{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-09-22T08:11:37Z",
        "Last-Modified": "2008-09-22T09:25:57Z",
        "Last-Save-Date": "2008-09-22T09:25:57Z",
        "SourceModified": "D:20080922075436",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "987",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-09-22T08:11:37Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-09-22T09:25:57Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/116 10.09.2008",
        "dcterms:created": "2008-09-22T08:11:37Z",
        "dcterms:modified": "2008-09-22T09:25:57Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-09-22T08:11:37Z",
        "meta:save-date": "2008-09-22T09:25:57Z",
        "modified": "2008-09-22T09:25:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1712",
            "2873",
            "2635",
            "3981",
            "3976",
            "4071",
            "3266",
            "5501",
            "5569",
            "5488",
            "5567",
            "5490",
            "5446",
            "5532",
            "5283",
            "5418",
            "5390",
            "5481",
            "5470",
            "5616",
            "5464",
            "5339",
            "5418",
            "5175",
            "5235",
            "5299",
            "5362",
            "5389",
            "5695",
            "5389",
            "5971",
            "5980",
            "5701",
            "5808",
            "4887",
            "5566",
            "5762",
            "5583",
            "5307",
            "5624",
            "4905",
            "5619",
            "4893",
            "5571",
            "5980",
            "5425",
            "5499",
            "5714",
            "5631",
            "6173",
            "5169",
            "5456",
            "5245",
            "4750",
            "4160",
            "5730",
            "5130",
            "5168",
            "4533",
            "5904",
            "5535",
            "5435",
            "5779",
            "5534",
            "5692",
            "5452",
            "5338",
            "5150",
            "5336",
            "4906",
            "5097",
            "5827",
            "4578",
            "5399",
            "5593",
            "5580",
            "5324",
            "5461",
            "5175",
            "5064",
            "4908",
            "5604",
            "5480",
            "5406",
            "5402",
            "5949",
            "5267",
            "5267",
            "4982",
            "5799",
            "5447",
            "820",
            "477"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-09-22T08:11:37Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080922075436",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-09-22T09:25:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/116 10.09.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_116_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/116 10.09.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:74026450-e4b3-4675-9673-e4b2afb3432b",
        "xmpTPg:NPages": "93"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/116 10.09.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/116\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n116. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 10. September 2008, Plenarsaal Schluss: 20:13 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9497 \n\n Verpflichtung des  \nAbg. Volker Schimpff, CDU 9497 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 9497 \n\n1 Vereidigung eines Mitglieds  \nder Staatsregierung 9497 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 9497 \n\n2 Wahl eines Mitglieds der Parlamen-\ntarischen Kontrollkommission \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber  \nden Verfassungsschutz im  \nFreistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 4/13110, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 9498 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9498 \n\n Wahlergebnis 9498 \n\n Heinz Lehmann, CDU 9498 \n\n3 Wahl eines Mitglieds des 2. Untersu-\nchungsausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/13111 \u2013 zu Drucksa-\nche 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag der \nFraktion der CDU 9498 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9499 \n\n Wahlergebnis 9499 \n\n4 Wahl von drei stellvertretenden \nMitgliedern des 2. Untersuchungs-\nausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2  \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/13112 \u2013 zu Drucksa-\nche 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag der \nFraktion der CDU 9499 \n\n Wahl und Wahlergebnis 9499 \n\n5 Wahl eines stellvertretenden Mit-\nglieds des Landesjugendhilfeaus-\nschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Abs. 3 des \nLandesjugendhilfegesetzes)  \n\n Drucksache 4/13106, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 9500 \n\n Wahl und Wahlergebnis 9500 \n\n6 Wahl eines Vertreters des  \nS\u00e4chsischen Landtags in den  \nStiftungsrat der \u201eStiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des  \nGesetzes zur Errichtung einer  \n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behinderten-\nselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c)  \n\n Drucksache 4/13113, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 9500 \n\n Wahl und Wahlergebnis 9500 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n7 1. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n\n \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Feststellung des \nHaushaltsplanes des Freistaates \nSachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2009 \nund 2010 und die Festlegung der \nFinanzausgleichsmassen und der \nVerbundquoten in den Jahren 2009 \nund 2010\u201c (S. 7 bis S. 37 Gesetzestext \nund Begr\u00fcndung)  \n\n Drucksache 4/12989, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Gesetz begleitender Regelungen \nzum Doppelhaushalt 2009/2010 \n(Haushaltsbegleitgesetz 2009/2010 \u2013 \nHBG 2009/2010) (S. 45 bis S. 133 \nGesetzestext und Begr\u00fcndung)  \n\n Drucksache 4/12990, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 9500 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \nStaatsminister der Finanzen 9500 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9508 \n Steffen Flath, CDU 9518 \n Martin Dulig, SPD 9521 \n Holger Apfel, NPD 9523 \n Holger Zastrow, FDP 9526 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9528 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9530 \n Margit Weihnert, SPD 9533 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9534 \n\n \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes Finanzausgleichsgesetzes  \n\n \nDrucksache 4/12979, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 9534 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \nStaatsminister der Finanzen 9534 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9536 \n\n9 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/11860, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung \n\n \n\n Drucksache 4/12721, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 9536 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9536 \n Heike Werner, Linksfraktion 9537 \n Dr. Simone Raatz, SPD 9539 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9539 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9540 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9541 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9542 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 9544 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/13210 9544 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9544 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9544 \n Abstimmung und Ablehnung 9545 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/13220 9545 \n\n Heike Werner, Linksfraktion 9545 \n Abstimmung und Ablehnung 9545 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/13211 9545 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9545 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9546 \n Abstimmung und Ablehnung 9546 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/13220 9546 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9546 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 9546 \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung des  \npolitischen Ehrenamtes  \n\n Drucksache 4/13045, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP 9547 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9547 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9547 \n\n11 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung der  \nRichtlinie 2005/36/EG f\u00fcr den  \nBereich der Gesundheitsberufe  \n\n Drucksache 4/13114, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 9548 \n\n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 9548 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9548 \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Meldegesetzes  \n\n Drucksache 4/13115,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN 9548 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9548 \n Sven Morlok, FDP 9550 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9550 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9550 \n\n13 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Elften Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 4/13116, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 9551 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9551 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9552 \n\n14 \u00d6kologischer Landbau im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/11670, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 9552 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 9552 \n\n15 Missbrauch personenbezogener \nDaten wirksam unterbinden \u2013  \nInformationskampagne zum  \nSelbstdatenschutz starten  \n\n Drucksache 4/13056, Antrag der \nLinksfraktion 9552 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 9552 \n Peter Schowtka, CDU 9554 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9556 \n Winfried Petzold, NPD 9557 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9557 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9559 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9559 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9560 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9560 \n\n \n \n \n \n \n \n\n16 \u00c4rztemangel im l\u00e4ndlichen Raum \nwirksam bek\u00e4mpfen  \n\n Drucksache 4/13090, Antrag  \nder Fraktion der NPD 9561 \n\n Alexander Delle, NPD 9561 \n Angelika Pfeiffer, CDU 9562 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9563 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9564 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9566 \n\n17 Unterrichtsversorgung sichern \u2013 \nDrohenden Lehrermangel  \nverhindern  \n\n Drucksache 4/13094, Antrag  \nder Fraktion der FDP 9566 \n\n Torsten Herbst, FDP 9566 \n Thomas Colditz, CDU 9567 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9568 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 9569 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9570 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 9570 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9570 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9572 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 9573 \n Torsten Herbst, FDP 9573 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9574 \n\n18 Auszubildende gerecht entlohnen \u2013 \nauch in Sachsen  \n\n Drucksache 4/13097,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  9574 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9574 \n Jutta Schmidt, CDU 9575 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 9577 \n Stefan Brangs, SPD 9578 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9580 \n Stefan Brangs, SPD 9580 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9580 \n Stefan Brangs, SPD 9580 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9580 \n Torsten Herbst, FDP 9581 \n Stefan Brangs, SPD 9582 \n Torsten Herbst, FDP 9582 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9582 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9584 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9585 \n\n \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9585 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 116. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\n(Stefan Brangs, SPD, sucht nach  \neinem Anschluss f\u00fcr sein Notebook.) \n\n\u2013 Herr Brangs, haben Sie noch l\u00e4ngere Zeit zu tun? Dann \nfange ich ein bisschen sp\u00e4ter an. \n\nEntsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden \nneu in den Landtag eintretende Abgeordnete von mir in \nder ihrer Berufung folgenden Sitzung des Landtages \ndurch Handschlag verpflichtet. Das ist heute der Fall. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe sehr herzlich Herrn Volker Schimpff, der f\u00fcr Frau \nHelma Orosz nachger\u00fcckt ist. Ich bitte Herrn Schimpff, \nzu mir nach vorn zu kommen, damit ich per Handschlag \ndie Verpflichtung vornehmen kann. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich. \u2013 Pr\u00e4sident  \nErich Iltgen verpflichtet Abg. Volker Schimpff, \nCDU, per Handschlag. \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Dr. Metz, \nHerr Sch\u00f6n und Herr Baier. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte \n7 bis 9 sowie 14 bis 18 folgende Redezeiten festgelegt: \n\nCDU 146 Minuten, Linksfraktion 107 Minuten, SPD \n62 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 45 Minuten, frakti-\nonslose MdL je 7 Minuten, Staatsregierung 137 Minuten. \nDie Redezeiten k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem \nBedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es zu der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungs- \noder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist offensichtlich \nnicht der Fall. Damit gilt die Tagesordnung als von Ihnen \nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, dass wir \ndie Tagesordnungspunkte 2 und 3 \u2013 das sind jeweils \nWahlen \u2013 einzeln stattfinden lassen, wie es auch in der \nTagesordnung vorgesehen ist. Die unter den Tagesord-\nnungspunkten 4, 5 und 6 vorgesehenen Wahlen sollten wir \njedoch so durchf\u00fchren, dass die Wahlzettel auf einmal \nausgegeben werden und Sie hier vorn in einem Wahlgang \nIhr Votum abgeben, damit wir anschlie\u00dfend mit der \nEinbringung des Staatshaushalts und der folgenden \nAussprache beginnen k\u00f6nnen. Gibt es dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bedanke ich mich \nbei Ihnen. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich noch einmal dar\u00fcber informieren, \ndass w\u00e4hrend der Mittagspause eine Pr\u00e4sidiumssitzung \nstattfindet, zu der ich gestern eingeladen habe. Das Thema \nist allgemein bekannt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung eines Mitglieds der Staatsregierung \nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \nhaben die Mitglieder der Staatsregierung bei Amtsantritt \nden Amtseid zu leisten. \n\nIch darf Frau Christine Clau\u00df in das Rund des Plenarsaals \nbitten. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich.) \n\nFrau Clau\u00df, ich bitte Sie, folgenden Amtseid nachzuspre-\nchen. Sie k\u00f6nnen ihn mit der Beteuerung \u201eSo wahr mir \nGott helfe\u201c noch bekr\u00e4ftigen. Der Amtseid lautet: \n\n\u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich \nschw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \n\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen recht herz-\nlich, auch im Namen der Abgeordneten des Landtages, \nund w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre verantwortungsvolle Arbeit \nGottes Segen. \n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013 Ministerpr\u00e4sident \nStanislaw Tillich gratuliert Staatsministerin \n\nChristine Clau\u00df \u2013 Steffen Flath, CDU,  \n\u00fcberreicht Blumen.) \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 1 ist \ndamit beendet. Ich rufe auf \n\n \n\n 9497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontrollkommission  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen) \n\nDrucksache 4/13110, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber den Verfas-\nsungsschutz des Freistaates Sachsen werden die Mitglie-\nder der Parlamentarischen Kontrollkommission vom \nLandtag aus seiner Mitte einzeln und mit der Mehrheit \nseiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 dieses \nGesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf \nMitglieder der parlamentarischen Opposition angeh\u00f6ren \nm\u00fcssen. \n\nIn der 113. Sitzung fand ein entsprechender Wahlvor-\nschlag nicht die erforderliche Mehrheit. Wir kommen \ndeshalb heute zur Neuwahl. Hierzu liegt Ihnen der Wahl-\nvorschlag der CDU-Fraktion in der Drucksache 4/13110 \nvor. Da keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt \nzur Wahl. \n\nWahlen finden nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob jemand \nwiderspricht, dass bei der Wahl eines Mitglieds der \nParlamentarischen Kontrollkommission durch Handzei-\nchen abgestimmt wird. \n\n(Heinz Eggert, CDU, erhebt Widerspruch.) \n\n\u2013 Es ist widersprochen worden. Damit kommen wir zu \neiner geheimen Wahl. \n\nMeine Damen und Herren! Ich berufe dazu aus den \nReihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit \nfolgenden Mitgliedern des Landtages ein: von der Links-\nfraktion Frau Roth als Leiterin \u2013 wie immer in den letzten \nJahren \u2013, von der CDU Herrn Colditz, von der SPD Frau \nDr. Raatz, von der NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP \nHerrn Dr. Martens und von den GR\u00dcNEN Herrn  \nWeichert. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Leiterin der Wahlkommissi-\non. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden wie immer in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\n\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\nche der Kandidat f\u00fcr das genannte Gremium aufgef\u00fchrt \nist. Sie k\u00f6nnen sich hinsichtlich des Kandidaten in dem \nentsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung \nentscheiden. \n\nBei der Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen \nKontrollkommission ist gew\u00e4hlt, wer 63 oder mehr \nJastimmen erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der geheimen \nWahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission bekannt geben. \n\nEs wurden 116 Stimmscheine abgegeben. Es wurde wie \nfolgt abgestimmt: Herr Christian Piwarz hat 57 Ja- und \n52-Neinstimmen bei 7 Enthaltungen erhalten. Damit ist \nHerr Christian Piwarz durch den Landtag nicht gew\u00e4hlt. \n\nIch frage die vorschlagsberechtigte Fraktion, ob ein \nweiterer Wahlgang f\u00fcr den nicht besetzten Sitz im Gremi-\num gew\u00fcnscht wird. Allerdings kann der Kandidat nicht \nmehr vorgeschlagen werden. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir werden zu \ngegebener Zeit einen neuen Wahlvorschlag einreichen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds des 2. Untersuchungsausschusses  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/13111 \u2013 zu Drucksache 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nIn der 86. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder des 2. Untersuchungsausschusses \n\ndurchgef\u00fchrt. Die Verteilung der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder auf die Fraktionen erfolgte gem\u00e4\u00df \n\u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussgesetzes \nnach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \n\n 9498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n\u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren \nnach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag \nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Dabei \nmuss gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 2 des Untersuchungsausschussge-\nsetzes das Mitglied aus dem Kreis der stellvertretenden \nMitglieder gew\u00e4hlt werden. Ihnen liegt ein Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion in der Drucksache 4/13111 vor. \n\nWir kommen damit zur Wahl. Die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, \nallerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage daher, ob jemand widerspricht, dass durch Handzei-\nchen abgestimmt wird. \u2013 Herr Apfel widerspricht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \ngeheimen Wahl, da es einen Widerspruch gegeben hat. Ich \nberufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkom-\nmission mit folgenden Mitgliedern des Landtages: \nFrau Roth von der Linksfraktion als Leiterin, Herr Colditz \nvon der CDU, Frau Dr. Raatz von der SPD, von der NPD \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP Herr Dr. Martens und von \nden GR\u00dcNEN Herr Weichert. \n\nMeine Damen und Herren! Damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich Ihnen \nvor, wenn die Ausz\u00e4hlung der Stimmen erfolgt ist, mit \nden Tagesordnungspunkten 4 bis 6 \u2013 Wahlen \u2013 fortzufah-\nren. Bitte sch\u00f6n, Frau Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen. Sie erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als Mitglied des 2. Untersuchungsausschusses \naufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu diesem Kandidaten \ndurch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, f\u00fcr \nNein oder f\u00fcr Stimmenthaltung entscheiden. Der Kandi-\ndat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. \nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Mir \nliegt das Ergebnis der geheimen Wahl eines Mitgliedes f\u00fcr \nden 2. Untersuchungsausschuss vor. Es wurden \n116 Stimmscheine abgegeben und wie folgt abgestimmt: \nHeiner Sandig erhielt 94 Jastimmen und 13 Neinstimmen \nbei 9 Enthaltungen. Ich frage den Abg. Sandig, ob er die \nWahl annimmt. \u2013 Er nickt und nimmt die Wahl an. \n\nIch gratuliere ganz herzlich, Heiner, und beende damit \nden Tagesordnungspunkt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir hatten uns \ndarauf verst\u00e4ndigt, dass wir die Tagesordnungspunkte 4, 5 \nund 6 in einen Wahlgang mit getrennten Wahlscheinen \nzusammenfassen. Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWahl von drei stellvertretenden Mitgliedern  \ndes 2. Untersuchungsausschusses  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \nDrucksache 4/13112 \u2013 zu Drucksache 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nIch frage, ob einer offenen Wahl zugestimmt wird? \u2013 Das \nist der Fall \u2013 Damit k\u00f6nnen wir offen w\u00e4hlen und kom-\nmen gleich zur Wahl. \n\nWer dem Wahlvorschlag der CDU-Fraktion f\u00fcr die Wahl \nvon drei stellvertretenden Mitgliedern des 2. Untersu-\nchungsausschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen sind die \ndrei stellvertretenden Mitglieder gew\u00e4hlt. \n\nIch frage den Abg. Herrn Dr. Martin Gillo, ob er die Wahl \nannimmt. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Ja.) \n\n\u2013 Er nimmt die Wahl an. \n\nIch frage den Abg. Volker Schimpff, ob er die Wahl \nannimmt. \n\n(Volker Schimpff, CDU: Ich nehme die Wahl an.) \n\n\u2013 Danke. \n\nIch frage den Abg. Rolf Seidel, ob er die Wahl annimmt. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Ich nehme die Wahl an.) \n\n\u2013 Danke. Meinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Ich frage, \nob beim \n\n \n\n \n\n 9499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des Landesjugendhilfeausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Abs. 3 des Landesjugendhilfegesetzes) \nDrucksache 4/13106, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\neiner offenen Wahl zugestimmt wird. \u2013 Das ist der Fall.  \n\nDamit kommen wir zur Wahl. Wer dem Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion in der Drucksache  4/13106 zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt \n\nworden. Ich frage den von Ihnen Gew\u00e4hlten \u2013 da er kein \nAbgeordneter ist \u2013 in schriftlicher Form, lasse ihm das \nzukommen und bitte ihn, dieser Wahl zuzustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 beendet. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWahl eines Vertreters des S\u00e4chsischen Landtags in den Stiftungsrat der \n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 4 des Gesetzes zur Errichtung einer  \n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c) \n\nDrucksache 4/13113, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nAuch hier gibt es einen Wahlvorschlag der CDU in der \nDrucksache 4/13113. Ich frage, ob wir in einer offenen \nAbstimmung dar\u00fcber befinden k\u00f6nnen? \u2013 Das ist der Fall. \nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Wahlvor-\nschlag der CDU-Fraktion, Drucksache 4/13113. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen ist dem Wahlvorschlag \nzugestimmt worden. \n\nIch frage den gew\u00e4hlten Abg. Heiner Sandig, ob er die \nWahl annimmt. \u2013 Danke. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen \nf\u00fcr die Haushaltsjahre 2009 und 2010 und die Festlegung der \n\nFinanzausgleichsmassen und der Verbundquoten  \nin den Jahren 2009 und 2010\u201c  \n\n(S. 7 bis S. 37 Gesetzestext und Begr\u00fcndung) \nDrucksache 4/12989, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\n\u2013 Gesetz begleitender Regelungen zum Doppelhaushalt 2009/2010 \n(Haushaltsbegleitgesetz 2009/2010 \u2013 HBG 2009/2010)  \n\n(S. 45 bis S. 133 Gesetzestext und Begr\u00fcndung) \nDrucksache 4/12990, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt eine allgemeine Aussprache, wie \ndas immer der Fall gewesen ist. In der ersten Runde \nspricht die Staatsregierung als Einreicherin, als N\u00e4chstes \nkommt die Linksfraktion, danach CDU, SPD, NPD, FDP \nund GR\u00dcNE. Die weitere Reihenfolge ergibt sich auf-\ngrund der Wortmeldungen der Fraktionen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr \nStaatsminister Prof. Dr. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDie Staatsregierung legt Ihnen heute die Entw\u00fcrfe eines \nHaushaltsgesetzes f\u00fcr die kommenden zwei Jahre, 2009 \nund 2010, einschlie\u00dflich eines Haushaltsbegleitgesetzes \nzur parlamentarischen Beratung vor. Es ist inzwischen der \nsechste Doppelhaushalt hier in Sachsen und bereits der \ndritte, den die Koalition aufgestellt hat. \n\n 9500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nGleich am Anfang m\u00f6chte ich mich sehr herzlich bei \nmeinen Kolleginnen und Kollegen und bei meinen Mitar-\nbeitern f\u00fcr die konstruktive und sachliche Zusammenar-\nbeit bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte die Haushaltsrede in vier gro\u00dfe Kapitel \ngliedern. Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich auf die Rahmenbe-\ndingungen eingehen, um danach die finanzpolitischen \nGrunds\u00e4tze und Leitlinien zu erl\u00e4utern und schlie\u00dflich zur \nUmsetzung zu kommen; und im vierten gro\u00dfen Kapitel \nm\u00f6chte ich einige Schwerpunkte herausgreifen. \n\nKommen wir zu den Rahmenbedingungen, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren. Sachsen ist ein Land mit \nvielen Potenzialen, die sich in den vergangenen Jahren \nhervorragend entwickelt haben. Die Ansiedelung von \nUnternehmen, der Ausbau der Infrastruktur, die Erfolge in \nder Bildungspolitik, die Pflege und Sanierung unseres \nkulturellen Erbes und nicht zuletzt der R\u00fcckgang der \nArbeitslosigkeit zeigen, dass wir in Sachsen Politik \nerfolgreich gestalten k\u00f6nnen. \n\nDennoch m\u00fcssen wir einr\u00e4umen, dass wir erheblich von \nRahmenbedingungen abh\u00e4ngig sind, die wir kaum beein-\nflussen k\u00f6nnen. Aufgabe des Finanzministers ist es, diese \nRahmenbedingungen und deren Ver\u00e4nderungen realistisch \nabzusch\u00e4tzen. \n\nKommen wir nun zu den Einnahmen. Hierbei m\u00f6chte ich \nverschiedene Aspekte beleuchten. Allen voran steht die \nAnalyse der konjunkturellen Entwicklung. Die Wirt-\nschaftslage beeinflusst die H\u00f6he des Steueraufkommens \nund somit die Haupteinnahmenquelle des Staatshaushal-\ntes. Alle Prognosen lassen erkennen, dass die derzeitige \nkonjunkturelle Entwicklung sich im Jahr 2009 nicht \nfortsetzen wird. Wenn wir den \u00d6konomen zuh\u00f6ren, dann \nwird bereits von einem wirtschaftlichen Abschwung \ngesprochen. Wenn wir die Analysen einiger Banken und \nInstitute sehen, dann liegen die Wachstumsprognosen f\u00fcr \ndas Jahr 2009 inzwischen unter 1 %. \n\nDie Gr\u00fcnde hierf\u00fcr kennen Sie alle: die internationale \nImmobilien- und Finanzkrise \u2013 das Land Sachsen ist \ndadurch besonders gebeutelt \u2013, die hohen \u00d6l- und Roh-\nstoffpreise, der hohe Eurowechselkurs und die insgesamt \ngestiegenen Lebenshaltungskosten \u2013 wir alle merken das. \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich festhalten, dass das verarbeitende \nGewerbe in Sachsen robuster auf diese Konjunktur-\nschwankungen reagiert. Inzwischen haben wir einen \nerfolgreichen industriellen Mittelstand, der mit einer \nhohen Exportquote auf den Weltm\u00e4rkten aktiv ist. Wir \nwerden also heute nicht nur von der konjunkturellen \nEntwicklung in Deutschland beeinflusst, sondern auch \nvon der europ\u00e4ischen Entwicklung und der Weltwirt-\nschaft. Das macht solche Prognosen nicht unbedingt \neinfacher. \n\nNeben der konjunkturellen Entwicklung ist die Gestaltung \ndes Steuerrechts eine zentrale Rahmenbedingung f\u00fcr die \nEinnahmen des s\u00e4chsischen Haushalts. Alle Steuerentlas-\n\ntungen, die zurzeit die politischen Diskussionen bestim-\nmen, sind mit Einnahmenausf\u00e4llen in den L\u00e4nderhaushal-\nten verbunden. Denken Sie an die Einkommensteuertarife, \ndie gesenkt werden sollen, oder an die \u00c4nderung der \nPendlerpauschale. Aber auch die Erh\u00f6hung des Kinder-\ngeldes wird durch die L\u00e4nder in Form von Minderein-\nnahmen bei der Lohnsteuer mitfinanziert. Das wissen \nviele nicht. Dem Freistaat Sachsen kostet die Erh\u00f6hung \ndes Kindergeldes von 10 Euro pro Kind rund \n40 Millionen Euro Steuermindereinnahmen. \n\nGestatten Sie mir einen Kommentar als Familienvater: \nDas ist vielleicht trotzdem eine sinnvolle Mindereinnah-\nme. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAber als Finanzminister wiederum muss ich sagen: Das \nsteht dann halt f\u00fcr andere Ausgaben nicht zur Verf\u00fcgung. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nAngesichts der bestehenden konjunkturellen Risiken \nsowie der diskutierten Steuerrechts\u00e4nderung haben wir \ndie Steuereinnahmen im kommenden Doppelhaushalt mit \nVorsicht angesetzt. Ich m\u00f6chte nur an die Auswirkungen \nder Steuerreform 2000 erinnern. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Sie kennen das; Sie lachen schon. \u2013 Die K\u00f6rperschaft-\nsteuer brach damals im gesamten Bundesgebiet von \n24 Milliarden Euro im Jahr 2000 auf minus 400 Millionen \nEuro im Jahr 2001 ein. Diesen dramatischen R\u00fcckgang \nhatte keiner vorausgesagt. Das Verhalten der Wirtschaft \u2013 \nund das sind wir alle \u2013 k\u00f6nnen wir niemals vorausberech-\nnen, trotz aller Modellrechnungen, die immer wieder \nangestellt werden. \n\nEinen in Zukunft immer wichtiger werdenden Einfluss \nauf die Einnahmenseite hat auch die demografische \nEntwicklung. Seit 1990 hat Sachsen \u00fcber eine halbe \nMillion Einwohner verloren. Ohne diesen Einwohner-\nr\u00fcckgang h\u00e4tte Sachsen rund 1,5 Milliarden Euro mehr \nSteuereinnahmen. Weniger Einwohner bedeuten weniger \nZuweisungen aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich, weniger \nZuweisungen des Bundes und auch weniger Steuerein-\nnahmen. Denken Sie nur an die vielen gut ausgebildeten \njungen Leute, die in diesen Jahren Sachsen verlassen \nhaben. \n\nLaut der 4. Regionalisierten Bev\u00f6lkerungsprognose des \nStatistischen Landesamtes wird der Einwohnerr\u00fcckgang \nauch in den kommenden Jahren anhalten. Es wird f\u00fcr die \nkommenden Jahre mit einem durchschnittlichen R\u00fcck-\ngang von bis zu 27 000 Einwohnern pro Jahr gerechnet. \nIch nenne als Beispiel die Stadt, in der ich wohne: Frei-\nberg mit rund 46 000 Einwohnern. Sie m\u00fcssen sich das so \nvorstellen, dass alle zwei Jahre eine Stadt in der Gr\u00f6\u00dfe \nvon Freiberg von der Landkarte verschwindet. \n\nWir m\u00fcssen uns mit diesen demografischen Verh\u00e4ltnissen \nund Ver\u00e4nderungen weiterhin intensiv auseinandersetzen. \nSachsen hat bereits fr\u00fchzeitig die Auswirkungen des \n\n 9501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges ber\u00fccksichtigt, nicht zuletzt \ndurch die Verwaltungs- und Funktionalreform in diesem \nJahr. \n\nAuf der Einnahmenseite m\u00fcssen wir einen vierten Punkt \nber\u00fccksichtigen, n\u00e4mlich den R\u00fcckgang der Solidarpakt-\nmittel. Allein im Korb I werden von Jahr zu Jahr \n200 Millionen Euro weniger sein. Die neuen L\u00e4nder \nhaben zurzeit noch die zus\u00e4tzlichen Mittel im Rahmen des \nSolidarpaktes II und von der Europ\u00e4ischen Union und \nhaben dadurch im Vergleich zu den alten L\u00e4ndern eine \n\u00fcberdurchschnittliche Finanzausstattung. Bis zum \nJahr 2019 schmilzt diese \u00fcberproportionale Mittelausstat-\ntung ab. Diese Mittel m\u00fcssen daher so weit wie m\u00f6glich \nf\u00fcr den Aufholprozess eingesetzt werden. \n\nNach Auslaufen des Ost-Transfers wird Sachsen \u00fcber \n3 Milliarden Euro weniger zur Verf\u00fcgung haben. Bis 2020 \nm\u00fcssen deshalb die neuen L\u00e4nder versuchen, den An-\nschluss an die bundesdeutsche Normalit\u00e4t geschafft zu \nhaben. Das bedeutet f\u00fcr Sachsen, dass wir uns auf ein \nHaushaltsniveau einstellen m\u00fcssen, das vielleicht in der \nheutigen Gr\u00f6\u00dfenordnung von Rheinland-Pfalz liegt, wenn \nman die Einwohnerzahlen in etwa miteinander vergleicht. \nHeute betr\u00e4gt das Haushaltsniveau von Rheinland-Pfalz \ncirca 12 Milliarden Euro. \n\nKommen wir nun zu den Ausgaben. Welche Rahmenbe-\ndingungen m\u00fcssen wir auf der Ausgabenseite ber\u00fccksich-\ntigen? Zun\u00e4chst: Der s\u00e4chsische Haushalt weist einen \nhohen Bindungsgrad auf. Rund 93 % des Haushaltes sind \ndurch gesetzliche Leistungen und andere Rechtsverpflich-\ntungen gebunden. Erinnern m\u00f6chte ich an die Personal-\nausgaben, an das FAG \u2013 das werden wir sp\u00e4ter noch \neinmal diskutieren \u2013, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Vor Ihnen!) \n\n\u2013 Ja, Sie reden ja vorher. \n\nau\u00dferdem an die Zahlungen an die Studenten mittels \nBAf\u00f6G oder an die Hartz-IV-Zahlungen. Gestatten Sie \nmir in diesem Zusammenhang eine pers\u00f6nliche Bemer-\nkung, ich bin ja noch nicht so lange im Gesch\u00e4ft: Ich \nwundere mich manchmal, wie manche scharfe politische \nAuseinandersetzung um die restlichen 7 % gef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Mehr haben wir nicht!) \n\n\u2013 So ist es. \n\nWenn wir uns die mittelfristige Finanzplanung anschauen, \nist zu erkennen, dass sich die Flexibilit\u00e4t und die Spiel-\nr\u00e4ume in Haushalt immer weiter verengen werden. Dieser \nTrend wird sich fortsetzen, wenn nicht die laufenden \nAusgaben in sinnvoller Weise beschr\u00e4nkt werden und \nstrukturelle Anpassungen erfolgen. \n\nDie demografische Entwicklung hat ebenfalls Auswir-\nkungen auf die Ausgabenseite des Haushaltes. Wie bereits \nausgef\u00fchrt, f\u00fchrt der R\u00fcckgang der Einwohner zu gerin-\ngeren Einnahmen, jedoch steht diesem Einnahmenr\u00fcck-\ngang nicht automatisch ein Ausgabenr\u00fcckgang gegen\u00fcber. \nDas ist ein ernsthaftes strukturelles Problem. Erinnern \n\nm\u00f6chte ich zum Beispiel an die Wasserversorgung und die \nAbwasserentsorgung beim \u201eAusd\u00fcnnen der Bev\u00f6lke-\nrung\u201c. Sie wird dadurch nicht preiswerter. Die Kosten f\u00fcr \ndie vorhandenen Anlagen bleiben bestehen oder steigen \nsogar und verteilen sich rechnerisch auf weniger K\u00f6pfe. \n\nDie Wirtschaftsbasis Sachsens ist weiterhin immer noch \nnicht ausreichend. Beim Wirtschaftswachstum liegen wir \netwa im Gleichklang mit dem Bund, obwohl das verarbei-\ntende Gewerbe rund 50 % st\u00e4rker gewachsen ist als der \nBundesdurchschnitt. Die s\u00e4chsische Wirtschaft muss \ndeshalb st\u00e4rker wachsen als der Bundesdurchschnitt, um \nden wirtschaftlichen R\u00fcckstand aufzuholen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDerzeit werden im Rahmen der F\u00f6deralismusreform II \nweiterhin \u00c4nderungen der finanzpolitischen Rahmenbe-\ndingungen diskutiert. Genannt werden dabei immer \nVereinbarungen \u00fcber eine neue Schuldenregelung, Ver-\neinbarungen \u00fcber Konsolidierungshilfen, Implementie-\nrung eines Fr\u00fchwarnsystems. Das ist zurzeit aktuell in der \npolitischen Diskussion. \n\nWir haben in Sachsen allerdings dieses Thema bereits \nangepackt. Im Entwurf des Haushaltsbegleitgesetzes \nhaben wir die Regelungen \u00fcber die Kreditaufnahme \nversch\u00e4rft. Wir sprechen uns f\u00fcr eine klare und strenge \nBegrenzung der Kreditaufnahme in Sachsen aus. Der \nSchuldenstand des Jahres 2008 soll als Obergrenze \nfestgeschrieben werden. Zu den Details m\u00f6chte ich \nnachher noch weiterhin Stellung nehmen. \n\nWie k\u00f6nnen wir nun die Analyse der Rahmenbedingungen \nabschlie\u00dfen? Wir m\u00fcssen die langfristigen Auswirkungen \nder Ein- und Ausnahmen bilanzieren. Das machen wir am \nbesten durch eine Verm\u00f6gensrechnung, denn damit erh\u00e4lt \nder Freistaat einen transparenten \u00dcberblick \u00fcber das \nVerm\u00f6gen und die Schulden des Staates. Dadurch k\u00f6nnen \npolitische Entscheidungen im Sinne der Nachhaltigkeit \nund der Generationengerechtigkeit st\u00e4rker nach dem \nRessourcenverbrauch ausgerichtet werden. Das Verm\u00f6gen \n\u2013 ich betone, es ist das immobile Verm\u00f6gen, also die \nKunst ist nicht eingerechnet, aber auch beispielsweise die \nWerte unserer Patente; ich spreche \u00fcber das immobile \nVerm\u00f6gen des Freistaates Sachsen \u2013 ist zurzeit geringer \nals seine Schulden und seine Verbindlichkeiten. \n\nDie im August vorgestellten vorl\u00e4ufigen Daten der Ver-\nm\u00f6gensrechnung zum 01.01.2007 zeigen eine Nachhal-\ntigkeitsl\u00fccke von 4,5 Milliarden Euro. Der Verm\u00f6gensbe-\nstand reicht also nicht zur Deckung unserer Verpflichtun-\ngen. \n\nIch m\u00f6chte nun zum zweiten gro\u00dfen Kapitel kommen, \nn\u00e4mlich zu den finanzpolitischen Grunds\u00e4tzen und zu den \nLeitideen. Der Staat hat gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern eine \ngro\u00dfe Verantwortung. Er finanziert sich durch die Steuern \nund soll diese zum Wohle aller einsetzen. Finanzpolitik \nund Haushaltspolitik k\u00f6nnen verschiedenen Zwecken \ndienen und auch unterschiedlichen Philosophien folgen. \nIn Sachsen ist es seit 1990 gute Tradition, dass die Fi-\n\n 9502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nnanz- und Haushaltspolitik im Zeichen der Nachhaltigkeit \nund der Generationengerechtigkeit steht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDaraus lassen sich vier Leitlinien ableiten. \n\nErstens. Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit, \ndas hei\u00dft, die Folgen f\u00fcr die Zukunft stets im Blick zu \nbehalten und ganzheitlich zu denken, oder \u2013 ich m\u00f6chte es \netwas krass ausdr\u00fccken \u2013 jede Generation sollte nur das \nverbrauchen, was sie selbst erwirtschaftet hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer n\u00e4chsten Generation, also unseren Kindern und \nhoffentlich unseren Enkeln, soll ein m\u00f6glichst hoher \nVerm\u00f6gensbestand bei m\u00f6glichst niedrigen Verpflichtun-\ngen \u00fcbergeben werden. \n\nZweitens. Die Einnahmen bestimmen die Ausgaben und \nnicht umgekehrt. Dieser Grundsatz klingt banal und \nscheint selbstverst\u00e4ndlich, ist es jedoch nicht. \u2013 Ich habe \nk\u00fcrzlich wieder einmal von einem Professorenkollegen \nein Gutachten lesen m\u00fcssen, der genau das Gegenteil \nbehauptet. Ich, ehrlich gesagt, habe es nicht kapiert. \u2013 \nDieser Grundsatz f\u00fchrt dazu, dass unser Schuldenstand \nvergleichsweise moderat ist. Diesen Grundsatz auch bei \nder zuk\u00fcnftigen Einnahmenentwicklung konsequent \numzusetzen hei\u00dft vor allem, den zuk\u00fcnftigen Haushalten \nHandlungsspielr\u00e4ume zu sichern, sodass wir uns hoffent-\nlich in Zukunft \u00fcber mehr als 7 % streiten k\u00f6nnen. \n\nDrittens, Realit\u00e4tssinn. Verantwortungsvoll mit Steuergel-\ndern umzugehen bedeutet auch, den Haushalt an die \nRealit\u00e4ten anzupassen und zum Beispiel die notwendigen \nStrukturanpassungen aufgrund der demografischen \nEntwicklung umzusetzen. Dazu geh\u00f6rt \u2013 ich m\u00f6chte das \nrelativ einfach formulieren \u2013, nur Versprechungen zu \nmachen, die wir auch finanzieren k\u00f6nnen. \n\nViertens. Strategisches Investieren \u2013 ein weiterer wichti-\nger Grundsatz. Da Haushaltsmittel grunds\u00e4tzlich immer \nbegrenzt sind \u2013 W\u00fcnsche haben wir ja alle viele \u2013, sollten \nsie nur dort eingesetzt werden, wo sie einen langfristigen \nund wiederkehrenden Nutzen haben. Oberstes Prinzip \nmuss es sein, die Wirtschaftsbasis zu st\u00e4rken und die \nWertsch\u00f6pfung im Land weiter zu steigern. Wir schaffen \ndamit die Voraussetzung f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze sowie \nWerte, die der heutigen und den zuk\u00fcnftigen Generatio-\nnen zugute kommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit diesen Leitideen \u2013 ich m\u00f6chte sie noch einmal zu-\nsammenfassen: Nachhaltigkeit, Einnahmen bestimmen \ndie Ausgaben, Realit\u00e4tssinn und strategisches Investieren \n\u2013 verhalten wir uns wie ein vorsichtiger Kaufmann. \nGestatten Sie mir, dass ich bewusst dieses altmodische \ndeutsche Wort nehme und nicht, was heute \u00fcblicherweise \ngesagt wird: MBA, Controller, Asset-Manager oder Key-\naccount-Manager; ich k\u00f6nnte das weiter fortf\u00fchren. Ich \nglaube, dass das alte deutsche Wort Kaufmann diese \nStrategie immer noch am besten deutlich macht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin vorsichtiger Kaufmann agiert nachhaltig und zu-\nkunftsfest, sch\u00e4tzt seine Einnahmen vorsichtig, bewertet \ndie Rahmenbedingungen realistisch und investiert strate-\ngisch. Ich w\u00fcnsche mir, dass unsere L\u00e4nder noch mehr \nvon diesen Kaufleuten haben. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nFehlt nur noch eine Idee!) \n\n\u2013 Richtig! \n\nKommen wir nun zum dritten Absatz, auf die konkreten \nEckwerte des Doppelhaushaltes und die Umsetzung \nunserer Leitlinien. Das Haushaltsvolumen liegt in den \nn\u00e4chsten zwei Jahren jeweils bei rund 16,7 Milliar-\nden Euro. Einnahmeseitig sind Einnahmen aus Steuern \nund steuerinduzierten Einnahmen in H\u00f6he von rund \n10,5 Milliarden Euro veranschlagt. \n\nDie \u00fcbrigen Einnahmen in H\u00f6he von rund 6 Milliar-\nden Euro stammen \u00fcberwiegend vom Bund und von der \nEurop\u00e4ischen Union, sind also \u2013 ich m\u00f6chte das nochmals \nbetonen \u2013 Transferleistungen. Der Doppelhaushalt zeich-\nnet sich vor allem dadurch aus, dass wir unsere politi-\nschen Leitlinien der geringen Verschuldung und des \nAbbaus von Zukunftslasten fortsetzen m\u00f6chten. Es ist ein \nHaushalt f\u00fcr mehr Generationengerechtigkeit. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich speziell auf die Verschuldung und \nzun\u00e4chst auf die expliziten Verschuldungen eingehen. Mit \ndem Doppelhaushalt wird erstmals eine planm\u00e4\u00dfige \nSchuldentilgung von 75 Millionen Euro pro Haushaltsjahr \nveranschlagt. Die bereits seit dem Jahr 2006 im Haus-\nhaltsvollzug praktizierte Schuldentilgung findet erstmals \nEingang in die Haushaltsaufstellung. Damit tragen wir der \ndemografischen Entwicklung Rechnung; denn der Schul-\ndenstand bleibt bei sinkender Bev\u00f6lkerung konstant, \nn\u00e4mlich bei 2 849 Euro pro Einwohner. Er bleibt damit \nder zweitniedrigste in Deutschland. \n\nZus\u00e4tzlich zur konkreten Schuldentilgung im Haushalt hat \ndie Staatsregierung die Aufnahme eines Schuldenverbotes \nin die S\u00e4chsische Haushaltsordnung vorgeschlagen. F\u00fcr \nKatastrophen und andere schwerwiegende Situationen, \nzum Beispiel Einbruch der Steuereinnahmen, sind Aus-\nnahmen vorgesehen. Allerdings muss diese beschr\u00e4nkte \n\u00dcberschreitung der Schuldengrenze dann innerhalb von \nf\u00fcnf Jahren wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\nDie zweite Art von Schulden sind die impliziten Ver-\nschuldungen. Die implizite Verschuldung resultiert vor \nallem aus den auflaufenden Pensionsverpflichtungen. \nZum Stichtag 01.01.2007 betrugen diese 6,4 Milliar-\nden Euro und \u2013 ich m\u00f6chte betonen \u2013 sie wachsen zurzeit \nt\u00e4glich weiter. Erst in fernerer Zukunft werden wir ein \nGleichgewicht finden. \n\nWir haben deshalb im Doppelhaushalt die Vorsorge f\u00fcr \ndie zuk\u00fcnftige Generation weiter erh\u00f6ht und den Genera-\ntionsfonds erweitert. Zurzeit werden nur die Beamten-\njahrg\u00e4nge ab 1997 kostendeckend abgedeckt, jedoch nicht \ndie starken Jahrg\u00e4nge zwischen den Jahren 1990 und \n\n 9503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n1996. Deshalb wird ab dem Jahr 2009 f\u00fcr alle Polizisten, \nJustizvollzugsbeamten und weiteren Beamten Vorsorge \ngetroffen. Dadurch wird Generationengerechtigkeit \ngeschaffen und werden Spielr\u00e4ume f\u00fcr zuk\u00fcnftige Haus-\nhalte er\u00f6ffnet. Im Jahr 2009 sollen deshalb neue Ver-\npflichtungen in H\u00f6he von 451 Millionen Euro und im \nJahr 2010 in H\u00f6he von 475 Millionen Euro bereits im \nJahr der Entstehung abfinanziert werden. Wir treffen \ndamit Vorsorge f\u00fcr zuk\u00fcnftige Zahlungen, zu denen wir \ngesetzlich verpflichtet sind. \n\nDrittens, Investitionen. Zukunftsvorsorge betreiben wir \naber nicht nur durch die Begrenzung und durch den \nAbbau der Verschuldung, sondern auch durch hohe \nInvestitionen. Mit einer Investitionsquote von rund 20 % \nerreichen wir im L\u00e4ndervergleich wieder den Spitzenwert. \nWir investieren vor allem in Kinderg\u00e4rten, Schulen, \nStra\u00dfen, Universit\u00e4ten, in unser kulturelles Erbe, wie zum \nBeispiel unsere Schl\u00f6sser und Burgen, sowie in den \nHochwasserschutz und in den St\u00e4dtebau. \n\nIch bin immer etwas entt\u00e4uscht, wenn dies durch einen \nBegriff wie \u201eInvestitionen in Beton\u201c herabgew\u00fcrdigt \nwird. Diese Beschreibung verkennt die Notwendigkeit \ndieser Investitionen, denn es sind grundlegende Investiti-\nonen in unsere Infrastruktur, in die Infrastruktur unserer \nGesellschaft. Damit schaffen wir bleibende Werte und die \nGrundlage f\u00fcr Wachstum und Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nZus\u00e4tzlich f\u00fchren hohe staatliche Investitionen zu Be-\nsch\u00e4ftigung in der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft. Mehr als \n70 % der Auftr\u00e4ge des Freistaates entfallen auf die s\u00e4chsi-\nsche Bauwirtschaft. Wenn Sie einmal die Bauma\u00dfnahmen \ndes SIB analysieren \u2013 und das sind ja nur Ma\u00dfnahmen im \nHochbau \u2013, dann machen diese immerhin \u00fcber 15 % des \nGesamtvolumens in der Bauwirtschaft hier in Sachsen \naus. Wenn Sie den Tiefbau einrechnen, werden die Zahlen \nnoch erheblich dar\u00fcber liegen. \n\nAb dem Jahr 2019 werden wir nicht mehr gen\u00fcgend \nMittel zur Verf\u00fcgung haben, um gro\u00dffl\u00e4chig zu investie-\nren. Bereits im Finanzplanungszeitraum sinkt die Investi-\ntionsquote im Jahr 2012 auf 17,6 % ab. Wir sollten also \nalles tun, um diesen Trend zu stoppen. \n\nKommen wir nun zu den Personalausgaben. W\u00e4hrend die \nInvestitionsausgaben in Zukunft bedauerlicherweise \nsinken, steigen die Personalausgaben, und zwar insbeson-\ndere im Jahr 2010. Im Jahr 2010 werden nun die h\u00f6heren \nEntgelt- und Besoldungsgruppen an das Westniveau \nangeglichen. Trotz Stellenabbaus, Staatsbetriebsgr\u00fcndung \nund Kommunalisierung erreichen die Personalausgaben \nim Jahr 2010 den H\u00f6chststand von 4,3 Milliarden Euro. \nDeshalb versch\u00e4rft sich der Handlungsdruck. Eine wirk-\nsame Haushaltskonsolidierung muss deshalb auch an den \nPersonalausgaben ansetzen, zumal Land und Kommunen \nnach wie vor zum Teil eine h\u00f6here Personalausstattung \nhaben, als dies im Westen der Fall ist. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die \nanstehenden Tarifverhandlungen daran erinnern, dass \n\nbeide Tarifparteien, Staat \u2013 ich nehme bewusst den Staat \nnicht aus \u2013 und Gewerkschaften, eine gemeinsame Ver-\nantwortung f\u00fcr stabile Staatsfinanzen haben. \n\nKommen wir zu guter Letzt zu den Zinszahlungen. Die \nAusgaben f\u00fcr Zinszahlungen verbleiben bei rund 560 bis \n580 Millionen Euro \u2013 auf einem in Deutschland ver-\ngleichsweise niedrigen Niveau. Pro Einwohner bedeutet \ndas rund 130 bis 140 Euro pro Jahr. Die anderen ostdeut-\nschen L\u00e4nder zahlen im Verh\u00e4ltnis deutlich mehr: pro \nKopf im Schnitt fast zweieinhalbmal so viel. H\u00e4tte  \nSachsen eine Verschuldung wie die anderen Ostl\u00e4nder im \nDurchschnitt, dann m\u00fcssten wir rund 1,4 Milliarden Euro \nnur f\u00fcr Zinsen ausgeben. Wir haben also im n\u00e4chsten Jahr \neine Konsolidierungsdividende von \u00fcber 800 Millio-\nnen Euro. \n\nUm das deutlich zu machen: Das ist mehr als der gesamte \nj\u00e4hrliche Hochschulhaushalt oder, anders ausgedr\u00fcckt, \nentspricht den gesamten Kita-Ausgaben plus Zusch\u00fcssen \nan freie Schulen plus die gesamte St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. \nMit dieser sogenannten Sachsendividende haben wir \neinen strategischen Vorteil, der auch in den n\u00e4chsten \nJahren wachsen wird. \n\nKommen wir nun zum vierten gro\u00dfen Kapitel: Ma\u00dfnah-\nmenbereiche und Schwerpunkte. Das Zahlenwerk des \nHaushaltes widerspiegelt die politischen Schwerpunkte \nder Staatsregierung. Zugleich macht der Haushalt aber \nauch deutlich, wie wir unsere Ziele und Leitlinien errei-\nchen wollen und wie wir auf Probleme reagieren. Wir \nlassen uns dabei von dem Dreiklang  aus Arbeit, Bildung \nund Solidarit\u00e4t leiten, wie es der Ministerpr\u00e4sident in \nseiner Rede gesagt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist aber nicht zu erkennen!) \n\nEine erfolgreiche Wirtschaftspolitik ist und bleibt die \nGrundlage zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und zur \nErzielung von Steuereinnahmen oder, um es krass auszu-\ndr\u00fccken: Ohne Einnahmen k\u00f6nnen wir hier auch nichts \nverteilen. Durch eine umfassende Bildungspolitik f\u00f6rdern \nwir die klugen K\u00f6pfe von morgen und schaffen Bildungs-\nchancen f\u00fcr alle \u2013 oder, um es etwas einfacher auszudr\u00fc-\ncken: Eine kluge und umfassende Bildungspolitik ist ein \nScheck auf und f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nUnd schlie\u00dflich: Solidarit\u00e4t ist unverzichtbar f\u00fcr den \nZusammenhalt unserer Gesellschaft. In unserer Gesell-\nschaft ist es zum Gl\u00fcck noch so, dass der St\u00e4rkere dem \nSchw\u00e4cheren hilft. Der Erfolg Sachsens beruht deshalb \nauf der wirtschaftlichen Dynamik der s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen, auf unseren Leistungen im bildungspolitischen \nWettbewerb und auf der sozialen Stabilit\u00e4t unserer Gesell-\nschaft. \n\nIch m\u00f6chte nun sechs einzelne Punkte herausgreifen, um \neinige Schwerpunkte zu verdeutlichen. \n\n 9504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich die Wirtschaft nennen. Das mache \nich bewusst, weil davon zu guter Letzt alles abh\u00e4ngig ist. \nWie bereits aufgef\u00fchrt, ist die wirtschaftliche Basis \nSachsens \u2013 ich sage das trotz aller bisherigen Erfolge \u2013 \nnicht ausreichend. Die Staatsregierung will deshalb die \nwirtschaftlichen Rahmenbedingungen mit dem Doppel-\nhaushalt weiter verbessern und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft kontinuierlich ausbauen. \n\nDie vielf\u00e4ltige Unternehmenslandschaft aus Gro\u00dfbetrie-\nben, einem starken Mittelstand und einem gesunden \nBranchenmix m\u00fcssen wir weiterhin entwickeln. Daf\u00fcr \nwerden wir unsere erfolgreiche Ansiedlungspolitik fort-\nsetzen, aber auch die Bestandspflege ausbauen. Die \nInvestitionsf\u00f6rderung \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe zur \nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur \u2013 ein \netwas sperriger Begriff, einfacher ausgedr\u00fcckt: GA \u2013 \nbleibt daf\u00fcr ein zentrales Element. Mit dieser Gemein-\nschaftsaufgabe werden Investitionen zur Ansiedlung, \nGr\u00fcndung und Entwicklung von Unternehmen der ge-\nwerblichen Wirtschaft sowie Projekte der wirtschaftlichen \nInfrastruktur gef\u00f6rdert. Hierf\u00fcr haben wir in den n\u00e4chsten \nbeiden Jahren j\u00e4hrlich rund 258 Millionen Euro vorgese-\nhen. \n\nAu\u00dferdem sollen f\u00fcr die einzelbetriebliche Investitions-\nf\u00f6rderung Mittel des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale \nEntwicklung \u2013 wieder so ein sperriger Begriff; einfacher \nausgedr\u00fcckt: EFRE \u2013 in H\u00f6he von rund 70 Millio-\nnen Euro j\u00e4hrlich bereitgestellt werden. Dar\u00fcber hinaus \nwird die F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung aus \ndem EFRE mit rund 130 respektive 120 Millionen Euro \nunterst\u00fctzt. \n\nMit der Verl\u00e4ngerung der Investitionszulage k\u00f6nnen die \nUnternehmen in den neuen L\u00e4ndern weiterhin wachsen \nund die Strukturunterschiede zwischen Ost und West \nabbauen. Im Vergleich zu den Vorjahren ist die Investiti-\nonszulage allerdings degressiv gestaltet; sie wird also \nlangfristig auslaufen. \n\nAufstieg durch Leistung und Bildung \u2013 das ist einer der \nwichtigsten Grundwerte unserer Gesellschaft. Wir m\u00fcssen \ndeshalb mehr daf\u00fcr tun, dass junge Menschen eine Chan-\nce auf dem Arbeitsmarkt erhalten; denn sie m\u00fcssen \nerkennen, dass Leistung und Anstrengung die Vorausset-\nzungen sind, um sich seinen Lebensunterhalt selbst zu \nverdienen. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch f\u00fcr diejenigen einsetzen, die \nauf dem Arbeitsmarkt nicht erfolgreich sind, aus welchen \nGr\u00fcnden auch immer. Sie wissen: Wir haben viele Men-\nschen, die krank sind, die behindert sind, und es ist unsere \nPflicht, diesen Menschen zu helfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nMit dem Doppelhaushalt finanzieren wir auch ein neues \nInstrument der Arbeitsmarktpolitik. Mit dem Kommunal-\nKombi stellt der Freistaat f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre F\u00f6rder-\nmittel in H\u00f6he von 36 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nDamit sollen bis zum Jahr 2012 \u00fcber 5 000 zus\u00e4tzliche \nArbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. \n\nDer zweite Schwerpunkt ist die Infrastruktur. Eine mo-\nderne Infrastruktur ist unverzichtbar f\u00fcr den Wirtschafts-\nstandort. Verkehrswege, ob es nun Schienen oder Stra\u00dfen \nsind, sowie leistungsf\u00e4hige Stadtstrukturen und Hoch-\nschulen \u2013 sie alle sind Lebensadern unserer modernen \nGesellschaft. \n\nF\u00fcr den Stra\u00dfenbau geben wir im n\u00e4chsten Doppelhaus-\nhalt jeweils 307 Millionen Euro aus. Dabei gibt es vor \nallem f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau einen erheblichen \nMittelzuwachs auf jeweils 177 Millionen Euro. Das ist \nauch notwendig, wenn Sie sich einmal den Zustand der \nInfrastruktur in vielen St\u00e4dten und Gemeinden anschauen. \nHier besteht nach wie vor erheblicher Nachholbedarf. \n\nWir tragen aber auch dem gesteigerten Umwelt- und \nGesundheitsbewusstsein Rechnung und stellen mehr \nMittel f\u00fcr den Radwegebau zur Verf\u00fcgung. Zus\u00e4tzlich \ndazu haben wir deshalb in den neuen Regierungsentwurf \nauch noch ein gesondertes Programm f\u00fcr den kommuna-\nlen Radwegebau aufgenommen. Die Gemeinden und \nSt\u00e4dte erhalten deshalb pro Jahr zus\u00e4tzlich 5 Millio-\nnen Euro. \n\nEine zweite wichtige S\u00e4ule bildet der staatliche Hochbau. \nDie hierf\u00fcr eingeplanten Mittel belaufen sich auf  \n480 bzw. 435 Millionen Euro. Neben dem Hochschulbau \nwerden die Mittel vor allem f\u00fcr die innere Sicherheit, also \nPolizei, Justizvollzug und Gerichte, sowie f\u00fcr die Sanie-\nrung des kulturellen Erbes, zum Beispiel f\u00fcr unsere \nSchl\u00f6sser, ausgegeben. \n\nIm Bereich St\u00e4dtebau haben wir neue Landesprogramme \naufgelegt, die Modellprojekte im Stadtumbau und Stadt-\nentwicklung unterst\u00fctzen. \n\nWeiterhin werden die Brachfl\u00e4chenrevitalisierung sowie \ndie Erhaltung und Nutzung von Kulturdenkm\u00e4lern gef\u00f6r-\ndert. \n\nSie wissen aber auch, dass Stadtsanierung und -umbau \njahrzehntelange Prozesse sind. \u00dcber die Ziele, so glaube \nich, sind wir uns hier alle einig, n\u00e4mlich lebendige Orte \nzu haben, wo Wohnen, Einkaufen, Arbeiten, Kultur und \nFreizeit m\u00f6glich sind. \n\nDas Finanzministerium m\u00f6chte deshalb in Zukunft \nverst\u00e4rkt mit den St\u00e4dten und Gemeinden zusammenar-\nbeiten, um f\u00fcr staatliche Geb\u00e4ude geeignete Altbauten zu \nidentifizieren. Wir wollen damit einen Beitrag leisten, die \nInnenst\u00e4dte weiter zu beleben und den Leerstand zu \nreduzieren. \n\nDritter Schwerpunkt \u2013 Kinderbetreuung, Schulen. Neben \neiner guten Infrastruktur ben\u00f6tigt eine nachhaltig gute \nWirtschaftsstruktur auch ein leistungsf\u00e4higes Bildungs-\nwesen. Das f\u00e4ngt bei einer guten Kinderbetreuung an, \ngeht \u00fcber ein effizientes Schul- und Hochschulwesen bis \nhin zu einer zielgerichteten Arbeitsmarktpolitik. Deshalb \nsteht im Entwurf des Doppelhaushalts die Unterst\u00fctzung \nder jungen Generation im Mittelpunkt. \n\n 9505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nWie leistungsf\u00e4hig Sachsen in diesem Bereich schon ist, \nhat sich erst vor Kurzem wieder gezeigt, \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nals unser Bildungssystem beim Bildungsmonitor zum \ndritten Mal in Folge den ersten Platz belegt hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Sie m\u00fcssen sich einmal die Statistik \ninternational ansehen! \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nDass Sie das \u00e4rgert, wissen wir ja!) \n\nDarauf k\u00f6nnen wir uns nicht ausruhen, darauf k\u00f6nnen wir \naber aufbauen. \n\nDie Kinderbetreuung soll qualitativ verbessert werden. \nWir haben deshalb vorgeschlagen, den Personalschl\u00fcssel \nin Kinderg\u00e4rten zu verbessern. K\u00fcnftig soll eine Erziehe-\nrin nur noch zw\u00f6lf statt 13 Kinder betreuen. Daf\u00fcr stellt \nder Freistaat 14 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung. \nIch m\u00f6chte aber nochmals betonen, dass es eine origin\u00e4r \nkommunale Aufgabe ist, die wir als Staatsregierung \nunterst\u00fctzen wollen. Durch die steigenden Kinderzahlen \u2013 \nich sage: zum Gl\u00fcck! \u2013 steigen bereits die Ausgaben f\u00fcr \ndie laufende F\u00f6rderung der Kindertagesst\u00e4tten \u00fcber den \nLandeszuschuss. Insgesamt stellt der Freistaat fast \n360 Millionen Euro pro Jahr bereit; im Jahr 2008 waren \nes dagegen noch rund 310 Millionen Euro. Wir verzeich-\nnen also einen Aufwuchs von 50 Millionen Euro. \n\nIch appelliere deshalb an die Kommunen, dieses zus\u00e4tzli-\nche Angebot des Freistaates anzunehmen und mit eigenen \nMitteln gegenzufinanzieren. \n\nNeben der laufenden F\u00f6rderung wird im Doppelhaushalt \nauch die investive F\u00f6rderung erh\u00f6ht. In den kommenden \nzwei Jahren stehen zur F\u00f6rderung von Investitionen in \nKinderg\u00e4rten und Kinderhorte jeweils 25 Millionen Euro \nbereit und nochmals zus\u00e4tzlich rund 17 Millionen Euro \nzur F\u00f6rderung von Investitionen in Krippen. Daneben \nwird die fr\u00fchkindliche Bildung weiter gest\u00e4rkt und den \nGrundschullehrern eine R\u00fcckkehr zur Vollbesch\u00e4ftigung \nerm\u00f6glicht. \n\nWir haben in Sachsen nicht nur ein hohes Niveau bei der \nKinderbetreuung, sondern auch die besten Lehrer-\nSch\u00fcler-Relationen bundesweit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNach offiziellen Daten der Kultusministerkonferenz liegt \ndie Lehrer-Sch\u00fcler-Relation in den Gymnasien bundes-\nweit durchschnittlich bei 18 Sch\u00fclern pro Lehrer, in \nSachsen hingegen nur noch bei 13 Sch\u00fclern pro Lehrer. \nIch erinnere mich noch sehr gut an meine Zeit im Gymna-\nsium. Wir hatten zum Teil weit \u00fcber 40 Sch\u00fcler pro \nLehrer. \n\nNoch ein Punkt ist mir wichtig. Zwischen 1991 und 2007 \nwurden rund 3 000 F\u00f6rderma\u00dfnahmen im Schulhausbau \nmit einem Mittelvolumen von 1,7 Milliarden Euro gef\u00f6r-\ndert. Im Doppelhaushalt kommen pro Jahr jeweils rund \n100 Millionen Euro dazu. Das hei\u00dft, der Schulhausbau \nwird weiterhin stark unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nViertens, Hochschulen und Forschung. \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben sicherlich das \nhervorragende Abschneiden s\u00e4chsischer Projekte bei \nverschiedenen Wettbewerben in letzter Zeit mit verfolgt. \nSachsen hat sicherlich im Vergleich zu anderen Bundes-\nl\u00e4ndern eine \u00fcberproportionale Hochschullandschaft, was \nnicht schlecht ist. Wir haben neben der Landesuniversit\u00e4t \nin Leipzig drei Technische Universit\u00e4ten \u2013 meistens teuer \n\u2013 sowie zwei Medizinische Fakult\u00e4ten in Leipzig und \nDresden \u2013 auch teuer. Ein vergleichbares Bundesland von \nder Einwohnerzahl her, Rheinland-Pfalz, leistet sich zum \nVergleich jeweils nur eine Einrichtung. \n\nSachsen ist die Ingenieurschmiede Deutschlands. Das \nlassen wir uns auch einiges kosten. Seit der Wende \nwurden in den Hochschulbau bereits 2,2 Milliarden Euro \ninvestiert. Aber das reicht nicht aus, denn bisher sind nur \nrund 60 % der Geb\u00e4ude in einem guten Zustand. Um den \nSanierungsbedarf im Hochschulbereich weiter abzubauen, \nwerden deshalb mehr als 43 % der Bauausgaben allein im \nEinzelplan 14 f\u00fcr den Hochschulbau verwendet. \n\nUnsere Hochschulen sind und bleiben die wichtigste \nS\u00e4ule f\u00fcr Forschung und Lehre. Gleichzeitig investieren \nwir aber durch den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation \nauch deutlich mehr in die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung. \nDie Ausgaben steigen von knapp 200 Millionen Euro im \nJahr 2007 auf knapp 220 Millionen bzw. 230 Millio-\nnen Euro im Doppelhaushalt. Wir nehmen nicht nur die \nvom Bund regul\u00e4r bereitgestellten Mittel mit einer Steige-\nrungsrate von 3 % ab, sondern deutlich mehr. In den \nkommenden zwei Jahren stellen wir weitere Kofinanzie-\nrungsmittel bereit, um zus\u00e4tzlich angebotene Mittel des \nBundes abzunehmen. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir bei den EFRE-Mitteln Vorsorge \ngetroffen, um weitere wichtige Forschungseinrichtungen \nin Sachsen ansiedeln oder ausbauen zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem \nwerden Mittel zur Verbesserung der wissenschaftlichen \nBibliotheken bereitgestellt. \n\nKommen wir zum f\u00fcnften Schwerpunkt, l\u00e4ndlicher Raum: \nWenn \u00fcber Sachsen gesprochen wird, wird fast immer \nseine Wirtschafts- und Industriegeschichte hervorgeho-\nben. Wie wichtig aber der l\u00e4ndliche Raum ist, wird nur \nselten betont. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum hat das Stadtleben und die Stadtent-\nwicklung entscheidend beeinflusst. Der l\u00e4ndliche Raum \nerbringt f\u00fcr die St\u00e4dte Dienstleistungen und stellt Res-\nsourcen f\u00fcr die Ballungszentren bereit. \n\nIm l\u00e4ndlichen Raum Sachsens lebt \u00fcber die H\u00e4lfte der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Nur gemeinsam machen St\u00e4dte \nund l\u00e4ndlicher Raum Sachsen zu einem starken und \nlebenswerten Land. \n\nPolitik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum ist jedoch mehr als nur \nPolitik f\u00fcr die Landwirtschaft. Sie ist auch immer Politik \nf\u00fcr den Naturschutz, den Verbraucherschutz, die Ern\u00e4h-\nrung, die Landesentwicklung, den Tourismus und die \n\n 9506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nKulturlandschaft; und es ist auch Politik f\u00fcr die l\u00e4ndliche \nWirtschaftsstruktur und f\u00fcr die Bildung, denn im l\u00e4ndli-\nchen Raum gibt es eine mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Wirt-\nschaft und junge arbeitsf\u00e4hige Menschen. Im l\u00e4ndlichen \nRaum des Freistaates Sachsen gibt es \u00fcberall leistungs-\nstarke kleine und mittlere Unternehmen, die in ihren \nBereichen nicht selten Weltmarktf\u00fchrer sind. Solche \nBereiche, solche Champions aus dem Mittelstand gibt es \nin allen Regionen Sachsens. Da ich aus meiner Vort\u00e4tig-\nkeit ein klein wenig industrielastig bin, m\u00f6chte ich ein-\nfach einmal vier Beispiele nennen. \n\nIm Norden Sachsens stellen zum Beispiel die Stahl- und \nSchmiedewerke Gr\u00f6ditz mit modernster Technologie \nKurbelwellen f\u00fcr die Luftfahrt- und Automobilindustrie \nher. \n\nAus dem Erzgebirge beliefert die Scherdel Marienberg \nGmbH den Weltmarkt mit Spezialfedern. 630 Arbeits- \nund Ausbildungspl\u00e4tze bestehen dort mittlerweile. \n\nIn Mittelsachsen ist Roth & Rau sehr erfolgreich im \nboomenden Fotovoltaik-Markt mit seinen Spezialmaschi-\nnen. \n\nDie Sch\u00e4tze des Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes, der Eremitage in \nSankt Petersburg oder \u2013 jetzt neu \u2013 im Schloss von \nFreiberg liegen in Vitrinen der Reier GmbH aus Lautern. \nVon dort werden Kunden in der ganzen Welt beliefert. \n\nAm Rande bemerkt: Ich bin nat\u00fcrlich besonders stolz \ndarauf, dass ich viele junge Menschen selber f\u00fcr diese \nFirmen ausgebildet habe und dass der eine oder andere \nmeiner Absolventen und Diplomanden dort arbeitet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit dem Doppelhaushalt wollen wir die l\u00e4ndlichen \nRegionen weiter st\u00e4rken. Kernziele sind die Verbesserung \nder Lebens- und Wirtschaftsbedingungen, um der Abwan-\nderung, insbesondere der Jugend, entgegenzuwirken und \nauf die Bed\u00fcrfnisse \u00e4lterer Menschen einzugehen. Dies \nsoll vor allem durch eine moderne Infrastruktur und \nVersorgungsangebote erreicht werden. Ich erinnere zum \nBeispiel an die noch bestehenden Defizite beim Ausbau \nder Breitbandversorgung f\u00fcr das Internet. Jungen Famili-\nen soll durch F\u00f6rderung erleichtert werden, alte Bausub-\nstanz f\u00fcr eigene Wohnzwecke zu erwerben. Schlie\u00dflich \nm\u00f6chten wir die Dorferneuerung fortf\u00fchren. \n\nDie Finanzierung erfolgt insbesondere durch den Europ\u00e4-\nischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des \nl\u00e4ndlichen Raumes \u2013 Sie kennen das besser unter der \nAbk\u00fcrzung ELER \u2013 sowie durch die Mittel der Gemein-\nschaftsaufgabe Agrar- und K\u00fcstenschutz. Der Programm-\nrahmen des ELER f\u00fcr den Freistaat Sachsen betr\u00e4gt f\u00fcr \ndie Jahre 2007 bis 2013 immerhin 1,2 Milliarden Euro. \n\nKommen wir zum siebenten Schwerpunkt, innere Sicher-\nheit. Das Thema \u201eInnere Sicherheit\u201c ist nicht erst durch \ndie Osterweiterung der EU bedeutungsvoll. Die Gesell-\nschaft sowie die Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6rden sehen \nsich nicht nur mit den Herausforderungen im Bereich der \nallgemeinen Kriminalit\u00e4t konfrontiert, sondern auch mit \n\nden neuen Gefahren des Terrorismus, aber auch mit \nUnsicherheiten durch den Wegfall der Grenzkontrollen. \nIm Doppelhaushalt wurden diese Anforderungen ber\u00fcck-\nsichtigt, um den hier lebenden Menschen auch weiterhin \nein friedliches und sicheres Miteinander zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo wird im Polizeibereich die Zahl der Anw\u00e4rterstellen \ndeutlich erh\u00f6ht \u2013 im Jahr 2009 von rund 440 auf rund 630 \nund im Folgejahr auf 806. Der Anstellungskorridor im \nPolizeibereich wurde f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 eben-\nfalls erh\u00f6ht. \n\nDas im vergangenen Doppelhaushalt begonnene Investiti-\nonspaket f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei wird auch im vorlie-\ngenden Doppelhaushalt fortgesetzt und aufgestockt. So \nstehen allein f\u00fcr die Beschaffung von Fahrzeugen \u00fcber \n7 Millionen Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung. Wenn man \neinen Kaufpreis von rund 30 000 Euro zugrunde legt, \nbedeutet das 250 neue Fahrzeuge f\u00fcr die Polizei. \n\nAls Ausgleichsma\u00dfnahmen zum Wegfall der Grenzkon-\ntrollen Ende 2007 soll die S\u00e4chsische Sicherheitswacht \n\u00fcber das bisherige Ma\u00df hinaus in den Grenzgemeinden \neingesetzt werden. Sie wissen ja, dass diese zum Teil aus \nden benachbarten Staaten zusammengesetzt wird. \n\nDie Sicherheit der Bev\u00f6lkerung soll auch im Rahmen von \nFu\u00dfballspielen erh\u00f6ht werden \u2013 ein offensichtlich nach \nwie vor schwieriges Problem; denn in letzter Zeit zeigte \nsich eine zunehmende Gewaltbereitschaft und Gewaltt\u00e4-\ntigkeit. Um diesem Problem zu begegnen, werden Projek-\nte zur sozialpr\u00e4ventiven Betreuung von Fu\u00dfballfans zur \nErh\u00f6hung der Sicherheit bei Sportveranstaltungen gef\u00f6r-\ndert. \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Ich w\u00e4re gern \nnoch auf weitere Politikbereiche eingegangen, die sich im \nHaushaltsentwurf widerspiegeln. Ich h\u00e4tte gern noch \nausf\u00fchrlich \u00fcber unsere Anstrengungen f\u00fcr die kulturellen \nSch\u00e4tze unseres Landes gesprochen. Sachsen liegt mit \nAusgaben f\u00fcr Kunst und Kultur von rund 155 Euro pro \nKopf an der Spitze aller Bundesl\u00e4nder. Das wird auch in \nZukunft so bleiben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch auf die Solidarit\u00e4t, die der Staat f\u00fcr diejenigen \naufbringt, die unsere Hilfe besonders ben\u00f6tigen, kann ich \nhier nicht ausf\u00fchrlich eingehen. Wir erh\u00f6hen sowohl die \nMittel f\u00fcr die Jugendhilfe als auch die f\u00fcr die Behinder-\nten- und f\u00fcr die Seniorenhilfe, und wir zahlen nach wie \nvor als eines von vier Bundesl\u00e4ndern Landeserziehungs-\ngeld. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVieles von dem, was ein Finanzminister in seiner Ein-\nbringungsrede vortragen kann, bleibt im Bereich der \nZahlen und ist damit abstrakt, kalt und wenig anschaulich. \nAber das ist nun einmal die Aufgabe des Finanzministers. \nWas wir mit diesem Doppelhaushalt in Zukunft f\u00fcr \nSachsen weiter entwickeln k\u00f6nnen, das wird sich zeigen. \n\n 9507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nIch m\u00f6chte es einfach \u00fcbersetzen: n\u00e4mlich dann, wenn \nunsere Kinder auf neuen Radwegen zu ihren sanierten \nKitas und Schulen fahren k\u00f6nnen, wenn ihre Eltern z\u00fcgig \nmit dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr oder auf ausgebauten \nStra\u00dfen zu ihren neuen Arbeitspl\u00e4tzen fahren k\u00f6nnen, \nwenn die Touristen aus Nah und Fern unsere renovierten \nSchl\u00f6sser und Museen besuchen k\u00f6nnen, wenn die \nStudenten in neuen H\u00f6rs\u00e4len, Labors und Bibliotheken \nlernen k\u00f6nnen, wenn mehr Polizisten auf den Stra\u00dfen f\u00fcr \nSicherheit sorgen werden, mit neuen Fahrzeugen und mit \nneuer Technik, wenn unsere St\u00e4dte und D\u00f6rfer im ganzen \nLand als Wohn- und Arbeitsort noch attraktiver werden \nk\u00f6nnen und schlie\u00dflich, wenn es sich lohnt, hier in Sach-\nsen zu leben, zu lernen, zu arbeiten und seine Zukunft zu \nsichern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, was diese Ziele anbelangt, haben wir auch ein \ngemeinsames Verst\u00e4ndnis. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche \nIhnen Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vielen Dank, Herr Staatsminis-\nter. \u2013 Wir kommen jetzt zur Aussprache. Ich erteile der \nLinksfraktion das Wort; Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Finanzminister, \nstatt einer Vorlesung \u00fcber die Rahmenbedingungen des \nHaushalts h\u00e4tte ich eigentlich erwartet, dass Sie dem \nParlament erl\u00e4utern, welche konkreten politischen Ziele \ndie Staatsregierung mit dem Haushaltsentwurf verfolgt. \nIch bedauere, dass Sie diese Chance w\u00e4hrend Ihrer \nwahrlich mitrei\u00dfenden Rede heute verpasst haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, mit Ihrem Amtsantritt haben viele \nMenschen in Sachsen Hoffnungen verbunden. Sie, Herr \nTillich, haben zudem mit Ihren ersten Erkl\u00e4rungen Erwar-\ntungen auf eine andere, eine bessere Politik f\u00fcr unser \nLand geweckt. Heute nun sind Sie gut 100 Tage im Amt \nund ich komme nicht umhin festzustellen: Sie haben Ihre \nChance bisher nicht genutzt; Sie haben Hoffnungen \nentt\u00e4uscht und geweckte Erwartungen nicht erf\u00fcllt. \n\nIch will gern einr\u00e4umen, dass Sie bislang noch keine \ngravierenden Fehler gemacht haben; aber Fehler unterlau-\nfen bekanntlich nur jemandem, der \u00fcberhaupt etwas \nmacht. Und wenn man die Leute im Freistaat befragen \nw\u00fcrde, was denn der neue Regierungschef bislang prak-\ntisch zuwege gebracht hat, dann w\u00fcrde wohl kaum je-\nmandem etwas einfallen. Sie, Herr Tillich, sind ein \nMinisterpr\u00e4sident der Ank\u00fcndigungen, nicht aber der \nkonkreten Taten. Doch genau daran werden Sie im kom-\nmenden Jahr gemessen werden. Ich werde noch im \nEinzelnen darauf zur\u00fcckkommen. \n\nLassen Sie mich eingangs nur auf einige wenige Punkte \nverweisen: Herr Tillich hat kurz nach seinem Amtsantritt \nbeispielsweise einen verbesserten Betreuungsschl\u00fcssel f\u00fcr \ndie Kindertagesst\u00e4tten angek\u00fcndigt. Die Absenkung von \n1 : 13 auf 1 : 12 ist nat\u00fcrlich nicht falsch, aber damit wird \nnur zu einem Standard zur\u00fcckgekehrt, den wir in fr\u00fcheren \nJahren schon einmal hatten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nBesonders abstrus wird das Ganze dadurch, dass die \nRegierung beabsichtigt, den Hauptteil der Kosten f\u00fcr \ndiese durchaus vern\u00fcnftige Ma\u00dfnahme auf die Kommu-\nnen abzuw\u00e4lzen, die ihrerseits vielfach nicht umhinkom-\nmen werden, die Elternbeitr\u00e4ge entsprechend zu erh\u00f6hen. \nDas aber w\u00e4re mit Sicherheit das v\u00f6llig falsche Signal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie der  \nAbg. Kristin Sch\u00fctz und Sven Morlok, FDP) \n\nIch bin in diesem Zusammenhang der neuen Sozialminis-\nterin, Frau Kollegin Clau\u00df, dankbar daf\u00fcr, dass sie sich \nk\u00fcrzlich in einem \u201eSZ\u201c-Interview gegen h\u00f6here Elternbei-\ntr\u00e4ge ausgesprochen hat. Aber wenn sie es damit ernst \nmeint, dann darf sie dem vorliegenden Haushaltsentwurf \nlogischerweise nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer neue Ministerpr\u00e4sident hatte auch versprochen, als \nErstes und m\u00f6glichst bald unsere Nachbarn in Polen und \nTschechien zu besuchen. Geschehen ist diesbez\u00fcglich \u2013 \nbisher jedenfalls \u2013 nichts. F\u00fcr den Papst in Rom aber hat \nHerr Tillich offenbar Zeit gefunden. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDer neue Ministerpr\u00e4sident hatte in seiner ersten Erkl\u00e4-\nrung nach der Nominierung auch einen anderen Umgang \nmit der Opposition angek\u00fcndigt. Ich habe heute noch \neinmal die Post in meinem B\u00fcro durchsehen lassen. Ein \nf\u00f6rmliches Gespr\u00e4chsangebot ist bis dato noch nicht \neingegangen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nUnd schlie\u00dflich hat es Herr Tillich auch nicht geschafft, \nOrdnung in seiner Chaoskoalition zu schaffen. CDU und \nSPD konnten sich \u00fcber Monate hinweg nicht einmal auf \neinen Termin f\u00fcr die Landtagswahlen einigen. Was soll da \nerst in den bevorstehenden Haushaltsberatungen werden! \nF\u00fcr den Rest der Wahlperiode, meine Damen und Herren, \nl\u00e4sst all das nichts Gutes erwarten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben in Ihrer Regierungser-\nkl\u00e4rung im Juni drei Pr\u00e4missen genannt \u2013 auch der Fi-\nnanzminister hat sie eben wiederholt \u2013, n\u00e4mlich Arbeit, \nBildung und Solidarit\u00e4t. Sie m\u00fcssen es sich gefallen \nlassen, dass wir Ihren Haushaltsentwurf genau daran \nmessen. \n\nNehmen wir also zun\u00e4chst das Thema Arbeit. Wir alle \nfreuen uns nat\u00fcrlich, wenn die offiziellen Arbeitslosen-\n\n 9508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nzahlen zur\u00fcckgehen, aber Fakt ist: Die allermeisten neuen \nArbeitspl\u00e4tze sind nicht auf Dauer gesichert, sind gering-\nf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse oder Ein-Euro-Jobs. \nWas wir stattdessen brauchen, sind gute Arbeit und \nausk\u00f6mmliche L\u00f6hne. Doch dazu ist vom Ministerpr\u00e4si-\ndenten nichts zu h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBereits in der Erwiderung auf die Regierungserkl\u00e4rung \nhabe ich darauf hingewiesen, dass der CDU/SPD-\nKoalition abgesehen vom umstrittenen Kommunalkombi \nbislang keine neuen arbeitsmarktpolitischen Instrumente \neingefallen sind. Der vorliegende Haushaltsentwurf hat \ndiese Bewertung leider best\u00e4tigt. \n\nSchon vor \u00fcber f\u00fcnf Jahren \u2013 daran sollte man hin und \nwieder erinnern \u2013 wurde im Landesentwicklungsplan ein \nLeitbild f\u00fcr den Freistaat Sachsen formuliert, in dem es \nhei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Freistaat Sachsen ist als attrak-\ntiver Lebens-, Kultur- und Wirtschaftsraum in einem \nzusammenwachsenden Europa modern und zukunftsf\u00e4hig \nweiter zu entwickeln.\u201c \n\nSeit der Formulierung dieses Leitbildes hat sich nicht viel \ngetan. Eher halten die negativen Trends unvermindert an. \nDas betrifft vor allem das Ausma\u00df der Abwanderung, aber \nauch die Bedeutung Sachsens als attraktiver Lebensraum \nf\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Insbesondere die \nEmpf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Hartz IV werden die \nAttraktivit\u00e4t des s\u00e4chsischen Lebensraumes zunehmend \ninfrage stellen. \u00dcber Jahre wurde vers\u00e4umt, Gegenstrate-\ngien f\u00fcr die gravierendsten Probleme der Landesentwick-\nlung anzupacken. Ich nenne hier nur das Ausbluten ganzer \nRegionen, den immer st\u00e4rker werdenden Fachkr\u00e4fteman-\ngel, die Potenzierung des Geburtendefizits und die Ge-\nf\u00e4hrdung unserer sozialen Sicherungssysteme. Diese \nProbleme lassen sich nicht dadurch l\u00f6sen, einen neuen \nMinisterpr\u00e4sidenten zu w\u00e4hlen und eine Regierungs-\nmannschaft umzuformieren. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD, Herr \nTillich und auch Herr Jurk! Es ist zu bef\u00fcrchten, dass Sie \ndas, was Sie in den letzten vier Jahren nicht geleistet \nhaben, auch in der verbleibenden Zeit nicht mehr schaffen \nwerden. Der Haushaltsentwurf gibt jedenfalls auf die \ndr\u00e4ngenden Fragen die falschen oder oft auch gar keine \nAntworten. \n\nWir als Linke haben Ihnen aus der Opposition heraus in \nden letzten zehn Jahren immer wieder konkrete Vorschl\u00e4-\nge unterbreitet und Konzepte vorgelegt, wie der absehbare \nNegativtrend in Sachsen umkehrbar w\u00e4re. Sie haben all \ndas ignoriert. Ich erinnere Sie an die Vorlage von vier \nalternativen Haushaltsans\u00e4tzen, des Alternativen Landes-\nentwicklungskonzepts \u201eAleksa\u201c, unseres modernen \nF\u00f6rderprofils sowie diverser Gesetzentw\u00fcrfe zu unter-\nschiedlichen Themen, \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas ist doch dummes Zeug!) \n\ndie sich immer wieder speziell auch der Fragen annah-\nmen, die die Menschen im Land bewegen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nUngedeckte Wechsel waren das!) \n\nWir wollten, Herr Kollege Bandmann, und wir wollen \nimmer noch bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung umsteuern, \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas Land ruinieren wollen Sie!) \n\nhin zu einer F\u00f6rderung kleiner und mittelst\u00e4ndischer \nUnternehmen und der strukturschwachen R\u00e4ume. \n\nWir haben Ihnen schon vor l\u00e4ngerer Zeit eine Kommissi-\non zur Ermittlung des Fachkr\u00e4ftebedarfs vorgeschlagen. \nWir haben Initiativen zur Angleichung der Lebensverh\u00e4lt-\nnisse in Ost und West unterbreitet. Sie wissen, dass uns \ndas als Linke ganz besonders am Herzen liegt. Wir for-\ndern deutliche \u00c4nderungen in der Ausbildungspolitik. \nDiese ist seit Jahren in Sachsen eine Katastrophe. Nicht \ngenug damit, dass nach wie vor ein erheblicher \u00dcberhang \nvon Altbewerbern besteht und die F\u00f6rdergelder kontinu-\nierlich heruntergefahren werden; sondern viele junge \nMenschen werden zudem mit staatlichen Geldern direkt \nf\u00fcr die Arbeitslosigkeit ausgebildet, weil die entsprechen-\nden Ausbildungsg\u00e4nge im au\u00dferbetrieblichen Bereich f\u00fcr \nSie die billigsten waren. \n\nZugleich hat die Regierung \u2013 das ist durchaus unterst\u00fct-\nzenswert \u2013 Unternehmen im Bereich der Zukunftstechno-\nlogien gef\u00f6rdert, die heute h\u00e4nderingend Fachkr\u00e4fte \nsuchen. Entweder Sie kaufen sich diese Fachkr\u00e4fte nun \nteuer ein oder die Firmen wandern aus Sachsen ab. All \ndas nur deshalb, weil die F\u00f6rderpolitik f\u00fcr Unternehmen \nnicht mit der f\u00fcr die Ausbildung abgeglichen wurde. \nInvestitionen in die Ausbildung f\u00fcr zukunftsweisende \nBerufe \u2013 das ist unsere Position \u2013, gepaart mit einer \nverbesserten Berufsorientierung auch f\u00fcr junge Frauen, \nw\u00e4ren eine wirklich sinnvolle Ma\u00dfnahme gegen die \nAbwanderung gewesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine IHK-Studie hat vor Kurzem ans Licht gebracht, dass \ndie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sach-\nsen nach wie vor beachtenswerte Anstrengungen an den \nTag legen, um auszubilden. Wir haben das auch gestern in \ndiesem Saal geh\u00f6rt. Gerade die kleinen Unternehmen in \nstrukturschwachen Gebieten haben bewiesen, dass sie \nsich ihrer sozialen Verantwortung bewusst sind. Wenn \nman sich vor Augen h\u00e4lt, dass die Betriebe in allen \nLausitzer Alt-Landkreisen weitaus mehr bereit sind \nauszubilden als die Gro\u00dfkonzerne im Raum Dresden, \ndann wirft das Fragen nach der Wirtschaftspolitik des \nFreistaates auf. War und ist es nicht so, dass sich die \nF\u00f6rderpolitik auf die Entwicklung beispielsweise des \nMikroelektronikstandortes Dresden konzentriert hat? \nMillionen, ja Milliarden an Steuergeldern sind daf\u00fcr \ninvestiert worden. Nun, nach gerade einmal 15 Jahren, ist \ndie Zukunft von Saxony Valley ungewiss. \n\n 9509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Vertr\u00e4ge \u00fcber F\u00f6rdermittel mit \nden Gro\u00dfkonzernen d\u00fcrfen nicht nur \u201erote Teppiche\u201c \nenthalten, sondern sie brauchen auch konkrete Vereinba-\nrungen \u00fcber die Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen. Doch \ngenau das ist offensichtlich vers\u00e4umt worden. Deshalb \nfordern wir hier ein Umsteuern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben es mit tief \ngreifenden, die Gesellschaft umw\u00e4lzenden Problemen zu \ntun. Nicht die eine oder andere Einzelma\u00dfnahme kann \ndabei Abhilfe schaffen, sondern nur ein bewusstes Han-\ndeln auf allen Gebieten, die politische Entscheidungen \nerforderlich machen. Wir m\u00fcssen begreifen \u2013 Regierung \nwie Opposition \u2013, dass wir mit jedwedem Handeln, ob bei \nder Verkehrspolitik oder im Zusammenhang mit der \nsozialen Infrastruktur wie auch bei der Bildungspolitik, \nPfl\u00f6cke f\u00fcr oder gegen die Abwanderung, Pfl\u00f6cke f\u00fcr \noder gegen die Zuwanderung einschlagen k\u00f6nnen. \n\nGelegentlich wurde in diesem Hohen Haus ein Abwande-\nrungsgipfel vorgeschlagen, um gegensteuern zu k\u00f6nnen. \nBis heute ist dieser nicht durchgef\u00fchrt worden. Herr \nTillich, warum bereiten Sie jetzt, da die Enquete-\nKommission des Landtages zum demografischen Wandel \nkurz vor ihrem Abschluss steht, nicht gemeinsam mit uns \neinen Zuwanderungsgipfel f\u00fcr Sachsen vor? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZuwanderung, meine Damen und Herren, ist langfristig \ngesehen der einzige Ansatz, um mit den genannten Prob-\nlemstellungen fertig zu werden. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Kurt Biedenkopf!) \n\n\u2013 Manchmal hat auch Kurt Biedenkopf recht, Herr Band-\nmann! \u2013 Wenn man das ernst meint, dann muss man sich \n\u00fcber jede junge Frau und jeden jungen Mann freuen, der \nnach Sachsen zu kommen bereit ist. Doch daf\u00fcr sind \nattraktive Arbeitspl\u00e4tze, ein soziales und kulturelles \nUmfeld sowie echte Zukunftschancen n\u00f6tig. \n\nGerade aus diesem Grund ist eine Politik gefragt, die zum \neinen versucht, die Menschen im Land, in den Regionen \nzu halten, zum anderen zugleich bestrebt ist, zus\u00e4tzlich \nMenschen in das Land zu holen und ihnen hier eine \nLebensperspektive zu bieten. Wir brauchen eine Politik, \ndie auf regionale Steuerung, auf regionale Verantwortung \nund auf regionale Akteure setzt. Nicht zuletzt deshalb, \nweil es mit einem solchen Ansatz m\u00f6glich ist, mit ad\u00e4qua-\nten Angeboten auf soziale Probleme vor Ort so zu reagie-\nren, dass die Folgekosten sinken und nicht steigen. \n\nIm Prozess des demografischen Wandels verstehen wir \nLinken uns als Anwalt der dauerhaft in den struktur-\nschwachen Regionen lebenden Menschen. Die Funda-\nmentierung des gegenw\u00e4rtigen Zustandes, der zwischen \nprosperierenden und abgeh\u00e4ngten Regionen unterschei-\ndet, darf aus unserer Sicht nicht zugelassen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Herausforderung f\u00fcr diejenigen, die sich mit den \nvergessenen Regionen nicht abfinden wollen, besteht \ndarin, eine realistische Perspektive f\u00fcr die von den Met-\nropolen entfernten Gebiete mit niedrigem Bev\u00f6lkerungs-\nniveau zu entwickeln. Dies werden Konzepte sein m\u00fcs-\nsen, die der Realit\u00e4t des f\u00fcr diese Region typischen \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs, insbesondere der \u00dcberalterung \nund des r\u00fcckl\u00e4ufigen Qualifikationsniveaus, Rechnung \ntragen. \n\nDie Sicherung der \u00f6ffentlichen Daseinsf\u00fcrsorge ist dabei \nder wesentlichste Aspekt, der neue L\u00f6sungen, zum Bei-\nspiel flexibler und regional angepasster Infrastrukturen, \nerfordert. Bildung, medizinische Versorgung, der \u00d6PNV \nund die Versorgung mit Energie und Wasser sowie die \nEntsorgung von Abwasser und Abfall m\u00fcssen f\u00fcr die \nMenschen in den Regionen dauerhaft gew\u00e4hrleistet \nwerden. Wie dies unter den Bedingungen minder ausge-\nlasteter Infrastrukturen geschehen kann, ist eine elementa-\nre Frage der innerstaatlichen Solidarbereitschaft. Daf\u00fcr \nbedarf es sowohl in den Zentren als auch in den zur\u00fcck-\nbleibenden Regionen gegenseitigen Verst\u00e4ndnisses. Dass \nder Status quo nicht einfach fortgeschrieben werden kann, \nsteht dabei au\u00dfer Zweifel. \n\nSachsen hat \u00fcber Jahre hinweg und viel zu lange auf die \nsogenannten Leuchtt\u00fcrme gesetzt. Ich nenne nur ein \nBeispiel: AMD und Infineon haben mit circa 3 Milliar-\nden Euro F\u00f6rdermitteln \u00fcber 6 000 direkte Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen, weitere circa 15 000 Arbeitspl\u00e4tze bei Dienst-\nleistern und Zulieferern. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Ich begr\u00fc\u00dfe das auch, Herr Wirtschaftsminister. \u2013 Eine \neinfache Rechnung zeigt aber, dass wir mindestens 50 \nweitere dieser Leuchtt\u00fcrme brauchten, um der Arbeitslo-\nsigkeit im Land Herr zu werden. Allerdings wird man in \nSachsen mit den von der Wirtschaft und der CDU gleich-\nzeitig geforderten Niedrigl\u00f6hnen keine auf dem Welt-\nmarkt konkurrenzf\u00e4higen Technologien und Produkte \nmehr entwickeln k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Die L\u00f6hne hat  \n\ndoch immer nur DIE LINKE im Mund! Das  \nist doch dummes Zeug, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\nDie Politiker fordern mehr Flexibilit\u00e4t der Verwaltung. \nImmer wieder ist das zu h\u00f6ren. Doch BMW beispielswei-\nse hat in Leipzig \u00fcberhaupt keinen Grund zu klagen, \nweder bei den Arbeitszeitverhandlungen mit den Gewerk-\nschaften noch bei der Genehmigung durch die Stadt \nLeipzig. Schon heute wird im Osten fast alles m\u00f6glich \ngemacht. \n\nUnm\u00f6glich dagegen machen sich viele Politiker. Wieso \nhat jede Stadt, jeder Landkreis und jede Region ihren \neigenen Wirtschaftsf\u00f6rderer? Solche Art von Konkurrenz \ntreibt letztlich nur die eingeforderten Subventionen in die \nH\u00f6he. \n\n 9510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nIch frage weiter: Wieso fahren drei ostdeutsche Minister-\npr\u00e4sidenten innerhalb von f\u00fcnf Monaten in die USA, um \ndort fast die gleichen Leute und die gleichen Unterneh-\nmen zu besuchen? Ihnen geht es vor allem um den Bericht \nin den Zeitungen ihres Landes und um die Bilder in ihrem \nHeimatsender. Jeder Strohhalm wird ergriffen, um me-\ndientr\u00e4chtig Kompetenz zu demonstrieren. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nW\u00e4hrend aber f\u00fcr Unternehmen das Geld flie\u00dft, wird den \nLeuchtt\u00fcrmen des Wissens \u2013 den Universit\u00e4ten also \u2013 der \nStrom abgedreht, werden Stellen und Mittel gestrichen. \nHaushaltssperren torpedieren jede Planung sowie eine \nkontinuierliche Entwicklung. Auch der aktuelle Etatent-\nwurf setzt hier keine wesentlich neuen Signale. \n\nNat\u00fcrlich sind Haushalts- und F\u00f6rderpolitik auch immer \nMachtpolitik. Bei dieser Machtpolitik will sich die CDU-\ngef\u00fchrte Staatsregierung m\u00f6glichst wenig kontrollieren \nlassen. F\u00f6rderpolitik dient dazu, sich selbst im guten Licht \ndarzustellen, sich mit fremden Federn zu schm\u00fccken. \nHauptsache, man ist bei der \u00dcbergabe von F\u00f6rder-\nbescheiden und \u00dcbergaben unter sich: CDU-Minister, \nCDU-Landrat, CDU-B\u00fcrgermeister, CDU-Landtagsabge-\nordneter, \n\n(Volker Bandmann, CDU: In freier Wahl gew\u00e4hlt!) \n\nund wenn es sich gar nicht vermeiden l\u00e4sst, hin und \nwieder auch ein Sozialdemokrat. So sah es bisher bei fast \njeder Stra\u00dfener\u00f6ffnung aus. Diejenigen, die die Stra\u00dfen \nplanten, projektierten, bauten und bezahlten, sind auf den \nBildern \u00e4u\u00dferst selten zu sehen. \n\nAber es ist nat\u00fcrlich ein Irrglaube, dass die Staatsregie-\nrung, die Bundesregierung oder die EU das alles bezahlt \nhaben. Bezahlt haben es die Steuerzahler, auch hier bei \nuns in Sachsen. Die zust\u00e4ndigen Politiker haben nur die \nEntscheidung getroffen, das Geld daf\u00fcr zu bewilligen, \nund selbst das geschah oft nach nicht nachvollziehbaren \nKriterien. \n\nWirtschaftspolitik hei\u00dft f\u00fcr uns nicht nur, F\u00f6rderpro-\ngramme f\u00fcr Unternehmen aufzulegen. Im laufenden \nHaushalt sind mit 600 Millionen Euro f\u00fcr die Wirtschafts-\nf\u00f6rderung fast ebenso viele Mittel eingestellt wie f\u00fcr die \nHochschulen, Universit\u00e4ten, Fachhochschulen, Berufs-\nakademien und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\ngen zusammen. In anderen L\u00e4ndern hat man l\u00e4ngst \numgedacht. Dort werden Wissenschaft und Forschung \ndeutlich st\u00e4rker gef\u00f6rdert. Das geschieht an ausgew\u00e4hlten \nStandorten, um die herum sich dann neue Unternehmen \nansiedeln. Ich betrachte es durchaus als ein positives \nZeichen, dass im neuen Haushaltsentwurf Umschichtun-\ngen zugunsten der Hochschulen vorgenommen werden. \n\nBislang hat die s\u00e4chsische Regierung allerdings immer \nwieder Negativsignale gesetzt. Mehr als 1 000 Schulen \nwurden geschlossen. Die Mittel f\u00fcr Volkshochschulen \nwurden reduziert. Einer Stellenstreichung an den Hoch-\nschulen folgte die n\u00e4chste. Die Mittel f\u00fcr Technologie-\n\nzentren sowie f\u00fcr die Forschungs-GmbHs wurden ge-\nk\u00fcrzt, obwohl die urspr\u00fcnglich angestrebten Effekte meist \nnicht erreicht wurden. Zwei Drittel der Technologief\u00f6rde-\nrung gingen zudem nach Dresden. Andere Regionen \nwurden abgeh\u00e4ngt. \n\nWas wir brauchen \u2013 davon sind wir \u00fcberzeugt \u2013, das ist \neine neue Haushalts- und insbesondere eine neue F\u00f6rder-\npolitik f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen, meine Damen und Herren, gern \nf\u00fcnf Punkte nennen, wie wir uns das vorstellen. \n\nDas Erste, was wir brauchen, ist eine grunds\u00e4tzliche \nVer\u00e4nderung dahin gehend, dass wir \u00fcber den Sinn von \nZukunftsinvestitionen neu nachdenken. Nicht alle im \nbetriebs- oder volkswirtschaftlichen Sinne so bezeichne-\nten \u201einvestiven Ausgaben\u201c sind tats\u00e4chlich Zukunftsin-\nvestitionen. \n\nDie zweite grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung ist das Setzen von \nstrategischen Schwerpunkten \u2013 wiederum nach dem \nMa\u00dfstab der Bedeutung f\u00fcr die Zukunftsentwicklung des \nLandes. Haushaltsstrategisch m\u00fcssen wir von der kleintei-\nligen Sicht auf Hunderte und Tausende Einzelposten \u2013 \nsepariert durch die Haushaltshoheit der einzelnen Ministe-\nrien \u2013 wegkommen und uns fragen, wo die wirklichen \nSchwerpunkte f\u00fcr die Entwicklung des Landes liegen. \n\nDrittens bedarf auch die F\u00f6rderpolitik des Landes einer \ntief greifenden Umstrukturierung in Richtung einer \nB\u00fcndelung von F\u00f6rderinstrumenten auf zukunftsf\u00e4hige \nSchwerpunkte, darunter umfassender als bisher auf die \nVerkn\u00fcpfung von Wissenschaft und innovativen Techno-\nlogien. Sie muss durch eine systematische Evaluierung \nder F\u00f6rderprogramme flankiert werden, deren wichtigster \nMa\u00dfstab die erreichten Ergebnisse und Wirkungen der \nF\u00f6rderung sind. Es darf nicht so bleiben, dass ein F\u00f6rder-\nziel schon dann als erreicht angesehen wird, wenn die \nF\u00f6rdermittel abgeflossen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDen vierten Punkt sehen wir darin, das verfassungsm\u00e4\u00dfi-\nge Budgetrecht des Landtages, also der Legislative, \nauszubauen und neu auszuf\u00fcllen. Unsere alternative \nVorstellung ist nicht die einer kleinlichen Bevormundung \nder Exekutive, sondern der Aufbau eines Systems von \nZielvereinbarungen, in denen die Schwerpunkte und die \nerwarteten Ergebnisse des Einsatzes \u00f6ffentlicher Mittel \nenthalten sind. Dies muss mit dem Aufbau eines wir-\nkungsvollen Controllings des Haushaltsvollzugs verbun-\nden werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcnftens streben wir an, die eigene Verantwortung und \ndie Entscheidungsspielr\u00e4ume der regionalen und kommu-\nnalen Ebene \u00fcber den Einsatz ihrer Mittel \u2013 auch und \ngerade in Erwartung grundlegender Strukturreformen der \n\u00f6ffentlichen Hand \u2013 schrittweise bedeutend zu erweitern. \n\n 9511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Immer wieder wird betont \u2013 \nund das hat auch der Finanzminister vorhin angedeutet \u2013, \ndass Bildung, Wissenschaft und Forschung wichtig f\u00fcr die \nGesellschaft und insbesondere f\u00fcr den Erfolg der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft sind. \n\nAlle reden von der Wissensgesellschaft oder der Informa-\ntionsgesellschaft. Doch es reicht nicht, Wissensgesell-\nschaft nur zu postulieren. Daf\u00fcr m\u00fcssen dann auch die \nnotwendigen Grundlagen gelegt werden. \n\nEs stimmt: J\u00e4hrlich setzt der Freistaat viel Geld im Bil-\ndungsbereich ein: f\u00fcr Kitas, Schulen, Berufsausbildung \nund Hochschulen zusammen eine Summe von \u00fcber \n3 Milliarden Euro. Das sind mehr als 20 % des Landes-\nhaushaltes. Doch die Ergebnisse dieses Mitteleinsatzes \nhalten einer kritischen Betrachtung nicht einmal ansatz-\nweise stand. Nach wie vor erlangen circa 9 % eines \nJahrganges \u2013 das sind mehr als 4 000 Jugendliche j\u00e4hrlich \n\u2013 nicht einmal einen Hauptschulabschluss. Das bedeutet \u2013 \nund das muss man sich vor Augen halten \u2013: In 17 Jahren \nCDU-gef\u00fchrter Regierung haben \u00fcber 80 000 Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler in Sachsen die Schule ohne Abschluss \nverlassen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist mit Sicherheit kein \nRuhmesblatt Ihrer Bildungspolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nViele Sch\u00fcler mit Hauptschulabschluss werden zudem \nnach der Schule mangels Lehrstelle im Berufsbildungs-\ngrundjahr bzw. im berufsvorbereitenden Jahr geparkt, was \ndie Steuerzahler Millionen gekostet hat. \n\nObwohl die finanziellen Rahmenbedingungen des Frei-\nstaates in den n\u00e4chsten Jahren eher enger als weiter \nwerden \u2013 auch dazu hat der Finanzminister gesprochen \u2013, \ngilt: Ausbildung und Qualifikation sind ohne Zweifel die \nSchl\u00fcsselressourcen des 21. Jahrhunderts. Investitionen in \nWissenschaft und Forschung sind daher Investitionen in \ndie Zukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas aus unserer Sicht notwendige lebenslange Lernen \nbedarf, um erfolgreich zu sein, einer Gesamtstrategie, und \ndas hei\u00dft aus unserer Sicht: einer Vernetzung von Refor-\nmen im Vorschul- und Schulbereich mit der Hochschul-\nentwicklung. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident \u2013 ich kann ihn im Moment gerade \nnicht sehen \u2013 hat k\u00fcrzlich eine neue Devise ausgegeben. \nDie Devise von Herrn Tillich lautet \u201eAufstieg durch \nBildung\u201c. Er tut damit so, als ob es lediglich von jedem \nEinzelnen abhinge, ob er zu den Aufsteigern dieser \nGesellschaft geh\u00f6rt oder eben nicht. Wer sich richtig \nanstrenge, der schaffe es schon, in dieser Gesellschaft \nirgendwie nach oben zu kommen. \n\nDa m\u00f6chte man doch vom MP gern wissen, was er den \nvielen hoch qualifizierten Frauen antwortet, die nicht in \ndiverse Spitzen\u00e4mter gelangen, weil diese traditionell eine \nM\u00e4nnerdom\u00e4ne sind; \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nund was er dazu sagt, dass viele Frauen trotz gleicher \nQualifikation f\u00fcr dieselbe Arbeit immer noch schlechter \nentlohnt werden als ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. Und \nschlie\u00dflich: Es sind doch nicht alle, die ohne Erwerbsar-\nbeit auskommen m\u00fcssen oder in Armut leben, ungebildet \noder schlecht ausgebildet. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Eine Fraktions-\nvorsitzende wird bei Ihnen ausgebremst!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, den Aufstieg durch Bildung werden \nSie nat\u00fcrlich nicht schaffen, unabh\u00e4ngig von Ihrer Stel-\nlung hier. \n\nWas die Rede vom \u201eAufstieg durch Bildung\u201c so proble-\nmatisch macht \u2013 und deshalb musste ich dazu etwas sagen \n\u2013, ist die Ignoranz des Ministerpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber \ngesellschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen bzw. Strukturen, die \ndas Gegenteil von dem bewirken, was vollmundig ver-\nk\u00fcndet wird. Denn sie behindern den Aufstieg durch \nBildung oder verhindern ihn gar. Das gegliederte Schul-\nwesen geh\u00f6rt dazu. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDas Pl\u00e4doyer des Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr die sogenannten \nSp\u00e4tz\u00fcnder in allen Ehren, doch er ignoriert das Kern-\nproblem: Die Aufteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nnach der 4. Klasse erfolgt eindeutig zu fr\u00fch. Sie legt die \nHeranwachsenden schon in jungen Jahren auf einen \nbestimmten Bildungsweg fest, der ebenso ma\u00dfgeblich das \nweitere Leben pr\u00e4gt. Das belegt die mangelnde Durchl\u00e4s-\nsigkeit des s\u00e4chsischen Schulwesens, die eher eine nach \nunten als eine nach oben ist. Statt daran herumzuexperi-\nmentieren, w\u00e4re es nur konsequent, endlich das l\u00e4ngere \ngemeinsame Lernen auch in Sachsen einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDer neue Kultusminister hat auf seiner Pressekonferenz \nzum Schuljahresbeginn behauptet, dass die Unterrichts-\nversorgung in allen Schularten grunds\u00e4tzlich gew\u00e4hrleis-\ntet sei. Daran hegen wir starke Zweifel. Ich nenne nur ein \nBeispiel: Seit Jahren kann der Unterricht an den Berufs-\nschulen nicht vollst\u00e4ndig abgesichert werden. Mindestens \n250 zus\u00e4tzliche Stellen werden ben\u00f6tigt. DIE LINKE \nfordert vom Kultusminister, den Mangel an Lehrerinnen \nund Lehrern an den s\u00e4chsischen Schulen umgehend \nabzustellen. Wir brauchen zur Absicherung des Unter-\nrichts, der Schuleingangsphase und der Ganztagsangebote \ndeutlich mehr Stellen f\u00fcr P\u00e4dagogen. \n\nMit dem vorliegenden Entwurf des Doppelhaushaltes \u2013 da \nwiderspreche ich Ihnen, Herr Dr. Unland \u2013 l\u00e4sst sich die \nVollzeitbesch\u00e4ftigung der Lehrerinnen und Lehrer, wie sie \nBezirkstarifvertrag und Grundschulvereinbarung vorse-\nhen, definitiv nicht realisieren. Der Haushalt widerspricht \nauch den Ank\u00fcndigungen des Kultusministers, gut ausge-\nbildete Lehramtsanw\u00e4rter im Freistaat Sachsen halten zu \n\n 9512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nWer erwartet hatte, dass die neue Regierung mit dem \nHaushaltsentwurf endlich den gro\u00dfspurig angek\u00fcndigten \nund in der Tat dringend notwendigen familien- und \nsozialpolitischen Aufbruch einleiten w\u00fcrde, muss tief \nentt\u00e4uscht sein. Auch hier zeigt sich, dass der Austausch \nvon Regierungspersonal noch lange keinen Politikwechsel \nbedeutet. Wir als Linke haben nach wie vor erhebliche \nZweifel, ob der Ministerpr\u00e4sident \u00fcberhaupt bereit ist, zur \nKenntnis zu nehmen, dass in den letzten Jahren die Zahl \nderer, die unterhalb der offiziellen Armutsgrenze leben \nm\u00fcssen, erheblich gestiegen ist. Verantwortlich daf\u00fcr ist \nauch die Staatsregierung, die s\u00e4mtlichen Hartz-Gesetzen \nnicht nur zugestimmt hat, sondern diese teilweise gar \nnoch versch\u00e4rfen wollte. Wo bleibt der Protest des Minis-\nterpr\u00e4sidenten oder auch der neuen Sozialministerin \ngegen eine k\u00fcrzlich von der TU Chemnitz vorgelegte \nSkandalstudie, nach der der Regelsatz f\u00fcr Bezieher von \nArbeitslosengeld II oder Sozialgeld eigentlich auf \n132 Euro gesenkt werden k\u00f6nnte? \n\nwollen. Denn dieser sieht einen extremen Abbau gerade \nim Bereich der Referendare vor. 452 Stellen sollen hier \ngestrichen werden. Betroffen sind davon alle Schularten. \nDIE LINKE fordert keine Absenkung, sondern eine \nErh\u00f6hung der Stellen f\u00fcr Referendare, um den k\u00fcnftigen \nBedarf an Lehrkr\u00e4ften im Freistaat Sachsen abzusichern. \nIm \u00dcbrigen ist das auch erforderlich, um endlich die \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Verj\u00fcngung der Lehrerschaft einzulei-\nten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm Widerspruch zur Devise \u201eAufstieg durch Bildung\u201c \nsteht auch die Weiterbildung. Bei einer Pro-Kopf-\nF\u00f6rderung im Bereich der Volkshochschulen steht Sach-\nsen bundesweit an vorletzter Stelle. F\u00fcr DIE LINKE steht \ndeshalb fest: Wir brauchen endlich eine Erh\u00f6hung der \nMittel f\u00fcr die Volkshochschulen. \n\nIm Juli brachte die Staatsregierung nach langem Hin und \nHer in der Koalition und unter den hochschulpolitischen \nAkteuren in 1. Lesung den Entwurf eines neuen Hoch-\nschulgesetzes ins Parlament ein. In einer Situation struk-\ntureller Unterfinanzierung der Hochschulen wollen CDU \nund SPD die demokratische Mitbestimmung einschr\u00e4nken \nund Entscheidungsstrukturen zentralisieren. Wir halten \ndas, meine Damen und Herren, eindeutig f\u00fcr den falschen \nWeg. \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion) \n\nMit wissenschaftlicher Analyse hat all das nichts zu tun. \nVielmehr ist dieses Papier eine blanke Verh\u00f6hnung von \nmehr als einer halben Million betroffenen Menschen hier \nin Sachsen. Dazu schweigt Herr Tillich bis zum heutigen \nTag. Wir bleiben bei unserer Forderung: Hartz IV muss \nrevidiert werden. Bis dahin ist es aber zumindest erforder-\nlich, dass der Eckregelsatz umgehend auf 435 Euro \nangehoben wird, selbst wenn auch das immer noch \nunterhalb der Armutsgrenze liegt. \n\nEin gro\u00dfes Manko ist zudem das Festhalten am Hoch-\nschulkonsens ohne ausdr\u00fcckliche R\u00fccknahme der darin \nenthaltenen Stellenk\u00fcrzungen. Wir als Linke wollen \nwenigstens den Erhalt der vorhandenen Stellen im Lehr-\nbetrieb. (Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDar\u00fcber hinaus fordern wir seit Langem, dass die von uns \nwiederholt kritisierten Ungerechtigkeiten bei der Weiter-\ngabe der Bundesmittel f\u00fcr Kosten der Unterkunft an die \nKommunen durch das Land endlich ausger\u00e4umt werden. \nDas schlie\u00dft auch die Ber\u00fccksichtigung der tats\u00e4chlichen \nAufwendungen der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte ein, \nanstatt weiterhin eine Berechnungsformel anzuwenden, \ndie Kommunen mit \u00fcberdurchschnittlich hoher Zahl von \nHartz-IV-Betroffenen massiv benachteiligt. Statt selbst \nLandesmittel bereitzustellen, um die Lebenslage der \n\u00c4rmsten in Sachsen zumindest zu lindern, wurde durch \neinen Handstreich der sogenannten Landesdirektion \nLeipzig das vom Stadtrat der Messestadt beschlossene \nSozialticket f\u00fcr Bed\u00fcrftige gestoppt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer allgemeine Trend der Deregulierung von Arbeitsver-\nh\u00e4ltnissen nimmt gerade im Wissenschaftsbetrieb spezifi-\nsche Formen der Herausbildung einer neuartigen Schicht \nhoch qualifizierter, aber gering entlohnter scheinselbst-\nst\u00e4ndiger Wissenschaftler an. Unter den Besch\u00e4ftigten der \nHochschulen bildet sich eine Zweiklassengesellschaft \nheraus. Den hauptberuflich Besch\u00e4ftigten, darunter \nProfessoren und Wissenschaftliche Mitarbeiter, steht eine \nwachsende Zahl prek\u00e4r Besch\u00e4ftigter gegen\u00fcber; darunter \nfallen Lehrbeauftragte und Besch\u00e4ftigte, die nebenberuf-\nlich oder in Teilzeit t\u00e4tig sind. An den s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen betrug der Anteil der nebenberuflich T\u00e4tigen \nschon im Jahr 2005 knapp 15 %. Der Anteil der Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigten liegt inzwischen schon bei rund 22 %. \nImmer neue Befristungen, unsichere sowie niedrige \nEinkommen erzeugen soziale Unsicherheit und beein-\ntr\u00e4chtigen die Arbeitsmotivation der Betroffenen. Schaden \nnimmt aber zugleich auch die Qualit\u00e4t der Lehre an \nunseren Hochschulen. \n\n(Sven Morlok, FDP: Weil es rechtswidrig war!) \n\nDas ist nicht nur ein v\u00f6llig inakzeptabler Eingriff in die \nkommunale Selbstverwaltung, f\u00fcr die sonst doch auch die \nFDP steht. Nein, es zeigt zugleich, wie ernst es der Staats-\nregierung mit der Armutsbek\u00e4mpfung in Sachsen tats\u00e4ch-\nlich ist. \n\nBez\u00fcglich der Haushaltsans\u00e4tze in der Kinder-, Jugend- \nund Familienpolitik k\u00f6nnte man auf den ersten Blick \nkonstatieren, in einigen Bereichen gibt es sogar Mittelauf-\nstockungen, die sicher von der Koalition in den Vorder-\ngrund gestellt werden. Bei genauerem Hinsehen aller-\ndings verd\u00fcstert sich das Bild erheblich. \n\nZu zwei der drei von Ministerpr\u00e4sident Tillich postulier-\nten Schwerpunkten habe ich bereits Stellung genommen. \nNach der Arbeit und der Bildung komme ich nun zur \nFrage der Solidarit\u00e4t. \n\n 9513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nZwar werden f\u00fcr den ver\u00e4nderten Betreuungsschl\u00fcssel in \nden Kitas zus\u00e4tzlich 14 Millionen Euro eingestellt, aber \nweitere 21 Millionen Euro sollen die Kommunen zahlen. \nIch habe eingangs bereits darauf hingewiesen. Wir erwar-\nten, dass der Freistaat die entsprechenden Aufwendungen \nkomplett \u00fcbernimmt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Planansatz f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr wird mehr \nals halbiert, weil die Kommunen die zur Verf\u00fcgung \nstehenden Mittel bislang nur unzureichend abgerufen \nh\u00e4tten. Noch vor zwei Jahren wurde dieses Programm \nhier als der gro\u00dfe Durchbruch gefeiert. Wenn es nun \nkleinlaut reduziert wird, dann wohl vor allem deshalb, \nweil die F\u00f6rderrichtlinien viel zu sp\u00e4t kamen und hohe \nb\u00fcrokratische H\u00fcrden eventuelle Antragsteller abge-\nschreckt haben. \n\nOffen bleibt auch die wahrlich nicht nur von uns erhobene \nForderung nach einem kostenlosen Mittagessen in Schu-\nlen und Kitas sowie nach einem kostenfreien Vorschul-\njahr. Diese ersten Schritte hin zu einer kostenlosen Kita-\nBetreuung werden erneut nicht gegangen, obwohl selbst \nVertreter der Koalition in Sonntagsreden daf\u00fcr pl\u00e4diert \nhaben. \n\nEin anderer Punkt: Die Staatsregierung gef\u00e4llt sich gern in \nAussagen \u00fcber das so wichtige b\u00fcrgerschaftliche Enga-\ngement. Auch wir halten das Ehrenamt f\u00fcr eine unver-\nzichtbare S\u00e4ule unseres Gemeinwesens. Ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle den Hunderttausenden, die sich freiwillig in \nvielen Bereichen engagieren, ganz herzlich danken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nF\u00fcr uns ist es aber v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, wenn gerade in \ndiesem Bereich wieder gek\u00fcrzt werden soll. Eigentlich \nm\u00fcsste man die Mittel aufstocken; denn bekanntlich gab \nes f\u00fcr das Programm \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c wesentlich mehr \nAntr\u00e4ge auf die ohnehin kleine Aufwandsentsch\u00e4digung, \nals aufgrund der eingestellten Mittel bewilligt werden \nkonnten. Gleiches gilt f\u00fcr die F\u00f6rderung zahlreicher \nSelbsthilfegruppen, vor allem von \u00e4lteren, behinderten \nund chronisch kranken Menschen. Diese Mittel sollten um \nein F\u00fcnftel gek\u00fcrzt werden. F\u00fcr uns ist das nicht hin-\nnehmbar! \n\nNicht einverstanden sind wir auch mit der Reduzierung \nder Landeszuweisung f\u00fcr die soziale Arbeit der Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde, die wohl alle als wichtig und notwendig \neinsch\u00e4tzen. Allein der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband \nsoll pro Jahr 50 000 Euro weniger Zusch\u00fcsse erhalten. \nHier ist die Staatsregierung auf der falschen Spur, und \nNachbesserungen sind dringend geboten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist ja peinlich!) \n\nWelchen Stellenwert die Fragen von Frau und Mann in \nder Staatsregierung haben, zeigen die geplanten Mittel-\nk\u00fcrzungen um etwa 6 %. Eigentlich bed\u00fcrfte es auch hier \neiner betr\u00e4chtlichen Aufstockung. Das gilt im \u00dcbrigen \n\nauch f\u00fcr den Haushaltstitel \u201eZuwendungen f\u00fcr Vorhaben \nzum Schutz vor h\u00e4uslicher Gewalt und vor Menschen-\nhandel\u201c. Aus unserer Sicht \u2013 das belegen auch Expertisen \n\u2013 d\u00fcrften die Mittel hier nicht ansatzweise ausreichen. Es \nkann doch nicht sein, dass es beispielsweise in neuen \nGro\u00dfkreisen wie Nordsachsen oder dem Erzgebirgskreis \nnicht einen einzigen, vom Freistaat gef\u00f6rderten Platz in \neinem Frauen- oder Kinderschutzhaus gibt. Oder, meine \nDamen und Herren in der Regierung, sind Sie der Auffas-\nsung, dass es in diesen Kreisen keine schutzbed\u00fcrftigen \nFrauen und keine schutzbed\u00fcrftigen Kinder gibt? \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Es gibt eine \nKooperation mit den anderen Landkreisen. Ist \n\nIhnen das schon in den Sinn gekommen?) \n\nKritikw\u00fcrdig sind auch die im Haushaltsentwurf veran-\nschlagten Ans\u00e4tze im Gesundheitsbereich, vor allem die \nerhebliche Absenkung der Landesmittel f\u00fcr die Kranken-\nhausfinanzierung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nHier erwarten wir dringend Aufkl\u00e4rung. Wir brauchen \nendlich ein verbindliches Rahmenkonzept \u00fcber die Ent-\nwicklung der s\u00e4chsischen Krankenhauslandschaft, anstatt \ndie Sache dem Selbstlauf zu \u00fcberlassen oder den hier \nv\u00f6llig unangebrachten sogenannten Marktmechanismen \nzu opfern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn eines ist festzuhalten: Wir haben schon heute nach \nTh\u00fcringen den mit Abstand h\u00f6chsten Privatanteil bei den \nKrankenh\u00e4usern im Vergleich zu allen anderen Bundes-\nl\u00e4ndern. Deshalb muss aus unserer Sicht jetzt wirklich \nSchluss mit weiteren Krankenhausverk\u00e4ufen sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Haushaltsentwurf reagiert \u00fcberhaupt nicht auf den \nfortschreitenden \u00c4rztemangel. Hier soll es nach wie vor \ndabei bleiben, dass alles der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngung und den Krankenkassen \u00fcberlassen bleibt. Das hat \naber schon bisher nicht funktioniert. Bekannt ist auch der \nUmstand, dass die meisten gesetzlichen Krankenversi-\ncherten in Sachsen ab dem 1. Januar 2009 durch die \nEinf\u00fchrung des Gesundheitsfonds mit erheblichen Bei-\ntragssteigerungen rechnen m\u00fcssen. Darauf wurde gestern \nauf dem Parlamentarischen Abend des Handwerks nach-\ndr\u00fccklich hingewiesen. Auch der Freistaat soll ja durch \nden umstrittenen Finanzausgleich kr\u00e4ftig zur Kasse \ngebeten werden. \n\nDas ist nun selbst der Staatsregierung offensichtlich \naufgefallen. Immerhin kommt eine Beitragssteigerung in \neinem Superwahljahr nicht gerade gut an. Deshalb redet \nman \u00f6ffentlich in Interviews von einer m\u00f6glichen Verfas-\nsungsklage. Ein f\u00fcr 130 000 Euro \u2013 ich sage es noch \neinmal: 130 000 Euro \u2013 bestelltes Gutachten liegt dazu \nvor, doch die Klage wurde bis zum heutigen Tage nicht \neingereicht. Ich frage: Wie lange will die Staatsregierung \ndamit eigentlich noch warten? \n\n 9514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUnser Fazit lautet: Der Sozialhaushalt hinkt weit hinter \nden aktuellen Anforderungen hinterher, verharrt im \n\u201eWeiter so!\u201c und ist zum Teil sogar r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. \nAuf die entscheidenden sozialpolitischen Fragen werden \nkeine \u00fcberzeugenden Antworten gegeben. \n\nEine solidarische Gesellschaft \u2013 der Finanzminister hat \ndarauf hingewiesen; deshalb greife ich das auf \u2013 bedarf \nnat\u00fcrlich auch innerer Sicherheit. Die Sicherheitspolitik \ngalt gemeinhin lange Zeit als eine Dom\u00e4ne der CDU \u2013 \ntrotz Herrn Bandmann. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n18 Jahre nach der friedlichen Revolution hat die CDU \ndiese Dom\u00e4ne aber auch in Sachsen verloren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSeit 1999 ist das Vertrauen der Polizei in die Regierung in \ndem Ma\u00dfe gesunken, wie durch intransparente und mit \nBlick auf die Sicherheit v\u00f6llig kontraproduktive Refor-\nmen bei der Polizei deren Stabilit\u00e4t unterminiert wurde. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas h\u00e4tten Sie vielleicht gern!) \n\nMusste man sich bei Staatsminister Rasch wenigstens nur \n\u00fcber Intransparenz der Reformen aufregen, steht unter \nHerrn Buttolo nun auch die Fachlichkeit zur Disposition. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWo ist er denn?) \n\nViele Polizistinnen und Polizisten sch\u00fctteln nur noch den \nKopf und sind sauer. Die CDU erweist sich mehr und \nmehr als die gr\u00f6\u00dfte Verunsicherung f\u00fcr die s\u00e4chsische \nPolizei. Der Umgang des Innenministers mit den Perso-\nnalstellen \u2013 und darum geht es ja im Haushalt vor allem \u2013 \nspottet jeder Beschreibung. \n\nSeit 2004 wurden die Beamten veralbert und hingehalten, \nbis es schlie\u00dflich zu jener fatalen Entscheidung der \nRegierung kam, jede f\u00fcnfte Polizistenstelle abbauen zu \nwollen. Seit dem Bekanntwerden dieses Planes laufen die \nPolizeidirektionen und die Gewerkschaften Sturm, weil \ndamit der Charakter der Polizei ver\u00e4ndert werden w\u00fcrde. \nDer m\u00fchselige, aber doch erfolgreiche Aufbau der Pr\u00e4-\nvention w\u00fcrde damit gekippt; die Polizei w\u00e4re dann nur \nnoch eine reine Interventionstruppe. Es ist auch unserem \nEinsatz zu verdanken, dass dieser Unsinn letztlich relati-\nviert werden musste. \n\nAber auch mit der Erweiterung des Einstellungskorridors \nsind die Probleme nicht gel\u00f6st. Bereits ohne Personalk\u00fcr-\nzungen zeigen sich in der Personalstruktur der Landespo-\nlizei ernsthafte Defizite, auf die kurz- oder mittelfristig \nreagiert werden muss. Der Altersdurchschnitt ist alarmie-\nrend. Gerade einmal 14 % der bei der Polizei Besch\u00e4ftig-\nten sind unter 30 Jahren. Es existiert also auch hier ein \nerheblicher Bedarf an Verj\u00fcngung. \n\nGro\u00dfe Probleme gibt es auch bei den Polizeirevieren in \nSachsen. Bei einer vorgeschriebenen Sollzahl \u2013 dieser \n\nFakt hat auch mich pers\u00f6nlich sehr erstaunt \u2013 von knapp \n5 700 Beamten stehen in Sachsen tats\u00e4chlich nicht einmal \n4 600 Iststellen zur Verf\u00fcgung. Der Grund sind Stellen, \ndie entweder gar nicht besetzt sind oder durch Abordnun-\ngen, Fortbildungen, Elternzeit sowie Dienstunf\u00e4higkeit \nschlicht nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Das sind 20 % aller \nStellen in den Revieren und Polizeiposten. Allein im \nJahr 2007 hat die Polizei circa 91 500 Mehrarbeitsstunden \ngeleistet. Die Wochenendeins\u00e4tze sind dabei noch gar \nnicht eingerechnet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie s\u00e4chsische Polizei arbeitet absolut am Limit. Es ist \nkatastrophal, dass im Haushaltsentwurf nicht ausreichend \nVorsorge daf\u00fcr getroffen wird, um ein Mindestma\u00df an \nSicherheit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu garantieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch verkneife mir heute aus gegebenem Anlass n\u00e4here \nAusf\u00fchrungen zum Verfassungsschutz, zumal sich der \nUntersuchungsausschuss damit noch intensiv befassen \nwird, nachdem die \u00fcber ein Jahr w\u00e4hrende Blockade vom \nVerfassungsgericht ganz eindeutig verurteilt worden ist, \nauch wenn es der Justizminister nicht begreifen wollte. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nWohl selten, meine Damen und Herren, hat eine Regie-\nrung eine derartige Klatsche vor dem h\u00f6chsten Gericht \ndes Landes einstecken m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nGel\u00e4chter bei der Staatsregierung) \n\n\u2013  Und seien Sie sicher: Wir dr\u00e4ngen weiter auf Aufkl\u00e4-\nrung! \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Gestatten \nSie mir noch einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zum \nHaushaltsentwurf. Jeder wei\u00df, dass im kommenden Jahr \nLandtagswahlen stattfinden. Es ist nicht akzeptabel, dass \ndie Regierung beabsichtigt, einen Haushalt zu beschlie-\n\u00dfen, der weit \u00fcber die zu Ende gehende Legislaturperiode \nhinausreicht. DIE LINKE bleibt bei ihrer Forderung, dass \nim Dezember lediglich ein Einjahreshaushalt verabschie-\ndet werden sollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch ob die im Haushaltsentwurf vorgesehenen Instru-\nmente zur Zukunftsvorsorge taugen \u2013 der Finanzminister \nhat dazu ausf\u00fchrlich gesprochen \u2013, wird sich erst noch \nzeigen m\u00fcssen. Nehmen wir nur das Neuverschuldungs-\nverbot, das in der Haushaltsordnung gesetzlich verankert \nwerden soll. Seit 2006 hat der Freistaat Sachsen keine \nneuen Schulden aufnehmen m\u00fcssen. F\u00fcr die Jahre 2007 \nund 2008 wurde auf der Grundlage der beschlossenen \nHaushaltsgesetze die Nettokreditaufnahme mit null \nveranschlagt. Das zeigt: Auf der Grundlage der geltenden \nVerfassung des Freistaates Sachsen sowie der g\u00fcltigen \nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung kann man schon jetzt \nerfolgreich weitere Schulden vermeiden. Insofern besteht \n\n 9515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\ngesetzlich \u00fcberhaupt kein Handlungsbedarf. Das Ganze \nist also eine Mogelpackung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So ist es!) \n\nWer daran zweifelt, der muss sich nur die Rede von Herrn \nTillich in der 15. Sitzung der Kommission von Bundestag \nund Bundesrat zur Modernisierung der Bund-L\u00e4nder-\nBeziehungen vom 3. Juli 2008 ansehen. Im Stile eines \nStrebers werden alle anderen Ministerpr\u00e4sidenten sowie \nVertreter des Bundestages von Herrn Tillich belehrt, dass \nunabh\u00e4ngig von den Ergebnissen der F\u00f6deralismuskom-\nmission II der Freistaat Sachsen seinen eigenen Weg \ngehen und der Erste sein will, der das Verschuldungsver-\nbot gesetzlich verankert. Herr Tillich will offenbar ein \nAlleinstellungsmerkmal, und er will der Mustersch\u00fcler \nder Nation sein. \n\n(Zurufe der Abg. Holger Zastrow,  \nFDP, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, hat Sachsen schon \nein Alleinstellungsmerkmal, nur eignet sich dieses nicht \nzum Vorzeigen. Seit dem Notverkauf der Sachsen LB hat \nder Freistaat eine B\u00fcrgschaft von 2,75 Milliarden Euro in \nseinen B\u00fcchern. Das ist das gr\u00f6\u00dfte \u00fcber dem Land schwe-\nbende Haushaltsrisiko seit 1990. Dar\u00fcber hat der Minis-\nterpr\u00e4sident vor der F\u00f6deralismuskommission wohlweis-\nlich nicht gesprochen. Die B\u00fcrgschaft ist auch nicht \nBestandteil der im Haushalt aufgef\u00fchrten Zukunftsfonds. \nGanz im Gegenteil: Diese Zukunftslast findet man ohne \njede Erl\u00e4uterung versteckt im Einzelplan 15 unter dem \nTitel \u201eZuf\u00fchrung an B\u00fcrgschaftssicherungsr\u00fccklage\u201c. \nDort sind 832 Millionen Euro f\u00fcr die Zukunftslasten aus \ndem Notverkauf der Bank gebunkert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSollte die B\u00fcrgschaft \u2013 und vielleicht sollte man auch das \nbedenken \u2013 \u00fcber diesen Rahmen hinaus im geplanten \nDoppelhaushalt f\u00e4llig werden und w\u00fcrde per Haushalts-\nordnung Neuverschuldung verboten, k\u00f6nnte die auftreten-\nde Differenz nur durch Haushaltssperren und K\u00fcrzungen \nausgeglichen werden, die im Regelfall zuerst die sozial \nBenachteiligten treffen. Auch das verschweigt die Regie-\nrung in den Verlautbarungen zum vorliegenden Etatent-\nwurf. \n\nZur Zukunftsvorsorge des Freistaates Sachsen gegen\u00fcber \nden Kommunen l\u00e4sst sich Folgendes sagen: Vorsorge \ngegen\u00fcber Konjunkturschwankungen und fortbestehenden \nSteuerschw\u00e4chen s\u00e4chsischer Kommunen ist notwendig. \nAber es bedarf dazu nicht des Zweis\u00e4ulenmodells des \nFinanzministers, denn dieses Modell ist das typische \nErgebnis eines faulen Kompromisses. \n\nDer geplante \u201ekommunale Vorsorgefonds\u201c in H\u00f6he von \n317 Millionen Euro, den der Freistaat Sachsen zentral \nverwalten will, ist ein v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssiges Instrument. Die \nim Haushaltsgesetz ausgebrachten Regelungen zur Bil-\ndung kommunaler Vorsorger\u00fccklagen reichen aus unserer \nSicht vollkommen aus. Die Kommunen des Freistaates \n\nSachsen bed\u00fcrfen keiner Vorsorgevollmacht durch den \nFinanzminister. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin weiteres, angeblich modernes Instrument der Staats-\nregierung hei\u00dft Sonderverm\u00f6gen. Diese Verm\u00f6gen sind \nmit klangvollen Namen wie zum Beispiel \u201eZukunftsfonds \nSachsen\u201c im Artikel 15 des Haushaltsbegleitgesetzes \ndargestellt. Gegen Zukunftsfonds an sich, Herr Minister-\npr\u00e4sident, gibt es keine Einw\u00e4nde. Aber schaut man sich \ndie Konstruktion dieser Fonds n\u00e4her an, dann l\u00e4uten alle \nAlarmglocken. Die Konstruktion, die Sie gew\u00e4hlt haben, \nist n\u00e4mlich einfach: Man nehme 4 Milliarden Euro Haus-\nhaltsmittel aus der europ\u00e4ischen F\u00f6rderperiode 2007 bis \n2013, 4 Milliarden Euro aus den Fonds EFRE und ESF \nsowie Mittel aus dem Programm ELER, \u00fcberf\u00fchre diese \nin den Zukunftsfonds und lasse sie dann zur Freude der \nFachminister und zum Gl\u00fccke des Finanzministers ein \nmunteres Eigenleben f\u00fchren, und zwar an jeglicher \nparlamentarischen Kontrolle vorbei. Ich sage Ihnen, wenn \ndas nicht korrigiert wird, was die parlamentarische Kon-\ntrolle angeht, wird der Verfassungsgerichtshof wohl \nwieder Arbeit bekommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd zuschlagen!) \n\nDie Linksfraktion \u2013 das will ich noch einmal betonen \u2013 \nhat weder etwas gegen die Bildung von Zukunftsfonds, \nnoch haben wir etwas gegen die Errichtung von soge-\nnannten revolvierenden Fonds. Wir haben das in Meck-\nlenburg-Vorpommern sehr erfolgreich selbst praktiziert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir haben die bisherige Politik der verlorenen Zusch\u00fcsse \nwiederholt kritisiert, auch hier im S\u00e4chsischen Landtag. \nZukunftsvorsorge und auch Zukunftsfonds sind mit uns \nzu machen, allerdings nicht nach einem Konstruktions-\nmuster, bei dem die Gestaltungsfreiheit der Regierung \nzunimmt und zugleich die Kontrollen und Einflussm\u00f6g-\nlichkeiten des Parlamentes massiv beschnitten werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich zusammenfassen. Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident \nTillich, predigen Arbeit, Bildung, Solidarit\u00e4t. Doch wo \nSie Arbeit draufschreiben, ist Armut drin. Das Gros der \nneuen Arbeitspl\u00e4tze, mit denen die Statistik gesch\u00f6nt \nwird, sind geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen und Ein-Euro-\nJobs. Sozial ist eben nicht alles, was Arbeit schafft, wie \nIhre Parteivorsitzende Angela Merkel immer wieder \nbehauptet. Sozial ist, was gute Arbeit schafft, von der man \nauch leben kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWo Sie, Herr Tillich, von mehr Bildung reden, geht es nur \num die Verfeinerung von Benachteiligung. Statt das \ngegliederte Schulsystem mit seiner sozialen Spaltung \nabzuschaffen, wollen Sie mit ein bisschen Kosmetik \n\n 9516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes haben im kom-\nmenden Jahr klare Alternativen. Herr Tillich und seine \nCDU stehen in puncto Arbeit f\u00fcr Niedrigl\u00f6hne, f\u00fcr die \nG\u00e4ngelung von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern und f\u00fcr eine Entlas-\ntung der Gro\u00dfkonzerne. DIE LINKE steht f\u00fcr einen \ngesetzlichen Mindestlohn, f\u00fcr die Abschaffung der Hartz-\nGesetze und f\u00fcr die gezielte F\u00f6rderung kleiner und \nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen in Sachsen. \n\nDurchl\u00e4ssigkeit vort\u00e4uschen, wo Ihre Partei seit 1990 \nMauern zwischen den Schularten gebaut hat. \n\nIhre Solidarit\u00e4t schlie\u00dflich, Herr Tillich, kommt wie eine \nschlechte Seifenoper daher. Ein Ministerpr\u00e4sident, der \nsich beim Skatspielen oder im Zoo als Patenonkel von \nDrillingskindern fotografieren l\u00e4sst, aber weder gegen \nHartz IV noch f\u00fcr die volle Pendlerpauschale das Wort \nergreift, inszeniert Inseln der Gem\u00fctlichkeit inmitten einer \nPolitik der sozialen K\u00e4lte. (Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \n\nZurufe von der CDU: Oooch!) (Beifall bei der Linksfraktion) \nIm Bildungsbereich stehen Herr Tillich und seine CDU \nf\u00fcr eine Selektion nach der 4. Klasse, f\u00fcr einseitige \nElitenf\u00f6rderung und f\u00fcr eine Ausrichtung von Schule und \nWissenschaft an den zumeist sehr einseitigen Forderun-\ngen der Wirtschaft. DIE LINKE dagegen steht f\u00fcr l\u00e4nge-\nres gemeinsames Lernen, f\u00fcr Chancengleichheit und \nindividuelle F\u00f6rderung von hochbegabten wie schw\u00e4che-\nren Sch\u00fclern, und wir setzen m\u00f6glichst auf hohe Allge-\nmeinbildung statt auf vordergr\u00fcndige Wirtschaftskompa-\ntibilit\u00e4t. \n\nIch bin aber relativ zuversichtlich. Die Sachsen sind \ngl\u00fccklicherweise zu klug, als dass Sie mit dieser Methode \nund mit folgenlosen Betriebsbesichtigungen auf Dauer \nwerden punkten k\u00f6nnen. \n\nWas Sie, Herr Tillich, \u201eArbeit, Bildung und Solidarit\u00e4t\u201c \nnennen, ist in Wirklichkeit Armut, Benachteiligung und \nweitere soziale Spaltung der Gesellschaft. Sie, Herr \nTillich, verwechseln F\u00fcrbitten mit Regieren. \n\n(Peter Schowtka, CDU: So eine Jammerei!) \n(Beifall bei der Linksfraktion) Statt endlich gegen den Gesundheitsfonds Klage einzurei-\n\nchen, beschw\u00f6ren Sie in Interviews die Wirkung Ihrer \ndiplomatischen Klimmz\u00fcge in Hinterzimmern. Statt \nkonkrete Reformen im s\u00e4chsischen Schulwesen vorzu-\nnehmen, f\u00fcr das Ihre Landesregierung verantwortlich ist \nund niemand sonst, betteln Sie \u00f6ffentlich um mehr Geld \nvom Bund, der sich aber ansonsten, bitte sch\u00f6n, aus dem \nLandesthema Bildungspolitik heraushalten soll. \n\nWeil der Finanzminister das angesprochen hat, kann ich \ndie Koalition nur freundlich davor warnen, sich im fahlen \nLichte der Spitzenposition beim j\u00fcngsten Bildungsmoni-\ntor zu sonnen. Urheber dieser Studie ist die ber\u00fchmt-\nber\u00fcchtigte Initiative \u201eNeue soziale Marktwirtschaft\u201c, die \nBildung allein an den Interessen der wirtschaftlichen \nVerwertbarkeit misst. \n\nIhr verzweifelter Versuch, den Paragrafenpranger aus der \nGruft zu zerren und wieder zum Leben zu erwecken, um \ndaraus kurzfristig Kapital zu schlagen, ist mehr als l\u00e4cher-\nlich, denn das Projekt ist bereits einmal zur Pleite einer \nRegierung geworden, der Sie selbst jahrelang angeh\u00f6rt \nhaben. Von Ihnen war \u00fcbrigens damals zu diesem Thema \ngar nichts zu h\u00f6ren. \n\n(Thomas Colditz, CDU:  \nLesen Sie mal den Bericht richtig!) \n\n\u2013 Ja, Herr Kollege Colditz, ich darf Sie noch an etwas \nerinnern. Die gleiche Institution, die Stiftung \u201eNeue \nsoziale Marktwirtschaft\u201c, war es, die Georg Milbradt zum \nMinisterpr\u00e4sidenten des Jahres erkoren hat. Wenig sp\u00e4ter \nist er mit seiner Landesbank untergegangen. Sie sollten \nalso vorsichtig sein. Herr Ministerpr\u00e4sident, gute Politik funktioniert eben \n\nnicht nach den Prinzipien des \u201eSinnlos-Telefons\u201c bei \nRadio PSR, bei dem gute Laune und lustige Pointen im \nMittelpunkt stehen. Gute Politik, meine Damen und \nHerren, lebt von Ideen, von Mut und von Entschlusskraft. \nDeshalb war Kurt Biedenkopf auch so erfolgreich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nDas hat kein anderer geschafft!) \n\nWenn es schlie\u00dflich um Solidarit\u00e4t geht, dann stehen Herr \nTillich und seine CDU f\u00fcr die St\u00e4rkung der ohnehin schon \nStarken und \u00fcberlassen die Schwachen weitgehend ihrem \nSchicksal. DIE LINKE dagegen steht f\u00fcr soziale Gerech-\ntigkeit und daf\u00fcr, dass jeder nach Ma\u00dfgabe seiner wirt-\nschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit zur Finanzierung des \nGemeinwesens herangezogen wird. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das h\u00f6rte sich aber \ndamals ganz anders an. Sie wissen ja selbst nicht, \n\nwas Sie reden! \u2013 Unruhe bei der CDU \u2013  \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nNach dem \u00dcbergang zu Georg Milbradt war es mit den \nIdeen vorbei. Jetzt, meine Damen und Herren, sind auch \nnoch Mut und Entschlusskraft verloren gegangen, nach-\ndem der neue Ministerpr\u00e4sident das Amt \u00fcbernommen \nhat. Man merkt der CDU-Spitze an, dass es mit der Union \nals Regierungspartei in Sachsen zu Ende geht. Ich finde, \ndas ist gut so. \n\nWir wollen nicht nur kosmetische Korrekturen. Wir \nwollen einen nachhaltigen Politikwechsel auch und \ngerade hier bei uns in Sachsen. Wir als DIE LINKE sind \ninhaltlich gut vorbereitet. Wir sind zuversichtlich und wir \nsind bereit, noch mehr Verantwortung f\u00fcr unser Land zu \n\u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Das h\u00e4tten Sie gerne!) \n\n 9517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nZumindest will ich nicht hoffen, dass es Sie da als Minis-\nterpr\u00e4sidenten g\u00e4be; dann k\u00e4me der Papst mit Sicherheit \nnicht nach Sachsen. Aber ich kann es mir auch schwer \nvorstellen nach Ihrer heutigen Rede. \n\nEine letzte Bemerkung, meine Damen und Herren. Ich \nwei\u00df nicht so recht, ob ich den Sozialdemokraten zu \nihrem wahrlich grandiosen Generationenwechsel vom \nWochenende gratulieren soll. Aber ich will dennoch heute \neinmal im Stil von Franz M\u00fcntefering schlie\u00dfen: Haus-\nhaltsentwurf schlecht, Koalition auch, DIE LINKE im \nKommen, gut f\u00fcr Sachsen, Gl\u00fcck auf! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJetzt haben Sie Ablass getan! \u2013  \n\nStarke Unruhe \u2013 Weitere Zurufe) \n(Lang anhaltender Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Wie kann man nur  \nso gemein sein?! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nEines war ja interessant \u2013 ich habe Ihnen aufmerksam \nzugeh\u00f6rt \u2013: Sie haben zu diesen revolvierenden Fonds \ngesagt, Herr Hahn von der Linksfraktion, dass Sie diese \nbegr\u00fc\u00dfen, weil \u201ewir\u201c \u2013 haben Sie w\u00f6rtlich gesagt \u2013 das in \nMecklenburg-Vorpommern ausprobiert und gute Erfah-\nrungen damit gesammelt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Flath; bitte. \u2013 Meine \nDamen und Herren, darf ich Sie um Aufmerksamkeit \nbitten! Nun bin ich nur gespannt, Herr Hahn, wie Sie das mit \n\ndiesem \u201ewir\u201c den Leuten erkl\u00e4ren. Wir brauchen gar nicht \nden Bildungsmonitor zu nehmen, bei dem wir dreimal auf \nPlatz 1 stehen; sondern bei der PISA-Studie, die ja nach \nganz anderen Kriterien zusammengestellt ist, ist Sachsen \nmeines Wissens ganz vorn, und zwar bei gleichen Start-\nchancen 1990, und Mecklenburg-Vorpommern ist ganz \nhinten in der Reihung. Wenn Sie dann als \u201ewir\u201c auch \ndabei sind, m\u00fcssen Sie es einfach mal den Menschen im \nLand erkl\u00e4ren, wie das kommt. \n\nSteffen Flath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Gl\u00fcck auf, \nHerr Finanzminister! Es ist eigentlich immer sehr sch\u00f6n, \nnach Ihnen zu sprechen, Herr Hahn von der Linksfrakti-\non; auf der anderen Seite muss man sich erst einmal ein \nbisschen sammeln, weil man noch etwas verwirrt ist \ndavon. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZurufe) \n\nVielleicht beginne ich damit: Sie konnten es sich auch \nheute nicht verkneifen, erst einmal ein bisschen auszutei-\nlen Richtung Regierung bzw. Regierungschef. Sie haben \nzum wiederholten Male die Papstaudienz vorgeworfen. \nIch habe mich gerade noch einmal bei unseren evangeli-\nschen Schwestern und Br\u00fcdern versichert: Auch sie sind \nstolz, dass unser Regierungschef eine Audienz beim Papst \nhatte. \n\nSie haben eigentlich relativ wenig zum Haushalt ausge-\nf\u00fchrt. Wenn das alles ist, dass Sie unserem Finanzminister \nProf. Unland vorwerfen, dass er Professor ist und in einer \nArt Vorlesung sehr n\u00fcchtern vortr\u00e4gt, kann ich f\u00fcr die \nCDU-Fraktion nur sagen: Wir sind sehr froh, dass \nProf. Unland Finanzminister ist. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: \nEr hat davon gesprochen, dass man einen \u00f6ffentlichen \nHaushalt f\u00fchren sollte wie ein \u201evorsichtiger Kaufmann\u201c. \nDas verk\u00f6rpert Herr Prof. Unland f\u00fcr mich in bester \nWeise, und dar\u00fcber sind wir sehr froh. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Beruhigen Sie sich doch wieder, h\u00f6ren Sie doch erst \neinmal zu! Ich will nur eines sagen: Es gibt wohl keinen \nStaatsmann dieser Welt, der eine Audienz beim Papst \nausschlagen w\u00fcrde \u2013 ob es Ihnen, Herr Hahn, nun gef\u00e4llt \noder nicht. Man kann sich den Termin auch nicht aus-\nsuchen; sie war l\u00e4ngst beantragt, und zwar nicht von \nStanislaw Tillich, sondern von seinem Vorg\u00e4nger Georg \nMilbradt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nNun ist der Begriff \u201evorsichtiger Kaufmann\u201c nicht allen \nB\u00fcrgern im Lande gel\u00e4ufig, und deshalb will ich es \neinmal erkl\u00e4ren. Ist es nicht das, was wir eigentlich von \njedem B\u00fcrger erwarten: dass er sich wie ein vorsichtiger \nKaufmann verh\u00e4lt? Wir erwarten von den B\u00fcrgern im \nLande, dass sie im Grunde weniger ausgeben, als sie \neinnehmen, oder h\u00f6chstens so viel ausgeben, wie sie \neinnehmen. Wenn sie mehr ausgeben, als sie einnehmen, \ndann gibt es dazu inzwischen Ratgebersendungen im \nFernsehen \u2013 was durchaus sehr, sehr n\u00fctzlich ist \u2013, wie \nsolchen B\u00fcrgern geholfen werden kann, um aus dieser \nVerschuldungsfalle wieder herauszukommen. Das hei\u00dft, \nvom B\u00fcrger erwarten wir, dass er sich wie ein vern\u00fcnfti-\nger Kaufmann verh\u00e4lt. \n\nAber wie ist denn das beim Staat? Was mich st\u00f6rt, ist, \ndass im Grunde in unserem Land der Staat, wenn er sich \neben nicht wie ein vern\u00fcnftiger Kaufmann verh\u00e4lt, gelobt \nwird. Ich habe \u00fcberlegt, wie ich heute als Fraktionsvorsit-\nzender der CDU nach der Einbringungsrede des Finanz-\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr konnte es nicht mehr bezahlen!) \n\nSie k\u00f6nnen nicht einfach im Vatikan anrufen und sagen, \nmir passt es gerade nicht, denn wir haben da eine Debatte, \nund ich komme 14 Tage sp\u00e4ter. Das geht so nicht. \n\nIch glaube, dass die Sachsen \u00fcberwiegend stolz darauf \nsind. Unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat den \nPapst eingeladen, und wann immer er Sachsen besuchen \nwird, wird die Welt auf Sachsen schauen, und die Sachsen \nwerden dann noch stolzer sein. Und Herr Hahn, ob es Sie \ndann noch hier gibt, das wei\u00df ich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nUnd noch ein bisschen l\u00e4nger muss Stanislaw Tillich \nwarten, bis dann auch mal die Linksfraktion sagt, so \nschlecht war das ja nicht, was er gemacht hat. \n\nministers des Haushalts im Landtag gl\u00e4nzen und eine \nSchlagzeile machen k\u00f6nnte. Ich k\u00f6nnte zum Beispiel \nsagen: Ich fordere 4 000 neue Lehrerstellen. \n\nNat\u00fcrlich tr\u00e4gt auch dieser Haushaltsentwurf f\u00fcr die \nn\u00e4chsten beiden Jahre noch die Handschrift von Kurt \nBiedenkopf und Georg Milbradt, aber eben auch von \nStanislaw Tillich und Prof. Unland. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDa h\u00e4tte ich wahrscheinlich morgen eine Schlagzeile \u2013 \nund Sie sehen: Sogar in der eigenen Fraktion wird ge-\nklatscht. Mir haben manche gesagt, man h\u00e4tte mit so einer \nZahl von 4 000 Lehrerstellen schon Landtagswahlen \ngewonnen \u2013 wird behauptet. Man k\u00f6nnte es ja auch mit \n1 000 Polizeistellen probieren; auch dazu g\u00e4be es sicher-\nlich Beifall. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u201eSparsam\u201c ist immer als Lob gemeint. Wenn die Schwa-\nben als sparsam bezeichnet werden, ist es ja nicht immer \nnur Lob, aber \u201esparsam\u201c will ich auch mal erkl\u00e4ren: \nSparsam sind wir noch nicht; ich will hoffen, dass wir es \nim n\u00e4chsten Jahrzehnt schaffen, sparsam zu sein. Denn \nmittlerweile hat der Begriff Sparen eine ganz andere \nBedeutung bekommen. Das ist so ungef\u00e4hr, wie wenn Sie \nam Samstag die Angebote in der Zeitung bekommen und \nfeststellen, in unmittelbarer N\u00e4he meines Hauses ist ein \nB\u00e4cker, bei dem ein kleines Brot 1,10 Euro kostet, das \nAngebot lesen, dass es 10 Kilometer entfernt 1,00 Euro \nkostet, sich ins Auto setzen, dort hinfahren und dieses \nBrot f\u00fcr 1,00 Euro kaufen und meinen, Sie h\u00e4tten dadurch \ngespart. Nach meinem Eindruck ist das heute die Defini-\ntion von Sparen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs w\u00fcrden sich noch andere Begr\u00fcndungen finden lassen, \nwas man machen k\u00f6nnte. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nNur, wenn ich im Lande unterwegs bin und mich mit den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen unterhalte und frage: \nHabt ihr denn das Gef\u00fchl, dass wir den Staat ausbauen \nsollten oder dass ihr zu wenig Steuern zahlt?, dann be-\nkomme ich durchg\u00e4ngig die Antwort \u2013 ob das Selbstst\u00e4n-\ndige sind, ob das Familien, M\u00fctter oder V\u00e4ter sind \u2013: Die \nSteuerbelastung reicht mir aber! Das ist mitnichten so. Sparen ist \u2013 und beim B\u00fcrger ist es \n\ngenauso \u2013: Ein B\u00fcrger spart, wenn er ein bisschen weni-\nger ausgibt, als er einnimmt, und etwas f\u00fcr schlechte \nZeiten zur\u00fccklegt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nBem\u00fcht euch, mit dem auszukommen, was wir euch an \nSteuern geben, und produziert nicht neue Schlagzeilen, \ndie jede Menge Geld kosten. \n\nIch meine, dass die Forderung nach Vernunft beim Staat \nberechtigt ist. Auf dem Weg dorthin befinden wir uns. Es \nist vorbildlich, dass Sachsen dem Grundsatz folgt: \u201eWir \nwollen nur das ausgeben, was wir einnehmen.\u201c Es ist \nvern\u00fcnftig, dass wir erstmalig im Doppelhaushalt vorge-\nschlagen bekommen, pro Jahr 75 Millionen Euro alte \nSchulden zu tilgen, um dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \nRechnung zu tragen und die Pro-Kopf-Verschuldung \nkonstant zu halten. Dieser Ansatz ist neu; damit k\u00f6nnen \nwir uns in Deutschland sehen lassen. \n\n(Beifall der Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU,  \nund Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIn diesem Sinne eines vern\u00fcnftigen Kaufmanns kann ich \nnat\u00fcrlich den Regierungsentwurf nur loben. Um den \nRegierungsentwurf haben der Finanzminister, die Mitar-\nbeiter im Finanzministerium, aber auch der Ministerpr\u00e4si-\ndent, der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident \u2013 stellvertre-\ntend f\u00fcr CDU und SPD \u2013 hart gerungen, und was uns hier \nvorgelegt worden ist, ist au\u00dferordentlich gut gelungen; ist \neine solide Grundlage f\u00fcr die Behandlung hier im Land-\ntag. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n! \n\nWir gehen sogar noch einen Schritt weiter. Das will ich \nein bisschen n\u00e4her erkl\u00e4ren. Dabei beziehe ich mich auf \nden Generationenfonds, der im Regierungsentwurf enthal-\nten ist und den Herr Prof. Unland hier vorgestellt hat. \nMan k\u00f6nnte meinen: Generationenfonds \u2013 was haben sie \ndenn da schon wieder aufgelegt? Ist das wom\u00f6glich etwas \nSpekulatives? Der Generationenfonds ist das genaue \nGegenteil von etwas Spekulativem. \n\nDamit bin ich bei einem Stichwort, von dem Sie, Herr \nDr. Hahn, meinten, Sie h\u00e4tten es in der Regierungserkl\u00e4-\nrung unseres Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich vermisst. \nEr ist jedoch auf die Schwerpunkte Arbeit \u2013 Bildung \u2013 \nSolidarit\u00e4t eingegangen. Ich will Ihnen einmal sagen, was \nich f\u00fcr eine Auffassung von Solidarit\u00e4t habe. Solidarit\u00e4t \nbeginnt mit Generationensolidarit\u00e4t. In diesen Ausf\u00fchrun-\ngen schwingt noch der Kultusminister in mir nach; mein \nNachfolger m\u00f6ge mir verzeihen. Zu Erziehung und \nBildung geh\u00f6rt auch Solidarit\u00e4t. Sie wird generationen-\n\u00fcbergreifend gelernt. Innerhalb einer Generation kann ich \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nDass Sie, Herr Dr. Hahn, heute Kurt Biedenkopf gelobt \nhaben, ist schon bemerkenswert. Es dauert wahrscheinlich \nimmer ein Jahrzehnt, bis Sie zu der \u00dcberzeugung kom-\nmen, es war gar nicht so schlecht, was er gemacht hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nDa haben Sie einen gro\u00dfen Anteil dran!) \n\nDas \u2013 zum Trost \u2013 wird also in etwa zehn Jahren auch \nGeorg Milbradt widerfahren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJa, weil nichts Besseres nachkommt!) \n\n 9519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nmit dem Zusatz, dass sich der Staat f\u00fcr dessen Bezahlung \nauch im Ruhestand verantwortlich f\u00fchlt. Nun schauen Sie \nsich einmal alle Haushalte Deutschlands daraufhin an, wie \nviele Beamte es gibt, und vor allem, wie viele \u00e4ltere \nBeamte darunter sind, die bald in den Ruhestand gehen. \nEs kommt hinzu, dass die Beamtin/der Beamte heute im \nDurchschnitt zehn Jahre \u00e4lter wird als noch vor 20 oder \n30 Jahren. \n\nsie nicht lernen, sondern ich muss zun\u00e4chst von Eltern \nund Gro\u00dfeltern vorgelebt bekommen, dass sie an die \njunge Generation denken. Erst wenn das erfolgt ist, kann \nich Solidarit\u00e4t in die umgekehrte Richtung erwarten, und \nerst dann wird es Solidarit\u00e4t auch innerhalb der Generati-\nonen geben. Ich meine Solidarit\u00e4t in dem Sinne, den \nProf. Unland am Ende seiner Rede angedeutet hat: dass \nwir n\u00e4mlich auch an die Mitglieder der Gesellschaft \ndenken, die behindert sind, die krank sind, Herr Prof. Porsch und Herr Dr. Hahn, Sie suchen doch \n\nimmer, ob im Haushalt was versteckt ist. In den anderen \nHaushalten finden Sie zu diesem Problem nichts. Im \nRegierungsentwurf des s\u00e4chsischen Haushaltes finden Sie \netwas: den Generationenfonds. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\ndie vielleicht keinen Schul- oder Berufsabschluss haben. \nWir m\u00fcssen uns immer wieder die Frage stellen: Wie \nk\u00f6nnen wir ihnen helfen, in Arbeit zu kommen? \n\nNun k\u00f6nnte mancher meinen, da habe der Finanzminister \netwas versteckt. Es ist ja zul\u00e4ssig, dass die Opposition \ndanach sucht. Mitnichten! Im Haushalt stehen Zahlen, \nimmerhin k\u00fcnftig eine knappe halbe Milliarde Euro pro \nJahr. Dieses Geld dient genau dazu, dass Beamte in \nSachsen in Bezug auf die Altersversorgung gleichbehan-\ndelt werden wie Angestellte. Das ist ein Riesenfortschritt, \nden Sachsen hier erzielt. Damit \u00fcbernehmen wir eine \nVorreiterrolle f\u00fcr ganz Deutschland. \n\nSo ist der Begriff \u201eSolidarit\u00e4t\u201c \u2013 im Sinne von Generatio-\nnensolidarit\u00e4t \u2013 in diesem Haushalt stark verankert. \nDennoch bin ich verwundert. Es wird ja in Deutschland \n\u00fcber so manches diskutiert. St\u00e4ndig laufen irgendwelche \nNachrichtenwellen durch; wir hatten gerade erst ein \nSommerloch. \u00dcber die Gruppen der Angestellten und der \nBeamten ist zwar hin und wieder diskutiert worden. \nNat\u00fcrlich ging es dabei meist um die Frage, ob denn die \nH\u00f6he der Beamtenpensionen gerecht sei. Aber es ist \nbisher deutschlandweit nicht dar\u00fcber diskutiert worden, \nwas sich der Staat hier geleistet hat. Damit meine ich den \nStaat, von dem wir 1990 gelernt haben, also Westdeutsch-\nland. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDas ist einen Beifall wert. \n\nNachdem wir uns \u2013 ich hoffe, auch heute Nachmittag im \nPr\u00e4sidium \u2013 auf den 30. August 2009 als Termin f\u00fcr die \nLandtagswahl verst\u00e4ndigt haben, befinden wir uns also im \nWahljahr. Da ist es immer verf\u00fchrerisch, Strohfeuer zu \nentz\u00fcnden. Die Staatsregierung bzw. CDU und SPD \nhaben deutlich gemacht, dass sie kein Strohfeuer entz\u00fcn-\nden wollen. Deshalb legen wir zur F\u00f6rderung von Nach-\nhaltigkeit und Gerechtigkeit im Sinne von Solidarit\u00e4t und \nGenerationengerechtigkeit einen Haushalt vor, \u00fcber den \nnun zu beraten ist. \n\nJahrzehntelang wurden \u2013 mit ganz unterschiedlichen \nBegr\u00fcndungen \u2013 Beamte ernannt. Sie wissen, dass wir \u2013 \nals Besonderheit in Sachsen \u2013 die Lehrer nicht zu Beam-\nten ernannt haben, au\u00dfer die Schulleiter und die stellver-\ntretenden Schulleiter. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist ja auch richtig!) \n\nWir sind in dieser Hinsicht das einzige Bundesland \ngeblieben, obwohl alle Bundesl\u00e4nder sagen, dass wir das \nrichtig gemacht haben. Nachgemacht hat es uns, wie \ngesagt, niemand. \n\nIch will auch als Mitglied der CDU-Fraktion ganz offen \nsagen: Noch nie hat ein Haushalt den Landtag so verlas-\nsen, wie er eingebracht wurde. Ich vermute, dass es auch \ndiesmal nicht so sein wird, sosehr sich das der Finanzmi-\nnister vielleicht w\u00fcnscht. \n\nJetzt will ich Ihnen einmal erz\u00e4hlen, warum man das \ngemacht hat: Man wollte damit nicht etwa die Unabh\u00e4n-\ngigkeit der Lehrerinnen und Lehrer st\u00e4rken. Diese ist, \nwenn ich mir Frau Abg. Falken anschaue, genauso ge-\nwahrt, wenn Lehrer als Angestellte t\u00e4tig sind. Da gibt es \nkeinen Unterschied. \n\nIch habe die Bitte an alle Fraktionen: Wir sollten der \nVersuchung widerstehen, nur Schlagzeilen produzieren \nund den Menschen im Land etwas vorgaukeln zu wollen. \nSo solide, wie dieser Entwurf ist, sollten wir ihn jetzt auch \nim Landtag beraten. \n\nIch will ank\u00fcndigen, dass es auch in meiner Fraktion, der \nCDU-Fraktion, manchen Wunsch gibt. Die W\u00fcnsche \nnenne ich heute nicht; dar\u00fcber beraten wir zun\u00e4chst \nintern. Wir werden uns dann in einem geordneten Verfah-\nren mit unserem Koalitionspartner zusammensetzen. Auch \nvon seiner Seite, dessen bin ich mir sicher, wird es W\u00fcn-\nsche geben. Wir werden aber genau dem folgen, was in \nder Regierungserkl\u00e4rung zu h\u00f6ren war: Arbeit \u2013 Bildung \u2013 \nSolidarit\u00e4t. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Na, na!) \n\nDer Unterschied ist folgender: In jedem Monat verh\u00e4lt \nsich der Staat genauso wie jeder private Arbeitgeber und \nf\u00fchrt von den Angestelltengeh\u00e4ltern jeweils knapp 20 % \nRentenversicherungsbeitrag ab, von dem die H\u00e4lfte der \nArbeitgeber zahlt. Damit finanziert der Staat zum Teil \nmit, dass der Angestellte, wenn er eines Tages in Rente \ngeht, eine Rente bekommt. \n\nWie ist das bei einem Beamten? Er wird in der Regel nach \ndrei Jahren Probezeit auf Lebenszeit ernannt, \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Zwei!) \n\n 9520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nEin Schwerpunkt bei der Bildung ist die fr\u00fchkindliche \nBildung, und diese beginnt immer noch im Elternhaus, \nmeine Damen und Herren. \n\nWir werden in unserer Fraktion auch \u00fcber das Landeser-\nziehungsgeld diskutieren. \n\nWir werden \u00fcber das Regierungsangebot, in den Kinder-\ng\u00e4rten mehr Personal zu finanzieren, auch mit der kom-\nmunalen Ebene diskutieren und betonen, dass es sich um \nein Angebot handelt, damit nicht landauf, landab behaup-\ntet wird, wir w\u00fcrden damit mehr Kosten produzieren. \nDiese h\u00e4ngen zwar immer mit dran, aber es ist ein Ange-\nbot an die kommunale Seite, damit sie die Chance erh\u00e4lt, \ndie Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung in den Kinderg\u00e4r-\nten zu verbessern. \n\nWir werden dar\u00fcber sprechen, wie wir die Schulen, die \nnoch nicht \u201eangerichtet\u201c sind, demn\u00e4chst anrichten \nk\u00f6nnen. Dabei werden wir vor allen Dingen Wert auf die \nAusstattung der Schulen legen. Den Eltern soll die Be-\nschaffung von Lernmitteln erleichtert werden, die meist \nteuer und schwer zu finanzieren sind. \n\nWir werden \u00fcber die Schulwegfinanzierung sprechen. Ich \nvermute aber, dar\u00fcber werden wir noch mehr von unse-\nrem Koalitionspartner h\u00f6ren, sei es das kostenlose Fr\u00fch-\nst\u00fcck und das kostenlose Mittagessen, seien es kostenlose \nKindergartenjahre \u2013 all das wird eine Rolle spielen. \n\nWir werden \u00fcber Sicherheit diskutieren. Innere Sicherheit \n\u2013 das ist das Markenzeichen der CDU. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie reden gelegentlich dar\u00fcber. Wenn es wirklich ernst \nwurde, war es die CDU-Fraktion. \n\nIch meine, auch die innere Sicherheit ist ein wichtiges \nThema. Es gibt viel Angst und auch viel \u00c4ngstlichkeit im \nLand. Es ist wichtig, etwas dagegen zu tun. Daf\u00fcr steht \ndie CDU-Fraktion. Den Menschen muss die Angst ge-\nnommen werden. Das hat auch etwas mit einer vern\u00fcnfti-\ngen Ausstattung der Polizei und vern\u00fcnftiger Polizeipr\u00e4-\nsenz auf der Stra\u00dfe zu tun. Darum werden wir uns k\u00fcm-\nmern, meine Damen und Herren. Es gibt noch viele \nandere Dinge, wie Infrastruktur oder Stra\u00dfenbau. Mein \nKollege R\u00f6\u00dfler wird in der Debatte den kommunalen \nFinanzausgleich ansprechen. \n\nIch m\u00f6chte mich noch einmal bedanken. Wir haben eine \nsolide Grundlage, auf der wir diskutieren werden. Mein \nWunsch ist, dass wir tats\u00e4chlich im Dezember einen \nvern\u00fcnftigen Haushalt f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre verab-\nschieden. Das ist das, was unsere W\u00e4hler und unsere \nB\u00fcrger in Sachsen verdient haben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Mit dem heute eingebrachten \n\nDoppelhaushalt 2009/2010 geht die erfolgreiche Arbeit \ndieser Koalition in die n\u00e4chste Runde. \n\nBereits zum dritten Mal verantwortet die SPD einen \nHaushalt. Es ist der letzte Haushalt in dieser Legislaturpe-\nriode. Ich bin mir aber sicher, es wird nicht der letzte \nHaushalt sein, f\u00fcr den die SPD Verantwortung tr\u00e4gt; denn \nAntworten, die auf der H\u00f6he der Zeit sind, geben in \ndiesem Land die Sozialdemokraten. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWir wollen die Menschen st\u00e4rken. Das n\u00fctzt nicht nur \ndem Einzelnen; das macht unser ganzes Land stark. Wir \nwollen mehr Lebenschancen f\u00fcr mehr Menschen schaf-\nfen. Wir wollen eine moderne Wirtschaft und soziale \nGerechtigkeit. Beides geh\u00f6rt zusammen und die s\u00e4chsi-\nsche SPD ist die einzige der Parteien in diesem Land, die \ndas verstanden hat und in die Tat umsetzen kann. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der \nLinksfraktion und der NPD) \n\nDabei bewegen wir uns selbstverst\u00e4ndlich nicht im \nluftleeren Raum. Wir m\u00fcssen die \u00f6konomischen und \nfinanziellen Realit\u00e4ten zur Kenntnis nehmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Unter 10 %!) \n\nDamit richtet sich der Blick auf den vorliegenden Dop-\npelhaushalt, der wie alle Haushalte von drei ganz einfa-\nchen Variablen bestimmt wird: Einnahmen, Ausgaben und \nVerbindlichkeiten. Diese Variablen zeigen, was sich der \nFreistaat leisten und was er sich nicht leisten kann. \n\nDie Einnahmen steigen. Das Finanzministerium erwartet \nf\u00fcr die Jahre 2009 bis 2011 Einnahmen in H\u00f6he von etwa \n10,5 Milliarden Euro. Wie sich die Einnahmen aber \nweiterentwickeln, ist schwer vorherzusagen. \n\nAbsehbar und besonders schmerzhaft f\u00fcr unseren Haus-\nhalt sind die sinkenden Mittel aus dem Solidarpakt, jedes \nJahr 200 Millionen Euro weniger. Das m\u00fcssen wir kom-\npensieren. Daf\u00fcr sind die Voraussetzungen in Sachsen so \ngut wie in keinem anderen ostdeutschen Bundesland. \nAber irgendwann m\u00fcssen wir auf eigenen Beinen stehen. \nDaf\u00fcr sind Investitionen in den Bereichen Forschung, \nInnovation und Wissenschaft notwendig. Dort ist die \nZukunft. \n\nWir wollen so investieren, dass die besten K\u00f6pfe gef\u00f6r-\ndert werden und nicht Beton. Sachsen hat hier beste \nVoraussetzungen. Traditionsreiche Universit\u00e4ten, innova-\ntive Unternehmen und neue Forschungseinrichtungen \nsorgen f\u00fcr Vorsprung durch Wissen. Diesen Vorsprung \nhaben wir in einigen Bereichen schon. Sachsen ist einer \nder f\u00fchrenden Standorte f\u00fcr erneuerbare Energien. Bei \nmeiner Sommertour habe ich viele Unternehmen dieser \nBranche besucht. Die meisten k\u00f6nnen sich vor Auftr\u00e4gen \nnicht retten. Hier liegt die Zukunft, wenn wir uns langfris-\ntig von fossilen Energietr\u00e4gern unabh\u00e4ngig machen \nwollen. Diese s\u00e4chsische Technik ist auf der ganzen Welt \ngefragt. Diesen Vorsprung m\u00fcssen wir weiter ausbauen. \nEr wird sich f\u00fcr den Freistaat in barer M\u00fcnze auszahlen. \n\n 9521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nErfolgreiche Unternehmen sind in der Lage, ihren Teil \nzum Erfolg beizutragen. Sachsen gewinnt damit gr\u00f6\u00dfere \nfinanzielle Unabh\u00e4ngigkeiten. Wenn der Solidarpakt \nausl\u00e4uft, k\u00f6nnen wir auf eigenen Beinen stehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber eine halbe Million \nMenschen haben Sachsen in den letzten 18 Jahren verlas-\nsen. Das waren auch empfindliche finanzielle Verluste f\u00fcr \nden Freistaat. Aber auch hier dreht sich der Wind lang-\nsam. Neue Bev\u00f6lkerungsprognosen sehen einen deutlich \ngeringeren R\u00fcckgang der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. \nErfreulicherweise steigt die Geburtenrate wieder an. Es \nwerden k\u00fcnftig weniger Menschen abwandern. Es gibt f\u00fcr \njeden einen Ausbildungsplatz in Sachsen. Die Unterneh-\nmen schaffen neue Arbeitspl\u00e4tze. Das wird sich auch \npositiv auf die Staatseinnahmen auswirken. \n\nAuch in diesem Haushalt werden wir ohne neue Schulden \nauskommen. Bereits zum letzten Haushalt brauchten wir \nkeinen einzigen Euro leihen. Mit einer Schuldentilgung \nvon jeweils 75 Millionen Euro werden wir die Pro-Kopf-\nVerschuldung in den kommenden beiden Jahren konstant \nhalten. \n\nSolide und vern\u00fcnftig zu sein bedeutet aber nicht Sparen \num jeden Preis. Nat\u00fcrlich werden wir auf weitere Schul-\nden verzichten. Nat\u00fcrlich werden wir auch weitere Schul-\nden abbauen. Aber das darf nicht zum Selbstzweck \nwerden, nicht zu einem Dogma, dem sich alles andere \nunterzuordnen hat. Wir m\u00fcssen dort sparen, wo es sinn-\nvoll ist. Viel wichtiger ist es, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndi-\ngen, was der Staat tun und was er lassen soll. Wir brau-\nchen aber einen handlungsf\u00e4higen Staat. \n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr richtig! \u2013  \nBeifall bei der SPD) \n\nWenn wir staatliche Leistungen ohne Frage nach dem \nSinn zur\u00fcckfahren, sind wir irgendwann nicht mehr \nhandlungsf\u00e4hig. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sach-\nsen tut viel. Auch in diesem Haushalt werden die Mittel \nf\u00fcr die Bildung, f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr den Umwelt-\nschutz aufgestockt. Wir unterst\u00fctzen Familien, Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer, Studierende und Senio-\nren. Sachsen engagiert sich bei der Sportf\u00f6rderung, beim \nEhrenamt oder f\u00fcr ein sicheres Aufwachsen von Kindern. \n\nDie modernen Antworten werden von der SPD formuliert. \nModerne Wirtschaft und soziale Gerechtigkeit sind dabei \nkein Widerspruch. Sie sind zwei Seiten einer Medaille. \nMit den sozialdemokratisch gef\u00fchrten Ministerien tragen \nwir dem Rechnung. Die Investitionsausgaben bleiben \nweiterhin auf hohem Niveau. Mit 20 % nimmt Sachsen \ndabei einen bundesweiten Spitzenplatz ein. F\u00fcr For-\nschung, Entwicklung und Ansiedlung in s\u00e4chsischen \nUnternehmen werden rund 900 Millionen Euro bereitge-\nstellt. Wir investieren in Hochschulen. Die Ausgaben \nsteigen in den n\u00e4chsten beiden Jahren um etwa \n50 Millionen Euro. Wir unterst\u00fctzen die Forschung. Die \nMittel f\u00fcr den \u201ePakt f\u00fcr Forschung und Innovation\u201c \nsteigen um 30 Millionen Euro. Wir helfen Unternehmen. \nMit dem Programm \u201eRegionales Wachstum\u201c haben wir \n\nein innovatives Instrument geschaffen, das gezielt regio-\nnale Unternehmen f\u00f6rdert. Das ist einzigartig in Deutsch-\nland. Damit verbessern wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \nschaffen Arbeitspl\u00e4tze in strukturschwachen Regionen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD gibt die \nrichtigen Antworten: vern\u00fcnftige Haushaltspolitik, Inves-\ntitionen in die Zukunft, die Waage halten zwischen \n\u00f6konomischer Vernunft und sozialer Gerechtigkeit. \n\nAber welche Antworten geben die anderen Parteien? Bei \nder Opposition in diesem Parlament kann ich weit und \nbreit keine richtige Antwort erkennen. Das hat vor allem \ndamit zu tun, dass die Realit\u00e4t nur teilweise oder gar nicht \nber\u00fccksichtigt wird. Man kann sich wie die PDS stolz in \ndie Brust werfen und verk\u00fcnden, wir k\u00fcmmern uns um \ndie Lahmen und Geschlagenen. Dann zieht man einen \nalternativen oder \u2013 besser gesagt \u2013 einen virtuellen Haus-\nhalt aus dem Hut. Der enth\u00e4lt dann Wohltaten f\u00fcr alle. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der PDS! Als Ritter \nder Entrechteten k\u00e4mpfen Sie nur f\u00fcr eines: Ausgaben \nrauf, Ausgaben rauf, Ausgaben rauf! Woher die Einnah-\nmen kommen, ist Ihnen egal. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSparen sollen doch bitte die anderen. Sie leben in der Welt \nIhres virtuellen Haushaltes. Die Realit\u00e4t muss da leider \nwieder drau\u00dfen bleiben. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter, Porsch, \nLinksfraktion: Er hat das gleiche  \n\nVolumen wie Ihrer!) \n\nIn der Realit\u00e4t ist die FDP auch noch nicht angekommen. \nHier in Sachsen will sie wie immer die Quadratur des \nKreises. Der Staat soll nobel sein und den B\u00fcrgern end-\nlich keine Steuern mehr abkn\u00f6pfen. Ihr Mantra lautet: \nRunter mit den Abgaben, runter mit den Abgaben! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nInvestiert werden soll nat\u00fcrlich auch in Bildung und \nWirtschaft. Gleichzeitig soll aber gespart werden, bis die \nSchwarte kracht. Zusammenfassend: Nichts einnehmen, \nviel ausgeben und dann mit den \u00fcbrigen Euros das Spar-\nschwein f\u00fcttern. Das funktioniert nicht. Das wissen Sie. \nDas trotzdem zu fordern nenne ich unseri\u00f6s. Aber der \nd\u00fcnne Lack Ihrer Seriosit\u00e4t br\u00f6ckelt sowieso weiter ab. \nMit jedem neuen Interview geben Sie ein St\u00fcck Ihrer \nwahren Absicht preis. Es ist die pure Machtgier, die Sie \numtreibt, nicht die Sorge um das Land und die Staatsfi-\nnanzen. Nein, Sie werfen sich der einzigen Braut an den \nHals, die Sie \u00fcberhaupt haben, der CDU. Passen Sie nur \nauf, dass Sie bei Ihrem Tanz um den schwarzen Wigwam \nnicht irgendwann am Marterpfahl enden. \n\nNationale Sozialisten, wie wir sie hier auch im Parlament \nhaben, haben noch nie etwas von Realit\u00e4t geh\u00f6rt. Sie \nleben in einer Parallelwelt internationaler Verschw\u00f6run-\ngen, und diese Verschw\u00f6rung hat nur ein Ziel: das deut-\nsche Volk auszurotten. In dieser sinnfreien Umgebung \nentstehen dann groteske Forderungen, die es schon bei \n\n 9522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nKeine Umwege \u00fcber Steuererleichterungen, keine Erh\u00f6-\nhung des Kindergeldes um 5 Euro, sondern konkrete \nHilfen. Wir k\u00e4mpfen deshalb f\u00fcr mehr Gerechtigkeit in \ns\u00e4chsischen Schulen. Es ist ungerecht, wenn sich Eltern \ndie Klassenfahrt f\u00fcr ihr Kind nicht leisten k\u00f6nnen. Es ist \nungerecht, wenn Kinder hungrig in der Schule sitzen. Es \nist ungerecht, wenn die Eltern die Schulb\u00fccher ihrer \nKinder selbst kaufen m\u00fcssen. \n\nden letzten Haushaltsdebatten zu besichtigen gab. Die \nNPD wollte bei den Mitteln f\u00fcr Asylbewerber, beim \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c und bei den Zusch\u00fcs-\nsen f\u00fcr die j\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen sparen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nApropos Sparen: Sparen wir uns in Sachsen zuallererst \ndie NPD, damit ist allen geholfen! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das gibt  \nes angeblich doch gar nicht in Sachsen!) \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN  \nsowie des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die SPD hat die richti-\ngen Antworten auf die aktuellen und zuk\u00fcnftigen Heraus-\nforderungen. Wir machen eine an den Realit\u00e4ten orientier-\nte Politik f\u00fcr das Land. Das wird dieser Haushalt zeigen. \nWir wollen ein Land, in dem die starken Schultern f\u00fcr die \nSchwachen einstehen und in dem den Schwachen gehol-\nfen wird, stark zu werden. Daf\u00fcr muss der Staat hand-\nlungsf\u00e4hig sein und es bleiben. Das sind moderne Ant-\nworten. Damit machen wir Menschen stark, und das \nmacht das ganze Land stark. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die SPD hat in Sachsen \nschon viel erreicht. Wir haben verkrustete Strukturen in \nder Bildungspolitik aufgebrochen. Die Gemeinschafts-\nschule ist eine Erfolgsgeschichte. In diesem Jahr sind drei \nweitere Schulen an den Start gegangen, die eine neue \nLernkultur wollen. Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler haben sich \nengagiert. Nicht fr\u00fche Auslese ist gefragt, sondern l\u00e4nge-\nres gemeinsames Lernen. Die Ganztagsschule wird von \nallen als sinnvoll akzeptiert. \n\nWir haben neue Instrumente in der Arbeitsmarktpolitik \nentwickelt. Wir sind nicht l\u00e4nger bereit, Arbeitslosigkeit \nzu finanzieren, wir wollen sinnvolle Besch\u00e4ftigung \nunterst\u00fctzen. Der Kommunalkombi ist daf\u00fcr in Sachsen \nein erfolgreiches Instrument. Die Finanzierung ist in \ndiesem Haushalt gesichert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nWir haben neue Schwerpunkte in der Familienpolitik \ngesetzt. Wir haben die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bil-\ndung verbessert. Bildungsplan und Kita-Gesetz sind die \nrichtigen Schritte. Wir geben mehr Geld f\u00fcr Kitas aus. \nWir haben daf\u00fcr gesorgt, dass Eltern Beruf und Kinder \nbesser miteinander verbinden k\u00f6nnen. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wie schon die letzten Haushalte k\u00f6nnen wir auch \nden heute vorgelegten Haushaltsentwurf mit zwei ver-\nschiedenen Ma\u00dfst\u00e4ben messen: einmal mit dem Ma\u00dfstab, \nder sich aus den neoliberalen globalistischen Fesseln \nergibt, die man in diesem Lande nicht nur widerspruchs-\nlos hinnimmt, sondern mit geradezu masochistischer \nHingabe zu genie\u00dfen scheint; und einmal mit dem Ma\u00df-\nstab der staatlichen Verantwortung f\u00fcr die nationale \nVolkswirtschaft als Grundlage f\u00fcr die \u00dcberlebens- und \nZukunftsf\u00e4higkeit Sachsens und seiner Regionen in \nwirtschaftlicher, kultureller, sozialer und letztlich auch \nbiologischer Hinsicht. \n\nWir haben noch viel vor. Schwerpunkt bleibt f\u00fcr uns, die \nLebenschancen von Kindern zu verbessern und Familien \nzu entlasten. Dazu geh\u00f6rt, dass mit diesem Haushalt \nErzieherinnen mehr Zeit f\u00fcr jedes einzelne Kind bekom-\nmen sollen. Eine v\u00f6llig richtige Entscheidung! Je indivi-\ndueller Kinder betreut werden, umso besser k\u00f6nnen sie \nsich entwickeln. Die bisher vorgesehene L\u00f6sung im \nHaushalt wird aber vor allem eines zur Folge haben: Die \nElternbeitr\u00e4ge m\u00fcssten erh\u00f6ht werden. Das bedeutet \nweniger Geld in den Taschen von Familien, die jeden \nEuro zweimal umdrehen m\u00fcssen. \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chten die Staatsregierung und die sie tragen-\nden Fraktionen mit dem ersten und nicht mit dem zweiten \nMa\u00dfstab gemessen werden. Sie rechnen sich zum Beispiel \nzugute, dass die Pro-Kopf-Verschuldung trotz sinkender \nBev\u00f6lkerungszahl nicht steigt, sondern nur gleich bleibt. \nMit der Frage, ob diese Haushaltspolitik auch dazu \nbeigetragen hat, eine demografische Trendwende herbei-\nzuf\u00fchren, wollen Sie hingegen nicht konfrontiert werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas haben wir auch gesagt!) \n\nDaher muss noch an einigen Stellschrauben gedreht \nwerden. Vielleicht k\u00f6nnen die Kolleginnen und Kollegen \naus der CDU-Fraktion noch korrigieren, was Frau Orosz \nkurz vor ihrem Amtsantritt in Dresden vers\u00e4umt hat. Die \nSPD kann das nicht durchgehen lassen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWir wollen Familien weiter entlasten. Das geht am \nbesten, wenn den Familien die Unterst\u00fctzung direkt \nzugute kommt. \n\nSie r\u00fchmen sich, ab jetzt keine Schulden mehr zu machen, \nja sogar mit der Tilgung der alten anfangen zu wollen. \nAber Sie m\u00f6chten nat\u00fcrlich nicht gefragt werden, wie es \n\u00fcberhaupt dazu kommen konnte, dass Sachsen innerhalb \nvon 18 Jahren nach der Wiedervereinigung einen Schul-\ndenberg von 11,5 Milliarden Euro angeh\u00e4uft hat. Wie ist \neigentlich jenes Wirtschafts- und Finanzsystem beschaf-\nfen, das uns offenbar gezwungen hat, diese \u00dcberschul-\ndung und die entsprechende Zinsbelastung einzugehen \u2013 \neine Schuldenlast, die selbst mit den jetzt vorgesehenen \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 9523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nTilgungsraten erst in \u00fcber hundert Jahren abgebaut sein \nw\u00fcrde? \n\nGleichzeitig r\u00fchmen Sie sich auch scheintugendhaft, \npraktisch ein Neuverschuldungsverbot im Haushaltsgesetz \nzu verankern. Sie erkl\u00e4ren aber nicht, wie Sie in wirt-\nschaftlich schwierigen Zeiten eine antizyklische Finanz-\npolitik betreiben wollen oder wie Sie beim bevorstehen-\nden Niedergang der globalen Wirtschaft nur mit \u00f6ffentli-\nchen Investitionen und Zusch\u00fcssen in Sachsen gegensteu-\nern wollen, zumal mit sinkenden Einnahmen bei den \nSteuern wie auch bei den Transferleistungen. Und Sie \nerkl\u00e4ren nicht, warum das herrschende Finanz- und \nWirtschaftssystem solche Selbstblockaden der wirtschaft-\nlichen Handlungsfreiheit auf regionaler und nationaler \nEbene \u00fcberhaupt erforderlich macht und warum wir das \nIhrer Meinung nach einfach so hinnehmen sollen. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte gelobt werden, weil sie durch \ndie Aufstockung der Mittel f\u00fcr das Kommunalkombimo-\ndell in sogenannten strukturschwachen Regionen Arbeits-\nlose mit kommunalen Versch\u00f6nerungsarbeiten und \u00e4hnli-\nchen vor\u00fcbergehenden Aufgaben besch\u00e4ftigen m\u00f6chte, \nzum Teil auf Kosten der wenigen regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze. \nSie m\u00f6chte aber nat\u00fcrlich nicht daf\u00fcr kritisiert werden, \ndass es in einem kleinr\u00e4umigen, relativ dicht besiedelten \nLand wie Sachsen mit langer Industrietradition diese \nstrukturschwachen Regionen \u00fcberhaupt gibt. \n\nDie Staatsregierung berichtet freudestrahlend, dass die \nEU-Kommission dem Freistaat Sachsen die Genehmigung \nerteilt habe, eigene Gelder in den Neubau seines eigenen \nFlughafens in Leipzig zu investieren; aber sie m\u00f6chte \nnat\u00fcrlich nicht gefragt werden, warum es dieser absurden \nGenehmigung \u00fcberhaupt bedarf. \n\nOder die Staatsregierung startet ein Programm zur Breit-\nbandvernetzung benachteiligter Regionen, was an sich \ndurchaus lobenswert ist, aber sie m\u00f6chte sicher nicht \ngefragt werden, was sie tun w\u00fcrde, wenn die EU-\nKommission etwa den Einsatz von Landesmitteln f\u00fcr das \nProjekt untersagen sollte. Genau das k\u00f6nnte passieren, \nwenn das momentan in Br\u00fcssel laufende beihilferechtli-\nche Verfahren ergeben sollte, dass eine Bezuschussung \ndes Netzes EU-rechtlich unzul\u00e4ssig sei und dies deswegen \nausgerechnet dort nicht betrieben werden k\u00f6nne, wo es \nbesonders wichtig w\u00e4re, n\u00e4mlich in den von wirtschaftli-\nchem Niedergang und Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang am st\u00e4rks-\nten gezeichneten Gegenden. \n\nMeine Damen und Herren, ich werde mich heute, wie Sie \nnoch h\u00f6ren, nicht mit redundanten Bewertungen \u00fcber die \nVorz\u00fcge von Investitionen in Bildung, weitere Industrie-\nansiedlungen, die Vereinbarkeit von Familie und Beruf \noder Kindertagesst\u00e4tten aufhalten. Das alles wird im \nRahmen der Haushaltsdebatten ausf\u00fchrlich genug er\u00f6rtert \nwerden. \n\nDie Akzente sind grunds\u00e4tzlich richtig und werden \nnat\u00fcrlich nicht infrage gestellt. Aber was n\u00fctzt es, wenn \nder Haushalt zwar Geld f\u00fcr die Bildung bereitstellt, \nSchulen und Universit\u00e4ten baut, aber nicht durch gezielte \nbev\u00f6lkerungspolitische Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, \n\ndass es s\u00e4chsische Sch\u00fcler und Studenten k\u00fcnftig \u00fcber-\nhaupt noch geben wird? Was n\u00fctzen mehr Kindertages-\nst\u00e4tten, wenn die Geburtenh\u00e4ufigkeit auf einem katastro-\nphal niedrigen Niveau verharrt? Was n\u00fctzt es, Sachsen zur \nverl\u00e4ngerten Werkbank weltkonjunkturabh\u00e4ngiger inter-\nnationaler Automobil- und Chipkonzerne zu machen, \nwenn gleichzeitig die im Land verankerte wirtschaftliche \nBasis aus Handel, Handwerk, Dienstleistungen und \nLandwirtschaft erodiert und nicht mehr in der Lage ist, \nalle arbeitsf\u00e4higen und arbeitswilligen Menschen zu einer \nsolidarischen Leistungsgemeinschaft zu verbinden? Was \nn\u00fctzen angeblich 900 Millionen Euro f\u00fcr die Ansiedlung \nexportorientierter Unternehmen, wenn man davon ausge-\nhen muss, dass die bevorstehende internationale Wirt-\nschaftskrise gerade diese Unternehmen hinwegfegen wird, \nerneut Hunderttauende Sachsen in die Arbeitslosigkeit \ntreiben und vielen schon jetzt darbenden Regionen den \nendg\u00fcltigen Garaus machen wird? \n\nMeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie endlich auf, Politik \nals reinen Buchhaltungsdienst f\u00fcr die internationalen \nKapitalm\u00e4rkte und f\u00fcr die angeblich unaufhaltsame \nGlobalisierung anzusehen. Genau das darf sie nach \nAuffassung der NPD-Fraktion unter keinen Umst\u00e4nden \nsein. Politik ist die selbstbestimmte Gestaltung gemein-\nschaftlichen Lebens. Sie sollte es zumindest sein. \n\nUnser Leben beruht zu einem wesentlichen Teil auf \nFamilie, Wirtschaft und Arbeit \u2013 auf unseren Familien, \nunserer Wirtschaft und unserer Arbeit. Der Staatshaushalt, \nmeine Damen und Herren, sollte nach Auffassung der \nNPD das in Zahlen gegossene Programm f\u00fcr die politi-\nsche und finanzielle Sicherung ebendieser Lebensgrund-\nlagen sein. Das funktioniert aber nicht global, sondern nur \nim nationalen und regionalen Kontext. \n\nLeider nimmt der von der Staatsregierung vorgelegte \nHaushaltsentwurf diese Aufgabe in keinerlei Hinsicht \nwahr. Er kann es auch nicht, solange seine M\u00f6glichkeiten \nund Grenzen durch die von den Blockparteien vertretenen \nkapitalistischen und antinationalen Dogmen bestimmt \nwerden, Dogmen, die ihn daran hindern, auf die wichtigs-\nten Grundlagen unseres wirtschaftlichen, v\u00f6lkisch-\nkulturellen, gesellschaftlichen und damit auch staatlichen \nDaseins Einfluss zu nehmen. \n\nDas wichtigste Beispiel hierf\u00fcr ist die bereits angespro-\nchene Bev\u00f6lkerungsentwicklung, die mit Abstand wich-\ntigste politische Aufgabe gerade auch im Bereich der \nHaushaltspolitik. Angesichts der katastrophalen demogra-\nfischen Entwicklung m\u00fcsste die Bev\u00f6lkerungspolitik \nzentraler Schwerpunkt des Haushaltes sein, zum Beispiel \nin Form umfassender F\u00f6rderungs- und Siedlungspro-\ngramme f\u00fcr Gro\u00dffamilien. Denn eine Gesellschaft, deren \nVolk so dramatisch schrumpft, wie das in Sachsen der Fall \nist, kann sich nicht auf Dauer ihre Eigenstaatlichkeit und \nSelbstbestimmung allein mit Buchhaltungskosmetik und \ndem Import von Arbeitskr\u00e4ften, Studenten und Firmen aus \ndem Ausland bewahren. Das sollten gerade jene beherzi-\ngen, die offenbar immer noch \u2013 mehr als f\u00fcnf Minuten \n\n 9524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nvor zw\u00f6lf \u2013 eine solche Politik f\u00fcr besonders fortschritt-\nlich halten. \n\nZweitens ist es unter dem herrschenden politischen \nParadigma offenbar nicht m\u00f6glich, den wirtschaftlichen \nAbw\u00e4rtstrend in unseren absterbenden Regionen aufzu-\nhalten oder diesen sogar umzukehren. Hier w\u00e4re neben \nwirtschafts- und marktpolitischen Ma\u00dfnahmen nicht \nzuletzt auch ein haushaltspolitischer Schwerpunkt erfor-\nderlich, der aber kontr\u00e4r zur heute herrschenden Politik \nstehen w\u00fcrde. Er m\u00fcsste zum Beispiel F\u00f6rderma\u00dfnahmen \nzur Dezentralisierung von Unternehmen enthalten, was \nmit heutigen kommunikationstechnischen M\u00f6glichkeiten \nund bei den geringen Entfernungen in Sachsen kein \nProblem w\u00e4re, von der Staatsregierung aber nicht einmal \nin Erw\u00e4gung gezogen wird. \n\nIm Zusammenhang damit m\u00fcsste auch die Telekommuni-\nkationsinfrastruktur in den Regionen erheblich ausgebaut \nwerden, etwas, was die Regierung jetzt, reichlich sp\u00e4t, \nunter dem Motto \u201eSachsen macht sich breitbandig\u201c zwar \nendlich in Angriff nehmen will, wobei sie aber, wie schon \nerw\u00e4hnt, auf die gn\u00e4dige Zustimmung der Europ\u00e4ischen \nUnion angewiesen ist. Gerade diese Fremdbestimmung \nund der daraus resultierende Mangel an haushalts-, \nwirtschafts- und umweltpolitischer, zum Teil auch sozial- \nund bildungspolitischer Souver\u00e4nit\u00e4t ist einer der wich-\ntigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass eine demokratisch selbstbe-\nstimmte Politik zurzeit nicht funktionieren kann. Denn ein \nStaat, der f\u00fcr einfachste wirtschaftspolitische Ma\u00dfnah-\nmen, zu denen er im ureigensten Interesse des Landes \nverpflichtet w\u00e4re, eine Genehmigung aus dem Ausland \nbraucht, ist ein Pseudostaat, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nder weder willens noch in der Lage sein wird, ein in \nZahlen gegossenes Programm zum Schutz und zum Erhalt \nseines Volkes hervorzubringen, wie wir Nationaldemokra-\nten es uns vorstellen. Ein Parlament, das durch Blanko-\nvollmachten an die Regierung auf seine Budgethoheit \nverzichten muss, weil eine demokratisch nicht zuordenba-\nre Instanz das letzte Wort bei der Verteilung der Finanz-\nmittel haben m\u00f6chte, ist keine vollwertige Legislative \nmehr. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss will ich kurz auf \ndas wichtige Thema Finanzausgleich eingehen. Wie die \ndeutsche Wirtschaft im Allgemeinen, ist inzwischen auch \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft stark exportabh\u00e4ngig. Das kann \nman nicht zuletzt an den extremen finanziellen Wechsel-\nb\u00e4dern feststellen, die die Kommunen im Rahmen des \nfinanziellen Finanzausgleichs durchmachen m\u00fcssen. \n\nMit dem Haushaltsentwurf 2009/2010 m\u00f6chte die Staats-\nregierung nun den Eindruck erwecken, dass die Kommu-\nnen fast 800 Millionen Euro mehr Finanzausgleichsmasse \nals 2007 bekommen, n\u00e4mlich 3,263 statt 2,47 Milliar-\nden Euro. Das stimmt zwar hinsichtlich der bereitgestell-\nten Nettobetr\u00e4ge, entspricht aber nicht ganz der Wahrheit. \nIn Wirklichkeit ergibt sich der Unterschied gegen\u00fcber \n2007 doch vor allem aus den hohen Minderungsbetr\u00e4gen \n\n2007 und einem Erh\u00f6hungsbetrag 2009. Die Ursache \nhierf\u00fcr waren stark exportindizierte Konjunkturschwan-\nkungen. Die Konjunktur befand sich zwischen 2001 und \n2005 wegen der New-Economy-Krise auf Talfahrt. In \ndieser Zeit kam es zu erheblichen Einnahmenausf\u00e4llen der \n\u00f6ffentlichen H\u00e4nde, sodass die s\u00e4chsische Finanzmasse \n2004 und 2005 stark zur\u00fcckging. Diese Einnahmenausf\u00e4l-\nle trafen die Kommunen aber erst nachtr\u00e4glich, als die \nIstbetr\u00e4ge aus den Vorjahren abgerechnet wurden. Daraus \nund aus der R\u00fcckzahlung eines ebenfalls konjunkturbe-\ndingten Darlehens an den Freistaat ergaben sich die \nMinderungsbetr\u00e4ge f\u00fcr 2007. Umgekehrt gibt es f\u00fcr das \nHaushaltsjahr 2009 einen Erh\u00f6hungsbetrag, der aus der \n2006 wieder anziehenden Exportkonjunktur resultiert. \nDies f\u00fchrte 2007 zum \u00dcberschuss des Istergebnisses \u00fcber \ndas geplante Ergebnis. Dieser \u00dcberschuss kommt 2009 \nzur Auszahlung an die Kommunen. Die Mehreinnahmen \nsind also f\u00fcr die Kommunen durchaus erfreulich. Aber \ntats\u00e4chlich handelt es sich dabei nicht um eine Erh\u00f6hung \nder Finanzausgleichsmasse, sondern nur um eine durch \ndie New-Economy-Krise ausgel\u00f6ste Verschiebung von \nBetr\u00e4gen zwischen einzelnen Haushaltsjahren. \n\nAn dem sogenannten vertikalen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz hat sich dadurch  gar nichts ge\u00e4ndert. Der Freistaat \ngew\u00e4hrt seinen Kommunen nach wie vor 35,7 % der \nGesamtfinanzmasse und beh\u00e4lt selbst die restlichen \n64,3 %. Nach wie vor gibt es keine Diskussion im Land-\ntag \u00fcber die Aufteilung der Finanzen zwischen staatlicher \nund kommunaler Ebene. Die Entscheidung wird Ministe-\nrialbeamten \u00fcberlassen. Die NPD-Fraktion h\u00e4lt diese \nRegelung f\u00fcr eine absurde Abtretung eines wesentlichen \nTeils der Budgethoheit des Parlaments an die Exekutive. \nDie NPD tritt daf\u00fcr ein, dass die Regierung einen Vor-\nschlag f\u00fcr das Aufteilungsverh\u00e4ltnis unterbreitet und der \nLandtag nach einer Beratung zustimmt oder ablehnt, wie \ndas bei allen anderen Teilen des Haushalts auch der Fall \nist. Dabei w\u00fcrde der Vorschlag der Staatsregierung \nnat\u00fcrlich mithilfe der Regierungsmehrheit nach wie vor \ndurchgesetzt werden, sodass die ber\u00fchmte Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeit durchaus gewahrt bliebe. Es w\u00fcrde aber endlich zu \neiner offenen Diskussion \u00fcber die Aufteilung der Finanz-\nmittel kommen. Darum geht es uns. Diese Diskussion \nwird sich in den n\u00e4chsten Jahren immer mehr aufdr\u00e4ngen \nund schlie\u00dflich unvermeidbar werden. \n\nDie New-Economy-Krise ist nicht die letzte Wirtschafts- \nund Finanzkrise gewesen. Die neue hat l\u00e4ngst angefangen \nund wird die Volkswirtschaften, insbesondere die deut-\nsche, ungleich schwerer treffen als die letzte. Der R\u00fcck-\ngang der wichtigsten Wirtschaftsindikatoren wie des  \nIfo-Gesch\u00e4ftsklima-Indexes und des Auftragseingangs \nverschiedener Industriebereiche ist bereits heute st\u00e4rker \nals 2001. Hinzu kommt, dass die US-Wirtschaft vor dem \nKollaps steht, die Energie- und Rohstoffpreise explodie-\nren und sich auch die internationale politische und milit\u00e4-\nrische Gro\u00dfwetterlage erheblich eintr\u00fcbt. Krisen wie diese \nk\u00f6nnten vielen s\u00e4chsischen Kommunen das Genick \nbrechen und Teile des Landes verwahrlosen lassen. \n\n 9525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nIch erkenne wohl, meine Damen und Herren, dass dieser \nHaushalt an verschiedenen Stellen versucht \u2013 manchmal \nfast ein bisschen wehm\u00fctig \u2013, an die guten alten Zeiten \nanzukn\u00fcpfen, als Sachsen finanzpolitisch noch der Klas-\nsenprimus gewesen ist und mit vielen innovativen Ideen \nin Deutschland beispielgebend Politik gemacht hat. Als \nBeispiel nenne ich die Schuldentilgung in H\u00f6he von \n75 Millionen Euro. Auch das finden wir gut. Die Summe \nist uns zu niedrig. Wir denken aber, dass der Freistaat hier \naus Gr\u00fcnden der Zukunftsvorsorge gehandelt hat. Weil die \nnach uns Kommenden auch die Chance haben m\u00fcssen, \nselbst eigene Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen, unterst\u00fct-\nzen wir diesen Weg ausdr\u00fccklich. \n\nUm das, meine Damen und Herren, zu verhindern, muss \nrechtzeitig umgesteuert werden, und zwar haushaltspoli-\ntisch und auch mit Blick auf den kommunalen Finanzaus-\ngleich. Vor allem m\u00fcssen die Priorit\u00e4ten neu definiert \nwerden. Nicht den Metropolen und den internationalen \nUmschlagpl\u00e4tzen, die sich mit der ganzen Welt vernetzen, \ngeh\u00f6rt die oberste Priorit\u00e4t politischen Handelns, sondern \nder Stadt und dem Land im engen Verbund miteinander. \n\nWenn in der Diskussion \u00fcber den Haushalt und den \nkommunalen Finanzausgleich der Wille zur Erhaltung des \nLandes in seiner ganzen Vielfalt die Debatten hier im \nS\u00e4chsischen Landtag pr\u00e4gen w\u00fcrde, dann, meine Damen \nund Herren, h\u00e4tten wir eine Chance, Sachsen als Indust-\nrie- und Kulturregion, Wirtschafts- und Solidargemein-\nschaft \u00fcber die kommenden schweren Ersch\u00fctterungen \ndes Wirtschafts- und Finanzsystems hinwegzuretten. Die \nNPD-Fraktion k\u00e4mpft hierf\u00fcr. \n\nAus den gleichen Gr\u00fcnden finden wir es als FDP gut, wie \nsich der Freistaat Sachsen um die Beamtenpensionen \nk\u00fcmmert. Um es ganz klar zu sagen: Der Freistaat Sach-\nsen hat mit dem Generationsfonds ein sehr vorbildliches \nund verantwortungsvolles Modell entwickelt. Was pas-\nsiert \u2013 deshalb w\u00fcrde ich mir einfach wieder mehr Ehr-\ngeiz in der s\u00e4chsischen Finanzpolitik w\u00fcnschen \u2013, wenn \nSachsen eigene Wege geht und alternative politische \nKonzepte f\u00e4hrt, sieht man an der Politik der anderen \nBundesl\u00e4nder; denn immer dann, wenn wir diese Wege \ngegangen sind, ahmen uns andere Bundesl\u00e4nder nach. \nDas sehen wir schon bei den Vorsorgemodellen. Auch da \ngibt es andere Bundesl\u00e4nder, die im Endeffekt das s\u00e4chsi-\nsche Modell fahren wollen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Der Haushalt ist in \nZahlen gegossene Politik, so lautet zumindest eine g\u00e4ngi-\nge Binsenweisheit. Die Staatsregierung hatte deshalb mit \ndem aktuellen Haushaltsentwurf die Chance, uns und dem \nW\u00e4hler zu begr\u00fcnden, warum diese Gro\u00dfe Koalition noch \ngenau ein Jahr weitermachen soll und warum es f\u00fcr die \nSachsen nicht besser w\u00e4re, das st\u00e4ndige Gew\u00fcrge zwi-\nschen CDU und SPD durch vorgezogene Neuwahlen \nm\u00f6glichst schnell zu beenden. Ich will Ihnen die Span-\nnung nicht ganz nehmen, aber eines vielleicht vorweg: \nDie Beweisf\u00fchrung daf\u00fcr ist Ihnen, liebe Kollegen von \nder Regierung, nicht gelungen. \n\nWir sehen es auch, was die Schuldentilgung betrifft. \nSelbst das ewig klamme Berlin hat im letzten Jahr \n102 Millionen Euro Schulden getilgt, das hei\u00dft, Mut in \nder Politik f\u00fchrt dazu, dass wir in Sachsen auch Vorbild \nf\u00fcr andere sein k\u00f6nnen. \n\nLeider, muss ich allerdings feststellen, ist dieser Mut in \nvielen anderen Politikfeldern dieser Staatsregierung \ninzwischen v\u00f6llig abhanden gekommen und leider ver-\nzichtet dieser Haushaltsentwurf an vielen Ecken und \nEnden auf eine ganz entscheidende Weichenstellung und \nbietet aus unserer Sicht insgesamt doch sehr wenige \nzeitgem\u00e4\u00dfe Probleml\u00f6sungsans\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich ist auch dieser Doppelhaushalt grunds\u00e4tzlich \nganz solide. Er ist solide Hausmannskost. Nat\u00fcrlich \nschmeckt Hausmannskost. Aber immer nur Bratkartof-\nfeln, Kopfsalat und S\u00fclze macht die Sache auf Dauer doch \nein bisschen fad. \n\nDer Finanzminister hat vorhin zwei Regenwolken skiz-\nziert, die derzeit \u00fcber Sachsen kreisen und in den n\u00e4chsten \nJahren noch viel dunkler werden k\u00f6nnten. Das ist zum \neinen die demografische Entwicklung und zum anderen \ndie Tatsache der auslaufenden Solidarpaktmittel. Ich \nwundere mich deswegen, weil Sie es angesprochen haben, \naber auch dar\u00fcber, dass dieser Haushalt auf diese beiden \nentscheidenden Einflussfaktoren aus unserer Sicht zu \nwenig Bezug nimmt. Ich wundere mich auch dar\u00fcber, \ndass man elf Jahre, bevor die Transferleistungen aus dem \nWesten auslaufen, so lax und zum Teil auch so naiv in die \nZukunft blickt. \n\nMan kann sicher mit diesem Haushalt auch die n\u00e4chsten \nzwei Jahre sehr ordentlich wirtschaften, aber ich frage \nSie: Wo ist der Glanz, wo ist das innovative dynamische \nElement in der s\u00e4chsischen Haushaltspolitik, wo sind vor \nallem die energischen Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft \nunseres Landes? \n\nDieser Haushalt verwaltet das, was seit der Wende ge-\nschaffen worden ist, und er verwaltet es \u2013 das will ich \ngern zugeben \u2013 ganz gut. Allein, er kann kaum die geeig-\nnete Grundlage f\u00fcr die dynamische Fortentwicklung \nunseres Landes in den n\u00e4chsten Jahren sein. Verwalten ja, \ngestalten nein \u2013 das ist das Dilemma, in dem die s\u00e4chsi-\nsche Haushaltspolitik seit einiger Zeit steckt. \n\nIch wundere mich, dass der Freistaat so wenig daf\u00fcr tut \u2013 \nauch das haben Sie richtigerweise angesprochen \u2013, selbst \nund vor allem kurzfristig wieder mehr eigene Handlungs-\nspielr\u00e4ume und eigene finanzpolitische Gestaltungsoptio-\nnen zu bekommen. Es gibt kein Erkenntnisdefizit, das \nwei\u00df ich. Sie selbst haben bei der Analyse der mittelfristi-(Beifall bei der FDP) \n\n 9526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\ngen Finanzplanung skizziert, dass wir als Land im Jah-\nre 2012 nur noch \u00fcber rund 3 % unserer Haushaltsmittel \nfrei verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Alle anderen Mittel sind langfristig \ngebunden. Das h\u00e4ngt zum Teil mit Gesetzen zusammen, \ndie aus Europa bzw. vom Bund kommen. Ferner spielen \ndie Tarife eine Rolle. Aber es h\u00e4ngt auch mit der Landes-\ngesetzgebung zusammen, das hei\u00dft, wir haben uns selbst \nan die Kette gelegt. Das ist nicht gerade eine gute Aus-\ngangsposition f\u00fcr eine kreative Finanzpolitik in den \nn\u00e4chsten zehn Jahren. \n\nWenn ich auf den Haushalt 2009/2010 schaue, stelle ich \nfest: Auch dieser Haushalt steckt schon voller Zw\u00e4nge. \nAber \u2013 damit sind wir aus unserer Sicht beim Kern \u2013 \ndieser Haushalt steckt auch deswegen voller Zw\u00e4nge, weil \ndiese Regierung selbst f\u00fcr diese Zw\u00e4nge gesorgt hat. Die \nCDU und die SPD haben aus unserer Sicht das anatomi-\nsche Wunder vollbracht, sich selbst die Zwangsjacke \nanzuziehen. Das geschah allein dadurch, dass es diese \nRegierung in den letzten vier Jahren vers\u00e4umt hat, vieles \nNotwendige und vieles dringend Erforderliche durch \nTatkraft und Engagement anzugehen. \n\nEs ist die Reformunf\u00e4higkeit dieser Regierung, es ist die \nReformunwilligkeit dieser Regierung und es ist wahr-\nscheinlich auch die Reformm\u00fcdigkeit von Schwarz-Rot \u2013 \n\u00fcbrigens keinesfalls nur in Sachsen, sondern vor allem \nauch in Berlin \u2013, die unser Land erst in diese Zwangslage \ngebracht haben. Das zeigt einmal mehr, dass Gro\u00dfe \nKoalitionen am wenigsten dazu geeignet sind, gro\u00dfe \nProbleme zu l\u00f6sen oder gro\u00dfe Dinge anzupacken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nCDU und SPD regieren in Sachsen auf dem kleinsten \ngemeinsamen Nenner, leider oft zum Nachteil der Zu-\nkunftschancen unseres Landes. Wichtige Reformen \nwerden entweder \u00fcberhaupt nicht angegangen oder sie \nwerden im Zweifel nur halbherzig in Angriff genommen. \nWenn wir uns das Beispiel der Gestaltungsspielr\u00e4ume \nanschauen, wenn wir immer mehr durch unsere eigene, \nauch durch Landesgesetzgebung gebunden sind, dann \nbleibt uns nichts anderes \u00fcbrig, als durch diesen Gesetzes- \nund Verordnungsdschungel endlich einmal durchzugehen. \nWeniger Gesetze k\u00f6nnten unter Umst\u00e4nden zu mehr \nFreiheit und zu mehr Gestaltungsspielr\u00e4umen f\u00fchren. \nMancherorts nennt man das Entb\u00fcrokratisierung. Das ist \ngenau der Punkt, den die Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht \nin Angriff genommen hat; und der noch von Thomas \nde Maizi\u00e8re im Wahlkampf mit ordentlichem Get\u00f6se \nangek\u00fcndigte Paragrafenpranger ist schlichtweg die Posse \ndieser Legislaturperiode geworden, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nObwohl die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Verb\u00e4nde und \ndie Unternehmen unseres Freistaates sowie die Verwal-\ntung selbst mehr als 1 800 Vorschl\u00e4ge zum Abbau der \nB\u00fcrokratie unterbreiteten, haben es die CDU und die SPD \nimmer noch nicht geschafft, einen entsprechenden Ge-\n\nsetzentwurf vorzulegen. Auch im neuen Haushaltsbegleit-\ngesetz finde ich einen solchen Vorsto\u00df nicht. \n\nDie Sache wird aber noch viel schlimmer, denn Sie haben \nnicht nur nicht gehandelt, um B\u00fcrokratie abzubauen, \nsondern Sie haben in den letzten Jahren das Gegenteil \ngetan. Sie haben n\u00e4mlich durch Ihr Regierungshandeln \nunser Land weiter b\u00fcrokratisiert. Allein im Jahre 2007 \nhaben die Landesbeh\u00f6rden 132 neue Verwaltungsvor-\nschriften erlassen. Jeden dritten Tag also, meine Damen \nund Herren, gibt es in Sachsen eine neue Verordnung. \nInsofern muss ich Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, bei \nallem Respekt sagen, dass ich Ihre Ank\u00fcndigung f\u00fcr eine \nneue, abermalige Entb\u00fcrokratisierungsinitiative in diesem \nLand beim besten Willen nicht mehr ernst nehmen kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Eine mit Verve und \nDruck in Angriff genommene Entb\u00fcrokratisierungsinitia-\ntive w\u00fcrde im \u00dcbrigen auch dazu f\u00fchren, dass wir mehr \nGestaltungsspielr\u00e4ume bekommen und unter Umst\u00e4nden \nder \u00f6ffentliche Finanzbedarf schlichtweg sinkt. Das w\u00e4re \naus unserer Sicht zukunftsorientiert. Ich h\u00e4tte mir ge-\nw\u00fcnscht, dass Sie bei CDU und SPD im Fall der Entb\u00fcro-\nkratisierung Ihre Hausaufgaben erledigt h\u00e4tten, denn dann \nw\u00fcrde die Zwangsjacke wesentlich lockerer sitzen. \n\nWir k\u00f6nnen aber auch ein anderes Beispiel nehmen, das \nwir zurzeit in den ersten Auswirkungen sp\u00fcren, und zwar \ndie v\u00f6llig unzureichende und schlecht gemachte Verwal-\ntungsreform. Wir alle wissen, dass eines der Zukunfts-\nprobleme in Sachsen, die auch den Haushalt in der n\u00e4chs-\nten Zeit immer mehr belasten werden, die stetig steigen-\nden Personalkosten sind. \n\nJetzt haben wir eine Verwaltungsreform gemacht mit dem \nZiel, vor allem Personalkosten zu sparen. Ich glaube \nschon, dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, wof\u00fcr wir die \nwertvollen Steuereinnahmen und die wertvollen Transfer-\ngelder, die wir vor allem aus den westdeutschen L\u00e4ndern \nimmer noch bekommen, ausgeben. Wir m\u00fcssen \u00fcberle-\ngen, ob wir sie f\u00fcr Sozialleistungen, f\u00fcr Bildung, f\u00fcr \nInvestitionen und f\u00fcr mehr Kinderfreundlichkeit ausgeben \noder ob wir sie immer mehr daf\u00fcr ausgeben m\u00fcssen, den \neigenen Staatsapparat zu erhalten, das eigene Personal zu \nfinanzieren, sodass wir sie im Endeffekt nur f\u00fcr uns selbst \nausgeben. \n\nDas kann aus unserer Sicht keine zukunftstaugliche \nPolitik sein. Wir haben sehr gehofft, dass es durch diesen \ngro\u00dfen Wurf Verwaltungsreform endlich auch dort zu \neiner Kehrtwende kommt. Wir hatten jetzt \u2013 um eine \nS\u00e4ule herauszunehmen \u2013 den Personal\u00fcbergang von 4 144 \nStellen an die Kommunen. Abgesehen davon, dass es mir \nals Steuerzahler v\u00f6llig egal ist, wo der Einzelne gerade \nsitzt \u2013 ob er nun vom Land, von der Kommune oder vom \nBund bezahlt wird \u2013, muss es generell heruntergehen. \nAber raten Sie einmal, welchen Effekt wir allein durch \ndiese 4 144 Stellen bez\u00fcglich der Personalkosten im \nFreistaat Sachsen erzielen? Wir bekommen Luft f\u00fcr \nmaximal ein einziges Jahr. Wenn ich den Doppelhaushalt \n\n 9527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nrichtig lese, dann sehe ich, dass wir zun\u00e4chst in den \nPersonalkosten ein wenig herunterkommen, aber schon ab \ndem Jahre 2009 wieder h\u00f6here Personalkosten einzustel-\nlen sind. \n\nDas hei\u00dft, der gesamte Effekt dieser Verwaltungsreform \u2013 \nzumindest was die Personalkosten betrifft \u2013 ist nach \neinem einzigen Jahr schon wieder hin und weg. Dann \nhaben wir erneut mit dem Problem zu k\u00e4mpfen, dass wir \ninsgesamt h\u00f6here Personalkosten bekommen. Ich sage \nIhnen ganz ehrlich: Das ist ein Effekt, bei dem wir im \nTeufelskreis sitzen, den wir, wenn wir nicht bald gegen-\nsteuern \u2013 und zwar sofort \u2013, am Ende nicht mehr in den \nGriff bekommen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie mit gro\u00dfem Brimborium gefeierte Verwaltungsreform \nverschafft uns nur ganz kurz Luft, meine Damen und \nHerren. Das ist ein sehr schlimmes Ergebnis, was CDU \nund SPD hier vorgelegt haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine ordentliche Verwaltungsreform, meine Damen und \nHerren, w\u00e4re der entscheidende Schl\u00fcssel f\u00fcr eine gute \nFinanzpolitik im Freistaat Sachsen und f\u00fcr ein zukunfts-\nf\u00e4higes Land gewesen. \n\nLeider hat man eine solche Reform nicht hinbekommen. \n\nLeider gab es eben keine vern\u00fcnftige Aufgabenkritik im \nVorfeld. \n\nLeider gab es aus unserer Sicht keinen relevanten Aufga-\nbenverzicht, wie wir ihn in Sachsen dringend brauchen. \n\nUnd leider gab es \u00fcberhaupt keine einzige echte Privati-\nsierungsbem\u00fchung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist billig!) \n\nDieser Staat bleibt nach dieser Verwaltungsreform \u2013 und \ndas ist das Grunddilemma \u2013 dick und fett und kugelrund, \ngenauso dick und fett und kugelrund, wie er schon in den \nletzten Jahren gewesen ist, und das angesichts der d\u00fcnnen \nReformergebnisse und des aus unserer Sicht sehr drin-\ngenden Austritts des Freistaates Sachsen aus der Tarifge-\nmeinschaft der L\u00e4nder als eine wichtige Weichenstellung \nf\u00fcr die Zukunft. Dass diese Regierung nicht diskussions-\nf\u00e4hig ist, braucht uns an dieser Stelle nicht zu wundern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe es am Anfang meiner Rede bereits gesagt: Der \nHaushalt ist in Zahlen gegossene Politik. Der neue Dop-\npelhaushalt ist damit das in Zahlen gegossene Vers\u00e4umnis \nder CDU- und SPD-Regierung in diesem Land. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Frakti-\non GR\u00dcNE spricht Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Als Herr Tillich \u2013 er ist \n\ngerade nicht anwesend \u2013 vor reichlich 100 Tagen das Amt \ndes Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcbernahm, erweckte er in seiner \nRegierungserkl\u00e4rung durchaus die Hoffnung, dass ein \npaar notwendige Ver\u00e4nderungen der Landespolitik ante \nportas st\u00fcnden. \n\nNun liegt der Haushalt vor, das Kassenbuch der real \nexistierenden Politik, und dieser Haushalt besteht die \nNagelprobe nicht. Es ist die alte Politik, die Herr Tillich \u2013 \nvielleicht l\u00e4chelnd \u2013 hier andient. \n\nSie, Herr Finanzminister Unland, haben sich dar\u00fcber \ngewundert, dass die Parlamentarier \u00fcber die Verwendung \nvon 7 % disponibler Mittel durchaus diskutieren. Sie \nm\u00fcssen ja nicht gleich in Ritterr\u00fcstung ins Parlament \nkommen, wenn Sie den Krach f\u00fcrchten. Aber ein bisschen \nmehr Leidenschaft, Herr Finanzminister, h\u00e4tte ich mir \ngew\u00fcnscht, wenn wir hier Zukunftsfragen diskutieren. \nMan kann auch mit Augenma\u00df leidenschaftlich sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch habe am Freitag mit Interesse der Presse entnehmen \nd\u00fcrfen, dass es im Fr\u00fchjahr einen Masterplan in Sachsen \ngeben wird. Da frage ich mich nat\u00fcrlich, wie Sie diesen \nfinanzieren wollen. Mit dem Haushalt offensichtlich \nnicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Warum nicht?) \n\nOder gilt der Masterplan vielleicht erst ab 2011? \n\nDann frage ich mich, warum Sie diese Eile haben, ihn im \nWahlfr\u00fchjahr zu ver\u00f6ffentlichen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wahlkampfgepl\u00e4nkel!  \nDa wird wieder alles versprochen!) \n\nWenn Sie erkannt haben, dass Sie etwas besser machen \nm\u00fcssen in Sachsen, warum handeln Sie dann nicht und \nstellen die Weichen in diesem Haushalt? Machen Sie doch \nendlich einmal Politik mit dem Haushalt und nicht durch \nStatistik und stramme Meldungen nach Berlin! \n\nWir stimmen n\u00e4mlich in wesentlichen finanziellen Pr\u00e4-\nmissen \u00fcberein. Auch wir wollen eine Begrenzung der \nPersonalausgaben. Auch wir wollen eine Begrenzung der \nexpliziten und impliziten Verschuldung. Warum wir uns \naber innerhalb dieses Rahmens nicht kl\u00fcger verhalten, \nwill mir nicht in den Kopf. \n\nAuf Seite 23 steht bei der mittelfristigen Finanzplanung \u2013 \ndr\u00f6ge wie immer \u2013: \u201eDie Staatsregierung h\u00e4lt an ihrem \nZiel fest, die Solidarpaktmittel zuk\u00fcnftig weiterhin \nma\u00dfgabengerecht zu verwenden. Damit dies gelingt, sind \nweitere Anstrengungen n\u00f6tig.\u201c \n\nDas war es? Weiter so? \n\nWas ist nun mit den angek\u00fcndigten Weichenstellungen f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten zehn Jahre? Sie investieren immer noch zu \nviel in Dinge und zu wenig in Menschen. Das verbaut uns \nZukunftschancen. \n\n 9528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nSie baten darum, Herr Finanzminister Unland, die Investi-\ntionen in Beton nicht herabzuw\u00fcrdigen. Es seien ja \nbleibende Werte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSehen Sie: Wenn die ersten Landkreise wie der Altkreis \nL\u00f6bau-Zittau vorrechnen, dass sie beim jetzigen Stand des \nStra\u00dfenausbaus schon nicht mehr in der Lage sind, die, \ndie sie haben, ordentlich in Schuss zu halten, worin \nbesteht dann Ihrer Meinung nach der bleibende Wert \nweiterer Stra\u00dfen, die Sie noch zu bauen beabsichtigen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nEs ist nicht die Stra\u00dfe an sich, die strittig ist. Es geht um \ndie Menge der Stra\u00dfen, und es geht um den Investitions-\nschwerpunkt Stra\u00dfe. Den stellen wir durchaus strittig. Da \ngehen Bildung und andere Sachen unserer Meinung nach \ndurchaus vor. Wir m\u00fcssen aus dem weniger werdenden \nGeld deutlich mehr machen. Die Wohlstandsunterschiede \nzwischen Ost und West sind immer noch signifikant. \n\nAls der Solidarpakt und seine Grunds\u00e4tze ausgedacht und \nfestgeschrieben wurden, da waren die Politiker alle noch \nganz benebelt von der erst kurz zuvor stattgefundenen \nWiedervereinigung. Das liegt 15 Jahre zur\u00fcck, meine \nDamen und Herren; wenn nicht noch l\u00e4nger. Nat\u00fcrlich \nhatten wir damals und haben wir auch jetzt noch Anpas-\nsungsbedarf. Aber seit einigen Jahren wird das doch von \nwirtschaftlichen und gesellschaftlichen Entwicklungen \n\u00fcberlagert, deren Dimensionen gr\u00f6\u00dfer sind als all das, was \nwir bisher in Ost und West als solche einmal kennenge-\nlernt hatten. \n\nDas betrifft zum Beispiel die Globalisierung, die Ressour-\ncenverknappung, die Energieverteuerung, den Klimawan-\ndel, den demografischen Wandel, insbesondere die Alte-\nrung \u2013 haben auch Sie hervorgehoben \u2013, die Erweiterung \nder Industriegesellschaft um die Wissensgesellschaft, die \nweibliche \u00dcbernahme des Bildungserfolgs und die not-\nwendige Migration und Toleranz. \n\nAll diese Punkte bildet dieser Haushalt nicht ab, denen \nwird er nicht gerecht. Er folgt immer noch sklavisch den \nVorgaben des Nachbaus West. Wir werden meiner Mei-\nnung nach die Zukunft nicht gewinnen, wenn wir uns \ndarum bem\u00fchen, 2019 dort anzukommen, wo die alte \nBundesrepublik 1989 gewesen ist. Der Nachbau West ist \nmeiner Meinung nach zu Ende. Ganz Deutschland betritt \nNeuland. Das m\u00fcssen wir hier selber auch erfinden, da \nk\u00f6nnen wir gar nichts abkupfern; jedenfalls nicht inner-\nhalb Deutschlands. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollen, Herr Unland, bis 2020 versuchen, den An-\nschluss an die westdeutschen Realit\u00e4ten zu erreichen, und \nbieten uns wiederholt Rheinland-Pfalz als Ma\u00dfstab an. Ich \nbin da ehrlich gesagt deutlich ehrgeiziger. F\u00fcr mich ist \ndieser zukunftslose Nachbau West zu Ende. Ich blicke \nmich jetzt einmal in Europa um, wenn ich Ma\u00dfst\u00e4be, \nandere Wege und Vergleiche suche, weil die alte Bundes-\n\nrepublik einfach nicht modern genug ist f\u00fcr die Zeiten, in \ndenen wir alle leben. \n\nGestern haben wir die Untersuchung der OECD zur \nKenntnis nehmen d\u00fcrfen. Heute werden wir sie noch \nsachsengenau bekommen. Die anderen europ\u00e4ischen \nL\u00e4nder haben sich in den letzten Jahren sehr bem\u00fcht und \nsind gut vorangekommen. Deutschland bildet das \nSchlusslicht. Da f\u00fchle ich mich als Ein\u00e4ugige unter \nBlinden in Sachsen kein bisschen besser als der Rest der \nRepublik. \u201eAlles wird besser und nichts wird gut\u201c, so \nbeschrieb der DDR-Rock einmal diesen Politikstil. Es ist \nan der Zeit, die ideologischen Scheuklappen abzustreifen. \n\nWir wollen den Solidarpakt II modernisieren. Wir wollen, \ndass die Investitionen daraus in Nachhaltigkeit und \nWachstum ausgerichtet werden. Das muss auf der Bun-\ndesebene verhandelt werden. Aber das ist machbar. Dann \nk\u00f6nnten wir dreistellige Millionenbetr\u00e4ge \u2013 sogar \u00fcber \neine Milliarde, wenn wir das alles wollen und so ent-\nscheiden \u2013 innerhalb dieser Mittel umschichten. Wir \nw\u00fcrden kein Extrageld aufnehmen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnten \nSchwerpunkte in der Investition bilden. Wir wollen einen \neindeutigen Schwerpunkt bei Forschung und Entwicklung \n\u2013 das ist uns wirklich viel wert \u2013 und auch den Verzicht \nbeim Stra\u00dfenbau, nicht in G\u00e4nze, aber man kann da \nabspecken. \n\nWir k\u00f6nnten mit diesen Geldern \u00fcbrigens auch noch EU-\nGelder kofinanzieren und h\u00e4tten damit einen finanziellen \nHebel, der noch gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re als der, der nur in den \nSolidarpaktmitteln existieren w\u00fcrde. \n\nNicht alle Investitionen sind wachstumswirksam und \nf\u00fchren zu mehr Steuereinnahmen in der Zukunft. Und \numgekehrt sind nicht alle konsumtiven Ausgaben gegen-\nwartsorientiert, sondern stellen auch wachstumswirksame \noder vorsorgende Zukunftsleistungen dar. \n\nDas CDU-Wahlprogramm zur Bundestagswahl 2005 sah \neinmal vor, bis 2010 in Deutschland einen Anteil von 3 % \ndes Bruttosozialprodukts in Forschung und Bildung zu \ninvestieren. Na, dann einmal ran, meine Damen und \nHerren von der Union! 2010 steht vor der T\u00fcr und die \nn\u00e4chste Bundestagswahl auch schon. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Tillich \u2013 jetzt ist er wieder da \u2013 spricht davon, dass \ner nur mehr Geld vom Bund will. Das ist ja ein bisschen \nwohlfeil, Herr Tillich. \n\nIch habe das in den Neunzigerjahren beim damaligen \nForschungsminister M\u00f6llemann beobachtet. Er hatte auch \nmehr Geld f\u00fcr Forschung und Bildung locker gemacht. \nDas gab es dann eine Weile. Auf einmal war das Stroh-\nfeuer vorbei, und seitdem muss man wieder schauen, wo \nman bleibt. Ich glaube nicht, dass die Bundesebene das \nmachen kann. Das werden wir selbst in die Hand nehmen \nm\u00fcssen. \n\nIch habe Ihnen ja gesagt, den Schwerpunkt Forschung \nund Entwicklung k\u00f6nnen wir selbst bilden. Wenn wir die \nEntwicklung im Gro\u00dfraum Dresden, im Gro\u00dfraum Halle-\n\n 9529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nLeipzig, in den th\u00fcringischen St\u00e4dten Jena und Erfurt, im \ns\u00e4chsischen Zwickau, Chemnitz oder Freiberg sehen, \ndann ist doch klar, dass man dort akzentuieren muss und \nnicht mehr diese Gie\u00dfkannenpolitik betreiben kann. Da \nl\u00e4uft uns die Zeit davon. \n\nBetrachten Sie doch einmal die Zeit, die man f\u00fcr einen \nForschungsvorlauf und eine marktreife Entwicklung \nbraucht, um ein Produkt herzustellen. Wir haben noch \nzehn Jahre zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr den Aufbau Ost. Da \nmuss man jetzt N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen; da ist die \nGie\u00dfkanne vorbei. \n\nDie Gesamtaufwendungen f\u00fcr Forschung und Entwick-\nlung in den f\u00fcnf neuen L\u00e4ndern liegen mit 360 Euro pro \nKopf und pro Jahr weit unter dem Bundesdurchschnitt \nvon 659 Euro. Das hei\u00dft, wir haben beim Thema For-\nschung und Entwicklung ungef\u00e4hr 54 % des Westniveaus \nerreicht. Hier muss man etwas machen. Wenn bei uns im \nOsten die Betriebe ein Drittel kleiner sind als im Westen, \ndann muss man diese Instrumente, die dem Aufbau Ost \nzur Verf\u00fcgung stehen, der Situation anpassen. Da ist die \nrichtige Antwort: Verbundforschung, wenn man nicht \ngen\u00fcgend eigene industrielle Forschung hat. Diese Dinge \nm\u00fcssen wir diskutieren. Wenn wir den Solidarpakt nicht \nmodernisieren, verhalten wir uns so, als w\u00fcrden wir noch \nauf Dampf- und Dieselloks setzen, anstatt unsere Bahn-\nstrecken zu elektrifizieren. \n\nWir m\u00fcssen Sachsen globalisierungsfest machen. Die \nGrundz\u00fcge des Solidarpakts sind \u00fcber 15 Jahre alt. Wir \nk\u00f6nnen auch die westdeutschen L\u00e4nder f\u00fcr eine gemein-\nsame Diskussion gewinnen. Die meisten Politiker be-\nf\u00fcrchten immer, dass die westdeutschen L\u00e4nder gleich \nden ganzen Finanzausgleich kippen wollen, weil das an \ndas Solidarpaktfortf\u00fchrungsgesetz gekoppelt ist. Das sehe \nich nicht so. \n\nWir GR\u00dcNEN haben auf Bundesebene einen Vorschlag \neingebracht, der auch dazu geeignet ist, die westdeutschen \nL\u00e4nder zu Verhandlungen zu bewegen, und zwar den \nBildungs-Soli. Die Einnahmen aus dem Soli werden in \nden n\u00e4chsten Jahren nicht abgesenkt. Zumindest hat das \nnoch keine Partei verk\u00fcndet. Aber es werden trotzdem die \nAusgaben abgesenkt, das hei\u00dft, wir bekommen weniger \nGeld \u00fcber den Solidarpakt. Es gibt also Geld, das ab dem \nn\u00e4chsten Jahr \u00fcbrig bleibt. Dieses Geld k\u00f6nnte man als \nBildungssoli bundesweit in Ost und West in die notwen-\ndigen Investitionen bei Forschung und Bildung stecken. \nDas w\u00e4re m\u00f6glich. \n\nDa w\u00e4ren auch sofort die westdeutschen Bundesl\u00e4nder im \nBoot, denn auch die haben Probleme zu l\u00f6sen. Sie haben, \nwie ich finde, die richtige Idee, die revolvierenden Fonds \naus den EU-Mitteln zu nehmen. Das ist sinnvoll. Ob man \ndeswegen die SAB gleich der neuen SLB aufplustern \nmuss, kann man noch einmal diskutieren. Dieser Idee \nliegen aber offensichtlich Ihre politischen Erfahrungen \nvon der EU-Ebene zugrunde. Erg\u00e4nzen Sie diese Vorge-\nhensweise doch um die Idee, den Solidarpakt II zu mo-\ndernisieren. Das rate ich Ihnen mit all meiner bundespoli-\ntischen Erfahrung, die ich zu dem Thema gesammelt \n\nhabe. 2006 waren Sie dem auch schon einmal nahe. Da \nhat sich Kanzlerin Merkel mit den Ost-MPs in Halle \ngetroffen. Dazu gab es auch eine interessante wissen-\nschaftliche Studie, welche das BMF bei IWH in Auftrag \ngegeben hatte. Prof. Th\u00f6ne aus K\u00f6ln hat dies weiterentwi-\nckelt; wir haben es aufgenommen. \n\nMehrheitlich sind wir uns doch in Sachsen einig, dass \nVerschuldung so nicht weitergehen kann und die Investi-\ntionen von der Verschuldung entkoppelt werden. Das ist \nhier politische Mehrheitsmeinung. Es gibt also kein \nRisiko mehr, immer st\u00e4rker in eine Verschuldung hinein-\nzugeraten, wenn genau \u00fcberlegt wird, was eine moderne \nInvestitionspolitik ist. \n\nWenn ich mir alles bedenke \u2013 Herrn Tillichs Masterplan, \ndie notwendige Modernisierung des Solidarpakts II und \ndas Ende des Nachbaues West \u2013, dann d\u00fcrfen wir keinen \nDoppelhaushalt fertigen, der \u00fcber diese Legislaturperiode \nhinausgeht. Offensichtlich gehen viele hier im Haus \ndavon aus, dass alles so bleibt, wie es ist. Die FDP setzt \nwahrscheinlich auf eine Fortsetzung der CDU-\nAlleinregierung mit ihren Mitteln. Die SPD sieht sich \nirgendwie weiter im Kabinett. Die Linksfraktion hat \nvorhin ihren Punkt gemacht und teilt im Prinzip die \nAuffassung, dass man so einen Doppelhaushalt im Wahl-\njahr vielleicht doch nicht machen k\u00f6nnte. Ich finde, wir \nm\u00fcssen das hier in diesem Landtag beschlie\u00dfen. Wir \nhaben deswegen heute einen Antrag eingereicht, da uns \ndieser Punkt wichtig ist. \n\nIch habe festgestellt, dass Sie im Haushaltsbegleitgesetz \nzwei Fonds auflegen, um die EU-Mittel-Fonds zu erstel-\nlen. Ich brauchte einen Moment des Verst\u00e4ndnisses, \nweshalb das so ist. Ganz offensichtlich ist es so, dass ein \nGesetz Herr Jurk bekommt, weil er Wirtschaftsminister \nist; das andere Gesetz ist f\u00fcr Herrn Tillich, weil er von \nEU-Fonds Ahnung hat. Sitzen Sie da im Kabinett irgend-\nwie im Sandkasten und beschmei\u00dfen sich mit den F\u00f6rm-\nchen? Oder was passiert da? Wieso packen Sie das nicht \nin ein Gesetz, wie es ganz normal gewesen w\u00e4re? Haupt-\nsache, jeder hat seinen eigenen kleinen Orden, den er sich \nanheften kann. Auf dem Niveau, meine Herren, k\u00f6nnen \nwir nicht die Zukunft Sachsens diskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde der Aussprache. Es \nliegen noch weitere Wortmeldungen vor. Ich bitte \nHerrn Dr. R\u00f6\u00dfler von der CDU-Fraktion, das Wort zu \nnehmen. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Die solide Finanzausstattung \nunserer s\u00e4chsischen Kommunen steht im Mittelpunkt der \nPolitik unserer Fraktion. Dass die Menschen unser Bem\u00fc-\nhen anerkennen, zeigen nicht zuletzt die Ergebnisse der \nLandrats-, Kreistags- und B\u00fcrgermeisterwahlen im \nFr\u00fchjahr dieses Jahres. Die CDU, meine Damen und \nHerren, ist eben die s\u00e4chsische Kommunalpartei. \n\n 9530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n(Ganz vereinzelt Beifall  \nbei der CDU und der SPD) \n\nWir halten die funktionierende B\u00fcrgergesellschaft in \nunseren St\u00e4dten und D\u00f6rfern f\u00fcr das Fundament unseres \nf\u00f6deralen Staatswesens in Deutschland. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDer kommunale Finanzausgleich spielt f\u00fcr uns eine \nzentrale Rolle im Doppelhaushalt. Deshalb bin ich froh, \ndass die Staatsregierung nicht nur Finanzausgleichsmas-\nsen und Verbundquoten in \u00dcbereinstimmung mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden festlegen konnte; auch \nzum anschlie\u00dfend einzubringenden Sechsten. Gesetz zur \n\u00c4nderung des FAG besteht Konsens mit dem Landkreis-\ntag und dem St\u00e4dte- und Gemeindetag. Allerdings bewe-\ngen sich die Haushalte von Bund und L\u00e4ndern auch in \nSachsen noch in einem g\u00fcnstigen konjunkturellen Um-\nfeld. Die Steuerquellen sprudeln reichlich und erreichen \nmit einem Plus von fast 19 % auf \u00fcber 1,13 Milliar-\nden Euro im ersten Halbjahr 2008 den h\u00f6chsten Wert seit \nder Wiedervereinigung. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Trotz dieses erfreuli-\nchen Ergebnisses liegt die Steuerkraft unserer St\u00e4dte und \nGemeinden weit unter der im Westen unserer Republik. \nDie Zuweisungen des Freistaates bleiben mit fast 50 % \nihre wichtigste Einnahmequelle. Sachsen beteiligt die \nKommunen nicht nur gerecht nach dem Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz an den eigenen Steuereinnahmen und dem \nL\u00e4nderfinanzausgleich; Sachsen sorgt auch f\u00fcr den \nAusgleich zwischen Reich und Arm in der kommunalen \nFamilie. Der kommunale Finanzausgleich mit seinem \nregelgebundenen System der gleichm\u00e4\u00dfigen Einnahmen-\nentwicklung von Land und Kommunen geh\u00f6rt zu den \nErfolgsgeschichten unserer Finanzpolitik. Das ist, glaube \nich, nicht einmal von der Opposition bestritten worden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit diesem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, auf den wir stolz \nsind, organisieren wir Finanzstr\u00f6me und Interessen fair \nund berechenbar. Zwischen den Partnern nach der erfreu-\nlichen Mai-Steuersch\u00e4tzung 2008 f\u00fcr 2009 ergeben sich \ndie effektiven Verbundquoten und gegen\u00fcber dem ur-\nspr\u00fcnglichen Haushaltansatz deutlich h\u00f6here Steuerein-\nnahmen des Landes, sodass den Kommunen 2009/2010 \nAnrechnungsbeitr\u00e4ge aus den Vorjahren von fast einer \nhalben Milliarde Euro zus\u00e4tzlich zustehen. \n\nMeine Damen und Herren! Das FAG stellt den allergr\u00f6\u00df-\nten Teil der Kommunalfinanzierung mit j\u00e4hrlich etwas \n\u00fcber 3,2 Milliarden Euro bereit. Dazu kommen allerdings \nStra\u00dfenbauf\u00f6rdermittel, St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, Kita-Zu-\nschuss und kommunale Investitionspauschalen. Aus \nanderen Quellen kommen weitere Milliarden Beitr\u00e4ge. \nDamit geht mehr als ein Drittel dieses Landeshaushaltes \nan unsere kommunale Ebene. Das ist gut und richtig. \n\nIn den sogenannten FAG-Verhandlungen mit den kom-\nmunalen Partnern wurden Weichen weit \u00fcber diesen \n\nDoppelhaushalt hinaus gestellt. Es konnte ein Kompro-\nmiss erzielt werden, der den Kommunen langfristig und \ndamit deutlich \u00fcber den Zeitraum 2009/2010 hinaus eine \ngleichm\u00e4\u00dfige Entwicklung ihrer allgemeinen Deckungs-\nmittel zusichert. Damit schafft sie die sogenannte Pla-\nnungssicherheit. Manchmal ist es wichtiger, dass man \nlangfristig wei\u00df, worauf man sich verlassen kann, als dass \nman irgendwann einen einzelnen \u00fcberschie\u00dfenden Betrag \nbekommt, der dann wieder zur\u00fcckgehen muss. \n\nDar\u00fcber hinaus wurden einige strukturelle \u00c4nderungen \nvorgenommen, die in ihrer Wirkung ebenfalls weit \u00fcber \nden Zeitraum von zwei Jahren hinausgehen. Zu nennen \nsind hier das Vorsorgemodell, die Einbeziehung der \nehemaligen ISG-Mittel in die Degression der Solidar-\npaktmittel, eine Finanzausgleichsumlage f\u00fcr die Gemein-\nden, die ein so hohes Steueraufkommen haben, dass sie \neigentlich unseren Finanzausgleich gar nicht mehr brau-\nchen, und schlie\u00dflich die Anpassung des FAG an die \nFunktional- und Kreisreform. \n\nNach dem Gesetzentwurf ist davon auszugehen, dass den \nKommunen in den kommenden Jahren \u00fcber den kom-\nmenden Finanzausgleich mehr Mittel zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden, als dies in den vergangenen Jahren der \nFall gewesen ist. So werden \u2013 und das sind die Fakten, \nmeine Damen und Herren \u2013 die allgemeinen Schl\u00fcssel-\nzuweisungen der Kommunen im Jahr 2009 gegen\u00fcber \n2008 um circa 108 Millionen bzw. \u00fcber 5 % ansteigen \nund dann auf diesem erh\u00f6hten Niveau stagnieren. \n\nDie deutliche Erh\u00f6hung der allgemeinen Schl\u00fcsselzuwei-\nsungen kommt dabei vor allem bei den kreisfreien St\u00e4dten \nan. Diese k\u00f6nnen nach dem FAG-Entwurf mit einer \nErh\u00f6hung ihrer allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisung um circa \n10 % rechnen. Das korrespondiert nicht immer mit den \nKlagen, die gerade die kreisfreien St\u00e4dte bei uns anmel-\nden. Vorausgesetzt, dass sich die Steuereinnahmen der \nKommunen in den kommenden Jahren weiterhin so gut \nentwickeln, kann man mittelfristig von einer deutlichen \nStabilisierung der Kommunalfinanzen ausgehen. Und das \nmuss hier auch anerkannt werden! Zu dieser mittelfristi-\ngen Stabilisierung der Kommunalfinanzen wird in Zu-\nkunft auch das im FAG verankerte Vorsorgemodell \nbeitragen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nBudenzauber ist das!) \n\n\u2013 Nein, das ist eine ganz wunderbare Sache, Herr Scheel. \nEs werden hier Mittel der Kommunen, die ihnen eigent-\nlich in den Jahren 2009/2010 zugestanden h\u00e4tten, zu-\nn\u00e4chst in eine R\u00fccklage eingebracht, die ihnen in den \nkommenden Jahren zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das ist \neine wirklich nachhaltige Ma\u00dfnahme. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \n100 % bis 2015 \u2013 ist doch albern!) \n\nDas dient damit der Vorsorge \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Scheel \n\u2013 f\u00fcr k\u00fcnftige Risiken der Einnahmenentwicklung wie \nDemografie, Solidarpaktr\u00fcckgang und Schwankungen in \nder Konjunkturentwicklung. Auch aus der Sicht des \n\n 9531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nDas Geld, das fr\u00fcher bei den ehemals kreisfreien St\u00e4dten \nangekommen ist, soll weiterhin dort ankommen. Das ist \nauch gelungen. \n\nS\u00e4chsischen Landkreistages ist es mit dem \u2013 hier zitiere \nich den S\u00e4chsischen Landkreistag \u2013 \u201epolitikfesten Vorsor-\ngemodell\u201c gelungen, eine kontinuierliche Entwicklung \nder allgemeinen Deckungsmittel \u00fcber den Zeitraum des \nFAG 2009/2010 hinaus zu erreichen und damit auch \u2013 das \nist gut f\u00fcr unsere Landkreise und Kreistage \u2013 die Kreis-\numlagehebes\u00e4tze zu stabilisieren. Au\u00dferdem \u2013 Herr \nScheel, h\u00f6ren Sie genau zu; das war Ihnen am Anfang \nnoch unklar \u2013 ist durch die Aufl\u00f6sung der Sonderr\u00fcckla-\ngen bis 2015 sichergestellt, dass die Kommunen tats\u00e4ch-\nlich j\u00e4hrlich Betr\u00e4ge aus dem Vorsorgeverm\u00f6gen bekom-\nmen. Insgesamt wird mit diesem Modell erreicht, dass die \nin den nach 2011 folgenden Jahren erwarteten Einnah-\nmenr\u00fcckg\u00e4nge aufgrund der Absenkung des Solidarpakts \nund der Bev\u00f6lkerungsentwicklung solide abgefedert \nwerden. Dar\u00fcber hinaus ist mit dem zentralen Vorsorge-\nfonds, dem viel geschm\u00e4hten, der hier beim Freistaat sein \nwird \u2013 die eine H\u00e4lfte der Mittel wird beim Freistaat \ngebunkert, die andere direkt dezentral bei den Kommunen \n\u2013, ein gewisses Polster vorhanden, Schwankungen, die in \nden vergangenen Jahren f\u00fcr erhebliche Einschnitte in den \nDeckungsmitteln der Kommunen gesorgt haben, zumin-\ndest \u00fcbergangsweise abfedern zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zuruf des \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nMit dem Nachsteuerungsmodell werden die Landkreise \nzudem in die Lage versetzt, die von ihnen im Rahmen der \nReform zu \u00fcbernehmenden Aufgaben und Ausgabenbelas-\ntungen der bisher kreisfreien St\u00e4dte vollst\u00e4ndig zu erf\u00fcl-\nlen. Es wird nicht immer einfach sein, aber ich denke \u2013 \nauch das wird von der kommunalen Seite so eingesch\u00e4tzt \n\u2013, die Konsolidierungserfordernisse werden in den vorge-\nsehenen Zeitr\u00e4umen umzusetzen sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die kommunale Seite forderte \nin den vergangenen Jahren mehrfach, dass die ehemaligen \nIfG-SoBEZ in H\u00f6he von fast 900 Millionen Euro nicht \nl\u00e4nger von der Degression der \u00fcbrigen Solidarpaktmittel \nverschont bleiben. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: 800 Millionen!) \n\n\u2013 882; genau, Herr Scheel. \u2013 Diese Forderung konnte \nebenfalls umgesetzt werden. Das bedeutet, dass durch die \ngleichm\u00e4\u00dfige Abschmelzung aller drei Bestandteile des \nSoBEZ die Finanzausgleichsmasse in den Jahren des \nDoppelhaushaltes gegen\u00fcber den bisherigen Planungen \nansteigt. Die Betr\u00e4ge werden dann f\u00fcr kommunale Fach-\nf\u00f6rderprogramme des Landes eingesetzt, und das ist auch \nnotwendig. \n\nEin weiterer Hauptthemenschwerpunkt des FAG stellt die \nAnpassung des FAG infolge der Kreisreform dar, vor \nallem infolge der Einkreisung der bisher kreisfreien \nSt\u00e4dte Zwickau, Plauen, G\u00f6rlitz und Hoyerswerda. Wir \nhatten drei Problemstellungen, verehrte Kolleginnen und \nKollegen, die wir l\u00f6sen mussten, und hatten das in einem \nEntschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen gefordert \nund festgehalten. Erstens ging es um die Umschichtung \nvon Schl\u00fcsselmasse des kreisfreien Raumes in den soge-\nnannten kreisangeh\u00f6rigen Raum. Zweitens ging es um die \nVerteilung der umgeschichteten Schl\u00fcsselmasse innerhalb \ndes kreisangeh\u00f6rigen Raumes auf die S\u00e4ule der kreisan-\ngeh\u00f6rigen Gemeinden und die S\u00e4ule der Landkreise sowie \ndie Verteilung der Umschichtungsbeitr\u00e4ge auf die einzel-\nnen Gebietsk\u00f6rperschaften, zum einen im kreisfreien \nRaum und zum anderen in die ber\u00fchmte S\u00e4ule der Land-\nkreise. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nEinbeziehen m\u00fcssen Sie, einbeziehen!) \n\n\u2013 Herr Scheel, der S\u00e4chsische Landkreistag hat sich in \nden vergangenen Jahren \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n\u2013 Jetzt kommt etwas, was Ihrer Fraktion eigentlich am \nHerzen liegen m\u00fcsste \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Scheel, ich bitte \nSie, dass Sie ans Mikrofon gehen, wenn Sie sich in die \nDebatte einbringen m\u00f6chten. Aus unserer Sicht sind alle drei Probleme zufriedenstel-\n\nlend gel\u00f6st worden, obwohl die Interessenlagen zwischen \nSt\u00e4dten und Landkreisen doch manchmal sehr schwierig \nwaren und voneinander abwichen. Wie man von den \nLandr\u00e4ten und ihrer Interessenvertretung so h\u00f6rt, halten \nauch die Landkreise die im Gesetzentwurf gemachten \nVorschl\u00e4ge zur Umsetzung der Auswirkungen der Kreis-\nreform insgesamt f\u00fcr sachgerecht. Darauf kommt es doch \nan. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nZwischenrufe sind aber erlaubt!) \n\nAber bitte keine Diskurse! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich will \nHerrn Scheel gew\u00e4hren lassen; er will sich artikulieren. \n\nMit der Umverteilung der Mittel vom kreisfreien in den \nkreisangeh\u00f6rigen Raum und den darauf aufbauenden \nAnpassungsfonds wird sichergestellt, dass die von der \nEinkreisung betroffenen R\u00e4ume keine Nachteile infolge \nder Reform erleiden. Das war unser politisches Anliegen: \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag hat sich in den vergangenen \nJahren immer wieder daf\u00fcr ausgesprochen, dass die \nabundanten Gemeinden \u2013 also jene mit hohem Steuerauf-\nkommen \u2013 zur Unterst\u00fctzung der \u2013 man kann es so \nformulieren \u2013 solidarischen Ausgleichsfunktion des \nkommunalen Finanzausgleiches einen Teil ihrer \u00fcber-\nschie\u00dfenden Steuerkraft abgeben sollen. Vor dem Hinter-\ngrund der gestiegenen Zahl der Gemeinden wurde die \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nW\u00e4re ja noch sch\u00f6ner!) \n\n 9532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nForderung auch im Rahmen der Verhandlungen zum FAG \nerhoben. W\u00e4hrend in den anderen Jahren die Umsetzung \ndieser Forderungen daran scheiterte, dass man kein \ngeeignetes Regelungsmodell konzipieren konnte, ist es \ndieses Mal gelungen. Es existiert ein Modell der Finanz-\nausgleichsumlage, das von beiden Seiten getragen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz der grunds\u00e4tzlichen \n\u00dcbereinstimmung gibt es nat\u00fcrlich auch kritische Anmer-\nkungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Ein Beispiel: \nIn \u00a7 22 FAG soll ein neuer Tatbestand f\u00fcr die F\u00f6rderung \nvon Ma\u00dfnahmen bei der Bew\u00e4ltigung des demografischen \nWandels aufgenommen werden. Mit der Regelung soll ein \nTeilbereich der bisher mit der F\u00f6rderrichtlinie Demografie \ngef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen k\u00fcnftig nicht mehr aus unseren \nStaatshaushaltsmitteln, sondern aus FAG-Mitteln finan-\nziert werden. Das gef\u00e4llt nat\u00fcrlich den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden nicht so. Beispielsweise fordert der \nLandkreistag, dass es bei der Bew\u00e4ltigung des demografi-\nschen Wandels bei einer gemeinsamen Herausforderung \u2013 \njedenfalls f\u00f6rderm\u00e4\u00dfig \u2013 von Freistaat und Kommunen \nbleibt. \n\nObwohl mit diesem \u00c4nderungsgesetz des FAG eine weit \n\u00fcber den Doppelhaushalt hinausgehende Weichenstellung \nim Konsens \u2013 und darauf kommt es an \u2013 mit unseren \nkommunalen Partnern gelingt, muss das FAG auch \nk\u00fcnftig weiterentwickelt werden. Das ist ein atmendes \nGesetz, ein Gesetz, das permanent entwickelt wird und \nentwickelt werden muss. Zum Beispiel sollte k\u00fcnftig \n\u00fcberlegt werden, ob man die aller zwei Jahre vorgesehene \n\u00dcberpr\u00fcfung der Finanzmassenverteilungsverh\u00e4ltnisse \nzwischen kreisfreiem und kreisangeh\u00f6rigem Raum nach \nder Kreisgebietsneugliederung weiterhin aufrechterhalten \nkann. Es besteht die Gefahr, dass die der \u00dcberpr\u00fcfung \nzugrunde liegenden Aufgaben und Ausgabenbelastungen \nvonseiten der dann noch verbleibenden drei kreisfreien \nSt\u00e4dte in einem hohen Ma\u00dfe selbst beeinflusst werden \nk\u00f6nnen. Hierzu kommt, dass diese St\u00e4dte aufgrund ihrer \nzentral\u00f6rtlichen Funktion eine deutlich bessere Einnah-\nmensituation aufweisen. \n\nWeiterhin sollte man k\u00fcnftig \u00fcberlegen \u2013 das ist hier \nschon diskutiert worden \u2013, inwieweit man in das FAG \nRegelungen aufnehmen muss, die eine st\u00e4rkere Unterst\u00fct-\nzung des l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten und strukturschwachen \nRaumes bewirken. Einige Landkreise, vielleicht auch \nperiphere Landkreise, in denen sich die Problemlagen wie \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, mangelnde Wirtschaftskraft und \ndie damit verbundene hohe Arbeitslosigkeit b\u00fcndeln, \nwerden in den kommenden Jahren zunehmend finanzielle \nSchwierigkeiten bekommen. Es ist fraglich, ob diese mit \nder bestehenden FAG-Systematik angemessen ausgegli-\nchen werden k\u00f6nnen. Das hat uns auch schon in unserer \nEnquete-Kommission Demografie dieses Landtages \nbesch\u00e4ftigt. \n\nInsgesamt darf auch nicht vergessen werden, dass in den \nkommenden Jahren die erheblichen finanziellen Risiken \ndrohen, die wir schon kennen. Zu nennen ist hier beson-\nders das Risiko, das sich mit der neuen Sozialgesetzge-\n\nbung verbindet. Gerade im Bereich der Kosten der Unter-\nkunft wird erwartet, dass es durch die Beibehaltung der \nalten \u00dcberpr\u00fcfungsklausel auf Basis der Bedarfsgemein-\nschaften wiederum zu einer Absenkung der Beteiligung \ndes Bundes an den Kosten der Unterkunft kommen \nk\u00f6nnte. Das hat uns hier regelm\u00e4\u00dfig besch\u00e4ftigt. Auch im \nBereich Grundsicherung im Alter werden weitere Ausga-\nbensteigerungen erwartet. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz der nicht verschwiege-\nnen Risiken sehen die CDU-Fraktion und unsere kommu-\nnalen Partner den im Sechsten Gesetz zur Ver\u00e4nderung \ndes Finanzausgleichsgesetzes niedergelegten Kompromiss \nals sehr positiv an. In harten und fairen FAG-Verhand-\nlungen haben die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde diesen \nKompromiss ausgehandelt. \n\nSteffen Flath sagte vorhin, kein Haushalt hat den Landtag \nbisher so verlassen, wie er eingereicht wurde. Es gibt \nsicher viele Stellen, an denen man etwas machen kann. \nAber das Hohe Haus sollte dieses Verhandlungsergebnis \nzwischen Freistaat und kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \nm\u00f6glichst unver\u00e4ndert mittragen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegt noch eine \nWortmeldung der SPD-Fraktion vor; Frau Abg. Weihnert, \nbitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es ist wieder Erntezeit im Freistaat. \nTrotz wechselnder Winde, mithilfe nat\u00fcrlich ver\u00e4nderter \nRahmen- und Umweltbedingungen aus Berlin konnten \nreichlich Fr\u00fcchte geerntet werden. Es geht um deren \nVerteilung, n\u00e4mlich die Mittel aus dem Finanzausgleichs-\ngesetz. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nNoch nicht einmal eingebracht!) \n\nLieber Kollege R\u00f6\u00dfler! Eine Formulierung, die mich \nimmer sehr hellh\u00f6rig macht \u2013 deshalb weise ich auch \nnoch einmal darauf hin \u2013 und die auch Sie verwendet \nhaben, ist: \u201e\u2026 \u00fcber das FAG werden den Kommunen \nmehr finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt\u201c. Wir \nwissen doch beide, dass die Fr\u00fcchte, die hier verteilt \nwerden, auf den Feldern der Kommunen gereift sind. Es \nist kommunales Geld, das nat\u00fcrlich in diesem System \nverteilt und eingesetzt wird. \n\nWir haben oft und viel \u00fcber eine Umverteilung gestritten, \ndie in diesem Jahr nicht zur Debatte steht, sicherlich \ndeshalb, weil die Fr\u00fcchte im positiven Sinne doch etwas \nanders gereift sind und der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, \nwiewohl er ja auch immer weiter entwickelt und genauer \nbetrachtet wird, sich dem Grunde nach bew\u00e4hrt hat. \nRichtig war auch, was Sie angemahnt oder woran Sie \nnoch einmal erinnert haben, Herr R\u00f6\u00dfler, n\u00e4mlich an die \nAuswirkungen der Kreisgebietsreform, dass wir unseren \nEntschlie\u00dfungsantrag erf\u00fcllt und die neuen kreisangeh\u00f6ri-\n\n 9533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\ngen St\u00e4dte entsprechend mit den Finanzen ausgestattet \nhaben. \n\nAber es gibt nach wie vor drei kreisfreie St\u00e4dte. Diese \nhaben zum Teil v\u00f6llig andere Dinge zu ber\u00fccksichtigen. \nWenn Sie sagen, trotz dieser Mehrzuweisungen haben wir \nnoch da oder dort Finanzbedarf, m\u00f6chte ich einfach auf \nDinge hinweisen, die sich gerade in diesen drei kreisfrei-\nen St\u00e4dten anders darstellen, zum Beispiel die Hilfen zur \nErziehung, die Auswirkungen der Kita-Erh\u00f6hung, wenn \nwir dort eine Stelle mehr bewilligen, oder die Anzahl der \nBedarfsgemeinschaften, die in den kreisfreien St\u00e4dten \nnicht so signifikant wie gew\u00fcnscht zur\u00fcckgehen wie \nvielleicht in den anderen Bereichen, oder auch die Tarif-\nabschl\u00fcsse. Hier ist bei der Verteilung Augenma\u00df gefragt. \n\nUnstrittig ist auch \u2013 das ist genannt worden \u2013, dass es \neinen Vorsorgefonds geben soll. Aber \u2013 dann kommt ein \nkleines Aber \u2013 wie hoch sch\u00e4tzen wir die kommunale \nSelbstverwaltung? Ich lerne immer wieder, insbesondere \nvon Ihnen, Herr Buttolo. Kommunale Selbstverwaltung \nist ein sehr, sehr hohes Gut. Das hei\u00dft, dass das, was wir \nin das Gesetz hineingeschrieben haben, zum Beispiel bei \nder Gemeindegebietsreform oder bei der Verwaltungsre-\nform \u2013 siehe Fraktionsfinanzierung \u2013, unsere Kollegen \nvor Ort umsetzen m\u00fcssen. Deshalb m\u00f6chte ich noch \neinmal daran erinnern \u2013 Sie wissen, dass ich das immer \nwieder tue \u2013, dass es sehr sch\u00f6n w\u00e4re, wenn das eine oder \nandere Ministerium, unter anderem auch das Finanzminis-\nterium, kommunale Selbstverwaltung einmal so hoch \nansetzen w\u00fcrde, wie es im Innenministerium gang und \ng\u00e4be ist. Es gibt tats\u00e4chlich noch an der einen oder ande-\nren Stelle Gespr\u00e4chsbedarf, so beim FAG, aber insbeson-\ndere beim Haushalt, in dessen Behandlung wir heute \neinsteigen. Ich freue mich auf die Diskussion dazu. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es noch \nweiteren Aussprachebedarf gibt. \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Damit, meine Damen und Herren, ist die \nAussprache beendet. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, die \nEntw\u00fcrfe Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltspla-\nnes des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2009 \nund 2010\u201c, Haushaltsgesetz 2009/2010, und die Festle-\ngung der Finanzausgleichsmassen und der Verbundquoten \nin den Jahren 2009 und 2010, Finanzausgleichsmassenge-\nsetz, eingebracht von der Staatsregierung, und Gesetz \nbegleitender Regelungen zum Doppelhaushalt 2009/2010 \n(Haushaltsbegleitgesetz 2009/2010), ebenfalls von der \nStaatsregierung eingebracht, jeweils an die Aussch\u00fcsse: \nHaushalts- und Finanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, Innen-\nausschuss, Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend, Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport, Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr, Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien und Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen. \n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist diese \n\u00dcberweisung beschlossen, und der Tagesordnungspunkt \nkann beendet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir an dieser Stelle die \nMittagspause bis 15.30 Uhr einlegen, erinnere ich noch \neinmal daran, dass sich das Pr\u00e4sidium zu einer Beratung \nzusammenfindet. Auch die Mitglieder des Bewertungs-\nausschusses werden gebeten, sich zu beraten. \n\nVielen Dank. \n\nWir treffen uns 15:30 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 14.30 bis 15.30 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir fahren in der \nTagesordnung fort. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes \n\nDrucksache 4/12979, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums auf eine \nallgemeine Aussprache vor; deshalb spricht nur die \nStaatsregierung. Herr Minister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nParallel zum Haushaltsgesetz werden auch alle zwei Jahre \ndie \u00c4nderungsgesetze bzw. \u00c4nderungen zum Finanzaus-\ngleichsgesetz vorgestellt. Das Besondere in diesem Jahr \nsind einige grundlegende \u00c4nderungen, die sich unter \nfolgenden \u00dcberschriften zusammenfassen lassen: Kreis-\ngebietsreform, Vorsorgeverm\u00f6gen und Finanzausgleichs-\n\numlage. Ich m\u00f6chte mich in meiner Rede hierauf be-\nschr\u00e4nken. \n\nIch beginne mit der Kreisgebietsneugliederung. Die \nVorredner haben schon gesagt, dass die ehemaligen \nkreisfreien St\u00e4dte Zwickau, Plauen, G\u00f6rlitz und Hoyers-\nwerda in die umgebenden Kreise eingegliedert worden \nsind, und die Zahl der Kreise sank insgesamt von 22 auf \nnunmehr zehn. Damit liegt es auf der Hand, dass sich \nauch die Finanzstr\u00f6me des FAG an die neuen kommuna-\nlen Gegebenheiten anpassen m\u00fcssen. \n\n 9534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nDen Kommunen war es dabei wichtig, dass ein Teil des \nVorsorgeverm\u00f6gens bei den einzelnen Kommunen selbst \nangelegt wird. Sie wollten wissen, wann sie \u00fcber diese \nMittel verf\u00fcgen k\u00f6nnen, um ihre Investitionen planen zu \nk\u00f6nnen. Daher haben wir f\u00fcr diese Mittel, die bei den \nKommunen angesiedelt sind, bereits feste Auszahlungs-\nzeitpunkte festgelegt. Mit diesen Mitteln soll ein Polster \ngeschaffen werden, um auch angesichts zur\u00fcckgehender \nSolidarpaktmittel weiter investieren zu k\u00f6nnen. \n\nDer Landtag hat am 23. Januar 2008 seine Ziele formu-\nliert, nach denen die Finanzstr\u00f6me im FAG im Zuge der \nKreisgebietsneugliederung geordnet werden sollen. Da-\nnach sollten die sogenannten Schl\u00fcsselzuweisungen auch \nnach der Reform in den von dem Verlust der Kreisfreiheit \nbetroffenen Regionen verbleiben. Die gesteckten Ziele \nhaben wir mit dem Ihnen vorliegenden Entwurf erreicht. \nBereits nach dem allgemeinen Verteilungssystem kom-\nmen 96 % der den St\u00e4dten Zwickau, Plauen, G\u00f6rlitz und \nHoyerswerda im Jahr 2008 zugewiesenen Mittel in den \njeweiligen R\u00e4umen an. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir ein Sonderverm\u00f6gen bilden und \nin dieses die restlichen 317 Millionen Euro einlegen. Die \nMittel werden verzinst und geh\u00f6ren den Kommunen. Mit \ndiesen Mitteln sollen die Schl\u00fcsselzuweisungen des FAG \nverst\u00e4rkt werden, wenn die Konjunktur nicht mehr so gut \nl\u00e4uft. \n\nSoweit dies nicht erreicht werden konnte \u2013 also f\u00fcr die \nverbleibenden 4 % \u2013, haben wir einen Anpassungsfonds \neingerichtet, mit dem die Verluste \u00fcber einen Zeitraum \nvon zehn Jahren abschmelzend zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden sollen. Wir haben diese auch f\u00fcr die zentral-\n\u00f6rtlichen Funktionen der ehemaligen kreisfreien St\u00e4dte \nber\u00fccksichtigt. Diesen St\u00e4dten werden auch zuk\u00fcnftig \nMittel zugewiesen, mit denen sie f\u00fcr die Einwohner aus \nden Landkreisen Leistungen anbieten k\u00f6nnen, die in einer \nkleinen Gemeinde nicht vorgehalten werden k\u00f6nnen, \nbeispielsweise die Kulturangebote. \n\nDas von mir beschriebene kommunale Vorsorgeverm\u00f6gen \nfand auch seine Zustimmung durch die kommunalen \nLandesverb\u00e4nde in einem Spitzengespr\u00e4ch Ende Mai. \nAuch die \u00fcberwiegende Mehrheit der kommunalen \nVertreter hat sich hierzu positiv ge\u00e4u\u00dfert. \n\nAllerdings will ich nicht verhehlen, dass insbesondere von \nden kreisfreien St\u00e4dten Kritik am Vorsorgeverm\u00f6gen \nge\u00e4u\u00dfert worden ist. Bem\u00e4ngelt wurden haupts\u00e4chlich \nzwei Dinge: Die Zuf\u00fchrungen zum Vorsorgeverm\u00f6gen \nseien zu hoch und der Aufwuchs der Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen sei zu gering. Diese Kritik kann ich aus zwei Gr\u00fcnden \nnicht ganz unterst\u00fctzen. \n\nAu\u00dferdem hat die Staatsregierung ein regionales Nach-\nsteuerungselement implementiert. Dieses soll f\u00fcr eine \n\u00dcbergangszeit der finanziellen Unterst\u00fctzung der Land-\nkreise dienen, die die Aufgaben der ehemaligen kreisfrei-\nen St\u00e4dte \u00fcbernehmen. \n\nDas Zweite ist das Vorsorgeverm\u00f6gen. Hierzu muss man \nzum einen wissen, dass sich f\u00fcr das kommende Jahr unter \nAnwendung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes \u2013 Kollege \nR\u00f6\u00dfler hat das ja vorhin schon gesagt \u2013 mit \u00fcber \n3,25 Milliarden Euro die zweith\u00f6chste FAG-Masse des \nFreistaates seit der Wiedervereinigung ergibt. Das ist ein \nAufwuchs von 643 Millionen Euro gegen\u00fcber dem \naktuellen Jahr. \n\nErstens. Erinnert man sich daran, dass die Kommunen in \nden Finanzausgleichsjahren 2005/2006 insgesamt \n756 Millionen Euro an den Freistaat zur\u00fcckzahlen muss-\nten, so zeigt sich, dass das Vorsorgeverm\u00f6gen von \n617 Millionen Euro nicht \u00fcberdimensioniert ist. Sie \nerinnern sich vielleicht: Wir mussten damals die R\u00fcckzah-\nlung mit einem Darlehen in H\u00f6he von 347 Millionen Euro \nunterst\u00fctzen. Fasst man das zusammen, so kann man nur \nfeststellen: Das Volumen des Vorsorgeverm\u00f6gens ist nicht \nzu hoch bemessen. \n\nAuch im Jahr 2010 verbleibt die FAG-Masse mit rund \n3,15 Milliarden Euro auf einem sehr hohen Niveau. Die \nhohen FAG-Massen werden auch noch durch die kommu-\nnalen Steuereinnahmen flankiert, und seit Jahren besteht \nnur eine Tendenz, n\u00e4mlich die nach oben. \n\nZweitens. Betrachtet man allein die von den Kommunen \nstets als besonders wichtig empfundenen allgemeinen \nSchl\u00fcsselzuweisungen, so f\u00e4llt der Aufwuchs bei den \nkreisfreien St\u00e4dten mit 10 % so hoch aus wie seit 1995 \nnicht mehr. \u2013 Man kann nur das Fazit ziehen: Auch die \nSchl\u00fcsselzuweisungen sind nicht zu gering bemessen. \n\nZum anderen m\u00fcssen wir aber auch zur Kenntnis nehmen, \ndass wir uns derzeit in einer Hochkonjunkturphase befin-\nden. Allen Erfahrungen nach folgt darauf ein Konjunktur-\ntal. Hinzu kommt, dass die Mittel des Solidarpaktes \nvorhersehbar abschmelzen und ab dem Jahr 2020 nicht \nmehr zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch m\u00f6chte an diesem Punkt abschlie\u00dfend klar formulie-\nren: Es w\u00e4re unverantwortlich, in diesen f\u00fcr die Kommu-\nnen finanziell guten Zeiten nichts zur\u00fcckzulegen und \nbeim n\u00e4chsten Einnahmeneinbruch auf die Hilfe des \nFreistaates zu vertrauen. \n\nUnser Ziel war es deshalb, dieses Auf und Ab zu vermei-\nden und die kommunale Finanzausstattung zu stabilisie-\nren. Um dieses Ziel zu erreichen, schaffen wir in den \nJahren 2009 und 2010 aus den Mitteln des FAG ein \nVorsorgeverm\u00f6gen in einem Umfang von 617 Millio-\nnen Euro. Es gilt zum einen, den R\u00fcckgang der Solidar-\npaktmittel abzufedern, und zum anderen soll eine Reserve \ngeschaffen werden, um die Schl\u00fcsselzuweisungen in \nkonjunkturell schwierigen Zeiten zu st\u00fctzen. \n\nDer dritte Punkt betrifft die Finanzausgleichsumlage. Sie \nwird insbesondere von den besonders finanzkr\u00e4ftigen \nGemeinden erhoben. Hierbei handelt es sich um Gemein-\nden, die wegen ihrer hohen eigenen Steuereinnahmen \nkeine Schl\u00fcsselzuweisungen erhalten. Wir nennen sie \nauch \u201eabundante Gemeinden\u201c. In Sachsen war diese \nUmlage aufgrund der geringen Steuerkraftunterschiede \n\n 9535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nund der geringen Anzahl abundanter Gemeinden bislang \nnicht notwendig. \n\nNun ist aber die Zahl der abundanten Gemeinden im \nZeitraum von 2005 bis 2008 von vier auf fast 30 gestie-\ngen, und das bei gleichzeitig sinkender Gesamtgemein-\ndenanzahl. Zudem hat sich der Abstand der Steuerein-\nnahmen je Einwohner im gleichen Zeitraum zwischen der \n\u00e4rmsten und der reichsten Gemeinde mehr als vervier-\nfacht. Wir hatten im Jahr 2002 einen Unterschied in der \nSteuerkraft von rund 1 000 Euro pro Einwohner; er \nbetr\u00e4gt in diesem Jahr bereits 4 580 Euro pro Einwohner, \nund das bei einem Durchschnitt von rund 402 Euro pro \nEinwohner. Sie k\u00f6nnen sich also vorstellen, wie stark die \nSpreizung inzwischen ist. \n\nUnser Ziel war es daher, die Solidarit\u00e4t zwischen den \nGemeinden zu verbessern. Die Einnahmen aus der Fi-\nnanzausgleichsumlage verbleiben selbstverst\u00e4ndlich kom-\nplett im kommunalen Bereich. 50 % der den Finanzbedarf \n\u00fcbersteigenden Steuerkraft verbleiben bei der abundanten \nGemeinde, rund ein Viertel flie\u00dft den Landkreisen zu, in \ndenen die abundante Gemeinde ihren jeweiligen Sitz hat. \nDer Rest kommt der Schl\u00fcsselmasse der kreisangeh\u00f6rigen \nGemeinden zugute. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir haben mit dem \nvorliegenden \u00c4nderungsgesetz eine ausgewogene Ant-\nwort auf die dr\u00e4ngenden Fragen der Kommunalpolitik \ngefunden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Sechstes Gesetz zur \n\u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes an die nachfol-\ngend genannten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: Haushalts- \nund Finanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, Innenausschuss, \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss, Ausschuss \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport, Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr, Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien sowie Ausschuss f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft. Wer das Einverst\u00e4ndnis gibt, \nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Ein-\nstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes \n\nDrucksache 4/11860, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/12721, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die CDU beginnt. Es folgen Linksfraktion, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \nsie es w\u00fcnscht. \n\nIch \u00fcbergebe jetzt Herrn Prof. Mannsfeld das Wort. Er \nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Abgetrennt \nvom Hochschulgesetz liegt heute die Beschlussempfeh-\nlung f\u00fcr eine Novelle des S\u00e4chsischen Hochschulzulas-\nsungsgesetzes vor. Dieses Gesetz besch\u00e4ftigt sich als \nSpezialregelung mit dem Auswahlverfahren bei zulas-\nsungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen. Dazu muss man sich \nin Erinnerung rufen, dass bis vor drei Jahren f\u00fcr die \nbundesweit zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4nge nur \n24 % der Pl\u00e4tze von den Hochschulen selbst vergeben \nwerden konnten. Diese Quote ist 2005 mit einem \u00c4nde-\nrungsgesetz auf 60 % angehoben worden. \n\nNun soll mit dem novellierten S\u00e4chsischen Hochschulzu-\nlassungsgesetz bei der Auswahl von Studierenden, die \nsich auf \u00f6rtlich zulassungsbeschr\u00e4nkte F\u00e4cher bewerben \u2013 \ndas ist der Fall, wenn zum Beispiel die Universit\u00e4t Leip-\nzig oder die TU Chemnitz einzelne F\u00e4cher mit einem \n\nNumerus clausus versehen m\u00fcssen \u2013, eine \u00c4nderung \nvorgenommen werden. Parallel zu den prozentualen \nAnteilen, wie sie f\u00fcr die Bundesregelung gelten, wollen \nwir den Hochschulfreiheitsgrad f\u00fcr solche NC-F\u00e4cher von \n24 % auf 60 bis 80 % der Studienplatzvergabe erh\u00f6hen, \nwozu ein entsprechendes Auswahlverfahren durchgef\u00fchrt \nwerden muss. Hierf\u00fcr benennt die Gesetzesnovelle einen \nKatalog von Auswahlkriterien, der zus\u00e4tzlich zur Durch-\nschnittsnote des Abiturs, also der Hochschulzulassungsbe-\nrechtigung, die besondere Eignung und Motivation der \nBewerber st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen soll. \n\nIch denke, dass dieses Gesetz den Hochschulen die von \nihnen in vielen Einzelbelangen gew\u00fcnschte Freiheit und \nEigenst\u00e4ndigkeit gibt und deshalb vom Grundsatz her, \nbeispielsweise mit der M\u00f6glichkeit, die Auswahl der \nStudenten mit einer Quote zwischen 60 und 80 % selbst \nzu steuern, auch seitens der Sachverst\u00e4ndigen in der \nAnh\u00f6rung begr\u00fc\u00dft wurde. \n\nAbweichende Ansichten gab es dagegen hinsichtlich der \nVerbindlichkeit bei der Anwendung des Katalogs von \nAuswahlkriterien. So wurde mehrheitlich die zwingende \nAnwendung eines weiteren Kriteriums, zus\u00e4tzlich zur \nHochschulzulassungsberechtigung, unter Ber\u00fccksichti-\ngung des sehr unterschiedlichen Charakters verschiedener \n\n 9536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nStudieng\u00e4nge infrage gestellt. Dennoch m\u00f6chten wir den \nHochschulen mit Nachdruck empfehlen, den Katalog \nzus\u00e4tzlicher Auswahlkriterien, wie er bereits in der \nGesetzesnovelle vom M\u00e4rz 2005 bei uns in Sachsen sowie \nim Staatsvertrag zur Vergabe von Studienpl\u00e4tzen vom \nApril  2007 enthalten ist, verst\u00e4rkt in Anwendung zu \nbringen. \n\nDen kritischen Hinweisen wollen wir mit einer redaktio-\nnellen Anpassung begegnen, wonach die bisher vorgese-\nhene verbindliche Einbeziehung \u2013 im Sinne einer Ist-\nvorschrift \u2013 eines zus\u00e4tzlichen Kriteriums durch eine \nSollvorschrift modifiziert wird. Die fast durchg\u00e4ngige \nAblehnung der Istvorschrift seitens der Sachverst\u00e4ndigen \nbedeutet jedoch nicht, dass zus\u00e4tzliche Auswahlkriterien \nbei vielen Studieng\u00e4ngen nicht doch eine echte Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr eine objektive und sachgerechte Auswahl von \nStudienbewerbern f\u00fcr zulassungsbeschr\u00e4nkte Studieng\u00e4n-\nge darstellen. \n\nIch kolportiere an dieser Stelle einfach die \u00dcbersetzung \neiner Sollvorschrift, die wir hier in diesem Hohen Hause \nmehr oder weniger unwidersprochen \u00fcber all die Jahre \nakzeptiert haben: Sollen hei\u00dft m\u00fcssen, wenn man kann. \n\nDa jedoch der Charakter der unterschiedlichen zulas-\nsungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4nge keine einheitliche \nAnwendungspraxis erwarten l\u00e4sst, kann die Hochschule \nim Sinne unseres \u00c4nderungsantrages in jedem Einzelfall \nentscheiden, ein zus\u00e4tzliches Kriterium auszuw\u00e4hlen, \nKriterien zu kombinieren oder nach den Erfahrungen an \nder jeweiligen Hochschule auch einmal zu verzichten. \n\nDaher ist es uns v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich \u2013 insoweit setze ich \nmich jetzt schon etwas mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen \nauseinander \u2013, dass \u00c4nderungsantr\u00e4ge von Oppositions-\nfraktionen zu \u00a7 3 Abs. 1 den Hochschulen die Wahlm\u00f6g-\nlichkeit zur Gestaltung und Anwendung zus\u00e4tzlicher \nAuswahlkriterien nehmen wollen und die Auswahlent-\nscheidung nicht nach einem Auswahlverfahren entspre-\nchend diesen Kriterien \u2013 zus\u00e4tzlich zur Abiturnote, je \nnach Situation \u2013 vornehmen lassen wollen, sondern \ngrunds\u00e4tzlich zur Abiturnote ein Auswahlgespr\u00e4ch vorse-\nhen. \n\nIn der Tat, ein solches Auswahlgespr\u00e4ch ist im Kanon \nzus\u00e4tzlicher Kriterien enthalten. Es aber zur einzigen \nM\u00f6glichkeit zu deklarieren geht v\u00f6llig an der Gesetzes-\nphilosophie vorbei und wird von uns deshalb entschieden \nabgelehnt. \n\nAls Beispiel, wie zus\u00e4tzliche Auswahlkriterien mithelfen \nk\u00f6nnen, die Auswahl der Studienbewerber sachgerechter \nvornehmen zu k\u00f6nnen, benannte das SMWK in der \nGesetzesbegr\u00fcndung: das Problem der Auswahl sorbisch-\nmuttersprachlicher Studienbewerber f\u00fcr das Lehramt. \nDazu wurde dem Ausschuss im Rahmen der Anh\u00f6rung zu \ndem Gesetzentwurf von den Vertretern des sorbischen \nVolkes die Hoffnung bzw. die Erwartung vorgetragen, \ndass der Gesetzgeber hier im Sinne der bestehenden \nRechtslage t\u00e4tig werden solle. Die Koalitionsfraktionen \nhaben sich dieses Themas in besonderer Weise angenom-\nmen und dazu vorgeschlagen, in \u00a7 6 Abs. 2 einen dritten, \n\nalso zus\u00e4tzlichen Satz aufzunehmen, der den Kanon der \nvorhin schon einmal genannten Kriterien zus\u00e4tzlicher Art \num diesen besonderen Hintergrund erweitert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei den umfangreichen Er\u00f6rterungen zu diesem Anliegen \n\u2013 sie waren eigentlich auch der Grund daf\u00fcr, dass die \nGesetzesnovelle noch nicht im Juli auf der Tagesordnung \nstehen konnte \u2013 spielte die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit etwaiger \nRegelungen \u2013 ich nenne das Stichwort \u201eLandeskinderre-\ngelung\u201c \u2013 eine zentrale Rolle. Um dem Anliegen sowohl \nder Gesetzesinitiative als auch der Sachverst\u00e4ndigen zu \nentsprechen, haben wir unter strenger Beachtung des \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes einen Vorschlag entwor-\nfen, der versucht, das Problem sorbisch-muttersprachli-\ncher Lehrkr\u00e4fte im Sinne anwendbarer Auswahlkriterien \npartiell zu l\u00f6sen. Der von uns in einem \u00c4nderungsantrag \nformulierte Programmsatz \u2013 dieser \u00c4nderungsantrag ist \nbereits Teil der Beschlussempfehlung \u2013 m\u00fcsste nach \nseiner gesetzlichen Verankerung nat\u00fcrlich dann konkret in \nder Satzung der Universit\u00e4t Leipzig umgesetzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZusammengefasst hei\u00dft die Botschaft, meine Damen und \nHerren: Mit dieser Gesetzesnovelle leistet der Landtag \neinen notwendigen Beitrag zur weiteren Flexibilisierung \nund erh\u00f6hten Eigenverantwortung der Universit\u00e4ten und \nHochschulen bei der Auswahl von Studenten in zulas-\nsungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen. \n\nIch bitte um Zustimmung zur vorliegenden Beschluss-\nempfehlung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nbitte, Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Damen und Herren! Wir beraten heute eine Gesetzes-\n\u00e4nderung, deren Inhalt es ist, die Auswahl bei \u00f6rtlichen \nNC-Studieng\u00e4ngen, die schon beschr\u00e4nkt zug\u00e4nglich sind, \ndurch die Hochschulen auszuweiten. Die Auswahl soll \nversch\u00e4rft werden. Zus\u00e4tzlich zur Abiturnote sollen \nweitere Kriterien hinzugezogen werden, so das Diktat der \nKoalition. \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist nur ein weiteres Indiz \nf\u00fcr die Einschr\u00e4nkung von Hochschulautonomie, so die \nExperten in der Anh\u00f6rung zum Hochschulgesetz, aber \nauch zum Hochschulzulassungsgesetz. \n\nHerr Mannsfeld hat es ja schon gesagt, was im Gesetz-\nentwurf ge\u00e4ndert werden soll: Das Muss wird in ein Soll \nge\u00e4ndert. Sie haben aber auch schon gesagt: Soll wird \nzum Muss, wenn man kann. Die Beweislast liegt also \ndann bei den Hochschulen. Das hei\u00dft auch, Studierende \u2013 \nsie sind ja wirklich unheimlich findig, das wissen wir \u2013 \nwerden die L\u00fccken nutzen, um sich einzuklagen. Der \nSchwarze Peter landet so also bei den Hochschulen und \ndiese k\u00f6nnen ihn wiederum nur an die Studierenden \n\n 9537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nweitergeben. Die k\u00fcnftigen Studierenden sind also aus \nunserer Sicht die eigentlich Leidtragenden. \n\nWelche Auswirkungen haben denn diese zus\u00e4tzlichen \nAuswahlverfahren? Da muss man zun\u00e4chst fragen, was \neigentlich das Ziel sein soll. Herr W\u00f6ller brachte es vor \neiniger Zeit bei einer \u00e4hnlichen Diskussion auf den Punkt. \nEr sagte n\u00e4mlich: Studierunf\u00e4hige Studierende sollen \naussortiert werden. Hei\u00dft das dann, Studierende, die in \nSachsen nur mit Abitur studieren konnten, seien unter \nUmst\u00e4nden unf\u00e4hig? Ist das wirklich das Problem? \n\nMan h\u00f6rt oft die Kritik der Professoren, die Studierenden \nseien zu schlecht, schlecht motiviert und beherrschten \neinfachste Grundregeln des wissenschaftlichen Arbeitens \nnicht. Wenn dem aber wirklich so ist, dann ist das doch \nnicht das Problem des Einzelnen, sondern das Vers\u00e4umnis \nliegt in der Schule. Was ist dann ihr so hoch gelobtes \nAbitur noch wert? \n\nWir finden das Problem aber auch an anderer Stelle. Wie \nk\u00f6nnen denn Hochschullehrer, die Seminare vor manch-\nmal 100 Menschen geben, einsch\u00e4tzen, welche Qualit\u00e4ten \nihre H\u00f6renden wirklich haben? \n\nFrau Raatz hat es letztlich auch einmal \u00f6ffentlich erw\u00e4hnt \n\u2013 mir wollte es ja niemand glauben \u2013: Es gibt an manchen \nHochschulen Hochschullehrer, die der \u00dcberf\u00fcllung in \nihren Seminaren so Herr werden, dass sie durch entspre-\nchende Pr\u00fcfungen ausd\u00fcnnen. Ja, diese Professoren haben \nes verstanden, was Sie jetzt auch umsetzen wollen: \nbessere Lehrbedingungen durch Selektion. Hier liegt das \nProblem. \n\nDer Mangel an den Hochschulen hat dazu gef\u00fchrt, dass \nsich Studienbedingungen verschlechtert haben. Die \nBetreuungssituation hat sich verschlechtert. Es fehlen \nB\u00fccher, Professoren, Seminare, Mittelbau usw. Das haben \nwir auch in der Anh\u00f6rung zum Hochschulgesetz sehr \ndeutlich h\u00f6ren m\u00fcssen. Das Problem wird dieses Gesetz \nnicht \u00e4ndern, sondern es wird es vielmehr versch\u00e4rfen; \ndenn \u2013 das wurde auch in der Anh\u00f6rung gesagt \u2013 Aus-\nwahlverfahren binden mehr Personal, im \u00dcbrigen nicht \nnur in der Verwaltung, wie es im Gesetzestext hei\u00dft, \nsondern sehr wohl auch innerhalb des wissenschaftlichen \nPersonals. Wer die Kosten daf\u00fcr tr\u00e4gt, ist noch unklar. \nUnter Umst\u00e4nden werden diese auf die Bewerberinnen \nund Bewerber abgeschoben. Erfahrungen in anderen \nL\u00e4ndern haben das schon bewiesen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz wird aus unserer Sicht die \nschwierige Situation an den Hochschulen allein auf die \nStudierenden abgeschoben. Es wurde gesagt, es werden \ndurch die Verbesserung der Qualit\u00e4t des Ausbildungspro-\nzesses weniger Studienabbrecher erhofft. Wodurch? \nDurch passf\u00e4higere Studierende. Wie soll denn ein Studie-\nrender passf\u00e4hig sein \u2013 wenn ich einmal das Wort gebrau-\nchen soll \u2013, wenn er neben seinem Fulltime-Studium \ngezwungen ist zu arbeiten, um seinen Lebensunterhalt zu \nverdienen. Die meisten im Saal wissen es sicher: 66 % der \nStudierenden sind erwerbst\u00e4tig. Das hei\u00dft, dass sie mehr \nals zehn Stunden in der Woche zus\u00e4tzlich zum Studium \narbeiten m\u00fcssen. Das erschwert die Studienreform, weil \n\nimmer weniger freie Zeit tats\u00e4chlich f\u00fcr T\u00e4tigkeiten \nbleibt. Die letzte Studie des Studentenwerkes hierzu hat \ngezeigt, dass fast die H\u00e4lfte der Studierenden aus finan-\nziellen Gr\u00fcnden das Studium abbrechen muss. \n\nSollte also wirklich unser Ziel sein, Studienabbruch zu \nvermeiden, brauchen wir andere Instrumente. Einige \nliegen vor dem Studium. Darauf will ich jetzt nicht \neingehen. Ich will \u00fcber Hochschulpolitik sprechen. \n\nWir brauchen zum Beispiel am Anfang des Studiums \nOrientierungsphasen. Hier k\u00f6nnten zum Beispiel die \nGrundlagen des wissenschaftlichen Denkens und der \nLernmethodik vermittelt werden. Wir brauchen Bera-\ntungsgespr\u00e4che. Wir brauchen die individuelle unterst\u00fct-\nzende Betreuung von Studierenden. Das muss ein Grund-\nbestandteil des Studiums werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir \ndie soziale Situation der Studierenden bef\u00f6rdern. Wir \nbrauchen also insgesamt mehr Aufstockung von Stellen \nstatt Stellenabbau. Im \u00dcbrigen geht es nat\u00fcrlich auch um \ndie didaktischen F\u00e4higkeiten der Lehrenden an den \nHochschulen, die immer noch zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lassen. \n\nUnser Ziel muss es also sein, die Studienqualit\u00e4t zu \nsteigern und die Hochschulen f\u00fcr Studieninteressierte zu \n\u00f6ffnen. Das ist nat\u00fcrlich der aufwendigere Weg, der eben \nnicht die Studierenden \u2013 egal, ob er die Studierenden \nausw\u00e4hlt oder nicht \u2013 mit der katastrophalen Situation an \nden Hochschulen allein l\u00e4sst. In der derzeitigen Situation \nist aus unserer Sicht das Hochschulzulassungsgesetz erst \nrecht das falsche Signal. \n\nWir haben nun den Hochschulpakt. Wir wollen Studienan-\nf\u00e4ngerzahlen halten. Wir machen aufwendige Werbecam-\npagnen in Westdeutschland und haben trotzdem das \nProblem r\u00fcckl\u00e4ufiger Anf\u00e4ngerzahlen. Warum? Der NC \nist eine H\u00fcrde. Der NC mit weiteren Kriterien zur Abitur-\nnote ist eine noch h\u00f6here H\u00fcrde. Jede zus\u00e4tzliche H\u00fcrde \nwirkt sozial selektiv und verschreckt Studierende. Dazu \ngibt es auch entsprechende Studien. \n\nSachsen hat ja auch besondere Aufgaben. Nur 11 % der \nStudierenden in Sachsen stammen aus der niedrigen und \n21 % aus der mittleren sogenannten Statusgruppe. Hier \nliegen wir unter dem Bundesdurchschnitt. Zus\u00e4tzliche \nH\u00fcrden sind gerade f\u00fcr diese Studierenden eine potenziel-\nle Gefahr und setzen das falsche Zeichen. Zus\u00e4tzliche \nAuswahlkriterien werden eben vor allem diese Menschen \naus bildungsfernen Schichten treffen. Das ist auch nicht \nunbegr\u00fcndet. Selbst die Bundesregierung hat gesagt, dass \nbei Auswahlgespr\u00e4chen nicht vollst\u00e4ndig ausgeschlossen \nwerden kann, dass auch ein schichtspezifischer Habitus \ndie Auswahlentscheidung beeinflusst. Also k\u00f6nnen diese \nAuswahlkriterien nicht der richtige Weg sein. \n\nWir vermissen wirkungsvolle Initiativen, die zur \u00d6ffnung \ndes Hochschulzugangs f\u00fcr Studieninteressierte aus den \nsogenannten bildungsfernen Schichten beitragen k\u00f6nnten. \nSie w\u00fcrden die soziale Ungleichheit, die wir derzeit beim \nStudium haben, verringern. \n\nWir denken, der Gesellschaft geht damit viel verloren. \nWir sprechen uns f\u00fcr Hochschulen aus, die sich in der \n\n 9538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nGesellschaft f\u00fcr die Gesamtheit \u00f6ffnen. Wir wollen, dass \nStudierende mit ganz unterschiedlichen Hintergr\u00fcnden, \nInteressenlagen und Bed\u00fcrfnissen an die Hochschulen \nkommen. \n\nZiel jeglicher \u00c4nderung in Bildungsgesetzen muss also \nsein, dass der Mehrfachselektion im deutschen Bildungs-\nsystem von Kita bis Hochschule endlich ein Ende ge-\nmacht wird. Aus unserer Sicht dient das Gesetz dem nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Herr Prof. Mannsfeld hat f\u00fcr \ndie Koalition gesprochen. Ich denke, er hat das Wesentli-\nche gesagt. Ich muss dem jetzt nichts hinzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die NPD-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nach der ersten Novellierung \ndes Hochschulzulassungsgesetzes im Jahr 2005 debattiert \nder Landtag nun \u00fcber eine weitere Novellierung, um  \nden Einfluss der Hochschulen auf die Auswahl ihrer \nStudierenden zu st\u00e4rken. Wie reformbed\u00fcrftig das  \nHochschulzulassungsrecht ist, versuchte der ehemalige \nPr\u00e4sident der deutschen Hochschulrektorenkonferenz, \nProf. Dr. Gerd Roellecke, so zu erkl\u00e4ren: \u201eJede Organisa-\ntion entscheidet selbst \u00fcber die Aufnahme ihrer Mitglie-\nder. Davon gibt es zwei Ausnahmen: die Gef\u00e4ngnisse und \ndie Universit\u00e4ten.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft deshalb die Gesetzesnovellie-\nrung, mit der den Hochschulen durch eigenst\u00e4ndige \nAuswahlverfahren und -kriterien mehr Spielraum bei der \nAuswahl ihrer Studierenden in den F\u00e4chern mit \u00f6rtlichem \nNumerus clausus gegeben werden soll. Damit wird bei \nden 163 \u00f6rtlich zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen in \nSachsen die Quote der hochschulvergebenen Studienpl\u00e4t-\nze von bisher 24 auf 80 % erh\u00f6ht und damit die Eigen-\nst\u00e4ndigkeit der Hochschulen gest\u00e4rkt. \n\nEs ist \u00fcberf\u00e4llig, dass die Bedeutung der blo\u00dfen Abitur-\ndurchschnittsnote und der sowieso fragw\u00fcrdigen Warte-\nzeit bei der Studienplatzvergabe deutlich zur\u00fcckgenom-\nmen wird. Deshalb ist es richtig, dass die Hochschulen \nnun verpflichtet werden sollen, neben der Durchschnitts-\nnote des Abiturs und der Wartezeit mindestens ein weite-\nres Auswahlkriterium heranzuziehen. Dies k\u00f6nnen Ein-\nzelnoten der Hochschulzulassungsberechtigung sein, die \nbesonderen Aufschluss \u00fcber die Eignung f\u00fcr den gew\u00e4hl-\nten Studiengang geben; oder es k\u00f6nnen besondere Vorbil-\ndungen, praktische T\u00e4tigkeiten und au\u00dferschulische \nLeistungen und Qualifikationen sein. Anhaltspunkte f\u00fcr \ndie Studieneignung k\u00f6nnen auch eine Berufsausbildung \noder eine vorherige Berufst\u00e4tigkeit des Studienplatzbe-\n\nwerbers sein, ein fachspezifischer Studienf\u00e4higkeitstest \noder das Ergebnis eines Auswahlgespr\u00e4chs. \n\nHier setzt sich die praktische Einsicht durch, dass eine \nEinzelnote in vielen F\u00e4llen mehr \u00fcber das Interesse und \ndie Eignung des Studienplatzbewerbers aussagt als eine \nabstrakte Querschnittsnote. Das gilt in gleichem Ma\u00dfe f\u00fcr \neine vorangegangene Berufsausbildung oder Berufst\u00e4tig-\nkeit. Fachspezifische Studierf\u00e4higkeitstests sowie Aus-\nwahlgespr\u00e4che werden im Rahmen einer Eignungsfest-\nstellung aber eher selten praktizierte Verfahren sein, wie \nSachverst\u00e4ndige bei der Anh\u00f6rung im Ausschuss erkl\u00e4r-\nten. Und in der Tat w\u00fcrden halbst\u00fcndige Einzelgespr\u00e4che \nmit Schulabg\u00e4ngern sowohl den finanziellen als auch den \npersonellen Rahmen der Hochschulen sprengen. Dies ist \nein weiteres Kardinalargument f\u00fcr eine wesentlich bessere \nFinanzausstattung der Hochschulen. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist aber das Grundmisstrauen der \nLinken gegen jede Form der individuellen Eignungspr\u00fc-\nfung. Es ist schon ziemlich \u00fcberzogen, wenn Frau Werner \nmit Blick auf blo\u00dfe Auswahltests von einer \u201evorpro-\ngrammierten sozialen Selektion\u201c spricht. Selektion findet \ndann statt und ist dann abzulehnen, wenn studierwillige \nund studierf\u00e4hige Schulabg\u00e4nger aus finanziellen Gr\u00fcn-\nden, etwa wegen Studiengeb\u00fchren, an der Aufnahme \neines Studiums gehindert werden. \n\nGenauso unsozial w\u00e4re es, wenn die Studienplatzbewer-\nber zuk\u00fcnftig Bewerbungsgeb\u00fchren an die Hochschule \nentrichten m\u00fcssten. F\u00fcr die NPD ist klar, dass das Bewer-\nbungsverfahren f\u00fcr die Studierenden genauso kostenfrei \nsein muss wie ihr Erststudium, um eine rein finanzielle \nAuslese zu verhindern. Selektion findet unserer Auffas-\nsung nach aber nicht statt, wenn sich Hochschullehrer \neinen Eindruck von Fachinteresse und Fachkenntnis eines \nStudienplatzbewerbers machen. \n\nIm Gegensatz zur Linken halten wir die Zielsetzung des \nGesetzes grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig, bezweifeln aber, dass \ndie vorgesehenen Ma\u00dfnahmen allein die hohe Abbrecher-\nquote senken k\u00f6nnen. Sie liegt in den natur- und ingeni-\neurwissenschaftlichen Fachbereichen bekanntlich beson-\nders hoch. \n\nUm hier gegenzusteuern, reicht keine blo\u00dfe Reform der \nHochschulzulassung. Vielmehr m\u00fcsste eine Art Studien-\nberatung bereits mit Beginn der gymnasialen Oberstufe \neinsetzen. Dort k\u00f6nnten Lehrer, die ihre Sch\u00fcler und \nderen F\u00e4higkeiten besser kennen als Professoren die \nStudienplatzbewerber, Neigungen zielgerichtet f\u00f6rdern, \netwa durch Fachbereichsbesuche. \n\nDie NPD-Fraktion stimmt dem Gesetzentwurf in der \nErwartung zu, dass die Hochschulen die ihnen in die \nHand gegebenen Auswahlm\u00f6glichkeiten nutzen, um ihre \nStudierendenzahlen zu erh\u00f6hen und nicht zu senken, was \nangesichts der j\u00fcngsten OECD-Befunde zum deutschen \nAkademikermangel katastrophal w\u00e4re. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 9539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nIm urspr\u00fcnglichen Entwurf zum Hochschulzulassungsge-\nsetz waren die Hochschulen noch dazu verpflichtet, neben \nder Abiturdurchschnittsnote mindestens ein weiteres \nKriterium zur Auswahl geeigneter Bewerber heranzuzie-\nhen. Mit dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktio-\nnen CDU und SPD wird dieses Muss immerhin in ein Soll \numgewandelt. Jedoch bleibt eine Rechtsunsicherheit \nbestehen. Im Auswahlverfahren vermeintlich benachtei-\nligte Bewerber werden sich auf dieses Soll beziehen und \nihren Anspruch auf einen Studienplatz mit juristischen \nMitteln durchzusetzen versuchen. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die geplante \nReform der Hochschulzulassung ist ein Teil der Hoch-\nschulreform an sich. Mithilfe des vorliegenden Gesetz-\nentwurfes der Staatsregierung sollen s\u00e4chsische Hoch-\nschulen bei \u00f6rtlich zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4n-\ngen gr\u00f6\u00dfere Freiheiten bei der Auswahl geeigneter Stu-\ndienbewerber erhalten. \n\nWesentlicher Bestandteil der vorliegenden Novelle zum \nS\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetz ist eine Erh\u00f6-\nhung der Quote der von den Hochschulen zu vergebenden \nPl\u00e4tze in Studieng\u00e4ngen mit \u00f6rtlichem Numerus clausus. \nDerzeit gibt es im Freistaat Sachsen 163 zulassungsbe-\nschr\u00e4nkte Studieng\u00e4nge. W\u00e4hrend bisher maximal 24 % \nder Studienpl\u00e4tze von den Hochschulen aufgrund be-\nstimmter Auswahlkriterien vergeben werden konnten, \nliegt diese Quote nach einer m\u00f6glichen Neuregelung des \nGesetzes zwischen 60 und 80 %. \n\nNoch einige Anmerkungen zu Auswahlkriterien bzw.  \n-verfahren: Eine Ausweitung der Kriterien \u00fcber die \nAbiturnote hinaus soll daf\u00fcr sorgen, die Abbrecherquoten \nan den s\u00e4chsischen Hochschulen zu senken. Ungeachtet \ndessen, dass die Forschung bisher keine validen Kriterien \nermitteln konnte, die einen belastbaren Zusammenhang \nzum Erfolg des Studienabschlusses liefern, stellt sich \ndoch die Frage: Warum keine mehrstufigen Auswahlver-\nfahren in allen Studieng\u00e4ngen oder zumindest in jenen mit \nhoher Knockout-Quote? Das Festmachen mehrdimensio-\nnaler Auswahlverfahren in Studieng\u00e4ngen mit \u00f6rtlichem \nNC weist nicht wirklich einen Bezug zum vorgegebenen \nZiel, die Abbrecherquoten an s\u00e4chsischen Hochschulen zu \nsenken, auf. \n\nHier ergibt sich f\u00fcr die FDP-Fraktion die erste kritische \nAnmerkung: Die Vorgabe einer Mindestquote von 60 % \nk\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion) Auf ein weiteres Problem haben die Experten bei der \n\nAnh\u00f6rung zur vorliegenden Novelle hingewiesen. Mehr-\nstufige Auswahlverfahren erfordern einen massiven \nArbeits- und Kostenaufwand seitens der Hochschulen. \nDarauf wird auch im Gesetzesvorblatt hingewiesen. \nAllerdings ist nicht beabsichtigt, den Hochschulen durch \neine st\u00e4rkere Mittelzuf\u00fchrung hier eine finanzielle Unter-\nst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. In vielen F\u00e4llen lassen mehrstufige \nAuswahlverfahren da eine hochschulinterne Personal- \nbzw. Aufgabenumschichtung erwarten, wodurch m\u00f6gli-\ncherweise ein Qualit\u00e4tsverlust im Bereich der Lehre oder \nauch der Forschung leider nicht unrealistisch erscheint. \n\nWarum sollen Hochschulen hier in ihrer Entscheidungsau-\ntonomie eingeschr\u00e4nkt werden? Immerhin sind Auswahl-\nprozesse stets mit Bindung personeller und auch finan-\nzieller Ressourcen verbunden, auf deren Mindestbetrag \ndie s\u00e4chsischen Hochschulen durch die restriktive Vorga-\nbe dann faktisch verpflichtet werden. \n\nBisher wurde in vielen relevanten Studieng\u00e4ngen auf-\ngrund der geringen Quote frei w\u00e4hlbarer Bewerber von \nmaximal 24 % h\u00e4ufig auf eigene Auswahlverfahren \nverzichtet. Der hohe Aufwand f\u00fcr ein halbwegs valides \nAuswahlverfahren hat sich bei dieser relativ geringen \nQuote einfach nicht gelohnt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Sinne der angestrebten geringen Abbrecherquoten \nw\u00e4re diese Entwicklung kontraproduktiv. Autonomie, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nmuss aber auch ein Abweichen nach unten, das hei\u00dft auch \nunterhalb von 60 %, zulassen, und dies dann sogar mit der \nExtremsituation, dass eine Hochschule vollst\u00e4ndig auf die \nEigenvergabe von Pl\u00e4tzen in Studieng\u00e4ngen mit \u00f6rtlichem \nNC verzichtet. Grunds\u00e4tzlich sollte nach unserer Meinung \ndarauf verzichtet werden, den Hochschulen staatlicher-\nseits Vorgaben hinsichtlich der Quoten f\u00fcr frei zu verge-\nbende Studienpl\u00e4tze aufzuerlegen. \n\nAbschlie\u00dfend noch einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen \nzu den hochschulpolitischen Rahmenvorgaben und damit \nzum Spannungsfeld, in dem sich das Hochschulzulas-\nsungsgesetz bewegt: Der Hochschulpakt 2020 sieht \nStudienanf\u00e4ngerkapazit\u00e4ten vor, die die s\u00e4chsischen \nHochschulen j\u00e4hrlich vorhalten sollen. Vor dem Hinter-\ngrund der demografischen Entwicklung werden die \nHochschulen daher um jeden Studienanf\u00e4nger k\u00e4mpfen \nm\u00fcssen. Das Thema Bewerberauswahl wird so eher zum \nLuxusproblem. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend den Prorektor f\u00fcr Lehre und \nStudium der Universit\u00e4t Leipzig, Herrn Prof. Fach, aus \nder Anh\u00f6rung zum Hochschulzulassungsgesetz zitieren: \n\u201eDie Universit\u00e4t Leipzig hat knapp 20 000 Bewerber, von \ndenen 5 000 genommen werden. Das sind nat\u00fcrlich nicht \ndie Besten, sondern diejenigen, die wir m\u00fchsam anziehen \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nDer n\u00e4chste Kritikpunkt betrifft die Auswahlkriterien. Die \nFrage, wie wir eigentlich die von den Bewerbern gefor-\nderte Motivation als Eignungsindikator testen wollen, \nm\u00f6chte ich dabei nicht einmal diskutieren, sondern mich \neinem anderen Punkt zuwenden. \n\n 9540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nm\u00fcssen, damit wir die Kapazit\u00e4ten auslasten. Das hei\u00dft, \ngegen eine Auswahl der Besten steht zun\u00e4chst einmal der \nImperativ der Kapazit\u00e4tsauslastung. Wir m\u00fcssen im \nAugenblick die Universit\u00e4ten volllaufen lassen und \nnehmen, wen wir kriegen, damit wir die Kapazit\u00e4tszahlen \nerreichen, die wir erreichen sollen.\u201c \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Fazit zum \nvorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung lautet: \nGut gedacht, aber schlecht gemacht! Die FDP-Fraktion \nwird daher den vorliegenden Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte; Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im \nVorfeld der heutigen Debatte war die Auffassung zu \nh\u00f6ren, das Hochschulzulassungsgesetz sei doch nur eine \nRegelung von technischen Fragen und k\u00f6nne eventuell \nohne Debatte verabschiedet werden. Solche Haltungen \nzeugen davon, wie sehr die Frage des \u00dcbergangs von der \nSchule zur Hochschule untersch\u00e4tzt wird. Oft dominiert in \nder Diskussion zudem die Forderung nach neuen, ver-\nmeintlich besseren Auswahlmechanismen. \n\nWie wichtig f\u00fcr die weitere Entwicklung in Sachsen ein \nwachsender Anteil akademisch Gebildeter ist, ger\u00e4t dabei \nebenso aus dem Blick wie das B\u00fcrgerrecht auf Bildung. \nIm Grundgesetz wie in der S\u00e4chsischen Verfassung ist das \nRecht auf freie Berufswahl festgeschrieben. Deshalb \nwenden wir uns gegen alle Versuche, die allgemeine \nHochschulzugangsberechtigung zu einer Art Bewer-\nbungsberechtigung abzuwerten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZugleich ist es immer wieder notwendig, an die Schluss-\nfolgerungen aus dem Numerus-clausus-Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes zu erinnern, wonach sich aus \ndem Recht auf freie Berufswahl grunds\u00e4tzlich die politi-\nsche Verpflichtung ergibt, auf ein die Nachfrage decken-\ndes Studienangebot hinzuwirken. Solange keine ausrei-\nchende Zahl von Studienpl\u00e4tzen in einem Studiengang zur \nVerf\u00fcgung steht, ist eine Auswahlentscheidung unver-\nmeidlich. Ein Numerus clausus ist jedoch nur dann \nverfassungsrechtlich unbedenklich, wenn er in den Gren-\nzen des unbedingt Erforderlichen bleibt und die vorhan-\ndenen Ausbildungskapazit\u00e4ten ersch\u00f6pfend genutzt \nwerden. \n\nJenseits des Verfassungsrechts ist es durchaus von prakti-\nschem Vorteil, wenn sich Studierende passgenau zu ihren \nF\u00e4higkeiten, Bildungszielen und ihrer Lebenslage Stu-\ndiengang und Studienort aussuchen k\u00f6nnen. Wir halten es \nf\u00fcr grunds\u00e4tzlich richtig, dass nicht nur die Durch-\nschnittsnote des Abiturs, sondern auch einzelne F\u00e4cherno-\nten, berufliche Erfahrungen oder weitere spezifische \nEignungen zu Kriterien des Hochschulzugangs werden. \nF\u00fcr viele geeignete Studienbewerberinnen und -bewerber, \ndie bisher keine oder nur geringe Aussichten auf einen \n\nStudienplatz hatten, k\u00f6nnten sich dadurch neue Bildungs-\nchancen ergeben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Verbunden mit der \ngr\u00f6\u00dferen Eigenverantwortung von Studierenden und \nHochschulen wird mit den Regelungen zur Hochschulzu-\nlassung das Ziel verfolgt, die Studienabbruchquote zu \nsenken. Die einfache Gleichung lautet: Geeignete, sprich \ninteressierte Studierende plus geeignete, sprich interessan-\nte Studieng\u00e4nge gleich k\u00fcrzere Studienzeiten und mehr \nAbschl\u00fcsse. Bei n\u00e4herem Hinsehen erweist sich diese \nAnnahme als Milchm\u00e4dchenrechung, die ohne zwei \nUnbekannte gemacht wurde: die Studienberatung und die \nStudieneingangsphase. \n\nDie s\u00e4chsischen Hochschulen informieren nach wie vor \nunzureichend und wenig passgenau \u00fcber ihre Studieng\u00e4n-\nge. Wir haben f\u00fcr dieses Problem in unserem Hochschul-\ngesetz den Vorschlag f\u00fcr eine ganzheitliche Organisation \nder Studienberatung gemacht. Aus unserer Sicht sind \nKarrierezentren geeignet, nicht nur \u00fcber die Berufswahl \nzu informieren, sondern beginnend mit der Studienbewer-\nbung \u00fcber das Studium bis zum Abschluss eine integrierte \nBeratung anzubieten. Die Hochschulen beginnen jetzt \nendlich, unterst\u00fctzt durch eine Finanzierung \u00fcber EU-\nMittel, diesen Service aufzubauen. Dazu sind aber aus \nunserer Sicht Rahmenregelungen durch gesetzliche \nStandards n\u00f6tig. \n\nEin zweiter wichtiger Punkt ist die Verbesserung der \nStudieneingangsphase. Didaktisch darauf ausgerichtete \nModule, intensive Begleitung in Tutorien sowie wissen-\nschaftliche Vorbereitungskurse k\u00f6nnen die Startschwie-\nrigkeiten wesentlich verringern. \n\nWir schlagen insbesondere die Einf\u00fchrung von Orientie-\nrungssemestern vor, wie sie der Wissenschaftsrat empfoh-\nlen hat. Die Hochschulen brauchen dringend diese M\u00f6g-\nlichkeit, damit Studienanf\u00e4nger ihren Studienwunsch \n\u00fcberpr\u00fcfen und konkretisieren k\u00f6nnen. Die Universit\u00e4t \nL\u00fcneburg zeigt bereits, wie dies funktioniert. Auch die \nTU Dresden fordert seit geraumer Zeit die Einf\u00fchrung \nvon Orientierungssemestern. Allerdings sind wir uns auch \nmit ihrem Prorektor f\u00fcr Bildung, Prof. Lenz, einig, dass \ndiese Phase nicht dazu missbraucht werden darf, Studien-\nbewerber nachtr\u00e4glich herauszupr\u00fcfen. Wer immatriku-\nliert ist, muss seinen Studienplatz behalten. \n\nDie genannten Vorschl\u00e4ge sind in unserem Hochschulge-\nsetzentwurf enthalten. Liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon der Koalition, Sie haben noch die Chance, im laufen-\nden Verfahren solche Regelungen zu \u00fcbernehmen und \ndamit einen wirksameren Beitrag f\u00fcr k\u00fcrzere Studienzei-\nten und mehr Studienabschl\u00fcsse zu leisten, als es Rege-\nlungen zur Hochschulzulassung je sein k\u00f6nnen. \n\nDie Anh\u00f6rung hat f\u00fcr uns eines deutlich gemacht: Der \nvorliegende Gesetzentwurf gibt den Hochschulen unter \ndem Strich nicht mehr Spielraum, sondern engt ihn auf \nneue Weise ein. Sogleich verpflichtet er die Hochschulen \nzu einem erheblichen personellen Mehraufwand. Er \nverbessert nicht die Chancen geeigneter Bewerber auf \n\n 9541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nIch m\u00f6chte \u2013 auch wenn Herr Gerstenberg das bereits \ngetan hat \u2013 noch einmal auf einen wesentlichen Punkt \nhinweisen, der vielen, die sonst mit Hochschulen nicht so \nvertraut sind, vielleicht nicht gel\u00e4ufig ist: Warum ist \neigentlich ein Hochschulzulassungsgesetz notwendig? \n\neinen Studienplatz; stattdessen droht er die soziale Aus-\nwahl zu versch\u00e4rfen. \n\nWir sehen seine M\u00e4ngel in drei wesentlichen Punkten. \nZum Ersten wird die Frage, was durch ein Auswahlver-\nfahren \u00fcberhaupt festgestellt werden kann, durch das \nKriterium der Motivation falsch beantwortet. Zum Zwei-\nten ist nicht gesetzlich gesichert, dass die Auswahlverfah-\nren transparent, nicht diskriminierend und nachvollzieh-\nbar durchgef\u00fchrt werden. Drittens wird die Autonomie der \nHochschulen unn\u00f6tig eingeschr\u00e4nkt, indem eine Mindest-\nquote f\u00fcr die Zulassung innerhalb des Auswahlverfahrens \nvorgeschrieben wird und sie zur Anwendung von mindes-\ntens zwei Auswahlkriterien verpflichtet werden. Zu diesen \nPunkten werden wir \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen. \n\nWir haben \u2013 so ist es bereits gesagt worden \u2013 laut Verfas-\nsung das Recht auf freie Berufswahl und damit faktisch \nauch auf einen Studienplatz, wenn die entsprechenden \nHochschulzugangsberechtigungen vorliegen. In der Regel \nist das das Abitur. Davon abweichend gibt es nat\u00fcrlich \nviele andere M\u00f6glichkeiten. Das bedeutet, dass unsere \nHochschulen f\u00fcr jeden offen sind, der oder die eine \nHochschulzugangsberechtigung hat. \n\nAuf der anderen Seite steht das, was an Kapazit\u00e4ten in \nden Hochschulen in den einzelnen F\u00e4chern tats\u00e4chlich zur \nVerf\u00fcgung steht. Hier schl\u00e4gt letztlich das Bundesverfas-\nsungsgericht zu. Daf\u00fcr gibt es dann das Kapazit\u00e4tsrecht, \nnach dem nachgewiesen und dargelegt werden muss, dass \nes tats\u00e4chlich nicht mehr m\u00f6glich ist, an einem Studien-\ngang an einer Hochschule zu immatrikulieren, weil \nschlicht und ergreifend die personellen Kapazit\u00e4ten daf\u00fcr \nnicht zur Verf\u00fcgung stehen. Das muss eindeutig nachge-\nwiesen werden. Erst danach gibt es einen \u00f6rtlichen Nume-\nrus clausus, der durch das Ministerium sanktioniert und \ngenehmigt wird. \n\nIm Zusammenhang mit all diesen Regelungen stehen aber \nauch erhebliche Mehraufwendungen der Hochschulen f\u00fcr \ndie Auswahlverfahren. Werte Kolleginnen und Kollegen \nvon der Koalition, werden Sie sich bitte klar dar\u00fcber: \nDiese m\u00fcssen Sie im kommenden Doppelhaushalt be-\nr\u00fccksichtigen. Ich halte es f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit \ngegen\u00fcber den Hochschulen, sie zu neuen Aufgaben zu \nverpflichten, ohne ihnen das notwendige Geld zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. \n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, und Heike Werner, Linksfraktion) \n\nDieser betrifft \u2013 Herr Schmalfu\u00df hat es angesprochen \u2013 \nderzeit 163 Studieng\u00e4nge in Sachsen. Das sind etwas \nmehr als 50 %, interessanterweise \u00fcberwiegend an den \nFachhochschulen und nur teilweise an den Universit\u00e4ten. \nGanz besonders betroffen ist davon allerdings die Uni-\nversit\u00e4t Leipzig mit einer Vielzahl von geistes- und \nsozialwissenschaftlichen F\u00e4chern, wo, wie in der Bundes-\nrepublik an vielen anderen Stellen, nicht die ausreichen-\nden Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen, um jedem  \nStudierwilligen in diesen F\u00e4chern auch tats\u00e4chlich die \nStudienm\u00f6glichkeit zu geben. \n\nDen Hochschulen bleibt in einer solchen Situation nichts \nanderes \u00fcbrig, als bei der Lehre zu sparen. Das Ergebnis \nw\u00e4re absurd: K\u00fcnftig w\u00fcrden in den Hochschulen geeig-\nnetere Bewerber auf schlechtere Studienbedingungen \ntreffen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen, der vorlie-\ngende Gesetzentwurf wird den Anspr\u00fcchen an eine \nchancengerechte Hochschulzulassung, die zugleich den \nHochschulen mehr Autonomie einr\u00e4umt, nicht gerecht. \nWir fordern Sie auf, unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zuzu-\nstimmen, damit das neue Gesetz nicht bestehende Absur-\ndit\u00e4ten der Hochschulzulassung verst\u00e4rkt, sondern diese \nmindert. \n\nDem stehen fast 50 % der Studieng\u00e4nge gegen\u00fcber, in \ndenen es keinerlei Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Aufnahme \neines Studiums gibt. Sie unterliegen folglich auch nicht \ndiesem Hochschulzulassungsgesetz. (Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \nMir scheint es schon wichtig, dies noch einmal voranzu-\nstellen, weil ich glaube, auch in einigen Redebeitr\u00e4gen \nwurde dies nicht so deutlich dargestellt, dass es sich \nhierbei um klar geregelte Numerus-clausus-F\u00e4cher han-\ndelt, also durch Kapazit\u00e4tsrecht eingeschr\u00e4nkte F\u00e4cher, \nund damit nur f\u00fcr diese die Auswahlkriterien angewendet \nwerden m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte jetzt die Staatsregierung. Frau Ministerin, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Das \nHochschulzulassungsgesetz mag eine trockene Materie \nsein, obwohl es unter dem Strich wirklich nicht unwichtig \nist. Herr Gerstenberg hat gerade noch einmal darauf \naufmerksam gemacht, dass es f\u00fcr die jungen Menschen \num eine lebenswichtige Entscheidung geht, wenn sie sich \num einen Studienplatz bewerben und dann \u00fcber die \nHochschulzulassung von einer Hochschule genommen \nwerden. \n\nIch gebe gern zu, Frau Werner, dass es auch mir lieber \nw\u00e4re, wir k\u00f6nnten den Studierenden mehr F\u00e4cher ohne \n\u00f6rtlichen Numerus clausus \u00f6ffnen. Dazu m\u00fcssten wesent-\nlich mehr Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das \nist ein bundesweites Problem. Wenn wir die gestrige \nStudie der OECD zur Kenntnis nehmen, dann ist es \nzwingend notwendig, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren \nmehr Studierwilligen die Wege zu den Hochschulen \ner\u00f6ffnen, und zwar nicht nur als klassische Hochschulzu-\ngangsberechtigte, sondern auch \u00fcber die berufliche \n\n 9542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nQualifikation, vor allen Dingen durch den weiteren \nAusbau bzw. den Erhalt von Kapazit\u00e4ten. \n\nDas ist mit Sicherheit eine richtige Grundlage, aber genau \ndas k\u00f6nnen wir zurzeit nicht \u00fcber das Hochschulzulas-\nsungsgesetz regeln. Das Hochschulzulassungsgesetz \u2013 \ndamit komme ich wieder zur\u00fcck \u2013 regelt eigentlich formal \ndie M\u00f6glichkeit, zu den kapazit\u00e4tsbeschr\u00e4nkten Studien-\ng\u00e4ngen zugelassen zu werden; es regelt aber nicht grund-\ns\u00e4tzlich inhaltliche Fragen, die hier angesprochen wurden \nund die an den Hochschulen sicherlich noch zu l\u00f6sen sind. \n\nWir haben mit dem Hochschulzulassungsgesetz \u2013 hier \nwiderspreche ich ausdr\u00fccklich Herrn Gerstenberg, was \nich sonst nicht so gern tue \u2013 den Hochschulen mehr an \nAutonomie, mehr an Freiheit gegeben und werden es \nihnen weiterhin geben, damit sie ihr Auswahlrecht tat-\ns\u00e4chlich in die eigenen H\u00e4nde nehmen k\u00f6nnen. Das ist die \nvon den Hochschulen seit vielen Jahren gestellte Forde-\nrung: dass sie sich ihre Studierenden in den F\u00e4chern, in \ndenen sie Kapazit\u00e4tsbeschr\u00e4nkungen haben, selbst aus-\nw\u00e4hlen und die Auswahlverfahren in eigenen Satzungen \nfestlegen k\u00f6nnen. Genau das wird nun geschehen. \n\nDie Hochschulen \u2013 damit ist es auch verfassungssicher \u2013 \nwerden in eigenen Verfassungen, die f\u00fcr die einzelnen \nStudieng\u00e4nge die entsprechenden Vorkehrungen treffen \nund die Kriterien festlegen, verfassungsrechtlich sauber \ndie Hochschulzulassung regeln. Dort wird das jetzt f\u00fcr \ndas zweite Kriterium eingef\u00fcgte W\u00f6rtchen \u201esoll\u201c \u2013 ich \nfinde es auch sinnvoll, dass es eingef\u00fcgt wurde \u2013 durch \ndie eigenen Verfassungen der Hochschulen f\u00fcr die Hoch-\nschulzulassung ausgef\u00fchrt. Das ist die verfassungsrechtli-\nche Grundlage, an der gemessen wird, ob die Hochschule \nentsprechend dem Hochschulzulassungsgesetz gearbeitet \nhat. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen weiteren Punkt eingehen, der \nbei den Kriterien eine nicht unwesentliche Rolle spielt. \nWir haben in Sachsen immer wieder die Diskussion, ob \nnicht aufgrund der hohen Anforderungen, die das s\u00e4chsi-\nsche Abitur stellt, s\u00e4chsische Abiturientinnen und Abitu-\nrienten durch das Anlegen des hohen Ma\u00dfstabes der \nAbiturdurchschnittsquote bei \u00f6rtlichen Numerus-clausus-\nF\u00e4chern benachteiligt werden. Diesem Argument folgend \nist es richtig, ein zweites Kriterium heranzuziehen, was \ndie Hochschulen in den meisten F\u00e4llen auch tun werden. \nDas k\u00f6nnen zum Beispiel besondere Vorleistungen, \npraktische T\u00e4tigkeiten, au\u00dferschulische Leistungen und \nQualifikationen oder besondere Einzelnoten, zum Beispiel \nin den mathematisch-naturwissenschaftlichen F\u00e4chern, \nsein, die eine Ber\u00fccksichtigung finden k\u00f6nnen, wenn sich \nzum Beispiel jemand im Fach Physik oder Mathematik \nbewirbt. Damit relativiert sich die Gewichtung der Abi-\nturnote, die nach wie vor \u2013 das ist verfassungsrechtlich \nauch notwendig \u2013 das gewichtigste Kriterium bleibt, aber \nunter diesem Gesichtspunkt jetzt relativiert wird und nicht \nmehr das alleinige Kriterium ist. \n\nIch bin sehr dankbar, dass es uns gelungen ist, in einem \ngemeinsamen Verfahren noch einmal pr\u00e4zisierend das \nThema der sorbischen Sprache und der sorbischen Lehrer \n\nin den Lehramtsstudieng\u00e4ngen f\u00fcr die sorbische Sprache \nverfassungsrechtlich sauber in das Hochschulzulassungs-\ngesetz aufzunehmen. Die jetzt aufgenommene Formulie-\nrung erm\u00f6glicht es der Universit\u00e4t Leipzig, ein zweites \nKriterium anzuwenden, indem die Vorkenntnisse der \nsorbischen Sprache als Bonus einflie\u00dfen. Damit kann die \nH\u00fcrde beim zweiten Fach genommen werden. Es geht \nn\u00e4mlich meistens nicht um die Sorabistik, sondern um die \nzulassungsbeschr\u00e4nkten F\u00e4cher Mathematik, Biologie, \nGeschichte oder Deutsch, die bez\u00fcglich des Numerus \nclausus nicht genommen werden. Hier w\u00fcrde die Beherr-\nschung der sorbischen Sprache als Faktor mit eingehen \nund letztlich die M\u00f6glichkeit bieten, dass mehr Bewerbe-\nrinnen und Bewerber f\u00fcr das Lehramtsstudium in den \nsorbischen F\u00e4chern zugelassen werden k\u00f6nnen. Das ist \nein Punkt, das gebe ich gern zu, der verfassungsrechtlich \nschwierig zu l\u00f6sen war. So, wie es jetzt im Gesetz enthal-\nten ist, sehe ich daf\u00fcr eine gute Grundlage gegeben. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf einen Punkt eingehen, \nder von Herrn Gerstenberg und von anderen Abgeordne-\nten mehrfach angesprochen wurde: die Kosten f\u00fcr das \nAuswahlverfahren. Wir haben bereits den Staatsvertrag \nmit der ZVS, der Zentralstelle f\u00fcr die Vergabe der Stu-\ndienpl\u00e4tze, abgeschlossen, die in eine Serviceeinrichtung \nf\u00fcr die Hochschulen umgewandelt wird. Sie ist keine \nServiceeinrichtung, die das Auswahlverfahren in eigener \nVerantwortung regelt, sondern sie ist eine Serviceeinrich-\ntung f\u00fcr die Hochschulen. Die Hochschulen k\u00f6nnen ihre \nAuswahlverfahren an die ZVS delegieren und damit \u00fcber \ndie ZVS in einem besser geordneten Verfahren, als dies \nheute der Fall ist, durchf\u00fchren lassen, sodass damit die \nAufwendungen f\u00fcr die Hochschulen durch ein gemeinsa-\nmes Verfahren \u00fcber die ZVS reduziert werden k\u00f6nnen. \n\nHerr Schmalfu\u00df, gestatten Sie mir eine Anmerkung zu \nIhrem Zitat von Herrn Fach aus der Anh\u00f6rung, dass die \nUniversit\u00e4t gezwungen w\u00e4re, aufgrund des Hochschul-\npaktes 2020 jeden Studierenden zu nehmen. Ich habe \nHerrn Fach nicht ganz verstanden und anschlie\u00dfend mit \nihm auch dar\u00fcber gesprochen. Ich glaube, er ist diesbe-\nz\u00fcglich missverstanden worden. Die Hochschule ist \nmitnichten gezwungen, jeden Bewerber und jede Bewer-\nberin zu nehmen. Die Universit\u00e4t Leipzig hat fast aus-\nschlie\u00dflich \u00f6rtliche Numerus-clausus-F\u00e4cher. Sie selbst \nhat aufgrund der vorhandenen Kapazit\u00e4ten damit eine \nKapazit\u00e4tsgrenze gezogen, die auch Beachtung findet. \nMehr muss sie nicht aufnehmen. Insofern hat sie als \neinzige Universit\u00e4t in diesem Land die M\u00f6glichkeit, in \nallen ihren Studieng\u00e4ngen Auswahlverfahren unter einer \nhoffentlich gro\u00dfen Anzahl von Bewerberinnen und \nBewerbern durchzuf\u00fchren. Der Numerus clausus w\u00fcrde \nkeinen Sinn machen, wenn sie nicht viele Bewerberinnen \nund Bewerber h\u00e4tten. Es ergibt sich daraus keine Logik, \ndass sie in jedem Fall jeden nehmen m\u00fcsste. Das kann nur \njemand sagen, der einen offenen Studiengang hat und kein \nAuswahlverfahren f\u00fcr diesen Studiengang durchf\u00fchren \nkann. \n\nDer Hochschulpakt 2020 verpflichtet die Hochschulen \nnicht, jede Bewerberin und jeden Bewerber zu nehmen, \n\n 9543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nFunktionale Gr\u00fcnde f\u00fcr die Aufnahme von Motivation \ngibt es also nicht, es sei denn, es geht um bewusste \nsoziale Diskriminierung. Denn, ich zitiere weiter, \u201eweil \ndie amerikanischen Universit\u00e4ten Pers\u00f6nlichkeiten aus-\nw\u00e4hlen, um auf diese Weise auch schlechtere Studierende \naus h\u00f6heren Schichten in ihre Eliteuniversit\u00e4ten zu \nbringen, haben sie manchmal Interesse daran, die Motiva-\ntion zu pr\u00fcfen\u201c. \n\nauch wenn die entsprechenden Voraussetzungen f\u00fcr das \nStudium in den Numerus-clausus-F\u00e4chern nicht gegeben \nsind. Das wollte ich korrigieren, weil ich glaube, dass \nsonst ein schiefes Bild an einer Universit\u00e4t entsteht, die \nauch daf\u00fcr ein Markenzeichen ist, dass sie \u00fcberregional \nviele Studierende einwirbt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch hoffe, wir sind uns einig, dass wir diesen Effekt an \ns\u00e4chsischen Hochschulen nicht haben wollen. Deshalb \nunsere Forderung: Motivation streichen! 2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf \nartikelweise abzustimmen; es sei denn, es gibt Wider-\nspruch. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch erkennen. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: V\u00f6lliger Unsinn!) \n\nDas Problem der Motivation als Auswahlkriterium  \nverweist zugleich auf ein generelles Problem der \u00d6ffnung \nder Hochschulzulassung. W\u00e4hrend Durchschnittsnoten, \ngewichtete Fachnoten oder andere belegbare spezifische \nVoraussetzungen gen\u00fcgend Transparenz besitzen und \nmessbar sind, sagen Auswahlgespr\u00e4che nicht gen\u00fcgend \n\u00fcber die Qualit\u00e4t des Bewerbers aus. Gerade Bewerber \naus sozial gehobenen Schichten k\u00f6nnen sich bei solchen \nGespr\u00e4chen besser verkaufen als andere. Der sch\u00f6ne \nSchein droht \u00fcber die inhaltliche Kompetenz zu siegen. \n\nAufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes. Wir stimmen \nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien, Drucksache 4/12721. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimment-\nhaltungen wurde der \u00dcberschrift mehrheitlich zuge-\nstimmt. \n\nIch mache kein Hehl daraus, dass wir die M\u00f6glichkeit zu \nAuswahlgespr\u00e4chen am liebsten aus dem Gesetz streichen \nw\u00fcrden. Die Bindung an den Staatsvertrag gibt dazu keine \nM\u00f6glichkeit. Wof\u00fcr wir aber alle sorgen k\u00f6nnen, das ist \nTransparenz, Unabh\u00e4ngigkeit und Nachpr\u00fcfbarkeit. \n\nIch rufe auf Artikel 1 Nrn. 1 und 2. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch hier gleiches Abstimmungsverhalten. Bei Gegen-\nstimmen und Stimmenthaltungen wurde dem Artikel 1 \nNrn. 1 und 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nDas hei\u00dft, Auswahlgespr\u00e4che m\u00fcssen unter Beisein von \nBeisitzern erfolgen und sie m\u00fcssen protokolliert werden. \nAuswahltests sind zu anonymisieren. Ich rufe Nr. 3 auf. Mir liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir beginnen mit der Drucksache 4/13210, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich bitte um die \nEinbringung. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zu diesem \n\u00c4nderungsantrag Redebedarf? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ein Problem dieses \nGesetzentwurfes ist seine Antwort auf die Frage, was \ndurch Auswahlverfahren \u00fcberhaupt festgestellt werden \nkann und soll. Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Meine Damen und \n\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unklar ist der \nRede Sinn, k\u00f6nnte man das \u00fcberschreiben, was der \nKollege Gerstenberg hier eben vorgetragen hat. Denn er \nhat beklagt, dass die Auswahlgespr\u00e4che nicht zielf\u00fchrend \nseien. \n\nDie Staatsregierung orientiert nicht nur auf Eignung, \nsondern auch auf Motivation. Motivation sagt aber \nentweder gar nichts aus oder informiert \u00fcber etwas, was \nmit tats\u00e4chlicher Eignung nichts zu tun hat. \n\nZur Illustration zitiere auch ich den Leipziger Prorektor \nf\u00fcr Lehre und Studium Prof. Fach aus der Anh\u00f6rung: \n\u201eWas soll ein Politikwissenschaftsstudent oder ein Sozio-\nloge als Motivation angeben? \u2026 Man kennt die Antwor-\nten.\u201c \n\nDer eigene \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN \u2013 und der \nwortgleiche der Linksfraktion \u2013 nimmt aus dem Gesetz-\nentwurf, wo das Wort Auswahlverfahren steht, dieses \nWort, was in seiner weiten Fassung im Grunde genom-\nmen den Katalog, von dem hier viel die Rede war, in den \nBlick nimmt, heraus, und Sie ersetzen es nur durch das \neine Wort \u201eGespr\u00e4che\u201c. Dazu habe ich vorhin schon \nStellung genommen. Diese Einengung ist v\u00f6llig inakzep-\ntabel und wird von uns deswegen auch nicht mitgetragen. \n\nErg\u00e4nzend m\u00f6chte ich noch erkl\u00e4ren: Wir stimmen hier \nnicht \u00fcber Motivation ab. Wir stimmen \u00fcber den Katalog \nab, der im Staatsvertrag und in der Gesetzesnovelle \nvon 2005 bereits enthalten ist. Das sind ganz klare Punk-\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\n\u201eWir haben sie empirisch auch schon gehabt. Der eine \nsagt: Ich interessiere mich f\u00fcr Politik. Der andere sagt: Ich \nbin ein sozialer Mensch. Der Dritte sagt: Ich wollte schon \nimmer Lehrer werden. Das ist genau das, was in mir \ndrinsteckt.\u201c \n\n 9544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nte 1 bis 6. Wenn man die verbal in einen Zusammenhang \nbringt, dass bei der Beurteilung der Pers\u00f6nlichkeitsstruk-\ntur von Studienbewerbern damit deren Eignung und \nMotivation erfasst werden sollen, dann ist das etwas \nv\u00f6llig anderes als zu sagen, wir w\u00fcrden hier die Motivati-\non abpr\u00fcfen wollen. \n\nDie ganze Debatte sollte doch etwas mehr auf dem \nsachlichen Boden stehen. Wir k\u00f6nnen diesem und dem \nwortgleichen \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion so nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zum \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE weiteren Redebe-\ndarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt abstim-\nmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag Drucksache 4/13210 und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Stim-\nmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf unter Artikel 1 Nr. 3 den zweiten \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 4/13220, die Nr. 1 des \u00c4nde-\nrungsantrages der Linksfraktion. Ich bitte jetzt um Ein-\nbringung. Frau Abg. Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nw\u00fcrde gern die \u00c4nderungsantr\u00e4ge insgesamt einbringen. \n\nHerr Mannsfeld wird sicher wieder bewerten wollen, dass \nwir den gleichen \u00c4nderungsantrag einbringen wie im \nAusschuss. Ich m\u00f6chte noch einmal sagen, dass aus \nunserer Sicht dem Problem im Ausschuss nicht abgehol-\nfen wurde. Im \u00dcbrigen hoffe ich auf Denkprozesse auch \nin Ihrer Fraktion. Es ist ja immer noch m\u00f6glich, \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen bis zur 3. Lesung zuzustimmen. \n\nZu unseren wichtigsten \u00c4nderungen. Unser \u00c4nderungsan-\ntrag bezweckt, den Hochschulen tats\u00e4chlich autonom \nEntscheidungen zu erm\u00f6glichen. Zum einen schafft der \n\u00c4nderungsantrag f\u00fcr die Hochschulen Rechtsklarheit. \nDenn ihre Sollregel \u2013 das habe ich ja vorhin schon erl\u00e4u-\ntert \u2013 schafft Unklarheit. Wir setzen eine Kann-Regelung \nf\u00fcr die weitere Hinzuziehung von Kriterien zus\u00e4tzlich zur \nAbiturnote. Im \u00dcbrigen geben wir der Abiturnote einen \nhohen Stellenwert, zeigen doch verschiedene Untersu-\nchungen, dass genau diese eine recht hohe Korrelation \nzum Studienerfolg aufweist. \n\nDie f\u00fcr die Hochschulen sehr hohe Verpflichtung, \n60 bis 80 % der Zulassungen durch hochschulinterne \nAuswahlverfahren zu vergeben, geben wir mit unserem \n\u00c4nderungsantrag als Entscheidung in die H\u00e4nde der \nHochschulen. Diese k\u00f6nnen dann entsprechend ihren \nM\u00f6glichkeiten und Erfordernissen tats\u00e4chlich autonom \nund sachgerecht entscheiden. Herr Schmalfu\u00df hatte das \nvorhin auch schon sehr deutlich erl\u00e4utert. \n\nWenn es Auswahlverfahren gibt, dann m\u00fcssen diese \nnat\u00fcrlich transparent gestaltet werden. Deshalb sind sie zu \nprotokollieren und ein Beisitzer muss anwesend sein. Um \n\nf\u00fcr die Studierenden bei fachspezifischen Studierf\u00e4hig-\nkeitstests einigerma\u00dfen objektive Bedingungen herzustel-\nlen, m\u00fcssen diese mindestens anonym durchgef\u00fchrt \nwerden. \n\nSoweit grunds\u00e4tzlich zu unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen. \nLassen Sie mich noch ein Wort zu den bereits beschlosse-\nnen \u00c4nderungen im Fall der sorbischsprachigen Studien-\nbewerber f\u00fcr die Lehramtsstudieng\u00e4nge sagen. \n\nSicher kommt dieser Beschluss den Sorbinnen und \nSorben in ihrem Kampf um die Einhaltung der Minderhei-\ntenrechte sehr entgegen, speziell um die Ausgestaltung f\u00fcr \ndie Zukunft des sorbischen Volkes, eine qualitativ hoch-\nwertige Ausgestaltung der sorbischen Schulen, des sorbi-\nschen Schulsystems. \n\nWir m\u00fcssen aber sagen, dass die Erfahrungen der Sorbin-\nnen und Sorben bisher nicht unbedingt die besten waren. \nIch erinnere nur an die leidvollen Diskussionen und auch \nEntscheidungen um Schulschlie\u00dfungen. Deshalb haben \nwir eine besondere Verantwortung, hier dem Schutz und \nder F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur entge-\ngenzukommen. Dazu ist die Ausbildung der Lehrerinnen \nund Lehrer besonders wichtig. Das d\u00fcrfen also nicht nur \nLippenbekenntnisse bleiben. Ich bitte Sie eindringlich, \ndass wir gemeinsam auf die Umsetzung dieses Beschlus-\nses schauen, damit es nicht so dahergeht, wie es bisher der \nFall war. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zum \n\u00c4nderungsantrag Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht der \nFall zu sein. Dann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber die \nDrucksache 4/13220 Nr. 1 des \u00c4nderungsantrages der \nLinksfraktion. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Gibt \nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr wurde dieser \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nIch stelle jetzt im Artikel 1 die Nr. 3 so, wie in der Be-\nschlussempfehlung vorgeschlagen, zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nGegenstimmen wurde der Nr. 3 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 Nr. 4. Auch hierzu gibt es zwei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge: zun\u00e4chst die Drucksache 4/13211. Das \nist der Antrag der Fraktion GR\u00dcNE. Wird noch einmal \nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist jetzt ein \nanderer Sachverhalt, den ich vorhin noch nicht einge-\nbracht habe. Er betrifft die Autonomie der Hochschulen \nbei der Hochschulzulassung. \n\nDie Staatsregierung kann es in den Regelungen, wie sie \nunter Punkt 4 zu finden sind, nicht lassen, unn\u00f6tig zu \nregulieren. Anstatt es den Hochschulen selbst zu \u00fcberlas-\n\n 9545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nsen, wie viel Prozent ihrer Studenten sie innerhalb von \nAuswahlverfahren zulassen wollen, werden sie ohne Not \nzu einer Mindestquote von 60 % verpflichtet. \n\nAngesichts der derzeitigen Quote von 24 % \u2013 das wurde \nvorhin in der Debatte erw\u00e4hnt \u2013 und der neuen und \nunstrittigen Obergrenze von 80 % ist eine solche Mindest-\nregelung einfach \u00fcberfl\u00fcssig. Wahrscheinlich wird sie aus \ndiesem Grund im Gesetzentwurf der Staatsregierung mit \nkeinem Wort begr\u00fcndet. \n\nAuch die Verpflichtung der Hochschulen zu einem zwei-\nten Auswahlkriterium ist das Gegenteil der angek\u00fcndigten \nAutonomie. \n\nBei der Anh\u00f6rung im Wissenschaftsausschuss hatten nicht \nnur die Studierenden, sondern ebenso die Prorektoren f\u00fcr \nStudium der TU Dresden, der Hochschule Zittau-G\u00f6rlitz \nund der Universit\u00e4t Leipzig diese Regelung scharf kriti-\nsiert. Wie sie unterst\u00fctzen wir das Ziel, den Hochschulen \nmehr Freiheit bei der Kombination der Kriterien zu \ngeben. Das darf jedoch nur eine Option sein und nicht zur \nPflicht werden. Wer \u2013 wie die Staatsregierung \u2013 die \nHochschulen dazu weitgehend zwingen will, neben den \nverschiedenen Auswahlkriterien unbedingt den Abitur-\ndurchschnitt hinzuzuziehen, schr\u00e4nkt sie unn\u00f6tig ein und \nsorgt f\u00fcr unn\u00f6tigen Aufwand. \n\nDie Koalition hat jetzt ihre Muss-Vorschrift in eine Soll-\nvorschrift verwandelt. Das war offensichtlich der kleinste \ngemeinsame Nenner zwischen den Koalitionspartnern. \nWir schlagen aber vor, meine Damen und Herren von der \nKoalition, dass Sie jetzt noch einen Schritt weitergehen: \nLassen Sie die Hochschulen doch selbst entscheiden, \nwelche und wie viele Kriterien sie f\u00fcr ihre Auswahlver-\nfahren kombinieren. Die Erfahrungen der Hochschulen \nmit den Zulassungen in den verschiedenen Studieng\u00e4ngen \nsind die beste Grundlage daf\u00fcr, wie die Anh\u00f6rung unserer \nFraktion \u00fcberzeugend deutlich gemacht hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch \nRedebedarf; Herr Prof. Dr. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Verehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Ich habe zwei Anmerkungen zu diesem \n\u00c4nderungsantrag: Es ist vollkommen richtig, diese Aus-\nwahl von 60 bis 80 % in das Gesetz aufzunehmen, denn \ndie Einbringer eines \u00c4nderungsantrags sagen, man sollte \ngleich bis 80 % hineinschreiben. Sie haben wohl nicht \nbedacht, dass damit auch Hochschulen 35, 40 oder 45 % \nf\u00fcr die Eigenauswahl nehmen k\u00f6nnen? Wir wollen gera-\nde, dass die Hochschulen mehr selbst ausw\u00e4hlen. Das ist \nein klassischer Fall eines Selbsttores oder nicht zu Ende \ngedachter \u00dcberlegung. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nZudem ist doch sehr merkw\u00fcrdig: \u00dcber die Frage der \nzugrunde gelegten Auswahlkriterien ist hier viel diskutiert \n\nworden, aber das, was uns die Fraktion der GR\u00dcNEN nun \nvorlegt, ist der Wortlaut des Gesetzentwurfes vom \n31. M\u00e4rz 2005. Der existiert bereits. Ich kann diesem \nHohen Haus nicht empfehlen, ein Gesetz, das bereits \nbeschlossen ist, im Text als \u00c4nderungsantrag noch einmal \nzu beschlie\u00dfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zum \n\u00c4nderungsantrag weiteren Redebedarf? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, lasse ich \u00fcber den soeben beratenen Antrag \nabstimmen. \n\n(Interner Wortwechsel zwischen Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE, und Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\nWenn es noch etwas zu sagen gibt, meine Herren, kom-\nmen Sie bitte ans Mikrofon. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/13211, \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Zustimmungen \nist der \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe Drucksache 4/13220, Nr. 2 des \u00c4nderungsantrags \nder Linksfraktion, auf. Frau Abg. Werner hat ihn schon \neingebracht. Gibt es dazu noch Diskussionsbedarf? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\nantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser \u00c4nderungsan-\ntrag mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 Nr. 4, wie in der Beschlussempfeh-\nlung vorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Mit einer \nReihe von Gegenstimmen wurde Artikel 1 Nr. 4 mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 Nrn. 5 und 6. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen wurde \nArtikel 1 Nrn. 5 und 6 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 in G\u00e4nze, so wie in der Beschluss-\nempfehlung vorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner gro\u00dfen Anzahl an Gegenstimmen wurde dennoch \nArtikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Gegen-\nstimmen und Stimmenthaltungen wurde Artikel 2 mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt \nes Gegenstimmen und Stimmenthaltungen. Artikel 3 \nwurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen \nworden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein \n\n 9546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nWunsch zur allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle den \nEntwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nHochschulzulassungsgesetzes in der in der 2. Lesung \nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nGegenstimmen wurde dem Gesetz mit Mehrheit zuge-\nstimmt. Damit ist es beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich beende diesen Tagesord-\nnungspunkt. \n\nBevor wir zu den 1. Lesungen kommen, m\u00f6chte ich Ihnen \nFolgendes mitteilen: Mir ist von der Koalition mitgeteilt \n\nworden, dass der Tagesordnungspunkt 14 von der heuti-\ngen Tagesordnung abgesetzt wird. Dies betrifft die Druck-\nsache 4/11670, \u00d6kologischer Landbau im Freistaat \nSachsen. \n\nIch erlaube mir noch kurz, die ver\u00e4nderten Redezeiten \nbekannt zu geben. Die CDU hat Restzeiten von 1 Stunde \nund 24 Minuten, die Linksfraktion 33 Minuten, die SPD \n39 Minuten, die NPD 21 Minuten, die FDP 19 Minuten, \ndie GR\u00dcNEN 23 Minuten und die Staatsregierung 33 Mi-\nnuten. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung des politischen Ehrenamtes \nDrucksache 4/13045, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nEs liegt keine Empfehlung zur allgemeinen Aussprache \nvor, daher spricht nur die einbringende Fraktion, die ich \nhiermit aufrufe. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Die FDP legt heute in \n1. Lesung den Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung des politischen \nEhrenamtes vor. \n\nIch habe folgende Vorbemerkungen: B\u00fcrgerschaftliches \nEngagement ist f\u00fcr uns unverzichtbar als Bef\u00fcrworter \neines demokratischen Gemeinwesens, und zwar auf allen \nEbenen \u2013 sei es in Vereinen vor Ort, in Elternbeir\u00e4ten an \nSchulen, in den Feuerwehren oder eben auf der politi-\nschen Ebene als Ortsvorsteher oder ehrenamtlicher \nB\u00fcrgermeister. Auf der Kreisebene, sei es in den Kreista-\ngen oder selbst auf der Landesebene in verschiedenen \nBeir\u00e4ten bis hin zum Kultursenat des Freistaates Sachsen \n\u2013 \u00fcberall wirken B\u00fcrger unentgeltlich ehrenamtlich mit. \nOhne sie w\u00e4re unser Gemeinwesen so nicht zu gestalten. \nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich meinen herzlichen Dank all \njenen gegen\u00fcber ausdr\u00fccken, die sich in dieser Weise \nb\u00fcrgerschaftlich bei uns in Sachsen engagieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Inhalt unseres Gesetzentwurfes ist relativ schnell \ndargestellt. Er betrifft, auch wenn es zahlenm\u00e4\u00dfig nicht so \nscheint, dennoch einen wesentlichen Punkt der Wahrneh-\nmung ehrenamtlichen Engagements in den Kommunen. \nWir haben 130 ehrenamtliche B\u00fcrgermeister und 900 \nOrtsvorsteher in unserem Freistaat. Deren Engagement \nwird bisher mit einer Aufwandsentsch\u00e4digung honoriert, \ndie in einer Aufwandsentsch\u00e4digungsverordnung festge-\nlegt wird, die die Staatsregierung zuletzt 1995 angepasst \nhat. \n\nDer Gesetzentwurf der FDP sieht zum einen eine Anhe-\nbung der Entsch\u00e4digung nach 14 Jahren vor. Wir halten \ndas f\u00fcr sachangemessen. Diese Entsch\u00e4digungserh\u00f6hung \n\norientiert sich an der Entwicklung der Verg\u00fctungen in  \nden letzten Jahren f\u00fcr hauptamtliche B\u00fcrgermeister in \nDeutschland. Mit dieser Entsch\u00e4digungsregelung wird \nSachsen im Mittelfeld aller Bundesl\u00e4nder liegen. Jedoch \nist der wesentliche Punkt aus unserer Sicht der Umstand, \ndass die Entscheidung \u00fcber die Verg\u00fctung bzw. Auf-\nwandsentsch\u00e4digung nicht mehr in einer Verordnung \ngeregelt wird, sondern unmittelbar an der Stelle getroffen \nwerden soll, wo diese Arbeit geleistet wird, n\u00e4mlich in \nden Kommunen. Damit tragen wir auch dem Kommunali-\nsierungsgebot des Artikels 85 der Landesverfassung \nRechnung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit dem Gesetzentwurf wollen wir b\u00fcrgerschaftliches \nEngagement st\u00e4rken und die \u00dcbernahme von Verantwor-\ntung auf allen Ebenen oder hier auf der Ebene der Ge-\nmeinde f\u00f6rdern und angemessen entsch\u00e4digt wissen. Wir \nwissen, dass es sich dabei nicht um eine Bezahlung \nhandelt, sondern um eine Aufwandsentsch\u00e4digung. Wir \nbrauchen auch in Zukunft B\u00fcrger, die bereit sind, sich \nehrenamtlich in Gemeinschaften zu engagieren: als \nOrtsvorsteher oder als ehrenamtliche B\u00fcrgermeister. \n\nDie FDP hat mit ihrem Gesetzentwurf im Jahr 2006 \nbereits daf\u00fcr gesorgt, dass die Altersgrenze f\u00fcr Ortsvor-\nsteher abgeschafft worden ist. Lassen Sie uns jetzt ge-\nmeinsam darangehen, die Entsch\u00e4digung f\u00fcr ehrenamtli-\nche B\u00fcrgermeister und Ortsvorsteher zeitgem\u00e4\u00df anzupas-\nsen und den Gemeinden zu \u00fcbertragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur St\u00e4rkung des \npolitischen Ehrenamtes an den Innenausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Bei Zustimmung bitte ich jetzt um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\n 9547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcber-\nweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung der Richtlinie 2005/36/EG  \n\nf\u00fcr den Bereich der Gesundheitsberufe \nDrucksache 4/13114, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch hier ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nIch bitte daher die Staatsregierung um Einbringung; Frau \nMinisterin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Dieser Gesetzentwurf dient \nder landesrechtlichen Umsetzung einer EU-Richtlinie, der \nsogenannten Berufsanerkennungsrichtlinie f\u00fcr den Be-\nreich der Gesundheits- und sozialen Berufe. \n\nDiese EU-Richtlinie regelt die gegenseitige Anerkennung \nvon Ausbildungsnachweisen und sie bestimmt, dass alle \nStaatsangeh\u00f6rigen eines Mitgliedsstaates, die einen \nreglementierten Beruf in einem anderen Mitgliedsstaat \naus\u00fcben wollen, den gleichen Zugang zum Beruf erhalten \nwie inl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige. \n\nDer Landtag hat sich bereits mehrfach mit der Umsetzung \ndieser EU-Richtlinie befasst. Erinnert sei an das Gesetz \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Architektengesetzes und \ndes S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes sowie an das Gesetz \nzur \u00c4nderung der Bef\u00e4higungsanerkennung bei den \nLehrern. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf sollen nun in Form \neines Artikelgesetzes das S\u00e4chsische Heilberufekammer-\ngesetz, das S\u00e4chsische Hebammengesetz, das S\u00e4chsische \nSozialanerkennungsgesetz und das Weiterbildungsgesetz \nGesundheitsfachberufe richtlinienkonform ge\u00e4ndert wer-\n\nden. Die vorgesehenen \u00c4nderungen beschr\u00e4nken sich auf \nzwingend umzusetzendes EU-Recht. \n\nDas Gesetzgebungsverfahren ist eilig. Die EU-\nKommission hat bereits ein Vertragsverletzungsverfahren \ngegen die Bundesrepublik Deutschland eingeleitet, da der \nFreistaat \u2013 neben anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 die EU-\nRichtlinie noch nicht fristgerecht umgesetzt hat. \n\nDie vom Gesetz betroffenen Institutionen \u2013 das sind die \nHeilberufekammern, marginal auch die Fachhochschule \nf\u00fcr Sozialwesen in Leipzig und die Landesdirektionen \u2013 \nsind vom Sozialministerium bereits angeh\u00f6rt worden. Sie \nhaben keine Einw\u00e4nde erhoben. \n\nIch bitte Sie daher um z\u00fcgige \u00dcberweisung in die zust\u00e4n-\ndigen Aussch\u00fcsse und um eine z\u00fcgige Beratung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben eingebrachten Entwurf an \nden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen \nund Jugend zu \u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe \nEinstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes \n\nDrucksache 4/13115, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich bitte \ndaher die einbringende Fraktion, das Wort zu nehmen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Nachdem jahrelang \nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck die informationelle Selbstbestimmung der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land demontiert \nwurde, haben wir seit Mitte August eine neue, heftige \nDatenschutzdebatte. \n\nWas war geschehen? Ein Mitarbeiter eines Callcenters \nkonnte es nicht l\u00e4nger mit seinem Gewissen vereinbaren, \nKunden anzurufen, deren Telefonnummern aus tr\u00fcben, \nwenn nicht illegalen Quellen stammten. Die Bankkonten-\n\ndaten von nicht weniger als 17 000 B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern waren in die H\u00e4nde dieses Callcenters geraten. \nWie den Medien zu entnehmen war, wurde von mindes-\ntens f\u00fcnf Personen in Sachsen illegal Geld abgebucht. \nNat\u00fcrlich sind daran auch die entsprechenden Banken \nschuld, aber der Datenschutzskandal hat ein grelles \nSchlaglicht auf den Umfang der offenbar g\u00e4ngigen Praxis \ndes illegalen Datenhandels geworfen. Der Chaos Compu-\nter Club vermutet, dass so gut wie alle Adressdaten in \nDeutschland in Umlauf sind. \n\nUnser Gesetzentwurf, den wir Ihnen heute vorlegen, \nm\u00f6chte auf Landesebene alles tun, damit diese Verh\u00e4ltnis-\n\n 9548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nse ein Ende finden. Auch Bundesinnenminister Sch\u00e4uble \n\u2013 also ausgerechnet Schn\u00fcffel-Sch\u00e4uble \u2013 \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nsah sich veranlasst, zu einem Datenschutzgipfel einzula-\nden. Wir begr\u00fc\u00dfen das, denn endlich hat die Bundesregie-\nrung einmal Datenschutz als eigenst\u00e4ndiges Kernthema \nerkannt, anstatt es als Hindernis der Straftatenaufkl\u00e4rung \nzu diffamieren. Was genau auf dem Datenschutzgipfel \nvereinbart wurde, ist unklar. Nach Meldungen soll im \nDatenschutzgesetz des Bundes die Regelung aufgenom-\nmen werden, dass B\u00fcrger der Weitergabe ihrer Daten \nausdr\u00fccklich zustimmen m\u00fcssen. Das ist die sogenannte \nOpt-in-Regelung. Die Opt-in-Regelung begr\u00fc\u00dfen wir \neinerseits. Andererseits ist nach Pressemeldungen be-\nschlossen worden, dass diese Opt-in-Regelung ausdr\u00fcck-\nlich nicht f\u00fcr das Melderecht gelten soll. Genau hier setzt \nunser Gesetzentwurf an. \n\nEs ist zwar so, dass das Melderecht seit der F\u00f6deralismus-\nreform 2006 in der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebung des \nBundestages steht; der Bundestag hat aber bisher noch \nkein Meldegesetz erlassen. Im Internet kursiert seit Juli \ndieses Jahres ein Entwurf, der der Referentenentwurf des \nInnenministeriums zu einem Bundesmeldegesetz sein soll. \nAuch dieser Entwurf sieht nur eine Widerspruchsm\u00f6g-\nlichkeit, etwa bei Gruppenausk\u00fcnften, vor. Wie zu h\u00f6ren \nist, gibt es Bedenken der SPD, sodass eine Verabschie-\ndung des Gesetzes in dieser Legislaturperiode des Bun-\ndestages in den Sternen steht. \n\nFazit: Der Landtag des Freistaates Sachsen bleibt recht-\nlich f\u00fcr eine solche Regelung zust\u00e4ndig und nach unserer \nfesten \u00dcberzeugung auch in der Pflicht. Wir m\u00fcssen in \nSachsen unsere Hausaufgaben machen und dort handeln, \nwo wir als Gesetzgeber in der Pflicht stehen. Wir als \nLandtag m\u00fcssen alles tun, dass nicht s\u00e4chsische Landes- \noder Kommunalbeh\u00f6rden Daten ohne den Willen der \nBetroffenen verkaufen. \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nsind gesetzlich gezwungen, ihre pers\u00f6nlichen Daten \nabzugeben. Dieser Offenbarungszwang wird durch die \nErf\u00fcllung gesetzlich bestimmter, \u00f6ffentlicher Aufgaben \ngerechtfertigt. Gegen\u00fcber privaten Dritten muss der \nB\u00fcrger seine Daten nicht offenbaren, sondern kann \ngrunds\u00e4tzlich selbst bestimmen, ob und welche Daten er \nvon sich preisgeben m\u00f6chte. Es kann aber nicht sein, dass \nMeldebeh\u00f6rden Daten, die sie zu gesetzlich bestimmten, \n\u00f6ffentlichen Zwecken von uns erhalten, gegen unseren \nWillen an private Dritte weitergeben k\u00f6nnen. Die Melde-\nbeh\u00f6rden sind an den Grundsatz der Zweckbindung der \nDaten gebunden. \n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: Was nimmt sich \nder Staat eigentlich heraus, Daten, die ihm aus guten \nGr\u00fcnden anvertraut werden mussten, an Dritte weiter-\nzugeben? Was fr\u00fcher einmal als harmlose Gef\u00e4lligkeit \nerschien \u2013 wie etwa die Weitergabe von hohen Geburtsta-\ngen an die Presse \u2013, ist heute in den Zeiten der allgegen-\nw\u00e4rtig verkn\u00fcpfbaren Daten m\u00f6glicherweise der letzte \n\nBaustein zur Vervollkommnung eines Pers\u00f6nlichkeitsbil-\ndes, das sich ein Dritter illegal von uns macht. \n\nZudem haben wir in Sachsen dringenden Handlungsbe-\ndarf, denn bald soll das Kommunale Kernmelderegister in \nBischofswerda endg\u00fcltig seine Arbeit aufnehmen. Dann \nist es nach der geltenden Rechtslage m\u00f6glich, dass private \nDritte \u2013 nicht Beh\u00f6rden \u2013 Ausk\u00fcnfte \u00fcber unseren Namen, \nWohnsitz und Geburtstag automatisiert \u00fcber das Internet \nabrufen d\u00fcrfen. Der Betroffene kann der Form der Daten-\n\u00fcbermittlung zwar widersprechen; hat er jedoch nicht \nausdr\u00fccklich widersprochen, werden seine Daten auf \ndiese Art und Weise \u00fcbermittelt. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: War Ihnen das \nklar? Ich glaube, weder allen in diesem Hause noch der \nbreiten Bev\u00f6lkerung ist klar, dass unsere Wohnadressen \npraktisch von jedermann ohne weitere Voraussetzungen \nabgerufen werden k\u00f6nnen, und dann auch \u00fcbers Internet. \nIch kann alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nur dringend \nauffordern: Gehen Sie auf Ihre Meldebeh\u00f6rde und wider-\nsprechen Sie ausdr\u00fccklich einer Weitergabe Ihrer Daten \nan private Dritte! Ansonsten m\u00fcssen Sie sich nicht wun-\ndern, wenn Sie noch h\u00e4ufiger ungebetene Werbeanrufe \nerhalten oder Ihr Postfach noch mehr von l\u00e4stigen Werbe-\nsendungen \u00fcberquillt. \n\nOder, meine Damen und Herren, ist Ihnen klar, dass \nprivate Dritte weitere Daten \u00fcber die sogenannte erweiter-\nte Meldeauskunft erhalten k\u00f6nnen, nur wenn sie ein \nsogenanntes \u201eberechtigtes Interesse\u201c geltend machen? Sie \nhaben noch nicht einmal ein Widerspruchsrecht, sondern \nwerden unter Umst\u00e4nden von der erteilten Auskunft \nvielleicht, aber auch nicht zwingend, nachtr\u00e4glich unter-\nrichtet. Zudem pr\u00fcft die Meldebeh\u00f6rde lediglich, ob ein \n\u201eberechtigtes Interesse\u201c vorliegt. Diese Frage unterliegt \naber der Interessenabw\u00e4gung der Meldebeh\u00f6rde zwischen \ndem Auskunftsinteresse des Anfragenden einerseits und \ndem Geheimhaltungsinteresse des betroffenen B\u00fcrgers \nandererseits. In der einschl\u00e4gigen Kommentierung zum \nMeldegesetz ist zu lesen, dass bei \u201erein wirtschaftlichem \nInteresse\u201c des Auskunft Begehrenden kein berechtigtes \nInteresse vorliege. Aber ich frage Sie: K\u00f6nnen wir dem \nvertrauen? \n\nWir haben also den Schutz unserer Daten nicht mehr \nselbst in der Hand, sondern m\u00fcssen darauf vertrauen, dass \ndie Meldebeh\u00f6rde diesen Schutz f\u00fcr uns wahrnimmt. \nZugleich hat die Meldebeh\u00f6rde \u00fcber die Geb\u00fchrenein-\nnahmen aber ein eminentes wirtschaftliches Interesse an \nder Weitergabe unserer Daten. Sie k\u00f6nnen sich leicht \nausrechnen, wie die Beh\u00f6rde ihr Ermessen aus\u00fcben wird. \nBeispielsweise veranschlagt die Landeshauptstadt Dres-\nden die durchaus nicht zu verachtende Summe von \n375 000 Euro in ihrem Haushaltsplan als Geb\u00fchrenein-\nnahmen aus Datenweitergaben. \n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 9549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 Gleich. \u2013 Ich frage Sie: \nGlauben Sie tats\u00e4chlich, dass die kommunalen Meldebe-\nh\u00f6rden den Schutz Ihrer Daten in den Vordergrund stellen \nwerden, wenn sie durch die Weitergabe Einnahmen \nerzielen k\u00f6nnen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zwischenfra-\nge, bitte; Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege Lichdi! \nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN im Leipziger Stadtrat einen Antrag der FDP-\nFraktion, die Weitergabe dieser Daten von einer ausdr\u00fcck-\nlichen Zustimmung abh\u00e4ngig zu machen, abgelehnt hat? \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann nicht sein! \u2013  \nWeitere Zurufe) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Morlok, wenn \nmich nicht alles t\u00e4uscht, befinden wir uns hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch kann Ihnen gern zugestehen, dass ich das Abstim-\nmungsverhalten meiner Freunde in Leipzig nicht Tag f\u00fcr \nTag und Stunde f\u00fcr Stunde kontrolliere. Ich habe aber \ngerade Blickkontakt mit dem Kollegen Weichert aufge-\nnommen, der verneinend den Kopf gesch\u00fcttelt hat, sodass \nich davon ausgehe, dass Ihre Darstellung, die Sie hier \ngetroffen haben, nicht zutreffend ist, weil ich durchaus \nmehr Veranlassung habe, meinem Kollegen Weichert zu \nvertrauen als Ihnen. \u2013 Vielen Dank. \n\nNein, meine Damen und Herren, wir sind \u00fcberzeugt, dass \nder Schutz unserer Daten in unsere eigenen H\u00e4nde geh\u00f6rt. \nWir m\u00fcssen das Volksz\u00e4hlungsurteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes ernst nehmen, nach dem wir selbst und \nsonst kein anderer \u00fcber die Weitergabe unserer Daten \nentscheiden k\u00f6nnen m\u00fcssen. Dies ist nur mit einer Einwil-\nligungsregelung der Datenweitergabe an private Dritte \nm\u00f6glich. Dass dies mittlerweile Stand der Diskussion ist, \nk\u00f6nnen wir ja auch dem Ergebnis des Datenschutzgipfels \nletzte Woche bei Innenminister Sch\u00e4uble entnehmen. \n\nWir haben aber aus einem weiteren wichtigen Grund \ndringenden Handlungsbedarf. Nach dem geltenden \nMeldegesetz k\u00f6nnen Parteien die Wohnadressen von \nW\u00e4hlern abfragen, um sie anschlie\u00dfend mit Werbemate-\nrial zu \u00fcbersch\u00fctten. Schon viele werden sich gewundert \nhaben, wieso sie auf einmal ein pers\u00f6nlich adressiertes \nSchreiben von einem freundlich l\u00e4chelnden Politiker in \nihrem Briefkasten gefunden haben, obwohl sie m\u00f6gli-\ncherweise gerade diesen Politiker verabscheuen. Es ist \n\u00fcberhaupt nicht einzusehen, wieso dieses Parteienprivileg \nweiterbestehen sollte. Entscheidend ist aber aus meiner \nSicht, dass wir hier in diesem Landtag eine rechtsextre-\nmistische Partei sitzen haben, die bekannterma\u00dfen gern \nverurteilte Gewaltt\u00e4ter aufstellt und auch sonst gute \nKontakte in dieser Szene pflegt. Ich m\u00f6chte verhindern, \ndass sich die NPD ganz legal Meldedaten bei den Beh\u00f6r-\n\nden besorgt, um dann m\u00f6glicherweise engagierte Demo-\nkraten zu bedrohen. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD:  \nDas darf doch nicht wahr sein!) \n\nIch glaube, hier haben wir auch eine Schutzpflicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch hoffe, dass sich die demokratischen Fraktionen dieses \nHauses wenigstens in diesem Ziel im Ergebnis einig sind. \nUnser Gesetzentwurf sieht daher auch f\u00fcr diesen Fall die \nEinwilligungsregelung vor. \n\n\u2013 Herr Kollege Despang, wenn Sie hier schon dazwi-\nschenlabern und dazwischenbr\u00fcllen, dann erkl\u00e4ren Sie \nmir doch, wie es sein kann, dass Sie den M\u00f6rder von \nGuben 1999 auf Ihrer Liste in Brandenburg, auf der \nKommunalwahlliste, stehen haben. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \nReden Sie mal zum Thema!) \n\nIch halte es f\u00fcr einen Skandal sondergleichen, dass Sie \neinen verurteilten M\u00f6rder noch auf Ihre Liste setzen! Das \nzeigt, wes Geistes Kind Sie sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben unsere Gesetzge-\nbungsvorschl\u00e4ge bereits im Januar 2006 anl\u00e4sslich der \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes beantragt, und \nSie von der CDU- und SPD-Koalition haben dies abge-\nlehnt. Ich bin sehr gespannt, ob Sie sich angesichts der \nj\u00fcngsten Entwicklungen weiterhin der Notwendigkeit \neines strengeren, eines besseren Datenschutzes, eines \nDatenschutzes in unseren eigenen H\u00e4nden und damit \neiner Einwilligungsl\u00f6sung widersetzen wollen. Ich bin \ngespannt auf die Ausschussberatungen und beantrage die \n\u00dcberweisung an den Innenausschuss. Meines Erachtens \nm\u00fcsste der Gesetzentwurf auch an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss \u00fcberwiesen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldege-\nsetzes an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Herr Lichdi, \ndarf ich das als Antrag betrachten, dass Sie dar\u00fcber noch \nabgestimmt haben m\u00f6chten? \u2013 Gut. \n\nWir stimmen jetzt erst einmal ab \u00fcber das, was das Pr\u00e4si-\ndium vorgeschlagen hat, und zwar \u00fcber die \u00dcberweisung \nan den Innenausschuss, der damit auch federf\u00fchrend \nw\u00e4re. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Diese \u00dcberweisung ist beschlossen. \n\nIch rufe jetzt den Antrag von Herrn Lichdi auf, diesen \nEntwurf auch an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich kann eine \n\n 9550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nMehrheit von Stimmen daf\u00fcr erkennen. Damit ist das \nauch an diesen Ausschuss \u00fcberwiesen. \n\n(Beifall und Freude bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Wie viel Freude bei einem solch kleinen Punkt auf-\nkommen kann, ist f\u00fcr mich schon \u00fcberraschend. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Elften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 4/13116, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Deshalb bitte \nich jetzt die Staatsregierung um Einbringung. Herr Minis-\nter Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \nbringt die Staatsregierung die Regelungen des Elften \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages in den S\u00e4chsischen \nLandtag ein, auf die sich die Regierungschefs der L\u00e4nder \nam 12. Juni 2008 mit ihren Unterschriften verst\u00e4ndigt \nhaben. \n\nDer Elfte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag setzt eins zu \neins die Feststellungen um, die die Kommission zur \nErmittlung des Finanzbedarfs der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunkanstalten in ihrem 16. Bericht zu Beginn dieses \nJahres getroffen hat. Die Kommission hat f\u00fcr die n\u00e4chste \nGeb\u00fchrenperiode 2009 bis 2012 einen zus\u00e4tzlichen \nFinanzbedarf von rund 944 Millionen Euro bei der ARD, \n524 Millionen Euro beim ZDF und rund 43 Millionen \nEuro beim Deutschlandradio festgestellt. \n\nIm Ergebnis des 16. KEF-Berichtes ist daher zum 1. Janu-\nar 2009 eine Anhebung der Rundfunkgeb\u00fchr um insge-\nsamt 95 Cent pro Monat erforderlich. Die Rundfunkge-\nb\u00fchr wird damit von bislang 17,03 Euro um diese 95 Cent \nauf 17,98 Euro angehoben. Das bedeutet eine Erh\u00f6hung \nder nur f\u00fcr Rundfunk bzw. neuartige Empfangsger\u00e4te \ngeltenden Grundgeb\u00fchr von bislang 5,52 Euro um \n24 Cent auf 5,76 Euro und der Fernsehgeb\u00fchr von bislang \n11,51 Euro um 71 Cent auf 12,22 Euro. Von dem Erh\u00f6-\nhungsbetrag entfallen auf die ARD 56 Cent, auf das ZDF \n34 Cent und auf das Deutschlandradio sowie auf die \nLandesmedienanstalten jeweils rund 2 Cent. \n\nDie Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs hat \ndamit die urspr\u00fcnglichen Anmeldungen der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten drastisch gek\u00fcrzt. W\u00e4ren \ndie Anmeldungen der Anstalten vollst\u00e4ndig ber\u00fccksichtigt \nworden, w\u00e4re ein Erh\u00f6hungsbetrag von bis zu 1,69 Euro \nherausgekommen. Die KEF war nicht zuletzt der Auffas-\nsung, dass bei den gr\u00f6\u00dferen Anstalten noch ein h\u00f6heres \nPotenzial an Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit mobili-\nsiert werden kann, als dies die Anstalten selbst vorgese-\nhen hatten. Die 95 Cent stellen somit einen drastisch \nreduzierten und im Hinblick auf die gesamtwirtschaftliche \nEntwicklung moderaten Erh\u00f6hungsbedarf f\u00fcr die kom-\nmende vierj\u00e4hrige Geb\u00fchrenperiode dar. Dies gilt insbe-\n\nsondere, wenn man ber\u00fccksichtigt, dass \u00fcber den Ge-\nsamtverlauf der Geb\u00fchrenperiode die Erh\u00f6hung mit \ndiesem Betrag unterhalb der zu erwartenden Inflationsrate \nliegen wird. \n\nMit der exakten Umsetzung des KEF-Verfahrens in die \nstaatsvertragliche Regelung halten die L\u00e4nder genau jenen \nRahmen ein, den das Bundesverfassungsgericht in seiner \nEntscheidung vom September 2007 gesetzt hat. Sie \nerinnern sich, meine sehr verehrten Damen und Herren, \ndass vor vier Jahren mit dem Achten Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag die L\u00e4nder von den Empfehlungen der KEF \nkorrigierend nach unten abgewichen waren. Die Art und \nWeise dieser Abweichung hat das Bundesverfassungsge-\nricht veranlasst, das Verfahren der KEF ausdr\u00fccklich zu \nbest\u00e4tigen, um den Handlungsspielraum der L\u00e4nder bei \nder Umsetzung des KEF-Vorschlages eindeutig zu kon-\nkretisieren. Die L\u00e4nder haben die Entscheidungen und die \nHinweise des Bundesverfassungsgerichtes selbstverst\u00e4nd-\nlich akzeptiert und konsequent umgesetzt. Sie haben aber \nin der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes auch \neine klare Best\u00e4tigung der Zust\u00e4ndigkeit und ihres Gestal-\ntungsanspruches in der Medienordnung gefunden. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat eindeutig hervorgeho-\nben, dass es den L\u00e4ndern obliegt, die Medienordnung in \nDeutschland politisch zu gestalten. Diese medienpolitisch \naktiv gestaltende Rolle nehmen wir umfassend wahr, und \nzwar auf den Feldern, auf denen medienpolitische Gestal-\ntung die Zukunftsf\u00e4higkeit und die Akzeptanz des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks sichert und ausbaut. \n\nDazu geh\u00f6ren die Pr\u00e4zisierung und Konkretisierung des \nAuftrags des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, insbeson-\ndere im \u00dcbergang in die digitale Welt. Mit den derzeit \nlaufenden Beratungen zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag formulieren wir den Auftrag des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks im digitalen Zeitalter. \nDieser konkretisierte Auftrag wird den Rahmen f\u00fcr das \nVerfahren der KEF in der kommenden Geb\u00fchrenperiode \nbilden. \n\nIm \u00dcbrigen haben die L\u00e4nder sehr wohl erkannt, dass die \ndauerhafte Akzeptanz des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks in der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung und damit die \nGrundlage f\u00fcr die Auftragserf\u00fcllung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks sehr eng auch mit der Finanzie-\nrungssystematik f\u00fcr den Rundfunk in Deutschland ver-\nbunden sind. Nicht erst die Diskussion um die Geb\u00fchren-\n\n 9551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\npflicht f\u00fcr neuartige Empfangsger\u00e4te hat uns gezeigt, dass \nein einfaches, klares, transparentes, in sich stimmiges und \ngerechtes Finanzierungssystem f\u00fcr eine strikt auftrags-\nkonforme bedarfsgerechte Finanzierung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks in Deutschland zwingend ist. \n\nDie L\u00e4nder werden deshalb sehr rasch im Anschluss an \nden Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag die Finan-\nzierungssystematik in diesem Sinne fortentwickeln und \nverbessern. Ziel ist es dabei, das Verfahren der KEF f\u00fcr \ndie im Jahr 2013 beginnende Geb\u00fchrenperiode auf einer \n\u00fcberzeugenden neuen Grundlage durchzuf\u00fchren. \n\nMit den Regelungen des Elften Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages kommen die L\u00e4nder ihrer verfassungsge-\nm\u00e4\u00dfen Pflicht zur bedarfsgerechten Ausstattung des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks konsequent nach. \n\nMit den Regelungen zum Zw\u00f6lften und den folgenden \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4gen setzen sie dar\u00fcber \nhinaus aktiv ihren medienpolitischen Gestaltungsspiel-\nraum um. Wir st\u00e4rken und sichern damit die Rolle des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks als unverzichtbaren \nFaktor im demokratischen Meinungsbildungsprozess. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der im \nElften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zus\u00e4tzlich enthal-\ntenen \u00c4nderung des Jugendmedienschutzstaatsvertrages \nsichern die L\u00e4nder auch die Fortf\u00fchrung der Arbeit von \nJugendschutznet bis zum Jahre 2012. Jugendschutznet \n\ndr\u00e4ngt auf die Einhaltung des Jugendschutzes im Internet \nund sorgt daf\u00fcr, dass Anbieter problematische Inhalte \nrasch \u00e4ndern, l\u00f6schen oder f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nsperren. Die Jugendministerien haben diese l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende Stelle 1997 gegr\u00fcndet. Sie ist an die Kommissi-\non f\u00fcr Jugendmedienschutz angebunden, um eine einheit-\nliche Aufsicht f\u00fcr Rundfunk und Internet zu gew\u00e4hrleis-\nten. Diese wichtige Aufgabe zum Schutz der Jugend gilt \nes auf gesicherter Grundlage fortzuf\u00fchren. \n\nIch bitte Sie deshalb, das vorliegende Gesetz im parla-\nmentarischen Verfahren zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum Elften Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesen \u00dcberweisungen die \nZustimmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nDer n\u00e4chste \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n\u00d6kologischer Landbau im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/11670, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwar abgesetzt worden.  Wir kommen deshalb zum \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nMissbrauch personenbezogener Daten wirksam unterbinden \u2013 \nInformationskampagne zum Selbstdatenschutz starten \n\nDrucksache 4/13056, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion, danach \nfolgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Links-\nfraktion das Wort; Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Unser Antrag schlie\u00dft \neigentlich durchaus an den vorhin durch Kollegen Lichdi \neingebrachten Gesetzentwurf zu den kommunalen Daten \nzum Melderegister an. Am 15. Dezember 1983, mithin \nvor knapp 25 Jahren \u2013 somit haben wir also ein Jubil\u00e4um \nins Haus stehen \u2013, hat das Bundesverfassungsgericht im \nsogenannten Volksz\u00e4hlungsurteil das Grundrecht auf \ninformationelle Selbstbestimmung als Ausfluss des \n\nallgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts und der Menschenw\u00fcr-\nde etabliert. \n\nDie zentrale Stelle dieser Entscheidung lautet \u2013 ich gebe \nsie hier einmal auszugsweise wieder: \u201eMit dem Recht auf \ninformationelle Selbstbestimmung w\u00e4re eine Gesell-\nschaftsordnung und eine diese erm\u00f6glichende Rechtsord-\nnung nicht vereinbar, in der B\u00fcrger nicht mehr wissen \nk\u00f6nnen, wer was, wann und bei welcher Gelegenheit \u00fcber \nsie wei\u00df. Wer unsicher ist, ob abweichende Verhaltens-\nweisen jederzeit notiert und als Information dauerhaft \ngespeichert, verwendet und weitergegeben werden, wird \nversuchen, nicht durch solche Verhaltensweisen aufzufal-\nlen. Dieses w\u00fcrde nicht nur die individuellen Entfaltungs-\nchancen des Einzelnen beeintr\u00e4chtigen, sondern auch das \nGemeinwohl, weil Selbstbestimmung eine elementare \n\n 9552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nFunktionsbedingung eines auf Handlungsf\u00e4higkeit und \nMitwirkungsf\u00e4higkeit seiner B\u00fcrger begr\u00fcndeten freiheit-\nlichen demokratischen Gemeinwesens ist.\u201c \n\nHieraus folgt: Freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit setzt \nunter den modernen Bedingungen der Datenverarbeitung \nden Schutz des Einzelnen gegen unbegrenzte Erhebung, \nSpeicherung, Verwendung und Weitergabe seiner pers\u00f6n-\nlichen Daten voraus. Dieser Schutz ist daher von dem \nGrundrecht des Artikels 2 Abs. 1 in Verbindung mit \nArtikel 1 Abs. 1 Grundgesetz umfasst. \n\nDie informationelle Selbstbestimmung bedeutet damit \nHerrschaft aller Betroffenen in diesem Land \u00fcber ihre \nDaten, und zwar \u00fcber alle Daten. Einschr\u00e4nkungen sind \nnur auf gesetzlicher Grundlage zul\u00e4ssig. Ausdr\u00fccklich hat \ndas Bundesverfassungsgericht festgestellt, dass es keine \u2013 \n\u00fcberhaupt keine! \u2013 belanglosen Daten gibt. \n\nDieses Urteil hat sowohl auf die Novelle des Bundesda-\ntenschutzgesetzes von 1990 als auch auf die Datenschutz-\ngesetze der L\u00e4nder und speziell der neuen L\u00e4nder gro\u00dfen \nEinfluss genommen \u2013 aus gutem Grund in den neuen \nL\u00e4ndern. Dabei hat der Freistaat Sachsen an sich vorbild-\nlich gehandelt. Wir sind nach allem, was wir wissen, das \neinzige Land in der Bundesrepublik Deutschland, das in \nder Verfassung selbst dieses Grundrecht auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung als Grundrecht eigenst\u00e4ndig \nformuliert hat: Im Artikel 34 finden wir den Verfassungs-\ntext: \u201eJeder Mensch hat das Recht, \u00fcber die Erhebung, \nVerwendung und Weitergabe seiner personenbezogenen \nDaten selbst zu bestimmen. Sie d\u00fcrfen ohne freiwillige \nund ausdr\u00fcckliche Zustimmung der berechtigten Personen \nnicht erhoben, gespeichert, verwendet oder weitergegeben \nwerden. In dieses Recht darf nur durch Gesetz oder \naufgrund eines Gesetzes eingegriffen werden.\u201c \n\nVon diesem Ma\u00dfstab, den das Bundesverfassungsgericht \nin puncto Datenschutz vorgegeben hat und den unsere \neigene S\u00e4chsische Verfassung hier eindeutig konstituiert, \nsind wir inzwischen Lichtjahre entfernt. So n\u00fcchtern muss \nman das einsch\u00e4tzen. Kaum ein Grundrecht ist derart im \nKern ausgeh\u00f6hlt, im Alltag missachtet und verletzt wie \neben das auf Datenschutz. Die Voraussetzungen daf\u00fcr \nhaben nicht zuletzt die Gesetzgeber auf Bundes- und \nLandesebene selbst \u2013 sei es durch Tun oder Unterlassen \u2013 \nmit geschaffen. \n\nNicht zuletzt das schlechte Beispiel des Staates \u2013 Stich-\nwort: Rechtsvorschriften zur Telefon\u00fcberwachung, zum \nKfz-Scanning, zur Onlinedurchsuchung, zur Vorratsdaten-\nspeicherung \u2013 hat die guten Sitten v\u00f6llig verdorben. Die \nmehr und mehr ausufernde Datensammelwut staatlicher \nStellen hat bewirkt, dass auch die Privatwirtschaft in \nhaltloser Weise nachzieht, um mit dem Sammeln, der \nVerwertung und dem Handel personenbezogener Daten \ngutes Geld zu verdienen. Callcenter, Wirtschaftsaus-\nkunftsdateien der Schufa, Auskunftsdateien f\u00fcr Privatper-\nsonendaten, wie die CEG Creditreform oder die Deutsche \nMieterdatenbank, private Adressh\u00e4ndler und nicht zuletzt \ndie Geb\u00fchreneinzugszentrale (GEZ) der \u00f6ffentlichen \nRundfunkanstalten machen nur die Spitze des Eisberges \n\neines gro\u00dfen, eintr\u00e4glichen Marktes von gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig \nt\u00e4tigen privaten Datensammlern, Verwertern, Vermittlern \nund H\u00e4ndlern aus. \n\nAusl\u00f6ser f\u00fcr unseren Antrag waren die Pressemeldungen \n\u2013 Kollege Lichdi nahm vorhin darauf Bezug \u2013 in der \nzweiten Augusth\u00e4lfte, wonach die Verbraucherzentrale \nvon Schleswig-Holstein dem Unabh\u00e4ngigen Landeszent-\nrum f\u00fcr Datenschutz, dem ULD Schleswig-Holstein, eine \nCD mit zun\u00e4chst 17 000 Personendatens\u00e4tzen, die auf \neine Herkunft von der S\u00fcddeutschen Klassenlotterie \ndeuteten, und eine weitere CD mit circa einer Million \nDatens\u00e4tzen \u00fcbergab, wobei es sich bei Letzteren um \nDaten f\u00fcr ein Callcenter handelte. Enthalten waren Daten \nzu Kontenverbindungen, zu E-Mail-Adressen, zu weiteren \nVerbraucherdaten; und nach Einsch\u00e4tzung der ULD \nSchleswig-Holstein sind die Adressen der gesamten \nbundesdeutschen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr Marketingzwecke und \nVerkaufsakquisen im Umlauf. \n\nDie Bundesverbraucherzentrale trat Mitte August mit \neinem Beispiel in die \u00d6ffentlichkeit, dass ein von ihr zu \ndiesem Zweck beauftragter Rechercheur auf dem Daten-\nschwarzmarkt binnen 44 Stunden eine CD mit sechs \nMillionen Datens\u00e4tzen deutscher Bundesb\u00fcrger \u2013 beinhal-\ntend auch sensible Daten wie Adresse, Geburtsdatum, \nKontenverbindung \u2013 vorlegen konnte f\u00fcr eine Zahlung \nvon 850 Euro. \n\nNach Einsch\u00e4tzung des Leiters des Unabh\u00e4ngigen Lan-\ndeszentrums f\u00fcr Datenschutz in Schleswig-Holstein \nw\u00fcrden derzeit allein etwa zehn bis 20 Millionen Konto-\ndaten illegal \u201evagabundieren\u201c. Diese Daten w\u00fcrden \nvornehmlich von Callcentern f\u00fcr dubiose Gesch\u00e4ftsprak-\ntiken genutzt und insbesondere beim Telefonverkauf, bei \nGl\u00fccksspielen und Preisausschreiben sowie bei Verkaufs-\nb\u00f6rsen im Internet abgesch\u00f6pft. \n\nDie Gesetzeslage ist an sich klar: Die Praxis des Verkaufs \nvon Kundendaten ist ebenso illegal wie unaufgeforderte \nTelefonwerbung. Nur, wen interessiert das letzten Endes \nschon? Der Staat schiebt nicht nur keinen Riegel vor, \nliefert nicht nur den B\u00fcrgern keine Aufkl\u00e4rung und keine \nMittel der Gegenwehr; er ist in flagranter Weise Mitt\u00e4ter, \njedenfalls Beihelfer im an sich kriminellen Gesch\u00e4ft mit \nden Daten. \n\nSo scheint der Handel mit personenbezogenen Daten auch \nf\u00fcr Beh\u00f6rden \u2013 Kollege Lichdi ist auf die Meldebeh\u00f6rden \neingegangen \u2013 durchaus ein eintr\u00e4gliches Gesch\u00e4ft zu \nsein. Die Gesetzgeber, in dem Fall sogar der s\u00e4chsische \nLandesgesetzgeber, haben das selbst sanktioniert. In der \nPresse war im August von der Stadt Bochum als Beispiel \nzu lesen: Die \u201eWestdeutsche Allgemeine Zeitung\u201c \nschrieb, dass j\u00e4hrlich rund 220 000 Euro f\u00fcr geb\u00fchren-\npflichtige Melderegisterausk\u00fcnfte gegen\u00fcber Privaten \nerzielt werden. Der Ansatz im Dresdner Haushalt liegt \ndemzufolge noch h\u00f6her. Also kann man sich in etwa \nvorstellen, wie hier \u2013 mehr oder weniger v\u00f6llig prinzi-\npienlos, v\u00f6llig haltlos und vorbei an der klaren Verfas-\nsungsrechtsprechung \u2013 agiert wird. \n\n 9553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nOffen wie ein Scheunentor ist f\u00fcr einen derartigen Daten-\nhandel auch unser S\u00e4chsisches Meldegesetz. Man muss \nallerdings hinzuf\u00fcgen: All das, was die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN r\u00fcckabwickeln will, ist ja in der \nDebatte \u00fcber dieses Melderegistergesetz von denjenigen, \ndie verfassungsrechtliche Bedenken angemeldet haben, \ngesagt worden. Im Jahr 2006 haben wir definitiv gesagt: \nDas darf nicht hinein! Es wird genau das passieren, was \nmit dem neuen Gesetz wieder abgewickelt werden soll. \n\nIm Zeitraum 2002 bis 2006 hat es bereits intensive Debat-\nten \u00fcber den Missbrauch von pers\u00f6nlichen Daten durch \nPrivatfirmen gegeben, im \u201eSpiegel\u201c und anderswo. Schon \n2006 war das kein verborgenes Problem mehr. Aber \ndamals ist ohne jedwede F\u00e4higkeit, die Situation zu \nreflektieren bzw. sensibel zu erfassen, mit den Stimmen \nder Koalition ein Gesetz geschaffen worden, das dem \nprinzipienlosen Verkauf von Daten durch staatliche \nBeh\u00f6rden T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet hat, mit allen Konsequen-\nzen, vor denen wir jetzt stehen. \n\nWas bietet denn der Staat momentan demjenigen an, der \nsich einmal davon \u00fcberzeugen will, was an Datenmiss-\nbrauch, ihn pers\u00f6nlich betreffend, im Raum steht? Was \npassiert? Da gibt es nichts. Er kann sich sicherlich an den \nDatenschutzbeauftragten wenden, der aber mit der Vielfalt \nder Anfragen nicht mehr nachk\u00e4me; dann m\u00fcssten wir \ndessen Haushalt gravierend ver\u00e4ndern. Mangels ander-\nweitiger Auskunftsm\u00f6glichkeiten oder gar Unterrich-\ntungspflichten der privaten Datenh\u00e4ndler gehen betroffe-\nne B\u00fcrger \u00fcber eine im Internet eigens hierzu eingerichte-\nte Personensuchmaschine \u2013 yasni.de \u2013 der Frage nach \nbzw. lassen recherchieren, welche Daten \u00fcber ihre Person \nim Internet \u00f6ffentlich einsehbar oder abrufbar sind. \nDarauf muss sich der Interessierte dann konzentrieren. \nInzwischen recherchieren nach Auskunft der Betreiber \nvon yasni.de monatlich rund f\u00fcnf Millionen Menschen, \nwelche Daten \u00fcber sie im Internet kursieren, um auf \ndiesem Weg gegebenenfalls rechtliche Schritte wegen \nunerlaubter Ver\u00f6ffentlichung einzuleiten. Das spricht \ndaf\u00fcr, dass ein Teil der Bev\u00f6lkerung sensibilisierter ist, \ndas hei\u00dft, aufmerksamer auf diese Frage reagiert als \nbisher. Das ist eine Entwicklung, die noch wesentlich \nunterst\u00fctzt werden muss \u2013 was wir mit dem Antrag \nanstreben. Die F\u00e4higkeit der B\u00fcrger zur Selbsthilfe in \ndiesen Fragen soll ausgebaut werden. Ihnen sollen ent-\nsprechende Kenntnisse vermittelt werden. Die B\u00fcrger \nsollen aber auch ihre Rechte auf diesem Gebiet kennen, \ninsbesondere wenn es darum geht, sich der illegalen \nWeitergabe von Kunden-, Adress- und Kontodaten zu \nverweigern. \n\nZum anderen gibt sich nun auch die Politik aufge-\nscheucht, siehe das Spitzengespr\u00e4ch von Bundesinnenmi-\nnister Dr. Sch\u00e4uble mit Experten aus Politik und Wirt-\nschaft Anfang dieses Monats. \n\nWir trauen dem Frieden selbstverst\u00e4ndlich nicht und \nglauben auch der Lauterkeit dieser Ank\u00fcndigungen \nbislang nicht, weil es nur darum gehen soll, wieder \nirgendwelche Strafma\u00dfe, Bu\u00dfgelder und \u00c4hnliches zu \n\nerh\u00f6hen. Das kann der alleinige Hilfszweck nicht sein. \nWir brauchen eine klare, ganz anders geartete Art und \nWeise des Eingriffs des Staates in den Missbrauch von \nDaten. Missbrauch von Daten zu verhindern ist definitiv \neine verfassungsrechtliche Aufgabenstellung, die gerade \nim Freistaat Sachsen ganz eindeutig aus Artikel 34 der \nVerfassung resultiert. \n\nDas weitere Problem: Wir haben im Datenschutzgesetz \neine klare Verantwortung normiert, das hei\u00dft, dass die \nRechtsaufsicht \u00fcber den Datenschutz und \u00fcber die T\u00e4tig-\nkeit der Datenschutzbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen bei \nder Staatsregierung liegt. Auch das, meinen wir, berech-\ntigt den Landtag dazu, der Staatsregierung im Sinne \nunseres Antrags aufzugeben, ein Konzept von Ma\u00dfnah-\nmen f\u00fcr eine wirkungsvolle Unterbindung des Miss-\nbrauchs personenbezogener Daten und des Handels mit \nsowie der Weitergabe von h\u00f6chstsensiblen Daten vorzule-\ngen sowie auf Landesebene mit entsprechenden Vorschl\u00e4-\ngen \u00fcber den Gesetzgeber und im Rahmen des Initiativ-\nrechts auf Bundesebene aktiv zu werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Missbrauch personenbe-\nzogener Daten hat in den vergangenen Wochen gro\u00dfe \nAufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit erregt \u2013 zu Recht, \nist doch der Schutz h\u00f6chstpers\u00f6nlicher Daten ein Recht \nvon Verfassungsrang. Es ist gut und richtig, dass die \nMedien hier\u00fcber berichten und die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber \ndiskutiert. \n\nEs verwundert nicht, dass sich auch die Linkspartei dieses \nThema auf ihre Fahnen schreibt, ganz \u00e4hnliche Fahnen, \nunter denen sie vor 20 Jahren noch ein ganz anderes \nVerh\u00e4ltnis zu den Daten der B\u00fcrger hatte. Als Sie noch \nStaatspartei waren und SED hie\u00dfen, konnten Sie nicht \ngenug Daten sammeln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJetzt kommt sicherlich wieder die Begr\u00fcndung, dass Sie \nja daraus gelernt h\u00e4tten. Aber das k\u00f6nnen wir nicht ganz \nglauben. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, Sie sind \nmal wieder zu sp\u00e4t! \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das sind ja  \nganz neue Argumentationsmuster!) \n\nAm vergangenen Donnerstag fand in Berlin der soge-\nnannte Datenschutzgipfel statt. Auf Einladung des Bun-\ndesinnenministers waren die Verantwortlichen f\u00fcr Daten-\nschutz aus Bund und L\u00e4ndern zusammengekommen, um \n\u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Datenschutzes im \nnicht \u00f6ffentlichen Bereich zu beraten. Als Ergebnis des \n\n 9554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nGespr\u00e4chs wurden konkrete Ma\u00dfnahmen und ein Zeitplan \nf\u00fcr deren Umsetzung beschlossen. Ich komme im Einzel-\nnen sp\u00e4ter darauf zur\u00fcck. W\u00e4hrend die Linkspartei in \nSachsen also noch Antr\u00e4ge schreibt, wird im Bund bereits \ngehandelt. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, ja!) \n\nMit den in Berlin vereinbarten Ma\u00dfnahmen ist Ihr Antrag \nim Wesentlichen \u00fcberfl\u00fcssig geworden. Sie h\u00e4tten ihn \nalso genauso gut zur\u00fcckziehen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir, auf den \nAntrag im Einzelnen einzugehen. Ich komme zun\u00e4chst zu \nPunkt 1. Darin fordert die Linkspartei ein Ma\u00dfnahmenpa-\nket zur Verhinderung des Handels mit personengebunde-\nnen Daten. Zun\u00e4chst soll k\u00fcnftig die Weitergabe perso-\nnenbezogener Daten zu gewerblichen oder Werbezwecken \nnur noch mit ausdr\u00fccklicher, dokumentierter Einwilligung \nder Betroffenen geschehen d\u00fcrfen. Genau dies ist beim \nDatenschutzgipfel in Berlin vergangene Woche bespro-\nchen und beschlossen worden. \n\nWeiterhin sprechen Sie sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines \nobligatorischen Datenaudits f\u00fcr alle datenverarbeitenden \nStellen aus. Ich gehe davon aus, dass es sich hier um \neinen \u201efreudschen Vertipper\u201c handelt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Schowtka? \n\nPeter Schowtka, CDU: Nein, ich m\u00f6chte erst zu Ende \nkommen. \u2013 Sie meinen sicherlich kein Datenaudit. In \nTeilen Ihrer Anh\u00e4ngerschaft w\u00fcrde dies sicherlich freudi-\nge Erinnerungen wecken. Ich will Ihnen aber nicht un-\nterstellen, unter dem Etikett \u201eDatenschutz\u201c die obligatori-\nsche Kontrolle aller gesammelten Daten auf ihre Qualit\u00e4t \nhin einf\u00fchren zu wollen. Vielmehr wird es Ihnen wohl \ndoch um ein Datenschutzaudit gehen. Hierzu wird das \nBundesinnenministerium bis November dieses Jahres den \nEntwurf f\u00fcr ein Datenschutzauditgesetz vorlegen. Mit \ndiesem Gesetz wird die Kontrolle der Einhaltung der \nDatenschutzvorschriften erheblich verbessert werden. \n\nMeine Damen und Herren, weiterhin fordern Sie in Ihrem \nAntrag eine Pflicht zur Unterrichtung der Betroffenen bei \nillegaler Verwendung personenbezogener Daten. Im \nRahmen des Datenschutzgipfels wurde auch hierzu eine \nPr\u00fcfung durch das Bundesinnenministerium vereinbart. \nEs ist jedoch fraglich, wie sinnvoll eine solche Ma\u00dfnahme \n\u00fcberhaupt w\u00e4re. Schlie\u00dflich ist kaum zu erwarten, dass \nein Unternehmen, das illegal Daten verwendet oder \nweitergibt, anschlie\u00dfend die Betroffenen \u00fcber diesen \nGesetzesversto\u00df informieren wird. \n\nUnter Anstrich 2 fordern Sie die \u201eReduzierung der Verar-\nbeitung personenbezogener Daten auf das Unvermeidba-\nre\u201c. Ich frage Sie: Was verstehen Sie darunter? Was ist bei \nIhnen \u201eunvermeidbar\u201c? Wer entscheidet dar\u00fcber, was \nunvermeidbar ist? Hierzu gibt es den bereits in \u00a7 3a des \n\nBundesdatenschutzgesetzes geregelten Grundsatz der \nDatenvermeidung und Datensparsamkeit. Was Sie jedoch \nzus\u00e4tzlich regeln wollen, l\u00e4sst sich dem Antrag nicht \nentnehmen. \n\nGenauso unkonkret geht es weiter: Auf welche Weise sich \ndas \u201eH\u00f6chstma\u00df an Transparenz\u201c von den bereits existie-\nrenden Auskunfts- und Benachrichtigungsrechten der \nBetroffenen unterscheiden soll, wird leider nicht verraten. \nAuch zu den Kontrollm\u00f6glichkeiten durch den Daten-\nschutzbeauftragten gibt es schon heute im Bundes- und im \nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetz einschl\u00e4gige Regelungen. \nF\u00fcr den Bereich der betrieblichen Datenschutzbeauftrag-\nten wurde zudem auf dem Datenschutzgipfel des Bundes-\ninnenministeriums eine Einbeziehung in das Kontrollver-\nfahren nach dem k\u00fcnftigen Datenschutzauditgesetz \nvereinbart. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich nun noch \nkurz auf die Punkte 2 und 3 des Antrages eingehen. In \nPunkt 2 fordern Sie Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, in welchem \nUmfang die s\u00e4chsischen B\u00fcrger von den j\u00fcngst bekannt \ngewordenen F\u00e4llen der illegalen Datenverarbeitung \nbetroffen sind. Um an diese Informationen zu gelangen, \nh\u00e4tten Sie dieses Hohe Haus nicht mit einem schlecht \nvorbereiteten Antrag zu behelligen brauchen. Eine Kleine \nAnfrage an die Staatsregierung w\u00e4re hier das einfachere \nund schnellere Verfahren gewesen. \n\nPunkt 3 fordert schlie\u00dflich eine staatliche Informations-\nkampagne f\u00fcr wirksamen Selbstdatenschutz. \n\nMeine Damen und Herren! Der wirksamste Selbstdaten-\nschutz ist der verantwortungsvolle Umgang mit den \neigenen Daten. Ich bin \u00fcberzeugt, dass gerade j\u00fcngst \nbekannt gewordene F\u00e4lle den B\u00fcrgern unseres Landes \nnoch einmal verdeutlichen werden, dass die Preisgabe \npers\u00f6nlicher Daten im Internet sowie die Teilnahme an \ndubiosen Gewinnspielen und Umfragen auch mit Risiken \nverbunden ist. Ich vertraue daher an dieser Stelle auf  \nden gesunden Menschenverstand der Sachsen, nicht \njedem x-Beliebigen pers\u00f6nliche Daten preiszugeben. \n\nWenn aber B\u00fcrger trotz zahlreicher Hinweise in den \nMedien immer noch ihre Pin auf die Bankkarte schreiben, \ndann n\u00fctzt auch der Ruf nach dem Staat nichts. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aufgabe des Staates liegt \nin der Durchsetzung der geltenden Vorschriften und deren \nAnpassung an die aktuellen Entwicklungen. Die Verein-\nbarungen des Datenschutzgipfels werden diesen beiden \nPunkten in vollem Umfange gerecht. Ihr Antrag ist also \ninsoweit \u00fcberfl\u00fcssig. Kurz gesagt, es handelt sich um \neinen Antrag, sehr geehrte Damen und Herren von der \nLinkspartei, nur um eine Aneinanderreihung von \u00fcber-\nfl\u00fcssigen und inhaltsleeren Forderungen unter einer \nwohlfeilen \u00dcberschrift. Wir werden diesen Antrag daher \nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 9555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nKolleginnen und Kollegen! Die Ereignisse der vergange-\nnen Monate haben uns deutlich vor Augen gef\u00fchrt, dass \nDatenschutz weitaus mehr ist als die Freiheit vor staatli-\nchem Zugriff auf unsere Privatsph\u00e4re. Es ist eben nicht \nnur der Staat, dessen Datenhunger bisweilen bedenkliche \nFormen angenommen hat. Ich denke da an Lidl und \nTelekom. Oder auch der j\u00fcngste Datenmissbrauch bzw. \ndie illegale Weitergabe von Callcenter-Daten haben \npl\u00f6tzlich einen ganz anderen Bereich in den Mittelpunkt \nder \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt und gezeigt, dass auch private \nUnternehmen, Dienstleister und Arbeitgeber \u00fcber eine \nF\u00fclle von Datenmaterial verf\u00fcgen, das ungebeten ver-\nwendet werden kann, um Pers\u00f6nlichkeitsprofile zu erstel-\nlen, und zwar f\u00fcr Marketingzwecke oder im schlimmsten \nFall f\u00fcr Straftaten. Wenn wir uns angesichts des bekannt \ngewordenen Missbrauchs \u2013 ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \nwir hier nur die Spitze des Eisberges kennen \u2013 die Frage \nstellen, wie wir unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besser \nsch\u00fctzen k\u00f6nnen, dann d\u00fcrfen wir allerdings auch nicht \nvergessen, dass der Staat in dem Fall ein gutes Vorbild zu \nsein hat. \n\nDer beste Schutz vor dem Missbrauch personenbezogener \nDaten im privaten wie im staatlichen Bereich hei\u00dft \nDatensparsamkeit. In der Frage der Datensparsamkeit hat \nauch der Bundesinnenminister sicherlich noch Reserven. \nDas Bundesmeldegesetz \u2013 es ist heute schon angespro-\nchen worden \u2013, das sich in der Diskussion befindet, wird \ndabei ein St\u00fcck weit Gradmesser sein, wie man mit \nDatensparsamkeit umgeht. \n\nNach dem Datenschutzgipfel letzte Woche in Berlin gibt \nes nun erfreulicherweise einen Schritt in die richtige \nRichtung, n\u00e4mlich einen handfesten Katalog m\u00f6glicher \ngesetzlicher Neuregelungen, die der Bund in Angriff \nnehmen will. Erlauben Sie mir, dass ich dabei auf ein paar \nspezielle Punkte eingehe. Brigitte Zypries, die Bundesjus-\ntizministerin, konnte sich unter anderem damit durchset-\nzen, dass Adressdaten eben nur noch mit aktiver Einwilli-\ngung des Betroffenen weitergegeben werden d\u00fcrfen. \nDerzeit m\u00fcssen die Verbraucher der Weitergabe ausdr\u00fcck-\nlich widersprechen. Das ist eine Umkehr vom ausdr\u00fcckli-\nchen Widerspruch zur aktiven Einwilligung. \n\nEine weitere Verbesserung ist \u2013 das halte ich f\u00fcr wichtig  \n\u2013, dass neben den einschl\u00e4gigen Bu\u00dfgeldtatbest\u00e4nden \nnunmehr auch eine M\u00f6glichkeit geschaffen werden soll, \num rechtswidrig erlangte Gewinne abzusch\u00f6pfen, etwa \naus illegalem Adresshandel. Auch die schon angesproche-\nne bisher wenig transparente Praxis bei Bonit\u00e4tsaus-\nkunftsanbietern muss nochmals \u00fcberpr\u00fcft werden. Wenn \nbeispielsweise die Kreditw\u00fcrdigkeit eines Bankkunden \nanhand allerlei Daten eingesch\u00e4tzt wird, dann m\u00fcssen \nsolche Informationen und die Bedeutung dieser Informa-\ntionen dem Kunden gegen\u00fcber vollst\u00e4ndig offengelegt \nwerden. \n\nIch habe diese Woche mit unserer Bundestagsfraktion \nauch \u00fcber das Thema Datenschutz gesprochen. Es zeigt \nsich, dass es im Deutschen Bundestag fraktions\u00fcbergrei-\nfend gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung gibt, diese Vorschl\u00e4ge, die \njetzt auf dem Tisch liegen, m\u00f6glichst schnell und z\u00fcgig \numzusetzen. Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass das \nvielleicht noch in diesem Jahr geschehen wird. \n\nDas bringt mich nat\u00fcrlich zu der Schlussfolgerung, da \nmuss ich dem Kollegen Schowtka recht geben \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Br\u00e4unig, es \ngibt einen Wunsch zu einer Zwischenfrage. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Nein, ich lasse keine Zwischen-\nfrage zu. Trotzdem vielen Dank f\u00fcr das Interesse. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon. \u2013 \nHeiterkeit bei den Fraktionen) \n\nIch komme nicht umhin zu sagen, dass sich der Antrag \ntrotzdem in weiten Teilen durch das, was der Daten-\nschutzgipfel hervorgebracht hat, erledigt hat. Es ist auch \nso, dass der Staat die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nur be-\ngrenzt vor sich selbst sch\u00fctzen kann. Sie hatten Artikel 33 \nder S\u00e4chsischen Verfassung angesprochen, Herr Bartl. \n\u201eJeder Mensch hat das Recht, \u00fcber die Erhebung, Weiter-\ngabe und Verwendung seiner personenbezogenen Daten \nselbst zu bestimmen\u201c, hei\u00dft es dort im ersten Satz. Das \nschlie\u00dft nat\u00fcrlich ein, dass man auch einmal einen Appell \nan die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger richtet, verantwortungs-\nvoll mit ihren Daten umzugehen; denn es ist schon haar-\nstr\u00e4ubend, wie gedankenlos viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \noftmals mit ihren pers\u00f6nlichen Daten umgehen, wie sie \nsie preisgeben, nur um einen Minimalrabatt oder eine \nmarginale Gewinnchance zu ergattern. \n\nIm Internet ist es besonders schlimm. Hier legen Leute \nauf Webseiten und Foren nahezu ihre gesamte Pers\u00f6nlich-\nkeit offen. Gerade vielen jungen Menschen ist dieser \nDatenstrip im Internet nahezu scheinbar unbekannt. Da \nwerden ganze Biografien, Hobbys, Meinungen und sogar \nFotos, nicht selten von Freunden und Bekannten, gedan-\nkenlos pr\u00e4sentiert. Was von vielen dabei vergessen wird, \nist, dass das Internet selbst n\u00e4mlich nichts vergisst. Was \neinmal dort eingestellt ist, ist noch Jahre sp\u00e4ter f\u00fcr jeder-\nmann und weltweit recherchierbar. \n\nDeswegen \u2013 hier stimme ich den Antragstellern ausdr\u00fcck-\nlich zu \u2013 ist der Staat gefordert, mehr Aufkl\u00e4rung zu \nbetreiben und die Menschen st\u00e4rker f\u00fcr die Mediennut-\nzung und im Umgang mit pers\u00f6nlichen Daten zu sensibi-\nlisieren. Vor allem in den Schulen sollte das getan werden. \nIn den Schulen sollte nicht nur der technische Umgang \nmit Computern und dem Internet selbstverst\u00e4ndlich sein; \nsondern man muss auch dar\u00fcber aufkl\u00e4ren, was es eigent-\nlich bedeutet, sich in allerlei Foren und Verzeichnisse \neinzutragen und seine Pers\u00f6nlichkeit zur Schau zu stellen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMit Blick auf den Antrag sei aber gesagt, dass eine \nschmucke Hochglanzbrosch\u00fcre, von denen es \u00fcbrigens \n\n 9556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nschon viele gibt, allein nicht hilft, wenn es uns nicht \ngelingt, ein wirklich neues Datenschutzbewusstsein in der \nBev\u00f6lkerung zu verstetigen. \n\nWichtig ist auch, dass wir endlich Einfluss auf die Wirt-\nschaft nehmen. Das angesprochene Datenschutzaudit \nk\u00f6nnte f\u00fcr Unternehmen Anreize schaffen, sich daten-\nschutzkonform zu verhalten und datenschutzgerechte \nProdukte zu entwickeln und zu vertreiben. Das k\u00f6nnte \ndazu f\u00fchren, dass sich Datenschutz als Wettbewerbsvor-\nteil auszahlt und wir dann zu der Win-win-Situation \nkommen: der Gewinn f\u00fcr die Verbraucher, dass sie Ge-\nwissheit \u00fcber Datenschutz und Datensicherheit haben, f\u00fcr \ndie Unternehmen einen Imagegewinn und einen Wettbe-\nwerbsvorteil, aber auch f\u00fcr den Staat deutlich geringere \nKontrollb\u00fcrokratie. \n\nAber Innovationen f\u00fcr den Datenschutz brauchen wir \nnicht nur in den Gesetzen, sondern auch bei der Daten-\nschutzaufsicht. Die aktuellen Vorf\u00e4lle haben gezeigt, dass \ndie Datenschutzaufsicht nicht vernachl\u00e4ssigt werden darf. \nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hierf\u00fcr ist der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte und nicht unbedingt die S\u00e4chsische \nStaatsregierung, wie Sie in Ihrem Antrag schreiben. \nDeswegen geht der Antrag in diesem Punkt auch ein \nSt\u00fcck weit fehl. Ich bin auch davon \u00fcberzeugt, dass \nAndreas Schurig mit seinem Team sich des Themas \nbereits angenommen hat und dies ungleich besser kann als \ndie Staatsregierung. \n\nWenn man den Gedanken weiter verfolgt, dann stellt sich \ndie Frage, ob der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \nangesichts des tats\u00e4chlichen Kontrollbedarfes in diesem \nBereich personell richtig ausgestattet ist. Aber das ist eine \nFrage, die wir bei den anstehenden Haushaltsberatungen \ndurchaus diskutieren k\u00f6nnen. \n\nIch bin der \u00dcberzeugung, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, dass wir eine neue Wertsch\u00e4tzung des Daten-\nschutzes brauchen, oder, wie es die Verfassungsrichterin \nChristine Hohmann-Dennhardt treffend formuliert hat: \n\u201eWir m\u00fcssen wieder lernen, dass Privatheit etwas Wert-\nvolles ist.\u201c \n\nIn diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nrufe die NPD-Fraktion. Sie wird vertreten durch Herrn \nPetzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Ausforschung von Mitarbeitern an ihrem \nArbeitsplatz bei einer gro\u00dfen Lebensmittelkette, der \nMissbrauch von Verbindungsdaten im Zusammenhang \nmit der Spitzelaff\u00e4re bei der Telekom, der massenhafte \nHandel mit illegal beschafften Daten zum Beispiel aus \nbeh\u00f6rdlichen Melderegistern \u2013 das alles sind nur die \n\u00f6ffentlich bekannt gewordenen Verst\u00f6\u00dfe gegen den \nDatenschutz. Nat\u00fcrlich ist es keine einfache Sache, dem \nkriminellen Erfindungsreichtum zu begegnen, wenn sich \nKriminelle auf immer raffinierteren Wegen in den Besitz \n\nder pers\u00f6nlichen Daten unserer B\u00fcrger zu bringen versu-\nchen. Wo damit bereits bestehende Gesetze verletzt \nwerden, besteht nat\u00fcrlich kein Bedarf an neuen Gesetzen. \nDa m\u00fcssen die bereits bestehenden Gesetze nur konse-\nquent angewendet werden. \n\nEin Bedarf besteht aber auf jeden Fall bei der Sensibilisie-\nrung unserer B\u00fcrger zum Schutz ihrer eigenen Daten; \ndenn in vielen F\u00e4llen ist es die arglose Unbedachtheit \nunserer B\u00fcrger als Dateninhaber, die eine missbr\u00e4uchliche \nVerwendung ihrer pers\u00f6nlichen Daten \u00fcberhaupt erst \nerm\u00f6glicht. \n\nDie NPD-Fraktion setzt sich daf\u00fcr ein, dass eine jegliche \nWeitergabe personenbezogener Daten zu kommerziellen \nZwecken ohne den Nachweis der Zustimmung des betrof-\nfenen Dateninhabers grunds\u00e4tzlich verboten wird. Mit \neiner solchen Ma\u00dfnahme k\u00f6nnte verhindert werden, dass \ndie einmal durch einen B\u00fcrger unbedacht weitergegebe-\nnen pers\u00f6nlichen Daten sich weiter verselbstst\u00e4ndigen. \nAu\u00dferdem k\u00f6nnte man auf diese Weise die illegalen \nVerwender von pers\u00f6nlichen Daten anderer jederzeit auch \nnachtr\u00e4glich in ihrem Wirken beschneiden. \n\nBei der Zielsetzung einer ebenso wirkungsvollen, transpa-\nrenten und unabh\u00e4ngigen \u00dcberwachung von Datenverar-\nbeitungsprozessen durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten m\u00f6chte ich noch einmal in Erinnerung rufen, \nwas die NPD fr\u00fcher schon einmal im Rahmen einer \nDatenschutzdebatte ausgef\u00fchrt hat: Der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte hat keine konkreten Durchset-\nzungsrechte. Er kann bemerken, feststellen, erwidern, \nseine gegenteilige Auffassung kundtun und hoffen, dass \ndie datenschutzrechtlichen Bestimmungen entsprechend \nseiner rechtlichen Auslegung umgesetzt werden. Der \nStellenwert des Datenschutzes ist leider nur so hoch, wie \ner geltend gemacht werden kann. \n\nAuch wenn sich in zivilen Bereichen unseres \u00f6ffentlichen \nLebens, in der Wirtschaft sicher noch einige Ansatzpunkte \nzur Eind\u00e4mmung des Missbrauchs von personenbezoge-\nnen Daten ergeben, so darf dabei nicht vergessen werden, \ndass sich die Datensammelei der bundesrepublikanischen \nund anderen westlichen Geheimdienste im Verborgenen \nund mit immer h\u00f6herer Effizienz vollzieht. Von dort droht \nuns Deutschen die eigentliche elementare Gefahr. Das ist \nviel gef\u00e4hrlicher, als wirtschaftlich abgezockt, ausgenutzt \nund \u00fcber den Tisch gezogen zu werden. \n\nDie NPD-Fraktion teilt das Anliegen, welches hinter dem \nAntrag der Linksfraktion steht. Wir stimmen diesem \nAntrag deshalb zu. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion; \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist gesagt worden: Die \nDatenskandale der letzten Wochen, der Datenschutzgipfel \nund die Diskussionen hier zum Datenschutz zeigen, dass \n\n 9557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\ndiese Thematik an Aktualit\u00e4t gewinnt. Zum wiederholten \nMal befasst sich der S\u00e4chsische Landtag mit Problemen \ndes Datenschutzes. Z\u00e4hlbare Erfolge \u2013 das m\u00fcssen wir \nfeststellen \u2013 hat es allerdings in der letzten Zeit hier nicht \ngegeben. \n\nHerr Schowtka und Herr Br\u00e4unig, ich kann Ihnen auch \nnicht zustimmen, wenn Sie sagen, dass sich dieser Antrag \nerledigt habe, da schon l\u00e4ngst alles getan worden sei. \nErstens, \u201el\u00e4ngst\u201c w\u00fcrde hei\u00dfen: letzten Mittwoch beim \nDatenschutzgipfel. \u201eL\u00e4ngst\u201c ist f\u00fcr mich eine andere \nZeitspanne. Gehandelt worden ist auch noch nicht. Man \nhat etwas vereinbart, und das auch noch in Berlin. In \nDresden ist noch gar nichts vereinbart worden, um das \neinmal klarzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. Klaus Bartl, \nLinksfraktion, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSeitdem das Bundesverfassungsgericht 1983 im Volksz\u00e4h-\nlungsurteil das Grundrecht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung konkretisierte, ist der Datenschutz stets hinter \ndem Fortschritt der modernen Informationsgesellschaft \neinen oder mehrere Schritte zur\u00fcckgeblieben. In manchen \nF\u00e4llen wurde das so bezeichnet, dass wir einen Daten-\nschutz haben, der aus dem Neolithikum stammt. \n\nAuch der Datenschutzgipfel des Bundesinnenministers \nhat gezeigt, dass das Instrumentarium des Datenschutzes \nzum Schutz der B\u00fcrger und ihrer Daten auch im Hinblick \nauf die private Datenverarbeitung eigentlich unzureichend \nist. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nZun\u00e4chst galt der Staat als Urheber, der sich daranmachte, \nm\u00f6glichst viele Daten seiner B\u00fcrger m\u00f6glichst umfassend \naufzuh\u00e4ufen: Vorratsdatenspeicherung, um einen Begriff \naus der j\u00fcngeren Zeit zu verwenden, die Kfz-\nKennzeichenerfassung, Online-Durchsuchung, die Wei-\ntergabe von Fluggastdaten, der biometrische Pass \u2013 all das \nsind Schlagworte, die ahnen lassen, dass es um das \nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung bei uns \nnicht besonders gut bestellt ist und dass die Aussichten \nauch nicht rosiger werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat sich mehrfach ge-\nzwungen gesehen, ganz hart einzugreifen, zuletzt bei der \nFormulierung eines Grundrechtes auf Gew\u00e4hrleistung  \nder Vertraulichkeit, der Integrit\u00e4t informationstechnischer \nSysteme. \n\nDer B\u00fcrger hat also nicht nur einen Abwehranspruch \ngegen die hoheitliche Aussp\u00e4hung von Daten, er hat auch \neinen Schutzanspruch gegen den Staat, dort einzugreifen, \nwo der B\u00fcrger sich nicht selbst sch\u00fctzen kann, wo es \ndarum geht, die Gew\u00e4hrleistung des Datenschutzes in \ngro\u00dfem Umfang zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nAllerdings \u2013 lassen Sie mich das auch sagen \u2013, die Wahr-\nnehmung dieser Aufgabe im Datenschutz durch den Staat, \nsei es durch den Bund wie auch durch den Freistaat \n\nSachsen, ist nicht besonders nachhaltig. Herr Sch\u00e4uble \nfeiert als Ergebnis des Datenschutzgipfels die Zustim-\nmungsl\u00f6sung f\u00fcr die Weitergabe von Melderegisterdaten \nan gewerbliche Abnehmer bei Gruppenausk\u00fcnften. Es ist \nzun\u00e4chst eine Frage, ob das wirklich damit verbunden ist. \nEs gibt n\u00e4mlich Stimmen, die sagen, dies sei nicht so \nformuliert. \n\nAber lassen Sie mich auf die Lage in Sachsen abstellen, \nauf die es n\u00e4mlich ankommt. Wir haben in der Landesver-\nfassung das Grundrecht auf Datenschutz, anders als alle \nanderen Landesverfassungen. Wie wird dieses Grundrecht \numgesetzt? Wir haben im S\u00e4chsischen Meldegesetz die \nM\u00f6glichkeit der Datenweitergabe an gewerbliche Ab-\nnehmer von Gruppenausk\u00fcnften \u2013 und das entgegen dem \nGrundrecht auf Datenschutz. Ich behaupte, hier liegt eine \nverfassungswidrige Gesetzesnorm vor; denn \u2013 das ist \noffenbar nicht richtig verstanden worden \u2013 das s\u00e4chsische \nMelderegister ist ein Zwangsregister. Sie k\u00f6nnen sich \nnicht aussuchen, ob Sie im Melderegister drin sind oder \nnicht, sondern Sie sind gesetzlich verpflichtet, dem Staat \nalle diese Daten, die dort gespeichert sind, zu offenbaren. \nOb Sie sich damit einverstanden erkl\u00e4ren oder nicht, der \nStaat ist bisher in der Lage, auch ohne Ihre ausdr\u00fcckliche \nEinwilligung diese Daten aus dem Zwangsregister zu \ngewerblichen Zwecken ganz einfach weiterzuverkaufen. \nAls Liberaler sage ich: Das ist nicht in Ordnung! \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. Klaus Bartl \nund Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDie FDP hat im S\u00e4chsischen Landtag bereits am 24. Janu-\nar 2006 einen \u00c4nderungsantrag zum Meldegesetz einge-\nbracht. Danach sollte \u00a7 32a Abs. 3 wie folgt gefasst \nwerden: \u201eMelderegisterauskunft \u00fcber eine Vielzahl nicht \nnamentlich bezeichneter Einwohner (Gruppenauskunft) \ndarf nur erteilt werden, soweit dies im \u00f6ffentlichen \nInteresse liegt und die Betroffenen in eine Auskunftsertei-\nlung vorher schriftlich eingewilligt haben.\u201c \n\nJetzt raten Sie einmal, was mit diesem \u00c4nderungsantrag \nder FDP passiert ist, Herr Schowtka. Selbstverst\u00e4ndlich ist \ner von der Koalition abgelehnt worden. Deswegen wun-\ndert es mich sehr, wenn Sie sich jetzt hier hinstellen und \nsagen, dass der Datenschutz ein Herzensanliegen dieser \nKoalition sei und dass Sie den Antrag der Linksfraktion \nsomit v\u00f6llig \u00fcberholt finden. Das kann ich auch nicht \nfeststellen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, wir wissen, der Staat ist nicht \nder einzige Datensammler, sondern es gibt die Privaten, \ndie Millionen und Milliarden von Daten haben. Wichtig \nist auch Folgendes: Daten, die man von sich preisgegeben \nhat, wird man los und holt sie nicht mehr zur\u00fcck. Richtig \nist auch, dass sich viele B\u00fcrger der Gefahren nicht be-\nwusst sind, in die sie sich begeben, wenn es darum geht, \nGewinnspiele zu machen oder Rabattkarten oder Bonus-\nsysteme abzuschlie\u00dfen, bei denen sie ihre unter Umst\u00e4n-\nden intimsten Daten \u00fcber Kaufverhalten, \u00fcber Konsum-\n\n 9558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nWir k\u00f6nnen es Ihnen also nicht durchgehen lassen, wenn \nSie sich hier hinstellen und sagen: Sch\u00e4uble hat alles \ngekl\u00e4rt, wir sind auf dem richtigen Wege und haben \nkeinen Handlungsbedarf mehr in Sachsen. Das Gegenteil \nist der Fall. \n\ngewohnheiten, \u00fcber Kredite, \u00fcber Geldgesch\u00e4fte, \u00fcber \nKreditkartenzahlungen und anderes einfach aus der Hand \ngeben, weil sie hinterher einen bunten Quietscheball und \nein aufblasbares R\u00fcckenkissen bekommen. Das ist in der \nTat bedenklich, und hier sollten wir uns darum bem\u00fchen, \ndie B\u00fcrger dar\u00fcber aufzukl\u00e4ren, was mit ihren Daten alles \npassieren kann, wovon sie oftmals keine Ahnung haben. \n\nIch fordere Sie alle auf, unserem \u00c4nderungsentwurf zum \nS\u00e4chsischen Meldegesetz zuzustimmen und ihn schnell zu \nbehandeln, damit wir noch in diesem Jahr ein entspre-\nchendes Gesetz bekommen. Nur dann werden wir unserer \nVerantwortung gerecht. Nur das bringt uns weiter und \nnicht \u2013 Entschuldigung \u2013 plakative Antr\u00e4ge, die die \nLinksfraktion jetzt vorgelegt hat. \n\nDem Antrag der Linksfraktion wird die FDP in diesem \nHaus in den Punkten 1 und 2 zustimmen. Bei Punkt 3 \nwerden wir uns enthalten, denn so w\u00fcnschenswert eine \nAufkl\u00e4rungskampagne f\u00fcr die B\u00fcrger ist; die pauschale \nForderung nach einer solchen Kampagne hilft uns nicht \nweiter, Herr Kollege Bartl, sondern hier m\u00fcssten wir \ndurch dieses Haus schon einige Vorgaben machen, wie \neine solche Kampagne aussehen sollte, um \u00fcber den rein \npolitischen Wunsch hinaus zu konkreten Ergebnissen zu \nkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Redner. Gibt es einen weiteren \nWunsch zur allgemeinen Aussprache? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 \nHerr Prof. Unland f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nLichdi f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nIn der j\u00fcngsten Vergangenheit h\u00e4uften sich die F\u00e4lle des \nMissbrauchs personenbezogener Daten durch verschiede-\nne Unternehmen. Unstreitig ist, dass die Politik hier \ngegensteuern muss. Der Gesetzgeber hat bereits erkannt, \ndass eine Novellierung des Bundesdatenschutzgesetzes \nnotwendig ist. Aber auch im privatrechtlichen Bereich ist \nder Grundrechtsschutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nbestm\u00f6glich zu garantieren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich stimmen wir \ndem Antrag der Linksfraktion zu. Er ist gut gemeint. Er \nschreibt die richtigen Sachen auf; ich frage mich: Zum \nwievielten Male eigentlich? Wir werden dem zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang darauf verweisen, \ndass das ein nicht vollst\u00e4ndig ausreichendes Vorgehen der \nLinksfraktion ist. Wir haben im Tagesordnungspunkt 12 \nden entsprechenden Gesetzentwurf vorgelegt. Ich glaube, \nden Reden der Linksfraktion als auch der FDP entnehmen \nzu k\u00f6nnen, dass Sie unseren Gesetzentwurf zur \u00c4nderung \ndes Meldegesetzes in Sachsen Ihre Zustimmung erteilen \nwerden. Dar\u00fcber freue ich mich. Ich denke, wir haben \ndort den weiterf\u00fchrenden, den schnelleren Vorschlag \ngemacht. Deswegen sollten wir diese Fragen weiterhin in \nden Aussch\u00fcssen bearbeiten. \n\nViele der im Antrag in Nr. 1 angesprochenen Punkte sind \ndabei schon Gegenstand der aktuellen Berliner Diskussion \nund werden in ein Gesetz m\u00fcnden, das die Erweiterung \nder Informations- und Auskunftsrechte der Betroffenen \nvorsieht. Der Gesetzentwurf liegt schon seit dem \n08.08.2008 vor. \n\nAndere im Antrag genannte Forderungen \u2013 wie zum \nBeispiel die Reduzierung der Verarbeitung personenbezo-\ngener Daten auf das Unvermeidbare, die Schaffung eines \nH\u00f6chstma\u00dfes an Transparenz oder die effiziente und \nunabh\u00e4ngige Kontrolle \u2013 sind seit Langem geltende \ndatenschutzrechtliche Grundrechte. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Redner der Koalition \neingehen, insbesondere auf Herrn Schowtka und Herrn \nBr\u00e4unig, die nicht die innere Gr\u00f6\u00dfe besessen haben, \nmeine Zwischenfrage zuzulassen, obwohl sie in dem Fall \nvielleicht zur Erhellung beigetragen h\u00e4tte. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDeshalb funktioniert es auch!) Sie haben sich auf den Datenschutzgipfel berufen. Nach \n\nmeiner Kenntnislage \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie von der \nKoalition eine andere haben \u2013 hat sich der sogenannte \nDatenschutzgipfel bei Herrn Sch\u00e4uble darauf geeinigt, die \nEinwilligungsl\u00f6sung im Bundesdatenschutzgesetz vorzu-\nsehen, aber eben gerade nicht im Melderecht. Das hei\u00dft, \nnach dem Willen des Datenschutzgipfels bleibt dort eine \nL\u00fccke. So ist mein Kenntnisstand. Ich w\u00fcrde mich freuen, \nwenn dort etwas anderes vereinbart worden w\u00e4re. \n\nGerade vor dem Hintergrund der j\u00fcngsten Missbrauchs-\nf\u00e4lle bringen die L\u00e4nder derzeit weitere Vorschl\u00e4ge in das \nlaufende Verfahren ein, die den Schutz der B\u00fcrger vor \nMissbrauch ihrer pers\u00f6nlichen Daten verbessern sollen. \nAuch das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern setzt \nsich im Rahmen seiner Beteiligung aktiv daf\u00fcr ein. \n\nIch bin vorhin in meinem Redebeitrag auf den Referen-\ntenentwurf des Bundesinnenministeriums eingegangen, \nder nicht autorisiert im Internet kursiert. Dort ist diese \nEinwilligungsl\u00f6sung eben auch nicht vorgesehen. \n\nDer Termin f\u00fcr die endg\u00fcltige Ausgestaltung der Novelle \nzum Bundesdatenschutzgesetz ist aufgrund der Viel-\nschichtigkeit der Themen zum jetzigen Zeitpunkt noch \nnicht vorhersehbar. Aber mir wurde gerade gesagt, dass in \n\n 9559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nDas hat offensichtlich selbst bei Leuten, die zum Beispiel \nin Staatssekretariaten f\u00fcr Arbeit und L\u00f6hne gearbeitet \nhaben, nicht funktioniert. \n\ngro\u00dfer Eintracht hier daran gearbeitet wird, und zwar in \neine Richtung. \n\nMeine Damen und Herren! Eine \u00c4nderung der rechtlichen \nRahmenbedingungen gen\u00fcgt nicht, um den Einzelnen vor \ndem Missbrauch seiner Daten wirkungsvoll sch\u00fctzen zu \nk\u00f6nnen. Um dies zu erreichen, sind auch Ma\u00dfnahmen \nnotwendig, die zum einen der Verbesserung der Selbst-\nkontrolle in den Unternehmen und zum anderen der \nSt\u00e4rkung des Selbstdatenschutzes der Betroffenen dienen. \nAnders formuliert: Daten, die ich nicht preisgebe, kann \nauch niemand missbrauchen. \n\n(Zuruf von der CDU: Was soll denn das?) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal generell auf das Problem zur\u00fcck-\nkommen. Wir haben die Auffassung, dass wir, wenn wir \nin der S\u00e4chsischen Verfassung ein Grundrecht stehen \nhaben, zur Umsetzung dieses Grundrechts nicht in Berlin \narbeiten lassen, das machen wir vielmehr hier. Herr \nSchowtka, Sie erkl\u00e4ren hier, dass sich Herr Sch\u00e4uble mit \ndem und dem getroffen h\u00e4tte und dass damit wieder alles \ngut w\u00e4re. Beim besten Willen, aber so blau\u00e4ugig kann \ndoch niemand sein! \n\nF\u00fcr den Einzelnen ist es wichtig zu wissen, welche Rechte \nzum Schutz seiner pers\u00f6nlichen Daten ihm garantiert sind \nund wie er diese gegen\u00fcber den Daten verarbeitenden \nStellen wahrnehmen kann. Ich habe hier Beitr\u00e4ge aus verschiedenen Medien der \n\nJahre 2002 und 2006. ARD-Online hat seinerzeit ge-\nschrieben: \u201eJedes Jahr werden in Deutschland Milliar-\nden Euro mit dem Handel privater und gesch\u00e4ftlicher \nDaten verdient.\u201c Das war am 10.09.2006. Das ist auch in \nanderen Archiven aus dem Jahr 2002 nachzulesen. Was \nhaben denn Sch\u00e4uble oder seine Vorg\u00e4nger im Amt getan, \num das zu unterbinden? Das ist doch die Frage. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat deshalb \nbereits im Jahr 2006 einen Leitfaden f\u00fcr B\u00fcrger zum \nDatenschutz im nicht \u00f6ffentlichen Bereich herausgegeben. \nWir werden diesen Leitfaden zu gegebener Zeit aktuali-\nsieren. \n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen im \u00dcbrigen \nweiterhin keine Informationen dar\u00fcber vor, in welchem \nUmfang die Daten s\u00e4chsischer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nmissbraucht bzw. unzul\u00e4ssig weitergegeben wurden. \n\nDie momentane Gesetzeslage dazu, Herr Kollege \nSchowtka, auf Bundes- und auch auf unserer Landesebene \nreicht nicht aus, um dem Missbrauch von Daten wirksam \nzu begegnen. Sonst h\u00e4tten wir nicht diese Millionen von \nvagabundierenden Daten. Das ist doch das Problem. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Eben!) \n\nDie Kontrollzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Datenschutz im nicht \n\u00f6ffentlichen Bereich liegt seit der Novellierung des \nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes aus dem Jahre 2007 \nbeim S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten. Die beim \nDatenschutz verbliebene Rechtsaufsicht \u00fcber den S\u00e4chsi-\nschen Datenschutzbeauftragten erlaubt es nicht, dieser \nunabh\u00e4ngigen Kontrollbeh\u00f6rde fachliche Vorgaben zu \nerteilen und dort vorliegende Erkenntnisse zu erheben. \nGleichwohl ist es Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregierung, \nim Dialog mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nnach datenschutzrechtlichen L\u00f6sungen zu suchen, die \ndem einzelnen B\u00fcrger bestm\u00f6glichen Schutz seiner \nPrivatsph\u00e4re sichern. Daran werden wir weiterarbeiten, \nund zwar unabh\u00e4ngig von dem vorliegenden Antrag, um \ndessen Ablehnung ich Sie hiermit bitte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDa kann ich beim allerbesten Willen \u00fcberhaupt nicht \nerkennen \u2013 das sage ich jetzt auch in Richtung des Kolle-\ngen Lichdi \u2013, dass wir das nur auf den Missbrauch kom-\nmunaler Register verk\u00fcrzen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie sagen, dass man den Antrag der Linksfraktion, der \nsich um ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen bem\u00fcht, nicht weiter \nbeachten m\u00fcsste, weil Sie einen Gesetzentwurf einge-\nbracht haben \u2013 abgesehen davon, dass wir schwer ahnen \nkonnten, dass Sie einen einbringen w\u00fcrden. So gut funk-\ntioniert die Information trotzdem noch nicht. Das ist \nletzten Endes einfach zu kurz gesprungen. \n\nBesten Dank. Was wir wollen, ist in dem Antrag doch klar aufgeschrie-\nben. Wir wollen, dass der Freistaat Sachsen, die Staatsre-\ngierung und der Landtag eine eigenst\u00e4ndige, und zwar \neine ganz eigenst\u00e4ndige konzeptionelle Arbeit entwickeln, \neingeschlossen die Aufkl\u00e4rung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, eingeschlossen eigene Rahmenbedingungen, \neingeschlossen die Evaluierung der momentanen Rechts-\nvorschriften, was passt und was nicht passt, um auf \ndiesem Gebiet der permanenten Verletzung eines wesent-\nlichen Grundrechts, das mit der W\u00fcrde des Menschen \nzusammenh\u00e4ngt, voranzukommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwaren die Darlegungen der Staatsregierung. Gibt es \ndaraufhin noch einmal den Wunsch zur Aussprache? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Damit kommen wir zum \nSchlusswort der einreichenden Fraktion. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Schowtka, ich \nsch\u00e4me mich f\u00fcr vieles, was in der DDR falsch gemacht \nworden ist, unter anderem auch f\u00fcr die offenkundig nicht \nfl\u00e4chendeckende Bildung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKollege Br\u00e4unig, ich muss mich wundern, warum Sie \nsolche riesigen Verrenkungen anstellen m\u00fcssen, um zu \nerkl\u00e4ren, weshalb Sie dem Antrag, dem Sie gern zustim-\n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n 9560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nmen w\u00fcrden, nicht zustimmen d\u00fcrfen. Sagen Sie doch \neinfach: \u201eIch darf nicht \u2013 Koalition.\u201c Da begreift jeder \nB\u00fcrger, wie schwierig Demokratie ist. \n\nIch bedanke mich sehr und hoffe, dass sich letzten Endes \nvielleicht dieser oder jener doch noch entscheidet, dem \nAntrag zuzustimmen. Wenn nicht, Kollege Lichdi, werden \nwir wohl auch keine Aussicht mit Ihrem \u00c4nderungsgesetz \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Schlusswort, meine Damen und Herren. \nHerr Dr. Martens von der FDP-Fraktion hat punktweise \nAbstimmung erbeten. Dann verfahren wir so. Wir haben \ndrei Punkte. Herr Martens, kann ich \u00fcber die ersten \nbeiden Punkte zusammen abstimmen lassen? \u2013 Gut. \n\nIch rufe die Drucksache 4/13056 auf, Antrag der Links-\nfraktion, und lasse abstimmen \u00fcber die Punkte 1 und 2. \nWer dem zustimmen kann, der melde sich bitte jetzt. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Enthal-\ntungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen \ndennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Fraktion, die \npunktweise Abstimmung gefordert hatte, hat sich jetzt \nenthalten, ansonsten hat sich nichts ver\u00e4ndert. Damit ist \nder Antrag abgelehnt und dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\n\u00c4rztemangel im l\u00e4ndlichen Raum wirksam bek\u00e4mpfen \nDrucksache 4/13090, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt, danach die gewohnte \nReihenfolge. Herr Delle, bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u00dcber das vorliegende Thema, \nden \u00c4rztemangel in Sachsen, haben wir bereits des \n\u00d6fteren debattiert. Verschiedene Abgeordnete haben dazu \nKleine Anfragen an die Staatsregierung gestellt, die \nehemalige Sozialministerin hat auch geantwortet und hier \nw\u00e4hrend der Plenardebatten Stellung bezogen. \n\nWir m\u00fcssen aber feststellen, dass sich im Grunde ge-\nnommen nichts zum Besseren gewandelt hat. Es ist leider \nwie so oft im Parlament: Es wird viel geredet, aber wenig \ngetan. Positive Impulse zur Bek\u00e4mpfung des \u00c4rzteman-\ngels gingen jedenfalls nicht vom Landtag aus. Ein Antrag \nder PDS vom Anfang der Legislaturperiode versandete \nletztendlich im Sozialausschuss, ansonsten fanden meist \nAktuelle Debatten statt, die bekanntlich nach dem Motto \nverlaufen: \u201eSch\u00f6n, dass wir dar\u00fcber gesprochen haben!\u201c \n\nNachdem jahrelang der drohende \u00c4rztemangel in Sachsen \nvon der Staatsregierung verdr\u00e4ngt wurde, hat sich die \nehemalige Sozialministerin auf einzelnen Gebieten \nbem\u00fcht, der Lage Herr zu werden. Das wollen wir durch-\naus anerkennen. Was aber bis heute fehlt, ist ein schl\u00fcssi-\nges Gesamtkonzept. Wir haben es in unserem Antrag \n\u201eMa\u00dfnahmenplan\u201c genannt. DIE LINKE sprach im \nJahre 2004 von einem Handlungskonzept. Der Name, \nmeine Damen und Herren, ist uns v\u00f6llig egal, wichtig ist, \ndass den Patienten und den \u00c4rzten in Sachsen endlich \ngeholfen wird. \n\nDie NPD-Fraktion behauptet nicht, dass es die eine gro\u00dfe \nMa\u00dfnahme gibt, mit der man das Problem des \u00c4rzteman-\ngels aus der Welt schaffen k\u00f6nnte. Auch wir wissen um \ndie Vielschichtigkeit der Angelegenheit und um die vielen \nAkteure, die auf dem Gebiet des Gesundheitswesens eine \n\nma\u00dfgebliche Rolle spielen; leider oftmals nicht zum \nWohle der Patienten und Beitragszahler. \n\nWir wissen auch, dass die zum Teil gravierenden Proble-\nme des deutschen Gesundheitssystems letztlich auf \nBundesebene gel\u00f6st werden m\u00fcssen und dass der \u00c4rzte-\nmangel nur ein Teil davon ist. Doch soll die Landespolitik \neinfach die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen und auf Berlin und \ndie Selbstverwaltung in Gestalt der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung verweisen? Nein, ich denke, damit w\u00fcrden \nwir es uns zu einfach machen. \n\nDamit komme ich zu unserem Antrag im Einzelnen. Die \nNPD-Fraktion will vor allem, dass die Staatsregierung \nendlich einen umfassenden Ma\u00dfnahmenplan erstellt, mit \ndem der \u00c4rztemangel bis zum Jahre 2015 abgebaut bzw. \nvermindert werden kann. Dabei legen wir den Schwer-\npunkt auf den l\u00e4ndlichen Raum, weil dort die Situation \nbereits heute dramatisch ist. Das soll aber nicht hei\u00dfen, \ndass nicht auch die \u00e4rztliche Versorgung in den Gro\u00dfst\u00e4d-\nten im Blick behalten werden muss. Auch hier gibt es in \neinigen Facharztbereichen Anzeichen f\u00fcr eine Unterver-\nsorgung. Eine Wartezeit von bis zu neun Monaten auf \neinen Augenarzttermin in Dresden kann aus unserer Sicht \nkein Normalzustand sein. Insgesamt ist die Lage aber in \nden l\u00e4ndlichen Gebieten Sachsens dramatischer. Deshalb \nmuss hierauf unser Hauptaugenmerk liegen. \n\nWas bis heute fehlt, meine Damen und Herren, ist ein \ngenauer \u00dcberblick: Wie viele \u00c4rzte fehlen heute und in \nden n\u00e4chsten Jahren konkret? Es gibt bisher nur Sch\u00e4t-\nzungen, die davon ausgehen, dass bereits heute circa \n500 \u00c4rzte allein im ambulanten Bereich fehlen. Die \ngenaue Zahl ist nur in Zusammenarbeit mit der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung zu ermitteln. Deshalb ist es wich-\ntig f\u00fcr uns, die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung und die \nLandes\u00e4rztekammer in die Erstellung des Ma\u00dfnahmen-\nplanes einzubeziehen. Ohne die Vertreter der \u00c4rzte und \n\n 9561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nder KV wird ein Gegensteuern langfristig keinen Erfolg \nhaben. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion erscheint es allerdings notwendig, \ndabei nicht nur die Haus\u00e4rzte, sondern auch die Fach\u00e4rzte \nim Blick zu haben. Ferner soll die Staatsregierung ihre \nErfahrungen aus den bisher von ihr durchgef\u00fchrten \nModellprojekten in die Erstellung des Ma\u00dfnahmenplanes \neinflie\u00dfen lassen. Die bisher durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen, \nwie das F\u00f6rderprogramm im Raum Torgau/Oschatz oder \ndie Einf\u00fchrung des Gemeindeschwesternsystems AGnES, \nsind richtige Schritte, doch es darf nicht bei einzelnen \nModellprojekten bleiben. Wir brauchen eine Ver\u00e4nderung \nder Situation in der gesamten Fl\u00e4che und nicht nur in \neinzelnen Punkten, bei denen es gerade sehr dramatisch \naussieht. \n\nAuf der Grundlage des Ma\u00dfnahmenplanes soll ein Son-\nderf\u00f6rderprogramm beschlossen werden, mit dem bereits \nheute ausgebildete Mediziner angeworben werden sollen. \nNat\u00fcrlich ist eine Ma\u00dfnahme wie ein Sonderf\u00f6rderpro-\ngramm von einem gewissen Landesegoismus gekenn-\nzeichnet; denn neben Medizinern, die gegenw\u00e4rtig nicht \nals \u00c4rzte t\u00e4tig sind, sollen damit nach unserer Auffassung \nauch \u00c4rzte aus anderen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen \ngeholt werden. \n\nAuch das vom Sozialministerium im Mai 2008 vorgestell-\nte \u201eProgramm zur F\u00f6rderung von Medizinstudenten zur \nSteigerung der Bereitschaft zur Niederlassung in unter-\ndurchschnittlich versorgten Gebieten Sachsens\u201c lockt \nStudenten gezielt nach Sachsen. Dieser Wettbewerb ist \naus der Sicht der NPD-Fraktion durchaus legitim, zumal \nin den westlichen Bundesl\u00e4ndern heute noch teilweise ein \n\u00dcberhang an \u00c4rzten existiert oder die Versorgung ausrei-\nchend gesichert ist. In Sachsen versorgt ein ambulant \npraktizierender Arzt durchschnittlich 677 Patienten, in \nBayern sind es nur 528 Patienten. \n\nEs geht an dieser Stelle nicht um einen Umbau des kas-\nsen\u00e4rztlichen Systems, der \u2013 wie ich bereits erw\u00e4hnte \u2013 \nauf Bundesebene erfolgen m\u00fcsste. Bei allen Gr\u00fcnden, die \nf\u00fcr eine Beibehaltung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nsprechen, kann es nicht sein, dass das Selbstverwaltungs-\nsystem dazu f\u00fchrt, dass die Patienten am Ende die Leid-\ntragenden sind, weil die KV allein nicht in der Lage ist, \ndas Problem des \u00c4rztemangels zu l\u00f6sen. \n\nWenn sich solche Fehlentwicklungen abzeichnen, meine \nDamen und Herren, muss die Politik und hier besonders \ndie Landespolitik eingreifen. Daf\u00fcr ist sie schlie\u00dflich da \nund daf\u00fcr ist sie gew\u00e4hlt. \n\nEines will ich noch am Rande sagen, weil das bestimmt \nals Kritikpunkt kommen wird: Es ist nicht die Sache der \nOpposition, einen bis ins Detail ausgearbeiteten Ma\u00df-\nnahmenplan zur Bek\u00e4mpfung von Missst\u00e4nden im Land \nvorzulegen. Das ist die Aufgabe der Staatsregierung und \nihrer Fachleute. Schlie\u00dflich verf\u00fcgt die Staatsregierung \naufgrund ihres umfangreichen Apparates \u00fcber wesentlich \nbessere Informationen. Wenn sie diese notwendigen \nInformationen nicht hat, dann muss sie diese erheben und \n\nnicht gebetsm\u00fchlenartig auf die Selbstverwaltungsorgane \nverweisen. \n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger erwarten von uns, dass wir uns im Landtag \nmit den Sorgen besch\u00e4ftigen, die die Menschen im Land \nwirklich umtreiben. Der \u00c4rztemangel in Sachsen geh\u00f6rt \nleider bereits zu den Alltagserfahrungen vieler Menschen. \nDeshalb ist ein umfassender Ma\u00dfnahmenplan dagegen ein \nGebot der Stunde, und ich bitte Sie um Zustimmung zu \ndiesem Vorhaben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war Herr Delle \nvon der einreichenden Fraktion. Es folgt die CDU-\nFraktion; Frau Abg. Pfeiffer, bitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie \nmich zu Beginn zwei kurze Bemerkungen machen. \n\nErstens. Ihr Antrag, meine Damen und Herren von der \nNPD-Fraktion \u2013 Sie sagten es selbst \u2013, setzt eine Kette \nvon Aussprachen zum Thema \u00c4rztemangel fort, wie wir \nsie fast zu jeder Plenarsitzung haben. Mit Reden allein \nkann jedoch \u00fcberhaupt nichts erreicht werden. Sie selbst, \nHerr Delle, sprachen Ihren Ma\u00dfnahmenkatalog an, der auf \nkeinen Fall so, wie Sie ihn vorgestellt haben, umsetzbar \nist. \n\nZweitens. Die Antworten auf Ihren Antrag finden Sie \nbereits in der Stellungnahme der Staatsregierung auf die \nAnfrage der FDP: Modellprojekte gegen Medizinerman-\ngel in Sachsen. Normalerweise m\u00fcssten Sie, wenn Sie das \nalles lesen, Ihren Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir wollen es  \numgesetzt sehen und nicht nur beschlossen!  \n\nIst das so schwer zu verstehen?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sachsen handelt, und \ndas seit Jahren. Sachsen war eines der ersten Bundesl\u00e4n-\nder, das konkrete Ma\u00dfnahmen gegen den \u00c4rztemangel \nentwickelt und auch umgesetzt hat. \n\nDie Staatsregierung berichtet nicht nur im Plenum, \nsondern ebenfalls im Fachausschuss, wo Sie alle, meine \nDamen und Herren Kollegen, auch Sie von der NPD, \nFragen stellen k\u00f6nnen. Nun habe ich mir die Arbeit \ngemacht und die Protokolle der letzten zwei Jahre durch-\ngelesen. Herr Delle, Ihre Kollegen, die dort vertreten sind, \nhaben nicht nur zum Thema \u00c4rztemangel, sondern gene-\nrell nicht einmal eine einzige Frage gestellt. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD,  \nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie NPD fordert unter Punkt II einen Ma\u00dfnahmenkatalog; \neinen solchen gibt es ja schon l\u00e4ngst. Das m\u00fcssten Sie \n\n 9562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nSechstens: Auch f\u00fcr die Gewinnung \u00e4rztlichen Nach-\nwuchses sind erfolgreich Aktivit\u00e4ten in Anspruch ge-\nnommen worden. Es gibt j\u00e4hrliche Informationsveranstal-\ntungen aller Medizinstudenten. Es gibt das Leipziger \nPatenschaftsmodell. Das hei\u00dft, es werden Hospitanten in \nden Landarztpraxen gef\u00f6rdert, um sie f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit \nzu interessieren. Die F\u00f6rderung betr\u00e4gt in den ersten \nzwei Jahren 300 Euro monatlich, im dritten Jahr 400 Euro \nund im vierten Jahr 600 Euro. Und diese F\u00f6rderung \nbraucht nicht zur\u00fcckgezahlt zu werden. \n\nwissen, das wissen Sie auch. Aber ein bisschen Polemik, \nso denken Sie, schadet ja nichts. \n\nDie Staatsregierung hat eine breit angelegte Initiative \ngestartet, um die medizinische Versorgung in Sachsen zu \nverbessern. Das gilt auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \nLassen Sie mich einige Fakten aufz\u00e4hlen. \n\nErstens: Stichwort Sicherstellungszuschl\u00e4ge. In Gebieten \nmit einer Unterversorgung oder einer drohenden Unter-\nversorgung mit \u00c4rzten erhalten Mediziner eine Zulage. \nDiese Zulage ist gestaffelt. Bei der \u00dcbernahme einer \nPraxis bekommen sie beispielsweise 60 000 Euro, bei der \nNeuer\u00f6ffnung 30 000 Euro und f\u00fcr die Einrichtung einer \nZweitpraxis 7 000 Euro. Au\u00dferdem erhalten verbliebene \n\u00c4rzte im Planungsgebiet eine Bonuszulage. \n\nEs geht nicht allein ums Geld, dass wir mit \u00c4rzten Prob-\nleme haben. Das wissen wir selbst. Es ist eine Sache, die \nnicht nur in Ostdeutschland, in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nProbleme macht. Es gibt in ganz Europa \u2013 zumindest in \ngro\u00dfen Teilen Europas \u2013 dieses Problem. \n\nZweitens: Ein nicht r\u00fcckzahlbarer Zuschuss f\u00fcr die \nErrichtung von Arbeitspl\u00e4tzen in H\u00f6he von bis zu \n200 000 Euro wird Haus\u00e4rzten, Kinder\u00e4rzten und Nerven-\n\u00e4rzten vom Wirtschaftsministerium gew\u00e4hrt. Dar\u00fcber \nhinaus k\u00f6nnen \u00c4rzte, die sich in offenen Planungsgebie-\nten niederlassen wollen, f\u00fcr eine \u00dcbernahme oder Neu-\ngr\u00fcndung ein zinsverbilligtes Darlehen bei der SAB \nerhalten. Das Programm Gr\u00fcndungs- und Wachstumsfi-\nnanzierung muss in diesem Zusammenhang dringend \nerw\u00e4hnt werden. \n\nSiebtens: die F\u00f6rderung der Vereinbarkeit von Familie \nund Beruf, um gerade \u00c4rztinnen die berufliche Verwirkli-\nchung zu erleichtern. Auch hier gibt es schon Modellpro-\njekte. \n\nMeine Damen und Herren! Man kann nicht auf alle \naktuellen Aktivit\u00e4ten und noch geplanten Projekte in \nSachsen eingehen, die der Sicherung der \u00e4rztlichen \nVersorgung in unserem Land dienen sollen. Eines ist aber \nsicher: Es bedarf nicht eines Antrages der NPD. \n\nDrittens: Daneben gelten verschiedene kommunale \nUnterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDas schaffen wir auch ohne Sie. Denn in der Zwischen-\nzeit wei\u00df auch die Bev\u00f6lkerung, wie Sie einzusch\u00e4tzen \nsind. \n\nViertens ist ein weiterer zentraler Punkt die Anwerbung \u2013 \ndas haben Sie sch\u00f6n ausgelassen \u2013 von derzeit \n1 000 \u00c4rzten aus dem Ausland, zum Beispiel auch aus \n\u00d6sterreich. Abschlie\u00dfend: Ihr Punkt III ist schon lange erledigt. Dann \n\narbeiten Sie doch wenigstens korrekt Ihre eigenen Ma\u00df-\nnahmen durch. (Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dazu sagen wir noch etwas!) \n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDas ist eine Absichtserkl\u00e4rung!) \u2013 Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Gesundheit, Herr Gansel. Aber \nwenn Sie sich einmal das Bein brechen sollten, sollte Sie \nein ausl\u00e4ndischer Arzt hoffentlich gut betreuen, damit Sie \nauch dann zufrieden sind. \n\nDer Beschluss des erweiterten Bewertungsausschusses \nvom 29. August 2008 sieht die Erh\u00f6hung der \u00c4rztehono-\nrare von 2,5 Milliarden Euro doch schon vor. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch bitte alle Kolleginnen und Kollegen, diesen Antrag \nder NPD abzulehnen. Er ist nicht nur schlecht gemeint, \n\nWir werden diese Mediziner dringend ben\u00f6tigen. Wir sind \nfroh, dass sie im Land sind. Sachsen ist ein weltoffenes \nLand. Das wird auch so bleiben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Schlecht gemeint?) \n\ner ist auch grottenschlecht gemacht. \n\nDanke. (J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie eine tibetanische \nGebetsm\u00fchle immer noch einmal!) (Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) Auch wenn Sie das nicht wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) 3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Meinung der Koalition. Die Linksfraktion? F\u00fcnftens: \u00dcber den gesetzlichen Rahmen hinaus erfolgt \n\neine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung von Weiterbildungsassistenten \nder Allgemeinmedizin in H\u00f6he von 600 Euro pro Monat \nmaximal f\u00fcr 24 Monate. Voraussetzung f\u00fcr diese F\u00f6rde-\nrung ist, dass der Weiterbildungsassistent seine Weiterbil-\ndung in einem Planungsbereich absolviert, in dem der \nVersorgungsgrad ohne \u00c4rzte \u00e4lter als 60 Jahre unter 75 % \nliegt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Frau Lauterbach ist aber angek\u00fcndigt. \u2013 Gut, dann die \nFraktion GR\u00dcNE. Frau Herrmann, bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Jetzt haben wir erlebt, dass die \nNPD tats\u00e4chlich aus dem Mustopf kommt \u2013 oder sollte \n\n 9563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nman besser sagen, aus dem Hinterzimmer? \u2013 und mit uns \n\u00fcber den \u00c4rztemangel in Sachsen diskutieren will. \n\nDie Mitglieder der NPD-Fraktion haben wohl die Diskus-\nsionen bisher verschlafen, die wir hier im Hohen Haus auf \nAntrag demokratischer Fraktionen gef\u00fchrt haben? Was \nwollen Sie eigentlich mit Ihrem Antrag erreichen? \n\nIch denke, es ist zweierlei. Zum einen nutzen Sie die \nSituation in Sachsen aus, um sich zu einem Thema zu \nWort zu melden, das die Menschen in Sachsen bewegt. \nSie springen also auf eine Diskussion auf, die hier schon \nlange l\u00e4uft, und zwar ohne Sie. Damit wollen Sie den \nMenschen weismachen, dass Sie Konzepte haben. Aber \nIhr Antrag beweist genau das Gegenteil: Sie haben keine \nKonzepte. \n\nZweitens, und das ist viel gravierender, geht es Ihnen gar \nnicht um die fachliche Auseinandersetzung, sondern es \ngeht Ihnen darum, den demokratischen Fraktionen und \nder Staatsregierung Unt\u00e4tigkeit und mangelnde Kompe-\ntenz zu unterstellen. Sie wollen uns hier diskreditieren, \num selbst gl\u00e4nzen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nSie diskreditieren sich durch Ihre Diskussion!) \n\nDas haben Sie im Sinn, Sie von der NPD. Pech f\u00fcr Sie, \ndass Ihr Antrag daf\u00fcr allerdings zu sp\u00e4t kommt. \n\nGanz klar \u2013 und das sagen wir auch allen Menschen in \nSachsen, die sich Sorgen machen, weil ihr Hausarzt zum \nBeispiel schon 60 Jahre alt ist oder sie beim Facharzt \nlange warten m\u00fcssen \u2013: Die NPD hat hier heute keine \neinzige neue Idee. Alles, aber auch alles, was die NPD \nhier vorschl\u00e4gt, wird schon praktiziert oder ist in Vorbe-\nreitung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nWarum merken die Menschen davon nichts?!) \n\nDie Staatsregierung hat aus Studien des Bundesgesund-\nheitsministeriums und aus selbst in Auftrag gegebenen \nStudien schon fr\u00fch die n\u00f6tigen Schl\u00fcsse gezogen. Es gibt \nja nicht nur das Modellprojekt AGnES. Meine Kollegin \nFrau Pfeiffer hat eben die Ma\u00dfnahmen vorgestellt, die die \nStaatsregierung eingeleitet hat. \n\nSie haben gesagt, Sie lesen die Kleinen Anfragen. Dann \nmuss ich Sie wirklich fragen: Verstehen Sie sie auch? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDann h\u00e4tten Sie sich und uns diesen Antrag heute sparen \nk\u00f6nnen. Ganz detailliert hat die Staatsregierung alle \nMa\u00dfnahmen aufgelistet. Sie hat auch erkl\u00e4rt, wer an der \nFinanzierung beteiligt ist, unter anderem n\u00e4mlich die \nLandes\u00e4rztekammer, die Sie erst in den Ma\u00dfnahmenplan \neinbeziehen wollen. \n\nSie fordern: Erfahrungen sind zeitnah auszuwerten. \nMeinen Sie, darauf sei die Staatsregierung nicht auch \nschon gekommen? Aber daf\u00fcr m\u00fcssen erst einmal Ergeb-\nnisse vorliegen und die entsprechenden Modelle eine \n\nWeile laufen. Das Modell AGnES wird erst in diesem Jahr \nbeendet sein. \n\nIm \u00dcbrigen werden die Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \nzum Teil aus dem ESF gef\u00f6rdert; Geld, das Sie gar nicht \nhaben wollen, weil es aus Europa kommt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind auch  \n\nunsere Steuergelder!) \n\nAlso wo sind Ihre Ans\u00e4tze? Nichts Neues schlagen Sie \nvor, aber unser aller Zeit schlagen Sie tot. \n\nJa, es ist ein Problem. Es gibt genug \u00c4rzte. Es gibt auch \ngenug Studenten, die Medizin studieren. Aber sie wollen \nnicht in Sachsen praktizieren und sie wollen auch nicht in \nden l\u00e4ndlichen Regionen praktizieren. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, der heute nicht anwesend ist, hat bereits \nin der 93. Sitzung des Hohen Hauses das Problem be-\nnannt, als er sagte, dass die weicheren Faktoren fehlen \nund dass \u00c4rzte auch ein \u201egewisses Anspruchsniveau\u201c, wie \ner es ausdr\u00fcckte, an ihre Umgebung haben. \n\nJa, so ist das. Dazu z\u00e4hlen Weltoffenheit und Toleranz \ngegen\u00fcber verschiedenen Lebensstilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDa sind Sie von der NPD die Letzten, die zu diesem \nKlima beitragen. Deshalb brauchen wir auch Ihren Antrag \nan der Stelle nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. Ren\u00e9 \nDespang, NPD: Aber die B\u00fcrger brauchen das!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich frage die Fraktionen noch einmal, ob im \nRahmen der allgemeinen Redezeit weiterer Aussprache-\nbedarf besteht? \u2013 Nein. Dann kommen wir zum Schluss-\nwort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist noch kein Schlusswort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte? Kein \nSchlusswort? \u2013 Folglich noch einmal eine allgemeine \nAussprache; bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Frau Pfeiffer, zu Ihnen nur so viel: Was soll man \nals Entgegnung von einer Politikerin halten, die vor \nungef\u00e4hr zweieinhalb Jahren hier im S\u00e4chsischen Landtag \nzu einem familienpolitischen Antrag der NPD nichts \nanderes zu sagen wusste, als \u2013 Ihr O-Ton ist im Plenarpro-\ntokoll festgehalten \u2013: \u201eDeutsches Geld f\u00fcr deutsche \nFamilien zu fordern ist das Schlimmste, was man sagen \nkann.\u201c Mit diesem ersch\u00fctternden Ausspruch sind Sie im \nPlenarprotokoll erfasst. Insofern ist es uns auch klar \ngewesen, was aus Ihrem Munde zu unserem Antrag \nkommen w\u00fcrde. \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nNoch eine zweite Bemerkung: Wenn Sie die Aktivit\u00e4ten \nder Staatsregierung anf\u00fchren, dann k\u00f6nnen wir als NPD \n\n 9564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nIhnen und der Staatsregierung vielleicht zugestehen, dass \nSie als gesundheitspolitischer L\u00f6we gesprungen, aber \neindeutig als Bettvorleger gelandet sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nVon dieser Ankunft als Bettvorleger haben die Menschen, \ndie erst einmal ellenlange Anmeldefristen hinter sich \nbringen m\u00fcssen und die dann stundenlang in den Warte-\nzimmern zubringen, ganz bestimmt nichts. Aber jetzt \nentgegen Ihrer Polemik zu einigen Tatsachen, die sehr \nwohl mit politischem Verschulden der Regierenden \nzusammenh\u00e4ngen. \n\nEin Drittel der s\u00e4chsischen \u00c4rzte ist bereits heute \u00e4lter als \n60 Jahre und geht damit in den n\u00e4chsten Jahren ganz \n\u00fcberwiegend in den Ruhestand. Wenn man ber\u00fccksichtigt, \ndass die Ausbildung eines Facharztes zwischen zehn und \nzw\u00f6lf Jahren dauert, dann muss einem klar sein, dass \nbereits heute die Weichen f\u00fcr die \u00e4rztliche Versorgungsla-\nge in zehn oder zw\u00f6lf Jahren gestellt werden. \n\nDie Vogel-Strau\u00df-Politik der etablierten Parteien \u2013 auch in \ndiesem Landtag \u2013, n\u00e4mlich den Kopf in den Sand zu \nstecken, um die dr\u00e4ngenden Probleme nicht zu sehen, hat \nsich \u00fcbrigens auch schon bei der Familien- und Bev\u00f6lke-\nrungspolitik als verheerend erwiesen. Obwohl die demo-\ngrafische Krise schon vor vielen, vielen Jahren absehbar \nwar, gl\u00e4nzten CDU- und SPD-Regierungen nur durch eine \nverantwortungslose Unt\u00e4tigkeit. Mit einer \u00e4hnlichen \nUnt\u00e4tigkeit, allerdings abgemildert durch einige Schein-\ninitiativen, begegnen CDU und SPD auch dem medizini-\nschen Versorgungsnotstand, der in den n\u00e4chsten Jahren \nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum droht. Wenn die Staatsre-\ngierung gesetzgeberisch nicht endlich kraftvoll gegen-\nsteuert, werden die Menschen in zehn Jahren noch weh-\nm\u00fctig an das Jahr 2008 zur\u00fcckdenken, als sie, wenn auch \nmit langen Anmeldefristen und viel Geduld im Warte-\nzimmer, wenigstens noch \u00c4rzte hatten, zu denen sie \ngehen konnten. \n\nDoch wir reden hier nicht von einem Problem der fernen \nZukunft, sondern von einem dr\u00e4ngenden Alltagsproblem, \ngerade im l\u00e4ndlichen Raum. Der Hausarzt ist dort f\u00fcr \nviele \u00e4ltere Menschen ein Ansprechpartner, der nicht nur \nrein medizinische, sondern auch soziale Aufgaben erf\u00fcllt. \nGerade die \u00c4lteren sind auf ein wohnortnahes \u00c4rzteange-\nbot angewiesen. Dieser Anteil nimmt st\u00e4ndig zu \u2013 auch \nSie wissen, dass schon heute der Altersdurchschnitt der \nSachsen bei 46 Jahren liegt. Die Bedeutung von Haus\u00e4rz-\nten wird also eindeutig zu- und nicht abnehmen. Seit \nJahren klagen vor allem Haus\u00e4rzte auf dem Land \u00fcber \neine \u00fcberdurchschnittliche Arbeitsbelastung bei im \nVerh\u00e4ltnis dazu abnehmendem Verdienst und einer \nschlechten Patientenbetreuung. \n\nDeshalb liegt der Abbau des \u00c4rztemangels nicht nur im \nInteresse der Patienten, sondern auch der \u00c4rzte selbst. \nNeben den \u00fcberlaufenden Praxen ist es nicht zuletzt eine \nvon der herrschenden Politik zu verantwortende B\u00fcrokra-\ntie, die den \u00c4rzten ihr Leben und ihre Arbeit erschwert. \nWie die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen in der Juni-\n\nAusgabe ihres Mitteilungsblattes feststellt, dient \u201eein \ngro\u00dfer Teil der b\u00fcrokratischen Regelungen ausschlie\u00dflich \nder Begrenzung des Leistungsanspruchs der Patienten\u201c. \nMit anderen Worten: Per Gesetz werden die \u00c4rzte zu \neiner schlechteren Versorgung ihrer Patienten gezwungen. \n\nZu nichts anderem f\u00fchrt doch die Begrenzung des Leis-\ntungsanspruchs f\u00fcr gesetzlich Versicherte, wie sie von den \nneoliberalen Gesundheitspolitikern vieler Parteien vertre-\nten wird. Die st\u00e4ndigen und vor allem auch unausgegore-\nnen Gesundheitsreformen der Bundestagsparteien haben \nzu seltsamen rhetorischen Bl\u00fcten gef\u00fchrt, um die zuneh-\nmend l\u00fcckenhafte Gesundheitsversorgung zu verschlei-\nern. Man denke hier nur an den Begriff der \u00e4rztlichen \n\u201eUnterversorgung\u201c. \u00c4rztliche Unterversorgung liegt \ndanach nur vor, wenn der Versorgungsgrad in einem \nPlanungsgebiet bei Haus\u00e4rzten unter 75 % und bei Fach-\n\u00e4rzten unter 50 % des Durchschnitts f\u00e4llt. Selbst wenn die \nAnzahl von Fach\u00e4rzten nur geringf\u00fcgig \u00fcber 50 % des \nDurchschnitts liegt, gibt es also offiziell keine Unterver-\nsorgung. \n\nDie NPD-Fraktion h\u00e4lt das f\u00fcr Begriffsschwindel zulasten \nder Patienten. Das sehen \u00fcbrigens Spitzenvertreter der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung genauso. Die 75-%-\nRegelung kritisiert auch der Vorsitzende der KV Sachsen, \nDr. Klaus Heckemann, als er am 22. Mai dieses Jahres mit \nder Sozialministerin das schon erw\u00e4hnte und auch von \nuns begr\u00fc\u00dfte F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Medizinstudenten \nvorstellte. Die NPD-Fraktion wei\u00df, dass Sachsen auf \nBundesebene hier durchaus aktiv wird und gewisse \nFortschritte inzwischen zu verzeichnen sind. Der Hinweis \ndarauf, dass die anderen mitteldeutschen L\u00e4nder noch \nweniger getan haben als der Freistaat, taugt aber nicht als \nArgument. Der S\u00e4chsische Landtag hat sich n\u00e4mlich nicht \nan den Unterlassungss\u00fcnden anderer zu orientieren, \nsondern die im Freistaat bestehenden Probleme zu erken-\nnen und zu beseitigen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWeitere Ursachen des \u00c4rztemangels sind die fehlende \nPlanungssicherheit bei der \u00dcbernahme einer Praxis durch \ndie sich st\u00e4ndig \u00e4ndernde gesundheitspolitische Rahmen-\nlage sowie ungeregelte Arbeitszeiten der Land\u00e4rzte. \nHinzu kommt eine Medizinerausbildung, die den Schwer-\npunkt auf den klinischen Bereich legt und den Hausarzt-\nberuf jungen Medizinern kaum nahebringt. Nicht zuletzt \nsind immer mehr Haus\u00e4rzte von Insolvenz bedroht, weil \nsie ihren Patienten angeblich zu viele und zu teure Medi-\nkamente verschreiben und deshalb mit Regressforderun-\ngen \u00fcberzogen werden. \n\nMeine Damen und Herren \u2013 und hier kann ich vor allem \nFrau Pfeiffer ansprechen \u2013, zu Ihrer Dankesarie an aus-\nl\u00e4ndische \u00c4rzte nur so viel: CDU und SPD sind es doch, \ndie durch ihre verkorkste Gesundheitspolitik gut ausge-\nbildete deutsche \u00c4rzte ins Ausland treiben und als buch-\nhalterischen Ersatz daf\u00fcr Billigmediziner aus Osteuropa \noder gar der Dritten Welt einfliegen. \n\n 9565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n(Uta Windisch, CDU: Unversch\u00e4mtheit! \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd was ist mit den \u00d6sterreichern?) \n\n\u2013 Dazu sage ich auch noch etwas, manchmal k\u00f6nnen Sie \nGedanken lesen. \n\nDiesen politisch gef\u00f6rderten \u00c4rzteaustausch mit Osteuro-\npa und der Dritten Welt lehnt die NPD nat\u00fcrlich ab und \nfordert stattdessen R\u00fcckkehranreize f\u00fcr die ins Ausland \nabgewanderten deutschen Mediziner. Begr\u00fc\u00dfenswert \nfinden wir hingegen \u2013 an dieser Stelle k\u00f6nnen Sie, Herr \nProf. Porsch, wieder hineinbl\u00f6ken \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\ndie Niederlassung \u00f6sterreichischer \u00c4rzte, weil diese \nunserer Auffassung nach Deutsche sind wie Sie und ich \nund ohne Sprachprobleme sofort eine Arzt-Patienten-\nBeziehung aufbauen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWas ist mit den Schweizern? \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, Sie m\u00f6gen es bedauern, aber auch Sie \nsind f\u00fcr uns Deutscher, wenn auch mit einer leider thera-\npiebed\u00fcrftigen politischen Gesinnung. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Unruhe im Saal \u2013  \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n\u2013 Das glaube ich schon zu k\u00f6nnen. \n\nAlle diese Probleme f\u00fchren zu einer Versch\u00e4rfung des \n\u00c4rztemangels und damit zur Gesundheitsgef\u00e4hrdung f\u00fcr \ndie Menschen in Sachsen. Die Landesregierung muss \njenseits wohlfeiler Absichtserkl\u00e4rungen endlich ihre \nPolitik des Wegschauens beenden und mit einem Gesamt-\nkonzept gegensteuern. Der von der NPD-Fraktion gefor-\nderte Ma\u00dfnahmenkatalog w\u00e4re ein Anfang, um die Ge-\nsundheitsversorgung in der Gegenwart zu verbessern und \nf\u00fcr die Zukunft zu sichern. Ich bitte deswegen um Ihre \nZustimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es nach diesen Darlegungen noch einmal \nW\u00fcnsche zur allgemeinen Aussprache? \u2013 Das kann ich \nnicht sehen. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Hier \nbesteht auch nicht der Wunsch. Wer von Ihnen h\u00e4lt das \nSchlusswort, meine Herren? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas war das Schlusswort!) \n\n\u2013 Damit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Meine \nDamen und Herren, ich lasse abstimmen \u00fcber die Druck-\nsache 4/13090, den Antrag der NPD-Fraktion, und bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Danke. Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmen daf\u00fcr und keinen Enthaltungen ist \ndieser Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nUnterrichtsversorgung sichern \u2013 Drohenden Lehrermangel verhindern \nDrucksache 4/13094, Antrag der Fraktion der FDP \n\nTraditionell beginnt die einreichende Fraktion. Herr \nHerbst, Sie haben das Wort; danach die gew\u00fcnschte und \ngewohnte Reihenfolge. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lehrermangel \u2013 bis vor \nKurzem klang dieses Wort f\u00fcr s\u00e4chsische Ohren doch \nrecht ungewohnt, drehen sich die meisten Diskussionen \ndoch nicht um fehlende, sondern eher um zu viele Lehrer. \nMit Zwangsteilzeit, Altersteilzeit und einem Zur\u00fcckfahren \nvon Neueinstellungen versuchte das Kultusministerium \ngegenzusteuern. Das ist teilweise gelungen. Doch eines \nzeigt sich auch: n\u00e4mlich die Schattenseite dieser Ma\u00df-\nnahmen. Aus dem einstigen Traumberuf Lehrer wurde ein \nBeruf mit ungewisser Zukunft, zumindest in Sachsen. Die \nZahl der Studienanf\u00e4nger ist zu gering, vor allem in \nMangelf\u00e4chern. Viele junge und gut ausgebildete Lehrer \nverlassen Sachsen. \n\nZum Schuljahresanfang verk\u00fcndete nun Kultusminister \nW\u00f6ller eine Nachricht, die vielen Experten schon lange \nklar war: Sachsen wird Probleme bei der Versorgung mit \n\nLehrern bekommen, in einigen Orten erst in Zukunft, in \neinigen F\u00e4chern aber bereits jetzt. Die Offenheit \u00fcber-\nrascht, denn lange Zeit hat die Staatsregierung das Thema \nnicht ansprechen, geschweige denn anfassen wollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDa ist das ehrliche Bekenntnis des Kultusministers \nimmerhin ein Fortschritt. Hoffentlich kommt es nicht zu \nsp\u00e4t; denn Lehrer bei Bedarf einfach so, ad hoc einzustel-\nlen ist schwierig. Wer im Wintersemester 2008 sein \nStudium anf\u00e4ngt, steht fr\u00fchestens 2014 f\u00fcr den Einsatz an \nden Schulen zur Verf\u00fcgung. Deshalb k\u00f6nnen wir es uns \nnicht leisten, die Entwicklung einfach abzuwarten. Sach-\nsen muss agieren, anstatt nur zu reagieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist geradezu abenteuerlich, dass die Staatsregierung bis \nheute keine langfristige und f\u00e4cherspezifische Analyse des \nLehrerbedarfs in Sachsen vorlegen kann. Wie viele Lehrer \nbrauchen wir denn langfristig f\u00fcr Physik oder Chemie? Im \n\n 9566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nThomas Colditz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich Anliegen und \nAufgabe sowohl des Parlaments als auch der Staatsregie-\nrung, Sorge daf\u00fcr zu tragen, dass aktuell und k\u00fcnftig \nausreichend Personal an unseren Schulen vorhanden ist. \nNur muss man meines Erachtens die Diskussion zu \ndiesem Problem wesentlich differenzierter f\u00fchren und das \nProblem wesentlich differenzierter analysieren, als es der \nvorliegende Antrag beabsichtigt. \n\nKultusministerium wei\u00df offenbar niemand eine Antwort. \nDas ist reichlich d\u00fcnn und befriedigt uns nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nGenauso wenig hilft im \u00dcbrigen dieser planerische \nBlindflug, um mit dem Wissenschafts- und Finanzminis-\nterium \u00fcber Ausbildungskapazit\u00e4ten oder Lehrerstellen zu \nverhandeln. \n\nF\u00e4cherspezifische Betrachtungsweisen sind ebenso \nnotwendig zu ber\u00fccksichtigen wie die schulartbezogene \nAnalyse. Auch sind die Sch\u00fclerstr\u00f6me aktuell und per-\nspektivisch in diese Betrachtung einzubeziehen. Deshalb \nist grunds\u00e4tzlich davon auszugehen, dass die Unterrichts-\nversorgung an unseren Schulen aktuell gew\u00e4hrleistet ist. \nDas gilt insbesondere f\u00fcr unsere Grundschulen, aber auch \nf\u00fcr die Mittelschulen und Gymnasien, an denen Grund- \nund Erg\u00e4nzungsbereich vollst\u00e4ndig ausgereicht werden. \nAn Mittelschulen und Gymnasien steht zudem noch ein \ngewisses Potenzial an p\u00e4dagogischem Plus zur Verf\u00fc-\ngung. \n\nEines muss uns jedoch in Sachsen klar sein: Die Konkur-\nrenz schl\u00e4ft nicht, denn der Wettbewerb um die besten \nLehrer zwischen den Bundesl\u00e4ndern nimmt zu und andere \nBundesl\u00e4nder werben mittlerweile sehr aggressiv mit \nBeamtenstatus und Vollzeitstellen. Oft genug haben sie \ndamit auch Erfolg. Hier muss sich Sachsen langsam etwas \neinfallen lassen. \n\nWir denken, ein verbindlicher Fahrplan zur R\u00fcckkehr in \ndie Vollzeit f\u00fcr Lehrer an Mittelschulen und Gymnasien \nist \u00fcberf\u00e4llig. Wir denken, dass wir eine leistungsgerechte \nVerg\u00fctung brauchen, um die Besten zu locken und Enga-\ngement zu belohnen. Wir m\u00fcssen versuchen, gerade in \nMangelf\u00e4chern abgewanderte Lehrer zur\u00fcckzuholen, \nbeispielsweise durch eine Stellenb\u00f6rse und gezielte \nAnwerbung. \n\nSchwieriger gestaltet sich die Situation an F\u00f6rderschulen \nund Berufsschulen. An F\u00f6rderschulen setzt der prognosti-\nzierte Sch\u00fclerr\u00fcckgang nicht so ein, wie urspr\u00fcnglich \nerwartet. Der Sch\u00fclerr\u00fcckgang an beruflichen Schulen \nwird sich aber in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren dramatisch \nfortsetzen. Prognostiziert ist ein Umfang von 40 %. Der \nTiefstand wird 2013/2014 erwartet. Danach wird ein \nAufw\u00e4rtstrend bis zum Jahr 2020/2021 zu erwarten sein, \nohne aber das urspr\u00fcngliche Niveau an Sch\u00fclerzahlen zu \nerreichen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Einige werden \nvielleicht einwenden, Schulen sind doch nicht f\u00fcr Lehrer \nda, sondern vor allem f\u00fcr Sch\u00fcler. Das stimmt; doch ohne \nexzellente Lehrer gibt es keine motivierten Sch\u00fcler und \nohne exzellente Lehrer sind Spitzenleistungen an unseren \nSchulen schlichtweg unm\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der FDP) \nInsbesondere Mittelschul- und Gymnasiallehrer arbeiten \nbefristet bis 2010 in Teilzeit. Herr Herbst, das hat nichts \nmit Zwangsteilzeit zu tun, sondern das ist ganz einfach \ndie Reaktion der Staatsregierung und der Tarifparteien auf \nzur\u00fcckgehende Sch\u00fclerzahlen. F\u00fcr die Grundschullehrer \nist eine schrittweise R\u00fcckkehr in die Vollzeit vorgesehen. \n\nDeshalb wollen wir auch nicht jeden f\u00fcr den Lehrerberuf \ngewinnen, sondern ausdr\u00fccklich die Besten, zum Beispiel \nbei den Naturwissenschaften. Sachsen sieht sich ja sehr \ngern als Ingenieurland. Doch wer soll in Zukunft die \nSch\u00fcler f\u00fcr Physik begeistern? Bereits jetzt zeichnen sich \nda erste L\u00fccken ab; im Fach Latein sieht es nicht besser \naus. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man sich diese Rah-\nmenbedingungen noch einmal vergegenw\u00e4rtigt, dann \nmuss man \u00fcber Neueinstellungen und \u00fcber den zuk\u00fcnfti-\ngen Lehrerbedarf im Rahmen dieser Entwicklungen \nsprechen. \n\nMit Blick auf die Zukunft m\u00fcssen wir handeln. Ein \nh\u00f6heres Ansehen des Lehrerberufes in Sachsen w\u00e4re ein \nerster, wichtiger Schritt. Aber auch praktische Ideen \nm\u00fcssen folgen. Wir begr\u00fc\u00dfen daher ausdr\u00fccklich Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr Stipendien oder Einstellungszusagen, damit \nSchulabsolventen f\u00fcr ein Lehramtsstudium gewonnen \nwerden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen heute die Weichen richtig \nstellen, um zuk\u00fcnftigen Lehrermangel zu verhindern und \ndie Qualit\u00e4t an unseren Schulen zu verbessern. \n\nDass Handlungsbedarf bei der zuk\u00fcnftigen Absicherung \ndes Lehrerbedarfs besteht, ist auch f\u00fcr unsere Fraktion \nunstrittig. Nur gestaltet sich dieser Prozess vor dem \nHintergrund der Sch\u00fclerzahlenentwicklung, die wir \nzurzeit erleben, und des aktuell vorhandenen Lehrerbe-\ndarfs wesentlich komplizierter, als dass man dem Anlie-\ngen mit allgemeinen politischen Forderungen begegnen \nk\u00f6nnte. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Es folgt die CDU-Fraktion; v\u00f6llig \n\u00fcberraschend kommt Herr Colditz. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz dieser soeben beschrie-\nbenen Situation wird in Sachsen schon Vorsorge f\u00fcr den \nzuk\u00fcnftigen Personalbedarf getroffen. So sind gegenw\u00e4r-\ntig 1 364 Referendar- und Lehramtsstellen besetzt, 625 \nwurden zu Beginn des Schuljahres neu besetzt. \n330 Lehrer wurden neu eingestellt, darunter 119 an \nGrundschulen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr hat sich eingearbeitet!) \n\n 9567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nZweifellos hat bundesweit ein Kampf um qualifizierte \nLehrer begonnen. Wenn es uns in diesem Zusammenhang \nschon nicht gelingt, Lehrkr\u00e4fte im Lehreraustauschverfah-\nren zwischen den Bundesl\u00e4ndern zu gewinnen, dann \nm\u00fcssen wir wenigstens Sorge daf\u00fcr tragen, dass gut \nausgebildete Lehrkr\u00e4fte und Anw\u00e4rter im Land bleiben. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller:  \nSehr richtig!) \n\nDarin stimmen wir \u00fcberein, Herr Herbst. Es werden auch \nvorhandene Barrieren abzubauen sein. Insbesondere \ndenke ich an die M\u00f6glichkeit, dass jedem Lehramtsanw\u00e4r-\nter, der eine erste Staatspr\u00fcfung absolviert hat, der Zugang \nzum Vorbereitungsdienst erm\u00f6glicht wird. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nAuch eine Steuerung des f\u00e4cherspezifischen Bedarfs beim \nAngebot von Lehramtsstudieng\u00e4ngen an unseren Hoch-\nschulen muss sicherlich konsequenter angegangen wer-\nden. Bei aller Autonomie unserer Hochschulen und \nUniversit\u00e4ten muss es wohl auch seitens der Staatsregie-\nrung so sein, dass steuernd eingegriffen wird, um so die \nLehramtsausbildung besser als bisher am tats\u00e4chlichen, \ninsbesondere am f\u00e4cherspezifischen Bedarf zu orientieren. \nDie seitens des Kultusministeriums anvisierte Verst\u00e4ndi-\ngung in dieser Frage mit dem Haus SMWK unterst\u00fctzen \nwir selbst nachdr\u00fccklich. \n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir auch im tariflichen Gef\u00fcge \nVoraussetzungen schaffen und nutzen, die die Attraktivit\u00e4t \ndes Lehrerberufs in Sachsen erh\u00f6hen. Meine Damen und \nHerren, hier gestehe ich auch selbstkritisch, dass wir \nteilweise alternativlos vor bestimmten Tatsachen stehen. \nWenn wir beispielsweise das Tarifgef\u00e4lle Ost/West be-\ntrachten, stellen wir fest, dass junge Lehramtsabsolventen \nin den Westen gehen und dort zu den entsprechenden \nKonditionen besch\u00e4ftigt werden. Dabei wird dieses \nProblem sicher mittelfristig l\u00f6sbar sein. \n\nNicht l\u00f6sbar, aber auch Konsens in diesem Haus ist die \nNichtverbeamtung der Lehrer. Auch das ist ein Argument, \nwarum Lehrer \u2013 gerade junge Lehrer \u2013 in den Westen \ngehen, weil sie meinen, im Beamtenstatus sicherer aufge-\nhoben zu sein, als es im Angestelltenstatus der Fall ist. \nDas trifft zwar sicher nicht ohne Weiteres zu, aber es ist \nganz einfach zu ber\u00fccksichtigen. \n\nIch denke auch an den Ausbau der Leistungspr\u00e4mierung. \nGerade junge Kollegen, Absolventen haben oft neue Ideen \nund entwickeln ein besonderes Engagement, das es auch \nzu honorieren gilt. \n\nInsgesamt gibt es ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zu bedenken \nund umzusetzen, um dem zu Recht im Antrag beschriebe-\nnen Anliegen zu entsprechen. Der Weg zur Umsetzung \nmuss allerdings, wie gesagt, die aktuellen Rahmenbedin-\ngungen ber\u00fccksichtigen, und scheinbar einfache L\u00f6sungs-\nans\u00e4tze sind eben schwieriger zu gestalten, als es zun\u00e4chst \nzu vermuten ist. \n\nMeine Damen und Herren, deshalb werden wir dem \nvorliegenden Antrag nicht zustimmen. Wir gehen davon \n\naus, dass seitens der Staatsregierung diesem Problem \nbereits weitestgehend entsprochen wird. Im \u00dcbrigen \nwerden wir uns im Rahmen der Haushaltsdiskussion \ntiefgr\u00fcndiger und vielleicht auch zielf\u00fchrender verst\u00e4ndi-\ngen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion wird vertreten von Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u00dcber den Antrag \nder FDP-Fraktion haben wir uns in der Fraktion sehr \ngefreut; allerdings, Herr Herbst, die Unterrichtsversor-\ngung und einen Lehrermangel gibt es im Freistaat Sach-\nsen schon \u00fcber viele Jahre, erinnern Sie sich! Zumindest \nso lange, wie ich im S\u00e4chsischen Landtag sitze, und ich \nwei\u00df, dass es davor auch schon so war, gab es doch \nimmer einen Lehrermangel in F\u00f6rderschulen und Berufs-\nschulen, und zwar so weitgehend, dass der Erg\u00e4nzungsbe-\nreich \u00fcberhaupt nicht ausgereicht werden konnte. \n\nNun sind wir im Freistaat Sachsen so weit, dass wir in \ndiesem Schuljahr auch an Grundschulen Probleme mit der \nUnterrichtsabsicherung, mit dem Erg\u00e4nzungsbereich, mit \nder Integration und mit vielem mehr haben. Aber das \nwerden wir morgen in der Aktuellen Debatte noch aus-\nf\u00fchrlich darstellen k\u00f6nnen. \n\nWir machen heute aus meiner Sicht den ersten Einstieg im \nKultushaushalt und beraten hier schon einmal vorab, was \nda alles noch so fehlt. Unsere Fraktion hat \u00fcber viele \nJahre hinweg, auch in der letzten Legislaturperiode, ein \nPersonalentwicklungskonzept f\u00fcr Lehrer eingefordert. \nWir wissen alle, wie wir hier sitzen, dass das die demo-\nkratischen Oppositionsfraktionen in dieser Legislaturperi-\node schon mehrfach getan haben. Auch die SPD als \nderzeitige Regierungspartei hat ein Personalentwick-\nlungskonzept f\u00fcr den Lehrerbereich eingefordert. Aller-\ndings war sie damals noch in der Opposition. \n\nDieses Konzept existiert bis heute nicht. Doch dieses \nKonzept ist zwingend notwendig. Daher unterst\u00fctzen wir, \nHerr Herbst, Ihren Antrag, weil auch wir eine Bedarfser-\nmittlung f\u00fcr den Bedarf an Lehrern im Freistaat Sachsen, \nund zwar kurz- und langfristig, f\u00fcr notwendig und sinn-\nvoll halten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nAber was passiert? Lehrerstellen werden eingestellt nach \nHaushaltslage, nicht nach Bedarf, und wenn die Vertrags-\npartner, die Gewerkschaften, stark genug sind, dann \nvielleicht noch nach Tarifvertrag, aber sonst eher nicht, \nsonst immer nach Kassenlage. Das reicht meiner Meinung \nnach nicht aus, wenn wir in der Bildungspolitik in Sach-\nsen wirklich vorankommen wollen. \n\nEin Wort zu den Lehramtsanw\u00e4rtern. Herr Colditz hat es \ngerade sehr ausf\u00fchrlich und sehr erfreut dargestellt. Die \nZahl, die wir jetzt f\u00fcr das laufende Jahr im Haushalt \n\n 9568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nhaben, sieht wirklich gut aus. Aber schauen Sie sich das \neinmal genau an. Im Jahr 2010 werden in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen Haushaltsstellen bei den Lehramtsanw\u00e4rtern abge-\nbaut. Das ist nach unserer Auffassung \u00fcberhaupt nicht \nm\u00f6glich. Wir werden das in der Haushaltsdiskussion noch \neinmal intensiv ansprechen. \n\nFahrplan: Vollbesch\u00e4ftigung von Mittelschul- und Gym-\nnasiallehrern. Wir brauchen eigentlich nur einen Fahrplan \nim Haushalt. Der Fahrplan der Vollbesch\u00e4ftigung der \nMittelschul- und Gymnasiallehrer ist im Bezirkstarifver-\ntrag festgeschrieben: Zum 01.08.2010 sind alle Mittel-\nschul- und Gymnasiallehrer wieder in der Vollzeit. Hier \nhaben die Gewerkschaften aus dem alten Teilzeitvertrag \nder Grundschullehrer gelernt und das gleich festgeschrie-\nben. Nach unseren Berechnungen gibt das aber der \nHaushalt 2010 nicht her. Es k\u00f6nnte sein, dass man hier \n\u00fcber Abfindungsregelungen, die ja als Summe eingestellt \nsind, etwas machen will. Ich hoffe, Herr Colditz, dass das \nnicht so ist, sondern dass das eine andere Ursache hatte. \nAber das werden wir ja noch in den Diskussionen erfra-\ngen k\u00f6nnen. \n\nWir sind der Auffassung, dass die Altersteilzeit im Leh-\nrerbereich weitergef\u00fchrt werden muss. Wir brauchen im \nLehrerbereich weiterhin auch eine Form von Altersteil-\nzeit, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nweil dies auch eine M\u00f6glichkeit bietet, junge Kollegen f\u00fcr \nalte Kollegen mit in den Schuldienst hineinzunehmen. Es \nf\u00e4llt mir nicht leicht, das zu sagen, aber eine Stellenb\u00f6rse \nf\u00fcr Lehrer wird nicht viel bringen, liebe Kollegen aus der \nFDP; ganz einfach deshalb, weil die Arbeitsbedingungen, \ndie Lehrer hier in Sachsen haben, ver\u00e4ndert und verbes-\nsert werden m\u00fcssen; \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\ndenn wir haben im Freistaat Sachsen im vergangenen Jahr \nLehrer eingestellt, Grundschullehrer, die dringend not-\nwendig sind. Es haben in diesem Jahr im Grundschulbe-\nreich relativ viele Lehrer gek\u00fcndigt, und zwar von sich \naus, ein Jahr im Dienst, jung, in Sachsen ausgebildet. Sie \nsind in andere Bundesl\u00e4nder gegangen, weil dort die \nBedingungen besser sind. Wir stellen befristet Lehrer ein. \nWo sehen denn da die jungen Lehrer die Perspektive, \nwenn sie nach einem Jahr nicht genau wissen, ob sie \nbleiben d\u00fcrfen oder ob sie nicht bleiben d\u00fcrfen? Das \nbezieht sich auf die Grundschul- und auch auf die Berufs-\nschullehrer. \n\nBerufsschullehrer \u2013 total katastrophal. Wenn man dort \nbefristete Lehrer eingestellt hat und sie nicht mehr entfris-\ntet, obwohl ein Bedarf besteht, nur weil der Lehrerstellen-\nabbau im Haushalt so festgeschrieben ist, dann ist das \neine Kassenlage f\u00fcr die Lehrer, aber nicht ein Bedarf f\u00fcr \nBildung und Erziehung an unseren Schulen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir unterst\u00fctzen daher Ihren Antrag, auch wenn wir nicht \nmit jedem Punkt Ihres Antrages zu 100 % \u00fcbereinstim-\n\nmen. Wir freuen uns und hoffen auf die Haushaltsdiskus-\nsion, dass aus der FDP genau zu diesen Fragen und \nPunkten auch Antr\u00e4ge kommen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion wird heute vertreten durch Herrn \nProf. Weiss; bitte sch\u00f6n \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es zeigt sich wieder \neinmal, dass Populismus f\u00fcr Politiker eine s\u00fc\u00dfe Verlo-\nckung ist; denn er verf\u00e4ngt leider bei vielen Menschen, \nzum einen, weil er durchaus aktuelle Probleme aufgreift, \nzum anderen, weil er dem Laien akzeptabel erscheinende \neinfache L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert. \n\nPopulistische Antr\u00e4ge kann man deshalb auch nicht \neinfach zur\u00fcckweisen. Das w\u00fcrden die B\u00fcrger nicht \nverstehen. Aber genau darauf baut ja der Populismus auf: \nsich anzupreisen, sich so darzustellen, als h\u00e4tte man alle \nL\u00f6sungen parat. Ein Gl\u00fcck nur, dass man die Suppe nicht \nausl\u00f6ffeln muss. Ein Gl\u00fcck nur, liebe Abgeordnete der \nFDP, dass man nie an der Praxis zu messen sein wird. \n\nNun ernsthaft. Wir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich etwas tun, \num den k\u00fcnftigen Bedarf an Lehrern zu sichern, aber doch \nnicht \u2013 da geht die Oberfl\u00e4chlichkeit ja schon los \u2013, um \nvordergr\u00fcndig die Unterrichtsversorgung zu sichern. Es \ngeht doch vielmehr um die Sicherung der besten Bildung \nunserer jungen Menschen. Das ist ein grunds\u00e4tzlich \nanderer Blick. Ja, wir nehmen das Ziel in den Blick, nicht \nnur einen speziellen Aspekt. Wenn Sie meinen, das sei \nspitzfindig, nein, wir verstellen uns n\u00e4mlich nicht den \nBlick auf andere M\u00f6glichkeiten und Wege. \n\nAber sei der Titel Ihres Antrages, wie er sei \u2013 Sie, meine \nDamen und Herren von der FDP, machen eine Reihe \nwohlfeiler Vorschl\u00e4ge, die jeder im Antrag nachlesen \nkann und auf den ersten Blick ganz vern\u00fcnftig finden \nwird, aber eben nur auf den ersten Blick. Populismus baut \ndarauf, dass es keinen zweiten Blick gibt \u2013 eine clevere \nTaktik. Aber riskieren wir ruhig einen zweiten oder dritten \nBlick, analysieren wir einmal Ihr Papier. \n\nSie wollen also eine Bedarfsanalyse bis Ende des Jahres. \nIch kann nur sagen, Sie haben entweder keinen Schim-\nmer, welchen Aufwand, auch Zeitaufwand eine solche \nAnalyse macht, oder Sie meinen es gar nicht ernst. Einen \nsolchen Antrag kann ernst gemeint nur jemand stellen, der \nwei\u00df, dass eine solche Prognose l\u00e4ngst auf dem Weg ist. \nNat\u00fcrlich brauchen wir eine solche Analyse. Ich gehe \ndavon aus, dass im Ministerium flei\u00dfig daran gearbeitet \nwird, aber ich wei\u00df nat\u00fcrlich nicht, ob sie bis zum Jahres-\nende wird vorliegen k\u00f6nnen. \n\nAber es gibt mit Prognosen noch ein ganz anderes Prob-\nlem. Eine Prognose ist eine Projektion, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Weiss, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n 9569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. Und wie wollen Sie, bitte sch\u00f6n, das Image der Lehrer \ndurch eine Kampagne verbessern? Nachhaltig verbessert \nman ein Image \u2013 auch sein Image \u2013 durch eine Ver\u00e4nde-\nrung der Fakten oder von Verhaltensweisen, zum Beispiel \nder Bedingungen, unter denen an Schulen gelernt wird, \noder der Art und Weise, wie Lehrer diesen Lernprozess \nunterst\u00fctzen. Dann k\u00f6nnen wir das Geld f\u00fcr eine Kam-\npagne getrost sparen. Dann haben Lehrer von allein ein \nganz anderes Image. Sie sind dann zum Beispiel Helfer \nstatt Bewerter, sie sind Experten f\u00fcr Lernen und Entwick-\nlung statt Stundenhalter. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann, bitte sch\u00f6n, \nFrau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Kollege Weiss, wenn Sie es so einsch\u00e4tzen, dass bis \nzum Jahresende eine verl\u00e4ssliche Bedarfsprognose nicht \nm\u00f6glich ist, k\u00f6nnen Sie mir dann bitte erkl\u00e4ren, auf \nwelcher Basis denn der Stellenplan zum Haushalt f\u00fcr die \nLehrerstellen beschlossen werden soll? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch gar nichts an der Situation der \nLehrer \u00e4ndern; dann w\u00e4re eine Werbe- oder Imagekam-\npagne erst recht hilflos zum Fenster hinausgeworfenes \nGeld. Zu \u00f6ffentlich ist die Arbeit der Lehrer, als dass man \nPotemkinsche D\u00f6rfer zur Anwerbung neuer Rekruten \neinrichten k\u00f6nnte. Sie, meine sehr verehrten Damen und \nHerren der FDP, w\u00e4ren dann sicher wieder die Ersten, die \ndiese Verschwendung \u00f6ffentlich gei\u00dfeln w\u00fcrden. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Das ist kein Haushalts-\nplan f\u00fcr die Ewigkeit, das ist der f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei \nHaushaltsjahre. Das wissen Sie genauso gut wie ich. \nDaf\u00fcr liegen nat\u00fcrlich Absch\u00e4tzungen vor. Stellen Sie sich \ndoch bitte nicht d\u00fcmmer, pardon, als Sie sind. Ich sch\u00e4tze \nSie sehr. \n\nEine Prognose ist eine Projektion in die Zukunft. Sie setzt \nvoraus, dass wir wissen, wie Schule in der Zukunft \narbeitet. Wird der Unterricht so stattfinden wie heute oder \nsetzt sich der Trend fort, st\u00e4rker auf den Lernprozess der \neinzelnen Sch\u00fcler zu orientieren, dem Lehrer eine neue \nRolle zuzuschreiben? Ein Trend, der nicht mehr die Eins-\nzu-eins-Zuordnung von Fachlehrer und Unterricht \nbraucht. \n\nJa, und schlie\u00dflich wird Ihr Antrag leider skurril. \u201eFahr-\nplan zur R\u00fcckkehr in die Vollzeit\u201c \u2013 das klingt gut, \nallemal in den Ohren der Lehrer, die noch gar nicht ganz \nin der Teilzeit angekommen sind. Aber diesen Fahrplan \ngibt es doch l\u00e4ngst. Er wird geschrieben durch die Sch\u00fc-\nlerzahlen im Verh\u00e4ltnis auch zu den Altersabg\u00e4ngen. \nWelchen anderen Fahrplan kann es jetzt geben, als hier \nam Beispiel der Grundschullehrer gefahren wird? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir gehen \ndavon aus, dass sich dieser Trend nicht nur fortsetzt, \nsondern dass er dramatische Ver\u00e4nderungen in den Schul-\nalltag bringen wird. Mangelf\u00e4cher wird es so gar nicht \nmehr geben, daf\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t der Schulen und der \nLehrer. Das m\u00fcssten doch eigentlich auch Sie wollen, sehr \nverehrte Abgeordnete der FDP. \n\nNein, meine sehr verehrten Damen und Herren von der \nFDP, Ihr Antrag wird das Problem nicht l\u00f6sen; wir lehnen \nihn ab. Sie werden nun der Koalition vermutlich vorwer-\nfen, dass sie sich nicht um den Lehrernachwuchs k\u00fcm-\nmert \u2013 und das ist absurd. \n\nWir werden uns auch weiter mit allen Mitteln daf\u00fcr \neinsetzen, das Problem an der Wurzel zu packen. Es geht \neben nicht um Image oder Werbung; es geht um die \nBildung unserer Kinder und damit um unsere Zukunft. \n\nNun wollen Sie den Lehrerberuf attraktiver machen und \ndaf\u00fcr leistungsbezogen entlohnen. Verraten Sie uns doch \nbitte, woran Sie da gedacht haben. \n\nVielen Dank. (Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas wird spannend!) (Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) Woran wollen Sie welche Leistung eines Lehrers messen? \nAn der Anzahl der heruntergeschrubbten Unterrichtsstun-\nden? Am Ergebnis der Sch\u00fcler? An der Beliebtheit \u2013 \nentweder beim Direktor oder bei den Sch\u00fclern? Und was \nsind eigentlich \u201eSpitzenleistungen\u201c an der Schule? Dieses \nWort habe ich, wenn ich mich richtig erinnere, zum \nletzten Mal aus dem Munde von Frau Margot Honecker \ngeh\u00f6rt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion verzichtet aus Zeitgr\u00fcnden auf einen \nRedebeitrag. Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie beschlie\u00dfen die \nerste Runde f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In Sachsen herrscht seit Jahren \nin einigen Bereichen, an einigen Schulen Lehrermangel, \nund der Kultusminister arbeitet zielgerichtet darauf hin, \neinen noch gr\u00f6\u00dferen Mangel zu produzieren. Wir bekla-\ngen das seit Jahren. Da n\u00fctzt es auch wenig, wenn die \nSozialdemokraten immer den philosophischen \u00dcberbau \nherbeibeten. Tatsache ist, dass Sie seit vier Jahren in der \nRegierungsverantwortung sind und wir in den BSZs und \nden F\u00f6rderschulen nach wie vor geplanten Unterrichtsaus-\nfall in Gr\u00f6\u00dfenordnungen haben. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIst Ihnen wirklich klar, was Sie da fordern? Sie wollen \nden gut bezahlten Beruf des Lehrers durch zus\u00e4tzliches \nGeld attraktiver machen. Wollen Sie wirklich Lehrer an \nden Schulen, die diesen Job nur des Geldes wegen gut \nmachen; die sich um junge Menschen nur dann besser \nk\u00fcmmern, wenn sie mehr Geld daf\u00fcr erhalten? Zum \nGl\u00fcck ist das Berufsethos der Lehrer viel besser, als Sie es \noffensichtlich annehmen. \n\n 9570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWas wir brauchen, sind eigenst\u00e4ndigere Schulen; eigent-\nlich fehlt das im FDP-Antrag. F\u00fcr mich hei\u00dft das unter \nanderem, dass die Schulen ein gr\u00f6\u00dferes Mitspracherecht \nbei der Auswahl der Kolleginnen und Kollegen haben \nm\u00fcssen, als dies bisher der Fall ist. \n\nDie Schulpolitik der Koalition bedeutet f\u00fcr die Schulen \nplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall, zu gro\u00dfe Klassen, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) Drittens muss den Referendaren bereits zu Beginn des \nJahres \u2013 zumindest viel fr\u00fcher als derzeit \u2013 ein Einstel-\nlungsangebot unterbreitet werden. Viele Referendare \nwandern ab, weil sie sich in anderen Bundesl\u00e4ndern \nzeitgleich beworben haben und von dort eben sehr schnell \neine Zusage erhalten \u2013 und es gehen in der Regel nicht die \nschlechtesten. \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs, ich nehme Zwischenfragen gern \nam Mikrofon entgegen. \n\n\u2013 zu gro\u00dfe Klassen, Zusammenlegung von Klassen und \nnoch mehr fachfremd erteilter Unterricht. \n\nDie Staatsregierung hat im letzten Jahr mit der Aufhebung \nder Teilzeitvereinbarung im Grundschulbereich zwar auf \ndiese Entwicklung reagiert \u2013 das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-\nlich \u2013; aber es muss allen klar sein: Lehrerstellen, die \nnicht besetzt werden k\u00f6nnen, sind die Sparkassen des \nFinanzministers. Sie n\u00fctzen den Sch\u00fclern und den Schu-\nlen \u00fcberhaupt nichts. \n\nIch kann es an dieser Stelle nicht verschweigen: Lehrer-\nmangel ist das eine, und auf der anderen Seite beklagen \nSie Ingenieurmangel. Sie m\u00fcssen das Problem bei der \nWurzel angehen und daf\u00fcr sorgen, dass nat\u00fcrlich auch die \nQuote der Studienberechtigten erh\u00f6ht wird. \n\nDie Damen und Herren insbesondere der CDU-Fraktion \nbestreiten ja immer leidenschaftlich, dass das ein Problem \nist, und rufen statt echter Probleml\u00f6sung lieber die Pra-\nxiselite aus. Aber es zeigt sich eben, dass es mit einer \nblo\u00dfen Umetikettierung der Mittelschulen zu Eliteschulen \nnicht getan ist. \n\nIn Sachsen werden junge Lehrerinnen und Lehrer ausge-\nbildet, die nach dem Referendariat in andere Bundesl\u00e4n-\nder abwandern, weil sie dort einfach bessere Bedingungen \nangeboten bekommen. Das kann man nicht kleinreden \u2013 \nauch angesichts der Tatsache, dass zum Beispiel die \nParteifreunde der CDU in Hessen besonders aggressiv um \nLehrer werben und bereits zum Februar 2009 die n\u00e4chste \nKampagne angek\u00fcndigt haben. Und wer erst einmal weg \nist, der kommt so schnell nicht wieder. Insofern bezweifle \nich, dass aus Sachsen abgewanderte Lehrer mit einer \nImagekampagne zur\u00fcck in den Freistaat gelockt werden \nk\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen dem FDP-Antrag also insofern folgen, als \nauch wir der Ansicht sind, dass sich die Staatsregierung in \nder Vergangenheit zu sehr auf der demografischen Rendi-\nte ausgeruht und den Sch\u00fclerr\u00fcckgang nicht dazu genutzt \nhat, um tats\u00e4chlich eine Qualit\u00e4tsoffensive zu starten, \nsondern, wie im Antrag zutreffend dargestellt, mit Teil-\nzeitregelung und verringerten Neueinstellungen leider \neine Situation geschaffen hat, die die jetzt beklagte L\u00fccke \nbeim Lehrerpersonal hervorgerufen hat. Es wird, weil die \nProbleme in allen Bundesl\u00e4ndern bestehen, immer \nschwieriger werden, die Besten f\u00fcr eine Anstellung in \nSachsen zu begeistern. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWenn sich an den grunds\u00e4tzlichen Rahmenbedingungen \nnichts \u00e4ndert, wird dieser Versuch kl\u00e4glich scheitern. \nViele beklagen seit Jahren die mangelnde gesellschaftli-\nche Anerkennung des Lehrerberufes. Auch um dem \ngegenzusteuern, ben\u00f6tigen wir weiter gehende Schritte, \num dem Aderlass im Bildungssystem und einer weiteren \n\u00dcberalterung in den Lehrerkollegien entgegenzutreten. \n\nWir werden deshalb nicht umhinkommen, uns m\u00f6gli-\ncherweise in den EU-L\u00e4ndern umzusehen. Das w\u00e4re aus \nmeiner Sicht durchaus eine w\u00fcnschenswerte Entwicklung: \nMuttersprachliche Lehrer aus Polen, Tschechien, England \noder Spanien k\u00f6nnten den Sch\u00fclern neben den sprachli-\nchen Kompetenzen auch einen interessanten Einblick in \ndie Kultur ihrer Heimatl\u00e4nder vermitteln und somit ganz \nnebenbei einen nachhaltigen Beitrag zum Abbau von \nVorurteilen, Fremdenfeindlichkeit und Rassismus leisten. \n\nWir brauchen, erstens, eine Reform der Lehrerausbildung, \ndie sich nicht mehr an den Schularten orientiert. Eine \nAusbildung nach Schularten ist seit Langem \u00fcberholt. \nJunge P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen wissen, dass sie \ndamit die anstehende Neuausrichtung im Schulsystem \nnicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der NPD: Jawohl!) \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZweitens muss die Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufes gestei-\ngert werden. Der gesellschaftliche Stellenwert eines \nLehrers ist in anderen L\u00e4ndern weit h\u00f6her, selbst wenn \ndas Einkommen niedriger ist. Lehrerinnen und Lehrer \nwollen mehr Selbstst\u00e4ndigkeit im Unterricht, wollen \nSchulmodelle entwickeln und ausprobieren und daf\u00fcr \nnicht st\u00e4ndig Steine vonseiten des Kultusministeriums in \nden Weg gelegt bekommen. \n\nIm Bereich der berufsbildenden Schulen k\u00f6nnte der \nLehrermangel durch eine enge Kooperation mit Arbeits-\nagenturen und Wirtschaft gelindert werden. Wir schlagen \nvor, ernstgemeinte Qualifizierungsprogramme f\u00fcr Quer-\neinsteiger einzurichten. \n\nMeine Damen und Herren, jenseits aller gesch\u00f6nten und \neinseitigen Berichte der Initiative soziale Marktwirtschaft \nwirft die Problematik der Unterrichtsversorgung in \nSachsen ein Schlaglicht auf die tats\u00e4chliche Situation an \nunseren Schulen. Wir m\u00fcssen jetzt handeln, um die \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 9571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nProbleme der n\u00e4chsten Jahre zu l\u00f6sen. Daf\u00fcr brauchen wir \neine klare Personalentwicklungsstrategie und ein abge-\nstimmtes Ma\u00dfnahmenpaket. Der vorliegende Antrag \nliefert daf\u00fcr einige sinnvolle Ans\u00e4tze; wir werden deshalb \nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Fraktionen. Gibt es seitens der Koalition weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Ich kann keinen sehen. \n\nDann f\u00fcr die Staatsregierung Herr Kultusminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Die Bildungspolitik der vergangenen \nJahre hat sich gro\u00dfen Herausforderungen stellen m\u00fcssen. \nEin beispielloser Sch\u00fclerr\u00fcckgang musste ebenso bew\u00e4l-\ntigt werden wie teilweise einschneidende Anpassungen \ndes Schulnetzes. Dabei konnten wir gemeinsam mit \nLehrerinnen und Lehrern die anerkannt hohe Qualit\u00e4t in \nunserem Bildungssystem weiterentwickeln. \n\nDie Unterrichtsversorgung ist grunds\u00e4tzlich gew\u00e4hrleistet. \nUm Ihnen eine Zahl zu nennen: Der Unterrichtsausfall \nkonnte sogar von 3,2 auf 2,9 % verringert werden. Das \nmuss einmal zur Kenntnis genommen werden. Ich bin \ngern bereit, auch \u00fcber Kritikpunkte zu diskutieren; aber \neinen fl\u00e4chendeckenden Unterrichtsausfall, wie ihn der \nAntrag suggeriert und wie ihn manche Wortmeldung im \nRund des Hohen Hauses hat vermuten lassen, gibt es \nnicht. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nNein, jetzt nicht. \u2013 Trotz des Sch\u00fclerr\u00fcckgangs haben wir \ndie Besch\u00e4ftigung aller Lehrerinnen und Lehrer sichern \nk\u00f6nnen. Mehr noch, wir haben auch junge Lehrerinnen \nund Lehrer in begrenztem Umfang eingestellt und ihnen \ndamit eine Chance gegeben. Dies ist ein gro\u00dfer Erfolg. Er \nwar nur m\u00f6glich durch die Solidarit\u00e4t der Lehrkr\u00e4fte und \ndie Bereitschaft zur Teilzeitbesch\u00e4ftigung. Daf\u00fcr m\u00f6chte \nich von dieser Stelle aus meinen herzlichen Dank aus-\nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nNat\u00fcrlich hat der von uns eingeschlagene Weg nicht nur \nVorteile. Der relativ hohe Altersdurchschnitt unserer \nLehrerinnen und Lehrer ist eine Folge, mit der wir uns in \nden n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4rkt auseinanderzusetzen haben. \nRichtig, ab Mitte des kommenden Jahrzehnts verzeichnen \nwir aufgrund der dann gr\u00f6\u00dfer werdenden Zahl von Be-\n\nsch\u00e4ftigten, die in die Altersrente wechseln, einen grund-\ns\u00e4tzlich steigenden Bedarf an Lehrerinnen und Lehrern, \nvor allem an allgemeinbildenden Schulen. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \nes gibt erneut den Wunsch, eine Zwischenfrage an Sie zu \nstellen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \nm\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen gern geschlossen vortragen. \n\u2013 Gegenw\u00e4rtig kann aber nicht von einem generellen \nLehrermangel gesprochen werden. Immerhin befinden \nsich Tausende von Lehrkr\u00e4ften an Grundschulen, Mittel-\nschulen und Gymnasien noch in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis \nunterhalb der Vollzeitbesch\u00e4ftigung. \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen FDP und GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Die antragstellende Fraktion scheint das Ganze gar nicht \nzu interessieren. \n\nDas sollte uns nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass es \nregional und f\u00e4cherspezifisch in Einzelf\u00e4llen zu schwieri-\ngen Bedarfssituationen kommen kann, die nicht zuletzt \nvon den konkreten Bedingungen vor Ort, zum Beispiel \nder Fremdsprachenwahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \nabh\u00e4ngen. Grunds\u00e4tzlich kann der Unterricht aber gesi-\nchert werden. \n\nIn meinem Haus wurden bereits in der Vergangenheit auf \nder Basis der bisher vorliegenden Sch\u00fclerprognose \nBerechnungen zum k\u00fcnftigen Bedarf an Lehrerinnen und \nLehrern angestellt. Diese Unterlagen wurden auch dem \nSMWK \u00fcbergeben, um dort \u00fcber die Entwicklung des \nLehrerbedarfs zu informieren. \n\nSeit dem Fr\u00fchjahr dieses Jahres liegt nun eine neue, \n\u00fcberarbeitete Sch\u00fclerprognose des Statistischen Lan-\ndesamtes vor. Gegenw\u00e4rtig wird das vorhandene Zahlen-\nmaterial auf der Basis der neuen Sch\u00fclerprognose im \nSMK \u00fcberarbeitet. Nach Abschluss der \u00dcberarbeitung \nsind in Abh\u00e4ngigkeit von den gegebenen Rahmenbedin-\ngungen Aussagen zu dem ab Mitte des kommenden \nJahrzehnts zu erwartenden Lehrerbedarf m\u00f6glich. Dies \nschlie\u00dft Aussagen zu bevorzugten F\u00e4chern bzw. F\u00e4cher-\nkombinationen ein, f\u00fcr die besonderer Bedarf besteht. \nEine Kampagne, mit deren Hilfe abgewanderte Arbeits-\nkr\u00e4fte nach Sachsen zur\u00fcckgeholt werden sollen, er-\nscheint zun\u00e4chst einmal als gangbarer Vorschlag. Im \nSchulbereich ist eine Umsetzung derzeit aber wenig \nErfolg versprechend. \n\nIn den Schularten Grundschule, Mittelschule und Gymna-\nsium sind \u2013 auch mit Blick auf Teilzeit und Befristungs-\ngesetz \u2013 zun\u00e4chst die berechtigten Interessen der Lehr-\nkr\u00e4fte zu ber\u00fccksichtigen, die sich um eine baldige \nR\u00fcckkehr in die Vollzeitbesch\u00e4ftigung bem\u00fchen. Im \nBereich der berufsbildenden Schulen gehen wir auf einen \ndrastischen Sch\u00fclerr\u00fcckgang mit entsprechenden Konse-\nquenzen zu. Gerade im verbleibenden F\u00f6rderschulbereich \n\n 9572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nkonnten wir in den letzten Jahren immer die Mehrzahl der \ns\u00e4chsischen Bewerberinnen und Bewerber einstellen. \nWelchen Erfolg k\u00f6nnen wir von einer derartigen Kam-\npagne im Schulbereich also erwarten? \n\nGestatten Sie mir noch einige Worte zum Bezirkstarifver-\ntrag zur Regelung einer besonderen, regelm\u00e4\u00dfigen Ar-\nbeitszeit f\u00fcr die angestellten Lehrkr\u00e4fte an Gymnasien \nund Mittelschulen, dem sogenannten BTV Gymna-\nsien/Mittelschulen. Ohne Anschlussregelung l\u00e4uft dieser \nVertrag vereinbarungsgem\u00e4\u00df am 31.07.2010 aus. Die \nBesch\u00e4ftigungsumf\u00e4nge der betroffenen Lehrkr\u00e4fte errei-\nchen wieder Vollzeitniveau. Ich bitte um Ihr Verst\u00e4ndnis, \ndass ich einer Entscheidung dazu, ob dies mit den im \nHaushaltsplanentwurf 2009/2010 veranschlagten Stellen \nm\u00f6glich sein wird, an dieser Stelle nicht vorgreifen kann. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Wieso?) \n\nEine Entscheidung dazu, ob wir uns bei den Vertragspart-\nnern um eine Verl\u00e4ngerung bem\u00fchen oder ob das gerade \nbeschriebene Szenario greift, steht noch aus. Ungeachtet \ndessen halte ich an dem Ziel fest, dass der Lehrerberuf in \nSachsen perspektivisch wieder ein Vollzeitberuf werden \nsoll. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch halte dies f\u00fcr einen bedeutenden Schritt zur St\u00e4rkung \nder Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs in Sachsen. Im \u00dcbrigen \nwird es auch in diesem Jahr wieder Leistungspr\u00e4mien im \nSchulbereich geben. Zum Leistungsentgelt nach dem \nTarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst der L\u00e4nder laufen \nderzeit Bezirkstarifverhandlungen zwischen dem Finanz-\nministerium und der Arbeitnehmerseite. \n\nAber nicht nur die materielle Seite sollte gesehen werden, \nwenn es um den Lehrerberuf geht. Ich halte es f\u00fcr ebenso \nwesentlich, die gesellschaftliche Anerkennung der Lehre-\nrinnen und Lehrer entsprechend der herausragenden \nBedeutung ihrer T\u00e4tigkeit zu st\u00e4rken. Daf\u00fcr will ich mich \nmit Nachdruck einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAn dieser Stelle nutze ich gern die Gelegenheit, allen \nLehrerinnen und Lehrern im Freistaat Sachsen f\u00fcr ihre \nArbeit herzlich zu danken. \n\nAbschlie\u00dfend muss ich feststellen, dass uns der von der \nFDP-Fraktion eingebrachte Antrag zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt nicht wirklich weiterhilft. Ich darf Ihnen aller-\ndings versichern, dass die Frage, wie wir den perspektivi-\nschen Lehrerbedarf sichern, zu den Herausforderungen \nz\u00e4hlt, denen neben der schulischen Qualit\u00e4tsentwicklung \nbesondere strategische Bedeutung zukommt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es nach diesen Darlegun-\n\ngen noch einmal den Wunsch nach einer Aussprache? \u2013 \nHerr Prof. Weiss f\u00fcr die SPD-Fraktion \u2013 er spricht gleich \nvom Saalmikrofon aus; bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Ich habe vorhin im Eifer des Gefechts bei der \nBeantwortung einer Zwischenfrage der von mir verehrten \nKollegin G\u00fcnther-Schmidt ein etwas d\u00e4mliches Wort \nverwendet. Ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr entschuldigen und es \ngern durch das Wort \u201euninformierter\u201c ersetzen. \n\n(Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar eine sachliche Richtigstellung. Kann man das so \neinsch\u00e4tzen? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nUnsachlich im h\u00f6chsten Ma\u00dfe! \u2013  \n\nErneut Heiterkeit) \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, kommen wir zum \nSchlusswort. Herr Herbst, bitte sch\u00f6n. Sie sprechen f\u00fcr \ndie einreichende Fraktion, die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, die Debatte hat \nsich gelohnt. Ich habe zumindest vier sehr sachliche und \ndifferenzierte Beitr\u00e4ge geh\u00f6rt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich \nganz herzlich bedanken. \n\nHerr Staatsminister, wir h\u00f6ren es gern, dass auch aus Ihrer \nSicht der Lehrerberuf wieder Vollzeitberuf werden soll. \nEin verbindlicher Fahrplan w\u00fcrde es den Leuten, die \nheute vor der Berufswahl stehen, einfacher machen, sich \ndaf\u00fcr zu entscheiden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEtwas muss mir die Staatsregierung aber einmal verraten, \nund zwar unabh\u00e4ngig von diesem Antrag: Wenn Ihnen \nwirklich kein inhaltliches Argument mehr einf\u00e4llt, warum \nein Antrag angeblich nicht angenommen werden kann, \ndann ist immer der Zeitpunkt falsch. Wann h\u00e4tten Sie es \ndenn gern? W\u00fcrden Sie uns das einmal sagen? Wir richten \nuns dann demn\u00e4chst auch einmal danach. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall der  \n\nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nHerr Colditz, ich war von Ihren Ausf\u00fchrungen positiv \n\u00fcberrascht. 95 % dessen, was Sie gesagt haben, kann ich \nvoll und ganz unterschreiben. Das gilt nicht f\u00fcr Ihren \nletzten Satz: Sie haben das Gottvertrauen, dass die Staats-\nregierung alles regelt. Das h\u00e4ngt vielleicht damit zusam-\nmen, dass Sie schon l\u00e4nger an der Regierung sind. Wir in \nder Opposition haben gelernt: Vertrauen ist gut, Kontrolle \nist besser. \u2013 Deshalb stellen wir auch Antr\u00e4ge, um die \nStaatsregierung zum Handeln aufzufordern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Prof. Weiss, auch Sie haben mich \u00fcberrascht, aller-\ndings im Gegensatz zu Herrn Colditz absolut negativ. Wir \n\n 9573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nk\u00f6nnen Ihnen zugute halten, dass es wohl Ihre erste Rede \nzum Thema Schulen war und Sie sich mit der Materie \nvielleicht noch nicht so intensiv auseinandergesetzt \nhaben. Sie wissen nicht, wie eine Leistungspr\u00e4mierung \nerfolgt, und Ihre Rede strotzte vor Widerspr\u00fcchen, \u00fcber \ndie man den ganzen Abend lang referieren k\u00f6nnte. Das \nfand ich schon relativ schwach. Aber gut, Sie haben die \nChance, demn\u00e4chst diese Scharte auszuwetzen und zu \nzeigen, dass Sie es eigentlich besser k\u00f6nnen. Ich habe \njedenfalls das Vertrauen. \n\nIch kann abschlie\u00dfend nur bitten, unseren Antrag anzu-\nnehmen. Ich denke, das Problem ist von allen erkannt. Es \ngeht genau um eine differenzierte Betrachtung. Es geht \nzun\u00e4chst um eine Analyse und um ein differenziertes \nVorgehen, wie die M\u00e4ngel abgestellt werden k\u00f6nnen. Ich \nglaube, wir haben einen sehr guten Vorschlag unterbreitet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Somit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 4/13094, Antrag der \nFDP-Fraktion. Wer zustimmt, der melde sich jetzt. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmun-\ngen und keinen Stimmenthaltungen ist der Antrag den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt. Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nAuszubildende gerecht entlohnen \u2013 auch in Sachsen \nDrucksache 4/13097, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, Sie beginnen. Danach gibt es die \ngewohnte Reihenfolge. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Wir \nwollen heute hier keine Mindestlohndebatte f\u00fchren. Ich \nsage das, weil in der \u00d6ffentlichkeit zu dem von uns auf \ndie Tagesordnung gesetzten Thema gelegentlich das \nMissverst\u00e4ndnis auftauchte, es gehe um einen gesetzlich \nverankerten Mindestlohn auch f\u00fcr Auszubildende. Das ist \nnicht der Fall. Das k\u00f6nnen wir gern an anderer Stelle \ndiskutieren. \n\nNein, worum es heute geht, ist die schlichte Tatsache, \ndass die geltenden Regelungen zur Verg\u00fctung von Auszu-\nbildenden ohne Wenn und Aber eingehalten werden \nm\u00fcssen. Im Berufsausbildungsgesetz \u00a7 17 steht, dass \nLehrlinge angemessen zu verg\u00fcten sind. Das Bundesar-\nbeitsgericht hat in mehreren Urteilen festgestellt, dass \nauch Betriebe ohne Tarifbindung mindestens 80 % des \nTariflohnes f\u00fcr Auszubildende zu zahlen haben. \n\nNun haben wir Ende August erfahren m\u00fcssen, dass in der \nVergangenheit in Sachsen eine ganze Reihe von Unter-\nnehmen diese Vorschriften schlichtweg missachtet haben. \nDie s\u00e4chsischen IHKs haben das bislang geduldet, laut \neiner Agenturmeldung aus Mangel an Lehrstellen. Mir \nerschlie\u00dft sich hier der Begr\u00fcndungszusammenhang f\u00fcr \neinen Gesetzesversto\u00df nicht auf Anhieb, der ja dann \nlauten m\u00fcsste: \u201eWir haben sowieso schon zu wenig \nLehrstellen, dann k\u00f6nnen wir den Lehrlingen auch weni-\nger Geld zahlen, sie haben ja keine andere Chance.\u201c Hier \nwird die Ungerechtigkeit meiner Ansicht nach auf die \nSpitze getrieben. Das ist ganz schlicht Lohndumping auf \ndem R\u00fccken der Auszubildenden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann lese ich, dass Wirtschaftsminister Jurk diese Unter-\nscheidung der Mindestverg\u00fctung kritisiert. Sch\u00f6n. Aber es \nstellt sich die Frage, warum er das erst dann tut, wenn es \n\u00f6ffentlich ruchbar geworden ist. Hat das Wirtschaftsmi-\nnisterium bis zu den entsprechenden Zeitungsberichten \netwa nichts davon gewusst? Dann w\u00e4re die Frage zu \nstellen, ob es seiner Aufsichtspflicht auch immer nachge-\nkommen ist. \n\nMich erf\u00fcllt mit Sorge, dass die IHK bereits angek\u00fcndigt \nhat, auch weiterhin sogar weniger als 70 % der vereinbar-\nten tariflichen Entgelte zu zahlen. In einer fr\u00fcheren \nPressemitteilung des Wirtschaftsministeriums l\u00e4sst sich \nHerr Jurk wie folgt zitieren: \u201eWir haben im Freistaat \nSachsen das Thema Ausbildung zu einem Schwerpunkt \nunserer Arbeit gemacht. Wir unterst\u00fctzen auch in diesem \nJahr die Unternehmen mit einem Zuschuss zur Ausbil-\ndungsverg\u00fctung, die Absolventen eines Berufsvorberei-\ntungsjahres, eines Berufsgrundbildungsjahres, junge \nM\u00fctter und V\u00e4ter einstellen.\u201c Man nehme die Sorgen des \nHandwerks um junge Nachwuchskr\u00e4fte sehr ernst und tue \nim Freistaat alles daf\u00fcr, dass Unternehmen gen\u00fcgend \nausbildungsf\u00e4hige Jugendliche finden. So SPD-Minister \nJurk im April 2008. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Leidenschaftslos!) \n\n\u2013 Sehr! \n\nOffensichtlich ist bei all diesen Bem\u00fchungen dem Wirt-\nschaftsministerium die tats\u00e4chliche Lage hinsichtlich der \nAusbildungsverg\u00fctung irgendwie entgangen. \n\nWir wollen Ihnen mit unserem Antrag hier ein bisschen \nauf die Spr\u00fcnge helfen und fordern im ersten Punkt, dass \nSie zun\u00e4chst einmal berichten, wie sich die Ausbildungs-\nverg\u00fctungen in Sachsen seit 1995 in der Praxis entwickelt \nhaben. Ein solcher \u00dcberblick kann nicht schaden. Dabei \ninteressiert uns vor allem auch das Verh\u00e4ltnis im Bundes-\n\n 9574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\ndurchschnitt und zum Durchschnitt der anderen \u00f6stlichen \nBundesl\u00e4nder. \n\nWas ich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr sehr problematisch und \ndennoch konsequent halte, ist, dass das s\u00e4chsische Tarif-\nregister recht lieblos gef\u00fchrt wird, um es vorsichtig \nauszudr\u00fccken. Auf der entsprechenden Homepage des \nSMWA wird auf eine telefonische Auskunft verwiesen, \nbei der man sich \u00fcber die geltenden Tarifvertr\u00e4ge und \nderen Inhalt erkundigen kann. Das k\u00f6nnen andere Bun-\ndesl\u00e4nder viel besser. Schauen Sie sich einmal das Tarif-\nregister etwa von Nordrhein-Westfalen an. Dort k\u00f6nnen \nSie ausf\u00fchrliche Darstellungen \u00fcber die Ausbildungsver-\ng\u00fctungen abrufen. Wer nicht ganz so weit im Internet \ngoogeln m\u00f6chte, wird im gemeinsamen Tarifregister von \nBerlin und Brandenburg f\u00fcndig. Etwas \u00c4hnliches sucht \nman in Sachsen vergeblich. Nun mag das ein Relikt aus \nder Vergangenheit sein, als das Wirtschaftsministerium \nnoch CDU-gef\u00fchrt war und das Tarifregister wohl tats\u00e4ch-\nlich als ein l\u00e4stiges Anh\u00e4ngsel begriffen wurde, das man \nirgendwie f\u00fchren muss, aber es nicht \u00fcbertreiben sollte. \nF\u00fcr ein SPD-gef\u00fchrtes Wirtschaftsministerium ist der \ngegenw\u00e4rtige Stand jedoch entt\u00e4uschend. \n\nManche werden fragen, wof\u00fcr ein solches Register \ngebraucht wird. Ich finde, es ist ein Gebot der Transpa-\nrenz, dass sich jede und jeder unkompliziert \u00fcber die \nzustehenden tariflichen Leistungen informieren kann. Ich \nnehme auch wahr, dass die betroffenen Jugendlichen viel \nzu wenig \u00fcber ihre Rechte informiert sind. Das f\u00e4ngt \nschon in der Schule an. Nach meiner Ansicht sollte bereits \nbei der Berufsorientierung das Thema \u201eArbeitnehmer-\nrechte\u201c eine Rolle spielen. \n\nEs gibt vielf\u00e4ltige Initiativen in Sachsen, um die Berufs-\norientierung an den Schulen zu verbessern und damit die \nL\u00fccke beim Fachkr\u00e4ftebedarf in bestimmten Bereichen \nund bei den Berufsw\u00fcnschen Jugendlicher zu schlie\u00dfen. \nWas aber bislang zu wenig Beachtung findet, ist die \nTatsache, dass die Jugendlichen auf den Arbeitsmarkt und \nseine Regeln besser vorbereitet werden m\u00fcssen. Sie \nkommen aus der Schule und haben praktisch keine Ah-\nnung, was ihnen als k\u00fcnftige Auszubildende oder als \nArbeitnehmer zusteht. Ich gehe auch davon aus, dass eine \nganze Reihe von Lehrern sehr wenig informiert ist. Das \nsteht aber auf einem anderen Blatt. \n\n\u00dcber Geld wird wohl unter Berufssch\u00fclern nur wenig \ngesprochen. Hier findet man eher Argumente wie: Ich bin \nfroh, dass ich \u00fcberhaupt eine Lehrstelle bekommen habe. \nDann gibt es noch diejenigen, die aus der \u00fcberbetriebli-\nchen Ausbildung kommen, aus den Warteschleifen, aus \ndem Berufsvorbereitungs- und Berufsgrundbildungsjahr, \ndenen eine Grundverg\u00fctung von 154 Euro zusteht; da \nkann man sich dann selbst als unterbezahlter Azubi mit \nweniger als 70 % des tariflichen Lehrlingsentgeltes noch \nreich f\u00fchlen. \n\nEin Lehrling in der Metall- und Elektrobranche soll im \nersten Lehrjahr in Sachsen 717 Euro erhalten. 80 % davon \nw\u00e4ren ungef\u00e4hr 573 Euro. Aber auch 500 Euro, die \nerw\u00e4hnten ungesetzlichen 70 %, sind gegen\u00fcber einem \n\nBVJler noch sehr ausk\u00f6mmlich. Welcher Azubi w\u00fcrde \ndann auf die Idee kommen, gegen seine Unterbezahlung \nzu klagen? Ich meine, hier muss ganz dringend die Auf-\nsichtsbeh\u00f6rde aktiv werden, um die sittenwidrigen Dum-\npingpraktiken der Ausbildungsbetriebe schnellstens zu \nbeenden. \n\nMan kann nicht auf der einen Seite dar\u00fcber klagen, dass \njedes Jahr hoch qualifizierte Schulabg\u00e4ngerinnen und  \n-abg\u00e4nger den Freistaat verlassen und ihr Gl\u00fcck in den \nwestlichen Bundesl\u00e4ndern suchen, und auf der anderen \nSeite sind Unternehmen nicht einmal bereit, 80 % des \nTariflohnes zu zahlen. Das ist scheinheilig. \n\nWir m\u00f6chten deshalb gern von Ihnen wissen, wie sich die \nAusbildungsverg\u00fctungen entwickelt haben, \u00fcbrigens auch \naufgeschl\u00fcsselt nach Geschlecht, weil es offenbar immer \nnoch so ist, dass tendenziell Betriebe und Berufe, in \ndenen mehr Frauen ausgebildet werden, geringere Verg\u00fc-\ntungen zahlen als solche, die typische M\u00e4nnerdom\u00e4ne \nsind. \n\nWir m\u00f6chten aber auch wissen, wie viele Unternehmen \naus welchen Branchen nicht bereit sind, die gesetzlichen \nVorgaben zu erf\u00fcllen. \n\nNicht zuletzt ist zu pr\u00fcfen, inwieweit das s\u00e4chsische \nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit als Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde seine Aufsichtspflichten gegen\u00fcber den \nHandelskammern erf\u00fcllt hat. \n\nWir m\u00f6chten, dass sich die Verantwortlichen an einen \nTisch setzen, um einen Masterplan zu entwickeln, der das \nZiel hat, dass fl\u00e4chendeckend die bestehenden Regelun-\ngen eingehalten und keine Ausnahmen mehr toleriert \nwerden. Ein solcher Masterplan ist vielleicht nicht ganz \nso gro\u00df angelegt wie der vom Ministerpr\u00e4sidenten ange-\nk\u00fcndigte f\u00fcr ganz Sachsen, aber er w\u00fcrde doch helfen, \neine ganze Reihe von Problemen praktisch, unmittelbar \nund schnell zu l\u00f6sen. \n\nDeshalb bitten wir um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Es folgt jetzt die CDU-Fraktion; Frau \nAbg. Schmidt. \n\nJutta Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Das Thema des Antrages intendiert durch den \nZusatz \u201eauch in Sachsen\u201c, dass gerade in Sachsen Auszu-\nbildende nicht gerecht entlohnt w\u00fcrden. Dies ist eine \nunzutreffende Unterstellung. \n\nGrundlage des Verg\u00fctungsanspruchs f\u00fcr Auszubildende ist \nder \u00a7 17 des Berufsbildungsgesetzes. Danach ist dem \nAuszubildenden eine angemessene Verg\u00fctung zu gew\u00e4h-\nren. Wenn das Unternehmen tariflich gebunden ist, \nbemisst sich die Ausbildungsverg\u00fctung nach dem Tarif-\nvertrag. Liegt keine Tarifbindung vor, ist Angemessenheit \nvorhanden, wenn der Tarifvertrag, an den sich das Unter-\nnehmen anlehnt, nicht mehr als 20 % unterschritten wird. \n\n 9575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nDazu gibt es ein entsprechendes Urteil des Bundesar-\nbeitsgerichtes. Die Kammern erf\u00fcllen bei der Pr\u00fcfung der \nAusbildungsvertr\u00e4ge eine hoheitliche Aufgabe. \n\nWenn es um die Frage geht, Auszubildende gerecht zu \nentlohnen, muss zun\u00e4chst festgestellt werden, dass es eine \nVielzahl von Tarifvertr\u00e4gen gibt \u2013 fast 100 Tarifvertr\u00e4ge \nallein im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Industrie- und Han-\ndelskammern im Freistaat Sachsen. Zwischen den Ausbil-\ndungsberufen gibt es erhebliche Unterschiede in der \nVerg\u00fctungsh\u00f6he. So lagen die Binnenschiffer mit jeweils \n925 Euro pro Monat am h\u00f6chsten. Sehr hohe Ausbil-\ndungsverg\u00fctungen sind seit Langem auch in den Berufen \ndes Bauhauptgewerbes/Maurer tariflich vereinbart. Eher \nniedrige Ausbildungsverg\u00fctungen gibt es in den Berufen \nMaler/Lackierer, Friseuse, Floristin und B\u00e4cker. Sie \nliegen bei 266 bis 373 Euro brutto. Ein Auszubildender in \nder Druckindustrie im 1. Lehrjahr, Herr Nolle, erh\u00e4lt \n816 Euro brutto. Sie werden das best\u00e4tigen k\u00f6nnen, wenn \nSie Ihre Auszubildenden nach Tarif bezahlen. \n\nDie eigentliche Ungerechtigkeit ist, dass Auszubildende \nder unterschiedlichen Berufe f\u00fcr den gleichen Zeitraum \ndes Lernens und des Erwerbens von F\u00e4higkeiten so \nunterschiedliche Ausbildungsverg\u00fctungen erhalten. Es \ngibt Branchen, in denen es f\u00fcr ein und denselben Beruf \nverschiedene anerkannte Tarifvertr\u00e4ge gibt, also Tarifplu-\nralit\u00e4t. Hierbei ist noch nicht ber\u00fccksichtigt, dass im \nHandwerk f\u00fcr die gleichen Berufe ganz andere Tarife \ngelten, die wiederum niedriger sind als in der Industrie. \n\nKommt es im Einzelfall bei nicht tarifgebundenen Unter-\nnehmen zu einer Unterschreitung der 80 % vom Tarif, ist \ndavon der rechtliche Bestand des Ausbildungsvertrages \nzwischen dem Ausbildungsunternehmen und dem Auszu-\nbildenden nicht betroffen. Die Industrie- und Handels-\nkammer teilte mir mit, dass sie in solchen F\u00e4llen die \nregionalen Besonderheiten und die unternehmerische \nSondersituation ber\u00fccksichtigt. Sie macht unter anderem \ngegebenenfalls bei vorliegender Tarifpluralit\u00e4t auf die \nrechtlichen Konsequenzen einer nicht angemessenen \nVerg\u00fctung aufmerksam. \n\nDie notwendige Unterst\u00fctzung zur Sicherung des Lebens-\nunterhalts der Auszubildenden w\u00e4hrend der Ausbildung \nist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe und hat nicht nur \nmit der Ausbildungsverg\u00fctung zu tun. Der Gesetzgeber \nsieht f\u00fcr Jugendliche und Erwachsene vom 15. bis zur \nVollendung des 25. Lebensjahres im Haushalt eines \nHartz-IV-Antragstellers einen Regelbedarf in H\u00f6he von \n281 Euro als angemessen an. Das sind 80 % der monatli-\nchen Regelleistung von 351 Euro. Hier nur zum Ver-\ngleich: Eine andererseits angemessene Verg\u00fctung nach \nTarif f\u00fcr Auszubildende im Druckbereich im 3. Lehrjahr \nliegt bei 919 Euro und im 3. Lehrjahr im Metallbereich, \nTarif IG Metall, bei 875 Euro. \n\nMeine Damen und Herren, das ist aber nur die eine Seite \nder Medaille. Ich frage die Damen und Herren der antrag-\nstellenden Fraktion: Haben Sie schon einmal ausgebildet? \nHaben Sie schon einmal die Verantwortung \u00fcbernommen, \ndass aus einem Schulabg\u00e4nger ein umfassend ausgebilde-\n\nter Fachmann bzw. eine Fachfrau im jeweiligen Beruf \nwird? Wissen Sie eigentlich, was ein Auszubildender in \nden drei Jahren Lehrzeit das Unternehmen kostet? \n\nIch wollte ganz bewusst nicht auf unser vormaliges \nFamilienunternehmen im Glasbereich eingehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Schmidt, Sie \ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nJutta Schmidt, CDU: Ich gestatte sie jetzt nicht. Frau \nG\u00fcnther-Schmidt hat die M\u00f6glichkeit, in ihrer abschlie-\n\u00dfenden Rede noch darauf einzugehen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch sagte, dass ich nicht das Beispiel aus dem Glasbereich \nvortragen m\u00f6chte, denn Sie h\u00e4tten mir sicherlich unter-\nstellt, ich w\u00fcrde \u00fcbertreiben. Deshalb habe ich mir aus \ndem Baubereich eine Information \u00fcber die entstehenden \nKosten bei einer dreij\u00e4hrigen Lehrzeit erstellen lassen. \nDabei kommt man einschlie\u00dflich Kranken-, Renten- und \nArbeitslosenversicherung des Auszubildenden und der zu \nzahlenden Sozialkosten des Unternehmens \u2013 h\u00f6ren Sie! \u2013 \nauf eine Summe von 44 200 Euro. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das Unternehmen  \nhat aber auch einen Nutzen!) \n\n\u2013 Ich komme noch dazu. \n\nDabei bekommen ausbildende Unternehmen der Bauwirt-\nschaft im tariflichen Umfang Erstattungsleistungen f\u00fcr die \nAusbildungskosten durch die Soko Bau. Im vorgenannten \nBeispiel sind das 11 300 Euro. Die noch verbleibenden \n32 900 Euro muss das Unternehmen schultern. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nAuch die Behauptung \u2013 das h\u00f6rte ich jetzt gerade aus \nIhren Reihen \u2013, das Unternehmen h\u00e4tte ja auch Nutzen \naus der Arbeitsleistung, ist nicht richtig. \n\n(Fortgesetzte Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Herren, ich \nhabe nicht aus Spa\u00df gel\u00e4utet! Bitte! \n\nJutta Schmidt, CDU: Der Auszubildende ist im 1. Lehr-\njahr 44 Tage, im 2. Lehrjahr 81 Tage und im 3. Lehrjahr \n118 Tage im Ausbildungsbetrieb. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas sind maximal 45 % der Gesamtarbeitszeit. Die \nrestliche Zeit ist er in \u00fcberbetrieblicher Ausbildung und in \nder Berufsschule. \n\nEs ist falsch, wenn behauptet wird, die Unternehmen \nw\u00fcrden ihren eigenen Betriebsnachwuchs ausbilden. Es \ngibt keine Garantie, dass der Ausgebildete nach erfolgrei-\ncher Beendigung seiner Lehre im Ausbildungsunterneh-\nmen bleibt. Der geschlossene Vertrag gilt nur f\u00fcr die Zeit \nder Ausbildung. Der Betrieb, der die Ausbildungskosten \nspart, kann logischerweise h\u00f6here L\u00f6hne zahlen. Nach \ndem Ende der Ausbildung geht man dorthin, wo man \n\n 9576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nseine Arbeitskraft am teuersten verkaufen kann. Ganz \nklar. Man geht dorthin, wo er oder sie am meisten ver-\ndient. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nUnd dennoch ist die Ausbildungsleistung der gewerbli-\nchen Wirtschaft und des Handwerks in den letzten Jahren \nkontinuierlich gestiegen. Davon h\u00f6rten wir auch gestern \nhier in diesem Raum beim Parlamentarischen Abend des \nS\u00e4chsischen Handwerkstages. \n\nDie Industrie- und Handelskammern haben im vergange-\nnen Jahr fast 7 % mehr betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze \nregistriert. Im Bereich der Handwerkskammern sind es \n9,6 %. Auch in diesem Jahr deutet sich trotz r\u00fcckl\u00e4ufiger \nSchulabg\u00e4ngerzahlen eine weitere Steigerung bei der Zahl \nder betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze an. Insgesamt werden \nim Bereich beider Kammern zusammen 7 000 neue \nArbeitspl\u00e4tze registriert. Davon sind 70 bzw. 75 % be-\ntriebliche Ausbildungspl\u00e4tze. \n\nIch habe Ihnen dargelegt, dass der Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sicherlich gut gemeint ist, aber er \nist nicht zielf\u00fchrend, und deshalb werden wir ihn ableh-\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion wird vertreten durch Frau Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Anfang des \nSommers kam die erfreuliche Nachricht: Es gibt mehr \nAusbildungspl\u00e4tze als im letzten Jahr, jeder/jede Ausbil-\ndungssuchende bekommt ein Ausbildungsplatzangebot \nunterbreitet, und zudem wird endlich nach \u00fcber 15 Jahren \ndie Bugwelle an Altbewerbern abgebaut werden. \n\nDie Welt schien in Ordnung. Man h\u00e4tte glauben k\u00f6nnen, \ndass man nach einigen Jahren verfehlter Berufsausbil-\ndungspolitik nun endlich aufatmen k\u00f6nne. Dabei hat nicht \ndie Regierung, haben nicht die politischen Handlungstr\u00e4-\nger in diesem Lande f\u00fcr die Entspannung der Situation \ngesorgt, sondern die Demografie war es. Weil vor 17 \nJahren von einem Jahr auf das andere weniger als die \nH\u00e4lfte der Kinder geboren wurde, reduziert sich jetzt, 17 \nJahre sp\u00e4ter, auf einen Schlag die Zahl der Bewerber und \nBewerberinnen um einen Ausbildungsplatz. Aber auch \nwenn es kein Erfolg der Politik ist, kommt die Entspan-\nnung auf dem Ausbildungsmarkt den Betroffenen, also \nden jungen S\u00e4chsinnen und Sachsen, zugute. Diese im \nLand zu halten und ihnen hier in Sachsen eine gute \nPerspektive zu geben muss oberstes Gebot f\u00fcr Politik und \nWirtschaft sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb wurde auch wie in den Jahren zuvor ein B\u00fcndnis \nf\u00fcr Ausbildung geschmiedet. Angesichts des nicht nur \nbevorstehenden, sondern in einigen Branchen bereits \nRealit\u00e4t gewordenen Fachkr\u00e4ftemangels erkl\u00e4rte der \n\nVorsitzende des Kollegiums f\u00fcr Lehrstellen und Fachkr\u00e4f-\nte, das hei\u00dft jetzt Berufsausbildung und Fachkr\u00e4fte, der \nChemnitzer Handwerkskammerpr\u00e4sident Dietmar \nMothes: \u201eEs kommt jetzt darauf an, dass die deutlich \nweniger gewordenen Bewerber m\u00f6glichst ohne Umwege \nzu dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4ften herangebildet wer-\nden.\u201c So weit, so gut. \n\nWas aber war am 25. August dieses Jahres zu h\u00f6ren und \nzu lesen? Auszubildende in Sachsen werden nicht tarifge-\nrecht entlohnt. Die 80-%-Regelung wurde zum Teil grob \nunterschritten. Was es mit dieser Regelung auf sich hat, \nhaben meine Kolleginnen bereits erkl\u00e4rt. Ich will es noch \neinmal wiederholen. Zul\u00e4ssig sind Ausbildungsverg\u00fctun-\ngen, die wenigstens 80 % des Tariflohns entsprechen. In \nder s\u00e4chsischen Realit\u00e4t liegen sie oft gerade mal bei \n70 %. Es gibt auch Absprachen, die darunter liegen und \nvon den Kammern akzeptiert werden. Dies war auch \nHerrn Wirtschaftsminister Jurk bekannt. Er ist SPD-\nMitglied, er ist Gewerkschaftsmitglied und duldet und \ntoleriert den systematischen Tarifbruch f\u00fcr Auszubilden-\nde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 H\u00f6rt, h\u00f6rt. Wieso eigentlich? Weil es sich um Ausnah-\nmen handelt, um unternehmerische Sondersituationen, \nwie er sich zitieren l\u00e4sst? Ich frage: Wie viele unterneh-\nmerische Sondersituationen gibt es denn in Sachsen und \nwie viele Auszubildende sind davon betroffen? \n\nIm Vergleich mit den Altbundesl\u00e4ndern schneidet Sachsen \nbei der tariflichen Bezahlung sowieso schon schlecht ab. \nDie Tarifl\u00f6hne in Sachsen liegen unter denen in West-\ndeutschland. Also sind die bereits zul\u00e4ssigen 80 % eine \nK\u00fcrzung der K\u00fcrzung. Ich m\u00f6chte das einmal verdeutli-\nchen. Auch ich habe mir ein paar Zahlen herausgesucht \nund m\u00f6chte mich aber vorher noch einmal an Frau \nSchmidt wenden, die das nat\u00fcrlich ganz clever angestellt \nhat und genau die zwei Ausbildungsberufe gew\u00e4hlt hat, \ndie die h\u00f6chste tarifliche Ausbildungsverg\u00fctung bekom-\nmen. Das Lehrgeld, das ein Auszubildender im \n1. Lehrjahr bekommt, liegt meist bei 300 Euro oder sogar \ndarunter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nJetzt zu den Zahlen, die ich herausgesucht habe. Ein \nAuszubildender im Kfz-Handwerk in Sachsen verdient in \nseinem 1. Lehrjahr laut Tarif 415 Euro. Abz\u00fcglich der \n20 % sind das nur noch 332 Euro. In einem vergleichba-\nren Ausbildungsverh\u00e4ltnis in Baden-W\u00fcrttemberg h\u00e4tte \ndieser junge Mensch Anspruch auf 597 Euro. Das ist \nimmerhin ein Unterschied von 265 Euro. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs wird noch drastischer: Einem Auszubildenden im \nTransport- und Verkehrsgewerbe stehen in Sachsen im \n3. Lehrjahr 355 Euro zu. In Baden-W\u00fcrttemberg sind es \nbis zu 790 Euro. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 9577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nWenn ich nun wiederum den s\u00e4chsischen Tariflohn minus \n20 % nehme, dann komme ich im Vergleich auf eine \nDifferenz von 506 Euro. Das ist die Differenz zwischen \ndem, was ein junger Mensch in Sachsen verdient, und \ndem, was er in Baden-W\u00fcrttemberg bekommen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! So stoppen Sie die Abwande-\nrung junger Menschen aus Sachsen definitiv nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zur\u00fcck zum Handwerk, das \u00fcber unbesetzte \nAusbildungspl\u00e4tze klagt. Das konnte man auch in der \nvergangenen Woche der Presse entnehmen. Alle Hand-\nwerkskammern deutschlandweit meldeten noch unbesetz-\nte Stellen. Die Zahl der abgeschlossenen Ausbildungsver-\ntr\u00e4ge ist zum Beispiel im Handwerkskammerbezirk \nChemnitz um 9 % im Vergleich zum Vorjahr zur\u00fcckge-\ngangen. Da frage ich mich doch, wie man k\u00fcnftig in \nSachsen um Lehrlinge werben wird. Vielleicht mit einer \nStellenanzeige mit folgendem Text: \u201eSuche topmotivier-\nten Lehrling mit besten schulischen Leistungen f\u00fcr das \nhalbe Geld\u201c? Stellen Sie sich das so vor? Das ist schizo-\nphren. Das ist der blanke Hohn, aber leider auch Realit\u00e4t \nin Sachsen. \n\nHerr Jurk hat versucht, sich aus der Verantwortung zu \nziehen. Er hat darauf verwiesen, dass dem Wirtschaftsmi-\nnisterium lediglich die Rechtsaufsicht obliegt. Herr Jurk \nist der Wirtschaftsminister, er gibt den Rahmen vor. Er \nsollte bem\u00fcht sein, um jede junge S\u00e4chsin, um jeden \njungen Sachsen zu k\u00e4mpfen. Er ist ein politischer Ent-\nscheider in diesem Land. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDie entscheiden doch nichts!) \n\n\u2013 Das ist ja das Problem, er verweist auf die Rechtsauf-\nsicht. \n\nAuch der Wirtschaftsminister hat daf\u00fcr zu sorgen, dass \nRecht umgesetzt wird. Alles, was er aber bisher getan hat, \nist, im Nachhinein die unangemessen niedrigen Ausbil-\ndungsl\u00f6hne zu kritisieren, und das, obwohl ihm die \nSituation bereits im Vorfeld bekannt gewesen ist. Dass er \nnur kritisiert, ist uns zu wenig. Er soll handeln, aber \nanders als bisher. \n\nWieso, das muss ich fragen, wurde nicht gegen die ver-\ntrauliche Abrede vorgegangen, die es erlaubt, auch wei-\nterhin Ausnahmen zu machen? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, das Gremium, das Sie im \nPunkt 4 Ihres Antrages vorschlagen, existiert bereits. Es \nist eben jenes Kollegium f\u00fcr Berufsausbildung und \nFachkr\u00e4fte. Alle Vertreter, die Sie im Antragstext benen-\nnen, also die Unternehmensverb\u00e4nde, die Kammern, die \nGewerkschaften und eben auch der Wirtschaftsminister, \nsitzen da an einem Tisch. In diesem Gremium kann sich \nauch ein Minister Jurk nicht aus der Aff\u00e4re ziehen, indem \ner nur darauf verweist, dass er die Rechtsaufsicht hat. In \ndiesem Gremium werden politische Entscheidungen \n\ngetroffen und nicht juristische. Genau da sollte die L\u00f6-\nsung des Problems angesiedelt werden. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch das Wort an die FDP-Fraktion \nrichten. In dem Artikel der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n25. August dieses Jahres wird der Abg. Torsten Herbst \nzitiert. Vorschriften seien eine Gefahr f\u00fcr den sich bele-\nbenden Ausbildungsmarkt. Bisher h\u00e4tten die Kammern \ndoch die niedrigen L\u00f6hne auch genehmigt, aber nun \nziehen sie die Z\u00fcgel an. Und das finden Sie schlecht? \nWarum denn nur? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Weil  \nArbeitspl\u00e4tze vernichtet werden!) \n\n\u2013 Herr Herbst, dass die Z\u00fcgel angezogen werden, ist gut \nund ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Sie von der FDP treten doch \nsonst immer f\u00fcr den freien Markt ein. Aber sobald die \nSituation die ist, dass einmal Preise nicht gedr\u00fcckt wer-\nden, sondern im Gegenteil L\u00f6hne bzw. Ausbildungsverg\u00fc-\ntungen ansteigen \u2013 und das m\u00fcssen sie, wenn wir hier \nausbilden und Fachkr\u00e4fte einstellen wollen \u2013, wenn also \nmehr f\u00fcr Auszubildende und Arbeiter herausspringt, dann \nsind Sie pl\u00f6tzlich dagegen und wollen gesetzliche Rege-\nlungen. Sie rufen nach dem Staat, wenn der Gewinn der \nUnternehmen sinkt. Sie rufen nach dem Staat, wenn die \nAuszubildenden in Hungerl\u00f6hnen in Ausbildung stehen \nund zum \u00dcberleben staatliche Sozialleistungen brauchen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZum Abschluss kurz und knapp: Die Linksfraktion \nunterst\u00fctzt den Antrag der GR\u00dcNEN. Die Linksfraktion \nsetzt sich f\u00fcr eine tarifgerechte Entlohnung der Auszubil-\ndenden ein. Auch in der Lehre gilt f\u00fcr uns: Von Arbeit \nmuss man leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nNach der Linksfraktion kommt die SPD-Fraktion; Herr \nAbg. Brangs. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wo ist  \neigentlich der Wirtschaftsminister?) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat ist das eine interessante Debatte. \nBei einigen Wortbeitr\u00e4gen ist mir der Klassiker eingefal-\nlen: Da spricht der Blinde von der Farbe. Man muss in der \nTat sagen, dass die FDP bisher daf\u00fcr pr\u00e4destiniert war, \ndass sie sich immer dann zu Debatten hinrei\u00dfen lie\u00df und \ndiese in den Landtag einbrachte, wenn sie schon in der \n\u00d6ffentlichkeit waren. Jetzt machen das auch die GR\u00dc-\nNEN. \n\nIn der Tat ist es so, dass sich der Minister zu diesen \nSachverhalten ge\u00e4u\u00dfert und ganz klar die Rechtslage \nerl\u00e4utert hat. Deshalb ist es schon etwas seltsam, warum \njetzt die GR\u00dcNEN einen Antrag stellen, obwohl parallel \ndazu Kleine Anfragen der Linksfraktion laufen. Wenn \nman sich die Fragen ansieht, stellt man fest, dass es genau \ndie gleichen Fragen sind, die jetzt in dem Antrag verwurs-\ntelt werden sollen. H\u00e4tte man die Antworten abgewartet, \n\n 9578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nh\u00e4tte man vielleicht einen qualitativ besseren Antrag \nschreiben k\u00f6nnen. \n\nIch kann aber auch der Linkspartei leider nicht bescheini-\ngen, dass sie von Fachkenntnis strotzende Debatten f\u00fchrt. \nAuch Kollegin Klinger hat immer wieder betont, dass es \nsich um eine Rechtsaufsicht handelt. Das ist falsch, liebe \nKollegin. Es handelt sich hier um eine eingeschr\u00e4nkte \nRechtsaufsicht und keine Fachaufsicht. Diese einge-\nschr\u00e4nkte Rechtsaufsicht ist deshalb zustande gekommen, \nweil nach \u00a7 11 des IHK-Gesetzes das SMWA lediglich \neine solche eingeschr\u00e4nkte Rechtsaufsicht ausf\u00fchrt. Ich \nbitte darum, das vielleicht noch einmal nachzulesen. \n\nWeiter stellen Sie fest, dass Ihr Zitat, das Sie hier noch \neinmal wiederholt haben \u2013 ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass \nSie sich das trauen, aber Sie haben es getan \u2013, in dem Sie \nbehaupten, dass es befremdlich sei, wenn ein SPD-\nWirtschaftsminister den systematischen Tarifbruch f\u00fcr \nAuszubildende duldet und toleriert, mit der Erkl\u00e4rung ad \nabsurdum gef\u00fchrt wurde, weil der Wirtschaftsminister \nweder einen systematischen Tarifbruch duldet noch \ntoleriert, sondern ihm nach dem Gesetz nur bestimmte \nHandlungsm\u00f6glichkeiten offenstehen. Diese hat er ge-\nnutzt. Er hat einen klaren Appell an alle Beteiligten, auch \nan die Kammern, gesandt und gesagt, dort m\u00fcssten die \ngest\u00e4rkt werden, die nicht bereit sind, die schwarzen \nSchafe zu tolerieren. \n\nDazu gibt es \u00fcbrigens in Dresden ein sehr gutes Beispiel. \nDas ist \u201eSaxoprint\u201c, ein Unternehmen, das im August \ndieses Jahres 43 Ausbildungsvertr\u00e4ge mit jeweils \n400 Euro Verg\u00fctung eintragen lassen wollte, obwohl der \nTariflohn bei 816 Euro liegt. Selbst wenn man diese 20 % \nhineinrechnet, die nach \u00a7 17 des Berufsbildungsgesetzes \nals Abweichung vom Tariflohn m\u00f6glich sind, w\u00e4ren es \nrund 650 Euro gewesen. Dazu hat die IHK gesagt: Nein, \ndiese Vertr\u00e4ge unterschreiben wir nicht. Mit uns gibt es \neinen solchen Rechtsbruch nicht. \u2013 Deshalb Gl\u00fcckwunsch \n\u2013 ein Vertreter sitzt auf der Trib\u00fcne \u2013 daf\u00fcr, dass Sie an \ndieser Stelle Kante gezeigt haben, weil ich glaube, dass \ndas der richtige Weg ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nKarl Nolle, SPD: Sehr richtig!) \n\nEin Argument, das ich mir auch sehr genau angeh\u00f6rt \nhabe, ist von meiner gesch\u00e4tzten Kollegin Schmidt. Die \nBotschaft, die ich verstanden habe, war: Besser nicht \nausbilden, es kostet zu viel. Die Botschaft, die ich ferner \nverstanden habe: Auszubildende verursachen immer nur \nKosten. \u2013 Nur, wenn Sie sich einmal ansehen: Es gibt ja \nnun einmal Einnahmen und Ausgaben. Ich glaube, wenn \nSie mit Unternehmern sprechen, werden Sie feststellen, \ndass es sehr viele Unternehmer gibt, die ganz bewusst \nAuszubildende einstellen, weil diese nicht eine Belastung, \nsondern eine Entlastung sind und als wirtschaftlicher \nFaktor dazu beitragen, dass sich ein Unternehmen dem-\nentsprechend am Markt orientieren und platzieren kann. \n\nDie M\u00e4r zu sagen, Ausbildung ist immer nur Belastung \nf\u00fcr den Unternehmer, da fehlt die Gegen\u00fcberstellung von \n\nAusgaben und Einnahmen. Es gibt eine Reihe von Unter-\nnehmern, die genau wissen, wo der Hase lang l\u00e4uft. \n\nMeine Kollegin Astrid G\u00fcnther-Schmidt hatte gesagt: Wir \nwollen hier keine Mindestlohndebatte f\u00fchren. \u2013 Das \nm\u00fcssen wir nicht, aber wir k\u00f6nnten vielleicht einmal eine \nMindestausbildungsverg\u00fctungsdebatte f\u00fchren. Wir k\u00f6nn-\nten die Debatte, die wir im Bereich der Berufe in der \nfreien Wirtschaft zum Thema Mindestlohn begonnen \nhaben, auch im Bereich der Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fchren. \nWir haben doch das Problem, dass wir im Bereich der \nAusbildung sehr unterschiedliche Ausbildungsverg\u00fctun-\ngen haben. Diese sind geschildert worden, und ich m\u00f6chte \ndas nicht wiederholen. Jetzt muss man dar\u00fcber nachden-\nken, ob es gerechtfertigt ist, dass ein B\u00e4ckerlehrling nur \n220 bzw. 280 Euro bekommen sollte, aber der Dachde-\nckerlehrling oder andere Auszubildende in der Metall- \nund Elektroindustrie um die 800 bis zu 1 100 Euro erh\u00e4lt. \nWenn wir \u00fcber Gerechtigkeit sprechen und davon, die \nLasten auf mehrere Schultern zu verteilen, k\u00f6nnte man \nauch dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, \u00fcber \nMindestausbildungsverg\u00fctungen zu sprechen und sich die \nvorhandenen M\u00f6glichkeiten anzuschauen. \n\nRichtig ist auch, dass die Kammern sich die Dinge immer \nwieder nur einzelfallbezogen anschauen und dass es bei \nder zust\u00e4ndigen Stelle darum geht zu pr\u00fcfen, ob eine \nunternehmerische Sondersituation vorliegt, die es recht-\nfertigt, davon abzuweichen. Wenn in diesen begr\u00fcndeten \nEinzelf\u00e4llen der gesetzm\u00e4\u00dfige Zustand des Unternehmens \nnicht nachgewiesen werden kann, dann erfolgt meistens \numgehend die L\u00f6schung der betreffenden Ausbildungs-\nverh\u00e4ltnisse. \n\nInsofern macht es Sinn, sich einmal genau anzuschauen, \nwo die Probleme liegen. Wir haben Probleme bei den \nunterschiedlichen Ausbildungsverg\u00fctungen; ich m\u00f6chte es \nnicht wiederholen. Wir haben in Ostdeutschland und in \nWestdeutschland nach wie vor eine divergierende H\u00f6he \nder Ausbildungsverg\u00fctung. Es ist auch richtig, dass wir im \nBereich der tarifgebundenen Ausbildungsbetriebe h\u00e4ufig \ndie Situation haben, dass deren Zahl immer weniger wird. \nDas m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen und d\u00fcrfen es nicht \nverschweigen. Es ist richtig, dass man sich dar\u00fcber \nGedanken macht und pr\u00fcft, ob man nicht im Rahmen von \nDatenbanken ermittelt, wie das Verg\u00fctungsniveau in \nSachsen aussieht, und daraus R\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr die betref-\nfenden Berufe ziehen kann. \n\nRichtig ist, wir haben in Sachsen eine erfreuliche Ent-\nwicklung, n\u00e4mlich eine sinkende Anzahl von Schulab-\ng\u00e4ngern. Das hat Auswirkungen auf die Ausbildungspl\u00e4t-\nze. Dieser Trend wird sich weiter fortsetzen. Eine Reihe \nvon Unternehmern hat durchaus erkannt, dass man sich \nmit dem Stichwort \u201eFachkr\u00e4ftemangel\u201c dieser Frage \nannimmt, damit man langfristig wettbewerbsf\u00e4hig ist. \nHier sollten wir als Politiker ansetzen und daf\u00fcr werben, \ndass diese L\u00fccke zwischen Angebot und Nachfrage nicht \ngr\u00f6\u00dfer wird und dass wir die Unternehmer immer mehr \ndazu anregen, duale Ausbildungspl\u00e4tze \u2013 \u2013 \n\n 9579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Nat\u00fcrlich! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nBrangs, ich habe jetzt f\u00fcnf Minuten gebraucht, um zu \nverstehen, was Sie m\u00f6glicherweise gemeint haben k\u00f6nn-\nten, als Sie versucht haben zu filetieren zwischen \nRechtsaufsicht und Fachaufsicht. Ich meine, dass Sie \nwohl zum Ausdruck bringen wollten, dass Staatsminis-\nter Jurk, da er nur \u00fcber eine Rechtsaufsicht verf\u00fcgt, \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Eine eingeschr\u00e4nkte! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 meinetwegen \u00fcber eine \neingeschr\u00e4nkte Rechtsaufsicht verf\u00fcgt, rechtlich gehindert \nsei, bei den IHKs die Beachtung des schon viel zitierten \nUrteils mit 80 % durchzusetzen. Ich habe Sie so verstan-\nden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Was ist jetzt Ihre \nFrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt frage ich Sie, Herr \nKollege Brangs: Habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie \ntats\u00e4chlich die Auffassung vertreten wollen, dass auf-\ngrund der eingeschr\u00e4nkten Rechtsaufsicht der Staatsmi-\nnister rechtlich gehindert sei, diese 80 % gegen\u00fcber der \nIHK anzuweisen? \n\nStefan Brangs, SPD: Das sind unterschiedliche Ge-\nsichtspunkte, das wissen Sie auch. Diese 80-%-Regelung \nresultiert aus \u00a7 17 des Berufsbildungsgesetzes, der in der \nRechtsprechung des Bundesarbeitsgerichtes ausgeurteilt \nworden ist, dass man diese Abweichung von 20 % gegen-\n\u00fcber dem branchen\u00fcblichen Tariflohn zulassen kann. Ich \nhabe darauf hingewiesen, dass dieses Thema ausgeurteilt \nwurde und Ma\u00dfstab des Umgangs miteinander ist, wir \naber parallel dazu eine rechtliche Situation in Sachsen \nhaben, die so aussieht, dass das SMWA \u00fcber die Kam-\nmern keine Fachaufsicht ausf\u00fchrt, \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \u2026 aus\u00fcbt!) \n\n\u2013 danke sch\u00f6n \u2013 aus\u00fcbt, sondern nur eine eingeschr\u00e4nkte \nRechtsaufsicht. Das Problem liegt darin, dass neben \nAppellen und der Frage, wo man die Verantwortung \nhinschiebt, auch die Rechtslage akzeptiert werden muss \nund der Minister nicht anweisen kann. \n\nDa ich die Aufforderung bekommen habe, zum Schluss zu \nkommen, und das Spiel Deutschland gegen Finnland \nheute schon 19:35 Uhr angefangen hat, m\u00f6chte ich zum \nEnde meiner Rede noch darauf hinweisen, dass wir \nmindestens vier Punkte brauchen, die wir in der k\u00fcnftigen \nDebatte ber\u00fccksichtigen sollten: Wir sollten dar\u00fcber \nnachdenken und alles daf\u00fcr tun, dass die Gewerkschaften \nund damit die Frage der Tarifvertr\u00e4ge sowie die Stellung \nvon Auszubildenden in den Tarifvertr\u00e4gen gest\u00e4rkt wer-\n\nden und dass das auch in der Politik eine st\u00e4rkere Beach-\ntung findet. \n\nEs ist wichtig, dass man mit den Unternehmern dar\u00fcber \ndiskutiert, dass die Qualit\u00e4t der Ausbildung zu verbessern \nund es sinnvoll ist, Auszubildende mit Blick auf den viel \nzitierten Fachkr\u00e4ftemangel jetzt einzustellen. Es ist \nwichtig, dass solche Auszubildende eine angemessene \nVerg\u00fctung erhalten m\u00fcssen. Aus meiner Sicht sind Verg\u00fc-\ntungen zwischen 200 und 300 Euro nicht angemessen. \nDar\u00fcber m\u00fcssen wir uns Gedanken machen. \n\nDie Kammern als Akteure sollten den Unternehmern \ngenau auf die Finger schauen, um die schwarzen Schafe \n\u00f6ffentlichkeitswirksam anzuprangern. Nur so k\u00f6nnen wir \ngemeinsam das Thema bewirtschaften. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion spricht jetzt die Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der \nGR\u00dcNEN hat den Titel \u201eAuszubildende gerecht entloh-\nnen \u2013 auch in Sachsen\u201c. Man k\u00f6nnte daraus schlussfol-\ngern, dass die GR\u00dcNEN das restliche Bundesgebiet als \nMa\u00dfstab f\u00fcr eine nun auch in Sachsen einzufordernde \ngerechte Lehrlingsverg\u00fctung bem\u00fchen. Allerdings stellt \nsich die Situation in Th\u00fcringen, in Sachsen-Anhalt oder in \nMecklenburg-Vorpommern nicht viel anders dar. Aber das \nnur am Rande, meine Damen und Herren. Ich glaube, dass \ndie GR\u00dcNEN hierbei allgemein falsch an das Thema \nherangehen. \n\nUnter Punkt 1 vers\u00e4umt es die Antragstellerin, ihr Aus-\nkunftsbegehren in Bezug zur allgemeinen Lohnentwick-\nlung zu setzen. Das erscheint uns f\u00fcr eine Bewertung der \nsogenannten Angemessenheit von Azubi-Verg\u00fctungen \naber wesentlich. Beispielsweise muss in den Branchen, \ndie in der j\u00fcngsten Vergangenheit eine besonders negative \nLohnentwicklung oder sogar Lohnverfall aufwiesen, \nuntersucht werden, wie sich das Verh\u00e4ltnis zu den Ausbil-\ndungsverg\u00fctungen darstellt und ob dementsprechend \nHandlungsbedarf besteht. \n\nDie NPD-Fraktion vertritt die Ansicht, dass dieser Bereich \nsehr differenziert betrachtet werden muss. Uns allen sind \ndie Klagen der Betriebe oder der Handwerkskammern in \nBezug auf die Ausbildungsreife vieler Schulabg\u00e4nger \nbekannt. Folglich spielt die Ausbildungsleistung als \nKostenfaktor f\u00fcr die Unternehmen eine gr\u00f6\u00dfere Rolle. \nDas trifft besonders f\u00fcr den in Sachsen \u00fcberproportional \nvertretenen unternehmerischen Mittelstand zu. Jetzt, \nmeine Damen und Herren, tun sich doch einige Fragen \nauf. \n\nErstens: Welcher Zusammenhang besteht zwischen \nAusbildungsverg\u00fctung und unternehmerischer Ausbil-\ndungsleistung? Mit Blick auf die Fachkr\u00e4fteproblematik \nund die Abwanderungsgefahr sollte das sehr sorgf\u00e4ltig \nabgewogen werden. \n\n 9580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nZweitens: Ohne Ausbildungspl\u00e4tze werden unsere Ju-\ngendlichen nicht in der Heimat zu halten sein. Aber \nwerden sie denn tats\u00e4chlich wegen geringerer Lehrlings-\ngeh\u00e4lter ihre Heimat verlassen? Oder besteht hier viel-\nmehr ein Zusammenhang mit der Berufsperspektive nach \nihrer Ausbildung? Ist es nicht politisch wichtiger, f\u00fcr ein \ndauerhaft ausk\u00f6mmliches Einkommen nach der Ausbil-\ndung Sorge zu tragen, wenn die jeweiligen Unternehmen \nauch auf die optimale fachliche Qualit\u00e4t der Arbeitskraft \nbauen k\u00f6nnen? \n\nIch denke, keiner von uns hat ein Interesse daran, eine \nVielzahl von Azubis zwar gut zu verg\u00fcten, aber nach der \nLehrzeit aufs Arbeitsamt zu schicken. \n\nDrittens: Kann man selbst bei beispielsweise nur 70 % der \ntariflichen Entlohnung pauschal \u00fcber Branchengrenzen \nhinweg vom Problem ungerechter Ausbildungsverg\u00fctung \nsprechen oder sind nicht vielmehr die tariflichen Verg\u00fc-\ntungss\u00e4tze selbst unangemessen? \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, m\u00fcsste \nman nicht vielmehr dar\u00fcber sprechen, ob es f\u00fcr sittlich \nangemessen erachtet werden kann, dass beispielsweise die \nAzubi-Verg\u00fctung im Bankgewerbe im ersten Ausbil-\ndungsjahr h\u00f6her ist als die im letzten Ausbildungsjahr im \nGeb\u00e4udereinigerhandwerk? Oder die Verg\u00fctung im ersten \nAusbildungsjahr in der Druckindustrie diejenige des \nHotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes im letzten Ausbildungs-\njahr deutlich \u00fcbersteigt? Im \u00f6ffentlichen Dienst erh\u00e4lt \nebenfalls ein Auszubildender im ersten Jahr wesentlich \nmehr als der Landwirtschafts-Azubi im letzten Jahr. Nicht \nanders verh\u00e4lt es sich in der Elektro- und Metallindustrie \nim Vergleich zum Kfz-Handwerk, der Textilindustrie oder \ndem Transport- und Verkehrswesen. \n\nDie Staatsregierung sollte doch besser dar\u00fcber berichten, \nwelche Auswirkungen diese Verg\u00fctungsf\u00e4lle auf die \nBranchenlandschaft und die vielf\u00e4ltige wirtschaftliche \nDurchwachsenheit in Sachsen haben. Doch das w\u00e4re \nneben dem sozialen auch ein raumordnungspolitischer \nAspekt, der bei den hier versammelten Globalisten wohl \nkaum auf Gegenliebe st\u00f6\u00dft. Da der Antrag nach Ansicht \nder NPD-Fraktion zwar guten Willen, aber eine falsche \nAusrichtung hat, werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 F\u00fcr die \nFDP spricht Herr Herbst und beschlie\u00dft die erste Runde. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich mag immer ganz beson-\nders Debatten unter dem Stichwort Gerechtigkeit. \n\nWer ist denn hier nicht f\u00fcr gerechten Lohn? Wer ist nicht \nf\u00fcr gerechte Di\u00e4ten? Es sind alle daf\u00fcr. Toll, super! Doch \nwas ist denn gerecht? Dar\u00fcber gehen die Meinungen im \nDetail stark auseinander. \n\nF\u00fcr uns ist zun\u00e4chst einmal gerecht, wenn m\u00f6glichst jeder \nJugendliche hier in Sachsen eine betriebliche Ausbil-\n\ndungschance erh\u00e4lt und wenn er eine solche Ausbildung \nbekommt, die es ihm erm\u00f6glicht, hier einem Job nachzu-\ngehen, und er hier eine Lebensperspektive erh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb, liebe Fraktion GR\u00dcNE, steht Ihr Antrag nicht \nnur im Punkt Gerechtigkeit auf \u00e4u\u00dferst t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen. \nSie haben ihn offensichtlich auch mit der hei\u00dfen Nadel \ngestrickt. Denn zu den Punkten 1 und 2 wird es keine \nersch\u00f6pfenden Antworten der Staatsregierung geben \nk\u00f6nnen. Das h\u00e4tte man sp\u00e4testens im letzten Plenum bei \nmeiner m\u00fcndlichen Anfrage aus der Antwort des Minis-\nters bzw. der Ministerin, die sie in Vertretung des Wirt-\nschaftsministers gegeben hat, herauslesen k\u00f6nnen. \n\nWir k\u00f6nnen uns gern einmal \u00fcber Verg\u00fctungen unterhal-\nten: im Friseurgewerbe erstes Lehrjahr 211 Euro, im \nDruckgewerbe die ber\u00fchmte Zahl 816 Euro. Ist das \ngerecht? \n\nMeine Damen und Herren, uns steht es gar nicht zu, hier \nzu urteilen, ob es gerecht oder ungerecht ist. Es ist zwi-\nschen Tarifpartnern vereinbart. All denen, die da hinein-\nfunken wollen, sei einmal das Stichwort Vertrags- und \nKoalitionsfreiheit genannt. Herr Brangs, Sie brauchen gar \nnicht so kritisch zu schauen, ich glaube, die Gewerkschaf-\nten haben mit daran gearbeitet, dass diese entsprechenden \nVereinbarungen geschlossen wurden. \n\nBei den Friseurentgelten fordern Sie ja auch nicht einen \nEingriff des Staates. Oder sollen wir die jetzt anheben? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWas bedeutet es denn f\u00fcr die Azubis, wenn ihr Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnis nicht eingetragen wird? Mit viel Gl\u00fcck \nfinden sie eine andere Ausbildung in einem anderen \nUnternehmen hier in Sachsen. Wenn sie Pech haben, \nfinden sie etwas in einem anderen Bundesland und wir \nverlieren sie hier in Sachsen. Bei ganz viel Pech enden sie \nin einer staatlichen Ma\u00dfnahme, die unter Umst\u00e4nden \nnahtlos in Hartz IV \u00fcbergeht. \n\nIch sage Ihnen ganz klar: Wer Letzteres gerecht und gut \nfindet, der handelt nicht gerecht, der handelt zynisch, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nRot-gr\u00fcne Zwangsbegl\u00fcckung, die Jugendliche in die \nArbeitslosigkeit schickt, ist mit uns nicht zu machen. Und \ndie von Ihnen angesprochenen Auszubildenden hier bei \nder Druckerei in Dresden waren, wenn ich es richtig \nverstanden habe, sogar mit der entsprechenden Entloh-\nnung einverstanden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Falsch!) \n\n\u2013 Doch. Das wurde so berichtet. Sonst h\u00e4tten sie wahr-\nscheinlich ihren Ausbildungsvertrag nicht unterschrieben. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n 9581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nNur einmal zum Vergleich: Wissen Sie eigentlich, was ein \nJugendlicher bei einer staatlichen Ausbildung zum Bei-\nspiel in der Gemeinschaftsinitiative Sachsen, GISA, \nverdient? Im ersten Lehrjahr? Wie viel wird es denn sein? \n\nIch kann es Ihnen sagen: 264 Euro. Deshalb sind diese \nKrokodilstr\u00e4nen, die Sie, meine Damen und Herren, hier \nversuchen zu verdr\u00fccken, reichlich heuchlerisch. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Herbst, kann es sein, dass \nich jetzt einen Widerspruch in Ihren \u00c4u\u00dferungen entdeckt \nhabe? Eben haben Sie davon gesprochen, dass Sie die \nTarifautonomie hochleben lassen. Und jetzt weisen Sie \nbei dem Beispiel Saxoprint darauf hin, dass eben genau \ndiese Tarifautonomie, die ein Tarifvertrag festgesetzt hat, \nnur um 20 % unterschritten werden darf. Da sagen Sie, es \nw\u00e4re gut, wenn es weiter unterschritten wird. Habe ich \nSie richtig verstanden? \n\nTorsten Herbst, FDP: Da haben Sie nicht recht. Wenn \nSie meinen Ausf\u00fchrungen weiterhin zuh\u00f6ren, werden Sie \nauch verstehen, was ich damit meine. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAuch deshalb k\u00f6nnen wir es uns nicht leisten, betriebliche \nAusbildungspl\u00e4tze zu vernichten. Ich sage auch ganz klar \nin Richtung Kammern: Es geht nicht darum, ob man \nDaumenschrauben von Jahr zu Jahr mehr oder weniger \nstark anzieht, sondern es geht darum, dass wir im Interes-\nse der Jugendlichen handeln. Um die geht es und nicht um \nirgendwelche Funktion\u00e4rsinteressen. \n\nDie generelle Orientierung an Tarifvertr\u00e4gen, \nHerr Brangs, und jetzt sind wir bei dem Thema, ist in der \nTat eine Richtschnur, aber kein Dogma. Deshalb ist es \neben auch wichtig, dass man auf die Situation von Unter-\nnehmen und Regionen R\u00fccksicht nimmt. Dann kann man \nauch davon abweichen, meine Damen und Herren. Das \nhat in den Vorjahren geklappt. Warum soll das jetzt nicht \nmehr m\u00f6glich sein? \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWas wir garantiert nicht brauchen, ist mehr Staatseinfluss \nin dieser Frage. Den kann das Wirtschaftsministerium \nohnehin nicht aus\u00fcben. Das begr\u00fc\u00dfen wir an dieser Stelle. \n\nSie k\u00f6nnen, Herr Brangs, jedem Auszubildenden in \nSachsen nat\u00fcrlich eine Mindestausbildungsverg\u00fctung von \n\u2013 sagen wir \u2013 1 100 Euro zahlen. Damit w\u00e4ren sie sicher \neinverstanden. \n\n(Zuruf von der SPD: So ein K\u00e4se!) \n\nEs w\u00e4ren sicher einige gl\u00fccklich dar\u00fcber. Die k\u00f6nnten das \nGeld genie\u00dfen. Aber erz\u00e4hlen Sie einmal den 70 % der \n\nAuszubildenden, die keine Lehrstelle mehr hier finden, \ndass das Gerechtigkeit ist, meine Damen und Herren. \n\n(Zurufe von der SPD und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn Zukunft, Herr Brangs, wird die Entwicklung ohnehin \nauch die Ausbildungsverg\u00fctung beeinflussen. Denn \nsolange auf dem Markt noch zu wenige Ausbildungspl\u00e4t-\nze sind, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was wird bei Saxoprint?!) \n\nwird nat\u00fcrlich die Ausbildungsverg\u00fctung auch unter \nDruck sein. Wenn es darum geht, dass Unternehmen \nH\u00e4nde ringend nach Auszubildenden suchen, werden Sie \nauch merken, dass die Bereitschaft steigt, entsprechende \nLehrlingsl\u00f6hne zu zahlen. Dann gibt es auch eine Per-\nspektive. Dazu brauchen wir keinen Staat. Das regelt an \ndieser Stelle der Markt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Ende der ersten Runde. Gibt es das Begehren, \neine zweite Runde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das kann ich nicht \nsehen. Dann spricht Frau Dr. Stange f\u00fcr die Staatsregie-\nrung. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nvertrete gern in dieser Angelegenheit meinen Kollegen \nHerrn Jurk, den Wirtschaftsminister, weil mir das Anlie-\ngen selbst sehr wichtig ist. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da wir aus der \nDesinformationskampagne einiger s\u00e4chsischer Parteien \nbereits Schlagzeilen lesen mussten \u2013 und gerade auch \nwieder h\u00f6ren konnten \u2013, wie \u201eSMWA duldet systemati-\nschen Tarifbruch\u201c, m\u00f6chte ich am Anfang drei Dinge dazu \ndarlegen. \n\nErstens. Von einem Tarifbruch kann keine Rede sein, da \nes um Ausbildungsvertr\u00e4ge in nicht tarifgebundenen \nUnternehmen geht. \n\nZweitens. Auch von einem systematischen Vorgehen kann \nnicht die Rede sein. Betroffen waren in der Vergangenheit \nmit klar sinkender Tendenz lediglich 4 % der Ausbil-\ndungsvertr\u00e4ge. \n\nDrittens. Im Mittelpunkt stehen f\u00fcr die Staatsregierung \ndie Interessen der einzelnen Auszubildenden. Deshalb \ndarf es auch kein blindes Einschreiten der Kammern ohne \nEinzelfallpr\u00fcfung geben. \n\nZun\u00e4chst noch einmal etwas zur Rechtslage, die ja hier \nschon angedeutet wurde. Der Bundesgesetzgeber hat im \n\u00a7 17 Berufsbildungsgesetz festgelegt, dass das Ausbil-\ndungsentgelt angemessen sein muss. Dar\u00fcber ist ja gerade \nauch noch einmal trefflich gestritten worden. Dies ist \n\n 9582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\nzugegebenerma\u00dfen ein unbestimmter Rechtsbegriff. Den \nAuszubildenden steht damit erstens eine finanzielle \nUnterst\u00fctzung zum Lebensunterhalt und zweitens ein \nEntgelt f\u00fcr die im Rahmen der Ausbildung erbrachten \nLeistungen zu. \n\nNach Auffassung der Rechtsprechung ist eine tariflich \nvereinbarte Verg\u00fctung stets als angemessen anzusehen. Es \nwird davon ausgegangen, dass das Ergebnis der Tarifver-\nhandlungen die Interessen beider Seiten hinreichend \nber\u00fccksichtigt. Es ist gerade das Stichwort der Tarifver-\ntragsfreiheit gefallen. \n\nF\u00fcr circa 13 % der Ausbildungsbetriebe in Sachsen, in \ndenen etwa 32 % aller Auszubildenden ausgebildet \nwerden, gelten tarifliche Bestimmungen. Tariflich nicht \ngebundene Unternehmen m\u00fcssen sich nach der Auslegung \ndes Bundesarbeitsgerichts bei der Vereinbarung der \nVerg\u00fctung ebenfalls nach den tariflichen S\u00e4tzen richten. \nSie k\u00f6nnen hiervon aber nach unten abweichen. Dabei ist \neine vertraglich vereinbarte Verg\u00fctung grunds\u00e4tzlich dann \nnoch angemessen, wenn sie die in dem einschl\u00e4gigen \nTarifvertrag vorgesehene Verg\u00fctung nicht mehr als 20 % \nunterschreitet.  \n \n\nDie Richter haben aber zugleich klargestellt, dass diese \n20-%-Marke keine absolute Grenze bildet, die niemals \nunterschritten werden darf. Insbesondere in den F\u00e4llen, in \ndenen zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen werden, \ndie ansonsten dem Arbeitsmarkt nicht zur Verf\u00fcgung \ngestanden h\u00e4tten, kann weiter nach unten abgewichen \nwerden. So wurde durch das Bundesarbeitsgericht f\u00fcr \nhaupts\u00e4chlich durch Spenden finanzierte Ausbildungsver-\nh\u00e4ltnisse sogar geurteilt, dass eine Ausbildungsverg\u00fctung, \ndie nur 35 % der tariflichen S\u00e4tze betr\u00e4gt, noch im Sinne \ndes Berufsbildungsgesetzes angemessen sein kann. \u2013 \nSoweit die Rechtslage. \n\nGesetzliche Aufgabe der zust\u00e4ndigen Stellen im Freistaat \nSachsen \u2013 es handelt sich im Wesentlichen um die Be-\nrufskammern, die hier schon eine Rolle spielten \u2013 ist es, \nden geschlossenen Ausbildungsvertrag in das Verzeichnis \ndes Berufsausbildungsverh\u00e4ltnisses einzutragen. Damit \nwird unter anderem gesichert, dass der oder die Ausbil-\ndende \u00fcberhaupt zum Einstellen und Ausbilden berechtigt \nist und dass der Ausbildungsvertrag auch den Anforde-\nrungen des Berufsbildungsgesetzes und der jeweiligen \nAusbildungsordnung entspricht. \n\n(Karl Nolle, SPD:  \nUnd vor allem auch bef\u00e4higt ist!) \n\nMit der Eintragung legitimiert die Kammer keineswegs \neine im Einzelfall m\u00f6glicherweise zu niedrige Verg\u00fctung. \nDer Anspruch des Auszubildenden auf Zahlung einer \nangemessenen Verg\u00fctung besteht v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von \nder Eintragung eines Ausbildungsverh\u00e4ltnisses durch die \nKammer aufgrund des Berufsbildungsgesetzes. Wird der \nvorgelegte Ausbildungsvertrag jedoch nicht eingetragen \u2013 \nund davon war hier mehrfach die Rede \u2013, kommt das \nAusbildungsverh\u00e4ltnis folglich auch nicht zustande, weil \n\ndie Eintragung zwingende Voraussetzung f\u00fcr die Zulas-\nsung des Auszubildenden zur Abschlusspr\u00fcfung ist. \n\nEs ist richtig, meine sehr geehrten Damen und Herren, \ndass die s\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammern in \nder Vergangenheit in wenigen F\u00e4llen Ausbildungsvertr\u00e4ge \nvon nicht tarifgebundenen Unternehmen, die eine Verg\u00fc-\ntung unterhalb der 80 % des einschl\u00e4gigen Tariflohns \nvorsahen, in das Verzeichnis der Berufsausbildungsver-\nh\u00e4ltnisse eingetragen haben. Dies betrifft die von mir \nbereits genannten circa 4 % aller eingetragenen Vertr\u00e4ge. \nEs handelt sich hierbei um F\u00e4lle, in denen die betroffenen \nJugendlichen sowie die Kammern durch den Ausbilden-\nden dar\u00fcber informiert wurden, dass nur unter der jeweils \nvereinbarten Ausbildungsverg\u00fctung eine Ausbildung in \ndem Unternehmen \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. \n\nIn der Einzelfallpr\u00fcfung, die zwingend notwendig ist, \nhaben die Kammern unter anderem betriebliche Sondersi-\ntuationen ber\u00fccksichtigt, wenn das Unternehmen trotz \nwirtschaftlicher Schwierigkeiten seine Ausbildungsver-\npflichtungen wahrnehmen wollte und die Verg\u00fctung nur \nmarginal unter den von der Rechtsprechung festgelegten \nGrunds\u00e4tzen lag. Ber\u00fccksichtigt wurde auch die Frage, ob \nandere Lehrstellen mit angemessener Verg\u00fctung im \ngew\u00fcnschten Beruf und in der gew\u00fcnschten Region \nverf\u00fcgbar waren. Festzuhalten ist, dass die Kammern \nAusbildungsvertr\u00e4ge, welche die 80-%-Grenze unter-\nschritten haben, stets abgelehnt haben. Niemals akzeptiert \nwurden Vertr\u00e4ge unter 60 % der tariflichen Verg\u00fctung. \n\nWenn man Alternativen pr\u00fcft \u2013 das ist hier gerade deutlich \ngeworden \u2013, dann muss man sich auch vor Augen halten, \nwelche Folgen eine Nichteintragung von Ausbildungsver-\ntr\u00e4gen durch die Kammern f\u00fcr die Auszubildenden gehabt \nh\u00e4tte. In den allermeisten F\u00e4llen w\u00e4ren die Jugendlichen \ndeutlich schlechter gestellt gewesen, als h\u00e4tten sie die \nbereits vereinbarte Ausbildung absolvieren k\u00f6nnen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDies hat mehrere Gr\u00fcnde, die hier sicherlich auch bekannt \nsind. Ich m\u00f6chte sie trotzdem gern ansprechen. H\u00e4tten die \njeweils betroffenen Jugendlichen einen gleichwertigen \nAusbildungsplatz gefunden, so w\u00e4ren oftmals deutlich \nh\u00f6here Fahrtkosten und l\u00e4ngere Fahrtzeiten f\u00fcr die Ersatz-\nlehrstelle angefallen. Gerade in der Vergangenheit w\u00e4re es \naber in vielen F\u00e4llen auch gar nicht mehr m\u00f6glich gewe-\nsen, eine Ausbildung im gew\u00fcnschten Beruf zu erhalten, \nda die betrieblichen Pl\u00e4tze nahezu zu 100 % besetzt \nwaren. Die Jugendlichen h\u00e4tten sich also umorientieren \nm\u00fcssen. Wir haben jetzt \u2013 wie wir gestern Abend h\u00f6ren \nkonnten \u2013 eine Entspannung auf dem Ausbildungsmarkt, \ndie hier eine andere Situation darstellt. Bei einem Wechsel \ndes Ausbildungsberufes und dem Abschluss eines neuen \nAusbildungsvertrages w\u00e4ren dann oft auch zwar rechtlich \nzul\u00e4ssige, aber deutlich geringere Ausbildungsentgelte in \nKauf zu nehmen gewesen, als bei dem verhinderten \nWunschberuf. \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang daran, dass es \nerhebliche Unterschiede in der H\u00f6he der Ausbildungsver-\n\n 9583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n\u2013 Herr R\u00f6\u00dfler, bei Ihnen ertrage ich das manchmal auch \nsehr lange. \n\ng\u00fctung gibt \u2013 auch das ist bereits angesprochen worden. \nSie liegen in Ostdeutschland immerhin in einer Spanne \nzwischen 925 und 266 Euro. Ich m\u00f6chte auch darauf \nhinweisen, dass in manchen Branchen sogar konkurrie-\nrende Tarifvertr\u00e4ge existieren, die bis zu 50 % in der \nVerg\u00fctungsh\u00f6he voneinander abweichen. Wenn dann ein \nJugendlicher seinen Ausbildungsvertrag mit 500 Euro \nwegen knapper Unterschreitung der 80-%-Marke verliert, \num in der Folge eine Ausbildung mit 350 Euro tariflicher \nVerg\u00fctung aufnehmen zu k\u00f6nnen, versteht dieser Jugend-\nliche weder den Rechtsstaat noch die Politik. \n\nDie Frage von Frau Schmidt war triumphierend in unsere \nFraktion hinein: \u201eHaben Sie selbst ausgebildet?\u201c Diese \nFrage wollte ich Ihnen gern mit Ja beantworten. Michael \nWeichert ist bekannt daf\u00fcr, dass er fr\u00fcher selbst Lehrlinge \nausgebildet hat. Von mir wissen Sie vielleicht, dass ich im \ndualen Zweig der beruflichen Erstausbildung als Berufs-\nschullehrerin t\u00e4tig war. Das k\u00f6nnen wir also ziemlich \nerfolgreich mit einem Ja abhaken. \n\nSie haben im Zusammenhang mit unserem Antrag dar\u00fcber \ngesprochen, dass wir hier unzutreffende Unterstellungen \nverbreiten. Mir scheint wirklich, Sie leben noch im Hort \nder Gl\u00fcckseligkeit und haben deshalb Ihren abseitigen \nDebattenbeitrag geliefert. Wie kann es sein, dass Sie \n\u00fcberhaupt nicht wissen, was im wirklichen Leben pas-\nsiert? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der FDP) \n\nUnsere Erfahrungen sowie die Erfahrungen der Kammern \nsind eindeutig. Wir haben bislang nur dann Beschwerden \nvon Jugendlichen oder ihren Eltern erhalten, wenn die \nKammern abgeschlossene Ausbildungsvertr\u00e4ge wegen \nnicht angemessener Verg\u00fctung abgelehnt haben. Auch \nwurde mehrfach das SMWA im Wege der Rechtsaufsicht \ngebeten, gegen solche, aus Sicht der B\u00fcrger v\u00f6llig unver-\nst\u00e4ndliche Entscheidungen der Kammern einzuschreiten. \nH\u00e4tten die Kammern an dieser Stelle anders reagiert und \nsystematisch und ohne jede Einzelfallpr\u00fcfung der Eintra-\ngung der Vertr\u00e4ge nicht zugestimmt, dann w\u00e4ren nicht nur \netliche Jugendliche um ihre Ausbildungsgelegenheiten \ngebracht worden, sondern dann st\u00fcnde die heutige Debat-\nte wahrscheinlich unter der \u00dcberschrift \u2013 und ich bin mir \nziemlich sicher, dass diese auch eine der Oppositionspar-\nteien gefunden h\u00e4tte \u2013: \u201eKammern und Wirtschaftsminis-\nterium verhindern durch \u00fcberzogene Anforderungen die \nAusbildung in s\u00e4chsischen Unternehmen\u201c. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nDie mehrfach angesprochene Firma Saxoprint \u2013 das \nsollten sich die Kollegen von der CDU jetzt auf der Zunge \nzergehen lassen \u2013 hat den Oberb\u00fcrgermeister-Wahlkampf \nvon Frau Orosz, als sie noch Sozialministerin war, unter-\nst\u00fctzt. Ob die gesparten Gelder eventuell f\u00fcr finanzielle \nZuwendungen verwendet wurden, wei\u00df ich nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na!) \n\nDie 43 Lehrlinge wurden zum halben Preis eingekauft. \nStatt 800 bekamen sie 400 Euro und sind am Ende des \nWahlkampfes komplett entlassen worden. Die IHK hat \nseit 1997 offenbar darum gek\u00e4mpft, dass keine sittenwid-\nrigen Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden. Anfang des Jahres \nwurde bereits angek\u00fcndigt, dass diese Vertr\u00e4ge nicht \nakzeptiert werden. Trotzdem hat diese Firma das gemacht. \nDie CDU ist sich schm\u00fccken gegangen mit diesem \nUnterst\u00fctzer. \n\nIch denke, wir sind uns alle einig, dass unser Hauptau-\ngenmerk \u2013 das ist auch in der Diskussion zum Ausdruck \ngekommen \u2013 dem Interesse der Jugendlichen gelten muss \nund deren M\u00f6glichkeiten, eine gute berufliche Ausbildung \nzu erhalten. Wir sollten daher nicht in reines Schwarz-\nWei\u00df-Denken verfallen und durch zu sture oder b\u00fcrokrati-\nsche Grenzziehungen wichtige Ausbildungen verhindern. \nDie Jugendlichen m\u00fcssen unbedingt vor Missbrauch \ngesch\u00fctzt werden \u2013 vollkommen d\u2019accord. Insoweit gibt \nes auch keinerlei Diskussionen; ich glaube, in dieser \nFrage sind wir uns einig. Andererseits m\u00fcssen wir im \nInteresse der Jugendlichen in diesen F\u00e4llen pragmatisch \nhandeln. B\u00fcrokratisch umgesetzte Dogmen bringen hier \nniemanden weiter, am allerwenigsten die Betroffenen. \n\nFrau Schmidt, das ist noch lange nicht die Untergrenze. In \nRadebeul gibt es ein Unternehmen, auch aus der Druckin-\ndustrie, das nur 300 Euro zahlt. Das ist wirklich billig \neingekauft! Ich sage Ihnen eines: Wenn Sie mit dieser \nEinstellung an das Thema Ausbildung herangehen,  dann \nm\u00fcssen Sie sich nicht wundern, wenn junge, engagierte, \nqualifizierte Menschen ihr Heil in der Flucht suchen und \nsich im goldenen Westen ausbilden lassen, wo sie als \nMensch und als Arbeitskraft wertgesch\u00e4tzt werden. \n\nVielen Dank. \n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \nLieber Kollege Brangs, Sie haben ja gerade noch die \nKurve gekriegt. Deshalb w\u00fcrde ich Ihnen gern sagen: \nWenn Sie es schaffen, in dieser Legislatur in der Koalition \nnoch einen Antrag zur Mindestverg\u00fctung f\u00fcr Auszubil-\ndende vorzulegen, dann garantiere ich Ihnen heute schon, \ndass wir gern zustimmen werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es daraufhin \nnoch einmal allgemeinen Redebedarf? \u2013 Das kann ich \nnicht sehen. Die einreichende Fraktion hat das Schluss-\nwort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Da Frau Schmidt vorhin \nmeine Zwischenfrage nicht zugelassen hat, w\u00fcrde ich \ngern darauf eingehen wollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Aber nur kurz!) \n\n 9584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke, meine \nDamen und Herren, das war das Schlusswort. Somit \nkommen wir zur Abstimmung. Ich lasse abstimmen \u00fcber \ndie Drucksache 4/13097, einen Antrag der Fraktion der \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einigen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Zustimmungen ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Herr Herbst, es ist noch Sommer. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die 116. Sitzung. Es \nist jetzt 20:13 Uhr. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. Wir sehen uns morgen fr\u00fch, 10:00 Uhr, an der \ngleichen Stelle wieder. \n\n(Schluss der Sitzung: 20:13 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 116. Sitzung 10. September 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9586\n\n\n",
    "status": 200
}