{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-04-29T09:44:46Z",
        "Last-Modified": "2008-04-29T09:49:19Z",
        "Last-Save-Date": "2008-04-29T09:49:19Z",
        "SourceModified": "D:20080429093605",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "846",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-04-29T09:44:46Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-04-29T09:49:19Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/105",
        "dcterms:created": "2008-04-29T09:44:46Z",
        "dcterms:modified": "2008-04-29T09:49:19Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-04-29T09:44:46Z",
        "meta:save-date": "2008-04-29T09:49:19Z",
        "modified": "2008-04-29T09:49:19Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2095",
            "2765",
            "1121",
            "3403",
            "5326",
            "4835",
            "5229",
            "5516",
            "4670",
            "5299",
            "4535",
            "4587",
            "4978",
            "4709",
            "5100",
            "5577",
            "5236",
            "5308",
            "4683",
            "5368",
            "5003",
            "5224",
            "5400",
            "5037",
            "5729",
            "5471",
            "5971",
            "5440",
            "5420",
            "5385",
            "5854",
            "5948",
            "5795",
            "5520",
            "5638",
            "5562",
            "5625",
            "5352",
            "4925",
            "5680",
            "5823",
            "6166",
            "5405",
            "5472",
            "5734",
            "6159",
            "5628",
            "5262",
            "5890",
            "5540",
            "5158",
            "5038",
            "5485",
            "5006",
            "5700",
            "5518",
            "5241",
            "5300",
            "5716",
            "5425",
            "4311",
            "5089",
            "5583",
            "5712",
            "4997",
            "5459",
            "5798",
            "5062",
            "5940",
            "5997",
            "5515",
            "5556",
            "4001",
            "5703",
            "5564",
            "5783",
            "3425",
            "1593",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-04-29T09:44:46Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080429093605",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-04-29T09:49:19Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/105",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_105_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/105",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:e31cc3d5-48bc-477a-83d0-3f5aa25dc5ba",
        "xmpTPg:NPages": "79"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/105\n\n\n  Plenarprotokoll 4/105\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n105. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 17. April 2008, Plenarsaal Schluss: 17:56 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8677 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8677 \n\n1 Aktuelle Stunde 8677 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Die Landesbank, der Minister-\n\npr\u00e4sident und die Steuerzahler  \n Antrag der Linksfraktion 8677 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 8677 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 8678 \n Martin Dulig, SPD 8679 \n Holger Apfel, NPD 8680 \n Holger Zastrow, FDP 8681 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8682 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 8684 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 8685 \n Holger Zastrow, FDP 8686 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8687 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 8688 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 8690 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8691 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 8692 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Mit Volldampf ins soziale Desaster \u2013 \n\nf\u00fcnf Jahre Agenda 2010  \n Antrag der Fraktion der NPD 8692 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8692 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8693 \n Caren Lay, Linksfraktion 8694 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8695 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8696 \n\n2 Zwischenbilanz \u00fcber den Schutz der \nFlora-Fauna-Habitat-Gebiete als  \nTeil des Europ\u00e4ischen \u00f6kologischen \nNetzes \u201eNatura 2000\u201c  \n\n Drucksache 4/10015,  \nGro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, \nund die Antwort der Staatsregierung 8697 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8697 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8699 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8701 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 8702 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8703 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8703 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8706 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8707 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/11951 8709 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8709 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8710 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8710 \n Abstimmung und Ablehnung 8711 \n\n3 Kooperatives Promotionsverfahren  \n Drucksache 4/10729, Antrag  \n\nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 8712 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8712 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8713 \n Heike Werner, Linksfraktion 8714 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8716 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8716 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8717 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8718 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8720 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8721 \n\n4 Kinderarmut nicht l\u00e4nger  \nakzeptieren  \n\n Drucksache 4/10625, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 8721 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 8721 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8723 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8724 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8724 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8724 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8725 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8726 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8726 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8727 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8727 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8727 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8727 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8727 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8727 \n Martin Dulig, SPD 8728 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8729 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8730 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8731 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 8732 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8733 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8733 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8734 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8734 \n Falk Neubert, Linksfraktion 8734 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8734 \n\n5 Information der \u00d6ffentlichkeit  \n\u00fcber die neue Strukturfonds-\nF\u00f6rderperiode 2007 \u2013 2013  \n\n Drucksache 4/9403, Antrag  \nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 8734 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 8734 \n\n \n \n \n \n \n \n\n6 Grenzkriminalit\u00e4t nach Schengen-\nErweiterung stoppen \u2013 Maulkorb-\nerlass f\u00fcr die Polizei aufheben!  \n\n Drucksache 4/11822,  Antrag  \nder Fraktion der NPD 8735 \n\n Holger Apfel, NPD 8735 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 8736 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8737 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 8738 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8738 \n\n7 Finanzierung kommunaler  \nStra\u00dfenbauprojekte sicherstellen  \n\n Drucksache 4/11818, Antrag  \nder Fraktion der FDP 8738 \n\n Sven Morlok, FDP 8738 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 8739 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 8741 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8742 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8744 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8744 \n Frank Heidan, CDU 8745 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8745 \n Sven Morlok, FDP 8745 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8746 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8746 \n\n8 \u2013 Kommunalaufsicht  \n Drucksache 4/4140, Beratende \n\n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen  \nRechnungshofes  \n\n Drucksache 4/11712, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung zur Beratenden \n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes Kommunalaufsicht vom \n25. Januar 2006 \u2013 LT-DS-4/4140 vom \n1. November 2006 \u2013  \n\n Drucksache 4/6961, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/11714, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 8746 \n\n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 8746 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8747 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 8748 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/11712 8750 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/11714 8750 \n\n9 Bericht des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nteriums des Innern \u00fcber Genehmi-\ngungen zur Erprobung neuer For-\nmen der Haushaltswirtschaft nach \n\u00a7 131 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung (S\u00e4chsGemO)  \n\n Drucksache 4/5087, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/11713, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 8750 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8750 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/11768, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 8750 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8750 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/11865 8751 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8751 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/11839 8751 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8751 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8751 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 105. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Winkler, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich,  \nFrau Schmidt, Frau Dr. Runge, Frau Weihnert, Herr \nHermsdorfer, Herr Prof. Dr. Porsch, Frau Bonk, Herr \nGebhardt und Herr Dr. Metz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 2 bis 8 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU 117 Minuten, Linksfraktion 89 Minuten, SPD \n54 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 40 Minuten, frakti-\nonslose MdL je 7 Minuten und die Staatsregierung \n59 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen wie immer nach eigenem Bedarf \nauf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir wurde mitgeteilt, dass die \nFraktion GR\u00dcNE beabsichtigt, den Tagesordnungs-\npunkt 8, EU-Transparenzinitiative, Drucksache 4/6495, \nvon der heutigen Tagesordnung abzusetzen. \u2013 Das wird \nbest\u00e4tigt. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDie Redezeiten werden entsprechend angepasst. \n\nAu\u00dferdem bitte ich Sie, den Tagesordnungspunkt 14, \nKleine Anfragen, zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es zu der heuti-\ngen Tagesordnung Ihrerseits noch Erg\u00e4nzungs- oder \n\u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der \nFall. Dann gilt die Tagesordnung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \nTagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die Landesbank, der Ministerpr\u00e4sident  \nund die Steuerzahler \nAntrag der Linksfraktion \n\n2. Aktuelle Debatte: Mit Volldampf ins soziale Desaster \u2013  \nf\u00fcnf Jahre Agenda 2010 \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion \n31 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die Staatsregierung \n20 Minuten, wenn sie das m\u00f6chte. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie Landesbank, der Ministerpr\u00e4sident und die Steuerzahler \nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort, danach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Linksfraktion \ndas Wort nimmt. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist bezeichnend, \ndass der Ministerpr\u00e4sident jetzt wieder fehlt. Sein Platz \nw\u00e4re heute hier gewesen und nicht beim B\u00e4ndchendurch-\nschneiden mit der Bundeskanzlerin. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Entscheidung des Ministerpr\u00e4sidenten, von seinem \nAmt zur\u00fcckzutreten, haben wir mit Respekt zur Kenntnis \ngenommen; das habe ich bereits gestern erkl\u00e4rt. Der \nR\u00fccktritt war am Ende unvermeidlich, aber es w\u00e4re f\u00fcr \ndas Land besser gewesen, wenn sich Georg Milbradt \nfr\u00fcher zu diesem Schritt h\u00e4tte durchringen k\u00f6nnen. \n\nIch bleibe dabei: Es h\u00e4tte sich gegen\u00fcber dem Parlament \ngeh\u00f6rt, diese Entscheidung auch den gew\u00e4hlten Abgeord-\nneten zu erkl\u00e4ren. Da dies gestern nicht stattgefunden hat, \nist die heutige Aktuelle Debatte unvermeidlich geworden. \n\nFakt ist \u2013 wie man Montagabend bei einer Fernsehdiskus-\nsion feststellen konnte \u2013: Wenn allein eine l\u00e4ngst an sich \n\n 8677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nselbst gescheiterte Koalition das Wort erh\u00e4lt, ist die \nDebatte langweilig, erkenntnisarm und ohne wirkliche \nImpulse f\u00fcr die Zukunft des Landes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe nicht die Absicht, heute die Ereignisse der \nletzten Monate noch einmal Revue passieren zu lassen. \nEin Punkt muss jedoch hier angesprochen werden. Die \nJournalisten durften ja weder bei Herrn Milbradt noch bei \nHerrn Tillich Nachfragen stellen, aber die Menschen im \nLand haben Fragen, viele Fragen \u2013 sowohl zur Vergan-\ngenheit als auch zur Zukunft \u2013, und sie haben ein Recht \nauf Antworten. \n\nIch habe mir die R\u00fccktrittserkl\u00e4rung wirklich genau \nangesehen. Eines werden wir dem Ministerpr\u00e4sidenten \nmit Sicherheit nicht durchgehen lassen, und zwar seine \nWeigerung zu jedweder \u00dcbernahme politischer Verant-\nwortung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nRolf Seidel, CDU: So ein Quatsch!) \n\nIn seiner knappen Erkl\u00e4rung findet sich weder eine \nEntschuldigung, ja nicht einmal ein Wort des Bedauerns \nf\u00fcr das Landesbankdesaster, das f\u00fcr die Steuerzahler \nMilliardenbelastungen nach sich ziehen wird. \n\nStattdessen hat Herr Milbradt versucht, den R\u00fccktritt als \nGenerationswechsel darzustellen, der schon seit Langem \ngeplant gewesen sei. Niemand im Land nimmt ihm das \nab. Auch alle hier im Raum wissen, dass das nicht den \nTatsachen entspricht. \n\nDoch auch Herr Tillich hat Erkl\u00e4rungsbedarf. \u201eTillich gibt \nVorstand der Landesbank die Alleinschuld\u201c, fasste die \n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vor einem Monat die Einsch\u00e4tzung \ndes Finanzministers zutreffend zusammen. Diese Bewer-\ntung ist offenkundig durch den R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4-\nsidenten widerlegt. Ob der von Herrn Tillich ma\u00dfgeblich \nausgehandelte Vertrag zum Notverkauf der Sachsen LB \nunser Land tats\u00e4chlich vor gr\u00f6\u00dferem Schaden bewahrt, ist \nderzeit noch v\u00f6llig offen. \n\nAuch wenn jetzt t\u00e4glich mit vereinten Kr\u00e4ften der Ein-\ndruck erweckt wird, als sei in der Chaos-Koalition von \nCDU und SPD pl\u00f6tzlich Friede, Freude, Eierkuchen \neingekehrt und die Wahl eines neuen Ministerpr\u00e4sidenten \nnur noch eine Formsache, bleibt DIE LINKE nat\u00fcrlich bei \nihrer Forderung nach schnellstm\u00f6glichen Neuwahlen; \ndenn es ist nicht nur Georg Milbradt gescheitert, sondern \nauch sein Kabinett. Mit einem Personalwechsel an der \nSpitze der Regierung ist es nicht getan; denn der Dauer-\nstreit zwischen CDU und SPD ist kein Kommunikations-\nproblem, das mit guter Laune zu \u00fcberwinden w\u00e4re, \nsondern die Folge gravierender politischer, ja programma-\ntischer Unvertr\u00e4glichkeiten. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nsollten jetzt die Chance erhalten, einer neuen, handlungs-\nf\u00e4higen Regierung den Weg zu bereiten. Neuwahlen \nw\u00e4ren das Beste f\u00fcr unser Land. \n\nDass die CDU sich davor f\u00fcrchtet, kann ich angesichts der \ndesastr\u00f6sen Umfragewerte verstehen. Dass aber auch die \n\nSozialdemokraten ein qu\u00e4lendes Weiterwursteln in der \nKoalition bevorzugen, anstatt einen klaren Schnitt zu \nmachen, vermag ich beim besten Willen nicht nachzuvoll-\nziehen. \n\nEbenfalls schwer nachvollziehbar ist der Umstand, dass \njetzt auch in den Medien permanent von einem Neuan-\nfang gesprochen wird. Worin soll denn dieser Neuanfang \nbestehen? Was ist neu am designierten Nachfolger von \nGeorg Milbradt? Wenn man den Interviews von Herrn de \nMaizi\u00e8re glaubt, dann ist er zuerst gefragt worden, hat \naber nach reiflicher \u00dcberlegung abgelehnt. War Stanislaw \nTillich also selbst in der CDU nur zweite Wahl? \n\nUnd \u00fcberhaupt \u2013 Herr Tillich geh\u00f6rt dem Kabinett seit \nfast neun Jahren an und hat die aus unserer Sicht in vielen \nPunkten verfehlte Politik von Georg Milbradt klaglos \nmitgetragen. In drei Ministerien hat er kaum nachhaltige \nSpuren hinterlassen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dummes Zeug!) \n\nEigene Ideen? Fehlanzeige! Wo also ist der Neuanfang? \n\nDass Herr Kollege Tillich meist etwas freundlicher \ndreinschaut als Georg Milbradt, will ich gar nicht bestrei-\nten. Aber das allein macht doch noch keinen guten Minis-\nterpr\u00e4sidenten aus. \n\nSchlie\u00dflich: Einen anderen, konstruktiven Umgang mit \nder Opposition hatte auch Georg Milbradt bei Amtsantritt \nversprochen. Er hat dieses Versprechen sechs Jahre lang \nnicht eingel\u00f6st. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich komme zum \nSchluss, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Sollte Herr Tillich gew\u00e4hlt \nwerden, z\u00e4hlen f\u00fcr uns nicht wohlfeile Worte, sondern \nausschlie\u00dflich nachvollziehbare Taten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Das war nichts Neues \n\naus dem Kreml! \u2013 Caren Lay, Linksfraktion:  \nAber jetzt bestimmt! Wir sind schon gespannt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Voran will ich eines stellen: \nWir sind nat\u00fcrlich nicht gl\u00fccklich, dass wir unter den \nbekannten Bedingungen unsere Landesbank verkaufen \nmussten und dass es doch eine Belastung im Haushalt \nzumindest dergestalt gibt, dass wir Vorsorge f\u00fcr den Fall \ntreffen m\u00fcssen, dass wir mit der Risikoabschirmung etwas \nbeitragen m\u00fcssen. Aber eines wissen wir inzwischen, wie \nich hoffe: Selbst wenn die volle B\u00fcrgschaftssumme wider \nErwarten irgendwann doch einmal f\u00e4llig werden w\u00fcrde, \nw\u00e4re unsere Haushaltssituation immer noch viel besser als \ndie der meisten deutschen L\u00e4nder. Dass wir eine solche \nstabile Haushaltslage haben, verdanken wir vor allem \n\n 8678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\neinem Mann: Herrn Prof. Dr. Georg Milbradt, als einsti-\ngem Finanzminister und sp\u00e4terem Ministerpr\u00e4sidenten \ndes Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas noch einmal deutlich zu sagen halte ich f\u00fcr ein Gebot \nder Fairness und der Gerechtigkeit. \n\nWer wie Herr Hahn von verfehlter Politik spricht, der will \neinfach nicht zur Kenntnis nehmen, dass unser Land gut \ndasteht, dass wir viel mehr von Erfolgen reden k\u00f6nnten \nals von solchem Zeug, was uns hier immer wieder aufge-\ntischt wird. Wer das nicht zur Kenntnis nehmen will, der \nnimmt auch nicht zur Kenntnis, welche Leistungen die \nMenschen hier im Freistaat Sachsen erbracht haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nSehr richtig! \u2013 Caren Lay, Linksfraktion:  \n\nDie Menschen schon, aber nicht die Regierung!) \n\nIch meine, die Rede des Vorsitzenden der Linksfraktion \nwar wieder einmal ein trauriges Beispiel daf\u00fcr, wie weit \ndie politische Kultur in unserem Land auf den Hund \ngekommen ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kann ja verstehen, Herr Hahn, dass es Ihnen nicht \ngef\u00e4llt, Ihr Feindbild etwas umstellen zu m\u00fcssen, dass \nIhnen Ihr liebstes Spielzeug jetzt aus der Hand genommen \nwurde. Dabei ist doch Ihre Forderung, der Ministerpr\u00e4si-\ndent m\u00fcsse endlich zur\u00fccktreten, ja nunmehr in greifbare \nN\u00e4he ger\u00fcckt. Die paar Wochen werden Sie sich wohl \nnoch gedulden k\u00f6nnen. \n\nNun fordern Sie zus\u00e4tzlich eine Erkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten vor dem Parlament. Hier werden sich Ihre \nW\u00fcnsche wahrscheinlich nicht erf\u00fcllen lassen. Gestern \nhat Herr Hahn in seiner Erkl\u00e4rung vor Eintritt in die \nTagesordnung bereits die Katze aus dem Sack gelassen. \nMan muss sich das einmal auf der Zunge zergehen lassen. \nDer Fraktionsvorsitzende der Linken brachte zum Aus-\ndruck, dass ihm zu Beginn der gestrigen Plenarsitzung die \nvorgesehene Fachregierungserkl\u00e4rung zur Landwirtschaft \nim Grunde einen feuchten Kehricht interessiere. Die \nwirklich wichtigen Fachthemen, die wir diskutieren \nm\u00fcssen, damit unser Land vorankommt, interessieren \nnicht, und das gerade in einer Situation, in der man wieder \neinmal \u00fcber die Weltern\u00e4hrung sprechen muss. Er will nur \nhier seinen Mut k\u00fchlen und den Ministerpr\u00e4sidenten \nvorf\u00fchren. Er zeigt sich nicht damit zufrieden, dass der \nangek\u00fcndigte Wechsel an der Regierungsspitze nicht in \nschuldhaften Zusammenhang mit dem Verkauf der Lan-\ndesbank gebracht werden kann. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nAnstatt sich mit der Landwirtschaft befassen zu m\u00fcssen, \nwill er anhand einer Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \neine Debatte f\u00fchren \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nund noch einmal den ganzen Schmutz von Verd\u00e4chtigun-\ngen, Vorverurteilungen, Diskriminierungen, Beschimp-\nfungen und Beleidigungen \u00fcber ihn aussch\u00fctten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! Oder wollten Sie in Lobestiraden ausbrechen, \nweil Sie meinen, Sie brauchen hier den Ministerpr\u00e4siden-\nten? Wof\u00fcr brauchen Sie ihn denn? \n\n(Unruhe bei allen Fraktionen \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nSie brauchen ihn nur, um ein Subjekt zu haben, mit dem \nSie ins Gericht gehen k\u00f6nnen und dem Sie etwas un-\nterstellen wollen, was nicht beweisbar gewesen ist. \n\nWas man von den Erkl\u00e4rungen der Linksfraktion zu \nhalten hat, kann ja am Beispiel Ihrer Presseerkl\u00e4rung vom \n14.04.2008 gezeigt werden. Frau Ernst spricht darin fast \nschw\u00e4rmerisch von dem selbstbewussten Aufbruch unter \nKurt Biedenkopf. Dabei war das Verhalten der heutigen \nLinken damals nicht anders als heute: Schm\u00e4hungen, \nBeschimpfungen, R\u00fccktrittsforderungen gegen den \nMinisterpr\u00e4sidenten, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\ndamals vielleicht noch etwas geschliffener als heute. Aber \nheute sind Sie au\u00dfer Rand und Band. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nLachen bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner Rede \nm\u00f6chte ich mich der Frage widmen, warum die PDS \nheute diese Debatte f\u00fchrt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: DIE LINKE, bitte!) \n\n\u2013 Sie sind nicht links! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDarauf gibt es leider nur eine Antwort: Die PDS hat in \nden letzten zwei Wochen in der \u00f6ffentlichen Wahrneh-\nmung keine Rolle gespielt. Au\u00dfer dem gebetsm\u00fchlartigen \nRuf nach Neuwahlen ist Ihnen nichts eingefallen. Ja, es ist \ndas gute Recht der Opposition, Neuwahlen zu fordern. Ob \naber die st\u00e4ndige Wiederholung die Wirkung verst\u00e4rkt, \nkann getrost bezweifelt werden. Wenn es Ihnen wirklich \nernst w\u00e4re mit Neuwahlen, dann h\u00e4tten Sie doch einen \nAntrag auf Aufl\u00f6sung des Landtages stellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nRichtig, die daf\u00fcr notwendige Zweidrittelmehrheit h\u00e4tten \nSie nicht bekommen. Es gibt eine stabile Mehrheit in \ndiesem Parlament, die daf\u00fcr gew\u00e4hlt worden ist zu regie-\nren. \n\n 8679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nDie PDS braucht diese Debatte, um das Gef\u00fchl zu be-\nkommen, dass sie in diesem Land \u00fcberhaupt wahrge-\nnommen wird. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dulig, darf ich einmal \ndarauf hinweisen, dass das die Linksfraktion ist. \n\nMartin Dulig, SPD: Das ist f\u00fcr mich eine politische \nAussage. F\u00fcr mich ist das die PDS. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch kann Ihnen versichern: Auch wenn Sie das Gef\u00fchl \nhaben, aber es h\u00f6rt Ihnen keiner zu. \n\n(Unruhe bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Das ist doch l\u00e4cherlich!) \n\nAuch hinter mir liegen ziemlich aufregende Wochen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Man sieht es Ihnen an!) \n\nVon der Anh\u00f6rung des Ministerpr\u00e4sidenten vor dem \nUntersuchungsausschuss bis zur Ank\u00fcndigung des R\u00fcck-\ntritts am Montag habe ich wenig geschlafen und viel \ntelefoniert. Ja, Sachsen hat ein politisches Beben erlebt, \ndas nicht oft stattfindet. \u00dcber die Ursache dieses Bebens \ngibt es sicherlich unterschiedliche Ansichten. Aus heuti-\nger Sicht muss man zum Notverkauf im August sagen: \nWenn man sich klarmacht, welche hohen Risiken f\u00fcr den \nFreistaat bestanden, der quasi selbst als Bank gehandelt \nhat, dann sind wir nicht mit einem, sondern mit zwei \nblauen Augen davongekommen. Dass in der Notsituation \nim August letzten Jahres die Landesbank \u00fcberhaupt unter \ndie Fittiche der LBBW schl\u00fcpfen konnte, war ein Kraft-\nakt, an dem viele beteiligt waren; auch die s\u00e4chsischen \nSozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben dabei \ntatkr\u00e4ftig mitgeholfen. \n\nWir haben uns von der Frage der Verantwortlichkeit in \ndiesen schwierigen Stunden nicht ablenken lassen und \nhaben mit dem Blick auf die Zukunft des Freistaates \nschnell, zielorientiert und schadensbegrenzend agiert. Als \nder Kopf dann wieder frei war, stellte sich aber sofort die \nFrage: Wie konnte das passieren? Das Ernst-&-Young-\nGutachten hat diese Frage nur zum Teil beantwortet. Auch \nwenn darin festgestellt worden sein soll, dass allein die \nVorst\u00e4nde f\u00fcr das Debakel verantwortlich sind, weil sie \ndie Aufsichtsgremien nicht gen\u00fcgend informiert haben \u2013 \ndie Frage nach der politischen Verantwortung blieb offen. \nDass dann die Krise der Weltm\u00e4rkte schlie\u00dflich daf\u00fcr \nverantwortlich war, dass die Landesbank ohne den Ver-\nkauf an die LBBW nicht mehr zu retten gewesen w\u00e4re, ist \nvollkommen richtig. Man sollte allerdings Ursache und \nWirkung nicht verwechseln. \n\nF\u00fcr uns steht fest, dass neben der unbestreitbaren Tatsache \nder weltweiten Finanzmarktkrise und den Management-\nfehlern der Vorst\u00e4nde vor allem die Konstruktion der \nBank Ursache daf\u00fcr war, dass sie schlie\u00dflich notverkauft \nwerden musste. Die Bank war zu klein, um Gewinne zu \nerzielen, und deshalb wurde die Strategie ge\u00e4ndert und \n\ndas ganz gro\u00dfe Rad gedreht. Bei dieser Bewertung blei-\nben wir. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Von den Verantwortli-\nchen, die den Grundstein der Bank vor 15 Jahren gelegt \nhaben, ist der damalige Ministerpr\u00e4sident im Ruhestand \nund der damalige Finanzminister heute amtierender \nMinisterpr\u00e4sident. Man kann es auch als Zufall der \nGeschichte werten, dass dieser genau zu dem Zeitpunkt \nan der Spitze des Freistaates sa\u00df, als die Finanzm\u00e4rkte ins \nRutschen geraten sind. Der Ministerpr\u00e4sident hat mittler-\nweile die Verantwortung \u00fcbernommen und es der Regie-\nrungskoalition damit erm\u00f6glicht, die Zeit f\u00fcr das Enga-\ngement f\u00fcr Sachthemen zur Gestaltung der s\u00e4chsischen \nZukunft zu nutzen. Daf\u00fcr haben wir Sozialdemokratinnen \nund Sozialdemokraten Prof. Dr. Milbradt unseren Respekt \ngezollt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir wollen und werden unseren seit 2004 begonnenen \nWeg weiter fortsetzen, in dieser Regierungskoalition daf\u00fcr \nSorge zu tragen, dass die Steuereinnahmen des Freistaates \ndort ankommen, wo sie unserer Ansicht nach hingeh\u00f6ren: \nbei den Menschen in Sachsen. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00fcmmern uns darum, dass der soziale Arbeitsmarkt \nfinanziert wird, dass Kitas, Schulen und Hochschulen \nbesser ausgestattet werden, dass jedes s\u00e4chsische Kind am \nTag eine kostenlose warme Mahlzeit bekommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nachdem durch seine gestrige Verweigerungshal-\ntung zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung endg\u00fcltig aus \n\u201eGeorg dem Schwachen\u201c \u201eGeorg der Feige\u201c wurde, ist \ndie Diskussion notwendiger denn je \u2013 ungeachtet des \nKabaretts, das Herr Dr. H\u00e4hle mal wieder abgeliefert hat \nund mit dem er deutlich gemacht hat, dass er besser in der \nMuppets-Show aufgehoben w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat seinen Ruf als Finanzexperte \nunwiederbringlich eingeb\u00fc\u00dft und geht als bankenpoliti-\nscher Bankrotteur in die s\u00e4chsische Geschichte ein; ein \nMinisterpr\u00e4sident, der als Ordnungspolitiker galt und mit \nseinem verantwortungsfernen Laissez-faire-Stil doch nur \nneoliberale Unordnung hinterlassen hat; ein Ministerpr\u00e4-\nsident, der nicht als Ordnungspolitiker, sondern als \nChaospolitiker Einzug in die Geschichtsb\u00fccher halten \nwird; ein Politiker, der nicht bereit ist, politische Verant-\nwortung aus dem Landesbankskandal zu \u00fcbernehmen, \nnicht ein einziges Wort der Entschuldigung findet und \n\n 8680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nseinen R\u00fccktritt als geordneten Stabwechsel an die \nj\u00fcngere Generation zu verkaufen versucht. \n\nDer M\u00f6chtegern-Landesvater ger\u00e4t zum Landesstiefvater, \nvon dessen einstigem Ruf des K\u00e4mmerers nur der Ver-\ndacht \u00fcbrig bleibt, nur f\u00fcr seine eigene Privatschatulle, die \neigene Milbradt-Dividende, seiner Pleiten-Pech-und-\nPannen-Bank Sorge getragen zu haben. \n\nLeidtragende der vielen Aff\u00e4ren sind wieder einmal die \nMenschen im Freistaat, die f\u00fcr die risikofreudige Miss-\nwirtschaft bankenpolitischer Global Player und versagen-\nder Aufsichtspolitiker geradestehen m\u00fcssen, w\u00e4hrend sich \nHerr Milbradt mit seiner f\u00fcrstlichen Pension aus der \nVerantwortung stiehlt. Nach Aussagen des DIW werden \ndie k\u00fcnftigen Steuerausf\u00e4lle im Zuge der Finanzkrise in \nDeutschland auf 4 Milliarden Euro taxiert. Wenn Herr \nMilbradt schon gegangen ist, wird in diesem Hause von \nder Milbradt-B\u00fcrgschaft und seiner politischen Erbschaft \nnoch lange die Rede sein. Die Dimension der Landes-\nbankkrise zeichnet deshalb Herrn Milbradt nun auch nicht \nnur als ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten in spe und ver-\nmeintlichen Finanzexperten aus, sondern auch als Politi-\nker, der unserem Land einen langfristig nachwirkenden \nSchaden zugef\u00fcgt hat. \n\nDie Landesbank wird in einer Nacht-und-Nebel-Aktion \nverscherbelt und dem Steuerzahler eine Landesb\u00fcrgschaft \nvon 2,75 Milliarden Euro aufgeb\u00fcrdet, um die zum \nLadenh\u00fcter heruntergewirtschaftete Bank \u00fcberhaupt noch \nan den Mann bringen zu k\u00f6nnen. Entgegen den Beteue-\nrungen von Milbradt und CDU-Konsorten muss der \nSteuerzahler durch die LBBW erfahren, dass eben doch \nmit der F\u00e4lligkeit eines milliardenschweren B\u00fcrgschafts-\nvolumens zu rechnen ist. \n\nUm sich eine bessere Vorstellung von der Gr\u00f6\u00dfenordnung \nzu machen, will ich darauf verweisen, dass 2,75 Milliar-\nden Euro eine Zahl darstellen, die bald so viele Nullen \nwie das CDU/SPD-Kabinett aufweist! \n\nBesondere Brisanz in Sachen moralischer Integrit\u00e4t des \nlangj\u00e4hrigen Landesstiefvaters gewann die Aff\u00e4re da-\ndurch, dass er selbst als Verwaltungsratsvorsitzender und \nVorsitzender des Gebietsausschusses per Insidergesch\u00e4ft \nals Kreditnehmer f\u00fcr eine risikolose Investition agierte \nund bis zum heutigen Tag daraus Gewinne erwirtschaftet. \nW\u00e4hrend der Steuerzahler also den l\u00f6chrigen Risiko-\nschirm in die Hand gedr\u00fcckt bekommt, springt Herr \nMilbradt mit dem goldenen Fallschirm ab. Herzlichen \nGl\u00fcckwunsch! \n\nAber der Verh\u00f6hnung der Steuerzahler noch nicht genug \u2013 \nw\u00e4hrend der Steuerzahler nicht zur\u00fccktreten kann und \nbrav f\u00fcr Milbradts Misswirtschaft geradestehen muss, tut \ndieser im Untersuchungsausschuss dreist kund, dass der \nStandort Dublin f\u00fcr die Landesbanktochter als optimales \nSteuerschlupfloch ausgew\u00e4hlt wurde. \n\nDas Entscheidende neben all dem ist aber: Im Gegensatz \nzu anderen L\u00e4ndern gab es in Sachsen warnende Stimmen \nvon der NPD-Fraktion. Ich erinnere in diesem Zusam-\nmenhang exemplarisch an die Anfrage von Dr. M\u00fcller und \n\nAlexander Delle vom 12. Oktober 2006, also ein Jahr vor \nEinsetzen der Subprime-Krise an den internationalen \nFinanzm\u00e4rkten, als die NPD-Fraktion, zudem nicht zum \nersten Mal, ihre warnende Stimme erhob. \n\nNein, meine Damen und Herren, es bedarf ganz allgemein \neiner neuen Politik, die sich, wie seit jeher von der NPD-\nFraktion gefordert, umgehend auf den k\u00fcnftigen Auftrag \n\u00f6ffentlich-rechtlicher Banken verst\u00e4ndigen muss. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEs ist unabdingbar, die Bankenaufsicht unter dem Ge-\nsichtspunkt der mit der Subprime-Krise gemachten \nErfahrungen zu beleuchten, finanzielle Anreizsysteme \nunter dem Aspekt der Nachhaltigkeit zu bewerten, die \nFrage einer Verkn\u00fcpfung von Haftbarkeit und Transpa-\nrenz zu diskutieren und die M\u00f6glichkeit multipler Auf-\nsichtsratsmandate zu begrenzen, vor allem aber strengere \nKriterien an Anwesenheitspflicht und Qualifikation \npolitisch entsandter Verwaltungsr\u00e4te anzulegen. \n\nDass diese Problembew\u00e4ltigung, meine Damen und \nHerren, mit dem abgewirtschafteten Kartell der Altpartei-\nen realisierbar ist, erscheint unvorstellbar; denn auch \nwenn es sehr erfreulich ist, dass Herr Milbradt unser Land \nnicht l\u00e4nger belasten m\u00f6chte, so darf dies noch nicht \ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass hinter Georg Milbradt eine \nganze Regierung stand und mit ihr die sie tragenden \nFraktionen von CDU und SPD, die gleichsam mitverant-\nwortlich sind. \n\nNein, meine Damen und Herren, nicht nur Georg Milbradt \nund sein Kabinett \u2013 CDU und SPD insgesamt haben \nversagt. Sie geh\u00f6ren im Rahmen von Neuwahlen zur \npolitischen Rechenschaft gezogen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Man kann es drehen und \nwenden wie man will \u2013 nat\u00fcrlich tr\u00e4gt der Ministerpr\u00e4si-\ndent eine \u00fcberaus hohe Mitverantwortung f\u00fcr das Debakel \nder Sachsen LB. Man ist nun mal Ministerpr\u00e4sident in \nguten wie in schlechten Zeiten. Es geht sicherlich \u00fcber-\nhaupt nicht, dass man sich in guten Zeiten toll feiern l\u00e4sst \nund sich in schlechten Zeiten abduckt und mit dem Finger \nauf andere zeigt. Ich h\u00e4tte mir einen Ministerpr\u00e4sidenten \ngew\u00fcnscht, der rechtzeitig mehr Verantwortungsbewusst-\nsein und auch etwas mehr Gr\u00f6\u00dfe zeigt. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nDennoch sind die Verdienste von Georg Milbradt f\u00fcr \nunser Land gro\u00df und sie bleiben aus Sicht der FDP-\nFraktion trotz Landesbank gro\u00df. Wir sind der Auffassung, \ndass das Landesbankdesaster nicht ausreicht, um ein \ninsgesamt sehr respektables Lebenswerk einzurei\u00dfen. \n\n 8681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nTrotzdem wird Sachsen das politische Erbe Georg \nMilbradts noch schwer im Magen liegen, nicht nur, was \nunsere finanzpolitischen Handlungsspielr\u00e4ume in den \nn\u00e4chsten Jahren betrifft, die durch den zu erwartenden \nSchaden von mindestens 832 Millionen Euro erheblich \neingeschr\u00e4nkt sein werden \u2013 wobei mir schon ein biss-\nchen \u00fcbel wird, wenn ich daran denke, was man alles \nSinnvolles mit diesem Geld h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. \n\nVielleicht noch schwerer ist es, den guten Ruf Sachsens \nwieder herzustellen, denn egal, wo man im Moment in \nDeutschland hinkommt \u2013 das wird Ihnen ganz genauso \ngehen \u2013, man bekommt jedes Mal die gleiche Frage \ngestellt: Was ist denn bei euch in Sachsen wieder los? \n\nMan muss klar feststellen, dass diese Regierung den \ntadellosen Ruf Sachsens ordentlich ramponiert hat. Aber \nes ist eben nicht nur die Sachsen LB, die dazu gef\u00fchrt hat, \nsondern es sind die vielen politischen Irritationen der \nvergangenen Jahre. Und es ist vor allem auch der r\u00fcde \nund oftmals r\u00fcpelhafte Umgang der Koalitionspartner \nmiteinander. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch frage Sie: K\u00f6nnen Sie mir eine andere Landesregie-\nrung in Deutschland nennen, die permanent derart re-\nspektlos, derb und regierungsunw\u00fcrdig miteinander \numgeht? Das ist deutschlandweit einmalig und gerade f\u00fcr \nunser Land eine Schande \u2013 ein Land, das f\u00fcr Kultur und \neher f\u00fcr die feinen T\u00f6ne steht, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGerade die Leidenschaft der SPD-Fraktion, wirklich jedes \nDetail, Herr Pecher, und jede Ungereimtheit des Koaliti-\nonspartners zu zelebrieren und mit Lust und Laune \nauszuleben, ist wahrscheinlich fast genauso image-\nsch\u00e4digend wie der Vorgang um die Sachsen LB selbst. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nSie w\u00e4ren geschmeidiger gewesen!) \n\nWenn Sie, Herr Jurk, so frei von Schuld an der Misere der \nSachsen LB sind, dann frage ich Sie: Wieso haben Sie die \nL\u00fccke, die Ihnen die CDU-Fraktion in den letzten Mona-\nten gelassen hat, eigentlich nicht daf\u00fcr genutzt, ohne \nUnterlass das andere Sachsen, das wahre Sachsen zu \nzeigen; das Sachsen, in dem die Menschen nach wie vor \neinen sehr ordentlichen Job machen, das eine fantastische \nWirtschaftsentwicklung hat; das Sachsen zu zeigen, das \nnach wie vor ein hervorragender Standort f\u00fcr Investoren \nist? Anstatt sich damit zu besch\u00e4ftigen, haben Sie \u00fcber \nArbeitsschutz in China philosophiert und sich ansonsten \nmit Ihren Genossen daran gelabt, den Koalitionspartner \npermanent \u00f6ffentlich in die Pfanne zu hauen. Daf\u00fcr, Herr \nJurk, und das sollten Sie wissen, werden Sie als Wirt-\nschaftsminister nicht bezahlt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWahrscheinlich ist das nicht ganz repr\u00e4sentativ, aber wir \nhaben trotzdem einfach mal nachgesehen, wie viele \nNamenstreffer Sie als Wirtschaftsminister in Zeitungen \nund Magazinen au\u00dferhalb Sachsens in den letzten vier \nWochen hatten. Die GeniosDatenbank spuckt exakt 19 \naus. 15 davon besch\u00e4ftigen sich allein mit der Koalitions-\nkrise und mit Ihrer Kritik an Ihrem Koalitionspartner. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDann haben wir da noch die Br\u00fccke. Dann haben wir eine \nPressemeldung \u00fcber die Games Convention. Dann gibt es \nnoch einen Selbstversorger in Bad Schlema. Und es gibt \neinen einzigen, aber eher anzeigenartigen Artikel, der sich \nmit der Wirtschaft und mit der Rolle des Mittelstandes in \nSachsen auseinandersetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIst das Ihre Auffassung von Regierungsverantwortung? \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nMeine Auffassung w\u00e4re das nicht, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch nehme mal an, dass Sie sich mit Ihren Genossen als \nSieger der Krise f\u00fchlen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIch nehme an, dass Sie einfach so weitermachen wollen. \nIch frage Sie: Wieso eigentlich? \n\nUnabh\u00e4ngig von Ihrer Politik, die aus unserer Sicht schon \nschlimm genug f\u00fcr Sachsen ist, haben Sie die Sorgen der \nSachsen um ihr Land in den vergangenen Monaten durch \nIhr Handeln verst\u00e4rkt \n\n(Zuruf von der FDP: Genau!) \n\nund nicht gelindert. Deshalb, meine Damen und Herren, \nhaben Sie, Herr Jurk, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nin dieser Regierung genauso wenig wie Georg Milbradt \nnoch etwas zu suchen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich bedanke mich. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau. \n\n(Anhaltende Zurufe und allgemeine Unruhe) \n\nDarf ich um etwas Ruhe bitten?! Vielleicht sollten sich \ndie Streith\u00e4hne dann einmal au\u00dferhalb des Plenarsaales \naufhalten. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Die Debatte hei\u00dft ja eigent-\n\n 8682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nlich \u201eDie Landesbank, der Ministerpr\u00e4sident und die \nSteuerzahler\u201c. \n\nNun, die Landesbank ist \u2013 ich hoffe sehr \u2013 endlich ver-\nkauft. Der Ministerpr\u00e4sident ist \u2013 das ist amtlich \u2013 zu-\nr\u00fcckgetreten. Sollen die Geschichtsschreiber \u00fcber ihn \nreden, ich habe heute keine Lust dazu. Bleibt der arme \nSteuerzahler. Der kann ja sehr wohl f\u00fcr dumm verkauft \nwerden. Das wird gerade gemacht. Aber zur\u00fccktreten vom \nSteuernzahlen wie der MP kann er leider nicht. \n\nHerr H\u00e4hle, wenn Sie hier sagen, wir k\u00f6nnen es uns \nwegen der guten Haushaltslage leisten, dass einmal ein \nMalheur passiert, der Haushalt ist stabil: Haben wir \n18 Jahre in Sachsen gespart, damit es nun im Bankenrou-\nlette verspielt wird? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion,  \nder NPD und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir wollten auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen. Wir wollten auf \ndas Geld aus Br\u00fcssel und aus Berlin in Zukunft nicht \nmehr angewiesen sein. Das war der Hintergrund dieser \nHaushaltspolitik. \n\nAuch wenn DIE LINKE den Ton verfehlt hat, k\u00f6nnen Sie \ndas nicht eine Schmutzkampagne nennen. Das sind \nknallharte Fakten, mit denen wir uns auseinandersetzen \nm\u00fcssen. Dass Sie jetzt zur\u00fcckgetreten sind, hei\u00dft ja nicht, \ndass Sie sich mit den Problemen, die in Zukunft kommen, \nnicht mehr auseinandersetzen m\u00fcssen. Und damit bin ich \nbei den Genossen. \n\nLieber Martin Dulig, ja, der Ministerpr\u00e4sident war schuld; \naber nicht allein und f\u00fcr Vergangenes. Was jetzt kommt, \nist das Krisenmanagement mit der ganzen B\u00fcrgschaft und \nden Problemen, die f\u00fcr den Steuerzahler in Sachsen \ndranh\u00e4ngen. Da sage ich einmal: Die SPD hat den Koali-\ntionspartner CDU vor wenigen Tagen freundlich l\u00e4chelnd \nzum zweiten Mal geheiratet. So etwas geht halt nicht \nmehr in wei\u00df. Die Unschuld ist verloren. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den  \nGR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Wenn in Zukunft nicht \ntransparent in dieser Regierung gehandelt wird, sind die \nGenossen von der SPD im Gemauschel mittendrin; und \nsie haben es vorher gewusst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und \ndes Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nReden wir einmal \u00fcber die knallharten Fakten. \n\n(Mehrere Zurufe) \n\nVor zwei Tagen war aus dem Finanzministerium zu h\u00f6ren \n\u2013 \u2013 Meine Herren, soll ich unterbrechen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um etwas mehr Auf-\nmerksamkeit bitten! \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vor zwei Tagen war aus \ndem Finanzministerium zu h\u00f6ren, die B\u00fcrgschaft w\u00e4re ja \nnoch gar nicht angefasst worden. Das ist ja alles nicht so \n\nwild, der Herr Jaschinski von den Baden-W\u00fcrttembergern \nwar ja mit 1,2 Milliarden Euro in den Medien. \n\nNat\u00fcrlich wurde die B\u00fcrgschaft bisher noch nicht gezo-\ngen. Das ist ganz klar. Es klingt jetzt ein bisschen so, als \nh\u00e4tten die Stuttgarter bisher noch keinen Finanzierungs-\nbedarf und keine Probleme wegen der \u00dcbernahme der \nSLB gehabt. Dem ist nat\u00fcrlich nicht so. Die zwischenfi-\nnanzieren schon die ganze Zeit. \n\nHerr Jaschinski hat am Wochenende nun gesagt: \n1,2 Milliarden Euro sind die Obergrenze. Aber diese Zahl \nist genau so wenig zuf\u00e4llig, wie das Abwarten mit dem \nZiehen der B\u00fcrgschaft zuf\u00e4llig ist. In beiden F\u00e4llen geht \nes doch darum \u2013 und Sie waren in Br\u00fcssel und wissen das \n\u2013, ob die EU den Verkauf der SLB \u00fcberhaupt genehmigt. \n\n(Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nZurzeit l\u00e4uft immer noch ein Beihilferechtsverfahren in \nBr\u00fcssel. Der Bescheid an sich ist noch nicht da, soweit ich \nwei\u00df. Der Kern der Pr\u00fcfung ist, ob mit dem Verkauf \nmarktwirtschaftlich gehandelt wurde. Die EU hat daran \nerhebliche Zweifel, denn nach ihrer Rechnung kann das \nso nicht aufgehen. Marktwirtschaftlich gehandelt wird in \ndem Moment, wenn der Verk\u00e4ufer dem K\u00e4ufer nicht noch \ndraufzahlt im Sinne eines negativen Preises, sondern \nwenn er wirklich am Ende einen Gewinn erzielt, wenn er \netwas verkauft, und mag der einen Euro betragen. \n\nNun rechnet die EU das Eigenkapital vom Jahre 2006 \u2013 \n880 Millionen Euro \u2013 mit dem erzielten Verkaufspreis von \n325 Millionen Euro zusammen und kommt am Ende auf \n1,205 Milliarden Euro. Deshalb hat Herr Jaschinski von \neiner Obergrenze von 1,2 Milliarden Euro gesprochen, \num die EU nicht in ihren Zweifeln zu best\u00e4tigen und \nSachsen einen \u201eRestgewinn\u201c von ungef\u00e4hr 5 Millio-\nnen Euro in Aussicht zu stellen. \n\n(Lachen des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEr sagt aber auch, die 1,2 Milliarden Euro seien \u201eaus \nheutiger Sicht\u201c die Obergrenze. \u201eDie heutige Sicht\u201c zum \nJahreswechsel vor einem Vierteljahr waren 800 Millio-\nnen Euro. Aus heutiger \u201eheutiger Sicht\u201c sind es schon \n400 Millionen Euro mehr, 1,2 Milliarden Euro. Wenn wir \ndas linear weiterrechnen, sind wir im Sommer bei \n1,6 Milliarden Euro. Wir warten also alle auf die EU-\nEntscheidung, die ja in den n\u00e4chsten Wochen kommen \nmuss. Deshalb wird hier nicht die Wahrheit \u00fcber die \nB\u00fcrgschaft gesagt. \n\nIch gehe ganz in Ruhe die Wette ein, dass sie erheblich \nh\u00f6her ausfallen wird als die 1,2 Milliarden Euro, die \ngerade kursieren. Dann werden die Sachsen nicht nur \ndaf\u00fcr draufzahlen, dass die Bank verkauft werden musste, \nsondern sie werden auch noch eine Weile die B\u00fcrgschaft \nabstottern m\u00fcssen. Was f\u00fcr eine Bilanz! Und der Minis-\nterpr\u00e4sident spricht von einem harmonischen \u00dcbergang. \n\nWas passiert eigentlich, wenn die EU beihilferechtlich \nnicht im Sinne Deutschlands entscheidet? Ich habe geh\u00f6rt, \ndie Wettbewerbskommissarin w\u00e4re ziemlich hart drauf. \n\n 8683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nGeht dann die Bank in Ruhe pleite, weil wir sie von den \nBaden-W\u00fcrttembergern zur\u00fcckbekommen? \n\nEs ist allerh\u00f6chste Zeit f\u00fcr einen Nachtragshaushalt. Wir \nSachsen m\u00fcssen unseren Haushalt sturmfest machen. \n2,75 Milliarden Euro sind wahrlich ein Sturm. Wir m\u00fcs-\nsen festlegen, ob wir neben der Sparb\u00fcchse auch noch \nK\u00fcrzungen vornehmen m\u00fcssen beim Stra\u00dfenbau, bei \nBauma\u00dfnahmen, bei der Verwaltung und \u2013 ich werde \neinmal ganz populistisch \u2013 f\u00fcr die Ministerpensionen, die \nauf Dauer um einen Sachsenbankfaktor gek\u00fcrzt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAnsonsten steht auch die Frage der Neuverschuldung und \ndes jahrelangen Abstotterns im Raum. Wenn Sie Gl\u00fcck \nhaben, entscheidet das Verfassungsgericht, bei dem wir \nKlage eingereicht haben, erst nach der EU. Und wenn Sie \nnoch mehr Gl\u00fcck haben, entscheidet die EU, dass der \nVerkauf rechtsg\u00fcltig war. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, nat\u00fcrlich! \u2013 \nZuruf von der CDU: Sie wei\u00df einfach zu viel!) \n\nBitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr H\u00e4hle, Sie hatten wahrlich \nschon bessere Auftritte. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Noch bessere?!) \n\nIch denke, es ist wirklich gut, wenn Sie jetzt abtreten. \n\nUnd, Herr H\u00e4hle, Sie haben gestern nicht zugeh\u00f6rt. \nNat\u00fcrlich haben wir nichts gegen eine Debatte \u00fcber die \nLandwirtschaft. Aber es w\u00e4re in jedem anderen Bundes-\nland v\u00f6llig undenkbar, dass ein Ministerpr\u00e4sident zur\u00fcck-\ntritt und sich dann jeglicher Debatte im Landtag verwei-\ngert. Ein solcher Umgang mit dem Parlament ist sowohl \nstil- als auch w\u00fcrdelos. Das will ich Ihnen einmal ganz \nklar sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin Wort auch noch zu Herrn Dulig, der sich ja hier vorn \nso freundlich gezeigt hat. Herr Dulig, wir sind und wir \nbleiben DIE LINKE in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nUnd wir sind zu Recht mehr als doppelt so stark wie Sie. \nIhre Rede hat auch gezeigt, warum das so ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Ich sage nur: 68!) \n\nDie SPD macht gegenw\u00e4rtig weder eine linke, ja sie \nmacht noch nicht einmal eine sozialdemokratische Politik. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Genau!) \n\nIhre Anbiederung an die CDU ist wirklich kaum noch \nertr\u00e4glich. Herr Dulig, wenn der Nolle-Bonus der letzten \nWochen weg ist, dann werden Sie wieder bei Ihrem \nErgebnis von 2004 landen, wenn Sie so weitermachen, \nwie Sie in Ihrer Rede eben demonstriert haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte aber auch gern noch etwas zu den Personalde-\nbatten sagen, die nach dem R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4si-\ndenten jetzt pl\u00f6tzlich einsetzen. Was da am vergangenen \nSonntag im Haus Milbradt abgelaufen ist, hatte mit \ntransparenten demokratischen Entscheidungsprozessen \nnichts mehr zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDie Abgeordneten der CDU erfahren aus den Medien, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndass der Ministerpr\u00e4sident seinen Hut nimmt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich) \n\nBevor die Fraktion oder die Partei \u00fcberhaupt Gelegenheit \nhaben, dar\u00fcber zu reden, wird der neue Ministerpr\u00e4sident \nverk\u00fcndet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: H\u00e4tten  \nwir wohl vorher machen sollen?!) \n\nMilbradt benennt seinen Nachfolger selbst. \n\nAber es gab ja bekanntlich drei Unionsfreunde, die als \nKronprinzen gehandelt wurden. Nun musste man alle \nirgendwie bedenken, auch die, die nicht MP werden. \n\nDer R\u00fcckzug von Fritz H\u00e4hle sollte eigentlich einen Tag \nsp\u00e4ter bekanntgegeben werden. Aber sei es drum. Die \nFraktion trat noch nicht einmal zusammen, da wurde \nschon \u00fcber die Zeitung verk\u00fcndet, wer neuer Fraktions-\nvorsitzender wird. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wie war denn das  \nbeim Tod von Walter Ulbricht?! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie haben \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, darf \nich um mehr Aufmerksamkeit bitten. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Bandmann, ich \nbin Ihnen selten dankbar f\u00fcr einen Zwischenruf, aber f\u00fcr \ndiesen bin ich Ihnen wirklich dankbar; Sie haben n\u00e4mlich \nden Nagel auf den Kopf getroffen. Ein solcher Umgang \nmit der eigenen Fraktion, mit der eigenen Partei ist schon \nunglaublich. Dass man aus der Presse erf\u00e4hrt, wer Nach-\nfolger wird, und das ohne Debatte in den Gremien \u2013 das \ngibt es nur bei einer Staatspartei, damit haben Sie v\u00f6llig \nrecht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDamit haben Sie absolut recht. \n\n 8684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wie war das  \nmit der Nachfolge von Herrn Porsch?  \n\nHaben Sie da einen Gespr\u00e4chskreis gebildet? \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs, auch dar\u00fcber kann ich Ihnen gern \nAuskunft geben. Herr Porsch hat neun Monate vor dem \nWechsel seinen Amtsverzicht erkl\u00e4rt. Wir haben in der \nPartei mit allen Abgeordneten gesprochen und dann eine \ndemokratische Entscheidung getroffen. Das mag bei \nIhnen nicht \u00fcblich sein, aber bei uns ist das so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Andr\u00e9, sprich mal mit \u2026,  \n\nder wird auch dankbar sein!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt viele \nDiskussionen um Personen, \u00c4mter und Posten. Herr \nTillich kann einem schon fast leidtun: so viele Ambitio-\nnen und so wenig freie Pl\u00e4tze. Das Ganze wird noch \ninteressanter, wenn Volker Schimpff wieder im Landtag \nsitzen sollte. Dann w\u00fcnsche ich insbesondere den Sozial-\ndemokraten sehr viel Spa\u00df mit ihrem Koalitionspartner. \nAber Sie haben es ja nicht anders gewollt. \n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nDen werden wir haben, vielen Dank! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, darf \nich um mehr Aufmerks amkeit bitten. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Es gibt also in der Tat sehr viel \nBewegung, und zwar nicht nur im Landtag, sondern auch \nin Sachsen. Doch Bewegung allein, auch ein R\u00fccktritt \nbedeutet noch keine andere, keine bessere, keine gute \nPolitik. Doch genau darauf haben die Menschen im Land \neinen Anspruch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zuerst zu Herrn Hahn. Sie \nm\u00fcssen es schon uns \u00fcberlassen, wie wir zu unseren \nPersonalvorschl\u00e4gen kommen. Ich betone, es sind Vor-\nschl\u00e4ge. Der Ministerpr\u00e4sident wird im Landtag gew\u00e4hlt \nund der Fraktionsvorsitzende in der Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZu Frau Hermenau. Ihre Zahlenspiele \u2013 das wissen Sie \nselbst \u2013 waren nichts weiter als Spekulationen. Das \nwissen Sie. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ach was!) \n\nAls Zweites zu unserer Ehe mit der SPD. Wir sind noch \nnie, auch nicht beim ersten Mal, im wei\u00dfen Kleid daher-\ngekommen. Jeder wusste, wir sind die Schwarzen, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nfreilich mit einer goldenen Seele. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nWir waren sehr freigiebig und sehr nachgiebig gegen\u00fcber \nder SPD \u2013 bisher. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nIch kann mich daran erinnern!) \n\nNach der bisherigen Debatte kann ich f\u00fcr alle Zeiten \nvorhersagen \u2013 einmal nach links gewandt und einmal \nnach rechts gewandt \u2013: Es wird wohl nie einen CDU-\nMinisterpr\u00e4sidenten geben, an dem Sie auch nur einen \nguten Faden lassen werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMan k\u00f6nnte sich zwar daran gew\u00f6hnen, weil das auf \nDauer niemand ernst nehmen wird, aber inzwischen sind \n\u2013 das haben wir heute wieder gemerkt \u2013 bei dem verbis-\nsenen Jagen die primitivsten Regeln des Anstandes \nbeiseite ger\u00e4umt worden, nicht nur von den Linken. Bei \naller Angriffslust sollte es nach meiner \u00dcberzeugung aber \nauch Grenzen geben. Oder wissen Sie, meine Damen und \nHerren \u2013 ganz allgemein gesprochen \u2013, nicht mehr, was \nRespekt ist? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nVor dem Parlament!) \n\nM\u00f6glicherweise ist das f\u00fcr die Linksfraktion ein b\u00fcrgerli-\nches Relikt, das es abzuschaffen gilt, so wie Sie den \ngesamten Parlamentarismus nur als Mittel zum Zweck, als \nB\u00fchne f\u00fcr Ihre verbalen Ausf\u00e4lle und Ihren Klamauk \nnutzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin frei gew\u00e4hltes Parlament, das nach dem Grundgesetz \nein mit W\u00fcrde ausgestattetes Verfassungsorgan ist, brau-\nchen Sie nicht wirklich. Wenn das Landesparlament den \nMinisterpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt hat, hei\u00dft das, dass er der \nMinisterpr\u00e4sident f\u00fcr alle ist. Daraus ergibt sich die \nPflicht, ihm eine angemessene Ehrerbietung zu zollen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Jetzt wird dar\u00fcber gelacht. Solche Worte wie Ehrerbie-\ntung spielen f\u00fcr manche keine Rolle mehr. Der Minister-\npr\u00e4sident vertritt das Land nach au\u00dfen und er vertritt auch \ndas Volk. \n\n(Zurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEr ist neben dem Landtagspr\u00e4sidenten der h\u00f6chste Repr\u00e4-\nsentant des Volkes. Wie Sie damit umgehen, ist inzwi-\nschen Ihre Sache geworden. Ich glaube aber nicht, dass \ndas beim Volk sehr gut ankommt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg.  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, und Stefan Brangs, \n\nSPD, und von der Linksfraktion) \n\n 8685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nEs ist richtig, das Parlament soll die Regierung kontrollie-\nren und die Opposition muss sie dabei auch nicht scho-\nnen. Das schlie\u00dft jedoch nicht aus, dabei einen gewissen \nStil zu wahren. Was soll denn der Ministerpr\u00e4sident noch \nerkl\u00e4ren, Herr Hahn, nachdem er am 31. M\u00e4rz und am \n1. April geduldig und umfassend in 17 Stunden \u2013 ich \nwiederhole: in 17 Stunden \u2013 den Mitgliedern des \n1. Untersuchungsausschusses alle Fragen zur Landesbank \nbeantwortet hat? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \n14 Tage sp\u00e4ter geht er!) \n\nEs ist der Opposition und den Wanderern zwischen \nRegierung und Opposition nicht gelungen, eine schuld-\nhafte Verstrickung des Ministerpr\u00e4sidenten mit den \nSchwierigkeiten der Sachsen LB auch nur im Entferntes-\nten nachzuweisen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ich kann verstehen, dass Ihnen das nicht passt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWarum tritt er dann zur\u00fcck?) \n\nBezeichnend ist auch ein Satz aus der Pressemitteilung \nder Linken vom 31. M\u00e4rz 2008. Dort legt der Pressespre-\ncher der Linksfraktion Herrn Tischendorf in den Mund: \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\n\u201eDass dieser Ministerpr\u00e4sident die von der \u00d6ffentlichkeit \nan ihn gerichteten Erwartungen nicht mehr erf\u00fcllt, haben \nwir schon vor der Zeugenvernehmung gewusst.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nWarum haben Sie dann \u00fcberhaupt noch mitgemacht? \u2013 \nIch sage dazu: Ja, es war so und es ist so: Die Kommunis-\nten haben nach dem Kommunistischen Manifest immer \nden Gang der Geschichte voraus, das hei\u00dft, sie m\u00fcssen \nsich nicht um die Wirklichkeit k\u00fcmmern. \n\nIm \u00dcbrigen bringe nicht ich das Kommunistische Mani-\nfest ins Spiel, sondern erst j\u00fcngst hat Herr Lafontaine \ngemeint, es m\u00fcssten zumindest Teile davon wieder in das \nProgramm der Linken aufgenommen werden. An diesem \nIrrtum ist unter anderem die DDR gescheitert. Ich hoffe, \nSie erinnern sich. Die Wirklichkeit ist eben st\u00e4rker, als \nsich das unverbesserliche Ideologen haben tr\u00e4umen \nlassen. \n\nSo viel zum Thema Landesbank, dem Ministerpr\u00e4sidenten \nund den Steuerzahlern \u2013 soweit Sachsen gemeint ist. Es \nsollte sich inzwischen herumgesprochen haben, dass es \nwohl keine Landesbank in Deutschland gibt, die nicht in \n\u00e4hnliche Schwierigkeiten wie die Sachsen LB gekommen \nist. Es w\u00e4re insofern wirklichkeitsn\u00e4her, eine Debatte zum \nThema \u201eDie Landesbanken, die Ministerpr\u00e4sidenten und \ndie Steuerzahler\u201c zu f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUm das zu sehen, m\u00fcssten Sie Ihre rot oder anders gef\u00e4rb-\nten Scheuklappen abnehmen und Ihren Jagdeifer etwas \nd\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die NPD-Fraktion. \u2013 Auch \nnicht. Die FDP-Fraktion? \u2013 Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich muss die Sache von \nvorhin noch rundmachen. Aus unserer Sicht ist klar: Der \nMinisterpr\u00e4sident ist keineswegs allein schuld an der \nSituation. Sie gestatten uns sicherlich, dass wir weiterhin \nden Koalitionspartner der CDU mit in der Verantwortung \nsehen. Es tragen aber \u2013 das kann ich Ihnen von der CDU \nnicht ersparen \u2013 auch diejenigen eine Mitschuld, die \u00fcber \neine sehr lange Zeit einfach nur brav zugesehen haben, \nohne rechtzeitig und vor allem entschieden zu handeln. \nIch glaube, dass die Situation in diesem Land schon sehr \nlange verfahren ist. Das kann man der Opposition nicht \nzum Vorwurf machen. Es w\u00e4re Ihre Handlungsoption \ngewesen, zeitiger f\u00fcr Klarheit und auch daf\u00fcr zu sorgen, \ndass wir vielleicht schon vor einem halben Jahr mit einem \nNeuanfang oder \u00c4hnlichem h\u00e4tten beginnen k\u00f6nnen. Das \nist die Verantwortung der Union. Auch daran m\u00fcssen wir \nSie erinnern. \n\nWir w\u00fcnschen Herrn Staatsminister Tillich f\u00fcr seine neue \nAufgabe alles Gute und viel Erfolg. Ich wei\u00df allerdings \nnicht so richtig, woher Sie die Zuversicht nehmen, dass \ndas jetzt alles besser wird. Mag ja sein, dass Ihr Stil \nbesser wird. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Anders, haben Sie gesagt! \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Anders, ja. \u2013 Es mag sein, dass Ihr Stil besser wird. \nGestern Abend hatten Sie eine Chance, dies unter Beweis \nzu stellen. Sie haben die Chance verstreichen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber vielleicht klappt es beim n\u00e4chsten Mal besser. Der \nStil Ihres Koalitionspartners wird aber ganz sicher nicht \nbesser werden. Ich habe schlichtweg einmal etwas getan \u2013 \nHerr Jurk, lassen Sie sich das sagen: \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Unglaublich!) \n\nIch habe in den letzten zwei Tagen ein wenig gelesen und \ngeschaut, was beispielsweise schon wieder \u2013 es tut mir \nleid, Herr Tillich, wenn ich Ihnen sage, dass das, was \nIhrem Vorg\u00e4nger passiert ist, Ihnen in wenigen Tagen \nselbst ebenfalls wieder passieren wird \u2013 geschieht. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sag doch endlich  \nJa, damit das Labern ein Ende hat!) \n\nInteressant fand ich beispielsweise Ihre langen \u00c4u\u00dferun-\ngen, Herr Jurk, die Sie bei dpa get\u00e4tigt haben. \n\n 8686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist schon interessant! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich denke, man sollte, wenn man \neine Frage hat oder etwas Interessantes darstellen will, \nans Mikrofon gehen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist sehr interessant. Haben \nSie das verfolgt? Was ich f\u00fcr hochinteressant halte, ist, \ndass offensichtlich das verbindende Element, das CDU \nund SPD in Zukunft zusammenhalten soll, Hammer und \nZirkel im \u00c4hrenkranz sein sollen. Denn das Gemeinsame, \nwie ich gestern bei dpa lesen konnte, das Verbindende soll \neine ordentliche Portion DDR sein, und nicht mehr Raute \nund Schwarz-Gelb. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da fehlte nur noch die NPD! \n\u2013 Weitere Zurufe) \n\nIch fand das hochinteressant. Ich w\u00fcrde die Zukunft in \ndiesem Land anders symbolisieren wollen. \n\nNoch bezeichnender fand ich k\u00fcrzlich das Interview von \nMartin Dulig bei \u201eMDR Info\u201c. Ich m\u00f6chte kurz einen \nganz entscheidenden Satz zitieren: \u201eIch will, dass wir \ngemeinsam hier die n\u00e4chsten 16, 17 Monate gut \u00fcberste-\nhen, dass wir wieder gute Politik machen, und das bedeu-\ntet, dass man ein Vertrauen wieder aufbaut, ein Minimal-\nvertrauen, das belastbar ist.\u201c Jetzt schon Durchhalteparo-\nlen statt Gestaltungskraft? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bring doch mal ein \nSachargument! \u2013 Unruhe bei den Fraktionen) \n\nZeit \u00fcberstehen, Minimalvertrauen? Sagen Sie: Ist das Ihr \nRegierungsanspruch? Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: \nEine Regierung, die nur versucht, gerade so durchzuhal-\nten, hat Sachsen tats\u00e4chlich nicht verdient, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWissen Sie was, Herr Brangs, Sie m\u00fcssen hier \u00fcberhaupt \nnichts \u00fcberstehen. Wir k\u00f6nnen Sie erl\u00f6sen. Machen Sie \nden Weg frei! \n\n(Heiterkeit bei der FDP,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe ganz besondere F\u00e4higkeiten, Sie werden es kaum \nglauben. Das geht ganz einfach, Herr Brangs, und Sie \nsitzen nicht mehr dort, wo Sie jetzt sitzen. Das geht ganz \nfix. Zeigen Sie ein wenig Courage, haben Sie mal Traute, \nhaben Sie Mut! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mut zur L\u00fccke!) \n\nFragen Sie den W\u00e4hler, in welcher politischen Konstella-\ntion hier in Sachsen in Zukunft regiert werden soll. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Je t\u2019aime \u2013 Wer mit wem?!) \n\nMachen Sie den Weg frei f\u00fcr Neuwahlen, m\u00f6glichst noch \nim Herbst, und ich garantiere Ihnen, der W\u00e4hler wird Sie \n\nvon dieser Regierungsbank, von diesem Schicksal erl\u00f6-\nsen, meine Damen und Herren! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe bei den Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren, bitte gehen Sie vor den Saal \nund kl\u00e4ren Sie Ihre Probleme! \n\n(Heiterkeit und vereinzelt  \nBeifall bei den Fraktionen) \n\nFrau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Das klang \njetzt eher so, als w\u00e4re es ein Auftrag an Kai Pflaume, was \nSie hier ausgesprochen haben, Herr Zastrow. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber kommen wir einmal zur\u00fcck zur Debatte! Herr \nDr. H\u00e4hle, Sie haben mir Spekulationen vorgeworfen. Das \nist ja wirklich fett, muss ich sagen. Meine erste \u201eProphe-\nzeiung\u201c im Winter war, dass der MP Ostern weg ist. Nun \nlag Ostern in diesem Jahr recht fr\u00fch, aber zur\u00fcckgetreten \nist er. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDie zweite \u201eProphezeiung\u201c bzw. Spekulation, die ich \nhatte, war: Die B\u00fcrgschaft ist nicht theoretisch, sie wird \nf\u00e4llig. Da sind wir seit Weihnachten auch kl\u00fcger. Die \ndritte Spekulation, die ich habe, ist: Es wird teurer als die \n800 Millionen Euro. Zumindest Herr Jaschinski sieht das \n\u00e4hnlich. \n\nDas N\u00e4chste, was Sie aufgeworfen haben, war das mit \ndem Respekt. Dazu kann ich Ihnen sagen, dass das keine \nEinbahnstra\u00dfe ist; das geh\u00f6rt in die partnerschaftliche \nBeziehung. Ich habe die Haushaltspolitik gelobt, die \nHerr Milbradt hier gemacht hat. Sie alle waren dar\u00fcber \n\u00fcberrascht, weil Sie das nicht erwartet hatten, als es hier \nnach den Wahlen neu losging. Nun sehe ich fassungslos \nmit an, wie die ganze gute Arbeit den Bach hinuntergeht, \nund Sie denken, das w\u00e4re irgendwelches Getue von der \nOpposition. \n\nDie Frage nach dem Respekt m\u00f6chte ich einmal ganz in \nRuhe er\u00f6rtern. Ich denke, das ist wirklich eine Frage, dass \nes keine Einbahnstra\u00dfe sein kann, und ich m\u00f6chte hier \n\u00fcber die Fakten sprechen. Ich habe keine Lust, stattdessen \nzwischen dem \u201eKommunistischen Manifest\u201c und dem \nguten alten \u201eKnigge\u201c herumzustolpern, sondern ich w\u00fcrde \nganz gern einmal die Legendenbildung der letzten Tage \nbeleuchten. \n\nDer r\u00fccktrittsentschlossene MP Milbradt hat am Montag \ngesagt, jetzt sei der richtige Zeitpunkt, um sein Amt \ngeordnet weiterzugeben. Da habe ich mich gefragt: der \nrichtige Zeitpunkt \u2013 wof\u00fcr? F\u00fcr ihn selbst, um in W\u00fcrde \naus dem Amt zu scheiden, war der richtige Zeitpunkt \n\n 8687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\noffensichtlich verpasst; denn es gab einen kollektiven \nSeufzer der Erleichterung im Lande. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nF\u00fcr die Sache war es vielleicht der richtige Zeitpunkt, \ndenn man konnte die Legende historisch absichern, dass \ninzwischen klar geworden sei: Das Schicksal der Sach-\nsen LB ist das Schicksal vieler Banken in diesen Ameri-\nka-kriselnden Weltwirtschaftszeiten, keine s\u00e4chsische \nSpezialit\u00e4t; und Milbradt war der Retter in der Not, weil \ner das marode Teil noch rechtzeitig an die offensichtlich \nau\u00dferordentlich dummen Schwaben verkaufen konnte, \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nso wie sich weiland vielleicht die s\u00e4chsischen M\u00f6chte-\ngern-Banker der Sachsen LB die faulen Kredite von den \ngro\u00dfen Investitionsbanken haben aufschwatzen lassen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das ist ein Unterschied!) \n\nMan stellt sich damit ja moralisch in dieselbe Linie wie \ndie Hasardeure von Investmentbankern. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Wie viele andere!) \n\nAber egal, die tun einem ja nun auch leid. Was schlimmer \nwiegt, ist, dass \u201eFinanzprofessor\u201c Milbradt es in den \nletzten Wochen geschafft hat, den Medien und der \u00d6ffent-\nlichkeit den Eindruck zu vermitteln, das Schicksal der \nSachsen LB sei von au\u00dfen besiegelt worden, es w\u00fcrde \nallen anderen Landes- und Privatbanken ebenfalls so \ngehen, und die Krise ersch\u00fctterte die Welt. \n\nDeshalb war also der richtige Zeitpunkt, sich aus der \nSchusslinie zu nehmen; denn er hatte seine Mission \nerf\u00fcllt. Wer sich n\u00e4mlich die Zahlen genauer ansieht, \nerkennt schnell, dass die Sachsen LB im Verh\u00e4ltnis zu \nihrer Bilanzsumme mit den Gesch\u00e4ften in Dublin ein \nhohes finanzielles Risiko eingegangen ist, das zehnmal \nh\u00f6her lag als das der Bayern, die jetzt an 4 Milliar-\nden Euro herumknuspern, zwanzigmal h\u00f6her als das der \nBaden-W\u00fcrttemberger und drei\u00dfigmal h\u00f6her als das der \nHessen und Th\u00fcringer, der Helaba; und da wollen Sie mir \nerz\u00e4hlen, wir sind ein Opfer der Weltwirtschaftskrise \ngeworden? Das ist alles Quatsch, das ist selbst verschul-\ndet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nMeiner Meinung nach w\u00e4re jetzt der richtige Zeitpunkt, \nHerr zuk\u00fcnftiger MP Tillich, Herrn Georg Milbradt zum \nFinanzminister zu machen, damit er die Suppe wieder \nausl\u00f6ffelt, die er uns eingebrockt hat, um es einmal auf \nden Punkt zu bringen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nden GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nIch w\u00fcrde ihm dieses Angebot machen. Sie finden ohne-\nhin niemanden, der diese Arbeit \u00fcbernehmen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Heiterkeit bei den \nGR\u00dcNEN, der Linksfraktion und der FDP) \n\nAuf jeden Fall \u2013 um noch einmal den Genossen einen \nmitzugeben \u2013 hat die SPD auch den richtigen Zeitpunkt \nverpasst, um der Wahrheit Gen\u00fcge zu tun. Sie bleiben \neben lieber auf den Regierungsb\u00e4nken hocken. Da muss \nes doch irgendeine Sitzheizung geben?! Auf jeden Fall \nsetzen Sie die Koalition fort, deshalb ist jetzt, finde ich, \nder richtige Zeitpunkt, um Sie in politische Mithaftung zu \nnehmen. Es soll kein einziger Genosse mehr sagen, er \nhabe nicht gewusst, was da gespielt wird und wof\u00fcr er \njetzt neu mit in die Verantwortung genommen wird, \nindem sich die SPD Neuwahlen verweigert und damit der \nCDU den Neuanfang erm\u00f6glicht. \n\nIch finde, es bleibt zu hoffen, dass der regul\u00e4re Wahlter-\nmin im n\u00e4chsten Jahr der richtige Zeitpunkt sein wird, um \nden \u201eScheinheiligen\u201c von der SPD und den \u201eUnheiligen\u201c \nvon der CDU von den Sachsen die Quittung ausstellen zu \nlassen, weil Anstand und Moral in der Politik immer \nwieder ihren historischen Zeitpunkt finden \u2013 vielleicht in \nZwanzig-Jahres-Abst\u00e4nden, das kann ja sein. \n\nWem diese Hoffnung nun zu gering erscheint, dem sei \nnoch gesagt, dass ich der Meinung bin: Ab jetzt ist der \nrichtige Zeitpunkt, um das politische \u201eDauerfeuer\u201c auf \ndiese Legendenbildner zu er\u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Somit  \nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Der \nMinisterpr\u00e4sident hat mich gebeten, ihn in der heutigen \nAktuellen Debatte zu vertreten. Herr Prof. Milbradt \nbegleitet heute die Bundeskanzlerin auf einem sehr lange \ngeplanten Besuch im Freistaat Sachsen, bei dem er im \nInteresse des Landes nicht fehlen darf, und er l\u00e4sst sich \ndeshalb entschuldigen. \n\n(Zurufe der Linksfraktion) \n\nDass die Opposition diese Entschuldigung nicht annimmt, \nwundert mich nicht. Es \u00e4ndert jedoch nichts an der Sache. \nIch bestelle ihm sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe von Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sprechen heute nach dem \nThema der Debatte \u00fcber drei Punkte: \n\nErstens. Zum Thema Landesbank erkenne ich derzeit \nwenig Neues. Wenn es eine neue Nachricht am letzten \nWochenende gab, dann diejenige, dass sich nach Ein-\nsch\u00e4tzung des neuen Eigent\u00fcmers der Sachsen LB die \nObergrenze \u2013 Frau Hermenau hat es gesagt \u2013, bis zu der \ndie s\u00e4chsische B\u00fcrgschaft schlimmstenfalls in Anspruch \ngenommen wird, nunmehr auf 1,2 Milliarden Euro redu-\nziert hat. \n\n(Zuruf von der FDP \u2013 Unruhe im Saal) \n\n 8688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nDie Staatsregierung hat nie bestritten, dass die B\u00fcrgschaft \n\u2013 jedenfalls teilweise \u2013 f\u00e4llig werden kann, sonst w\u00e4re sie \nnicht gegeben worden. Bisher allerdings, und hierauf lege \nich Wert, sind die aus Stuttgart zu uns gekommenen neuen \nZahlen rein spekulativ. Bisher ist nicht ein Euro aus der \nB\u00fcrgschaft in Anspruch genommen worden. Wir hoffen \nalle, dass dies so bleibt. \n\n(Zuruf von der SPD: Warum denn nicht?) \n\nWenn Herr Jaschinski recht beh\u00e4lt und sich eine m\u00f6gliche \ntats\u00e4chliche Inanspruchnahme der B\u00fcrgschaft auf ledig-\nlich einen Bruchteil der bisher im Raum stehenden Ober-\ngrenzenbelastung belaufen sollte, w\u00e4re das entgegen \nmanchen vorab verbreiteten B\u00f6swilligkeiten keine Katas-\ntrophe, sondern l\u00e4ge im Rahmen der von der Staatsregie-\nrung bereits getroffenen Vorsorgema\u00dfnahmen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nFrau Hermenau, die EU-Entscheidung ist f\u00fcr Juni ange-\nk\u00fcndigt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie EU richtet sich in ihren Terminpl\u00e4nen nicht nach \ns\u00e4chsischen Wahlen. Die EU hat weder den Verkauf als \nsolchen noch die B\u00fcrgschaft in Zweifel gestellt. Ein \nNachtragshaushalt ist daher \u00fcberhaupt nicht erforderlich. \n\nZum Thema Sachsen LB fordern einige weitere Aufkl\u00e4-\nrung. Mit scheint, alle, an die der Ruf adressiert werden \nk\u00f6nnte, sind bereits bei der Arbeit. Das Gutachten von \nErnst & Young liegt vor, der Untersuchungsausschuss \nwird weiterarbeiten, die s\u00e4chsische Justiz wird m\u00f6gliche \nstraf- und/oder zivilrechtliche Konsequenzen zu gegebe-\nner Zeit zu beurteilen haben. Das ist ihre Aufgabe, und \nalle, die sich in der letzten Zeit darin gefallen haben, \nVorverurteilungen in die Welt zu setzen, sollten die \nendg\u00fcltigen Urteile abwarten. Politisch jedenfalls scheint \nmir die Sache entschieden und die Aufkl\u00e4rung geleistet. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident hat vor wenigen Tagen insgesamt \n17 Stunden in aller \u00d6ffentlichkeit vor dem Untersu-\nchungsausschuss ausgesagt und den Sachverhalt umfas-\nsend aufgekl\u00e4rt, soweit ihm dies \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. \nJedenfalls wurden ihm im Ausschuss keine weiteren \nFragen gestellt. Auch nach den Angaben unseres fr\u00fcheren \nStaatssekret\u00e4rs Habermann haben die Informationen aus \nder Sachsen LB, die Warnsignale h\u00e4tten aufleuchten \nlassen k\u00f6nnen, die politische Ebene nicht erreicht. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nFalsch! Es reicht!) \n\nUnterlassungen, meine Damen und Herren, f\u00fchren nur \ndann zur Verantwortung, wenn m\u00f6gliche Schadenseintrit-\nte auch vorhersehbar sind. Zum Thema Sachsen LB gibt \nes von unserem Ministerpr\u00e4sidenten wirklich nichts \nNeues oder auch nur Erg\u00e4nzendes mehr zu erkl\u00e4ren. Wer \njetzt weitere \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen fordert, hat im \nAusschuss vergessen zu fragen, nicht zugeh\u00f6rt oder \nm\u00f6glicherweise sogar geschlafen. Der Schlaf der Gerech-\nten wird es nicht gewesen sein. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nZweitens. In der heutigen Debatte reden wir weiter \u00fcber \nden Ministerpr\u00e4sidenten. Gemeint sind offenbar seine \npers\u00f6nlichen Engagements bei der Sachsen LB. Lassen \nSie mich differenzieren zwischen dem juristischen und \ndem politisch-moralischen Aspekt. Juristisch gibt es \u2013 \ndies scheint mir mittlerweile unstreitig \u2013 nichts gegen das \nGesch\u00e4ft zu sagen. Zwischen 1993 und 1998 sind rund \n46 Milliarden Euro in ostdeutsche Immobilienfonds \ninvestiert worden. Der Fonds, den Familie Milbradt \ngezeichnet hat, ist von der Deutschen Anlagen-Leasing \naufgelegt und von der Sachsen LB intensiv beworben \nworden, weil die Sachsen LB ein Interesse an m\u00f6glichst \nvielen Investoren hatte. Jedermann konnte diesen Fonds \nzeichnen. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nFamilie Milbradt hat dies zu den ver\u00f6ffentlichten Bedin-\ngungen des Prospektes getan und keinerlei Sonderkondi-\ntionen gefordert, in Anspruch genommen oder erhalten. \nUnsere Gesellschaft hat feste Regeln f\u00fcr den Fall, dass ein \nFunktionstr\u00e4ger bei seinem eigenen Kreditinstitut Geld in \nAnspruch nimmt. Auch der Kredit, den Familie Milbradt \nin Anspruch genommen hat, ist entsprechend diesen \ngesetzlichen Regelungen abgeschlossen, gepr\u00fcft und f\u00fcr \nkorrekt befunden worden. Also der Versuch, das Engage-\nment des Ministerpr\u00e4sidenten zu kriminalisieren und zu \ndiskreditieren, geht ins Leere. Juristisch ist die Sache \nschlicht und ergreifend in Ordnung \u2013 eine f\u00fcr jeden \nzug\u00e4ngliche und v\u00f6llig normale Beteiligung an einem \nFonds. \n\n(Zuruf von der FDP: Gratulation!) \n\nIn der Kritik stand unser Ministerpr\u00e4sident auch nicht \nwegen der juristischen Dimension seines Engagements, \nsondern wegen der politisch-moralischen Komponente. \nMancher hat erkl\u00e4rt, er h\u00e4tte diesen Fonds nicht gezeich-\nnet, wohl wissend, dass er seine Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse \nnicht offenlegen m\u00fcsste, wenn er danach gefragt w\u00fcrde. \nDer Ministerpr\u00e4sident hat dagegen umf\u00e4nglich und \neinschlie\u00dflich der Anlagen seiner Ehefrau sein Engage-\nment bei der Landesbank \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt \u2013 ein in \nDeutschland einmaliger Vorgang. Mehr Transparenz und \nAufkl\u00e4rung ist nicht denkbar. \n\nDie Frage, ob man als Politiker einen solchen Fonds \nzeichnen darf, wird in der \u00f6ffentlichen Debatte durchaus \npositiv beantwortet. Der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen \nLandkreistages etwa hat vor wenigen Tagen sinngem\u00e4\u00df \ngesagt, alle s\u00e4chsischen Landr\u00e4te seien in Aufsichtsgre-\nmien ihrer Sparkassen. Es sei f\u00fcr einen Landrat eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, ja eine Ehre, seine Gelder bei \nseiner Sparkasse anzulegen und dort, soweit erforderlich, \nKredite aufzunehmen. Auch der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsi-\nschen Kultursenats \u2013 ehemaliger Bankmanager \u2013 hat sich \nentsprechend ge\u00e4u\u00dfert, und dem entspricht auch die \nbundesweit unbeanstandete Praxis. Es gibt also wie \nimmer bei Fragen der Moral erkennbar unterschiedliche \n\n 8689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nAuffassungen dar\u00fcber, ob ein Politiker ein solches Ge-\nsch\u00e4ft abschlie\u00dfen darf \u2013 abstrakt oder konkret. \n\nAllgemein g\u00fcltige Regeln zu der Frage, was insoweit \nPolitikern moralisch erlaubt, was f\u00fcr sie nicht mehr \nvertretbar und was noch anst\u00e4ndig ist, gibt es nicht. \nPhilosophen meinen, wir legitimierten uns durch Verfah-\nren. Wenn eine Sache nach den daf\u00fcr vorgesehenen \nVerfahrensregeln abliefe, dann sei sie weder rechtlich \nnoch moralisch zu beanstanden. Ich erkenne jedenfalls \nkeinen Ansatzpunkt f\u00fcr eine wie auch immer geartete \nmoralische Verurteilung unseres Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nIch werbe allerdings in einem Punkt um Fairness: Es ist \nleicht, den moralischen Stab zum jetzigen Zeitpunkt zu \nbrechen; f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten stellte sich die \nFrage, ob und wo er sein Geld anlegt, allerdings nicht vor \nwenigen Wochen, sondern vor zehn Jahren. Ich frage Sie \nernsthaft, welchen Eindruck es gemacht h\u00e4tte, wenn der \ndamalige Finanzminister in der Aufbauphase des Freistaa-\ntes Sachsen sein Geld nicht in Sachsen angelegt h\u00e4tte. \nFehlendes Vertrauen in die heimische Wirtschaft w\u00e4re \nnoch der zahmste Vorwurf gewesen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig! Die \ngleichen Leute w\u00e4ren gekommen und h\u00e4tten \n\ndiesen Vorwurf erhoben! \u2013 Zurufe der Abg. Caren \nLay, Linksfraktion, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \n\n\u2013 Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nDrittens. Die Linksfraktion m\u00f6chte dar\u00fcber hinaus in der \nheutigen Debatte \u00fcber die Steuerzahler reden. Ich habe \nbereits erkl\u00e4rt, dass Vorsorge getroffen ist und der s\u00e4chsi-\nsche Haushalt und damit der Steuerzahler aller Voraus-\nsicht nach dar\u00fcber hinaus nicht tangiert werden wird. \nDarum geht es der Linksfraktion auch nicht. Sie l\u00e4sst in \ndiesem Beritt \u2013 Herr Bandmann hatte es schon angedeutet \n\u2013 die Neiddebatte ein weiteres Mal fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd \nfeiern, diesmal allerdings offenbar gepaart mit einer \nneuen DDR-Nostalgie \u00e0 la Lafontaine und Sarah  \nWagenknecht. Lassen Sie mich Ihren in der heutigen \nDebatte deutlich gewordenen Vorwurf der Linksfraktion \nan unseren Ministerpr\u00e4sidenten pointiert zuspitzen: Es ist \nschon verwerflich, dass ein Ministerpr\u00e4sident \u00fcberhaupt \nGeld hat, das er anlegen will. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion \u2013 Sebastian Scheel, \nLinksfraktion: Steuersparmodell!) \n\nUnd wenn er schon Geld hat, dann m\u00f6ge er das doch bitte \nauch verlieren. Wer Geld hat, ist ein Kapitalist. Kapitalis-\nten beuten aus. Banken sind Blutsauger, geh\u00f6ren in \nVolkseigentum. Wohin uns diese Auffassungen gef\u00fchrt \nhaben, das wissen wir. Ich bin froh, dass diese Zeiten im \nFreistaat Sachsen vorbei sind. Wenn Sie heute den Ein-\ndruck erwecken wollen, Sie k\u00f6nnten alles viel besser, \ndann m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, wo die DDR mit \ndieser Ideologie wirtschaftlich gelandet ist. Dar\u00fcber \nk\u00f6nnen Sie mal nachdenken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren: Die Opposition \nfordert Neuwahlen \u2013 das ist ihr gutes Recht. Einen W\u00e4h-\nlerauftrag hat sie f\u00fcr diese Forderung nicht. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nDer W\u00e4hler hat die Koalition aus CDU und SPD f\u00fcr f\u00fcnf \nJahre gew\u00e4hlt. Wir beabsichtigen, den Auftrag des W\u00e4h-\nlers zu erf\u00fcllen. Die Koalition hat bisher gut gearbeitet, \nund sie wird auch unter den ver\u00e4nderten personellen \nKonstellationen weiterhin ihre ganze Kraft darauf ver-\nwenden, f\u00fcr dieses Land in den n\u00e4chsten 16 Monaten gute \nArbeit zu leisten, dieses Land an der Spitze zu halten und \nnoch weiter nach vorn zu bringen. Wir lassen uns die \nErfolge der vergangenen dreieinhalb Koalitionsjahre \nebenso wenig schlechtreden wie die Erfolge der vergan-\ngenen 18 Jahre, schon gar nicht angesichts des tagespoli-\ntischen Kalk\u00fcls, das manche umtreibt. \n\nAm Ende der Wahlperiode und nicht vorher werden wir \ndie Entscheidung erneut in die Hand des Souver\u00e4ns legen. \nDem sehen wir, dem sieht diese Koalition mit Freude und \nZuversicht entgegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, damit \nist die erste Runde beendet. \n\n(Der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, wenn Sie noch das Wort w\u00fcnschen, k\u00f6nnen \nSie es noch nehmen. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Nachdem Herr Mackenroth nun hier \ngesprochen hat, muss ich schon noch einmal kurz darauf \neingehen. \n\nZun\u00e4chst haben Sie von einem angeblich langfristig \ngeplanten Termin des Ministerpr\u00e4sidenten gesprochen. \nIch darf Ihnen mitteilen: Vor drei Tagen ist allen Fraktio-\nnen ein offizielles Schreiben aus der Staatskanzlei zuge-\ngangen mit der Teilnahme der Kabinettsmitglieder an der \nPlenarsitzung. F\u00fcr den heutigen Tag steht dort beim \nMinisterpr\u00e4sidenten: ohne Einschr\u00e4nkung \u201eanwesend\u201c. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist einfach Fakt. Der Ministerpr\u00e4sident hat es in der \nHand, zu entscheiden und sich hier dem Parlament zu \nstellen. Ich bleibe dabei, es w\u00e4re seine Pflicht gewesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nWenn ich hier immer wieder h\u00f6re, dass der Ministerpr\u00e4si-\ndent so heldenhaft f\u00fcr Sachsen gek\u00e4mpft und eigentlich \ndoch alles richtig gemacht habe, dann frage ich mich: \nWarum um alles in der Welt ist der Mann denn eigentlich \nzur\u00fcckgetreten? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\n 8690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nHerr Mackenroth, ich wei\u00df nicht, ob Sie zugeh\u00f6rt haben. \nIn der heutigen Debatte hat niemand, auch die Opposition \nnicht, die privaten Geldgesch\u00e4fte des Ministerpr\u00e4sidenten \nthematisiert. Niemand! Dass die Staatsregierung meint, \ndiese Gesch\u00e4fte jetzt verteidigen zu m\u00fcssen, spricht \nallerdings B\u00e4nde. Noch einmal: Ich habe das nicht thema-\ntisiert; ich habe das nicht angesprochen. Vielleicht h\u00e4tten \nSie Ihre Rede der tats\u00e4chlichen Debatte anpassen sollen, \nbevor Sie hier vom Zettel ablesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber wenn der Justizminister dazu hier Stellung nimmt, \ndann muss ich schon etwas erwidern. Ich denke, Thomas \nJurk hat in dieser Frage v\u00f6llig recht: Nicht alles, was legal \nist, ist auch legitim. Ich bin gar nicht so sicher \u2013 das f\u00fcge \nich hinzu \u2013, dass das alles legal war; denn als Finanzmi-\nnister und als Chef des Verwaltungsrates und auch im \nKreditausschuss hatte Georg Milbradt Insiderkenntnisse \n\u00fcber die Dauer und H\u00f6he von Mietvertr\u00e4gen, \u00fcber die \nkein Normalanleger verf\u00fcgen konnte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEr wusste im Gegensatz zu anderen, dass das Risiko der \nImmobilienfonds gleich null war. Aber am schlimmsten \u2013 \nund das haben Sie nicht gesagt, Herr Mackenroth \u2013 ist \netwas anderes: Am schlimmsten ist, dass dadurch der \nEindruck entstanden ist, dass die Gewinne der Bank \nprivatisiert, die Milliardenverluste aber sozialisiert wer-\nden; denn die Kosten m\u00fcssen die Steuerzahler tragen. Das \nist es, was wir kritisieren. \n\nEin letzter Punkt sei angesprochen: Es ist ja \u00fcber das \n\u201ewunderbare Klima\u201c in der Koalition heute schon viel \ngesagt worden. Herr Zastrow hat darauf hingewiesen. Ich \nbin sehr zuversichtlich, dass es genauso weitergehen wird \nwie bisher. Wie es tats\u00e4chlich um das Klima in der Koali-\ntion steht, das hat gestern im MDR der fr\u00fchere Staats-\nkanzleichef Hermann Winkler ganz deutlich gemacht. Als \ndie SPD sagte, sie wolle jetzt \u00fcber Politik reden und sie \nwolle bestimmte Themen ansprechen, sagte Hermann \nWinkler im Fernsehen: Die SPD soll jetzt endlich mal die \nKlappe halten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP \u2013 \nHeiterkeit bei der NPD) \n\nLieber Martin Dulig! Liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon der SPD! Ich w\u00fcnsche Ihnen weiterhin viel Spa\u00df mit \ndieser CDU. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSchade ist nur \u2013 und das ist der bittere Beigeschmack \u2013: \nDas Land wird mit der Fortsetzung dieser Koalition \nweiteren Schaden nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Minister Mackenroth, \nSie haben hier behauptet, die Vorsorge, die finanziell \ngetroffen wird f\u00fcr eine B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von circa \n800 Millionen Euro, w\u00fcrde den s\u00e4chsischen Steuerzahler \n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201enicht tangieren\u201c. Das ist Quatsch. Das ist \neine Legende, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\ndenn Sie haben dieses Geld f\u00fcr die Vorsorge aus den \nSteuermehreinnahmen genommen. Nun sind auch Steu-\nermehreinnahmen durchaus Gelder, die von Steuerzahlern \nberappt werden. Die haben Sie einfach in die Sparb\u00fcchse \ngelegt. Aber nat\u00fcrlich ist der s\u00e4chsische Steuerzahler \ntangiert, wenn sein Geld daf\u00fcr und nicht f\u00fcr andere \nn\u00fctzliche Dinge ausgegeben wird. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das m\u00fcssen  \nSie mal genauer erkl\u00e4ren! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch gehe also davon aus, dass Sie heute die Rede gehalten \nhaben, um Ihren Bew\u00e4hrungsaufstieg zum Innenminister \nzu manifestieren. Aber unabh\u00e4ngig davon muss ich Ihnen \nnoch einmal juristisch bescheiden, dass nicht Sie ent-\nscheiden, ob es hier einen Nachtragshaushalt 2008 geben \nwird oder nicht, sondern das entscheidet das Verfassungs-\ngericht in Leipzig, bei dem wir das eingeklagt haben. \n\nIch komme noch auf einen kleinen Punkt zu sprechen, der \nvielleicht von Interesse ist. Es hat immer gehei\u00dfen, die \nSparkassen h\u00e4tten keine Probleme zu erwarten und das \nLand w\u00fcrde alles \u00fcbernehmen. Am Anfang war es noch \netwas nebul\u00f6s. Inzwischen bekommt man zwischen den \nReihen mit, dass es die Sparkassen waren, die haupts\u00e4ch-\nlich Sachsen Funding gezeichnet haben, den richtig \nschlimmen Schrott-Immobilienfonds, der noch im Fr\u00fch-\njahr 2007 aufgelegt worden ist, jetzt in den SuperSIV \nhineinverhandelt worden ist und dort mitbezahlt werden \nsoll. Die Sparkassen werden wirklich nichts berappen \nm\u00fcssen. Das Land wird bezahlen. Der Steuerzahler wird \nbezahlen, und zwar \u00fcber die B\u00fcrgschaft. \n\nIch frage mich, wie in der Phase zwischen dem R\u00fccktritt \nvon Herrn Metz und dem 31.12.2007 am Parlament und \noffensichtlich an den Entscheidungsgremien der Sach-\nsen LB vorbei \u2013 in dieser kurzer AG-Phase, die es ir-\ngendwie nicht richtig gab \u2013 das entschieden werden \nkonnte. Wer hat das entschieden? Herr Hoof? Herr \nMilbradt? Der Nachfolger von Herrn Metz? Wer hat das \nentschieden? Das Ergebnis ist, dass auf jeden Fall jetzt, \nrechtzeitig vor der Landratswahl, die Kreishaushalte \nges\u00e4ubert sind, wir immer noch keinen Nachtragshaushalt \nhaben und sich so die Spur von Sachsen Funding im \nVagen verliert. Aber die B\u00fcrgschaft wird so oder so der \nSteuerzahler bezahlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, die CDU-Fraktion. \n\n 8691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Hermenau, Sie brauchen \nsich nicht zu f\u00fcrchten. Sie m\u00fcssen aber vor der Sache ein \nwenig Angst haben. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie sprachen davon, dass Herr Jaschinski, der schon heute \nvon gewissen Risiken des von ihm \u00fcbernommen Fonds \nw\u00fcsste, die B\u00fcrgschaft \u00fcber die Landesbank Baden-\nW\u00fcrttemberg ziehen w\u00fcrde und dies bei uns ausreichen \nm\u00f6chte. Das ist schlichtweg falsch. Wir haben dieses \ngro\u00dfe Risiko aus Dublin in zwei Bereiche geteilt. Den \nersten Teil hat die LBBW \u00fcbernommen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df!) \n\nund den hat sie ohne Wenn und Aber abgekauft. Daf\u00fcr \nsteht die B\u00fcrgschaft nicht zur Verf\u00fcgung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die Millionen, die Sie \nausgereicht haben! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Richtig, das hat Geld gekostet. Ja, das hat Geld gekos-\ntet. Wir haben vorher die gesamte H\u00f6he durch die Ge-\nw\u00e4hrleistung verb\u00fcrgt, die der Freistaat aus der Gew\u00e4hr-\n\ntr\u00e4gerhaftung hat. Der zweite Teil, den Sie uns unterzu-\nschieben versuchen, ist der sogenannte SuperSIV. F\u00fcr den \nhaften wir bis 2,75 Milliarden Euro. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nAber das ist keine Sache, die Herr Jaschinski von der \nLBBW f\u00fcr sich in Anspruch nehmen und uns damit \nbelasten kann. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Was war das jetzt?!) \n\n\u2013 Das war die Richtigstellung zu Ihren Spekulationsrech-\nnungen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \njetzt von den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Linksfraktion, zum Thema: \n\u201eDie Landesbank, der Ministerpr\u00e4sident und die Steuer-\nzahler\u201c. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nMit Volldampf ins soziale Desaster \u2013 f\u00fcnf Jahre Agenda 2010 \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der NPD das Wort. Danach \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die \nFraktion der NPD, das Wort zu nehmen; Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! An den 14. M\u00e4rz 2003 wird man sich \nsp\u00e4ter vielleicht einmal als Beginn des gr\u00f6\u00dften, folgen-\nschwersten Einschnitts in den historisch gewachsenen \ndeutschen Sozialstaat erinnern. An diesem Tag hob der \ndamalige SPD-Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der in einer \nRegierungserkl\u00e4rung die Agenda 2010 aus der Taufe. \n\nWir als NPD-Fraktion bleiben dabei: Schr\u00f6der k\u00fcndigte \nden Deutschen damals vor allem eines an: die Zerst\u00f6rung \ndes sozialen Friedens und des Vertrauens der Menschen in \ndie Politik. W\u00e4hrend die Politiker der etablierten Parteien, \nauch in diesem Haus, sich l\u00e4ngst mit der Agenda 2010 \nabgefunden haben, haben Hartz IV, Niedrigl\u00f6hne und eine \nweitverbreitete Angst vor Altersarmut bei den Menschen \nin den letzten f\u00fcnf Jahren tiefe Wunden des Unmuts, der \nVerzweiflung, der Verdrossenheit und eine gro\u00dfe Verunsi-\ncherung hinterlassen. \n\nDeutschland steht heute, im Jahr 2008, f\u00fcnf Jahre nach \nAusrufung der Agenda 2010, vor einem sozialen Desaster. \nWer dies in Abrede stellt, kann nur verblendet und unbe-\nlehrbar sein, meine Damen und Herren. \n\nTatsache ist, dass die breite Masse der Menschen in \nDeutschland eben nicht, wie von Ihnen behauptet, mehr, \nsondern immer weniger Geld in der Tasche hat. Selbst die \nj\u00fcngst ausgehandelten Lohnabschl\u00fcsse im \u00f6ffentlichen \nDienst sind angesichts einer solchen Rahmenentwicklung \ndoch bestenfalls der Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Ange-\nsichts der enormen Preissteigerungen der letzten Monate, \nund zwar auf allen Sektoren: Lebensmittel, Heizkosten, \nBenzin, ist dieser Anstieg doch geradezu l\u00e4cherlich. \n\nDie Sozialverb\u00e4nde haben erst in diesen Tagen darauf \nhingewiesen, dass es immer mehr Arme gibt. Jeder Vierte \nin Westdeutschland und jeder Dritte in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern ist betroffen. Zur Mittelschicht k\u00f6nnen nach \nAngaben des statistischen Bundesamtes nur noch 54 % \nder Bev\u00f6lkerung gez\u00e4hlt werden, w\u00e4hrend gleichzeitig die \nArmen und die \u00dcberreichen prozentual zulegen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind heute nach f\u00fcnf \nJahren Agenda 2010 auf dem besten Weg in eine Klassen-\ngesellschaft, wobei die Tendenz ganz eindeutig in Rich-\ntung Massenarmut geht. Wollen wir das? Die Ergebnisse \nsprechen allesamt gegen Sie, meine Damen und Herren. \nKonzerne und Bestverdienende wurden entlastet, der \nStaat somit um seine fiskalische Handlungsf\u00e4higkeit \ngebracht. Die B\u00fcrger wurden im Gesundheitsbereich mit \nhohen Zuzahlungen und der Praxisgeb\u00fchr belastet. Au-\n\u00dferdem wurde die Axt an die gesetzliche Rente gelegt. \nWeiterhin wurden und werden durch die Abschaffung der \nArbeitslosenhilfe und die Einf\u00fchrung von Hartz IV \n\n 8692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nHunderttausende in Armut und soziale Ausgrenzung \ngetrieben. Die drastische Verk\u00fcrzung des Arbeitslosengel-\ndes unter Versch\u00e4rfung der Zumutbarkeitskriterien hat die \nBesch\u00e4ftigten erpressbar gemacht und einem beispiello-\nsen Lohndumping Vorschub geleistet. Nach wie vor sind \nheute deutlich mehr als f\u00fcnf Millionen Menschen in \nDeutschland ohne Besch\u00e4ftigung, z\u00e4hlt man die versteck-\nten Arbeitslosen mit. \n\nWenn etwas in unserem Land infolge der Agenda 2010 \nzunimmt, dann nicht etwa der Breitenwohlstand, die \nsoziale Sicherheit, die Aussichten auf eine sozial abgesi-\ncherte Zukunft, sondern eine inzwischen geradezu ende-\nmische Niedriglohnbesch\u00e4ftigung. Immer mehr Arbeitsu-\nchende m\u00fcssen demzufolge bei Zeitarbeitsfirmen arbeiten \nund mit einem Lohn auskommen, der knapp \u00fcber dem \nExistenzminimum liegt. \n\nDie Kinderarmut in Deutschland nimmt stetig zu. Inzwi-\nschen leben fast 17 % der rund 11,5 Millionen Kinder in \nDeutschland in Armut. Wer bei solchen Rahmenbedin-\ngungen sich immer noch in die Tasche l\u00fcgen und davon \nfantasieren kann, Deutschland w\u00e4re ein reiches Land, der \nmuss auf einem anderen Stern leben. \n\n1,2 Millionen Menschen in Deutschland erhalten heute \nnur noch geringf\u00fcgige, geradezu l\u00e4cherliche L\u00f6hne. Wer \nvom Verdienst seiner Arbeit nicht leben kann, der muss \ndank der Hartz-Gesetzgebung als sogenannter Aufstocker \nnoch Zusatzleistungen nach SGB II beantragen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch diesen Aspekt m\u00f6chte \nich nochmals in Erinnerung rufen: Die Agenda 2010 ist \naus nationaldemokratischer Sicht grundgesetzwidrig. \nArtikel 20 Abs. 1 des Grundgesetzes sagt eindeutig aus, \ndass die Bundesrepublik ein demokratischer und sozialer \nBundesstaat ist. Der Sozialstaat ist und bleibt somit ein \nzentrales Prinzip unserer grundgesetzlichen Ordnung. \nDeshalb diese Aktuelle Debatte \u00fcber f\u00fcnf Jahre Agen-\nda 2010. Heute k\u00f6nnen Sie endlich einmal Ihre Grundge-\nsetztreue, Ihre Treue zum deutschen Sozialstaat unter \nBeweis stellen. \n\nIch danke zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Mein \nKollege Gansel wird dann einen zweiten Beitrag dazu \nbringen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU f\u00fcr die Koalition; Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist schon etwas verwun-\nderlich, wenn die NPD, eine Partei, die ja bekannterma-\n\u00dfen von unserer Verfassungsordnung relativ wenig h\u00e4lt, \nmit dem Grundgesetz argumentiert. Insofern ist klar, dass \nes Ihnen nicht um die Sache zu gehen scheint. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nWer hat Ihnen das gesagt?) \n\nVorab: Die Zahl der Arbeitslosen in Deutschland ist von \nf\u00fcnf Millionen im Jahr 2005 auf nunmehr 3,5 Millionen \ngesunken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \ndas Redekonzept von gestern!) \n\n\u2013 Sie h\u00e4tten ja gestern zuh\u00f6ren k\u00f6nnen, dann h\u00e4tten wir \nheute diese Debatte nicht f\u00fchren m\u00fcssen! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe zugeh\u00f6rt!) \n\nWir haben in Deutschland seit der Wiedervereinigung \nnoch nie so viele sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse gehabt wie heute. Das h\u00e4ngt auch damit \nzusammen, dass die Agenda 2010 verabschiedet worden \nist. Das ist zumindest ein Baustein. Es gibt Dinge, die aus \nheutiger Sicht reparaturbed\u00fcrftig sind. Es ist auch in \nOrdnung, dass man dar\u00fcber spricht, denn nichts ist in \nStein gemei\u00dfelt, dass man es nicht ver\u00e4ndern k\u00f6nnte. \n\nAber, Herr Dr. M\u00fcller, Sie haben auch vergessen, einige \nPunkte zu erw\u00e4hnen, die wichtig sind, wenn man die \nAgenda 2010 hier im Zusammenhang sehen will. Diese \nPunkte m\u00f6chte ich Ihnen jetzt nachtragen. \n\nWas ist in der Wirtschaft beschlossen worden? Entb\u00fcro-\nkratisierung, Betriebsgr\u00fcndungen wurden erleichtert, dass \nman zum Beispiel nicht \u00fcberall einen Meisterbrief \nbraucht, wenn man Fotograf oder Buchbinder ist. Das hat \ndazu gef\u00fchrt, dass sich mehr Menschen selbstst\u00e4ndig \ngemacht haben. \n\nDie Agenda 2010 hatte zum Bestandteil, dass man die \nAusgaben f\u00fcr Bildung erh\u00f6ht, und zwar innerhalb von \nf\u00fcnf Jahren um 25 %. Die Agenda 2010 ist damit verbun-\nden, dass man gesagt hat, wir wollen eine BAf\u00f6G-\nReform, mehr Geld f\u00fcr junge Leute, die studieren wollen. \nEs wurden 4 Milliarden Euro f\u00fcr Ganztagsschulen einge-\nstellt. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt: Die Arbeitslosenhilfe und \ndie Sozialhilfe wurden zusammengelegt. Wer Sozialhilfe \nbezieht, ist jetzt nicht mehr von Programmen der Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit ausgeschlossen. Das betrifft zum \nBeispiel Weiterbildungen. Nat\u00fcrlich wird auch jetzt von \nden Arbeitslosen etwas gefordert: Wer arbeitslos ist \u2013 ich \nglaube, das ist der Anspruch, den diejenigen haben d\u00fcr-\nfen, die jeden Tag auf Arbeit gehen \u2013, soll sich um Arbeit \nbem\u00fchen; denn die Sozialabgaben, die ein Arbeiter \nbezahlt, werden daf\u00fcr verwendet, dass ein Arbeitsloser, \nder nicht in der Lage ist zu arbeiten, sein Arbeitslosengeld \nbekommt. Aber dieser Arbeiter, der jeden Tag fr\u00fch um \nf\u00fcnf oder um sechs aufsteht, hat das Recht, dass jemand, \nder arbeitslos ist, sich auch um Arbeit bem\u00fcht. \n\nEin weiterer Punkt der Agenda 2010 ist die Stabilisierung \nder Rentenversicherung. Man sagt, wir wollen keine \nsteigenden Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Arbeitnehmer haben. Damit \nhat man die Rente halbwegs zukunftsfest gemacht. Klar \nist auch, junge Leute sollen heute nicht einzahlen und \nsp\u00e4ter einmal keine Rente bekommen. Es geh\u00f6rt zur \nGerechtigkeit f\u00fcr die junge Generation heute dazu, dass \nsie sp\u00e4ter auch einen Anspruch auf eine Rente hat. \n\n 8693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nThema Familienpolitik. Auch dort hat die Agenda 2010 \ngewisse Marken gesetzt. Die Investitionen in die Betreu-\nung von Kindern unter drei Jahren wurden verbessert, um \ndie Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu f\u00f6rdern. \nDavon profitieren wir als Freistaat allein in diesem Jahr \nmit 17 Millionen Euro. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcller, was haben Sie jetzt gegen die BAf\u00f6G-\nErh\u00f6hung, oder was haben Sie dagegen, dass Langzeitar-\nbeitslose auch Weiterbildungen besuchen k\u00f6nnen, was \nvorher nicht m\u00f6glich war? Oder was haben Sie dagegen, \ndass mehr Geld in Bildung investiert wird? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \neine bl\u00f6de rhetorische Frage!) \n\nEs wurden wichtige Reformen auf den Weg gebracht. Das \nsteht zweifelsohne fest. \n\nJetzt frage ich mich nat\u00fcrlich, was das Konzept der NPD \nist. Dazu haben Sie \u00fcberhaupt nichts gesagt. Das Konzept, \ndas Sie auch hin und wieder einmal vortragen, l\u00e4sst sich \nin zwei Worten zusammenfassen: Ausl\u00e4nder raus! Das ist \nIhr Konzept, um unseren Sozialstaat zu ver\u00e4ndern, mit \nSicherheit nicht im positiven Sinne. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: So sehen wir  \ndas nicht ansatzweise, Herr Krau\u00df!) \n\nWelche Konzepte haben Sie sonst, um mehr Arbeitspl\u00e4tze \nauf den Weg zu bringen? Jetzt bleibe ich aber einmal bei \ndem Konzept, das Sie haben, n\u00e4mlich Ihre zwei Worte: \nAusl\u00e4nder raus! Wir haben in Sachsen einen Ausl\u00e4nderan-\nteil von 2 %. Auch wenn man alle Ausl\u00e4nder rauswerfen \nw\u00fcrde, k\u00f6nnte man die Arbeitslosenquote von 14 % nur \ngeringf\u00fcgig senken. Ich darf einmal daran erinnern, dass \nwir innerhalb eines Jahres weit \u00fcber 2 % Senkung der \nArbeitslosenquote hatten. Das Konzept w\u00fcrde nicht \nfunktionieren. W\u00fcrde man sich aber auf das Gedankenex-\nperiment einlassen und sagen, was passiert, wenn wir alle \nAusl\u00e4nder rauswerfen, dann m\u00fcsste man als Erstes an die \n\u00c4rzte denken, denn wir haben 1 000 ausl\u00e4ndische \u00c4rzte in \nSachsen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nWeil deutsche \u00c4rzte auswandern!) \n\nDann frage ich, was w\u00e4re, wenn wir diese 1 000 \u00c4rzte \nnicht mehr h\u00e4tten. Man kann einmal umrechnen, wie viele \nKrankenh\u00e4user das betrifft. In einem Krankenhaus arbei-\nten durchschnittlich 60 \u00c4rzte in Sachsen. Das hie\u00dfe, wir \nm\u00fcssten 16 Krankenh\u00e4user schlie\u00dfen. Bei uns w\u00fcrde die \nmedizinische Versorgung zusammenbrechen, wenn wir \ndas machen w\u00fcrden, was Ihre Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Sozial-\nstaat sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da m\u00fcssten  \nSie daf\u00fcr sorgen, dass deutsche \u00c4rzte  \naus dem Ausland zur\u00fcckkommen!) \n\nWie gesagt, die deutsche Bev\u00f6lkerung hat so etwas nicht \nverdient. Meine Damen und Herren von der NPD! Sie \nhaben heute wieder gezeigt, dass Sie bis auf zwei Worte \n\nkein Konzept haben. Sie haben gezeigt, dass es Ihnen \nnicht um die Menschen geht, \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das  \nstimmt doch gar nicht, Herr Krau\u00df!) \n\nund Sie wollen lediglich die Arbeitslosen f\u00fcr Ihre natio-\nnalsozialistische Idee missbrauchen, und das werden wir \nnicht mitmachen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Mit dieser rei\u00dferischen \nThemenstellung glaubt die NPD offenbar, endlich einmal \neinen originellen Treffer landen zu k\u00f6nnen. Wenn man \nallerdings schon auf Jahrestage abstellt, dann sollte man \ndoch der Chronistenpflicht etwas genauer Rechnung \ntragen. Peinlich f\u00fcr die NPD: Sie hatte den in Rede \nstehenden Gedenktag glatt um einen Monat verschlafen, \ndenn als Geburtsstunde der in Rede stehenden Agen-\nda 2010 gilt n\u00e4mlich die Bundestagsrede des damaligen \nBundeskanzlers Gerhard Schr\u00f6der, und die war am \n14. M\u00e4rz 2003. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das habe ich gesagt!) \n\nDies zum Vorspann. Nun zur Sache. Meine Fraktion hat \nsich bereits kritisch mit der Agenda 2010 und den zu \nerwartenden Auswirkungen befasst, als die NPD noch in \ndunklen Hinterzimmern sa\u00df. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nWir geh\u00f6rten im Sommer und Herbst 2004 zu den Akti-\nvisten des Widerstandes gegen die Hartz-Gesetze auf den \ns\u00e4chsischen Stra\u00dfen. Wir haben daf\u00fcr gestritten, dass \ndiese Demonstrationen nicht von den Nazis missbraucht \nwerden konnten. Danach waren wir es auch, die in diesem \nHohen Hause immer wieder die dringenden sozialen \nProbleme thematisiert und auf die unsozialen Folgen der \nAgenda 2010 hingewiesen haben. Nun tun Sie nicht so, \nals seien Sie, die NPD, es gewesen, die hier die Stimme \nf\u00fcr die sozial Schwachen erhoben h\u00e4tten; das ist mitnich-\nten so! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie haben  \nsich im Bundesrat enthalten!) \n\nWir haben das getan, als Sie noch mit braunem Klamauk \nden Freistaat Sachsen bundes- und weltweit in Verruf \ngebracht haben. Insofern braucht es im S\u00e4chsischen \nLandtag keinen Ansto\u00df der NPD, dass wir hier unsere \nprinzipielle Haltung gegen Hartz IV und die Agenda 2010 \nthematisieren. \n\nObwohl ich es von diesem Pult aus schon mehrfach getan \nhabe, m\u00f6chte ich heute noch einmal unsere prinzipiellen \nsozialpolitischen Gegens\u00e4tze zur NPD deutlich machen; \ndenn in dieser Frage unterscheiden wir uns in der Tat von \n\n 8694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nder NPD wie Feuer und Wasser. Zusammengefasst noch \neinmal die folgenden Belege: \n\nDie NPD beschreibt hier lediglich die Zust\u00e4nde \u2013 wir \nhingegen benennen die wirklichen Ursachen. Diese liegen \nbekanntlich in einem v\u00f6lligen Missverh\u00e4ltnis bei der \nVerteilung des gesellschaftlichen Reichtums. Die Schul-\ndigen sehen Sie in den Ausl\u00e4ndern, die den Deutschen \nangeblich die Arbeitspl\u00e4tze streitig machen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie haben gar  \nkeine Ahnung von dieser Problematik!) \n\nWie ein Blick in die Geschichte Ihrer Vorg\u00e4ngerpartei \nzeigt, als sich die Nazipartei mit den Gro\u00dfkonzernen \nverband, stellen Sie auch heute nie die Frage der notwen-\ndigen Umverteilung von oben nach unten. \n\nW\u00e4hrend wir die Verbesserung der Lebenslagen f\u00fcr alle \nfordern, wollen Sie dies nur f\u00fcr Deutsche. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf von der NPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nUnsere Forderung etwa nach einem gesetzlichen Mindest-\nlohn ist nicht an eine nationale Herkunft gebunden, \nsondern ausschlie\u00dflich an dem Grundsatz orientiert: Gute \nArbeit und gerechter Lohn f\u00fcr alle. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcr uns, meine Damen und Herren, gilt auch der alte \nGrundsatz: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit. Deshalb \ngei\u00dfeln wir es auch, dass in Deutschland Frauen bis heute \nim Durchschnitt 20 % weniger verdienen als M\u00e4nner. Von \nIhnen war dazu noch nie ein Wort zu h\u00f6ren. \n\nW\u00e4hrend Sie von der NPD die Lebenslagen nur benennen \nund f\u00fcr Ihre nationalistischen Ziele instrumentalisieren, \nunterbreiten wir seit Jahr und Tag realistische und finan-\nzierbare Vorschl\u00e4ge zur Abwendung von Armut. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Alternativer Haushalt?!) \n\nWir haben ein durchgerechnetes Steuerkonzept, wir haben \nein gerechtes Rentenkonzept und mit dem Vorschlag f\u00fcr \neine B\u00fcrgerversicherung auch ein Konzept f\u00fcr eine \nalternative und sozial gerechte Gesundheitspolitik. Von \nIhnen war von Konstruktivit\u00e4t an dieser Stelle noch nie zu \nh\u00f6ren. Das setzt n\u00e4mlich Sachkompetenz und Flei\u00df \nvoraus, und davon kann man von Ihnen sicherlich nichts \nerwarten. \n\nDeshalb sei Ihnen abschlie\u00dfend noch einmal ins Stamm-\nbuch geschrieben: F\u00fcr Sie ist das Soziale stets dem \nNationalen oder Nationalistischen untergeordnet. Insofern \nmissbrauchen Sie schamlos die N\u00f6te der Menschen in \nunserem Land. Das ist alles, was man von der Sozialpoli-\ntik der NPD zu halten hat \u2013 n\u00e4mlich nichts! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die FDP. \u2013 Die Frakti-\non GR\u00dcNE? \u2013 Dann hat die NPD das Wort; Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist schon verr\u00e4terisch, dass diese NPD-Debatte \n\u00fcber die Verarmung immer mehr Deutscher vor fast leeren \nParlamentsr\u00e4ngen stattfindet; die sozialpolitische Gleich-\ng\u00fcltigkeit der etablierten Parteien ist also physisch zu \ngreifen. Und dass sowohl Herrn Krau\u00df als auch Frau Lay \nbei einer sozialpolitischen Debatte im Jahr 2008 nichts \nBesseres einf\u00e4llt, als den mausetoten Adolf Hitler wieder \naus der Gruft hervorzuholen, ist wirklich ein sozialpoliti-\nsches Armutszeugnis, f\u00fcr das einem eigentlich die Worte \nfehlen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFrau Lay, Sie haben doch in Ihrem Mitarbeiterstab sicher-\nlich viele flei\u00dfige Mitleser unserer Parteipublikation. Sie \nm\u00fcssen nur in eine einzige Ausgabe unserer Parteizeitung \n\u201eDeutsche Stimme\u201c hineinlesen, \n\n(Zurufe der Abg. Caren Lay und  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\num zu erfahren, dass wir die Kritik an der Agenda 2010 \noder an den sozialen Fehlentwicklungen in diesem Land \ninsgesamt keineswegs auf die Ausl\u00e4nderfrage reduzieren, \nsondern dass wir schon seit Langem eine ganzheitliche \nGlobalisierungskritik verfechten und uns beispielsweise \neindeutig gegen die Unternehmensteuerreform der Gro-\n\u00dfen Koalition in Berlin ausgesprochen haben, dass wir \neindeutig gegen Steuerentlastungen f\u00fcr Gro\u00dfverdiener \nund gegen Steuerbelastungen von Kleinverdienern sind. \n\nAuch steuerpolitisch wissen wir also sehr wohl, wo wir \nanzusetzen haben; und da setzen wir nicht wie die Gro\u00dfe \nKoalition in Berlin bei den Besserverdienern als Steuer-\nprofiteuren an, sondern wir wollen ganz klar die Familien \nund die Geringverdiener entlasten. Von daher reduzieren \nwir die sozialen Verwerfungen keineswegs auf die Aus-\nl\u00e4nderfrage. \n\nDie Agenda 2010 ist aber in der Tat ein anschauliches \nBeispiel daf\u00fcr, dass Entnationalisierung zwangsl\u00e4ufig zu \nEntsolidarisierung f\u00fchrt. Nur wenigen ist n\u00e4mlich bekannt \n\u2013 und die Medien h\u00fcten sich, dies auszusprechen \u2013, dass \ndas rot-gr\u00fcn-schwarze Sozialraubprogramm mit der \nHartz-IV-Regelung letztlich Einsparvorgaben der Europ\u00e4-\nischen Union im fernen Br\u00fcssel folgt. Der Begriff Agen-\nda 2010 ist n\u00e4mlich angelehnt an die Europ\u00e4ische Agen-\nda 2010 und den sogenannten Lissabon-Prozess. Im \nJahr 2000 beschlossen die europ\u00e4ischen Regierungen in \nLissabon, die Europ\u00e4ische Union bis zum Jahr 2010 zum \n\u201ewettbewerbsf\u00e4higsten und dynamischsten Wirtschafts-\nraum der Welt\u201c zu machen. \n\nNach Auffassung der herrschenden Neoliberalisten \nerfordert dies die rabiate Senkung der Sozialausgaben in \nden einzelnen L\u00e4nderhaushalten. Hartz IV muss deshalb \nauch in diesem Fremdbestimmungszusammenhang der \nEurop\u00e4ischen Union gesehen werden. \n\nDie NPD h\u00e4lt die ganze Konstruktion der Hartz-IV-\nGesetze mit dem Arbeitslosengeld II auf dem statischen \n\n 8695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nArmutsniveau von 347 Euro im Monat f\u00fcr unsozial und \nsittenwidrig. \n\nGrundfalsch ist erstens, dass das Arbeitslosengeld II \nunabh\u00e4ngig vom fr\u00fcheren Arbeitseinkommen als einheit-\nliches Hungergeld gezahlt wird. Grundfalsch ist zweitens, \ndass selbst jahrelange Einzahler in die Arbeitslosenversi-\ncherung nach zw\u00f6lf Monaten mit dem ALG II abgespeist \nwerden, was einem Beitragsdiebstahl gleichkommt. \nGrundfalsch ist drittens, dass vor dem Bezug des ALG II \nalle Ersparnisse des Arbeitslosen \u2013 und im Rahmen der \nsogenannten Bedarfsgemeinschaften auch des Lebens-\npartners \u2013 aufgebraucht werden m\u00fcssen, was die Sparsa-\nmen unter den Anspruchsberechtigten bestraft. Grund-\nfalsch ist viertens, dass die Zumutbarkeitsregeln f\u00fcr die \nArbeitsaufnahme drastisch versch\u00e4rft wurden \u2013 unabh\u00e4n-\ngig von Qualifizierungsgrad und Wohnortn\u00e4he \u2013, sodass \ndas System nur noch fordert, ohne zu f\u00f6rdern. Grund-\nfalsch ist f\u00fcnftens, dass die f\u00fcr die Mietkosten der ALG-\nII-Empf\u00e4nger zust\u00e4ndigen Kommunen Zwangsumsied-\nlungen in Billigwohnungen anordnen k\u00f6nnen und die \nBetroffenen damit noch aus ihrem vertrauten sozialen \nUmfeld herausgerissen werden. \n\nBesonders besch\u00e4mend aber ist es nach NPD-Auffassung, \ndass gerade die Kinder unter den Hartz-IV-Gesetzen zu \nleiden haben. Nach Angaben des Deutschen Kinder-\nschutzbundes leben in diesem eigentlich reichen Land \nmittlerweile 2,5 Millionen Kinder bis 18 Jahren auf \nSozialhilfeniveau, weil ihre Eltern in Langzeitarbeitslo-\nsigkeit gefangen sind und Hartz IV deren Einkommenssi-\ntuation weiter verschlechtert hat. Erst am 14. April berich-\nteten die \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c von einer \nStudie, derzufolge mehr als 120 000 Kinder unter \n15 Jahren allein in Sachsen in Hartz-IV-Bedarfsgemein-\nschaften und damit in Armut aufwachsen. Danach m\u00fcssen \ndie Bezieher von Arbeitslosengeld II mit monatlich \n208 Euro alle Ausgaben des Lebensunterhaltes ihres \nKindes bestreiten. \n\nDurch die sozialpolitische Gewissenlosigkeit der herr-\nschenden Klasse von CDU und SPD, FDP und GR\u00dcNEN \nhaben wir es in Deutschland l\u00e4ngst mit einer doppelten \nKinderarmut zu tun: der Armut an Kindern und der Armut \nvon Kindern. Weil Kinderarmut den Globalisierungspoli-\ntikern aber noch nicht zu reichen scheint, wird das soziale \nVerelendungsprogramm mittelfristig noch durch eine \nmassive Altersarmut in Mitteldeutschland erg\u00e4nzt. Nach \neiner Studie ausgerechnet von zwei SPD-Landesministern \ndroht vielen mitteldeutschen Rentnern eine Rente auf \nHartz-IV-Niveau, weil sie wegen langer Arbeitslosigkeit \noder zu niedriger L\u00f6hne gar keine ausreichenden Versor-\ngungsanspr\u00fcche aufbauen konnten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dank SPD-Schr\u00f6der und CDU-\nMerkel hat sich der fr\u00fchere deutsche Sozialstaat l\u00e4ngst zu \neinem bundesrepublikanischen Almosenstaat entwickelt. \n\n\u2013 Ich werde meine verbleibenden zwei Minuten gleich \nnoch nutzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob von den Fraktionen \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann, bitte, noch einmal Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie gesagt, mittlerweile hat sich \ndiese eigentlich reiche Bundesrepublik vom fr\u00fcheren \nSozialstaat zu einem Almosenstaat entwickelt, und die \nHartz-IV-bedingte Verarmung immer gr\u00f6\u00dferer Bev\u00f6lke-\nrungsteile findet mittlerweile l\u00e4ngst ihren zynischen \nNiederschlag auf dem Buchmarkt. So gibt es seit einiger \nZeit das sogenannte \u201eHartz-IV-Kochbuch \u2013 Ein Kochbuch \nf\u00fcr harte Zeiten\u201c, wie es hei\u00dft. Der Verlag erkl\u00e4rt: \u201eIm \nZeichen von Hartz m\u00fcssen viele den G\u00fcrtel enger schnal-\nlen. Wer dabei seine gute Laune nicht verlieren, sondern \nweiterhin das Leben genie\u00dfen will, der freut sich \u00fcber \ndiese Fundgrube k\u00f6stlicher Rezepte f\u00fcr schmale Haus-\nhaltsbudgets.\u201c Genauso zynisch hei\u00dft es in der Rezension \ndes \u201eBerliner Kuriers\u201c zu dem gleichen Buch: \u201eRaus ins \nGr\u00fcne! Kr\u00e4uter sammeln hei\u00dft die Devise f\u00fcr die neue \nArmenk\u00fcche! Hartz-IV-Empf\u00e4nger haben ja bekanntlich \nviel Zeit. Sie d\u00fcrfen sich deshalb auf die Suche nach \nB\u00e4rlauch (Vorsicht: nicht mit giftigen Maigl\u00f6ckchen \nverwechseln!), Holunderbl\u00fctendolden und L\u00f6wenzahn-\nbl\u00e4ttern machen. Illustriert sind die Rezepte mit Stempeln \naus Hartz-IV-Antragsformularen wie \u201aBewilligt\u2019, \u201aBefris-\ntet\u2019, \u201aSperrzeiten\u2019.\u201c \n\nSo stellt in dieser Armutsrepublik ein Buchverlag ein \ngeschmackloses Buch vor, in dem Hartz-IV-Empf\u00e4ngern \nerkl\u00e4rt wird, wie sie durch Kr\u00e4utersuche im Wald ihre \nLebenssituation etwas verbessern k\u00f6nnen. \n\nWenn man also in dieser Bundesrepublik Deutschland \nverhartzte Deutsche kr\u00e4utersammelnd durch Wald und \nWiesen laufen sieht, dann kann man sicher sein: Sie \nhaben ihre bittere BRD-Lektion gelernt. Unter diesen \nUmst\u00e4nden ist es nur eine Frage der Zeit, bis die etablier-\nten Sozialstaatsdemonteure Hartz IV beschlie\u00dfen. Das \nw\u00e4re nach ihrer Logik dann die Zusammenlegung von \nArbeitslosengeld II und Sterbehilfe. \n\nDie NPD, meine Damen und Herren, wird die Agenda \n2010, die immer mehr Deutsche verarmen l\u00e4sst, weiterhin \nmit allen politischen Mitteln bek\u00e4mpfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die 2. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion der NPD, zum Thema \n\u201eMit Volldampf ins soziale Desaster \u2013 f\u00fcnf Jahre Agenda \n2010\u201c beendet. \n\nWir kommen zu \n\n 8696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZwischenbilanz \u00fcber den Schutz der Flora-Fauna-Habitat-Gebiete  \nals Teil des Europ\u00e4ischen \u00f6kologischen Netzes \u201eNatura 2000\u201c \n\nDrucksache 4/10015, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Linksfraktion. Es \nfolgen in der ersten Runde CDU, SPD, NPD, FDP,  \nGR\u00dcNE; Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Linksfraktion \ndas Wort nimmt. Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Es ist furchtbar \nmotivierend, von hier vorn all die leeren Reihen zu \nbetrachten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich freue mich, dass wenigstens Sie anwe-\nsend sind. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Mannsfeld auch!) \n\nIn diesen Tagen mehren sich Meldungen zum Thema \n\u201ebiologische Vielfalt\u201c. Der Grund d\u00fcrfte bekannt sein: \nDeutschland ist vom 19. bis 30. Mai 2008 Gastgeber der \nUN-Naturschutzkonferenz, der inzwischen 9. Nachfolge-\nkonferenz von Rio de Janeiro, wo 1992 das \u00dcbereinkom-\nmen \u00fcber die biologische Vielfalt von mehr als 150 \nStaaten verabschiedet wurde. \n\nDer 4. April wurde deshalb in den deutschen Landes-\nhauptst\u00e4dten \u2013 selbstverst\u00e4ndlich auch in Dresden \u2013 mit \nzahlreichen Veranstaltungen als bundesweiter Auftakt \neiner Kampagne f\u00fcr die Erhaltung der biologischen \nVielfalt gestaltet. Ziel all dieser Aktivit\u00e4ten ist es einmal \nmehr, auf die ambitionierte Zielstellung der EU hinzuwei-\nsen, den Verlust der biologischen Vielfalt bis zum Jahr \n2010 zu stoppen. Uns verbleiben also noch zweieinhalb \nJahre Zeit, um den gro\u00dfen Tanker \u201eBiodiversit\u00e4t\u201c auszu-\nbremsen, der noch immer mit hoher Geschwindigkeit auf \nKollisionskurs unterwegs ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nEs sind noch anderthalb Jahre!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen das einmal beide gemeinsam ausrechnen. \n\nUngeachtet aller politischen Willensbekundungen wird \ndie Rote Liste gef\u00e4hrdeter und aussterbender Arten und \nLebensraumtypen in Deutschland immer l\u00e4nger. Auch im \nS\u00e4chsischen Umweltbericht 2007 musste res\u00fcmiert \nwerden, dass sich die Situation f\u00fcr den Gro\u00dfteil der \nbedrohten Pflanzen- und Tierarten in den letzten Jahren \nweiter verschlechtert hat und dass insgesamt keine Trend-\nwende erreicht wurde. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZitat: \u201eWichtig ist \u2013 so die Pr\u00e4sidentin des Bundesamtes \nf\u00fcr Naturschutz, Frau Prof. Beate Jessel, Anfang Novem-\nber in einem Zeitungsinterview \u2013 \u201edass wir dabei erken-\n\nnen, dass einzelne Arten auch f\u00fcr ein Gef\u00fcge im \u00d6kosys-\ntem stehen, f\u00fcr einen Zusammenhang von Lebensr\u00e4umen \nin der Landschaft und f\u00fcr das, was wir mit ,Leistungsf\u00e4-\nhigkeit des Naturhaushaltes\u2019 bezeichnen. Sie stehen damit \nletztlich auch f\u00fcr unsere eigenen Lebensgrundlagen.\u201c Das \nmeint nichts anderes, als dass es sich beim Artensterben \nschon lange nicht mehr um ein nat\u00fcrliches Ph\u00e4nomen \nhandelt \u2013 Stichwort: Saurier \u2013, sondern dass wir gegen-\nw\u00e4rtig einen durch den Menschen verursachten Gen- und \nArtenschwund erleben, der an Geschwindigkeit und \nUmfang beispiellos ist und der vor allem nachkommen-\nden Generationen die Grundvoraussetzungen f\u00fcr das \nLeben \u00fcberhaupt entzieht. \n\nDie EU-Kommission wandte sich diesbez\u00fcglich bereits \nMitte 2006 an die Vertragsstaaten mit dem Appell, zur \nEind\u00e4mmung des Verlustes der biologischen Vielfalt \ngr\u00f6\u00dfere Anstrengungen darauf zu verwenden, Natura-\n2000-Gebiete vorzuschlagen, einzurichten, zu sch\u00fctzen \nund effektiv zu verwalten. Diese Situation war f\u00fcr die \nLinksfraktion Anlass, bezogen auf Sachsen zu bilanzieren, \nwelcher Umsetzungsstand bei einem wichtigen Instru-\nment des Natur- und Artenschutzes, n\u00e4mlich der Schutz-\ngebietsausweisung im Rahmen der Fauna-Flora-Habitat-\nRichtlinie der EU, seit 2004 erreicht wurde und welche \nDefizite die Wirksamkeit des Schutzgebietssystems \nbeeintr\u00e4chtigen. \n\nDen Antworten der Staatsregierung auf unsere 63 Fragen \nnach zu urteilen, verhallte der Appell der EU-Kommission \nin Sachsen ungeh\u00f6rt. Nachdem bereits bei der Auswahl \nder Gebiete keine Eile an den Tag gelegt wurde \u2013 die \nRichtlinie stammt immerhin aus dem Jahr 1992; Sachsen \nlie\u00df sich mit der Meldung seiner Gebiete bis 2004 Zeit \u2013, \nsieht man heute keine Notwendigkeit, die f\u00f6rmliche \nSchutzgebietsausweisung zu beschleunigen.  \n\nDerzeit arbeiten die Beh\u00f6rden an den Managementpl\u00e4nen \nf\u00fcr die 270 FFH-Gebiete. \n\nAus den Antworten der Staatsregierung zur Gro\u00dfen \nAnfrage geht hervor, dass erst f\u00fcr 166 FFH-Gebiete die \nManagementplanung fachlich abgeschlossen ist. Es d\u00fcrfte \nden federf\u00fchrenden Beh\u00f6rden unm\u00f6glich sein, die Erar-\nbeitung der verbleibenden Managementpl\u00e4ne im Jahr \n2008 abzuschlie\u00dfen. Dieser Termin n\u00e4mlich war dereinst \nvom SMUL als Zielstellung vorgegeben worden, wie aus \neinem Schreiben des Ministeriums \u2013 siehe Anlage 8 der \nGro\u00dfen Anfrage \u2013 hervorgeht. Dann aber wackelt die \nf\u00f6rmliche Unterschutzstellung der FFH-Gebiete, die \nzwingend sechs Jahre nach der Meldung an die EU-\nKommission abgeschlossen werden muss. \n\nDie Staatsregierung sieht dennoch keine Notwendigkeit, \ndie Sicherung der FFH-Gebiete durch Rechtsverordnun-\n\n 8697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ngen nach \u00a7 22a Abs. 6 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz \nvorzuziehen. Auf diese schizophrene Situation verweisen \nwir deutlich im ersten Teil des vorliegenden Entschlie-\n\u00dfungsantrags. \n\nAn anderer Stelle der Gro\u00dfen Anfrage wollten wir von der \nStaatsregierung wissen, wie die Wirkungen des \u00f6kologi-\nschen Netzes \u201eNatura 2000\u201c f\u00fcr den Erhalt der Arten, der \nLebensr\u00e4ume und den Biotopverbund bisher beurteilt \nwerden. Die lapidare Antwort der Staatsregierung lautet, \ndass f\u00fcr eine solche Bewertung derzeit noch keine ver-\nwertbaren Ergebnisse vorl\u00e4gen. Aber sie wei\u00df sehr genau, \ndass \u2013 Zitat \u2013 \u201eUmfang, \u00f6kologische Ausstattung und \nKoh\u00e4renz der vorgeschlagenen und von der Kommission \nbest\u00e4tigten Gebiete den Zielen der Richtlinie vollumf\u00e4ng-\nlich gerecht werden\u201c und \u201edie Einrichtung, der Schutz \nund die effektive Verwaltung ausreichend sind\u201c. Das \nerstaunt schon; denn eine solche Einsch\u00e4tzung setzt \nzwingend eine Bewertung der Wirkungen des Schutzge-\nbietssystems voraus, die man noch eine Frage zuvor nicht \nzu bewerten in der Lage war. \n\nAber damit nicht genug. Auch \u00fcber Beeintr\u00e4chtigungen \nvon Natura-2000-Gebieten durch Fl\u00e4cheninanspruchnah-\nme wei\u00df die Staatsregierung wenig. \u201eDazu liegen\u201c, hei\u00dft \nes knapp, \u201ekeine konkreten Fl\u00e4chenangaben vor.\u201c Eigen-\nt\u00fcmlicherweise klappt das allerdings bei der Stra\u00dfenbau-\nverwaltung. Es muss also irgendwie gehen. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es sehr konkrete Vorschl\u00e4ge zur Installa-\ntion eines einfachen und mit minimalem Zeitaufwand \numsetzbaren Erfassungssystems f\u00fcr Eingriffe in Natur \nund Landschaft bei den Naturschutzbeh\u00f6rden. Mich \nw\u00fcrde schon interessieren, warum darauf bisher nicht \nreagiert wird. Jedenfalls vermeldete das Statistische \nLandesamt Ende 2007, dass die Fl\u00e4cheninanspruchnahme \nseit 2004 wieder zugenommen hat und im Zeitraum \n2005/2006 bei t\u00e4glich 4,5 Hektar lag. \n\nDie Antwort der Staatsregierung belegt zumindest die \noffensichtlich begrenzten beh\u00f6rdlichen M\u00f6glichkeiten zur \nDatenerhebung in Naturschutzfragen. Auch das l\u00e4sst \nnat\u00fcrlich R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Wertigkeit des Naturschut-\nzes im Regierungshandeln zu. \n\nBeim Thema gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen schiebt \ndie Staatsregierung Verantwortung ab: bei Erheblichkeits-\nabsch\u00e4tzungen zum Anbau in oder im Umfeld von Natu-\nra-2000-Gebieten nach unten auf die fachlich und perso-\nnell \u00fcberforderten unteren Naturschutzbeh\u00f6rden und \nansonsten nach oben auf die Bundesebene, die gentech-\nnisch ver\u00e4ndertes Saatgut zul\u00e4sst. Da ist man dann fein \nraus, was allerdings Wiesenknopf, Ameisenbl\u00e4uling und \nBiene nicht betreffen d\u00fcrfte. Die halten sich nat\u00fcrlich \nnicht an Flugverbote. \n\nDas verstehe ich eben nicht, Herr Staatsminister W\u00f6ller, \nunter verantwortlicher Politik, die, wie Sie gestern in Ihrer \nFachregierungserkl\u00e4rung so sch\u00f6n formulierten, Chancen \nzu er\u00f6ffnen hat und dort Grenzen setzen muss, wo Gefah-\nren f\u00fcr den Schutz von Mensch und Umwelt lauern. Wo, \nwenn nicht bei der gr\u00fcnen Gentechnik, m\u00fcssen aus \n\nGr\u00fcnden der Risikoabwehr f\u00fcr die biologische Vielfalt \nsolche Grenzen eingezogen werden? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDies gilt nat\u00fcrlich insbesondere f\u00fcr den Schutz von \nsensiblen R\u00fcckzugsr\u00e4umen f\u00fcr bedrohte Tier- und Pflan-\nzenarten. \n\nIn unserem Entschlie\u00dfungsantrag zeigen wir einen Weg \nauf, wie eine solche Grenzziehung aussehen k\u00f6nnte, \nn\u00e4mlich indem der Mindestabstand von Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr \ngentechnisch ver\u00e4nderte Kulturen zu FFH-Gebieten \nmittels Rechtsverordnung nach dem geltenden Natur-\nschutzrecht auf 800 Meter erweitert wird. Das w\u00e4re \nzumindest ein Anfang und sollte auch dann m\u00f6glich sein, \nwenn Sie ansonsten Freisetzung und kommerziellen \nAnbau gentechnisch ver\u00e4nderter Organismen bef\u00fcrwor-\nten. \n\nJa, Herr Staatsminister W\u00f6ller, Artensterben ist kein \nProblem ferner L\u00e4nder, sondern findet Tag f\u00fcr Tag auch \nvor unserer Haust\u00fcr statt, wie Sie in einer Ihrer j\u00fcngsten \nPressemitteilungen richtig feststellen. Gerade deshalb \nstellen die Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zur \nUmsetzung der Fauna-Flora-Habitat-Richtlinie Ihrem \nRessort ein Armutszeugnis aus, denn zur Umsetzung der \n2010-Zielstellung \u201eStopp des Artensterbens\u201c bedarf es \nangesichts Ihrer eigenen kritischen Problemsicht eines \nambitionierteren Herangehens der Staatsregierung, und es \nbedarf auch der finanziellen Sicherung der Naturschutzar-\nbeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDamit sind wir bei einem ganz wunden Punkt. Diese \nguten H\u00e4nde n\u00e4mlich, in denen Sie den Naturschutz in \nSachsen sehen, bleiben gegenw\u00e4rtig leer. Naturschutzver-\nb\u00e4nde kritisieren erhebliche Defizite bei der Umsetzung \nder F\u00f6rderrichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c. Bis vor wenigen \nTagen konnten noch nicht einmal F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt \nwerden, waren die F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr einzelne F\u00f6rdergegen-\nst\u00e4nde nicht beschrieben. Nun sind wenigstens schon die \nAntragsformulare f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen im l\u00e4ndlichen \nRaum ins Netz gestellt worden. \n\nEine Antragstellung f\u00fcr wiederkehrende Ma\u00dfnahmen zur \nSicherung der nat\u00fcrlichen biologischen Vielfalt ist aber \nimmer noch nicht m\u00f6glich, weil \u2013 wie es auf den Internet-\nseiten des SMUL hei\u00dft \u2013 \u201ediese Ma\u00dfnahmen teilweise \nnoch der beihilferechtlichen Genehmigung der Europ\u00e4-\nischen Kommission bed\u00fcrfen\u201c. Ja, nat\u00fcrlich muss die \nRichtlinie durch die EU notifiziert werden. Aber erstens \nwar langfristig bekannt, dass die alte Richtlinie zum \n31.12.2007 ausl\u00e4uft, und zweitens sollte ein Fachministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft schon wissen, wann \nmit den wiederkehrenden Ma\u00dfnahmen der Landschafts-\npflege in der Regel begonnen werden muss, n\u00e4mlich im \nFr\u00fchjahr und nicht im Herbst. Ab diesem Zeitpunkt \nm\u00fcssen auch die finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stehen. \nDas verstehe ich unter politischer Verl\u00e4sslichkeit und \nKontinuit\u00e4t im Naturschutz. Bearbeitungspannen auf \nwelcher Ebene auch immer d\u00fcrfen jedenfalls nicht auf \n\n 8698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ndem R\u00fccken derer ausgetragen werden, die mit der \nDurchf\u00fchrung der Pflegema\u00dfnahmen betraut werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Naturschutzverb\u00e4nde kritisieren au\u00dferdem die H\u00f6he \neinzelner F\u00f6rderans\u00e4tze, die den tats\u00e4chlich betriebenen \nAufwand nicht abbilden. F\u00fcr die Naturschutzberatung f\u00fcr \nLandnutzer erfolgten bisher keine Ma\u00dfnahmenbest\u00e4tigun-\ngen. \n\nDa nutzt es auch nichts, dass Sie, Herr Staatsminister, \nverk\u00fcnden, wie viele Mittel in Sachsen bis zum Jahr 2013 \nnoch in den Naturschutz flie\u00dfen. Es flie\u00dft eben im Mo-\nment nichts f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches \nErbe\u201c, und das ist das Problem. \n\nIm Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion fordern wir \nfolgerichtig die sofortige Bereitstellung der Mittel f\u00fcr \nwiederkehrende Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der nat\u00fcrli-\nchen biologischen Vielfalt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich meine schon, dass \nder anfangs erw\u00e4hnte Appell der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion aus dem Jahr 2006 nach gr\u00f6\u00dferen Anstrengungen der \nMitgliedsstaaten f\u00fcr Einrichtung, Schutz und Verwaltung \nvon Natura-2000-Gebieten auch und insbesondere an \nSachsen gerichtet war. Der Tanker \u201eBiodiversit\u00e4t\u201c ist \nimmer noch auf Kollisionskurs. In Sachsen aber pflegt \nman unbeirrt die hohe Kunst des B\u00fcrokratie-Pingpongs \nmit Br\u00fcssel. Eine Zukunftsaufgabe ersten Ranges, wie Sie \nes formulierten, Herr W\u00f6ller, braucht schon etwas mehr \nHerzblut, und sie braucht ganz sicher auch den Mut f\u00fcr \nunkonventionelle Probleml\u00f6sungen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal sei \neinger\u00e4umt, dass eine parlamentarische Drucksache, die \neinen Zwischenstand f\u00fcr die Umsetzung der s\u00e4chsischen \nGebietsmeldung der FFH-Richtlinie erfragt, sinnvoll ist, \nwenn man bereit ist, objektiv und vorurteilsfrei an das \nProblem heranzugehen. Im Gefolge der 63 Einzelfragen \ndieser Gro\u00dfen Anfrage ist aber durchaus Zweifel ange-\nbracht, ob die Antragstellerin grunds\u00e4tzlich mit dieser \nErwartung an das Thema herangeht. \n\nEine Erwartung, meine Damen und Herren \u2013 es ist zwar \nnur eine Randnotiz \u2013, ist inzwischen schon einmal erf\u00fcllt \nworden. Die Kollegin Kagelmann hat heute erstmals und \nmehrfach die richtige Form dieser Europ\u00e4ischen Richtli-\nnie genannt. Sie hei\u00dft n\u00e4mlich Fauna-Flora-Habitat und \nnicht Flora-Fauna-Habitat. \n\nEinige der Damen und Herren k\u00f6nnen sich erinnern, dass \nschon 2000 entsprechende Antr\u00e4ge auch aus Ihrer Frakti-\non mit dieser etwas umgestellten Form eingegangen sind. \nIch freue mich, dass Sie in Ihrem Redebeitrag zumindest \ndarauf hingewiesen haben, wie es richtig hei\u00dft. Das ist \n\nkeine Kleinlichkeit und keine Kr\u00fcmelkackerei, sondern \nwir m\u00fcssen auch der \u00d6ffentlichkeit helfen, sich in diesen \nvielen Begrifflichkeiten zurechtzufinden. \n\nAls Folge der auf der bundesdeutschen Ebene \u2013 das habe \nich bei Ihnen v\u00f6llig vermisst \u2013 um rund sechs Jahre \neingetretenen Verz\u00f6gerung bei der Umsetzung der EU-\nRichtlinie f\u00fcr das Schutzgebietskonzept \u201eNatura 2000\u201c in \nnationales Recht ist nat\u00fcrlich wegen dieser auf Bundes-\nebene verz\u00f6gerten Umsetzung auch in Sachsen die Mel-\ndung wesentlich sp\u00e4ter erfolgt, als es eigentlich h\u00e4tte sein \nm\u00fcssen. Nur muss man hier im Grunde genommen die \nHierarchien und Zust\u00e4ndigkeiten der damaligen Zeit im \nNaturschutzrecht ber\u00fccksichtigen. Ich erinnere einfach \nnoch einmal daran, dass Sachsen in einem gestaffelten \nMeldeprozess seine Pflichtaufgaben erf\u00fcllt hat. Sachsen \nhat im Juli 1998, im Dezember 1999 und schlie\u00dflich im \nM\u00e4rz 2002 mit dem bekannten Ergebnis von rund \n168 000 Hektar gleich 9,2 % der Landesfl\u00e4che seine \nMeldung abgegeben, und nach grunds\u00e4tzlicher Zustim-\nmung zur s\u00e4chsischen Meldung durch den Regionsaus-\nschuss f\u00fcr den kontinentalen biogeografischen Raum \nwurde unsere Meldung unter Einschluss der dann zwi-\nschenzeitlich erg\u00e4nzten Vogelschutzgebiete \u2013 inzwischen \n77 Vogelschutzgebiete mit 248 000 Hektar \u2013 2004 in die \nEU-Meldeliste aufgenommen und damit die Gebietsgr\u00f6\u00dfe \nSachsens f\u00fcr \u201eNatura 2000\u201c auf rund 15,9 % der Landes-\nfl\u00e4che erh\u00f6ht. \n\nWelche Pflichten haben wir, um die Gebiete nicht nur \nausgewiesen zu haben, sondern auch zu erhalten und zu \nsch\u00fctzen? \n\nBei diesen vielen Fragen f\u00e4llt es nicht ganz leicht, auf die \nTatsache zu reagieren, dass Sie, Frau Kagelmann, an \nvielen Stellen schon Ihren Entschlie\u00dfungsantrag einge-\nbracht haben und auf die dortigen Passagen eingegangen \nsind. Aus meiner Sicht kommt er dann dran, wenn er \naufgerufen wird. \n\nDie Gebiete m\u00fcssen schutzrechtlichen Regelungen nach \nnationalem, also s\u00e4chsischem Recht entsprechen. Da ein \ngro\u00dfer Teil der FFH-Gebiete bereits den Charakter von \nSchutzgebieten nach \u00a7 15 Abs. 1 unseres Naturschutzge-\nsetzes tr\u00e4gt, hatten wir uns im Freistaat entschieden, f\u00fcr \ndie Vogelschutzgebiete mit der Grundschutzregelung nach \n\u00a7 22 Abs. 6 zu beginnen, um die gesetzliche Sicherungs-\npflicht zu erreichen. Diese Aufgabe ist erf\u00fcllt und alle \nGebiete wurden 2006 im S\u00e4chsischen Amtsblatt ver\u00f6f-\nfentlicht. Damit sind die jeweiligen Erhaltungsziele f\u00fcr \ndiese Gebiete bekannt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich auch m\u00f6glich gewesen, diese hervorra-\ngende Leistung der zust\u00e4ndigen Fachbeh\u00f6rden mit einem \nWort zu erw\u00e4hnen oder auch zu w\u00fcrdigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Prof. Mannsfeld? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Nein, jetzt nicht. \n\n 8699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nBei FFH-Gebieten verh\u00e4lt es sich etwas anders. Nach \nAufnahme in die europ\u00e4ische Gebietsliste m\u00fcssen die \nMitgliedsstaaten innerhalb von sechs Jahren diese auch \nnoch als besondere Schutzgebiete ausweisen und vor \nallem vorher Ma\u00dfnahmen festlegen, wie die Lebensr\u00e4ume \ngesichert und gegebenenfalls wiederhergestellt werden \nund Arten optimal zu erhalten sind. Bei dieser Aufgabe \nspielen Managementpl\u00e4ne eine zentrale Rolle, die unab-\nh\u00e4ngig von einem noch erforderlichen Rechtsetzungsakt \nden Erhaltungszustand sichern sollen. Danach werden wir \ndie Verpflichtung gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union \nerf\u00fcllen und ebenso nach \u00a7 22 Abs. 6 einen qualifizierten \nSchutz per Rechtsverordnung sicherstellen. \n\nEs ist vollkommen richtig, dass die Ausweisung der \nSchutzgebiete an die Ausarbeitung der Managementpl\u00e4ne \ngekoppelt ist, nur ist die Entwicklung schon ein bisschen \n\u00fcber die Antwort hinausgegangen. Wie Sie auf  \n166 best\u00e4tigte Gebiete und Meldungen kommen, Frau \nKagelmann, wei\u00df ich nicht. Wenn Sie das zusammenz\u00e4h-\nlen, was in der Antwort zur Gro\u00dfen Anfrage steht, kom-\nmen Sie ohnehin auf eine andere Zahl, n\u00e4mlich nur auf \n125 Gebiete. Aber wenn Sie die vor wenigen Tagen bei \neiner Veranstaltung zur Biodiversit\u00e4t in Dresden genann-\nten aktualisierten Zahlen nehmen, dann wissen Sie, dass \nin der Zwischenzeit flei\u00dfig weitergearbeitet wurde und \ndass man heute sagen kann \u2013 und das halte ich f\u00fcr die \nrichtige Zahl \u2013, dass etwa 138 Managementpl\u00e4ne schon \nbest\u00e4tigt und damit in Kraft sind oder fachlich abgenom-\nmen wurden und nur noch der Best\u00e4tigungsakt durch die \nRPs fehlt. \n\nWir haben 58 Managementpl\u00e4ne in Bearbeitung und \u2013 da \ntreffen sich die Zahlen wieder \u2013 76 oder 79 Pl\u00e4ne, die \nnoch nicht begonnen worden sind. Die Differenz tritt \ndadurch ein \u2013 das sollte man auch einmal erw\u00e4hnen \u2013, \ndass einige der 270 Gebiete wegen der Gr\u00f6\u00dfe und Beson-\nderheit unserer Schutzgebiete Biosph\u00e4renreservat und \nNationalpark noch einmal geteilt worden sind, sodass wir \noffiziell 275 haben. Rund gerechnet haben wir noch 29 % \nder Managementpl\u00e4ne zu erarbeiten. Die Beh\u00f6rden sind \nsich dar\u00fcber im Klaren, aber sie haben Zielstellungen, \ndass dieser Termin Ende des Jahres 2010 erreicht wird; \ndenn wir sind inzwischen, wenn Sie die best\u00e4tigten, \nfachlich abgenommenen und die in Bearbeitung befindli-\nchen Pl\u00e4ne addieren, bei 196 Pl\u00e4nen. Das klingt nicht nur \nsch\u00f6ner, sondern trifft auch die Realit\u00e4t besser. Wir sind \nalso zum Stichwort Managementpl\u00e4ne auf einem guten \nWeg, obwohl man durchaus einr\u00e4umen muss, dass der \nAnlauf zur Erarbeitung etwas holprig und schwer gewe-\nsen ist; aber wie jetzt gearbeitet worden ist, sind die \nDinge weitestgehend in Ordnung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir haben in Sachsen unter dem Stichwort Erhaltung von \nArten und Lebensr\u00e4umen ein Problem. Wir haben seit \n1990 die Zahl der Schutzgebiete einschlie\u00dflich der euro-\np\u00e4ischen um einen wesentlichen Faktor, n\u00e4mlich eine \nVervierfachung oder gar noch mehr, erh\u00f6ht. Aber die uns \nsignalisierten Einsch\u00e4tzungen zur Erhaltung von Arten \n\nhalten damit nicht Schritt. Das hei\u00dft, wir haben viele \ngro\u00dfe Schutzgebiete, aber Arten sterben dennoch weiter \naus oder sind gef\u00e4hrdet. Nur bei wenigen haben wir eine \nerfreuliche Entwicklung im Lande zu verzeichnen. Das \ngibt es auch und man sollte es nicht unter den Tisch fallen \nlassen. \n\nAlso muss es noch andere Gr\u00fcnde geben, warum das \nPrinzip \u201eNaturschutzgebiet ist gleich Artenerhaltung\u201c \nnicht funktioniert. Das sind die Nutzungsma\u00dfnahmen der \nGesellschaft im weitesten Sinne. Alle Probleme der \nZerschneidung und Verinselung von naturnahen Lebens-\nr\u00e4umen durch Bauma\u00dfnahmen aller Art und selbstver-\nst\u00e4ndlich eine F\u00fclle von Eingriffen bzw. Einflussnahmen \ndurch Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft spielen hier \neine Rolle. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAlle Dinge, die mit der intensiveren Nutzung durch \ngesteigerten D\u00fcngungs- und Pestizideinsatz, R\u00fcckgang \nvon Saumstrukturen, Hecken und Baumreihen, Verringe-\nrung der Kulturen und Fruchtfolgevielfalt, \u00c4nderung von \nSchnittterminen oder das Verschwinden von Stoppelbra-\nchen zusammenh\u00e4ngen \u2013 ich brauche das gar nicht weiter \naufzuz\u00e4hlen \u2013, sind daf\u00fcr verantwortlich, dass die Realit\u00e4t \nin Sachsen so aussieht, dass wir bei S\u00e4ugetieren, Brutv\u00f6-\ngeln, Tagfaltern, Wirbeltieren oder bei Farn- und Samen-\npflanzen im Schnitt zwischen 50 und 55 % Arten haben, \ndie nicht stabil und ausreichend vorhanden sind, sondern, \nwie man so sch\u00f6n sagt, einen gewissen Gef\u00e4hrdungsgrad \nhaben. \n\nDaraus l\u00e4sst sich f\u00fcr uns eigentlich nur die Botschaft \nableiten, dass wir \u2013 wie schon h\u00e4ufig ausgef\u00fchrt wurde \u2013 \neine viel bessere Verzahnung der naturschutzfachlichen \nZielstellungen mit den Interessen und Anliegen der \nFl\u00e4chennutzer erreichen m\u00fcssen, also Naturschutzziele in \ndie Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen von Land-, Forst- und \nFischereiwirtschaft zu integrieren. Dabei sind wir nach \nmeinem Daf\u00fcrhalten auch schon ein gutes St\u00fcck vorange-\nkommen. Selbst wenn es f\u00fcr die F\u00f6rderrichtlinie \u201eNat\u00fcrli-\nches Erbe\u201c eine bedauerliche Verz\u00f6gerung in der Inkraft-\nsetzung gegeben hat \u2013 und ich habe keine Veranlassung, \nnicht auch eine gewisse Betr\u00fcbnis zu \u00e4u\u00dfern, dass es zu \ndieser Verz\u00f6gerung gekommen ist \u2013, haben wir durchaus \nmit den entsprechenden M\u00f6glichkeiten aus der F\u00f6rder-\nrichtlinie \u201eAgrarumweltma\u00dfnahmen und Waldmehrung\u201c, \nder F\u00f6rderrichtlinie \u201eWald und Forstwirtschaft\u201c und der \nF\u00f6rderrichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c in Sachsen mit den \ndurch das Ministerium schon mehrfach in der \u00d6ffentlich-\nkeit verk\u00fcndeten 216 Millionen Euro bis zum Jahr 2013 \nein Mittelvolumen, das es uns gestattet, die notwendigen \nAnpassungen, F\u00f6rderungen und Leistungen zur Verbesse-\nrung des Zustandes vorzunehmen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat einen ersten Bericht zum \nZustand seiner FFH-Gebiete gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen \nUnion in Br\u00fcssel abgegeben. Das ist der eigentliche \nZwischenbericht, der heute hier vollzogen werden kann. \nVon den sogenannten 200 Lebensraumtypen, die f\u00fcr ganz \nEuropa in dieses Natura-2000-Netz hineingeh\u00f6ren, \n\n 8700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nkommen in Sachsen etwa 47 vor. Von den 600 Arten \nbed\u00fcrfen 131 Arten in Sachsen unserer besonderen \nUnterst\u00fctzung und flankierender Ma\u00dfnahmen. \n\nVor wenigen Tagen erfolgte die Ver\u00f6ffentlichung dazu: \nImmerhin drei F\u00fcnftel der 47 Lebensraumtypen werden \nvom Erhaltungszustand her als g\u00fcnstig bewertet, 23 % \nsind unzureichend und 13 % sind nicht im entsprechenden \nZustand, sodass wir ganz genau die Ansatzpunkte kennen, \nwo verst\u00e4rkt einzugreifen ist. Ich sage ganz unumwunden, \ndass die Arten ein nicht ganz so gutes Ergebnis haben, \ndenn bei 131 Arten wird nur ein reichliches Viertel als \ng\u00fcnstig ausgewiesen und bei rund 50 % der einzelnen zu \nsch\u00fctzenden Arten, die aus den entsprechenden Anh\u00e4ngen \nder europ\u00e4ischen Richtlinien stammen, ist der Erhaltungs-\nzustand unzureichend. \n\nDas, meine Damen und Herren, deckt sich wiederum mit \ndem, was ich gesagt habe: Wir kennen die Eingriffs- und \nEinflussma\u00dfnahmen aus den verschiedenen gesellschaftli-\nchen Nutzungsformen. Aber wir kennen auch die M\u00f6g-\nlichkeiten, hier verst\u00e4rkt einzugreifen. Es ist aber im \nGrunde genommen auch eine \u2013 wenn man so will \u2013 \nkulturelle und Bildungsfrage, die damit verbunden ist. \n\nIch pers\u00f6nlich werbe schon lange daf\u00fcr, dass wir gerade \nauf dem Bildungssektor fr\u00fchzeitig die Einstellung zur \nNatur und zu unserer Mitlebewelt verst\u00e4rken und verbes-\nsern; denn nur so wird sich auch die junge Generation \ndieser Aufgabe, die sie mittragen und erf\u00fcllen muss, in \nder richtigen Weise stellen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDeswegen will ich nur einen Satz sagen, der f\u00fcr mich \nquasi Symbolcharakter tr\u00e4gt. Als im Januar das Umwelt-\nministerium seine Mittel f\u00fcr den Teil der Agrar-, Umwelt- \nund Waldmehrungsma\u00dfnahmen benannt hatte, titelte die \nZeitung mit den gro\u00dfen Buchstaben \u201e100 Millionen f\u00fcr \nFr\u00f6sche und Kr\u00e4uter\u201c. Es ist doch v\u00f6llig eindeutig, \nwelchen Eindruck das bei den Lesern erweckt: Jetzt \nwerden 100 Millionen Euro f\u00fcr eine v\u00f6llig nebens\u00e4chliche \nAngelegenheit ausgegeben. \n\nDeswegen ist es in dieser Gesellschaft notwendig und \nwichtig, dass wir den Schutz unseres nat\u00fcrlichen Erbes \ngegen\u00fcber anderen kulturellen, denkmalsch\u00fctzerischen, \naber auch allen sonstigen sozialen Gegebenheiten gleich-\nwertig und gleichberechtigt an die Seite stellen. Da ist im \npositiven Sinne eine ganze Menge in diesem Land pas-\nsiert. Es stehen noch viele Aufgaben vor uns. Das ist ganz \nzweifellos. \n\nIch hoffe dennoch, dass der Naturschutz in Sachsen auf \nvier S\u00e4ulen ruht: n\u00e4mlich den gesetzlichen Rahmenbedin-\ngungen, die es einzuhalten gilt; der \u00dcberzeugungskraft \nder Argumente f\u00fcr den Schutz der Mitlebewelt; der \nzunehmenden Kenntnisvermittlung in allen Ebenen der \nGesellschaft und den nach wie vor unverzichtbaren \naktiven Beitr\u00e4gen vieler Ehrenamtlicher. \n\nWenn wir dieses Zusammenspiel politisch begleiten und \nsteuern, meine Damen und Herren, dann bin ich auch \nziemlich sicher, dass die noch ung\u00fcnstigen Zahlen \u00fcber \n\nden R\u00fcckgang von Arten zu einer Kehrtwende, zu einer \nTrendwende gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nWas nur in der gesamten Debatte, glaube oder hoffe ich, \n\u00fcbereinstimmend gesehen werden kann: Wir k\u00f6nnen f\u00fcr \ndie Artenentwicklung keine Verordnung geben: Ab dem \nund dem Tag oder ab dem und dem Monat oder ab dem \nund dem Jahr stirbt nichts mehr aus oder wird nichts mehr \nbesch\u00e4digt. \n\nSolange der Mensch die Natur nutzt, wird es Einfl\u00fcsse \ngeben. Wenn der Klimawandel im weitesten Sinne statt-\nfindet, dann werden sogar, ohne dass der Mensch im \nGrunde genommen direkt Einfluss genommen hat, neue \nGarnituren entstehen. Aber in diesem Sinne, denke ich, \nsollten wir die Aussprache \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage nut-\nzen, um deutlich zu machen, dass wir auf einem guten \nund erfolgreichen Weg sind, dass wir aber die M\u00e4ngel und \nDefizite durchaus kennen und ihnen planm\u00e4\u00dfig zu Leibe \nr\u00fccken. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegin Kagelmann, \nSie als diejenige, die sich um den Naturschutz in Sachsen \nbem\u00fcht, waren sicher auch schon mehr als einmal im \nWald in Sachsen oder auch anderswo. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Und auf der Heide!) \n\nDann kennen Sie sich aus und wissen: Wie es in den Wald \nhineinruft, so schallt es auch wieder heraus. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Nicht immer!) \n\nIch muss Ihnen sagen, dass ich mich schon \u00fcber die Art \nund Weise einiger Ihrer Fragestellungen etwas ge\u00e4rgert \nhabe. Es sind zum Teil keine Fragestellungen, sondern \nUnterstellungen. Ich gebe Ihnen ein Beispiel zur Frage 8. \nSie beginnt mit den einleitenden Frageworten \u201eWodurch \nl\u00e4sst sich rechtfertigen, \u2026\u201c. Dann wird ein Sachverhalt \ndargestellt und hinterfragt, der so einfach nicht zutreffend \nist. \n\nEin weiteres Beispiel, das ich hier nennen will. Sie haben \ndie Mitwirkung zum Beispiel des Naturschutzbeirates \nhinterfragt. Sie selbst sitzen ja auch im Naturschutzbeirat. \nDiese Frage d\u00fcrfte f\u00fcr Sie eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig sein. Sie \nhaben in der Beziehung auch das Heft des Handelns in der \nHand, wenn es darum geht, bestimmte Dinge auf die \nTagesordnung zu setzen. Wieso hinterfragen Sie dann, \nwas dort auf der Tagesordnung war? Das ist mir ein \nbisschen schleierhaft. \n\nVielleicht noch ein Hinweis: Wenn Sie sich die Einladung \nzum n\u00e4chsten Landesnaturschutzbeirat angeschaut haben, \ndann steht dort explizit die Aufforderung drin, selbst aktiv \nThemen einzubringen. \n\n 8701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nUnd noch ein kleiner Tipp: Der Termin f\u00fcr diese Sache ist \nmorgen. \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich insgesamt nicht, dass Sie die M\u00f6g-\nlichkeit einer Gro\u00dfen Anfrage nicht nutzen sollen. Im \nGegenteil. Eine Gro\u00dfe Anfrage ist ein wichtiges parla-\nmentarisches Instrument, das sowohl der Kontrolle der \nRegierung als auch der Information der \u00d6ffentlichkeit \ndient. Aber es macht schon einen Unterschied \u2013 wie ich es \ngerade dargestellt habe \u2013, wie die Fragen gestellt werden \nund ob Sie bewusst unzutreffende Sachverhalte unterstel-\nlen. \n\nMan hat etwas den Eindruck, als k\u00e4me es Ihnen nur \ndarauf an, die bisherigen Erfolge, die wir auf dem Gebiet \ndes Naturschutzes in Sachsen erreicht haben, zu negieren. \nSicher ist nicht alles in Butter. Da pflichte ich meinem \nKollegen Mannsfeld bei, der hier sehr ausf\u00fchrlich und \nsehr kritisch die Situation des Naturschutzes in Sachsen \ndargestellt hat. \n\nMan muss aber auch anerkennen, welch erheblicher \nArbeitsaufwand zum Beispiel mit der Erarbeitung von \nManagementpl\u00e4nen verbunden ist. Wir hatten dazu auch \nim Jahre 2006 eine Debatte, die auf einen Antrag der \nKoalitionsfraktionen zur\u00fcckging. Sie wissen, dass es eines \nerheblichen Arbeits- und Organisationsaufwandes bedarf, \ndas Ziel, die Managementpl\u00e4ne bis Ende dieses Jahres \nabzuschlie\u00dfen, zu erreichen. Sie haben sogar bezweifelt, \ndass das \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, Frau Kagelmann. \n\nManagementpl\u00e4ne kann man aber nicht vom Schreibtisch \naus diktieren. Hier muss man die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \nund selbstverst\u00e4ndlich auch die Grundst\u00fccksnutzer mit ins \nBoot holen. Dieser Prozess ist nat\u00fcrlich nicht von einem \nTag auf den anderen zu leisten. \n\nWenn Sie in Bezug auf die Managementpl\u00e4ne die Zahlen \nvergleichen \u2013 das hat Prof. Mannsfeld bereits getan, und \ndem kann ich nur beipflichten \u2013, dann werden Sie wesent-\nliche Fortschritte im Bearbeitungsstand erkennen, wenn \nSie nicht absichtlich davor die Augen verschlie\u00dfen. \n\nIch selbst bin zuversichtlich, dass wir unser Ziel, die \ns\u00e4chsischen Gebiete bis Ende 2010 als besondere Schutz-\ngebiete auszuweisen, erreichen werden. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich \nf\u00fcr meine Fraktion nachdr\u00fccklich darauf verweisen, dass \nes uns bei der Umsetzung der FFH-Richtlinien und der \nSchaffung des Netzes \u201eNatura 2000\u201c nicht allein um die \nformale Umsetzung europ\u00e4ischen und bundesdeutschen \nRechts geht, sondern vor allem um den Schutz, den Erhalt \nund die langfristige Sicherung des s\u00e4chsischen Naturerbes \n\nals wichtige nat\u00fcrliche Lebensgrundlage f\u00fcr die B\u00fcrger \nim Freistaat Sachsen. \n\nEs ist wohl unbestreitbar, dass wir einen besseren, also \nweitgehenden Biotop- und Artenschutz f\u00fcr gef\u00e4hrdete \nPflanzen- und Tierarten ben\u00f6tigen als bisher. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?!) \n\nDie st\u00e4ndig l\u00e4nger werdende Rote Liste und der fortlau-\nfende Verlust der biologischen Vielfalt in Deutschland \ngeben dazu Anlass genug. Eines der wichtigsten Instru-\nmente ist dabei die Realisierung der Natura-2000-\nKonzeption mit der Ausweitung und Sicherung der FFH-\nGebiete. \n\nAngesichts unserer grunds\u00e4tzlichen Haltung zu Vorgaben \nder EU wird Sie unsere Position m\u00f6glicherweise etwas \nverwundern. Aber ich m\u00f6chte betonen, dass wir positiven \nDingen wie in diesem Fall positiv gegen\u00fcberstehen. \n\nBezugnehmend auf den Schutz von Arten und Lebens-\nr\u00e4umen w\u00fcrden wir in einer rein nationalen Gesetzgebung \n\u00e4hnliche Regelungen verankern. Betrachtet man aber die \nUmsetzung der FFH-Richtlinien in Sachsen und die \ndiesbez\u00fcglichen Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung, so \nentsteht der Eindruck, dass in Sachsen nur die Initiativen \nergriffen werden, zu denen man unausweichlich unter \nAndrohung von Sanktionen gezwungen wird. Dazu haben \ndie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage und die Antworten der \nFachressorts wieder einmal einen deutlichen Beweis \nerbracht. \n\nIn der j\u00fcngsten Vergangenheit kann der Freistaat Sachsen \nin Sachen Naturschutz bereits auf eine Reihe von Fristver-\nletzungen und Vers\u00e4umnissen zur\u00fcckblicken. Begonnen \nhat die Pannenserie bereits mit dem Verzug bei den \nMeldungen der FFH- und Vogelschutzgebiete, die zu sp\u00e4t \nund ohne ausreichende fachliche Beurteilung sowie in \ngeringer Zahl erfolgt war, sodass umfangreiche Nachmel-\ndungen notwendig wurden. Weiter ging es mit der unzu-\nreichenden Sicherung der gemeldeten Vogelschutzgebiete, \nwobei durch Sanktionen gegen Deutschland nur die \nbehelfsweise einstweilige Sicherstellung im Naturschutz-\ngesetz verhindert werden konnte. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nHinzu kommt dann auch noch, dass das novellierte \nBundesnaturschutzgesetz erst mit zwei Jahren Versp\u00e4tung \nin Landesrecht umgesetzt wurde. So viel zur Ernsthaftig-\nkeit der s\u00e4chsischen Naturschutzpolitik. Ich m\u00f6chte es an \ndieser Stelle wiederholen: Es geht nicht allein um die \nformale Umsetzung irgendeines Rechtes, sondern es geht \num den Schutz des s\u00e4chsischen Naturschutzerbes als \nwichtige nat\u00fcrliche Lebensgrundlage f\u00fcr die B\u00fcrger im \nFreistaat Sachsen. \n\nAngesichts der Pannen in der Vergangenheit h\u00e4tte es dem \nFreistaat Sachsen gut zu Gesicht gestanden, wenn wenigs-\ntens der Schutz der FFH-Gebiete reibungslos und fristge-\nrecht erfolgt w\u00e4re. Man braucht aber kein Prophet zu sein, \num schon jetzt absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, dass der Freistaat \nohne einen radikalen Kurswechsel auch hierbei wieder \n\n 8702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nversagen wird. Ich kann den Herrn Minister an dieser \nStelle schon allein im Interesse des Naturschutzes nur \ndringend auffordern, k\u00fcnftig mit etwas mehr Nachdruck \nzu Werke zu gehen, als dies in der Vergangenheit der Fall \nwar, und endlich z\u00fcgig die Unterschutzstellung gemelde-\nter FFH-Gebiete voranzubringen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Insgesamt 270 Fauna-Flora-\nHabitat-Gebiete wurden von der Staatsregierung f\u00fcr das \nEurop\u00e4ische \u00f6kologische Netz \u201eNatura 2000\u201c angemeldet. \n\u00dcber die Zur\u00fcckhaltung der Staatsregierung in Bezug auf \ndie Meldung einer hinreichenden Anzahl der Gebiete \nwurde im Plenum schon mehrmals diskutiert. Aufgrund \nder versp\u00e4teten Mitteilungen an die Kommission soll sich \ndie Sicherung dieser Gebiete nun bis zum Jahre 2010 \nhinziehen. Inzwischen liegt der Schwerpunkt darauf, \neinerseits f\u00fcr die Gebiete die erforderliche Rechtssicher-\nheit zu schaffen und den Zustand der dort vorhandenen \ngesch\u00fctzten Arten zu erhalten, wiederherzustellen und zu \nverbessern, und andererseits andere EU-F\u00f6rdermittel nicht \nzu gef\u00e4hrden. \n\nNun kann man sich \u00fcber den Sinn der einen oder anderen \nGebietsausweisung sachlich streiten. Was aber gar nicht \ngeht, ist, die EU-F\u00f6rderungen aufs Spiel zu setzen. \nSollten wiederum die Fristen \u00fcberschritten werden, droht \nn\u00e4mlich ein F\u00f6rderstopp. \n\nEines ist aus der Gro\u00dfen Anfrage der Linksfraktion \ndeutlich geworden: Von der schnellen Truppe ist diese \nStaatsregierung nicht. Das ist das Problem dieser Koaliti-\non. Sie hat vielleicht verwechselt, den Druck, den die EU \ndiesbez\u00fcglich gefordert hat, als Anpressdruck zu werten, \nund diesen genutzt, um in der Ackerfurche zu lesen und \nnichts zu tun. Wohlgemerkt, wir stimmen nicht allen \n270 Vorschl\u00e4gen inhaltlich zu, aber diese \u2013 ich sagte es \neingangs schon \u2013 Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung kritisie-\nren wir auch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuf die Frage, wie die bisherige Wirkung des \u00f6kologi-\nschen Netzes \u201eNatura 2000\u201c in Sachsen f\u00fcr den Erhalt der \nArtenlebensr\u00e4ume und f\u00fcr den Biotopverbund beurteilt \nwird, gibt es nur den lapidaren Hinweis: Na ja, nichts \nGenaues wei\u00df man nicht. Man habe keine verwertbaren \nErgebnisse; vielleicht mit dem kommenden Bericht gegen \nEnde des Jahres 2012. \n\nAufgrund meiner begrenzten Redezeit kann ich nicht auf \nalle 63 Fragen eingehen und m\u00f6chte zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag sprechen. Sehr geehrte Damen und Herren der \nLinksfraktion! F\u00fcr alles k\u00f6nnen Sie die Staatsregierung \naber nicht verantwortlich machen. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion: Oh doch!) \n\n\u2013 Nein! \u2013 Ihre Fragen, die auf die Novellierung des \nBundesnaturschutzgesetzes abzielen, sind unsinnig, denn \ndie vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof ger\u00fcgte fehlerhafte \nUmsetzung der FFH-Richtlinie ist nationales Recht und \nausschlie\u00dflich Sache des Bundes. \n\nRecht haben Sie mit der Beurteilung, dass es schwer \nwerden wird, zeitgerecht bis zum Jahre 2010 alle \n270 Meldungspl\u00e4ne zu erarbeiten. W\u00e4re die Kritik der \nLinksfraktion bei den offensichtlichen Vers\u00e4umnissen \ngeblieben, h\u00e4tten wir Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nstimmen k\u00f6nnen. Wir haben allerdings einige Probleme \nmit Ihrem Antrag. Sie gehen davon aus, dass der GVO-\nAnbau im Bereich von Schutzgebieten irgendwann \nverboten wird. Wir sehen das nicht so. Wenn nach Ihrer \nEinsch\u00e4tzung ein gr\u00f6\u00dferer Mindestabstand zu den \nSchutzgebieten vonn\u00f6ten w\u00e4re, dann frage ich Sie nach \nden wissenschaftlichen Studien, die dieses Ma\u00df, einen \nAbstand von 800 Metern einzuhalten, belegen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIhre Forderung ist nicht begr\u00fcndet und aus einer Vermu-\ntung gleich eine Rechtsverordnung zimmern zu wollen, \nwundert mich schon. Auch Ihre Phobie zu genver\u00e4nderten \nProdukten scheint mir bei fast jedem Antrag durchzu-\nschlagen. Und wie Sie mit dem Entschlie\u00dfungsantrag \nversuchen, dieses Thema hier unterzuwursteln, hat mich \nschon sehr verwundert. Nat\u00fcrlich darf auch die Kormo-\nranproblematik bei diesem Entschlie\u00dfungsantrag nicht \nfehlen. Die Kritik am Schneckentempo der Staatsregie-\nrung teilen wir ausdr\u00fccklich, aber nur dort, wo sie berech-\ntigt ist. Aufgrund der von Ihnen gezogenen Schl\u00fcsse \nm\u00fcssen wir Ihren Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi spricht \nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach dem \nletzten Beitrag m\u00f6chte ich die Debatte wieder auf eine \nfachliche Ebene zur\u00fcckf\u00fchren, auf der sie bisher dan-\nkenswerterweise gef\u00fchrt wurde. \n\nWir debattieren heute \u00fcber den Umsetzungsstand der \nFFH-Richtlinie aus dem Jahre 1992 im Freistaat Sachsen. \nIch denke, auch wenn in diesem Haus schon viele Anfra-\ngen gestellt und manche Debatten dazu gef\u00fchrt worden \nsind, ist es durchaus berechtigt, dass die Linksfraktion das \nin Form einer Gro\u00dfen Anfrage heute noch einmal auf die \nTagesordnung gesetzt hat. \n\nEs ist aber aus meiner Sicht nicht zu verkennen, dass \nnunmehr der Arbeitsfortschritt bei den FFH-Manage-\nmentpl\u00e4nen durchaus zufriedenstellend ist, sodass man \ndoch den Eindruck haben kann, dass es in der jetzt vorge-\nsehenen Zeit abgeschlossen werden kann. Herr \nProf. Mannsfeld hat die neuen Zahlen, die wir am 4. April \nvon Herrn Prof. Biele auf der Tagung geh\u00f6rt haben, \n\n 8703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ngenannt. Aber das ist nicht das Hauptproblem, das wir bei \nder Frage der FFH-Gebiete zu er\u00f6rtern haben. Die Frage, \ndie wir uns zu stellen haben, ist: Was bringen uns diese \nManagementpl\u00e4ne? Bringen sie uns tats\u00e4chlich einen \nFortschritt f\u00fcr die Naturbewahrung oder wo liegen die \nProbleme? \n\nIch bin Herrn Prof. Mannsfeld au\u00dferordentlich dankbar, \ndass er das Artensterben nicht mehr geleugnet hat und die \nrichtigen Schlussfolgerungen \u2013 wenigstens ansatzweise \u2013 \nbenannt hat. Er hat von einer besseren Verzahnung mit \nden Nutzungsinteressen insbesondere der Land- und \nForstwirtschaft gesprochen. Genau dort liegt der Hase im \nPfeffer. Ich f\u00fchle mich in meinem gestrigen Redebeitrag \nbest\u00e4tigt, in dem ich das auch ausgef\u00fchrt habe. \n\nNur \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, hier trennen sich unsere \nWege \u2013, wenn Sie glauben, Sie k\u00f6nnten diese richtigen \nZiele mit Appellen erreichen, dann ist das zu wenig. Wir \nm\u00fcssen klar Ross und Reiter nennen und sagen, woran es \nliegt, dass wir dort nicht vorw\u00e4rtsgekommen sind. Dabei \nm\u00fcssen wir auf die lange und durchaus leidvolle Ge-\nschichte der FFH-Planungen und -Ausweisungen in \nSachsen zur\u00fcckblicken. Wer das tut, der wei\u00df, dass die \noffizielle Politik des Freistaates keineswegs auf die \nHerstellung eines koh\u00e4renten Netzes \u201eNatura 2000\u201c \ngerichtet war und ist, sondern \u2013 das sage ich ganz bewusst \n\u2013 auf die Kleinmahlung dieser hervorragenden Schutz-\nidee. \n\nDie Philosophie des Freistaates ist es doch: Naturschutz \ndarf keinesfalls Bauvorhaben oder die sogenannte ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Landwirtschaft hemmen. Das hat nachteili-\nge Folgen f\u00fcr die Naturbewahrung. Die Staatsregierung \nbest\u00e4tigt in der Antwort zu Frage 17 ausdr\u00fccklich, dass \ndie Meldung der Gebiete bisher keine bewahrende Wir-\nkung hatte. \n\nDann wird auf die ausstehenden Berichte im Jahre 2012 \nBezug genommen. \n\n\u201eNatura 2000\u201c ist also selbst nach Aussage der Staatsre-\ngierung bisher kein Beitrag zum Stopp des Artensterbens \nbis zum Jahre 2010, die wir nach der Biodiversit\u00e4tskon-\nvention erreichen sollen, aber bis zum Jahre 2010 nicht \nmehr erreichen k\u00f6nnen. Trotzdem m\u00fcssen wir dieses Ziel \nhochhalten. \n\nWas sind denn nun die Techniken der Zerst\u00f6rung dieser \nhervorragenden Schutzidee im Freistaat Sachsen? Erstens. \nMan weist geeignete Gebiete erst gar nicht aus. Ich \nerinnere an das Vogelschutzgebiet Oelsen am Erzgebirgs-\nkamm, das wegen der A 17 in den Neunzigerjahren nicht \nausgewiesen wurde. Dazu gab es eine Klage. Ich erinnere \nan das FFH-Gebiet Elbtal auf dem gesamten Gebiet des \nFreistaates, das eine L\u00fccke von wenigen 100 Metern \naufweist, und zwar ausgerechnet am Bauplatz der ber\u00fcch-\ntigten Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, dem Denkmal der Ignoranz \nzweier gewesener Ministerpr\u00e4sidenten. Der neue Land-\nwirtschaftsminister W\u00f6ller hat die Stirn, mir zu antworten, \nund zwar noch im M\u00e4rz, das sei naturschutzfachlich \nrichtig. Ich meine, meine Damen und Herren, das kom-\nmentiert sich selbst \u2013 zumindest f\u00fcr die Personen, die sich \n\num den Naturschutz bem\u00fchen und ein Grundma\u00df an \nKenntnissen dazu haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Man verleiht den FFH-Gebieten erst gar keinen \nSchutzstatus. Ich war ja durchaus positiv \u00fcberrascht, in \nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage zu lesen, dass immer-\nhin zwei der 270 FFH-Gebiete jetzt als Naturschutzgebie-\nte neu ausgewiesen wurden. Meine Damen und Herren, \nHerr Staatsminister, ich gratuliere Ihnen herzlich! Ich \nh\u00e4tte damit gerechnet, dass \u00fcberhaupt keine Ausweisun-\ngen stattgefunden h\u00e4tten; denn das ist ja die erkl\u00e4rte \nPolitik des Freistaates Sachsen, wie man in der Novelle \ndes Naturschutzgesetzes nachlesen kann, das wir vor \neinem Jahr verabschiedet haben. \n\nHerr Prof. Mannsfeld hat dann auf die Grundschutznovel-\nle des Jahres 2005 hier in diesem Landtag hingewiesen. \nAber er hat dabei nicht die Wahrheit gesagt; denn wie \nman in der Begr\u00fcndung des Koalitionsentwurfes zu \ndiesem Gesetz nachlesen kann, ist das Ziel keineswegs \nder Naturschutz gewesen, sondern es wird nur die Absen-\nkung des Schutzniveaus erm\u00f6glicht. Sie wissen, nicht \nausgewiesene und nicht mit einem Grundschutz versehene \nVogelschutzgebiete haben eben einen h\u00f6heren Schutzsta-\ntus. \n\nWas macht der Freistaat? Er weist ihnen einen sogenann-\nten Grundschutz zu, der in der Sache v\u00f6llig leer ist, um \ndie Stra\u00dfenbauten, die im Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich \nbenannt werden, \u201edurchzupr\u00fcgeln\u201c. Ich sage nur: B178, \nFrau Kagelmann; das Thema kennen wir \u2013 die Schutzge-\nbiete um Wei\u00dfenberg. Also, Herr Prof. Mannsfeld, dort \nw\u00e4re etwas mehr Ehrlichkeit durchaus angemessen. \n\nAu\u00dferdem ist bereits die Frage der Ausweisung bis 2010 \nangesprochen worden. Meine Damen und Herren, ich \nhabe es schon oft gesagt und sage es auch hier gern noch \neinmal: Das ist schlicht und ergreifend EU-rechtswidrig. \nDie Richtlinie ist aus dem Jahr 1992, und sie hat einen \nfesten Zeitplan vorgesehen. Deutschland hat diesen \nZeitplan nicht eingehalten, und es war die Rede davon, \ndass sechs Jahre nach dem Abschluss der Meldungen und \nAusweisungen nat\u00fcrlich die Mitgliedsstaaten den Schutz-\nstatus ausweisen sollen. Wenn nun die Bundesrepublik \nDeutschland und der Freistaat Sachsen diese Frist nicht \neingehalten haben, dann hei\u00dft das keinesfalls, dass die \nsechs Jahre draufkommen. Genau das behaupten Sie aber, \nund genau das haben Sie in das Naturschutzgesetz hinein-\ngeschrieben. Deshalb sage ich Ihnen: Ich bin sicher, 2010 \nwird dieser Regierung, wenn sie dann \u2013 leider! \u2013 immer \nnoch im Amt ist, wieder irgendetwas einfallen, mit dem \nsie die Ausweisung weiter hinausschieben kann. \n\nDie EU stellt \u00fcber den ELER, kofinanziert durch den \nFreistaat, F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Biotoppflege zur Verf\u00fc-\ngung. Doch leider ist die F\u00f6rderung ungeeignet oder wird \nverschleppt. Die Beantragung von F\u00f6rdermitteln \u00fcber das \nProgramm AUW ist f\u00fcr den Naturschutz aufgrund ihrer \nUnbeweglichkeit f\u00fcr naturschutzgerechte Pflege nicht \ngeeignet und f\u00fcr viele Landwirte unattraktiv. Im \u00dcbrigen \n\n 8704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nbezweifle ich ausdr\u00fccklich nochmals die Wirksamkeit der \nAUW f\u00fcr den Naturschutz, Herr Prof. Mannsfeld. Die \nAntwort auf Frage 55 der Gro\u00dfen Anfrage sagt ausdr\u00fcck-\nlich, dass \u00fcber das Fachrecht hinaus keine Zusatzkriterien \ndaf\u00fcr verlangt werden. Es ist aber gerade die sogenannte \ngute fachliche Praxis des Fachrechtes, das die Zerst\u00f6rung \nder traditionellen Agrarkulturlandschaft zul\u00e4sst. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion erreichen \nimmer wieder Beschwerden von Umweltgruppen, dass \nFFH- oder Vogelschutzgebiete durch Infrastrukturma\u00df-\nnahmen oder falsche Fl\u00e4chenbewirtschaftung gesch\u00e4digt \nwerden. Ich m\u00f6chte dies mit einigen Beispielen unterset-\nzen. Bezeichnenderweise taucht nur einer der von mir \nbeschriebenen F\u00e4lle auch in der Tabelle zur Gro\u00dfen \nAnfrage als Versto\u00df gegen FFH-Gebiete auf, zum Beispiel \ndas FFH-Gebiet Leipziger Auwald. Im Winter 2007/2008 \nfielen hier auch alte B\u00e4ume der S\u00e4ge zum Opfer. Das \nUnterholz und der Auenboden wurden beim Abtransport \u2013 \nnat\u00fcrlich mit schwerem Ger\u00e4t \u2013 erheblich gesch\u00e4digt. \nZum Beispiel Flo\u00dfgraben dortselbst: Hier wurden unter \ndem Vorwand der Gew\u00e4sserunterhaltung \u2013 das Thema \nkennen wir \u2013 gro\u00dffl\u00e4chig Geh\u00f6lze beseitigt und der \nWasserstand abgesenkt. Dies f\u00fchrte zu einer Gef\u00e4hrdung \nder Lebensr\u00e4ume vieler gesch\u00fctzter Tier- und Pflanzenar-\nten. Doch damit nicht genug. Jetzt plant die Stadt Leipzig \nnach unserer Information, auch noch den Graben zu \nbefestigen und einen M\u00e4ander zu durchstechen. \n\nBeispiel zwei: Eschefelder Teiche. Es kommt \u00fcberhaupt \nsehr oft zu Konflikten in Teichgebieten. Der Bereich \nNaturschutz/Fischerei ist ja konfliktbeladen, und leider \nwird allzu oft dem Anliegen der Fischerei nachgegeben. \nSo vers\u00e4umte der Freistaat Sachsen seine Unterhaltungs-\npflicht im FFH- und SPA-Gebiet Eschefelder Teiche. \n\nIn den Jahren 2006 und 2007 blieb durch eine schadhafte \nWasserversorgung ein Teil der Teiche trocken. Schwarz-\nhalstaucher wie auch Lachm\u00f6wen konnten nicht br\u00fcten. \nOder nehmen wir das FFH- und SPA-Gebiet Dubinger \nMoor im Kreis Kamenz, ein landesweit bekannter Brut-\nplatz f\u00fcr die Rohrdommel und Lebensraum f\u00fcr die stark \ngef\u00e4hrdete Rotbachunke. Au\u00dferdem z\u00e4hlt das Moor zum \ngr\u00f6\u00dften Kranichrastplatz Sachsens. Entlandungen und \ngro\u00dffl\u00e4chige R\u00f6hrichtbeseitigungen f\u00fchrten hier zu \nSch\u00e4digungen f\u00fcr die erforderlichen Biotope. Der Bestand \nder Gro\u00dfen Rohrdommel ist gesunken. \n\nOder das einzige Beispiel, das der Staatsminister in seiner \nAntwort auf unsere Anfrage auff\u00fchrt, das ber\u00fchmte FFH-\nGebiet Syrau-Kauschwitzer Heide bei Plauen im Vogt-\nland: Hier hat der Arbeitgeber des Gebietes zu Zwecken \nder Jagd \u2013 n\u00e4mlich seiner eigenen \u2013 Wege planiert und \naufgeschottert und Entw\u00e4sserungsgr\u00e4ben gezogen. Die \nStadtverwaltung Plauen deckt de facto dieses Vorgehen, \nweil der Eigent\u00fcmer ein wichtiger Eigent\u00fcmer ist; und, \nmeine Damen und Herren, das SMUL ist zwar nach \nmehreren Jahren eingeschritten \u2013 was ich ausdr\u00fccklich \nw\u00fcrdige, wie auch aus den Antworten auf meine Kleine \nAnfrage hervorgeht \u2013; doch l\u00e4sst es sich offensichtlich die \nVerz\u00f6gerungstaktik der Stadtverwaltung Plauen weiter \n\ngefallen, die unter dem Vorwand eines laufenden Bauge-\nnehmigungsverfahrens gegen diese sach- und FFH-\nwidrigen Eingriffe seit Jahren schlicht und ergreifend \nnichts tut. \n\nF\u00fcnftes Beispiel: Im FFH-Gebiet P\u00f6hnitztal erregt die \nErweiterung der Bundesstra\u00dfe 180 \u00c4rger. Sie tangiert das \nFFH-Gebiet s\u00fcdlich von Chemnitz und nimmt einen Teil \nvon diesem in Anspruch. Besonders \u00e4rgert die lokalen \nNatursch\u00fctzer, dass die Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnah-\nmen nicht an Ort und Stelle realisiert werden sollen. Die \nOrtsumgehung der B173 soll quer durch das FFH-Gebiet \nFl\u00f6hatal gehen und es zerschneiden. Der BUND und die \nGr\u00fcne Liga haben deshalb Klage eingereicht. \n\nIch m\u00f6chte noch das Konfliktfeld Hochwasserschutz und \n\u201eNatura 2000\u201c ansprechen. Manche Ma\u00dfnahmen versto-\n\u00dfen eindeutig gegen die Ziele von \u201eNatura 2000\u201c, wie \nzum Beispiel der Erhalt und die Wiederherstellung der \nnat\u00fcrlichen Flie\u00dfgew\u00e4sserdynamik \u2013 ein h\u00e4ufig formulier-\ntes Erhaltungsziel in FFH-Gebieten. Ein aktuelles, \nschlechtes Beispiel daf\u00fcr ist die Uferversteinerung des \nP\u00f6hlbaches \u2013 eigentlich ein Wiesenbach oberhalb von \nB\u00e4renstein im Erzgebirge. \n\nMeine Vorrednerin hat sich bereits zu Fragen der Gen-\ntechnik sowie \u201eNatura 2000\u201c und MON 810 ge\u00e4u\u00dfert. \n\nHerr G\u00fcnther von der FDP, der ja immer durch seine \nausnehmende Sachkenntnis gl\u00e4nzt, hat nach der Studie \ngefragt, die die 800 Meter begr\u00fcnden w\u00fcrde. Wenn er der \nDebatte im letzten Plenum gelauscht h\u00e4tte \u2013 was er \noffensichtlich nicht getan hat \u2013, dann w\u00fcsste er, dass ich \nbereits in dieser Debatte die Studie des Landesamtes f\u00fcr \nUmwelt in Brandenburg vom November 2007 genannt \nhabe, die genau dies ausgewiesen und erhoben hat und die \nGrundlage f\u00fcr den entsprechenden Erlass in Brandenburg \nwar. Also, mein lieber Herr G\u00fcnther, die Frage ist wissen-\nschaftlich gekl\u00e4rt. Von daher brauchen Sie sich hier nicht \nweiter aufzuregen. \n\nDas Problem hat der Herr Staatsminister jedoch ebenfalls \nnicht erkannt. Er hat auf die Frage 52 geantwortet, die \nWissenschaft sei noch im Fluss. Nun sei ihm zugestanden, \ndie Antwort war im Oktober und die Studie ist vom \nNovember, das hei\u00dft, sie kam einen Monat sp\u00e4ter. Aber \nwenigstens jetzt hat er bessere Erkenntnisse und kann \ndeshalb den Schutzabstand regeln. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf die Frage 56 eingehen, \nin der der europ\u00e4ische Brutvogelindikator CMEF ange-\nsprochen worden ist. Es ist durchaus richtig, was darauf \ngeantwortet wurde: dass er f\u00fcr Sachsen nur mit Ein-\nschr\u00e4nkungen zu gebrauchen ist, da drei der 15 Indikator-\nvogelarten eben hier nicht br\u00fcten und weitere zwei Arten \nnicht so recht als Indikator f\u00fcr die Feldflur in Sachsen \ngeeignet sind. Aber ich frage mich: Warum ist dieser \ns\u00e4chsische Indikator immer noch erst in Vorbereitung? \nDenn die ELER-F\u00f6rderperiode hat bereits 2007 begon-\nnen. \n\nEbenfalls m\u00f6chte ich Kritik an der Antwort auf Frage 59 \n\u00fcben. Wie bereits des \u00d6fteren \u2013 mittlerweile einvernehm-\n\n 8705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nlich \u2013 endg\u00fcltig festgestellt, sind die V\u00f6gel der Agrarland-\nschaft sehr stark bedroht. Darauf weist die Datenanalyse \nim Entwicklungsprogramm im l\u00e4ndlichen Raum, EPLR, \nausdr\u00fccklich hin. Dies belegen auch \u2013 ebenfalls schon oft \nvorgef\u00fchrt \u2013 die Datenanalysen vom Verband S\u00e4chsischer \nOrnithologen, VSO, vom Dachverband Deutscher Avifau-\nnisten, DDA, sowie von Birdlife International. \n\nIch kann an den aktuellen Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung \nnicht erkennen, dass etwas Entscheidendes zum Stopp des \nArtensterbens in der Agrarlandschaft getan wird. Ich habe \nSie, Herr Staatsminister, gestern aufgefordert, dazu \nStellung zu nehmen, meinetwegen auch gern im n\u00e4chsten \nPlenum. Leider habe ich von Ihnen keine Antwort erhal-\nten. Ich wiederhole meine Aufforderung. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben mit \ndem Netzwerk \u201eNatura 2000\u201c in Sachsen einen wichtigen \nAnsatz zum Erhalt der Artenvielfalt geschaffen. Doch gibt \nes noch einiges zu tun. Insbesondere m\u00fcssen wir zumin-\ndest mit den gemeldeten FFH- und SPA-Gebieten sorg-\nsamer umgehen und weniger Eingriffe zulassen. Das \nWichtigste w\u00e4re aber vielleicht ein Mentalit\u00e4tswechsel  \nin der Regierung und in der Verwaltung. Herr \nProf. Mannsfeld, ich gebe Ihnen gern recht, dieser Menta-\nlit\u00e4tswechsel muss nat\u00fcrlich auch in der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung Platz greifen. \n\nAber ich denke, das Wichtigste w\u00e4re, wenn diese Regie-\nrung und die ihr unterstehende Verwaltung das Naturerbe \nendlich als Chance und Aufgabe begreifen und nicht mehr \nnur als Belastung empfinden w\u00fcrden, wie es leider im \nAugenblick noch der Fall ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es noch weiteren Redebedarf? \n\u2013 Herr Dr. M\u00fcller von der NPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Das Sachsen betreffende entschei-\ndende Datum f\u00fcr den \u201eNatura 2000\u201c-Prozess war be-\nkanntlich der 7. Dezember 2004, als die EU-Kommission \ndie seitens des Freistaates Sachsen 2003 gemeldeten FFH-\nGebiete ver\u00f6ffentlichte. F\u00fcr den Freistaat Sachsen besteht \ndamit die Verpflichtung, so schnell wie m\u00f6glich, aber \nsp\u00e4testens bis zum 6. Dezember 2010, seine 270 FFH-\nGebiete als besondere Schutzgebiete auszuweisen oder \ngleichwertig zu sch\u00fctzen. \n\nWie bereits gesagt, sollen die Gebiete so schnell wie \nm\u00f6glich rechtlich abgesichert werden. Passiert ist bisher \nfast nichts. Gerade einmal zwei Gebiete wurden unter \nSchutz gestellt, bei dem viel ger\u00fchmten Vertragsnatur-\nschutz komplette Fehlanzeige. Bisher wurde kein einziger \nVertrag zum Schutz der Gebiete abgeschlossen. Wie zum \nHohn wird von der Regierung dazu auch noch auf die \ngesetzlichen Bestimmungen im \u00a7 65 Abs. 6 des Natur-\nschutzgesetzes verwiesen, wonach die Unterschutzstel-\n\nlung der FFH-Gebiete durch Rechtsverordnung erst nach \ndem 1. Januar 2009 m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen und Herren, das war ein Gesetz Ihrer \nRegierungskoalition, hinter dem Sie sich jetzt auch noch \nverstecken wollen, obwohl Sie es selbst beschlossen \nhaben. Wenn wir der derzeitigen Linie der Staatsregierung \nweiter folgen, dann m\u00fcssten im n\u00e4chsten Jahr, beginnend \ninnerhalb des Zeitraumes vom 2. Januar 2009 bis zum \n6. Dezember 2010, die 270 Gebiete rechtlich abgesichert \nwerden. Diese Zeit ist viel zu kurz, denn bisher ist fak-\ntisch nichts geschehen. Hinzu kommt, dass die Beh\u00f6rden \ndurch die Umstrukturierung ohnehin mehr mit sich selbst \nbesch\u00e4ftigt sind, sodass bereits jetzt dringlicher Hand-\nlungsbedarf besteht. \n\nWir haben gerade einmal noch zweieinhalb Jahre Zeit bis \n2010, um die Schutzgebiete zu erkl\u00e4ren. Die Manage-\nmentpl\u00e4ne werden seit 2004 erarbeitet und sollten eigent-\nlich bis 2008 abgeschlossen sein. Darin sind die Erhal-\ntungsziele und Umgrenzungen festgelegt. Man k\u00f6nnte \nproblemlos parallel zur Festsetzung der Managementpl\u00e4-\nne jetzt schon beginnen, die Schutzgebiete festzuschrei-\nben. Die dazu notwendigen Daten liegen vor, und es ist \nnicht einzusehen, warum wir hier bis zum 1. Januar 2009 \nwarten sollen. \n\nIm Zusammenhang mit den sogenannten Management-\npl\u00e4nen m\u00f6chte ich noch auf die v\u00f6llig unzureichende \nBeteiligung der anerkannten Naturschutzvereine bei deren \nErarbeitung hinweisen. Die Managementpl\u00e4ne dienen der \nVorbereitung von Schutzgebietserkl\u00e4rungen. Dabei ist es \nsinnvoll und notwendig, die anerkannten Vereine zu \nbeteiligen. Auf der Regierungsbank wird oft dar\u00fcber \nlamentiert, dass die Naturschutzvereine sehr oft klagen. \nSie klagen aber im Regelfall nur dann, wenn sie nicht \nbeteiligt waren. Bei einer ausreichenden Beteiligung h\u00e4tte \nderen Klage au\u00dferdem keine Aussicht auf Erfolg. Es ist \nalso im Interesse des Freistaates Sachsen, die Vereine zu \nbeteiligen, um Klagen schon im Vorfeld zu vermeiden. In \ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich den Naturschutzver-\neinen und den vielen ehrenamtlichen Naturschutzhelfern \ndie Antwort des Ministers auf die Frage 37 der Gro\u00dfen \nAnfrage als Lekt\u00fcre empfehlen. Ob es dann weniger \nKlagen gibt, werden wir sehen. \n\nIch m\u00f6chte noch die Antwort des Ministers auf die Frage \nansprechen, welcher Schutzgebietskategorie bei der \nUnterschutzstellung der FFH-Gebiete in Sachsen der \nVorzug gegeben wird. Der Staatsminister erkl\u00e4rte dazu, \nder Gesetzgeber sehe daf\u00fcr keine Priorisierung vor. Das \nist zwar sachlich richtig; ich frage aber den Minister, was \ndann eigentlich die Aufgabe seines Hauses ist. Wenn die \nUnterschutzstellung fristgerecht erfolgen soll, dann sollte \nzumindest vorher klar sein, welches Gebiet welchen \nSchutzstatus erhalten soll. Dazu ist bisher keine Aussage \ngetroffen worden. Dies ist ein weiteres Indiz daf\u00fcr, dass \neine formelle Unterschutzstellung durch Verordnung gar \nnicht gewollt ist. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich das Augenmerk aber auch noch \neinmal darauf lenken, dass die Ausweisung von FFH-\n\n 8706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nGebieten f\u00fcr die betroffenen Kommunen ein zweischnei-\ndiges Schwert ist. F\u00fcr sie ist es nat\u00fcrlich positiv, wenn sie \nin einem Gebiet mit einer besonders vielf\u00e4ltigen und \nseltenen Naturausstattung liegen. Selbstverst\u00e4ndlich \nhaben die Kommunen auch erkannt, welche Vorteile eine \nintakte Natur f\u00fcr die Gemeinde, beispielsweise f\u00fcr den \nTourismus, hat. Daher sind sie bestrebt, die Lebensr\u00e4ume \nvon Flora und Fauna zu bewahren. Auf der anderen Seite \nwird die Ausweisung von \u201eNatura 2000\u201c-Gebieten auf \nihrem Gemeindegebiet zu nicht unerheblichen Einschr\u00e4n-\nkungen der Nutzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte hier an das grunds\u00e4tzliche Verschlechterungs-\nverbot, an die obligatorische Durchf\u00fchrung einer Vertr\u00e4g-\nlichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr Projekte oder Pl\u00e4ne erinnern. Die \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten von St\u00e4dten und Gemeinden \nk\u00f6nnen beispielsweise in Bezug auf die Bauleitplanung \nund die Verwirklichung von Stra\u00dfenbauvorhaben emp-\nfindlich gest\u00f6rt oder verz\u00f6gert werden. Oft scheitern die \nVorhaben, weil die Auswirkungen auf ein FFH-Gebiet \nohne Datengrundlage nicht bewertet werden k\u00f6nnen, oder \ndas Risiko eines Versto\u00dfes gegen geltendes Recht muss \nvon den Kommunen in Kauf genommen werden. Gerade \naus diesem Grund ist es notwendig, dass schnellstens \nklare Regelungen f\u00fcr den Schutzstatus der Gebiete ge-\nschaffen werden und die Managementplanung z\u00fcgig zu \nEnde gebracht wird. Damit wird die Planungssicherheit \nf\u00fcr die Kommunen verbessert und letztlich auch deren \nAkzeptanz f\u00fcr das Netz \u201eNatura 2000\u201c gest\u00e4rkt. \n\nIm Namen meiner Fraktion und im Interesse der Natur \nfordere ich den Minister auf, die bisherige Salamitaktik \nbeim Aufbau des \u00f6kologischen Netzes \u201eNatura 2000\u201c zu \nbeenden, damit die Unterschutzstellung der Gebiete z\u00fcgig \nund hoffentlich noch vor dem Jahr 2010 erfolgen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch zu dem \nEntschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion kommen. Wir \nwerden dem Antrag zustimmen; er wird aber grunds\u00e4tz-\nlich an der ganzen Problematik nichts \u00e4ndern. Wir den-\nken, wenn man das Naturschutzgesetz im \u00a7 65 Abs. 6 \nnimmt, ist dieser der bremsende Faktor in dem ganzen \nGeschehen. Meine Fraktion wird im Mai einen Gesetz-\nentwurf vorlegen, um diesen \u00a7 65 Abs. 6 Naturschutzge-\nsetz zu streichen. Dann haben wir wenigstens die Zeit von \nMitte dieses Jahres bis zum 1. Januar 2009 gewonnen, \nwas eine Beschleunigung des gesamten Verfahrens \nbringen kann. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \n\u2013 Herr Staatsminister W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\u201eWenn einer, der mit M\u00fche kaum geklettert ist auf einen \n\nBaum, schon meint, dass er ein Vogel w\u00e4r\u2019, so irrt sich \nder.\u201c \u2013 So weit Wilhelm Busch. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Linksfraktion! \nWenn Sie meinen, allein mit Gro\u00dfen Anfragen den Natur-\nschutz in Sachsen voranzutreiben, so irren Sie sich. Sie \nirren sich ebenso, wenn Sie Erfolg oder Misserfolg beim \nAufbau des Netzes \u201eNatura 2000\u201c allein am Stand der \nAusweisung als besondere Schutzgebiete messen wollen. \nDie Ausweisung von Schutzgebieten ist ein formaler \nRechtsakt. V\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon unterliegen FFH-\nGebiete mit ihrer Meldung automatisch dem Schutzre-\ngime der FFH-Richtlinie. FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung \nund Managementplanung sind seit Jahren erprobte In-\nstrumente, um den Zustand der FFH-Lebensraumtypen \nund -arten zu erhalten und zu verbessern. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion:  \nGestatten Sie eine Zwischenfrage?) \n\n\u2013 Nein. \n\nDiese Vorgaben der FFH-Richtlinie \u2013 ich habe Ihnen auch \nzugeh\u00f6rt, jetzt h\u00f6ren Sie mir bitte zu! \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 haben wir schon fr\u00fchzeitig im S\u00e4chsischen Natur-\nschutzgesetz umgesetzt. Das ist die Voraussetzung f\u00fcr ein \nsachgerechtes Management der Gebiete und die europa-\nrechtskonforme Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit aller Projekte \nund Pl\u00e4ne, die sich auf deren Erhaltungszustand auswir-\nken k\u00f6nnen. \n\nW\u00e4hrend sich das \u00f6kologische Netz \u201eNatura 2000\u201c \neuropaweit gerade im Aufbau befindet, ist die s\u00e4chsische \nFFH- und Vogelschutzgebietsmeldung von der EU-\nKommission als vollst\u00e4ndig und abschlie\u00dfend anerkannt \nworden. Nebenbei gesagt, geh\u00f6rt Sachsen bei den Vogel-\nschutzgebieten zu den wenigen Bundesl\u00e4ndern, die \nvollst\u00e4ndig gemeldet und von der Europ\u00e4ischen Kommis-\nsion gr\u00fcnes Licht erhalten haben. Wir sind daher von dem \nwegen unzureichender Umsetzung der Vogelschutzrichtli-\nnie gegen die Bundesrepublik Deutschland angestrengten \nVertragsverletzungsverfahren nicht ber\u00fchrt. \n\nFFH-Gebiete nehmen etwa 9 % der Landesfl\u00e4che Sach-\nsens ein. Gemeinsam mit den Vogelschutzgebieten um-\nfasst das \u00f6kologische Netz \u201eNatura 2000\u201c beachtliche \n15,9 % der Landesfl\u00e4che, die als Kernst\u00fcck des Schutzge-\nbietssystems zur Sicherung der nat\u00fcrlichen und biologi-\nschen Vielfalt im Freistaat Sachsen beitragen. \u201eNatu-\nra 2000\u201c ist ein grenz\u00fcberschreitendes Netz, dessen \nFunktionsf\u00e4higkeit als \u00fcberregionale Perspektive betrach-\ntet werden muss. Erst im europ\u00e4ischen Verbund k\u00f6nnen \nLebensr\u00e4ume f\u00fcr Pflanzen und Tiere gesichert werden. \nDaher hat jeder Mitgliedsstaat alle sechs Jahre einen \nBericht \u00fcber den Zustand ausgew\u00e4hlter Arten und Lebens-\nr\u00e4ume zu erstellen. \n\nDie Bestandsaufnahme des ersten Berichtes zum Ende des \nletzten Jahres gibt f\u00fcr Sachsen Anlass zu vorsichtigem \nOptimismus, wenn man bedenkt, dass Arten und Lebens-\nr\u00e4ume bewertet wurden, die zum Zeitpunkt des Inkrafttre-\n\n 8707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ntens der FFH-Richtlinie als bedroht eingestuft waren. So \nwird f\u00fcr 27 der 47 s\u00e4chsischen Lebensraumtypen der \nErhaltungszustand derzeit als g\u00fcnstig eingesch\u00e4tzt. Aller-\ndings m\u00fcssen elf Lebensraumtypen als unzureichend und \nsechs als schlecht in ihrem Zustand eingestuft werden. \n\nWir werden daher in unseren Schutzbem\u00fchungen f\u00fcr die \nFFH-Gebiete nicht nachlassen. Mit Stand April 2008 \nliegen f\u00fcr 104 Gebiete best\u00e4tigte Managementpl\u00e4ne vor. \nDas ist also die formale Best\u00e4tigung. Dahinter stecken \nkonkrete, mit den Landnutzern abgestimmte Ma\u00dfnahmen, \num den naturschutzfachlich w\u00fcnschenswerten Zustand \ndieser Fl\u00e4chen zu erhalten. Wir streben an, bis Ende 2010 \ndie Planung f\u00fcr alle 270 FFH-Gebiete abzuschlie\u00dfen. \n\nLassen Sie mich auf die Debatte insofern eingehen, als die \nManagementplanung in zeitlicher Hinsicht ger\u00fcgt worden \nist. Im Jahr 2003 haben wir mit dem Planungsprozess \nbegonnen. Beispielsweise haben Bayern erst 2006 und \nBaden-W\u00fcrttemberg 2005 damit begonnen. Dort liegen \nbis jetzt nur wenige Pl\u00e4ne vor. Sachsen-Anhalt beginnt \nmit der f\u00f6rmlichen Planung erst in diesem Jahr. Meine \nDamen und Herren, das ist eine Leistung aller Beteiligten, \nauch meines Hauses, f\u00fcr die ich ganz herzlich Danke-\nsch\u00f6n sage. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! \u201eNatura 2000\u201c ist kein Selbst-\nzweck. Aufbau und Schutz des europ\u00e4ischen \u00f6kologi-\nschen Netzes dienen dem Erhalt der biologischen Vielfalt. \nAn der Erreichung dieses Zieles \u2013 und nur daran, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, und nicht an Fl\u00e4chen-\nprozenten oder der Anzahl genehmigter bzw. versagter \nEingriffe \u2013 wird die Wirksamkeit dieses Bausteins im \n\u201eInstrumentenmix\u201c des Naturschutzes zu messen sein. \nDer Schutz der biologischen Vielfalt ist neben dem \nKlimaschutz eine tragende S\u00e4ule s\u00e4chsischer Umweltpoli-\ntik. \n\nUm den Artenschwund zu stoppen, haben wir in den \nvergangenen acht Jahren 177 Millionen Euro an Landes-\nmitteln f\u00fcr den Naturschutz ausgegeben. Wir haben davon \nProjekte f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Arten \u2013 zum Beispiel \nf\u00fcr Flussperlmuschel, Lachs und Wei\u00dftanne \u2013 finanziert. \nWir haben Ma\u00dfnahmen zur Pflege und Entwicklung von \nLebensr\u00e4umen wie Bergwiesen, Mooren und Trockenra-\nsen, gef\u00f6rdert. Auch ein artenreicher Wald sorgt f\u00fcr die \nvielf\u00e4ltigen Lebensr\u00e4ume f\u00fcr Tiere und Pflanzen. Daher \nhaben wir mit weiteren 5,1 Millionen Euro im Zeitraum \nvon 2001 bis 2007 private und k\u00f6rperschaftliche Waldbe-\nsitzer beim Umbau des Waldes hin zu einem artenreichen \nMischwald unterst\u00fctzt. \n\nUm die Aufgaben zum Schutz der biologischen Vielfalt \nfortsetzen zu k\u00f6nnen, sind nach derzeitigem Stand weitere \n216 Millionen Euro in den Jahren 2007 bis 2013 vorgese-\nhen. Davon sind allein in der Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches \nErbe\u201c 100 Millionen Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung von Erhal-\ntungs- und Entwicklungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die biologische \nVielfalt reserviert. \n\nF\u00fcr diese Richtlinie k\u00f6nnen seit vorgestern Antr\u00e4ge f\u00fcr \ninvestive Ma\u00dfnahmen des Naturschutzes und der natur-\nschutzbezogenen \u00d6ffentlichkeitsarbeit gestellt werden. \nDie Antragsformulare stehen im Internet. \n\nIch r\u00e4ume ein, dass es richtig ist, Kritik zu \u00fcben. Mir geht \nder Prozess auch nicht schnell genug. Aber sowohl die \nEurop\u00e4ische Union als auch wir sammeln erste Erfahrun-\ngen bei der F\u00f6rderung des Naturschutzes. Wir haben die \nAuflagen der Europ\u00e4ischen Union bei der Mittelverwen-\ndung strikt einzuhalten. Wir bauen ein v\u00f6llig neues IT-\nVerfahren auf. Derzeit befinden wir uns in Konsultation \nmit der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber die EU-rechtliche \nNotifizierung. Meine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen \nsicher sein, dass wir alle Anstrengungen unternehmen, um \ndies so schnell wie m\u00f6glich voranzutreiben. \n\nDer fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfte Teil unserer Biotope wird \u00fcber \ndie Richtlinie Agrar-Umwelt-Ma\u00dfnahmen und Waldmeh-\nrung erhalten. Das sind fast 90 % der geplanten Mittel der \ndurch Naturschutzf\u00f6rderung zu erhaltenden Fl\u00e4chen. Der \nSchwerpunkt liegt bei der Gr\u00fcnlandpflege. Dabei gepfleg-\nte Biotope sind zum Beispiel Flachland- und Bergm\u00e4h-\nwiesen, magere Frischwiesen oder Berg- und Nasswiesen. \n\nKollege Lichdi, es stimmt nicht, was Sie sagen. Gerade \nbei diesen Agrar-Umwelt-Ma\u00dfnahmen achten wir auf \nstrikt einzuhaltende Standards. Die F\u00f6rderung gibt es nur, \nwenn die Ma\u00dfnahmen \u00fcber den Cross-Compliance-\nAnforderungen und der guten fachlichen Praxis liegen. \nAllein im vergangenen Jahr wurden dazu f\u00fcr \n29 000 Hektar Fl\u00e4che freiwillige Verpflichtungen f\u00fcr eine \nnaturschutzgerechte Acker-, Gr\u00fcnland- und Teichbewirt-\nschaftung eingegangen. F\u00fcr 2008 liegen schon jetzt \n600 Anzeigen f\u00fcr F\u00f6rderbegehren vor. Des Weiteren \nbeteiligt sich der Freistaat an Projekten, die von Dritten, \nbeispielsweise vom Bund, finanziert werden. Aktuell sind \ndas das Lausitzer Seenland, die Bergwiesenlandschaft \nOsterzgebirge oder das Presseler Heidewald- und Moor-\ngebiet. \n\nMeine Damen und Herren! Bei der Umsetzung unserer \nMa\u00dfnahmen setzen wir vor allem auf Kooperation und \nFreiwilligkeit. Wir arbeiten mit den Land-, Forst- und \nTeichwirten zusammen; denn nur in dem Umfang, wie es \nuns gelingt, den Konsens mit den Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern \nund Landnutzern zu erreichen, bringen wir den Natur-\nschutz weiter voran. Mit abgestimmten L\u00f6sungen statt \nVer- oder Geboten haben wir gute Erfahrungen gemacht, \nzum Beispiel beim Vertragsnaturschutz oder den FFH-\nManagementpl\u00e4nen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df auch, dass sich viele \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihrer Freizeit freiwillig und \nunentgeltlich f\u00fcr die Sache des Naturschutzes, f\u00fcr die \nheimische Fauna und Flora engagieren, und dies oft seit \nJahrzehnten. Sie verdienen daher unsere Anerkennung \nund unseren Dank, auch in diesem Hohen Haus. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\n 8708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nSie verdienen aber auch unsere Unterst\u00fctzung, die wir im \nRahmen der F\u00f6rderung weiterhin gew\u00e4hren. \n\nDer Schutz der biologischen Vielfalt ist in Sachsen in \nguten H\u00e4nden. Es stehen ausreichende Finanzmittel f\u00fcr \ndie Naturschutzf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung. Wir verf\u00fcgen \n\u00fcber eine Vielzahl ordnungsrechtlicher, administrativer \nund zuwendungsrechtlicher Instrumente. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr \nmich auch das Europ\u00e4ische \u00f6kologische Netz \u201eNatu-\nra 2000\u201c, dessen s\u00e4chsischen Teil wir weiterhin sichern \nwerden. \n\nHoffen wir, dass es uns damit gelingt, dem Artensterben \nentgegenzuwirken; denn die Vielfalt der Pflanzen und \nTiere ist Teil der Sch\u00f6pfung. Sie zu bewahren ist eine \nunserer wichtigsten Aufgaben, der wir uns auch im \nInteresse der k\u00fcnftigen Generationen mit gr\u00f6\u00dftem Enga-\ngement stellen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nIch bitte Sie daher weiterhin um Ihre Unterst\u00fctzung und \nbedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Diskussion. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnschen die \nFraktionen jetzt noch einmal in die Debatte einzusteigen? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, damit \nist die Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage beendet. \n\nEs gibt einen Entschlie\u00dfungsantrag, den wir an dieser \nStelle einbringen und behandeln k\u00f6nnen. Der Entschlie-\n\u00dfungsantrag mit der Drucksachennummer 4/11951 liegt \nIhnen vor. Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Linksfraktion habe ich in meinem ersten \nRedebeitrag im Wesentlichen bereits eingebracht. Ich \nm\u00f6chte deshalb meine Zeit nutzen, kurz auf die Diskussi-\non einzugehen. \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, Sie haben recht. Gro\u00dfe \nAnfragen allein bringen nat\u00fcrlich nicht den Naturschutz \nin Sachsen voran, aber sie machen auf Defizite aufmerk-\nsam. Das ist ihre vornehmliche Aufgabe. Gro\u00dfe Anfragen \nsind nun mal ein wichtiges Mittel der Opposition, um an \nn\u00f6tige Informationen zu kommen. Wenn wir dann an \ndieser Stelle stehen und immer wieder darauf aufmerksam \nmachen, dass die Antworten der Staatsregierung auf \nunsere Gro\u00dfen Anfragen sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lassen, \ndann sollten Sie sich lieber auf diese Kritik konzentrieren. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister W\u00f6ller, den Dank an die ehrenamtli-\nchen Natursch\u00fctzer finden Sie in unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag unter Punkt 3 I. Das sollte vielleicht die \nM\u00f6glichkeit sein, auch f\u00fcr die Kollegen der Koalitions-\nfraktionen, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, wir m\u00fcssen schon sauber trennen. \nSie haben nat\u00fcrlich recht, was die Vogelschutzgebiete \n\nbetrifft. Aber diese waren nicht Gegenstand der Gro\u00dfen \nAnfrage und deshalb auch nicht Gegenstand meiner \nAusf\u00fchrungen. Bei den Zahlen haben Sie berechtigterwei-\nse auch auf Differenzen hingewiesen. Ich habe mich \nallerdings eben auf die Gro\u00dfe Anfrage bezogen. Daher \nr\u00fchren die Zahlen aus der Antwort der Staatsregierung \nvom Dezember 2007. Ich freue mich nat\u00fcrlich, dass es \ninzwischen in der Managementplanung Fortschritte gibt. \nIch teile aber nicht den Optimismus, den auch Kollege \nLichdi hier an den Tag gelegt hat, dass damit alle Proble-\nme vom Tisch w\u00e4ren. \n\nZum Bericht der EU-Kommission, den Sie angesprochen \nhaben, Herr Prof. Mannsfeld. Auf diesen Widerspruch \nhabe ich ja hingewiesen. Dieser Bericht h\u00e4tte aus meiner \nSicht Grundlage der Bewertung \u00fcber die Wirkung des \n\u00f6kologischen Netzes \u201eNatura 2000\u201c sein k\u00f6nnen. Aber in \nFrage 17 der Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nfindet man davon nichts. Genau das habe ich betont. \n\nFrau Deicke, zu Ihnen muss ich unbedingt noch etwas \nsagen, und zwar zum Naturschutzbeirat. Es ist nat\u00fcrlich \nnicht ganz fair: Sie wissen, dass ich erst seit kurzer Zeit \ndem Naturschutzbeirat angeh\u00f6re. Aber lassen wir das \neinmal dahingestellt sein. F\u00fcr Sie gilt auch, was ich \nbereits Prof. W\u00f6ller ans Herz gelegt habe: Gro\u00dfe Anfra-\ngen sind nun einmal recht und billig f\u00fcr die Opposition, \nund Sie k\u00f6nnen es gern uns \u00fcberlassen, wie wir die \nFragen formulieren. Die Fragen sollen provozieren, sie \nsollen auf Defizite aufmerksam machen. Das ist nun \neinmal ihre Aufgabe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber wenn wir schon beim Naturschutzbeirat sind, \nFrau Deicke \u2013 wir haben beide bei der letzten Zusam-\nmenkunft nebeneinander gesessen \u2013: Ist Ihnen entgangen, \ndass gerade das Problem der Klagebefugnis dort eine \nwichtige Rolle gespielt hat? Dort hat n\u00e4mlich der Vertre-\nter des NABU sehr lang und breit auf die fehlende Klage-\nbefugnis der Naturschutzvereine bis zur f\u00f6rmlichen \nRechtssicherung der FFH-Gebiete hingewiesen, dies \nbedauert und die Staatsregierung aufgefordert, deshalb \nt\u00e4tig zu werden. Es verwundert mich dann schon, wenn \nSie hier in dieser Art und Weise auftreten. \n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag, meine Damen und Herren. \nWir haben im ersten Teil des Entschlie\u00dfungsantrages \nlediglich ganz konkrete Fakten beschrieben, wie sie uns \nauch mehrfach von Natursch\u00fctzern vorgetragen wurden. \nIm Abschnitt II haben wir folgerichtig Ma\u00dfnahmen daraus \nabgeleitet, die wir zur Kontrolle des Fortgangs der f\u00f6rmli-\nchen Unterschutzstellung f\u00fcr notwendig erachten. \n\nNoch einmal zur gr\u00fcnen Gentechnik. Herr G\u00fcnther, hier \nwird nichts \u201euntergewurstelt\u201c. Die Position der FDP ist \nbekannt, aber Sie kennen nat\u00fcrlich aus den vergangenen \nDiskussionen auch unsere Position. Herr Lichdi hat das \nrichtig angesprochen. Brandenburg macht es uns vor. Wir \nbrauchen uns keinen Kopf mehr zu machen. Es geht. Wir \nsollten diesem Beispiel einfach folgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 8709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nWenn ich in meinem Einf\u00fchrungsbeitrag f\u00fcr unkonventi-\nonelle L\u00f6sungen pl\u00e4diert habe, so ist mir nat\u00fcrlich nicht \nentgangen, dass f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Naturschutzma\u00df-\nnahmen der Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c eine beihilfe-\nrechtliche Genehmigung durch die EU-Kommission \nerforderlich ist. Aber unkonventionelle L\u00f6sung hei\u00dft eben \nauch, dass die Staatsregierung nach M\u00f6glichkeiten einer \nZwischenfinanzierung suchen muss, denn das Problem ist \nja nicht gerade neu, auch wenn die Richtlinie neu ist. \nDeshalb muss man sich ja ins Zeug legen. Br\u00fcssel ist auch \nnicht unbedingt am anderen Ende der Welt, da kann man \nauch einmal hin. Man muss nicht immer nur den langen \nPostweg benutzen. \n\nWir meinen, es ist dringend erforderlich, dass ein Signal \nausgeht, dass die Mittel f\u00fcr wiederkehrende Pflegema\u00df-\nnahmen jetzt zu flie\u00dfen beginnen; denn wir k\u00f6nnen es \nnat\u00fcrlich nicht den Naturschutzvereinen und Schafhaltern \naufb\u00fcrden, diese Ma\u00dfnahmen vorzufinanzieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktionen haben \nnoch Gelegenheit, dazu Stellung zu nehmen. Herr \nProf. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende einer, wie ich \nfinde, durchaus sinnvollen Debatte \u00fcber ein Problem, das \nuns alle besch\u00e4ftigt, liegt uns jetzt ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag vor, den ich aber im Sinne der hier gef\u00fchrten Debatte \nund der ausgetauschten Argumente weitestgehend f\u00fcr \nverzichtbar halte. \n\nMan kann sich eigentlich nicht hier hinstellen und sagen, \nin dem Abschnitt I teilen wir Fakten mit, denen der \nLandtag nur noch zustimmen muss. Dann muss man \nschon einmal hinterfragen, ob es auch ein Faktum ist, dass \ndie s\u00e4chsische Meldung wirklich hinter den Erwartungen \nzur\u00fcckgeblieben ist. Das hat mit Blick auf die Zeitabl\u00e4ufe \n1998 bis 2002 keinen Sinn. Sachsen hat seine Hausaufga-\nben erf\u00fcllt, ist daf\u00fcr anerkannt worden, selbst wenn der \nProzess nicht einfach war. \n\nDa fordern Sie mich heraus, noch einmal zu sagen, dass \ninsbesondere f\u00fcr die dritte Tranche, die Sachsen geliefert \nhat, noch einmal ein freiwilliges Verfahren, ein Moderati-\nonsverfahren mit den Grundeigent\u00fcmern, Fl\u00e4chennut-\nzungsberechtigten und anderen durchgef\u00fchrt worden ist, \nwas die EU nie vorgesehen hat. Sie hat einfach nur \ngesagt: L\u00e4nder, weist solche Gebiete aus. Das hat nat\u00fcr-\nlich Zeit in Anspruch genommen. Aber das gibt uns auch \ndie Gewissheit, dass diese Ausgrenzung von FFH-\nGebieten im weitestgehenden Kontext mit den Fl\u00e4chen-\nnutzern und Grundeigent\u00fcmern erfolgt ist und wir heute \nweniger \u00c4rger haben. Schauen Sie einmal in andere \ndeutsche Bundesl\u00e4nder, in denen das nicht gemacht \nworden ist. Diese haben jetzt erst den \u00c4rger. Man muss \nhier schon ein kleines St\u00fcck mehr Objektivit\u00e4t hinein-\nbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will noch einmal auf Folgendes hinweisen: Wir haben \njetzt 138 bereits best\u00e4tigte Gebiete bzw. solche, die darauf \nwarten, best\u00e4tigt zu werden. Ich kann Ihnen versichern, \ndass in dem zust\u00e4ndigen Ministerium an der Erarbeitung \nder Grundschutzordnung nach \u00a7 22 Abs. 6 f\u00fcr die bereits \nbest\u00e4tigten Gebiete gearbeitet wird und damit sowohl mit \nden neueren Zahlen zu den Managementpl\u00e4nen als auch \nder langsam anlaufenden Synchronizit\u00e4t zu den daraus \nfolgenden besonderen Unterschutzstellungsverfahren hier \ndie Gewissheit thematisiert werden darf, dass wir unser \nZiel, unsere Auflage bis Ende Dezember 2010 zu errei-\nchen, auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde auch keinem \nEntschlie\u00dfungsantrag zustimmen wollen, der die Dinge \nhinsichtlich Ziffer 3 in Ihrem Abschnitt I doch etwas auf \nden Kopf stellt. Wir sind als Fraktion, als Staatsregierung \nsehr an der Mitarbeit der anerkannten Naturschutzvereine \ninteressiert und haben das in den zur\u00fcckliegenden \n18 Jahren an vielen Punkten gezeigt. Dass es aber ma\u00df-\ngeblich durch die Vereine zustande gekommen ist, dass \nwir 270 Gebiete gemeldet haben, geh\u00f6rt doch wohl in das \nReich der Fabel oder Fantasie, selbst wenn \u2013 das will ich \ngerne zugestehen \u2013 die Kooperation zwischen den Ver-\nb\u00e4nden und den Beh\u00f6rden bei der Bearbeitung nicht \nunbedingt als optimal bezeichnet werden kann. Aber die \ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden hatten schon 1992/1993 Meldun-\ngen vorbereitet, die dann f\u00fcr die ersten gemeldeten \nBereiche auch genutzt werden konnten. Das muss man \nschon einmal anerkennen. \n\n\u00dcber das F\u00f6rderprogrammproblem haben wir heute \ngen\u00fcgend gesprochen. Es gab eine gewisse Bremse, die \njetzt gel\u00f6st ist. Es ist wichtig, dass die Betroffenen dies \nheute aus der Debatte mitnehmen. Angesichts der hier von \nmir genannten Punkte \u2013 ich will ja nicht noch einmal \nzur\u00fcck in die Debatte gehen, wozu es auch noch etwas zu \nsagen gebe \u2013 ist das, was in Ziffer II mit den Zeitpl\u00e4nen \nusw. kommt, wenig hilfreich. Es steht den Antragstellern \nfrei, wenn die Entwicklung so weit vorangegangen ist, \ndass man auch etwas Sinnvolles berichten kann, durch \nAntr\u00e4ge hier die Debatte wieder in das Haus zu holen. \nAuch die Hoffnung, dass die entsprechenden F\u00f6rdermittel \nweiterhin flie\u00dfen und auf diese Weise Naturschutzma\u00df-\nnahmen unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, ist nicht unbedingt in \neinem Entschlie\u00dfungsantrag festzuhalten. \n\nIch empfehle dem Hohen Haus, auf diesen Entschlie-\n\u00dfungsantrag zu verzichten. Die Aussprache hat gen\u00fcgend \nKlarheit zu den Themen gegeben. \n\nIch danke Ihnen nochmals f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Zum Entschlie\u00dfungsantrag I.1: Dort wird im Grunde \neine Bewertung getroffen, dass der eingerichtete Schutz \n\n 8710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nund die effektive Verwaltung hinter den Erfordernissen \nzur\u00fcckbleiben w\u00fcrden. Herr Prof. Mannsfeld hat gesagt, \ndas w\u00e4re nicht so. Ich kann Ihnen da nicht folgen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir Ihnen auch nicht! \u2013 \nWeitere Zurufe) \n\nWenn wir an die Einrichtung denken, dann erinnere ich \nmich \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, das wissen Sie auch sehr \ngut \u2013, dass es beispielsweise mal eine sogenannte Schat-\ntenliste des NABU gab, die durchaus weitergehend war. \nVon daher kann ich der Einsch\u00e4tzung, die in diesem \nAntrag getroffen wird, nicht widersprechen. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass der Schutz aus meiner Sicht im \nAugenblick noch eindeutig hinter den Erfordernissen \nzur\u00fcckbleibt; denn wir haben ja noch keine Ausweisun-\ngen. Wenn Sie hier wortreich dartun \u2013 wie auch der \nMinister \u2013, dass bisher schon alles mit den Landeigent\u00fc-\nmern abgestimmt sei, dann mag das zwar Ihren Vorstel-\nlungen von effektivem Naturschutz entsprechen, doch \nkeineswegs den unsrigen. Vertragsnaturschutz kann ein \nwirksames Mittel zum Schutz sein, ist aber aus unserer \nSicht nicht das erste Mittel der Wahl. Sie setzen aber \ndarauf; von daher bleibt der Schutz eindeutig dahinter \nzur\u00fcck. \n\nIch gestehe Ihnen gern zu, Herr Staatsminister, dass \nandere Bundesl\u00e4nder darin schlechter sind \u2013 das ist auch \nuns bekannt. Das hei\u00dft aber noch lange nicht, dass wir uns \nam letzten Ende der Schlange orientieren; sondern wir \nsollten uns an den Gesetzlichkeiten orientieren, und da \nhaben wir eben einfach die FFH-Richtlinie auch noch \nnicht erf\u00fcllt. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion) \n\nDeswegen halte ich es f\u00fcr zutreffend, was die Linksfrak-\ntion als Entschlie\u00dfungsantrag vorstellt. \n\nEs sind noch einige Dinge darin, die wir durchaus nuan-\nciert anders machen w\u00fcrden. Beispielsweise nehmen Sie \nim Punkt 1.2 die falsche Haltung der Staatsregierung auf, \ndass erst bis Ende 2010 die Ausweisung abgeschlossen \nsein sollte. Meines Erachtens h\u00e4tte das schon im Sommer \n2004 abgeschlossen sein m\u00fcssen. Eigentlich k\u00f6nnte ich \ndem nicht zustimmen, aber im Interesse des Ganzen sehe \nich einmal dar\u00fcber hinweg. Aber ich w\u00fcrde Sie doch \nbitten, nicht einfach die Position der Staatsregierung zu \n\u00fcbernehmen. \n\nDer Minister hat es schon angesprochen, und ich finde es \nauch gut, dass er es bedauert und Fehler einger\u00e4umt hat \nmit der Forderung nach der NE-Richtlinie, also \u201eNationa-\nles Erbe\u201c, die seit 01.01. schon im Internet steht und die \u2013 \nman h\u00f6re und staune \u2013 heute freigeschaltet und mit einer \nPressemitteilung versehen wurde, die Hurra geschrien und \ngesagt hat, alles ist geregelt. Dem ist nat\u00fcrlich nicht so, \nHerr Prof. Mannsfeld, es ist nicht geregelt. \n\nIch darf einmal von Ihrer Internetseite, der des SMUL, \nzitieren. Dort hei\u00dft es beispielsweise: \u201eDie Festkostens\u00e4t-\nze zu den F\u00f6rdergegenst\u00e4nden B1 und B2 der Richtlinie \n\nNE 2007 dienen ausschlie\u00dflich zu Ihrer Information. Bitte \nbeachten Sie, dass eine Antragstellung derzeit noch nicht \nm\u00f6glich ist.\u201c Das ist ein Auszug von ungef\u00e4hr 10 Uhr \nheute Morgen. \n\nSie haben es richtig gemacht, Herr W\u00f6ller: F\u00fcr die in-\nvestiven Ma\u00dfnahmen ist es jetzt m\u00f6glich, die Antragstel-\nlung zu machen. Aber die Ma\u00dfnahmen, auf die es an-\nkommt \u2013 n\u00e4mlich die wiederkehrenden Ma\u00dfnahmen, also \ndie Mahd \u2013, \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion) \n\nsind eben bis zum heutigen Zeitpunkt nicht f\u00f6rderf\u00e4hig; es \nsind keine Antr\u00e4ge zu stellen. \n\nDeswegen ist es einfach nicht richtig, was Sie dem Hohen \nHause erkl\u00e4rt haben, und deswegen ist die entsprechende \nBeschlussfassung in dem Antrag der Linksfraktion drin-\ngend geboten. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich wei\u00df ja, dass Sie in dieser \nFrage t\u00e4tig sind; aber bitte nehmen Sie zur Kenntnis, dass \ngerade f\u00fcr die Mahd, f\u00fcr die wiederkehrenden Ma\u00dfnah-\nmen, der Antrag noch nicht m\u00f6glich ist. Sie wissen \nmindestens so gut wie ich \u2013 wenn nicht besser; davon \ngehe ich einmal aus \u2013, was das bedeutet: n\u00e4mlich dass \ndieses Jahr im Grunde wesentliche Ma\u00dfnahmen nicht \nmehr wirksam stattfinden k\u00f6nnen; und das ist tats\u00e4chlich \neine gro\u00dfe Benachteiligung und ein gro\u00dfer Schaden f\u00fcr \nden Naturschutz in Sachsen wie f\u00fcr diese hoch gelobten \nfreiwilligen Verb\u00e4nde und Naturschutzhelfer. \n\nIch kann den Staatsminister nur dringend auffordern, das \nendlich zu kl\u00e4ren. Wenn Sie darauf verweisen, das sei \nalles mit Br\u00fcssel beihilferechtlich zu kl\u00e4ren gewesen, \ndann m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass Sie diese \nGelder auch aus dem ELER-Programm h\u00e4tten nehmen \nk\u00f6nnen. Sie wollten es aber nicht. Sie h\u00e4tten es viel \nzeitiger kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Nein, stattdessen haben Sie es \nirgendwie verpasst. Da k\u00f6nnen Sie sich jetzt nicht auf \nBr\u00fcssel oder die dortige B\u00fcrokratie herausreden. \n\nAlso: Kl\u00e4ren Sie das m\u00f6glichst schnell, dann tun wir \netwas f\u00fcr den Naturschutz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nMeldungen f\u00fcr eine weitere Aussprache zum Entschlie-\n\u00dfungsantrag feststellen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Wir stimmen ab \n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion in der \nDrucksache 4/11951 und ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich diesen Tagesord-\nnungspunkt beende, wollte ich Sie alle bitten, sich noch \n\n 8711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\neinmal mit der Gesch\u00e4ftsordnung zu befassen und sich zu \nentscheiden, ob Sie zur Debatte oder zum Entschlie-\n\u00dfungsantrag sprechen. \u2013 Dies als sachter Hinweis an \neinige Fraktionen. \n\nWir beenden damit die Gro\u00dfe Anfrage und den Tagesord-\nnungspunkt 2. \n\nBevor wir in die Mittagspause gehen, m\u00f6chte ich die \nUntersuchungsaussch\u00fcsse um Aufmerksamkeit bitten: Der \n2. Untersuchungsausschuss, Kriminelle und korruptive \nNetzwerke in Sachsen, trifft sich zu seiner 12. Sitzung in \netwa 10 Minuten im Saal 3. Der 1. Untersuchungsaus-\nschuss zur S\u00e4chsischen Landesbank trifft sich im An-\nschluss daran, also circa eine halbe Stunde sp\u00e4ter, zu einer \nSondersitzung im Saal A 300. \n\nWir treffen uns um 14:15 Uhr hier wieder zur Fortsetzung \nder Tagesordnung. \n\n(Unterbrechung von 13:15 bis 14:15 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort. \n\nDie Fraktionen der CDU und der SPD haben dar\u00fcber \ninformiert, dass sie den Tagesordnungspunkt 5 von der \nheutigen Sitzung absetzen wollen. Demzufolge werden \ndie Redezeiten entsprechend angepasst. Ich gebe die \naktuellen Redezeiten bekannt. Es stehen zur Verf\u00fcgung: \nder CDU 68 Minuten, der Linksfraktion 49 Minuten, der \nSPD 36 Minuten, der NPD 25 Minuten, der FDP \n26 Minuten, den GR\u00dcNEN 17 Minuten und der Staatsre-\ngierung 52 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKooperatives Promotionsverfahren \nDrucksache 4/10729, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnen die Einreicherinnen, CDU und SPD; danach \ngeht es in der gewohnten Reihenfolge weiter. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort und bitte Herrn \nProf. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kooperatives \nPromotionsverfahren \u2013 das ist sicherlich ein Thema, das \nwahrscheinlich erst durch n\u00e4here Durchdringung so viel \nAufmerksamkeit gewinnt, dass wir es gut \u00fcber die Run-\nden bringen. Lassen Sie mich dennoch einige wenige \nAnmerkungen zu unserem Antrag machen. \n\nTrotz des bestehenden Unterschieds im wissenschaftli-\nchen Auftrag und in der Studienorganisation zwischen \nUniversit\u00e4ten und Fachhochschulen hat sich \u2013 ich hoffe, \ndas wird \u00fcbereinstimmend so gesehen \u2013 die Kluft zwi-\nschen beiden Typen von Bildungsst\u00e4tten und ihren Ergeb-\nnissen in der Vergangenheit nicht erweitert, sondern sie ist \nan vielen Stellen \u2013 insbesondere dank der Anstrengungen \nan den Fachhochschulen \u2013 auff\u00e4llig geringer geworden. \nPartiell haben einzelne Fachbereiche an den Hochschulen \nmeines Erachtens l\u00e4ngst universit\u00e4res Niveau erreicht. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, Linksfraktion,  \nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSo ist es nur folgerichtig, dass seit einigen Jahren, bezo-\ngen auf das Promotionsrecht, die Debatte gef\u00fchrt wird, ob \nauch Fachhochschulen diese wissenschaftliche Qualifika-\ntion vergeben d\u00fcrfen. Auch in Sachsen existiert seit der \nNovelle 1999 das Modell des kooperativen Promotions-\nverfahrens, das durch einen speziellen Absatz in dem \nParagrafen des Hochschulgesetzes, der die Promotion \nbetrifft, geregelt wird. Darin wird ausgesagt, dass die \n\nAbsolventen von Fachhochschulen mit bestimmtem \nLeistungsstand, insbesondere bei Vorschlag seitens eines \nFachbereiches \u2013 so hei\u00dfen die Fakult\u00e4ten an den Fach-\nhochschulen \u2013, in einem \u201eHuckepackverfahren\u201c zwischen \nUniversit\u00e4t und Fachhochschule Promotionschancen an \nder Universit\u00e4t erhalten. \n\nVon der durchaus regen Inanspruchnahme dieses Verfah-\nrensweges seit 1999 in Sachsen zeugt insbesondere der \nstatistische Teil in der Beantwortung des Koalitionsantra-\nges durch die Staatsregierung. Die \u00dcbersicht zu Ziffer 3 \ndes Antrages zeigt vor allem, dass sich die anf\u00e4nglich sehr \nhohe Zahl von Promovierenden, bedingt durch die bis \n1999 fehlende gesetzliche Grundlage, inzwischen auf eine \nGr\u00f6\u00dfenordnung von 60 bis 70 Promotionsvorhaben im \nLand eingepegelt hat. Die Pr\u00e4ferierung der Ingenieurwis-\nsenschaften spiegelt durchaus das Spektrum der Fach-\nhochschulen wider. Auch im Blick auf den wissenschaftli-\nchen Nachwuchs ist das eine begr\u00fc\u00dfenswerte Entwick-\nlung hin zu Wirtschaftsn\u00e4he und Forschungskompetenz, \ndie durch solche wissenschaftlichen Qualifikationen \nerkennbar ist. \n\nHinsichtlich der Perspektiven f\u00fcr eine Weiterentwicklung \ndieses Kooperationsmodells bis hin zu einem eigenen \nPromotionsrecht, wie im Antrag unter Ziffer 4 erfragt, \nspricht die Antwort des SMWK zun\u00e4chst von der Absicht, \ndas bestehende Modell auszubauen. Mit Ausnahme der \nBer\u00fccksichtigung von Bachelor-Abschl\u00fcssen und entspre-\nchendem Eignungsnachweis f\u00fcr eine Zulassung zur \nPromotion aber ist der daf\u00fcr infrage kommende Paragraf \nim jetzigen Referentenentwurf zum neuen Hochschulge-\nsetz unver\u00e4ndert geblieben, sodass die in der Antwort \ngenannten drei Instrumente \u2013 verst\u00e4rkte Kooperation von \nFachhochsc hulen und Universit\u00e4ten bei der Einrichtung \nvon Studieng\u00e4ngen, hochschul\u00fcbergreifende Forschungs-\n\n 8712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nkooperationen, Schaffung von speziellen Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnissen mit Qualifizierungsvereinbarung an den \nFachhochschulen \u2013 ohne eine erweiterte gesetzliche \nGrundlage zumindest nicht in der Weise umsetzbar sind, \nwie man es sich w\u00fcnscht. Ich will nicht ganz so weit \ngehen, wie ich es mir urspr\u00fcnglich aufgeschrieben habe, \nn\u00e4mlich dass das Instrumentarium m\u00f6glicherweise ein \nstumpfes Schwert bleibt. \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Niemand will eine \nGleichsetzung der beiden Hochschultypen. Aber w\u00e4re es \nnicht wirklich vorstellbar, ausgew\u00e4hlten Fachbereichen an \nFachhochschulen \u2013 nat\u00fcrlich nach entsprechender Evalua-\ntion \u2013 das Promotionsrecht einzur\u00e4umen? \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWenn ich zum Beispiel an die Laserforschung in Mittwei-\nda denke, kommt das Fehlen einer solchen leistungsbezo-\ngenen Regelung eigentlich schon einer Benachteiligung \nder dortigen Wissenschaftsszene gleich. Insofern gibt die \nabschlie\u00dfende Aussage des Ministeriums, ein s\u00e4chsischer \nVorsto\u00df beim Wissenschaftsrat habe \u201ekein positives \nVotum\u201c gefunden, Veranlassung, \u00fcber Sachsen hinaus die \nbundesweiten Positionen zu der Frage einer partiellen \n\u00dcbertragung des Promotionsrechts auf Fachhochschulen \u2013 \nkooperierend oder schon erweitert \u2013 zu reflektieren. Aber \ndas, meine Damen und Herren, w\u00fcrde ich gern in unserem \nSchlusswort tun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich blicke gerade \nin die Runde, ob auch Kolleginnen da sind \u2013 das ist der \nFall. \n\nIch habe es schon an dem Redebeitrag meines Koalitions-\npartners bemerkt, stelle es aber auch bei einem Blick zu \nden anwesenden Sprecherinnen und Sprechern der Frakti-\nonen fest: Das Thema ruft sicherlich keinen gro\u00dfen \nWiderspruch hervor. In den Redebeitr\u00e4gen wird also \ndeutlich werden, dass wir nicht nur zum Teil, sondern im \nGro\u00dfen und Ganzen einer Meinung sind. \n\nEs geht um das kooperative Promotionsverfahren; Herr \nProf. Mannsfeld hat es gerade dargestellt. Die Hochschul-\nrektorenkonferenz hat im Dezember 2006 einen Beitrag \nzu ungew\u00f6hnlichen Wegen zur Promotion ver\u00f6ffentlicht. \nEinem Teil von Ihnen wird das bekannt sein. Genau dieser \nungew\u00f6hnliche Weg zur Promotion kann das kooperative \nPromotionsverfahren sein. \n\nDie Hochschulrektorenkonferenz hat sich mit einem \nL\u00e4ndervergleich befasst und die Ziele des Verfahrens \ndargestellt. Ich denke, das ist uns allen klar: Es geht \ndarum, die Begabungen und Potenziale der Menschen f\u00fcr \nWissenschaft und Forschung zu erschlie\u00dfen; denn auf \n\nForschung und Innovation beruhen ganz wesentlich unser \nWohlstand und die gesellschaftliche Entwicklung. \n\nNat\u00fcrlich sollen auch Ausbildungswege er\u00f6ffnet und \nBerufslaufbahnen verschiedenster Art  erm\u00f6glicht werden. \nJunge Menschen, die kein Abitur haben, die also andere \nAusbildungswege gegangen sind, sollen dennoch die \nM\u00f6glichkeit erhalten, zun\u00e4chst den Bachelor und Master \nzu erreichen, aber weiterf\u00fchrend auch zur Promotion zu \nkommen. Es geht darum, flexible Ausbildungswege in \nAbh\u00e4ngigkeit von individuellen F\u00e4higkeiten zu er\u00f6ffnen. \nWir haben schon in der Vergangenheit im Zusammenhang \nmit dem Bologna-Prozess mehrfach dar\u00fcber diskutiert. \n\nEs geht nat\u00fcrlich auch darum, institutionelle Barrieren \nabzubauen, das hei\u00dft, ein flexibles Hochschulsystem mit \nDurchl\u00e4ssigkeit unter Wahrung wissenschaftlicher Stan-\ndards zu schaffen. \n\nWir diskutieren noch dar\u00fcber \u2013 insoweit hat es noch keine \nFestlegung gegeben \u2013, diese Standards konkreter zu \nfassen. Es sind die Fragen zu beantworten: Was sind diese \nStandards? Was verstehen wir darunter? Das alles ist noch \nzu kl\u00e4ren. Aber ich denke, im Ziel sind wir uns einig. \n\nDer Bologna-Prozess unterst\u00fctzt, dass die Masterab-\nschl\u00fcsse von Universit\u00e4t oder Fachhochschule grunds\u00e4tz-\nlich zur Promotion berechtigen. Gestern hat unsere \nMinisterin einen Redebeitrag zur Einbringung des Hoch-\nschulzulassungsgesetzes gehalten und darin erw\u00e4hnt, dass \nes nicht mehr darum geht, wo ich einen Bachelor- oder \nMasterabschluss mache, sondern es wird zuk\u00fcnftig \nentscheidend sein, welche Qualit\u00e4t dieser Abschluss hat. \nEs wird nicht mehr unbedingt die Qualit\u00e4t daran gemes-\nsen werden, ob der Abschluss an einer Universit\u00e4t oder \nFachhochschule gemacht wurde. Das zeigt, dass sich \ndiese Einrichtungen ann\u00e4hern werden. \n\nDas bringt nat\u00fcrlich die Frage auf die Tagesordnung, was \nzuk\u00fcnftig mit dem Promotionsrecht geschehen wird. Herr \nKollege Prof. Mannsfeld hat es schon gesagt, in ausge-\nwiesenen Bereichen sollte das Promotionsrecht auch den \nFachhochschulen zur Verf\u00fcgung stehen. Wir kennen \nsicher alle die Forderungen der Fachhochschulen, die wir \nschriftlich oder m\u00fcndlich vernommen haben, die sagen, \nwir wollen gar nicht das Promotionsrecht f\u00fcr die gesamte \nFachhochschule, aber in speziellen Bereichen. Ein Be-\nreich wurde hier genannt, zum Beispiel in Mittweida die \nLasertechnik. Man kann das sicherlich auch noch mit dem \nMaschinenbau erg\u00e4nzen. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit ist, dass auch nach Bachelor-\nAbschl\u00fcssen eine Promotion m\u00f6glich ist. Ich muss ehrlich \nsagen, hier komme ich auch noch ein bisschen ins Gr\u00fc-\nbeln; denn wenn man sich einmal vorstellt, wie alt diese \njungen Leute dann sind, die zur Promotion zugelassen \nwerden \u2013 sie sind zum Teil nicht einmal 20 Jahre alt \u2013, \ndann m\u00fcssen das schon exzellente K\u00f6pfe sein. Es geht \nalso darum, dass dies k\u00fcnftig ein Sonderweg sein wird. \nIm Rahmen eines Eignungsfeststellungsverfahrens wird \nes gerade f\u00fcr sogenannte Koryph\u00e4en m\u00f6glich, schnell zur \nPromotion zu kommen. Hiermit existieren allerdings noch \nwenige Erfahrungen, denn die Zahl dieser Absolventen ist \n\n 8713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nsehr gering. Es handelt sich ja auch um einen Sonderweg, \nder sich erst \u00f6ffnet. So richtig bekannt ist er nicht. Wir \nwerden sehen, welche Erfahrungen wir zuk\u00fcnftig damit \nsammeln. \n\nBei der Umsetzung des kooperativen Promotionsverfah-\nrens zeigt sich in der Analyse der Hochschulrektorenkon-\nferenz, dass hier die ostdeutschen Universit\u00e4ten weiter \nsind als die westdeutschen. Diese Art des Promotionsver-\nfahrens wird an unseren Universit\u00e4ten wesentlich st\u00e4rker \npropagiert und durchgef\u00fchrt. Die Abl\u00e4ufe sind gekl\u00e4rt. \nDie Fachhochschulprofessoren sind an der Betreuung der \nStudenten an Universit\u00e4ten als Betreuer, Gutachter und \nPr\u00fcfer nat\u00fcrlich beteiligt. Im Durchschnitt werden da-\ndurch mehr Hochschulabsolventen an ostdeutschen \nUniversit\u00e4ten als an westdeutschen zugelassen und \npromoviert. Damit kommt eine bestimmte Wanderungs-\nbewegung zum Tragen, n\u00e4mlich die von West nach Ost. \nDas hei\u00dft, die Mehrheit der Promovenden \u00fcber kooperati-\nve Verfahren kommt bisher aus den alten Bundesl\u00e4ndern. \nIch hoffe, dass wir dort noch eine gewisse Gerechtigkeit \nherstellen k\u00f6nnen. Das wird uns sicher gelingen. \n\nBei der Beantragung von kooperativen Promotionsverfah-\nren existieren Unterschiede in den Fachdisziplinen. Der \nh\u00f6chste prozentuale Anteil ist dabei bei den Ingenieurwis-\nsenschaften zu verzeichnen. Auch die medizinverwandten \nDisziplinen f\u00fchren die Verfahren durch. Es folgen Ma-\nthematik und Naturwissenschaften sowie Rechts- und \nSozialwissenschaften. \n\nNeben dieser West-Ost-Wanderungsbewegung ist auch \neine deutliche regionale Mobilit\u00e4t in die benachbarte \nUniversit\u00e4t zu beobachten. Es ist klar: Wenn jemand einen \nBerufsweg in einer Region absolviert hat, wird er auch \ngenauer wissen, welche Qualit\u00e4t seine benachbarte \nFachhochschule hat. Er wird sich dann vielleicht bevor-\nzugt an diese Fachhochschule wenden, um dort seinen \nAbschluss zu machen und in der Folge vielleicht auch die \nPromotion. \n\nInsgesamt ist der Anteil der Promotionen \u00fcber diesen Weg \nnoch sehr gering. Darum gibt es auch die Forderung \u2013 \nnicht nur von den Fachhochschulen, sondern ich habe das \nauch von meinem Kollegen Prof. Dr. Mannsfeld so \nverstanden \u2013, dass die Fachhochschulen in ausgew\u00e4hlten \nGebieten das Promotionsrecht erhalten. Wir sollten uns \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen, ob wir dieser Forderung Rechnung \ntragen k\u00f6nnen. Ich pers\u00f6nlich sehe das positiv. \n\nWir hatten eben das Beispiel Fachhochschule Mittweida. \nDort teilte der Rektor der Fachhochschule mit, dass bisher \n58 kooperative Verfahren auf diesem Weg durchgef\u00fchrt \nwurden. Die Qualit\u00e4t sei immer in Ordnung gewesen. Das \nhei\u00dft, es gab keine Kritik. Das zeigt die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit in diesen Bereichen. Durchgef\u00fchrt wurden diese \nVerfahren vor allem im Fachbereich Laser, Futronic und \nMaschinenbau. Gerade in diesen Bereichen existieren \nWeltpatente, ausgewiesene internationale Ver\u00f6ffentli-\nchungen und Spitzenpositionen der Fachhochschule im \ninternationalen Ranking. Genau an dieser Stelle sollte \nman ansetzen, wenn man den Fachhochschulen das \n\nPromotionsrecht zuerkennen m\u00f6chte. Man muss genau \npr\u00fcfen, wie diese Bereiche ausgewiesen sind. Ist es \nwirklich so, dass sie Spitzenpositionen im internationalen \nMa\u00dfstab einnehmen, damit wir sagen k\u00f6nnen, wir k\u00f6nnen \nder Fachhochschule ein Promotionsrecht zuerkennen? \n\nDie Forderung der SPD ist, durchg\u00e4ngige Bildungssyste-\nme zu schaffen, um keine Zweiklassengesellschaften zu \nmanifestieren. Trotzdem wissen wir: Wir k\u00f6nnen es nicht \nallein in Sachsen regeln. Es muss zumindest eine deutsch-\nlandweite Regelung sein. Leider hat sich die Hochschul-\nrektorenkonferenz im September 2007 gegen ein Promo-\ntionsrecht f\u00fcr au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen \nausgesprochen. Hierzu z\u00e4hlen nicht nur die Fachhoch-\nschulen, sondern auch Max-Planck- und Fraunhofer-\nInstitute etc. \n\nBegr\u00fc\u00dft wird zwar die Ausweitung der Kooperation \nzwischen Hochschulen und Forschungseinrichtungen, \ndoch das Promotionsrecht soll nach Meinung der Vertreter \nder Hochschulrektorenkonferenz an den Universit\u00e4ten \nverbleiben. Ich denke, dass hier eine Art Neiddebatte zum \nVorschein kommt. Von den Universit\u00e4ten wird geschaut, \nwelche Rechte an die Fachhochschulen \u00fcbergehen, denn \nim Endeffekt geben sie etwas von ihren eigenen Kompe-\ntenzen ab. Dass man das nicht gern tut, ist klar. Ich meine \ntrotz alledem, dass die Entscheidung der Hochschulrekto-\nrenkonferenz vom September 2007 nicht zeitgem\u00e4\u00df ist. \nAus diesem Grund bitten wir als Koalition die Staatsre-\ngierung, insbesondere mit dem Punkt 4 unseres Antrages, \nPerspektiven f\u00fcr die Weiterentwicklung des kooperativen \nPromotionsverfahrens aufzuzeigen und Wege f\u00fcr ein \neigenes Promotionsrecht unserer s\u00e4chsischen Fachhoch-\nschulen zu er\u00f6ffnen. Wir bitten das mit dem Antrag noch \neinmal n\u00e4her zu beleuchten. \n\nAus diesem Grunde bitten wir um Zustimmung zu unse-\nrem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion das Wort. Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag stand ja bereits \nzur letzten Landtagssitzung auf der Tagesordnung. Er \nwurde dann von der Koalition abgesetzt und ich hoffte, \nSie haben so entschieden, weil Ihnen klar war, dass der \nAntrag nicht hierher geh\u00f6rt. Ich verstehe auch nicht so \nrecht, dass Sie sich dieses Selbstmartyrium antun, denn \nzum einen ist weder die Situation der Nachwuchsf\u00f6rde-\nrung noch der Promotion ein Ruhmesblatt f\u00fcr Sie, verehr-\nte Damen und Herren der CDU; und eigentlich w\u00e4re es \nnotwendig gewesen, diesen Berichtsantrag in einer Anh\u00f6-\nrung im Ausschuss mit Fachexperten, mit Angeh\u00f6rigen \nvon Hochschulen usw. zu diskutieren, um \u00fcber die wirk-\nlich dringend notwendige Verbesserung zu reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBisher sind auch noch keine umfangreichen \u00c4nderungen \nim Entwurf des Hochschulgesetzes geplant. Mich be-\n\n 8714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nschleicht das Gef\u00fchl, dass dieser Antrag eher ein Platzhal-\nter ist, ein Berichtsantrag als der kleinste gemeinsame \nNenner, auf den Sie sich f\u00fcr diese Landtagssitzung eini-\ngen konnten. Da wird es mir schon f\u00fcr die Zukunft bange. \nAber es muss sich etwas im Bereich der Promotionen, in \nder Unterst\u00fctzung der Fachhochschulen, insbesondere im \nBereich Nachwuchsgewinnung, aber auch bei der Ann\u00e4-\nherung an die Universit\u00e4ten und der Diskussion um das \nPromotionsrecht f\u00fcr Fachhochschulen und die kooperati-\nven Promotionen ver\u00e4ndern. Das ist ein ganz wichtiger \nAspekt. \n\nMan kann jedoch die Frage der Promotionen nicht losge-\nl\u00f6st von der derzeitigen Situation der Promovierenden \ninsgesamt betrachten. Hier will ich auf den S\u00e4chsischen \nHochschulbericht verweisen. Die Zahlen von 2002 bis \n2004 liegen bei der Promovierendenquote in Sachsen bei \n0,61 % pro Jahr pro Professur. Im Bundesdurchschnitt ist \ndas fast vier Mal so viel. Das hei\u00dft, bei uns liegt die \nPromovierendenquote in allen F\u00e4chern, aber auch in den \nIngenieurwissenschaften, signifikant unter der des Bun-\ndes. Die Zahlen, die Sie zum kooperativen Verfahren \nvorgelegt haben, sind auch nicht so erfreulich. Auch hier \nsinkt die Promovierendenquote. Ich bin gespannt, wie Sie, \nFrau Ministerin, das vielleicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnten. Wo \nliegen die Hauptschwierigkeiten? \n\nIm Hochschulbericht werden verschiedene Gr\u00fcnde f\u00fcr die \nbesonders schlechte Promovierendenquote in Sachsen \nbenannt. Das liegt zum einen an rechtlichen Rahmenbe-\ndingungen, die in Sachsen schwieriger sind oder schwie-\nriger eingesch\u00e4tzt werden als in anderen Bundesl\u00e4ndern. \nSie liegen weiter bei den Arbeitsbedingungen, aber auch \ndarin, dass in den Hochschulen der Nachwuchsf\u00f6rderung \nscheinbar nicht so viel Bedeutung beigemessen wurde. Es \ngibt nicht einmal statistisches Material der Hochschulen \nzu der wirklichen Anzahl der Promovierenden. \n\nDie Linksfraktion hatte unter den Absolventen, die eine \nPromotion abgelegt haben, eine Umfrage zu ihrer Situati-\non durchgef\u00fchrt. Dabei gab es sehr spannende Antworten, \naus denen ich kurz zitieren will. Es ging um vorgeschla-\ngene Verbesserungen, wie solide Finanzierungen, Verk\u00fcr-\nzung der Begutachtungszeitr\u00e4ume, Abschaffung des \nRigorosums, keine Lehraufgaben bei Drittmittelfinanzie-\nrung oder klare Abgrenzung der Promotionszeiten, keine \nMehrfachbelastung infolge Lehre und Drittmittelfor-\nschung, offiziell eindeutige Arbeitszeit f\u00fcr Promotion \neinr\u00e4umen und nicht nur nebenbei erledigen m\u00fcssen, \nbessere Betreuung, l\u00e4ngere Besch\u00e4ftigungszeiten usw., \nunklare, schwierige Finanzierungen bei Stellen an der \nUniversit\u00e4t, zu geringes Zeitbudget aufgrund der \u00dcberbe-\nlastung mit anderen Aufgaben, das Rigorosum als \u00fcber-\nh\u00f6hter Aufwand im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nWir hatten auch gefragt, ob es schwierig ist, Kind und \nPromotion zu vereinbaren. Die Antwort lautete: \u201eJa, die \nFinanzierung \u00fcber die \u00fcblichen halben Mitarbeiterstellen \nsetzt anscheinend voraus, dass ein Gro\u00dfteil der eigenen \nArbeit in der Freizeit getan wird, was durch die famili\u00e4re \nSituation nicht m\u00f6glich ist.\u201c Oder: \u201eJa, zun\u00e4chst war es \n\nv\u00f6llig unklar, ob ich mir die Promotion leisten kann. \nSchlie\u00dflich w\u00e4ren au\u00dferuniversit\u00e4re Arbeit, Kindererzie-\nhung und Promotion zeitlich nicht vereinbar gewesen. \nJetzt, mit einer Stelle an der Universit\u00e4t, habe ich im \ngew\u00f6hnlichen Lehrbetrieb zu viele Aufgaben, um einen \nangemessenen zeitlichen Anteil f\u00fcr meine Promotion \nw\u00e4hrend der Arbeitszeit zu haben, obwohl mir das eigent-\nlich zust\u00fcnde. Folglich entsteht die Promotion in \u00dcber-\nstunden, die wiederum zulasten meines Kindes gehen.\u201c \n\nDas hei\u00dft also, um insgesamt die Situation zu verbessern, \nm\u00fcssen Zulassungsvoraussetzungen vereinfacht werden, \nbraucht es eine bessere finanzielle Unterst\u00fctzung und \nrechtliche Ver\u00e4nderungen bez\u00fcglich des Status Promovie-\nrender. Wichtige Schritte w\u00e4ren die Abschaffung des \nRigorosums, bei Promotionen w\u00e4hrend der Dienstzeit der \nErhalt von Vollzeitstellen, bei denen es gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr \ndie Qualifikation gibt. Derzeit besteht eher die Regel, dass \nTeilzeitstellen vergeben werden und die Freizeit zur \nPromotion verwendet werden soll. Sie wissen ja selbst: \nAm Ende arbeiten die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nniemals nur die halbe Zeit, sondern werden voll in den \nHochschulbetrieb eingespannt. Man m\u00fcsste die Promovie-\nrenden von promotionsfernen T\u00e4tigkeiten entlasten. \nM\u00f6glich w\u00e4re auch die Einf\u00fchrung von Teilzeitpromotio-\nnen, beispielsweise aufgrund von Kindererziehung. \n\nDas Wichtigste w\u00e4re neben der Absicherung der Stellen \ndie Vergabe von Landesstipendien. Nachdem die CDU-\nFraktion ausgerechnet in diesem hochsensiblen Feld der \nNachwuchsgewinnung vor einigen Jahren sparen wollte, \nist hier zumindest durch die Koalition eine Verbesserung \nerreicht worden. Ein weiterer Ausbau des Stipendiums ist \nunbedingt notwendig und im n\u00e4chsten Haushalt anzustre-\nben. Ich sehe durchaus Ihre Bem\u00fchungen zum weiteren \nAusbau; das ist aber nur ein kleiner Schritt. \n\nDie Z\u00f6gerlichkeit, das Promotionsrecht f\u00fcr Fachhoch-\nschulen an das Wohlwollen des Wissenschaftsrates oder \nder Hochschulrektorenkonferenz zu binden, ist f\u00fcr mich \nnicht nachvollziehbar. Es ist notwendig, dass wir uns in \nSachsen an die eigenen St\u00e4rken erinnern. Nat\u00fcrlich haben \ndie Fachhochschulen im Osten eine ganz andere Entwick-\nlung genommen als im Westen. Wir wissen aber auch, \ndass die Fachhochschulen gro\u00dfe Nachwuchsprobleme \nhaben. Das liegt auch an der neuen Besoldungsstruktur. \nDeswegen ist es f\u00fcr die jungen Wissenschaftler viel \nattraktiver, in die Wirtschaft zu gehen. Die Frage steht \nalso, wie man junge Wissenschaftler an die Hochschule \nbindet. Als wir \u00fcber das Besoldungsgesetz gesprochen \nhaben, war unsere gemeinsame Antwort, dass Wissen-\nschaft und Forschung die Motivation f\u00fcr die Absolventen \nist, das hei\u00dft, dass die direkte Promotion an der Hoch-\nschule das Richtige w\u00e4re, um junge Wissenschaftler an \nden Fachhochschulen zu halten. \n\nIn der Diskussion wurde schon gesagt, dass wir uns \ndar\u00fcber einig sind, dass die Fachhochschulen bzw. be-\nstimmte Fakult\u00e4ten die Potenziale f\u00fcr eine eigene Promo-\ntion haben. Ich denke, dass man im Hochschulgesetz \nentsprechende Ver\u00e4nderungen vornehmen sollte. Wir \n\n 8715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nhatten das in unserem eigenen Hochschulgesetzentwurf, \nwelchen Sie leider abgelehnt haben, verankert. Wir \ndenken, dass die stiefm\u00fctterliche Behandlung der Fach-\nhochschulen aufgehoben werden sollte. Deswegen haben \ndie Hochschulen in unserem Gesetzentwurf ein Promoti-\nonsrecht erhalten. Wir wollen, dass bestimmte Benachtei-\nligungen, die es beim \u00dcbergang von Fachhochschulen zu \nUniversit\u00e4ten immer noch gibt, aufgehoben werden. Mit \nder konkreten Ausgestaltung in unserem Hochschulgesetz \nm\u00f6chte ich Sie jetzt nicht weiter qu\u00e4len. Das k\u00f6nnen Sie \ngern nachlesen. Auf Wunsch kann ich Ihnen das auch zur \nVerf\u00fcgung stellen. \n\nBei den Haushaltsverhandlungen sollten Sie mit beachten, \ndass in unserem Gesetzentwurf den Fachhochschulen der \nAufbau eines akademischen Mittelbaus einger\u00e4umt wird. \nMan m\u00fcsste den Fachhochschulen im Haushalt f\u00fcr solche \nBereiche extra Geld zur Verf\u00fcgung stellen, wie wir es bei \nunserem letzten alternativen Haushalt getan haben. \n\nNun gibt es heute leider nichts zu entscheiden, da wir nur \neinen Berichtsantrag vorliegen haben. Das hat den An-\nschein eines Platzhalters. \n\n(Stefan Brangs, SPD: So was  \ngibt es doch im Landtag nicht!) \n\nIch hoffe, dass die Damen und Herren der Koalition \ndiesen Antrag nicht unter dem Motto \u201eGut, dass wir mal \ndr\u00fcber gesprochen haben\u201c ablegen, sondern dass es einen \nSinn hatte, denn wir haben sehr viel Einigkeit. Das sollte \nden Ausschlag geben, \u00fcber diese Z\u00f6gerlichkeit hinwegzu-\nkommen und mit unseren Anregungen, aber anscheinend \nauch Ihren eigenen Gedankenprozessen aktiv zu werden. \nWir von der Linksfraktion werden uns bei der Diskussion \ndes Hochschulgesetzentwurfes, aber auch beim n\u00e4chsten \nHaushalt, einbringen. Ich hoffe, dass wir gemeinsam \ndaran arbeiten werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion hat in den \nletzten Jahren nicht mit Kritik an der aktuellen Hoch-\nschulreform gespart, die uns alles in allem in die falsche \nRichtung einer Verbetriebswirtschaftlichung des Hoch-\nschulwesens f\u00fchrt. Aber das soll heute nicht das Thema \nsein. \n\nUnterhalb dieser Generalkritik begr\u00fc\u00dfen wir aber auch die \neine oder andere Neuerung, vor allem wenn es um Leis-\ntungsanreize, \u00fcberhaupt Leistungsbezogenheit oder um \nFragen der Transparenz und der sozialen Durchl\u00e4ssigkeit \nim Hochschulwesen geht. In diesem Zusammenhang \nhalten wir das in der Diskussion befindliche Kooperati-\nonsverfahren zwischen Universit\u00e4ten und Fachhochschu-\nlen zur Promotion besonders bef\u00e4higter Fachhochschulab-\n\nsolventen f\u00fcr ein unterst\u00fctzenswertes Anliegen. Die \nvorliegenden Zahlen des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst vom 14. Februar dieses Jahres zeigen \naber, dass die Teilnahme in den letzten Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig \nist und 2007 einen Tiefstand erreicht hat. Nahmen im \nJahr 2004 noch 110 Personen an entsprechenden Promoti-\nonsverfahren teil, so waren es 2007 nur noch 25. Deshalb \nist die angedachte Ausweitung des kooperativen Promoti-\nonsmodells, etwa durch die Qualifizierung von Mitarbei-\ntern an den Fachhochschulen und hochschul\u00fcbergreifende \nForschungskooperationen, sinnvoll. \n\nUm es kurz zu machen: Die NPD-Fraktion wird dem \nvorliegenden Berichtsantrag zustimmen, weil er in die \nrichtige Richtung zeigt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf; Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die Promotion spielt \neine wichtige Rolle, sowohl in der universit\u00e4ren Aus- und \nWeiterbildung als auch in der Forschung. Ziele sind, \nsowohl die Forschungskompetenzen von Nachwuchswis-\nsenschaftlern auszubilden und zu f\u00f6rdern als auch neue \nwissenschaftliche Erkenntnisse zu generieren. Sachsen \nhinkt im bundesweiten Vergleich im Hinblick auf die Zahl \nder abgeschlossenen Promotionen hinterher. W\u00e4hrend laut \nStatistischem Bundesamt im Bundesdurchschnitt 2,4 Pro-\nmotionsstudenten pro Lehrstuhl abschlie\u00dfen, kommen in \nSachsen gerade einmal 1,6, das hei\u00dft, noch nicht einmal \nzwei Doktoranden auf einen Professor. \n\nDer Anteil der Promotionen bezogen auf die Zahl der \nHochschulabsolventen des Freistaates Sachsen ist eben-\nfalls geringer als im Bundesdurchschnitt. Was sind die \nGr\u00fcnde hierf\u00fcr und was k\u00f6nnen wir tun? Die Promovie-\nrenden-Initiative, ein bundesweites Netzwerk von Nach-\nwuchswissenschaftlern, kritisiert vor allem die s\u00e4chsi-\nschen Regelungen zu Status und Betreuung, fehlende \nBegrenzungen der Begutachtungsdauer sowie die Forde-\nrung von Verteidigung und zus\u00e4tzlichem Rigorosum. Vor \ndiesem Hintergrund ist es nicht verwunderlich, dass sich \ngute Nachwuchswissenschaftler heute vielfach gegen eine \nHochschulkarriere bzw. gegen eine solche im Freistaat \nSachsen entscheiden. \n\nWas den eigenen wissenschaftlichen Nachwuchs angeht, \nbesteht in Sachsen noch Nachhol- und Ausbaubedarf. Vor \ndiesem Hintergrund ist jeder begabte Absolvent, der ein \nPromotionsstudium aufnehmen m\u00f6chte, zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nW\u00e4hrend mittlerweile alle Bundesl\u00e4nder die M\u00f6glichkeit \nder Zulassung von Fachhochschulabsolventen zur Promo-\ntion vorsehen, sind Aspekte der Betreuung, Begutachtung \nund Pr\u00fcfung der Arbeiten und vor allem der Einbeziehung \nvon Professoren der Fachhochschulen zum Teil sehr \nunterschiedlich geregelt. \n\n 8716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nIm Freistaat Sachsen werden die Fachhochschulen \u00fcber \ndas kooperative Promotionsverfahren beteiligt. Die \nBergakademie Freiberg und die TU Dresden geh\u00f6ren im \nbundesweiten Vergleich zu denjenigen Hochschulen, an \ndenen die meisten Promotionen von Diplomfachhoch-\nschulabsolventen zu einem erfolgreichen Abschluss \ngef\u00fchrt wurden. \n\nAllein schon um jedem die M\u00f6glichkeit zu geben, seine \nBegabungen zu entfalten, und jedem den chancengleichen \nZugang zu Ausbildungswegen und Berufslaufbahnen zu \ner\u00f6ffnen, brauchen wir ein Hochschulsystem, das flexible \nAusbildungswege in Abh\u00e4ngigkeit von den individuellen \nF\u00e4higkeiten erlaubt und institutionelle Barrieren abbaut. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen dabei wissenschaftliche Standards \ngewahrt werden. Wir haben in Sachsen einige exzellente \nFachhochschulen mit herausragender Forschungsleistung. \nDeshalb kann die Bewertung von Qualifikationen nicht \neinfach am Hochschultyp, an dem sie erworben wurden, \nfestgemacht werden. Vielmehr muss f\u00fcr alle hervorragend \nqualifizierten Absolventen die M\u00f6glichkeit, in einem \nVerfahren die F\u00e4higkeit zum wissenschaftlichen Arbeiten, \nwie sie f\u00fcr die Promotion erforderlich ist, nachzuweisen, \ngegeben sein, zumal seit der Umstellung auf Bachelor und \nMaster formal der Master einer Fachhochschule ebenso \nwie der Mastergrad einer Universit\u00e4t den unmittelbaren \nZugang zur Promotion er\u00f6ffnen. \n\nVor diesem Hintergrund ist eine St\u00e4rkung des kooperati-\nven Promotionsverfahrens, wie diese in der Stellungnah-\nme der Staatsregierung anklingt, zu begr\u00fc\u00dfen. Was wir \nbrauchen, sind verst\u00e4rkt hochschul\u00fcbergreifende For-\nschungskooperationen. Auch die Einrichtung von gemein-\nsamen Studieng\u00e4ngen, gemeinsamen Forschungs- und \nPromotionskollegs sind denkbare Chancen, den wissen-\nschaftlichen Nachwuchs in Sachsen zu f\u00f6rdern. \n\nWas den Antrag der CDU/SPD-Koalition betrifft, wird \nsich die FDP-Fraktion der Stimme enthalten. Das hat \neinen guten Grund. In meiner Kleinen Anfrage, Drucksa-\nche 4/11119, beantwortet durch das Staatsministerium f\u00fcr \nWissenschaft und Kunst am 25.03.2008, sind alle in \ndiesem Antrag gestellten Fragen bereits ausf\u00fchrlich durch \ndie Frau Ministerin Stange beantwortet. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Gerstenberg \nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nObwohl der Dank an die Antragstellerin traditionsgem\u00e4\u00df \ndurch Frau Staatsministerin Stange wahrgenommen wird, \nm\u00f6chte ich heute den Koalitionsfraktionen einmal aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr dieses von Ihnen aufgeworfene Thema \ndanken. Das tue ich nat\u00fcrlich nicht deshalb, weil Sie \n\nwegweisende Neuerungen vorschlagen \u2013 wie so oft, \nlassen Sie sich ja nur berichten \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nsondern weil Sie mit dem Antrag zum kooperativen \nPromotionsverfahren uns \u2013 wie auch bereits Kollegin \nHeike Werner \u2013 die Gelegenheit geben, einmal die Pro-\nmotion als zentrale Frage der s\u00e4chsischen Hochschulpoli-\ntik zu diskutieren. \n\nBei der Promotion geht es um weit mehr als lediglich um \nden Nachweis der individuellen Bef\u00e4higung zum wissen-\nschaftlichen Arbeiten. Sie ist l\u00e4ngst und in allen F\u00e4cher-\ngruppen zum Kern der Forschungsleistungen der Hoch-\nschulen geworden. Neben den Jungprofessorinnen und  \n-professoren und den sogenannten PostDocs sind es vor \nallem die Doktorandinnen und Doktoranden, welche die \nwissenschaftlichen Leistungen erbringen und die Masse \nder Drittmittel einwerben. Das hei\u00dft, wer die Rahmenbe-\ndingungen so verbessert, dass Promotionen in Zahl und \nQualit\u00e4t wachsen k\u00f6nnen, der st\u00e4rkt zugleich ma\u00dfgeblich \ndas Forschungspotenzial unserer Hochschulen. \n\nDie Einrichtung des kooperativen Promotionsverfahrens \nverkennt diesen Zusammenhang in gewisser Hinsicht. \nIhm liegt die Idee zugrunde, begabten Fachhochschulab-\nsolventen ohne den Umweg \u00fcber ein Universit\u00e4tsstudium \nden Weg zur Promotion zu ebnen. Weitere schwierige \nUmwege, n\u00e4mlich die, einen Vorschlag des Fakult\u00e4tsrates \nzu erwirken und einen Universit\u00e4tsprofessor f\u00fcr die \nBetreuung zu gewinnen, bleiben jedoch bestehen. Damit \nsind erhebliche H\u00fcrden verbunden, welche die Promotion \nvon Fachhochschulabsolventen vor allem zu einem \nmachen: zur lobenswerten Ausnahme. \n\nDie Zahlen von insgesamt 111 abgeschlossenen und \n266 laufenden kooperativen Promotionsverfahren spre-\nchen angesichts von j\u00e4hrlich \u00fcber 1 000 Promotionen in \nSachsen f\u00fcr sich. \n\nNat\u00fcrlich kann man, wie von der Staatsregierung vorge-\nschlagen, an der einen oder anderen Stelle nachhelfen und \ndie Zusammenarbeit zwischen Fachhochschulen und \nUniversit\u00e4ten verbessern. Das kooperative Verfahren \nkrankt jedoch an dem grunds\u00e4tzlichen Problem, dass es \ndie Promotion lediglich als individuellen Qualifizierungs-\nakt und nicht als Kern von Forschungsaktivit\u00e4ten begreift. \nMit dem kooperativen Verfahren allein wird es nicht \nm\u00f6glich sein, die Promotion als selbstverst\u00e4ndlichen \nBestandteil der Forschung an den Fachhochschulen zu \nverankern und damit deren Forschungsaktivit\u00e4ten voran-\nzutreiben. Das muss aber unser Ziel sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen meines Erachtens nicht gleich so weit gehen, \nallen Fachhochschulen das Promotionsrecht zu geben \noder \u2013 wie 1992 in England geschehen \u2013 den unseren \nFachhochschulen entsprechenden Polytechnics den \nUniversit\u00e4tsstatus zu verleihen. Es gibt einen verantwort-\nbaren Mittelweg, der sowohl den unterschiedlichen \n\n 8717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nGegebenheiten der Hochschulen als auch dem hohen \nQualit\u00e4tsanspruch der Promotion Rechnung tr\u00e4gt. \n\nWir haben in unserem GR\u00dcNEN-Hochschulgesetz-\nentwurf eine Regelung vorgeschlagen, nach der bestimm-\nten Fachbereichen der Fachhochschulen das Promotions-\nrecht zuerkannt werden kann, wenn eine unabh\u00e4ngige \nKommission die wissenschaftlichen Voraussetzungen des \nFachbereiches entsprechend positiv bewertet. Solche \nRegelungen standen heute bereits im Raum. Eine solche \nRegelung ist eine bundesweite Innovation, wie uns das \nInstitut f\u00fcr Hochschulforschung in Wittenberg in seinem \nGutachten bescheinigt hat. Ich freue mich sehr, dass \nWissenschaftsministerin Stange einen solchen Vorschlag \nin die Diskussion des Wissenschaftsrates eingebracht hat. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nGanz und gar nicht verstehe ich allerdings, Frau \nDr. Stange, warum Sie sich an das Votum dieses rein \nberatenden und empfehlenden Gremiums halten und eine \nsolche Regelung nicht einfach einf\u00fchren. Das Bremi-\nsche Hochschulgesetz zeigt l\u00e4ngst, dass eine Verleihung \ndes Promotionsrechts an Fachhochschulen durch das \nentsprechende Ministerium rechtlich m\u00f6glich ist. Hier \nzeigt die Wissenschaftspolitik der CDU/SPD-Koalition \nwieder einmal mangelnden Mut zur Innovation. Herr \nProf. Mannsfeld, Frau Raatz, setzen Sie sich durch! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nDas wiegt umso schwerer, als es um die Promotionsbe-\ndingungen in Sachsen ohnehin nicht gut bestellt ist, wie \nhier bereits benannt wurde. Wie man die Zahlen auch \ndreht: Sachsen erreicht bei abgeschlossenen Promotionen \nje Professur gerade einmal zwei Drittel des bundesdeut-\nschen Durchschnitts. Wenn man eine Promotionsdauer \nvon drei Jahren zugrunde legt, ist das genauso, als wenn \nman es j\u00e4hrlich berechnet. \n\nDas Wichtige ist: Die s\u00e4chsischen Promotionsquoten \nliegen dabei in allen F\u00e4chergruppen \u2013 auch in den Ingeni-\neurwissenschaften \u2013 deutlich unter denen des Bundes. \nUnd das ist so, obwohl die Ausgangsbedingungen zur \nSchaffung von Doktorandenstellen bei den meisten \ningenieurwissenschaftlichen F\u00e4chern in Sachsen aufgrund \n\u00fcberdurchschnittlicher Drittmitteleinnahmen besser sind \nals bundesweit. \n\nDie Ursachen f\u00fcr die Schieflagen wurden zum Teil schon \naufgez\u00e4hlt. Sie liegen auch f\u00fcr uns auf der Hand. Sie sind \nzum einen rechtlicher Natur. In der Vergangenheit haben \nsich bereits 14 Bundesl\u00e4nder gegen das \u00fcberholte Rigoro-\nsum als zweite m\u00fcndliche Pr\u00fcfung entschieden. In Sach-\nsen hingegen ist dessen Beibehaltung vorgesehen. Auch \ndie praktischen Rahmenbedingungen sind alles andere als \nverbindlich. Die Beziehungen zwischen Betreuern und \nPromovierenden sind oft unklar und von Abh\u00e4ngigkeit \ngepr\u00e4gt und beg\u00fcnstigen auf diese Weise Abbr\u00fcche. \nDeshalb haben wir in unserem Hochschulgesetzentwurf \neine Dissertationsvereinbarung vorgeschlagen, in der \nRechte und Pflichten beider Seiten geregelt sind. Das ist \n\neine Regelung, die anderenorts \u2013 etwa in der Schweiz \u2013 \nl\u00e4ngst gebr\u00e4uchlich ist und zu deren \u00dcbernahme Sie sich \nbisher ebenfalls nicht entscheiden konnten. Auf die \nschwierigen Regelungen f\u00fcr Fachhochschulabsolventen \nhabe ich bereits hingewiesen. \n\nWeit schwerer als alle diese Regelungen wiegen aber nach \nunserer Einsch\u00e4tzung die Bedingungen an den Hochschu-\nlen und die sozialen Rahmenbedingungen. Wer sich damit \nauskennt, wei\u00df, dass viele Promovierende auf wissen-\nschaftlichen Mitarbeiterstellen vor lauter Lehrbelastung \nnicht zur Arbeit an ihrer Dissertation kommen. Kolle-\ngin Heike Werner hat eine Reihe von pers\u00f6nlichen Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen dazu vorgetragen. \n\nAuch hier bedarf es aus unserer Sicht folglich gesetzlicher \nRegelungen, die den Mitarbeitern auf diesen Stellen klare \nH\u00f6chst- und Mindestgrenzen f\u00fcr Forschung und Lehre \neinr\u00e4umen. Der Freistaat kann auch und vor allem bei den \nStipendiaten deutliche Zeichen setzen. Wir haben bereits \nim letzten Jahr darauf hingewiesen, dass Sachsen bei der \nGraduiertenf\u00f6rderung nahezu Schlusslicht ist. Die s\u00e4chsi-\nschen Aufwendungen f\u00fcr Landesstipendien sinken seit \nJahren. Die f\u00fcr 2008 geplante Anhebung ist erfreulich, sie \nkann uns aber nicht zufriedenstellen. \n\nWenn sich Sachsens Hochschulen beim Exzellenzwettbe-\nwerb ernsthaft mit Spitzenl\u00e4ndern messen wollen, dann \nm\u00fcssen die Promovierenden auch exzellente F\u00f6rderbe-\ndingungen vorfinden. Deshalb w\u00e4re zumindest eine \nVerdreifachung der Stipendienf\u00f6rderung entsprechend der \nSummen in Berlin und Baden-W\u00fcrttemberg notwendig. \n\n(Beifall der Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \nund Heike Werner, Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Blick auf die \nDefizite bei der Promotion zeigt, dass ein selbstzufriede-\nnes Res\u00fcmieren des kooperativen Promotionsverfahrens \nalles andere als angebracht ist. Die Staatsregierung und \ndie Regierungskoalition m\u00fcssen die Promotion endlich als \nden Schl\u00fcssel zur Forschungsst\u00e4rke s\u00e4chsischer Universi-\nt\u00e4ten und Fachhochschulen begreifen. Nur wenn wir uns \njetzt daranmachen, die besten Nachwuchswissenschaftle-\nrinnen und -wissenschaftler nach Sachsen zu holen oder \nhier zu halten, k\u00f6nnen k\u00fcnftige Exzellenzanstrengungen \nerfolgreich sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Fraktio-\nnen, ob sie noch Redebedarf haben. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann Frau Ministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Herr \nDr. Gerstenberg, traditionsgem\u00e4\u00df m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die \nEinbringung des Antrages bedanken. Sie hatten es bereits \ngesagt. Aber vielmehr noch m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die \nDiskussionsbeitr\u00e4ge und f\u00fcr die Diskussion zum koopera-\ntiven Promotionsrecht bedanken. Die Diskussion hat viel \n\n 8718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nmehr als nur das kooperative Promotionsrecht themati-\nsiert, das im Antrag eine Rolle gespielt hat. \n\nIch kann vielem Gesagten zustimmen, was die Situation \nangeht, will aber voranschicken, dass es mir bei denjeni-\ngen, die sich daf\u00fcr ausgesprochen haben, das kooperative \nPromotionsrecht zugunsten eines eigenst\u00e4ndigen Promo-\ntionsrechts der Fachhochschulen abzul\u00f6sen, manchmal so \nvorkommt ganz nach dem Motto: \u201eWasch mich, aber \nmach mir den Pelz nicht nass\u201c, wenn n\u00e4mlich gleichzeitig \ngesagt wird, dass die Abschl\u00fcsse der Fachhochschulen \noder die Institutionen m\u00f6glichst nicht den Universit\u00e4ten \ngleichgestellt werden sollen, wir aber letztlich beiden \nInstitutionen gleiche Rechte und Pflichten auferlegen. Das \nkann nicht zusammenpassen. \n\nIch mache darauf aufmerksam, dass wir uns in der bun-\ndesweiten Diskussion schon mit der Umsetzung des \nBologna-Prozesses und jetzt auch bei dem Thema Promo-\ntionsrecht einmal verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, ob es zwei Kate-\ngorien von Hochschulen in Deutschland geben soll, die \nmit unterschiedlichen Charakteristika ausgestattet sind, \neinschlie\u00dflich der unterschiedlichen Ausstattung und der \nunterschiedlichen Rechte und Pflichten der Hochschulleh-\nrer an diesen Einrichtungen, oder ob es tats\u00e4chlich unter-\nschiedliche Differenzierungen von Hochschulen jenseits \ndes Status von Fachhochschulen und Universit\u00e4ten gibt. \n\nDas ist eine Diskussion, die es nicht unbedingt einfacher \nmacht. Ich will mich deshalb auf einige Punkte, die in \nIhren Redebeitr\u00e4gen genannt worden sind, konzentrieren. \n\nErstens. Es ist Kritisches angemerkt worden, was die \nPromotionsquote in Sachsen insgesamt angeht. Wenn Sie \nsich die Promotionsquoten in den einzelnen Bundesl\u00e4n-\ndern ansehen, dann wird Ihnen sicherlich aufgefallen sein, \ndass es in den ostdeutschen L\u00e4ndern insgesamt eine \nwesentlich niedrigere Promotionsquote \u2013 also nicht nur in \nSachsen; diesbez\u00fcglich liegt Sachsen sogar noch an der \nSpitze \u2013 als in den westdeutschen L\u00e4ndern gibt, und zwar \n\u00fcber alle F\u00e4chergruppen hinweg. Es muss also offenbar \u2013 \ndas zeigen auch die Studien und die Auswertungen dazu \u2013 \nnoch andere Gr\u00fcnde als die von Ihnen genannten geben, \ndie vielleicht etwas mit Tradition oder mit dem Arbeits-\nmarkt zu tun haben. Wir wissen es nicht, da es dazu \nderzeit keine vertiefenden Untersuchungen gibt. \n\nWir werden im Hochschulgesetz auf alle F\u00e4lle auch ein \nProblem, das mehrfach angesprochen worden ist, mit \nangehen. Das betrifft die \u00dcberlastung durch die Lehre bei \nden wissenschaftlichen Assistentinnen und Assistenten, \nwenn sie auf diesen Stellen sind, sodass wir auch hier eine \nRegelung einziehen, dass ein Mindestma\u00df an Arbeitszeit \nf\u00fcr die wissenschaftliche Arbeit zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden muss. Das wird sich auch im neuen Hochschulge-\nsetz so dokumentieren. \n\nWir werden das Rigorosum ver\u00e4ndern. Wir werden es den \nHochschulen anheimstellen, ob sie das Rigorosum in den \nPromotionsordnungen der Hochschulen festschreiben \noder nicht. Ich stimme Herrn Gerstenberg vollkommen \nzu, dass wir mittlerweile die Situation haben, dass sich die \nmeisten Bundesl\u00e4nder vom Rigorosum getrennt haben. \n\nWir sind in Sachsen noch nicht ganz so weit, was die \ninnere Diskussion in den einzelnen F\u00e4chergruppen an-\ngeht. Deshalb werden wir es den Hochschulen in den \nPromotionsordnungen anheimstellen und nicht mehr \nverbindlich im Hochschulgesetz festschreiben. Ich glaube, \ndas ist schon ein Weg, es in diese Richtung zu bewegen. \n\nWir werden mit den ESF-Mitteln in dieser F\u00f6rderperiode \nbeim kooperativen Promotionsrecht eine M\u00f6glichkeit \nschaffen, n\u00e4mlich mehr Stipendien f\u00fcr die kooperativen \nPromotionsverfahren zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist ein \nThema, das von Ihnen angesprochen wurde. Wir m\u00fcssen \nes in den n\u00e4chsten Jahren verst\u00e4rkt anpacken, dass mehr \njunge Menschen eine finanzielle, eine existenzielle Basis \nw\u00e4hrend der Promotion haben. Das geht nun einmal nicht \nauf halben Stellen oder Drittelstellen, so wie es derzeit an \nden Hochschulen teilweise die Praxis ist. Deswegen \nwerden wir vermutlich mehr Mittel f\u00fcr Stipendien zur \nVerf\u00fcgung stellen oder Wege finden m\u00fcssen, zum Bei-\nspiel \u00fcber Stiftungen, dieses System der Stipendien \nauszuweiten. Das ist das grunds\u00e4tzliche Problem. \n\nEin zweites Problem, das angesprochen wurde: Wie \nwerden wir im neuen Hochschulgesetz das Thema des \nkooperativen Promotionsverfahrens regeln? Wir k\u00f6nnen \u2013 \nHerr Mannsfeld, insofern nur eine Korrektur, weil es nicht \nganz unwesentlich ist \u2013 die Universit\u00e4ten nicht so weit in \ndie Pflicht nehmen, dass sie jeden Promovenden oder \njeden Vorschlag, der aus der Fachhochschule kommt, in \nein kooperatives Promotionsverfahren \u00fcbernehmen. Im \nGesetzestext steht die Formulierung \u2013 ich will sie kurz \nzitieren \u2013: \u201eAbsolventen einer Fachhochschule sollen zur \nPromotion zugelassen werden, wenn sie vom zust\u00e4ndigen \nFakult\u00e4tsrat der Fachhochschule zur Promotion vorge-\nschlagen werden.\u201c Dieses \u201esollen\u201c bedeutet, sie m\u00fcssen in \nder Regel zugelassen werden. Das Promotionsrecht der \nUniversit\u00e4t kann hier nicht so weit gehen, dass es zum \nAusschluss kommt, sondern es muss eine Begr\u00fcndung \nvonseiten der Hochschullehrerin oder des Hochschulleh-\nrers der Universit\u00e4t geben, wenn dieses kooperative \nPromotionsverfahren nicht zustande kommen sollte. Das \nist eine Verbesserung gegen\u00fcber der heutigen Situation, in \nder die Fachhochschulabsolventen doch eher als Bittstel-\nler dastehen. \n\nEs gibt keinen Unterschied \u2013 Frau Raatz hatte es ange-\nsprochen \u2013 bez\u00fcglich der Ausnahmeregelung, dass je-\nmand bereits mit einem Bachelor-Abschluss zur Promoti-\non zugelassen wird, egal ob kooperative Promotion oder \nPromotion an der Universit\u00e4t. Es gibt keine Unterschiede \nzwischen der Fachhochschule und der Universit\u00e4t. Beide \nm\u00fcssen eine Eignungspr\u00fcfung machen, aber der Zugang \nist \u00fcber den Bachelor gleicherma\u00dfen m\u00f6glich. \n\nEs bleibt eine letzte Frage: Wie kommen wir dazu, dass \nwir auch partiell, wie ich es immer gern bezeichne, \nqualitativ begr\u00fcndet den Fachhochschulen im Einzelnen \nin den schon genannten exzellenten Bereichen das Promo-\ntionsrecht zugestehen? Herr Gerstenberg, ich habe be-\nwusst den Weg \u00fcber den Wissenschaftsrat gew\u00e4hlt, weil \nich derzeit keine Institution sehe, die das Qualit\u00e4tssiegel \n\n 8719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nan diesen Fachbereich vergeben kann, ohne dass es eine \nLegitimation daf\u00fcr gibt. Was uns nicht passieren darf, ist, \ndass die Promovenden der Fachhochschule oder auch die \nFachhochschule selbst ein Abschluss zweiter Klasse ist, \nweil es in der wissenschaftlichen Community nicht \nanerkannt wird. Genau das war der Hintergrund, warum \nich den Wissenschaftsrat als die anerkannte Institution in \nDeutschland, die auch den nichtstaatlichen Hochschulen \nbzw. privaten Hochschulen das Qualit\u00e4tssiegel gibt, \neinbezogen habe, damit sie dann das Promotionsrecht \nhaben. Von dort erwarte ich \u2013 diesbez\u00fcglich werde ich \nauch dranbleiben \u2013, dass sie sich dieser Aufgabe stellen \nund vielleicht nicht heute, aber morgen diese Qualit\u00e4ts-\npr\u00fcfung der vom Land oder von der Fachhochschule \nvorgeschlagenen Fachbereiche vornehmen. \n\nDas Promotionsrecht ist immer ein individuelles Recht. \nEs ist das Recht des jeweiligen Hochschullehrers an der \nInstitution. Es stellt sich auch die Frage: Was passiert, \nwenn der Hochschullehrer, der Professor oder die Profes-\nsorin, der oder die letztlich der Ausl\u00f6ser gewesen ist \u2013 \nnehmen wir das Beispiel Mittweida, wo wir einen so \nhervorragenden Forschungsbereich haben \u2013, diese Fach-\nhochschule verl\u00e4sst? Was passiert dann mit dem Promoti-\nonsrecht in diesem Fachbereich? Das ist eine ungekl\u00e4rte \nFrage, die wir heute nicht so einfach kl\u00e4ren k\u00f6nnen, da \nder Universit\u00e4tsprofessor derzeit per se das Promotions-\nrecht hat. \n\nDass derzeit die wissenschaftliche Gemeinschaft ein-\nschlie\u00dflich der Hochschulrektorenkonferenz wenig \ngeneigt ist, das Promotionsrecht aus den Universit\u00e4ten \nherauszugeben, zeigt die aktuelle Diskussion zur Verlage-\nrung des Promotionsrechts auf die Max-Planck-\nGesellschaft. Wenn man sich \u00fcberlegt, dass an den Max-\nPlanck-Instituten in der Regel Universit\u00e4tsprofessoren \nihre Forschung betreiben, dann ist es schwer nachvoll-\nziehbar, dass das Promotionsrecht an den Max-Planck-\nInstituten nicht erm\u00f6glicht wird. \n\nDie Diskussion l\u00e4uft zeitgleich. Deshalb gibt es derzeit \neine gewisse Abschottung der Universit\u00e4ten gegen eine \nAusdehnung des Promotionsrechtes auf die Fachhoch-\nschulen. \n\nSchlussendlich kann ich Ihnen zusichern, dass dieses \nThema nicht von der Tagesordnung ist, auch wenn der \nWissenschaftsrat momentan noch keinen offenen Auftrag \nangenommen hat, sich diesem Thema zuzuwenden. Ich \nwerde auch weiterhin bei den Kolleginnen und Kollegen \nin den anderen Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr werben, dass wir \ngegebenenfalls eine Beispiell\u00f6sung, eine exemplarische \nL\u00f6sung f\u00fcr einzelne Bundesl\u00e4nder w\u00e4hlen. \n\nHerr Gerstenberg, es gibt zurzeit kein Bundesland, in dem \ndas Promotionsrecht an Fachhochschulen tats\u00e4chlich \nausge\u00fcbt wird. Es gibt auch kein Bundesland, in dem dies \nim Gesetz so verankert ist. Wir haben gepr\u00fcft, ob man es \ntats\u00e4chlich an den Fachhochschulen umsetzen kann. Die \neinzige M\u00f6glichkeit sind die Kunsthochschulen. Diese \nsind teilweise in den Gesetzen ebenfalls unter diesem \n\nBegriff mit befasst und haben das Promotionsrecht wie \ndie Universit\u00e4ten per se. \n\nInsofern w\u00fcrde Sachsen damit ein Vorreiter sein, wenn es \nuns gel\u00e4nge, an dieser Stelle einen Durchbruch zu errei-\nchen \u2013 mit der Begr\u00fcndung: Wir haben hervorragende \nForschungsbereiche. Wir k\u00f6nnen mit gutem Gewissen \nsagen, dass wir das Promotionsrecht auch auf die Fach-\nhochschulen verlagern k\u00f6nnen. Dazu brauchen wir jedoch \ndie Unterst\u00fctzung zumindest der wissenschaftlichen \nGemeinschaft, des Wissenschaftsrates, uns auf diesem \nWeg zu begleiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Mannsfeld \nzum Schlusswort? \u2013 Ich bitte darum. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch einmal zur \nZusammenfassung der Debatte: Sie war eigentlich dem \nkooperativen Promotionsrecht und seiner Weiterentwick-\nlung als Schwerpunktsetzung dieses Antrages gewidmet, \nund ich h\u00e4tte mir vorher nicht tr\u00e4umen lassen, dass wir \nquasi in der Er\u00f6rterung der Sinnhaftigkeit des \u00a7 27 \u2013 \ng\u00fcltiges \u2013 und \u00a7 40 \u2013 kommendes \u2013 Hochschulgesetz \nbeim Promotionsrecht als solches landen. Aber es ist \nimmer interessant, dazu schon einmal Positionen kennen-\nzulernen und Erfahrungen f\u00fcr die kommenden Debatten \nzu sammeln. \n\nIch denke, dass diese Aussprache, von einigen mir unver-\nst\u00e4ndlichen Nebens\u00e4tzen abgesehen, in dem Sinne, dass \nes die CDU in Sachsen gewesen sei, die die Zahl der \nPromotionen niedrig gehalten hat, deutlich gezeigt hat, \ndass im Mittelpunkt stand, wof\u00fcr sich unser Antrag in \nZiffer IV eingesetzt hat: eine Weiterentwicklung des \nPromotionsrechtes auch zugunsten besonderer Fachberei-\nche an den Fachhochschulen zu erzielen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf zwei Dinge hinweisen. Es \ngibt f\u00fcr mich noch einen v\u00f6llig ungekl\u00e4rten Sachverhalt, \nder \u00fcberhaupt noch nicht zur Sprache gekommen ist: In \nder Begr\u00fcndung des kommenden Hochschulgesetzes steht \nzu den Zug\u00e4ngen zur Promotion bei Diplom, Master und \nMagister, dass au\u00dferdem gew\u00e4hrleistet wird, dass durch \nBachelor-Abschl\u00fcsse an Universit\u00e4ten und Fachhochschu-\nlen der Weg zur Promotion ge\u00f6ffnet ist. Anschlie\u00dfend \nkommt der interessante Satz: \u201eF\u00fcr Absolventen der \nBerufsakademie ist ein Promotionsstudium nicht vorgese-\nhen.\u201c \n\nDarin, Frau Staatsministerin, liegt f\u00fcr mich ein Wider-\nspruch. Sie haben gestern zur Einbringung des Gesetzes \n\u00fcber die Berufsakademien gesagt, die Bachelor-\nAbschl\u00fcsse an Berufsakademien seien denen an Hoch-\nschulen aller Art v\u00f6llig gleichwertig. Darin kann ich einen \nleichten Konflikt sehen, wenn wir die Abschl\u00fcsse f\u00fcr \ngleichwertig erkl\u00e4ren, dann jedoch apodiktisch sagen, f\u00fcr \ndiejenigen sei kein Promotionsverfahren vorgesehen. \n\n 8720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nEntweder in dem gestern in der 1. Lesung eingebrachten \nGesetz oder in der Novelle zum gro\u00dfen Hochschulgesetz \nm\u00fcssen wir eine Klarstellung vornehmen; denn diesen \nWiderspruch k\u00f6nnen wir sonst kaum aufl\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAnsonsten noch einmal die Bemerkung \u2013 damit bin ich \nnahe bei Ihnen, Herr Dr. Gerstenberg \u2013: F\u00fcr mich ist der \nWissenschaftsrat als Kronzeuge daf\u00fcr, was geht und was \nnicht geht, nicht unmittelbar die ausschlaggebende Gr\u00f6\u00dfe. \nEr ist ein Gremium mit zwei definierten, aktiven Zust\u00e4n-\ndigkeiten, das den Bund und die L\u00e4nder ansonsten ber\u00e4t \nund zu bestimmten Fragen zur Verf\u00fcgung steht. Dazu \nmuss ganz eindeutig gesagt werden: F\u00fcr mich liegt der \nBall bei der Kultusministerkonferenz, da sich auch die \nHochschulrektorenkonferenz dieser Sache nicht \u00f6ffnen \nwill. \n\nDeshalb bin ich Ihnen, Frau Dr. Stange, sehr dankbar, \ndenn Sie haben es im Grunde genommen gesagt und ich \nm\u00f6chte es aber als Abschlusspassage noch einmal wie-\nderholen: Ich kann Sie im Sinne der Antragsteller nur \nbitten, dieses sicher nicht gerade vergn\u00fcgungssteuer-\npflichtige Gesch\u00e4ft zu \u00fcbernehmen und im Kreis der \n\nKMK f\u00fcr Unterst\u00fctzung zu werben, um vielleicht eines \nnicht allzu fernen Tages \u00fcber Zwischenschritte von \nPilotprojekten zu erreichen, dass wir dieses Instrument \ndes Promotionsrechtes in ausgew\u00e4hlten Fachbereichen der \nFachhochschulen einf\u00fchren k\u00f6nnen. Um gegebenenfalls \nweitergehende Bem\u00fchungen des Freistaates Sachsen in \nPerson der Staatsministerin und des Staatsministeriums \nim Sinne der von uns erfragten Perspektive f\u00fcr die Wei-\nterentwicklung des kooperativen Promotionsrechtes \nkennenzulernen, bitte ich dieses Hohe Haus um Zustim-\nmung zu unserem Antrag, weil dar\u00fcber sp\u00e4ter wieder \nberichtet werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist meine \nFrage beantwortet, ob wir \u00fcber den Antrag abstimmen. \nWir tun dies also. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n4 Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \nDrucksache 4/10729 zugestimmt worden. Wir beenden \ndiesen Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKinderarmut nicht l\u00e4nger akzeptieren \nDrucksache 4/10625, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach CDU, SPD, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \u2013 Herr Abg. Neubert, \nSie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Erneut wollen, \nja m\u00fcssen wir heute ein Thema zur Diskussion stellen, \nwelches genauso zur traurigen Bilanz von sechs Jahren \nMilbradt-Regierung in Sachsen geh\u00f6rt wie der Sachsen-\nSumpf und die Sachsenbank-Pleite. Ich spreche von dem \nProblem der dramatisch wachsenden Kinderarmut in \nSachsen und, damit eng verbunden, der Hilflosigkeit der \nStaatsregierung und der Koalition beim Umgang mit \ndiesem sozialpolitischen Skandal. Mehr als jedes vierte \nKind lebt heute in Armut \u2013 mehr als jedes vierte! Vor zwei \nJahren war es nur jedes sechste Kind. Doch seit der \nEinf\u00fchrung von Hartz IV hat sich die Situation dramatisch \nversch\u00e4rft. \n\nVergessen Sie, sehr geehrte Damen und Herren, was dazu \nim Sozialbericht 2006 des s\u00e4chsischen Sozialministeriums \nsteht. Diesen Bericht hat uns die Staatsregierung zwar erst \n2007 vorgelegt, nachdem er \u00fcbrigens schon seit 2006 \nregelm\u00e4\u00dfig angek\u00fcndigt wurde; aber der Bericht war \nleider schon am Tag seiner Ver\u00f6ffentlichung v\u00f6llig \u00fcber-\nholt. Statistische Zahlen f\u00fcr das Jahr 2005 finden sich \ndarin nur vereinzelt und bruchst\u00fcckhaft. Die letzten \nvollst\u00e4ndigen Zahlen beziehen sich auf das Jahr 2004, das \nJahr vor dem Inkrafttreten von Hartz IV. Das hei\u00dft, die \n\nZahlen haben mit der heutigen Wirklichkeit nur noch \nwenig zu tun. 27 % \u2013 hinter dieser banalen Zahl stehen \n\u00fcber 120 000 Schicksale von Kindern in Sachsen, die in \nArmut leben. \n\nUnbestritten d\u00fcrfte sein, dass der Systemwechsel zu \nHartz IV erhebliche Einbu\u00dfen f\u00fcr vormalige Arbeitslo-\nsengeldempf\u00e4nger mit sich gebracht hat. Umstritten ist, \nob sich die Lage eines vormaligen erwachsenen Sozialhil-\nfeempf\u00e4ngers durch Hartz IV geringf\u00fcgig verbessert hat. \nDazu gibt es unterschiedliche Sichtweisen. Wer aber auf \njeden Fall zu den gro\u00dfen Verlierern von Hartz IV geh\u00f6rt, \ndas sind die Kinder und Jugendlichen aus unterst\u00fctzungs-\nbed\u00fcrftigen Haushalten \u2013 haben doch Kinder zu Zeiten \nder alten Sozialhilfe am st\u00e4rksten von Einmal- und Son-\nderleistungen profitiert, sei es zum Schulanfang, zur \nKlassenfahrt oder zur Jugendweihe. Hartz IV hat diese \nSonderzahlungen fast ausnahmslos beseitigt und durch \neine Pauschalierung ersetzt. \n\nIn keiner Weise ber\u00fccksichtigen die 60 % des Bedarfssat-\nzes, der Kindern zugebilligt wird, den realen Bedarf. \nKinder sind halt keine 60-%-Erwachsenen; in dieser Zeit \ndes Aufwachsens gibt es im Gegenteil auch Bereiche, in \ndenen sie einen h\u00f6heren Bedarf als Erwachsene haben. \nDas hat die Anh\u00f6rung im Sozialausschuss in der vorletz-\nten Woche nochmals unterstrichen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kinder und Jugendliche, \ndie von Hartz IV leben m\u00fcssen, sind bei der Bildung in \nKita und Schule erheblich benachteiligt, weil sie praktisch \n\n 8721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nau\u00dferstande sind, sich die ben\u00f6tigten Lernmittel vollst\u00e4n-\ndig zu beschaffen, von notwendigen Ersatzbeschaffungen \nf\u00fcr kaputt gegangene und verlorene Lernmittel gar nicht \nzu reden. Kinder und Jugendliche, die von Hartz IV leben \nm\u00fcssen, sind von au\u00dferschulischer Bildung nahezu \nvollst\u00e4ndig ausgeschlossen, da sie bzw. ihre Eltern weder \nGeld f\u00fcr Museen, Ausstellungen, Theater oder sonstige \nKulturveranstaltungen, geschweige denn f\u00fcr gute Kinder-\nb\u00fccher oder gar Zeitschriften haben. Kinder und Jugendli-\nche, die von Hartz IV leben m\u00fcssen, sind in vielen F\u00e4llen \nsogar innerhalb der sozialen Gemeinschaft Gleichaltriger \ndiskriminiert, weil sie weder an kostenpflichtigen Klas-\nsenfahrten und Schulveranstaltungen noch an den \u00fcbli-\nchen Freizeitaktivit\u00e4ten Jugendlicher wie Kino, Konzert \nund Disco teilnehmen k\u00f6nnen. Kinder und Jugendliche, \ndie von Hartz IV leben m\u00fcssen, bekommen oftmals keine \nihrem Alter und ihrer k\u00f6rperlichen Entwicklung angemes-\nsene und gesunde Ern\u00e4hrung. Manche m\u00fcssen, zumindest \nteilweise, schlicht hungern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! All das trifft nat\u00fcrlich \nnicht in vollem Umfang auf jedes von Hartz IV betroffene \nKind zu. In Abh\u00e4ngigkeit von den Vorpr\u00e4gungen der \nElternh\u00e4user \u00fcberwiegen manchmal die einen, manchmal \ndie anderen Entbehrungen. Von den Entbehrungen der \nArmut betroffen sind aber alle. Ich sage es gleich dazu: \nIch lasse es nicht durchgehen, wenn die Frage immer \nwieder mit der Diskussion \u00fcber Vernachl\u00e4ssigung durch \nEltern vermischt wird und damit die Probleme verwischt \nwerden sollen. Kindervernachl\u00e4ssigung und Kinderver-\nwahrlosung sind ein anderes Thema, was mit dem heuti-\ngen nur am Rande etwas zu tun hat. \n\nVon der Ausgrenzung durch Armut sind auch die Kinder \nbetroffen, deren Eltern sich in vorbildlicher Weise k\u00fcm-\nmern und sich selbst das Letzte vom Mund absparen. Es \nreicht einfach nicht aus. Dasselbe gilt auch f\u00fcr die Kinder \naus jenen Elternh\u00e4usern, die mit ihrem normalen Ar-\nbeitseinkommen ungef\u00e4hr auf Hartz-IV-Niveau oder \nknapp dar\u00fcber liegen. Ich sage das nur deshalb, weil es zu \nden Perfidit\u00e4ten der bundesdeutschen Debatte geh\u00f6rt, die \n\u00c4rmsten und die Aller\u00e4rmsten gegeneinander auszuspie-\nlen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gestern erreichte uns \nfolgende Meldung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eFamilienpolitiker der \nUnion fordern sp\u00fcrbare Kindergelderh\u00f6hung. Die Famili-\nenpolitiker der Unionsfraktionen in Bund und L\u00e4ndern \nhaben eine Erh\u00f6hung des Kindergeldes zum \n1. Januar  2009 gefordert. Die Preissteigerungen der \nletzten Jahre, insbesondere der Waren des t\u00e4glichen \nLebens, machen eine Kindergelderh\u00f6hung zwingend \nnotwendig.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas sagte der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU-\nLandtagsfraktion von Mecklenburg-Vorpommern zum \nAbschluss einer in Schwerin abgehaltenen Tagung der \nfamilienpolitischen Sprecher der Unionsfraktionen in den \nLandtagen und im Bundestag. Bei der angestrebten \nKindergelderh\u00f6hung d\u00fcrfe es zudem keine zeitliche \n\nVerz\u00f6gerung geben. Er betonte, Familien seien von den \nzum Teil extremen Preissteigerungen, zum Beispiel bei \nLebensmitteln und Energie, in besonderer Weise betrof-\nfen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der CDU! Ich \nunterstelle jetzt einmal, Sie meinen es mit dem Vorschlag \nernst. Die Begr\u00fcndung ist durchaus zutreffend. Ich un-\nterstelle weiter, die Bundesregierung w\u00fcrde diesen Vor-\nschlag tats\u00e4chlich umsetzen. Das entspricht nicht unbe-\ndingt unseren Erfahrungen mit Ihnen, was Worte und \nTaten anbelangt, aber unterstellen wir es Ihnen einfach. \nDie Bundesregierung w\u00fcrde also das Kindergeld erh\u00f6hen. \nWas w\u00e4re die Folge? Familien, die von Hartz IV leben, \nw\u00fcrden keinen m\u00fcden Cent mehr bekommen, egal, wie \nviele Kinder sie haben, weil das Kindergeld komplett der \nHartz-IV-Leistung gegengerechnet wird. Es w\u00fcrde einen \nAufschrei des Entsetzens geben. Dann werden die \u00fcbli-\nchen Verd\u00e4chtigen wieder altklug die Systematik des \nbundesdeutschen Sozialrechts erkl\u00e4ren, welches diese \nGegenrechnung notwendig macht. Und vielleicht werden \nSie auch wieder Bedauern dar\u00fcber zum Ausdruck bringen. \nAlles das \u00e4ndert nur nichts daran. Auch wenn die CDU \naufgrund der Preissteigerungen eine Kindergelderh\u00f6hung \nf\u00fcr zwingend notwendig h\u00e4lt \u2013 die \u00e4rmsten Familien \nwerden sie nie bekommen. So makaber ist die Wirklich-\nkeit jenseits wohlklingender Erkl\u00e4rungen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das Einzige, was diesen \nKindern wirklich helfen kann, sind \u00f6ffentliche Leistun-\ngen. Es sind all die Dinge, die Kindern kostenlos zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden und die ihnen niemand weg-\nnehmen oder gegen den Familienetat gegenrechnen kann. \nDas w\u00e4re zun\u00e4chst der kostenlose Besuch einer Kinderta-\ngesst\u00e4tte. Dieser ist zwar f\u00fcr die Kinder aus einkommens-\nschwachen Elternh\u00e4usern laut S\u00e4chsischem Kita-Gesetz \ngew\u00e4hrleistet, aber eben nur im Prinzip. Nach wie vor \ngibt es in 20 von 29 s\u00e4chsischen Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten Zugangsbeschr\u00e4nkungen zu Kindertages-\nst\u00e4tten f\u00fcr Kinder arbeitsloser Eltern. Nach der Kreisge-\nbietsreform besteht die Gefahr, dass sie im schlechtesten \nFall \u2013 mit Ausnahme von Dresden und Leipzig \u2013 fl\u00e4chen-\ndeckend sein werden. Da freue ich mich nat\u00fcrlich \u00fcber die \nerneute verbale Unterst\u00fctzung durch die SPD in der \nheutigen \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Wir werden bei der \nAbschaffung der Zugangskriterien an Ihrer Seite sein. Ich \nhabe nur die Bef\u00fcrchtung, dass auch dieses wichtige Ziel \nwieder der Koalitionsdisziplin zum Opfer fallen wird. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Bestimmungen zum \ns\u00e4chsischen Landeserziehungsgeld stellen Eltern vor die \nWahl: Kita oder Erziehungsgeld? Keine Frage, wie sich \nEltern entscheiden, die auf jeden Cent angewiesen sind. \nWelches verantwortungsbewusste Elternteil wird schlie\u00df-\nlich sein Kind in die Kita schicken im sicheren Wissen, \ndass es dort vom t\u00e4glichen Mittagessen und der Vesper \nausgeschlossen bleibt? Wohl keines. \n\n(Rita Henke, CDU: Welches Kind  \nwird denn da ausgeschlossen?) \n\n 8722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nDer Beitrag f\u00fcr das Essen liegt aber genau so hoch, zum \nTeil sogar noch h\u00f6her als der t\u00e4glich zur Verf\u00fcgung \nstehende Betrag von 2,57 Euro f\u00fcr Nahrung, Getr\u00e4nke \nund Tabakwaren. Da hilft es dem Kind auch gar nichts, \nwenn der Tabakbedarf hoffentlich bei null liegt. Die Folge \nist: Die Eltern kochen lieber zu Hause und schicken ihr \nKind nicht in die Kita \u2013 nicht aus freier Entscheidung, \nsondern aus Armut. \u00dcbrigens hat eine ern\u00e4hrungswissen-\nschaftliche Studie vor einem halben Jahr nachgewiesen, \ndass eine gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nmit dem Hartz-IV-Regelsatz nicht m\u00f6glich ist. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gerade was den unein-\ngeschr\u00e4nkten Zugang zur Kita anbelangt, hat insbesonde-\nre die SPD vor vier Jahren viel versprochen und bis zum \nEnde der Regierung Milbradt fast nichts eingel\u00f6st. Wir \nhaben Ihnen mehrfach geeignete Gesetzesvorschl\u00e4ge \nunterbreitet. Sie haben diese nur abgelehnt. Aber viel-\nleicht war dies nur Teil des schlechten Stils, den der neue \nMinisterpr\u00e4sident jetzt \u00e4ndern will. Den Kindern w\u00e4re es \nzu g\u00f6nnen. Ich kann gerade wegen der Kreisreform die \nneue Regierung nur dringend zum Handeln auffordern. \nInsbesondere die neue Sozialministerin oder den neuen \nSozialminister, die oder der hoffentlich das Problem der \nKinderarmut l\u00f6st, bei dem Frau Orosz versagt hat. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWir haben Ihnen einen Gesetzentwurf zum kostenlosen \nMittagessen f\u00fcr arme Kinder vorgelegt. Sie erinnern sich \nsicherlich sehr gut, dass die Experten in der Anh\u00f6rung die \nNotwendigkeit einer solchen Ma\u00dfnahme unterstrichen \nhaben. Die Stimmen mehren sich auf allen Ebenen, vom \nBund bis zu den Kommunen. Seit der vergangenen Woche \nliegt nunmehr eine Expertise von Prof. Ginzel von der \nEvangelischen Fachhochschule f\u00fcr soziale Arbeit Dresden \nvor, welche unter anderem das kostenlose Mittagessen \nanmahnt. Ich kann Ihnen die Lekt\u00fcre nur empfehlen. An \nmanchen Stellen sind Kommunen bereits t\u00e4tig geworden. \nEs ist aber nicht hinnehmbar, den Kommunen dieses \nProblem, an dem sie keine Schuld tragen, allein zu \u00fcber-\nlassen. Wir brauchen bei der Bek\u00e4mpfung von Kinderar-\nmut endlich ein Zusammenwirken von Bund, Land und \nKommunen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn ich Kolle-\ngen Dulig gestern richtig verstanden habe, will die SPD \ndie schrittweise Einf\u00fchrung des kostenlosen Mittagessens \nzur Voraussetzung f\u00fcr den Fortbestand der Koalition \nmachen. Das w\u00e4re schon ein Fortschritt. Ich will nur \nhoffen, dass das harmlose W\u00f6rtchen \u201eschrittweise\u201c nicht \nwieder das Alibi daf\u00fcr ist, dass sich die SPD mit etwas \nbr\u00fcstet, was in zwei Jahren ein bisschen oder vielleicht \npassieren k\u00f6nnte. Dergleichen haben wir leider schon \nerlebt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich erlaube mir, in die-\nser schnelllebigen Zeit an das zu erinnern, was uns Kolle-\nge Dulig vor einem halben Jahr wissen lie\u00df \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eSachsens SPD-Landtagsfraktion will das Thema Kinder-\narmut st\u00e4rker in den Blickpunkt ihrer Arbeit r\u00fccken.\u201c \n\nDas k\u00fcndigte Fraktionschef Martin Dulig in Dresden an. \nGut ein Viertel der Kinder bis 15 Jahre sei abh\u00e4ngig, sagt \nDulig. Das will ich nicht akzeptieren. Unter anderem \nsollte \u00fcber sogenannte anlassbezogene Leistungen im \nUnterschied zu pauschalierten Leistungen f\u00fcr sozial \nSchwache nachgedacht werden. Als Beispiel nannte Dulig \ngezielte Unterst\u00fctzungen f\u00fcr arme Familien zum Schulan-\nfang. Es m\u00fcsse seiner Meinung nach st\u00e4rker \u00fcber eine \ntats\u00e4chliche Lernmittelfreiheit in Sachsen diskutiert \nwerden. So weit Herr Dulig vor einem halben Jahr. \n\nAber nicht nur, dass seitdem nichts passiert ist. Nein, im \nUnterschied zu Herrn Dulig wollte Herr Staatsminister \nFlath noch nicht einmal \u00fcber die Lernmittelfreiheit reden, \ndie ja in Sachsen immerhin Verfassungsgebot ist, zumin-\ndest auf dem geduldigen Papier. Herr Flath, der ja \u2013 Gott \nsei Dank! \u2013 aus dem Kultusministerium ausscheiden wird, \n\n(Rita Henke, CDU: Oh, nein!) \n\nbehauptet stattdessen auf Anfrage allen Ernstes: Ein Kind \nben\u00f6tige \u2013 h\u00f6ren Sie doch zu! \u2013 in der Schule au\u00dfer den \nleihweise zur Verf\u00fcgung stehenden Lehrb\u00fcchern keine \nweiteren Lernmittel. Alles andere, was Kinder in der \nSchule ben\u00f6tigen \u2013 und sie ben\u00f6tigen es, um \u00fcberhaupt \nteilhaben zu k\u00f6nnen, zum Beispiel Kopien, Arbeitshefte \noder Taschenrechner \u2013, sind nach Flath keine Lernmittel. \nDas ist politischer Zynismus, an dem eine alleinerziehen-\nde, arbeitlose Mutter, die nicht wei\u00df, wie sie das Geld f\u00fcr \nden Schulbedarf ihrer Kinder aufbringen soll, nur noch \nverzweifelt. \n\nHeute kommentiert der CDU-Fraktionschef in spe die \ndringende Forderung nach einem kostenlosen Mittagessen \nlaunisch, dann wolle er ein kostenloses Fr\u00fchst\u00fcck. Herr \nFlath, Sie verstehen das Problem einfach nicht bzw. \nwollen es nicht verstehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber die SPD will mit ihm koalieren!) \n\nIch appelliere an den k\u00fcnftigen Ministerpr\u00e4sidenten: \nMachen Sie Schluss mit dieser Problemverdr\u00e4ngung! \nK\u00e4mpfen Sie auf Bundesebene um jeden Cent f\u00fcr arme \nKinder! Unterst\u00fctzen Sie die Kommunen in dieser Frage! \nWerden Sie als Staatsregierung selbst aktiv! \n\nUnser Antrag ist sehr kurz und sehr verdichtet. Aber wenn \nSie ihn beschlie\u00dfen w\u00fcrden, w\u00e4re das ein sehr gutes \nProgramm f\u00fcr die neue Regierung. Daran werden wir Sie, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, k\u00fcnftig \nmessen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wenn wir anfangen, \nm\u00f6chte ich als Erstes \u00fcber die Armutsdefinition sprechen, \n\n 8723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ndie Sie hier angewendet haben. Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber \nstreiten, ob es richtig \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Verschleiern!) \n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber streiten, Herr Hahn, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nur verschleiern!) \n\nob es richtig ist, dass der Satz f\u00fcr Kinder bei 60 % des \nALG-II-Regelsatzes liegt oder ob es vielleicht 70 % sein \nm\u00fcssen oder irgendeine andere Zahl. Dar\u00fcber haben wir \nschon gesprochen und einen Beschluss gefasst. Auch die \nSozialministerkonferenz hat sich mit diesem Thema \nbefasst und gefragt: Ist dieser Satz \u2013 60 % \u2013 richtig oder \nsollte man einen anderen nehmen? Wir haben meinetwe-\ngen auch im Unterhaltsrecht eine st\u00e4rkere Ausrichtung am \nLebensalter des Kindes. Auch das ist eine \u00dcberlegung, der \nman sich gern n\u00e4hern kann. An dieser Stelle k\u00f6nnen wir \nauch \u00fcber familienpolitische Leistungen sprechen. Herr \nNeubert hat netterweise schon zitiert, dass wir der Ansicht \nsind, dass eine Kindergelderh\u00f6hung richtig und wichtig \nist. Wir werden den Existenzminimumbericht vom Bun-\ndesfinanzminister vorgelegt bekommen, nach dem das in \ndiesem Jahr einfach geboten sein wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber die Armen haben nichts davon!) \n\nLandeserziehungsgeld w\u00e4re auch ein Thema, das die \nLinkspartei eher bek\u00e4mpft hat. Das Landeserziehungsgeld \nist eine Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahme vor allem f\u00fcr Familien, \ndie nicht so viel Geld haben. \n\n(Christine Clau\u00df, CDU: Genau!) \n\nWie gesagt, \u00fcber diese Fragen k\u00f6nnen wir gern diskutie-\nren. Wir k\u00f6nnen aber nicht sagen: Jeder, der Hartz IV \nbezieht, ist ein armer Mensch. Denn Hartz IV ist genau \ndeshalb eingef\u00fchrt worden, weil wir gesagt haben, wir \nwollen, dass in unserer Gesellschaft niemand durchs Rost \nf\u00e4llt und dass es eine Grundsicherung gibt. Das ist \nHartz IV. Hartz IV ist eingef\u00fchrt worden, damit Armut \nverhindert wird! Das ist der Grund. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nBei Ihrer Definition gibt es bestimmte Probleme. Sie \ndefinieren jeden, egal wie hoch Hartz IV ist, immer als \narm. Wenn wir Ihrer Meinung folgen und die Hartz-IV-\nRegels\u00e4tze erh\u00f6hen w\u00fcrden, w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass \nwesentlich mehr Menschen nach Ihrer Definition in \nArmut leben w\u00fcrden. Das ist Ihre Forderung nach einer \nErh\u00f6hung von Hartz IV. Wenn ich Ihren Begriff f\u00fcr Armut \nverwenden w\u00fcrde, w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass Menschen \nverarmen. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion: Jetzt  \nhaben Sie einen Schritt \u00fcbersprungen!) \n\nDas zeigt, dass Ihr Armutsbegriff eben doch seine T\u00fccken \nhat und nicht sachgerecht ist. \n\nEin weiterer Punkt. Bei Ihrem Armutsbegriff verengen Sie \nalles auf finanzielle Fragen. Das ist falsch. Wir m\u00fcssen \ndas Themenfeld weiten, wenn wir \u00fcber Armut sprechen. \n\nDabei m\u00fcssen wir ein Thema ansprechen, das Sie zum \nGro\u00dfteil ausgeblendet haben, und zwar die Bildungsar-\nmut, die wir haben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nWenn Kinder dauerhaft den sozialen Aufstieg schaffen \nwollen, dann geht das nur \u00fcber Bildung. Dort haben wir in \nden letzten Jahren eine ganze Menge gemacht. Bei der \nUNICEF-Studie zur Lage der Kinder in Deutschland vom \nvergangenen Jahr ist Sachsen, was den Bereich Bildung \nbetrifft, auf Platz eins. Hier in Sachsen haben wir gerade \nim fr\u00fchkindlichen Bereich eine ganze Menge Geld inves-\ntiert \u2013 allein in dieser Legislaturperiode im dreistelligen \nMillionenbereich. F\u00fcr uns ist klar: Jeder Betrag, den wir \ndort investieren, zahlt sich aus. Dort ist das Geld am \nbesten angelegt; denn wir wissen, alles, was in den fr\u00fchen \nJahren verpasst wird, kann sp\u00e4ter nicht aufgeholt werden. \nDer Volksmund sagt dazu: Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt \nHans nimmermehr. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Neubert, \nbitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, stimmen Sie \nmir zu, dass es etwas schwierig ist, die Erh\u00f6hung des \nBildungsanspruches vor sich herzutragen, aber gleichzei-\ntig Kinder von dieser Bildung auszuschlie\u00dfen? Genau das \nsind jene Kinder, \u00fcber die wir heute sprechen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir schlie\u00dfen keine Kinder \nvon Bildung aus. Darauf werden wir noch zu sprechen \nkommen. Bei uns sind keine Kinder von Bildung ausge-\nschlossen. Jedes Kind hat die M\u00f6glichkeit, an fr\u00fchkindli-\nchen Bildungsma\u00dfnahmen teilzunehmen, und erst recht in \nder Schule. Ich darf daran erinnern, dass wir allein f\u00fcr fast \njedes vierte Kind die Beitr\u00e4ge in Kindertagesst\u00e4tten \nvollst\u00e4ndig oder teilweise \u00fcbernehmen, damit sie eben in \nden Kindergarten gehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Die fr\u00fche Bildung \nsetzt sich ja in der schulischen Bildung fort. Auch in \nSachsen gibt es einen kausalen Zusammenhang zwischen \narmem Elternhaus und Besuch der F\u00f6rderschule. K\u00f6nnen \nSie mir erkl\u00e4ren, warum in Sachsen ein solch hoher \nF\u00f6rderschulanteil zu verzeichnen ist, warum der Anteil \nder F\u00f6rdersch\u00fcler, die ohne Abschluss die Schule verlas-\nsen, nach wie vor unertr\u00e4glich hoch ist, und vor allem, \nwarum \u00fcberwiegend arme Kinder auf F\u00f6rderschulen \nkommen? \n\n 8724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcrde gern ausholen und \ndas Thema mit Ihnen diskutieren, da ich es f\u00fcr wichtig \nhalte. Aber es hat mit dem Thema meines Redebeitrages \nleider relativ wenig zu tun. Deshalb schlage ich Ihnen vor, \ndass wir uns gern zehn Minuten am Rande unterhalten \nk\u00f6nnen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte es gern \n\u00f6ffentlich beantwortet. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn Sie wollen, kann ich \ngern ein wenig ausholen. Ich w\u00fcnsche mir \u2013 das hat zwar \nmit dem Thema nichts zu tun \u2013, \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Doch! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: dass der Anteil der F\u00f6rdersch\u00fc-\nler deutlich sinkt. Da m\u00fcssen wir schauen, wie das zu-\nstande kommt, wer entscheidet, wer auf eine F\u00f6rderschule \ngeht und wer nicht. Im Kindergarten haben wir eine sehr \ngute Integration von Kindern, die einen F\u00f6rderbedarf \nhaben. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gar keine Integrati-\non! \n\nAlexander, Krau\u00df, CDU: Da w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir \nschauen k\u00f6nnten, wie wir das im Schulbereich fortf\u00fchren \nk\u00f6nnen. Ich denke, daf\u00fcr gibt es einige gute Projekte, wo \ndas gut l\u00e4uft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern fortfahren. Auf den Punkt, den Herr \nNeubert ansprechen will, komme ich noch in meiner \nRede. Beim Thema Kita k\u00f6nnen wir das gern noch mal \nansprechen. \n\nWenn wir \u00fcber Bildungsarmut sprechen, dann bin ich der \nAnsicht, dass wir einfach \u00fcber Familienbildung sprechen \nm\u00fcssen. Es gibt eine Studie des Meinungsforschungsinsti-\ntutes TNS Infratest Sozialforschung. Diese Studie besagt, \ndass arbeitslose Eltern mit ihren Kindern weniger Zeit \nverbringen als Eltern, die Vollzeit arbeiten. Es stellt sich \ndie Frage, warum das so ist. Wenn 28 % der Kinder von \narbeitslosen Eltern sagen, sie haben das Gef\u00fchl, ihre \nEltern wenden ihnen zu wenig Aufmerksamkeit zu, und \ndas bei vollerwerbsf\u00e4higen Eltern \u2013 wenn beide voller-\nwerbst\u00e4tig sind, sind es nur 17 % \u2013, dann stellt sich \nnat\u00fcrlich die Frage: Wie kommt das, dass sie diesen \nEindruck haben? Liegt das daran, dass vielleicht manche \nEltern zu viel vor dem Fernseher sitzen und ihre Kinder \nauch dorthin setzen? Das hat \u00fcberhaupt nichts mit Geld zu \ntun. Das ist eine Frage der Zeit, die man dem Kind zu-\nwendet. Diese Zeit ist f\u00fcr Kinder enorm wichtig. \n\nMir geht es darum, dass wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir \nes schaffen, dass die Eltern fit gemacht werden, ihrer \nErziehungsverantwortung nachzukommen und sich um \nihre Kinder zu k\u00fcmmern. Da geht es zum Beispiel um \netwas, was \u00fcberhaupt nichts kostet: Zeit. Ich sage auch in \naller Deutlichkeit, dass sich die meisten arbeitslosen \n\nEltern sehr wohl und sehr gut um ihre Kinder k\u00fcmmern \nund nur eine Minderheit dies nicht tut. \n\nWenn wir an diesen geringen, problematischen Teil der \nEltern denken, dann stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Was \npassiert, wenn wir denen mehr Geld geben, auf welche \nArt auch immer? F\u00fchrt das dazu, dass dieses Geld in \nBildung investiert wird? Finanziert man damit seinem \nKind den Musikunterricht im Kindergarten oder nicht? \nOder investiert man dieses Geld, das es zus\u00e4tzlich gibt, in \neinen neuen Flachbildschirm oder in Bier? Diese Frage \nmuss man sich stellen. Wenn wir uns die Statistiken \nanschauen, dann wissen wir, dass es leider nicht im \nMusikunterricht oder im Kauf eines Buches landet. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nBei sehr vielen Eltern schon!) \n\n\u2013 Bei sehr vielen Eltern schon, da haben Sie recht. Bei \nden Eltern, die das nicht machen, w\u00fcnsche ich mir, dass \nwir dort hinkommen, und das schaffen wir \u00fcber die \nFamilienbildung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will noch \nauf einzelne Punkte eingehen, die in dem Antrag enthalten \nsind. Das Thema Sozialbericht ist schon angesprochen \nworden. Herr Neubert hat ausf\u00fchrlich auf den Sozialbe-\nricht und die Anh\u00f6rung hingewiesen. Man sieht, dass sich \ndie Staatsregierung sehr ausf\u00fchrlich mit dem Thema \nArmut besch\u00e4ftigt hat und dass wir uns auch hier im \nLandtag mit diesem Thema besch\u00e4ftigt haben. \n\nNun zu den Einzelforderungen, die die Linksfraktion \nerhebt. \n\nKindergartenbesuch. Kinder d\u00fcrfen Einrichtungen besu-\nchen. Wir haben in Sachsen gen\u00fcgend Pl\u00e4tze, sodass jedes \nKind fr\u00fchkindliche Bildungsangebote wahrnehmen kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNur stundenweise!) \n\n\u2013 Wir hatten eine Anh\u00f6rung, Herr Dr. Hahn, in der zum \nBeispiel Prof. Fthenakis gesprochen und deutlich gesagt \nhat, dass sechs Stunden f\u00fcr den fr\u00fchkindlichen Bereich \nvollkommen ausreichend sind. Ich w\u00fcnsche mir schon, \ndass Eltern, die viel Zeit haben, auch etwas Zeit mit ihren \nKindern verbringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist die ge\u00fcbte Praxis der Opposition, finanzielle Forde-\nrungen aufzustellen, aber nicht zu sagen, woher das Geld \nkommen soll. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nEs ist immer das Gleiche!) \n\n\u2013 Leider ist das Klischee richtig, weil das hier st\u00e4ndig \npassiert. Sie stellen st\u00e4ndig Forderungen auf, die unge-\ndeckt sind, und Sie sagen nicht, woher das Geld kommen \nsoll. \n\nDa sind wir nun bei den finanziellen Forderungen, die Sie \nerheben, beim kostenlosen Mittagessen. Ich habe nichts \ndagegen, wenn Kommunen das finanzieren. Wir hatten ja \n\n 8725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nbei der Anh\u00f6rung den B\u00fcrgermeister von Boxberg bei \nuns. Nur hat dieser den Vorteil, dass seine Gewerbesteu-\nereinnahmen 15-mal \u00fcber dem liegen, was eine normale \nKommune hat. Er k\u00f6nnte sich auch goldene T\u00fcrklinken \nmachen lassen, weil er dort ein gro\u00dfes Kraftwerk  hat. \nDies nur am Rande. Ich finde es gut, wenn Sie das Mit-\ntagessen finanzieren wollen. Daf\u00fcr bekommen Sie auch \nBeifall. Aber ich kann es nicht zu einer allgemeinen \nForderung erheben, denn auf das Land, wenn es dies \nfinanzieren soll, k\u00e4men dann Forderungen von 80 bis \n100 Millionen Euro zu. Da fragt man sich, ob man mit \ndem Geld vielleicht etwas anderes machen kann. Wir \nk\u00f6nnten zum Beispiel unser Landeserziehungsgeld \nvervierfachen oder aber in familienpolitische Ma\u00dfnahmen \nanderer Art investieren, zum Beispiel in Bildungsma\u00df-\nnahmen, und h\u00e4tten damit aus meiner Sicht eine h\u00f6here \nRendite. \n\nWir wissen, dass jeder Euro, den wir in fr\u00fchkindliche \nBildung investieren, eine Rendite von 4 Euro bringt. Wir \nhatten erst im M\u00e4rz eine Veranstaltung der Bertelsmann-\nStiftung in Leipzig, in der darauf eingegangen worden ist, \ndass gerade die Investitionen in fr\u00fchkindliche Bildung die \nh\u00f6chste Rendite bringen. Sie bringen eben eine h\u00f6here \nRendite, wenn wir das Geld dort anlegen, als wenn wir es \nin konsumtive Ausgaben stecken, wie zum Beispiel in \nEssen. Wir m\u00fcssen abw\u00e4gen, wof\u00fcr wir das Geld ausge-\nben \u2013 f\u00fcr ein kostenloses Vorschuljahr, f\u00fcr ein kostenloses \nMittagessen, f\u00fcr ein weit h\u00f6heres Landeserziehungsgeld, \nf\u00fcr mehr fr\u00fchkindliche Bildung, f\u00fcr ein besseres Verh\u00e4lt-\nnis zwischen Erzieherinnen und Kindern? Das m\u00fcssen wir \nentscheiden. \n\nDann m\u00fcssten wir entscheiden, woher wir das Geld \nnehmen, wo wir es wegnehmen, weil wir nicht mehr Geld \nhaben. Wollen wir weniger Polizisten einstellen, weniger \nbeim Umweltschutz tun? Diese Fragen m\u00fcssten wir \nkl\u00e4ren. \n\nZum Thema Essen. Bei uns gibt es nicht das Problem, \ndass Kinder von Arbeitslosen hungern m\u00fcssen. Das \nzeigen uns jeden Tag Tausende arbeitslose Eltern. Das \nProblem ist, dass wir fehlern\u00e4hrte Kinder haben. Diese \nsind aber nicht zu d\u00fcnn, sondern zu dick, weil sie in ihrer \nBrotb\u00fcchse keinen Apfel haben, sondern einen Schoko-\nriegel. Sie k\u00f6nnen sich einmal fragen, was teurer ist \u2013 der \nApfel oder der Schokoriegel? \n\nDamit sind wir wieder bei Elternbildung, weil das eine \nFrage ist: Was kommt in die Brotb\u00fcchse hinein? Man \nfragt dann, ob man nicht auch zu Hause am Abend kochen \nkann oder immer nur Fertiggerichte essen muss. Als ich in \nder Schule war, hatte ich immer eine Brotb\u00fcchse dabei, \nund ich hatte dadurch mein Mittagessen. Abends wurde \ngekocht. Diese M\u00f6glichkeit gibt es ja auch. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nDas ist auch nicht optimal!) \n\n\u2013 Ja, deswegen bin ich auch so fehlern\u00e4hrt, aber man \nkommt trotzdem durchs Leben. \n\nEs gibt viele Dinge, \u00fcber die man nachdenken kann. \n\nWir haben in Sachsen leider keine Untersuchungen dazu, \nwie viele Kinder die Mittagsversorgung im Kindergarten \nin Anspruch nehmen. Was ich so mitbekomme, ist, dass \neigentlich alle Kinder im Kindergarten, egal aus welcher \nsozialen Schicht sie kommen, das Mittagessen in An-\nspruch nehmen. \n\nWir haben Untersuchungen in Th\u00fcringen und konkret \ngeschaut, wer dort an der Essenversorgung teilnimmt. \n80 000 Kindergartenkinder \u2013 jetzt k\u00f6nnen wir die Teil-\nzeitkinder einmal herausnehmen. Es wurde festgestellt, \ndass von diesen 80 000 Kindern gerade einmal 47 Kinder \nnicht an der Essenversorgung teilnehmen. F\u00fcr die 47 Kin-\nder gab es religi\u00f6se Gr\u00fcnde \u2013 Schweinefleisch usw. \u2013 und \nLebensmittelunvertr\u00e4glichkeiten. Kein einziges Kind hat \naus finanziellen Gr\u00fcnden dort nicht teilgenommen. Das ist \neine interessante Untersuchung. Sie sollten dar\u00fcber \nnachdenken, ob das Geld dort an der richtigen Stelle \ninvestiert ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, ich m\u00f6chte gern \nwissen, wann die Untersuchung in Th\u00fcringen war. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie ist relativ aktuell, weil die \nTh\u00fcringer das auch untersucht haben. Wir m\u00fcssen einmal \ndie Studie besorgen. Es d\u00fcrfte sicher kein Problem sein, \nsie Ihnen zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich frage deshalb, weil ich \nnicht wei\u00df, ob Ihnen bewusst ist, dass es in Th\u00fcringen seit \neiniger Zeit die M\u00f6glichkeit gibt, Geld zu bekommen und \ndann die Kinder nicht in die Kita zu schicken bzw. die \nKinder in die Kita zu schicken und dann das Geld nicht zu \nbekommen. Es k\u00f6nnte durchaus sein, dass das einen \nEinfluss auf diese Studie hatte, weil n\u00e4mlich die Eltern, \ndie Essen dann auch nicht bezahlen k\u00f6nnen, ihre Kinder \nzu diesem Zeitpunkt gar nicht mehr hingeschickt haben. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Punkt 1. Die Th\u00fcringer haben \nja die Zahlen schon, wozu diese Neuregelung gef\u00fchrt hat. \nDas hei\u00dft, dass es in vielen St\u00e4dten durch diese Neurege-\nlung \u00fcberhaupt keinen R\u00fcckgang gegeben hat. Gerade in \nden Gro\u00dfst\u00e4dten hat es keine Abmeldungen gegeben, \nsondern die Betreuungszahlen sind gestiegen. Punkt 2 \nd\u00fcrfte die Studie davor sein, weil die Neuregelung, was \ndie Betreuungszeiten in Th\u00fcringen betrifft, relativ neu ist. \n\nWenn ein Kind in der Schule kein Essen bekommt, zum \nBeispiel von seinen Eltern, dann m\u00fcssen wir uns fragen, \nob dort nicht ein Fall von Kindeswohlvernachl\u00e4ssigung \nvorliegt. Dann ist der Staat in der Pflicht einzuschreiten. \nAber dem Staat die Verantwortung zuzuschreiben, dass er \nalles zu machen hat, geht schon etwas zu weit. Wenn es \n\n 8726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ndiese Einzelf\u00e4lle gibt, m\u00f6ge derjenige, der sie kennt, das \nJugendamt einschalten. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \n steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ganz kurz bitte, aber m\u00f6glichst nicht so viele schulpoli-\ntische Fragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nG\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, sind \nSie nicht auch der Meinung, dass gerade dort, wo die \nProblemlagen am gr\u00f6\u00dften sind, n\u00e4mlich im Fall der \nKindeswohlvernachl\u00e4ssigung, gerade dann staatliche \nVerantwortung gefragt ist und dass die Appelle, die Eltern \nm\u00f6gen sich doch k\u00fcmmern, denn sie haben ja schlie\u00dflich \nZeit, ins Leere gehen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, wir m\u00fcssen die Eltern fit \nmachen. Wir m\u00fcssen schauen, dass die Eltern ihrer \nErziehungsverantwortung nachkommen. Wir k\u00f6nnen \nnicht sagen, wenn sie kein Mittagessen bekommen, dass \nwir das servieren, und wenn sie am Wochenende auch \nkein Mittagessen bekommen, dann machen wir Essen auf \nR\u00e4dern und bringen es nach Hause, und wenn sie kein \nFr\u00fchst\u00fcck bekommen, dann m\u00fcssen wir f\u00fcr das Fr\u00fchst\u00fcck \nsorgen. Das wird nicht funktionieren, weil die Eltern \nimmer unselbstst\u00e4ndiger werden. Wir m\u00fcssen es schaffen \n\u2013 das sehe ich als Herausforderung \u2013, zum Beispiel \u00fcber \nElternbildungskurse, dass die Eltern in der Lage sind, \nihrem Kind fr\u00fch eine Schnitte zu schmieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, das \nProblem besteht doch gerade dort, wo man diese Eltern \nnicht erreicht. Sie k\u00f6nnen aufrufen, Sie k\u00f6nnen Kurse \nanbieten. Da kommen engagierte junge M\u00fctter aus dem \nBildungsb\u00fcrgertum, die noch etwas dazulernen wollen. \nWie wollen Sie die Eltern erreichen, die hier die eigentli-\nche Zielgruppe sind? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie haben es richtig festge-\nstellt, dass das ein Problem ist. Keine Frage. Nehmen wir \neinmal die Evangelische Erwachsenenbildung. Wer zu \ndiesen Kursen geht, ist mit Sicherheit nicht der, den wir \njetzt unbedingt direkt erreichen wollen. \n\nAber wir haben zum Beispiel mit unserem Landesmodell-\nprojekt Familienbildung in Kooperation mit Kindertages-\nst\u00e4tten sehr gute Erfahrungen gemacht, weil wir gerade \nim Kindergarten so gut wie alle Eltern erreichen. Wenn \nwir diese dort ansprechen, k\u00f6nnen wir die Familienbil-\n\ndungsangebote auf der unteren Ebene sehr gut weiterbrin-\ngen. \n\nOder wir haben die Angebote des Deutschen Kinder-\nschutzbundes \u201eStarke Eltern \u2013 starke Kinder\u201c und andere, \ndie schon versuchen, diese Zielgruppe zu erreichen und \u2013 \ndie Ministerin sagt es \u2013 Jugendhilfe dort angesprochen \nwird und sehr freundlich, aber sehr direkt nahegelegt \nwird, einen solchen Kurs zu besuchen. \u00a7 16, Familienbil-\ndung, ist ein freiwilliges Angebot, das ist klar. Aber ein \netwas freundlicher Druck, den einige Jugend\u00e4mter ma-\nchen, ist nicht schlecht. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nAlexander, Krau\u00df, CDU: Zum n\u00e4chsten Punkt in Ihrem \nAntrag, der Wiedereinf\u00fchrung einmaliger anlassbezoge-\nner Leistungen. Aus meiner Sicht war es ein gro\u00dfes \nVerdienst von Hartz IV, dass man die Leistungen geb\u00fcn-\ndelt und damit die B\u00fcrokratie deutlich vermindert hat. \nWenn ich wegen jeder Hose, wegen jeder Kleinigkeit aufs \nAmt gehen muss, dort eine halbe Stunde einen Antrag \nausf\u00fcllen muss, einen Beamten oder Angestellten brauche, \nder diesen Antrag bearbeitet, und das dann ausgezahlt \nwird, dann ist das mit einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen B\u00fcrokratie \nverbunden, sodass man nur froh sein kann, dass diese \nabgeschafft worden ist und die Betroffenen mehr Ent-\nscheidungsspielr\u00e4ume \u00fcber ihr eigenes Geld haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt wollen Sie diese B\u00fcrokratie wieder einf\u00fchren, um \nf\u00fcr 10 Euro eine halbe Stunde einen Antrag auszuf\u00fcllen \nund Personalkosten bei der Verwaltung von 20 Euro zu \nhaben. Das macht f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keinen Sinn. \n\nHerr Neubert, bevor Sie Ihre Frage stellen, will ich doch \nnoch einmal etwas zu den Klassenfahrten sagen, die Sie \nangesprochen haben. Nat\u00fcrlich kann jedes Kind an einer \nKlassenfahrt teilnehmen; die ARGE bezahlt diesen \nBetrag. Selbst dort ist eine Koppelung noch nicht einmal \nin der H\u00f6he gebunden. Wenn Sie jetzt sagen, Kinder \nk\u00f6nnen nicht an einer Klassenfahrt teilnehmen, weil sie \nHartz-IV-Empf\u00e4nger sind, dann ist das die Unwahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nNeubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, stimmen Sie \nmir zu, dass ich vorhin bei der Nachbeteiligung durch die \nAbschaffung von Einmalleistungen explizit auf Kinder \neingegangen bin, weil n\u00e4mlich gerade Kinder in erh\u00f6htem \nMa\u00dfe auf Einmalleistungen angewiesen waren und es bei \nder Pauschalierung zu einer Benachteiligung gekommen \nist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich sehe es nicht so, dass es zu \neiner Benachteiligung durch die Abschaffung von Ein-\nmalzahlungen kommt. Das, was man an Kinderbedarf hat, \nkann man genauso gut in den normalen Regelsatz hinein-\nnehmen \u2013 was wir zu Beginn angesprochen hatten \u2013, dass \n\n 8727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nman fragt: M\u00fcssen das 60 % oder kann das h\u00f6her sein, \noder muss man es st\u00e4rker nach dem Alter abstufen? Bei \nder Einmalzahlung geht es um eine Systematik, und diese \nist aus meiner Sicht schlecht, weil sie mit deutlich mehr \nB\u00fcrokratie verbunden ist. \n\nKommen wir, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nzum n\u00e4chsten Punkt, zu dem weiteren Vorschlag, der auch \ngut gemeint, aber leider nicht sehr sinnvoll ist. Dabei geht \nes um die Absenkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr Kinderpro-\ndukte. Wir hatten ja auch in unserer Partei einmal diesen \nVorschlag gepr\u00fcft \u2013 insofern standen wir dem sehr offen \ngegen\u00fcber \u2013, sind dort aber eines Besseren belehrt wor-\nden. Erstens: Europarechtlich leider nicht m\u00f6glich. \nZweitens hat man festgestellt, dass in den L\u00e4ndern, die \nErm\u00e4\u00dfigungen des Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr Kinderpro-\ndukte haben, die Kinderprodukte nicht preiswerter sind, \nsondern genauso teuer wie bei uns. Da muss man sich \nfragen, was passieren w\u00fcrde, wenn man das machen \nw\u00fcrde. Es geht ja leider nicht, weil die anderen L\u00e4nder \ndiese Steuervorteile abschaffen werden. Dann ist eines \nklar: Die Kinderprodukte w\u00fcrden leider nicht billiger \nwerden, sondern irgendjemand anderes w\u00fcrde das, was \ndort eingespart w\u00fcrde, f\u00fcr sich behalten. \n\nSie k\u00f6nnen das sehr sch\u00f6n an einem anderen Beispiel \nsehen: Wenn Sie tanken fahren, gibt es Diesel, und es gibt \nBenzin. Der Steuerunterschied bei beiden betr\u00e4gt unge-\nf\u00e4hr 20 Cent; also m\u00fcsste der Dieselpreis immer 20 Cent \npreiswerter sein als der Benzinpreis. Ist er aber nicht \u2013 es \nsind 7 Cent, und es ist auch schon vorgekommen, dass sie \ngleich teuer waren. \u2013 Kollege Colditz best\u00e4tigt es; er ist \nwahrscheinlich so wie ich Dieselfahrer. Das macht es \ndeutlich: Es bringt leider nichts. Ein guter Vorschlag, aber \ner bringt in der Realit\u00e4t nichts. \n\nEin weiterer Vorschlag, den ich f\u00fcr interessant halte, ist \ndie Lernmittelfreiheit, die wir auch in unserer CDU-\nFraktion diskutieren. Lehrb\u00fccher sind kostenfrei \u2013 das ist \n\u00fcbrigens nicht unbedingt in allen Bundesl\u00e4ndern der Fall; \nwir wissen, dass Bayern das jetzt auch wieder einf\u00fchren \nwill. Insofern ist das, was wir da haben, ein gro\u00dfer Ver-\ndienst. Es ist ein richtiger und wichtiger Punkt, zu schau-\nen, ob man andere Dinge wie \u00dcbungshefte, Grammatiken, \nAtlanten usw. nicht auch kostenlos zur Verf\u00fcgung stellt; \ndenn das geh\u00f6rt f\u00fcr mich zur Bildung dazu, und mir \npers\u00f6nlich w\u00e4re es lieb, wenn wir hier eine etwas ausge-\nweitete Lernmittelfreiheit h\u00e4tten. Wir werden deswegen \nauch in unserer Fraktion \u00fcber diese Dinge beraten. Viel-\nleicht kann man auch etwas mehr Geld an die Kommunen \ngeben, damit sie diese Aufgabe \u00fcbernehmen. Jede Investi-\ntion, die wir in Bildung geben, ist dort wirklich am besten \naufgehoben. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nZusammenfassend, meine sehr geehrten Damen und \nHerren: Wir k\u00f6nnen Ihrem Antrag leider nur wenig \nBrauchbares abgewinnen. Es gibt viel Gutgemeintes, das \nich zum Schluss aufgegriffen habe, was aber leider \nunrealistisch ist. Ihr Antrag hat gewisse Schw\u00e4chen; es \nwird zu wenig auf die Bildungsarmut eingegangen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Dulig, \nbitte; SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Eine vordringliche Aufgabe \nder Politik ist es, sich um die Zukunft der Kinder zu \nk\u00fcmmern, die aus unterschiedlichsten Gr\u00fcnden schlechte-\nre Chancen als andere haben. Ich kenne niemanden, der \nKinderarmut akzeptiert. \n\nDie PDS gef\u00e4llt sich \u2013 wie so oft \u2013 darin, Forderungen \naufzustellen, ohne sich um deren Umsetzbarkeit Gedan-\nken zu machen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: V\u00f6lliger Unsinn!) \n\nWir haben schon gehandelt und die ersten Initiativen \ngegen Kinderarmut umgesetzt. \n\nDie wachsende Kinderarmut ist das Spiegelbild einer \nwachsenden Spaltung in unserer Gesellschaft in Gewinner \nund Verlierer. Kinder aus armen Verh\u00e4ltnissen haben \nschlechtere Bildungschancen, einen schlechteren Gesund-\nheitszustand und leiden unter gesellschaftlicher Ausgren-\nzung. Von diesen Armutslagen sind auch in Sachsen \nimmer mehr Kinder betroffen. \n\nDer erste S\u00e4chsische Sozialbericht hat die objektive \nBest\u00e4tigung f\u00fcr das, was wir bereits vermutet haben, \ngeliefert. Dass dieser Bericht \u00fcberhaupt vorgelegt werden \nkonnte, ist einer Initiative der SPD-Fraktion zu verdan-\nken. Dadurch haben wir eine gute Datenbasis, die fortge-\nschrieben werden soll. Dabei kann und wird auf die \nspeziellen Lagen verschiedener Personengruppen einge-\ngangen werden. \n\nEin unmittelbar einleuchtender Ansatzpunkt zur Bek\u00e4mp-\nfung der Kinderarmut ist, die materielle Situation von \nFamilien mit Kindern nachhaltig zu verbessern. Die \nderzeitige positive Entwicklung am Arbeitsmarkt ist auch \nFolge der Reformpolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. \nDie sinkende Arbeitslosigkeit und ein zum Teil bestehen-\nder Fachkr\u00e4ftemangel sind die Voraussetzungen daf\u00fcr, \ndass zehn Jahre Lohnzur\u00fcckhaltung beendet werden und \ndie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer endlich am \nAufschwung partizipieren. \n\nFlankierend brauchen wir jedoch das Instrument des \nMindestlohnes, damit nicht die L\u00f6hne ins Bodenlose \nsinken k\u00f6nnen und der Gesellschaft die sozialen Folge-\nkosten aufgeb\u00fcrdet werden. Das beste Mittel, die mate-\nrielle Situation von Familien mit Kindern nachhaltig zu \nverbessern, ist ein existenzsicherndes Einkommen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nUnabh\u00e4ngig davon darf die materielle Einkommenssitua-\ntion der Eltern nicht ausschlaggebend f\u00fcr den Bildungs- \nund Entwicklungsprozess der Kinder sein. Bildung ist an \ndieser Stelle ein zentraler Schl\u00fcssel f\u00fcr Teilhabe in unse-\nrer Gesellschaft und muss f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich sein \u2013 \n\n 8728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nallerdings abh\u00e4ngig von seinen F\u00e4higkeiten und nicht \ndavon, wie dick die Brieftasche ist. Damit kann nicht fr\u00fch \ngenug begonnen werden. Dies haben wir von der SPD \nschon lange erkannt. In Sachsen gibt es deshalb seit \nJahren die Initiativen zur Verbesserung der fr\u00fchkindlichen \nBildung. \n\nMit dem Referentenentwurf zum Kinderf\u00f6rdergesetz, der \ndieser Tage auf Bundesebene vorgelegt worden ist, haben \nwir gemeinsam mit unserem Koalitionspartner gezeigt, \ndass es uns ernst ist mit einer fr\u00fchen F\u00f6rderung aller \nKinder. \n\nIhnen von der PDS scheint es mit der fr\u00fchkindlichen \nBildung unabh\u00e4ngig von der materiellen Situation der \nEltern jedoch nur halb ernst zu sein, denn Ihre Fraktion \nstartet ein Scheingefecht \u00fcber die Frage der Tr\u00e4gerschaft \nder Kindertagesst\u00e4tten. Unser s\u00e4chsisches Kindertages-\nst\u00e4ttengesetz sieht seit Jahren die M\u00f6glichkeit einer \nprivaten Tr\u00e4gerschaft vor; bislang haben davon 30 private \nTr\u00e4ger Gebrauch gemacht. Aber wenn die PDS ein Haar \nin der Suppe entdeckt, \u00fcbersieht sie oft, dass es das \nSuppengr\u00fcn ist, das sie gefunden hat. \n\nEine wichtige Diskussion der n\u00e4chsten Monate wird in \ndiesem Zusammenhang die Bedarfsfestschreibung f\u00fcr \nKinder im Rahmen des Arbeitslosengeldes II sein. Ich \nfinde, hier gibt es durchaus Korrekturbedarf. In der erst \nk\u00fcrzlich durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung des Schulausschusses \nzum Regelsatz f\u00fcr Kinder sprach sich ein Sachverst\u00e4ndi-\nger ganz konkret daf\u00fcr aus, dass es bei der Diskussion \nnicht allein um die Frage einer Erh\u00f6hung gehen sollte, \nsondern dass ein eigenst\u00e4ndiger, transparenter und sach-\ngerechter Regelsatz f\u00fcr Kinder entwickelt werden m\u00fcsse. \nBisher werden Kinder nur vom Regelsatz des Haushalts-\nvorstandes abgeleitet und es wird kein Bezug zum tat-\ns\u00e4chlichen Bedarf eines Kindes hergestellt. \n\nDieser Meinung schlie\u00dfe ich mich ausdr\u00fccklich an, weil \nwir nur so zu einer sachgerechten Diskussion \u00fcber Regel-\nsatz und Sachleistungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche \ngelangen. Diese Diskussion muss jedoch auf Bundesebe-\nne gef\u00fchrt werden, und wir als s\u00e4chsische Sozialdemokra-\ntinnen und Sozialdemokraten werden uns aktiv einbrin-\ngen. \n\nDaneben gibt es gerade auch f\u00fcr die L\u00e4nder unabh\u00e4ngig \nvon Bundesvorgaben weitere konkrete M\u00f6glichkeiten, die \nSituation der von Armut betroffenen Kinder zu verbes-\nsern. Ich denke dabei an bestimmte Sachleistungen wie \ndie Mittagsversorgung in den Einrichtungen und Schulen, \naber auch an eine tats\u00e4chliche Lernmittelfreiheit, von der \nwir leider noch weit entfernt sind. \n\nZu den Sachleistungen. Es gilt, der oftmals mangelhaften \nErn\u00e4hrung von Kindern in Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t als \nFolge von Armut entgegenzuwirken. Rheinland-Pfalz \npraktiziert derzeit das Modell eines sogenannten 1-Euro-\nEssens. Bed\u00fcrftige Kinder erhalten f\u00fcr 1 Euro ein warmes \nMittagessen. Auch dies k\u00f6nnte als erster Schritt in Sach-\nsen angewendet werden. Wir werden in den kommenden \nMonaten konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Finanzierung eines \nsolchen Modells vorlegen. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Forderung nach tats\u00e4chlicher Lern-\nmittelfreiheit. Vor allem f\u00fcr die Empf\u00e4nger von Arbeitslo-\nsengeld II sind die Kosten eine schwere Zusatzbelastung, \nwas dem Anspruch auf Bildung f\u00fcr jeden entsprechend \nseinen F\u00e4higkeiten widerspricht. Damit k\u00f6nnen wir uns \nnicht abfinden, weil es in der Folge zu unn\u00f6tigen Mehr-\nkosten f\u00fcr die Gesellschaft f\u00fchrt. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich zudem darauf \nhinweisen, dass diese dann notwendigen sozialpolitischen \nReparaturma\u00dfnahmen in der Regel von den kleinen und \nmittleren Einkommen erbracht werden, was den Druck \nauf die Mitte unserer Gesellschaft erh\u00f6ht. Das ist auch \neine Ursache f\u00fcr die eingangs bereits erw\u00e4hnte wachsende \nSpaltung unserer Gesellschaft. Deshalb ist es eine gute \nPolitik, sich neben der Chancengleichheit auch f\u00fcr eine \nSt\u00e4rkung derer einzusetzen, die unser Sozialsystem tragen \nund damit die Grundlagen f\u00fcr bessere Sozialleistungen \nerbringen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist richtig!) \n\nVon der Intention her teilen wir die im Antrag vorgetrage-\nne Auffassung. Wir k\u00f6nnen Ihrem Antrag dennoch nicht \nzustimmen, weil Sie wieder alles fordern, ohne auch nur \neinen Weg aufzuzeigen, wie diese \u2013 sicherlich sinnvollen \n\u2013 Ma\u00dfnahmen zu finanzieren w\u00e4ren. Kinderarmut l\u00e4sst \nsich wohl kaum verhindern, indem der k\u00fcnftigen Genera-\ntion noch gr\u00f6\u00dfere Zukunftslasten in die Wiege gelegt \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Bevor ich auf den vorliegenden Antrag \neingehe, lassen Sie mich bitte aus dem Protokoll der \nLandtagssitzung vom 6. Juli 2007 zitieren. Die Abgeord-\nnete der Linksfraktion Frau Julia Bonk sagte zu der \ngerade behandelten Drucksache 4/9231 \u2013 das war ein \nAntrag meiner Fraktion zur wirksamen Bek\u00e4mpfung der \nKinder- und Jugendarmut \u2013: \u201eNahezu nichts \u2026 ist auf \ndem Mist der NPD gewachsen. Sie haben alles nur \ngeklaut, das meiste schamlos bei uns \u2026\u201c \n\nUnser Antrag forderte damals unter anderem in den \nPunkten 1.1 bis 1.3 die konkrete Durchsetzung der Lehr- \nund Lernmittelfreiheit sowie in den Punkten 3.1 bis 3.4 \ndie Einf\u00fchrung eines vollwertigen, gesunden und vor \nallem kostenfreien Mittagessens \u2013 genau das, was Sie erst \nheute einreichen! Nun frage ich Sie: Wer hat was von \nwem geklaut? \n\nAlle damals anwesenden Abgeordneten von CDU, Links-\nfraktion, FDP, SPD und GR\u00dcNEN lehnten in der nament-\nlichen Abstimmung unseren Antrag ab, auch Herr Neubert \n\u2013 nein, Herr Neubert war nicht anwesend. Entschuldi-\ngung! \n\n 8729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nNun zu Ihrem Antrag! Da ist alles drin, vom Rechtsan-\nspruch auf einen Kindergartenplatz ohne Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen \u00fcber kostenloses Mittagessen und Lernmit-\ntelfreiheit bis hin zur Absenkung der Mehrwertsteuer auf \n7 % f\u00fcr Kinderartikel des t\u00e4glichen Bedarfs \u2013 ein Sam-\nmelsurium, wie es Dr. Pellmann, DIE LINKE, einmal mit \nBlick auf einen unserer Antr\u00e4ge genannt hat. \n\nGreifen wir aus Ihrem Sammelsurium einmal das kosten-\nlose Mittagessen heraus. Wir hatten damals mit unserem \nAntrag einen tragf\u00e4higen Kompromiss, n\u00e4mlich die \n\u00c4nderung des SGB, vorgeschlagen. Entweder wollen oder \nk\u00f6nnen Sie nicht verstehen, dass bei Ihrem Ansatz ausge-\nrechnet der hilfsbed\u00fcrftigen Zielgruppe, den Kindern von \nALG-II-Empf\u00e4ngern, die kostenfreie Mittagsversorgung \ngegengerechnet wird. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am 24. April letzten Jahres \nf\u00fchrte Frau Cornelia Schnerrer vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- \nund Gemeindetag aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSoweit Erziehungs-\nberechtigte Leistungsempf\u00e4nger nach SGB II bzw. \nSGB XII sind, sind die Aufwendungen f\u00fcr die Versorgung \nder Kinder bereits mit dem Regelsatz abgegolten. Die \nErsparnisse, die den Eltern durch ein kostenloses Mittag-\nessen, das durch Dritte finanziert wird, entstehen, werden \nvon den Leistungstr\u00e4gern wieder in Abzug gebracht.\u201c \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Nein, ich m\u00f6chte weitermachen. \u2013 \nWider besseres Wissen liefern Sie also heute der Koaliti-\non die Munition daf\u00fcr, Ihren Antrag abzulehnen. Will man \nden Hilfebed\u00fcrftigen helfen, dann muss das SGB ver\u00e4n-\ndert werden, was Sie allerdings durch die Reihen hinweg \ngemeinsam mit der Koalition abgelehnt haben. Es ist \nunverantwortlich, wie Sie auf dem R\u00fccken der Kinder \nund Jugendlichen wieder einmal billigsten Populismus \nbetreiben. \n\nAuch die Stellungnahme der Sozialministerin Orosz liest \nsich ein klein wenig zynisch. Einerseits soll das Ganz-\ntagsschulangebot ausgebaut und somit auch eine Mittags-\nverpflegung bereitgestellt werden. Andererseits wird \nunumwunden zugegeben \u2013 ich zitiere wiederum \u2013: \u201eDie \nKosten f\u00fcr die Schulspeisung haben die Eltern selbst zu \ntragen.\u201c \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDas ist aus unserer Sicht zu einfach, Frau Staatsministe-\nrin. Auch Ihre Einlassung, dass die Kommunen \u00fcber die \nGew\u00e4hrung von Unterst\u00fctzung zu entscheiden haben, \nwird durch die Staatsregierung selbst relativiert. Es sind \ndoch gerade die Kommunen, die durch den miserablen \nvertikalen Finanzausgleich in Finanznot gebracht wurden \nund werden. \n\nJetzt noch ein Wort zur angeblichen Lehr- und Lernmittel-\nfreiheit, die laut Schulgesetz und auch laut Frau Staatsmi-\n\nnisterin Orosz besteht. Die parit\u00e4tischen Verb\u00e4nde sind \nbei ihren Untersuchungen zu dem Ergebnis gekommen, \ndass allein f\u00fcr Arbeitsmaterialien wie Folien und Arbeits-\nhefte, die unabdingbar sind, die Eltern je nach Schulform \nund Klasse monatlich zwischen 20 und 35 Euro ausgeben \nm\u00fcssen. Der geforderte wissenschaftliche Taschenrechner \nf\u00fcr \u00fcber 100 Euro ist noch nicht einmal eingerechnet; aber \ndiese Anschaffung hat ja auch den Charakter der Einma-\nligkeit. Wir hatten auch hierzu einen Antrag eingebracht, \nder ebenfalls von Ihnen abgelehnt wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Wir finden es sehr schade, \nwelches Spiel in diesem Hohen Hause \u2013 auch von den \nLinken toleriert und durchgef\u00fchrt \u2013 abl\u00e4uft. Aber entge-\ngen Ihren Gewohnheiten und den demokratischen Ab-\nsprachen geht es uns um die Sache, um die R\u00fcckbesin-\nnung auf einen Sozialstaat, der diesen Namen auch \nverdient. Deshalb \u2013 und nur deshalb \u2013 werden wir Ihrem \nAntrag zustimmen, obwohl wir uns bewusst sind, dass die \nLinksfraktion wieder einmal einen Fehler nach dem \nanderen gemacht und gen\u00fcgend Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ableh-\nnung geliefert hat. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, FDP-\nFraktion, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Mehr Geld f\u00fcr arme \nKinder, kostenlose Angebote f\u00fcr sozial Schwache, Erh\u00f6-\nhung der Regels\u00e4tze \u2013 die Beseitigung der Kinderarmut \nscheint nach der Vorstellung der Linken ganz einfach zu \nsein. Die Zustimmung vieler W\u00e4hler ist garantiert. \nSchlie\u00dflich wird das Geld f\u00fcr eine gute Sache, n\u00e4mlich \ndie Kinder, verteilt. \n\nDoch was die Linken mal eben als bunten Blumenstrau\u00df \nbeantragen, d\u00fcrfte nicht nur den Haushalt in Sachsen, \nsondern auch den im Bund sprengen. Schuldenmachen \nw\u00e4re die logische und schlussendliche Folge. Damit \nw\u00fcrden wir allen Kindern in Deutschland einen B\u00e4ren-\ndienst erweisen. DIE LINKE l\u00f6st das Problem der Kin-\nderarmut nicht. Im Gegenteil, sie belastet kommende \nGenerationen mit einer Schuldenlast und verbaut damit \nallen unseren Kindern die Zukunft. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nAn dieser Stelle sei kurz ein Thema der Bundesebene \neingeworfen: Die Linken fordern unter anderem die \nR\u00fcckkehr zur alten Rentenformel, welche den demografi-\nschen Wandel nicht ber\u00fccksichtigt \u2013 ein Vorschlag, der \nunsere, meine Generation und zuk\u00fcnftige Generationen \nenorm belasten w\u00fcrde. So kann Gerechtigkeit in Zukunft \nnicht aussehen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n 8730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Linken, ich wei\u00df \nnicht, ob Sie Gelddruckmaschinen haben oder geheime \nabbaubare Bodensch\u00e4tze in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in Sachsen \nkennen, um dies alles zu finanzieren. Ich wei\u00df aber, dass \nSie mit Geldgeschenken hier und Versprechungen dort \nden W\u00e4hler t\u00e4uschen. Sie werden dies alles so nicht \numsetzen k\u00f6nnen und sollten dazu auch nicht die Gele-\ngenheit bekommen. \n\nBereits im Dezember habe ich in der Antwort auf einen \nAntrag der GR\u00dcNEN gesagt, dass Sie am sozialpoliti-\nschen Ebay teilnehmen: Wer am meisten bietet, gewinnt \ndie Wahl. \u2013 Mit ihrem Antrag haben die Linken das \nAngebot noch einmal erh\u00f6ht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Linkspartei, \nh\u00f6ren Sie auf, allen alles zu versprechen! Denn dies l\u00e4sst \nIhr Engagement in keinem guten Licht erscheinen. Mich \nmacht es sogar ernsthaft w\u00fctend, wenn \u00fcberzogene \nForderungen dazu f\u00fchren, dass gar nichts umgesetzt wird. \nDamit schaden Sie dem Anliegen der Kinder mehr, als Sie \nihm n\u00fctzen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nSicherlich ist der eine oder andere Vorschlag in dem \nAntrag richtig, aber in der vorgebrachten Anzahl bzw. \nMasse schlicht nicht beschlie\u00dfbar, zumal Sie sich wider-\nsprechen, wenn Sie zum einen mehr Leistungen in den \nRegelsatz aufnehmen wollen und zum anderen f\u00fcr diesel-\nben Empf\u00e4nger zus\u00e4tzliche Sonderleistungen, beispiels-\nweise f\u00fcr Schulsachen, w\u00fcnschen. Ich habe den Eindruck, \nman hat wahllos alles gefordert und nicht darauf geachtet, \nob es vom System her \u00fcberhaupt in den Antrag passt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen und \nd\u00fcrfen kein Geld auf Kosten unserer Kinder wahllos \nverteilen. Wir wollen und m\u00fcssen in die Zukunft unserer \nKinder ehrlich und nachhaltig investieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU sowie  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWir als FDP wollen vor allem in Bildung investieren, um \narmen Kindern bessere Chancen f\u00fcr ihr kommendes \nLeben zu geben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir \nst\u00e4rker direkt in die Teilhabe der Kinder investieren \nm\u00fcssen. Gerade Kinder aus sozial schwachen Familien \nhaben besondere Risiken und Nachteile. Dort m\u00fcssen wir \nzuerst anpacken, wenn es denen n\u00fctzen soll. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nDazu geh\u00f6ren zum Beispiel der Ausbau der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung in Kitas und der Wegfall der Zugangskrite-\nrien. Damit k\u00f6nnen nicht nur Alleinerziehende wieder in \nVollzeit arbeiten, sondern Kinder von Arbeitslosen wer-\nden nicht l\u00e4nger aussortiert. Wir wollen au\u00dferdem einen \nAusbau von Ganztagsschulen und Ganztagsangeboten, \nkombiniert mit individueller F\u00f6rderung der Sch\u00fcler. Wir \nwollen gerade f\u00fcr arme Kinder eine bessere Teilhabe an \nBildung m\u00f6glich machen. Auch eine echte Lernmittelfrei-\nheit ist eine unserer wichtigsten Forderungen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \ngemeinsam f\u00fcr die Zukunft aller Kinder in Sachsen \neintreten. Wenn ich von allen Kindern spreche, dann \ndenke ich vor allem, dass wir auch an diejenigen denken \nm\u00fcssen, die das erwirtschaften. Erwirtschaftet wird es von \nden Berufst\u00e4tigen aus Steuern, damit dieses Geld dann \nverteilt werden soll. Wenn wir die Berufst\u00e4tigen noch \nst\u00e4rker belasten, hie\u00dfe das, eine Spirale nach unten zu \ner\u00f6ffnen. \n\nWenn wir von mehr Leistung f\u00fcr unsere Kinder sprechen, \ndann m\u00fcssen alle Kinder davon profitieren, auch die \nKinder von Berufst\u00e4tigen. \n\nUnter dieser Pr\u00e4misse empfehle ich den Linken: Nehmen \nSie sich aus Ihrem bunten Blumenstrau\u00df eine Blume und \nkonzentrieren Sie sich darauf. Es wird Sie daher nicht \n\u00fcberraschen, dass wir au\u00dfer den Punkt I Ihren Antrag in \nden weiteren Punkten ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Frau Sch\u00fctz, Sie lassen mich \neinigerma\u00dfen ratlos zur\u00fcck, weil ich einen ganzen Teil der \nForderungen, die die Linken in ihrem Antrag aufgemacht \nhaben, schon aus FDP-Mund geh\u00f6rt habe. Ich wei\u00df jetzt \nnicht so recht, nehmen Sie Ihre eigenen Antr\u00e4ge zur\u00fcck \noder haben Sie ein Problem damit, weil es diesmal nicht \nvon Ihnen kam? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDer Titel \u201eKinderarmut nicht l\u00e4nger akzeptieren\u201c hat \nmich allerdings genauso ratlos gemacht, weil ich mir \nnicht klar war, an wen sich die Aufforderung richtet. Fast \nkeiner der Abgeordneten in diesem Hohen Haus akzep-\ntiert Kinderarmut. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDie Frage ist eher: Was verstehen wir unter Kinderarmut? \nIn diesem Sinne kann ich verstehen, dass die Aufforde-\nrung an die Staatsregierung gerichtet ist, denn diese hat in \nder Vergangenheit mehrmals die Meinung vertreten, dass \nKinderarmut nur dann auftreten kann, wenn Eltern die \nihnen m\u00f6gliche Unterst\u00fctzung, zum Beispiel nach \nHartz IV, nicht in Anspruch nehmen. Die Staatsregierung \nhat auf eine Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion geantwortet, \nnur dann kann sie sich vorstellen, dass Kinderarmut \n\u00fcberhaupt auftritt, ansonsten w\u00e4re der soziokulturelle \nMindestbedarf abgedeckt. \n\nIch sehe schon, dass das Thema, das Sie heute nochmals \naufgerufen haben, ein Thema ist, bei dem so viel Unklar-\nheit herrscht, dass man sich immer wieder damit ausein-\nander setzen m\u00fcsste. Das haben Sie heute mit Ihrem \nAntrag erreicht. Das ist gut. \n\n 8731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nDie Diskussion ist n\u00f6tig. Wir haben das Thema in der \nVergangenheit immer ernst genommen. Wir hatten im \nDezember dazu einen eigenen Antrag gestellt, der auch \ndie Zustimmung des Hohen Hauses gefunden hat. Zu \ndiesem Antrag liegt mittlerweile auch der Bericht der \nStaatsregierung vor. Dieser Bericht ist vom 21. Janu-\nar 2008. Die Antwort auf den Antrag der Linksfraktion ist \nvom 8. Januar 2008. Ich finde in beiden eine ziemliche \nDiskrepanz, weil die Staatsregierung im Bericht sagt, die \nStaatsregierung beabsichtigt, sich im Bundesrat einer \nInitiative zur Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze und der \u00dcberle-\ngung der Sachleistungen anzuschlie\u00dfen; zum anderen sagt \nsie am 8. Januar 2008, dass es auf Bundesebene diese \nInitiative schon gibt, und verweist auf Gesetzesantr\u00e4ge zu \neinmaligen Leistungen f\u00fcr die Beschaffung von besonde-\nren Lernmitteln und einmaligen Beihilfen. Wenn Sie sich \nbeide Schriftst\u00fccke ansehen, ist dort eine Diskrepanz zu \nentdecken. Ich kann mir das nicht so richtig erkl\u00e4ren oder \nnur so, dass die Staatsregierung das Thema nicht so ernst \nnimmt, wie es genommen werden sollte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Antrag hatte damals zum Ziel, die Regels\u00e4tze zu \nver\u00e4ndern, also kindgerechte Regels\u00e4tze zu finden und \nnicht einen festen Prozentsatz vom Erwachsenenregelsatz \nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Es ging auch um Sachleistungen \nf\u00fcr Lernmaterial und um den Zugang zur Mittagsverpfle-\ngung. Das findet sich in den Punkten II.1 und II.3 des \nAntrages der Linksfraktion wieder. Dem k\u00f6nnen wir \nnat\u00fcrlich heute erneut zustimmen. \n\nAuch die anderen Punkte, die im Antrag enthalten sind, \nwie zum Beispiel der Zugang zur Kita, also keine Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkungen als Grundlage f\u00fcr Chancengleich-\nheit und Teilhabem\u00f6glichkeit, haben wir hier schon \nimmer vertreten. Wir erinnern uns im Gegensatz zur FDP \ndaran und stehen auch heute zu diesem Punkt. Wir k\u00f6nnen \nauch hier zustimmen. \n\nIch habe leider nicht so viel Redezeit, um intensiv auf \nIhren Antrag einzugehen. Was ich aber als Anmerkung \nmachen m\u00f6chte, ist: Viele dieser Forderungen in Ihrem \nAntrag sind schon von verschiedener Stelle gestellt \nworden. Sie haben sie heute neu sortiert unter der \u00dcber-\nschrift \u201eKinderarmut\u201c und nicht mehr zum Beispiel unter \ndem Sachthema \u201eKita\u201c. Ein Umgang mit diesem Thema \nallein unter materiellen Gesichtspunkten, also Transfer-\nleistungen, ist nicht ausreichend. Sie haben in Ihrem \nAntrag ja auch unter einem Punkt die \u00f6ffentliche Infra-\nstruktur angesprochen. \n\nUnter Punkt I steht, Sie wollen einen Bericht. Darin soll \nstehen, wie sich die Kinderarmut in einem bestimmten \nZeitraum nach Einf\u00fchrung der Hartz-IV-Gesetze ver-\nsch\u00e4rft habe. Die Frage ist, ob einzig und allein die Hartz-\nIV-Gesetze f\u00fcr Versch\u00e4rfung ausschlaggebend sind oder \nob es nicht noch andere Gr\u00fcnde gibt, n\u00e4mlich zum Bei-\nspiel die Langzeitarbeitslosigkeit. Das bleibt bei Ihnen \nau\u00dfen vor. Deswegen ist der Bericht auch nicht ausrei-\nchend. \n\nWir haben eine Expertise zum Kinder- und Jugendbericht \ngefordert, die das umfassend abfragen sollte. Diese hat \nleider nicht die Zustimmung bekommen. Ich denke, es \ngreift einfach zu kurz, Kinderarmut nur Hartz IV in die \nSchuhe zu schieben. Deshalb muss die Reaktion \u00fcber eine \nmaterielle Transferleistung hinausreichen. \n\nEs gab vor kurzer Zeit eine Studie, das LBS-Kinder-\nbarometer. Da wurden Kinder gefragt, was sie f\u00fcr das \nwichtigste politische Thema in Sachsen halten. Die \nKinder haben gesagt: Perspektivlosigkeit durch Langzeit-\narbeitslosigkeit. Das ist f\u00fcr sie das wichtigste Thema. \nWenn Kinder so ein Thema an erste Stelle stellen, dann \nsp\u00fcren sie ganz deutlich, dass die Motivation ihrer Eltern, \nihre Perspektivlosigkeit ganz entscheidenden Einfluss auf \nihre eigene Perspektive hat. Dem kann man nicht mit \nreinen Transferleistungen begegnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Frau Orosz, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das \nThema \u201eKinderarmut\u201c besch\u00e4ftigt die Fachwelt und das \nHohe Haus schon seit geraumer Zeit. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen \u2013  \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIn diesem Zusammenhang, Herr Lichdi, r\u00fccken auch die \nLeistungen der Sozialhilfe oder der Grundsicherung f\u00fcr \nArbeitsuchende immer wieder in unseren Blickpunkt. \n\nDie mit dem Antrag der Linken geforderte Leistungserh\u00f6-\nhung, sei es in Form von Regels\u00e4tzen oder Mehrbedarfs-\ntatbest\u00e4nden, begr\u00fcnden Sie, meine Damen und Herren \nAntragsteller, letztlich immer wieder mit Ihrer Auslegung \ndes Begriffes \u201eKinderarmut\u201c. Sie \u00fcbersehen aber hier aus \nmeiner Sicht, dass der Begriff \u201eArmut\u201c relativ ist. Lassen \nSie mich dazu noch zwei, drei S\u00e4tze sagen. \n\nUrspr\u00fcnglich ist unter diesem Begriff der Mangel an \nlebenswichtigen G\u00fctern zu verstehen. Auch wird Armut \ndurch einen Vergleich zum jeweiligen sozialen Umfeld \nbestimmt. Dann werden Kinder bereits als arm bezeich-\nnet, wenn beispielsweise ihre Eltern von F\u00fcrsorge leben. \n\nDiese Botschaft verkauft sich sicherlich relativ einfach, \ntrifft aber schon vom rechtlichen Ansatz so nicht zu. So \ngleichen das SGB II und das SGB XII mehr als nur den \nMangel an lebenswichtigen G\u00fctern aus. Sie erm\u00f6glichen \ndie Teilhabe am gesellschaftlichen Umfeld. Dieser kleine \nUnterschied sollte in Erinnerung bleiben, wenn von \nLeistungserh\u00f6hungen gesprochen wird. \n\nDer Regelsatz, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nbeinhaltet lediglich eine politisch gewollte und vom \nGesetzgeber gezogene Grenze. Er bildet die Schwelle zur \nNotwendigkeit staatlicher F\u00fcrsorge. Was aber unter Armut \ntats\u00e4chlich zu verstehen ist, definiert er leider nicht. Ich \nsehe aber keinen Grund daf\u00fcr, das Regelsatzsystem als \n\n 8732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nsolches deshalb grunds\u00e4tzlich infrage zu stellen. Herr \nKrau\u00df hat es schon sehr deutlich formuliert. \n\nEine andere Frage ist, ob die derzeitige Bemessung der \nRegels\u00e4tze den spezifischen Bed\u00fcrfnissen von Kindern \nund Jugendlichen gerecht wird. Das bezweifle auch ich, \ndenn es gibt aktuell keinen eigenst\u00e4ndigen Kinderregel-\nsatz. Der Bedarf von Kindern und Jugendlichen bestimmt \nsich vielmehr als eine sogenannte prozentuale Ableitung \nvom Eckregelsatz. Darin sind, um ein Beispiel zu nennen, \nKrawatten und Rasierapparate genauso enthalten wie \nspezielle Schuhe oder auch Bekleidung f\u00fcr Kinder. Ein \nsolches Verfahren kann naturgem\u00e4\u00df Bed\u00fcrfnisse von \nKindern und Jugendlichen nur eingeschr\u00e4nkt abbilden. \nDies verdeutlicht auch die Problematik der heutigen \nDebatte zur Mittagsverpflegung oder auch von Schulma-\nterialien. \n\nSind Familien bed\u00fcrftig, muss die gew\u00e4hrte F\u00fcrsorge die \nnotwendigen Bedarfe abdecken. Das Problem besteht \nhierbei darin, dass es gegenw\u00e4rtig keine wissenschaftlich \nnachpr\u00fcfbare Datengrundlage zum spezifischen Bedarf \nvon Kindern und Jugendlichen gibt. Alle derzeitigen \nBerechnungen, meine Damen und Herren, sind deshalb \nspekulativ. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass zun\u00e4chst eine sichere \nDatengrundlage f\u00fcr diese Argumentationslinie geschaffen \nwird. \n\nJetzt, Frau Herrmann, noch einmal die Erl\u00e4uterung zu \nIhrer Frage: Es gibt seit November 2007 einen einstimmig \ngefassten Antrag der Sozialministerkonferenz, der einen \nklaren Auftrag an die Bundesregierung formuliert, n\u00e4m-\nlich die Schaffung einer verl\u00e4sslichen Datengrundlage, \ndamit die Diskussion zu einem spezifischen Kinderregel-\nsatz, basierend auf realistischen Daten und Fakten, been-\ndet werden kann. Gegenw\u00e4rtig \u2013 das ist der zweite Punkt, \nder bei Ihnen aufgrund der beiden Antworten der Staats-\nregierung zu Irritationen gef\u00fchrt hat \u2013, ist aber auch eine \nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Meinungsbildung im Bundesratsver-\nfahren noch nicht abgeschlossen. Es besteht n\u00e4mlich die \n\u00dcberlegung, im Vorfeld der zu schaffenden Datengrund-\nlage \u2013 das dauert ja eine Zeit \u2013 zumindest eine \u00d6ffnungs-\nklausel in \u00a7 20 Abs. 1 SGB II zu einer abweichenden \nBemessung der Regelleistung im Einzelfall einzuf\u00fcgen. \nDamit h\u00e4tten es die Leistungstr\u00e4ger in der Hand, notfalls \nbis zur generellen Kl\u00e4rung auf Basis der von mir ange-\nk\u00fcndigten Datengrundlage und der Ver\u00e4nderung des \nRegelsatzes eine Einzelfallentscheidung zu treffen. \nDeswegen stehen wir diesem Antrag prinzipiell offen \ngegen\u00fcber. \u00d6ffnungen \u00fcber Mehrbedarfstatbest\u00e4nde, wie \nvom Antragsteller hingegen gefordert, werden wir im \nInteresse einer aus meiner Sicht ganzheitlichen L\u00f6sung \nm\u00f6glichst zur\u00fcckstellen bzw. ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe jetzt zum Schlusswort auf. Ich gehe \ndavon aus, dass Herr Neubert es halten wird. Sie k\u00f6nnen \nauch noch zur Debatte sprechen. Sie m\u00fcssen sich jetzt nur \nentscheiden, was Sie tun. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ich w\u00fcrde das Schluss-\nwort halten. Ich habe gedacht, Frau Orosz redet noch \netwas l\u00e4nger. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nWir haben, das m\u00f6chte ich noch einmal in Erinnerung \nrufen, als Linke einen Gesetzentwurf zum kostenlosen \nMittagessen eingebracht. Wir haben als Linke \u2013 \nHerr Dulig, nicht wahr, Linke \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: PDS!) \n\n\u2013 Vorsicht, mir fallen auch einige Begriffe f\u00fcr die Sozial-\ndemokratie ein. Ich w\u00e4re ganz vorsichtig. \n\nWir haben einen Gesetzentwurf zum Rechtsanspruch auf \nganzt\u00e4tige Betreuung in der Kita eingebracht und das mit \nunserem alternativen Haushalt finanziell untersetzt. Ich \nhabe hier dargelegt, wie viel das kostet usw. usf. Das \nhei\u00dft, Sie k\u00f6nnen uns nicht vorwerfen, dass wir hier nur \nSt\u00fcckwerk machen. Unsere Vorschl\u00e4ge wurden abgelehnt. \nNach den verbalen \u00c4u\u00dferungen Ihrerseits sind Sie in der \nPflicht, eigenst\u00e4ndig etwas zu machen. Das ist die Ansa-\nge, damit die Staatsregierung aktiv wird. \u00dcbrigens passt \ndas wunderbar mit Ihren \u00c4u\u00dferungen der letzten Tage \nzusammen, Herr Dulig. Beschlie\u00dfen Sie das heute und die \nStaatsregierung wird aufgefordert, bestimmte Dinge zu \ntun. \n\nNat\u00fcrlich geht es hier nicht in erster Linie um Transfer-\nleistungen. Gerade bei den ersten Punkten geht es um das \nBereitstellen von \u00f6ffentlicher Infrastruktur zum Aufwach-\nsen von Kindern. Das ist entscheidend und wichtig und \nwurde heute von allen deutlich gemacht. Deswegen \nw\u00fcnsche ich mir, dass Sie zustimmen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt eingehen, den Herr \nKrau\u00df bez\u00fcglich der \u00dcbernahme von Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr \nsozial Schwache dargeboten hat. Nat\u00fcrlich findet das \nstatt, aber auf der anderen Seite haben wir Zugangskrite-\nrien \u2013 Herr Krau\u00df, das wissen Sie \u2013, dass Kinder teilweise \nnur einen halben Tag oder gar nicht in die Kita gehen \nk\u00f6nnen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nMir n\u00fctzt die ganze Familienbildung in der Kindertages-\nst\u00e4tte nichts, wenn ich die Kinder, die ich eigentlich \nerreichen will, davon ausschlie\u00dfe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Krau\u00df m\u00f6chte wahrscheinlich mit mir reden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich stehe hier schon eine ganze \nWeile und bin schon ganz hungrig. \n\nIch wollte zu dem vorhergehenden Punkt kommen. Herr \nNeubert, Sie hatten gesagt, Sie haben durchgerechnet, wie \nviel alles kostet. Was kostet nach Ihrer Rechnung das \nkostenlose Mittagessen? \n\n 8733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: An der Stelle m\u00f6chte ich \nauf das Protokoll der letzten Sitzung verweisen. Da habe \nich das dezidiert vorgerechnet, da Frau Dr. Schwarz eine \nUntersetzung haben wollte. In unserem Gesetzentwurf \nhaben wir gesagt, dass wir f\u00fcr ein kostenfreies Mittages-\nsen f\u00fcr Grundsch\u00fcler 30 Millionen Euro brauchen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das k\u00f6nnen  \nwir uns leisten, weil Herr Milbradt  \n\ndoch angeblich so gut gewirtschaftet hat!) \n\nSehr geehrte Frau Orosz, Sie sind heute meines Erachtens \nin Ihrer Argumentation wieder zur\u00fcckgefallen. Bei der \nAktuellen Debatte, so erinnere ich mich, haben Sie \neinger\u00e4umt, dass Kinderarmut tats\u00e4chlich ein Problem ist. \nJetzt sind Sie wieder dahin gehend zur\u00fcckgerudert, dass \nSie sagen, Kinder, die Regelleistungen erhalten, sind nicht \narm. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das habe  \nich nicht gesagt! Schauen Sie ins Protokoll!) \n\n\u2013 Dann werde ich noch einmal im Protokoll nachschauen. \n\nKinder, die von Hartz IV leben \u2013 und das sagen massen-\nhaft Studien aus \u2013, sind von Armut betroffen. Dabei geht \nes um gesunde Ern\u00e4hrung und Gesundheit insgesamt \nsowie um die Diskriminierung in der Gesellschaft insge-\nsamt etc. pp. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Sie d\u00fcrfen  \nnicht immer polarisieren. Das ist Ihr Problem!) \n\n\u2013 Ich habe sehr differenziert, Frau Orosz. Schauen Sie \nbitte in das Protokoll. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Es ist mit Entbehrungen unterschiedlicher Art verbun-\nden. Selbstverst\u00e4ndlich. Das habe ich vorhin in meiner \nRede sehr differenziert dargelegt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unser Antrag liegt \nIhnen vor. Wir werben f\u00fcr Zustimmung. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDen ersten Punkt Kinderarmutsbericht halten wir von der \nDatenlage her f\u00fcr wichtig. Die n\u00e4chsten Punkte haben wir \nhier schon diskutiert. Ich bitte um Einzelabstimmung der \nPunkte mit den r\u00f6mischen Ziffern und bei Punkt II um \neine Einzelabstimmung der Stichpunkte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Neubert, ist Ihr Punkt, \nder die Mehrwertsteuerabsenkung betrifft, nicht vielleicht \nkontraproduktiv in Ihrem Sinne; denn davon profitieren ja \nnicht nur die Eltern, die wir in erster Linie ins Auge \nfassen? Au\u00dferdem ist die Argumentation der Staatsregie-\nrung wirklich untersetzt. Bei L\u00e4ndern, die das machen, ist \nnicht eingetreten, was wir uns erhoffen. Eingetreten sind \naber Steuermindereinnahmen. K\u00f6nnen wir die Mittel \nnicht an anderer Stelle besser einsetzen? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Man k\u00f6nnte dar\u00fcber \ndiskutieren. Aber es ist f\u00fcr uns einfach nicht nachvoll-\nziehbar, warum Lebensmittel zum Beispiel 7 % haben, \ndoch die Kindersachen nicht. Das ist einfach unsere \nHerangehensweise. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kein Schlusssatz. \n\u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur \nAbstimmung. Es ist Einzelabstimmung r\u00f6misch und \narabisch beantragt worden. Ich beginne mit der Drucksa-\nche 4/10625 r\u00f6misch I. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nsehe Stimmenthaltungen. Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist Punkt I jedoch abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt II.1 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \nPunkt dennoch abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt II.2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr und keiner \nStimmenthaltung wurde der Punkt abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt II.3 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhalten. Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nDamit sind alle Punkte abgelehnt und es er\u00fcbrigt sich eine \nGesamtabstimmung. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n Meine Damen und Herren! Der \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nInformation der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die  \nneue Strukturfonds-F\u00f6rderperiode 2007 \u2013 2013 \n\nDrucksache 4/9403, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwurde von der Koalition abgesetzt. Damit ist auch dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 8734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGrenzkriminalit\u00e4t nach Schengen-Erweiterung stoppen \u2013  \nMaulkorberlass f\u00fcr die Polizei aufheben! \n\nDrucksache 4/11822, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD beginnt. Danach folgen CDU, Linksfraktion, \nSPD, FDP und GR\u00dcNE sowie die Staatsregierung, wenn \nsie das w\u00fcnscht. Herr Apfel, Sie haben das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Nehmen wir einfach mal einen x-beliebigen Tag \nund schauen wir uns an, was sich an interessanten Bege-\nbenheiten im Dreil\u00e4ndereck Sachsen, Polen, Tschechische \nRepublik ereignet und was die Sachsen aus den System-\nmedien leider nicht erfahren. \n\nNehmen wir also einmal beispielsweise den 30. M\u00e4rz. \nFreie Fahrt f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, dachten sich die \nDiebe eines VW-Passat im Dreil\u00e4ndereck in Zittau-Ost, \nder in der Nacht zum 30. M\u00e4rz gestohlen wurde. \n\nEinen \u201efreundlichen\u201c Nachbarschaftsbesuch hatten acht \nGaragenbesitzer an der Fabrikstra\u00dfe in Bautzen. Aus einer \nwurde ein VW-Vento mitgenommen. Bei anderen fehlten \nAutoradios und ein Schlauchboot. Gesch\u00e4tzter Gesamt-\nschaden: 8 000 Euro. \n\nEbenfalls in der Nacht zum 30. M\u00e4rz suchten Unbekannte \neine Autowerkstatt in Olbersdorf auf, ohne vorher einen \nWerkstatttermin auszumachen. Besonderes Interesse \nweckten dabei Bargeld und Mobiltelefone. \n\nGegen 12:20 Uhr kam es circa 150 Meter von der offenen \npolnischen Grenze entfernt in Ostritz zu einem Handta-\nschenraub. Ein Radfahrer entriss einer 48-j\u00e4hrigen Frau \nselbige und verschwand \u00fcber die unbewachte Br\u00fccke \nseelenruhig nach Polen. \n\nAuf einem Garagenkomplex in Olbersdorf wurde eine \nS 51, ein Mokick, entwendet. Der vormalige deutsche \nEigent\u00fcmer hat sich sehr dar\u00fcber gefreut, dass der oder \ndie neuen Besitzer auch das Knieblech, zwei Seitenge-\np\u00e4cktr\u00e4ger und zwei Schutzbleche mitnahmen, f\u00fcr die er \nohnehin nun keine Verwendung mehr hatte. \n\nEinen weiteren, nicht gerade friedlichen Beitrag zur \ndeutsch-polnischen Freundschaft leistete ein circa 20-\nj\u00e4hriger Mann in Zittau, als er gegen 15:15 Uhr ein \nFahrrad im Wert von 1 900 Euro entwendete. Zeugen \nverfolgten den EU-Neub\u00fcrger und konnten ihm kurz vor \nder Grenze das Rad wieder abnehmen. Trotzdem konnte \nder Pole die offene Grenze ungehindert \u00fcberqueren. \n\nErfolgreicher war da schon einer seiner Kollegen gegen \n19:00 Uhr ebenfalls in Zittau. Das geklaute Mountainbi-\nke, Marke Fokus, hatte aber nur einen Wert von 400 Euro. \nSchade, beim n\u00e4chsten Mal ist sicherlich mehr drin. \n\nMultikriminelle Metall- und Buntmetallmarodeure gaben \neinem Steinbruchbesitzer in Vierkirchen einen Vorge-\nschmack auf das neue gesamteurop\u00e4ische Lebensgef\u00fchl \nim Grenzbereich, als sie ein 15 Zentimeter starkes und \n\nsieben Meter langes vieradriges Kupferkabel abschnitten \nund an seinen neuen Bestimmungsort \u00fcberf\u00fchrten. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles sind nur einige \nBeispiele allein aus der Lausitz, nicht etwa vom gesamten \n580 Kilometer langen deutschen-polnischen und deutsch-\ntschechischen Grenzbereich, an einem einzigen Tag. Der \n30. M\u00e4rz war zudem ein Sonntag. Das hei\u00dft, es entfielen \ndie \u00fcblichen Bank- und Raub\u00fcberf\u00e4lle auf Gesch\u00e4fte. \nAber ich muss mich angesichts unserer Redezeit mit \neinem Sonntag bescheiden. \n\nMan musste kein Prophet sein, um bereits mehrere Mona-\nte vor der scheinbar unabwendbaren Grenz\u00f6ffnung \nvorauszusagen, dass die Kriminalit\u00e4t in unertr\u00e4glicher \nWeise zunehmen w\u00fcrde. Die Warnung vom verfr\u00fchten \nSchengen-Beitritt wurde von den Herren Sch\u00e4uble, \nButtolo und Co. wie \u00fcblich mit verbalen Ausf\u00e4llen gegen \ndie Kritiker anstelle von Argumenten beantwortet. \n\nAls das Triumvirat der Regierungschefs am \n21. Dezember 2007 die Schlagb\u00e4ume zu Polen und \nTschechien niederriss, damit mit erzwungener Hast und \nnicht im Laufe einer langj\u00e4hrigen Entwicklung zusam-\nmenwachsen soll, was aus mehreren Gr\u00fcnden nicht \nzusammengeh\u00f6rt, brach auf die Bewohner der deutschen \nSeite entlang der gesamten Grenzregion die geballte \nunorganisierte Kleinkriminalit\u00e4t Osteuropas herein wie \ndie Flut nach einem Deichbruch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Panikmache!) \n\nGleich in den ersten Tagen wurden so viele illegale \nGrenz\u00fcbertritte registriert wie im ganzen Jahr zuvor. \nTschetschenen wurden gleich zu Hunderten aufgegriffen \nund von der Polizei fein s\u00e4uberlich selektiert: die Frauen \nund Kinder in Asylbewerberheime, deren Kosten die \nKommunen und Landkreise stemmen m\u00fcssen, die M\u00e4nner \nseltsamerweise sofort in Gef\u00e4ngnisse. \n\nEs scheint so, als wisse zumindest die Bundespolizei, dass \nTschetschenenbanden bereits in der UdSSR als nicht \nidentifizierbare Gruppen mit solcher Brutalit\u00e4t Verbre-\nchen begingen, dass die nun wahrlich nicht zimperliche \nsowjetische Miliz sich au\u00dferstande sah, dagegen vorzuge-\nhen. \n\nDiese Aufgriffe legen nahe, dass unsere kaukasischen \nFreunde bereits lange zuvor von der geplanten Grenz\u00f6ff-\nnung Kenntnis hatten und den polnischen Grenzstreifen \nals strategisches Aufmarschgebiet nutzen. \n\nAkzeptiert man die hinter vorgehaltener Hand von offi-\nzieller Seite bereits einger\u00e4umte Tatsache, dass maximal \n10 % der illegalen Grenz\u00fcbertritte bei den Zufallskontrol-\nlen aufgegriffen werden, und h\u00e4lt man sich vor Augen, \n\n 8735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ndass viele Tschetschenen von polnischen Grenzern dan-\nkenswerterweise zun\u00e4chst einmal am Grenz\u00fcbertritt \ngehindert wurden, kann man ermessen, welche Lawine an \nSchwerstkriminalit\u00e4t losgetreten worden ist. \n\nDie Bewohner der ohnehin gebeutelten Gemeinden in der \nGrenzregion, allen voran Ebersbach oder Neugersdorf, \nhaben sich schon nach ein, zwei Tagen von der Realit\u00e4t \nder amtlichen Beschwichtigungsheuchelei \u00fcberzeugen \nk\u00f6nnen. Bei einem Tischlermeister wurde seitdem 15-mal \neingebrochen. Ein Datschenbesitzer hat 19 Einbr\u00fcche in \nseiner Gartenlaube gez\u00e4hlt und mindestens 100 Fahrzeug-\neinbr\u00fcche in seiner unmittelbaren Nachbarschaft. \n\nPolnische Journalisten, die dem Maulkorberlass der \ndeutschen Innenminister nicht ausgesetzt sind, beschrie-\nben am 2. April Ebersbach als ein Gemeinwesen, das sie \neher an Guantanamo erinnere als an ein in malerischer \nUmgebung liegendes deutsches Kleinst\u00e4dtchen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: L\u00e4cherlich!) \n\nStacheldrahtrollen anstelle von J\u00e4gerz\u00e4unen, Rottweiler \nund American Staffordshire statt Dackel und Pudel sowie \nHinweisschilder auf bissige Hunde mit Piktogrammen f\u00fcr \npotenzielle Einbrecher, die der deutschen Sprache nicht \nm\u00e4chtig sind. Selbst Gartenger\u00e4te, Kinderwagen und \nSatellitensch\u00fcsseln werden mit Stacheldraht umwickelt, \num die T\u00e4ter abzuschrecken, die von den Drahtziehern \ninstruiert werden, zumeist von tschechischen Zigeunern, \ndie mit Fahrr\u00e4dern auf der Suche nach lukrativen Objek-\nten durch die deutschen Orte radeln, so die polnischen \nJournalisten. \n\nDie einzige Branche, die von der berechtigten Angst \nprofitiert, ist die der Waffenh\u00e4ndler, deren Umsatz seit \nJahresbeginn erheblich gestiegen ist. Gefragt sind, so \nGunter Fritz, Waffenh\u00e4ndler aus Ebersbach, am 1. April \u2013 \naber keinesfalls als Aprilscherz \u2013 der \u201eBild\u201c-Zeitung \ngegen\u00fcber, vor allem Gummigeschossflinten, Alarmanla-\ngen und Pfefferspray. \n\nMeine Damen und Herren! Das riecht f\u00f6rmlich nach \nanarchistischen Zust\u00e4nden. Denn dort, wo sich die Polizei \nstrukturell als ohnm\u00e4chtig erweist, greifen B\u00fcrger voll-\nkommen zu Recht zur Selbsthilfe. In G\u00f6rlitz zum Beispiel \nwurde im Bereich des Autodiebstahls ein Anstieg von \nsage und schreibe 1 300 % im Vergleich zum Vorjahres-\nzeitraum registriert, und das, obwohl die Pr\u00e4senz der \nBundespolizei in G\u00f6rlitz verf\u00fcnffacht wurde. \n\nIn einer solchen Lage schwadroniert Bundesinnenminister \nSch\u00e4uble im Rathaus von Zittau davon \u2013 wohlweislich \nnur vor handverlesenen und geladenen Jubelpersern \u2013: \nDie Lage sei 100 Tage nach \u00d6ffnung der Grenzen ruhig \nund unter Kontrolle. Das mag zwar f\u00fcr Haus und Anwe-\nsen des Innenministers zutreffen, die aus Steuermitteln \nrund um die Uhr bewacht werden. Der gemeine Deutsche \nmacht aber leider ganz andere Erfahrungen. \n\nMeine Damen und Herren! Solche \u00c4u\u00dferungen sind nicht \nmehr nur pure Heuchelei, sondern eine Verh\u00f6hnung von \nVolksvertretern, die ihren Amtseid gr\u00f6blich verletzen und \n\ndaf\u00fcr eines Tages zur Rechenschaft gezogen werden, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Bewohner der Grenzregion versuchen zwar, sich mit \nvermehrter Aufmerksamkeit, durch Zusammenschl\u00fcsse \nund auch durch Bewaffnung vor kriminellen und ausl\u00e4n-\ndischen Schleuserbanden zu sch\u00fctzen, aber vor der \nbundesdeutschen Regierungskriminalit\u00e4t, vor Schleuser-\nbaronen wie dem Grenz\u00f6ffner Sch\u00e4uble m\u00fcssen sie \nkapitulieren, denn das wusste schon Friedrich der Gro\u00dfe: \nGegen Verbrecher kann sich ein B\u00fcrger notfalls mit \nPistole und Degen wehren, gegen Kriminelle unter dem \nDeckmantel der Legalit\u00e4t aber ist auch er machtlos! \n\nAuf konkrete Einzelheiten unseres Antrages, vor allen \nDingen zur verh\u00e4ngten Nachrichtensperre, mit der die \nRegierung ganz offensichtlich die Berichterstattung \u00fcber \ndie dramatische Entwicklung der Grenzkriminalit\u00e4t nach \ndem Vorbild totalit\u00e4rer Staaten unterdr\u00fccken will und die \ndazu f\u00fchrt, dass weder Polizei noch B\u00fcrgermeister \u00fcber-\nhaupt noch Auskunft \u00fcber das wahre Ausma\u00df der Grenz-\nkriminalit\u00e4t geben d\u00fcrfen, wird mein Fraktionskollege \nJ\u00fcrgen Gansel gleich noch eingehen. \n\nVorerst vielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen aus \nden Fraktionen vor. Bleibt das so? \u2013 Bitte, Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Was eben durch den \nFraktionsvorsitzenden der NPD an tendenzieller und \neinseitiger und damit verlogener Demagogie vorgetragen \nwurde, darf nicht unwidersprochen bleiben. Deshalb bin \nich hier an das Pult getreten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD  \nund der FDP \u2013 Holger Apfel, NPD:  \n\nDas erz\u00e4hlen Sie einmal den B\u00fcrgern vor Ort!) \n\nMeine Damen und Herren! Die erste Straftat, die in der \nNacht des 21. Dezember 2007, als der Wegfall der direk-\nten Grenzkontrollen an der deutsch-polnischen und der \ndeutsch-tschechischen Grenze nur wenige Stunden \nzur\u00fccklag, in der Grenzregion angezeigt und aufgekl\u00e4rt \nwurde, war nach Protokollen des Landtages Brandenburg \nein versuchter Betrug, konkret der Versuch zu tanken, \nohne zu bezahlen und danach schnell \u00fcber die nun offene \nGrenze zu entkommen. Der Tatort lag in Polen. Die \nT\u00e4terin war deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit und Nationali-\nt\u00e4t. \u2013 Das passt nat\u00fcrlich nicht in das Welt- und Zerrbild \nder NPD. Aber gerade deshalb sei es hier erw\u00e4hnt. \n\nMeine Damen und Herren! Kriminalit\u00e4t, zumal in den \nGrenzregionen, war von jeher ein grenz\u00fcberschreitendes \nPh\u00e4nomen  in beide Richtungen der Grenze vor dem \n21. Dezember 2007 wie auch danach. Von daher muss \nauch die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitend \nsein. Auch bez\u00fcglich einer solchen effektiven Kriminali-\n\n 8736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung gilt f\u00fcr die notwendige Zusammenarbeit \nder Polizeibeh\u00f6rden der Satz des finnischen Pr\u00e4sidenten \nUrho Kekkonen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSicherheit erreicht man \nnicht, indem man Z\u00e4une errichtet, Sicherheit gewinnt \nman, indem man Tore \u00f6ffnet.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sagen Sie  \ndas mal den Leuten in Ebersbach!) \n\nBereits der legend\u00e4re Oberlausitzer R\u00e4uberhauptmann \nJohannes Karasek konnte vor nunmehr \u00fcber 200 Jahren \nnur durch die Zusammenarbeit kurf\u00fcrstlich-s\u00e4chsischer \nund k\u00f6niglich-b\u00f6hmischer Gendarmen dingfest gemacht \nwerden. Ein Erfolg gegen Kriminelle in den Grenzregio-\nnen, unter anderem auch gegen die sch\u00e4tzungsweise circa \n20 % deutschen Ladendiebe in Zgorzelecer Superm\u00e4rkten \nund Gesch\u00e4ften, ist auch heute nur im abgestimmten und \nhoch professionellen Miteinander der Polizeibeh\u00f6rden \ndies- und jenseits der Grenze zu erreichen, die daf\u00fcr die \nnotwendige Personalst\u00e4rke haben m\u00fcssen. \n\nAuf diese Ziele ausgerichtet, brauchen wir eine offene \nund fachlich solide Debatte beiderseits der Grenze. Aber \ngerade darum geht es der NPD \u00fcberhaupt nicht. Nicht \ngrenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung ist das \nZiel der NPD, sondern \u2013 wie alle einschl\u00e4gigen Landtags-\ndrucksachen und auch der eben geh\u00f6rte Redebeitrag der \nNPD belegen \u2013 die Verhinderung jeglicher Art von Grenz-\n\u00f6ffnung zu unseren polnischen und tschechischen Nach-\nbarn. \n\nUm es an dieser Stelle klar zu sagen: Die NPD will die \nExistenz grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t missbrau-\nchen, um pauschale Vorurteile gegen unsere polnischen \nund tschechischen Nachbarn zu sch\u00fcren und auf diese \nWeise den Prozess der europ\u00e4ischen Integration, der in \nden Grenzregionen abl\u00e4uft, zu verhindern oder aber \nzumindest zu verlangsamen. Dies widerspricht den \nInteressen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Grenzregi-\nonen. Von daher bedarf es zum NPD-Antrag keiner \nweiteren Worte. Er ist klar und eindeutig abzulehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Dass die Regierungskoalitio-\nn\u00e4re von CDU und SPD ohne Widerstand gegen die von \nder EU diktierte Schengen-Erweiterung die Grenze zu \nPolen und der Tschechischen Republik ge\u00f6ffnet haben, \nobwohl zahlreiche Sicherheitsexperten davor gewarnt \nhaben, ist ein politisches Schurkenst\u00fcck auf Kosten der \nMenschen im Grenzland. \n\nSo erkl\u00e4rte bereits im Oktober 2007 der damals noch neue \ns\u00e4chsische Generalstaatsanwalt Klaus Fleischmann: \u201eAus \nmeiner Sicht w\u00e4re es sinnvoll, den Termin der Grenz\u00f6ff-\nnung nach Polen und Tschechien zu verschieben und die \nPersonenkontrollen weiterhin beizubehalten.\u201c \n\nUnd der ganz bestimmt nicht rechtsgestrickte Vorsitzende \nder s\u00e4chsischen Polizeigewerkschaft Matthias Kubitz \nwurde deutlicher und sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eNach allen \nErfahrungen m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass die illegale \nMigration mit allen ihren kriminellen Folgeerscheinun-\ngen, wie Drogenschmuggel, Waffenhandel und Prostituti-\non, \u00fcber die dann offenen Grenzen wieder deutlich \nansteigen wird.\u201c \n\nNach der Grenz\u00f6ffnung kam es dann, wie es kommen \nmusste: Massenhaft illegale Grenz\u00fcbertritte und deutlich \nmehr Autodiebst\u00e4hle ersch\u00fcttern das Sicherheitsgef\u00fchl  \nder Deutschen im Grenzland. Selbst das Problem-\nVertuschungsblatt \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c titelte am \n12.01.2008: \u201eZahl illegaler Einreisen steigt!\u201c Nach \nAngabe der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c sind allein im Amtsbe-\nreich Pirna in den ersten drei Wochen nach Schleifung der \nSchlagb\u00e4ume 300 illegale Ausl\u00e4nder in Z\u00fcgen, in Autos \nund in Bussen aufgegriffen worden. Dass die Dunkelziffer \nbetr\u00e4chtlich h\u00f6her ist, kann sich jeder ausmalen. \n\nDie Folgen der Grenz\u00f6ffnung sind f\u00fcr jeden im Grenzland \nsp\u00fcrbar: Kriminalit\u00e4t, \u00dcberfremdung, Unsicherheit, \nSchwarzarbeit, Lohndumping und Arbeitslosigkeit. Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung w\u00e4scht derweil ihre H\u00e4nde in \nUnschuld und verteilt Beruhigungspillen an das Volk. \nNun sollen ernsthaft mehr Stra\u00dfenbeleuchtung, berittene \nPolizei und Hinterlandkontrollen die Menschen in fal-\nscher Sicherheit wiegen. Die Menschen im Grenzland \nsind aber nicht ann\u00e4hernd so dumm, wie die Staatsregie-\nrung verantwortungslos ist. Es brodelt vor Wut \u00fcber die \nimportierte Kriminalit\u00e4t. Man fahre nur einmal nach \nEbersbach oder nach Neugersdorf und h\u00f6re sich des \nVolkes Meinung an. Damit der Volkszorn \u00fcber die Grenz-\n\u00f6ffnung und ihre Folgen nicht noch gr\u00f6\u00dfer wird und es \ndamit am 8. Juni in den Wahlkabinen zu keiner nationalen \nProtestwahl kommt, will die Staatsregierung in schlech-\ntester DDR-Manier die Nachrichten zensieren und hat \nstaatlichen Stellen deshalb regelrechte Maulk\u00f6rbe ver-\npasst, ganz nach dem Motto: Kriminalit\u00e4t, \u00fcber die nicht \nberichtet wird, ist gar keine richtige Kriminalit\u00e4t. \n\nAuf die Pressenachfrage nach dem wahren Ausma\u00df der \ngestiegenen Kriminalit\u00e4t erkl\u00e4rte Olaf T\u00f6teberg von der \nBundespolizeiinspektion Seifhennersdorf am 15. Janu-\nar  2008: \u201eGenaue Zahlen darf ich aber nicht sagen.\u201c \u2013 \nDeutlicher war die Aussage des Verbandschefs des Bun-\ndes Deutscher Kriminalbeamter, dass seit der Grenz\u00f6ff-\nnung die Zahl der Einbr\u00fcche und Diebst\u00e4hle deutlich \ngestiegen sei, die Bev\u00f6lkerung aber \u00fcber das wahre \nAusma\u00df der begangenen Straftaten gar nicht informiert \nwerde. \n\nIn der Kleinen Anfrage Drucksache 4/10962 wollte mein \nFraktionskollege Delle etwas \u00fcber die Hintergr\u00fcnde des \nMaulkorberlasses wissen, doch Justizminister Mackenroth \nverweigerte stellvertretend f\u00fcr Innenminister Buttolo die \nBeantwortung mit dem Hinweis, \u00fcberhaupt nicht zust\u00e4n-\ndig zu sein. Sicherlich ist das s\u00e4chsische Innenministeri-\num f\u00fcr die vom Bundesinnenministerium verh\u00e4ngte \nNachrichtensperre f\u00fcr den Amtsbereich der Bundespolizei \n\n 8737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nan den Grenzen zu Polen und zur Tschechischen Republik \nnicht verantwortlich zu machen. Verantwortlich zeichnet \naber das s\u00e4chsische Innenministerium sehr wohl, wenn \nPolizeibeamte, selbst B\u00fcrgermeister sich \u00fcber den im-\nmensen Anstieg der Kriminalit\u00e4t in den Grenzregionen in \nSchweigen h\u00fcllen. \n\nEiner, der den Maulkorb selbstbewusst ablegte, war der \nVorsitzende der Polizeigewerkschaft in Sachsen, Matthi-\nas Kubitz, der dem Mitteldeutschen Rundfunk sagte: \n\u201eUnsere Pressestellen w\u00fcrden gern eine progressive \nMedienarbeit machen, das hei\u00dft ganz einfach, sowohl den \nJournalisten als auch damit der Bev\u00f6lkerung die Wahrheit \nzur tats\u00e4chlichen Situation zu sagen. Allerdings gibt es \nsehr direkte Maulkorberlasse sowohl beim Bundesinnen-\nministerium in Bezug auf Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t \u2013 also \nalle die Bereiche, die die Bundespolizei bearbeitet \u2013 als \nauch bei uns selbst in Sachsen, wo es klar die Festlegung \ngibt, dass sich nur noch nach Absprache mit dem Innen-\nministerium ge\u00e4u\u00dfert werden darf.\u201c \u2013 So weit der oberste \nPolizeigewerkschafter in Sachsen, Matthias Kubitz, der \ndamit der Informationspolitik der Staatsregierung gelinde \ngesagt ein \u00e4u\u00dferst mieses Zeugnis ausstellt. \n\nDie NPD fordert die Staatsregierung mit ihrem Antrag \nauf, die an totalit\u00e4re Regime erinnernde Nachrichtensper-\nre und Maulkorbpolitik unverz\u00fcglich aufzuheben. Die \nMenschen im Land haben ein verdammtes Recht darauf, \noffen und statistisch korrekt \u00fcber den Kriminalit\u00e4tsanstieg \ninfolge der Grenz\u00f6ffnung informiert zu werden. Ansons-\nten sollten alle in der Staatsregierung bedenken, dass \nSturm erntet, wer Wind s\u00e4t. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Sturm 34!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nButtolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie s\u00e4chsische Polizei und die s\u00e4chsischen Kommunen \nhaben in der Vergangenheit keinen Maulkorb gehabt und \nes gibt auch jetzt keinen Maulkorberlass. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann spinnt Herr Kubitz \nwohl, oder was wollen Sie damit sagen?) \n\nDas war es, sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, was ich zur \nKlarstellung sagen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Dann spinnt Herr Kubitz?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Auf das Schluss-\nwort wird verzichtet. \u2013 Meine Damen und Herren, ich \nstelle nun die Drucksache 4/11822 zur Abstimmung. Wer \nihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. Damit schlie-\n\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFinanzierung kommunaler Stra\u00dfenbauprojekte sicherstellen \nDrucksache 4/11818, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie FDP beginnt, danach folgen CDU, Linksfraktion, \nSPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \ndies w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun Herrn Morlok, FDP-\nFraktion, das Wort. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \nBereitstellung einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsinfrastruk-\ntur auch auf der kommunalen Ebene ist eine grundlegende \nVoraussetzung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in \nSachsen, und gerade im Zusammenhang mit der demogra-\nfischen Entwicklung insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum \nspielt eine gut funktionierende Verkehrsinfrastruktur \nhierbei eine wichtige Rolle. Nur bei gut ausgebauten \nStra\u00dfen werden die Menschen bereit sein, zwischen ihrem \nWohnort und ihrem Arbeitsplatz zu pendeln. \u2013 Wir hatten \ndas Thema Pendlerpauschale bereits gestern im Plenum \nbehandelt. \u2013 Sie werden eben nur dann bereit sein zu \npendeln und nicht zu besser bezahlten Arbeitspl\u00e4tzen in \ndie Altbundesl\u00e4nder abwandern. Hierbei ist die Verkehrs-\ninfrastruktur ein wichtiges Argument, Pendeln m\u00f6glich zu \nmachen, und auch nur bei einer intakten Verkehrsinfra-\n\nstruktur werden Unternehmen bereit sein, sich in Sachsen \n\u2013 gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum, in den strukturschwa-\nchen R\u00e4umen \u2013 anzusiedeln, weil es auch f\u00fcr diese \nUnternehmen wichtig ist, dass sie erreichbar sind. \n\nKurzum: Sowohl der Erhalt als auch der Neubau von \nVerkehrsinfrastruktur ist eine Frage der Daseinsf\u00fcrsorge, \ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Aufgabe des Freistaa-\ntes ist es nat\u00fcrlich, die Kommunen in dieser Arbeit zu \nunterst\u00fctzen. Ich denke, hinter dieser Aussage k\u00f6nnen \nsich hier sehr viele wiederfinden. Wenn man aber be-\nstimmte Dinge aus dem Hause Jurk h\u00f6rt, dann muss man \neher etwas besorgt sein; denn diese \u00c4u\u00dferungen sorgen \nf\u00fcr etwas Beunruhigung, da es dem Staatsministerium \nzufolge keine weitere finanzielle Unterst\u00fctzung durch das \nLand f\u00fcr Stra\u00dfenneubauprojekte in den Kommunen wird \ngeben k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang hat der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \nGemeindetag darauf hingewiesen, dass die bereitgestell-\nten Mittel in diesem Haushalt zum \u00fcberwiegenden Teil \nbereits gebunden sind und deshalb f\u00fcr neue Projekte nicht \nmehr zur Verf\u00fcgung stehen. Das hei\u00dft also: kein Geld f\u00fcr \n\n 8738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nNeubauten und auch kein Geld zum Abtragen des Investi-\ntionsstaues, den wir inzwischen bei den kommunalen \nStra\u00dfen hier im Freistaat haben. Die H\u00f6he dieses Investi-\ntionsstaues hat der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \neinmal nach einer Abfrage bei den Regierungspr\u00e4sidien \neingesch\u00e4tzt, und er kommt auf 80 bis 100 Millionen Euro \nim Bereich der kommunalen Stra\u00dfen. Ein erheblicher Teil \ndavon, liebe Kolleginnen und Kollegen, wird mit Sicher-\nheit den l\u00e4ndlichen Raum betreffen, der ohnehin schon \nbetr\u00e4chtliche strukturelle Probleme hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSeitens der Staatsregierung \u2013 das ist das Besorgniserre-\ngende \u2013 scheint es ein gewisses Informationsdefizit zu \ngeben, welches den Investitionsbedarf und den -stau im \nkommunalen Bereich betrifft. In der Antwort des Staats-\nministers Jurk auf eine Kleine Anfrage des Kollegen \nProf. Bolick zur Situation der Stra\u00dfeninfrastruktur in \nSachsen hie\u00df es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAussagen zum aktuellen \nZustand der Stra\u00dfen kommunaler Gebietsk\u00f6rperschaften \nsind der Staatsregierung nicht m\u00f6glich.\u201c Das, liebe \nKolleginnen und Kollegen, ist eine Bankrotterkl\u00e4rung des \nzust\u00e4ndigen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\u2013 ich betone \u2013 Verkehr. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nStaatsminister Thomas Jurk unterh\u00e4lt sich  \nmit Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo) \n\n\u2013 Herr Staatsminister Jurk, ich hoffe, Sie f\u00fchren gerade \nFinanzverhandlungen mit dem Noch-Finanzminister und \ndem zust\u00e4ndigen Ministerpr\u00e4sidenten genau in dieser \nFrage. Alles andere w\u00fcrde Ihr Reden w\u00e4hrend meiner \nRede nicht entschuldigen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\nHerr Staatsminister Jurk, sollte eine Bedarfskalkulation \nzur Bereitstellung finanzieller Mittel f\u00fcr den kommunalen \nStra\u00dfenbau nicht auf Informationen zum Stra\u00dfenzustand \nzur\u00fcckgreifen oder zumindest auf diesem fu\u00dfen? Sie \nr\u00e4umen in der eben von mir zitierten Antwort auf die \nKleine Anfrage des verehrten Kollegen Prof. Bolick ganz \noffen ein, in dieser Frage einfach keine Ahnung zu haben. \n\u2013 Das, lieber Herr Staatsminister Jurk, spricht zwar f\u00fcr \nIhre Ehrlichkeit, aber leider nicht f\u00fcr Ihre Kompetenz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nK\u00f6nnen Sie sich, Herr Staatsminister, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, noch an die Debatte zum letzten Doppel-\nhaushalt erinnern? Der Haushaltsansatz Ihres Staatsminis-\nteriums im Bereich des kommunalen Stra\u00dfenbaues war \ndeutlich geringer als das, was letztendlich hier vom \nParlament beschlossen wurde. Wenn ich mich richtig \nerinnere, war es unter anderem auch die CDU-Fraktion, \ndie sich dankenswerterweise mit uns daf\u00fcr eingesetzt hat, \ndie Mittel im kommunalen Stra\u00dfenbau zu erh\u00f6hen. Leider \nist es so, dass Oppositionsfraktionen immer weniger \nChancen haben, sich durchzusetzen. Der CDU ist es in \nder Koalition gelungen; aber es zeigt sich, dass auch das, \n\nwas Sie dort erreicht haben, bei Weitem nicht ausreichend \nist. \n\nDie F\u00f6rderung des kommunalen Stra\u00dfenbaues betr\u00e4gt in \ndiesem Jahr ungef\u00e4hr 176 Millionen Euro. Das mag erst \neinmal hoch klingen; wenn man aber sieht, dass 90 % \ndieser Mittel bereits gebunden sind, dann zeigt sich das \nProblem, weil f\u00fcr neue Projekte eben keine weiteren \nMittel zur Verf\u00fcgung stehen. F\u00fcr Zukunftsinvestitionen, \naber auch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen infolge der Kreisgebietsreform \nfehlt das entsprechende Geld, und angesichts der bereits \nangesprochenen circa 100 Millionen Euro Investitionsstau \nsind auch 176 Millionen Euro zur Kofinanzierung relativ \nwenig. \n\nWir geben unsere Hoffnung nicht ganz auf; denn auch bei \neinem anderen wichtigen Verkehrsprojekt hat sich bei der \nStaatsregierung, zumindest bei Teilen von ihr, bereits \neines gezeigt, n\u00e4mlich bei der Frage der Vorfinanzierung \nvon Bundesstra\u00dfen: Nachdem Sie das auf unseren Antrag \nhin noch in Bausch und Bogen verdammt haben, h\u00f6rt man \nim Parlament vom Noch-Ministerpr\u00e4sidenten inzwischen \nganz andere T\u00f6ne; und vielleicht sind Sie auch in der \nFrage des kommunalen Stra\u00dfenbaues bereit, auf unsere \nAnregungen einzugehen. Wir w\u00fcrden uns dar\u00fcber auf \njeden Fall sehr freuen, und ich denke, die Sachsen, insbe-\nsondere im l\u00e4ndlichen Raum, auch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir ben\u00f6tigen dringend \nKlarheit \u00fcber die notwendigen Mittel f\u00fcr den kommuna-\nlen Stra\u00dfenbau, und angesichts der Beschwerden aus den \nKommunen sollten wir nach M\u00f6glichkeiten zur Um-\nschichtung im laufenden Haushalt zugunsten des kommu-\nnalen Stra\u00dfenbaues suchen. Im Mai werden wir die \nn\u00e4chste Steuersch\u00e4tzung erhalten, und ich gehe davon \naus, dass sich auch in diesem Zusammenhang Steuer-\nmehreinnahmen abzeichnen werden. Wenn dies so w\u00e4re, \nsollten wir zumindest einen Teil dieser Steuermehrein-\nnahmen daf\u00fcr verwenden, dass der Investitionsstau im \nBereich des kommunalen Stra\u00dfenbaues abgebaut werden \nkann. \n\nIch bitte Sie daher, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nProf. Bolick, Sie sprechen f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Morlok, mit dem \nvorliegenden Antrag zeigen Sie wieder einmal, dass Sie \nsich Sachthemen erst dann n\u00e4hern, wenn das Ganze in der \nZeitung gestanden hat. Diesmal ist es der kommunale \nStra\u00dfenbau, der uns nat\u00fcrlich auch am Herzen liegt, das \nist ganz klar. Aber so vernachl\u00e4ssigt, wie Sie das hier \ndarstellen, ist er nat\u00fcrlich nicht; denn jeder, der Sachsen \nkennt, wei\u00df, dass unser Land hierbei vorbildlich ist. Jeder, \nder \u00fcber die Grenzen Sachsens f\u00e4hrt, wei\u00df, dass es in \n\n 8739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, vor allem in den neuen, noch \nerhebliche Defizite gibt. Dass dies stimmt, werde ich \nIhnen auch anhand von Zahlen nachweisen. \n\nDer Stra\u00dfenbau, insbesondere der im kommunalen Be-\nreich, hat nat\u00fcrlich f\u00fcr die CDU-Fraktion schon immer \neinen hohen Stellenwert, weil wir wissen, dass ohne eine \ngut funktionierende Infrastruktur die wirtschaftliche \nEntwicklung gehemmt wird und unsere St\u00e4dte und Regi-\nonen im Wettbewerb nicht bestehen k\u00f6nnen. Deshalb sind \nInvestitionen in den Stra\u00dfenbau auch heute, zehn Jahre \noder mehr nach der deutschen Einheit, so wichtig wie \ndamals. \n\nBlickt man in die Bilanz der Finanzierung des kommuna-\nlen Stra\u00dfenbaus, so kann man feststellen, dass wir uns \nstets bem\u00fcht haben, kontinuierlich Mittel auf hohem \nNiveau zur Verf\u00fcgung zu stellen. Mit Ausgabenerm\u00e4chti-\ngungen von 157 Millionen Euro im Jahr 2007 \u2013 Haus-\nhaltsansatz waren 118 Millionen Euro, Herr Morlok \u2013 \nkonnten wir bereits \u00fcber 34 Millionen Euro mehr f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Kommunen und Landkreise bereitstellen, als \nim Jahr davor abgeflossen sind. \n\nDa diese Mittel im vergangenen Jahr nicht vollst\u00e4ndig \nabflie\u00dfen konnten, war es f\u00fcr das laufende Jahr m\u00f6glich, \nzu dem bereits bestehenden Haushaltsansatz weitere \n20 Millionen Euro zu \u00fcbertragen. Der Haushaltsansatz in \ndiesem Jahr betr\u00e4gt 119 Millionen Euro. Zus\u00e4tzlich \nwerden knapp 10 Millionen Euro als Ersatz f\u00fcr wegfal-\nlende EU-Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt. Damit nicht \ngenug: Ber\u00fccksichtigt man die aus dem ELER-Programm \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und damit f\u00fcr Ortsverbindungs-\nstra\u00dfen und Stra\u00dfen in Orten bis 2 000 Einwohner zur \nVerf\u00fcgung stehenden Mittel, summiert sich der im Jah-\nre 2008 zur Verf\u00fcgung stehende Betrag f\u00fcr den Stra\u00dfen-\nbau in den Gemeinden und Landkreisen in Sachsen auf \ncirca 177 Millionen Euro. Ich glaube nicht, dass ein \nanderes neues Bundesland solche Gr\u00f6\u00dfenordnungen an \nder Stelle vorweisen kann. \n\nDas sind circa 50 Millionen Euro mehr als urspr\u00fcnglich \nim Haushalt veranschlagt. Wer da von knappen Mitteln \nund Engp\u00e4ssen spricht, verkennt die Realit\u00e4t wohl sehr. \nEine Vielzahl von verkehrspolitisch wichtigen Ma\u00dfnah-\nmen und Gro\u00dfvorhaben im Freistaat konnte begonnen und \nrealisiert werden. Ich nenne in diesem Zusammenhang die \nB 173 Ortsumfahrung Kesselsdorf und die Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke im Bereich des Regierungspr\u00e4sidiums Dres-\nden; das Tangentenviereck S\u00fcd und die B 6/B 87 Mittlerer \nRing im RP-Bereich Leipzig und den S\u00fcdverbund, den \nsogenannten \u00dcberflieger, sowie den Tunnel der B 93 in \nZwickau im RP-Bereich Chemnitz. Das alles sind Ma\u00df-\nnahmen, die aus dem Titel finanziert werden m\u00fcssen, die \nzur Verbesserung der Verkehrsverh\u00e4ltnisse dringend \ngebraucht werden. Sie zeigen, wie falsch diejenigen \nliegen, die uns st\u00e4ndig unn\u00f6tige Investitionen in Beton \nvorgeworfen haben und noch heute vorwerfen. \n\nWie falsch diejenigen liegen, zeigt auch die Tatsache, dass \ntrotz umfangreicher Mittelzuweisungen gegenw\u00e4rtig nur \nwenige Mittel f\u00fcr Neubeginne vorhanden sind und sich \n\nbesonders im kreisangeh\u00f6rigen Raum deshalb manch lang \nerwartetes Vorhaben verz\u00f6gert. Durch die komfortablen \nSteuereinnahmen im kommunalen Bereich haben nat\u00fcr-\nlich unsere St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise eine \nVielzahl neuer Ma\u00dfnahmen zur Realisierung angemeldet \nund erwarten eine F\u00f6rderung durch Mittel des Freistaates. \nWie hoch der tats\u00e4chliche Bedarf f\u00fcr neue Ma\u00dfnahmen \nist, die auch im laufenden Jahr realisiert werden k\u00f6nnen, \nsteht noch nicht einmal fest, da wir zun\u00e4chst nur \u00fcber ein \nB\u00fcndel von Anmeldungen unterschiedlicher Priorit\u00e4ten \nreden. Trotzdem wird schon der Ruf nach dem Finanzmi-\nnister laut: Er m\u00f6ge m\u00f6glichst alle diese Ma\u00dfnahmen \nschnellstens durch zus\u00e4tzliche Landesmittel finanzieren. \n\nIch glaube, meine sehr verehrten Damen und Herren, hier \nmachen es sich unsere Regierungspr\u00e4sidien und auch der \nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit etwas zu leicht. \nAnders kann ich die \u00c4u\u00dferung der Pressesprecherin des \nSMWA nicht deuten, die schon vor mehr als vier Wochen \nsagte, man k\u00f6nne nur die Gelder ausgeben, die die Abge-\nordneten des Landtages mit Haushaltsbeschluss zur \nVerf\u00fcgung stellen. \n\n(Rita Henke, CDU: Sehr sch\u00f6n!) \n\nDas stimmt eben nicht, denn wir konstatieren, dass \nzus\u00e4tzlich zum Haushaltsbeschluss f\u00fcr das laufende Jahr \neinschlie\u00dflich Ausgabenresten etwa 50 Millionen Euro \nmehr zur Verf\u00fcgung stehen und f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im \nkommunalen Stra\u00dfenbau verwendet werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWenn es zus\u00e4tzlicher Mittel f\u00fcr kommunale Stra\u00dfenbau-\nprojekte bedarf, halte ich es f\u00fcr notwendig, dass sich bei \nder eben beschriebenen, bereits bestehenden komfortablen \nMittelausstattung auch das zust\u00e4ndige Fachressort ernst-\nhafter als bisher Gedanken macht, wie durch Umschich-\ntungen und Neuausrichtung vorhandener Mittel im \neigenen Hause zus\u00e4tzlich neue Ma\u00dfnahmen der Kommu-\nnen und Landkreise finanziert werden k\u00f6nnen, anstatt zu \nversuchen \u2013 ich beziehe mich wieder auf die Ministeri-\numssprecherin des SMWA \u2013, zus\u00e4tzliche Mittel beim \nFinanzminister loszueisen. \n\nHier m\u00f6chte ich, sehr verehrter Staatsminister Jurk, in \nerster Linie an die Mitwirkungspflicht Ihres Hauses \nappellieren, gemeinsam mit dem Finanzministerium nach \nL\u00f6sungen zu suchen und nicht nur neue Mittelforderun-\ngen zu formulieren. Ihr Haus muss sich entscheiden: \nWollen Sie das Problem l\u00f6sen oder es dazu benutzen, \nPolemik zu betreiben? \n\nAn dieser Stelle muss ich Ihre Sprecherin wieder zitieren: \n\u201eWir sind st\u00e4ndig am Dr\u00fccker und versuchen, beim \nFinanzminister weitere Mittel loszueisen.\u201c \u2013 Das hatte ich \nschon gesagt \u2013 \u201eMehr Geld herauszur\u00fccken w\u00fcrde diesem \nfreilich leichter fallen, wenn er nicht 825 Millionen Euro \nf\u00fcr die Sachsen LB zur\u00fcckhalten m\u00fcsste.\u201c Was haben Sie \nnur f\u00fcr Sprecher?! \n\nDiese \u00c4u\u00dferung ist zum Ersten unsachlich und falsch, \ndenn es gibt im Haushaltsvollzug keinerlei Beeinflussung \n\n 8740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ndurch die Sachsen LB, keine Haushaltssperre, keine \nBewirtschaftungsma\u00dfnahmen. Damit k\u00f6nnen Sie sich \nnach wie vor auf eine solide Haushaltssituation in Sach-\nsen st\u00fctzen. Die \u00c4u\u00dferung ist zum Zweiten auch dumm; \ndenn wenn jemand mehr Geld braucht, sollte er nicht das \nzust\u00e4ndige Ministerium beschimpfen. Dumm ist sie \ninsbesondere auch deshalb, weil Sie wissen sollten, dass \ndie einfache Genehmigung des SMWA-Antrages \u00fcber \n30 Millionen Euro doch nur Wasser auf die M\u00fchle der \nFrau Hermenau mit ihren st\u00e4ndigen Quengeleien zu \neinem Nachtragshaushalt w\u00e4re. \n\nWenn ich davon ausgehe, dass Ihnen offensichtlich der \nkommunale Stra\u00dfenbau gleicherma\u00dfen wichtig ist wie uns \nund der FDP-Fraktion, d\u00fcrfte es zu dieser Aufgabe kaum \nDissens geben. \n\nZum Schluss, Herr Staatsminister, h\u00e4tte ich einige Vor-\nschl\u00e4ge, was man besser machen k\u00f6nnte \u2013 der gegenw\u00e4r-\ntig in den Ministerien in Vorbereitung befindliche kom-\nmende Doppelhaushalt ist eine gute Gelegenheit: \n\nErstens: Die Ans\u00e4tze im Stra\u00dfenbau erh\u00f6hen \u2013 das haben \nwir schon immer gefordert. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZweitens: Den Anteil f\u00fcr Bundesstra\u00dfen in St\u00e4dten \u00fcber \n80 000 Einwohner getrennt veranschlagen, damit f\u00fcr die \nSt\u00e4dte im kreisangeh\u00f6rigen Raum auch noch etwas \u00fcbrig \nbleibt \u2013 das ist n\u00e4mlich auch ein Teil des Problems. \n\nDrittens: Einen Verteilerschl\u00fcssel f\u00fcr die drei Regierungs-\npr\u00e4sidien festlegen; denn starke Disproportionen in den \nZuweisungen bringen unn\u00f6tige Engp\u00e4sse. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz erh\u00e4lt 36 Millionen, \ndas Regierungspr\u00e4sidium Leipzig 45 Millionen und das \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden 90 Millionen Euro. Es ist \njedem bekannt, dass das RP Chemnitz, das am wenigsten \nerh\u00e4lt, das umfangreichste Stra\u00dfennetz hat. So kann es am \nEnde nicht aufgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nHier besteht dringender Handlungsbedarf. \n\nViertens: Ich habe noch einen Vorschlag, der uns schon \nlange am Herzen liegt: Planen Sie ein Br\u00fcckensanie-\nrungsprogramm, damit nicht eines Tages die Stra\u00dfen an \nden Br\u00fccken enden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non spricht Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Angesichts der Ausf\u00fchrungen meines \nVorredners w\u00e4re man fast versucht, ein Br\u00fcckenbaupro-\ngramm zwischen der CDU und der SPD zu beantragen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013  \nZuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nEs ist sehr faszinierend, was Sie hier gerade abgeliefert \nhaben. Ich freue mich schon auf die n\u00e4chste Haushaltsde-\nbatte, in der wir dann hoffentlich dieses Thema vertiefen \nk\u00f6nnen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das ist Ihre Einzelmeinung!) \n\n\u2013 Das werden wir ja sehen. \n\nFakt ist, dass in diesem Freistaat nat\u00fcrlich nicht nur \nStra\u00dfenbau gef\u00f6rdert wird \u2013 vielleicht sollte man das noch \neinmal in den Blickpunkt der Debatte stellen \u2013, sondern \nauch Kindertagesst\u00e4tten, Schulhausbau oder Abwasseran-\nlagen. Da kommen wir zum Kern eines Problems unter \nanderen \u2013 es gibt noch einige mehr \u2013: dass wir einen \nDoppelhaushalt 2005/2006 hatten. \n\nErlauben Sie mir, dass ich einen kurzen Weg zur\u00fcckgehe \nund wir uns die damalige Situation anschauen: Wir hatten \neine Bugwelle der Kommunen, die nicht in der Lage \nwaren, ihren Verpflichtungen gegen\u00fcber dem Freistaat \nnachzukommen. Es war diese Koalitionsregierung, die \ndamals darauf bestanden hat, dass in den Jahren 2005 \nund 2006 Abfinanzierungen dieser Bugwelle stattfinden. \nNat\u00fcrlich war Schlussfolgerung dieser Abfinanzierungs-\nnotwendigkeit, dass die Investitionsmittel der Kommunen \nauf ein seit Bestehen dieses Freistaates einmalig niedriges \nNiveau zur\u00fcckgingen. Sie haben dann in Ihrer Gro\u00dfz\u00fc-\ngigkeit 50 Millionen Euro Investitionspauschale draufge-\nlegt. Allein das zeigt schon, dass die Kommunen einfach \nzu wenige Eigenmittel hatten. \n\nWas ist daraus geworden? Die Bugwelle haben Sie \nvielleicht etwas abfinanzieren k\u00f6nnen. Allerdings haben \nSie relativ schnell feststellen d\u00fcrfen, dass die Kommunen \nnicht mehr in der Lage gewesen sind, Investitionen zu \nt\u00e4tigen \u2013 genau in den Bereichen, die ich gerade genannt \nhatte: Stra\u00dfenbau, Schulen, Kitas und Abwasser. Danach \nmusste der Freistaat, der sich immer so ger\u00fchmt hat, dass \ner die Solidarpaktmittel ordnungsgem\u00e4\u00df verwendet, \naufgrund dieser gesunkenen Investitionsneigung der \nKommunen nach Berlin vermelden: Tut uns leid, wir \nschaffen es dieses Jahr nicht! Das ist das Ergebnis Ihrer \nPolitik gewesen, meine Damen und Herren. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Alles Quatsch!) \n\nIm Jahre 2005 \u2013 Herr Bolick, wir brauchen dazu nur die \nZeitungen in die Hand zu nehmen \u2013 waren es 99 Millio-\nnen Euro verausgabte Investitionsmittel f\u00fcr den Stra\u00dfen-\nbau. \n\nWir haben jetzt 176 Millionen Euro. Das ist richtig. Aber \nden Investitionsstau, der aus den Jahren 2003 bis 2007 \nentstanden ist, m\u00fcssen wir jetzt finanzieren. Das ist der \nGrund, weshalb nur 10 % an Neuvorhaben \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nUnd die Mehrwertsteuer auch noch!) \n\n 8741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nDass die Kosten gestiegen sind, lasse ich jetzt ganz weg. \nJetzt haben wir es mit einer Besserung auf der kommuna-\nlen Seite zu tun. Wir haben Mehreinnahmen. Nat\u00fcrlich \nhaben die Kommunen auch das Bed\u00fcrfnis, den vorhande-\nnen Investitionsstau aufzuholen. Jetzt fehlt es aber auf der \nLandesebene an Geld. Das ist doch das eigentliche Prob-\nlem! Die Kommunen haben das Geld, um ihre Eigenmit-\ntel abzufinanzieren, und der Freistaat gibt ihnen nicht die \nnotwendigen Komplement\u00e4rmittel. \n\nDamit kommen wir zu der Frage \u2013 und die ist auch \nberechtigt \u2013: Da sind gerade 900 Millionen Euro an \nSteuermehreinnahmen aus dem letzten Jahr \u00fcbers Land \ngekommen. Das w\u00e4re doch der Moment, um den Kom-\nmunen die F\u00f6rdermittel hochzuschrauben, um genau diese \nAbfinanzierung sicherzustellen. Nat\u00fcrlich schl\u00e4gt uns \ndabei die Landesbank ins Kontor, wenn wir davon \n825 Millionen Euro in eine R\u00fccklage stellen m\u00fcssen, die \nunsere Mittel einfach binden. Wahrscheinlich ist es nicht \nnur eine R\u00fccklage, sondern diese Steuermittel gehen uns \nverloren. Sie gehen nicht nur dem Stra\u00dfenbau, sondern \nauch dem Schulhausbau, der Kita-Sanierung und der \nAbwassersanierung verloren. \n\nWir werden das Possenspiel noch eine ganze Weile \nmiterleben d\u00fcrfen, wie die Grundschulen, die eigentlich \nschon auf der Planungsliste standen, wieder herunterge-\nnommen werden, wie wieder nach neuen Teilern gesucht \nund gesagt wird: Liebe Kommune, vielleicht kannst du \nirgendwann mal deine Grundschule sanieren, aber nicht \ngerade jetzt. Wir werden wahrscheinlich auch weiter \nerleben, dass die Kommunen ihre Stra\u00dfen zwar anmelden, \ndie sie gern saniert h\u00e4tten, aber keine F\u00f6rdermittel be-\nkommen und sie deshalb nicht sanieren k\u00f6nnen. \n\nInsofern teilen wir den Antrag der FDP. Es ist das richtige \nThema, allerdings zum falschen Zeitpunkt und zu einge-\ngrenzt. Lassen Sie uns in der n\u00e4chsten Haushaltsdebatte, \nwenn wir dann wissen, was wir wirklich an Verlusten aus \ndem Debakel mit der SLB vor uns haben, dar\u00fcber spre-\nchen, welcher Bedarf in den unterschiedlichen Bereichen \nvorhanden und wie dieser dann zu finanzieren ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nist an der Reihe; Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch dachte, wir beziehen uns heute auf den FDP-Antrag. \nAber Sie sehen, liebe FDP-Kollegen, das Thema bringt \nalle m\u00f6glichen Abgeordneten dazu \u2013 meinen Kollegen \nvon der CDU, aber auch meinen Kollegen von der PDS \u2013, \nandere Themen hier aufzugreifen. Bei Herrn Prof. Bolick \nfragte ich mich, zu welchem Thema er eigentlich gespro-\nchen hat. Aber ich kenne zum Teil seinen Missmut, den er \nmit dem SMWA hat und den er heute ein wenig zum \nAusdruck gebracht hat. Ich denke, Herr Staatsminister \nJurk wird in der Lage sein, dem etwas entgegenzusetzen. \nIch m\u00f6chte mich auf jeden Fall auf den Antrag der FDP \nkonkret beziehen. \n\nHerr Morlok, es kam schon zum Ausdruck: Wenn Sie \nsolch einen Antrag stellen, ist er zun\u00e4chst sehr plakativ. \nEs ist klar, dass zur Finanzierung kommunaler Stra\u00dfen \nkeiner sagen wird, das sei schlecht. Das traut sich nie-\nmand, denn jeder ist irgendwo regional verankert. Aber \nworum geht es Ihnen eigentlich konkret? \n\nZun\u00e4chst haben Sie deutlich gemacht, dass Sie nicht \neinmal wissen, wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist. Wof\u00fcr ist denn \nder Bund zust\u00e4ndig? Er ist f\u00fcr die Autobahnen und die \nBundesstra\u00dfen zust\u00e4ndig. Wof\u00fcr ist das Land zust\u00e4ndig? \nIch denke, in allererster Linie f\u00fcr die Staatsstra\u00dfen. Wer \nist f\u00fcr die kommunalen Stra\u00dfen, f\u00fcr die Priorit\u00e4tensetzung \netc., f\u00fcr Antragsbegleitung und Antragstellung zust\u00e4ndig? \nDas sind die Kommunen und im Endeffekt die Landkrei-\nse. Das sind erst einmal die Zust\u00e4ndigkeiten. \n\nGeht es nun um die Investitionen in kommunale Stra\u00dfen, \nan deren umfangreichen Finanzierungen sich seit Jahren \nnichts ge\u00e4ndert hat? Das haben wir heute schon geh\u00f6rt. \nDie Summen sind \u00fcber die Jahre in etwa gleich geblieben. \nWarum soll das jetzt nicht sicher sein? Ist es die Begr\u00fcn-\ndung von Herrn Scheel, der sagte, es k\u00f6nnte sein, dass die \nLandesbankkrise zu Unsicherheiten f\u00fchrt? \n\nLiebe Kollegen von der FDP-Fraktion, oder sind es die \nEigenanteile der Kommunen, die auch eine Rolle gespielt \nhaben? Dann m\u00fcssten Sie das aber konkretisieren. Davon \nfinde ich in Ihrem Antrag nichts. \n\nOder geht es Ihnen um den Bundesanteil f\u00fcr Bundesstra-\n\u00dfen und Autobahnen? Denn der Zeitung konnte man \nk\u00fcrzlich entnehmen, dass wir im Moment wirklich nur die \nVorhaben weiterbauen k\u00f6nnen, die begonnen wurden. \nDazu muss ich aber sagen, dass das ja nun finanziell \nerhebliche Ma\u00dfnahmen sind, zum Beispiel die A72. Ich \ndenke, ich werde mich hier \u2013 so haben es die anderen \nKollegen auch gemacht \u2013 auf den Titel Ihres recht unkon-\nkreten Antrages beziehen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat in den letzten Jahren den \nkommunalen Stra\u00dfenbau meiner Meinung nach sehr \numfassend mitfinanziert und unterst\u00fctzt. Dazu wurden \nschon Zahlen genannt. Auch im letzten Doppelhaushalt \n2007/2008 wurden die daf\u00fcr notwendigen Mittel verste-\ntigt. Zwischen 1991 und 2007 wurden in Sachsen circa \n28 Milliarden Euro in die Verkehrswege investiert. Das ist \neine Summe, die man auch einmal erw\u00e4hnen kann. Davon \nflossen 54 % \u2013 also circa 15 Milliarden Euro \u2013 in den \nStra\u00dfenbau. \n\nWir als SPD haben in der Opposition immer kritisiert \u2013 \nHerr Bolick hat es gerade angef\u00fchrt \u2013, dass wir in Sach-\nsen ein Land der Autos und im Endeffekt der Stra\u00dfenbau-\ner sind. Nat\u00fcrlich hat sich das in Regierungsverantwor-\ntung relativiert. Insgesamt kann man feststellen, wenn \nman diese Summen betrachtet: Wir haben viel in den \nStra\u00dfenbau investiert. 6,4 Milliarden Euro sind in das \nSchienennetz geflossen. Auch das halten Sie sicher nicht \nf\u00fcr sinnlos. Das kann ich mir nicht vorstellen. \n6,6 Milliarden Euro sind in die sonstigen Verkehrstr\u00e4ger \ninvestiert worden. Von den circa 15 Milliarden Euro im \nStra\u00dfenbau wurden circa 5 Milliarden Euro in die kom-\n\n 8742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nmunalen Stra\u00dfen investiert. Auch das ist eine erhebliche \nSumme. \n\nSich hier hinzustellen und zu sagen, dass das alles so \nschlimm sei, halte ich f\u00fcr nicht besonders produktiv. Bei \ndiesem Engagement des Freistaates hat sich in der infra-\nstrukturellen Ausstattung der Kommunen einiges getan \nund verbessert. Ansonsten w\u00e4re es schade, wenn wir so \nviel Geld dort hineingesteckt h\u00e4tten. Bei der Verwendung \nder zuk\u00fcnftig zu erwartenden Finanzmittel der \u00f6ffentli-\nchen Hand sollten wir dementsprechend genauer auf die \nSinnhaftigkeit und Notwendigkeit von Stra\u00dfenbauprojek-\nten verweisen. Ich muss sagen \u2013 das habe ich auch schon \n\u00f6fter von hier vorn getan \u2013, dass mir in der Politik nicht \ngef\u00e4llt, dass das Geld genau an die Stelle flie\u00dft, wo die \nLeute am lautesten schreien. Das hatten wir h\u00e4ufig genug, \ndass die B\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te, die ihre Muskeln \nbesonders haben spielen lassen, die finanziellen Mittel \nletztendlich zugewiesen bekommen haben und andere, die \ndabei vielleicht nicht so geschickt waren, ins Leere \ngeschaut haben. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich zwei Stichworte \nnennen: Priorit\u00e4tenliste \u2013 das ist, glaube ich, schon \ngefallen \u2013 und Demografie. Nicht jeder einzelne B\u00fcrger \nbraucht f\u00fcr sich eine Autobahnzufahrt. Dieser Eindruck \nentsteht manchmal, wenn man liest, wer was fordert. \nDazu muss ich sagen, genau an dieser Stelle muss das \nMinisterium darauf achten, wie die Mittel ausgegeben \nwerden und wo Priorit\u00e4ten zu setzen sind. Genau an \ndiesem Punkt stimme ich mit Ihnen \u00fcberein. Wenn Sie da \nauch ein wenig stringent arbeiten wollen, m\u00fcssen wir \nnoch mehr machen. Man muss wirklich schauen, was hier \nin Sachsen zielf\u00fchrend ist. Wie gesagt, Priorit\u00e4tenliste und \nDemografie sind in diesem Zusammenhang nur zwei \nStichworte. \n\nEs geht auch um ein Umsteuern \u2013 Herr Scheel hat es \nschon gesagt \u2013, n\u00e4mlich weg vom zentralen Element der \nInvestitionen in Infrastruktur, hin zur Investition in K\u00f6pfe. \nSie haben vorhin von Zukunftsinvestition gesprochen. \nGeh\u00f6rt das nicht dazu: Investition in K\u00f6pfe, in For-\nschungseinrichtungen, in die Bildungsinfrastruktur? Also \nInvestition in solche Felder? Auch hier m\u00fcssen wir \nabw\u00e4gen. Wir wissen, dass wir nicht unendlich viel Geld \nzur Verf\u00fcgung haben, und m\u00fcssen Priorit\u00e4ten setzen. \nAlso, Herr Morlok, ich denke, wir k\u00f6nnen uns einig sein: \nWenn wir \u00fcber Zukunftsinvestition sprechen, kann es \nnicht nur der kommunale Stra\u00dfenbau sein, der hier eine \nRolle spielt. \n\nSchauen wir auf die gegenw\u00e4rtige Situation: Einen \nwesentlichen Beitrag zur F\u00f6rderung im Stra\u00dfenbau \nleistete in der Vergangenheit die EU durch den Europ\u00e4-\nischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung. In der F\u00f6rder-\nperiode 2000 bis 2006 standen f\u00fcr die Verbesserung der \nStra\u00dfeninfrastruktur allein in Sachsen circa 743 Millio-\nnen Euro zur Verf\u00fcgung. Jetzt, in der neuen F\u00f6rderperiode \n2007 bis 2013, kann man auf diese Mittel nicht mehr \nzur\u00fcckgreifen, da der kommunale Stra\u00dfenbau nicht mehr \nmit den Lissabon-Leitlinien f\u00fcr Investitionen in Innovati-\n\non, Wissenschaft und Forschung und Verbesserung der \nBildungsinfrastruktur vereinbar ist. Das hat alles seinen \nGrund. \n\nDennoch hat sich der Freistaat Sachsen daf\u00fcr eingesetzt, \ndie fehlenden EFRE-Mittel durch eigene Landesmittel zu \nkompensieren. So konnten im Durchschnitt in den letzten \nHaushaltsjahren circa 120 Millionen Euro in den kommu-\nnalen Stra\u00dfenbau investiert werden. Wir haben geh\u00f6rt, \ndass dar\u00fcber hinaus h\u00e4ufig aus den Steuermehreinnahmen \nnoch mehr Mittel geflossen sind. Da es in den letzten \nJahren in Sachsen \u00fcblich war, dank des gestiegenen \nSteueraufkommens im Haushaltsvollzug mehr F\u00f6rdermit-\ntel auszureichen, als in den Haushaltspl\u00e4nen urspr\u00fcnglich \nvorgesehen war, ist zu den 120 Millionen Euro noch ein \nerheblicher Betrag hinzugekommen, oft um die \n50 Millionen Euro. Das ist doch etwas! \n\nIm laufenden Jahr 2008 sind im Haushalt bereits \n126 Millionen Euro eingestellt. Auch diese werden sicher \nmit Steuermehreinnahmen aufgef\u00fcllt. Hier stellt sich \nnat\u00fcrlich die Frage: Wie wird sich die SLB-Krise darauf \nauswirken? In einer Pressemitteilung am 4. April hat sich \nder Noch-Finanzminister, Stanislaw Tillich, dazu folgen-\nderma\u00dfen ge\u00e4u\u00dfert: \u201eDie Stra\u00dfenbauf\u00f6rderung f\u00fcr die \nKommunen wird wegen der Sachsen LB nicht beeintr\u00e4ch-\ntigt. Der Landeshaushalt ist im Dezember 2006 vom \nLandtag als Gesetz verabschiedet worden. An den damals \nvom Parlament beschlossenen Ausgaben f\u00fcr den Stra\u00dfen-\nbau hat sich seitdem nichts ge\u00e4ndert. Im Gegenteil. Es \nstehen in diesem Jahr bereits 50 Millionen Euro mehr an \nStra\u00dfenbaumitteln zur Verf\u00fcgung, als im Landeshaushalt \nveranschlagt.\u201c Na also, bitte sehr! Wir sehen, die SLB-\nKrise hat keinerlei Einfluss, wir konnten es nachlesen. \nDer jetzt Noch-Finanzminister wird dann Ministerpr\u00e4si-\ndent sein und sicherlich auch zu seinem Wort stehen. \n\nUm gegenw\u00e4rtig weitere Mittel f\u00fcr den Stra\u00dfenbau \nbereitzustellen, hat das SMWA beim SMF einen Antrag \nauf die Freigabe zus\u00e4tzlicher Mittel gestellt. Ja, Herr \nProf. Bolick \u2013 wir verstehen uns ja normalerweise gut, \nmuss ich sagen \u2013, wenn das SMF nun einmal hier in \nSachsen so eine dominante Rolle spielt \u2013 ich bedaure das \nsehr, ich wei\u00df auch nicht, wie es dazu kommen konnte, \ndass jeder Fachminister st\u00e4ndig mit irgendwelchen Antr\u00e4-\ngen hinrennen muss und sich das SMF immer wieder \nerdreistet, noch dies und jenes zu korrigieren und auf die \nlange Bank zu schieben \u2013, dann sind wir eben in der \nSituation, in der wir jetzt sind. Dieses Problem hat ja jeder \nMinister oder jede Ministerin. Hier vielleicht mal ein \nKorrektiv einzusetzen, welche Rolle ein SMF normaler-\nweise zu spielen hat, ist vielleicht auch ein Weg, \u00fcber den \nwir einmal philosophieren sollten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDa uns innerhalb der Koalition in diesem Bereich der \ngemeinsame Wille eint, gehe ich davon aus, dass das SMF \ndiese Mittel relativ schnell zur Verf\u00fcgung stellen wird. \nDie zuk\u00fcnftige finanzielle Ausstattung im kommunalen \nStra\u00dfenbau wird uns in den Verhandlungen \u2013 das haben \nauch meine anderen Kollegen schon gesagt \u2013 2008/2009, \n\n 8743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nalso im n\u00e4chsten Doppelhaushalt, wieder begegnen. Wir \nwerden uns als Koalition in den Haushaltsverhandlungen \ndaf\u00fcr einsetzen, dass die fehlenden EU-Mittel auch \nweiterhin durch Landesmittel ausgeglichen werden und \nim kommunalen Stra\u00dfenbau in ausreichender finanzieller \nAusstattung zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nhat auf ihren Redebeitrag verzichtet. Herr Lichdi, Sie \nsprechen f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich danke der FDP \nausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass sie heute diesen Antrag stellt; \ndenn auch wir m\u00f6chten gern wissen, welchen Bedarf an \nFinanzmitteln die Landesregierung f\u00fcr kommunale \nStra\u00dfenbauprojekte sieht. \n\nEs w\u00e4re vielleicht kl\u00fcger gewesen, wenn die antragstel-\nlende Fraktion die Antwort der Staatsregierung auf ihre \nKleine Anfrage zur F\u00f6rderung kommunaler Stra\u00dfenbau-\nprojekte abgewartet h\u00e4tte \u2013 sie ist, so glaube ich, am \n8. Mai f\u00e4llig \u2013, denn dann h\u00e4tte man im Lichte der Ant-\nwort das Thema sicher noch umfassender und tiefgr\u00fcndi-\nger als bis jetzt schon geschehen debattieren k\u00f6nnen. \n\nDie Ausk\u00fcnfte der Staatsregierung interessieren uns auch \ndeswegen \u2013 Herr Staatsminister Jurk, Sie schauen schon \nwieder so zufrieden \u2013, weil wir seit vielen Jahren auf \neinen neuen Landesverkehrsplan warten. Er war ja schon \neinmal in der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr 2005 angek\u00fcn-\ndigt. Jetzt habe ich mit gro\u00dfem Interesse dem sogenann-\nten Nachhaltigkeitskonzept von Herrn W\u00f6ller entnom-\nmen, dass es nun Ende 2008 vorliegen soll. Wir erfahren \nes also von Herrn W\u00f6ller und nicht von Ihnen; aber das \nmag ja auch die Machtverh\u00e4ltnisse etwas widerspiegeln. \n\nWann kommt der Landesverkehrsplan? Vielleicht h\u00f6ren \nwir da einmal eine Antwort. Warum gibt es ihn nicht? \nOffenbar, weil es noch starke Interessengruppen gibt, die \nProjekte noch nach dem derzeit g\u00fcltigen Landesverkehrs-\nplan durchziehen wollen. Ich gehe davon aus, dass der \nPrognosehorizont 2020, der eigentlich daf\u00fcr erforderlich \nist, in Ihrem Hause schon mindestens eineinhalb Jahre \nvorliegt, Sie mir und der \u00d6ffentlichkeit aber diesen weiter \nvorenthalten. Diese Verkehrsprognose weist zweifellos \naus, dass der Verkehrsbedarf, wie er noch vor f\u00fcnf oder \nzehn Jahren gesehen wurde, nicht mehr vorhanden ist. \nAber das h\u00e4lt man lieber im Schrank versteckt, um wei-\nterhin nicht den Lokalpolitikern sagen zu m\u00fcssen, dass es \ndiese vielen neuen Stra\u00dfenw\u00fcnsche nicht mehr geben \nwird. \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde schon von anderen \nRednern auf die sehr interessante Anfrage des Kollegen \nBolick hingewiesen. Ich bin sehr dankbar daf\u00fcr und habe \nsehr aufmerksam zur Kenntnis genommen, dass Sie einen \nj\u00e4hrlichen Sanierungsbedarf von 60 Millionen Euro im \nBereich der Bundesfernstra\u00dfen und von mindestens \n\nweiteren 45 Millionen Euro bei den Landes- und Staats-\nstra\u00dfen zu verzeichnen haben. Ich kann dazu aus meiner \nErfahrung \u2013 Herr Morlok, deshalb wundert mich Ihre \nFrage auch etwas \u2013, aus meiner Kenntnis als Stadtrat in \nDresden beif\u00fcgen, dass wir in der Stadt Dresden allein \neinen Sanierungs- und Instandhaltungsbedarf von mindes-\ntens 50 Millionen Euro im Jahr haben. Ich nehme an, dass \nes in der Stadt Leipzig \u00e4hnlich sein wird. Da kann man \nsich eine ungef\u00e4hre Vorstellung davon machen, wie der \nBedarf dann \u00fcberhaupt aussieht. \n\nAber, meine Damen und Herren, anders als Sie begr\u00fc\u00dfen \nwir vor diesem Hintergrund ausdr\u00fccklich, dass die Euro-\np\u00e4ische Union dem Land Sachsen ins Stammbuch ge-\nschrieben hat, im Rahmen der operationellen Programme \nmehr auf umweltfreundliche Verkehrstr\u00e4ger zu setzen statt \nauf den Neubau von Stra\u00dfen; denn es ist und bleibt ein \nIrrglaube, dass der Stra\u00dfenbau heute noch einen wesentli-\nchen Beitrag f\u00fcr die regionale Entwicklung leisten kann. \nLeider verfolgt sowohl die Antragstellerin als auch das \ns\u00e4chsische Wirtschaftsministerium immer noch diese \nTheorie. Eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur ersch\u00f6pft sich \neben nicht, wie auf der Homepage des Wirtschaftsministe-\nriums nachzulesen ist, im \u201eBau von Ortsumgehungen und \nfolglich der Anbindung an das nachgeordnete Netz\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der fortgeschritte-\nnen Zeit m\u00f6chte ich nur noch \u2013 ich habe keine Redezeit \nmehr \u2013 auf ein Projekt hinweisen, das interessanterweise  \nnoch nicht zur Sprache gekommen ist, n\u00e4mlich den Bau \nder ber\u00fcchtigten Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke. \n\n(Proteste bei der CDU und der NPD) \n\nH\u00f6ren Sie zu! Heute k\u00f6nnen wir den Dresdner Medien \nentnehmen, dass der Bauabschnitt, den Sie als Staatsre-\ngierung durchgepr\u00fcgelt haben, mindestens jetzt schon \n2,5 Millionen Euro mehr gekostet hat, als urspr\u00fcnglich \nveranschlagt waren. Wir erinnern uns noch sehr gut an die \nPressemitteilung des Kollegen Metz vom April 2007 \u2013 er \nist ja mittlerweile auch politisch dahingeschieden. Poli-\ntisch dahingeschieden ist er. Er hat damals \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist Ihre Zeit \ndahingeschieden. \n\n(Allgemeiner anhaltender Beifall und Heiterkeit) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen nicht f\u00fcr \nIhre Aufmerksamkeit. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Besteht weiterer Aussprachebedarf allgemeiner \nArt seitens der Fraktionen? \u2013 Es gibt ein Nachspiel, hat \nmir Kollege Lichdi eben gesagt. \n\nHerr Staatsminister Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur \nwar und ist eine grundlegende Voraussetzung f\u00fcr die \n\n 8744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nwirtschaftlich erfolgreiche Entwicklung Sachsens. Der \nFreistaat hat in den letzten Jahren gro\u00dfen Wert auf eine \ngute finanzielle Ausstattung des Stra\u00dfenbauressorts \ngelegt. Seit 1990 wurden rund 15 Milliarden Euro in den \nStra\u00dfenbau investiert. Auf den kommunalen Stra\u00dfenbau \nentfielen davon rund 5 Milliarden Euro. Im Durchschnitt \nder letzten vier Jahre standen j\u00e4hrlich jeweils circa \n115 Millionen Euro f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau zur \nVerf\u00fcgung. \n\nSie wissen, dass die Europ\u00e4ische Union den kommunalen \nStra\u00dfenbau aus EFRE-Mitteln nicht genehmigt hat. Aus \ndiesem Grund hat das Kabinett im Fr\u00fchjahr letzten Jahres \nentschieden, die ausfallenden EU-Mittel durch Landes-\nmittel zu kompensieren \u2013 im Jahr 2007 in einer H\u00f6he von \n20 Millionen Euro und 2008 nochmals mit circa \n10 Millionen Euro. Dabei war und ist der Freistaat Sach-\nsen stets bem\u00fcht, in Abh\u00e4ngigkeit von der jeweiligen \nHaushaltssituation die F\u00f6rdermittelausstattung zu opti-\nmieren. \n\nIn den letzten Jahren konnte der Freistaat Sachsen dank \ndes g\u00fcnstigen Steueraufkommens zus\u00e4tzliche F\u00f6rdermittel \nim Haushaltsvollzug ausreichen. Sie k\u00f6nnen davon \nausgehen, dass wir auch k\u00fcnftig in dieser Weise verant-\nwortungsvoll mit den Steuermitteln umgehen. \n\nGehen wir bei den Haushaltsans\u00e4tzen im Jahr 2008 von \ndem kommunalen bzw. gemeindlichen Stra\u00dfenbau aus \nund den M\u00f6glichkeiten, die der Haushaltsvollzug voraus-\nsichtlich bietet, so rechnen wir derzeit mit einem verf\u00fcg-\nbaren Mittelvolumen von circa 177 Millionen Euro. Von \ndiesem Betrag stehen im Einzelplan des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bis zu 118 Millionen Euro \nbereit. F\u00fcr den gemeindlichen Stra\u00dfenbau im l\u00e4ndlichen \nRaum kann man mit bis zu 59 Millionen Euro verf\u00fcgba-\nren Mitteln rechnen. Hier sind die Regionen am Zuge, \nihre priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen umzusetzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDie 2007 oder fr\u00fcher begonnenen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen \nmit dem zur Verf\u00fcgung stehenden Budget im Wesentli-\nchen abfinanziert werden. Die Fortf\u00fchrung wichtiger \nBauprojekte ist somit nicht gef\u00e4hrdet. Aber diese Fortf\u00fch-\nrungsma\u00dfnahmen bewirken, dass das gesamte zur Verf\u00fc-\ngung stehende Budget ben\u00f6tigt wird, um diese Bauprojek-\nte fertigzustellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Staatsminister, wie k\u00f6nnen \nSie es sich erkl\u00e4ren \u2013 ich m\u00f6chte es nur am Haushalt der \nStadt Plauen festmachen, was ja auch mein Wahlkreis ist \n\u2013, dass die Mittel f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenausbau von \n2005 bis zum Jahre 2008, also mit dem heutigen Haus-\nhalt, immer circa 2,5 Millionen Euro betrugen? So war es \n\nauch voriges Jahr eingestellt und im Dezember 2007 beim \nRegierungspr\u00e4sidium Chemnitz angemeldet worden. \n2,26 Millionen Euro sollten in den Stra\u00dfenausbau hinein-\nflie\u00dfen. Wie kann es m\u00f6glich sein, dass jetzt nur eine \nStra\u00dfenbauma\u00dfnahme in H\u00f6he von 85 000 Euro bewilligt \nwurde? \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Gute Frage!) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, die Frage l\u00e4sst \nsich einfach beantworten. Es ist so, dass wir den Mittelan-\nsatz \u00fcber die letzten Jahre in der Ist-Abrechnung relativ \nkonstant hatten \u2013 ich sprach von 115 Millionen Euro in \nmeinem Hause. Wir hatten in den letzten Monaten aber \nauch sehr teure Gro\u00dfprojekte zu finanzieren; und das hat \ndamit zu tun: Wenn mehrere Gro\u00dfprojekte zu finanzieren \nsind, kann weniger in die einzelnen Regionen flie\u00dfen. Das \nist relativ logisch, wenn der Ansatz nicht ver\u00e4ndert wird. \n\nUm dar\u00fcber hinaus Spielr\u00e4ume f\u00fcr neue Projekte zu \nschaffen \u2013 das w\u00e4re auch eine Antwort auf Ihre Frage, \nsehr verehrter Abgeordneter \u2013, w\u00e4ren zus\u00e4tzliche F\u00f6rder-\nmittel erforderlich. Dazu finden gegenw\u00e4rtig Abstimmun-\ngen zwischen SMWA und SMF statt und ich bin sehr \ngespannt, Herr Prof. Bolick, welche Vorschl\u00e4ge Sie mir \nbei den Haushaltsberatungen machen, wie in meinem \nHause des Wirtschaftsministeriums an anderer Stelle \neingespart werden kann, damit Sie mit diesen Mitteln den \nkommunalen Stra\u00dfenbau finanzieren k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Landkreise \nhaben im Rahmen der Kreisgebietsreform f\u00fcr investive, \nstrukturelle Anpassungsma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des \nIntegrationsprozesses eine Anschubfinanzierung erhalten. \nDiese kann auch f\u00fcr das Kreisstra\u00dfennetz eingesetzt \nwerden. Die zuk\u00fcnftige finanzielle Ausstattung im kom-\nmunalen Stra\u00dfenbau ist Gegenstand der Aufstellung des \nHaushaltsplanes der Jahre 2009/2010. Dabei wird der \nStra\u00dfenbau weiterhin ein Schwerpunkt sein. Dazu geh\u00f6rt \nder Staatsstra\u00dfenbau, der letztlich auch unseren Kommu-\nnen zugute kommt. Sie werden verstehen, dass ich \u00fcber \ndie genauen Zahlen angesichts der noch nicht abgeschlos-\nsenen Verhandlungen keine Auskunft geben kann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin allgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Damit \nkommen wir zum Schlusswort; Herr Morlok f\u00fcr die FDP-\nFraktion, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es freut mich, dass offensichtlich au\u00dfer \nHerrn Lichdi und den GR\u00dcNEN alle mit unserem Antrag \neinverstanden sind; denn ich habe von Herrn Prof. Bolick \ngeh\u00f6rt, dass er wie wir f\u00fcr eine Umschichtung im Haus-\nhalt ist. \n\nIch habe auch einige Ideen, wo man etwas umschichten \nk\u00f6nnte. So ganz spontan fallen mir der Mikrodarlehens-\nfonds oder die Arbeitsmarktkoordinatoren ein; da k\u00f6nnte \nman bestimmte Mittel einsparen, wenn man einmal genau \n\n 8745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nnachpr\u00fcft, und es g\u00e4be noch viel, viel mehr. Hier, denke \nich, sind Sie auf unserer Seite. \n\nHerr Jurk, Sie haben selbst gesagt, bei Steuermehrein-\nnahmen im Haushaltsvollzug sollte gepr\u00fcft werden, ob \nman sie in diesem Bereich einsetzen kann. Genau dies zu \ntun beantragen wir als FDP-Fraktion. Wenn wir nicht \nwieder in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Mittel aus den Mehreinnah-\nmen in einen Landesbanksonderfonds stecken m\u00fcssen, \nhaben wir vielleicht in diesem Jahr die M\u00f6glichkeit, es zu \ntun. \n\nWir haben auch die Zahlen, die hier genannt wurden, nie \nin Abrede gestellt; wir sprechen von der gleichen Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung, von 176 Millionen Euro. Wir wissen aber, es \nreicht nicht aus, und es gibt gute Gr\u00fcnde, warum es nicht \nausreicht: weil wir im kommunalen Bereich die verbes-\nserte Haushaltssituation haben und jetzt auch mehr Antr\u00e4-\nge kommen. Aber ich denke, wir m\u00fcssen als Freistaat in \nsolch einer Situation darauf reagieren, dass hier ein Stau \nabgebaut wird, und dann m\u00fcssen wir die Mittel dazu \nbereitstellen. \n\nIch denke, dass die Punkte mit den Pr\u00fcfauftr\u00e4gen, die wir \nin unserem Antrag formuliert haben, im Sinne aller sind, \num zu weiteren Erkenntnissen \u00fcber die Situation vor Ort \nzu kommen. \n\nDeswegen bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar das Schlusswort. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Sie m\u00f6chten eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte einen Antrag \nzum Abstimmungsverfahren stellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Da Sie es f\u00fcr richtig befunden haben, mir unvermit-\ntelt das Wort abzuschneiden, bin ich nicht mehr dazuge-\nkommen, punktweise Abstimmung zu beantragen, wie es \nmeine Absicht war. \n\nIch beantrage hiermit punktweise Abstimmung \u00fcber \nPunkt 1, die Punkte 2 bis 4 gemeinsam und den Punkt 5. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Einverstanden. \u2013 Ich \nhabe Ihnen das Wort nicht abgeschnitten, Herr Abgeord-\nneter \u2013 Ihre Redezeit war abgelaufen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das wurde  \nbisher nie in dieser Art und Weise gehandhabt!) \n\nWir verfahren also entsprechend. Wir stimmen \u00fcber die \nDrucksache 4/11818 ab, und zwar zun\u00e4chst \u00fcber den \nPunkt 1. Wer stimmt dem zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Enthaltungen und Jastimmen ist mit Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nJetzt stimmen wir \u00fcber die Punkte 2, 3 und 4 zusammen-\ngefasst ab. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 \u00c4hnliches Abstimmungsverhalten \u2013 wenn \nauch nicht gleich \u2013; somit auch mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zum Punkt 5. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ebenfalls abgelehnt mit \n\u00e4hnlichem Stimmverhalten. Da alle Einzelpunkte abge-\nlehnt wurden, brauchen wir keine Gesamtabstimmung \nmehr durchzuf\u00fchren, und der Tagesordnungspunkt ist \ndamit abgearbeitet. \n\nIch rufe auf den jetzigen \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u2013 Kommunalaufsicht \nDrucksache 4/4140, Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\nDrucksache 4/11712, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Beratenden \u00c4u\u00dferung \ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes Kommunalaufsicht vom 25. Januar 2006 \u2013 \n\nLT-DS-4/4140 vom 1. November 2006 \u2013 \nDrucksache 4/6961, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/11714, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWenn die Fraktionen sprechen m\u00f6chten, dann hat das \nPr\u00e4sidium ihnen jeweils 10 Minuten einger\u00e4umt. M\u00f6chte \ndie CDU-Fraktion sprechen? \u2013 Die Linksfraktion? \u2013 Die \nSPD? \u2013 Die NPD? \u2013 Die FDP? \u2013 Die GR\u00dcNEN? \u2013 Die \nStaatsregierung? \u2013 Nein. Der Ausschusssprecher, Herr \nSchowtka, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Nein. \n\nDie Linksfraktion m\u00f6chte doch sprechen, vertreten durch \nHerrn Friedrich; bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcr-\nlich ist die Versuchung gro\u00df, zu fortgeschrittener Stunde \n\n 8746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nDinge zu Protokoll zu geben oder flugs dar\u00fcberzugehen. \nKeine Angst, ich werde Sie nicht 10 Minuten traktieren; \naber die Frage des Funktionierens der Kommunalaufsicht \nin Sachsen ist wichtig genug, dass wir dann, wenn das \nPr\u00e4sidium die Weisheit hat, diesen Punkt auf die Tages-\nordnung zu setzen, auch die M\u00f6glichkeit nutzen sollten, \neinige Worte dazu zu verlieren. \n\nIch will Sie nicht lang und breit mit den vielen unr\u00fchmli-\nchen Beispielen, wie Kommunalaufsicht eben gerade \nnicht funktionieren sollte, traktieren \u2013 Dresdner \nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, Einmischung des Herrn Regie-\nrungspr\u00e4sidenten Steinbach, Leipzig, in die Haushaltsdis-\nkussion der Stadt, auch schon in die Entscheidungsfin-\ndung im Vorfeld des erfolgreichen B\u00fcrgerentscheides \nkontra Privatisierung oder in die unr\u00fchmliche Geschichte \nKommunalaufsicht Stadt Oberwiesenthal, die sogar den \nInnenausschuss befasst hat. Ich denke, diese Dinge sind \nbekannt; ich will das hier nicht vertiefen. \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte nennen, wie Kommunalaufsicht \nin der Realit\u00e4t aussieht; denn der Rechnungshof hat sehr \nkompakt sehr richtige Folgerungen dargestellt, wie die \ns\u00e4chsische Kommunalaufsicht in der Kr\u00e4ftebalance \nzwischen St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung \neinerseits und staatlicher Rechtsaufsicht andererseits \ndargestellt werden kann. \n\nWenn ich mir nun \u2013 hoffentlich erhalte ich keinen Ord-\nnungsruf \u2013 zum Beispiel diese Verwaltungsvorschrift \nHaushaltswirtschaft vom 14. Dezember 2007 ansehe, \nkann ich sagen, dass Kommunalaufsicht in Sachsen eben \ngenau so nicht funktionieren sollte, n\u00e4mlich als kleinka-\nrierte staatliche Qualvorschrift, um die Kommunen, \nwirklich wie es gar nicht schlimmer geht, einem repressi-\nven Druck auszusetzen, wie sie Haushaltskonsolidierung \nzu betreiben haben. Da n\u00fctzen auch die vielen ausge-\nsch\u00fctteten Millionen im Zuge der Kreisgebietsreform und \nder Verwaltungsreform gar nichts, wenn Sie im Nachhi-\nnein mit einer entsprechenden Verwaltungsvorschrift die \nkommunalen Freiheiten, die Sie angeblich ausgelobt \nhaben, schnell wieder zur\u00fccknehmen. \n\nAm schlimmsten ist aber ein aktuelles Beispiel. Herr \nStaatsminister Dr. Buttolo, ich kann nicht davon Abstand \nnehmen, dieses Beispiel hier anzubringen, weil es prinzi-\npielle Bedeutung hat. Gestern wurde \u00fcber Kommunal-\nkombi gesprochen, und dieses Beispiel bezieht sich auf \nden Themenkomplex Kommunalkombi \u2013 angeblich eine \nWundert\u00fcte, von der SPD hoch gelobt, was man damit \nalles machen kann. Ich komme auf einen Brief von Ihnen, \nHerr Staatsminister Dr. Buttolo, vom 4. April 2008 an den \nHerrn Landrat Dr. Scheurer aus dem Chemnitzer Land \nzur\u00fcck. Es geht schlicht darum, ob das Bundesprogramm \n\u201eKommunalkombi\u201c eine Nachtragssatzung f\u00fcr das lau-\nfende Haushaltsjahr erforderlich macht. Ich darf daran \nerinnern, dass es im Vorfeld, also vor dem 4. April, bereits \ndie Presseerkl\u00e4rung 104/2008 der Kollegen Mario Pecher \nund Johannes Gerlach von der SPD gegeben hat, die die \nb\u00fcrokratischen Hindernisse auf dem Weg zur Verwirkli-\nchung des \u201eKommunalkombi\u201c scharf kritisiert haben. In \n\ndieser Presseerkl\u00e4rung steht, dass das alles gar nicht in \nIhrem Sinn sei, Herr Dr. Buttolo, und dass Sie das auch \nnicht gewollt h\u00e4tten. \n\nDrei Wochen sp\u00e4ter, in dem besagten Brief an Landrat \nDr. Scheurer, schreiben Sie das glatte Gegenteil. Ich darf \naus diesem Brief zitieren: \n\n\u201eDie Pr\u00fcfung hat ergeben, dass von der Pflicht einer \nNachtragssatzung grunds\u00e4tzlich auszugehen ist, wenn im \nZuge der Umsetzung des Bundesprogramms \u201aKommunal-\nkombi\u2019 zus\u00e4tzliche Ausgaben geleistet werden m\u00fcssen in \neinem im Verh\u00e4ltnis zu den Gesamtausgaben erheblichen \nUmfang und wenn der Stellenplan keine entsprechenden \nStellen f\u00fcr Neueinstellungen enth\u00e4lt. Mir ist bewusst, dass \neine erneute Beschlussfassung des Kreistages \u00fcber den \nHaushalt im laufenden Haushaltsjahr, insbesondere im \nVorfeld der Gebietsneugliederung/Verwaltungsorgani-\nsation, erheblichen Bedenken begegnet. Im Hinblick auf \ndie bestehenden Regelungen sehe ich jedoch keine M\u00f6g-\nlichkeit, in solchen F\u00e4llen von einer Nachtragssatzung \nabzusehen. Ich bitte daher um Ihr Verst\u00e4ndnis, dass \ninsoweit an der Erforderlichkeit einer Stellenanpassung \nund damit einer Nachtragssatzung f\u00fcr das laufende \nHaushaltsjahr festgehalten wird. \n\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \n\nDr. Albrecht Buttolo\u201c \n\nWas besagt denn das? Sie sagen hier das glatte Gegenteil \ndessen, was Sie angeblich der SPD an jenem \n13. M\u00e4rz 2008 dargestellt haben. Sie m\u00fcssen Ihre internen \nStreitigkeiten intern austragen. Das sagt genug \u00fcber den \nZustand der Koalition. F\u00fcr mich und meine Fraktion sagt \ndas aber sehr viel dar\u00fcber, was in Sachsen im Blick auf \ndie Kommunalaufsicht wirklich vorgeht. Herr Dr. Buttolo, \nentweder haben Sie damals, am 13. M\u00e4rz, nicht die \nWahrheit gesagt oder Sie wissen schlicht nicht mehr, was \nin Ihrem Haus vorgeht. Beides ist gleicherma\u00dfen \nschlimm: f\u00fcr das Bundesprogramm \u201eKommunalkombi\u201c, \nf\u00fcr die Kommunalaufsicht \u00fcber die s\u00e4chsischen Kommu-\nnen, vor allem aber f\u00fcr Sie als amtierenden s\u00e4chsischen \nInnenminister, und nicht zuletzt f\u00fcr die Koalition. Herr \nStaatsminister Dr. Buttolo, ich fordere Sie auf, hier \nallerschnellstens Ordnung zu schaffen. Nehmen Sie Ihre \nVerantwortung wahr! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chten daraufhin \ndie anderen Fraktionen doch von ihrem Rederecht \nGebrauch machen? \u2013 Herr Dr. Martens, FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns heute der M\u00fche \nhingeben, \u00fcber die Beratende \u00c4u\u00dferung zur Kommunal-\naufsicht des Rechnungshofes zu sprechen, dann ist das \neher un\u00fcblich; denn diese Berichte verschwinden norma-\nlerweise ohne Aussprache in den Akten und Archiven des \nLandtages. \n\n 8747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\n(Beifall des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDas mag man begr\u00fc\u00dfen. Das ist dann in Ordnung, wenn \nalles in Ordnung ist. Allerdings muss man im Zusammen-\nhang mit diesem Fall darauf hinweisen, dass in Sachsen in \ndiesem Bereich nicht alles in Ordnung ist, wie auch der \nRechnungshof festgestellt hat. \n\nKollege Dr. Friedrich hat es bereits angesprochen: Im \nBereich der Kommunalaufsicht ist nicht alles in sch\u00f6nster \nOrdnung. Der Rechnungshof bemerkte grunds\u00e4tzlich, die \nKommunalaufsicht in Sachsen funktioniere inzwischen \n\u201edem Grunde nach\u201c, bed\u00fcrfe aber unbedingt einiger \nVerbesserungen. Das klingt zun\u00e4chst harmlos. Konkret \nhei\u00dft es in dem Bericht: \n\n\u201eIn Anbetracht der unzureichenden Qualifizierung eines \nerheblichen Anteils der Mitarbeiter der unteren Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rden sollte die Staatsregierung die rechtlichen \nVoraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass der Freistaat Ein-\nfluss auf die Personalentwicklung der unteren Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rden nehmen kann.\u201c \n\nDer Rechnungshof hat in vielen Landrats\u00e4mtern eine \nh\u00f6chst unzureichende Qualifikation der Mitarbeiter \nvorgefunden. In der Rechtsaufsicht des Landratsamtes \nwaren Leute besch\u00e4ftigt, die aufgrund ihrer Qualifikation \ndort ganz einfach nicht hingeh\u00f6ren, also nicht geeignet \nwaren. Nur 21 % der gepr\u00fcften Mitarbeiter, so der Rech-\nnungshof \u2013 das liegt allerdings schon wieder vier Jahre \nzur\u00fcck \u2013, hatten eine den Anforderungen gerecht werden-\nde Qualifikation. Das ist unbefriedigend. Die Rechtsauf-\nsicht ist staatliche Aufgabe nach Artikel 89 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung und muss deshalb aufgabengerecht \nausgestattet werden. \n\nSo haben wir festgestellt, dass durch Gesetz f\u00fcr K\u00e4mme-\nrer in Kommunen bestimmte Anforderungen festgelegt \nwerden. F\u00fcr Mitarbeiter der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden gilt \ndies nicht. Das wirkt sich nat\u00fcrlich dann fatal aus, wenn \nes darum geht, erhebliche wirtschaftliche Risiken auf der \nkommunalen Ebene zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nDass vom Rechnungshof auch die wirtschaftliche Bet\u00e4ti-\ngung von Kommunen kritisiert wird, sei hier nur erg\u00e4n-\nzend angef\u00fcgt. Nach der \u00fcbereinstimmenden Einsch\u00e4t-\nzung des Rechnungshofes und des Innenministeriums \nbergen die ausufernde Inanspruchnahme privatrechtlicher \nUnternehmensformen und das von Hauptorganen und \nRechtsaufsicht nicht mehr \u00fcberschaubare Geflecht von \nBeteiligungen unabsehbare Finanzrisiken f\u00fcr die Kom-\nmunen. Auch das muss man an dieser Stelle sagen. Ich \nwage zum Beispiel zu bezweifeln, ob die Verantwortli-\nchen in der Stadt Leipzig \u00fcberhaupt noch wissen, wie \nviele Unternehmensbeteiligungen die Stadt hat. Es wer-\nden immer mehr. Zuerst sind es 150. Wenn man vier \nWochen sp\u00e4ter nachfragt, sind es 160; dann sind es 170. \nInzwischen h\u00f6rt man die Zahl 183. Das sind nicht nur \nTochtergesellschaften, Enkeltochtergesellschaften, Cousi-\nnen, Schwestern, Nichten und Gro\u00dfenkel. Das kann man \nbelustigend finden. Das Geflecht ist jedoch hoch riskant. \nAllein das Haftungsrisiko der Stadt Leipzig aus diesen \n\nBeteiligungen bel\u00e4uft sich auf weit mehr als \n500 Millionen Euro. Das ist ein Risiko, das so nicht mehr \ngehandelt werden kann, was der Rechnungshof zu Recht \nkritisiert hat. Hier hat eine Verlagerung in Haushalte \nstattgefunden, die sich der politischen Kontrolle ein gutes \nSt\u00fcck entziehen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist demokratietheoretisch ein h\u00f6chst bedenklicher \nVorgang, der gleichzeitig daf\u00fcr sorgt, dass die Entschei-\ndungen nicht mehr politisch verantwortet werden, aber die \nRisiken nachher dem B\u00fcrger in seiner Eigenschaft als \nSteuerzahler auferlegt werden \u2013 ein Zustand, den wir \nnicht hinnehmen wollen. \n\nDie Probleme werden durch die Verwaltungsreform \n\u00fcbrigens nicht geringer. Nat\u00fcrlich f\u00fchrt die Zusammenle-\ngung von Landrats\u00e4mtern und Verwaltungen dazu, dass \nauch h\u00f6herqualifizierte Mitarbeiter f\u00fcr Landkreise zu-\nst\u00e4ndig werden. Aber \u2013 das muss auch gesagt werden \u2013 \ndie Probleme, die diese Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden zu \nbew\u00e4ltigen haben, werden ebenfalls entsprechend um-\nfangreicher und komplexer, vor allen Dingen im Hinblick \nauf neue Finanzierungsinstrumente wie PPP-Projekte und \nLeasing, die die Gemeinden nutzen und die vor 10 oder \n15 Jahren noch gar nicht vorhanden waren. Auch diese zu \nkontrollieren, insbesondere im Bereich der Zweckverb\u00e4n-\nde und der anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6rperschaften, \nbedarf hoher Qualifikation. \n\nDeswegen von hier aus noch einmal die Anregung: \nSorgen Sie daf\u00fcr, dass eine gesetzliche Regelung zur \nMindestqualifikation derjenigen geschaffen wird, die in \nder Rechtsaufsicht staatliche Aufgaben wahrnehmen. So \nviel dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nIch frage erneut, ob weitere Fraktion\u00e4re oder ein Mitglied \nder Staatsregierung das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Herr \nDr. Buttolo m\u00f6chte reagieren. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das \nWort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nDr. Friedrich, ich werde am Ende meines Beitrags auf \nIhren Kritikpunkt nochmals zu sprechen kommen. \u2013 Seit \ndie Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nim Januar 2006 vorgelegt wurde, ist einige Zeit ins Land \ngegangen. Folgerichtig konnte der Vertreter des S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofes in der Sitzung des Innenausschus-\nses am 3. April 2008 auf konkrete Nachfragen aus Ihren \nReihen best\u00e4tigen: Die Rechtsaufsicht hat sich seither \nverbessert. \n\nDie urspr\u00fcnglich zusammenfassende Aussage des Rech-\nnungshofes, die Rechtsaufsicht funktioniere nur \u201edem \nGrunde nach\u201c, hat seinerzeit eine Reihe von Negativ-\nschlagzeilen nach sich gezogen. Dem Staatsministerium \n\n 8748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\ndes Innern und den nachgeordneten Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rden war allerdings bewusst, dass die Zielrichtung des \nRechnungshofes eine andere, positive war. \n\nSo hatte sie auch das SMI begriffen. In allererster Linie \nhat das SMI die Beratende \u00c4u\u00dferung als eine Chance \nwahrgenommen, der Rechtsaufsicht insgesamt den R\u00fc-\ncken zu st\u00e4rken. Die Beratende \u00c4u\u00dferung wurde mit den \nRegierungspr\u00e4sidien und den Landr\u00e4ten intensiv ausge-\nwertet. Die Gesetze, die rechtlichen Instrumente, die der \nKommunalaufsicht zur Verf\u00fcgung stehen, reichen nach \n\u00fcbereinstimmender Meinung aus. Dies zeigen auch die \nF\u00e4lle Oberwiesenthal und Machern, wenngleich diese \nVerfahren zugegebenerma\u00dfen jeweils sehr lange gedauert \nhaben. \n\nDiese F\u00e4lle zeigen aber auch, dass zun\u00e4chst die Kommu-\nnalpolitik oder im Falle einer Abwahl die B\u00fcrgerschaft \nselbst gefordert ist, Missst\u00e4nde zu beseitigen. Die \nRechtsaufsicht kann es nicht leisten, kommunalpolitisches \nUnverm\u00f6gen zu kompensieren. \n\nEin wichtiger Meilenstein in der Finanzaufsicht \u00fcber die \nKommunen, die naturgem\u00e4\u00df den Schwerpunkt rechtsauf-\nsichtlicher T\u00e4tigkeit darstellt, war das bereits am \n1. April 2003 in Kraft getretene Gesetz zur \u00c4nderung des \nkommunalen Wirtschaftsrechts. Mit diesem Gesetz wurde \ndie \u00f6rtliche Rechnungspr\u00fcfung stabilisiert und als obliga-\ntorische Aufgabe auf alle Gemeinden erstreckt; denn als \nR\u00fcckseite der Medaille finanzieller Eigenverantwortung \nist die \u00f6rtliche Rechnungspr\u00fcfung ein unverzichtbares \nInstrument der Kommunen selbst, f\u00fcr zeitnahe Kontrolle \nder Gesetz- und Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit aller finanzwirt-\nschaftlichen Verwaltungsvorg\u00e4nge zu sorgen. \n\nDer bereits erzielte Qualit\u00e4tsstandard der \u00f6rtlichen Rech-\nnungspr\u00fcfung, den das SMI auf der Basis einer aktuellen \nUmfrage in einem Bericht an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss evaluiert hat, muss fortlaufend weiterentwickelt \nwerden. \n\nDie f\u00f6rmlichen Berichtspflichten konnten in den letzten \nJahren deutlich reduziert werden, ohne dass damit ein \nInformationsverlust einhergegangen ist; denn im bundes-\nweiten Fr\u00fchwarnsystem \u201eKommunale Haushalte\u201c stehen \nInformationen, die seit Juli 2007 per Internet erhoben \nwerden, \u00fcber die Haushaltslage der Kommunen ganzj\u00e4h-\nrig aktuell zur Verf\u00fcgung. Auch das Fr\u00fchwarnsystem \nwurde optimiert und blickt inzwischen auf eine f\u00fcnfj\u00e4hri-\nge Praxis zur\u00fcck. Es greift, es erzielt sp\u00fcrbare Wirkungen \nund \u2013 was mich besonders freut \u2013 es wird zunehmend \nmehr von den Kommunen selbst als Orientierungshilfe \nund Arbeitsinstrument genutzt. \n\nWas ma\u00dfgeblich das Fr\u00fchwarnsystem bei den kommuna-\nlen Haushalten bewirkt, zeigen die folgenden Zahlen, die \nsich sehen lassen k\u00f6nnen. So hat sich die Zahl der Ge-\nmeinden mit stabiler Haushaltslage von rund 165 im \nJahr 2003 auf 246 im Jahr 2007 erh\u00f6ht. Das entspricht \neiner Steigerung von 49 %. Die Zahl der Gemeinden mit \nkritischer Haushaltslage ist von 87 im Jahr 2003 auf 28 im \nJahr 2007 zur\u00fcckgegangen. Auch die Zahl der Gemeinden \n\nmit ungedeckten Fehlbetr\u00e4gen aus Vorjahren ist von 66 im \nJahr 2003 auf 46 im Jahr 2007 zur\u00fcckgegangen. \n\nUm den Informationsaustausch zwischen den drei Ebenen \nder Rechtsaufsicht zu gew\u00e4hrleisten, werden in regelm\u00e4-\n\u00dfigen Besprechungen zwischen den Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rden Grundsatzfragen er\u00f6rtert und gegebenenfalls \nerforderliche rechtsaufsichtliche Ma\u00dfnahmen festgelegt. \nWeitere Verbesserungen der Rechtsaufsicht sind nach \nmeiner festen \u00dcberzeugung, Herr Dr. Martens, durch die \nKreisgebietsreform zu erwarten. Die Zusammenlegung \nder Landkreise und der damit verbundene \u00dcbergang des \nPersonals er\u00f6ffnen neue Chancen. Durch das \u00fcbergehende \nPersonal der alten Landkreise in die neuen Landkreise \nk\u00f6nnen die besten Kr\u00e4fte f\u00fcr die Rechtsaufsicht ausge-\nw\u00e4hlt werden. Die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen \ndadurch personell besser ausgestattet und der Spezialisie-\nrungsgrad kann erh\u00f6ht werden. Ich m\u00f6chte hier nur als \nAufgabenfeld die \u00f6ffentlichen privaten Partnerschaften \nbenennen, bei denen man in der Tat eine erhebliche \nSpezialisierung der Mitarbeiter braucht, die diese Sach-\nverhalte pr\u00fcfen. \n\nNach wie vor wird auch der Einsatz von Absolventen der \nFachhochschule in Mei\u00dfen durch die VwV-Bedarfs-\nzuweisung gef\u00f6rdert. Dadurch wird den Kommunen nicht \nnur der Einsatz qualifizierten Personals erleichtert, son-\ndern auch ein Beitrag zur Verj\u00fcngung des Personalk\u00f6rpers \ngeleistet. \n\nMit der Einf\u00fchrung des neuen Haushalts- und Rech-\nnungswesens wachsen auch die Anforderungen an die \nMitarbeiter der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden. Die s\u00e4chsischen \nkommunalen Bildungstr\u00e4ger haben deshalb unter ma\u00df-\ngeblicher Beteiligung meines Hauses ein gemeinsames \nFortbildungsprogramm f\u00fcr die Einf\u00fchrung des neuen \nkommunalen Haushalts- und Rechnungswesens erarbeitet. \nDar\u00fcber hinaus wird das SMI die Fortbildung der Mitar-\nbeiter der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden in den Regierungspr\u00e4-\nsidien und Landrats\u00e4mtern erg\u00e4nzend durch spezielle \nVeranstaltungen zur Haushaltspr\u00fcfung aktiv begleiten und \nunterst\u00fctzen. In einer ersten Runde wurden diese Veran-\nstaltungen f\u00fcr die Landrats\u00e4mter mit Fr\u00fchstartkommunen \nim Herbst 2007 durchgef\u00fchrt. Weitere sind f\u00fcr 2008 und \n2009 geplant. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe heute \nnur noch einige wenige Ma\u00dfnahmen schlaglichtartig \nbeleuchtet, die vom SMI ergriffen worden sind, um die \nKommunalaufsicht zu verbessern und fortzuentwickeln. \nIch habe Ihnen gezeigt, dass bereits bedeutende Erfolge \nerzielt wurden. Ungeachtet dieser Erfolge wird mein Haus \nweiter daran arbeiten, die Rechtsaufsicht st\u00e4ndig zu \noptimieren und der neuen Entwicklung anzupassen. \nHierzu hat die Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes einen wertvollen Beitrag geleistet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun zu dem Kritikpunkt von Herrn Dr. Friedrich: Herr \nDr. Friedrich, ich stehe in der Tat f\u00fcr unb\u00fcrokratisches \nHandeln in den Verwaltungen. Ich habe mich aus diesem \n\n 8749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nGrunde, als ich erstmals von der Situation zur Kommu-\nnalkombi erfahren habe, klar ge\u00e4u\u00dfert. Ich will ein unb\u00fc-\nrokratisches Verfahren. Ich habe mich dann durch mein \nHaus, aber auch durch den SSG beraten lassen, und die \nklare Orientierung war: Wenn in einem so erheblichen \nUmfang wie im Falle des Landratsamtes in Glauchau \nbeabsichtigt wird, Kommunalkombi anzuwenden \u2013 es \ngeht dort um circa 100 Stellen \u2013, dann ist in der Tat ein \nNachtragshaushalt erforderlich. Diese Relation, die sich \nim Landratsamt Glauchau ergibt, ist auch in meinem \nSchreiben erw\u00e4hnt. \n\nIch akzeptiere nicht, dass man mir hier einen Wortbruch \ngegen\u00fcber dem Koalitionspartner in die Schuhe schieben \nwill. Ich stehe f\u00fcr eine unb\u00fcrokratische L\u00f6sung. Wenn \nsich aber aufgrund der Randbedingungen eine gewisse \nB\u00fcrokratie als zwingend erweist, muss das Verfahren auch \nordnungsgem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrt werden. Die \u00c4u\u00dferungen \ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages zu diesem \nPunkt waren sehr deutlich. Deswegen habe ich in meinem \nBrief an Herrn Landrat Dr. Scheurer auf die Notwendig-\nkeit eines Haushaltsnachtrages hingewiesen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es noch Rede-\nbedarf, meine Damen und Herren? \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. Wir kommen zu den beiden Abstimmungen. \n\nIch beginne mit der Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 4/11712. Bei Zustimmung \nbitte ich jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle \nEinstimmigkeit fest. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 4/11714 abstimmen. \nIch bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nstelle ebenfalls Einstimmigkeit fest. Beide Drucksachen \nsind in der Form der Beschlussempfehlung angenommen. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBericht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern \u00fcber  \nGenehmigungen zur Erprobung neuer Formen der Haushaltswirtschaft  \n\nnach \u00a7 131 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung (S\u00e4chsGemO) \nDrucksache 4/5087, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/11713, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nHier hat das Pr\u00e4sidium vorgeschlagen, keine Aussprache \ndurchzuf\u00fchren. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das \nWort? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wir kommen \ndamit sofort zur Abstimmung. \n\nWer dieser Beschlussempfehlung zustimmen kann, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer kann nicht zustim-\nmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung ist \n\ndie Beschlussempfehlung dennoch angenommen. Damit \nist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen \nDrucksache 4/11768, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat auch hier keine Aussprache vorge-\nschlagen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Wir kommen zur Abstim-\nmung. \n\nIch bitte um Zustimmung zur Beschlussempfehlung durch \nIhr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. Der \n\nBeschlussempfehlung ist demzufolge zugestimmt und der \nTagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n 8750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/11865 \n\nWird hierzu seitens der Fraktionen oder der Staatsregie-\nrung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung entsprechend \n\u00a7 99 Abs. 7 kommen. Wer m\u00f6chte der Beschlussempfeh-\nlung seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle auch hier \nEinstimmigkeit fest. Damit ist der Tagesordnungspunkt \nabgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\n \nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/11839 \n\nIch frage, ob die Berichterstatter m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungen \nzu den Petitionen vornehmen wollen. \u2013 Das kann ich nicht \nfeststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion, die NPD-\nFraktion, die FDP-Fraktion und die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN ihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusam-\nmenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen \nzur Drucksache 4/11839 schriftlich vor. Nach dieser \nMitteilung k\u00f6nnen wir \u00fcber die Sammeldrucksache \nabstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Somit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n105. Sitzung ist beendet. Die 106. Sitzung findet morgen, \nFreitag, den 18. April, statt. \n\nWir haben es 17:56 Uhr. Wir loben uns alle miteinander, \ndenn wir haben gut gearbeitet. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:56 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 105. Sitzung 17. April 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 8752\n\n\n",
    "status": 200
}