{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-03-31T13:00:27Z",
        "Last-Modified": "2006-03-31T14:32:31Z",
        "Last-Save-Date": "2006-03-31T14:32:31Z",
        "SourceModified": "D:20060331125825",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "942",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-03-31T13:00:27Z",
        "creator": "install",
        "date": "2006-03-31T14:32:31Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/44 17.03.2006",
        "dcterms:created": "2006-03-31T13:00:27Z",
        "dcterms:modified": "2006-03-31T14:32:31Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2006-03-31T13:00:27Z",
        "meta:save-date": "2006-03-31T14:32:31Z",
        "modified": "2006-03-31T14:32:31Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2030",
            "3099",
            "346",
            "3577",
            "4870",
            "5412",
            "5451",
            "5313",
            "5690",
            "4949",
            "4366",
            "5225",
            "5389",
            "5674",
            "5460",
            "4707",
            "4662",
            "5419",
            "4793",
            "5462",
            "5011",
            "5201",
            "4824",
            "5258",
            "5271",
            "5504",
            "5075",
            "3901",
            "5079",
            "5679",
            "5421",
            "5370",
            "5784",
            "5314",
            "5536",
            "5465",
            "5700",
            "5284",
            "5647",
            "6012",
            "4947",
            "5086",
            "5721",
            "5554",
            "5400",
            "5899",
            "5527",
            "5645",
            "5733",
            "5670",
            "5568",
            "5132",
            "5075",
            "5367",
            "5657",
            "5408",
            "5030",
            "4669",
            "4958",
            "5258",
            "5597",
            "5470",
            "3692",
            "5106",
            "5688",
            "5283",
            "5719",
            "5873",
            "5376",
            "5548",
            "4947",
            "3173",
            "3171",
            "76",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-03-31T13:00:27Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060331125825",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-03-31T14:32:31Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/44 17.03.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_44_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/44 17.03.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:01c0503b-9899-4df0-b0db-fbb65a0a4e0c",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/44 17.03.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/44\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n44. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 17. M\u00e4rz 2006, Plenarsaal Schluss: 17:37 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3453 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3453 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Schwindende Wirtschaftsdynamik  \n\nin Sachsen als Gefahr f\u00fcr den  \nArbeitsmarkt im Freistaat  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 3454 \n\n Sven Morlok, FDP 3454 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 3454 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3455 \n Torsten Herbst, FDP 3456 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3456 \n Stefan Brangs, SPD 3456 \n Alexander Delle, NPD 3457 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3458 \n Sven Morlok, FDP 3459 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3459 \n Sven Morlok, FDP 3459 \n Heinz Lehmann, CDU 3460 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3461 \n Sven Morlok, FDP 3461 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3461 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3462 \n Sven Morlok, FDP 3464 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3464 \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Stand und Perspektiven der  \n\nGemeinschaftsschule in Sachsen  \n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3465 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3465 \n Thomas Colditz, CDU 3466 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3466 \n Thomas Colditz, CDU 3466 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3467 \n Martin Dulig, SPD 3468 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3469 \n Torsten Herbst, FDP 3470 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3471 \n Horst Rasch, CDU 3471 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3472 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3472 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3472 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3472 \n Horst Rasch, CDU 3473 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3473 \n Martin Dulig, SPD 3474 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3474 \n Martin Dulig, SPD 3474 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr  \n\nKultus 3474 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 3475 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr  \n\nKultus 3476 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3476 \n Martin Dulig, SPD 3476 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3476 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3477 \n Martin Dulig, SPD 3477 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3477 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n2 \u2013 Ausbildungsreife  \n Drucksache 4/3756, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung  \n\n \u2013 F\u00fcr eine bessere Berufsorientie-\nrung an s\u00e4chsischen Schulen  \n\n Drucksache 4/4542, Antrag der \nFraktion der FDP 3478 \n\n Thomas Pietzsch, CDU 3478 \n Mario Pecher, SPD 3479 \n Torsten Herbst, FDP 3480 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3481 \n Torsten Herbst, FDP 3481 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3481 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3482 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 3483 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3485 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 3485 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3485 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3487 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3487 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3487 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3487 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr  \n\nKultus 3488 \n Thomas Pietzsch, CDU 3490 \n Torsten Herbst, FDP 3490 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/3756 3490 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/4542 3491 \n\n3 Garageneigent\u00fcmer in Sachsen \nwirkungsvoll vor Enteignung \nsch\u00fctzen  \n\n Drucksache 4/4271, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3491 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3491 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3492 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3493 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3493 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3493 \n Volker Bandmann, CDU 3496 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3498 \n Winfried Petzold, NPD 3499 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3500 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3501 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3501 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3502 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3502 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3502 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 3503 \n Geert Mackenroth, Staatsminister \n\nder Justiz 3503 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3505 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/4676 3506 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 3506 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3506 \n Abstimmung und Ablehnung 3507 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 3507 \n\n Namentliche Abstimmung  zu  \nDrucksache 4/4271 \u2013  siehe Anlage 1 3507 \n\n Ablehnung 3507 \n\n4 Schutz von Kindern vor Gewalt  \n Drucksache 4/4266, Antrag der \n\nFraktion der NPD 3507 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3507 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3508 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3508 \n Alexander Krau\u00df, CDU 3508 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3509 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 3510 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3511 \n Heinz Lehmann, CDU 3511 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3512 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3512 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3512 \n\n Abstimmung und Ablehnung der \nR\u00fcck\u00fcberweisung an den Ausschuss 3512 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3512 \n\n Andreas Grapatin, CDU 3512 \n Namentliche Abstimmung zu  \n\nDrucksache 4/4266 \u2013 siehe Anlage 2 3512 \n Ablehnung 3512 \n\n5 Hochschullastenausgleich \nzwischen den Bundesl\u00e4ndern  \n\n Drucksache 4/4367, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 3513 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3513 \n Robert Clemen, CDU 3513 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3513 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 3514 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3515 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 3515 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 3515 \n Dr. Simone Raatz, SPD 3516 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3518 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3518 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3519 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n \u00c4nderungsantrag der  \nLinksfraktion.PDS, Drucksache 4/4675 3520 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 3520 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 3520 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3520 \n Abstimmung und Ablehnung 3520 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/4367 3520 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3520 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 44. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nTillich, Frau Klinger, Herr Neubert, Herr Hamburger, \nFrau Clau\u00df, Herr Nolle, Herr Baier und Herr Sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Beratung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 8 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 80 Minuten, Linksfraktion.PDS \n60 Minuten, SPD-Fraktion 35 Minuten, NPD-Fraktion, \nFDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion je 25 Minuten, \nfraktionslose MdL je 4 Minuten, Staatsregierung \n60 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer entspre-\nchend dem Bedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung die Punkte 2 bis 4, 3. Lesungen, zu \nstreichen, da wir sie bereits gestern abgearbeitet haben. \n\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits noch \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann gilt die hier vorliegende Tages-\nordnung mit den entsprechenden Ver\u00e4nderungen als \nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor wir in die Tagesord-\nnung selbst eintreten, m\u00f6chte ich auf ein Vorkommnis \nzur\u00fcckkommen, das am Mittwoch hier im Plenarsaal \nstattgefunden hat, das allerdings nicht in der Weise \n\u00f6ffentlich wurde, dass es Abgeordnete geh\u00f6rt haben, \n\nzumindest nicht in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Mir liegt ein \nProtokollauszug der 42. Sitzung von Mittwoch, dem \n15. M\u00e4rz 2006, betreffend Tagesordnungspunkt 14, vor. \nNach dem Redebeitrag des Abg. Br\u00e4unig ist der Zwi-\nschenruf \u201eKindersch\u00e4nderparteien!\u201c des Abg. Gansel \nverzeichnet. F\u00fcr diesen f\u00fcr die anderen Fraktionen ver-\nleumderischen Zwischenruf erteile ich nachtr\u00e4glich einen \nOrdnungsruf. \n\nDen Mitgliedern des Hauses steht es frei, wegen dieser \n\u00c4u\u00dferung weitergehende Schritte zu pr\u00fcfen. \n\nIch m\u00f6chte das begr\u00fcnden. Zwar d\u00fcrfen Abgeordnete zu \nkeiner Zeit wegen ihrer Abstimmung oder wegen einer \n\u00c4u\u00dferung, die sie im Landtag oder sonst in Aus\u00fcbung \nihres Mandats getan haben, gerichtlich oder dienstlich \nverfolgt oder au\u00dferhalb des Landtages zur Verantwortung \ngezogen werden. Dies gilt aber nicht f\u00fcr verleumderische \nBeleidigungen. Solche unwahren, ehrenr\u00fchrigen Tatsa-\nchenbehauptungen, zum Beispiel \u201eKindersch\u00e4nder-\nparteien\u201c, sind strafbar. \n\nSo steht es im Protokoll. Sie k\u00f6nnen es nachlesen. Es ist \nvon Ihnen auch nicht widersprochen worden. Damit ist \ndieser Ordnungsruf wirksam und auch begr\u00fcndet. \n\n(Holger Apfel, NDP: Stellen Sie Strafanzeige! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann kommt es wenigstens \n\nin die Medien!) \n\n\u2013 Sie sollten sich durch qualifizierte \u00c4u\u00dferungen im \nParlament auszeichnen und nicht durch unqualifizierte \nZwischenrufe. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Schwindende Wirtschaftsdynamik in Sachsen als Gefahr \nf\u00fcr den Arbeitsmarkt im Freistaat \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Stand und Perspektiven der Gemeinschaftsschule in \nSachsen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 36 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 26 Minuten, SPD-Fraktion und NDP-\nFraktion jeweils 17 Minuten, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-\n\nFraktion jeweils 12 Minuten; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht, 20 Minuten. \n\nWir kommen zu\n\n \n \n \n \n\n 3453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSchwindende Wirtschaftsdynamik in Sachsen als Gefahr f\u00fcr den \nArbeitsmarkt im Freistaat \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZun\u00e4chst hat die antragstellende Fraktion der FDP das \nWort. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU-\nFraktion, Linksfraktion.PDS, SPD-Fraktion, NPD-\nFraktion, GR\u00dcNE-Fraktion; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nFDP das Wort nimmt. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! \u201eBayern und Sachsen sind im Wachstum \nSpitze\u201c \u2013 das war die Schlagzeile der \u201eFAZ\u201c, allerdings \nim Februar 2005. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das gilt aber noch heute!) \n\nEin Jahr sp\u00e4ter titelt die gleiche Zeitung: \u201eDas Saarland \nist Spitzenreiter \u2013 der Osten verliert an Boden\u201c. Die \nheimische Presse, zum Beispiel die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c, \ntitelt: \u201eSachsens Wirtschaft schrumpft\u201c. In der \u201eFreien \nPresse\u201c k\u00f6nnen wir nachlesen: \u201eSachsens Wirtschaft geht \ndie Puste aus.\u201c \n\nMan muss feststellen: Leider liegen diesen Presseschlag-\nzeilen konkrete Zahlen zugrunde. Wenn wir uns das \nBruttoinlandsprodukt anschauen, stellen wir fest, dass es \nin Deutschland insgesamt im Jahr 2005 um 0,9 % ge-\nwachsen, in Sachsen aber um 0,1 % gesunken ist. Nur \nBrandenburg steht schlechter da. 2004 im Vergleich mit \nBayern genannt, 2005 im Vergleich mit Brandenburg \ngenannt \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das eine gro\u00dfe Auszeichnung \nf\u00fcr die Wirtschaftspolitik ist. \n\nNat\u00fcrlich hat diese negative wirtschaftliche Entwicklung \nKonsequenzen f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Die Arbeitslosen-\nquote in Sachsen betrug 2004 noch durchschnittlich \n19,6 % und ist 2005 auf 20 % angestiegen. Besonders \nBesorgnis erregend sieht es im Bereich der Jugendarbeits-\nlosigkeit aus. Hatten wir 2004 noch eine Arbeitslosigkeit \nvon 15,1 %, betr\u00e4gt sie 2005 im Jahresdurchschnitt \n18,5 %. Das ist ein Anstieg um 3,4 Prozentpunkte oder \n23 %. Das ist eine Besorgnis erregende Entwicklung, die \nihre Ursache in der fehlenden Wirtschaftsdynamik in \nSachsen hat. \n\nSelbst wenn man bei der Arbeitslosenquote aktuelle \nZahlen zugrunde legt, zum Beispiel die Entwicklung von \nFebruar 2005 auf Februar 2006, kommt man zu dem \nErgebnis, dass wir in Sachsen zwar einen R\u00fcckgang von \n20,2 % auf 19,5 %, also um 0,7 Prozentpunkte, haben; \naber in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern ist die Arbeitslo-\nsenquote von 20,8 % auf 19,5 %, also um \n1,3 Prozentpunkte, gesunken. Daran wird deutlich, dass \nSachsen nicht mehr Spitzenreiter ist. Wir stehen hintan. \nDie anderen ostdeutschen L\u00e4nder sind inzwischen erfolg-\n\nreicher als wir in Sachsen. Wir m\u00fcssen uns Gedanken \nmachen, wie wir das \u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nWir nehmen sehr wohl zur Kenntnis, dass wir im verar-\nbeitenden Gewerbe eine andere Entwicklung verzeichnen \nk\u00f6nnen. Hier hatten wir im Jahre 2005 noch eine Brutto-\nwertsch\u00f6pfung von 6,4 % zus\u00e4tzlich. Allerdings war der \nAnstieg \u2013 das bitte ich Sie alle zu beachten \u2013 in 2004 noch \n13 % gewesen. Auch hier ist die Dynamik erheblich \nzur\u00fcckgegangen. 6,4 % allein sind kein schlechtes Ergeb-\nnis; wenn man sie aber mit den 13 % des Vorjahres \nvergleicht, muss man feststellen: Von Dynamik gibt es \nkeine Spur mehr. Die relativ hohen Wachstumsraten \ngeh\u00f6ren der Vergangenheit an: 2003 1,8 %, 2004 2,1 %, \n2005 minus 0,8 % \u2013 Sachsen ist abgest\u00fcrzt! \n\nWir haben \u00fcber das Thema \u201eFlut-Sonderkonjunktur\u201c in \ndiesem Hause schon diskutiert. Als ich das im letzten Jahr \nangesprochen habe, hat man die Vermutung weit von sich \ngewiesen, dass es so etwas \u00fcberhaupt geben w\u00fcrde. In \neiner jetzt, im Februar 2006, herausgegebenen Mitteilung \ndes Wirtschaftsministeriums hei\u00dft es: \u201eF\u00fcr diese ung\u00fcns-\ntige Entwicklung d\u00fcrfte dabei vor allem das Auslaufen der \nFlut-Sonderkonjunktur verantwortlich gewesen sein.\u201c \nVollkommen richtig! \n\nNur wer sich in der Vergangenheit die hohen Wachstums-\nzahlen als pers\u00f6nlichen Erfolg auf die Fahne geschrieben \nhat, wer sich in der Vergangenheit wider besseres Wissen \nals Sieger des Jahres mit den hohen Wachstumsraten \nfeiern lassen hat, der muss auch die Verantwortung f\u00fcr \ndiesen Absturz und f\u00fcr wesentlich niedrigere Wachstums-\nraten \u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Um es vorwegzuneh-\nmen: Von nachlassender Wirtschaftsdynamik in Sachsen \nkann keine Rede sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u00dcberhaupt halten wir die Behandlung dieses komplexen \nThemas f\u00fcr eine Aktuelle Debatte als h\u00f6chst ungeeignet. \nDie Antragstellerin denkt, entgegen ihren sonstigen \nwirtschaftspolitischen Anspr\u00fcchen, in kleinen Karos. \nZun\u00e4chst einmal muss f\u00fcr eine seri\u00f6se Aussage zur \nwirtschaftlichen Entwicklung von einem l\u00e4ngeren Zeit-\nraum ausgegangen werden. \n\nEs ist unbestreitbar \u2013 Herr Morlok, Sie selbst haben es \ngesagt \u2013, dass Sachsen in den Jahren 2002 bis 2004 als \n\n 3454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nBundesland mit der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftsdynamik ausge-\nwiesen wurde. Ich verweise auf das bekannte Ranking der \n\u201eWirtschaftswoche\u201c: \u201eIm Betrachtungszeitraum hat der \nFreistaat Sachsen mit 3,3 % Zuwachsrate das st\u00e4rkste \nWirtschaftswachstum.\u201c Zugleich waren wir das einzige \nBundesland, in dem die Arbeitslosenquote nicht stieg. \nBesonders von den \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4ndern haben \nwir uns deutlich abgehoben. St\u00e4rkster Anstieg der Ar-\nbeitsproduktivit\u00e4t, das geringste Plus bei der Pro-Kopf-\nVerschuldung sind daf\u00fcr Zeugnis. Sachsen ist dabei mit \ndem Pr\u00e4dikat versehen, in der Politik die richtigen Priori-\nt\u00e4ten bei Wirtschaft, Bildung und Ansiedlung von Unter-\nnehmen zu setzen. Hier von verfehlter Wirtschaftspolitik \nzu sprechen ist schlicht und einfach falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch im insgesamt schlechteren Jahr 2005 muss man sich \nschon der M\u00fche unterziehen zu differenzieren. Im verar-\nbeitenden Gewerbe hatten wir mit plus 7,6 % Bruttowert-\nsch\u00f6pfung wieder solide Zuwachsraten und deutschland-\nweite Spitzenwerte. \n\nAuch die produktionsnahen Dienstleistungen legten zu. \nSelbst Handel und Gastgewerbe entwickelten sich positiv. \n\nDas verhaltene Konjunkturergebnis des Jahres 2005 \nbegr\u00fcndet sich haupts\u00e4chlich mit einem drastischen \nR\u00fcckgang der Ums\u00e4tze im Baubereich und im Tagesge-\nsch\u00e4ft in ganz normalen Absatzschw\u00e4chen im ersten \nQuartal 2005. Ein nach wie vor nicht abgeschlossener \nKonsolidierungsprozess und der Wegfall der flutbedingten \nSonderauftr\u00e4ge sind Ursachen beim Bau. \n\nMit einer nach wie vor hohen Investitionsquote und \nh\u00f6chstm\u00f6glichen Vergaben der \u00f6ffentlichen Hand an die \neinheimischen Bauunternehmen hat das Land das ihm \nM\u00f6gliche getan. Schon im zweiten Halbjahr 2005 hat sich \ndie konjunkturelle Dynamik wieder merklich verst\u00e4rkt, \nangetrieben von industrie- und wirtschaftsnahen Dienst-\nleistungen. Alle Prognosen sprechen daf\u00fcr, dass sich \ndieser positive Trend auch in diesem Jahr fortsetzt. 17 % \nder Unternehmen planen, ihre Investitionsausgaben \naufzustocken. Die Auftragslage der Industriebetriebe \nstimmt positiv. Unternehmensnahe Dienstleistungen \nprofitieren davon. Ich zitiere den Konjunkturexperten \nGerit Vogt im heutigen Interview mit der ddp: \u201eSachsens \nr\u00fcckl\u00e4ufiges Wirtschaftswachstum im vergangenen Jahr \nbleibt eine Ausnahme.\u201c Es werde die Wirtschaft im \nFreistaat in diesem Jahr wieder \u00fcberdurchschnittlich stark \nwachsen. Aufgrund anhaltend starker Exporte und der \nsteigenden Binnennachfrage werde f\u00fcr das Jahr 2006 ein \nZuwachs von 2,1 % erwartet. Der Freistaat liegt damit \ndeutlich \u00fcber dem erwarteten Bundesdurchschnitt von \n1,7 %. \u2013 Alles klar? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas betrifft aber nicht die Arbeitslosen!) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der FDP! Vielleicht \nsollten Sie an bestimmte Themen nicht so fl\u00fcchtig heran-\ngehen. Dann erscheint Ihnen vielleicht der Landtag auch \n\nnicht als ein Raumschiff, von dem aus Sie die Erde \nbetrachten. \n\n (Beifall bei der CDU) \n\nDass die Binnenkonjunktur weiter lahmt und davon die \nverbrauchsorientierten Branchen, zum Beispiel der \nEinzelhandel, betroffen sind, ist kein s\u00e4chsisches Sonder-\nproblem, sondern nur bundespolitisch zu l\u00f6sen. Auch hier \nhaben wir positive Tendenzen bei Investitionen in langle-\nbige Konsumg\u00fcter und auch durch die Fu\u00dfball-WM. \n\nUnter den gegebenen Umst\u00e4nden hat die Wirtschaftsdy-\nnamik nur bedingten Einfluss auf den Arbeitsmarkt. So \ngehen beispielsweise in der Bauwirtschaft mehr Arbeits-\npl\u00e4tze verloren als im kapitalintensiv produzierenden \nGewerbe. Wir sind in hohem Ma\u00dfe abh\u00e4ngig von den \nReformen auf Bundesebene. \n\nSie k\u00f6nnen versichert sein, dass die Koalition im Freistaat \ndie erfolgreiche Wirtschaftspolitik der letzten Jahre \nfortsetzen wird: solide Haushaltspolitik, Innovation, \nBildung, Infrastruktur, effektiver Einsatz der Mittel, \neinfach Ausspielung der Vorteile des Wirtschaftsstandor-\ntes Sachsen. Darauf setzen wir auch weiter. \n\nNoch etwas: Ein Gro\u00dfteil der wirtschaftlichen Entschei-\ndungen \u2013 das wissen Sie auch \u2013 wird aus dem Bauch \ngetroffen, sind Vertrauen der Unternehmer und Mitarbei-\nter in die Zukunft. Mit Ihrer Schwarzmalerei erweisen \nSie, werte Kollegen von der FDP, der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft einen B\u00e4rendienst. Es ist nur gut, dass niemand \ndarauf h\u00f6rt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Mattern, bitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Petzold, durch \nIhre rosarote Brille scheinen die Tatsachen nicht zu \ndringen; denn es ist doch wohl so, dass wir in Sachsen \nnoch nie ein Wirtschaftswachstum hatten, das hoch genug \nwar, zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Mittlerweile \nstagniert das Wirtschaftswachstum. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nBei der Arbeitslosenquote hat das Land Sachsen andere \nBundesl\u00e4nder, wie zum Beispiel Mecklenburg-\nVorpommern, inzwischen eingeholt und dieser Trend, \nmeine Damen und Herren, ist doch nicht neu. Er hat sich \nlangfristig eingestellt. W\u00e4hrend es 1995 in Sachsen \n293 000 Arbeitslose gegeben hat, sind es heute \u00fcber \n400 000. Das Wachstum stieg und fiel zwischen minus 1,0 \nund plus 1,9 %. Unabh\u00e4ngig von diesen Schwankungen \nwar es doch nie so, dass zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze ent-\nstanden sind. \n\nImmer wieder hei\u00dft es, es m\u00fcssten mindestens 2,0 bis 3,0 \noder 5,0 % Wirtschaftswachstum sein, um die Arbeitslo-\nsigkeit zu senken. Dagegen erhebt sich selbst in der \n\n 3455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nWirtschaftswissenschaft kaum ein Widerspruch. In \ndiesem Zusammenhang muss man sich eigentlich nur \nzwei Fragen stellen: Warum ist es so, dass vor allem \ndiejenigen Unternehmen, die stark wachsen und \u00fcber \nsteigende Gewinne verf\u00fcgen, Entlassungen vornehmen \nund die Zahl ihrer Arbeitspl\u00e4tze verringern? Wieso ist in \nDeutschland von 1970 bis 2004 die Zahl der Arbeitslosen \nvon 150 000 auf \u00fcber vier Millionen angestiegen, obwohl \ndas Bruttoinlandsprodukt in diesem Zeitraum von 987 auf \nnahezu 2 000 Billiarden Euro anstieg, sich also verdop-\npelte? \n\nIch frage die Verfechter der Wachstumsthese, warum die \nArbeitslosigkeit bei j\u00e4hrlichem Wirtschaftswachstum von \n2,2 % \u00fcber 34 Jahre hinweg zunahm und warum sie ab \neinem Wachstum von genannten 3 % abnehmen soll. Das \nist eine Rechnung, meine Damen und Herren, die nicht \naufgeht, und es zeigt sich: Die Autorit\u00e4t der Wachstums-\nverfechter entspricht offensichtlich der von m\u00e4chtigen \nMedizinm\u00e4nnern. Dieser Zauber der Wachstumsverfech-\nter wird unsere Probleme eben nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Manchmal hilft der Blick in die \nRealit\u00e4t. Es gibt Ver\u00f6ffentlichungen, in denen der Zu-\nsammenhang zwischen international f\u00fchrenden L\u00e4ndern \nbei Wirtschaftswachstum und den entsprechenden Aus-\nwirkungen auf den Arbeitsmarkt gezeigt wird. K\u00f6nnen Sie \nerkl\u00e4ren, warum unter den zehn f\u00fchrenden L\u00e4ndern ein \nWirtschaftswachstum bei denjenigen L\u00e4ndern zu finden \nist, die eine niedrige Arbeitslosigkeit international \u00fcber \nJahre hinweg haben? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Ich kann einen \nErkl\u00e4rungsversuch unternehmen. Zum Beispiel haben wir \nGro\u00dfbritannien mit einer halb so hohen Arbeitslosigkeit \nwie die Bundesrepublik Deutschland. Dort hat man das \nProblem zum Beispiel \u00fcber Energiesteuern gel\u00f6st oder zu \nl\u00f6sen versucht, indem man einfach Energie stark besteuert \nund damit nat\u00fcrlich auch Produkte langfristig und dauer-\nhaft haltbar gemacht hat. Somit wurde ein ganz anderer \nSteuerungsmechanismus eingeleitet, der in Deutschland \neben nicht stattfindet. Davon sind wir weit entfernt. \n\nSie k\u00f6nnen in die skandinavischen L\u00e4nder schauen. Dort \nsind ganz andere Steuerungsmechanismen auf der Tages-\nordnung und man hat dort auch viel niedrigere Arbeitslo-\nsenzahlen als hier und trotzdem ein ganz prosperierendes \nWirtschaftswachstum. \n\nEs ist ein Fakt, meine Damen und Herren, wir leben nun \neinmal \u2013 das m\u00fcssen wir uns hier in Sachsen tats\u00e4chlich \neingestehen \u2013 in einer Zeit des Null- und Minuswachs-\ntums. Dabei ist es Aufgabe der Politik, Ideen zu entwi-\nckeln und Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um trotzdem Ar-\nbeitspl\u00e4tze entstehen zu lassen. Ich denke, dass einige von \n\nIhnen der Auffassung sind, dass das nicht funktionieren \nkann. So etwas kann auch nur funktionieren, wenn sich \neine Arbeitsmarktpolitik entfaltet, die den heutigen \nBedingungen gerecht wird. Damit bin ich an dem Punkt \nangelangt, den man der Staatsregierung tats\u00e4chlich \nvorwerfen muss: dass es eine aktive Arbeitsmarktpolitik \neben nicht gibt. Ich habe sogar den Eindruck, dass die \nArbeitsmarktpolitik zeitweise g\u00e4nzlich eingestellt worden \nist. \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nArbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnen auch ohne Wirtschaftswachstum \ngeschaffen werden. Ich sehe dabei vier Felder, n\u00e4mlich \nerstens den von der Linksfraktion.PDS vorgeschlagenen \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor, zweitens \ngeht es um Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten im Rahmen der \nregionalen Wirtschaftsentwicklung, zum Beispiel um \nstrukturschwache Regionen zu entwickeln, die l\u00e4ngst von \njeglichem Wirtschaftswachstum abgekoppelt sind, drittens \num die M\u00f6glichkeit, ohne Mehrkosten die Ein-Euro-Jobs \nzu klassischen 20-Stunden-Arbeitsverh\u00e4ltnissen umzu-\nwandeln, und viertens ist der Bereich der gesamten \nsozialen Infrastruktur ein weiteres Feld, um Arbeitspl\u00e4tze \nzu schaffen, die von der Jugendhilfe bis hin zur Alten-\npflege noch weit gehend zu wenig entwickelt sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich frage die FDP-\nFraktion, wie sie auf den Titel der Aktuellen Debatte \ngekommen ist, denn er geht g\u00e4nzlich an der Realit\u00e4t \nvorbei. Er h\u00e4ngt \u2013 das kann man schon so sagen \u2013 einer \nalten Ideologie nach. Wir leben eben nicht mehr im \nZeitalter des Fordismus und der Massenproduktion. \nWirtschaftswachstum ist heute kein Patentrezept mehr, \num Arbeitslosigkeit abzubauen. Meine Damen und \nHerren, es ist an der Zeit, dass Sie endlich \u00fcber Ihren \nideologischen Schatten springen und die Realit\u00e4t zur \nKenntnis nehmen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nUnsere Analysen, Vorschl\u00e4ge und Ideen liegen auf dem \nTisch. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nVor lauter Ideologie werfen die keinen Schatten!) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Am 08.03. verk\u00fcndete Herr Morlok in einer \nPressemitteilung: \u201eSachsens Aufschwung ist gebremst. \nDies wird zu einer ernsthaften Gefahr f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze \nf\u00fchren.\u201c Ich gebe Ihnen in der Tat Recht, Herr Morlok. Es \nwird Sie \u00fcberraschen, dass ich Ihnen zustimme: Wir \nhaben Probleme und k\u00f6nnen einige Daten nicht als \nzufrieden stellend hinnehmen. Das ist richtig. \n\nAllerdings \u2013 und mein Kollege von der Koalition hat dazu \nschon etwas gesagt \u2013 gibt es durchaus positive Aspekte, \n\n 3456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nzum Beispiel nach einer Information des Statistischen \nLandesamtes bei einem Vergleich im produzierenden \nGewerbe und bei den Dienstleistungen. Ich will das nicht \nweiter ausf\u00fchren, denn das hat Kollege Petzold schon \ngetan. Wir m\u00fcssen nach Jahren einer im Vergleich zum \nRest von Deutschland durchaus guten Wirtschaftsent-\nwicklung in Sachsen \u2013 das hat auch etwas damit zu tun, \ndass wir Flutgelder bekommen haben \u2013 jetzt feststellen, \ndass der Alltag eingetreten ist. Das ist aber nicht nur in \nSachsen so, sondern in der gesamten Bundesrepublik. \n\nBei den Hinweisen, die von der FDP-Fraktion immer \nwieder gemacht werden, dass man diese Probleme mit \nneoliberaler Angebotspolitik l\u00f6sen k\u00f6nnte, sind sie bisher \nscheinbar den Beweis schuldig geblieben. Die von der \nFDP-Fraktion gemachten Schlussfolgerungen sind aus \nmeiner Sicht typisch. Sie fordern gebetsm\u00fchlenartig den \nAbbau von Arbeitnehmerrechten, sie reden von Flexibili-\nsierung, von der Minimierung gesetzlicher Standards und \ndavon, dass die B\u00fcrokratie abgebaut werden m\u00fcsste. In \nIhrer Logik \u2013 wenn es denn eine Logik gibt, ich sehe \nkeine \u2013 m\u00fcsste es dazu kommen, dass wir neue Arbeits-\npl\u00e4tze haben. Allerdings, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nsind Sie diesen Beweis bisher schuldig geblieben. \n\nSie brauchen nur nach Sachsen-Anhalt zu sehen. Dort \nhatten Sie eine Legislaturperiode Zeit, der Bev\u00f6lkerung \nzu zeigen, was die FDP alles leisten kann. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nNachdem ich mir die neuesten Umfrageergebnisse ange-\nschaut habe, die man in der Tat mit Vorsicht genie\u00dfen \nmuss, kann man feststellen, dass die Gefahr vorhanden \nist, dass Sie n\u00e4chste Woche abgew\u00e4hlt werden. So gut \nkann Ihre Politik demnach nicht gewesen sein. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\n\u2013 Die ist hervorragend, das werde ich Ihnen gleich sagen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas sollen diese Debatten? Einzig und allein haben sie \nfolgenden Zweck: Sie versuchen populistisch ein sehr \nkomplexes Thema mediengerecht auszuschlachten. Sie \nverweigern sich aber im Kern der Abarbeitung der Prob-\nleme in Sachsen. Wenn es Ihnen um L\u00f6sungen gehen \nw\u00fcrde und wenn Sie Interesse daran h\u00e4tten, dass wir \ngemeinsam Ma\u00dfnahmen entwickeln, die unbefriedigende \nArbeitsmarktsituation in Sachsen zu ver\u00e4ndern, dann \nsollten wir das gemeinsam in den Aussch\u00fcssen tun oder \ndurch Initiativen im Landtag, aber nicht durch Aktuelle \nDebatten. \n\nAls \u00d6konom, lieber Kollege Morlok \u2013 ich bin sehr ge-\nspannt, was Sie sagen \u2013, m\u00fcssten Sie wissen, dass gerade \ndie niedrige Konsumneigung in Deutschland damit zu tun \nhat, dass leider landauf, landab Pessimismus verbreitet \nwird und die \u00d6konomie zwangsl\u00e4ufig h\u00e4ngt. Im Klartext: \n\u00d6konomie und Psychologie h\u00e4ngen sehr eng miteinander \nzusammen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oder \nweniger Arbeitslose, mehr Wirtschaftswachstum!) \n\n\u2013 Weniger Arbeitslose, mehr Wirtschaftswachstum \u2013 in \nder Tat, Kollege Porsch, auch das ist so. \n\nWenn man den Zusammenhang zwischen positiver \nStimmung in der Bev\u00f6lkerung und Wirtschaftswachstum \nbejaht, ist die Debatte, die wir hier gerade f\u00fchren, kontra-\nproduktiv. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nSie verbreiten Hiobsbotschaften, obwohl Sie als Mitglied \nder Partei der Unternehmer Interesse daran haben sollten, \ndass solche Hiobsbotschaften nicht in die \u00d6ffentlichkeit \ngelangen. Wenn ich mir heute die \u201eFreie Presse\u201c ansehe, \ndann \u00fcberrascht mich das nicht. Der Fraktionsvorsitzende \nder FDP ist der Auffassung, dass wir in einem Raumschiff \nsitzen und von hier aus auf weit entfernte Planeten schau-\nen, und wir m\u00fcssten uns nur als Halbtagspolitiker bet\u00e4ti-\ngen. Jetzt ist mir klar, warum Sie solch eine niveauarme \nDebatte f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn der Tat gibt es Lichtblicke und Wachstumsmotoren in \nSachsen. Einer davon ist das verarbeitende Gewerbe. Wir \nhaben Betriebe in diesem Gewerbe, die Rekordums\u00e4tze \nerzielen. Wir brauchen, und dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern \ngemeinsam streiten, die Aufrechterhaltung einer sozialen \nRepublik, gerade in einer Zeit, in der es um kurzfristiges \nwirtschaftliches Denken und Gewinnmaximierung geht \nund dies im Moment die Oberhand gewinnt. Deswegen ist \nes dringend, die aktuellen Konzepte zu \u00fcberdenken, sie \nkritisch zu hinterfragen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir eine \n\u00f6ffentliche Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir die Arbeits-\nstrukturen in einer sich wandelnden Gesellschaft ver\u00e4n-\ndern k\u00f6nnen. Dabei spielen die Themen Globalisierung \nund der demografische Wandel eine Rolle. Wir brauchen \nalso neue Ideen und Konzepte. \n\nDabei darf ich als Letztes auf die Antr\u00e4ge der Koalition \nverweisen. Der Antrag \u201eWege f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung\u201c ist \nder richtige Weg, denn wir wollen regional abgestimmt \ndie Besonderheiten ber\u00fccksichtigen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Deutschland leidet unter \nakuter Merkel-Euphorie. Die Stimmung ist in Deutsch-\nland gut wie selten zuvor. Die Bundeskanzlerin erreicht \ntraumhafte Umfragewerte. Der Ifo-Konjunkturindex \nschwingt sich auf H\u00f6hen empor, die er seit Jahren nicht \nmehr gesehen hat. Trotz einer Arbeitslosenquote von \nweiterhin \u00fcber 12 %, einer Regierung ohne wirklich \nerkennbare Reformagenda und einer mittelpr\u00e4chtigen \n\n 3457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nFu\u00dfball-National-Elf sind wir so optimistisch wie selten \nzuvor. Das tut nach all den Jahren des Tr\u00fcbsalblasens \nnat\u00fcrlich ganz gut, wir sollten aber nicht die Augen vor \nden wahren Gr\u00fcnden des derzeitigen zyklischen Auf-\nschwungs verschlie\u00dfen. Dieser hat n\u00e4mlich nur schreck-\nlich wenig mit Dingen zu tun, die mit dem Merkel-Faktor \noder \u00fcberhaupt mit Politik in Verbindung stehen. \n\nEr hat vielmehr etwas damit zu tun, dass Unternehmen \nund Banken f\u00fcnf Jahre nach dem Aktiencrash wieder \nhalbwegs saniert sind und Kredite vergeben. Er hat etwas \ndamit zu tun, dass sich die lange Anpassungskrise am Bau \nzu entspannen scheint. Er hat etwas damit zu tun, dass der \nEuro erstmals seit f\u00fcnf Jahren nicht mehr teuer ist, son-\ndern f\u00fcr Exporteure viel g\u00fcnstiger wurde, und dass der \n\u00d6lpreis, zumindest in letzter Zeit, nicht mehr steigt. \n\nDoch auch dieser von positiven externen Effekten hervor-\ngerufene Aufschwung droht offensichtlich am Freistaat \nvorbeizugehen. Nach der Investitionsstatistik der S\u00e4chsi-\nschen Aufbaubank-F\u00f6rderbank wurden f\u00fcr das vergange-\nne Jahr 61 Investments mit knapp 520 Millionen Euro \nInvestmentsumme verzeichnet, was einen deutlichen \nR\u00fcckgang zum Jahr 2004 mit 66 Investments und einer \nInvestmentsumme von 2,8 Milliarden Euro darstellt. \nFairerweise m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass vor zwei Jahren \ndie Ansiedlung von DHL die Statistik gewaltig nach oben \ngezogen hatte. \n\nDennoch ist der R\u00fcckgang im vergangenen Jahr nicht \nallein auf statistische Sondereffekte zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das \nbetonte auch Burghard Zscheischler, der Pressesprecher \nder Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH, der in der \n\u201eFreien Presse\u201c vom 28. Februar 2006 die Abw\u00e4rtsten-\ndenz damit begr\u00fcndete, dass viele Unternehmen aus \nKostengr\u00fcnden ihre Produktion nach Osteuropa verlagern \nund auch Sachsen den anhaltenden Trend der Abwande-\nrung zu sp\u00fcren bekomme. \n\nSie brauchen mir jetzt auch gar nicht weiszumachen, dass \ndies allein an den sich frei entfaltenden Kr\u00e4ften des \nWettbewerbs liegt. Man braucht doch nur einmal ein \nwenig \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen nach Nieder-\nschlesien zu schauen, um eine Antwort auf die Frage zu \nbekommen, wo denn die ganzen Arbeitspl\u00e4tze geblieben \nsind. In der polnischen Sonderwirtschaftszone werden \nInvestoren ganz von Unternehmensteuern befreit oder es \nwerden ihnen, wie beispielsweise in der Sonderwirt-\nschaftszone Waldenburg, offiziell Zusch\u00fcsse bis zu 50 % \nder Investitionskosten gew\u00e4hrt, w\u00e4hrend es im Freistaat \nmaximal 40 % sind. \n\nJ\u00fcngstes Opfer dieses Standortdumpings wurde eines der \ntraditionsreichsten deutschen Werke, n\u00e4mlich das AEG-\nHaushaltsger\u00e4tewerk in N\u00fcrnberg, das vom schwedischen \nElektrolux-Konzern dichtgemacht und ins schlesische \nSarrau verlegt werden soll, in eine der schon angespro-\nchenen Sonderwirtschaftszonen. \u00dcbrigens sprach auch in \ndiesem Zusammenhang der IG-Metall-Vorsitzende J\u00fcrgen \nPeters den polnischen Sonderwirtschaftszonen jegliche \nLegalit\u00e4t ab. \u00c4hnlich \u00e4u\u00dferte sich die sozialdemokrati-\nsche Europa-Abgeordnete Lissy Gr\u00f6ner. \n\nMir und meinen Fraktionskollegen ist es, offen gesagt, \ndeshalb ein R\u00e4tsel, wie die Staatsregierung D\u00e4umchen \ndrehend dabei zusehen kann, wie direkt vor der Haust\u00fcr \nunseres Freistaates Standortdumping aus der untersten \nSchublade betrieben wird, was wohl selbst nach EU-\nRegelung illegal ist. Sachsen, die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung, h\u00e4tte das leidige Thema der polnischen Sonderwirt-\nschaftszonen schon l\u00e4ngst einmal in den Bundesrat \nbringen oder wenigstens intern auf Bundesebene anspre-\nchen m\u00fcssen. Den Menschen in Deutschland kann es \nwohl nicht zugemutet werden, dass mit Geldern des EU-\nNettozahlers Deutschland die wirtschaftliche Vernichtung \nebendieser Menschen betrieben wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZum Schluss sei noch erw\u00e4hnt, dass uns leider auch die \nRechnung schneller pr\u00e4sentiert werden k\u00f6nnte, als uns \nallen lieb ist. Der Internationale W\u00e4hrungsfonds hat \nn\u00e4mlich der Hoffnung auf einen kr\u00e4ftigen Aufschwung in \nder letzten Woche einen kr\u00e4ftigen D\u00e4mpfer versetzt. In \nseinem World-Economic-Outlook geht er f\u00fcr dieses Jahr \nnur noch von einem Wachstum von 1,4 % und nicht von \n1,7 % aus. F\u00fcr 2007 erwartet er sogar noch einen st\u00e4rke-\nren Einbruch auf dann nur noch 1 %. Dann werden die \ngef\u00fchlten Verbesserungen oder die Suche nach dem \nMerkel-Faktor nicht mehr verhindern, dass wir in \nDeutschland und nat\u00fcrlich auch in Sachsen wieder Zahlen \nund Fakten zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wie ist die Situation im \nMoment in der s\u00e4chsischen Wirtschaft? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNicht positiv!) \n\nWir haben im verarbeitenden Gewerbe zum Beispiel ein \nUmsatzplus und eine h\u00f6here Nachfrage als im Vergleichs-\nzeitraum 2004. Wir haben gleichzeitig ein leichtes Minus \nbei den Besch\u00e4ftigtenzahlen, und wir haben vor allem \ndeshalb einen zweistelligen Zuwachs in der Produktivit\u00e4t. \n\nBei Hoch- und Tiefbau gibt es einen geringeren Umsatz \nund Auftragseingang zu verzeichnen. Auch im Au\u00dfenhan-\ndel sind die Vergleichszahlen h\u00f6her als im Jahr davor. Auf \ndem Arbeitsmarkt haben wir im Jahresmittel \n402 000 Arbeitslose. Das entspricht einer aktuellen \nArbeitslosenquote von 19,5 %. Die Teuerungsrate ging im \nJahr 2005 erstmalig seit 1997 \u00fcber die 2-%-Marke. \n\nWir stellen fest, dass die Stimmung in der s\u00e4chsischen \nWirtschaft gut ist, vor allem bei den gro\u00dfen Betrieben. Es \ngibt positive Highlights zu verzeichnen. Bei BMW \nwerden in diesem Jahr 3 200 Stellen erreicht. AMD wird \nwahrscheinlich das dritte Werk in Dresden bauen. Im \nZuge von DHL kommt Amazon nach Leipzig. F\u00fcr 2006 \u2013 \n\n 3458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nwir haben es vorhin geh\u00f6rt \u2013 werden 2,1 % Wachstum \nerwartet. Das ist deutlich \u00fcber dem Durchschnitt, der f\u00fcr \nDeutschland erwartet wird. \n\nDas ist im Gro\u00dfen und Ganzen eine positive Situation. \nDie Ursache f\u00fcr das momentane Hinterherhinken der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft liegt immer noch zum gro\u00dfen Teil \nan der Bauwirtschaft, auch mit dem Ende der katastro-\npheninduzierten Programme, und ferner \u2013 das ist der \nPunkt, auf den ich Sie gerne hinweisen m\u00f6chte \u2013 erweist \nsich der Mangel an qualifiziertem Personal zunehmend \nals Wachstumsbremse. \n\nWir k\u00f6nnen feststellen, dass trotz zahlreicher Bewerbun-\ngen gerade bei BMW und AMD Ingenieurstellen nicht \nbesetzt werden konnten. In Chemnitz werden allein im \nverarbeitenden Gewerbe bis 2010 zehntausend fehlende \nFacharbeiter prognostiziert. Der demografische Wandel \nwird das Problem noch verst\u00e4rken. Wenn es also eine \nGefahr f\u00fcr den Arbeitsmarkt gibt \u2013 das ist ja der Titel der \nDebatte \u2013, dann sind das eher nicht die momentan saldier-\nten 0,1 % Minuswachstum, sondern die Frage, wie wir in \nZukunft mit Bildung, Forschung und Entwicklung umge-\nhen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nWir sollten deshalb den Standort nicht schlechtreden, \nsondern uns \u00fcberlegen, wie wir noch mehr und intelligen-\nter in Forschung und Entwicklung investieren k\u00f6nnen und \nwie wir die Vielfalt und die Qualit\u00e4t von Bildung im \nFreistaat steigern. Wir hatten gerade in den letzten Tagen \n\u00f6fter die Debatte. Wir haben alle zusammen im Herbst bei \nder Haushaltsdebatte Gelegenheit zu zeigen, dass wir \netwas gelernt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der FDP \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Verehrter Kollege Brangs, ich bin sehr froh, \ndass Sie das Beispiel Sachsen-Anhalt hier in der Debatte \nangef\u00fchrt haben, weil dies Beispiel zeigt, wie man es \nrichtig macht; \n\n(Protest bei der CDU, der SPD  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\ndenn \u2013 h\u00f6ren Sie einmal zu, Sie m\u00fcssen ganz einfach die \nFakten ertragen \u2013 Sachsen-Anhalt ist Spitze. Sachsen-\nAnhalt hat im Jahr 2005 ein Wachstum des Bruttoinlands-\nprodukts von 1,1 % und liegt damit an der Spitze der \nneuen Bundesl\u00e4nder. Das m\u00fcssen Sie bitte einmal zur \nKenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nArgumentieren Sie doch nicht mit Ihren Ideologien, \nsondern nehmen Sie endlich einmal die Fakten zur \nKenntnis! \n\n(Unruhe bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten! \n\nSven Morlok, FDP: Das verarbeitende Gewerbe ist in \nSachsen \u2013 ich habe das vorhin zitiert \u2013 um 6,4 % und in \nSachsen-Anhalt um 8,2 % gewachsen. Nehmen Sie doch \nbitte diese Zahlen endlich einmal zur Kenntnis! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Und die FDP schrumpft!) \n\nWas ist zu tun? Wie es nicht geht, hat uns die Linksfrakti-\non.PDS erkl\u00e4rt. Das Modell der Linksfraktion.PDS ist: \nWachstum durch Energiesteuer oder Arbeitspl\u00e4tze durch \nEnergiesteuer bzw. schrumpfendes Wirtschaftswachstum \nschafft Arbeitspl\u00e4tze. Das ist die Wirtschaftspolitik der \nLinksfraktion.PDS, und die halten wir, mit Verlaub, f\u00fcr \nvollkommen daneben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Morlok? \n\nSven Morlok, FDP: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nMorlok, einmal ganz unideologisch, nur die Fakten zur \nKenntnis genommen: Stimmen Sie mir dann zu, dass man \ndie Entwicklung in Sachsen-Anhalt so interpretieren \nk\u00f6nnte, dass ein Schrumpfen der FDP ein Wachsen der \nWirtschaft zur Folge hat? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nHeftige Proteste bei der FDP) \n\nSven Morlok, FDP: Den Schlamassel aufzur\u00e4umen, den \nSie gemeinsam mit der SPD in Sachsen-Anhalt angerich-\ntet haben, das nehmen wir wohl zur Kenntnis, wobei es \ndem B\u00fcrger schwer zu vermitteln ist. Aber im Gegensatz \nzu Ihnen packen wir an und ver\u00e4ndern etwas. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas ist zu tun? Sachsen muss sich dem Wettbewerb \nstellen, auch dem Wettbewerb zwischen den Bundesl\u00e4n-\ndern. Ich habe das schon \u00f6fter hier gesagt, auch Frakti-\nonskollegen von mir haben es gesagt: Wir brauchen \nendlich in Sachsen eine Sonderwirtschaftsregion. Sachsen \nk\u00f6nnte durchaus zum Experimentierfeld von Reformen \nwerden, indem hier Gesetze und Reglementierungen \nversuchsweise gelockert werden, die anderswo tabu sind. \n\nDie Gesetzesflut, meine Damen und Herren, b\u00fcrdet \nsowohl der Wirtschaft als auch den Kommunen immense \nLasten auf. Sie werden sich noch wundern! Das westdeut-\nsche Wirtschaftswunder w\u00e4re unter solchen Bedingungen \nniemals m\u00f6glich gewesen. Wenn man an die Debatten \nhier im Hause erinnert zum Thema Laden\u00f6ffnungszeiten, \nSonntags\u00f6ffnungszeiten \u2013 auch hier war eine Blockade im \nHause festzustellen. Der Hamburger Senat ging dabei \nmutig voran. Er stellte \u00dcberlegungen an, Immobilienmak-\nlern, Buchmachern, G\u00e4rtnereien, Videotheken und vielen \nanderen die Sonntagsarbeit auch ohne Sondergenehmi-\n\n 3459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\ngung zu gestatten. Auch Call-Center sollen an Sonn- und \nFeiertagen arbeiten d\u00fcrfen, um die Verlagerung in andere \nL\u00e4nder zu verhindern. \n\nDoch seien Sie unbesorgt, liebe Freunde der Sonntagsru-\nhe: Selbst mit einer \u00d6ffnungsklausel, die einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Unternehmen die Sonntagsarbeit gestattet, \nwird der Sonntag nicht zum s\u00e4chsischen Wochentag. Aber \ndiese \u00d6ffnungsklausel schafft Voraussetzungen, um \nArbeitspl\u00e4tze in Deutschland zu erhalten. Wem kann \nschlie\u00dflich daran gelegen sein, dass die Sonntagsruhe von \nimmer mehr Arbeitslosen genossen wird, sehr geehrte \nDamen und Herren? \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich \nmuss Ihnen nun ein Gest\u00e4ndnis machen: \n\n(Oh-Rufe von der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas, was ich eben vorgetragen habe, stammt nicht von \nmir. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oh!) \n\nDas habe ich bei Martin Gillo abgeschrieben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das haben wir vor \n\nzehn Jahren schon gehabt!) \n\nDas sollten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nCDU-Fraktion, zur Kenntnis nehmen. In seinem Buch \n\u201eGo, Deutschland, go\u201c beschreibt Martin Gillo, wie man \nerfolgreich Wirtschaftspolitik macht. Ich empfehle es \nIhnen allen als Lekt\u00fcre, und damit es schneller Eingang in \ndas Regierungshandeln finden kann, m\u00f6chte ich es Ihnen, \nHerr Jurk, gern schenken. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Sven Morlok, FDP, \u00fcbergibt \nStaatsminister Thomas Jurk das genannte Buch.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es ist nicht \u00fcblich, dass hier \nGeschenke verteilt werden. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, der SPD, der \nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Es ist ja auch  \nnichts wert, ich habe es gelesen!) \n\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort; Herr \nLehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! An der T\u00fcr einer Gastst\u00e4tte \nhoch in den S\u00fcdtiroler Bergen steht zu lesen: \u201eEssen Sie \nbei mir, sonst verhungern wir beide!\u201c \u2013 Die Logik dieser \nEinladung hat mich derart beeindruckt, dass ich prompt \neingekehrt bin. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nMarketing, das durch Originalit\u00e4t \u00fcberzeugt! Den Kontra-\npunkt dazu lieferte heute gerade die FDP. \n\n(Beifall des Abg. Horst Rasch, CDU) \n\nIhr Debattenthema \u201eSchwindende Wirtschaftsdynamik in \nSachsen als Gefahr f\u00fcr den Arbeitsmarkt\u201c ist weder \noriginell noch professionell. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist schlicht kontraproduktiv und damit im Grunde \nverzichtbar. Herr Zastrow, Sie h\u00e4tten heute die einmalige \nChance gehabt, Ihren flotten Spr\u00fcchen auch einmal flotte \nTaten folgen zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit dem Verzicht auf die Debatte h\u00e4tten Sie einen Beitrag \nzur Verk\u00fcrzung der Plenarsitzung geleistet \u2013 \u00fcbrigens \nIhren ersten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen keine Debatten, welche die Menschen im \nLande verunsichern. Wir brauchen Debatten, die Mut \nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnsere Aufgabe ist mitzuhelfen, die St\u00e4rken zu st\u00e4rken. \nEine St\u00e4rke der Sachsen war, ist und bleibt ihre Industrie. \nDiese ist \u2013 gegen den allgemeinen Trend \u2013 auch im letzten \nJahr stabil gewachsen. Daran \u00e4ndert auch Ihr tendenzi\u00f6s \nzusammengeschusterter Zahlensalat, Herr Morlok, \u00fcber-\nhaupt nichts, \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP, meldet sich zu einer \nZwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Lehmann? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ich gestatte jetzt keine Zwi-\nschenfrage. \n\n\u2013 und das trotz der Probleme des bekannten Autobauers in \nWolfsburg, trotz der unfairen Praktiken von Intel auf dem \nChipmarkt, trotz der hohen Energie- und Stahlpreise, trotz \nder zunehmenden Konkurrenz aus dem Osten, trotz des \nSkalennachteils unserer noch jungen Firmen, trotz Ba-\nsel II und trotz der starren Arbeitsmarktregeln in Deutsch-\nland. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nTrotz der CDU!) \n\nWenn Sie diesen erfreulichen Befund mit den nach wie \nvor vorhandenen Problemen am Bau und im Handel zu \neinem diffusen Bedrohungsszenario zusammenr\u00fchren, \ndann ist dies zumindest nicht sachgerecht, wenn nicht \nsogar unredlich. \n\nDie Lebens- und Standortqualit\u00e4t eines Bundeslandes \nergibt sich aus dessen F\u00e4higkeit, Finanzstr\u00f6me auf sich zu \nziehen. Bisher haben wir in hohem Ma\u00dfe vom Finanzzu-\nstrom \u00f6ffentlicher Mittel aus nationalen und europ\u00e4ischen \nQuellen profitiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n 3460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Herr Lehmann? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfra-\nge, Herr Porsch. \n\nEin H\u00f6hepunkt war die nationale Solidarit\u00e4t bei der \nBeseitigung der Hochwassersch\u00e4den. Dieser Zustrom ist \nbereits geringer geworden, und er wird weiter abnehmen. \nDie so unweigerlich drohende L\u00fccke kann nur durch \nh\u00f6here Zufl\u00fcsse geschlossen werden, die die s\u00e4chsische \nWirtschaft mit der s\u00e4chsischen Industrie \u2013 mit dem \nverarbeitenden Gewerbe an der Spitze \u2013 generieren muss. \nNur die Industrie mit ihrem \u00fcberregionalen und internati-\nonalen Gesch\u00e4ft ist in der Lage, Gewinne zu erwirtschaf-\nten, die den Sachsen auch in Zukunft ein ausk\u00f6mmliches \nEinkommen erm\u00f6glichen und den hiesigen Unternehmen \ndie Investitionskraft erhalten werden. Nur wenn die \nIndustrie w\u00e4chst, liebe Kollegen von der FDP, werden \nBauleistungen st\u00e4rker nachgefragt und die Sachsen \nwerden mehr konsumieren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nGenau dort m\u00fcssen wir unsere politischen Akzente setzen. \nDie Wirtschaftspolitiker der CDU-Fraktion waren vorige \nWoche in Br\u00fcssel, um f\u00fcr eine st\u00e4rkere Fokussierung der \nEU-F\u00f6rdermittel auf einzelbetriebliche Wachstums- und \nInnovationshilfen zu werben. Wir wollen, dass Sachsen \nauch in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode vorn bleibt, zumindest \nunter den neuen Bundesl\u00e4ndern. Dazu brauchen wir die \nn\u00f6tige Flexibilit\u00e4t beim Einsatz der europ\u00e4ischen Fonds. \n\nWir k\u00f6nnen uns in dieser Frage nicht an Sachsen-Anhalt \noder an Mecklenburg-Vorpommern orientieren, die EU-\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr Programme ausgeben, wie etwa: \u201eFit f\u00fcr \ndie Rente!\u201c Wer sich an den Falschen orientiert, wird \nmittelfristig den Kontakt zur Spitze verlieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese Erkenntnis sollte inzwischen auch bei der s\u00e4chsi-\nschen FDP angekommen sein. Vom Schwinden der \ns\u00e4chsischen Wirtschaftsdynamik zu palavern ist weder \nsachgerecht noch hilfreich. Im \u00dcbrigen ist es auch die \nschlechteste Standortwerbung f\u00fcr Sachsen, die ich mir nur \nvorstellen kann. In Anlehnung an den Spruch in S\u00fcdtirol \nsollte auch unter den h\u00e4rteren Bedingungen des globalen \nWettbewerbs unsere Botschaft bleiben: \u201eInvestieren und \nwachsen Sie hier in Sachsen, dann gewinnen wir alle!\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIn der Tat, Herr Morlok, Sie haben mit Ihrem Thema ein \nScheinproblem auf die Tagesordnung gesetzt, und ich \nwerde Ihnen sagen, warum es ein Scheinproblem ist: \n\nSie sitzen dieser von Medien produzierten Scheinwelt auf. \nDaran kr\u00e4ftig mitger\u00fchrt haben nat\u00fcrlich die \u201eWirt-\nschaftswoche\u201c, aber auch ein gewisses Institut f\u00fcr neue \nsoziale Marktwirtschaft, das nach der verlorenen Bundes-\ntagswahl 2002 gegr\u00fcndet worden ist und vom Arbeitge-\nberverband Gesamtmetall sowie von Hans-Olaf Henkel \nund Hans Tietmeyer finanziert wird. Die besten Redner \ndieses Institutes werden als Emiss\u00e4re in die Welt hinaus-\ngeschickt \u2013 der Gr\u00fcne Oswald Metzger und der CDU-\nBundestagsabgeordnete Friedrich Merz \u2013, um sozusagen \nneoliberale Finanz- und Wirtschaftspolitik sowie die \ndamit zusammenh\u00e4ngenden Reformvorstellungen f\u00fcr die \nsozialen Sicherungssysteme zu verbreiten und die Bev\u00f6l-\nkerung in Deutschland endlich in ihrem Sinne reformf\u00e4-\nhig zu machen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDa reicht ein Bierdeckel!) \n\n\u2013 Genau, die ber\u00fchmte Bierdeckelsteuer. \n\nWas hat dieses Institut getan? Rechtzeitig zur Landtags-\nwahl 2004 wurde eine Studie in K\u00f6ln in Auftrag gegeben, \ndie in einem L\u00e4nderranking nachweisen soll, wie Sach-\nsens Wirtschaft zu bewerten ist. Was stellt nun diese \nvorgeblich wissenschaftliche Studie fest? Sie stellte fest, \ndass Sachsen zwischen 2002 und 2004 die h\u00f6chste \nWachstumsrate hatte \u2013 ohne nat\u00fcrlich hinzuzuf\u00fcgen, dass \n4,3 Milliarden Euro Flutgelder die hohe Investitionsquote \nbewirkt und damit das Wachstum angetrieben haben. \n\nNun ist v\u00f6llig klar: Dieses Institut hat Herrn Milbradt eine \nWoche vor der Landtagswahl zum \u201eMinisterpr\u00e4sidenten \ndes Jahres\u201c gek\u00fcrt, um sozusagen eine kleine Wahl-\nkampfhilfe und -unterst\u00fctzung zu geben, damit die CDU \nin Sachsen wiedergew\u00e4hlt wird. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Runge, nehmen Sie zur Kennt-\nnis, dass ich diesen Sachverhalt, den Sie hier vorgetragen \nhaben, im letzten Jahr nach der Landtagswahl unter \nheftigem Protest der Staatsregierung genauso dargelegt \nhabe? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir haben das schon vor zwei Jahren gesagt!) \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Au\u00dferdem ist \nv\u00f6llig klar: Mit dem Wegfall dieser staatlichen Hilfen f\u00fcr \neine Sonderkonjunktur wird auch das Wirtschaftswachs-\ntum in Sachsen wieder auf das normale Ma\u00df schrumpfen, \nund dies ist mit minus 0,1 % im vergangenen Jahr so \ngeschehen. \n\nNun hellen sich die Wachstumsprognosen bundesweit auf \nund davon wird eventuell auch Sachsen profitieren. \nAllerdings, wenn ich h\u00f6re, dass die Mehrwertsteuer im \nn\u00e4chsten Jahr um 3 % erh\u00f6ht werden soll, bin ich fest \n\n 3461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass dieser neue Wachstumskurs, der \njetzt in Gang gekommen ist, abgebremst wird, und zwar \nenorm, und dass damit zus\u00e4tzlich Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet \nwerden. \n\nIch wei\u00df auch \u2013 ich gebe meiner Kollegin Ingrid Mattern \nv\u00f6llig Recht \u2013, dass die Wachstumsphilosophie allein die \nostdeutschen Probleme nicht l\u00f6sen wird. Wir haben seit \n1997 in allen ostdeutschen L\u00e4ndern ein Wachstums- und \nBesch\u00e4ftigungsproblem. Die Schere zwischen Ost und \nWest geht immer weiter auf, sie schlie\u00dft sich nicht. Man \nmuss endlich von dieser Wachstumsphilosophie Abschied \nnehmen. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt. \n\nOstdeutschland hat ein strukturelles Problem. Das hat \netwas mit der Art und Weise des Wiedervereinigungspro-\nzesses zu tun; denn im Verlauf dieses Vereinigungsprozes-\nses wurde das ostdeutsche Verm\u00f6gen zu 95 % in den \nWesten umverteilt. In einer Region, in der Menschen zu \nDDR-Zeiten weder Verm\u00f6gen noch Geldkapital akkumu-\nlieren konnten, kann diese strukturelle Schw\u00e4che, die sich \nvor allem in der schwachen Eigenkapitalquote bei s\u00e4chsi-\nschen und ostdeutschen Unternehmen zeigt, nicht beho-\nben werden. \n\nDeshalb vertreten Experten die Auffassung, dass man eine \nSonderregelung zur Verm\u00f6gensbildung in Ostdeutschland \nbraucht, um diese strukturelle Schw\u00e4che entscheidend zu \nbek\u00e4mpfen. Eine noch so klug ausget\u00fcftelte Wirtschafts-\nf\u00f6rderungspolitik hilft \u00fcber diese strukturelle Schw\u00e4che \neinfach nicht hinweg. \n\nIn diesem Sinne denke ich: Ohne Wachstum wird es nicht \ngehen, aber allein Wachstum wird dieses strukturelle \nProblem zwischen Ost und West nicht beheben k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Erst wenn sich \ndie Politik in Bezug auf dieses strukturelle Problem \nverst\u00e4ndigt und sich von diesem Wachstumstraum verab-\nschiedet, werden wir in der Lage sein, richtige Konzepte \nund Handlungsempfehlungen durchzusetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. NPD-Fraktion? \n\u2013 Ebenfalls nicht. GR\u00dcNE? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann frage \nich die FDP, ob sie noch einmal das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 CDU? \u2013 Nicht mehr. \n\nMeine Damen und Herren, dann erteile ich der Staatsre-\ngierung das Wort; Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mein sehr verehr-\nten Damen und Herren! Hier am Pult blinkt schon das \nRedezeitende. Das ist sicherlich ein technischer Defekt. \nIch habe aber vor, doch noch etwas zu sagen, auch wenn \nich mich gefragt habe, warum die FDP diese Debatte auf \ndie Tagesordnung gebracht hat. Zu dieser Thematik ist \nschon sehr viel Wahres gesagt worden. \n\nDie Anzeige zeigt immer noch minus 17, minus 18! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Minus k\u00f6nnen Sie jetzt auf \nder positiven Seite verbuchen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Gut, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Wissen Sie, Sie von der FDP finden immer alles so \nspa\u00dfig. Ich will Sie mit den harten und nackten Zahlen \nkonfrontieren. Das ist auch wichtig. Das haben Sie \nverlangt und insofern erwarte ich bei diesem Thema, das \nwirklich einen Einfluss auf den Arbeitsmarkt hat, doch \nwenigstens die geb\u00fchrende Ernsthaftigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe mir die \nZahlen sehr genau angeschaut. Die s\u00e4chsische Wirtschaft \nist im ersten Halbjahr 2005 um 0,7 % geschrumpft. Im \nzweiten Halbjahr hat sich ihre Dynamik deutlich ver-\nst\u00e4rkt, sodass sie im gesamten Jahr 2005 bereits wieder \nein nahezu ausgeglichenes Ergebnis gegen\u00fcber dem \nVorjahr erreicht hat. Dies ist umso beachtlicher, als es bei \nden neuen L\u00e4ndern insgesamt gegen\u00fcber dem ersten \nHalbjahr kaum eine Verbesserung gab. Die Landesar-\nbeitsgemeinschaft der s\u00e4chsischen Industrie- und Han-\ndelskammern kommt in ihrer Konjunkturumfrage zum \nJahreswechsel zu dem Schluss: Die Wirtschaft Sachsens \nist wieder auf Wachstumskurs. \n\nAusschlaggebend f\u00fcr die Entwicklung im vergangenen \nJahr war der starke R\u00fcckgang im Baugewerbe. Daf\u00fcr war \nvor allem das Auslaufen der Flut-Sonderkonjunktur \nverantwortlich. Darauf ist von mehreren Debattenrednern \nzu Recht hingewiesen worden. \n\nDie amtliche Statistik hat noch keine Zahlen zur Brutto-\nwertsch\u00f6pfung des Baugewerbes im letzten Jahr ver\u00f6f-\nfentlicht. Mein Haus hat sich an das Statistische Lan-\ndesamt gewandt und erfahren, dass sich der R\u00fcckgang der \nBruttowertsch\u00f6pfung definitiv im zweistelligen Bereich \nbewegt. Im Vergleich dazu ist die Bauwirtschaft in den \nbeiden anderen Jahren noch um 1,6 % gewachsen. Das \nwaren die beiden Jahre, in denen die s\u00e4chsische Bauwirt-\nschaft eben Impulse durch die Beseitigung der Flutsch\u00e4-\nden erhielt. \n\nIn den anderen neuen L\u00e4ndern verlief die Entwicklung im \ngleichen Zeitraum deutlich ung\u00fcnstiger. Dort schrumpfte \ndie Bauwirtschaft 2003 zwischen 10 und 4 % und 2004 \num weitere 3 bis 4 %. Das zeigt, dass sich in den anderen \nneuen L\u00e4ndern diese Schrumpfung der Bauwirtschaft in \nden letzten Jahren kontinuierlich vollzog. In Sachsen war \nsie aufgrund der Beseitigung der Flutsch\u00e4den unterbro-\nchen und hat sich dann im vergangenen Jahr umso st\u00e4rker \nfortgesetzt. \n\nSeit dem zweiten Halbjahr 2005 zeigen sich aber Besse-\nrungstendenzen. So verringerte sich das Minus im Bau-\nhauptgewerbe von fast 23 % im ersten Halbjahr auf 12 % \nim zweiten Halbjahr. Die Auftragseing\u00e4nge stiegen um \n\n 3462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n10 %. Vom verarbeitenden Gewerbe kamen erneut Wachs-\ntumsimpulse. Sie reichten nicht aus, um den Einbruch im \nBaugewerbe auszugleichen. Umsatzr\u00fcckg\u00e4nge zu Beginn \ndes letzten Jahres im baugewerbenahen Bereich, mit-\nverursacht im Fahrzeugbau aufgrund des starken Euro, \nf\u00fchrten dazu, dass die Industrie \u201emit angezogener Hand-\nbremse\u201c ins Jahr 2005 fuhr. Im weiteren Verlauf des \nJahres konnte sie aber deutlich an Fahrt zunehmen. \n\nWurde in den ersten sechs Monaten nur ein Umsatzplus \nvon 4 % erzielt, so waren es im zweiten Halbjahr 15 %. \nDiesen positiven Trend best\u00e4tigen auch die Auftragsein-\ng\u00e4nge. Sie haben im November/Dezember im Vergleich \nzum Vorjahr um 34 % zugenommen. \n\nDiese Dynamik spiegelt sich im Ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex \nf\u00fcr die gewerbliche Wirtschaft Sachsens wider. Er ist \nzuletzt kr\u00e4ftig gestiegen. Zu Beginn des neuen Jahres \nhaben die s\u00e4chsischen Unternehmen sowohl ihre aktuelle \nLage als auch die Perspektiven f\u00fcr die n\u00e4chsten sechs \nMonate deutlich optimistischer beurteilt als in den Vor-\nmonaten. Im Februar erreichte der s\u00e4chsische Klimaindi-\nkator das h\u00f6chste Niveau seit Fr\u00fchjahr 1995. Die seit \nSommer letzten Jahres feststellbare konjunkturelle Bele-\nbung hat sich offenbar gefestigt. \n\nAuch die s\u00e4chsischen Industrie- und Handelskammern \nkommen in ihrer bereits zitierten Konjunkturumfrage zu \ndem Ergebnis, dass die Lage optimistischer eingesch\u00e4tzt \nwird und dass die Zuversicht und die Investitionsbereit-\nschaft der s\u00e4chsischen Unternehmen zugenommen haben. \nSchon heute spricht alles daf\u00fcr, dass Sachsen im Jahre \n2006 wieder erkennbar w\u00e4chst. Das Ifo-Institut prognosti-\nziert f\u00fcr das laufende Jahr bereits wieder ein Wachstum \nf\u00fcr den Freistaat von 2,1 %. Das ist deutlich h\u00f6her als das \nmit 1,7 % f\u00fcr Ostdeutschland oder Gesamtdeutschland \nvorhergesehene Wachstum. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Lage auf \ndem Arbeitsmarkt kann niemanden zufrieden stellen, \nmich am allerwenigsten. Sie wird aber mit Sicherheit \nnicht besser, wenn wir den Standort schlechtreden. Wir \nbrauchen keine Schwarzmalerei und keine billige Pole-\nmik. Was wir brauchen, ist eine ehrliche und n\u00fcchterne \nDiskussion. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDazu geh\u00f6rt die Feststellung: Wir hatten Anfang 2005 \neine Wachstumsdelle. Von einer schwindenden Dynamik \nkann jedoch keine Rede sein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, langfristige \nTrends sagen sehr viel mehr \u00fcber die Dynamik einer \nWirtschaft aus als kurzfristige Abweichungen vom Trend. \nDeshalb weise ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich auf drei \nweitere Entwicklungen hin, die belegen, wie dynamisch \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft tats\u00e4chlich ist. \n\nSeit 2000 hat Sachsen mit Bayern das h\u00f6chste Wirt-\nschaftswachstum in Deutschland. In keinem anderen \ndeutschen Land ist die gesamtwirtschaftliche Produktivi-\nt\u00e4t, gemessen am Bruttoinlandsprodukt je Erwerbst\u00e4tigen, \nseit 2000 so stark gestiegen wie in Sachsen. Die Industrie \n\nals Motor der wirtschaftlichen Entwicklung kommt in \nSachsen immer besser voran. Seit 1996 hat ihr Anteil an \nder gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung st\u00e4ndig zugenommen \n\u2013 und das, obwohl andere L\u00e4nder \u00fcber eine Deindustriali-\nsierung klagen. In Sachsen wird die Industrie immer \nst\u00e4rker. Ihre Exportquote hat sich deutlich nach oben \nentwickelt: von 13 % Mitte der neunziger Jahre auf \nzuletzt 31 %. Das ist Ausdruck der gestiegenen Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die FDP auch solche Entwicklungen \nwahrnehmen w\u00fcrde. Dann w\u00fcrden Sie, meine Damen und \nHerren von der FDP, auch registrieren, dass erste positive \nMeldungen vom Arbeitsmarkt kommen. Der R\u00fcckgang \nder sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung hat sich \nim Jahresverlauf 2005 im Vergleich zum Vorjahr fast \nhalbiert. Im verarbeitenden Gewerbe gab es eine Stabili-\nsierung der Besch\u00e4ftigung. Diese Entwicklung korrespon-\ndiert mit einer leichten Erh\u00f6hung der den Arbeitsagentu-\nren gemeldeten Stellen. \n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik setzt alles daran, die \nwirtschaftliche Dynamik des Freistaates weiter zu st\u00e4rken. \nWir wollen die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft \n\u00fcber hohe Qualit\u00e4t, steigende Produktivit\u00e4t und vor allem \nmit Innovationen ausbauen. \n\nDazu werden wir \u2013 erstens \u2013 die Entwicklung in allen \nRegionen vorantreiben, um alle Wachstumspotenziale zu \nnutzen \u2013 in den Ballungsr\u00e4umen, aber auch in den struk-\nturschwachen Regionen. Nicht zuletzt das F\u00f6rderpro-\ngramm Regionales Wachstum dient der Unterst\u00fctzung \nguter Ideen und Projekte in diesen Regionen und ist \nabsolut keine Gie\u00dfkannenf\u00f6rderung. \n\nZweitens. Wir werden die Forschungs- und Verkehrsinfra-\nstruktur weiter ausbauen. \n\nDrittens. Wir verf\u00fcgen in Sachsen \u00fcber hoch qualifizierte \nFachkr\u00e4fte. Diesen Standortvorteil wollen wir ausbauen, \nindem wir die berufliche Qualifizierung und Weiterbil-\ndung st\u00e4rken. Damit k\u00fcnftig alle jungen Menschen in \nSachsen eine berufliche Perspektive haben, werden wir \ndie Ausbildungsf\u00f6rderung angemessen fortsetzen. Die \nAbwanderung gut ausgebildeter und leistungsbereiter \nMenschen wird nicht zu Unrecht als eine Bedrohung \nzuk\u00fcnftiger Chancen betrachtet. Hier wirken sich die \ndeutlich niedrigeren L\u00f6hne aus. Auch das macht deutlich: \nNiedrigl\u00f6hne f\u00fcr anspruchsvolle H\u00f6chstleistungen \u2013 das \ngeht nicht lange gut. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nViertens. Die vielf\u00e4ltige Unternehmenslandschaft aus \nGro\u00dfbetrieben, einem starken Mittelstand und einem \ngesunden Branchenmix m\u00fcssen wir weiter entwickeln. \nDazu werden wir sowohl unsere erfolgreiche Ansied-\nlungspolitik fortsetzen als auch die Bestandspflege \nausbauen. \n\nF\u00fcnftens. Unser besonderes Augenmerk gilt dem einhei-\nmischen Mittelstand, der das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft \n\n 3463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\ndarstellt. Die St\u00e4rkung seiner Innovationsf\u00e4higkeit h\u00e4ngt \nwesentlich von der besseren Vernetzung zwischen Unter-\nnehmen und Forschungseinrichtungen ab. Deshalb wer-\nden wir die Technologie- und Netzwerkf\u00f6rderung auf \nhohem Niveau fortf\u00fchren und die Arbeit der Verbundiniti-\nativen st\u00e4rken. Ich will es Ihnen sehr deutlich sagen. \nDeshalb liegt mir auch daran, dass wir das, was wir in der \nVergangenheit gut konnten \u2013 den Umgang mit modernen \nTextilien beispielsweise oder auch mit der Bahntechnik \u2013, \njetzt unter dem Stichwort \u201eNeue Verbundinitiativen\u201c, wie \n\u201eTechnische Textilien\u201c oder \u201eBahntechnik\u201c, neu aufstel-\nlen. Denn ich glaube, dass diese Potenziale in Sachsen \nvorhanden sind und dass wir sie noch besser zur Wirkung \nbringen sollten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen hat in \nden vergangenen Jahren bereits viel erreicht. Wir verf\u00fc-\ngen \u00fcber starke wirtschaftliche und gesellschaftliche \nPotenziale und damit \u00fcber gute Voraussetzungen f\u00fcr eine \nweitere erfolgreiche Entwicklung. Lassen Sie uns diese \ngemeinsam nutzen \u2013 zum Wohle der Menschen bei uns in \nSachsen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Herr Staatsminister Jurk, wir sind in vielen \nPunkten gar nicht so weit auseinander. Aber wenn man \nhergeht \u2013 und das ist eigentlich eine Frage der politischen \nEhrlichkeit \u2013 und das Absinken des Wachstums auf minus \n0,1 % mit dem Fluteffekt erkl\u00e4rt \u2013 es ist sicherlich zu \neinem gro\u00dfen Teil mit dem Fluteffekt zu erkl\u00e4ren, da gebe \nich Ihnen vollkommen Recht \u2013, dann kann man nicht so \ntun, als ob die Wachstumsraten der Vorjahre Ergebnis der \neigenen Arbeit, der eigenen Wirtschaftspolitik gewesen \nsind. Denn wenn das mit dem Fluteffekt so ist, dann \nstecken in den Wachstumsraten der Vorjahre, die sehr \npositiv waren, ganz erhebliche flutindizierte Impulse. \nDann muss man sich auch gefallen lassen, dass man diese \nEffekte aus den Wachstumsraten herausrechnet. Dann war \nSachsen auch schon im Jahr 2004 nicht mehr mit Bayern \nan der Spitze. \n\nIch denke, dass das eine wichtige Frage in der politischen \nDiskussion ist, auch in der Ehrlichkeit der politischen \nDiskussion. Wenn wir uns gemeinsam darauf verst\u00e4ndi-\ngen k\u00f6nnten, dass das so ist und dass die hohen Wachs-\ntumsraten der letzten beiden Jahre mit durch die Flut \ngekommen sind, wenn wir in dieser Bewertung einig \nw\u00e4ren, Herr Staatsminister Jurk, dann w\u00e4re es einfacher, \nauf dieser gemeinsamen Basis zu \u00fcberlegen, wie es \nweitergehen kann. Ich denke, wenn wir uns anschauen, \nwie es weitergehen kann und was gemacht werden muss, \ndann sind wir wirklich nicht so weit auseinander. \n\nWir haben ausdr\u00fccklich anerkannt, dass wir im verarbei-\ntenden Gewerbe 6,4 % Steigerung in der Bruttowert-\nsch\u00f6pfung haben. Das haben wir anerkannt und darauf \n\nk\u00f6nnen wir aufbauen. Aber die Staatsregierung sollte \ndoch bitte nicht hergehen und sich mit fremden Federn \nschm\u00fccken, um die eigene Wirtschaftspolitik sch\u00f6nzure-\nden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Morlok, wissen Sie, politi-\nsche Ehrlichkeit ist so eine Sache, auch bei der FDP. Aber \nich habe mich nie an das Pult hier gestellt, ohne darauf \nhinzuweisen, dass ich nat\u00fcrlich auch auf dem aufbaue, \nwas meine Vorg\u00e4nger geschaffen haben. Das will ich ganz \nehrlich zugeben. Da gab es einen Wirtschaftsminister \nSchommer, einen Herrn Gillo, die versucht haben \u2013 \nsicherlich politisch anders motiviert als ich \u2013, die Proble-\nme im Land anzupacken. Das verniedliche ich nicht, das \nverheimliche ich auch nicht und dabei ist vieles richtig \ngelaufen. \n\nEs gibt Dinge, die ich jetzt anders mache, die ich anpacke. \nAber deshalb akzeptiere ich doch, was vorher anders \ngelaufen ist. Deshalb habe ich \u00fcbrigens, als ich Fraktions-\nvorsitzender der SPD war und in der Opposition sa\u00df, \ngenau dasselbe gesagt wie heute: Jawohl, es gab konjunk-\nturelle Sondereffekte aufgrund der Flut. \n\n(Zuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nDas habe ich nie anders dargestellt. Mich wundert ein-\nfach, dass Sie durch mehrfaches Wiederholen versuchen, \nst\u00e4ndig so zu tun, als sei das nicht gesagt worden. Das ist \nhier bekannt. \n\nDeshalb, sehr geehrter Herr Morlok, haben Sie mich an \nIhrer Seite, wenn wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie \nwir das Wirtschaftswachstum weiterhin so positiv entwi-\nckeln k\u00f6nnen. Das muss unsere gemeinsame Aufgabe \nsein. Deshalb habe ich Ihnen auch gesagt, was ich an \ndieser Stelle ausdr\u00fccklich tun will. Ich will n\u00e4mlich alle \nPotenziale nutzen, die in diesem Land liegen. \n\nDeshalb ist es mir auch so wichtig, dass wir, wenn wir am \nWochenende innerhalb der Regierung \u00fcber die Frage der \nNeuausrichtung der Strukturfondsf\u00f6rderung sprechen, in \ndem Bereich Innovation, Forschungs- und Technologiepo-\nlitik einen wesentlichen Schwerpunkt setzen. Denn ich \ndenke, dass das der entscheidende Vorteil ist, den wir in \neiner globalen Welt brauchen: die guten Ideen, die wir in \nSachsen haben, die gute Forschungslandschaft noch \nbesser mit der Wirtschaft zusammenzubringen. \n\n(Sven Morlok, FDP, nickt zustimmend.) \n\nDas sind Wachstumspotenziale, die ich sehe. Meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ich hoffe, es gelingt am \nWochenende. Ich bin optimistisch. \n\n 3464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nWir sollten aus dieser Debatte eines mitnehmen, auch \nwenn ich nicht derjenige bin, der sagt, Wachstum w\u00fcrde \nunsere Arbeitsmarktprobleme l\u00f6sen, wei\u00df Gott nicht: \nAber wir sollten sehen, dass wir in Sachsen wirklich \netwas erreicht haben. Ich habe bei vielen Messen Unter-\nnehmer getroffen, die berichtet haben, dass sie im letzten \nJahr Wachstumsraten, Wachstumssteigerungen von 30 % \nzu verzeichnen hatten. \n\nDas ist das, was man herausheben muss. Man muss \u00fcber \ndas sprechen, was diese Unternehmen geleistet haben, \nsich das als Beispiel nehmen und positiv argumentieren. \nMan muss nicht das tun, was Sie gemacht haben \u2013 sicher-\nlich aus politischem Kalk\u00fcl \u2013: alles schlechtreden. Das \nhilft uns an dieser Stelle nicht weiter. \n\nIch denke, wir haben einen Grund, optimistisch in die \nZukunft zu schauen. Wir m\u00fcssen es nur richtig anpacken. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion der FDP zum Thema \n\u201eSchwindende Wirtschaftsdynamik in Sachsen als Gefahr \nf\u00fcr den Arbeitsmarkt im Freistaat\u201c, abgeschlossen. \n\nWir kommen jetzt zu\n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nStand und Perspektiven der Gemeinschaftsschule in Sachsen \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWie immer hat zuerst eine Vertreterin der Antragstellerin, \nder Fraktion der GR\u00dcNEN, das Wort, danach CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. \u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie \nhaben das Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber den \nStand und die Perspektiven der Gemeinschaftsschulen in \nSachsen. Hier k\u00f6nnte man es sich sehr einfach machen \nund sagen: \u201eStand: eine, Perspektive: schlecht.\u201c \n\nDie Koalition hat es tats\u00e4chlich geschafft, zum Ende ihres \nzweiten Amtsjahres nur eine einzige Gemeinschaftsschule \nin Gang zu setzen, in Geithain. Das macht nicht den \nEindruck, als ob die Verantwortlichen ernsthaft bem\u00fcht \nw\u00e4ren, dieses Projekt voranzubringen. Wenigstens h\u00e4tte \nman, um den Schein zu wahren, daf\u00fcr Sorge tragen \nm\u00fcssen, dass eine zweite Gemeinschaftsschule zur glei-\nchen Zeit startet, um Vergleiche zu erm\u00f6glichen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Herr Dulig, Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage stellen. \n\u2013 Da Gemeinschaftsschulen in ihrer Entwicklung wissen-\nschaftlich begleitet werden, w\u00e4re dies durchaus sinnvoll. \n\nAber wo liegt das Problem? \u2013 Es geht darum, in Sachsen \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen \u00fcber die vierte Grund-\nschulklasse hinaus zu erm\u00f6glichen. Allen wissenschaftli-\nchen Erkenntnissen zum Trotz und ungeachtet der positi-\nven Ergebnisse in anderen L\u00e4ndern tobt hier der Streit der \nIdeologen. Denn l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen w\u00fcrde \nbedeuten, sich vom mehrgliedrigen Schulsystem in \nSachsen zu verabschieden, und das will die CDU nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nEine Schulstrukturdebatte soll nicht gef\u00fchrt werden. Viel \nlieber versteckt man sich hinter den Pisa-Ergebnissen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDennoch m\u00fcssen Sie sich folgende Fragen gefallen \nlassen: Welchen Sinn macht es, schon mit zehn Jahren die \nberufliche Laufbahn von Kindern zu bestimmen? Welches \nMenschenbild versteckt sich hinter dem dreigliedrigen \nSchulsystem? \n\nDie Gemeinschaftsschule in Sachsen w\u00e4re ohnehin \nlediglich ein Hilfskonstrukt, da es sich in Wahrheit nicht \num eine Schule handelt, sondern um die Kooperation \nmehrerer Schulen, die ihre Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nach \nacht gemeinsamen Jahren dann an das alte Schulsystem \n\u00fcbergeben m\u00fcssen. Dennoch er\u00f6ffnet sich die M\u00f6glich-\nkeit, mit der Gemeinschaftsschule in Sachsen die Vorteile \ndes l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens zum Wohle der \nKinder zu nutzen. Gemeinschaftsschulen lassen nieman-\nden zur\u00fcck. \n\nOb fr\u00fches Talent oder Sp\u00e4tstarter \u2013 alle werden unabh\u00e4n-\ngig von ihrer sozialen Herkunft individuell gef\u00f6rdert und \ngefordert. Gemeinschaftsschulen sollen Ganztagsschulen \nsein. Eine neue Lehr- und Lernkultur kann sich etablieren. \nSchule wird zum Lebensraum, in dem Starke Schwachen \nhelfen und in dem auch die Starken von den Schwachen \nlernen k\u00f6nnen. Gemeinschaftsschule sichert Mindest-\nkompetenzen auf hohem Niveau. In der Gemeinschafts-\nschule wird nicht immer auf niedrige Schularten abge-\nschoben. Die F\u00f6rderung Leistungsschwacher soll garan-\ntieren, dass alle die Schule mit Mindestkompetenzen \u2013 \ndeutlich \u00fcber dem jetzigen Hauptschulabschluss \u2013 verlas-\nsen. Die Gemeinschaftsschule sichert eine wohnortnahe \nUnterrichtsversorgung. Mit der Gemeinschaftsschule \nwerden lange Schulwege aufgrund unterschiedlicher \nSchularten vermieden. Schulnetzplanung w\u00e4re nicht mehr \ngleichbedeutend mit Schulschlie\u00dfung. \n\n 3465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nAuch konservative Bildungspolitiker m\u00fcssen angesichts \nder wirtschaftlichen und demografischen Entwicklung im \nLande das mehrgliedrige Schulsystem auf den Pr\u00fcfstand \nstellen. Eine Gesellschaft, deren Bev\u00f6lkerung deutlich \nund anscheinend unaufh\u00f6rlich schrumpft, muss neue \nL\u00f6sungswege suchen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht l\u00e4nger \nerlauben, Kinder aus sozial benachteiligten Familien \nzur\u00fcckzulassen und diese mit einem schlechten Haupt-\nschulabschluss oder gar ohne Schulabschluss als Verlierer \nbeim Kampf um Ausbildungspl\u00e4tze ins soziale Abseits zu \nstellen. \n\nHans-Werner Sinn vom Ifo-Institut \u2013 eher unverd\u00e4chtig, \nalternative oder sogar gr\u00fcne Ideen gut zu finden \u2013 fordert, \nman m\u00fcsse die Diskussion um die Gesamtschule noch \neinmal f\u00fchren. \n\nEr schreibt: \u201eDas dreigliedrige Schulsystem, mit dem wir \nweltweit nahezu allein stehen, passt nicht mehr in die \nheutige Zeit. Es reflektiert die Dreiklassengesellschaft des \n19. Jahrhunderts. Fr\u00fcher sprach man ehrlicherweise von \nder Volksschule, der Mittelschule und der Oberschule. \nDamit gab man implizit zu, dass man f\u00fcr das Volk, die \nMittelschicht und die Oberschicht drei verschiedene \nSchulen vorgesehen hatte. Heute spricht man versch\u00e4mt \nvon der Hauptschule, der Realschule und dem Gymnasi-\num. Die Verwendung der neuen Namen \u00e4ndert aber kaum \netwas daran, dass mit dem deutschen Schulsystem die \nbestehende Ungleichheit der Gesellschaft zementiert \nwird.\u201c \n\nDie Gemeinschaftsschule w\u00e4re ein Weg, auf soziale, \nbildungspolitische und wirtschaftspolitische Aspekte und \nErfordernisse des gesellschaftlichen Umbruchs einzuge-\nhen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Er nimmt  \nseine Rede, die er immer h\u00e4lt!) \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich muss mit Blick auf den Einwurf meines \nFraktionsvorsitzenden tats\u00e4chlich feststellen, dass wir \ngebetsm\u00fchlenartig immer die gleichen Diskussionen \nf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Schlimme daran ist immer wieder, dass wir nicht \nvoneinander lernen bzw. aufeinander eingehen, sondern \ndass wir die Positionen eigentlich nur unter verh\u00e4rteten \nForderungen immer wieder darstellen und aus Ideologie-\ngr\u00e4ben nicht herauskommen. Das bringt uns in der s\u00e4chsi-\nschen Schulpolitik nicht weiter, meine Damen und Her-\nren. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Steffen Flath) \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, Sie sind relativ neu im Landtag. \nLassen Sie sich gesagt sein: Sachsen hat seit 15 Jahren \nkein dreigliedriges, sondern ein zweigliedriges Schulsys-\ntem. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS: Oh, oh!) \n\nWir haben auch keine reinen Hauptschulen, sondern wir \nhaben eine Mittelschule, in der Haupt- und Realschulbil-\ndungsgang unter einem Dach vereinigt sind. Nehmen Sie \ndas bitte zur Kenntnis. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch denke, dazu m\u00fcssen keine zus\u00e4tzlichen Fragen gestellt \nwerden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, \ngestehen Sie mir zu, dass das zweigliedrige Schulsystem \ndoch als ein pseudodreigliedriges zu werten ist, da Sie ja \nin der Mittelschule einen Hauptschulzweig und einen \nRealschulzweig etablieren? Aus diesem Grunde brauchen \nSie ja mehrz\u00fcgige Mittelschulen, weil Sie die Hauptschu-\nle ab der 7. Klasse einrichten wollen. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, die \nDifferenzierung in Haupt- und Realschulbildungsgang \nunter einem Dach ist eine andere Qualit\u00e4t als die Einrich-\ntung von reinen Hauptschulen und reinen Realschulen. Im \n\u00dcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass mittlerweile \ndeutschlandweit das s\u00e4chsische Modell verallgemeinert \nwird. Sie k\u00f6nnen mit Kollegen R\u00f6\u00dfler sprechen. Er wird \ndemn\u00e4chst in Hamburg bez\u00fcglich unseres Schulsystems \ndie Initiative ergreifen. Es wird n\u00e4mlich nachgefragt, wie \ndieses Schulsystem dort angewendet werden kann. Es ist \nkein Einzelfall. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchlimm genug!) \n\nMeine Damen und Herren! Frau G\u00fcnther-Schmidt! Wenn \njemand ideologisch diskutiert, dann haben Sie das eben \ngetan. Sie erheben einen Wahrheitsanspruch, der so nicht \nstimmt, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie behaupten hier, dass es wissenschaftliche Aussagen \ng\u00e4be, die die Gesamtschule bzw. die Gemeinschaftsschu-\nle, wie sie jetzt hei\u00dft \u2013 es ist im Prinzip nur ein Etiketten-\nschwindel \u2013, hervorragend darstellen, als die zu erstre-\nbende Schulstruktur deklarieren und das dem gegen\u00fcber-\ngestellte Schulsystem v\u00f6llig infrage stellen. \n\n 3466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nSchauen Sie bitte ganz n\u00fcchtern in die Analyse der Pisa-\nStudie, und zwar im nationalen und internationalen \nVergleich, wie sich Sachsen dort etabliert hat und welchen \nPlatz wir sowohl national als auch international errungen \nhaben. Vor diesem Hintergrund dieses System infrage zu \nstellen und dies jetzt durch die Hintert\u00fcr \u00fcber die Ge-\nmeinschaftsschulen aushebeln zu wollen, kann nur einen \nideologischen Hintergrund haben. Das hat mit Sachlich-\nkeit in der Diskussion nichts mehr zu tun, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau G\u00fcnther-\nSchmidt! Sowohl im Koalitionsvertrag als auch in den \ninzwischen ver\u00f6ffentlichten Leitlinien und Rahmenvorga-\nben zu den Gemeinschaftsschulen ist die Grundlage f\u00fcr \ndie Einrichtung dieser Schulform geschaffen. Ziel dabei \nist es, im Rahmen des \u00a7 15 Schulgesetz \u2013 Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, auch den sollten Sie nachlesen \u2013 solche Einrich-\ntungen modellhaft und mit wissenschaftlicher Begleitung \neinzurichten. \n\nDemgegen\u00fcber zu meinen \u2013 das scheint Ihr Ansatz zu sein \n\u2013, dass es zu einer fl\u00e4chendeckenden Substitution unseres \nSchulsystems durch Gemeinschaftsschulen kommt, ist \neine irrige Vorstellung. Dieser werden wir in keiner Weise \nfolgen. Offensichtlich folgt das Thema dieser Debatte \ngenau dieser Intention. Durch die M\u00f6glichkeit, alternative \nSchulformen zu erproben, wissenschaftlich zu begleiten \nund zu bewerten und mit vorhandenen Strukturen zu \nvergleichen, ist demgegen\u00fcber meines Erachtens eine \nobjektive Grundlage gegeben, Vor- und Nachteile vorhan-\ndener Systeme zu analysieren. Dann, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, k\u00f6nnen wir eine Diskussion f\u00fchren, wie sie jetzt \nvon Ihnen angesprochen worden ist, aber nicht eher. \n\nNotwendig ist zudem das Festhalten an der Beantragung \ndurch die jeweiligen Schultr\u00e4ger. Wir wollen \u2013 auch das \nist in der Koalition unstrittig \u2013 keine Verordnung von \noben. Gemeinschaftsschulen sollen dort eingerichtet \nwerden, wo die Akzeptanz der Schulkonferenzen und der \nregionalen Planungsverantwortlichen vorhanden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Zur Probleml\u00f6sung von \nbestandsgef\u00e4hrdeten Schulstandorten eignen sich diese \nEinrichtungen jedoch nicht. Deshalb ist die in der Rah-\nmenvorgabe getroffene Festlegung f\u00fcr 40 Sch\u00fcler pro \nKlasse auch zu rechtfertigen. Wenn der vorliegende \nAntrag den Stand zur Einrichtung von Gemeinschafts-\nschulen hinterfragen will, kann man das eben Genannte \nnicht ausblenden. \n\nEs mag aus Sicht der Opposition unzureichend sein, dass \nden bestehenden Einrichtungen \u2013 Sie sollten Chemnitz \nund Leipzig durchaus dazuz\u00e4hlen, es gibt ein Chemnitzer \nSchulmodell und die Nachbarschaftsschule in Leipzig, die \n\u00e4hnlich wie eine Gemeinschaftsschule funktionieren \u2013 \nweitere neue Einrichtungen dieser Art in Geithain ab dem \n\nkommenden Jahr folgen werden. Das ist aus Sicht der \nOpposition offensichtlich unzureichend. \n\nDas kann man, meine Damen und Herren, nicht dem \npolitischen Willen anlasten. Grundlage der einvernehm-\nlich akzeptierten Rahmenvorgaben zur Genehmigung von \nGemeinschaftsschulen ist die Vorgabe eines stimmigen \nKonzeptes durch den jeweiligen Schultr\u00e4ger. Dass solche \nKonzepte offensichtlich nicht stapelweise im Kultusmi-\nnisterium eingegangen sind, kann man doch nicht dem \nHause Kultus oder der Politik anlasten. \n\nZudem sind an die Konzepte v\u00f6llig zu Recht auch inhalt-\nliche Erfordernisse zu stellen. Wie wir bereits im Schul-\nausschuss geh\u00f6rt haben, waren selbst die vorgelegten \nKonzepte von h\u00f6chst unterschiedlicher Qualit\u00e4t. Ich \ndenke, es ist auch im Sinn der Bef\u00fcrworter dieser Schul-\nform, die Qualit\u00e4t jeder einzelnen Einrichtung der Quanti-\nt\u00e4t solcher Einrichtungen vorzuziehen. \n\nDie Rahmenvorgaben f\u00fcr die Einrichtung von Gemein-\nschaftsschulen in Sachsen sind vorhanden. Sie auszuf\u00fcl-\nlen soll Anliegen der regionalen Ebene bleiben. Dieser \nAnsicht sind wir nach wie vor. Stimmige Konzepte \nbleiben die Grundlage f\u00fcr eine staatliche Genehmigung, \num daf\u00fcr Vergleichbarkeit mit vorhandenen leistungsf\u00e4hi-\ngen Strukturen zu sichern. Gemeinschaftsschulen k\u00f6nnen, \nmeine Damen und Herren, unser leistungsf\u00e4higes Schul-\nsystem bereichern, es jedoch nie ersetzen. Dazu gibt es \n\u00fcberhaupt keine Veranlassung. Ich erinnere an meine \neingangs gemachten Bemerkungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nmich zuerst bei den GR\u00dcNEN ganz herzlich bedanken, \ndass sie dieses Thema auf die Tagesordnung gesetzt \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie es nicht getan h\u00e4tten, h\u00e4tten wir es getan. \nDeshalb noch einmal unseren herzlichen Dank. \n\nDie Notwendigkeit, \u00fcber dieses Thema zu sprechen, hat \neben Herr Colditz in seinem Beitrag recht deutlich und \nausdrucksvoll dargestellt. Heute, am 17.03., ist der letzte \nTag der Anmeldungen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nder 4. Klasse f\u00fcr das Gymnasium und f\u00fcr die Mittelschu-\nle. Im dritten Jahr der Koalitionsregierung haben wir in \nSachsen eine Gemeinschaftsschule, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Sie wollen in f\u00fcnf Jahren eine? Habe ich das jetzt \nrichtig verstanden? Das ist sehr interessant. Ich h\u00e4tte nicht \ngedacht, dass Sie die Koalitionsvereinbarung derart \nauslegen. Ich denke, Herr Dulig wird sich nachher dazu \nvielleicht noch \u00e4u\u00dfern. \n\n 3467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n\u2013 eine einzige Gemeinschaftsschule im dritten Jahr der \nKoalition \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nK\u00f6nnen Sie nicht rechnen?) \n\nDer Koalitionsvertrag enth\u00e4lt klar ein Bekenntnis zu \nGemeinschaftsschulen. \n\nDurch die Vorlagen des Koalitionsvertrages und der \nRichtlinien des SMK wird die Einrichtung von Gemein-\nschaftsschulen fast unm\u00f6glich gemacht, zumindest extrem \neingeschr\u00e4nkt. \n\nDer Koalitionsvertrag sagt, dass Gemeinschaftsschulen \nstellen- und kostenneutral eingerichtet werden sollen. Ein \nneues p\u00e4dagogisches Konzept, eine bessere andere Bil-\ndung, ein neuer Weg im Bildungswesen ist aber stellen- \nund kostenneutral nur schwer zu verwirklichen. Ich freue \nmich, dass Herr Dulig das jetzt eingesehen hat. In seiner \nPresseerkl\u00e4rung vom 14. M\u00e4rz \u201eESF-Mittel f\u00fcr bessere \nBildung nutzen\u201c habe ich gelesen, dass f\u00fcr die Schulen \nmehr Mittel notwendig sind. \n\nWir als Linksfraktion.PDS fordern Sie auf, Ihren Koaliti-\nonsvertrag an dieser Stelle klar und deutlich nachzubes-\nsern und mehr Mittel und Stellen f\u00fcr diese Gemein-\nschaftsschulen einzustellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiterer wichtiger und wesentlicher Punkt sind f\u00fcr \nuns die vom Kultusministerium festgelegten Richtlinien. \nDiese Richtlinien kamen viel zu sp\u00e4t und sind auch nicht \nausreichend. Wir fordern als Linksfraktion.PDS eine \nrechtsverbindliche Bestimmung der Zulassungsvorausset-\nzungen f\u00fcr die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen in \nSachsen. Die Schulen m\u00fcssen endlich eine Rechtsgrund-\nlage haben, um Gemeinschaftsschulen auch wirklich \neinrichten zu k\u00f6nnen. Eine Schule, die Gemeinschafts-\nschule werden will und die Voraussetzungen erf\u00fcllt, kann \nnoch lange keine Gemeinschaftsschule werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz herzlich den Lehrerin-\nnen und Lehrern, den Eltern und auch den Schultr\u00e4gern \ndanken f\u00fcr die M\u00fche bei der Konzepterarbeitung, die \nderzeit vor Ort durchgef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHeinz Lehmann, CDU: Zulasten Dritter!) \n\nF\u00fcr die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen ist eine \nwissenschaftliche Begleitung unbedingt notwendig. Ein \nsolch kompliziertes neues Bildungswerk braucht diese \nwissenschaftliche Begleitung bei der Erarbeitung des \nKonzeptes, bei der Umsetzung und nat\u00fcrlich auch bei der \nEvaluation. Deshalb frage ich Sie, Herr Staatsminister, \nund hoffe, dass Sie nachher darauf antworten k\u00f6nnen: \nWie viele Schulen in Sachsen haben zurzeit eine wissen-\nschaftliche Begleitung, um die Erarbeitung eines solchen \nKonzeptes \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen? \n\nWir haben bis zum \u00fcbern\u00e4chsten Schuljahr nur wenig \nZeit, um in Sachsen neue Konzepte zu erarbeiten und \n\nAntr\u00e4ge zu stellen. Sp\u00e4testens im Dezember dieses Jahres \nm\u00fcssen derartige Antr\u00e4ge vorliegen, weil die Anmeldun-\ngen der Sch\u00fcler f\u00fcr das Schuljahr 2007/2008 bereits \nAnfang M\u00e4rz 2007 durchgef\u00fchrt werden. \n\nDie Sch\u00fclerzahlen sinken. Das ist keine Weisheit. Das ist \nauch nicht strittig. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns in \ndiesem Hohen Haus einig. Aber die Sch\u00fclerzahlen sinken \nan \u00f6ffentlichen Schulen. Schauen Sie sich die entspre-\nchenden Statistiken an. Sie sinken nicht an den Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft und auch nicht an \u00f6ffentlichen Schulen \nmit einem besonderen p\u00e4dagogischen Konzept. \nHerr Colditz hat das eben best\u00e4tigt. Die Sch\u00fclerzahlen an \nder Nachbarschaftsschule in Leipzig sinken nicht, im \nGegenteil. Die Sch\u00fclerzahlen beim Chemnitzer Schulmo-\ndell sinken auch nicht, sondern steigen. Dar\u00fcber m\u00fcssen \nwir hier im Plenum nachdenken, um Ver\u00e4nderungen zu \nerm\u00f6glichen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss! \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Einen ersten, \ngro\u00dfen Erfolg haben wir in Geithain erzielt. Ich habe \ngestern den Schulleiter angerufen und ihn gefragt: Wie \nsind die Anmeldezahlen f\u00fcr die neue Gemeinschaftsschule \nin Geithain? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss! \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Er hat mir gesagt, \ndass bisher f\u00fcr diese Schule 70 Anmeldungen vorliegen. \nHeute ist der letzte Termin f\u00fcr die Anmeldung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Falken, ich bitte Sie um \nden Schlusssatz! \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Diese Anmeldun-\ngen kommen nicht nur aus dem Umkreis von Geithain, \nsondern von weit dar\u00fcber hinaus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSchaffen wir ein fl\u00e4chendeckendes Netz von Gemein-\nschaftsschulen! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort. \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wer den Koalitionsvertrag genauer liest, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\u2026 wird entt\u00e4uscht sein!) \n\nwird diesen Schulversuch integriert finden in generelle \nBem\u00fchungen um einen produktiven Umgang mit Hetero-\ngenit\u00e4t und damit einer anderen Lernkultur an unseren \nSchulen. \n\n 3468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSch\u00f6n gesagt!) \n\nWer sich die Rahmenrichtlinien f\u00fcr die Gemeinschafts-\nschule ansieht, findet wenig Strukturvorgaben und statt-\ndessen die \u00dcbertragung eines Ma\u00dfes an Verantwortung \nauf jede Schule, die sich auf den Weg machen will. \nGemeinschaftsschule ist kein Modell, sondern ein Prinzip, \nn\u00e4mlich eigenverantwortliche, differenzierte und f\u00f6rderli-\nche Lern- und Entwicklungsprozesse zu gestalten und zu \norganisieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDer Weg ist das Ziel!) \n\nGemeinschaftsschulen sind heute vor allem auch dank \ninternationaler Vorbilder in guter Qualit\u00e4t gestaltbar. \nAllerdings setzt dies einen Entwicklungsprozess voraus \nbzw. in Gang. Eine sch\u00fcler- und weltorientierte Lernkul-\ntur, die individuelle F\u00f6rderung sehr viel besser als durch \ndie Separierung in getrennten Klassen und Schulen \nerm\u00f6glicht, muss auf selbst gesteuertem Lernen beruhen \nund entmachtet die nach wie vor dominante instruktive \nP\u00e4dagogik und Didaktik. Das verlangt von Lehrerinnen \nund Lehrern, dass sie sich auf einen Prozess begeben, in \ndem sie ihre Schule und ihre Rolle als Lehrer gr\u00fcndlich \nver\u00e4ndern. Dass dies einige Zeit braucht, wird jeder \nsehen, der nur etwas von Schulen in Deutschland versteht. \n\u201eSchools change slower than churches\u201c, sagte dazu schon \nein amerikanischer Schulforscher. \u201eUnsere Schulen haben \ndie Verantwortungslosigkeit kultiviert und sind reformun-\nf\u00e4hig\u201c, sagt die deutsche Wirtschaft. \n\nWir ermutigen und unterst\u00fctzen Schulen, die sich auf \neinen solchen Weg machen, und sind f\u00fcr jede weitere \nUnterst\u00fctzung dankbar. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer vor diesem Hinter-\ngrund gemeint hat, er k\u00f6nne Gemeinschaftsschulen aus \ndem Boden stampfen, der hat eben keine Gemeinschafts-\nschule vor Augen. Wenn im Herbst die erste Schule \ndiesen Schritt geht, dann hat sie bis dahin noch viel zu \ntun. \n\nWenn verzweifelte Schultr\u00e4ger einfach einen Antrag ohne \nKonzept gestellt haben, um ihren Schulstandort zu erhal-\nten, ist es nicht verwunderlich, dass diese Antr\u00e4ge nicht \nakzeptiert werden konnten. \n\nEs gibt eine Reihe von Schulen, die mittlerweile anfan-\ngen, Konzepte zu erarbeiten. Wenn das erfolgreich ist, \nwerden diese Schulen ab 2007 mit ihrer Arbeit beginnen. \nEs gibt Versuche, mit dem Etikett \u201eGemeinschaftsschule\u201c \nGrund- und Mittelschule zusammenzufassen. Das hat \nnichts mit produktivem Umgang mit Heterogenit\u00e4t zu tun, \nschadet aber auch nicht. Es gibt \u2013 das wird wohl nieman-\nden verwundern \u2013 mehr freie Schulen als staatliche, die \nschnell eine Gemeinschaftsschule werden wollen. Aus \nunserer Sicht k\u00f6nnen sie das im Rahmen der bestehenden \nGesetze. Wir haben sie nicht in den Schulversuch aufge-\nnommen, weil selbstverst\u00e4ndlich eine freie Schule keiner \nVersuchsbedingung bedarf, sie hat sie ja. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun will ich die Situa-\ntion nicht sch\u00f6nreden und auch auf die Probleme zu \nsprechen kommen, die wir aktuell haben. Ein Problem ist \nsicher die ausbauf\u00e4hige Unterst\u00fctzung durch die Schul-\nadministration. Auch sie ist noch sehr vom instruktiven \nLernen und der deutschen Schulkultur gepr\u00e4gt und ber\u00e4t \nebenso. Andererseits scheint die Gemeinschaftsschule das \nbestehende oder sich schmerzhaft ausbildende Schulnetz \nerneut zu gef\u00e4hrden und wird nicht selten als Bedrohung \nempfunden. Dabei wird v\u00f6llig \u00fcbersehen, dass genau das \nGegenteil der Fall ist. Wenn der Jahrgang zusammen-\ngehalten wird, dann spielt es doch keine Rolle, ob 30 oder \n60 % eine Bildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium \nhaben. Die Motivation, \u00fcber einen freien Tr\u00e4ger einen \nsonst gef\u00e4hrdeten Standort zu erhalten, verschwindet, \nwenn der Standort durch eine Gemeinschaftsschule \ngesichert wird. Wenn eine Gemeinschaftsschule mit ihrer \nauf selbst verantwortetem Lernen basierenden Lernkultur \nbesteht, ist ein weiteres wesentliches Merkmal f\u00fcr eine \nfreie Schule verschwunden, n\u00e4mlich eine p\u00e4dagogische \nAlternative zur staatlichen Schule zu sein. Damit w\u00e4ren \nwir auf einem guten Weg. \n\nDiesen Weg m\u00fcssen wir auch weiterhin aktiv begleiten \nund d\u00fcrfen ihn nicht schlechtreden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEine Schule f\u00fcr das ganze Volk!) \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Diskussion um Gemeinschaftsschulen ist \neines der Lieblingsthemen mancher Fraktionen in diesem \nHaus. Immer wieder wird gerade auch von der Fraktion \nder GR\u00dcNEN versucht, das dreigliedrige Bildungssystem \ninfrage zu stellen. Man hat dann sehr schnell Beispiele \naus dem europ\u00e4ischen Ausland zur Hand, um zu bewei-\nsen, dass unser Bildungssystem veraltet ist und auf einem \nveralteten Leistungsbegriff aufbaut. \n\nNun bieten vielleicht gerade der j\u00fcngste Besuch des UN-\nSonderberichterstatters Munoz und seine negativen \nAnmerkungen zum dreigliedrigen Schulsystem den \nAufh\u00e4nger, wieder einmal eine Diskussion \u00fcber Gemein-\nschaftsschulen zu entfachen. Die Diskussion um seinen \nBesuch sollte allerdings dringend versachlicht werden. \nBisher ist er von interessierten Gruppen daf\u00fcr benutzt \nworden, l\u00e4ngst \u00fcberwunden geglaubte Debatten wie die \num die Strukturierung des Schulsystems neu anzufachen. \n\nAls Landtag k\u00f6nnen und wollen wir uns dieser Diskussi-\non nicht entziehen. Wir sollten allerdings nicht immer \nwieder darauf verfallen, jegliche schulpolitische Debatte \nzu einem Friedhof werden zu lassen, auf dem st\u00e4ndig \nfr\u00f6hliche Auferstehung gefeiert wird. \n\n 3469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nSicherlich kann man dar\u00fcber nachdenken, ob man ge-\nmeinsames Lernen bis zur 6. Klasse verl\u00e4ngert. Hier wird \nsich unsere Fraktion einer sachlichen Diskussion nicht \nverschlie\u00dfen. Wir sollten aber nicht alles auf den Pr\u00fcf-\nstand stellen, wenn wir keine wirklichen Alternativen \naufzeigen k\u00f6nnen. \n\nGesamtschulen in Deutschland k\u00f6nnen seit drei Jahrzehn-\nten beispielsweise in den Stadtstaaten, in NRW und in \nNiedersachsen erprobt werden. Ihre Bilanz allerdings ist \u2013 \nfreundlich formuliert \u2013 wenig \u00fcberzeugend. \n\nDie neue Schulleistungsstudie DESI \u2013 das hei\u00dft Deutsch-\nEnglische Sch\u00fclerleistungen International \u2013 erh\u00e4rtet \nvielmehr den Befund, dass Gesamtschulen in ihrer Leis-\ntung weit unterdurchschnittlich sind, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt. Im Durchschnitt liegen Gesamtschulen bis zu \nzwei Schuljahre im Leistungsunterschied zu gleichen \ndreigliedrigen Schulmodellen zur\u00fcck. \n\n(Martin Dulig, SPD, steht zu einer Zwischenfrage \nam Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich beantworte keine Zwischenfragen. \n\nMeine Damen und Herren der Gesamtschul-Fraktionen, \n\u2013 \u2013 \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, steht zu einer \nZwischenfrage am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, nein! Sie wissen ja, warum! \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \nErstmal Manieren angew\u00f6hnen!) \n\nEs gibt bisher keine bekannt gewordene wissenschaftliche \nStudie, welche Gesamtschulen in einem einzigen Bereich \nGleichstand mit den Schulen des gegliederten Schulwe-\nsens, geschweige denn einen Vorsprung attestiert. \n\nDas Max-Planck-Institut f\u00fcr Bildungsforschung, die \nHumboldt-Universit\u00e4t Berlin oder die Ludwig-\nMaximilians-Universit\u00e4t in M\u00fcnchen \u2013 alle Studien sehen \nGesamtschulen abgeschlagen zu den Schulen des geglie-\nderten Schulsystems. \n\n(Martin Dulig, SPD: Es geht nicht um \nGesamtschulen, haben Sie das mal verstanden?!) \n\n\u2013 Gemeinschaftsschulen, ja. \n\n(Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nAuch die Pisa-E-Studie 2003 sieht den Freistaat Sachsen \nim Landesvergleich auf Platz 2 hinter Bayern. Beide \nL\u00e4nder haben bekanntlich ein dreigliedriges Schulsystem. \n\nAuch der immer wieder krampfhaft bem\u00fchte Vergleich \nmit Gesamtschulen anderer OECD-L\u00e4nder zieht nicht \noder ist recht ein\u00e4ugig. Ein\u00e4ugig ist er dann, wenn er \nvernachl\u00e4ssigt, dass die Pisa-Schlusslichter Brasilien und \nMexiko ein Gesamtschulsystem haben. Wenig zugkr\u00e4ftig \nist er, wenn er Japan, Finnland, England oder die USA \nzum Ma\u00dfstab nimmt. Wer n\u00e4mlich glaubt, die dortigen \nGesamtschulsysteme seien leistungsf\u00e4hig, der verdr\u00e4ngt, \nwas der Preis daf\u00fcr ist. In Japan etwa besuchen zwei \n\nDrittel der Sch\u00fcler \u2013 umgerechnet von den Eltern f\u00fcr \nTausende von Euro erkauft \u2013 eine private Nachhilfeschu-\nle. In Finnland gibt es erstens eine viel homogenere \nSch\u00fclerschaft, weil die wesentlich weniger Migranten \nhaben, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie irren sich!) \n\nund au\u00dferdem werden zirka 20 % der Kinder aus der \nRegelklasse herausgenommen und differenziert beschult. \nIn England und den USA laufen den Gesamtschulen in \nder Regel die Sch\u00fcler und die Eltern davon, sofern sie die \n10 000 bis 20 000 Dollar bzw. Euro Jahresgeb\u00fchren \naufbringen k\u00f6nnen. \n\nTatsache also ist: Wo immer es sich die Eltern leisten \nk\u00f6nnen, findet eine Abstimmung mit den F\u00fc\u00dfen gegen \ndiese Schulart statt. Dass dadurch eine soziale Selektion \nin Gang kommt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSo ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nsollten sich gerade diejenigen hier im Hause, die Gesamt-\nschule aus Gr\u00fcnden der angeblichen Chancengleichheit \nhaben m\u00f6chten, ebenfalls einmal vor Augen halten. \n\nDie L\u00f6sung deutscher und damit auch s\u00e4chsischer Schul-\nprobleme kann nicht ein Ladenh\u00fcterrezept sein, mit dem \nso manche deutsche Landesregierung ihr eigenes Schul-\nsystem an die Wand gefahren hat. Was wir vielmehr \nbrauchen, ist noch mehr individuelle F\u00f6rderung in den \nSchulen des gegliederten Schulwesens. Daf\u00fcr brauchen \nwir zum Beispiel einen zus\u00e4tzlichen Pool an Unterrichts-\nstunden von 5 bis 10 %. Damit k\u00f6nnte man noch mehr f\u00fcr \ndie F\u00f6rderung von Spitzensch\u00fclern und f\u00fcr die F\u00f6rderung \nvon \u201eLangsameren\u201c tun. Gemeinschaftsschulen brauchen \nwir daf\u00fcr nicht. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: \u201eVolksschulen\u201c brauchen wir!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Konfliktlinie bei diesem \nThema ist doch v\u00f6llig klar und deshalb braucht man sich \n\u00fcber die Ergebnisse auch nicht zu wundern. Es gab eine \nSPD, die in Koalitionsverhandlungen das Thema Gemein-\nschaftsschule in den Koalitionsvertrag hineingebracht hat; \nes gab eine CDU, die das nicht wollte, und es gibt eine \nKultusb\u00fcrokratie, die das auch nicht will. Deshalb gibt es \nbis heute nur eine Gemeinschaftsschule, meine Damen \nund Herren. \n\nDas Ziel des gemeinsamen l\u00e4ngeren Lernens ist aber zu \nwichtig, um als einzelnes Vorzeigeprojekt zu enden oder \nzwischen den Ideologien zerrieben zu werden. Der Start \nwar extrem schwierig und ich darf daran erinnern \u2013 \ngerade in Richtung CDU \u2013, dass es ein FDP-Antrag war, \n\n 3470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nden wir gemeinsam in diesem Plenum beschlossen haben, \num das Kind endg\u00fcltig zum Laufen zu bringen. Bis dahin \nstanden n\u00e4mlich gar keine Bedingungen f\u00fcr den Betrieb \nvon Gemeinschaftsschulen fest. \n\nDass es bis heute nicht richtig klappt, hat seine Gr\u00fcnde. \nAber trotzdem: Der Schulversuch hat seine positiven \nWirkungen: Man besch\u00e4ftigt sich mit Schulkonzepten; \nkonkrete Projekte entstanden und entstehen. \n\nAus Sicht der FDP-Fraktion \u2013 ich will das klar machen \u2013 \nist l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen deutlich mehr, als \nKinder unterschiedlicher Altersklassen gemeinsam in \neinem einzigen Geb\u00e4ude zusammenzubringen. Die \np\u00e4dagogischen Anforderungen sind hoch \u2013 Martin Dulig \nhat darauf verwiesen \u2013, und das sagen wir zu Recht. Denn \nwas wir in Sachsen nicht brauchen, ist ein erneuter Auf-\nguss einer gescheiterten westdeutschen Gesamtschule; das \nwird uns nicht weiterbringen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP, bei der \nCDU und vereinzelt bei der Linksfraktion.PDS \n\nsowie des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nF\u00fcr uns muss \u00fcber die Schularten hinweg gesichert sein, \ndass jeder Sch\u00fcler individuell gef\u00f6rdert wird. Das gilt f\u00fcr \ndie Schwachen auf der einen Seite genauso wie f\u00fcr die \nStarken auf der anderen Seite. Es kann deshalb nicht die \nGemeinschaftsschule geben, sondern es geht um eine \nVielfalt an L\u00f6sungen. Daf\u00fcr brauchen wir die Freiheiten, \nauch die Kapazit\u00e4ten vor Ort, um genau diese Konzepte \nzu erarbeiten. Wir brauchen die Lehrer mit entsprechender \nQualifikation, diese Konzepte umzusetzen, und wir \nbrauchen die externe Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Schulen, die \nsich auf den Weg gemacht haben. Es wurde ja gerade \nangesprochen: Es ist eines der gr\u00f6\u00dften Defizite, dass die \nSchulen eigentlich zum Teil \u00fcberfordert sind, selbst diese \nKonzepte zu erarbeiten. \n\nMeine Damen und Herren, der Weg zum l\u00e4ngeren ge-\nmeinsamen Lernen in Sachsen in der Breite wird noch ein \nsehr langer und steiniger sein. Aber \u2013 daran darf ich auch \nerinnern \u2013 es gibt in diesem Haus eine politische Mehrheit \nf\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen nach der letzten Wahl. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP, sowie bei \nder Linksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb sollten wir uns daranmachen, die Steine, die \neinige noch in den Weg legen, zu beseitigen und all jene \nSchulen, die es wollen, auf diesem Prozess der Umset-\nzung des l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens zu begleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP, und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Colditz, Sie haben ja \nrichtig Schwung in die Debatte gebracht, indem Sie sich \n\nauf das Chemnitzer Schulmodell bezogen und das als \nBeleg f\u00fcr Gemeinschaftsschule in Sachsen angef\u00fchrt \nhaben. Ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung. Ich frage Sie, ob Sie \nmeine Besorgnis teilen, wenn Sie h\u00f6ren, dass der Freistaat \nab 2007 das Chemnitzer Schulmodell nicht mehr einz\u00fc-\ngig, sondern zweiz\u00fcgig f\u00fchren will, und damit den Be-\nstand gef\u00e4hrdet? \n\n(Thomas Colditz, CDU: \nWir kommen auf zwei Z\u00fcge!) \n\n\u2013 Herr Colditz, es geht nicht um die Frage, ob Sie zwei \nZ\u00fcge haben, sondern ob Sie disee auch wieder bekommen \nk\u00f6nnen. Ich sehe das Chemnitzer Schulmodell deutlich \ngef\u00e4hrdet. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie dagegen \nunterst\u00fctzend wirken k\u00f6nnten. \n\nFrau Henke, Sie haben eben quer durch den Saal auf den \nVorwurf, es gibt nach zwei bzw. drei Jahren nur eine \nGemeinschaftsschule, gerufen: Ja, und es wird auch nach \nf\u00fcnf Jahren nur eine Gemeinschaftsschule geben. \n\n(Rita Henke, CDU: \nIch habe \u00fcberhaupt nichts gesagt!) \n\nDiese \u00c4u\u00dferung macht allen klar, dass es notwendig ist, \n\u00fcber Gemeinschaftsschule zu sprechen; denn wir haben \ndie Sorge, dass Sie nat\u00fcrlich behindern und dass Sie in \ndieser Behinderung erfolgreich sein werden. \n\nEs geht einer Mehrheit im Landtag, aber auch einer \nMehrheit in der Bev\u00f6lkerung darum, Bildungsgerechtig-\nkeit zu schaffen; vielen Kindern zu erm\u00f6glichen, zu \neinem hohen, qualifizierten Bildungsabschluss zu kom-\nmen. Gemeinschaftsschule, das l\u00e4ngere gemeinsame \nLernen, ist eine M\u00f6glichkeit, dies zu tun. Es ist peinlich, \nes ist besch\u00e4mend, wenn zum Sommer nur eine Schule \n\u00f6ffnen kann. \n\nZu der Frage nach der Mehrgliedrigkeit des s\u00e4chsischen \nSchulsystems: Ich denke, es ist ein pseudo-zweigliedriges \nSchulsystem, denn die Notwendigkeit, einen Hauptschul-\nbildungsgang abzuspalten, zeigt ja, dass Sie diesen in \nSachsen etabliert haben. \n\n(Widerspruch der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDas hei\u00dft, Sie planen von vornherein, wenn Sie eine \n5. Klasse anmelden lassen, dass ausreichend Sch\u00fcler \ndarunter sind, die keine ausreichenden Kompetenzen \nhaben, um einen Mittelschulabschluss, einen Realschul-\nabschluss, zu erwerben. Das halte ich f\u00fcr bedenklich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja, sehr gerne. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Sehr geehrte Frau Kollegin, ich bin \nnun wahrlich kein Kultuspolitiker. Ich verfolge aber doch \ndie Diskussion mit Interesse. K\u00f6nnten Sie mir gegebenen-\nfalls zustimmen, dass es eine Form der F\u00f6rderung derje-\nnigen sein k\u00f6nnte, die die volle Leistungsf\u00e4higkeit nicht \n\n 3471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nmitbringen, wenn man sie in separaten Hauptschulg\u00e4ngen, \nintegriert in die Mittelschule, f\u00f6rdert? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Rasch, ich \nstimme Ihnen zu, dass man es k\u00f6nnte. Ich fordere auch \ndazu auf, es zu tun. Es ist gerade der Punkt, dass man es \nzwar k\u00f6nnte, aber nicht tut. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Sonst g\u00e4be es keinen Hauptschulabschluss. \n\nLassen Sie mich als weiteren Aspekt auf die F\u00f6rderschu-\nlen hinweisen, die Sie als drittes oder viertes Glied der \nKette bezeichnen k\u00f6nnen. Dorthin werden alle die abge-\nschoben, die man \u00fcberhaupt nicht mehr in das bisherige \nSchulsystem eingliedern kann. \n\nDie Auffassung meiner Fraktion ist nach wie vor: Ge-\nmeinschaftsschulen braucht es. \u2013 Auch die CDU muss \neinmal die ideologischen Scheuklappen fallen lassen. Wir \nhaben hier im Landtag eine Debatte zu den Gemein-\nschaftsschulen gef\u00fchrt. Ich verspreche Ihnen: N\u00e4chstes \nJahr ist das Thema wieder auf der Tagesordnung. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Nein, im April wieder!) \n\nHerr Flath, ich fordere Sie dringend auf \u2013 wenn Sie das \nvermeiden oder auch einmal Lob riskieren wollen \u2013, \nGemeinschaftsschulen zum Jahr 2007/2008 zu erm\u00f6gli-\nchen und zu bef\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6rt, dass Sie den Schul-\ntr\u00e4gern die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, sich \u00fcber die Antrag-\nstellung zu informieren. Dazu geh\u00f6rt, dass Sie die Regio-\nnalschul\u00e4mter anweisen, den Bewerbungsprozess zu \nbegleiten und aktiv zu unterst\u00fctzen; denn das findet im \nMoment nicht statt. Stattdessen beklagen Sie die unzurei-\nchende Qualit\u00e4t der wenigen Bewerbungen. Es liegt doch \nan Ihnen! Sagen Sie, was Sie m\u00f6chten; dann wird es \nbestimmt auch geliefert. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Herr Flath, das sind zwei Punkte, die Sie unserer Ein-\nsch\u00e4tzung nach zum Beginn des neuen Schuljahres in \nGang setzen m\u00fcssen. Frau Falken hat es vorhin gesagt: Im \nFebruar n\u00e4chsten Jahres l\u00e4uft wieder die Bewerbungsfrist \nab. Dann wollen wir deutlich bessere Ergebnisse sehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die Linksfrakti-\non.PDS. \u2013 Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es gibt Diskussionen, die wir immer \nwieder f\u00fchren m\u00fcssen und immer wieder f\u00fchren werden, \nweil in diesem Land nicht genug in Bewegung kommt. \n\nKollege Dulig, h\u00fcbsch, was Sie uns alles \u00fcber Gemein-\nschaftsschulen erz\u00e4hlen. Schade nur, dass es einfach keine \ngibt und wahrscheinlich auch keine geben wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas den Zuruf betrifft, der vorhin aus der CDU gekom-\nmen ist, scheint eine Verwechslung vorzuliegen. Es war \nnicht Frau Henke, sondern Herr H\u00e4hle. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDass sich der Fraktionsvorsitzende im Plenum so positio-\nniert, macht die Aktion noch viel schlimmer. Dass Sie \nnicht dazu stehen, das hier richtig zu stellen, macht mir \ndeutlich, wie bei Ihnen glaubw\u00fcrdige Politik betrieben \nwird. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Das geht nicht von \nmeiner Redezeit ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Also ja? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte das Geheimnis l\u00fcften \nund fragen, ob Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, dass ich zu \nFrau Falken gesagt habe: Die Koalition gibt es nicht seit \ndrei, sondern seit anderthalb Jahren. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ich kann mir so einiges \nvorstellen. Ich kann mir leider auch vorstellen, dass Sie \ngesagt haben, Sie planten nicht, weitere Gemeinschafts-\nschulen einzurichten. Aber genau deswegen f\u00fchren wir \nhier die Debatte. Wir werden uns darum bem\u00fchen, dass es \nnicht so kommt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! L\u00e4ngeres gemeinsames \nLernen ist die Zukunft eines Schulwesens, das keinen \nzur\u00fcckl\u00e4sst und jedem und jeder Entwicklungsm\u00f6glich-\nkeiten gibt. Dies ist eine Erkenntnis, die sich tats\u00e4chlich \nzunehmend durchsetzt, auch wenn Sie die wissenschaftli-\nchen Erkenntnisse in Frage stellen. Die Beratungsfirma \nMcKinsey fordert inzwischen das l\u00e4ngere gemeinsame \nLernen, weil es auch im Sinne traditionellen Schulerfolgs \nzu besseren Ergebnissen f\u00fchrt. Der Sozialpolitiker Bert \nR\u00fcrup forderte j\u00fcngst l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Als \nder UN-Berichterstatter Herr Munoz nach Deutschland \nkam, um hier den Stand der Bildungsgerechtigkeit zu \nkontrollieren, wurden ihm vom CDU-gef\u00fchrten Bil-\ndungsministerium \u00fcberwiegend integrative Schulen \nvorgestellt, weil sie sich von den Ergebnissen her besser \nvorf\u00fchren lie\u00dfen. Eine Peinlichkeit f\u00fcr die Konservativen, \ndie seit ihrem Bestehen die integrativen Schulen verteu-\nfeln, aber auch zeigen, dass dort Bewegung m\u00f6glich ist. \n\n 3472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nIn Sachsen sind wir noch auf dem alten Stand, weil die \nCDU nicht von ihrer so sehr \u00fcberholten Vorstellung weg \nkann, es g\u00e4be die mit dem Kopf, die mit der Hand und \ndie, die irgendwie \u00fcberhaupt nicht \u2026 \u2013 eine \u00dcberzeu-\ngung, die von der Wissenschaft v\u00f6llig \u00fcberholt ist. Es ist \nzudem nachgewiesen worden, dass selbst in selektierten \nLerngruppen eine sehr gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t vorherrscht, \naber die Zuteilung in Schularten die Entwicklungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einschr\u00e4nkt. Das \nProvinzm\u00e4rchen des besseren Lernens in verschiedenen \nSchulformen ist auch von der p\u00e4dagogischen Praxis \n\u00fcberholt. Schulen, die Vielfalt als Reichtum betrachten \nund junge Menschen gemeinsam, aber jeden in seinem \neigenen Rhythmus lernen lassen, gewinnen im Vergleich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen zum l\u00e4ngeren \ngemeinsamen Lernen. Wir wollen eine andere Schule.   \nW i r   wollen sie, aber fl\u00e4chendeckend. Die Gemein-\nschaftsschule kann ein Einstieg sein. Als Einstieg in den \nAusstieg unterst\u00fctzen wir sie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist eine Schande, mit welcher politischen Unglaubw\u00fcr-\ndigkeit die CDU mit dieser Idee und ihrem eigenen \nKoalitionsvertrag umgeht. Sie sagen formal Ja zu Ge-\nmeinschaftsschulen, behindern aber die Umsetzung \n\u00fcberall, wo Sie k\u00f6nnen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Wo denn?) \n\nZu wenig Schulen h\u00e4tten sich angemeldet. Was stellen Sie \nsich vor? Es ist v\u00f6llig unklar, in welche Richtung das \nGanze gehen soll. Die Schulen wissen nicht, woher sie \nUnterst\u00fctzung bekommen k\u00f6nnen. Das Ganze soll unter \nden Rahmenbedingungen \u201ekostenneutral\u201c und \u201estellen-\nneutral\u201c ablaufen. So soll ein ganz anderes, nat\u00fcrlich \nanders zu organisierendes und aufw\u00e4ndigeres Lernen \nerm\u00f6glicht werden. Aber wie soll das gehen? Das \nschreckt Schulen ab. An wen soll sich eine Schule wen-\nden? Wer unterst\u00fctzt sie bei der konzeptionellen Erarbei-\ntung? Das sind Fragen, auf die noch keine Antworten \ngegeben sind. Es w\u00e4re denkbar \u2013 konstruktiv! \u2013, \u00e4hnliche \nAnsprechstellen einzurichten, wie sie im Bereich der \nGanztagsschulentwicklung Praxis sind. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Abgeordnete? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ja. Ich habe soeben \nschon gesehen, dass von Kollegen Rasch spannende \nZwischenfragen kommen. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Kollegin, ich stelle fest, dass \nich gut beraten bin, nicht im Schulausschuss zu sein; ich \nw\u00fcrde es dort wahrscheinlich gar nicht aushalten. \n\n(Heiterkeit der CDU) \n\nDarf ich Sie fragen, f\u00fcr wie gro\u00df Sie die Wahrscheinlich-\nkeit halten, dass diejenigen, die nicht in der Lage sind, \nKonzepte zu erstellen \u2013 Sie fordern dauernd Unterst\u00fct-\n\nzung bei der Konzepterstellung \u2013, in der Lage sind, \nKonzepte umzusetzen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nK\u00f6nnte es nicht vielmehr so sein \u2013 vielleicht geben Sie \nmir Recht \u2013, dass ein selbst konzipierter Prozess auch \nerfolgsorientiert umzusetzen w\u00e4re? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ihre Anwesenheit im \nSchulausschuss w\u00e4re hier wirklich nicht hinderlich. Dann \nk\u00f6nnten Sie sich unter der Thematik vielleicht etwas \nvorstellen. Aber es macht m\u00f6glicherweise nichts, wenn \nSie nicht im Schulausschuss sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen gehe ich auf Ihre Frage in meinen weiteren \nAusf\u00fchrungen kurz ein. \n\nEine solche Servicestelle, die die Schulen begleitet, kann \nProzesse an den Schulen mitgestalten und moderieren \nsowie die Schulen bei der Mittelbeschaffung unterst\u00fctzen. \nIm Moment m\u00fcssen Schulen aus sich heraus, von der \nHand in den Mund agierend, \u00fcber ganz andere Methoden \nzu ganz anderen Inhalten kommen. Das kann nicht geleis-\ntet werden. Darum haben wir Schulentwicklung und \nFortbildung f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer. Das muss \naber auch f\u00fcr die Gemeinschaftsschule verantwortungs-\nvoll getan werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Appell \u201eMachen Sie an \nden Schulen im Land mal!\u201c, ohne die finanziellen und \norganisatorischen Rahmenbedingungen zu schaffen und \nohne zu unterst\u00fctzen, bringt nichts. Gleichzeitig m\u00f6chte \nman angesichts der Bedingungen in unserem Land erwar-\nten, dass noch etwas passiert. Es muss darauf verwiesen \nwerden, dass auch die Lehrerinnen und Lehrer an poten-\nziellen Gemeinschaftsschulen gerade erst in Teilzeit \ngeschickt und ihre Schulen geschlossen worden sind. \nGleichzeitig erwartet man, dass im gesamten Land rege \nBewegung in die Schulen kommt. Insoweit stimmt die \nganze Linie der Politik nicht. Darum muss sich nach \nAuffassung meiner Fraktion eben diese Linie \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKollege Dulig, eine einzige Schule ist kein Einstieg in \neine andere Schulkultur in Sachsen. Die SPD darf sich im \nInteresse einer anderen Schulkultur in Sachsen nicht \neinfach von der CDU \u00fcber den Tisch ziehen lassen. Ich \nnehme die Anregung des ehemaligen Kultusministers \nHerrn Mannsfeld gern auf, der darauf verwies, dass eine \nGesetzes\u00e4nderung n\u00f6tig sei, um hier real etwas zu bewe-\ngen. Daran k\u00f6nnen Sie beweisen, wie wichtig Ihnen das \nThema ist. Wir werden Ihre entsprechenden Initiativen im \nAuge behalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch wir werden uns einsetzen. Es gibt eine gemeinsame \nInitiative mit Landessch\u00fclerrat, Landeselternrat, GEW, \nder Landesarbeitsgemeinschaft Bildung der SPD sowie \n\n 3473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nden Fraktionen der GR\u00dcNEN und der FDP, mit denen wir \nf\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in Sachsen stehen. \nGesellschaftliche Kr\u00e4fte kommen in Bewegung. Auch wir \nals Linksfraktion haben jetzt eine Offensive gestartet, in \nallen Kreisen im Land Veranstaltungen durchzuf\u00fchren \nund noch mehr Mehrheiten f\u00fcr eine andere Schule zu \nsuchen. Wir suchen gesellschaftliche Mehrheiten f\u00fcr eine \nandere Politik. Das k\u00f6nnen wir Ihnen versichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich hatte nicht vor, ein zwei-\ntes Mal das Wort zu ergreifen, aber nat\u00fcrlich muss ich es \ntun; denn es ist wichtig, dass sich die SPD nicht in eine \nEcke stellen l\u00e4sst, in die sie nicht geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte all \ndiejenigen, die hier die Gemeinschaftsschule fordern, \ndaran erinnern: Erst durch diese Koalition ist es \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich, dass es Gemeinschaftsschulen gibt. Vergessen \nSie das bitte nicht! \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion.PDS: \nEs gibt aber erst eine!) \n\nZweitens. Es bringt \u00fcberhaupt nichts, etwas \u00fcber das Knie \nzu brechen. Es geht nicht um die Anzahl der Gemein-\nschaftsschulen, sondern darum, dass dort wirklich etwas \npassiert. \n\nIch war von Herrn Herbst regelrecht begeistert, weil er \nseit den letzten Debatten dazugelernt hat. Es geht eben \nnicht nur um Strukturen, sondern darum, welche inneren \nReformen an den Schulen stattfinden, wie man mit den \nFreiheiten, die die Schulen brauchen, und der Verantwor-\ntung umzugehen hat. Das ist das Entscheidende. Daf\u00fcr \nbrauchen wir auch das Konzept, das Sie eingefordert \nhaben. Daf\u00fcr brauchen wir aber auch alle Beteiligten als \nPartner: Sch\u00fcler, Eltern und vor allem die Lehrerinnen \nund Lehrer. Deshalb braucht es Zeit, ein ordentliches \nKonzept zu entwickeln. Sie machen also einen falschen \nZeitdruck auf oder Sie machen hier eine Fehlinterpretati-\non des Gemeinschaftsschulkonzepts. \n\nIch habe \u00f6fter den Eindruck, dass es Ihnen nicht um die \nGemeinschaftsschule geht, sondern dass das l\u00e4ngere \ngemeinsame Lernen f\u00fcr Sie der Selbstzweck ist. Dann \nsagen Sie es doch bitte auch. Das ist dann nicht die \nGemeinschaftsschule, sondern das, was Sie wollen, ist die \nadditive Gesamtschule. Das ist der Unterschied. Wenn es \nIhnen nur um das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen als Selbst-\nzweck geht, wenn das das Einzige ist, ist es kein Unter-\nschied zur additiven Gesamtschule. Gemeinschaftsschule \nist das, was innen passiert. Herr Herbst, vielen Dank, dass \nSie dazugelernt haben. Deshalb ist es doch viel wichtiger, \ndass wir gemeinsam dieses Projekt nicht infrage stellen, \nsondern unterst\u00fctzen, nicht nur warten, welche Unterst\u00fct-\nzung kommt, sondern selbst auch \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Dulig, nehmen \nSie zur Kenntnis, dass wir Ihre Forderung nach den \nkonzeptionellen Aspekten der Gemeinschaftsschule \nunterst\u00fctzen, dass es uns nat\u00fcrlich um eine neue Lern- \nund Lehrkultur geht, dass wir diese Forderung aber auch \nmit einem fl\u00e4chendeckenden System verbinden? \n\nMartin Dulig, SPD: Da muss ich fragen, ob Sie jetzt \nbewusst f\u00fcr die Gemeinschaftsschule noch zus\u00e4tzlich eine \nH\u00fcrde aufbauen, sodass das \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich \nwird. Wir haben in Sachsen keine Mehrheit f\u00fcr die \u00c4nde-\nrung des Schulgesetzes, sondern wir haben die Spielr\u00e4u-\nme, die das Schulgesetz in \u00a7 15 gibt, auszugestalten. Also \nwollen Sie, dass es in der Legislaturperiode mehr Ge-\nmeinschaftsschulen gibt, dann m\u00fcssen Sie die Schulen \nunterst\u00fctzen, oder Sie sagen, es wird sowieso nichts, weil \ndas Schulgesetz nicht ge\u00e4ndert ist. Da widersprechen Sie \nsich in Ihrer Aussage aber jetzt selbst. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich, weil es zweimal genannt \nwurde, darauf hinweisen: Sicherlich gibt es \u00fcber Frakti-\nonsgrenzen hinweg eine gr\u00f6\u00dfere \u00dcbereinstimmung bei \nder Frage Gemeinschaftsschule und l\u00e4ngeres gemeinsa-\nmes Lernen, n\u00e4mlich das, was eine andere Schul- und \nLernkultur ist. Ich w\u00fcrde aber vorsichtig mit der Behaup-\ntung sein, dass es daf\u00fcr eine Mehrheit gibt, denn ich \nbeziehe in meine Rechnung die NPD nicht ein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Von der FDP? \u2013 Auch nicht. Wird \u00fcber-\nhaupt noch das Wort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann bitte ich Herrn Staatsminister \nFlath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kein Tag \nim Landtag ohne Schuldebatte. Lieber Horst Rasch, ich \ngew\u00f6hne mich langsam daran, auch wenn es ganz sch\u00f6n \nstrapazi\u00f6s ist. \n\nHeute Aktuelle Debatte zur Gemeinschaftsschule: Was ist \naktuell? Was gibt es Neues? \n\nZun\u00e4chst, Frau Bonk, Sie wollen sich immer in die \nKoalition einmischen. Die CDU hat die SPD nicht \u00fcber \nden Tisch gezogen. Allerdings lasse ich es auch umge-\nkehrt nicht zu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas ist neu in der Debatte? Es wird im privaten Schulbe-\nreich in Sachsen keine Gemeinschaftsschulen geben. Das \nist neu, denn es wurde im Land so manche Hoffnung \ngeweckt. Damit will ich noch einmal deutlich auch in \nRichtung SPD sagen: Damit ist keine Wertung der Ge-\n\n 3474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nmeinschaftsschule verbunden, sondern es war meine \nSorge, was denn passiert, wenn in Sachsen 112 private \nallgemein bildende Schulen sich zu Gemeinschaftsschu-\nlen entwickelt h\u00e4tten. Dann w\u00e4re unser staatliches Schul-\nsystem kaputt gegangen. Deshalb bitte ich Sie um Ver-\nst\u00e4ndnis: Es muss doch einen in diesem Land geben, der \nnoch f\u00fcr das staatliche Schulsystem eintritt. Das ist meine \nAufgabe und ich tue das. \n\nFrau Falken, von Ihnen h\u00e4tte ich mehr Unterst\u00fctzung \nerwartet. Ich h\u00e4tte mehr Unterst\u00fctzung von Gewerkschaf-\nten erwartet und deshalb auch von der SPD, die nat\u00fcrlich \nden Gewerkschaften n\u00e4her steht als beispielsweise die \nCDU. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist gut zu wissen!) \n\nEs ist meine Aufgabe, in dieser schwierigen Umbruchpha-\nse der demografischen Entwicklung das staatliche Schul-\nsystem zu erhalten und nicht zuzulassen, dass es zerf\u00e4llt. \nSo viel zum Thema Gemeinschaftsschule im privaten \nBereich. Es wird sie also nicht geben. \n\nWas gibt es noch Neues? Ich will die Gelegenheit nutzen \nund die \u201eFreie Presse\u201c zitieren. Das m\u00fcssen Sie jetzt \neinmal ertragen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas ist schwer!) \n\n\u201eDas Pisa-Forum im Plenum im Dresdner Landtag\u201c \u2013 \nmeine Einf\u00fcgung: Das war am 9. Februar dieses Jahres, \nalso durchaus aktuell \u2013 \u201ewar in einer auf Kritik eingestell-\nten Fachwelt das seltene Beispiel einer Leistungsbest\u00e4ti-\ngung. Der Kieler Direktor des Leibniz-Institutes ermun-\nterte den Freistaat, den eingeschlagenen Weg in der \nBildungspolitik fortzusetzen.\u201c \n\n\u201eWenn ein System gut funktioniert\u201c, so die w\u00f6rtliche \nRede von Prof. Prenzel, \u201ef\u00e4ngt man nicht an, an den \nSchrauben zu drehen.\u201c So lautet die Warnung von \nProf. Prenzel vor Experimenten. Dazu z\u00e4hlte er die \nGemeinschaftsschule ebenso wie etwa die Aufgabe des \nzweiz\u00fcgigen Schulsystems in Sachsen. So weit der \nPisa-Koordinator der Bundesrepublik Deutschland, \nProf. Prenzel. \n\nEs waren auch viele Abgeordnete mit im Raum. Es war \ndie M\u00f6glichkeit gegeben, seine Erkenntnisse zu widerle-\ngen. Das erfolgte nicht. Somit bleibt stehen: Wir haben \nein au\u00dferordentlich gutes Zeugnis f\u00fcr unser zweigliedri-\nges System bekommen. Prof. Prenzel empfiehlt die \ns\u00e4chsische Mittelschule anderen Bundesl\u00e4ndern zur \nNachahmung. Das m\u00fcssen Sie einfach einmal ertragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDennoch bleibt es dabei: Wir haben einen Koalitionsver-\ntrag. Ich stehe dazu. Das hei\u00dft, ich habe die Verpflichtung \nzur Offenheit gegen\u00fcber Gemeinschaftsschulen, und ich \nhandle entsprechend. \n\nWir haben auch bewusst die Genehmigung f\u00fcr die Ge-\nmeinschaftsschule in Geithain erteilt. Frau Falken, wenn \n\nSie von Anmeldezahlen sprechen, dann ist es doch ein \nLob f\u00fcr unsere Einsch\u00e4tzung, dass wir mit der SPD und \nder Schulverwaltung gemeinsam der Meinung waren, eine \nGemeinschaftsschule in Geithain hat eine Chance, weil \nn\u00e4mlich die Gemeinschaftsschule dort ein staatliches \nGymnasium und eine staatliche Mittelschule ersetzt. Im \nGegensatz zu Schneeberg, wo eine Gemeinschaftsschule \nim Gespr\u00e4ch war. Dort \u2013 ich habe mir die Sch\u00fclerzahlen \ndes staatlichen Gymnasiums und der staatlichen Mittel-\nschule f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre angeschaut \u2013 h\u00e4tte sie keine \nChance. Aber auch das Gymnasium und die Mittelschule \nh\u00e4tten keine Chance. So etwas muss man vorher kl\u00e4ren. \nIch denke, dass wir mit der Entscheidung in Geithain \nrichtig gelegen haben. \n\nAuch das ist neu \u2013 weil darauf hingewiesen wurde: Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, Sie sollten sich nicht mit Herrn Colditz \nanlegen, was das Chemnitzer Schulmodell betrifft. Man \nk\u00f6nnte fast sagen, Herr Colditz ist eher der Schirmherr \ndieser Einrichtung. Er ist dieser seit langen Jahren ver-\nbunden und kennt sich dort au\u00dferordentlich gut aus. \n\nIch bin mit dem Oberb\u00fcrgermeister von Chemnitz, Herrn \nDr. Seifert (SPD), im Gespr\u00e4ch, wie diese Schule sich \ndort entwickeln k\u00f6nnte. Ich kann heute noch nichts zu den \nErgebnissen dieses Gespr\u00e4ches sagen. \n\nEbenso bin ich mit Oberb\u00fcrgermeister Jung (SPD) von \nLeipzig im Gespr\u00e4ch. Ich sehe auch dort die M\u00f6glichkeit. \nAndere Standorte heute schon zu nennen w\u00e4re wirklich \nsehr voreilig. Es steht mir als Minister nicht zu, etwa \neingereichte Konzepte zu bewerten, und schon gar nicht \nin der \u00d6ffentlichkeit. Aber bei diesen Konzepten ist \nabzusehen, dass sie keine Chance in diesem Jahr haben, \nsich auf den Weg zu machen. \n\nAuch hier will ich an die konstruktive Zusammenarbeit \nbei diesem Thema mit der SPD erinnern. Wir waren uns \nimmer einig: Qualit\u00e4t geht vor Quantit\u00e4t. Wir sollten \neinfach einmal die Z\u00e4nkereien im Landtag zur\u00fcckstellen, \nwas die Anzahl betrifft, denn wir sind uns einig: Wenn \nGemeinschaftsschule auf den Weg geht, sollte es auch ein \nErfolg werden. Es ist nicht ganz einfach \u2013 hier komme ich \nnoch einmal auf Prof. Prenzel zur\u00fcck \u2013, da es nur wenige \nGesamtschulen in Deutschland gibt, die bisher erfolgreich \nsind. Ich will \u00fcberhaupt nicht sagen, dass es nicht m\u00f6glich \nist. Wir sind uns auch einig, wenn es in Sachsen erfolgrei-\nche gibt, dann soll uns das recht sein und dann werden \ndiese unser Schulsystem auch nicht kaputt machen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Flath, geben \nSie mir Recht, dass die Erarbeitung eines p\u00e4dagogischen \nKonzepts wirklich eine wissenschaftliche Begleitung \nbraucht, nicht nur schlechthin die Durchf\u00fchrung? \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie auf meine Frage eingehen. Wenn \nich bis zum Schluss warte, kann ich diese Frage nicht \nnoch einmal eindeutig stellen: Wie viele Schulen haben \n\n 3475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nderzeit mit Unterst\u00fctzung des Regionalschulamtes und \ndes Kultusministeriums eine wissenschaftliche Begleitung \nangeboten bekommen bzw. setzen sie gerade um? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abg. \nFalken, es ist \u2013 und da kann ich konkret Auskunft geben \u2013 \nin Geithain so, dass das Konzept in der Entstehungsphase \nwissenschaftlich begleitet wurde. Wir haben gesagt, dass \nwir dort auch finanzielle M\u00f6glichkeiten sehen. Nur, bevor \nman an die Erarbeitung eines p\u00e4dagogischen Konzeptes \ngeht, sollte man vor Ort die Voraussetzungen pr\u00fcfen und \nsich mit dem Schultr\u00e4ger einigen, denn er ist der An-\ntragsteller. Deshalb halte ich \u00fcberhaupt nichts von Ihrem \nZiel, fl\u00e4chendeckend in ganz Sachsen an p\u00e4dagogischen \nKonzepten f\u00fcr Gemeinschaftsschulen zu arbeiten. Wir \nhaben wirklich nicht so viel Geld in der Kasse, dass wir es \njeden Tag zum Fenster hinauswerfen k\u00f6nnen. Wenn \nabzusehen ist, dass eine Schule eine Chance hat, dann \nkann man sich gern dar\u00fcber unterhalten, und dann k\u00f6nnen \nSie mich auch beim Wort nehmen. \n\nMeine Damen und Herren, wir sollten es einmal ertragen, \nwenn die anderen Bundesl\u00e4nder gut \u00fcber unser Schulsys-\ntem sprechen. Wir sollten es auch gelegentlich tun. Das \nw\u00e4re meine Empfehlung an die Linksfraktion.PDS, die \nnach Pressemitteilungen gemeinsam mit der GEW, dem \nDGB, der SPD, den GR\u00dcNEN, dem Landessch\u00fclerrat und \ndem Landeselternrat eine Kampagne plant. So haben Sie \nes jedenfalls verk\u00fcndet. Vergessen Sie nicht, Frau Falken, \ndass Sie auch Mitglied im Bezirkspersonalrat in Leipzig \nsind. Begr\u00fcnden Sie es nicht damit, dass Sie die Arbeit an \nden staatlichen s\u00e4chsischen Schulen schlechtreden, \nsondern meine Bitte w\u00e4re, wie Sie es heute im Hohen \nHaus getan haben \u2013 ich habe genau zugeh\u00f6rt \u2013, loben Sie \ndiese Arbeit \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nF\u00fcr das Loben haben wir genug da dr\u00fcben!) \n\n\u2013 Es geht doch darum, wenn Frau Falken mit Lehrern \nspricht. Ich denke, die Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen \nhaben mit diesem Pisa-Zeugnis Lob verdient, und daran \nsollten wir uns halten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es bei den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Es haben alle Fraktionen \nnoch etwas Redezeit. \u2013 Frau Bonk, bitte. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nStimmen Sie doch zu!) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielleicht k\u00f6nnte ich \nIhnen einmal zustimmen, wenn wir \u00fcber die gleiche \nSache sprechen w\u00fcrden. \n\nIch muss einfach zur\u00fcckweisen, was Sie zu meiner \nKollegin Cornelia Falken sagten: nicht auf die inhaltli-\nchen Argumente einzugehen, sondern die Arbeit schlecht-\nzureden. Nat\u00fcrlich reden wir die Arbeit der s\u00e4chsischen \n\nLehrerinnen und Lehrer nicht schlecht, aber wir sagen: \nPolitik muss Rahmenbedingungen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \nstellen, dass die Arbeit anders geleistet werden kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der Abg. \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nKollege Dulig, immer dieses b\u00f6swillige Missverstehen! \nSagen wir es einmal deutlich: Wir wollen nicht nur die \nGesetzes\u00e4nderung oder nur die Unterst\u00fctzung der Schu-\nlen, sondern wir wollen beides, damit ein Prozess im \nLand entstehen kann. Deshalb erwarten wir von der SPD-\nFraktion, dass sie sich in der Koalition daf\u00fcr einsetzt. Wir \nunterst\u00fctzen sie dabei, um ein Umdenken bei der CDU-\nFraktion voranzutreiben. \n\n(Martin Dulig, SPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich akzeptiere eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn Sie mit uns \u00fcbereinstimmen, \ndass die Entwicklung der Gemeinschaftsschulen vor allem \neinen verantwortlichen Umgang mit den p\u00e4dagogischen \nKonzepten beinhaltet, dass man mit Freiheiten umgeht, \nwarum haben Sie dann einen Schulgesetzentwurf vorge-\nlegt, der das ganze Gegenteil aussagt? \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS: \nDas ist ja gar nicht wahr!) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Unser Gesetzentwurf \nsteht f\u00fcr wohnortnahe und demokratisierte Schulen, in \ndenen l\u00e4nger gemeinsam auf andere Art und Weise gelernt \nwerden kann. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, wir gehen ins \nLand, wir reden in allen Kreisen. Das steht au\u00dfer Frage. \n\nIch komme noch einmal dazu, wie wir m\u00f6glicherweise zu \netwas anderem kommen k\u00f6nnten. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 Das ist reine Denunziation. Das kann man von mir aus \nim Plenum machen, aber wir wollen eine andere Schul-\nkultur und stehen dazu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch komme noch einmal auf gemeinsame Mehrheiten \nzur\u00fcck. Der Kultusminister hat gesagt, es wird eine \nGemeinschaftsschule geben, die unser Schulsystem nicht \n\u201ekaputtmachen\u201c kann. Das macht ganz deutlich, dass Sie \ndie Gemeinschaftsschulen nicht wollen. Wir w\u00fcrden hier \nnicht \u00fcber Quantit\u00e4t reden, wenn es 20, 30 oder 40 Ge-\nmeinschaftsschulen geben w\u00fcrde, wenn deutlich w\u00e4re, \ndass es landesweit einen Prozess g\u00e4be. Dann w\u00fcrden wir \nnicht dar\u00fcber sprechen, dass es nur eine gibt. Aber dass es \nnur eine Schule gibt, zeigt, wie sehr Sie dieses Modell \nblockieren. Das ist die politische Unlauterkeit in der \nKoalition im Umgang mit dem Konzept. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 3476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nIn Bezug auf die Mehrheiten h\u00e4tten die kalkulatorischen \nF\u00e4higkeiten in der Gemeinschaftsschule besser gef\u00f6rdert \nwerden k\u00f6nnen. Kollege Dulig, wir haben noch einmal \ngerechnet. Sowohl gesellschaftlich gibt es eine Mehrheit, \ndenn 80 % der Sachsen wollen eine l\u00e4ngere gemeinsame \nSchulzeit, aber auch parlamentarisch kann man Mehrhei-\nten, und zwar ganz ohne Beteiligung der Abgeordneten \nvon rechts, locker finden. 31 plus 13 plus 6 plus 7 macht \n57 Abgeordnete, die f\u00fcr eine l\u00e4ngere gemeinsame Schul-\nzeit stimmen w\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWenn Sie sich nicht von der CDU-Fraktion \u00fcber den \nTisch ziehen lassen wollen und auch keine Lust haben, \nmit der CDU in die andere Richtung herumzustreiten, \ndann machen wir Ihnen ein Angebot. Wir wollen die \nl\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit. Man muss wissen, was \neinem das in einer Koalition wert ist. Wir sind den ganzen \nTag noch da. Kommen Sie einfach auf uns zu! \n\nDanke, Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der GR\u00dcNE-\nFraktion hat sich Frau G\u00fcnther-Schmidt gemeldet. Bitte \nsch\u00f6n. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten der \nCDU und der FDP \u2013 Heiterkeit bei der FDP) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, \nmeine Damen und Herren! Ich denke, die Wortwahl des \nKultusministers war sehr bezeichnend. Er spricht im \nZusammenhang mit Gemeinschaftsschulen von \u201eKaputt-\nmachen\u201c. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Oh, ja!) \n\nEs geht hier nicht um Kaputtmachen, es geht um Erg\u00e4n-\nzen und Bereichern. Ich halte das f\u00fcr schwierig. Eine \nsolche \u00c4u\u00dferung macht es f\u00fcr mich problematisch, Ihnen \nernsthaft abzunehmen, dass Sie tats\u00e4chlich Gemein-\nschaftsschulen wollen. \n\n(Widerspruch des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Manche haben es gut. Wir sind nicht in der Koalition. \nWir d\u00fcrfen sagen, was wir von Gemeinschaftsschulen \nhalten. Wir finden sie gut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch fordere Sie hier noch einmal auf, an die Kinder zu \ndenken. Es geht in erster Linie um Chancengerechtigkeit \nbei der Bildung. Die Erfahrung in anderen L\u00e4ndern zeigt, \ndass l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen die Leistungserfolge \nbefl\u00fcgelt und es erm\u00f6glicht, Schwache mitzunehmen. Wir \nhaben in Sachsen \u00fcber 15 Jahre eine Kultur etabliert, die \nauf Abschieben und Nach-unten-Durchreichen ausgerich-\ntet ist. \n\n(Vereinzelt Widerspruch bei der CDU) \n\nSie haben vorhin gesagt, dass unser s\u00e4chsisches Schulsys-\ntem ein Modell f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder ist. Ich darf Sie \nerfreuen: Auch das Gemeinschaftsschulmodell aus Sach-\nsen ist f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder interessant. Sie wissen, in \nSchleswig-Holstein regiert ebenfalls Rot-Schwarz. Dort \ngibt es im Koalitionsvertrag auch die Gemeinschaftsschu-\nle und einen F\u00f6rderfonds mit finanziellen Mitteln f\u00fcr \nzus\u00e4tzliche p\u00e4dagogische Aufgaben. Dort interessiert man \nsich. Man liest bei der GR\u00dcNEN-Homepage \u201eGemein-\nschaftsschule-Sachsen.de: \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nMinus Sachsen.de, das ist richtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gerne. \n\nMartin Dulig, SPD: Wie viele Gemeinschaftsschulen \ngibt es in Schleswig-Holstein? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Dort ist man genau-\nso fix wie hier. Dort ist man mit dem Aufbau besch\u00e4ftigt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Es gibt keine!) \n\n\u2013 Das war der Inhalt meiner \u00c4u\u00dferung. \n\nMeine Einsch\u00e4tzung ist: Die Gemeinschaftsschule in \nSachsen droht nach wie vor zu scheitern. Lassen Sie uns \ngemeinsam einen Beitrag dazu leisten, dass in Sachsen \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen erm\u00f6glicht wird, vielleicht \nmit einem Jahr Verz\u00f6gerung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nRedew\u00fcnsche aus den Fraktionen? \u2013 Redezeit gebe es \nnoch. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann beenden wir \ndiesen Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zum\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n\u2013 Ausbildungsreife \nDrucksache 4/3756, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, mit Stellungnahme der \n\nStaatsregierung \n\n\u2013 F\u00fcr eine bessere Berufsorientierung an s\u00e4chsischen Schulen \nDrucksache 4/4542, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung \nnehmen. Es beginnen die Fraktionen CDU, SPD und FDP, \ndanach Linksfraktion.PDS, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. Ich erteile der Fraktion der CDU das Wort. \nHerr Abg. Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ausbildung erfordert \nAusbildungsreife. Seit Jahren besteht erheblicher Hand-\nlungsbedarf in Schule und Erziehung. Das duale Be-\nrufsausbildungssystem bietet f\u00fcr die Mehrzahl der Ju-\ngendlichen optimale Voraussetzungen f\u00fcr den Start ins \nBerufsleben. Es verbindet theoretisches Wissen und \npraktisches K\u00f6nnen, f\u00f6rdert die Integration der Auszubil-\ndenden und erleichtert den \u00dcbergang von der Schule in \ndas Berufsleben. Die Kooperation von Betrieben und \nBerufsschule gew\u00e4hrleistet eine breite berufliche Qualifi-\nzierung, die auch einzelbetriebliche Anforderungen \nber\u00fccksichtigt. \n\nEine erfolgreiche Ausbildung in einem der 350 Ausbil-\ndungsberufe setzt jedoch eine entsprechende Ausbil-\ndungsreife voraus. Pro Jahr verlassen rund 10 % der \nSchulabg\u00e4nger die allgemein bildenden Schulen ohne \nAbschluss. Nach Erkenntnissen der Pisa-Studie gehen \nrund 25 % der Sch\u00fcler ohne ausreichende Ausbildungsrei-\nfe ab. Gravierende Defizite bestehen bereits bei grundle-\ngenden Kulturtechniken. Die Unternehmen weisen auf \nschlechte Kenntnisse in Rechtschreibung und Grammatik \nebenso hin wie auf unzureichende F\u00e4higkeiten, sich \nauszudr\u00fccken, Texte zu erstellen und zu erfassen. Insge-\nsamt ist ein Abnehmen des Zahlenverst\u00e4ndnisses zu \nkonstatieren. Auch oft nur geringe soziale und pers\u00f6nliche \nKompetenzen wie Teamf\u00e4higkeit, Kritik- und Konfliktf\u00e4-\nhigkeit bzw. Zuverl\u00e4ssigkeit, Leistungsbereitschaft und \nVerantwortungsbewusstsein werden von Betrieben und \nBerufsschulen immer wieder festgestellt. \n\nDabei werden solche Kompetenzen besonders hoch \nbewertet, wie eine Umfrage des DIHK ergab. Danach \nlagen die Grundqualifikationen mit 90,6 % vor gutem \nAllgemeinwissen mit 68 %, die Teamf\u00e4higkeit mit 87 % \nvor H\u00f6flichkeit und Freundlichkeit mit 78 %: Bei den \npers\u00f6nlichen Kompetenzen liegt die Zuverl\u00e4ssigkeit mit \n94 % vor der Leistungsbereitschaft mit 84 % und dem \nVerantwortungsbewusstsein mit 74 %. \n\nAngesichts der schwierigen wirtschaftlichen Lage sind \numfassende Aktivit\u00e4ten notwendig, um allen ausbil-\ndungswilligen und ausbildungsf\u00e4higen Jugendlichen einen \nAusbildungsplatz zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen. \n\nGleichzeitig bleiben aber auch Ausbildungsstellen unbe-\nsetzt mangels Ausbildungsreife. Deshalb fordern neben \ndem Kuratorium der Deutschen Wirtschaft die Bundes-\nverb\u00e4nde der Lehrerinnen und Lehrer der berufsbildenden \nSchulen und der Wirtschaftsschulen, die Zahl der Schul-\nabg\u00e4nger ohne Abschluss deutlich zu reduzieren, die \nQualit\u00e4t der Schulbildung nachhaltig auf das f\u00fcr die \nAusbildung notwendige Niveau des Ausbildungsreife-\nstandards zu erh\u00f6hen und das Erreichen der notwendigen \nAusbildungsreife in den allgemein bildenden Schulfor-\nmen sicherzustellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie die Staatsregierung \nin ihrer Antwort deutlich macht, gibt es eine Reihe von \nMa\u00dfnahmen, von Projekten und Initiativen, die durchaus \nden Forderungen gerecht werden. Lassen Sie mich den-\nnoch auf ein paar wichtige Aspekte eingehen: \n\n1. Die Aus- und Fortbildung der Lehrer braucht dringend \neine Neuorientierung hinsichtlich ihrer Kenntnis der \nArbeitswelt. \n\n2. Die Eltern m\u00fcssen sich als Erziehungspartner der \nLehrer verstehen. \n\n3. Der Bezug zur Arbeits- und Berufswelt ist durchg\u00e4ngig \nin Schule und Unterricht zu st\u00e4rken. \n\n4. Betriebe und Berufsschulen m\u00fcssen sich mehr ihrer \ngesellschaftlichen Verantwortung stellen. \n\nEin Wort zur Erziehungspartnerschaft. Dabei gilt es, die \nVerantwortung der Eltern f\u00fcr die Entwicklung grundle-\ngender pers\u00f6nlicher und sozialer Kompetenzen ihrer \nKinder wieder deutlich zu betonen. Eltern sind prim\u00e4r f\u00fcr \ndie Erziehung ihrer Kinder verantwortlich. Selbstst\u00e4ndig-\nkeit und Offenheit, Lern- und Leistungsbereitschaft, \nZuverl\u00e4ssigkeit und Gemeinsinn, Verantwortungsbe-\nwusstsein und R\u00fccksichtnahme sind unverzichtbare \nTugenden, die zuallererst in der Familie ausgebildet und \neinge\u00fcbt werden m\u00fcssen. Die Familie ist und bleibt der \nerste, zentrale Ort, an dem Kinder Orientierungspunkte \nund Vorbilder finden. Eltern m\u00fcssen ihren Kindern den \nWert von Bildung verdeutlichen und sie zur Anstrengung \nund Leistungsbereitschaft wie zur Entfaltung ihrer indivi-\nduellen F\u00e4higkeiten ermutigen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit den neuen Lehrpl\u00e4-\nnen sind wir auf dem richtigen Weg. Wie Sie der Antwort \nder Staatsregierung entnehmen k\u00f6nnen, geht es jetzt \ndarum, die vielf\u00e4ltigen Initiativen zu begleiten und etwa-\nige Hemmnisse aus dem Weg zu r\u00e4umen. Theorie und \nPraxis bei der Berufsorientierung und die eigene Ein-\nsch\u00e4tzung des Leistungswillens und der Leistungsbereit-\n\n 3478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nschaft m\u00fcssen mehr Bezug zur regionalen Wirtschaft \nerhalten. Dazu tr\u00e4gt die Initiative \u201eWoche der offenen \nUnternehmen\u201c bei. \n\nBesonders wichtig scheinen mir aber die M\u00f6glichkeiten \ndes praktischen Erlebens, Erfahrens und Erprobens zu \nsein. Diese M\u00f6glichkeiten m\u00fcssen erweitert werden. Das \nf\u00e4ngt damit an, dass man den Kindern fr\u00fchzeitig die \nGelegenheit anbietet, sich in so genannten Branchenkabi-\nnetten, wo regionale Produkte und Leistungen plastisch \ngezeigt werden, zu informieren. Das hat den Vorteil, dass \nschon fr\u00fchzeitig eine Branchen- und Berufsorientierung \nerfolgen kann. Oder kann mir jemand jedes Produkt und \njede Leistung, die in seiner Region angeboten werden, \nnennen? Ein besonders geeignetes Hilfsmittel ist dabei \nder nun zur Anwendung kommende Berufsorientierungs-\nkompass \u2013 da man hier nichts hochhalten darf, kann gerne \neinmal auf meinen Platz geschaut werden, da habe ich \neinen liegen. Zur Information: Das ist eine ganz tolle \nGeschichte, die wir \u00fcber Jahre erarbeitet haben. \n\nDie von mir seit Jahren mitinitiierte Berufsorientierungs-\nmesse in Zwickau ist mit 70 ausstellenden Unternehmen \nund Einrichtungen sowie zirka 3 500 Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern ein gutes Beispiel f\u00fcr das Engagement von IHK, \nKreishandwerkerschaft, Regionalschulamt und Bildungs-\ntr\u00e4gern. Nur mit der Unterst\u00fctzung von Betrieben und \nUnternehmen kann der notwendige Realit\u00e4ts- und Aktu-\nalit\u00e4tsbezug gesichert werden. Um dies aber auch prak-\ntisch zu probieren, ist es unbedingt erforderlich, dass die \nobligatorischen Betriebspraktika eine neue Qualit\u00e4t \nerhalten. Gr\u00fcnde, warum etwas nicht geht, sind schnell \nbei der Hand. In den Unternehmen, in denen es objektiv \nnicht geht, sollte dennoch nach M\u00f6glichkeiten der Koope-\nration mit Ausbildungszentren gesucht werden. Gerade in \nden von uns besonders gef\u00f6rderten Zentren liegen unge-\nnutzte M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Praktika. \n\nBisher habe ich vor Ort eigentlich nur positive Signale \nvernommen, was die Auslastung dieser Zentren mit der \nDurchf\u00fchrung von Sch\u00fclerpraktika betrifft. Die Vorteile \nliegen auf der Hand. Zum einen kann jeder Sch\u00fcler seine \ntheoretisch mit Hilfe des Berufsorientierungspasses \nermittelte Eignung praktisch austesten, und zum anderen \nerfolgt dies haupts\u00e4chlich mit ganz engem Bezug zum \nregionalen Bedarf. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Verbesserung der \nAusbildungsreife durch fr\u00fchzeitige Angebote zur Infor-\nmation und zum praktischen Erproben ist nicht nur \nMotivation zu besserem Lernen, sondern f\u00fcr die Jugendli-\nchen auch ein Schl\u00fcssel dazu, ein gr\u00f6\u00dferes Angebot an \nBerufsfeldern ausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Es geht auch darum, \nden Jugendlichen die Angst zu nehmen, den Anforderun-\ngen, die der Beruf an sie stellt, nicht gerecht werden zu \nk\u00f6nnen. \n\nGlauben Sie mir: Wenn man praktisch miterlebt, wie \nKinder unter tatkr\u00e4ftiger Mithilfe von Lehrern und erfah-\nrenen Facharbeitern in einer Sch\u00fclerfirma wirken, ist mir \nnicht bange um die zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4fte, vor allem, \nweil da im Team an L\u00f6sungen gearbeitet wird, wie Wis-\n\nsensdefizite am schnellsten aufgearbeitet werden k\u00f6nnen. \nDa besteht auch f\u00fcr den vermeintlich Schw\u00e4cheren die \nChance, seine St\u00e4rken mit einzubringen. Fordern und \nF\u00f6rdern, verbunden mit einer funktionierenden Erzie-\nhungspartnerschaft, sind die Grundlagen, die erforderliche \nAusbildungsreife zu erreichen. Es liegt an uns, den \nBetrieben, den Unternehmen, den Schulen und den Eltern, \ngemeinsam daf\u00fcr zu sorgen, dass unsere Kinder fit f\u00fcr die \nZukunft sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die SPD-\nFraktion das Wort? \u2013 Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eMit Hilfe der \ndualen Ausbildung gelingt es der Wirtschaft, eklatante \nPisa-Schw\u00e4chen auszub\u00fcgeln und den Standort Deutsch-\nland aufzuwerten.\u201c \u2013 So lautet der Titel eines Artikels in \nder \u201eWirtschaftswoche\u201c vom November 2005. \n\nDass es wesentlich dem dualen Ausbildungssystem zu \nverdanken ist, wenn aus schwachen Sch\u00fclern qualifizierte \nFachkr\u00e4fte werden, ist f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten des Deutschen \nIndustrie- und Handelskammertages Tatsache. Derselbe \nmeint, die berufliche Ausbildung in Schulen und Betrie-\nben geh\u00f6re zu den gro\u00dfen St\u00e4rken des Standortes \nDeutschland. Ich glaube, dies ist auch unbestritten. Wir \nhaben uns allerdings hier im Plenum schon \u00f6fter mit der \nunbefriedigenden Situation auf dem Ausbildungsmarkt \nbesch\u00e4ftigt. Wir sind uns einig, dass wir in den n\u00e4chsten \nJahren noch gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen zu unternehmen \nhaben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das \nErreichte ist noch nicht das Erreichbare!) \n\nKlar ist: Unser Primat liegt nach wie vor bei der betriebli-\nchen Ausbildung. Erg\u00e4nzend wirkt die m\u00f6glichst be-\ntriebsnahe \u00fcberbetriebliche Ausbildung. Beispielhaft sei \nhier die Verbundausbildung, wie ich sie vor Ort vom \nVW-Bildungsinstitut Zwickau kenne, genannt. Alle haben \njedoch ein Problem: die fachlichen und menschlichen \nVoraussetzungen der Schulabg\u00e4nger, zusammengefasst \nunter dem Begriff Ausbildungsreife. \n\nF\u00fcr die Tarifvertragsparteien steht das Problem der \nteilweise mangelnden Ausbildungsreife schon seit Jahren \nauf der Tagesordnung. So forderte schon im Jahr 2000 der \nZentralverband des Deutschen Handwerks in seiner \nPublikation \u201eAus- und Weiterbildung nach Ma\u00df \u2013 Das \nKonzept des Handwerks\u201c eine bessere schulische Vorbil-\ndung f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Auszubildenden. Die IG Metall \nm\u00f6chte dem sich durch die demografische Entwicklung \nabzeichnenden Fachkr\u00e4ftemangel durch Qualifizierungs-\nvertr\u00e4ge gegensteuern. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag der Koalition \nwird nicht nur von den Fachpolitikern f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit unterst\u00fctzt. Er kommt nicht von ungef\u00e4hr aus den \n\n 3479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nentsprechenden Arbeitskreisen. Nein, alle, die mit diesem \nThema umgehen, sagen: Die Qualit\u00e4t unserer Schulab-\ng\u00e4nger, besonders im Mittelschulbereich, tr\u00e4gt immer \nweniger den Anforderungen einer hoch qualifizierten \nberuflichen Ausbildung Rechnung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Woran liegt \ndenn das bei dem Schulsystem?) \n\nAlle sind sich einig, dass wir die Ausbildungsreife verbes-\nsern m\u00fcssen, damit Sachsen eine Zukunft hat. F\u00fchrende \nIndustriel\u00e4nder bauen ihren Erfolg auf einem enormen \nAnstieg des Wissens der Menschen auf, Stichwort: Hu-\nmankapital. Hier m\u00f6chte ich nochmals an unsere gestrige \nDebatte zu den EU-Strukturfonds ankn\u00fcpfen. Ich wieder-\nhole: Der erste Arbeitsmarkt stellt immer h\u00f6here Anspr\u00fc-\nche an die Qualifikation, und Investition in Wissen und \nBildung ist Investition in den ersten Arbeitsmarkt. Investi-\ntion in Wissen und Bildung schafft Arbeitspl\u00e4tze. \n\nSo stellte die Deutsche Bank unl\u00e4ngst fest, dass das \nHumankapital der wichtigste Wachstumsmotor sei. Ein \ndurch bessere und l\u00e4ngere Ausbildung erworbenes h\u00f6he-\nres Humankapital erlaube effizienteres Arbeiten. Gleich-\nzeitig k\u00f6nnen durch die Besch\u00e4ftigten h\u00f6herwertige(re) \nT\u00e4tigkeiten ausgef\u00fchrt werden. \u2013 Ein faszinierender Satz; \ndenn das ist doch das Problem in Deutschland: Besch\u00e4fti-\ngung gibt es immer mehr nur in h\u00f6herwertige(re)n T\u00e4tig-\nkeiten, die immer qualifiziertere Menschen brauchen. \n\nDie Frage, die sich hierbei zuerst stellt, ist: Was macht \neigentlich die Ausbildungsreife aus? Was hei\u00dft Ausbil-\ndungsreife? Das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung in Bonn \nbefragte Ende Januar 2004 knapp 500 Fachleute aus \nBetrieben, Verb\u00e4nden, Schulen und Gewerkschaften. Die \nErgebnisse \u2013 mein Kollege Pietzsch hat sie teilweise \nangerissen \u2013 sind bekannt. Die Experten legen besonderen \nWert auf Sozial- und Leistungskompetenz. 98 % der \nBefragten setzen auf Zuverl\u00e4ssigkeit und Bereitschaft \nzum Lernen. 95 bzw. 94 % fordern Verantwortungsbe-\nwusstsein, und fast neun von zehn Ausbildern legen bei \nden Lehrlingen Wert auf H\u00f6flichkeit. Auffallend ist in \ndiesem Zusammenhang, dass offensichtlich das reine \nSchulwissen nicht das alleinige Kriterium der Ausbil-\ndungsreife ist. \n\nUns allen ist doch klar, dass viele der geforderten Eigen-\nschaften weder prim\u00e4r durch die Schule noch durch die \nAusbildungsbetriebe geleistet werden k\u00f6nnen. Es kann \njedoch auch nicht sein, dass wir uns angesichts der \noffensichtlichen Situation als Politiker zur\u00fccklehnen und \ndie Verantwortung an das Elternhaus weitergeben. Wir \nm\u00fcssen uns fragen: Wodurch k\u00f6nnen wir f\u00fcr das berufli-\nche Fortkommen unserer Kinder und Jugendlichen \nwichtige Eigenschaften vermitteln? \n\nDie Politik muss handeln, und um daf\u00fcr die Vorausset-\nzungen schaffen zu k\u00f6nnen, dient dieser Antrag. Klar ist \ndabei: Wir m\u00fcssen uns besonders von den so genannten \nunverr\u00fcckbaren Positionen der Parteien verabschieden, \nHerr Hahn! Wir m\u00fcssen unseren teilweise masochisti-\nschen Hang zum Dogmatismus \u00fcberwinden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nVom gegliederten Schulsystem \nm\u00fcssen wir uns verabschieden!) \n\n\u2013 Wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nIch h\u00f6re sehr genau zu!) \n\n\u2013 Das klingt nicht so! \u2013 Das muss hei\u00dfen, dass wir uns \nm\u00f6glichst den Problemen unvoreingenommen widmen \nsollten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Eben!) \n\nIn diesen Zusammenhang geh\u00f6rt, dass wir dem \u00c4nde-\nrungsantrag der FDP-Fraktion zustimmen werden, da er \nein Baustein daf\u00fcr ist, dieses Problem zu l\u00f6sen. Dazu \ngeh\u00f6rt, dass der angebliche Gegensatz zwischen Schule \nund Unternehmen fr\u00fcher gesprengt werden muss. Die \nBerufsorientierung darf nicht erst am Ende der Schulzeit \nbeginnen. Glauben Sie mir: Als jemand, der einen \n13-j\u00e4hrigen Sohn in der 7. Klasse hat, wei\u00df ich, wovon \nich hier spreche. Da kommt relativ wenig in den Schulen \nher\u00fcber. \n\nProfunde Ausbilder aus dem VW-Bildungsinstitut sagten \nmir: Wenn Sie in die 10. Klassen gehen, wissen dort etwa \ndrei Viertel der Jugendlichen noch nicht, welchen Weg sie \neinschlagen wollen. Dies zu \u00e4ndern ist ebenfalls Ziel \ndieses Antrages. \n\nDazu k\u00f6nnen finanzielle Budgets zur eigenst\u00e4ndigen \nPlanung von berufsorientierten und berufsvorbereitenden \nProjekttagen an unseren Schulen dienen. Hier kann man \nauch die Wirtschaft sehr gut einbeziehen. Dazu kann aber \nauch der altbekannte Unterrichtstag \u2013 ich nenne es einmal \nProjekttag \u2013 in der Produktion dienen. Dies wird mittler-\nweile von vielen Lehrern und Ausbildern gutgehei\u00dfen. \nMan kann auch hier eine Art Vertragsbetriebspraktikum \ninitiieren, das hei\u00dft, dass man Betriebe vertraglich ver-\npflichtet, Betriebspraktika durchzuf\u00fchren, was den Sch\u00fc-\nlern den teilweise m\u00fchseligen Suchweg erleichtern \nk\u00f6nnte. \n\nEltern, Schulen und Unternehmen m\u00fcssen vorher fr\u00fchzei-\ntig in Kontakt kommen. Wir m\u00fcssen mehr konkrete \nProjekte zwischen Sch\u00fclern, Schulen und Unternehmen \nfordern. Glauben Sie mir: Alle Seiten haben davon einen \nNutzen. Stimmen Sie diesem Antrag zu! \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die beiden Antr\u00e4ge, \u00fcber \ndie wir jetzt sprechen, beinhalten nicht genau denselben \nGegenstand, aber sie passen zueinander. Bei CDU und \nSPD geht es um die grundlegenden F\u00e4higkeiten, die die \nAbsolventen unserer Schulen haben m\u00fcssen, um einen \nBeruf zu ergreifen. Uns geht es darum, ihnen Orientierung \n\n 3480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nund Hilfe zu geben, damit sie einen Beruf finden, der \nihren Neigungen und Bed\u00fcrfnissen entspricht, der ihnen \naber auch eine Chance auf dem Arbeitsmarkt einr\u00e4umt. \n\nIch m\u00f6chte mit zwei Fakten beginnen. Es gab in S\u00fcd-\nwestsachsen eine Befragung, in der Sch\u00fcler nach ihren \nWunschberufen befragt wurden. Nun raten Sie einmal, \nwas an der Spitze der W\u00fcnsche stand! Wo wollten die \nSch\u00fcler am liebsten einen Beruf erlernen? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: FDP-Politiker!) \n\n\u2013 Nein, leider nicht. Leider wollten sie nicht an erster \nStelle FDP-Politiker werden. \n\n(Mario Pecher, SPD: Pfui!) \n\nSie wollten in den \u00f6ffentlichen Dienst. 30 % nannten den \n\u00f6ffentlichen Dienst als ihr Traumberufsziel. Im Vergleich \ndazu nannten 18 % Industrie oder Handwerk. Wenn wir \nuns anschauen, was mit Lehrverh\u00e4ltnissen, die einmal \nabgeschlossen sind, geschieht: Jedes f\u00fcnfte \u2013 etwa 20 % \u2013 \nder Lehrverh\u00e4ltnisse wird abgebrochen \u2013 offenbar ein \nZeichen daf\u00fcr, dass das, was sich jemand vorstellte, nicht \nmit dem \u00fcbereinstimmte, was er in der Praxis antraf. \nDeshalb sollte uns dies schwer zu denken geben. \n\nGerade im produzierenden Gewerbe in Sachsen w\u00e4chst \nder Bedarf an Fachkr\u00e4ften. Doch die Berufsw\u00fcnsche auf \nder einen Seite und die Berufschancen auf der anderen \nSeite klaffen weit auseinander. Das k\u00f6nnen wir uns \nwirtschaftlich, aber auch gesellschaftlich auf Dauer nicht \nleisten. Berufsorientierung gibt es nat\u00fcrlich im Eltern-\nhaus, aber neben dem Elternhaus ist die Schule der \nwichtigste Schl\u00fcssel f\u00fcr die berufliche Orientierung der \nJugendlichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte, Frau Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Herbst, sehen Sie bei \nIhren \u00dcberlegungen Unterschiede im Berufswahlverhal-\nten von M\u00e4dchen und Jungen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Da gibt es mit Sicherheit Unter-\nschiede. Genauso wird es aber auch Unterschiede zwi-\nschen verschiedenen Regionen und zwischen Stadt und \nLand geben. Ich glaube, dar\u00fcber kann kein Zweifel \nbestehen. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt in Sachsen viele gute \nEinzelbeispiele, Projekte und Initiativen, die sich damit \nbesch\u00e4ftigen, wie man Schule auf der einen und Wirt-\nschaftsunternehmen auf der anderen Seite besser zusam-\nmenbringen kann. Es gibt Unternehmen, die sich engagie-\nren, es gibt eine Menge Lehrer, es gibt eine Menge \nSch\u00fcler, die mit unglaublich viel Energie diese Projekte \nvorantreiben. Es gibt auch neue Lehrpl\u00e4ne, die den \nRahmen \u00f6ffnen, im Unterricht mehr auf wirtschaftliche \nThemen einzugehen. Es gibt den Berufswahlpass und die \nWoche des offenen Unternehmens. \n\nDoch all diese guten Einzelbeispiele k\u00f6nnen eines nicht \nverdecken: Wir sind von einer fl\u00e4chendeckenden qualifi-\nzierten Unterst\u00fctzung der Sch\u00fcler bei der Berufswahl weit \nentfernt. Weil die Koordination fehlt, haben auch viele \ndieser Einzelprojekte nur eine regionale Wirkung. Unser \nZiel ist es, Sch\u00fclern fr\u00fchzeitig zu helfen, ihre F\u00e4higkeiten \nund ihre Eignung zu erkennen, ihnen aber auch aufzuzei-\ngen, welche Jobs Zukunft haben, womit man sp\u00e4ter Geld \nverdienen kann. \n\nDas kann und sollte man nicht von oben verordnen. \nDeshalb wollen wir Anreize schaffen. Deshalb setzen wir \nauf freiwilligen Wettbewerb. Ein Baustein dazu ist unser \nVorschlag, ein schulisches Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr exzellente \nBerufsorientierung einzuf\u00fchren. Es gibt positive Beispie-\nle, die zeigen, dass so etwas bereits realisiert wird. Im \nNachbarfreistaat Th\u00fcringen ist dies der Fall. In Nord-\nrhein-Westfalen und in Baden-W\u00fcrttemberg gibt es \nentsprechende Initiativen mit Unterst\u00fctzung der Bertels-\nmann-Stiftung. Ich denke, wir in Sachsen k\u00f6nnen davon \nauch ein St\u00fcck weit lernen. \n\nDie Entwicklung eines solchen Qualit\u00e4tssiegels, die \nFestlegung und \u00dcberpr\u00fcfung der entsprechenden Krite-\nrien muss nicht von einem Ministerium \u00fcbernommen \nwerden. Wir k\u00f6nnen uns daf\u00fcr durchaus einen externen \nDienstleister vorstellen. Entsprechende Unterst\u00fctzung und \ndie Bereitschaft, sich zu engagieren, gibt es beispielswei-\nse von der Landesarbeitsgemeinschaft Schule und Wirt-\nschaft. \n\nMeine Damen und Herren, ein Qualit\u00e4tssiegel ist keine \nAllzweckwaffe, um alle Probleme zu l\u00f6sen, um alle \nFehlsteuerungen zu vermeiden. Aber ein solches Quali-\nt\u00e4tssiegel wird eines bewirken: dass sich Sch\u00fcler, dass \nsich Lehrer, dass sich Eltern intensiver mit der Vorberei-\ntung der Jugendlichen auf das Berufsleben besch\u00e4ftigen. \nDas hilft den Sch\u00fclern, das hilft aber auch uns im Land; \ndenn nur so werden wir es in Sachsen schaffen, dass die \nberufliche Orientierung unserer Sch\u00fcler besser wird, dass \ndie Sch\u00fcler einen Job bekommen und dass wir als Land \nunseren Fachkr\u00e4ftebedarf befriedigen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank! Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das muss dem \nKultusminister doch wehgetan haben. Kollege Colditz, \nSie haben es vielleicht auch geh\u00f6rt, als Sie herumgelaufen \nsind: Mangelnde Beherrschung der Grundrechenarten, der \nOrthografie und der Grammatik, mangelnde soziale \nF\u00e4higkeiten, mangelnde Pr\u00e4sentationsf\u00e4higkeiten \u2013 so \nklingt das Zeugnis, das die Wirtschaftsverb\u00e4nde den \ns\u00e4chsischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern \nausstellen. So haben auch die Rednerinnen und Redner \nvon der Koalition gesprochen. Das steht im Raum und das \npasst irgendwie gar nicht zu dem, was Sie gerade disku-\n\n 3481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\ntiert haben, wo es hie\u00df, dass an s\u00e4chsischen Schulen alles \ngut sei. Ich w\u00fcrde schon gern h\u00f6ren, Herr Minister, wie \nSie sich dazu positionieren; denn das macht deutlich, dass \nes Handlungsbedarf im s\u00e4chsischen Schulwesen gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nAuch am Freitag kann man hier noch etwas geben. \u2013 Was \nda kritisiert wird, muss man eindeutig auch im Zusam-\nmenhang mit dem Schulwesen sehen, das wir in Sachsen \nhaben. Ein Schulwesen, das von vornherein Menschen \naussortiert, ihnen im Alter von zehn Jahren sagt, in \nwelche Richtung sie zu gehen haben, und sie nicht indivi-\nduell f\u00f6rdert, produziert unterm Strich Leute, die nicht die \nGrundf\u00e4higkeiten haben, sich f\u00fcr einen Beruf selbst zu \nbewerben oder ein eigenst\u00e4ndiges Leben in eigener \nVerantwortung zu f\u00fchren. Wir m\u00fcssen ganz von vorn \nanfangen, damit junge Menschen nach ihren F\u00e4higkeiten \ngef\u00f6rdert werden, damit die M\u00f6glichkeit besteht, dass sie \ndie F\u00e4higkeit erwerben, sich einzubringen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich eine Frage der Berufsorientierung. Dabei \nist mir aufgefallen, dass gerade auch die Kolleginnen und \nKollegen aus dem Wirtschaftsbereich gesprochen haben. \nAber da muss nat\u00fcrlich auch die Schule mehr leisten. Sie \nmuss Grundf\u00e4higkeiten und Wissen vermitteln und sie \nmuss jungen Menschen Wege aufzeigen, die sie beruflich \ngehen k\u00f6nnen, oder Bereiche, in denen sie sich engagie-\nren wollen, in denen sie arbeiten wollen. \n\nDazu reichen die Anstrengungen, die es im Moment gibt, \nder regelm\u00e4\u00dfige Besuch im BIZ oder das einmalige \nPraktikum, einfach nicht aus, sondern da m\u00fcssen mehr \ninstitutionalisierte Vorhaben geschaffen werden und es \nm\u00fcssen mehr grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen in der Schul-\nkultur stattfinden. \n\nEin Beispiel: Wenn sich eine Schule nach au\u00dfen zu \nPartnern \u00f6ffnet, kann sie grunds\u00e4tzlich Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern Erfahrungen in anderen Lebensbereichen er-\nm\u00f6glichen. So kann zum Beispiel eine Schule regelm\u00e4\u00dfig \neine H\u00f6rspiel-AG beim \u00f6rtlichen Radiosender anbieten, \nwo Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler H\u00f6rspiele, Schulradio oder \n\u00c4hnliches produzieren und sich auf diese Art und Weise \nin diesem Bereich austesten k\u00f6nnen. Eine Schule kann \nzum Beispiel an jedem Mittwoch einen Sozialtag durch-\nf\u00fchren, wobei alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Einrich-\ntungen gehen und sich dort als Teil des Schulprofils \neinbringen und ausprobieren k\u00f6nnen. \n\nDiese Kooperationen nach au\u00dfen erm\u00f6glichen den Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern verschiedene Erfahrungsbereiche. \nDas ist das, wohin wir kommen m\u00fcssen: eine Schulkultur, \ndie sich nicht nach innen abschlie\u00dft, sondern dies grund-\ns\u00e4tzlich erm\u00f6glicht. \n\nDar\u00fcber hinaus sind aus unserer Sicht noch wesentliche \ninstitutionelle Ver\u00e4nderungen m\u00f6glich und auch n\u00f6tig. Sie \nerw\u00e4hnten beispielsweise den Projekttag in der Produkti-\non. Warum nicht? Warum sollte man ihn nicht grunds\u00e4tz-\nlich in den verschiedenen Klassenstufen, in den verschie-\ndenen Bereichen einf\u00fchren, damit die Leute auch unter-\n\nschiedliche Erfahrungen sammeln und auf diese Art und \nWeise einen Einblick bekommen? Das kann das Kultus-\nministerium in Absprache mit den Schulen regeln. \n\nOder: Warum haben wir nur ein Schulpraktikum pro \nSchullaufbahn? Das ist \u00fcberhaupt nicht nachzuvollziehen. \nSinnvoll w\u00e4re, mindestens zwei zu machen und auch da \nverschiedene Bereiche vorzugeben. Sie, Kollege Herbst, \nhaben beantragt, ein Siegel einzuf\u00fchren. Wenn Sie dabei \ndie Unterschiedlichkeit der Berufswahl von M\u00e4dchen und \nFrauen gar nicht im Hinterkopf haben, dann ist das schon \nein Manko eines solchen Siegels. Das muss mit beachtet \nwerden. \u2013 Meine Kollegin Heike Werner wird darauf noch \nn\u00e4her eingehen. \n\nDeswegen w\u00e4re es sinnvoll, Praktika in den verschiede-\nnen Bereichen anzubieten, zum Beispiel zwangsl\u00e4ufig ein \nSozialpraktikum in einem Bereich durchzuf\u00fchren, den \nsich jeder aussuchen kann, damit auch Jungen Erfahrun-\ngen machen, die sie sonst aufgrund ihrer urspr\u00fcnglichen \nBerufswahl nicht machen w\u00fcrden. \n\nDie Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tssiegels kann eine M\u00f6glich-\nkeit sein, Initiative und Engagement vor Ort zu bef\u00f6rdern. \nDarum stimmen wir diesem Antrag ebenso zu wie dem \nder Koalition, bei dem es sich im Grunde um einen \nBerichtsantrag handelt. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich noch auf einen Zungenschlag in \nder Begr\u00fcndung des FDP-Antrages eingehen. Darin wird \ngesagt, eines der Hauptprobleme sei, dass die jungen \nMenschen in Berufen arbeiten wollen, die nicht in dem \nerforderlichen Ausma\u00df zur Verf\u00fcgung stehen oder f\u00fcr die \nsie nicht geeignet sind. Nat\u00fcrlich muss durch entspre-\nchende Information, durch Angebote, durch Ausprobieren \nden Leuten erm\u00f6glicht werden zu sehen, in welchen \nBereichen sie sich einbringen k\u00f6nnen oder was \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich ist. Aber an sich stehen wir f\u00fcr eine selbstbe-\nstimmte Berufswahl, f\u00fcr eine frei gew\u00e4hlte Ausbildung, \nf\u00fcr die Selbstbestimmung von jungen Menschen im \nLernprozess in der Schule und f\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges \nLeben sp\u00e4ter in der Gesellschaft, wobei sich die Berufs-\nwahl eben nicht nur daran ausrichtet, ob gerade noch \nB\u00e4ckerinnen und B\u00e4cker bzw. Lehrerinnen und Lehrer \ngesucht werden, weil sie in Zukunft ben\u00f6tigt werden. Die \nLeute sollen bef\u00e4higt werden, sich selbst zu entscheiden, \nwie sie ihr Leben gestalten wollen. Nat\u00fcrlich verf\u00fcgen wir \nauch \u00fcber die Entw\u00fcrfe, das gesellschaftlich abzusichern, \naber das ist f\u00fcr eine Ausbildung schon entscheidend. \n\nDarum unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich die Initiativen zur \nVerbesserung der Berufsorientierung. Aber wir m\u00fcssen \ninsgesamt zu einer anderen Schulkultur kommen. Dazu \ngeh\u00f6rt zum Beispiel auch die Debatte, die wir eben \ngef\u00fchrt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich glaube mich zu erinnern, \n\n 3482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\ndass wir im vergangenen Jahr bereits eine \u00e4hnliche \nDebatte gef\u00fchrt haben. Damals wetterte der CDU-Kollege \nL\u00e4mmel gegen die unzureichende Ausbildungsreife \nzahlreicher Bewerber in Sachsen. Auf meine Zwischen-\nfrage nannte er die s\u00e4chsischen Schulen, welche zu viele \nMinderqualifizierte auf den Arbeitsmarkt entlassen, als \nProblem. \n\nEigentlich f\u00fchren wir hier mit der Diskussion um die \nAusbildungsreife jugendlicher Schulabg\u00e4nger die vorhe-\nrige Diskussion zum Bereich Bildungspolitik fort. \n\nDieses Mal f\u00fchle ich mich doch sehr verstanden von den \nCDU- und den SPD-Kollegen, die die Defizite des s\u00e4chsi-\nschen Schulwesens, insbesondere auch der Mittelschule, \nerkannt und in dieser Debatte benannt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nSie stellen es aber nicht ab!) \n\nSie ziehen aber keine Konsequenzen aus dieser Erkennt-\nnis. Das ist das Problem bei der ganzen Geschichte. \n\nDie traurige Konsequenz der hiesigen Schulpolitik ist die \nNotwendigkeit, Berufsvorbereitungs- und Berufsgrund-\nbildungsjahre einzurichten. Dort finden sich die von Ihnen \nproduzierten Schulversager wieder. Die berufsvorberei-\ntenden Bildungsg\u00e4nge sind der Beleg daf\u00fcr, dass die \nVermittlung einer Ausbildungsreife den allgemein bilden-\nden Schulen nur bedingt gelingt. \n\nAnstatt an den Mittelschulen individuelle F\u00f6rderung zu \nbetreiben, schieben Sie immer noch gerne nach unten ab. \nSie gehen sogar so weit, Herr Flath, \u00f6ffentlich die s\u00e4chsi-\nsche Schulversagerquote kleinzurechnen, indem Sie \nsagen: Eigentlich haben wir nicht 10 % ohne Schulab-\nschluss, sondern nur die H\u00e4lfte, denn die kommen ja von \nder F\u00f6rderschule. \u2013 Das finde ich befremdlich, weil hier \nein sehr seltsames Menschenbild offenbart wird. Noch \nscheint der Leidensdruck in Sachsen allerdings nicht hoch \ngenug zu sein. Es gibt in Sachsen keine gezielte F\u00f6rde-\nrung leistungsschwacher Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nUnser Fazit: Eine bessere schulische Ausbildung w\u00fcrde \ndie Aufwendungen f\u00fcr nachschulische Qualifizierungen in \nden Berufsschulen deutlich senken und die Ausbildungs-\nreife viel fr\u00fcher realisieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 CDU? \u2013 SPD? \u2013 FDP? \n\u2013 Linksfraktion.PDS? \u2013 Frau Werner, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir sind diejenigen, die in diesem \n\nZusammenhang etwas zu sagen haben!) \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ein klein bisschen \nmeiner Kollegin Frau Bonk widersprechen. Vielleicht ist \nes notwendig, dass wir differenzieren zwischen Reife, mit \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Schule verlassen sollen, \nund Ausbildungsreife. \n\nSchaue ich mir an, was an Kriterien von der Wirtschaft \ngenannt wird \u2013 Grundrechenarten zu beherrschen oder \nbestimmte soziale Kompetenzen zu haben usw. \u2013, dann \nw\u00fcrde ich schon die Hoffnung hegen, dass die meisten \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler tats\u00e4chlich so aus der Schule \nherauskommen, wobei das nat\u00fcrlich nicht unser einziges \nKriterium sein kann. \n\nAber \u2013 da m\u00f6chte ich Herrn Flath fast ein wenig zur Seite \nspringen \u2013 \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nman muss sich doch fragen: Warum kommen diese \nKompetenzen in den Unternehmen nicht an, warum ist \nalso das, was in den Schulen vermittelt wird, in den \nUnternehmen nicht wiederzufinden, oder warum fragt die \nWirtschaft so dezidiert nach? \n\nIch m\u00f6chte zwei Thesen in den Raum stellen. Die eine ist, \ndass vielleicht diese Kompetenzen, die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler haben, von anderen, einschneidenderen Problem-\nlagen oder Erkenntnissen \u00fcberlagert werden. Eine zweite \nThese: dass vielleicht diese Kompetenzen in den Unter-\nnehmen nicht wirklich eingebracht werden k\u00f6nnen. \n\nZu meiner ersten These m\u00f6chte ich aus einer Sch\u00fclerbe-\nfragung zitieren, die die TU Chemnitz in S\u00fcdwestsachsen \nvorgenommen hat: \n\nDa wird gesagt, dass die Zukunft von diesen Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fclern als sehr unsicher wahrgenommen wird, vor \nallem mit Blick auf ihre berufliche Zukunft, und dass sie \neine gro\u00dfe Sorge auch bez\u00fcglich der Zukunft unserer \nGesellschaft haben. Das muss man sich vorstellen! 56 % \nbezeichnen die Zukunft der Gesellschaft als d\u00fcster und \n16,8 % als sehr d\u00fcster. Das hei\u00dft, ein Drittel dieser jungen \nMenschen hat Angst, wenn sie an die eigene Zukunft \ndenken, und besonders, wenn es um berufliche Perspekti-\nven geht. \n\nBei der Frage nach den Hauptproblemen spricht jeder \nDritte von Perspektivlosigkeit, Desinteresse und Motiva-\ntionsverlust. \u2013 Ich will erw\u00e4hnen, dass das eine offene \nAbfrage gewesen ist, es wurden ihnen also keine Antwor-\nten vorgegeben, sondern das haben diese Jugendlichen \nvon sich aus erw\u00e4hnt. \u2013 Dann muss man sagen: Das kann \nman nicht auf individuelle Unzul\u00e4nglichkeiten schieben, \nsondern wir haben hier eine Generation mit ganz spezifi-\nschen Problemlagen und es ist logisch, dass sich dies \ndann als Angst auswirkt. \u2013 Man kann also zu den Jugend-\nlichen nicht sagen: Nun hab mal keine Angst und sei jetzt \nmotiviert! \u2013 Da hat die Gesellschaft, glaube ich, eine \ngro\u00dfe Verantwortung und mir scheint diese Forderung \nnach der so genannten Ausbildungsreife tats\u00e4chlich nur \nein nachgeordnetes Problem zu sein. \n\nZur zweiten These, dass das, was die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler vielleicht als Kompetenzen haben, in den Unter-\nnehmen nicht ankommt. Vielleicht m\u00fcsste man die Frage \n\n 3483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\neinmal so stellen: Wie steht es eigentlich mit der Ausbil-\ndungsreife der Unternehmen? \n\nAuch dazu m\u00f6chte ich aus einigen Befragungen etwas \nwiedergeben. Es gibt eine Befragung von Chemnitzer \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern, es gibt ein BMWF-Projekt \u201eFr\u00fcherken-\nnung von Personal- und Qualifizierungsbedarf\u201c und eine \nStudie der \u201eStiftung Innovation und Arbeit Sachsen\u201c. \nDazu muss ich etwas weiter ausholen. \n\nAls wichtigste Aufgabe f\u00fcr Unternehmen in Sachsen wird \nf\u00fcr die n\u00e4chste Zeit die Aufrechterhaltung der Qualifikati-\nonsbasis gesehen. Es wird gesagt, dass es derzeit in den \nUnternehmen ein sehr wenig entwickeltes Personalmana-\ngement gibt bzw. dass nachhaltige Personalstrategien \nfehlen. \u2013 Um es noch einmal zu betonen: Es handelt sich \nhierbei um Befragungen in Sachsen und speziell in \nS\u00fcdwestsachsen. \u2013 Es wird gesagt, dass Unternehmen im \nOsten zum Teil so genannte \u00dcberlebensgemeinschaften \noder Ressourcennutzer sind. Junge Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter werden also kaum eingestellt oder sie kom-\nmen nicht zum Zuge. Man spricht von einer so genannten \nJugendl\u00fccke. Es werden also eher Menschen der \u00e4lteren \nAlterskohorte eingestellt, und dies f\u00fchrt zu einer so \ngenannten Jugendentw\u00f6hnung. \n\nIch m\u00f6chte dazu ein Zitat von Michael Behr aus der \nStudie \u201eJugendentw\u00f6hnte Unternehmen in Ostdeutsch-\nland\u201c wiedergeben: \u201eDabei zeigt sich, dass Jugendl\u00fccken \nzu mentalen Verfestigungen f\u00fchren k\u00f6nnen, die sich als \nJugendentw\u00f6hnung bezeichnen lassen. Insbesondere in \n\u00dcberlebensgemeinschaften mit hohem Anteil von 45- bis \n60-J\u00e4hrigen haben sich Einstellungen, Werthaltungen, ein \nArbeits- und Bescheidenheitsethos sowie gering ausge-\npr\u00e4gte Partizipationskulturen etabliert, die gerade auch \ngegen die Repr\u00e4sentanten der j\u00fcngeren Generation vertei-\ndigt werden. Das Risiko dieser Unternehmen besteht nun \ndarin, dass sie auf Dauer in erheblichem Ma\u00dfe an Innova-\ntionskraft und an Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Nachwuchskr\u00e4fte \neinb\u00fc\u00dfen. Wichtige Mechanismen des Aufrechterhaltens \nvon Personalstrukturen, des Generationsaustausches, des \nErfahrungs- und Wissenstransfers sind nachhaltig blo-\nckiert. Das hei\u00dft also, die \u00dcberlebensgemeinschaften der \nNachwendezeit sind beschr\u00e4nkt zukunftsf\u00e4hig. Mit der \nUnterrepr\u00e4sentanz der J\u00fcngeren in den Unternehmen tritt \neine Verfestigung der arbeitskulturellen Hegemonie der \n\u00e4lteren Generation ein. Damit besteht die Gefahr, dass \nEngagement und Innovationspotenzial nur unzureichend \nerschlossen werden.\u201c \n\nSo viel also zur Ausbildungsreife der Unternehmen. \n\nFragt man bzw. schaut man weiter, dann wird man sehen, \ndass diese hier im Osten noch gut ausgebildeten jungen \nMenschen abwandern. \u00dcberdurchschnittlich viele sind \nsehr gut qualifiziert und es sind \u00fcberwiegend junge \nFrauen, die abwandern. Spannenderweise sind es viele \nMenschen, die hier besch\u00e4ftigt waren, die also auch schon \nBerufserfahrung gesammelt haben, die in die Westl\u00e4nder \nweggehen. Folgen werden Fachkr\u00e4fteengp\u00e4sse in be-\nstimmten Bereichen sein, beispielsweise im verarbeiten-\n\nden Gewerbe, wenn hier nicht sofort aktiv umgesteuert \nwird. \n\nWas ist also zu tun? \u2013 Ich stimme Ihnen, Herr Flath, zu, \ndass es zum einen einer engeren Kooperation von Wirt-\nschaft und Schule bedarf, aber eben nicht nur, um die \nSch\u00fcler aufzukl\u00e4ren, sondern auch, um die Unternehmen \nzu sensibilisieren. Es gibt Unternehmen, die sich ganz \nbewusst um Nachwuchs bem\u00fchen. Das hei\u00dft zum einen, \nsich um die jungen klugen Frauen zu bem\u00fchen, die wir \nderzeit an die westdeutschen L\u00e4nder verlieren und die im \n\u00dcbrigen \u2013 auch das zeigen die Untersuchungen \u2013 gern \nhier geblieben w\u00e4ren. \n\nEin anderes Problem liegt derzeit in der gro\u00dfen ge-\nschlechtsspezifischen Segregation der Berufsorientierung. \nDas hei\u00dft, junge M\u00e4nner sehen f\u00fcr sich ein sehr weites \nFeld an interessanten beruflichen M\u00f6glichkeiten. M\u00e4d-\nchen dagegen grenzen sich ein \u2013 das war schon mal \nanders \u2013 und schauen nur noch auf den \u00f6ffentlichen \nDienst und das Dienstleistungsgewerbe. Das hat Auswir-\nkungen auf die Unternehmen \u2013 und nicht nur auf diese, \nsondern auch auf die jungen Frauen. \n\nWenn man sich zum Beispiel die Entwicklung der Ein-\nkommen von Frauen und M\u00e4nnern ansieht, ergibt sich ein \nersch\u00fctterndes Bild. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas Ehegattensplitting!) \n\n\u2013 Jetzt h\u00f6ren Sie mal zu! \u2013 Seit 1950 hat sich die Diskre-\npanz der Einkommen zwischen Frauen und M\u00e4nnern \nnicht ver\u00e4ndert. Es ist noch immer so, dass Frauen in \nDeutschland nur 70 % des Einkommens der M\u00e4nner \nerzielen. Deutschland liegt damit im europ\u00e4ischen Ver-\ngleich an drittletzter Stelle \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund das, obwohl die Frauen die M\u00e4nner in der Ausbildung \nnicht nur eingeholt, sondern zum Teil auch \u00fcberholt \nhaben. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Einholen ohne \u00dcberholen!) \n\n\u2013 Mehr bleibt Ihnen nicht \u00fcbrig. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die ungleiche Bezahlung trotz \ngleicher und teilweise besserer Qualifikation von Frauen? \nDer eine Grund ist, dass weniger qualifizierte M\u00e4nner den \nFrauen bei der Stellenbesetzung immer noch vorgezogen \nwerden. Ein anderer Grund ist, dass frauentypische \nArbeiten immer niedriger eingestuft werden als m\u00e4nner-\ntypische T\u00e4tigkeiten. Denken wir nur an gesellschaftlich \nwichtige Berufe wie den der Krankenschwester oder der \nErzieherin. Es ist erschreckend, dass sich die M\u00e4dchen in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern sehr schnell umorientiert haben \nund vorwiegend frauentypische Berufe w\u00e4hlen, aber auch \naus einer geringeren Zahl von Berufen ausw\u00e4hlen, die \nwiederum schlechter bezahlt werden \u2013 sie wissen das \u2013 \nund weniger zukunftstr\u00e4chtig sind: Floristin, Kosmetike-\n\n 3484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nrin, Friseurin usw. Die Frage ist: Wie kann man die \njungen M\u00e4dchen motivieren? \n\nVor diesem Hintergrund entstand damals in Amerika der \n\u201eGirl\u2019s Day\u201c, den es jetzt auch in Deutschland gibt. Solch \nein Tag kann Barrieren abbauen und erm\u00f6glicht es, auf \ndie St\u00e4rken von M\u00e4dchen aufmerksam zu werden. Im \n\u00dcbrigen gibt es bundesweit die Erfahrung, dass Unter-\nnehmen, die erfolgreich diese speziellen M\u00e4dchentage \ndurchf\u00fchren, einen steigenden Anteil von M\u00e4dchen in \ntechnischen und techniknahen Berufen verzeichnen. Es \nhat sich gezeigt, dass die Ausrichtung auf einen Tag und \ndie gezielten Kampagnen daf\u00fcr nicht nur Einzelinitiativen \nb\u00fcndeln k\u00f6nnen. Man erreicht mit solch einer gezielten \nKampagne mehr Aufmerksamkeit und mehr \u00d6ffentlich-\nkeit. Im \u00dcbrigen sind die Eindr\u00fccke, die M\u00e4dchen und \njunge Frauen in den Unternehmen und Hochschulen \ngewinnen, viel st\u00e4rker als jede Berufsbeschreibung. Viele \nM\u00e4dchen \u00e4u\u00dferten im Anschluss an den ersten Besuch \neines \u201eGirl\u2019s Day\u201c in einem Unternehmen das Interesse, \nein Praktikum zu besuchen oder eine entsprechende \nAusbildung zu w\u00e4hlen. \n\nIm Ergebnis sieht man, dass es eine Sensibilisierung f\u00fcr \ndieses Thema gibt und dass es zu Verhaltens\u00e4nderungen \noder wenigstens zu einer Reflexion f\u00fchren kann. In \neinigen L\u00e4ndern stellen sich die Kultus-, Sozial- und \nGleichstellungsministerien an die Spitze dieses Tages und \n\u00fcbernehmen die Schirmherrschaft. In den meisten L\u00e4n-\ndern werden diese Veranstaltungen als Schulveranstaltun-\ngen anerkannt. \n\nLeider sieht man in Sachsen keine Veranlassung, diesen \nTag ministeriellerseits zu unterst\u00fctzen. Es gab lediglich \neine Mitteilung an die Regionalschul\u00e4mter, dass, wenn \nSch\u00fclerinnen teilnehmen wollen, die Erziehungsberech-\ntigten einen Antrag auf Beurlaubung stellen m\u00fcssen und \ndieser nur genehmigt wird, wenn keine schulischen \nHinderungsgr\u00fcnde bestehen. \n\nIch muss feststellen: Das ist zum Ersten sehr lieblos. Zum \nZweiten erschweren Sie damit den M\u00e4dchen den Zugang \nzur Welt. Zum Dritten \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich im \nKlaren sein \u2013 ist es wiederum sozial selektierend. Ich \nwei\u00df, dass Sie das nicht gern h\u00f6ren. Aber da dieses Jahr \u2013 \nmeines Wissens \u2013 nicht geplant ist, dass ein Erlass durch \ndas Kultusministerium erteilt wird, m\u00fcssen Sie sich \ndiesen Vorwurf gefallen lassen. Sie bauen damit Barrie-\nren, vor allem im Mittel- und F\u00f6rderschulbereich. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Liebe Kollegin Werner! \nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass Sie sich nicht umfassend \ninformiert haben? Ich wei\u00df zum Beispiel, dass das Sozi-\nalministerium ausdr\u00fccklich den \u201eGirl\u2019s Day\u201c unterst\u00fctzt. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Ich habe die Ant-\nwort auf die Anfrage meiner Kollegin Frau Lay gelesen. \nIch wei\u00df, dass in bestimmten Ministerien Angebote zum \n\u201eGirl\u2019s Day\u201c gemacht werden. Aber ich spreche jetzt ganz \nkonkret davon, dass das Kultusministerium keinen Erlass \nherausgegeben hat. \n\nJetzt erkl\u00e4re ich, warum das eine Barriere ist \u2013 gerade f\u00fcr \nM\u00e4dchen im Mittel- und F\u00f6rderschulbereich: Gerade in \ndiesen Schulen m\u00fcsste man besonders auf diesen Tag \nhinweisen. Ich habe vorhin davon gesprochen, wie \nschlecht motiviert junge Menschen heute sind. Das hei\u00dft, \nman muss sich gemeinsam mit diesen jungen M\u00e4dchen \ndie Angebote anschauen. Diese Angebote werden nur im \nInternet offeriert. Die Flyer f\u00fcr den \u201eGirl\u2019s Day\u201c werden \nan den Schulen zum Teil gar nicht verteilt. \n\nEin weiteres Problem f\u00fcr M\u00e4dchen aus den Mittel- und \nF\u00f6rderschulen ist, dass ihnen nicht klar ist, wie sie bei-\nspielsweise in die Unternehmen kommen. Betrachten Sie \nbitte den l\u00e4ndlichen Bereich. Man m\u00fcsste Fahrtwege \norganisieren. Zum Teil scheitert es sogar daran, dass die \nM\u00e4dchen nicht das Fahrgeld aufbringen k\u00f6nnen, um \ntats\u00e4chlich an den \u201eGirl\u2019s-day\u201c-Aktivit\u00e4ten in bestimmten \nUnternehmen teilnehmen zu k\u00f6nnen. W\u00fcrde das Kultus-\nministerium einen Erlass erteilen, damit die M\u00e4dchen \nautomatisch schulfrei bekommen w\u00fcrden, best\u00fcnden diese \nProbleme nicht mehr. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nAm Nachmittag ist gen\u00fcgend Zeit!) \n\n\u2013 Am Nachmittag ist genug Zeit? Okay, dann ist alles, \nwas ich bisher zum \u201eGirl\u2019s Day\u201c gesagt habe, tats\u00e4chlich \ngegenstandslos, weil ich feststelle, Herr Flath, dass Sie es \nnicht begriffen haben. Ich hatte eigentlich die Hoffnung, \ndass die Information, es g\u00e4be keinen Erlass vom Kultus-\nministerium, falsch ist. Ich hatte gehofft, dass dieser \nErlass in den n\u00e4chsten Tagen erteilt wird. Es w\u00e4re noch \ngen\u00fcgend Zeit daf\u00fcr. \n\nFrau Schwarz, Sie haben geh\u00f6rt, was der Herr Minister \ngesagt hat: Am Nachmittag w\u00e4re gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr einen \n\u201eGirl\u2019s Day\u201c. Ich hoffe, dass Sie sich f\u00fcr mehr einsetzen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Dann \nbekommen wir eine Gemeinschaftsschule! \u2013 \n\nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch Wort-\nmeldungen von der FDP und der NPD. Ich erteile zu-\nn\u00e4chst der NPD das Wort, da Sie vorhin verhindert waren, \nan der Debatte teilzunehmen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist offensichtlich, dass es \nsich bei dem CDU/SPD-Antrag, der die Staatsregierung \nersucht, die Anregungen der Wirtschaft und des Hand-\nwerks zur Verbesserung der Ausbildungsreife zu analysie-\nren und \u00fcber geplante Ma\u00dfnahmen bis August des Jahres \nzu berichten, bestenfalls um einen Antrag f\u00fcr die Statistik, \nim schlechtesten Falle f\u00fcr den Papierkorb, handelt. \n\n 3485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nEs ist einer dieser ebenso zahllosen wie folgenlosen \nBerichtsantr\u00e4ge, der nur so von Allgemeinpl\u00e4tzen strotzt \nund etwa mit der scharfsinnigen Feststellung aufwartet, \ndass gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte eine Voraussetzung f\u00fcr \ndie zukunftsf\u00e4hige Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen \nWirtschaft sind. Wenn es um Allgemeinpl\u00e4tze geht, darf \nnat\u00fcrlich auch nicht die FDP fehlen, die die fr\u00fchzeitige \nberufliche Orientierung von Sch\u00fclern allgemein bildender \nSchulen durch die Einf\u00fchrung eines so genannten Quali-\nt\u00e4tssiegels f\u00f6rdern will und dies unter anderem damit \nbegr\u00fcndet, dass Berufswunsch und Berufschancen oftmals \nsehr weit auseinander liegen. \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Selbstverst\u00e4ndlich \nist es richtig und wichtig, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Sch\u00fc-\nler mit ihrem erworbenen Wissen sp\u00e4ter etwas anfangen \nk\u00f6nnen. Eine st\u00e4rkere Praxisorientierung der Lehrpl\u00e4ne \nallgemein bildender Schulen ist dabei zweifelsohne \nvorteilhaft. Verst\u00e4rkte Kooperation zwischen Schulen und \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen ist ebenfalls \nals n\u00fctzlich einzustufen. \n\nDamit endet aber auch schon unsere Zustimmung; denn \nganz offensichtlich klammern die CDU, die SPD und die \nFDP in ihren Antr\u00e4gen etwas ganz Entscheidendes aus: so \netwa die Befunde der Studie zur Entwicklung der berufli-\nchen Bildung im Freistaat Sachsen 2000 bis 2003. In \ndieser im September 2004 ver\u00f6ffentlichten Untersuchung \nist zum Beispiel zu lesen, dass jugendliche Arbeitslose \nnur zu einem geringen Teil arbeitslos sind, weil sie \u00fcber \nkeine berufliche Qualifikation verf\u00fcgen. \n\nLaut dieser Studie hatten in Sachsen von den Arbeitslosen \nunter 25 Jahren zum Stichdatum September 2003 nur \nzirka 29 % keine Ausbildung, von den 20- bis 25-J\u00e4hrigen \nsogar nur 25 %, w\u00e4hrend im Bundesdurchschnitt zirka \n42 % der Arbeitslosen unter 25 Jahren \u00fcber keine abge-\nschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen. Weiterhin ist in \nder Studie zu lesen: \u201eZusammenfassend zeigt sich, dass \nderzeit von einem gravierenden Fachkr\u00e4ftemangel in \nSachsen nicht gesprochen werden kann. (\u2026) Die meisten \nUnternehmen sehen (noch) keine Notwendigkeit, ver-\nst\u00e4rkt in die Erstausbildung zu investieren.\u201c \n\nZum Stichdatum September 2003 konnten in Sachsen nur \nzirka 100 Ausbildungspl\u00e4tze nicht besetzt werden. Die \nhohe Zahl arbeitsloser Jugendlicher bis 25 Jahre mit \nBerufsausbildung und die zu vernachl\u00e4ssigende Zahl \nunbesetzter Lehrstellen sprechen daf\u00fcr, dass der Hase \nganz woanders im Pfeffer liegt und mit den vorliegenden \nAntr\u00e4gen einfach nur eine Nebelkerze gez\u00fcndet werden \nsoll. \n\nDas Grundproblem ist, wie die genannten Zahlen belegen, \nweniger die fehlende Ausbildungsreife von Jugendlichen, \nsondern der chronische Mangel an Ausbildungs- und \nArbeitspl\u00e4tzen. Jugendliche und junge Erwachsene \nk\u00f6nnen oftmals so ausbildungsreif sein, wie sie wollen, \nsie haben wegen der Konzeptionslosigkeit des etablierten \nPolitikkartells einfach mit einem heillos leergefegten \nAusbildungs- und Arbeitsmarkt zu k\u00e4mpfen. \n\nDen diesbez\u00fcglichen Offenbarungseid leistete am letzten \nDienstag \u00fcbrigens in der Fernsehsendung \u201eMenschen bei \nMaischberger\u201c der ehemalige und von vielen in diesem \nHaus immer noch verg\u00f6tterte Kurt Biedenkopf. Ange-\nsprochen auf die miese Arbeitsmarktlage \u2013 selbst f\u00fcr gut \nausgebildete, junge Mitteldeutsche \u2013, meinte der ehemali-\nge Landesvater doch ernsthaft \u2013 so vor einigen Tagen im \nFernsehen \u2013, die qualifizierte Jugend m\u00fcsse sich eben ins \neurop\u00e4ische Ausland aufmachen, um ausbildungsad\u00e4quat \nbesch\u00e4ftigt zu werden. \n\nZuerst bringt man also die Jugend durch eine grundfal-\nsche Politik zugunsten von Einwanderung, Europ\u00e4ischer \nUnion und Globalisierung um jede Perspektive in ihrer \nHeimat und dann empfiehlt man ihr noch, trotz der \nkatastrophalen Bev\u00f6lkerungslage, den Gang ins Ausland. \nDas, meine Damen und Herren, ist doch nur zynisch und \npervers. \n\nInsofern findet \u00fcber die erzwungene Abwanderung vieler \njunger Sachsen der beklagte Wissens- und Qualit\u00e4tsver-\nlust statt, der den so genannten Standort schw\u00e4cht. Nach \naktuellen Angaben des Statistischen Landesamtes haben \nim letzten Jahr \u00fcberwiegend Personen mit h\u00f6herem \nSchulabschluss den Freistaat verlassen. Fast 37 % der \nfortgezogenen Jugendlichen hatten Fachhochschul- bzw. \nHochschulreife. Von den Fortgezogenen insgesamt \nverf\u00fcgten reichlich 85 % \u00fcber einen beruflichen Ausbil-\ndungsabschluss. 53 % hatten eine Lehrausbildung oder \nBerufsfachschule absolviert, 8 % eine Meister-, Techni-\nker- bzw. Fachschulausbildung und 20 % eine Fachhoch-\nschule, Hochschule oder sogar Promotion hinter sich \ngebracht. Wenn die Staatsregierung wirklich Wissen und \nQualifikation f\u00f6rdern will, muss sie vor allem etwas \ngegen die Abwanderung der Leistungstr\u00e4ger tun, indem \nsie endlich andere politische Weichen stellt. \n\nIch sage es noch einmal: Nat\u00fcrlich ist es wichtig, f\u00fcr eine \nqualitativ gute Ausbildung der Sch\u00fcler in einem auch \npraxisbezogeneren Unterricht als bislang zu sorgen. Aber \nin allererster Linie m\u00fcssen die Rahmenbedingungen f\u00fcr \nausreichend Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \nwerden. Mit der unheiligen Dreifaltigkeit von Massen-\neinwanderung, Europ\u00e4ischer Union und Globalisierung \nund all ihren Folgewirkungen ist das freilich nicht zu \nschaffen. Solange die etablierte Politik, hier gerade auch \ndie antragstellenden Fraktionen von CDU, SPD und FDP, \nweiterhin die Weichen in die wirtschafts- und sozialpoliti-\nsche Sackgasse stellt, sind Berichtsantr\u00e4ge zur Ausbil-\ndungsreife blo\u00dfes Blendwerk. So verdient sich die etab-\nlierte Politik ganz bestimmt nicht das Qualit\u00e4tssiegel, das \nsie gern f\u00fcr Ausbildungserfolge an den Schulen vergeben \nw\u00fcrde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fctz, Sie \nhaben Gelegenheit, in die Debatte einzugreifen. \n\n 3486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Um es mit Ihren Worten \nzu sagen: Was hier zynisch und pervers ist in diesem \nLande, Herr Gansel, das haben Sie gerade gezeigt. \n\n(Beifall bei der FDP und den  \nGR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nDie Jugend ins Ausland zu treiben!) \n\nSowohl das Handwerk als auch die Industrie haben die \nfehlenden Kompetenzen bei Schulabg\u00e4ngern bem\u00e4ngelt \nund fordern nicht erst seit gestern, die Ausbildungsreife \nder Jugendlichen in Sachsen zu verbessern. Fragt man \nUnternehmer, so wird oft beklagt, dass viele Jugendliche \nnicht oder nur bedingt ausbildungsf\u00e4hig sind. Das liegt \nnicht allein an den Anforderungen der Unternehmen, die \nnat\u00fcrlich steigen. So sagte ein Steinbruchunternehmer, \ndass fr\u00fcher der, der nichts konnte, zum Steinbruch kam, \nwas aber jetzt schon lange nicht mehr so ist, da durch die \nsteigenden Qualit\u00e4tsanforderungen auch h\u00f6here Anforde-\nrungen an die Ausbildungswilligen gestellt werden \nm\u00fcssen. Aber es sind oftmals die ganz einfachen Dinge, \nan denen es fehlt. Zirka 25 % der Jugendlichen, die die \nSchule verlassen, k\u00f6nnen nicht ausreichend schreiben, \nlesen oder rechnen. \n\nFrau Werner, jetzt den Unternehmen den schwarzen Peter \nzuzuschieben und sie als Reparaturbetriebe heranzuzie-\nhen, ist wohl zu einfach. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist auch nicht verwunderlich, dass eine Reihe von \nAusbildungspl\u00e4tzen gar nicht oder nur sehr schwer \naufgrund der mangelnden Qualifikation besetzt wird. \nTrotz hoher Arbeitslosigkeit und teilweisem Einstellungs-\nstopp der Unternehmen geben 16 % der Unternehmer an, \nderzeit die offenen Stellen teilweise nicht besetzen zu \nk\u00f6nnen, und das in einer Phase der wirtschaftlichen \nStagnation. \n\nUnternehmen legen bei Ausbildungsplatzbewerbern Wert \ndarauf, dass die Jugendlichen \u00fcber die Grundkompeten-\nzen Lesen, Schreiben und Rechnen verf\u00fcgen. Hier ist \nSchule gefragt und auch eine Kooperation zwischen \nSchule und Wirtschaft gefordert. Die ersten Initiativen \ndazu wurden bereits in der Stellungnahme genannt. Eine \nwachsende Bedeutung auf dem s\u00e4chsischen Ausbil-\ndungsmarkt haben aber ebenso gutes Allgemeinwissen, \nTeamf\u00e4higkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit sowie Leistungs- und \nVerantwortungsbereitschaft. Die Zahlen aus der DIHK-\nStudie wurden von Herrn Pietzsch bereits genannt. An \nerster Stelle stehen Zuverl\u00e4ssigkeit, Teamf\u00e4higkeit und \nLeistungsbereitschaft. \n\nAusbildungsreife ist also nicht nur Fachwissen, bei dem \nnat\u00fcrlich die Schule Ansprechpartner f\u00fcr die Wirtschaft \nist, sondern das sind eben auch die pers\u00f6nlichen Kompe-\ntenzen, bei denen wir alle gefragt sind. Gefragt, diese \neben genannten Eigenschaften zu vermitteln, sind Schule, \nElternhaus und Gesellschaft. Flei\u00df und Leistungsbereit-\nschaft sind keine Tugenden der \u201eewig Gestrigen\u201c, sondern \nzukunftsnotwendige Kompetenzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir alle wissen, dass die Motivation zur Leistung im \nBeruf wichtig ist. Aber oftmals wird durch die Gesell-\nschaft der Eindruck vermittelt, Leistung lohne sich nicht. \nAussagen, dass man als junger Mensch so oder so keine \nLehrstelle findet und als Beweis daf\u00fcr der Bericht \u00fcber \neinen Einser-Absolventen mit 100 gescheiterten Bewer-\nbungen, geben unseren Jugendlichen nicht die notwendige \nHoffnung. Dies alles tr\u00e4gt nicht dazu bei, dass die jungen \nMenschen ihr tats\u00e4chliches Leistungspotenzial aussch\u00f6p-\nfen. Das endet leider f\u00fcr viele in einer sozialen Randlage. \n\nAufgabe von uns allen, von Schule, Eltern, Wirtschaft und \nPolitik, ist es, Leistungsbereitschaft zu f\u00f6rdern, und zwar \nLeistung, die bewertet wird, und Aufgabenfelder in einer \nzeitigen praktischen Berufsorientierung aufzuzeigen, bei \ndenen sich Jugendliche beweisen k\u00f6nnen. Nur wer wei\u00df, \nwas er kann, wird auch wissen, wohin er will! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Kolle-\ngin Sch\u00fctz, ich habe sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Ich \nw\u00fcrde Sie gern fragen: Welchen konkreten Vorschlag zur \nVerbesserung der Situation hat die FDP-Fraktion \u2013 au\u00dfer \nder Einf\u00fchrung eines G\u00fctesiegels? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich denke, der Vorschlag mit dem \nG\u00fctesiegel, den die FDP hier eingebracht hat, zeigt sehr \ndeutlich, dass wir an den Kooperationen mit der Wirt-\nschaft interessiert sind, dass wir auch die vermehrte \npraktische Berufsorientierung und dort nat\u00fcrlich ganz \nkonkret die einzelnen Kooperationen, die bereits mit den \nUnternehmen bestehen, unterst\u00fctzen und diese erweitern \nwollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn diesem Sinn werden wir den Antrag der Koalitionsfrak-\ntionen unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! M\u00f6chte sich aus den Fraktionen noch jemand zur \nDebatte melden? \u2013 Von der Fraktion der GR\u00dcNEN Herr \nWeichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Der s\u00e4chsischen \nWirtschaft fehlt es an Fachkr\u00e4ften. Das ist heute schon in \nTeilbereichen der Fall und wird als Problem in den \ngeburtenschwachen Jahrg\u00e4ngen ab 2008 alle Bereiche \ntreffen. Das Thema haben wir bereits heute Fr\u00fch in der \nAktuellen Debatte angesprochen. \n\nWir wissen es alle: Mit den zur Verf\u00fcgung stehenden \nMitteln, mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Fachkr\u00e4ften \n\n 3487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nsteht und f\u00e4llt die Produktivit\u00e4t der Wirtschaft. Heute \nk\u00f6nnen die meisten Betriebe noch aus einem \u00dcberangebot \nvon Ausbildungswilligen ausw\u00e4hlen. Das ist sehr bald \nvorbei. \n\nMeine Damen und Herren! Neben dem pers\u00f6nlichen \nSchicksal ist jede abgebrochene Ausbildung als eine \nvolkswirtschaftliche Fehlinvestition zu bezeichnen. Daher \nkommen wir nicht umhin, zum einen die Qualit\u00e4t der \nschulischen und vorschulischen Bildung in Sachsen zu \nverbessern, um den jungen Menschen eine bessere beruf-\nliche Perspektive zu er\u00f6ffnen, und zum anderen alles \ndaf\u00fcr zu tun, den Jugendlichen die richtige Entscheidung \nin der Berufswahl zu erleichtern. \n\nDer Antrag der FDP-Fraktion geht unseres Erachtens \ngenau in die richtige Richtung. Er ist nicht perfekt, Herr \nDr. Hahn, aber es ist die richtige Richtung. \n\nIch habe mir die Ausschreibung der Th\u00fcringer zu ihrem \nQualit\u00e4tssiegel \u201eBerufswahlfreundliche Schule\u201c ange-\nschaut, auf die die Antragstellerin verweist. An den dort \nvorgegebenen Bewertungskriterien \u2013 Einordnung der \nBerufswahlvorbereitung in das schulische Gesamtkon-\nzept, Unterricht und Berufswahlvorbereitung, Praktikum \nund Lernortwechsel, Kooperation sowie die F\u00f6rderung \nder individuellen Berufswahlentscheidung und deren \nErgebnisse \u2013 sollten sich auch die s\u00e4chsischen Schulen \nmessen lassen. Zustimmen kann ich auch dem Th\u00fcringer \nWeg, die bessere Berufsorientierung der Schulen zun\u00e4chst \nin der Form eines wissenschaftlich begleiteten Wettbe-\nwerbs zu f\u00f6rdern. \n\nZiel muss es sein, eine verbindliche Qualit\u00e4t der Berufs-\nwahlvorbereitung an den Schulen zu sichern und einen \nentsprechenden Entwicklungsprozess an den s\u00e4chsischen \nSchulen zu beschleunigen. \n\nIch glaube, dass man die s\u00e4chsische Wirtschaft, die \nKammern und Verb\u00e4nde nicht erst auffordern muss, sich \nan der Entwicklung des Siegels zu beteiligen und diesen \nProzess zu begleiten. Aufseiten der Wirtschaft ist das \nInteresse gro\u00df, Bewerbungen von Jugendlichen zu be-\nkommen, die einerseits bereits wissen, was sie wollen, \nund denen andererseits bekannt ist, welche Qualit\u00e4ten sie \nmitbringen oder sich aneignen m\u00fcssen. \n\nIn diesem Sinne unterst\u00fctzen wir den vorgelegten Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von den Fraktionen \nsind vorerst keine weiteren Redner gemeldet. Herr \nStaatsminister Flath, Sie erhalten das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Das Gespr\u00e4ch mit den Verb\u00e4nden und Organisationen \nder Wirtschaft ist mir als Kultusminister au\u00dferordentlich \nwichtig. Es geht darum, Anregungen aus der Wirtschaft \naufzugreifen; gleichzeitig soll deutlich werden, was \nSchulen zur weiteren Verbesserung der Ausbildungsreife \nin Angriff nehmen. \n\nEin bew\u00e4hrtes Kernelement der Arbeit unserer Schulen, \ninsbesondere der Mittelschulen, ist die Leistungsorientie-\nrung. Wir haben in Sachsen zentrale Pr\u00fcfungen als we-\nsentliches Instrument der Qualit\u00e4tssicherung. Mathematik, \nDeutsch und Englisch sowie im Realschulbildungsgang \neine Naturwissenschaft sind Pr\u00fcfungsf\u00e4cher, an denen in \nSachsen kein Absolvent der Mittelschule vorbeikommt. \n\nOrientierungsarbeiten erm\u00f6glichen Sch\u00fclern und Lehrern \ngleicherma\u00dfen, den objektiv erreichten Leistungsstand \nkennen zu lernen und darauf entsprechend zu reagieren \u2013 \nund dies in aller Regel Jahre vor einer Abschlusspr\u00fcfung. \n\nDie neuen Lehrpl\u00e4ne setzen ihren Schwerpunkt auf \ngrundlegende F\u00e4higkeiten, Wissenserwerb, Kompetenz-\nentwicklung und Werteorientierung. Neben Methoden und \nProbleml\u00f6sungskompetenz spielt dabei die Sozialkompe-\ntenz eine wichtige Rolle. Dass wir mit den s\u00e4chsischen \nSchulen auf dem richtigen Weg sind, verdeutlicht das sehr \ngute Ergebnis im Rahmen des innerdeutschen Pisa-\nVergleiches. \n\nZur Ausbildungsreife geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch das Wissen \n\u00fcber wirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge und Anforderungen. \n\u00d6konomische Bildung und praxisorientierter Unterricht \nhaben besonders im Rahmen des neuen Profilkonzepts der \nMittelschule an Bedeutung gewonnen \u2013 WTH hei\u00dft das \nneue Fach. \n\nDie Berufsorientierung ist systematischer Bestandteil \nschulischer Bildung. Wir wollen damit das Bewusstsein \nf\u00fcr die Anforderungen der Berufsausbildung und der \nArbeitswelt in den Schulen st\u00e4rken, Sch\u00fcler mit Berufs-\nfeldern bekannt machen und den Praxisbezug schulischer \nAusbildung erh\u00f6hen. Die Anforderungen in der Ausbil-\ndung sowie im Berufs- und Arbeitsleben sind sehr hoch \nund in den letzten Jahren, wie wir alle wissen, gestiegen; \ndenn die Chance unseres Landes liegt in hochwertigen \nProdukten. Deshalb nehme ich die Klagen zur Ausbil-\ndungsreife unserer Absolventen sehr ernst; doch eine \npauschale Kritik ist wiederum auch nicht angezeigt. \n\nWir werden in unseren Anstrengungen nicht nachlassen, \nSch\u00fcler fit f\u00fcr die Arbeitswelt von morgen zu machen. \nDas gute Abschneiden bei \u201ePisa\u201c ist kein Grund, uns \nzur\u00fcckzulehnen, sondern es ist uns Motivation, in der \nkontinuierlichen Entwicklung von Unterrichts- und \nSchulqualit\u00e4t fortzufahren. \n\nWir wollen die Chancen insbesondere leistungsschw\u00e4che-\nrer Sch\u00fcler gezielter f\u00f6rdern, die individuelle F\u00f6rderung \ninsgesamt verst\u00e4rken. Dabei geht es uns auch um eine \nKultur der Anerkennung. Das scheint mir ganz wichtig \ngerade bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die diese zu Hause \nwenig oder gar nicht erfahren. Ganz so, wie von Ihnen, \nmeine Damen und Herren, gefordert wurde, die Eltern-\nh\u00e4user zu schonen, kann ich Ihnen nicht folgen. Mir \nscheint die Anzahl der Familien und Haushalte, in denen \nes zu Hause auch keine Anerkennung gibt, st\u00e4ndig zuzu-\nnehmen. \n\nZu dieser Kultur der Anerkennung geh\u00f6rt \u2013 damit komme \nich wieder auf die Schulen zu sprechen \u2013, dass wir die \n\n 3488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nLeistungsf\u00e4higkeit unserer Schulen wertsch\u00e4tzen und die \nengagierte und nicht immer einfache Arbeit unserer \nLehrerinnen und Lehrer gesellschaftlich anerkennen. \n\nDie Zusammenarbeit von Schulen und Unternehmen kann \ndazu einen wichtigen Beitrag leisten. Sie vermittelt neue \nEinblicke in die Arbeit des Anderen, st\u00e4rkt das Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr Schwierigkeiten und Bed\u00fcrfnisse und dient nicht \nzuletzt der Fachkr\u00e4ftesicherung f\u00fcr unsere heimische \nWirtschaft. \n\nWir haben deshalb unsere Schulen nach dem neuen \nSchulgesetz zur Zusammenarbeit mit Partnern aus der \nWirtschaft verpflichtet. Diese Zusammenarbeit muss auch \nzur Berufsorientierung genutzt werden, um Wachstums-\nbranchen in Sachsen und zukunftsorientierte Ausbil-\ndungsberufe noch bekannter zu machen. \n\n\u00dcbrigens, Frau Bonk \u2013 jetzt ist sie schon auf die Trib\u00fcne \ndavongeflattert \u2013, es ist immer so ein Suchen nach dem \nHaar in der Suppe. Sie sagten, ein Praktikum sei gut \u2013 \nzwei Praktika sind Ihre Forderung \u2013; diese ist doch l\u00e4ngst \nerf\u00fcllt. In den Schulen ist es so: Ein Praktikum ist ver-\npflichtend und ein zweites freiwillig. Nun k\u00f6nnen Sie \ngern sagen, das sollte auch noch Pflicht werden; aber wir \nwollen uns erst einmal M\u00fche geben, damit das funktio-\nniert, was wir uns vorgenommen haben. \n\nSo sind obligatorische Betriebspraktika eine Chance f\u00fcr \nUnternehmen, geeignete Sch\u00fcler kennen zu lernen und \nmit Blick auf den Fachkr\u00e4ftebedarf f\u00fcr das eigene Unter-\nnehmen zu interessieren. Aus der Vielzahl der Aktivit\u00e4ten \nzur Berufsorientierung m\u00f6chte ich hier nur einige Bei-\nspiele nennen. Es gibt in Sachsen \u00fcber 80 Sch\u00fclerfirmen \nin den Schulen, die Realisierung von Wirtschaftsplanspie-\nlen, die Aktivit\u00e4ten der Landesarbeitsgemeinschaft Schule \nund Wirtschaft oder die mittelfristig fl\u00e4chendeckende \nEinf\u00fchrung des Berufswahlpasses als Instrument zur \nSystematisierung und Dokumentation der Aktivit\u00e4ten \njedes Sch\u00fclers im Rahmen der Berufsorientierung. \n\nIn diesem Jahr \u2013 deshalb sind wir heute mit dieser Debatte \nsehr aktuell \u2013 f\u00fchren wir die \u201eWoche der offenen Unter-\nnehmen\u201c erstmals landesweit durch. Ich m\u00f6chte meinem \nKollegen Jurk und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nim Wirtschaftsministerium ausdr\u00fccklich danken, dass wir \nin einer guten Zusammenarbeit dazu \u00fcbergegangen sind, \ndiese \u201eWoche der offenen Unternehmen\u201c in ganz Sachsen \ndurchzuf\u00fchren. Ich lese auch in der Zeitung: mit unter-\nschiedlichem Erfolg. Das ist immer so, aber ich denke, \ndas ist der richtige Weg, und wir werden das gemeinsam \nvorantreiben. Vor allem in Regionen, in denen Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler bisher diese Informationsm\u00f6glichkeiten \nwenig genutzt haben, wollen wir es im n\u00e4chsten Jahr \ngemeinsam besser machen. \n\nDer Antrag der FDP-Fraktion zur Einf\u00fchrung eines \nQualit\u00e4tssiegels f\u00fcr Berufsorientierung zur Unterst\u00fctzung \ndes Prozesses der Berufsorientierung ordnet sich im Sinne \nder Qualit\u00e4tssicherung in die vom Kultusministerium \ninitiierten Ma\u00dfnahmen ein. Seit geraumer Zeit werden \nGespr\u00e4che \u00fcber die M\u00f6glichkeiten des Einsatzes eines \nG\u00fctesiegels f\u00fcr die Berufsorientierung mit den Vertretern \n\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, der Kammern und der \nArbeitskreise Schule und Wirtschaft gef\u00fchrt. Diese \nzeigen, dass ein solches Siegel prinzipiell als sinnvolles \nInstrument f\u00fcr Schule betrachtet wird. \n\nEs bedurfte also keineswegs der sehr einseitigen negati-\nven Darstellung, um das zu begr\u00fcnden, sondern ich meine \n\u2013 und das will ich erfreut feststellen \u2013, hier sind wir auf \neinem guten gemeinsamen Weg. \n\nIch will noch einige Bemerkungen zur Debatte machen. \nIch m\u00f6chte mich daf\u00fcr bedanken \u2013 auch daf\u00fcr, dass es \ndoch am Freitag vor dem Mittag m\u00f6glich ist \u2013 und aus-\ndr\u00fccklich loben, dass wir uns alle bewusst sind, welch \nwichtiges Thema es ist: dass wir auf der einen Seite den \njungen Leuten Hilfe zuteil werden lassen und auf der \nanderen Seite dem wirtschaftlichen Anliegen Rechnung \ntragen, dass wir in wenigen Jahren tats\u00e4chlich mit gro\u00dfen \nProblemen von Fachkr\u00e4ftemangel zu k\u00e4mpfen haben \nwerden. \n\nDeshalb auch die Sichtweise von Herrn Pietzsch und \nHerrn Pecher, die jetzt einmal mehr auf die Wirtschaft \nabzielten. Ich erkenne das an. \n\nFrau Werner, ich will mich entschuldigen, denn durch \nmeinen Zwischenruf habe ich etwas kaputt gemacht, was \nich jetzt wiedergutmachen will: Mit den von Ihnen zitier-\nten Studien von Prof. B\u00e4hr besch\u00e4ftige ich mich auch. Sie \nhaben viele Probleme angesprochen, die ich ebenso sehe. \nIch habe mich auch im letzten Jahr bem\u00fcht \u2013 gemeinsam \nmit meiner Kollegin Orosz \u2013, den Girl\u2019s Day in Sachsen \nzu unterst\u00fctzen. Ich war vormittags an der TU in Chem-\nnitz, die Universit\u00e4t hatte eine ausgezeichnete Werbever-\nanstaltung gemacht, um Jugendliche f\u00fcr das Studium zu \ninteressieren, und das hatte zur Folge, dass ich erst am \nNachmittag gemeinsam mit Kollegin Orosz auf der Prager \nStra\u00dfe im Kino war. \n\nDie Veranstaltung war gut vorbereitet; insofern will ich \nwirklich allen Organisatoren ein Lob aussprechen. Ein \nLob kann ich nat\u00fcrlich nicht den Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern und auch nicht den begleitenden Lehrern aus-\nsprechen. Ich kann schon damit leben, wenn zwei Minis-\nter auftreten und niemand ist da \u2013 das gibt es gelegentlich. \nNur, beispielsweise das sch\u00f6ne Wetter, das an diesem Tag \nwar, als Begr\u00fcndung zu nehmen, dass, sobald es Mittag \nist, alles wegstr\u00f6mt, l\u00e4sst nicht erkennen, dass wirklich \nschon \u00fcberall der Ernst gesehen wird. \n\nZwischen uns hat sich nur ein Widerspruch ergeben. Ich \ntue mich schwer \u2013 daf\u00fcr bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis \u2013, \nzur Beseitigung dieses Mangels schulfrei zu geben. Das \nist f\u00fcr mich nicht der richtige Weg. Ich meine, das Prob-\nlem wird im Land nach wie vor nicht ernst genommen. \nIch muss doch darauf dringen, dass in Sachsen Unterricht \nstattfindet. Es gibt mehr als 70 unterrichtsfreie Tage im \nJahr. Auch der Nachmittag steht zur Verf\u00fcgung. Es ist f\u00fcr \nmich nicht befriedigend, wenn angesichts dessen gesagt \nwird, es sei nur m\u00f6glich, eine anst\u00e4ndige Teilnehmerzahl \nzu erreichen, wenn schulfrei gegeben worden ist. Ich bitte \nSie nochmals um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich mich inso-\nweit schwer tue. \n\n 3489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nIch will in diesem Jahr gern an \u00e4hnlichen Veranstaltungen \nteilnehmen, f\u00fcge aber hinzu: Es gilt, M\u00e4dchen f\u00fcr eher \ntechnische Berufe und Jungen zunehmend f\u00fcr Berufe wie \nGrundschullehrer oder Kinderg\u00e4rtner zu interessieren. \nDort sehen wir tats\u00e4chlich Defizite. \n\nHerr Gansel, jetzt sind Sie da. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich h\u00f6re Ihnen zu!) \n\n\u2013 Sie sind bei der Debatte nicht immer da gewesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich hatte  \nein Sch\u00fclergespr\u00e4ch, Herr Minister!  \nDa ging es auch um Schulpolitik!) \n\n\u2013 Okay, dann nehme ich das zur\u00fcck. Mit Ihrer Rede waren \nSie trotzdem nicht ganz hier in Sachsen. Das war wieder \neine Rede, die Sie \u00fcberall in Deutschland h\u00e4tten halten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEs war wieder eine Rattenf\u00e4ngerrede. So w\u00fcrde ich sie \neinmal bezeichnen. \n\nIch will unterstreichen, dass wir eine gute Debatte dazu \ngef\u00fchrt haben. Wir wissen, dass wir l\u00e4ngst nicht am Ziel \nsind. Wir haben noch viel zu tun. Wir brauchen insgesamt \nein gesellschaftliches Umfeld, das uns veranlasst, uns \nnicht so sehr mit Nebens\u00e4chlichkeiten zu besch\u00e4ftigen. \nMan braucht nur einmal fr\u00fch die Nachrichten zu h\u00f6ren; \nden Fehler habe ich heute Morgen wieder gemacht. Statt \nmit Nebens\u00e4chlichkeiten sollten wir uns mit den ernsten \nDingen des Lebens besch\u00e4ftigen. Wir wollen unsere \njungen Leute besser unterst\u00fctzen, sowohl an der Mittel-\nschule als auch am Gymnasium, damit sie gut vorbereitet \nin die Berufswelt kommen. \n\nVon den Unternehmern w\u00fcnsche ich mir nicht nur Kritik, \nsondern auch die Aussage: Wir brauchen die jungen \nLeute. Wir stellen Lehrstellen zur Verf\u00fcgung, und zwar \nnicht nur f\u00fcr Abiturienten, sondern auch f\u00fcr Sch\u00fcler mit \nRealschulabschluss oder mit Hauptschulabschluss. Insbe-\nsondere die Sch\u00fcler mit Hauptschulabschluss brauchen \ndas Signal, dass sie in dieser Welt gebraucht werden. \nWenn wir das beherzigen, kommen wir ein ganzes St\u00fcck \nweiter. Wir werden sicherlich auch im n\u00e4chsten Jahr eine \nPalette an Themen haben, bei denen wir noch besser \nwerden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr diese Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen wir flugs \nzu den Schlussworten, um den Warteprozess zu verk\u00fcr-\nzen, Herr Minister. Zun\u00e4chst bekommen CDU und SPD \ndie Gelegenheit, das Schlusswort zu halten. Herr Pietzsch, \nbitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in der \nDebatte feststellen k\u00f6nnen, dass Berufsorientierung und \n\nAusbildungsreife zusammengeh\u00f6ren und einander bedin-\ngen. \n\nHerr Herbst, das Qualit\u00e4tssiegel bezieht sich auf die \nVerpackung f\u00fcr ein Produkt, das gerade im Entstehen ist. \nAuf dem Weg, auf die besondere Bedeutung hinzuweisen, \ndie das Thema f\u00fcr uns hat, sind wir wieder ein St\u00fcck \nvorw\u00e4rts gekommen. Es wird breiter in das Land getra-\ngen. Dies entspricht der Forderung, die Sie gestellt haben. \nDas tragen wir mit. \n\nAllerdings widersprachen sich einige Aussagen in Ihrem \nVortrag. Sie sagten, es werde nicht sachsenweit auf \nQualit\u00e4tsstandards und Berufsorientierung aufmerksam \ngemacht. Zum anderen verlangen Sie die Kleinteiligkeit. \nDie Masse von Projekten, die es \u00fcberall gibt, muss einen \nregionalen Bezug haben. Das ist sehr wichtig. Sachsen ist \nnicht \u00fcber einen Kamm zu scheren, was die Entwicklung \nder Wirtschaft, der Dienstleistungen usw. betrifft. Das \nm\u00fcssten Sie noch beachten. Ansonsten k\u00f6nnen wir Ihnen \nnichts weiter entgegnen. \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, hier standen Defizite der Sch\u00fcler, \nnicht der Schulen zur Diskussion. Die Sch\u00fcler sollten die \nAngebote \u00fcbermittelt bekommen. Das Allerwichtigste \naber ist: Sie m\u00fcssen auch lernen. Dieser Aspekt wird in \nvielen Diskussionen vergessen. \n\nAlle anderen Beitr\u00e4ge \u2013 bis auf zwei, die ich hier nicht \nn\u00e4her bezeichnen will \u2013 fand ich sehr positiv. Frau \nWerner, vielen Dank! Sie haben in einigen Punkten noch \neinmal das untersetzt, was viele hier erw\u00e4hnt haben. \n\nLiebe Kollegin Bonk, Ihnen empfehle ich einen Durchlauf \ndurch mehrere Branchenkabinette, damit Sie den Unter-\nschied zwischen Hydraulik, Pneumatik, Elektrik, Holz \nusw. feststellen k\u00f6nnen. Mit Ihrem Beitrag haben Sie \nAusbildungsreife 6 demonstriert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Julia Bonk, \nLinksfraktion.PDS: Ha, ha, ha!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt Herr Herbst das Schlusswort. \n\nTorsten Herbst, FDP: In der Debatte ist alles gesagt \nworden. Wir haben immer besonderes Interesse am \nWohlbefinden des Kultusministers. Er soll uns nicht vor \nHunger vom Stuhl rutschen. Deshalb verzichten wir auf \nunser Schlusswort. \n\nDanke. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Danke sch\u00f6n!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \nstelle ich die Drucksache 4/3756, Antrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD, zur Abstimmung. Wer diesem \nAntrag seine Zustimmung geben kann, den bitte ich um \nsein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen, sonst Zustim-\n\n 3490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nmung im Saal. Demzufolge ist die Drucksache 4/3756 \nbeschlossen. \n\nZum Zweiten kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die \nDrucksache 4/4542, Antrag der Fraktion der FDP. Wer \ndiesem Antrag zustimmen kann, den bitte ich, das jetzt \nanzuzeigen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Keine \nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimm-\nverhalten wie vorhin. Mehrheitlich ist diese Drucksache \nbeschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit sind die Debatte und \ndie Beschlussfassung zu Tagesordnungspunkt 2 abgear-\nbeitet. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir an dieser Stelle die Mit-\ntagspause einlegen. Wir treffen uns um 14:25 Uhr hier im \nSaal wieder. \n\n (Unterbrechung von 13:27 Uhr bis 14:25 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nGarageneigent\u00fcmer in Sachsen wirkungsvoll vor Enteignung sch\u00fctzen \nDrucksache 4/4271, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen: Linksfrakti-\non.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Herr Schmidt \nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch bitte nun den ersten Redner, Herrn Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte \nwenigstens gedacht, dass nach diesem harten Winter der \nStellenwert der Garagen durch die Anwesenheit der \nAbgeordneten des Hohen Hauses entsprechend honoriert \nw\u00fcrde. Aber das ist so eine Sache, die Abgeordneten \nhaben wahrscheinlich keine Garagen mehr. \n\nVorab \u2013 v\u00f6llig gleich, ob Abgeordnete dieses Hauses mit \nost- oder westdeutscher Biografie \u2013, ich glaube, in einem \nd\u00fcrften wir uns ziemlich einig sein: dass die B\u00fcrger der \nehemaligen DDR mit dem Beitritt zur Bundesrepublik \nDeutschland einen eklatanten Umbruch der f\u00fcr sie ge-\nwohnten Eigentumsverh\u00e4ltnisse tats\u00e4chlich erfahren \nhaben, teilweise auch erleiden mussten, zuv\u00f6rderst bei \nImmobilien und regelm\u00e4\u00dfig zu ihrem Nachteil. Erinnert \nsei an das Prinzip \u201eR\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung\u201c, wo-\nr\u00fcber selbst in Kreisen anderer Parteien, konservativer \nParteien gesagt worden ist: Wenn wir genau gewusst \nh\u00e4tten, wie es l\u00e4uft, h\u00e4tten wir es irgendwie variiert. \n\nDurch Anwendung dieses Prinzips wurde zum Beispiel \nf\u00fcr Zehntausende ostdeutsche Familien ein aufreibender \nKampf um Haus und Hof ausgel\u00f6st, den viele verloren \nhaben und der f\u00fcr etliche noch nicht beendet ist. \n\nAusgang dieses Jahres droht es nun endg\u00fcltig den Gara-\ngeneigent\u00fcmern aus der ehemaligen DDR an den Kragen \nzu gehen. Dazu muss man vielleicht etwas zur Historie \nsagen. \n\nWegen chronischen Mangels an frei verf\u00fcgbaren Bauma-\nterialien in der DDR bis Anfang der siebziger Jahre des \nvorigen Jahrhunderts war es grunds\u00e4tzlich nicht gestattet, \nGaragen zu bauen, nur auf privatem Grund und Boden. \nDann begann ein kleiner, staatlich organisierter Boom im \nGaragenbau. Die Kommunen bestimmten f\u00fcr den Gara-\ngenbau ein genau definiertes Gebiet, das aus damaliger \nSicht f\u00fcr eine Wohn- und Gewerbebebauung nicht geeig-\nnet war. Die Bauwilligen organisierten sich dann meist als \n\nGaragengemeinschaft. Finanzieren musste die Garage das \neinzelne Mitglied, und nicht selten gab es bestimmte \nZusch\u00fcsse oder Unterst\u00fctzungen von Betrieben oder \nGenossenschaften. Es gab sogar Einstellungen im Be-\ntriebskollektivvertrag, ob sie einen kleinen Bagger be-\nkommen, drei S\u00e4cke Portlandzement oder \u00c4hnliches \nmehr. Bebaut wurde das vorgegebene Terrain meist mit \nmassiven Garagen, oft mit typengleichen Reihengaragen. \n\nIn der absoluten Mehrzahl der F\u00e4lle war dann der Einzel-\nne Eigent\u00fcmer der Garage und das Nutzungsverh\u00e4ltnis \nwurde individuell zwischen ihm und dem Eigent\u00fcmer des \nGrund und Bodens, oft die Kommune, manchmal ein \nBetrieb oder eine Genossenschaft, Privatpersonen, selte-\nner auch Kirchen und Religionsgemeinschaften, auch \ngesellschaftliche Organisationen und \u00c4hnliches, ge-\nschlossen, unbefristet und vermeintlich auf Dauer, weil \nnach den geltenden Rechtsbestimmungen, speziell den \n\u00a7\u00a7 312 bis 315 Zivilgesetzbuch, so gut wie nicht k\u00fcndbar \nzum Nachteil des Garagenbauers, der das Grundst\u00fcck, \neben oft so genannte Rest- und Splitterfl\u00e4chen, ma\u00dfgeb-\nlich durch die Bebauung mit Garage und Garagenhof etc., \nbebaute. \n\nIm Zeitpunkt des Abschlusses des Einigungsvertrages \nbestand die letzte Regierung der DDR unter Lothar \nde Maizi\u00e8re darauf, dass diese nach den origin\u00e4ren \nRechtsverh\u00e4ltnissen in der DDR in 40 Jahren ihrer Exis-\ntenz gewachsenen Rechtspositionen der Garageneigent\u00fc-\nmer gesch\u00fctzt werden. Dies wurde in der weisen Voraus-\nsicht mit dem Anschluss der DDR an die Bundesrepublik \nDeutschland gefordert, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, und \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Beitritt!) \n\n\u2013 meinetwegen auch Beitritt; ich wollte das nicht ideolo-\ngisch, sondern juristisch machen \u2013, dass in dem Ma\u00dfe des \nBeitritts quasi der Boden generell verkehrsf\u00e4hig und mehr \noder weniger zum Objekt von Spekulationen wird. Genau \ndas wollte die DDR aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht. \nDeswegen durfte sie volkseigenen und genossenschaftli-\nchen Boden nicht verkaufen. \n\nDann kam Artikel 231 \u00a7 5 Abs. 1 Satz 1 des Einf\u00fchrungs-\ngesetzes zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch (EGBGB), das die \n\n 3491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\ndirekte Umsetzung des Einigungsvertrages praktisch \nfixierte, exakt, Herr Dr. Martens, w\u00f6rtlich: \u201eNicht zu den \nBestandteilen eines Grundst\u00fcckes geh\u00f6ren Geb\u00e4ude, \nBaulichkeiten, Anlagen, Anpflanzungen oder Einrichtun-\ngen, die gem\u00e4\u00df dem am Tag vor dem Wirksamwerden des \nBeitritts geltenden Recht vom Grundst\u00fcckseigentum \nunabh\u00e4ngiges Eigentum sind.\u201c \n\nDas hei\u00dft, f\u00fcr Eigenheime, Bungalows und Garagen sollte \nmithin der Generalsatz des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches \n\u00a7 94 \u2013 Geb\u00e4ude folgt dem Boden \u2013 durchbrochen sein, \nsollte nicht gelten. Das war Einigungsvertrag. \n\nW\u00f6rtlich in Abs. 2 des Artikels 23 \u00a7 5 EGBGB: \u201eDas \nNutzungsrecht an dem Grundst\u00fcck und die erw\u00e4hnten \nAnlagen, Anpflanzungen oder Einrichtungen gelten als \nwesentliche Bestandteile des Geb\u00e4udes.\u201c \n\nFrei \u00fcbersetzt hei\u00dft das, der Einigungsvertrag bestimmte \nbetreffs derartiger DDR-Eigenheime, Bungalows und \nGaragen: Der Boden folgt dem Geb\u00e4ude. Das war Vertrag \nauf Ebene eines v\u00f6lkerrechtlichen Dokuments. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: He?) \n\n\u2013 Allemal, der Einigungsvertrag war doch V\u00f6lkerrecht, \nideologiefrei betrachtet, rein rechtlich gesehen, wenn \nUNO-Mitglieder miteinander einen Vertrag schlie\u00dfen. \nSchon vier Jahre sp\u00e4ter folgte, was Realisten, nicht nur \nSozialisten, angesichts des rigoros pragmatischen An-\nschlusses der DDR vorausgesagt haben: Die Rechtspositi-\non der DDR-Eigent\u00fcmer wurde aufgeweicht, und zwar \nmit dem so genannten Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz. In \nder Bundestagsdrucksache 269 aus dem Jahr 2004, \nGesetzentwurf der Bundesregierung, \u201eEntwurf eines \nGesetzes zur \u00c4nderung schuldrechtlicher Bestimmungen \nim Beitrittsgebiet\u201c vom 14.01.1994 lesen wir dann Fol-\ngendes in der allgemeinen Begr\u00fcndung: \u201eBei den Ver-\nhandlungen zum Einigungsvertrag sind die auf das sozia-\nlistische Wirtschaftssystem zugeschnittenen Bodennut-\nzungsverh\u00e4ltnisse vorgefunden worden. Die infolge der \n\u00c4nderung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse angezeigte \nAnpassung konnte in der K\u00fcrze der Zeit schon wegen \nvieler Unklarheiten im tats\u00e4chlichen Bereich nicht geleis-\ntet werden. Es waren daher weitgehend nur vorl\u00e4ufige \nRegelungen getroffen worden.\u201c Sieh an: Im Einigungs-\nvertrag waren eigentlich nur vorl\u00e4ufige Regelungen \ngetroffen worden! \n\n\u201eDas Schuldrechtsanpassungsgesetz Artikel 1 soll nun-\nmehr nach dem Recht der DDR begr\u00fcndete Vertragsver-\nh\u00e4ltnisse verschiedenster Art, also Miet-, Pacht-, \u00dcberlas-\nsungs- oder andere Nutzungsvertr\u00e4ge, die zu Gebrauch \noder Nutzung eines Grundst\u00fcckes berechtigen, in BGB-\nkonforme Rechtsgestaltungen \u00fcberf\u00fchren.\u201c Das passiert \njetzt im Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz. So klingt es juris-\ntisch korrekt und politisch demagogisch, wenn man sich \nvier Jahre nach Anschluss eines Landes \u2013 jetzt sage ich \nbewusst \u201eAnschluss\u201c \u2013 ganz anders entscheidet, n\u00e4mlich \nden geschlossenen Vertrag zu brechen. \n\nWas mit dem Schuldrechtsanpassungsgesetz 1994 in die \nWelt kam, ist nicht mehr und nicht weniger als ein ekla-\n\ntanter Bruch eines v\u00f6lkerrechtlichen Vertrages, n\u00e4mlich \ndes Einigungsvertrages zwischen der damaligen DDR und \nder Bundesrepublik Deutschland, ganz eindeutig! \n\nIm Vorfeld des 3. Oktober 1990 war die Zeit f\u00fcr die \n\u00fcbernehmende Seite Deutschlands noch nicht reif, \nschlicht und ergreifend frontal gegen\u00fcber den \u00fcbernom-\nmenen Deutschen zu erkl\u00e4ren, dass ihr in 40 Jahren \norigin\u00e4r entstandenes Eigentum im Ma\u00dfstab des k\u00fcnftig \nauf sie zu erstreckenden Grundgesetzes \u2013 und speziell \nArtikel 14 \u2013 eben nicht als gleichwertig behandelt wird. \nZu diesem Zeitpunkt mussten de Maizi\u00e8re und die Partei-\nen, die f\u00fcr den Einigungsvertrag warben und votierten, \nwollten sie denselben der Bev\u00f6lkerung vermitteln, die \nHurra-Stimmung erhalten, einfach noch darauf bestehen, \ndass das Eigentum der DDR-B\u00fcrger, das diese in viel \nbescheidenerem Ma\u00dfe als die westdeutschen Mitb\u00fcrger \nund in weitaus aufw\u00e4ndigerer Form in der Regel erwor-\nben hatten, gleichberechtigt, gleich geachtet und gleich \ngesch\u00fctzt ist. Das war eben damals f\u00fcr die \nde-Maizi\u00e8re-Regierung zwingend. \n\nIch bin sogar \u00fcberzeugt,  dass es de Maizi\u00e8re und viele \nseiner Parteifreunde ernst und ehrlich meinten, dass sie \ndarauf vertrauten, dass sich die andere vertragschlie\u00dfende \nSeite an den uralten Grundsatz h\u00e4lt: Pacta sunt servanda, \nVertr\u00e4ge m\u00fcssen eingehalten werden. \n\nWir glauben nicht, dass es nur Unkenntnis, Unwissenheit, \nSchludrigkeit oder \u00c4hnliches ist, dass die von Ihnen, sehr \ngeehrter Herr Staatsminister Mackenroth, unterzeichnete \nStellungnahme der Staatsregierung vom 17.02.2006 zu \nunserem Antrag erst Mitte Januar 1995 beginnt. Von einer \nZeit davor, von der tats\u00e4chlichen Regelung im Einigungs-\nvertrag oder vom EGBGB lese ich kein Wort. Sprich: Mit \ndem In-Kraft-Treten des Schuldrechtsanpassungsgesetzes \nbeginnt die Welt. Die Historie, die diesem Schuldrechts-\n\u00e4nderungsgesetz vorausgeht, wird von der Staatsregierung \nin der Antwort ausgeblendet. Sie muss sie auch ausblen-\nden, weil sie ansonsten letztlich der eigenen Bev\u00f6lkerung, \nn\u00e4mlich den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des Freistaates \nSachsen, die bei allen Wandlungen und Umschl\u00e4gen noch \nimmer unbestreitbar in ihrer Mehrheit eine DDR-\nBiografie haben, sagen muss, dass sie mit dem Schuld-\nrechts\u00e4nderungsgesetz betrogen worden ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Bitte sch\u00f6n, Herr \nKollege. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bartl, stimmen \nSie mir zu, dass der Antrag, den Sie hier gerade vertreten, \nnur in seinem Punkt 1 vom Schuldrechtsanpassungsgesetz \nspricht und nicht vom Einigungsvertrag, und selbiges, \nwas ich gerade ausgef\u00fchrt habe, auch auf die Begr\u00fcndung \nzutrifft, sodass keinerlei Veranlassung f\u00fcr den Herrn \nStaatsminister bestand, auf den Einigungsvertrag einzu-\ngehen? \n\n(Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n 3492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich kann mir schwer \nvorstellen, dass ich immer die Gedanken des Herrn \nStaatsministers im Antrag vorausahnen muss. Wenn die \nStaatsregierung sagt, sie sieht keinerlei Handlungsbedarf, \nhalte ich ihr vor, dass sich der Handlungsbedarf aus \nArtikel 44 des Einigungsvertrages ergibt, wonach der \nFreistaat Sachsen Garantiemacht des Einigungsvertrages \nist. Das ergibt sich erst dann. Sie sagt einfach: Wir haben \nkeine Handlungspflichten. \u2013 Das ist doch ganz einfach! \nDann muss ich erkl\u00e4ren, woraus sich die Handlungspflicht \nergibt. \n\nIch sage noch einmal, dass wir nicht glauben, dass es nur \nUnkenntnis ist. Sie muss das ausblenden, weil ansonsten \nvon der Staatsregierung offen gelegt werden m\u00fcsste, dass \ndas Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz den Einigungsvertrag \nverletzt. Die Geschichte der bevorstehenden faktischen \nEnteignung der Garageneigent\u00fcmer aus der ehemaligen \nDDR beginnt nicht mit dem Schuldrechts\u00e4nderungsge-\nsetz; sie beginnt vier Jahre vorher mit dem Gesetz vom \n23. September 1990, mit diesem Vertrag zwischen der \nDDR und der Bundesrepublik Deutschland vom \n31.08.1990. Deshalb eben, Herr Staatsminister! \n\nNun zum Kernsatz der Stellungnahme. Ich zitiere aus der \nStellungnahme der Staatsregierung: \u201eDie Staatsregierung \nsieht jedoch weder Veranlassung auf Bundesebene, auf \neine entsprechende Novellierung des Schuldrechtsanpas-\nsungsgesetzes hinzuwirken, noch auf Landesebene den \nKommunen Empfehlungen f\u00fcr vorl\u00e4ufige Ma\u00dfnahmen \nzur einseitigen Ausweitung der Rechte der Nutzer zu \ngeben.\u201c Also keine Veranlassung als Regierung eines \nLandes, dessen B\u00fcrger entgegen dem Einigungsvertrag \nmit dieser Regelung im Schuldrechtsanpassungsgesetz \nschlicht und ergreifend gelinkt worden sind, denn sie \nwaren konstitutiv. \n\nIch war einer der vier Juristen in der PDS-Fraktion der \nletzten frei gew\u00e4hlten Volkskammer. Wir haben den \nEinigungsvertrag in der Nacht vor dessen Annahme \nerhalten. Er kam abends um f\u00fcnf mit den Boten. Das war \nein Transportwagen, auf dem die Ordner lagen. Wir hatten \nZeit bis zum n\u00e4chsten Morgen um f\u00fcnf, um das alles \ndurchzuarbeiten. Wir haben uns hineingeteilt. Einer \nmachte das Sachenrecht, der andere machte Schuldrecht \nusw. usf. Wenn wir Gysi h\u00e4tten in sein Referat schreiben \nk\u00f6nnen: Verk\u00fcnde mal nachher um zehn, wenn der \nEinigungsvertrag beraten und beschlossen wird, dass nach \ndiesen Regeln, wie sie jetzt im Schuldrechtsanpassungs-\ngesetz stehen, alle Eigenheimbauer, alle Garagenbauer, \nalle Datschenbauer fr\u00fcher oder sp\u00e4ter das Eigentum an \nihren H\u00e4usern verlieren, da w\u00e4re aber etwas los gewesen \nin der ehemaligen DDR! Das konnte sich damals \nde Maizi\u00e8re gar nicht leisten und keiner, der mit ihm \netwas wollte. Sie mussten dort hineinschreiben, dass der \nBoden dem Geb\u00e4ude folgt. Das war damit im Einigungs-\nvertrag beschlossene Sache und war damit V\u00f6lkerrecht \nund nationales Recht mit Verfassungsrang. \n\nIn Artikel 44 Einigungsvertrag hei\u00dft es: \u201eRechte aus \ndiesem Vertrag zugunsten der Deutschen Demokratischen \n\nRepublik oder der in Artikel 1 genannten L\u00e4nder\u201c \u2013 dazu \ngeh\u00f6rt ja wohl Sachsen \u2013 \u201ek\u00f6nnen nach Wirksamkeit des \nBeitritts von jedem dieser L\u00e4nder geltend gemacht wer-\nden\u201c. Will hei\u00dfen, der Einigungsvertrag hat gesagt, die \nDDR f\u00e4llt als Vertragspartner weg und daf\u00fcr k\u00f6nnen das \ndie neuen Bundesl\u00e4nder mit ihren Parlamenten und \nRegierungen geltend machen. \n\nWenn das Parlament gewisserma\u00dfen die Antwort von der \nStaatsregierung bekommt, dass keine Stellungnahme sein \nmuss, obwohl hier zirka 200 000 Garageneigent\u00fcmer am \n01.01.2007 von heute auf morgen de jure und de facto \nvom Eigentum getrennt werden k\u00f6nnen, kann ich das \nnicht nachvollziehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege, ein \nPrivatissimo. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Stimmen Sie \nmir zu, dass das Bundesverfassungsgericht in seiner \nEntscheidung vom 17.11.1999 keinerlei Versto\u00df gegen \nden Einigungsvertrag oder sonstiges Verfassungsrecht, \nau\u00dfer den Punkten, die sp\u00e4ter angepasst wurden, aber \nnicht in dem Sinne, wie Sie es jetzt vortragen, festgestellt \nhat? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Das Bundesverfas-\nsungsgericht hat sich damit nicht auseinander gesetzt, \nmusste es auch nicht. Darauf komme ich gleich noch \nzur\u00fcck, Herr Kollege. Nebenbei bemerkt bin ich nach wie \nvor der Auffassung, dass es niemanden gibt, au\u00dfer viel-\nleicht dem da oben, der nicht irren kann, auch kein Ver-\nfassungsgericht. \n\n(Mario Pecher, SPD: Auch kein PDS-Mitglied!) \n\n\u2013 Auch kein PDS-Mitglied und gleich gar nicht irgendein \nfinanzpolitischer Sprecher von der SPD-Fraktion. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch will damit klipp und klar sagen \u2013 Sie k\u00f6nnen das alles \nnachlesen \u2013: Noch immer steht im Abs. 3 dieses \u00a7 231 in \nder jetzigen Ausgabe, Gesetzessammlung 2006, des \nEGBGB: \u201eDem Inhaber des Geb\u00e4udeeigentums steht \ngegen den Ver\u00e4u\u00dferer ein Anspruch auf Ersatz des Wertes \nzu, den das Geb\u00e4ude zum Zeitpunkt seines Erl\u00f6schens \nhatte.\u201c Nicht abh\u00e4ngig davon, von wem gek\u00fcndigt wor-\nden ist, wie es das Verfassungsgericht jetzt gewisserma-\n\u00dfen sanktioniert hat, nicht abh\u00e4ngig davon, wann gek\u00fcn-\ndigt worden ist, wie es das Verfassungsgericht sanktio-\nniert hat, auch nicht abh\u00e4ngig davon, dass der Garagenei-\ngent\u00fcmer irgendwelche Abbruchkosten zahlen muss \netc. pp., wie es jetzt geregelt ist. Es steht nur ganz un-\nzweideutig in \u00a7 5 Abs. 2 in der Ausgabe 2006: \u201eDas \nNutzungsrecht an dem Grundst\u00fcck und die erw\u00e4hnten \nAnlagen, Anpflanzungen und Einrichtungen gelten als \nwesentliche Bestandteile des Geb\u00e4udes.\u201c \n\n 3493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nDas wird der Europ\u00e4ische Gerichtshof nach unserer \n\u00dcberzeugung genauso sehen. Wie kann eine Entschei-\ndung, die verfassungswidrig ist, Verfassungsrecht sein? \nDas gibt es im Leben. Genau das ist quasi \u00fcber Nacht \npassiert. Die Mehrheit des von Westdeutschen dominier-\nten Bundestages hat qua Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz \neinfach den Einigungsvertrag gekippt und Grunds\u00e4tze \numgekehrt. In \u00a7 11 Abs. 1 des Schuldrechtsanpassungsge-\nsetzes in der Fassung von 1994 steht pl\u00f6tzlich: \u201cMit der \nBeendigung des Vertragsverh\u00e4ltnisses geht das nach dem \nRecht der Deutschen Demokratischen Republik begr\u00fcnde-\nte fortbestehende Eigentum an Baulichkeiten auf den \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer \u00fcber. Eine mit dem Grund und \nBoden nicht nur zu vor\u00fcbergehendem Zweck verbundene \nBaulichkeit wird wesentlicher Bestandteil des Grund-\nst\u00fccks.\u201c \n\n\u00dcber Nacht hat gewechselt, was wesentlicher Bestandteil \ngeworden ist. \u00dcber Nacht ist aus einem bevorrechteten \nGeb\u00e4udeeigent\u00fcmer ein bevorrechteter Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer geworden. Ganz leicht, ganz einfach, weil die \nandere vertragsschlie\u00dfende Seite DDR fehlte. Oder \nvorwurfsvoller ausgedr\u00fcckt: weil die eigentlich an deren \nStelle tretenden ostdeutschen L\u00e4nderregierungen nicht nur \nnicht gegen diesen Bruch des Einigungsvertrages interve-\nniert haben, sondern sich sogar im Bundesrat hingesetzt \nund der Verletzung des Artikels 44 Einigungsvertrag \nzugestimmt haben. Nach diesem Artikel waren sie Garan-\ntiemacht und sollten das, was v\u00f6lkerrechtlich vereinbart \nwar, erhalten. Einfach gelinkt, und zwar die Bev\u00f6lkerung, \nauf die jeder Minister mit der entsprechenden Vereidigung \nverpflichtet wird, wenn er sein Amt antritt! \n\n(Widerspruch des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Ich habe gro\u00dfen Respekt davor, wenn jemand den \nHaushaltsplan lesen kann, aber das ist eine Materie, wo \nSie der Himmel nicht \u2013 \u2013 Sie k\u00f6nnen sich ja mit Ihrem \nFriseur dar\u00fcber unterhalten. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nEs kam aber noch schlimmer f\u00fcr die DDR-Garagen- und \nDatscheneigent\u00fcmer. Immerhin sah das Schuldrechtsan-\npassungsgesetz noch einen K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Wo-\nchenendh\u00e4user bis zum 31.12.2015 und f\u00fcr die Garagen \nbis zum 31.12.2002 vor. Auch formulierte die damalige \nFassung des Schuldrechts\u00e4nderungsgesetzes in \u00a7 12 \nzumindest noch den unbedingten, also mit Vorbehalten \nvorgesehenen Anspruch des Eigent\u00fcmers des Bauwerkes, \nbei Beendigung des Vertragsverh\u00e4ltnisses eine Entsch\u00e4di-\ngung vom Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zu erhalten. Man hat \nalso gesagt, bis zum 31.12.2002 kann der Eigent\u00fcmer der \nFl\u00e4che gegen\u00fcber dem Eigent\u00fcmer der Garage nicht \nk\u00fcndigen \u2013 es gab ganz, ganz enge Voraussetzungen in \nbestimmten F\u00e4llen \u2013, und danach muss er entsch\u00e4digen, \negal wann, wo, wie und warum. \n\nAn der Stelle, Herr Kollege, kommen meine Identit\u00e4ts-\nprobleme mit dem Bundesverfassungsgericht in der \nSache. Das sage ich einfach so. Es gab eine Klage einer \nHand voll Alt-Bodeneigent\u00fcmer, die alle nie in der DDR \n\nwaren, da sie teils zwischen 1913 und 1915 geboren \nwurden und verwaltetes Eigentum hatten. Es waren sieben \nan der Zahl. Sie haben dar\u00fcber lamentiert, dass ihre \nVerwertungsrechte an Grund und Boden durch das \nSchuldrechts\u00e4nderungsgesetz und die Pachth\u00f6he \u2013 ge-\nmeint ist die Nutzungsentgeltverordnung von 1993, die \ndas praktisch deckelt \u2013 grundrechtswidrig beschnitten \nw\u00fcrde. \n\nDa hat dann das Verfassungsgericht den Weg freigemacht \nzum weiteren Abbau der Rechtsposition ostdeutscher \nGarageneigent\u00fcmer, und zwar mit dem Beschluss, auf den \nSie hier Bezug genommen haben, Herr Kollege Martens, \nvom 14. Juli 1999, Aktenzeichen BvR 995.95. Dort hat \ndas Bundesverfassungsgericht in geradezu frappierender \nideologischer Frontalit\u00e4t \u2013 weil wir vorhin von Ideologie \ngesprochen haben \u2013 Folgendes entschieden: \u201eGaragen-\ngrundst\u00fccke dienten nicht als Refugium f\u00fcr einen privaten \nFreiraum im sozialistischen Alltag. Ihnen kam und kommt \ndaher kein entsprechend hoher Stellenwert zu. F\u00fcr die \nK\u00fcndigungsbeschr\u00e4nkung bis Ende 2002 fehlt es deshalb \nan einer hinreichenden verfassungsrechtlichen Rechtferti-\ngung.\u201c \u2013 Deshalb K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Garagen gecan-\ncelt. Basta! \n\nDas hei\u00dft, als \u201eRefugium\u201c, als R\u00fcckzugsraum f\u00fcr die von \nPartei und Regierung auf Schritt und Tritt indoktrinierten \nDDR-B\u00fcrger wurden quo Weisheit der durchweg west-\ndeutschen Bundesverfassungsrichter nur die Bungalows, \ndie Wochenendgrundst\u00fccke, nicht aber die Garagen \nanerkannt. Einfach: Garagen kein Refugium. \n\nWie sollten auch die Herrschaften nachvollziehen, wie es \nwar, wenn du nach zw\u00f6lf oder 13 Jahren Wartezeit deinen \n\u201eTrabi\u201c bekamst und keine Garage hattest? Wissen Sie, \nwas das war, was die wert gewesen ist?! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Das ist die Arroganz des Wessis, sage ich jetzt einmal, \nHerr Dr. Martens. Bei allem Spa\u00df an der Freude \u2013 bei \nmeinem \u201eTrabi\u201c h\u00f6rt die Freundschaft auf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion.PDS und der NPD) \n\nWoher sollten Sie denn wissen, Herr Dr. Martens, wie oft \nder Garagenbauer bei der Baustoffversorgung aufkreuzen \nmusste, um einen Fenstersturz oder einen T\u00fcrsturz zu \nbekommen oder auch ein Garagentor oder Portlandze-\nment? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, Sie wissen es doch noch! \n\n(Mario Pecher, SPD: Schwachsinn!) \n\n\u2013 Heute Fr\u00fch hat der Herr Pr\u00e4sident belehrt, dass Beleidi-\ngungen nicht durch Indemnit\u00e4t gesch\u00fctzt sind. Mit dem \nSchwachsinn w\u00e4re ich vorsichtig. Ich kann gar nicht \ngenug klagen als Anwalt. \n\n(Mario Pecher, SPD: Ich bitte darum!) \n\n 3494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nWelcher Wessi kennt schon das Bild von den speziell an \nden Fr\u00fchjahrssamstagen und -sonntagen ge\u00f6ffneten Toren \nin den Garagengemeinschaften, vor denen dann die Ossis \nihre \u201ePappe\u201c, ihren \u201eWartburg\u201c oder \u201eSkoda\u201c, ihren \n\u201eLada\u201c oder \u201eSaporoshez\u201c wienerten oder die knappen \nChromteile, die dran waren, von Elascon befreiten?! Das \nhat man drangeschmiert, damit es nicht rostet, wenn S\u00e4ure \ndrankommt. Da sage ich einfach einmal: von wegen kein \nRefugium! Da waren ja noch teilweise kleine Heimwer-\nkertische mit drin und es wurde ein Bier getrunken; und \nwenn man am Vormittag von zu Hause einmal fl\u00fcchten \nmusste, fand die Kommunikation der Garagengemein-\nschaft statt. Nat\u00fcrlich war es ein Refugium! Das mit dem \nRefugium lasse ich nicht durchgehen. \n\nMit jenem Beschluss des Bundesverfassungsgerichtes \nvom 14. Juli 1999 waren die Nutzungsverh\u00e4ltnisse von \nGaragengrundst\u00fccken ab dem 01.01.2000 f\u00fcr die Boden-\neigent\u00fcmer uneingeschr\u00e4nkt k\u00fcndbar geworden. Der \nDeutsche Bundestag zog prompt nach. Er hat dann am \n17.05.2002 das 1. \u00c4nderungsgesetz zum Schuldrechtsan-\npassungsgesetz verabschiedet und dort r\u00fcckwirkend \nbestimmt, dass der K\u00fcndigungsschutz zugunsten der \nGarageneigent\u00fcmer ab 31.12.1999 beendet ist, aufgeho-\nben wird, \u00a7 23 Punkt 6, und dass der Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer nach Ablauf einer dann einsetzenden Investitions-\nschutzfrist von mindestens sieben Jahren das Nutzungs-\nverh\u00e4ltnis am Grundst\u00fcck ohne jede Rechtfertigung oder \nBegr\u00fcndung k\u00fcndigen kann mit der Ma\u00dfgabe, dass nach \nAblauf dieser sieben Jahre Investitionsschutzfrist der \nEigent\u00fcmer des Bauwerks, der Garage nicht nur keinen \nCent bekommt, sondern sogar mindestens h\u00e4lftig die \nAbrisskosten tragen muss. \n\nEr hat also im wahrsten Sinne des Wortes zum Hohn noch \nden Schaden, einen richtig sch\u00f6nen finanziellen Schaden. \nStellen Sie sich doch einmal vor, wenn in Chemnitz eine \nGaragenanlage mit 300 oder 400 Garagen abgerissen \nwerden muss einschlie\u00dflich Kontaminierung, was da pro \nKopf auf den entsprechenden Garageneigent\u00fcmer f\u00e4llt! \nDas ist nicht Ihre Not, Kollege Lichdi \u2013 Sie haben kein \nAuto und Sie haben keine Garage, das wei\u00df ich. Das \nsehen aber die 300 oder 400 Garageneigent\u00fcmer in \nChemnitz und Dresden anders als Sie. Nehmen Sie einmal \nzur Kenntnis, dass Ihr Allerwertester nicht der Ma\u00dfstab \nder Welt ist. Wir haben hier letzten Endes f\u00fcr den Souve-\nr\u00e4n Politik zu machen, nicht f\u00fcr die Abgeordneten. \n\nDer Termin, an dem das alles zuschl\u00e4gt, steht unmittelbar \nbevor. Am 31.12.2006 Schlag 24 Uhr endet die Investiti-\nonsschutzfrist, und dann kommt dieses Szenario der \nwirklich entsch\u00e4digungslosen Enteignung dieser Gara-\ngeneigent\u00fcmer einfach zum Tragen. Nat\u00fcrlich! \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, das sind doch keine Marginalien. \nIch werde Ihnen einmal erkl\u00e4ren, wie viele Leute das \nbetrifft. \n\nIn Chemnitz ist erhoben worden, wie viele Garagen allein \nauf kommunalem Boden betroffen w\u00e4ren. Da hat die \n\nStadtverwaltung im Juli 2005 eine Vorlage unterbreitet \nund gesagt: Wir haben in Chemnitz auf kommunalem \nBoden \u2013 das ist kein privater, kein kirchlicher, kein \ngenossenschaftlicher, nicht ehemaliger VEB, nur kommu-\nnaler Boden \u2013 251 Garagenstandorte. Darauf stehen \n13 589 Garagen. Hinzu kommen unz\u00e4hlige Garagen-\nstandorte, die noch eine andere Nutzung haben, wie zum \nBeispiel eine Schule, ein Wochenendgrundst\u00fcck und \n\u00c4hnliches mehr. \n\nDie Stadtverwaltung Chemnitz hat in der entsprechenden, \nvom Stadtrat am 13.07. auch beschlossenen Vorlage \nherausgearbeitet, dass 70 % \u2013 Herr Lichdi, jetzt zuh\u00f6ren! \n\u2013 der Garagen auf kommunalem Boden in Chemnitz auf \neinem Standort stehen, der aus stadtplanerischer Sicht \nbzw. gem\u00e4\u00df Fl\u00e4chennutzungsplan k\u00fcnftig f\u00fcr andere \nNutzung vorzuhalten ist, vorwiegend als Bauland. Das \nnennt sich in dem Stadtratsbeschluss ganz ungeschminkt \n\u201eVerwertungsstandort\u201c. Von den 250 Garagenstandorten \nsind 175 in Chemnitz als Verwertungsstandort eingestuft. \nDas hei\u00dft, bei 70 % der Garageneigent\u00fcmer in Chemnitz \nauf kommunalem Grund und Boden kann in einem halben \nJahr, in einem dreiviertel Jahr, meinethalben erst in f\u00fcnf \nJahren, n\u00e4mlich dann, wenn es verwertet wird, schlicht \nund ergreifend das Elend zuschlagen. Da hilft \u00fcberhaupt \nkein Beschluss, der jetzt da ist. \n\nDer Verlust an Eigentumsrechten aus ihren Garagen soll \nin Sachsen nach Sch\u00e4tzungen zirka 200 000 Leute betref-\nfen, in den neuen L\u00e4ndern um eine Million. Das ist doch \nwas! Dar\u00fcber darf man doch nachdenken! \n\nUnsere Fraktion hat, nachdem sie bereits beim ersten Mal \n2002 unmittelbar nach dem Schuldrechtsanpassungsge-\nsetz gescheitert war, Anfang Februar dieses Jahres diesen \nGesetzentwurf eingebracht und heute hier zur Beratung \ngestellt, weil wir der Auffassung sind, dass dieses Parla-\nment, wenn es seiner verfassungsrechtlichen Rolle ge-\nrecht werden will, den akut drohenden Rechtsverlust f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Sachsen abwenden muss. \nWir begehren mit dem Antrag, dass die Staatsregierung \nersucht wird, gegen\u00fcber dem Bund im Bundesrat mit aller \nKonsequenz darauf hinzuwirken, dass die urspr\u00fcngliche \nVertragsabrede nach dem Einigungsvertrag, dass diese \nRechtsentwicklung entsprechend aufgehoben, mindestens \naber abgemildert wird und im Bem\u00fchen um einen stich-\nhaltigen Interessenausgleich zwischen Grundst\u00fccksnut-\nzern und Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern einfach neu angesetzt \nwird. Dass man nicht alles r\u00fcckabwickeln kann, ist auch \nklar. Aber man muss neu ansetzen. \n\nDie Garagen haben sich \u2013 das ist tats\u00e4chlich so \u2013 nicht \nerledigt. Vielleicht war es tats\u00e4chlich auch die \u201eDenke\u201c \n1994, dass man sagte: Okay, 2005 oder 2007 schert sich \nkein Mensch mehr um Garagen! Da hat jeder seinen \nCarport oder seine Freistellfl\u00e4che, Tiefgarage, Hochgara-\nge. Dem ist aber nicht so. Die Garagenstandorte sind nach \nwie vor den Leuten, denen sie geh\u00f6ren, die sie unterhal-\nten, die sie einrichten, ihre Pflichtstunden machen, tat-\ns\u00e4chlich ein f\u00fcr sie unentbehrlicher Teil ihres b\u00fcrgerlichen \n\n 3495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nLebens, wie sie es aus\u00fcben. Damit muss ich auch umge-\nhen. \n\nF\u00fcr uns ist das, was diesen Interessenausgleich angeht, \nzumindest mit folgenden Grundparametern verbunden: \nDie Garageneigent\u00fcmer m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhalten, \ndie entsprechenden Grundst\u00fccke zu g\u00fcnstigen Bodenprei-\nsen zu erwerben oder \u00fcber Erbpachtvertr\u00e4ge zu bevorzug-\nten Konditionen eine dauerhafte Nutzung behalten zu \nk\u00f6nnen, insbesondere wenn die Kommunen oder die \n\u00f6ffentliche Hand Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks ist. Wenn \ndas Nutzungsverh\u00e4ltnis endet, muss in jedem Fall der \nZeitwert der Baulichkeit entsch\u00e4digt werden. Ohne Wenn \nund Aber m\u00fcssen jene Gesetzesnormen aus dem Schuld-\nrechtsanpassungsrecht gestrichen werden, die den Gara-\ngeneigent\u00fcmern, die \u00fcber Jahrzehnte die betreffende \nFl\u00e4che gepflegt und werterhalten haben, irgendwelche \nKosten aus dem Abriss des Geb\u00e4udes auferlegen. \n\nWir wissen, dass die Rechtsstellung der Garageneigent\u00fc-\nmer verl\u00e4sslich nur \u2013 dar\u00fcber sind wir uns im Klaren \u2013 \n\u00fcber Gesetzesschritte auf Bundesebene zu erreichen ist. \nDeshalb Teil 1 unseres Antrages. Der Teil 2 unseres \nAntrages bezweckt eigentlich nur, dass bis zu dem Zeit-\npunkt, zu dem die Gesetzesschritte greifen, bundesrechtli-\nche Regelungen bestehen und auch Anwendung finden, \nzur vorl\u00e4ufigen Wahrung des Rechtsfriedens die Kommu-\nnen im Freistaat Sachsen aktiv werden, die in der Masse \ndie Eigent\u00fcmer der Fl\u00e4chen sind. Das ist kein B\u00fcrger-\nB\u00fcrger-Verh\u00e4ltnis mehr in der Masse, 85 bis 90 % der \nGaragen sind eben dann kommunales Eigentum, auf \nkommunalem Boden aufstehend und zum 01.01.2007 \nEigentum der Kommune. Dass dort eine Art Selbstver-\npflichtung der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Hand einsetzt, von \nder K\u00fcndigung der Nutzungsverh\u00e4ltnisse nach dem \nBeispiel anderer St\u00e4dte wie Eberswalde, M\u00fchlhausen, \nStrausberg, die schon um 15 Jahre die Investitionsschutz-\nfrist verl\u00e4ngert haben, Gebrauch zu machen, also ein \neigenes Moratorium zu machen und gewisserma\u00dfen so zu \nhandeln, als ob diese Investitionsschutzfrist f\u00fcr sie bin-\ndend ist. \n\nSie wissen alle selbst, meine Damen und Herren, dass wir \neine ganze Reihe von St\u00e4dten haben, die in Verantwortung \nvor den B\u00fcrgern gehandelt haben, zum Beispiel Chem-\nnitz. Sie wissen alle, dass wir die \u00a7\u00a7 76 und 90 Gemein-\ndeordnung haben, und dass dann, wenn letzten Endes eine \nGemeinde in die N\u00e4he eines defizit\u00e4ren Haushaltes \nkommt, die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde mit Sicherheit sagen \nwird: Herrschaften, bevor ihr irgendwo von uns einen \nCent bekommt, um den defizit\u00e4ren Haushalt zu unterst\u00fct-\nzen, ergreift eure eigenen M\u00f6glichkeiten, Geld zu holen.  \n\nGeld zu holen hei\u00dft bei euch, Fl\u00e4chen zu verwerten, und \nes hei\u00dft mindestens, dass ihr die Pachten der Garagenei-\ngent\u00fcmer, wenn ihr weitermacht, auf das Level hebt, sie \nso hoch ansetzt, wie es orts\u00fcblich ist. \n\nDas hei\u00dft also: Jetzt bezahlt der Garageneigent\u00fcmer, \ngedeckelt nach der Nutzungsentgeltverordnung, mindes-\ntens 30 Euro pro Jahr. Dann wird der Garageneigent\u00fcmer, \nder weiter nutzen kann, jeden Monat nicht unter 20 bis \n\n30 Euro zahlen. In Chemnitz kostet die Freistellfl\u00e4che \n15 bis 20 Euro. Darunter bekommt man sie vor dem Haus \nnicht. Dass eine Garage demzufolge nicht unter 30 bis \n40 Euro pro Monat zu bekommen ist \u2013 was letztlich das \nZehnfache der jetzigen Belastungen ausmacht \u2013, d\u00fcrfte \njedem auch in die politische Gehirnh\u00e4lfte eingehen. \n\nEs geht mithin bei der Problematik, die unser Antrag \nanspricht, um durchaus pr\u00e4gnante Lebensinteressen von \nhundertausend B\u00fcrgern in Sachsen. Wir wollen f\u00fcr die \nB\u00fcrger ja keine mildt\u00e4tige Gabe. Wir wollen nicht irgend-\neine Rechtsgunst. Wir wollen, dass ihnen das, was im \nEinigungsvertrag konstitutiv war, meinethalben im \nInteressenausgleich wieder gew\u00e4hrt wird. Wenn nicht, \nwerden wir uns anderer Rechte und Mittel bedienen \nm\u00fcssen. Dass wir hier nicht viele Chancen haben, sehe \nich an der Reaktion meiner verehrten Kollegen von der \nOpposition. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU- \nFraktion, bitte; Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege \nBartl! Sie erinnern sich doch sicher noch an den Aus-\nspruch Ihres Genossen Gorbatschow, als er 1989 nach \nBerlin kam und sagte: \u201eWer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft \ndas Leben.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nGenauso scheint es n\u00e4mlich um das Anliegen Ihrer Frak-\ntion mit diesem Antrag zu stehen, wenn Sie hier beschw\u00f6-\nren, welch leidvolle Erfahrung Sie mit einem \u201eTrabant\u201c \ngemacht haben und wie wichtig es doch sei, dass dazu \neine Garage geh\u00f6rt. Wenn dieses Objekt der Begierde \u2013 in \nKlammern: auf das man 14 Jahre gewartet hat; und wenn \nes ein \u201eWartburg\u201c war, hat man 16 bis 18 Jahre gewartet, \nund wenn es ein \u201eLada\u201c war, konnten es 20 Jahre sein, \nund selbst auf Gebrauchtfahrzeuge gab es Wartezeiten \u2013 \ndazu gef\u00fchrt hat, dass Tausende DDR-B\u00fcrger 1989 unter \nZur\u00fccklassung ihres \u201eTrabant\u201c und ihrer Garage dieses \nLand verlassen haben, um dem Kommunismus auf Dauer \nAde zu sagen, ist dies doch, denke ich, eine klare Ansage \nzu Ihren tr\u00e4nenreichen Vortr\u00e4gen um die Glorifizierung \nder sozialistischen DDR, der Diktatur auf deutschem \nBoden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \nDr. J\u00fcrgen Martens und Tino G\u00fcnther, FDP \u2013 \n\nZuruf von der Linksfraktion.PDS: Zum Thema!) \n\n\u2013 Ich spreche zum Thema, zu der tr\u00e4nenreichen Einf\u00fch-\nrung des Genossen Bartl, der damals m\u00f6glicherweise auch \nals staatlich Bediensteter, als Staatsanwalt, als Systemtr\u00e4-\nger erheblichen Einfluss auf die Dinge hatte. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 3496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nAber zum Antrag selbst! Sie wollen die Garageneigent\u00fc-\nmer in Sachsen wirkungsvoll vor Enteignung sch\u00fctzen. \nWas hei\u00dft das: Garageneigent\u00fcmer wirkungsvoll vor \nEnteignung sch\u00fctzen? Das hei\u00dft, dass die Leute, die in der \nDDR um ihr rechtm\u00e4\u00dfiges Eigentum gebracht worden \nsind, heute erneut zur Kasse gebeten werden, um zweimal \nf\u00fcr etwas zu bezahlen, wof\u00fcr Sie damals im Grunde \ngenommen Unrecht gesprochen haben. Das ist die Konse-\nquenz aus Ihrem Antrag! \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \n\nUnrechtsgarage!) \n\nWas Sie hier erreichen wollen, ist wirklich ein starkes \nSt\u00fcck. Im Grunde geht es Ihnen in Ihrem Antrag \u2013 ich \nm\u00f6chte das in aller Deutlichkeit sagen \u2013 um die Fortf\u00fch-\nrung eines St\u00fcckes DDR-Unrecht, ganz nach dem Motto: \nWas wir in der DDR einmal zu Unrecht enteignet haben, \nsoll gef\u00e4lligst auch so bleiben; und wenn das schon nicht \nm\u00f6glich ist, sollen wenigstens die nach dem Verm\u00f6gens-\ngesetz \u2013 in Klammern: wiedereingesetzten \u2013 rechtm\u00e4\u00dfi-\ngen Eigent\u00fcmer daf\u00fcr bluten und damit die urspr\u00fcnglich \nEnteigneten noch einmal zahlen. Das ist der Kern Ihres \nAntrages. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, meldet sich zu \neiner Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte im Moment, Frau \nPr\u00e4sidentin, keine Zwischenfrage. \n\nDamit wir uns nicht missverstehen: Die betroffenen \nGarageneigent\u00fcmer k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, dass ihre Gara-\ngen auf enteignetem Grund und Boden errichtet wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nSie k\u00f6nnen auch nichts daf\u00fcr, dass die Unterschiede \nzwischen dem Recht der DDR und der Bundesrepublik \ndazu f\u00fchrten, dass mit dem Schuldrechtsanpassungsgesetz \nein schwieriger Interessenausgleich zwischen dem Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer und den Garageneigent\u00fcmern gefunden \nwerden musste, der die berechtigten Interessen beider \nSeiten ber\u00fccksichtigt. Diese Gesetze sind am \n1. Oktober 1994 bzw. am 1. Januar 1995 bereits in Kraft \ngetreten. \n\nWenn also dieses Anliegen, das wir heute hier vertreten, \nso wichtig f\u00fcr Sie gewesen w\u00e4re, frage ich mich, warum \nSie rechtlich nicht dagegen vorgegangen sind. Ich denke, \ndas Bundesverfassungsgericht \u2013 Kollege Lichdi hat \nbereits darauf hingewiesen \u2013 hatte sich in seiner Recht-\nsprechung 1999 ohnehin schon mit dem Vorgang befasst.  \n\nInsgesamt ist \u00fcbrigens, Herr Kollege Bartl, dieser Interes-\nsenausgleich durchaus gelungen. Dass dabei beide Seiten \nFedern lassen mussten, liegt auf der Hand. Die Regelun-\ngen des Schuldrechtsanpassungsgesetzes erkennen die \nverfassungsrechtlich gesch\u00fctzte Eigentumsposition der \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer an, ohne die Garagenbesitzer \n\nrechtlos zu stellen. Im Gegenteil: Sie geben ihnen hinrei-\nchende Rechts- und Planungssicherheit. \n\nWas Sie dagegen wollen und uns hier noch unversch\u00e4mt \nals nachhaltigen Interessenausgleich verkaufen, ist nichts \nanderes als die erneute einseitige Beschneidung verfas-\nsungsrechtlich garantierter Eigentumspositionen, Herr \nBartl, ob Ihnen das nun passt oder nicht. Ich brauche Sie \nan dieser Stelle wohl nicht daran zu erinnern, dass das \nBundesverfassungsgericht \u2013 insbesondere was eine zu \nstarke Einschr\u00e4nkung der Eigentumsrechte der Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer angeht \u2013 bei der Ausgestaltung dieses \nInteressenausgleiches sehr enge Grenzen gesetzt hat. Sie \nwissen selbst, dass Ihre Forderungen, die Sie in dem \nAntrag aufmachen, im Lichte dieser Rechtsprechung mit \nh\u00f6chster Wahrscheinlichkeit verfassungswidrig w\u00e4ren. \n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Antwort auf diesen \nUmstand in ihrer Stellungnahme deutlich hingewiesen. \nDies gilt nat\u00fcrlich vor allem f\u00fcr die von Ihnen angestrebte \nVerl\u00e4ngerung der Investitionsschutzfrist, innerhalb derer \nder Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer nach K\u00fcndigung der Nut-\nzungsverh\u00e4ltnisse \u00fcber den 31.12.2006 hinaus zur Ent-\nsch\u00e4digung des Zeitwertes der Garage verpflichtet ist; \nzumal die Garageneigent\u00fcmer auch nach diesem Zeit-\npunkt bei einer K\u00fcndigung noch immer den Wertzuwachs \nerhalten k\u00f6nnen, den das Grundst\u00fcck durch die Garagen-\nbebauung tats\u00e4chlich erfahren hat. \n\nEs ist kaum vorstellbar, dass das Bundesverfassungsge-\nricht bei der G\u00fcterabw\u00e4gung, die es in seiner Entschei-\ndung vom 14.07.1999 zwischen den Interessen der Gara-\ngeneigent\u00fcmer und denen der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \nvorgenommen hat, eine solche Verl\u00e4ngerung akzeptieren \nw\u00fcrde. Dies gilt auch f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Befreiung der \nGarageneigent\u00fcmer von den Kosten eines m\u00f6glichen \nAbbruchs, worauf die Staatsregierung in ihrer Stellung-\nnahme zu Recht hinweist. \n\nDie im Schuldrechtsanpassungsgesetz gefundene h\u00e4lftige \nKostenteilung stellt tats\u00e4chlich eine sachgerechte L\u00f6sung \ndar. Damit hat der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zum Schutz \nder Interessen der Garagennutzer die H\u00e4lfte der Kosten zu \n\u00fcbernehmen, die der Garagennutzer nach den geltenden \nRegelungen des Miet- und Pachtrechts ansonsten allein zu \ntragen h\u00e4tte. \n\nEine noch weiter gehende Verlagerung des Kostenrisikos \nauf die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer w\u00e4re jedoch mit Arti-\nkel 14 Grundgesetz wohl nicht zu vereinbaren. Dies gilt \nschlie\u00dflich auch f\u00fcr die von Ihnen f\u00fcr den Zeitraum nach \nAblauf der Investitionsschutzfrist geforderte generelle \nEntsch\u00e4digung nach dem Zeitwert der Garage. Damit \nw\u00e4ren nat\u00fcrlich auch die in Ziffer 2 Ihres Antrages ge-\nnannten Punkte obsolet. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch etwas mit aller \nDeutlichkeit sagen, Herr Bartl: Ich wei\u00df genau, wovon ich \nrede; ich bin selbst seit 1994 Vorsitzender der gr\u00f6\u00dften \nGaragengemeinschaft in G\u00f6rlitz-K\u00f6nigshufen. Diese \nGaragengemeinschaft umfasst 750 Garagen. Auch wir \nstanden Anfang der neunziger Jahre vor genau dieser \nProblematik, die in der Tat zun\u00e4chst Probleme aufwarf, \n\n 3497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nund suchten nach L\u00f6sungen f\u00fcr Fragen, die sich im \nZusammenhang mit den Regelungen des Schuldrechtsan-\npassungsgesetzes f\u00fcr uns gestellt haben. Ich darf Ihnen \nsagen, dass wir diese L\u00f6sungen auch gefunden haben. Wir \nhaben n\u00e4mlich nicht unseren Kopf in den Sand gesteckt \nund unser vermeintliches Ungl\u00fcck bejammert, sondern \nsind offensiv auf die Stadt zugegangen, um mit ihr eine \nvertragliche L\u00f6sung zu finden, die auf der Basis der \ngeltenden Rechtsposition und der geltenden Schutzbe-\nstimmungen einen wirklich tragf\u00e4higen Kompromiss \ndarstellt, der unsere Interessen als Garagennutzer auf \nJahre hinaus sichert. Nur so kann es funktionieren. \n\nZu dem, was Sie in den Raum gestellt haben, dass n\u00e4m-\nlich die kommunale Seite K\u00fcndigungen in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen vornehmen wolle, kann ich nur aus der letzten \nNummer des \u201eSachsenlandkuriers\u201c zitieren. Dort schreibt \nFrau Helena Musall vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag: \u201eF\u00fcr alle Beteiligten w\u00e4re es doch besser, sie \nsetzen sich an einen Tisch und finden eine einvernehmli-\nche L\u00f6sung. Im Moment m\u00fcssen sie im Monat maximal \n30 Euro pro Pacht oder die orts\u00fcbliche H\u00f6he der Pacht f\u00fcr \neine Garage auf privatem Grund zahlen.\u201c \n\nEs wird deutlich, dass die Kommunen von den von Ihnen \nangesprochenen K\u00fcndigungen \u00fcberhaupt keinen Ge-\nbrauch machen wollen. \n\nIch will Ihnen auch gerne sagen, was wir in G\u00f6rlitz \nderzeit an Pacht bezahlen. Das ist bekanntlich meine \nHeimatkommune. Herr Bartl, wir zahlen aufgrund dieser \nneuen Rechtsvereinbarung mit der Stadt 46 Euro Pacht, \nund zwar im Jahr. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nNur so kann es, denke ich, funktionieren. Einer Ver\u00e4nde-\nrung der gesetzlichen Rahmenbedingungen, wie Sie sie \nwollen, bedarf es daf\u00fcr aber nicht. Dies gilt umso mehr, \nals von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden glaubhaft \nversichert wird, dass die Kommunen in aller Regel derzeit \ngar nicht beabsichtigen, die bestehenden Nutzungsver-\nh\u00e4ltnisse zu k\u00fcndigen. \n\nDie Absicht, nicht zu k\u00fcndigen, besteht aber nur dann, \nwenn vern\u00fcnftige eingetragene Vereine existieren, die die \nOrdnung und Sicherheit an diesen Standorten garantieren, \nsodass also am Ende nicht M\u00fcllhalden vorhanden sind, \nweil sich kein Nutzer um die Garagen k\u00fcmmert. Diesbe-\nz\u00fcglich ist die Situation von Fall zu Fall sehr unterschied-\nlich. \n\nIm \u00dcbrigen gilt nach wie vor \u00a7 57 des Schuldrechtsanpas-\nsungsgesetzes. Das k\u00f6nnen Sie in der Brosch\u00fcre des \nBundesjustizministeriums nachlesen. Danach besteht das \nVorkaufsrecht, wenn das Grundst\u00fcck verkauft wird, nur \nf\u00fcr den ersten Verkaufsfall. Au\u00dferdem schreibt \u00a7 57 vor, \ndass der Nutzer auf diese Regelung bez\u00fcglich des Vor-\nkaufsrechts ausdr\u00fccklich hinzuweisen ist. \n\nDie Lage ist also nicht so, wie Sie sie darzustellen versu-\nchen. Sie haben zu Recht auf die finanzielle Situation der \nKommunen hingewiesen. Die Kommunen sind recht froh, \ndass die Garagengemeinschaften die Selbstverwaltung \n\n\u00fcbernehmen, w\u00e4hrend sie am Ende die Pacht einstreichen. \nDie Vereine funktionieren. F\u00fcr die Vereine ist es sicher-\nlich ein m\u00fchsames Gesch\u00e4ft, daf\u00fcr zu sorgen, dass jeder \nseinen Pachtzins zahlt. Aber in funktionierenden Vereinen \nist das durchaus m\u00f6glich. Hier spielt die ehrenamtliche \nArbeit der Vereinsmitglieder nach wie vor eine Rolle. \n\nIch will es ganz deutlich sagen, Herr Bartl: Sie spielen mit \nIhrem Antrag einmal mehr bewusst mit den \u00c4ngsten der \nBetroffenen auf beiden Seiten und Sie versuchen, Panik in \neinem Bereich unseres t\u00e4glichen Lebens zu verbreiten, in \ndem hierf\u00fcr wirklich kein Anlass besteht. Das Wichtigste, \nwas im Grunde genommen diese Garagenstandorte \nsch\u00fctzt, ist der Umstand, dass der jetzige Garageneigen-\nt\u00fcmer die M\u00f6glichkeit hat, bei Ver\u00e4nderung seiner Le-\nbensbedingungen diese Garage wieder zu verkaufen, \nwobei der K\u00e4ufer zu Recht davon ausgehen kann, dass er \neben nicht auf allen Kosten sitzen bleibt. \n\nIm Hinblick auf einen eventuellen Abriss haben wir in \nunseren Vertr\u00e4gen vereinbart, dass wir eine j\u00e4hrliche \nR\u00fccklage f\u00fcr einen eventuellen Abriss bilden. Damit \nk\u00f6nnen wir ansparen. Praktisch spart jeder Garageneigen-\nt\u00fcmer pro Jahr einen gewissen Anteil an, sodass die \nGaragen handelbar bleiben. Wenn aber durch Ihren \nAntrag in der \u00d6ffentlichkeit der Eindruck entsteht, dass \ndiese Garagen m\u00f6glicherweise gef\u00e4hrdet sind, hat das zur \nFolge, dass ein eventueller Interessent sagt: Um Gottes \nwillen, Finger weg! Ich bleibe auf dem Rest dieser Prob-\nlematik sitzen und die Garage verliert ihren Marktwert! \u2013 \nDas ist die Problematik. \n\nDort, wo wie bei uns Garagengemeinschaften ordentlich \nverwaltet werden, gibt es beispielsweise nachts auch \neinen Wachdienst und eine ordentliche Beleuchtung. Dies \ndient auch der inneren Sicherheit. Die Kommune hat \ndiese Garagen damals im komplexen Wohnungsbau \nerworben. Die Leute wissen, dass in solchen Komplexen, \nin denen man sich verantwortungsvoll um diese Dinge \nk\u00fcmmert, damit auch ein Rechtsschutz verbunden ist. \n\nIch bitte Sie also, die Irref\u00fchrung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6l-\nkerung zu unterlassen. Sie sollten Ihren Antrag einfach \nzur\u00fcckziehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte. \nHerr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich eines voranstellen: Herr Bartl, dass Sie einem \nAbgeordneten dieses Hauses empfohlen haben, mit \nseinem Friseur \u00fcber den Einigungsvertrag zu sprechen, \nfand ich pers\u00f6nlich etwas unangemessen. \n\nWir haben von Ihnen die Position der Linksfraktion \nvernommen. Sie haben auch sch\u00f6n die Hintergr\u00fcnde \nerl\u00e4utert, wie es in der DDR zuging. Herr Bandmann hat \nuns aus der eigenen Praxis berichtet, allerdings nach der \nVereinigung. Um die Position meiner Fraktion deutlich zu \nmachen, muss ich doch noch einmal auf die Rechtslage zu \n\n 3498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nsprechen kommen, und zwar detailliert, um auch den \nhistorischen Kontext verst\u00e4ndlich zu machen. \n\nIch muss dazu Folgendes sagen: Ich bin zwar in der DDR \naufgewachsen, habe auch ein Kraftfahrzeug besessen, \nallerdings war das ein Moped, aber ich war damals \neinfach noch zu jung, als dass ich mir eine Garage h\u00e4tte \nbauen k\u00f6nnen, sodass ich das gesamte Thema etwas \nemotionsfreier angehen kann als meine Vorredner, ohne \ndie Wichtigkeit des Themas infrage zu stellen. Es handelt \nsich also um ein rein rechtspolitisches Thema, und so will \nich es auch behandeln. \n\nMeine Damen und Herren, mit der deutschen Wiederver-\neinigung war \u2013 ganz klar! \u2013 eine F\u00fclle von schwierigen \nrechtlichen Einzelfragen zu kl\u00e4ren. Der Gesetzgeber sah \nsich damals vor die Aufgabe gestellt, die in der ehemali-\ngen DDR vorgefundenen Nutzungsverh\u00e4ltnisse im Inte-\nresse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern zu erhalten, aber gleichzeitig auch eine Anpas-\nsung an das g\u00fcltige Rechtssystem der Bundesrepublik \nDeutschland vorzunehmen. Die Schwierigkeit bestand \ndabei nicht nur darin, die Rechtsordnung langfristig zu \nvereinheitlichen, sondern auch darin, gleichzeitig zwi-\nschen den Beteiligten Rechtssicherheit und Rechtsfrieden \nherzustellen bzw. zu erhalten. \n\nNun war es so, dass nach dem Recht der DDR die Nutzer \nvon Garagen das Geb\u00e4udeeigentum erlangen konnten, \nohne Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks zu sein. Diese beson-\ndere Ordnung des Bodenrechts in der DDR war mit den \nVorschriften des b\u00fcrgerlichen Rechts der nunmehr wie-\ndervereinigten Bundesrepublik Deutschland nicht verein-\nbar. Daher war zwischen den gegens\u00e4tzlichen legitimen \nInteressen der Nutzer und der jeweiligen Grundst\u00fccksei-\ngent\u00fcmer ein sachgerechter Ausgleich zu treffen. Man hat \ndann im Rahmen des Schuldrechtsanpassungsgesetzes die \nbisherigen Nutzungsverh\u00e4ltnisse in Miet- und Pachtver-\ntr\u00e4ge umgewandelt. \n\nMit diesem \u00dcbergangsrecht hat der Bundesgesetzgeber \nden Versuch unternommen, einen gerechten Ausgleich \nherbeizuf\u00fchren. H\u00e4tte er das nicht getan, w\u00e4re es zu einer \nfaktischen Enteignung entweder der Garagennutzer oder \nder Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer gekommen. Der gerechte \nAusgleich ist hier versucht worden. \n\nEs ist nat\u00fcrlich anzuerkennen, dass die Errichtung und die \nUnterhaltung der Garagen in der DDR gerade unter den \nBedingungen der Mangelwirtschaft \u2013 das konnten wir ja \nIhren Redebeitr\u00e4gen entnehmen \u2013 eine erhebliche Leis-\ntung derjenigen war, die diese Garagen gebaut haben. \nSch\u00fctzenswert war auch ihr Vertrauen auf eine faktische \nUnk\u00fcndbarkeit dieser Nutzungsverh\u00e4ltnisse, wobei diesen \ndurchaus legitimen Interessen gleichfalls die zu ber\u00fcck-\nsichtigenden Interessen der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \ngegen\u00fcberstanden, die ihr Grundst\u00fcck nat\u00fcrlich \u00fcber kurz \noder lang selbst nutzen wollten. \n\nNun hat der Gesetzgeber diesen Interessenkonflikt gel\u00f6st \n\u2013 und aus meiner Sicht, aus der Sicht meiner Fraktion in \nder einzig m\u00f6glichen Weise \u2013, indem sehr weit reichende \nK\u00fcndigungsschutzrechte eingebaut wurden, indem eine \n\nBegrenzung der Nutzungsentgelte und eine differenzierte \nRegelung \u00fcber die Entsch\u00e4digung bei Vertragsbeendigung \ngetroffen wurden. \n\nDiese L\u00f6sung des Bundesgesetzgebers ist im Jahre 1999 \nvom Bundesverfassungsgericht im Wesentlichen f\u00fcr \nverfassungsgem\u00e4\u00df erachtet worden. Lediglich in Einzel-\npunkten sah das Gericht Nachbesserungsbedarf zugunsten \nder besonderen Belange der Nutzer der Garagen. Diese \nh\u00f6chstrichterlichen Vorgaben sind mit \u00c4nderungsgesetz \nim Juni 2002 in Kraft getreten, sodass nunmehr, zum \nheutigen Zeitpunkt, aus unserer Sicht ein vollkommen \nzweifelsfrei verfassungskonformer Rechtszustand vor-\nliegt, der sicherlich nicht jeden zufrieden stellen kann \u2013 \ndas ist ganz klar \u2013, der aber letztlich doch einen gerechten \nAusgleich bildet. \n\nDeshalb sehen wir keinen gesetzgeberischen Handlungs-\nbedarf. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass sich im jeweiligen \nEinzelfall die Eigent\u00fcmer der Grundst\u00fccke, in der Mehr-\nheit Kommunen, und die heutigen Nutzer nicht jenseits \nder Gesetzeslage einigen und eine Verst\u00e4ndigung suchen \nsollten. Dass es g\u00fctliche Einigungen geben kann oder \nauch schon gibt, zeigen langfristige Nutzungsvertr\u00e4ge, die \nzwischen Kommunen und Garagennutzern landauf, \nlandab geschlossen wurden und auch dieser Tage ge-\nschlossen werden. \n\nDer Verband Deutscher Grundst\u00fccksnutzer e. V. hat eine \nBrosch\u00fcre f\u00fcr die Betroffenen herausgegeben \u2013 ich darf \ndiese Brosch\u00fcre jetzt nicht zeigen \u2013 und r\u00e4t darin zu \ngenau diesen Schritten, n\u00e4mlich sich g\u00fctlich mit den \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmern zu einigen, Vereine zu gr\u00fcnden, \num die eigene Rechtsposition zu st\u00e4rken. Das ist der Weg, \nder aus unserer Sicht gegangen werden muss. \n\nPers\u00f6nlich bin ich der Meinung, dass 16 Jahre nach \nHerstellung der deutschen Einheit gesetzgeberisch auch \nmal Schluss sein muss mit \u00dcbergangsregelungen. Wir \nwerden deshalb Ihre gesetzgeberische Initiative nicht \nmittragen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Im Jahr 1990 haben sich die beiden deut-\nschen Regierungen im Einigungsvertrag dazu bekannt, bei \nder L\u00f6sung anstehender Verm\u00f6gensfragen einen sozial-\nvertr\u00e4glichen Ausgleich zwischen unterschiedlichen \nInteressen zu schaffen. Rechtssicherheit, Rechtseindeu-\ntigkeit und das Recht auf Eigentum wurden dabei als \nGrunds\u00e4tze f\u00fcr die L\u00f6sung von Verm\u00f6gensfragen festge-\nschrieben. \n\nMit dem Schuldrechtsanpassungsgesetz hat der Staat zwar \nRechtssicherheit und klare Regelungen geschaffen, ein \nsozialvertr\u00e4glicher Interessenausgleich wurde damit \njedoch wirklich nicht erreicht. Die Bundesrepublik hat \n\n 3499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nsich als Rechtsnachfolger der DDR mit diesem Gesetz \nschlicht und ergreifend ihrer Verantwortung entzogen, \neinen sozialvertr\u00e4glichen Interessenausgleich zwischen \nallen Beteiligten herbeizuf\u00fchren. \n\nErst jetzt beginnt das Schuldrechtsanpassungsgesetz seine \nvolle Wirkung zu entfalten, n\u00e4mlich eine neue, entsch\u00e4di-\ngungslose, kalte Enteignung von Eigentum. Diese Art von \nPolitik hat der luxemburgische Premier Jean-Claude \nJuncker in anderem Zusammenhang einmal sehr treffend \ncharakterisiert \u2013 Zitat: \u201eWir beschlie\u00dfen etwas, stellen das \nin den Raum und warten einige Zeit ab, was passiert. \nWenn es dann kein gro\u00dfes Geschrei gibt und keine Auf-\nst\u00e4nde, weil die Meisten gar nicht begreifen, was da \nbeschlossen wurde, dann machen wir weiter, Schritt f\u00fcr \nSchritt, bis es kein Zur\u00fcck mehr gibt.\u201c \n\nDas ist die Wirkung des Schuldrechtsanpassungsgesetzes. \nH\u00e4tten die Menschen schon damals, als dieses Gesetz \nverabschiedet wurde, begriffen, welche Folgen es f\u00fcr die \nEinzelnen haben w\u00fcrde, h\u00e4tte es schon fr\u00fcher zu erhebli-\nchem Widerstand gef\u00fchrt. Jetzt, da einige Jahre vergangen \nsind, ist der Widerstand schw\u00e4cher, die Betroffenen sind \n\u00e4lter, und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck wird es nun zu neuerlichen \nEnteignungen kommen, zuerst von Garagen und dann von \nWochenendh\u00e4usern und Wohneigentum. \n\nIn dem vorliegenden Antrag hat die Linksfraktion zwar \ndas entstehende Unrecht dargestellt, die vorgeschlagenen \nL\u00f6sungsans\u00e4tze sind jedoch nicht alle zielf\u00fchrend. Auch \naus Sicht der NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag \nbedarf es dringend einer \u00c4nderung des Schuldrechtsan-\npassungsgesetzes, aber dann mit dem Ziel, den Staat daf\u00fcr \nin die Pflicht zu nehmen, geschichtsbedingtes Unrecht \ndurch Entsch\u00e4digung auszugleichen. Zu diesem Zweck \nhat unsere Fraktion einen \u00c4nderungsantrag erarbeitet, den \nich hiermit einbringe. \n\nEine finanzielle Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Verlust von \nEigentum, welches unter anderen politischen Rahmenbe-\ndingungen redlich erworben wurde, muss nach unserer \nAuffassung durch den Staat, also durch die Gemeinschaft, \nerfolgen. Gleiches gilt f\u00fcr m\u00f6gliche Abbruchkosten, da es \nden Betroffenen nicht zugemutet werden kann, ihr verlo-\nrenes Eigentum auch noch auf eigene Kosten abzurei\u00dfen. \nBedenken Sie doch bitte, meine Damen und Herren, dass \nes sich bei den Betroffenen zu einem Gutteil um Klein-\nrentner, Sozialhilfe- oder Hartz-IV-Empf\u00e4nger handelt. \n\nEine Entsch\u00e4digung zum Zeitwert, wie von der Linksfrak-\ntion vorgeschlagen wird, w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass Men-\nschen f\u00fcr ihre Garage mit ein paar Groschen abgespeist \nw\u00fcrden, weil die meisten Geb\u00e4ude schon vor 20, 30 oder \nmehr Jahren errichtet wurden. Die Entsch\u00e4digung der \nGeb\u00e4ude muss deshalb selbstverst\u00e4ndlich zum Wiederbe-\nschaffungswert erfolgen, damit die Betroffenen auch in \nder Lage sind, wieder ein vergleichbares Eigentum zu \nerwerben. \n\nBez\u00fcglich der Grundst\u00fccke, die sich im Eigentum der \n\u00f6ffentlichen Hand befinden, sind entsprechende Geset-\nzesverankerungen vorzunehmen, um dort ein neues \nUnrecht gar nicht erst entstehen zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie bitten, zur \nwirklichen Schaffung von Gerechtigkeit und Rechtsfrie-\nden in unserem Staat unserem \u00c4nderungsantrag Ihre \nZustimmung zu geben. Mindestens 200 000 betroffene \nGaragenbesitzer in Sachsen und zirka eine Million in \nMitteldeutschland d\u00fcrfen auf keinen Fall finanzielle \nBelastungen f\u00fcr eine politische Fehlentscheidung tragen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich fand es schon toll, \nHerr Kollege Bartl, wie Sie das hier gemacht haben und \nvom Bruch v\u00f6lkerrechtlich bindender Vertr\u00e4ge, des \nEinigungsvertrages, den Bogen geschlagen haben zu einer \nunmittelbar bevorstehenden Enteignung von Hunderttau-\nsenden von Garagenbesitzern. Das ist schon beachtliche \nZauberkunst, was Sie da machen, jedenfalls aus juristi-\nscher Sicht. Allerdings kommt es mir so vor, als h\u00e4tten \nSie jetzt Ihre Assistentin auf offener B\u00fchne zers\u00e4gt und \ndie Klappe f\u00e4llt und es sitzen zwei Kaninchen drin. \n\n(Beifall bei der FDP und \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nWenn man wei\u00df, wie das Ganze aufgebaut wird, dann \nkommt man auch relativ schnell hinter den Zaubertrick, \nden Sie hier veranstaltet haben. Er besteht n\u00e4mlich darin, \ndass Sie nicht pr\u00e4zise trennen zwischen dem gesonderten \nGeb\u00e4udeeigentum, das nach DDR-Recht entstanden ist, \nbei der so genannten Wohnnutzung nach den \n\u00a7\u00a7 286 bis 294 Zivilgesetzbuch, und der Nutzung von \nFreizeitbauten, Garagen und \u00c4hnlichem im Rahmen von \nNutzungsverh\u00e4ltnissen nach den \u00a7\u00a7 312 bis 315 ZGB. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nGrundanliegen des Einigungsvertrages, den Sie hier so \nbem\u00fcht haben, war es, das zu Wohnzwecken aufgrund \nvon Nutzungsrechten gebildete Wohneigentum, das so \ngenannte Eigenheim, in besonderem Ma\u00dfe zu sch\u00fctzen \nund dieses in der Folge auch so auszugestalten, dass das \nEigentum an Grund und Boden dem Eigentum am Ge-\nb\u00e4ude folgt. \n\nAnders die Nutzungsrechte nach den \u00a7\u00a7 312 bis 315 ZGB. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nDas sind insbesondere die Garagennutzungsrechte gewe-\nsen. Dort mussten Sie das Nutzungsrecht \u00fcbertragen und \ndamit ist auch das Eigentum \u00fcbertragen worden. Selbst im \nDDR-Recht war es eine unterschiedliche Ausgestaltung, \ndie sowohl die Nutzungsrechte wie auch das mit ihnen \nverbundene gesonderte Geb\u00e4udeeigentum erfahren haben. \n\nIch wei\u00df, dass das hier nicht jeder wei\u00df, und genau damit \nspekulieren Sie. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 3500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nIm Einigungsvertrag, der die Zusammenf\u00fchrung der \nRechtsordnungen bewirken sollte und dies gemacht hat \u2013 \nauch wenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt \u2013, werden nach Arti-\nkel 232 \u00a7 5 zu den Sachenrechten das gesonderte Geb\u00e4u-\ndeeigentum aufgrund von Nutzungsrechten f\u00fcr Geb\u00e4ude \u2013 \nf\u00fcr H\u00e4user zu Wohnzwecken \u2013 wie auch die Nutzungs-\nrechte f\u00fcr das gesonderte Geb\u00e4udeeigentum im Rahmen \nvon Nutzungsverh\u00e4ltnissen nach \u00a7\u00a7 312 bis 315 ZGB \ngesch\u00fctzt. Das ist richtig. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \ngestatten Sie eine juristische Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein. Ich m\u00f6chte den Ge-\ndanken zu Ende f\u00fchren, damit Kollege Bartl wei\u00df, was er \nfragen muss. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Auslegung \u00fcbersieht eines, und zwar Artikel 232 \n\u00a7 4 Abs. 1 Satz 2 EGBGB, der \u00fcbrigens auch mit dem \nEinigungsvertrag eingef\u00fcgt worden ist. Er lautet: \u201eF\u00fcr die \nNutzungsrechte abweichende Regelungen bleiben einem \nbesonderen Gesetz vorbehalten.\u201c Genau das ist der Punkt. \nEs liegt \u201emit Nichten und Neffen\u201c ein Versto\u00df gegen den \nEinigungsvertrag vor, den Sie hier aufw\u00e4ndig konstruie-\nren, sondern Sie verschweigen ganz einfach bestimmte \nTeile, die Ihnen zwar nicht passen, aber gleichwohl \ngeltendes Recht sind. \u2013 Jetzt d\u00fcrfen Sie fragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt denken Sie, \ndass es so weit ist, dass Herr Bartl wei\u00df, was er fragen \nm\u00f6chte? \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Kollege Dr. Martens, \ngeben Sie mir Recht, dass Artikel 231 EG \u00a7 5 in Abs. 2 \nund 3 definitiv von dem Grundst\u00fcck nach den \u00a7\u00a7 312 bis \n315 spricht und dass Artikel 233 von Sachenrecht spricht? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, richtig. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Geben Sie mir Recht, \ndass Sie jetzt einfach zwei Paragrafen austauschen, weil \ndas besser hineinpasst? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein. Das hei\u00dft, dass das \ngesonderte Eigentum aufgrund der Nutzungsrechte nach \nden \u00a7\u00a7 312 bis 315 ZGB weiterhin gew\u00e4hrleistet ist, dass \naber dieses Eigentum, das mit dem Nutzungsrecht unmit-\ntelbar verbunden ist, dann im Rahmen der Regelungen, \ndie die Nutzungsrechte neu gestalten, ebenfalls neu \nausgestaltet werden kann. Das ist vom Bundesverfas-\nsungsgericht auch nicht beanstandet worden. Es war \nbisher nicht Gegenstand einer Verfassungsbeschwerde, \ndie Sie zweifelsfrei in den letzten 16 Jahren erhoben \nh\u00e4tten, wenn sie auch nur so viel Aussicht auf Erfolg \ngehabt h\u00e4tte. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Das Schuldrechts\u00e4nderungs-\ngesetz, das Sie hier zitiert haben, Herr Kollege Bartl \u2013 \nauch das ist wieder ein Teil dieser Vermischung verschie-\ndener Rechtsmaterien \u2013, gliedert sich in zwei Folgegeset-\nze. Die Begr\u00fcndungen f\u00fcr das Schuldrechts\u00e4nderungsge-\nsetz pauschal anzuf\u00fchren im Hinblick auf das hier in Rede \nstehende gesonderte Geb\u00e4udeeigentum aufgrund von \nNutzungsrechten f\u00fcr Garagen und \u00c4hnliches ist nicht \nredlich. Diese Passagen beziehen sich auf das Schuld-\nrechts\u00e4nderungsgesetz insgesamt. Dieses Schuldrechts\u00e4n-\nderungsgesetz f\u00fchrt in zwei Artikeln zwei weitere Gesetze \nein: einmal das auf Wohneigentum und Eigenheim bezo-\ngene \u2013 gut hinh\u00f6ren! \u2013 Sachenrechts\u00e4nderungsgesetz und \ndas auf andere Bauwerke bezogene Schuldrechtsanpas-\nsungsgesetz. Das ist es, wovon wir hier reden. Sie m\u00fcssen \nschon pr\u00e4zise bei den Gesetzestexten bleiben, Herr \nKollege. \n\nWenn Sie davon sprechen, es drohe eine Enteignung \nunmittelbar zum 01.01.2007, ist das auch falsch. Das ist \nfalsch! Das Schuldrechtsanpassungsgesetz unterwirft die \nNutzungsrechte nach den \u00a7\u00a7 312 bis 315 ZGB ab Einf\u00fch-\nrung des Gesetzes ab 01.01.1995 den Regelungen des \nBGB zu Miet- und Pachtrecht. Das gesonderte Geb\u00e4ude-\neigentum bleibt weiter erhalten. Es erlischt erst bei \nBeendigung des Pachtverh\u00e4ltnisses \u2013 erst dann. Kein \nMensch redet davon, dass ab 01.01.2007 s\u00e4mtliche Miet- \nund Pachtverh\u00e4ltnisse von Garagengemeinschaften \naufh\u00f6ren w\u00fcrden. Das ist einfach nicht wahr! Das ist \nunredlich! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHerr Kollege Bartl, das ist Ihr Versuch, Panik zu machen, \num die Leute zu verunsichern. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist au\u00dferdem juristisch falsch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben 16 Jahre nach dem \nEinigungsvertrag eine Rechtssituation, in der \u2013 auch das \nhaben Sie verschwiegen \u2013 immer noch die Nutzer von \nGaragen, Garagengemeinschaften, erhebliche Privilegie-\nrungen haben in der Ausgestaltung dieser Nutzungsver-\nh\u00e4ltnisse gegen\u00fcber allen anderen, die seit 1990 irgend-\nwelche Pachtverh\u00e4ltnisse an Grundst\u00fccken begr\u00fcndet \noder dort Sachen errichtet haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Den einen Satz noch. \u2013 Die \nP\u00e4chter, die seit 1990 auf gemieteten Grundst\u00fccken \nSachen gebaut haben, sind nicht privilegiert. Ich erkl\u00e4re \nIhnen auch, in welcher Weise. Die Garagengemeinschaf-\nten, die Nutzer von Garagen mit derartigen Nutzungsrech-\nten bekommen eine Entsch\u00e4digung bei Beendigung des \nPachtverh\u00e4ltnisses, wenn der Eigent\u00fcmer k\u00fcndigt. Das ist \nrichtig. Welcher P\u00e4chter eines Grundst\u00fcckes, auf dem er \n\n 3501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nirgendetwas nach 1990 gebaut hat, bekommt eine Ent-\nsch\u00e4digung, wenn ihm das Verh\u00e4ltnis vom Eigent\u00fcmer \ngek\u00fcndigt wird? \n\nKeiner, gar keiner! Er unterliegt einer Beseitigungspflicht. \nEr muss sogar das, was er daraufgestellt hat, abrei\u00dfen, \nund zwar auf eigene Kosten. Kein Mensch kommt und \nsagt, jetzt muss ich die H\u00e4lfte der Kosten zahlen, und \nbeschwert sich. \u00dcberhaupt nicht! Es ist eine ganz erhebli-\nche Privilegierung in der Rechtssituation, die hier eintritt. \nDas verschweigen Sie nat\u00fcrlich auch. Jetzt komme ich zu \nder realen Situation. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage oder nicht, Herr Dr. Martens? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nKollege, w\u00fcrden Sie mir Recht geben, dass wir jetzt nicht \n\u00fcber irgendwelche Privilegien derjenigen reden, die vor \n1990 gebaut haben, sondern dass wir dar\u00fcber reden, \nwelche Verpflichtungen die Bundesrepublik Deutschland \nmit dem Abschluss eines Vertrages mit der DDR \u2013 er-\nstreckt auf deren B\u00fcrger \u2013 eingegangen ist und wie weit \ndie dort eingegangenen Verpflichtungen die Bundesrepu-\nblik Deutschland als Rechtsnachfolger beider L\u00e4nder \nbinden? \n\nGeben Sie mir darin Recht, dass es Sie unter Umst\u00e4nden \nbetr\u00fcben w\u00fcrde, wenn Sie 1988 auf Ihre Kosten ein \nEigenheim oder eine Garage gebaut h\u00e4tten, Sie haben sie \nfinanziert, Sie haben sie auf Rest- und Splitterfl\u00e4chen, im \nSinne von Pachtland, gebaut. Wenn Ihnen dann, nachdem \nSie Geld und Aufwand hineingesteckt haben, am \n31.12.2006 gesagt wird: \u201ePassen Sie auf, Herr Kollege Dr. \nMartens, ab morgen Fr\u00fch sind Sie vielleicht noch P\u00e4chter \nzu den Preisen, die ich dann im \u00c4nderungsvertrag \nbestimme, aber Sie sind nicht mehr Eigent\u00fcmer.\u201c Geben \nSie mir Recht, dass es zwischen Eigentums- und Pacht-\nverh\u00e4ltnissen einen Unterschied gibt, Herr Jurist? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Bartl, in all den \nFragen kann ich Ihnen insofern Recht geben, als es \nbetr\u00fcblich w\u00e4re, wenn es sich so verhielte. Das wird es \naber nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch halte Sie f\u00fcr bef\u00e4higt genug, Eigentum und Pacht \nauseinander zu halten. Auch der Garageneigent\u00fcmer hat \nnur ein Pachtverh\u00e4ltnis an Grund und Boden. Er ist nicht \nEigent\u00fcmer von Grund und Boden. Das wird aber durch \ndas Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz zusammengef\u00fchrt. Ich \nmerke es schon. Herr Kollege Bartl, ich habe am Anfang \ngedacht, Sie wollten es nicht einsehen. Inzwischen glaube \nich, Sie k\u00f6nnen es nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nNochmals: Mit dem Schuldrechts\u00e4nderungsgesetz ist ein \nAusgleich zwischen den verschiedenen Rechtspositionen \ngeschaffen worden. Kein Mensch spricht davon \u2013 auch im \n\nGesetz ist es so nicht enthalten \u2013, dass diese Nutzungs-\nverh\u00e4ltnisse zum 01.01.2007 aufh\u00f6ren. Das stimmt \neinfach nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nNein, das ist bei Beendigung des Pachtverh\u00e4ltnisses der \nFall. Das steht zum 01.01.2007 \u00fcberhaupt nicht zur \nDiskussion. Sie verweigern beharrlich, die Realit\u00e4ten zur \nKenntnis zu nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, zur Frage der tats\u00e4chlichen \nPreissituation von Garagen: Wenn es um die orts\u00fcbliche \nBodenpacht geht, die verlangt werden kann, muss man \nfragen, was in den neuen L\u00e4ndern orts\u00fcblich ist. Orts\u00fcb-\nlich ist das, was alle Garagengemeinschaften schon \nzahlen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist es, was Orts\u00fcblichkeit vorgibt. Es ist nicht Markt-\ng\u00e4ngigkeit, sondern Orts\u00fcblichkeit. Es geht auch nicht um \nden Pachtpreis der Garage als solches, sondern um den \nPachtpreis f\u00fcr die Landfl\u00e4che darunter. Das unterschlagen \nSie geflissentlich. Nein, die Situation ist bei Weitem nicht \nso dramatisch, wie Sie es meinen. Es ist so, dass die \nP\u00e4chter die M\u00f6glichkeit haben, weiter zu nutzen. Die \nEigent\u00fcmer haben, wenn sie k\u00fcndigen, nat\u00fcrlich Kosten-\nfolgen zu tragen. Ein wirtschaftlich denkender Eigent\u00fc-\nmer \u2013 sofern er es nicht unbedingt muss \u2013 wird nicht \nk\u00fcndigen. Dies betrifft schon gar nicht die gro\u00dfen Kom-\nplexstandorte von Garagengemeinschaften. Da k\u00f6nnen \nSie noch so viele Horrorszenarien an die Wand malen, \nHerr Kollege Bartl. \n\nDas sind die Gr\u00fcnde \u2013 kurz gesagt \u2013, warum wir Ihren \nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, \nFraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann \nmich nach dem blendenden juristischen Seminar meines \nVorredners Dr. Martens \u2013 ich muss es ihm zugestehen \u2013 \nsehr kurz fassen. \n\nHerr Bartl, mir scheint, Sie wollen schlicht und ergreifend \ndem Rechtsgrundsatz, dass das Eigentum am Geb\u00e4ude \ndem Eigentum am Boden folgt, einfach nicht nachkom-\nmen. Sie sagen es nicht klar. Ich habe das Gef\u00fchl, Sie \nwollen diesen Grundsatz nicht akzeptieren. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nIch habe aber den Eindruck und Ihre Aktionsweise best\u00e4-\ntigt ihn. Wenn ich Ihren Antrag lese, erkenne ich, dass Sie \nsozusagen versuchen, nicht den Grundsatz als solchen \n\n 3502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nanzugreifen, sondern die Wirkungen, die diesem Grund-\nsatz folgen, etwas abzumildern oder in ihr Gegenteil \numzukehren. Sie \u00fcbersehen dabei, dass es das Vorkaufs-\nrecht gibt. Aber das nur als Randbemerkung. \n\nIch denke, es ist auch angesichts des juristischen Semi-\nnars notwendig, dass ich noch einmal auf die Grundlagen \nzur\u00fcckkomme. Sie haben in Ihrem Redebeitrag systema-\ntisch das Recht und den Anspruch der Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer auf Beachtung ihrer Positionen ausgeblendet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP \n\u2013 Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, Herr Kollege Bartl, dass es im \nGrunde um die Abw\u00e4gung von zwei sehr schwierigen \nRechtspositionen geht. Da kann man jetzt wieder die alten \nDebatten von vor 16 Jahren f\u00fchren, ob die Restitutionsbe-\nstimmungen gerecht sind. Diese Debatten sind vor\u00fcber, \naber Sie frischen hier \u2013 biografisch kann ich das vielleicht \nnachvollziehen \u2013 diese Debatten nach 16 Jahren wieder \nauf. \n\nWorum geht es? Es geht um eine genaue Abw\u00e4gung \nzwischen dem Recht des Grundeigent\u00fcmers auf Verwer-\ntung und dem berechtigten Vertrauen der Garageneigen-\nt\u00fcmer auf Bestand und Investitionsschutz, das ich in \nkeiner Art und Weise gering sch\u00e4tzen m\u00f6chte. Ich gestehe \nIhnen auch gern zu, dass dieser Satz vom Refugium beim \nBundesverfassungsgericht wohl doch nicht von sehr naher \nKenntnis gepr\u00e4gt war. Aber trotzdem bleibt es dabei, dass \ndas Schuldrechtsanpassungsgesetz vor nunmehr \u00fcber \nzehn Jahren genau diesen Ausgleich vorgenommen hat. \nWie hat es den vorgenommen? Es hat das Recht der \nGrundeigent\u00fcmer auf volle Verwertung um sage und \nschreibe 16 volle Jahre hinausgeschoben. Herr Kolle-\nge Martens hat dargelegt, dass es im Grunde, weil die \nPachtvertr\u00e4ge weiterlaufen, unter Umst\u00e4nden noch weiter \nhinausgeschoben worden ist. \n\nWie ist das zu betrachten? Im Grunde ist es doch so, dass \nder berechtigte Vertrauensschutz der Garageneigent\u00fcmer \nim Vorhinein dadurch entsch\u00e4digt wurde, dass die Grund-\neigent\u00fcmer in einem \u00fcberlangen Zeitraum an der Verwer-\ntung ihres Grundeigentums gehindert wurden, und zwar in \nerheblicher Art und Weise. Da \u2013  das sage ich ganz klar \u2013 \nkann ich die Ungerechtigkeit dieser Regelung nicht \nerkennen. \n\nIch muss zum Schluss kommen, ich bekomme ein Zei-\nchen. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder FDP und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schmidt, \nbitte. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Jeder DDR-\nB\u00fcrger, der nach langer Bestellzeit gl\u00fccklicher Pkw-\nBesitzer werden konnte, war froh, wenn er ein Fleckchen \n\nf\u00fcr die Errichtung seiner Fertigteilgarage bekommen \nkonnte oder bei einer Garagengemeinschaft mitwirken \ndurfte; denn der Schutz seines Fahrzeuges lag jedem \nstolzen Besitzer am Herzen. Er hatte nur das eine Fahr-\nzeug, und das musste lange halten, beh\u00fctet und gepflegt \nwerden. Denn ein Neuwagen war \u2013 wie bereits gesagt \u2013 \nnicht so einfach zu erwerben, wie wir es heute nach der \nWiedervereinigung Deutschlands gewohnt sind. Der Pkw \nwar in der DDR ein Luxusartikel, heute ist er ein \nGebrauchsgegenstand. \n\nDie Frage nach dem Recht als solchem ist, wenn wir Herz \nund Gef\u00fchl sprechen lassen, nicht immer einfach zu \nbeantworten. Wir Deutschen sind es jedoch gewohnt, \nRecht per Gesetz zu verordnen, und das kann knallhart \nsein, wenn irgendwelche Interessen damit bedient werden \nsollen. \n\nNun soll nach dem Schuldrechtsanpassungsgesetz bei \nGaragen das Recht der Grundst\u00fccksnutzung ab 2007 \nentsch\u00e4digungslos an die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \u00fcberge-\nhen. Es wird sicher f\u00fcr die meisten davon betroffenen \nGarageneigent\u00fcmer schmerzhafte Folgen haben, wenn sie \netwas einer Planierraupe preisgeben sollen, wof\u00fcr sie \nfr\u00fcher hart schuften oder schwer verdientes Geld zahlen \nmussten, ohne daf\u00fcr entsch\u00e4digt zu werden. Wir sind der \nAuffassung, dass man die betroffenen Menschen, die den \nMut und den Ehrgeiz hatten, sich in der DDR unter oft \nschwierigen Bedingungen etwas zu schaffen, als gleichbe-\nrechtigte B\u00fcrger behandeln und nicht mit den Worten \n\u201eDas war\u2019s!\u201c abspeisen sollte. \n\nEine Entsch\u00e4digung seitens des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers \nw\u00e4re bei unabwendbarer anderweitiger Nutzung von mit \nGaragen bebautem Land wohl das Mindeste, was man \nabverlangen d\u00fcrfte. \n\nIch selbst bin Besitzer eines Grundst\u00fccks in Mei\u00dfen, auf \ndem sich Garagen befinden, und k\u00f6nnte mir durchaus \nvorstellen, dass mir eine anderweitige Nutzung h\u00f6here \nEink\u00fcnfte einbringen w\u00fcrde, als das bei den derzeitigen \nGaragenpachten der Fall ist. Ich muss sagen: Es ist gut so \ngewesen, dass die Garagenbesitzer gesch\u00fctzt worden sind. \nAnsonsten w\u00fcrde heute dort ein Supermarkt oder eine \nTankstelle stehen. \n\nWas meinen Umgang mit diesem Problem betrifft, so \nkann ich guten Gewissens sagen, dass mein Herz f\u00fcr \nSachsen und seine B\u00fcrger schlagen und nicht zum Geld-\nbeutel wird. Deswegen springen wir \u00fcber unseren eigenen \nSchatten und stimmen dem Antrag der PDS-Fraktion zu. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Dann erteile ich Herrn Staatsminister \nMackenroth das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Antrag tr\u00e4gt \nden Titel \u201eGarageneigent\u00fcmer in Sachsen wirkungsvoll \nvor Enteignung sch\u00fctzen\u201c. Dieses Ziel w\u00e4re unterst\u00fct-\n\n 3503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nzenswert. Der Antrag ignoriert aber leider die tats\u00e4chli-\nchen und rechtlichen Hintergr\u00fcnde und verzerrt die \nProblematik. \n\nAuch ich muss etwas weiter ausholen. \n\nNach der Wiedervereinigung sah sich der Gesetzgeber mit \nder Herausforderung konfrontiert, auch die Nutzungs-\nrechtsverh\u00e4ltnisse an Garagengrundst\u00fccken nach DDR-\nRecht in unser jetzt gemeinsames Rechtssystem \u00fcberf\u00fch-\nren zu m\u00fcssen. Er entschied sich daf\u00fcr, diese \u00dcberf\u00fchrung \nund deren Rechtsfolgen in dem am 1. Januar 1995 in \nKraft getretenen Schuldrechtsanpassungsgesetz zu regeln. \nHerr Kollege Bartl, ich gebe Ihnen Recht, die Geschichte \nhat selbstverst\u00e4ndlich vorher begonnen. Das wird nicht \nbestritten. \n\nDas Schuldrechtsanpassungsgesetz f\u00fcllt den Einigungs-\nvertrag aus. Es ist keine Rede davon, dass dies Betrug an \neiner der Vertrag schlie\u00dfenden Seiten w\u00e4re. Es ist auch \nkein Bruch des Einigungsvertrages. Darauf hat der Abg. \nDr. Martens, sich an den Holmen des juristischen Stufen-\nbarrens hochschwingend bis zum Hochreck und sich wie \nimmer elegant bewegend, eindrucksvoll hingewiesen. \n\nDie Antragsteller wenden sich gegen den Ablauf der \nInvestitionsschutzfrist des \u00a7 12 Abs. 2 Schuldrechtsanpas-\nsungsgesetz zum Ende des Jahres 2006 und begehren \ndar\u00fcber hinaus eine Korrektur der in den \u00a7\u00a7 11 ff. gere-\ngelten Folgen der Beendigung des Nutzungsrechtsver-\nh\u00e4ltnisses. \n\nErlauben Sie mir, dass ich meiner Stellungnahme hierzu \nfolgendes Zitat aus dem bereits erw\u00e4hnten Beschluss des \nBundesverfassungsgerichtes aus dem Jahre 1999 voran-\nstelle: \n\n \u201eDer Gesetzgeber hat bei der Erf\u00fcllung des ihm in \nArtikel 14 Abs. 1 Satz 2 Grundgesetz erteilten Auftrags \nsowohl der verfassungsrechtlich garantierten Rechtsstel-\nlung des Eigent\u00fcmers als auch dem aus Artikel 14 Abs. 2 \ndes Grundgesetzes folgenden Gebot einer sozial gerechten \nEigentumsordnung Rechnung zu tragen. Er muss dabei \ndie schutzw\u00fcrdigen Interessen der Beteiligten in einen \ngerechten Ausgleich und ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis \nbringen. In Bezug auf Garagengrundst\u00fccke\u201c \u2013 so das \nBundesverfassungsgericht weiter \u2013 \u201eist die K\u00fcndigungs-\nschutzregelung des \u00a7 23 Abs. 6 Schuldrechtsanpassungs-\ngesetz nur insoweit mit Artikel 14 Grundgesetz vereinbar, \nals sie in Verbindung mit \u00a7 23 Abs. 1 Schuldrechtsanpas-\nsungsgesetz die K\u00fcndigung f\u00fcr die Zeit vom In-Kraft-\nTreten des Gesetzes bis zum Ablauf des 31. Dezem-\nber 1999 ausschlie\u00dft. Die K\u00fcndigungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr \nden Anschlusszeitraum bis zum 31. Dezember 2002 \nbelasten dagegen die Eigent\u00fcmer solcher Grundst\u00fccke \nunangemessen, sind mit Artikel 14 Abs. 1 des Grundge-\nsetzes unvereinbar und nichtig. Die Regelung f\u00fchrt zu \neiner einseitigen, die Interessen der Grundst\u00fcckseigent\u00fc-\nmer nicht mehr hinreichend ber\u00fccksichtigenden und \ndeshalb verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssigen Bevorzugung \nder Grundst\u00fccksnutzer.\u201c \n\nEigentlich ist dem nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. \n\nDie Regelungen, deren Korrektur Sie mit diesem Antrag \nverfolgen, gr\u00fcnden sich auf ebendiese, vom Bundesver-\nfassungsgericht aufgezeigte Interessenabw\u00e4gung. Dieses \nzurzeit auch verfassungsrechtlich ausgewogene Verh\u00e4ltnis \nvon Nutzerschutz und Eigent\u00fcmerschutz w\u00fcrden wir in \neine neue Schieflage bringen, wenn wir Ihrem Antrag \nfolgten. \n\nVor diesem Hintergrund von einem \u201eSchutz vor Enteig-\nnung\u201c zu sprechen ist geradezu grotesk. Die Rechte der \nGaragennutzer wurden immerhin 17 Jahre lang h\u00f6her \ngewichtet als die der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer. \n\nHerr Bartl, gestatten Sie mir bitte eine pers\u00f6nliche Be-\nmerkung, weil Sie vorhin von der Arroganz des Wessis \ngesprochen haben. Trotz meines norddeutschen Dialektes \nhabe ich im Freistaat Sachsen schon einiges gelernt. Ich \nhabe vor allen Dingen gelernt, dass die Garagen, um die \nes hier geht, f\u00fcr viele mehr sind als Holzverschl\u00e4ge. Ich \nhabe gelernt, wie m\u00fchsam die Materialien zusammenge-\nholt wurden, wie m\u00fchsam man sich eine solche Garage \nerrichtet hat. Ich habe volles Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die \nBetroffenen in diesen Garagen ein St\u00fcck ihrer Geschichte \nund damit auch ein St\u00fcck ihrer Heimat sehen. Ich akzep-\ntiere das, und das hat mit Arroganz des Wessis \u00fcberhaupt \nnichts zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAber: Es geht eben nicht um die Enteignung der Gara-\ngennutzer, sondern um die in einem Rechtsstaat unver-\nzichtbare Ann\u00e4herung der Rechtsverh\u00e4ltnisse zwischen \nDDR- und Rechtsordnung der Bundesrepublik Deutsch-\nland. \n\nMit dem Antrag verlangen die Antragsteller vom S\u00e4chsi-\nschen Landtag und von der Staatsregierung einen Versto\u00df \ngegen das Grundgesetz und gegen die S\u00e4chsische Verfas-\nsung. Sie erwarten n\u00e4mlich eine Initiative, die eine nichti-\nge Regelung zum Gegenstand haben w\u00fcrde. Das kann \nman nicht begr\u00fcnden. \n\nNat\u00fcrlich wollen auch wir die Interessen der Nutzer von \nGaragengrundst\u00fccken sch\u00fctzen und Sie werden der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung nicht nachsagen k\u00f6nnen, \ndass sie sich nicht auch f\u00fcr die Belange der Nutzer stark \ngemacht h\u00e4tte. Das Engagement der Staatsregierung zeigt \nsich unter anderem darin, dass wir der urspr\u00fcnglichen \nFassung des dann f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rten Geset-\nzes zugestimmt hatten und uns einen anderen Ausgleich \nhaben vorstellen k\u00f6nnen. F\u00fcr uns war die Entscheidung \ndes Bundesverfassungsgerichtes auch nicht so ganz \neinfach, sondern schmerzhaft. Das zeigt aber, dass wir \nauch diesen Interessen einen hohen Stellenwert beigemes-\nsen und uns darum bem\u00fcht haben, den gesetzgeberischen \nSpielraum auszusch\u00f6pfen. \n\nDie im Beschluss vorgenommene Feststellung der Nich-\ntigkeit der \u00fcber den 31. Dezember 1999 hinausgehenden \nK\u00fcndigungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Garagengrundst\u00fccke hat \n\u2013 darauf m\u00f6chte ich hinweisen \u2013 Gesetzeskraft. Herr \nBartl, man kann das f\u00fcr falsch halten, aber der Justizmi-\n\n 3504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nnister hat sich schlicht und ergreifend daran zu halten. \nDem Gesetzgeber blieb bei der Umsetzung der Entschei-\ndung nicht der geringste Spielraum. Mir ist bisher auch \nnicht klar geworden, wo Sie diesen Spielraum juristisch \nsehen. \n\nSie fordern weiter, den Garageneigent\u00fcmern gesetzliche \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr den vorrangigen Erwerb der entspre-\nchenden Grundst\u00fccke einzur\u00e4umen. Das sieht \u00a7 57 des \nSchuldrechtsanpassungsgesetzes mit dem gesetzlichen \nVorkaufsrecht des Nutzers bereits vor. Der Anspruch des \nEigent\u00fcmers auf Erstattung der h\u00e4lftigen Abrisskosten \u2013 \nwenn es denn \u00fcberhaupt dazu kommt; ich komme darauf \nzur\u00fcck \u2013 im Falle der K\u00fcndigung des Vertragsverh\u00e4ltnis-\nses steht aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht zur \nDisposition. Gleiches gilt f\u00fcr die geforderte Aufhebung \nder zeitlichen Befristung der Pflicht zur Entsch\u00e4digung \nnach dem Zeitwert des Bauwerks. \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, besitzt die Staats-\nregierung keine Zust\u00e4ndigkeit, die Kommunen zum \nBeispiel im Rahmen der Rechtsaufsicht zu den beantrag-\nten Ma\u00dfnahmen anzuhalten. Die Entscheidung dar\u00fcber \nobliegt allein den Kommunen, die nach der S\u00e4chsischen \nGemeindeordnung an die Grunds\u00e4tze der sparsamen und \nwirtschaftlichen Haushaltsf\u00fchrung gebunden sind. Diese \nGrunds\u00e4tze verbieten unter anderem die unentgeltliche \nPreisgabe kommunalen Verm\u00f6gens, ohne dass es automa-\ntisch zu den von Ihnen, Herr Bartl, aufgezeigten Konse-\nquenzen kommen m\u00fcsste. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nAuf die unentgeltliche Preisgabe l\u00e4uft die im Antrag \ngeforderte Selbstverpflichtung der Kommunen hinaus. \nF\u00fcr eine Ermessensentscheidung der Kommunen bleibt \nwenig Raum. Die geforderte Selbstverpflichtung m\u00fcsste \ngegebenenfalls sogar aufsichtsrechtlich beanstandet \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung sieht \u00fcber \nihr bisheriges Nutzer sch\u00fctzendes Engagement hinaus \nderzeit keine M\u00f6glichkeit, den Garagennutzern weitere \nHilfe im juristischen Sinne zukommen zu lassen, weil \ndies einen verfassungswidrigen Eingriff in die Rechte der \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer zur Folge h\u00e4tte. Ob allerdings das \nmit dem Antrag skizzierte Schreckensszenario eines ab \ndem 1. Januar 2007 bedrohten Rechtsfriedens Realit\u00e4t \nwerden wird, bleibt abzuwarten. Ich halte die in den \nletzten Wochen inszenierte Angst vor einem fl\u00e4chende-\nckenden s\u00e4chsischen Garagensterben f\u00fcr eine unrealisti-\nsche M\u00e4r. \n\nZum einen: Der Zugriff auf Grundst\u00fccke im Freistaat \nSachsen ist leider derzeit nicht besonders intensiv ausge-\npr\u00e4gt. Manche Eigent\u00fcmer werden sich sagen: Lieber den \nSpatz in der Hand als eine nicht verwertbare Taube auf \ndem Dach. \n\nZum anderen: Die fraglichen Grundst\u00fccke stehen meist \nim Eigentum der Kommunen. Nach einer k\u00fcrzlich ver\u00f6f-\nfentlichten Umfrage des Verbandes Deutscher Grund-\nst\u00fccksnutzer plant keine der 160 befragten ostdeutschen \n\nKommunen, die Garagennutzer ab 2007 vor vollendete \nTatsachen zu stellen. Hierf\u00fcr besteht auch keine Veranlas-\nsung, weil sowohl die Unterhaltung der Garagenkomplexe \nals auch die h\u00e4lftige Tragung der Abrisskosten f\u00fcr manche \nKommunen durchaus schwierig zu finanzieren w\u00e4re. \nDaher sind die Garagenkomplexe insgesamt vielerorts \nsogar Gegenstand langfristiger st\u00e4dtebaulicher Planung. \n\nMeine Damen und Herren, gefragt und m\u00f6glich sind \npraktikable, wirtschaftlich sinnvolle L\u00f6sungen vor Ort. \nGr\u00fcnden Sie Vereine, schlie\u00dfen Sie sich zusammen, \nsprechen Sie mit Ihren Stadtr\u00e4ten! Der Abg. Bandmann \nhat zu Recht Wege aufgezeigt, wie so etwas machbar ist. \nEs ist unsinnig und kontraproduktiv, mit dem Antrag \nHoffnungen zu wecken, das Recht k\u00f6nnte helfen, und es \nist unredlich, in das Recht Erwartungen zu setzen, die wir \nnachher nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Dies untergr\u00e4bt das Ver-\ntrauen in den Rechtsstaat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion.PDS! \nZeigen Sie Verantwortungsbewusstsein, tragen Sie nicht \ndazu bei, fl\u00e4chendeckend solch unbegr\u00fcndete \u00c4ngste zu \nsch\u00fcren. Damit w\u00fcrden Sie den eingeforderten Beitrag zur \nSicherung des Rechtsfriedens selbst leisten und mit gutem \nBeispiel vorangehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt das \nSchlusswort auf, die PDS-Fraktion. Herr Bartl, bitte \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Erstens: Hier \nwar von mehreren Diskussionsrednern, auch vom Herrn \nMinister, von Unredlichkeit die Rede. Unredlich war es, \nein Bild an die Wand zu malen, Kollege Dr. Martens, dass \nes hier um B\u00fcrger-B\u00fcrger-Beziehungen geht und dass der \nEigent\u00fcmer an Boden von dem Eigent\u00fcmer der Garage \ngewisserma\u00dfen schon 17 Jahre lang gelinkt wurde, weil er \nausgenommen worden ist, und nun soll er es zur\u00fcckgeben. \n\nNoch einmal: 90 % der Garagen, um die es hier geht, \nderen Eigent\u00fcmer jetzt enteignet werden sollen, stehen \nauf kommunalem Grund und Boden. Mindestens f\u00fcnf bis \nsieben weitere Prozent stehen auf Boden, der ehemals \nvolkseigenen Betrieben geh\u00f6rte, danach der Treuhand, \njetzt praktisch dem Bund. Der Rest steht auf Boden von \nehemaligen Genossenschaften, jetzt GmbHs, geh\u00f6rt also \nauch keinem B\u00fcrger. \n\nIn der DDR sind doch keine Garagen auf Nutzungsrechts-\nverleihung auf Grund und Boden von B\u00fcrgern gebaut \nworden. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nDas war ein individueller Vertrag nach \u00a7\u00a7 312, 315 ZGB, \nwor\u00fcber ich \u00fcberhaupt nicht debattiere; da gehe ich doch \n\n 3505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nmit. Wir sprechen aber zu 95 % von den wirtschaftlich \nviel st\u00e4rkeren Eigent\u00fcmern des Bodens, den Kommunen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch sehe nicht ein, dass jetzt die Eigent\u00fcmer der Garagen \nauf der Grundlage der fiskalischen Situation der Kommu-\nnen enteignet werden sollen. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht um die \u00f6ffentliche Hand. Insofern ist das Prob-\nlem, dass wir dar\u00fcber sprechen, ob die \u00f6ffentliche Hand \nals die st\u00e4rkere nun nachgeben muss. \u2013 So viel zum \nInteressenausgleich. \n\nZweitens. Herr Staatsminister, wir kommen nicht unter \neinen Hut. Auch die anderen beiden Kollegen, Herr \nMartens und Herr Lichdi, die vielleicht den Sachverhalt \nwirklich als Westdeutsche sehen. \n\nIch bestehe auf den Einigungsvertrag! Ich bestehe darauf, \ndenn mit demselben Recht k\u00f6nnten Sie sonst sagen, nun \nk\u00f6nnen wir auch voll ans Bodenreformland herangehen. \nMit demselben Recht k\u00f6nnten Sie sagen, wir k\u00f6nnen den \n2+4-Vertrag verletzen \u2013 was in Leipzig n\u00e4chste Woche \nohnehin geschieht. Das waren Vertr\u00e4ge, die ausgemacht \nhatten, wie mit dem Schutz des Eigentums zu verfahren \nist \u2013 mit der Bodenreform und in diesem Fall mit dem \nEigentum an Garagen, an Bungalows und \u00c4hnlichem \nmehr. Die Debatte, die wir jetzt vorempfinden, ist in zehn \nJahren genau dieselbe zu den Wochenendh\u00e4usern \u2013 2015 \nsind diese an der Reihe \u2013; 1,2 Millionen sind davon im \nBeitrittsgebiet betroffen. \n\nSo einfach k\u00f6nnen wir es uns nicht machen. Hier geht es \ndefinitiv darum, ob sich die \u00f6ffentliche Hand auf Kosten \nder B\u00fcrger sanieren kann, die seinerzeit die Garage \ngebaut haben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Herr Dr. Martens, Sie sind doch wesentlich belesener in \ndem Gesetz, als Sie es uns hier kundgetan haben, weil Sie \neinfach \u2013 in Richtung Trib\u00fcne \u2013 Ihre in diesen Fragen \nunbelesenen Fraktionskollegen und einige rechts daneben \nbluffen wollen. \n\nDas Thema ist ganz eindeutig folgenderma\u00dfen: Wenn die \nKommunen heute den Vertrag verl\u00e4ngern \u2013 ich sage noch \neinmal: Chemnitz 70 % als Verwertungsstandort einge-\nstrichelt \u2013 und morgen einen defizit\u00e4ren Haushalt haben \nund die Grundst\u00fccke entweder nicht verkauft oder mit \norts\u00fcblichen Pachtpreisen verpachtet haben \u2013 nun kom-\nmen Sie mir aber nicht mit einem Pachtpreis von \nzehn Mark pro Monat \u2013, dann sagt die Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rde \u2013 das muss sie nach den \u00a7\u00a7 76 und 90 Gemeinde-\nordnung \u2013: Ihr habt es zu bewirtschaften, ihr habt es zu \nverwerten, ihr holt jetzt erst einmal das Geld rein! Dazu \ngibt es jede Menge Pr\u00e4zedenzf\u00e4lle \u2013 erst k\u00fcrzlich ein \nVerwaltungsgerichtsurteil \u00fcber die Stra\u00dfenanschlussge-\nb\u00fchren. Die Kommune darf nicht darauf verzichten, also \nsind die Vertr\u00e4ge permanent vakant \u2013 jeder Vertrag in \ndiese Richtung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Redezeit ist \nzu Ende. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ein letzter Satz \u2013 auch \ndas ist Ihnen bekannt: Herr Staatsminister, wir haben \ndurchaus in anderen F\u00e4llen diese Moratorien gemacht. Ich \ndarf nur an den entsprechenden Erlass des Staatsministe-\nriums vom 14.06.1995 erinnern, der dreimal verl\u00e4ngert \nworden ist, bei dem wir den Kommunen gesagt haben: \nHolt euch jetzt nicht die Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge bei den \nB\u00fcrgern, weil sie nicht in der Lage sind, sie zu zahlen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, das ist \naber ein langer Satz! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Dreimal verl\u00e4ngert \nwurde das; es ist mehrfach gemacht worden. \n\nDanke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein!) \n\nWas hei\u00dft hier \u201eNein\u201c? Ihr \u00c4nderungsantrag ist noch gar \nnicht dran. Geduld, Herr Dr. M\u00fcller! Ich rufe ihn sofort \nauf. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \nEr ist ein bisschen aufgeregt!) \n\nMir liegt zum Ursprungsantrag ein \u00c4nderungsantrag der \nNPD-Fraktion in der Drucksache 4/4676 vor. Herr Petzold \nhat vorhin gesagt, er h\u00e4tte ihn schon eingebracht. Aber ich \nsehe, dass das Wort noch einmal gew\u00fcnscht wird. \n\nBitte, Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir werden uns zu dem urspr\u00fcngli-\nchen PDS-Antrag der Stimme enthalten. Die Gesamtin-\ntention ist zwar nachvollziehbar, aber es ist eine weitere \nUngerechtigkeit enthalten. So sehen wir das. Deswegen \nhaben wir unseren \u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir \ndenken, die BRD ist Rechtsnachfolger der DDR. Dort war \nes zul\u00e4ssig, dass jemand eine Garage \u2013 nicht nur eine \nGarage, auch eine Immobilie \u2013 auf fremdem Grund und \nBoden errichtet. Deswegen ist jetzt auch der Staat, der \nBund als Rechtsnachfolger, daf\u00fcr verantwortlich, dass das \nwieder entflochten werden kann. Es ist f\u00fcr uns nicht \nnachvollziehbar, dass die Eigent\u00fcmer des Grund und \nBodens, wie die PDS es will, oder die Eigent\u00fcmer der \nImmobilie die Kosten tragen sollen. Das ist, bitte sch\u00f6n, \nBundessache. Das beinhaltet unser \u00c4nderungsantrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzu dem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\n 3506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Die NPD m\u00f6chte mit \ndiesem \u00c4nderungsantrag tats\u00e4chlich erreichen, dass \nletzten Endes der Bund die gesamten Kosten f\u00fcr diese \nGrundst\u00fccke \u00fcbernimmt. So weit wollen wir den Interes-\nsenausgleich nicht ziehen. Wir streben einen vern\u00fcnftigen \nInteressenausgleich an und sind der Auffassung, dass dort, \nwo die Kommunen Vorteile aus den Grundst\u00fccken ziehen, \neine Entsch\u00e4digung zu zahlen ist; Gleiches gilt, wenn es \nein anderer Eigent\u00fcmer ist. \n\nZweitens. Bis Ende 2006 soll die Staatsregierung im \nBundesrat initiativ werden. Dann schl\u00e4gt dennoch am \n01.01.2007 das jetzige Gesetz zu. Der Inhalt von Ziffer 2 \nunseres Antrages, dass dazwischen ein zur vorl\u00e4ufigen \nWahrung des Rechtsfriedens einsetzendes Moratorium f\u00fcr \ndie Kommunen wirken soll, ist in dem \u00c4nderungsantrag \nnicht enthalten, sodass das Ziel, \u00fcbergangslosen Rechts-\nschutz zu gew\u00e4hrleisten, nicht gesichert werden kann. \n\nWir beantragen zu unserem Antrag namentliche Abstim-\nmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Ich sehe, das ist \nnicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den NPD-\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nZum Ursprungsantrag ist namentliche Abstimmung \nbeantragt worden. Wir bereiten das vor. \u2013 Die Namen \nwerden jetzt verlesen. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Namentliche Abstimmung in der \n44. Sitzung am 17. M\u00e4rz 2006 \u00fcber die Drucksa-\nche 4/4271, beginnend mit dem Buchstaben Z. \n\n(Heiterkeit und Oh!-Rufe) \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage 1) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist jemand nicht \naufgerufen worden, der sich im Saal befindet? \u2013 Dann \nbitte ich jetzt um Ausz\u00e4hlung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich darf Ihnen das Ergebnis der namentlichen \nAbstimmung zur Drucksache 4/4271 mitteilen: F\u00fcr die \nDrucksache stimmten 21 Abgeordnete, dagegen gestimmt \nhaben 69 Abgeordnete. Der Stimme enthalten haben sich \n8 Abgeordnete. Damit ist der Antrag abgelehnt worden \nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSchutz von Kindern vor Gewalt \nDrucksache 4/4266, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Antragstellerin kann beginnen. Herr Dr. M\u00fcller, NPD-\nFraktion, und dann die gewohnte Reihenfolge. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, das jetzige Thema wird \nwesentlich weniger Staub aufwirbeln als das vorherge-\nhende. Das Thema \u201eSchutz von Kindern vor Gewalt\u201c und \nvor Verwahrlosung, was auch eine Art von Gewalt ist, ist \nein fraktions\u00fcbergreifendes Anliegen, an sich eher auch \nein unpolitisches, zumindest unparteipolitisches Anliegen. \nDeswegen werden Sie sich unserem Antrag nicht verwei-\ngern. \n\nEs geht innerhalb des Antrages um zwei Aspekte, zum \neinen um die Vorsorgeuntersuchungen U 1 bis U 10. \nVielleicht zu diesem: Es ist vorgesehen, dass in bestimm-\nten Abst\u00e4nden Kinder untersucht werden. Die Untersu-\nchungen U 1 und U 2 sind in aller Regel gew\u00e4hrleistet, \ndenn die meisten Geburten finden im Krankenhaus statt. \nDie U 1-Untersuchung erfolgt in der ersten bis vierten \nLebensstunde, die U 2 am dritten bis zehnten Lebenstag, \nim Normalfall am f\u00fcnften Lebenstag, sodass die meisten \nKinder, weil sie im Krankenhaus sind, ohnehin diesen \nzugef\u00fchrt sind. Laut \u00c4rztezeitung vom 13.09.2002 sind \nnur 15 von 1 000 Entbindungen Hausgeburten. Somit \n\nerwischt man die meisten Kinder bei den ersten zwei \nUntersuchungen. \n\nAber dann wird es eigentlich schwierig. Das ist der \nBereich, bei dem wir der Meinung sind, dass der Gesetz-\ngeber in die Pflicht genommen w\u00e4re, sie als Pflichtvor-\nsorgeuntersuchung zu machen. Denn zwischen dem \nEntlassungstag aus dem Krankenhaus nach der Geburt bis \nzur Schule ist es in der Regel so, dass es wirklich den \nEltern freigestellt ist, ob sie die Kinder zu diesen Untersu-\nchungen bringen oder nicht. Wenn man an die F\u00e4lle denkt, \nSpitze: Thema Jessica, sollte man meinen, es w\u00e4re sinn-\nvoll, die Kinder auch zwischendurch von Fach\u00e4rzten \nansehen zu lassen, um Spuren von Gewalt oder Vernach-\nl\u00e4ssigung zu erkennen und entsprechend mit den Eltern in \nKontakt zu treten. \n\n\u00dcber die U 10 oder J 1, wie sie auch hei\u00dft, kann man \nsicherlich auch wieder kr\u00e4ftig streiten, ob die Kinder dann \nunbedingt in das Pflichtprogramm m\u00fcssen, weil sie in der \nSchule sind und im Normalfall einem Sportlehrer auffal-\nlen m\u00fcsste, ob die Kinder Vernachl\u00e4ssigungen oder \nGewaltspuren aufweisen. Dar\u00fcber kann man sicherlich \ntrefflich streiten. \n\n 3507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nWir haben das jetzt in einen Antrag gefasst und denken, \nwir sind mit dem breiten Konsens in der Bev\u00f6lkerung \nversehen, auch bei den Politikern, egal welcher Fraktion \nsie angeh\u00f6ren. \n\nEs gibt eine Bundestagsinitiative des Bundeslandes \nHamburg \u2013 die Antragsnummer: Bundestagsdrucksache \n56/06 \u2013, in der es darum geht, diese Untersuchungen einer \nh\u00f6heren Verbindlichkeit zuzuf\u00fchren. Bisher sind nach \nmeinem Kenntnisstand die Bundesl\u00e4nder Berlin, Nord-\nrhein-Westfalen, Saarland und Schleswig-Holstein beige-\ntreten. Das ist sicher ein erster Schritt, den Sachsen auch \ntun sollte, was mit unserem Antrag entsprechend m\u00f6glich \nw\u00e4re. \n\nWir haben exakt die Bundesratsinitiative mit angespro-\nchen. Des Weiteren enth\u00e4lt dieser Antrag noch einen \nzweiten Punkt. Darin geht es um eine Meldepflicht f\u00fcr \nunentschuldigte Vers\u00e4umnisse, zumindest dort, wo Kinder \nangemeldet sind, also in Krippen oder Kinderg\u00e4rten und \nwo es generell Pflicht ist, in der Schule. Das Jugendamt \nsollte nach unserer Meinung informiert werden, wenn die \nKinder dort unentschuldigt fehlen, damit man gewissen \nDingen nachgehen kann und nicht erst nach Monaten oder \nJahren merkt, dass da irgendwo in der Erziehung bzw. in \nder Versorgung der Kinder etwas falsch gelaufen ist. \n\nWir wollen das zur Diskussion stellen. Aber insgesamt ist \nes ein Anliegen, das durch alle sechs Fraktionen dieses \nHauses ein unstrittiger Punkt sein d\u00fcrfte. Ich bitte um Ihre \nZustimmung zu diesem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Alexander \nKrau\u00df spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion und gleichzeitig f\u00fcr \ndie Koalition. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Als ich den Antrag zum \nersten Mal gelesen habe, habe ich mir die Frage gestellt: \nSeit wann ist eigentlich die NPD gegen Gewalt? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden Sie zur Sache!) \n\n\u2013 Ich komme zur Sache, deswegen k\u00f6nnen Sie jetzt sch\u00f6n \nzuh\u00f6ren. \n\nWenn ich da an Herrn Menzel denke, der vor Kurzem im \nZeugenstand war, weil ein NPD-Kamerad auf einen \nDemonstranten eingepr\u00fcgelt hatte, \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zum Thema!) \n\n\u2013 Ich rede zum Thema. \n\nIch denke an den mehrfach vorbestraften Neonazi  \nThorsten Heise, den Sie in Ihren Bundesvorstand geholt \nhaben, der unter anderem wegen schwerer K\u00f6rperverlet-\nzung vorbestraft ist. \n\n(Alexander Delle, NPD: Was  \nhat das mit dem Antrag zu tun?) \n\n\u2013 Es geht um Gewalt und wie Sie dazu stehen. \n\nIch denke an verurteilte Gewaltt\u00e4ter, die sich unter Ihren \nFraktionsmitarbeitern tummeln, zum Beispiel an Thomas \nRackow von den Skinheads S\u00e4chsische Schweiz, der zu \nzwei Jahren Haft auf Bew\u00e4hrung verurteilt worden ist, \nunter anderem wegen K\u00f6rperverletzung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden  \nSie \u00fcber Manfred Kanther!) \n\nIch denke an die Bundestagskandidaten im letzten Jahr. \nDa hatten Sie eine illustre Schar aufgeboten, angefangen \nbei einem Kandidaten aus Bayern, Norman Bordin, der zu \n15 Monaten Gef\u00e4ngnis verurteilt wurde, weil er mit \nanderen Skinheads zusammen einen Griechen brutal \n\u00fcberfallen hatte. Oder ich denke an einen Direktkandida-\nten in Schleswig-Holstein, Heinrich F\u00f6rster, der wegen \nversuchten Mordes zu vier Jahren Haft verurteilt worden \nwar, oder an den nieders\u00e4chsischen Bundestagskandidaten \nMarcus Winter, der wegen Misshandlung eines Sch\u00fclers \nim Knast war. Ganz aktuell erinnere ich an Ihren Bundes-\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrer Stefan K\u00f6ster, der am 19. April vor \nGericht steht. Sie k\u00f6nnen raten, warum: Nat\u00fcrlich wegen \nschwerer K\u00f6rperverletzung ist er angeklagt. \n\n(Widerspruch bei der NPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage). \n\nWenn ich dann an die Aussteiger bei der NPD-Fraktion \ndenke \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn ich kurz den Satz zu \nEnde bringen darf. \n\nWenn ich dann an die Aussteiger bei der NPD-Fraktion \ndenke, die als Erstes auf die Idee kamen, Polizeischutz zu \nbeantragen, weil sie genau wissen, wes Geistes Kind Sie \nsind, was sie zu erwarten haben und wie die NPD zu \nGewalt steht, dann spricht das f\u00fcr sich. Wenn die NPD \neine Arbeitsgemeinschaft \u201eKnackis in der NPD\u201c gr\u00fcnden \nw\u00fcrde, w\u00e4re automatisch jeder zweite Ihrer Kameraden \ndabei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Kollege, Sie sagten gerade, \ndass der NPD-Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer wie hei\u00dfe? Marcus \nWinter? Erstens. Ist Ihnen bekannt, dass unser Bundesge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer seit vielen Jahren Frank Schwerdt hei\u00dft? \nZweitens. Sind Sie bereit, Ihren Redenschreiber zu fragen, \naus welch zweifelhaften, absurden Quellen er diese \nFehlinformationen hat? Wie gesagt, unser Bundesge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer hei\u00dft Frank Schwerdt. Einen Winter gibt es \nnicht. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich hatte bei Herrn Winter \ndavon gesprochen, dass er in Niedersachsen f\u00fcr den \nBundestag kandidiert hat und Ihrer NPD angeh\u00f6rt. Dieser \nKandidat Marcus Winter, NPD-Mitglied aus Niedersach-\nsen, sa\u00df wegen Misshandlung eines Sch\u00fclers im Knast. \nZu dieser Aussage stehe ich auch. \n\n 3508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nZum Thema Gewalt. Ich glaube eher, wenn eine Prostitu-\nierte sexuelle Enthaltsamkeit predigt, als dass die NPD \ngegen Gewalt ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir sind gegen \nGewalt. Das hei\u00dft, wir machen keine gemeinsame Sache \nmit denjenigen, die Gewaltt\u00e4ter in ihren Reihen haben. \nDeswegen werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nZum Thema Vernachl\u00e4ssigung von Kindern. Sch\u00e4tzungs-\nweise mindestens 50 000 Kinder werden in Deutschland \nvernachl\u00e4ssigt. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist \nIhre Politik, die das zul\u00e4sst!) \n\nWir haben deswegen einen Antrag in den Landtag einge-\nbracht, in dem es darum geht, Vorsorgeuntersuchungen \nverbindlicher zu gestalten. Das ist aus unserer Sicht eine \nM\u00f6glichkeit, um zu verhindern, dass Kinder zu Tode \nvernachl\u00e4ssigt werden. Im Bundesrat wird ebenfalls \u00fcber \ndieses Thema diskutiert. Hamburg und das Saarland \nhaben Antr\u00e4ge eingebracht. Aus meiner Sicht sind drei \nFragen wichtig, die man innerhalb dieser Diskussion im \nBundesrat pr\u00fcfen sollte. \n\nErstens: Wie k\u00f6nnen Krankenkassen so zu diesen Vorsor-\ngeuntersuchungen einladen, dass die Zahl der teilneh-\nmenden Kinder steigt? Ich denke daran, dass zum Bei-\nspiel die Krankenkassen Erinnerungsschreiben an die \nEltern schicken k\u00f6nnten. \n\nZweitens: Wie k\u00f6nnen Daten von den Krankenkassen an \ndie verantwortlichen staatlichen Stellen weitergegeben \nwerden, wenn Kinder nicht an Untersuchungen teilneh-\nmen? Wie k\u00f6nnen die Krankenkassen Daten an die \nJugend\u00e4mter weitergeben? \n\nDrittens: Auf welche Kriterien sollten die \u00c4rzte achten, \num Vernachl\u00e4ssigung und Missbrauch von Kindern zu \nerkennen? \n\nAbgesehen davon, durch Zwangsma\u00dfnahmen werden aus \nRabenm\u00fcttern keine Super-Nannys. Wir m\u00fcssen fr\u00fcher \nansetzen und nicht nur \u00fcber das Problem der Vorsorgeun-\ntersuchungen diskutieren. Deswegen haben wir vor \nKurzem einen Antrag zum Thema Familienbildung in den \nLandtag eingebracht. Wir wollen das Augenmerk nicht \nnur auf das Reparieren richten, sondern auch schauen, wie \nman Vorsorge betreiben kann, so dass es gar nicht erst zu \ndiesen Vernachl\u00e4ssigungen kommt. H\u00e4ufig sind die Eltern \nvon vernachl\u00e4ssigten Kindern ma\u00dflos \u00fcberfordert und \nf\u00fchlen sich hilflos. Viele haben nie gelernt, mit Kindern \numzugehen. Wir brauchen deshalb so etwas wie eine \nElternschule, also Kurse zur Erziehung von Kindern. Das \nsollte so selbstverst\u00e4ndlich sein wie ein Kochkurs oder ein \nComputerkurs bei der Volkshochschule. Wir hatten mit \ndem Modellprojekt Familienbildung in Kindertagesst\u00e4tten \nein sehr gutes Projekt eingef\u00fchrt. Das soll weiterentwi-\nckelt werden. Es hat gute Erfolge erzielt, weil wir die \nEltern erreicht haben und Erziehungstipps weitergeben \nkonnten. \n\nIch denke an den Deutschen Kinderschutzbund, der auch \nbei uns in Sachsen einen sehr erfolgreichen Kurs durch-\nf\u00fchrt: Starke Eltern \u2013 starke Kinder. Dabei geht es darum, \nwie man Eltern fit machen kann, damit sie ihrer Erzie-\nhungsverantwortung nachkommen. Ich glaube, dass die \nVolkshochschulen, die Familienverb\u00e4nde, die Kinderg\u00e4r-\nten noch viel mehr solcher Kurse anbieten sollten. Es gibt \nweitere gute Ideen im Freistaat Sachsen. Zum Beispiel \ngibt es in Leipzig Elternbriefe, die den Eltern je nach \nEntwicklungsstand ihres Kindes zugehen. Darin stehen \nTipps, worauf man in der ersten Lebenswoche, in der \nzweiten Lebenswoche, im ersten Lebensjahr usw. achten \nsollte. Der Kinder- und Jugendschutzbund in Leipzig \nbietet ein Kinder- und Jugendtelefon an, \u00fcber das die \nEltern Fragen zur Erziehung beantwortet bekommen. Das \nist eine tolle Sache. \n\nWenn unser Antrag zur Familienbildung diskutiert wird, \nwerden wir die M\u00f6glichkeit haben, darauf einzugehen, \nwas in Sachsen alles angeboten wird. Wir freuen uns auf \neine spannende Debatte. Wir schauen aber auch auf die \nBundesebene, wo sich einiges bewegt. Es gibt sehr gute \nIdeen von Bundesfamilienministerin von der Leyen. Im \nKoalitionsvertrag wird das Fr\u00fchwarnsystem vorgestellt, \nbei dem es darum geht, dass Geburtshelfer, Hebammen, \nFamilienhelfer, Kinder\u00e4rzte usw. enger zusammenarbei-\nten, sodass eine Vernachl\u00e4ssigung fr\u00fchzeitig erkannt \nwerden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden \nalles tun, um der Vernachl\u00e4ssigung von Kindern zu \nbegegnen. Wir werden alles tun, um Gewalt gegen Kinder \nzu verhindern, so weit dies m\u00f6glich ist. Dazu wollen wir \nfr\u00fcher ansetzen. Wir setzen deshalb auf die Familienbil-\ndung, denn das ist eine der tragenden S\u00e4ulen im Kampf \ngegen die Vernachl\u00e4ssigung von Kindern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS hat keinen Redner gemeldet. Das bleibt so. \u2013 Die \nKoalition hat schon gesprochen. Die FDP hat niemanden \ngemeldet. Frau Herrmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Es ist schon infam. Sie von der \nNPD-Fraktion distanzieren sich nicht von Adolf Hitler \nund haben gleichzeitig die Stirn, uns hier einen Antrag \nzum Schutz von Kindern vor Gewalt vorzulegen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Ich bin Jahrgang \u201973!) \n\nIm Gegenteil zu Ihnen leiden wir demokratischen Parteien \nnicht unter b\u00f6swilliger Amnesie \n\n(Alexander Delle, NPD: 1973 gab  \nes keinen Adolf Hitler mehr!) \n\nund wissen wohl, dass unz\u00e4hlige Kinder dem Gr\u00f6\u00dfen-\nwahn dieses Verbrechers zum Opfer gefallen sind. \n\n 3509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nDer Antrag ist im \u00dcbrigen aus folgenden Gr\u00fcnden abzu-\nlehnen: \n\nZu Punkt 1 des Antrages. Die im Rahmen der gesetzlichen \nKrankenversicherung Versicherten haben Anspruch auf \ndie in den \u00a7\u00a7 11 ff. im SGB V n\u00e4her beschriebenen \nLeistungen. Dazu geh\u00f6ren nach \u00a7 26 auch die Kinderun-\ntersuchungen. Die versicherten Kinder haben danach bis \nzur Vollendung des sechsten Lebensjahres Anspruch auf \nUntersuchungen sowie nach Vollendung des zw\u00f6lften \nLebensjahres auf eine Untersuchung zur Fr\u00fcherkennung \nvon Krankheiten, die ihre k\u00f6rperliche oder geistige \nEntwicklung in nicht geringf\u00fcgigem Ma\u00dfe gef\u00e4hrden. \nN\u00e4heres wird in den vom gemeinsamen Bundesausschuss \ngeschlossenen Richtlinien bestimmt. Es gilt das Versi-\nchertenprinzip. Leistungen werden dann gew\u00e4hrt, wenn \nder Versicherungsfall eintritt. Damit lie\u00dfe sich die zwin-\ngende Inanspruchnahme von Leistungen nicht vereinba-\nren, denn die verpflichtende Wahrnehmung aller Vorsor-\ngeuntersuchungen f\u00fcr Kinder, die im Rahmen der gesetz-\nlichen Krankenversicherung angeboten werden, w\u00fcrde in \nerster Linie eine Ma\u00dfnahme staatlicher F\u00fcrsorge darstel-\nlen, die mit staatlichem Zwang durchzusetzen w\u00e4re. Es \nginge hier gerade nicht um die Inanspruchnahme von \nVersicherungsleistungen, etwa im Rahmen eines Anreiz-\nsystems. \n\nZweitens. Bei einer Verpflichtung der Krankenversicher-\nten zur Wahrnehmung von Vorsorgeangeboten f\u00fcr Kinder \nhandelt es sich um einen Grundrechtseingriff. Und zwar \nwiderspricht eine solche Verpflichtung erstens dem \nallgemeinen Gleichheitsgrundsatz nach \u00a7 3 Abs. 1 Grund-\ngesetz. Dieser verbietet, Gleiches willk\u00fcrlich ungleich zu \nbehandeln. \n\nZur verfassungsrechtlichen Rechtfertigung einer Un-\ngleichbehandlung bedarf es eines sachlichen Grundes. \nVon einer Verpflichtung zur Inanspruchnahme von Vor-\nsorgeuntersuchungen im Rahmen der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung w\u00e4ren nur diejenigen Eltern und Kinder \nbetroffen, die der gesetzlichen Krankenversicherung \nunterliegen. Ein sachlicher Grund, warum eine derartige \nVerpflichtung nur auf die Versicherten der gesetzlichen \nKrankenversicherung beschr\u00e4nkt sein soll, l\u00e4sst der NPD-\nAntrag nicht erkennen. \n\nDie vorgeschlagene Regelung widerspricht zweitens \nau\u00dferdem dem Elternrecht nach \u00a7 6 Abs. 2 Grundgesetz. \nDabei handelt es sich um ein hohes Rechtsgut. Ein Ein-\ngriff ist nur dann verfassungsm\u00e4\u00dfig, wenn er verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig ist. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist gegeben, wenn das \nMittel geeignet, erforderlich und angemessen ist. Das ist \nin diesem Fall zu verneinen. Das Mittel ist schon deshalb \nnicht geeignet, da es keine Gewalt gegen Kinder verhin-\ndert. Es w\u00e4re, selbst wenn es geeignet w\u00e4re, nicht erfor-\nderlich, weil es mildere Mittel gibt. \n\nPunkt 2 Ihres Antrages verlangt, jedes unentschuldigte \nFernbleiben von Kindern von der Betreuung bzw. dem \nUnterricht an das Jugendamt zu melden, damit dieses zur \nAbkl\u00e4rung der Ursachen t\u00e4tig werden kann. Dies ist aus \nGr\u00fcnden der Rechtsstaatlichkeit abzulehnen. Auch das \n\nJugendamt kann nur dann in die Grundrechte der Eltern \neingreifen, wenn das Mittel geeignet, erforderlich und \nangemessen ist. Auch in diesem Fall ist das zu verneinen. \nDas Mittel ist schon deshalb unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil es \nEltern unter einen Generalverdacht stellt und sich alle \nEltern, die kleine Kinder haben, einer generellen \u00dcberwa-\nchung durch das Jugendamt ausgesetzt s\u00e4hen. Willkom-\nmen im NPD-Polizei-Staat, meine Herren und die Dame! \nBeim n\u00e4chsten Mal schlagen Sie doch verfassungsm\u00e4\u00dfige \nMa\u00dfnahmen vor! \n\nDer Antrag ist deshalb abzulehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD,  \nder FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Mir ist angezeigt worden, dass eine \nzweite Runde folgen soll. Der Einreicher kann beginnen. \nHerr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nIch bringe das Schlusswort!) \n\n\u2013 Das Schlusswort dann nur. Gut. \n\nDann frage ich jetzt die anderen Fraktionen. \u2013 Nein, kein \nRedebedarf. Dann, bitte, die Staatsregierung, Frau Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Grunds\u00e4tzlich liegen bekannterweise \nErziehung, Bildung, F\u00f6rderung und Schutz der Kinder in \nder Verantwortung der Eltern. Dazu haben die Eltern nicht \nnur das Recht, sondern dazu sind sie auch verpflichtet. Sie \nhaben die Pflicht, ihren Kindern ein gesundes Aufwach-\nsen zu erm\u00f6glichen, sie zu st\u00e4rken und zu sch\u00fctzen. \nDieses Recht, meine Damen und Herren, und diese \nPflicht, werden, wie wir wissen, zunehmend weniger als \ndie sch\u00f6nste Lebensaufgabe erkannt. Immer mehr Eltern \nk\u00f6nnen dieser Aufgabe \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch \nimmer \u2013 nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt nachkommen. An \ndieser Stelle muss der Staat seine W\u00e4chterfunktion wahr-\nnehmen. Furchtbare Beispiele, in denen Eltern versagen, \nstellen in der Tat eine Herausforderung f\u00fcr uns, f\u00fcr die \ngesamte Gesellschaft dar. Solche Vorf\u00e4lle haben wieder-\nholt auch den Ruf nach mehr staatlicher Kontrolle und \nIntervention verst\u00e4rkt. \n\nDer uns vorliegende Antrag sieht die L\u00f6sung des Prob-\nlems in der Pflichtvorsorgeuntersuchung. Diese soll \nbenutzt werden, um Anzeichen von Vernachl\u00e4ssigung, \nMisshandlung und sexueller Gewalt gegen\u00fcber Kindern \nm\u00f6glichst fr\u00fchzeitig zu erkennen und die Kinder zu \nsch\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich in diesem \nZusammenhang kurz zur Kenntnis geben, wie die freiwil-\nligen Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen der gesetzlichen \nKrankenversicherungen bereits in Sachsen genutzt wer-\nden. Neun von zehn Eltern nehmen im ersten Lebensjahr \nihres Kindes die Untersuchung bereits wahr. In den \nfolgenden Jahren sind es im Durchschnitt acht von zehn. \n\n 3510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nZus\u00e4tzlich zu diesen freiwilligen Untersuchungen besteht \nder Freistaat Sachsen auf weitere Pflichtuntersuchungen. \nDazu geh\u00f6rt die Schuleingangsuntersuchung, die im \nletzten Jahr zu 99,9 % benutzt wurde. Zu weiteren zwei \nReihenuntersuchungen w\u00e4hrend der Schulzeit haben wir \n\u00e4hnliche Zahlen. Im vierten Lebensjahr gibt es seit zwei \nJahren ein zus\u00e4tzliches Angebot, das auf Freiwilligkeit \nberuht. Auch hier gibt es eine hohe Inanspruchnahme. Die \nvon mir genannten Teilnahmequoten sind, im bundeswei-\nten Vergleich gesehen, sehr gut. \n\nAndererseits, meine Damen und Herren, darf ich darauf \nhinweisen, dass Vorf\u00e4lle von sexueller Gewalt an Kindern \ngerade in den Lebensaltern nach den Fr\u00fcherkennungsun-\ntersuchungen auftreten. Deswegen bin ich der festen \n\u00dcberzeugung, dass wir das angesprochene Problem \nGewalt gegen Kinder allein mit Pflichtuntersuchungen \nnicht werden l\u00f6sen k\u00f6nnen. Wir brauchen einen \u00fcbergrei-\nfenden Ansatz auf breiter Basis mit geregelter Zusam-\nmenarbeit und klaren Interventionsm\u00f6glichkeiten. Wir \nbrauchen ein aktives und konzertiertes Fr\u00fchwarnsystem, \num den Kindern und ihren Familien zu helfen. \n\nDer erste richtige Schritt zu diesem Ziel ist die gefundene \nNeudefinition des Schutzauftrages des Jugendamtes im \n\u00a7 8 des VIII. Buches Sozialgesetzbuch. Das Jugendamt ist \nverpflichtet, bei Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls einzugrei-\nfen. In der Tat, die individuelle Umsetzung ist nicht \neinfach. Ein Einzelner ist damit meistens \u00fcberfordert. Der \nGesetzgeber hat deswegen die Jugend\u00e4mter zur Zusam-\nmenarbeit verpflichtet, mit anderen Tr\u00e4gern und Einrich-\ntungen die Leistungen der Jugendhilfe zu erbringen. \n\nIn diesem Zusammenhang suchen im Moment Bund und \nL\u00e4nder nach Wegen \u2013 mein Kollege Krau\u00df hat es schon \nangesprochen \u2013, wie B\u00fcrger, Lehrer, Erzieher, \u00c4rzte und \ndas Personal in den Kindertageseinrichtungen, Schulen, \nBeratungseinrichtungen, Krankenh\u00e4usern und Gesund-\nheits\u00e4mtern beteiligt werden k\u00f6nnen. Kooperation, meine \nDamen und Herren, ist hier das entscheidende Stichwort. \nMit der notwendigen Aufmerksamkeit und Sensibilit\u00e4t \nk\u00f6nnen wir Gef\u00e4hrdungen des Kindeswohls rechtzeitig \nbegegnen. Zur Kooperation kommen Aus- und Fortbil-\ndung, Sensibilisierung, Beratung und Aufkl\u00e4rung. Aus \ndiesen Instrumenten besteht ein wirksames Fr\u00fchwarnsys-\ntem, eines, das wirksamer ist als die einzelne Ma\u00dfnahme, \nwie sie der vorliegende Antrag fordert. Aber auch Eltern-\nkompetenz ist zu st\u00e4rken, Familienbildung anzubieten. \nAuch das wurde schon angesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder Fall, in dem ein Kind \nein Opfer von Gewalt und Vernachl\u00e4ssigung wird, ist ein \nFall zu viel. Niemand darf mit Kindern machen, was er \nwill. Kinder sind keine Objekte, Kinder sind eigene \nPers\u00f6nlichkeiten. Wir als Erwachsene d\u00fcrfen sie begleiten \nund wir m\u00fcssen sie sch\u00fctzen. Kinder sind das Wertvollste \nunserer Gesellschaft. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \nBesteht weiterer Aussprachebedarf? \u2013 Nein. Das \nSchlusswort hat Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Staatsministerin Orosz, ich \ndanke Ihnen, dass Sie wenigstens als Einzige hier bei der \nDebatte die Angelegenheit sachlich betrachtet haben. Ich \ngebe Ihnen nat\u00fcrlich Recht, allein mit einer Pflichtvorsor-\ngeuntersuchung ist das Problem nicht l\u00f6sbar. Aber ich \ndenke, Sie m\u00fcssen mir auch Recht geben, dass, wenn Sie \nsagen, dass neun von zehn am Anfang und dann acht von \nzehn Eltern diese Vorsorgeuntersuchungen freiwillig \nwahrnehmen, genau dieses eine von zehn oder diese zwei \nvon zehn durch die Lappen gehen, wo auch die Probleme \nbestehen. Das ist genau dieses Problem, das man aus \nmeiner Sicht bestenfalls mit dem Zur-Pflicht-machen \numgehen kann. \n\nWas Herr Krau\u00df bzw. Frau Herrmann hier abgeliefert \nhaben, das ist bei so einem Thema wirklich der Tiefpunkt \ndessen gewesen, was man in diesem Parlament bisher \nerleben durfte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFrau Herrmann, nehmen Sie doch wenigstens Folgendes \nzur Kenntnis: Ich bin 36 Jahre alt und nicht 136 \u2013 also ein \nReichskanzler Hitler konnte mir keinen Auftrag geben! \nDas w\u00e4re vielleicht wenigstens die erste Erkenntnis bei \nIhnen. \n\nHerr Krau\u00df, mir w\u00e4re daran gelegen gewesen, eine \nfachliche Auseinandersetzung zu haben. Vielleicht w\u00e4re \nes besser gewesen, das h\u00e4tte die gesundheitspolitische \nSprecherin, Frau Nicolaus, \u00fcbernommen. Vielleicht w\u00e4re \ndann etwas Fachlichkeit m\u00f6glich gewesen. Bei Ihnen \nzweifle ich daran. Aber Sie k\u00f6nnen gerne Nachhilfeunter-\nricht nehmen. \n\nIch beantrage f\u00fcr meine Fraktion entsprechend \u00a7 89 der \nGesch\u00e4ftsordnung die R\u00fcckverweisung an den Ausschuss \nf\u00fcr Soziales aus dem Grund, weil von der Koalition mit \nder Drucksache 4/4657 ein \u00e4hnlich lautender Antrag am \n16. M\u00e4rz eingegangen ist. Unserer war vom 8. Februar. \nIch denke, wenn jetzt zwei entsprechende Antr\u00e4ge vorlie-\ngen, sollte man sie auch gemeinsam im Ausschuss behan-\ndeln. Deshalb bitte ich um R\u00fcck\u00fcberweisung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Es ist R\u00fcck\u00fcberweisung beantragt worden. \nWiderspricht dem jemand im Hause? \u2013 Herr Lehmann, \nbitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! In der Beratung \ndes Pr\u00e4sidiums wurde der NPD-Fraktion dieser Weg \nbereits empfohlen. Er wurde damals abgelehnt und ich \ndenke, die heutige Debatte hat keine neuen Gesichtspunk-\nte ergeben. Deshalb werden wir der R\u00fcck\u00fcberweisung an \nden Ausschuss nicht zustimmen. \n\n 3511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nDr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich hatte gerade die Daten genannt. \nDie Pr\u00e4sidiumssitzung fand vor diesem Tag statt, sodass \nuns nicht zur Kenntnis kommen konnte, dass dieser \nAntrag von der Koalition kommt. Dadurch ist eine neue \nSachlage entstanden. Dies muss, denke ich, auch ein \nPGF Lehmann zur Kenntnis nehmen. \n\nEs mag ja sein, dass Sie etwas ank\u00fcndigen. Bisher wurde \nschon vieles angek\u00fcndigt, darin muss ich meinem Kolle-\ngen Recht geben. Nun liegt ein Antrag vor; es ist eine \nneue Sachlage entstanden und ich bitte um R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung an den Ausschuss. Ich denke, als antragstellende \nFraktion hat man das Recht, \u00fcber seine eigenen Antr\u00e4ge \nzu entscheiden. \u2013 Ich bitte dementsprechend um Zustim-\nmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege \nDr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wenn im zust\u00e4ndigen Aus-\nschuss ein entsprechender Antrag der Koalition vorliegt, \nkann er dort beraten werden. Jede Fraktion, jeder Abge-\nordnete hat die M\u00f6glichkeit, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum \nvorliegenden Antrag zu stellen. Diese k\u00f6nnen dort sach-\ngem\u00e4\u00df behandelt werden und gelangen danach gegebe-\nnenfalls ins Plenum. \n\nDaher gibt es keinen Grund zur R\u00fcck\u00fcberweisung, und \nwir k\u00f6nnen auf der Basis des Koalitionsantrages im \nAusschuss diskutieren. Insofern bitte ich um Ablehnung \ndes Antrages. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich bitte trotzdem erst einmal um \nAbstimmung \u00fcber diese \u00dcberweisung. Sollte diese entge-\ngen unserem Begehren abgelehnt werden, bitte ich um \nnamentliche Abstimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Gesch\u00e4ftsord-\nnung lie\u00dfe dies zu, wird mir gesagt. Wir stimmen jetzt \nalso dar\u00fcber ab, um es noch einmal deutlich zu machen, \nob dem Antrag der NPD-Fraktion, diese Drucksache an \n\nden Ausschuss zu \u00fcberweisen, nachdem sie heute im \nPlenum war, gefolgt wird. \n\nWer diesem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \nEnthaltungen und einer begrenzten Anzahl von \nPro-Stimmen ist die \u00fcberwiegende Mehrheit des Hauses \ndagegen. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, formulieren Sie nun noch einmal Ihr \nBegehren, wor\u00fcber wir abstimmen wollen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, das ist ganz einfach. Wir \nm\u00f6chten nat\u00fcrlich \u00fcber unseren Antrag abstimmen. Es ist \nnicht mein Begehren, sondern es ist das Begehren meiner \nFraktion, dar\u00fcber namentlich abzustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Korrekt. Aber Sie \nwaren der Sprecher Ihrer Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nWir stimmen jetzt, nachdem eine R\u00fcck\u00fcberweisung, die \ndie einreichende Fraktion begehrt hat, gescheitert ist, \nnamentlich \u00fcber den Antrag als solchen ab. \n\nIch bitte Sie um ein wenig Geduld. \n\nAndreas Grapatin, CDU: Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Namentliche Abstimmung in der 44. Sitzung \nam 17.03.2006 \u00fcber die Drucksache 4/4266, beginnend \nmit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage 2) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Befindet sich ein \nAbgeordneter im Raum, dessen Name nicht aufgerufen \nwurde? \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Endergebnis liegt vor. \nWir haben soeben \u00fcber die Drucksache 4/4266 abge-\nstimmt. F\u00fcr diesen Antrag haben 8 Abgeordnete ge-\nstimmt. Mit Nein haben 80 Abgeordnete gestimmt. Es gab \neine Enthaltung. Damit ist dieser Antrag abgelehnt und \ndieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzum\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n 3512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nHochschullastenausgleich zwischen den Bundesl\u00e4ndern \nDrucksache 4/4367, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIch vermute, dass Herr Dr. Gerstenberg den Antrag \neinbringen wird. \n\nW\u00e4hrend Herr Dr. Gerstenberg auf dem Wege ist, m\u00f6chte \nich Ihnen mitteilen, damit wir nicht erst Nachfragen \nhaben, dass die verantwortliche Staatsministerin Frau \nLudwig nicht nur Staatsministerin f\u00fcr Hochschule und \nWissenschaft ist, sondern auch f\u00fcr Kunst und Kultur und \nsich zurzeit zur Beisetzung des Schriftstellers Jurij Brezan \nin der Lausitz befindet. \n\nHerr Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass \nSie alle am Ende einer langen, anstrengenden Plenarwo-\nche gern nach Hause wollen, aber ich bitte Sie trotzdem \nnoch einmal um Aufmerksamkeit f\u00fcr ein wichtiges Anlie-\ngen. \n\nDie Hochschulen in Deutschland stehen vor einem Prob-\nlem, aber vor einem h\u00f6chst erfreulichen. Die Zahl der \nStudierenden wird wachsen. Der Wissenschaftsrat prog-\nnostiziert ausgehend von derzeit knapp zwei Millionen \nStudierenden zwischen 400 000 und 700 000 zus\u00e4tzliche \nStudentinnen und Studenten, je nach Studienanf\u00e4ngerquo-\nte, bis zum Jahr 2012. Wir alle wissen, dass aufgrund des \ndemografischen Wandels dieser Zuwachs nicht alle \nRegionen Deutschlands betreffen wird. F\u00fcr Sachsen \nzeichnet sich eine gegenl\u00e4ufige Tendenz ab. Die Zahl der \ns\u00e4chsischen Abiturientinnen und Abiturienten wird von \nknapp 18 000 in diesem Jahr auf 7 900 im Jahre 2013 \nsinken. \u00c4hnlich wird sich die Zahl der Studienanf\u00e4nger \nentwickeln. \n\nW\u00fcrden diese Zahlen auf die Kapazit\u00e4ten der s\u00e4chsischen \nHochschulen umgelegt, dann m\u00fcsste die Zahl der Stu-\ndienpl\u00e4tze von derzeit 107 000 auf etwa 50 000 reduziert \nwerden. Sp\u00e4testens mit Auslaufen der derzeitigen Hoch-\nschulvereinbarung im Jahre 2010 st\u00fcnden neuerliche \nmassive Stellenstreichungen und Einsparungen auf der \nTagesordnung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir alle k\u00f6nnen dieses \nSzenario nicht wollen, und das aus mehreren Gr\u00fcnden. \nDie s\u00e4chsischen Hochschulen haben mittlerweile eine \nhohe Attraktivit\u00e4t und eine anerkannte Leistungsst\u00e4rke \nerreicht, auch wenn es unbestritten noch Potenziale gibt. \nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulst\u00e4dte sind ihre Universit\u00e4-\nten, Fachhochschulen und Kunsthochschulen ein unver-\nzichtbarer kultureller und \u00f6konomischer Motor geworden. \nSie sind einer der Gr\u00fcnde, warum junge Menschen nach \nSachsen kommen, junge Menschen, die oft hier bleiben \nund Familien gr\u00fcnden wollen. \n\nDiese gro\u00dfe Chance, Hochschule und Wissenschaft als \nZuwanderungsmotor zu begreifen, wird meines Erachtens \nin der oft zu defensiv gef\u00fchrten Demografiedebatte viel \n\nzu wenig beachtet. Eine Schw\u00e4chung der s\u00e4chsischen \nHochschulen w\u00fcrde aber nicht nur diese Chance zunichte \nmachen, sie h\u00e4tte dar\u00fcber hinaus angesichts des absehba-\nren Fachkr\u00e4ftemangels unmittelbar negative Konsequen-\nzen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft. \n\nVor dem Hintergrund dieser von mir geschilderten gegen-\nl\u00e4ufigen Tendenzen setzt unser Antrag zu einem Hoch-\nschullastenausgleich zwischen den Bundesl\u00e4ndern an. Die \nGrundidee ist in der Tat nicht neu und sie hat ihren Be-\nweggrund in einer grunds\u00e4tzlichen Schieflage der Hoch-\nschulfinanzierung in Deutschland. Die Lasten der univer-\nsit\u00e4ren Ausbildung sind von Bundesland zu Bundesland \nh\u00f6chst ungleich verteilt. Stadtstaaten wie Berlin und \nHamburg, aber auch Fl\u00e4chenstaaten wie Sachsen oder \nRheinland-Pfalz bilden weit mehr Studierende aus, als sie \nes angesichts der Zahl ihrer Landeskinder mit Abitur \nm\u00fcssten. Zugleich sparen L\u00e4nder wie Baden-\nW\u00fcrttemberg oder Niedersachsen auf Kosten der anderen. \nIn Geld ausgedr\u00fcckt, gibt Berlin etwa 300 Millionen Euro \nj\u00e4hrlich zu viel aus und Niedersachsen \n200 Millionen Euro zu wenig. \n\nIm Zuge der Exzellenzinitiative hat diese ungleiche \nLastenverteilung eine neuen, unangenehmen Beige-\nschmack bekommen: Die auff\u00e4llige H\u00e4ufigkeit von \nExzellenz in Baden-W\u00fcrttemberg wurzelt nicht nur im \nunbestrittenen Erfindungsgeist der Menschen im L\u00e4ndle, \nsondern wohl auch in den finanziellen Reserven, die f\u00fcr \ndie Forschung durch Einsparung der Lehre mobilisiert \nwerden konnten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gersten-\nberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Clemen, CDU-\nFraktion. \n\nRobert Clemen, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Dr. Gersten-\nberg, ist Ihnen bekannt, dass Niedersachsen aufgrund \ndieser Situation gerade die Mittel f\u00fcr den Hochschulbe-\nreich in starkem Ma\u00dfe aufgestockt hat? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es ist h\u00f6chst \nerfreulich, wenn die Mittel f\u00fcr den Hochschulbereich \naufgestockt werden. Das w\u00e4re auch in Sachsen ganz \ndringend notwendig. Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass \nweiterhin Studierende aus Niedersachsen in andere \nL\u00e4nder, auch nach Sachsen gehen und dort mitfinanziert \nwerden. Ich denke, an dieser Situation sollte man drin-\ngend etwas \u00e4ndern. \n\nDiese Befunde zeigen sehr deutlich, dass das derzeitige \nSystem der Hochschulfinanzierung eine Fehlsteuerung \nzur Folge hat. Es setzt eher Anreize zum Studienplatzab-\n\n 3513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nbau als zur Ausweitung von Kapazit\u00e4ten. Schlechte \nAussichten also f\u00fcr die eingangs erw\u00e4hnten zus\u00e4tzlichen \n700 000 Studierenden. Schlechte Aussichten aber auch \ndaf\u00fcr, dass Deutschland zumindest den europ\u00e4ischen \nDurchschnitt beim Anteil akademischer Abschl\u00fcsse in \neinem Jahrgang erreicht. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir setzen mit unserem \nAntrag dieser unbefriedigenden Situation ein einfaches, \nfaires und wettbewerbsorientiertes Modell entgegen: \nJedes Bundesland \u00fcbernimmt f\u00fcr seine Abiturientinnen \nund Abiturienten die Studienkosten und \u00fcberweist diesen \nBetrag an das Bundesland, in dem sein Landeskind \nstudiert. Der Bund \u00fcbernimmt diese Kosten f\u00fcr die \nStudierenden mit ausl\u00e4ndischem Abitur. Bund und L\u00e4nder \neinigen sich dazu auf die H\u00f6he der fachspezifischen \nKosten, die sich von den Geisteswissenschaften bis zur \nMedizin stark unterscheiden. \n\nEin Einstieg in dieses System m\u00fcsste sich realistischer-\nweise auf die Studienanf\u00e4nger beschr\u00e4nken. F\u00fcr Sachsen \nk\u00f6nnten sich aber bereits in diesem Fall zus\u00e4tzliche \nEinnahmen in H\u00f6he von 18 Millionen Euro ergeben. Das \nalles ist keine graue Theorie, sondern greift das Prinzip \nder interkantonalen Universit\u00e4tsvereinbarung auf, die im \nf\u00f6deralen Hochschulsystem der Schweiz seit 1997 bestens \nfunktioniert. \n\nEs war die GR\u00dcNEN-nahe Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung, \nwelche im Jahr 2004 die \u00dcbertragung dieses Systems auf \nDeutschland vorgeschlagen hat. Der rheinland-pf\u00e4lzische \nWissenschaftsminister Z\u00f6llner hat es unter dem Namen \n\u201eVorteilsausgleich\u201c nach dem Studiengeb\u00fchrenurteil des \nBundesverfassungsgerichts vor reichlich einem Jahr in die \npolitische Diskussion eingebracht. Dieser Zeitpunkt war \nnicht zuf\u00e4llig gew\u00e4hlt, denn mit der Einf\u00fchrung von \nStudiengeb\u00fchren in einzelnen L\u00e4ndern werden Wande-\nrungsbewegungen von Studienanf\u00e4ngern und Studieren-\nden hin zu geb\u00fchrenfreien Hochschulen erwartet. Dann \ndroht die seit Langem schief liegende Hochschulfinanzie-\nrung endg\u00fcltig zu kippen. \n\nBei gr\u00fcndlichem Nachdenken wird deutlich, dass ein \nsolcher Hochschullastenausgleich im Interesse aller \nBundesl\u00e4nder liegen m\u00fcsste, nicht zuletzt auch im Inte-\nresse derjenigen, die Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren wollen. \nWer das Bundesverfassungsgerichtsurteil zu den Studien-\ngeb\u00fchren studiert, der liest nicht nur, dass die L\u00e4nderzu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Hochschulwesen eindeutig gest\u00e4rkt \nworden ist, er liest zugleich, dass das Bundesverfassungs-\ngericht, salopp gesagt, formuliert hat: Die Bundesfeuer-\nwehr darf in dieser Angelegenheit erst dann ausr\u00fccken, \nwenn es brennt. \u2013 Vor einem Jahr hat es nach Auffassung \ndes Bundesverfassungsgerichts noch nicht gebrannt. \n\nAber wenn die L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland \njetzt auf eine einvernehmliche Neuregelung verzichten, \nwenn es zu weiteren Verschiebungen durch Einf\u00fchrung \nvon Studiengeb\u00fchren und zu Wanderungsbewegungen \nkommt, wenn Landeskinderregelungen versucht werden, \ndie m\u00f6glicherweise verfassungswidrig sind, dann k\u00f6nnte \n\ngenau dieser Fl\u00e4chenbrand eintreten, der den Bund zum \nHandeln zwingt. \n\nF\u00fcr die Bundesl\u00e4nder und ihre Hochschulen entsteht mit \nder Umsetzung dieses Modells eine v\u00f6llig neue Situation. \nSie m\u00fcssen an neuen und zus\u00e4tzlichen Studierenden \ninteressiert sein, denn der Wettbewerb um Studierende \nlohnt sich dann auch finanziell f\u00fcr sie. Sie haben zugleich \nAnreize, gute Bedingungen im Umfeld der Hochschulen \nzu schaffen und die Qualit\u00e4t der Lehre zu verbessern. F\u00fcr \nSachsen mit seinen attraktiven Hochschulst\u00e4dten und \nseiner leistungsf\u00e4higen Wissenschaftslandschaft ergibt \nsich dadurch die gro\u00dfe Chance, als Gewinner aus dem \nschwierigen demografischen Wandel hervorzugehen. \n\nWir haben es deshalb sehr begr\u00fc\u00dft, dass zeitgleich mit der \nVer\u00f6ffentlichung unseres Antrages Herr Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt die Idee des Lastenausgleichs unterst\u00fctzt hat. \nNoch mehr freue ich mich allerdings, dass Staatsministe-\nrin Ludwig gemeinsam mit dem rheinland-pf\u00e4lzischen \nWissenschaftsminister Z\u00f6llner vorgestern der Kultusmi-\nnisterkonferenz bereits ein konkretes Konzept dazu \nvorgelegt hat. Ich sage jetzt, am Ende der Woche, etwas \nsalopp: Wenn dieses Umsetzungstempo gr\u00fcner Ideen auch \nbeim Hochschulgesetz beibehalten wird, dann ist mir um \ndie Zukunft der s\u00e4chsischen Hochschulen nicht mehr \nbange. \n\nAber bleiben wir beim Hochschullastenausgleich. Die \nStaatsministerin steht jetzt vor dem schwierigen Vorha-\nben, dieses Modell in der Kultusministerkonferenz durch-\nzusetzen. Das wird ihr nur gelingen, wenn sie sich noch \nenergischer als bisher daf\u00fcr einsetzt und vor allem st\u00e4rker \nin der \u00d6ffentlichkeit daf\u00fcr wirbt. Wir unterst\u00fctzen Minis-\nterin Ludwig gern dabei und wir erwarten deshalb auch \nheute eine allgemeine R\u00fcckenst\u00e4rkung durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag. \n\nWir bitten Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den G\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In dem Ma\u00dfe, wie die \nBedeutung von Wissenschaft, Hochschule und Forschung \nf\u00fcr unsere Zukunft steigt, r\u00fccken auch die Fragen der \nFinanzierung in den Mittelpunkt. Es ist darauf hingewie-\nsen worden, dass die Studentenzahlen bundesweit steigen, \ndass sie sich allerdings unterschiedlich auf die einzelnen \nBundesl\u00e4nder verteilen. \n\nRichtig ist: Sachsen ist ein Importland. Wir nehmen \nStudenten ma\u00dfgeblich von anderen L\u00e4ndern auf. Eine \nImportquote von 15 % an unseren Universit\u00e4tsstandorten \nzeigt, dass wir hier eine sehr hoch qualifizierte Bildungs- \nund Wissenschaftslandschaft haben, die auch anderswo \nsehr gesch\u00e4tzt wird. Ich bin Ihnen dankbar, Herr Gersten-\nberg, dass Sie im Rahmen dieser Debatte darauf hinge-\nwiesen haben. Das kommt manchmal in diesem Hohen \nHause zu kurz. \n\n 3514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nAllerdings ist das Bild ein sehr unterschiedliches. W\u00e4h-\nrend im Westen die Studentenzahlen f\u00fcr einen l\u00e4ngeren \nZeitraum steigen werden, zeichnet sich im Osten ein \nanderes Bild ab. Wir haben zwar steigende Studentenzah-\nlen bis etwa 2008/2009, aber dann wird unweigerlich \nauch hier die demografische Entwicklung zuschlagen und \nes wird zu einem Sinken der Studentenzahlen kommen. \n\nWas allerdings ist die n\u00e4here Ursache f\u00fcr das Steigen der \nStudentenzahlen im Westen? \u2013 Darauf m\u00f6chte ich gern \nn\u00e4her eingehen, weil das mit der bildungspolitischen \nDiskussion zu tun hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie vorher \nnoch eine Zwischenfrage? \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Gleich. Ich w\u00fcrde das gern zu \nEnde f\u00fchren wollen. \u2013 Meine Damen und Herren, es hat \nma\u00dfgeblich damit zu tun, dass die westlichen Bundesl\u00e4n-\nder ein neues Schulsystem einf\u00fchren, und zwar ein \nSchulsystem, das sich bereits in Sachsen sehr bew\u00e4hrt hat, \nn\u00e4mlich unser s\u00e4chsisches Abitur nach zw\u00f6lf Jahren. \nBayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Niedersachsen, das Saar-\nland, Hessen, Nordrhein-Westfalen, Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt, Berlin, Hamburg \u2013 und \njetzt auch Brandenburg \u2013 werden das Abitur nach zw\u00f6lf \nJahren einf\u00fchren oder sind bereits dabei. Das ist ein \ngro\u00dfer Erfolg unserer Schulpolitik. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal meiner Fraktion ganz herz-\nlich danken, nicht zuletzt dem Sprecher Thomas Colditz, \nder das seit 1990 macht, herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir importieren nicht nur Studenten von au\u00dferhalb, \nsondern wir exportieren eines der erfolgreichsten Bil-\ndungsmodelle nach au\u00dferhalb. \n\n\u2013 Herr Kollege Gerstenberg, Sie wollten fragen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich hatte es \nschon aufgegeben; denn der Punkt ist jetzt lange vorbei. \u2013 \nSie hatten vorhin von sinkenden Studentenzahlen gespro-\nchen. Stimmen Sie mir zu, dass Studentenzahlen durchaus \nauch steigen k\u00f6nnen, indem wir Studierende aus anderen \nBundesl\u00e4ndern oder ausl\u00e4ndische Studierende ausbilden \nim Interesse unserer Hochschulen und der Entwicklung \nhier in Sachsen, und dass die Zahl der s\u00e4chsischen Abitu-\nrienten nach dem Tiefpunkt im Jahre 2013 wieder anstei-\ngen wird? \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Es ist grunds\u00e4tzlich richtig, \ndass man \u00fcber Quoten reden kann. Aber man muss die \nGrundgesamtheit sehen. Wenn dauerhaft weniger junge \nLeute da sein werden, sollte man nicht in den Fehler \nverfallen zu meinen, irgendwann wird es wieder aufw\u00e4rts \ngehen. Das Jahrtausend ist bev\u00f6lkert. Eine noch so gute \n\u00dcbergangsquote in das Gymnasium kann das nicht mehr \nwettmachen, sondern wir diskutieren hier im Unsch\u00e4rfe-\nbereich. Von daher, denke ich, sollten wir uns vom \nGrundsatztrend her dauerhaft keine Illusionen machen. \n\nAuch wir sind der Auffassung, dass wir eine grunds\u00e4tzli-\nche Neuordnung der Hochschulfinanzierung brauchen, die \nauf Vollkostenbasis erteilt werden soll. Wir stimmen \nIhnen auch zu, dass wir einen qualit\u00e4tsvollen Wettbewerb \neinleiten wollen. Allerdings halten wir den Antrag aus \ndrei Gr\u00fcnden f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nErstens. Die Staatsregierung handelt bereits. Sachsen \nmacht gemeinsam mit Rheinland-Pfalz in der Kultusmi-\nnisterkonferenzkommission die entsprechenden Vorschl\u00e4-\nge. \u00dcbrigens ist es nicht so, Herr Gerstenberg \u2013 darin \nm\u00f6chte ich Sie korrigieren \u2013: Der Ministerpr\u00e4sident ist \nnicht Ihren Vorschl\u00e4gen gefolgt, sondern Sie sind den \nVorschl\u00e4gen der Ministerpr\u00e4sidenten Oettinger und \nMilbradt gefolgt. Das sage ich deutlich. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \nCDU) \n\nZweitens. Wir wollen die Verhandlungen nicht durch \nForderungen belasten. Sie m\u00fcssen ergebnisoffen gef\u00fchrt \nwerden. Ob sie in einen Staatsvertrag oder in eine anders \ngeartete Vereinbarung m\u00fcnden, m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich \noffenlassen. \n\nDrittens. Die Diskussion muss dort gef\u00fchrt werden, wo \nsie hingeh\u00f6rt. Die Finanzbeziehungen werden zwischen \nden L\u00e4ndern und mit dem Bund im Rahmen der F\u00f6dera-\nlismuskommission diskutiert, wie es jetzt geschieht. \n\nDeshalb werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Frau Abg. Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es passiert nicht \nh\u00e4ufig, dass eine parlamentarische Initiative in diesem \nLandtag durch aktuelle politische Entwicklungen regel-\nrecht befl\u00fcgelt wird. Bei dem hier vorliegenden Antrag \nder GR\u00dcNEN und den \u00c4nderungsantr\u00e4gen meiner Frakti-\non und der Koalition ist dies der Fall. \n\nVon der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c, der \u201etaz\u201c, der \u201eZeit\u201c \nund dem \u201eHandelsblatt\u201c wurde gestern \u00fcber die gemein-\nsam von den Wissenschaftsministern Sachsens und \nRheinland-Pfalz\u2019 vorgestellte Idee eines Hochschulfi-\nnanzausgleichs berichtet. Ich muss feststellen, wenn hier \njemandem gefolgt wurde, dann wurde der Linksfrakti-\non.PDS gefolgt; \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\ndenn die Idee eines Hochschulfinanzausgleichs wurde \nbereits Ende der neunziger Jahre in Berlin sowie auf \nBundesebene entsprechend vorgeschlagen. Unter anderem \nauf Initiative meiner Partei erarbeitete der Wissenschaftli-\nche Dienst des Berliner Abgeordnetenhauses 1998 ein \nGutachten zur verfassungsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit eines \nHochschulfinanzausgleichs, in dem die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit \neines Staatsvertrages best\u00e4tigt wurde, der den zwischen \n\n 3515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nden Schweizer Kantonen bestehenden Vereinbarungen \n\u00fcber Hochschulbeitr\u00e4ge entsprechen w\u00fcrde. \n\n\u00dcber den Grundgedanken dieses Modells werden wir hier \nim Parlament sicherlich schnell Einigkeit herstellen \nk\u00f6nnen. Das finde ich besonders wichtig; denn das \nModell ist geeignet, die Finanzminister zum Umdenken \nzu bewegen. K\u00fcnftig w\u00e4re es nicht mehr attraktiv, Hoch-\nschulkosten einzusparen und stattdessen Absolventen zu \nwerben, die woanders ausgebildet wurden. Das hei\u00dft, \nTrittbrett fahren zulasten der L\u00e4nder, die in ihre Hoch-\nschulen investieren, w\u00fcrde sich einfach nicht mehr loh-\nnen. Attraktiv w\u00e4re es nun, in den Hochschulbau zu \ninvestieren, um Studierende aus anderen Bundesl\u00e4ndern \nanzuwerben und Einnahmen zu realisieren. \n\nDer Effekt w\u00e4re \u00f6konomisch und finanziell dreifach \nsp\u00fcrbar. Mehr Studierende w\u00fcrden mehr Einnahmen \u00fcber \nden Hochschulfinanzausgleich realisieren. Wir h\u00e4tten \nmehr Studierende mit einer h\u00f6heren Kaufkraft. Bei \nStudierenden handelt es sich um eine mobile und kauflus-\ntige Klientel. Die Investitionen in die Hochschulen lohnen \nsich regional\u00f6konomisch und kreislaufwirtschaftlich. \n\u00dcber die Umwegerentabilit\u00e4t zieht ein investierter Euro \nim Durchschnitt drei Euro nach. \n\nVor diesem Hintergrund sei nur am Rande erw\u00e4hnt, dass \nich darum, Herr Kollege Gerstenberg, den Vorschlag, von \neinem Hochschullastenausgleich zu sprechen, f\u00fcr nicht \nganz gl\u00fccklich halte. Dieser Begriff provoziert vielleicht \nAbwehrkomplexe und w\u00fcrde den Hochschulausgaben als \nZukunftsausgaben nicht gerecht werden. \n\nAn dieser Tatsache hat mich jedoch erstaunt, dass Frau \nLudwig es bislang leider nicht f\u00fcr notwendig erachtete, \nden Wissenschaftsausschuss des Landtages \u00fcber die \nArbeit an einem Modell des Hochschulfinanzausgleichs \nzu informieren. Ich muss feststellen: Es ist ja keine \nprivate Idee von Frau Ludwig, sondern sie wurde \u2013 wie \nsich herausstellte \u2013 von der Kultusministerkonferenz \ndamit beauftragt. \n\nIch halte diese Nichtinformation in zweifacher Hinsicht \nf\u00fcr schwerwiegend. Zum einen ist es bezeichnend, dass \nFrau Ludwig den Landtag offensichtlich nicht f\u00fcr so \nwichtig h\u00e4lt und ihn bei einer Frage nicht zu ihrem Part-\nner macht, um ihre eigene Konzeption und ihr Modell zu \nst\u00e4rken. In anderen Landtagen ist das Gegenteil der Fall: \nBei solch politisch ambitionierten Projekten versucht der \nMinister bzw. die Ministerin ein B\u00fcndnis mit dem Aus-\nschuss zu schlie\u00dfen, um die eigene Position zu st\u00e4rken. \nMan kann nur vermuten, dass sich Frau Ludwig in Ge-\ndanken vielleicht schon nach Chemnitz verabschiedet hat \n\u2013 wir werden sehen. \n\nAndererseits wird durch diese Nichtinformation deutlich, \nwie gering die M\u00f6glichkeiten von Landtagen sind, auf das \nHandeln der Staatsregierung in den Fachministerkonfe-\nrenzen Einfluss zu nehmen. Es wird nicht umsonst von \nden \u201eexekutiven Fachbr\u00fcderschaften\u201c gesprochen. Ich \nm\u00f6chte nur an die gestrige F\u00f6deralismusdebatte erinnern. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion hat einen \n\u00c4nderungsantrag zum Antrag der GR\u00dcNEN eingereicht, \nder bewusst die Idee des Hochschulfinanzausgleichs nicht \ntorpedieren, sondern qualifizieren soll. Der Antrag ist vor \ndem Hintergrund unserer intensiven Auseinandersetzung \nmit diesem Modell formuliert und strebt im Kern drei \nDinge an. \n\nWir wollen zum einen \u2013 das habe ich bereits erw\u00e4hnt \u2013 \neinen Hochschulfinanz- und keinen Hochschullastenaus-\ngleich. Wir wollen, dass die Staatsregierung ein Modell \nentwickelt oder dass sie auf Basis des Z\u00f6llner-Ludwig-\nModells konkrete Berechnungen \u00fcber die Auswirkungen \nauf den Landeshaushalt vornimmt, um eine konkrete \nBewertung der Vor- und Nachteile vornehmen zu k\u00f6nnen. \nSie werden sicherlich nicht behaupten, dass solche Be-\nrechnungen nicht schon l\u00e4ngst in Schubladen des Wissen-\nschaftsministeriums liegen; denn es w\u00e4re das erste Mal, \ndass in einer KMK ein Finanzmodell erarbeitet wurde, \nohne dass die 16 Landesregierungen und die Bundesregie-\nrung vorher Mehr- oder Minderausgaben berechnet \nh\u00e4tten. F\u00fcr diese Darstellung gibt es Grundlagen. \n\nWir wollen wissen, ob die aktuellen Verhandlungen \u00fcber \ndie Bundesstaatsreform oder k\u00fcnftige L\u00e4nderfinanzaus-\ngleichsverhandlungen der angemessene Ort einer solchen \nInitiative sein k\u00f6nnten. Man m\u00f6ge sich nur vor Augen \nhalten: Die Bundesstaatsreform im Bildungsbereich \nw\u00fcrde in einer einzigen sechsst\u00fcndigen Anh\u00f6rung im \nRechtsausschuss des Bundestages behandelt werden \u2013 \nwenig Raum, um ein neues Finanzmodell zu pr\u00e4sentieren. \n\nAus diesem Grunde werbe ich um Zustimmung zum \nAntrag meiner Fraktion, der dem von mehreren Fraktio-\nnen gewollten Anliegen Hand und Fu\u00df geben w\u00fcrde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nDr. Raatz spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herrn Dr. Gerstenberg \nm\u00f6chte ich in seiner Frage, die er zwar nicht mir gestellt \nhat, dahin gehend Recht geben, dass wir nat\u00fcrlich in \nSachsen das Ziel haben, die Studentenzahlen zu erh\u00f6hen. \nGerade angesichts der demografischen Entwicklung \nwollen wir unsere guten Qualit\u00e4ten der Hochschule, vor \nallem die damit verbundenen Kapazit\u00e4ten, erhalten. Dabei \ngibt es immer wieder Diskussionen. Ich h\u00f6re es von Herrn \nMilbradt, wie er sagt: Studenten aus anderen L\u00e4ndern \nherholen \u2013 aber wer soll das bezahlen? Ich denke, dieser \nGedanke ist ein Hintergrund des Antrages, den Sie uns \nheute vorgelegt haben. \n\nNat\u00fcrlich haben die aktuellen Entwicklungen und gerade \ndas, was in der Presse steht und was wir seit kurzer Zeit \ndiskutieren, den Antrag und die uns vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge etwas \u00fcberholt. Trotzdem ist es ein wichti-\nges Thema, das wir an dieser Stelle diskutieren sollten; \ndenn sie haben die grunds\u00e4tzliche Neuordnung der Hoch-\n\n 3516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nschulfinanzierung zum Ziel. Wir als wissenschaftspoliti-\nsche Sprecher sind nat\u00fcrlich immer daran interessiert, \nnach Wegen zu suchen, um gerade unser Hochschulsys-\ntem entsprechend finanziell ausgestalten zu k\u00f6nnen. Es \ngeht um den Hochschullastenausgleich. \n\nWie Frau Werner schon dargelegt hat, ist das Thema nicht \nneu. Seit 1998 \u2013 vielleicht auch schon l\u00e4nger \u2013 wird \ndieses Thema diskutiert. Es geht dabei um die ungleiche \nVerteilung bei der Bereitstellung von Studienpl\u00e4tzen \nzwischen den Bundesl\u00e4ndern. Diese ungleiche Verteilung \nbesteht nat\u00fcrlich nicht erst seit heute. Ich denke, sie \nbesteht so lange, wie es Universit\u00e4ten gibt. \n\nInteressant ist dabei, besonders wenn man \u00fcber die \nDurchsetzbarkeit des Anliegens sprechen will, dass man \nbetrachtet, wie viele Geber- und Nehmerl\u00e4nder es eigent-\nlich in Deutschland gibt. Wir haben neun L\u00e4nder, die \nmehr Studierende exportieren, und sieben L\u00e4nder, die \nmehr importieren. Damit sieht man ein Kr\u00e4ftegleichge-\nwicht; denn das Thema bewegt im Moment nur die \nL\u00e4nderebene. Zwischen den L\u00e4ndern muss sich eine \nL\u00f6sung ergeben. Aus diesem Grunde ist es wichtig, dass \nalle Bundesl\u00e4nder einem Modell der Hochschulfinanzie-\nrung \u2013 sei es diesem oder einem anderen Modell \u2013 dann \nzustimmen. \n\nDie Situation ist nicht einfach. Herr Dr. Gerstenberg  \nhat Berlin hervorgehoben. Gerade Berlin hat 2003  \n40 000 Studierende mehr importiert, w\u00e4hrend Nieder-\nsachsen 25 000 Studenten und Brandenburg 17 000 Stu-\ndierende exportierte. Gerade f\u00fcr Berlin sind diese zus\u00e4tz-\nlichen Kosten auf Dauer nicht tragbar und schon heute \nhaben diese Kosten zu wesentlichen Einschnitten im \nBerliner Hochschulsystem gef\u00fchrt. Ich denke, das k\u00f6nnen \nwir so auch insgesamt nicht mehr hinnehmen. \n\nAber auch Sachsen ist ein Importland \u2013 wir bilden derzeit \nzirka 7 750 Studierende aus anderen Bundesl\u00e4ndern und \ndem Ausland aus \u2013 und nat\u00fcrlich sind das Kosten, die auf \nuns zukommen. \n\nIm Zuge der F\u00f6deralismusdebatte ist es sinnvoll, dieses \nThema zu diskutieren und in jedem Fall auf die Problem-\nlage aufmerksam zu machen. Denn mit der geplanten \nneuen Kompetenzverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern \nim Bereich der Bildung r\u00fccken die Fragen der Finanzie-\nrung im Hochschulbereich wieder st\u00e4rker ins Blickfeld. \n\nDer schon von meinem Vorredner erw\u00e4hnte Herr \nProf. Z\u00f6llner \u2013 er ist Wissenschaftsminister in Rheinland-\nPfalz \u2013 hat einen gemeinsam mit Frau Ludwig ausgearbei-\nteten Vorschlag zum Hochschullastenausgleich vorgelegt. \nWesentliche Punkte davon stehen nun auch in dem Antrag \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das Prinzip ist ein-\nfach: Es werden verschiedene F\u00e4chergruppen mit \u00e4hnli-\ncher Kostenstruktur zusammengefasst und jeweils pro \nStudienplatz bewertet. Die geisteswissenschaftlichen \nF\u00e4cher werden darin mit etwa 2 500 Euro angegeben und \nein Medizinstudium mit etwa 12 000 Euro. Ob das nat\u00fcr-\nlich die wirklichen Kosten deckt, das sei noch einmal \ndahingestellt, aber gerade darum hat man ja diesen Dis-\nkussionsvorschlag unterbreitet. Ich habe zum Beispiel \n\nschon einmal Zahlen gesehen, nach denen ein Medizin-\nstudium zwischen 35 000 und 40 000 Euro kosten soll. \nDas ist sicherlich von Universit\u00e4t zu Universit\u00e4t unter-\nschiedlich. Aber wenn man von einer Vollkostenfinanzie-\nrung spricht, muss man die wahren Kosten ermitteln. \n\nEntsprechend dem Export bzw. Import gleichen die \nL\u00e4nder die Unterschiede gem\u00e4\u00df den Kostens\u00e4tzen aus. \nDas w\u00fcrde nach den mir vorliegenden Berechnungen f\u00fcr \nSachsen eine Mehreinnahme von etwa 60 Millionen Euro \nbedeuten und im Hochschulbereich zu einer gewissen \nEntspannung f\u00fchren. Ich denke, die Finanzpolitiker \nw\u00fcrden sich dar\u00fcber freuen. Wir stehen kurz vor den \nHaushaltsverhandlungen. Da m\u00fcssen wir unseren Finanz-\npolitikern immer auch etwas Zuckerbrot reichen. Allein \nein paar gute Ideen werden sie \u2013 so hoffen wir \u2013 auf \nmanchen Gebieten bes\u00e4nftigen. \n\nEin solcher Lastenausgleich bringt nicht nur zus\u00e4tzliche \nMittel, sondern w\u00fcrde auch zu einem faireren Wettbewerb \nzwischen den L\u00e4ndern und insgesamt zu einem \u00f6konomi-\nscheren Umgang mit unseren Ressourcen f\u00fchren. Gerade \ndie neuen L\u00e4nder w\u00e4ren dadurch in der Lage, ihre Kapazi-\nt\u00e4ten \u2013 ich sagte es vorhin schon \u2013 in hoher Qualit\u00e4t \nvorzuhalten und \u2013 das ist auch unser Ziel \u2013 auszubauen. \n\nObwohl man viele positive Aspekte anf\u00fchren kann, stellen \nsich mir und, so denke ich, auch anderen bei der Aus-\neinandersetzung mit dem Diskussionspapier Fragen. Die \nwesentlichste Frage ist die nach der Umsetzbarkeit des \nVorhabens. Es ist an die Freiwilligkeit des Lastenausglei-\nches durch die L\u00e4nder gebunden. Das kann man zwar, so \nwie im Antrag der GR\u00dcNEN vorgeschlagen, durch einen \nStaatsvertrag regeln. Dem Vertrag m\u00fcssen dann aber auch \nalle L\u00e4nder zustimmen. Darin sehe ich schon ein Problem. \nDie Nehmerl\u00e4nder werden dieses Modell nat\u00fcrlich unter-\nst\u00fctzen, die Geberl\u00e4nder wohl eher nicht. Da dem Bund \nim Zuge der F\u00f6deralismusreform nahezu alle Kompeten-\nzen im Bildungsbereich abgenommen werden sollen \u2013 \nnebenbei bemerkt halte ich pers\u00f6nlich das f\u00fcr nicht \nbesonders gut \u2013, besteht von dieser Seite aus kaum eine \nChance, entsprechenden Druck aufzubauen. \n\nKomisch mutet ebenfalls an, dass es im Hochschulbereich \nein Landeskinderprinzip geben soll. Ich denke, dass wir \nuns daran erinnern sollten, dass wir uns k\u00fcrzlich mit der \nkleinen Hochschulgesetzesnovelle zum Bologna-Prozess \nbekannt haben. Der Hintergrund dieser Novelle war, dass \nwir die Vergleichbarkeit von Studienabschl\u00fcssen sichern \nwollten, um die Mobilit\u00e4t der Studierenden \u00fcber Landes-\ngrenzen hinweg zu erm\u00f6glichen. \n\nGerade bei den Studienabschl\u00fcssen denken wir im natio-\nnalen und im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab. Aber wenn wir uns \nden Hochschullastenausgleich ansehen, dann soll der \nLastenausgleich wieder zwischen den L\u00e4ndern geschehen. \n\nWir wollen Mobilit\u00e4t, Kooperation und Ausdifferenzie-\nrung. Wir wollen den Wettbewerb um Qualit\u00e4t, nicht nur \nauf der L\u00e4nderebene, sondern auch auf der europ\u00e4ischen \nEbene. \n\n 3517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nAndererseits bleibt die Frage der Finanzierung und der \nKapazit\u00e4ten der Hochschulen in der L\u00e4nderverantwor-\ntung. Aus diesem Grund m\u00fcssen wir uns dem hier vorge-\nlegten Antrag zuwenden. \n\nDer Weg, den Herr Prof. Z\u00f6llner aufgezeigt hat, bietet \nsicher eine M\u00f6glichkeit, mehr Gerechtigkeit und Effizienz \nim deutschen Hochschulsystem herzustellen. Er orientiert \nsich dabei, wie mein Kollege Dr. Gerstenberg ausgef\u00fchrt \nhat, an dem Schweizer Modell. Derzeit gibt es meines \nWissens keinen anderen derart ausgearbeiteten praktikab-\nlen Vorschlag. Aber vielleicht erfahren wir in den Diskus-\nsionsrunden zwischen den L\u00e4ndern von weiteren Vor-\nschl\u00e4gen. \n\nFrau Staatsministerin Ludwig arbeitet eng mit dem \nStaatsminister aus Rheinland-Pfalz zusammen, um ein \ngemeinsames Konzept zum Hochschullastenausgleich \nvorzulegen und f\u00fcr dieses auf L\u00e4nderebene zu werben und \ndar\u00fcber zu diskutieren. Der Aufforderung der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an die Staatsregierung, sich \nf\u00fcr eine Neuordnung der Hochschulfinanzierung einzu-\nsetzen, bedarf es daher nach unserer Meinung nicht mehr, \ndenn das geschieht bereits. Wir halten es nach R\u00fcckspra-\nche mit unserer Staatsministerin nicht f\u00fcr besonders \nsinnvoll, voreilig Beschl\u00fcsse mit konkreten Handlungsop-\ntionen zu fassen. Herr Dr. W\u00f6ller hat dies angedeutet. Die \nAbstimmung der L\u00e4nder hat gerade erst begonnen. Hier \nsollte der Kreativit\u00e4t der Fachminister, auf die wir hoffen, \nund der Kreativit\u00e4t der Landesparlamente Raum gelassen \nwerden. \n\nAus diesem Grund lehnen wir den vorliegenden Antrag \nab. Unseren \u00c4nderungsantrag ziehen wir zur\u00fcck, da das \nentsprechende Anliegen schon erf\u00fcllt ist. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion tritt der Abg. Gansel ans Rednerpult. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Idee eines Hochschullas-\ntenausgleichs hat gute Argumente f\u00fcr sich. Vor dem \nHintergrund des grunds\u00e4tzlichen Gebotes der Herstellung \ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse darf es nicht sein, dass \nein Schulabg\u00e4nger etwa aus Brandenburg oder Sachsen-\nAnhalt in seinem Bundesland schlechtere Startbedingun-\ngen vorfindet, weil sich sein Land ein qualifiziertes, \nkonkurrenzf\u00e4higes Hochschulsystem mit umfangreichen \nStudienangeboten vielleicht nicht leisten kann. Hier haben \nwir es auch 15 Jahre nach der Einheit immer noch mit \nstrukturellen Schieflagen und Defiziten zu tun. \n\nDiese Schieflagen f\u00fchren dazu, dass Abiturienten aus \nfinanzschw\u00e4cheren Bundesl\u00e4ndern mit einem weniger \nattraktiven Angebot an Hochschulen und Studieng\u00e4ngen \nin Bundesl\u00e4nder abwandern, in denen es dieses Angebot \ngibt, beispielsweise Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg, die \nsich deshalb schon seit vielen Jahren \u00fcber einen \u201eStuden-\nten-Import\u00fcberschuss\u201c beklagen und diesem mit ver-\n\nschiedenen Hilfskonstruktionen wie dem Numerus clau-\nsus oder dem so genannten Landeskinderprivileg zu \nbegegnen versuchen. Das Bundesverfassungsgericht hat \nsolche Regelungen immer wieder f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt \nund zur Abhilfe unter anderem die M\u00f6glichkeit eines \nHochschullastenausgleichs zwischen den Bundesl\u00e4ndern \nangeregt, um so die Schieflagen aufzufangen und den \nAufbau von Hochschulen und verbesserten Studienplatz-\nangeboten in strukturschw\u00e4cheren Regionen als Gemein-\nschaftsaufgabe im Sinne des Grundgesetzes in die Wege \nzu leiten. \n\nBereits 1972 hat das Bundesverfassungsgericht das \ndeutsche Hochschulwesen als zusammenh\u00e4ngendes \nSystem definiert, das zwischen allen Hochschulen und \nBundesl\u00e4ndern einen fairen Wettbewerb erm\u00f6glichen soll \nund weder die Mobilit\u00e4t noch die freie Wahl des Studien-\nortes oder des Studienfaches einschr\u00e4nken darf. \n\nEin Hochschullastenausgleich macht Sinn. Aus unter-\nschiedlichen Gr\u00fcnden werden wir allerdings den beiden \njetzt noch vorliegenden Antr\u00e4gen nicht zustimmen, \nsondern uns enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mir dr\u00e4ngt sich \nbeim Lesen des vorliegenden Antrages der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN der Eindruck auf, dass die \nGR\u00dcNEN Studenten, die nicht aus dem Freistaat Sachsen \nkommen, als \u201eLast\u201c empfinden. Anders kann ich mir die \n\u00dcberschrift des Antrages \u201eHochschullastenausgleich\u201c \nnicht erkl\u00e4ren. Vor dem Hintergrund des demografischen \nWandels im Freistaat Sachsen ist jeder Student, der von \nau\u00dferhalb kommt, um an einer s\u00e4chsischen Hochschule zu \nstudieren, ein mehrfacher Gewinn. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nStudenten sind Multiplikatoren und Botschafter f\u00fcr unser \nBundesland, ziehen Arbeitspl\u00e4tze im Technologiebereich \nan und schaffen selbst nach erfolgreichem Studienab-\nschluss durch die Gr\u00fcndung eigener Unternehmen Ar-\nbeitspl\u00e4tze. \n\nDieser vorgenannten positiven Wirkung nichts\u00e4chsischer \nund s\u00e4chsischer Studenten wirkt eine Forderung nach \neinem Hochschullastenausgleich eher entgegen. \n\nIn diesem Zusammenhang stellt sich die Frage: Was ist \ndie eigentliche Zielsetzung des Antrages der GR\u00dcNEN? \nDie GR\u00dcNEN beziehen sich in ihrem Antrag auf die \nThesen der Professoren Gr\u00f6tzinger und Z\u00f6llner. Das \nGr\u00f6tzinger-Konzept beinhaltet die folgenden drei zentra-\nlen Elemente: erstens den Hochschullastenausgleich, aber \nin Verbindung mit Bildungsgutscheinen; zweitens den \nBund als virtuelles Bundesland f\u00fcr Bildungsausl\u00e4nder und \n\n 3518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\ndrittens die so genannte Akademikerabgabe auf h\u00f6here \nEinkommen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Bemerkenswert ist \ndabei, dass der Baustein Akademikerabgabe auf h\u00f6here \nEinkommen im Antrag der GR\u00dcNEN fehlt. Im \u00dcbrigen \nist die Akademikerabgabe nichts anderes als eine nachge-\nlagerte Studiengeb\u00fchr. \n\nDie vorgenannten Thesen waren vom Verfasser als Ge-\nsamtpaket gedacht. Offenbar traut sich Herr Gerstenberg \nnicht, seiner Hauptklientel geringe finanzielle Belastun-\ngen aufzuerlegen. Dar\u00fcber hinaus l\u00e4sst der vorliegende \nAntrag vollkommen offen, wer denn eigentlich der \nEmpf\u00e4nger der finanziellen Mittel sein soll. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die nachhaltige Forde-\nrung nach einem Hochschullastenausgleich, die gleich-\nfalls durch den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS \nunterst\u00fctzt wird, ist eine Diskussion zu einem sehr un-\ngl\u00fccklichen Zeitpunkt. Zwischen Bund und L\u00e4ndern \nfindet derzeit der L\u00e4nderfinanzausgleich auf der Einnah-\nmenseite statt. Finanzschwachen L\u00e4ndern wird dabei vom \nBund und den finanzst\u00e4rkeren L\u00e4ndern geholfen. Die \neinzelnen Bundesl\u00e4nder entscheiden dann selbst, wof\u00fcr \nsie die finanziellen Mittel mit welcher Priorit\u00e4t einsetzen. \nHochschulausgaben werden grunds\u00e4tzlich mit allgemei-\nnen Deckungsmitteln finanziert. Eine Ausnahme ist die \nGemeinschaftsaufgabe Hochschulbau, die aber im Zu-\nsammenhang mit der F\u00f6deralismusreform abgeschafft \nwerden soll. \n\nDie GR\u00dcNEN wollen meiner Meinung nach mit ihrem \nHochschullastenausgleich auf die Ausgabenseite abstel-\nlen. Damit, sehr verehrte Damen und Herren, wird das \nbew\u00e4hrte Prinzip des L\u00e4nderfinanzausgleichs ausgeh\u00f6hlt. \nBei einer Diskussion \u00fcber die Ausgabenseite k\u00f6nnen der \nFreistaat Sachsen und die neuen L\u00e4nder nur verlieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Herausforderungen \nin der Umgestaltung der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft \nsind gewaltig. Keinesfalls aber brauchen die Hochschulen \nin Sachsen einen Hochschullastenausgleich, sondern ein \ninternational wettbewerbsf\u00e4higes Hochschulgesetz mit \neigener Personalautonomie, eigenem Globalhaushalt \nsowie die \u00dcbertragung der Liegenschaften auf die univer-\nsit\u00e4ren Einrichtungen selbst. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen wird die \nFDP-Fraktion den vorliegenden Antrag der GR\u00dcNEN \nsowie den \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es seitens der Fraktionen \nweiteren Redebedarf? \u2013 M\u00f6chte jemand von der Staatsre-\ngierung stellvertretend f\u00fcr Frau Ludwig sprechen? \u2013 Nein. \nDamit kommen wir zum Schlusswort. Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Schmalfu\u00df, Sie \nhaben das Papier m\u00f6glicherweise gelesen, aber ich erkl\u00e4re \nIhnen das Prinzip im Anschluss gern noch einmal; Sie \nhaben es leider nicht verstanden. \n\nIch werde auch nicht um den Namen debattieren. Auch \nmir gef\u00e4llt Vorteilsausgleich am besten, und vor allen \nDingen sollten wir keine Debatte \u00fcber die Urheberschaft \nf\u00fchren; die Urheber sind die Schweizerinnen und Schwei-\nzer, diese klugen Leute. \n\nIch bin eigentlich von der Annahme ausgegangen, dass \ndieser Antrag eine breite Mehrheit finden k\u00f6nnte, nach-\ndem vorgestern das vorgelegte Modell in die KMK \neingebracht wurde. Konkrete Handlungsoptionen st\u00e4nden \nhier drin? Unser Antrag ist wesentlich allgemeiner gehal-\nten und l\u00e4sst der Regierung die Handlungsoption offen. \nDas, was der KMK von Staatsministerin Ludwig vorge-\nlegt wurde, ist wesentlich konkreter. \n\n\u00dcberholt soll dieser Antrag sein. \u00dcberholt? Wir beginnen \ngerade erst. Die Widerst\u00e4nde in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern werden erheblich sein und ich wollte mit der Bitte an \nalle demokratischen Fraktionen herantreten, sich jetzt in \nihren Parteien bundesweit f\u00fcr einen entsprechenden \nLastenausgleich einzusetzen \u2013 so wie wir es bereits in der \nGR\u00dcNEN-Fraktionsvorsitzenden-Konferenz der Land-\ntagsfraktionen getan haben. \n\nDie Widerst\u00e4nde der L\u00e4nder, die vom derzeitigen Zustand \nprofitieren, werden erheblich sein. Aber wer Wettbewerb \nzwischen Hochschulen und Bundesl\u00e4ndern will, der kann \nsich nicht ernsthaft auf Dauer widersetzen, wenn es um \ndie Herstellung fairer Wettbewerbsbedingungen geht. \n\nDie Rede von Herrn W\u00f6ller hat mich leider eines Besse-\nren belehrt; wir haben eine unglaubliche Situation: Die \nCDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag lehnt eine Initiati-\nve ab, die deutschlandweit bereits mit Sachsen verbunden \nwird. \u2013 Herr W\u00f6ller, Sie haben sich alle M\u00fche gegeben, \nden wahren Grund zu verbergen und Nebelkerzen zu \nwerfen, aber es ist doch ganz offensichtlich: Sie pr\u00fcgeln \nhier auf einen GR\u00dcNEN-Antrag ein, wollen aber eigent-\nlich die SPD-Wissenschaftsministerin treffen. Helfen wird \ndas allerdings niemandem. Helfen wird das leider vor \nallem nicht den s\u00e4chsischen Hochschulen, ihren Studie-\nrenden und Lehrenden, die dringend auf einen baldigen \nEinstieg in eine zukunftssichere Hochschulfinanzierung \nangewiesen sind. \n\nHelfen wird das auch der CDU nicht. Das, was wir heute \nvon Ihnen geh\u00f6rt haben, war keine Spur von sachgerech-\nter Politik, sondern eher von politischer Schizophrenie \ngetragen. Aber genau das ist es doch \u2013 diese albernen \nmachtpolitischen Spielchen \u2013, von denen die Menschen \ndie Nase voll haben und die die Politik in Verruf bringen. \nIch bedauere sehr, dass sich das heute im S\u00e4chsischen \nLandtag ereignet hat. Ich bin trotzdem froh, dass wir \ndiesen Antrag eingebracht haben, denn ich wei\u00df, es wird \nweitere Diskussionen auf diesem Feld geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nhaben noch einen \u00c4nderungsantrag vorliegen, den Frau \nWerner begr\u00fcnden m\u00f6chte; bitte sch\u00f6n. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Ich will die Gele-\ngenheit nutzen, im Anschluss an die Diskussion ein paar \nWorte zu sagen. Frau Raatz, Sie sprachen von der Kreati-\nvit\u00e4t der Landesparlamente \u2013 es ist sch\u00f6n, dass Sie das \nauch so sehen. Wir wollen Ihnen mit unserem \u00c4nderungs-\nantrag die M\u00f6glichkeit geben, diese Kreativit\u00e4t \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Werner, Sie \nbegr\u00fcnden jetzt bitte Ihren \u00c4nderungsantrag; wir hatten \nbereits das Schlusswort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Ja, ich bin gerade \ndabei. \n\nWir wollen mit unserem \u00c4nderungsantrag dem Parlament \ndie M\u00f6glichkeit geben, diesen Hochschulfinanzausgleich \ntats\u00e4chlich im Ausschuss oder im Parlament zu diskutie-\nren. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Idee des Hochschulfinanzaus-\ngleiches sehr und wir haben mit unserem \u00c4nderungsan-\ntrag die M\u00f6glichkeit geschaffen, zum einen den Antrag zu \nqualifizieren, also noch einige Punkte richtig zu stellen, \nzum anderen die Mitwirkung des Parlamentes zu sichern. \n\nSie haben davon gesprochen, dass Haushaltsverhandlun-\ngen anstehen. Da wird es wichtig sein zu wissen, welche \nPrognosen die Staatsregierung sieht, welche Auswirkun-\ngen dies auf den Haushalt haben wird, welche Minder- \noder Mehrausgaben auf das Land zuk\u00e4men. \n\nZum anderen ist es uns als Linksfraktion sehr wichtig, \ndiese Finanzierungsgeschichten aus der Blackbox Staats-\nregierung oder \u201eFachbr\u00fcderschaften\u201c herauszuholen. Wir \nm\u00f6chten der Staatsregierung nicht unbedingt einen \nBlankoscheck \u00fcberreichen; damit haben wir in letzter Zeit \nrelativ schlechte Erfahrungen gemacht. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang sagen, dass ich den \n\u00c4nderungsantrag der Koalition sehr kleinlich fand; man \nh\u00e4tte doch einfach den Antrag der GR\u00dcNEN \u00fcbernehmen \nk\u00f6nnen. \n\nWir erwarten also \u2013 das steht in unserem \u00c4nderungsan-\ntrag \u2013, dass die Staatsregierung dem Parlament eine \nKonzeption f\u00fcr einen Hochschulfinanzausgleich vorlegt; \ndass sie au\u00dferdem darlegt, welche weiteren Schritte zur \nbundesweiten Umsetzung einer solchen Konzeption des \nHochschulfinanzausgleiches sie vorsieht, und wir hoffen, \ndass Sie Lust haben, gemeinsam hier im Parlament \u00fcber \neinen Hochschulfinanzausgleich zu diskutieren. Wir \nerwarten nat\u00fcrlich die Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es Aussprachebedarf zu diesem Antrag? \u2013 \nBeginnen wir mit der gr\u00f6\u00dften Fraktion; Herr Dr. W\u00f6ller, \nbitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte \nbereits ausgef\u00fchrt, dass die Staatsregierung im Rahmen \nder KMK-Kommission verhandelt und \u00fcber der Erarbei-\ntung eines Modells ist. Wir wollen diese Verhandlungen \nnicht belasten; sie sollen im Ergebnis offen gef\u00fchrt \nwerden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir auch der Meinung, dass es auf \nVollkostenbasis zu geschehen hat. Aber diese sehr weit-\ngehenden Forderungen der PDS sind aus unserer Sicht \nnicht zielf\u00fchrend. \n\nWir werden den \u00c4nderungsantrag daher ablehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gersten-\nberg will ebenfalls noch einmal sprechen. Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wir \u00fcbernehmen \nsehr gern \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die eigene Antr\u00e4ge qualifi-\nzieren. In diesem Fall ist es anders. Der \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion.PDS wiederholt Punkte, die in unserem \nAntrag stehen, und legt Dinge in den Beschlusstext \nhinein, die in der Begr\u00fcndung stehen und im Modell \nimplizit vorhanden sind. Unser Antrag wird zus\u00e4tzlich mit \nBerichten und Darlegungen befrachtet, die hier nicht \nangebracht sind. Wir werden deshalb diesen \u00c4nderungs-\nantrag ablehnen. Ich bedaure es sehr, dass sich jetzt auch \nOppositionsfraktionen den schlechten Stil der Koalition \nzunutze machen, mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen existierende \nAntr\u00e4ge komplett zu \u00fcberschreiben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Nein. \n\nDer \u00c4nderungsantrag hat die Drucksachennum-\nmer 4/4675 und stellt eine Neufassung dar. Dar\u00fcber \nstimmen wir jetzt ab. Wer dem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Pro-Stimmen ist der \u00c4nderungsantrag den-\nnoch mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit des Hauses abgelehnt \nworden. \n\nSomit kommen wir zum Originalantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN mit der Drucksachennummer 4/4367. Wer \ndiesem Antrag folgen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Pro-Stimmen ist der \nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung der 44. Sitzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat \nden Termin f\u00fcr die 45. Sitzung f\u00fcr Mittwoch, den \n5. April 2006, festgelegt. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sehr erholsames Wochenende. \n\n(Schluss der Sitzung: 17:37 Uhr)\n\n \n\n 3520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\nAnlage 1 \nNamentliche Abstimmung \nin der 44. Sitzung am 17. M\u00e4rz 2006 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/4271 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Dr. Liane Deicke, SPD, beginnend mit dem Buchstaben Z \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAlbrecht, Uwe  x   Lichdi, Johannes  x   \nAltmann, Elke x    Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nApfel, Holger    x Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBaier, Klaus    x Mattern, Ingrid    x \nBandmann, Volker  x   Matthes, Gesine  x   \nBartl, Klaus x    Menzel, Klaus-J\u00fcrgen   x  \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst    x \nBonk, Julia    x Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBrangs, Stefan    x Morlok, Sven    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes   x  \nClau\u00df, Christine    x Neubert, Falk    x \nClemen, Robert  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nColditz, Thomas  x   Nolle, Karl    x \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma  x   \nDelle, Alexander   x  Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea  x   Paul, Matthias   x  \nDulig, Martin  x   Pecher, Mario  x   \nEggert, Heinz    x Dr. Pellmann, Dietmar    x \nDr. Ernst, Cornelia x    Petzold, J\u00fcrgen  x   \nFalken, Cornelia    x Petzold, Winfried   x  \nFlath, Steffen  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nDr. Friedrich, Michael x    Pfeiffer, Angelika  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9 x    Pietzsch, Thomas  x   \nGansel, J\u00fcrgen   x  Prof. Dr. Porsch, Peter    x \nGebhardt, Rico x    Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea x    \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika x    \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schiemann, Marko    x \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Mirko x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg    x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina    x \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta   x  \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke  x   Simon, Bettina x    \nHilker, Heiko    x Steinbach, Christian    x \nIltgen, Erich    x Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin x    Tischendorf, Klaus x    \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald x    \nKlinger, Freya-Maria x    Wehner, Horst x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Weichert, Michael  x   \nKosel, Heiko    x Weihnert, Margit    x \nKrau\u00df, Alexander  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nDr. K\u00fclow, Volker    x Werner, Heike x    \nKupfer, Frank  x   Windisch, Uta  x   \nLauterbach, Kerstin x    Winkler, Hermann  x   \nLay, Caren    x Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLehmann, Heinz  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nLeichsenring, Uwe   x  Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 21 \n Neinstimmen: 69 \n Stimmenthaltungen: 8 \n Gesamtstimmen: 98 \n \n \n \n\n 3521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n 3522\n\nAnlage 2 \nNamentliche Abstimmung \nin der 44. Sitzung am 17. M\u00e4rz 2006 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/4266 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Andreas Grapatin, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAlbrecht, Uwe  x   Lichdi, Johannes  x   \nAltmann, Elke  x   Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nApfel, Holger    x Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBaier, Klaus    x Mattern, Ingrid    x \nBandmann, Volker  x   Matthes, Gesine  x   \nBartl, Klaus  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst    x \nBonk, Julia    x Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nBrangs, Stefan    x Morlok, Sven    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClau\u00df, Christine    x Neubert, Falk    x \nClemen, Robert    x Nicolaus, Kerstin  x   \nColditz, Thomas  x   Nolle, Karl    x \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma  x   \nDelle, Alexander x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea  x   Paul, Matthias x    \nDulig, Martin  x   Pecher, Mario  x   \nEggert, Heinz    x Dr. Pellmann, Dietmar  x   \nDr. Ernst, Cornelia    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \nFalken, Cornelia    x Petzold, Winfried x    \nFlath, Steffen  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nDr. Friedrich, Michael    x Pfeiffer, Angelika    x \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9  x   Pietzsch, Thomas  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter    x \nGebhardt, Rico    x Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes    x Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea  x   \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schiemann, Marko    x \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko   x  \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg    x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina    x \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke  x   Simon, Bettina  x   \nHilker, Heiko    x Steinbach, Christian    x \nIltgen, Erich    x Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Tischendorf, Klaus  x   \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald  x   \nKlinger, Freya-Maria    x Wehner, Horst    x \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Weichert, Michael  x   \nKosel, Heiko    x Weihnert, Margit    x \nKrau\u00df, Alexander  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nDr. K\u00fclow, Volker  x   Werner, Heike  x   \nKupfer, Frank  x   Windisch, Uta  x   \nLauterbach, Kerstin  x   Winkler, Hermann    x \nLay, Caren    x Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLehmann, Heinz  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nLeichsenring, Uwe x    Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 8 \n Neinstimmen: 80 \n Stimmenthaltungen: 1 \n Gesamtstimmen: 89 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 44. Sitzung 17. M\u00e4rz 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3524\n\n\n",
    "status": 200
}