{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-10-25T11:11:28Z",
        "Last-Modified": "2006-10-25T11:32:18Z",
        "Last-Save-Date": "2006-10-25T11:32:18Z",
        "SourceModified": "D:20061025110934",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "941",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-10-25T11:11:28Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-10-25T11:32:18Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/63 13.10.2006",
        "dcterms:created": "2006-10-25T11:11:28Z",
        "dcterms:modified": "2006-10-25T11:32:18Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-10-25T11:11:28Z",
        "meta:save-date": "2006-10-25T11:32:18Z",
        "modified": "2006-10-25T11:32:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1888",
            "3003",
            "3250",
            "1291",
            "4335",
            "3233",
            "5530",
            "5138",
            "5253",
            "5514",
            "4886",
            "4670",
            "4527",
            "5493",
            "5415",
            "5035",
            "5799",
            "5230",
            "5583",
            "5471",
            "5364",
            "4818",
            "5486",
            "5217",
            "5511",
            "5526",
            "5924",
            "4108",
            "5565",
            "5188",
            "5165",
            "5296",
            "5195",
            "5297",
            "5310",
            "5035",
            "4628",
            "5409",
            "4753",
            "5526",
            "5417",
            "5496",
            "5361",
            "5533",
            "5507",
            "5588",
            "5766",
            "5442",
            "5866",
            "5782",
            "5804",
            "4585",
            "5265",
            "5490",
            "5706",
            "5763",
            "5255",
            "5363",
            "5489",
            "5331",
            "5559",
            "5489",
            "5147",
            "5790",
            "5778",
            "4804",
            "5414",
            "5086",
            "5098",
            "5047",
            "4483",
            "4831",
            "5752",
            "5577",
            "5269",
            "5598",
            "3629",
            "5749",
            "5148",
            "4671",
            "5395",
            "5952",
            "5263",
            "5589",
            "5432",
            "2091"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-10-25T11:11:28Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20061025110934",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-10-25T11:32:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/63 13.10.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_63_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/63 13.10.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:83ff7bd0-0234-4fbc-807a-926dc95bf159",
        "xmpTPg:NPages": "86"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/63 13.10.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/63\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n63. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 13. Oktober 2006, Plenarsaal Schluss: 18:20 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4959 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4959 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4959 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4959 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden Mit-\ngliedes des 1. UA (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/6696, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 4960 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4960 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis  \nsiehe Seite 4982 4960 \n\n2 Aktuelle Stunde 4960 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Der neue Streit um das \u201eDeutsch-\n\nlandlied\u201c in Sachsen \u2013 Was  \nbedeuten uns nationale Symbole?  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 4960 \n\n Holger Apfel, NPD 4961 \n Marko Schiemann, CDU 4962 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4963 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4964 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4965 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4966 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 4967 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4967 \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Sch\u00e4tze ans Licht \u2013 Die s\u00e4chsischen \n\nMuseen als bedeutender Standort-\nfaktor. Anspruch und Wirklichkeit  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 4967 \n\n Holger Zastrow, FDP 4967 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 4969 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 4970 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4970 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 4970 \n Gunter Hatzsch, SPD 4971 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4972 \n Gunter Hatzsch, SPD 4972 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4972 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4973 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4974 \n Gunther Hatzsch, SPD 4974 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4974 \n Steffen Heitmann, CDU 4975 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 4976 \n Gunther Hatzsch, SPD 4976 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 4977 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4978 \n Holger Zastrow, FDP 4978 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4979 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4982 \n\n Wahlergebnis 4982 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4982 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n3 Fragestunde  \n Drucksache 4/6612 4982 \n\n \u2013 Zum Amtsgericht Borna (Frage Nr. 2) 4982 \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU-Fraktion 4982 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4982 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 4982 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4983 \n\n \u2013 Vorhaben der Kultusministerkonfe-\nrenz (KMK) zur Erfassung aller  \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der \nBundesrepublik Deutschland in  \neiner Datenbank (Frage Nr. 1) 4983 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4983 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4983 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4984 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4984 \n\n \u2013 Einsatz der s\u00e4chsischen Polizisten  \nzur Fu\u00dfball-WM (Frage Nr. 6) 4984 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4984 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4984 \n\n \u2013 Mautbefreiung auf A 17/D 8  \n(Frage Nr. 5) 4984 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4984 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4985 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4985 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4985 \n\n \u2013 Frauenbeauftragte (Frage Nr. 8) 4985 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4985 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4985 \n\n \u2013 Beobachtung der sogenannten orga-\nnisierten Kriminalit\u00e4t durch den s\u00e4chsi-\nschen Verfassungsschutz (Frage Nr. 9) 4985 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4985 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4986 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4986 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4986 \n\n \u2013 Personal beim Witaj-Projekt in \nKindertagesst\u00e4tten (Frage Nr. 12) 4986 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4986 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4987 \n \n \n \n\n \u2013 Welle von Vertragsk\u00fcndigungen \ndurch die ENSO Erdgas GmbH  \n(Frage Nr. 16) 4987 \n\n Matthias Paul, NPD 4987 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4987 \n\n \u2013 Stopp des Stadionneubaus in  \nDresden durch das Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden (II) (Frage Nr. 18) 4988 \n\n Ren\u00e9 Despang, NPD 4988 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4988 \n\n \u2013 F\u00f6rderung des Angebotes von \nverbraucherfreundlichen und altersge-\nrechten Konsum- und Komfortartikeln \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 15) 4988 \n\n Winfried Petzold, NPD 4988 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4988 \n\n \u2013 Neues Kampagnenmotiv der  \nTourismus Marketing Gesellschaft \n(TMGS) \u201eMan sagt, die Einwohner  \ndes Erzgebirges seien echte  \nHolzk\u00f6pfe.\u201c ver\u00e4rgert Einwohner des \nErzgebirges (Frage Nr. 7) 4989 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 4989 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4989 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4989 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4990 \n\n \u2013 Unbefristetes Fahrverbot f\u00fcr Lkw \n(Frage Nr. 11) 4990 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4990 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4990 \n\n \u2013 Die Bedeutung des Schieneng\u00fcter-\nverkehrs im Freistaat Sachsen als \nTransitland (Frage Nr. 14) 4990 \n\n Winfried Petzold, NPD 4990 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4990 \n\n \u2013 Stopp des Stadionneubaus in  \nDresden durch das Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden (I) (Frage Nr. 17) 4991 \n\n Ren\u00e9 Despang, NPD 4991 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4991 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 4991 \n\n \u2013 Besorgnisse und Bef\u00fcrchtungen \nBetroffener \u00fcber den Bau des neuen \nElbedeiches in Dresden-Gohlis  \n(nach dem Deicherlass des SMUL) \n(Frage Nr. 3) 4991 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 4991 \n\n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4991 \n\n \u2013 Antrag des Landkreises L\u00f6bau-Zittau \nauf Bedarfszuweisung (Frage Nr. 10) 4992 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4992 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4992 \n\n \u2013 Aufnahme von verletzten, jagdbaren \nWildtieren in Sachsen (Frage Nr. 13) 4992 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4992 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4993 \n\n4 Schaffung einer humanit\u00e4ren  \nBleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig \nin der Bundesrepublik Deutschland \nlebende Fl\u00fcchtlinge  \n(sogenannte Altfallregelung)  \n\n Drucksache 4/6595, Antrag der \nLinksfraktion.PDS und der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4993 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4993 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 4995 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4997 \n Rolf Seidel, CDU 4998 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 4998 \n Rolf Seidel, CDU 4998 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4999 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 4999 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4999 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5000 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5002 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 5003 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 5004 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5004 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5005 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS und der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/6768 5006 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5006 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/6595 5006 \n\n5 Weiterentwicklung der gymnasialen \nOberstufe in Sachsen  \n\n Drucksache 4/6077, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 5006 \n\n Thomas Colditz, CDU 5006 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5007 \n Thomas Colditz, CDU 5007 \n Martin Dulig, SPD 5008 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5009 \n Thomas Colditz, CDU 5011 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5011 \n Torsten Herbst, FDP 5011 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5012 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5013 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5014 \n Thomas Colditz, CDU 5016 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 5017 \n Thomas Colditz, CDU 5017 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5017 \n Thomas Colditz, CDU 5017 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5017 \n Thomas Colditz, CDU 5017 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5017 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/6727 5019 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 5019 \n Abstimmung und Ablehnung 5020 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/6077 5020 \n\n6 Erhalt der Bundesf\u00f6rderung  \nvon Projekten gegen Rechtsextre-\nmismus in vollem Umfang  \n\n Drucksache 4/6435, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 5020 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5020 \n Lars Rohwer, CDU 5021 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5022 \n Lars Rohwer, CDU 5022 \n Martin Dulig, SPD 5023 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5024 \n Martin Dulig, SPD 5024 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5024 \n Martin Dulig, SPD 5024 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5025 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5025 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5025 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5026 \n Martin Dulig, SPD 5026 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5026 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5026 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 5028 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 5029 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5030 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5031 \n\n7 Grundsteuerreform  \n Drucksache 4/5627, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 5031 \n\n Abstimmung und Zustimmung \u00fcber \nAbsetzung von der Tagesordnung 5031 \n\n8 Aushebelung des Kartellrechts \nverhindern! Antr\u00e4ge auf  \nStrompreiserh\u00f6hung ablehnen!  \n\n Drucksache 4/6287, Antrag  \nder Fraktion der NPD 5031 \n\n Matthias Paul, NPD 5031 \n Heinz Lehmann, CDU 5033 \n Sven Morlok, FDP 5033 \n Matthias Paul, NPD 5033 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5034 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n9 Landeserziehungsgeld  \nPISA-tauglich machen  \n\n Drucksache 4/6494, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 5034 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5034 \n Alexander Krau\u00df, CDU 5035 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5035 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5037 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5037 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 5037 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 5037 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5038 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5039 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5039 \n\n \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/6728  \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 5039 \n Abstimmung und Ablehnung 5040 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/6494 5040 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5040 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 63. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:  \nHerr Prof. Dr. Milbradt, Herr Jurk, Frau Weihnert,  \nHerr Dr. Metz, Herr Gerlach, Herr Sch\u00f6n, Herr Wehner \nund Herr Hilker. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 8 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 80 Minuten, Linksfraktion.PDS \n60 Minuten, SPD-Fraktion 35 Minuten, NPD-Fraktion, \nFDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion jeweils 25 Minuten, \nfraktionslose MdL je 4 Minuten, Staatsregierung 60 Mi-\nnuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregie-\nrung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem Bedarf auf die \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3, \n3. Lesung, ist zu streichen. \n\nWie mir von der NPD-Fraktion mitgeteilt wurde, wird  \num Wiederaufnahme des Tagesordnungspunktes 1 der \n61. Sitzung, Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des \n1. Untersuchungsausschusses, in der heutigen Sitzung \ngebeten. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Dem ist so. Wir haben uns in der \nFraktion noch einmal beraten. Wir werden den Abg. \nJ\u00fcrgen Gansel erneut zur Wahl stellen. Ich bitte um \nZustimmung zu diesem Wahlvorschlag. \n\nIch m\u00f6chte Sie an das Urteil des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofes vom 26.01.1996 \u2013 ich sage jetzt: \n\u201eBartl-Urteil\u201c \u2013 erinnern. Wir haben Ihnen ein Drittel der \nFraktion zur Abstimmung gestellt. Sie haben ohne Be-\ngr\u00fcndung ein Drittel der Mitglieder der Fraktion abge-\nlehnt. Es hei\u00dft in dem Urteil w\u00f6rtlich: \u201eVon Fraktionen \nzum Mitglied parlamentarischer Gremien vorgeschlagene \nAbgeordnete d\u00fcrfen daher vom Landtag nur aus denjeni-\ngen Gr\u00fcnden abgelehnt werden, die ma\u00dfgeblich f\u00fcr die \nEinr\u00e4umung des Wahlrechts sind.\u201c \n\nSolche Gr\u00fcnde sind bei allen dreien nicht gegeben. Wir \nwerden also Herrn Gansel erneut zur Abstimmung stellen \nund erwarten, dass Sie unserem Wahlvorschlag folgen. Es \n\nist ein Skandal, dass uns durch andere Fraktionen Perso-\nnalentscheidungen oktroyiert werden sollen. Das werden \nwir nicht hinnehmen, notfalls auch mit einem erneuten \nGang vor das Verfassungsgericht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, ich \nschlage Ihnen vor, die Wahl als Tagesordnungspunkt 1 \ndurchzuf\u00fchren. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! In der gestrigen, 62. Sitzung \nwurde Tagesordnungspunkt 9, Schaffung einer humanit\u00e4-\nren Bleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig in der Bundesre-\npublik Deutschland lebende Fl\u00fcchtlinge, Drucksa-\nche 4/6595, Antrag der Linksfraktion.PDS und der Frakti-\non GR\u00dcNE, auf den heutigen Tag verlegt. Ich schlage \nIhnen vor, diesen Antrag als Punkt 4 der heutigen Tages-\nordnung zu behandeln. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann werden wir das so tun. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tages-\nordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\nBitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \neigentlich h\u00e4tte der Dringliche Antrag der Linksfraktion \nnoch einmal aufgerufen werden m\u00fcssen, bei dem gestern \nim Haus die Fristverk\u00fcrzung abgelehnt worden ist. Der \nVerdacht, dass der Ministerpr\u00e4sident das Parlament \nbelogen hat, steht weiter im Raum. Durch sein Schweigen \nwird die Angelegenheit nicht besser. Wir haben aber jetzt \neinen anderen Weg gew\u00e4hlt. Am Mittwoch wird es eine \nSondersitzung des Untersuchungsausschusses geben. Aus \ndiesem Grund ist der Dringliche Antrag f\u00fcr heute entbehr-\nlich. Er geht in den normalen Gesch\u00e4ftsgang und kann \ndann jederzeit wieder aufgerufen werden. Ich wollte das \nder Vollst\u00e4ndigkeit halber sagen, weil der Antrag noch in \ndieser Plenarwoche im Raum stand. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen \nund Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tages-\nordnung mit den \u00c4nderungen als von Ihnen f\u00fcr unsere \nheutige Beratung best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\n \n\n \n\n \n\n 4959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 1. UA  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz) \nDrucksache 4/6696, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nIn der 61. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fchrten wir \nin Tagesordnungspunkt 1 die Wahl eines stellvertretenden \nMitgliedes des 1. Untersuchungsausschusses durch. Da \ndie Kandidaten der NPD-Fraktion die erforderlichen \nMehrheiten im ersten, zweiten und dritten Wahlgang zur \nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes nicht erreichen \nkonnten, kommen wir erneut zu einer Wahl. Ihnen liegt \nder vierte Wahlvorschlag der Fraktion der NPD in der \nDrucksache 4/6696 vor. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob jemand \nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 \nDas ist der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu der \nWahl selbst. Ich berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer \nwieder eine Wahlkommission ein. Ich bitte, dass die \nAbgeordneten Frau Roth, Linksfraktion.PDS, Herr \nColditz, CDU, Frau Dr. Raatz, SPD, Frau Sch\u00fc\u00dfler, NPD, \nHerr Dr. Martens, FDP, und Herr Weichert, GR\u00dcNE, die \nWahlkommission bilden. Frau Roth ist wie immer die \nLeiterin. \n\nDamit es zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich \nIhnen vor, w\u00e4hrend der Ausz\u00e4hlung mit der Tagesordnung \nfortzufahren und das Ergebnis dann bekannt zu geben, \nwenn es vorliegt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den \n1. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen \nsich zu dem Kandidaten in dem entsprechenden Feld mit \nJa, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der Kandidat \nist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 \nNein. Damit k\u00f6nnen wir die Wahl abschlie\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Der neue Streit um das \u201eDeutschlandlied\u201c in Sachsen \u2013 \nWas bedeuten uns nationale Symbole? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Sch\u00e4tze ans Licht \u2013 Die s\u00e4chsischen Museen als \nbedeutender Standortfaktor. Anspruch und Wirklichkeit \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD \n\nund FDP je 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die \nStaatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDer neue Streit um das \u201eDeutschlandlied\u201c in Sachsen \u2013  \nWas bedeuten uns nationale Symbole? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die Fraktion der NPD, das Wort zu nehmen. Herr \nApfel, bitte. \n\n 4960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Bitte \u00e4ngstigen Sie sich nicht. Durch das, was \njetzt folgt, sollten Sie sich nicht bedroht f\u00fchlen: \u201eZittert \nTyrannen und Niedertr\u00e4chtigen, Schande aller Parteien. \nZittert, Eure verruchten Pl\u00e4ne werden Euch endlich \nheimgezahlt. Jeder ist Soldat, um Euch zu bek\u00e4mpfen. \nWenn sie fallen, unsere jungen Helden, zeugt die Erde \nneue, die bereit sind, gegen Euch zu k\u00e4mpfen.\u201c \n\nWie gesagt, keine Drohung Ihnen gegen\u00fcber, sondern nur \nein Zitat aus dem Text der franz\u00f6sischen Nationalhymne. \n\nAber eventuell gef\u00e4llt Ihnen ja eine andere Kostprobe \nbesser. Wie w\u00e4re es mit einem Leckerbissen aus der \nNationalhymne der von Ihnen allen verehrten US-\nBefreier: \u201eWo ist die Bande, die sich r\u00fchmend geschwo-\nren, dass die Verw\u00fcstung des Kriegs und die Wirren der \nSchlacht ein Heim und Land uns nimmermehr lassen soll. \nIhr Blut hat schon ausgewaschen die Verunreinigung ihrer \nstinkenden Fu\u00dfstapfen.\u201c \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, protestiert in Frank-\nreich und in den USA keiner gegen diese militanten \nAussagen oder fordert gar die Umdichtung der Hymnen, \nganz einfach deshalb, weil man in diesen L\u00e4ndern kein \nneurotisiertes Verh\u00e4ltnis zur eigenen Identit\u00e4t hat. Dort \nbetrachtet man unverkrampft die Nationalhymne vor dem \nZeithintergrund ihrer Entstehung. Beim Deutschlandlied \nhingegen finden Sie nicht einmal den Hauch von Blut-\nr\u00fcnstigkeit, keine chauvinistischen Anwandlungen, keine \nimperialistischen Gel\u00fcste. Ganz im Gegenteil! \n\nDer Historiker Golo Mann sprach noch am 16. Juli 1986 \nin der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c davon, dass es sich \nbeim Deutschlandlied um zarteste Lyrik handle, die \nfreudiger, freundlicher und unkriegerischer als die franz\u00f6-\nsische, englische oder amerikanische Hymne sei. Umso \nunverst\u00e4ndlicher ist es, dass dem Leitantrag des letztj\u00e4hri-\ngen CDU-Landesparteitages zur Verankerung der Natio-\nnalhymne im Lehrplan an Grundschulen bis heute keine \nTaten gefolgt sind. \n\nHerr Piwarz, was ist eigentlich aus dem ordentlichen \nThesenpapier der Jungen Union geworden \u2013 \u201eEin Wert f\u00fcr \nsich. Deutschland\u201c \u2013, das die JU vor \u00fcber einem Jahr \nver\u00f6ffentlicht hat? Da wurde in der Tat endlich einmal \nKlartext geredet und festgestellt, dass das Selbstverst\u00e4nd-\nnis der Deutschen das eines Volkes und nicht einer politi-\nschen Nation zu sein hat und dass das Abstammungsprin-\nzip \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 Teil unseres Selbstverst\u00e4nd-\nnisses sein sollte. Offensichtlich hat die Junge Union in \nihrer Mutterpartei nicht viel erreicht, wenn man das \nbesch\u00e4mende Einknicken im j\u00fcngsten Streit um das \nDeutschlandlied betrachtet. Dabei w\u00e4re die tabulose \nDiskussion um Patriotismus und das Verh\u00e4ltnis der \nDeutschen zu ihrer Nation bitter n\u00f6tig. \n\nDeutschland hat in den letzten Jahrzehnten einen unvor-\nstellbaren Substanzverlust erlitten. Wir haben einen \nVerlust an Volkssubstanz durch Geburtenr\u00fcckgang und \nMassenabtreibungen, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ein  \nQuatsch! \u2013 Proteste bei der SPD) \n\neinen Verlust an kultureller Substanz und die gezielte \nVer\u00e4chtlichmachung unserer Traditionen, einen Verlust an \nstaatlicher Substanz durch das Wuchern des Parteiensys-\ntems und eine zunehmende Souver\u00e4nit\u00e4tsverlagerung an \n\u00fcberstaatliche Organisationsstrukturen. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, brauchen wir eine \nnationale R\u00fcckbesinnung, einen Kampf um die R\u00fcckge-\nwinnung unserer nationalen Identit\u00e4t. Vom deutschen \nSozialhilfeempf\u00e4nger bis zum freigekauften Entf\u00fchrungs-\nopfer im Irak wissen alle, dass eine effektivere Ordnungs-\nstruktur als der Nationalstaat bis heute nicht erfunden \nworden ist. Er bietet den Individuen einen Schutz- und \nFreiraum und sorgt nach au\u00dfen f\u00fcr Wehr- und Handlungs-\nf\u00e4higkeit. Ohne diese Strukturen blieben die Menschen \nbindungslose Individuen, die von den St\u00fcrmen der Globa-\nlisierung wie Herbstlaub umhergewirbelt w\u00fcrden. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, darf Patriotismus \nnicht nur als Kulissenschieberei verstanden werden oder \nim Rahmen von \u201eDu-bist-Deutschland\u201c-Kampagnen zu \nEhren kommen. \n\n(Protest bei der SPD) \n\nNein, Patriotismus und Nationalstolz sind nichts Unver-\nbindliches, sondern eine Grundhaltung, mit der sich der \nEinzelne zur Gemeinschaft seines Volkes bekennt. Aber \ndazu, meine Damen und Herren, haben Sie hier in diesem \nHohen Hause ja kein R\u00fcckgrat. \n\n(Protest des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nGenauso wenig haben Sie eine echte \u00dcberzeugung. \nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es auch verlogen, \nwenn Teile der s\u00e4chsischen CDU versuchen, den Ein-\ndruck zu erwecken, dass sie ein Herz f\u00fcr Deutschland \nhaben und dass sie Patrioten sind. \n\nEs hat uns deshalb nicht \u00fcberrascht, dass ihr Patriotis-\nmusbeauftragter, Dr. R\u00f6\u00dfler, auch Schirmherr der US-\namerikanischen PallMall-Foundation ist. In einer Bro-\nsch\u00fcre, die f\u00fcr Job-Training in den USA wirbt, sieht Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler New York als \u201elebendige Millionenstadt\u201c und \nals \u201eStadt der Millionen M\u00f6glichkeiten\u201c. Mit dieser \neuphemistischen Verkl\u00e4rung einer wurzellosen Ghetto-\nGro\u00dfstadt zeigt der Patriotismusbeauftragte der CDU, wo \nseine tats\u00e4chlichen Leitbilder und Orientierungspunkte \nliegen, n\u00e4mlich jenseits des Atlantiks, in den USA, einem \nLand, das f\u00fcr uns Deutsche auf keinen Fall Vorbild sein \nkann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler und die CDU haben kein Herz f\u00fcr \nDeutschland, sie sind keine Patrioten. L\u00e4ngst erreicht \nauch die CDU die Herzen der Deutschen nicht mehr. Die \nmeisten von ihnen sind genauso wie die Vertreter der \nanderen Blockparteien in diesem Hause vaterlandslose \nGesellen, die unser Volk abwickeln wollen. Ihrem seelen-\n\n 4961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nlosen Weltb\u00fcrgertum stellen wir deshalb unseren aufge-\nkl\u00e4rten, zukunftsorientierten Patriotismus entgegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nSo ein Schwachsinn! \u2013 Martin Dulig, SPD:  \nSie sind eine Schande f\u00fcr Deutschland! \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gehen Sie einmal  \n\nzu Ihrem Psychiater, Herr Lichdi!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\n(Heftige Proteste bei den Fraktionen  \nzu dem vorangegangenen Beitrag) \n\n\u2013 Ich darf jetzt wieder einmal um Sachlichkeit gegen\u00fcber \ndem Redner der CDU-Fraktion, Herrn Schiemann, bitten. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube nicht, \ndass es angemessen ist, sich selbst so aus der Kontrolle zu \nbringen, und besonders nicht bei einer Debatte, die hier \nvon der NPD-Fraktion anberaumt ist. \n\nDer NPD-Fraktion ist klar zu sagen, dass der Nationalso-\nzialismus an dem Lied der Deutschen in der Zeit zwi-\nschen 1933 und 1945 gro\u00dfen Schaden angerichtet hat. Es \nist schon anma\u00dfend, dass die NPD-Fraktion, die sich ja in \nder Weiterf\u00fchrung der Nationalsozialisten f\u00fchlt, gerade \ndiese Hymne immer umgedeutet und missbraucht hat. \nDies disqualifiziert die NPD-Fraktion als Wortf\u00fchrer f\u00fcr \nPatriotismus, f\u00fcr nationales Gedankengut und f\u00fcr dieses \nDeutschlandlied. Das eigentlich Peinliche ist nicht das \nLied, sondern dass es viele Jahre lang von den Nazis \nmissbraucht und verunglimpft worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nVon ihnen lassen wir uns nicht in der Frage der nationalen \nSymbole belehren. Sie sind nicht die Vorbilder f\u00fcr \nDeutschland. Sie haben es in der Geschichte bewiesen, \ndass sie nicht die Vorbilder f\u00fcr nationale Symbole sein \nk\u00f6nnen. \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Die CDU ist das!) \n\nDie jubelnden Massen im Nationalsozialismus verstumm-\nten ganz schnell in den Tr\u00fcmmern der St\u00e4dte. F\u00fcr \n20 Millionen Deutsche gab es am Ende nur ein einziges \nnationales Symbol: das Holzkreuz auf dem Grab. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, die gestatte ich nicht. \n\nWir weisen diese Art von Parolen zur\u00fcck. Es hat nichts \nmit Gemeinschaft, es hat nichts mit Patriotismus und \n\u00dcberzeugung zu tun. Die Nazis haben Gemeinschaft nur \nunter ihresgleichen gesehen, nur unter den Mitgliedern, \ndie sich ihrem F\u00fchrer zu F\u00fc\u00dfen geworfen haben. Sie \n\nhaben alle Andersdenkenden in die Lager geschickt, und \nsie haben alle Andersdenkenden aus dem Volksdenken \nihrer \u00dcberzeugung herausgesto\u00dfen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gehen Sie  \ndoch einmal zur Gegenwart \u00fcber!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jedes Volk \nbraucht Symbole. Symbole repr\u00e4sentieren den Staat, die \nSouver\u00e4nit\u00e4t des Staates und das Zusammengeh\u00f6rigkeits-\ngef\u00fchl der B\u00fcrger, unabh\u00e4ngig davon, welche \u00dcberzeu-\ngung die B\u00fcrger auf dem Boden ihrer Verfassung letzt-\nendlich darstellen. \n\nDie Geschichte des Liedes der Deutschen ist sehr alt. Es \nist in einer Zeit entstanden, als die Menschen in den \ndeutschen L\u00e4ndern versucht haben, eine Einigung aus der \nVielstaaterei heraus zu erreichen. Deshalb ist auch die \nerste Strophe durchaus im Zusammenhang mit dem \ndamaligen Territorium des deutschen Bundes zu sehen, \ndie zweite Strophe aus dem romantischen Wunsch und \naus dem Denken von Hoffmann von Fallersleben, dessen \nSehnsucht sich letztendlich in der dritten Strophe nach \nden Forderungen einer deutschen Verfassungsbewegung \nund auch sp\u00e4ter in der Revolution durchaus wiedergefun-\nden hat: Einigkeit, der Freiheitsbegriff, Abschaffung der \nZensur, Abschaffung der Einschr\u00e4nkung der geistigen und \nb\u00fcrgerlichen Freiheit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vieles wurde \nvon den Nationalsozialisten missbraucht und ins Gegen-\nteil verkehrt. Dies gilt ganz besonders f\u00fcr das Deutsch-\nlandlied. Es wurde der nationalsozialistischen Ideologie \nnachempfunden als ein Lied, das Deutschland die Position \neines Herrschaftsvolkes und eines Herrschaftslandes \nbest\u00e4tigte. Vor allem die erste Strophe wurde national \numgedeutet. Die zweite Strophe passte in ihrer romanti-\nschen Verherrlichung nur bedingt in das Konzept der \nNationalsozialisten. Im Dritten Reich wurde nur noch die \nerste Strophe gesungen, gefolgt vom nationalsozialisti-\nschen Horst-Wessel-Lied, zusammen als Hymne. Bei der \ndritten Strophe, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nbekamen die Nationalsozialisten ihre Z\u00e4hne nicht mehr \nauseinander. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nEinigkeit und Recht und Freiheit \u2013 noch nicht einmal dem \neigenen deutschen Volk wollten sie Einigkeit, Recht und \nFreiheit gew\u00e4hren. Wie soll das eine Diktatur auch anders \ngestalten? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr \nanma\u00dfend, dass die NPD-Fraktion hier mit diesen Sym-\nbolen hantiert, und wie eine Fraktion, die sich nicht mit \nder Verfassung identifiziert und die Verfassung abschaffen \nwill, letztendlich diese Debatte angezettelt hat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich komme zum Schluss, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Wir sollten uns dieses Thema nicht von denen \n\n 4962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nvorschreiben lassen, die das deutsche Volk schon einmal \nins Bodenlose gest\u00fcrzt haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will mich \u00fcber \nden aktuellen Anlass nicht weiter auslassen, der der \nbraunen Seite in unserem Landtag wieder einmal die \nGelegenheit gegeben hat, sich als Gralsh\u00fcter alles Deut-\nschen und der nationalen Symbole aufzuspielen. Aber wir \nsehen schon, welchen Schaden wild gewordene Provin-\nzialit\u00e4t anrichten kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIm Duden-Bedeutungsw\u00f6rterbuch wird \u201eprovinziell\u201c mit \n\u201evon geringem geistigem und kulturellem Niveau zeu-\ngend\u201c definiert. Dies trifft allerdings auch und ganz \ngewiss auf die Einreicher dieser Aktuellen Debatte zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGerade deshalb spreche ich der NPD das Recht ab, sich \nnationaler Symbole zu bem\u00e4chtigen oder sich gar die \nDefinitionshoheit dar\u00fcber anzuma\u00dfen, was denn ein \nsolches Symbol sei \u2013 und das nicht, weil ich vielleicht ein \nbesonders sentimentalisches Verh\u00e4ltnis zu nationalen \nSymbolen oder gar zum sogenannten Deutschlandlied, \nnoch dazu in allen seinen drei Strophen, h\u00e4tte. \n\nIhnen, meine Damen und Herren von der NPD-Fraktion, \nwird jedes wirkliche oder von Ihnen erfundene National-\nsymbol zum Bestandteil eines schrecklichen Mummen-\nschanzes, der zu oft in nationalistischer Ekstase und \ngef\u00e4hrlicher \u00dcberh\u00f6hung des Eigenen vor dem anderen \nendete und endet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie missbrauchen solche Symbole, um das andere zu-\nn\u00e4chst zum Fremden und danach zum Minderwertigen \nund Zerst\u00f6rbaren zu machen. Was schlie\u00dflich daraus \nfolgt, ist gerade im Dresdner Hygiene-Museum in einer \nbemerkenswerten Ausstellung zu sehen; und dieser Geist \nerhebt sein Haupt wieder, fragen Sie einmal unseren \nehemaligen Kollegen Uwe Adamczyk. \u00dcbrigens w\u00e4re es \nsch\u00f6n gewesen, vorgestern unsere Beratungen f\u00fcr die \nTeilnahme an der bewegenden Er\u00f6ffnungsveranstaltung \nzu unterbrechen; das m\u00f6chte ich hier auch bemerken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDen duseligen \u2013 und deshalb auch so gef\u00e4hrlichen dusse-\nligen \u2013 H\u00fcteranspruch der NPD weise ich jedenfalls \nausdr\u00fccklich zur\u00fcck, und ich gehe davon aus, dass mir \ndarin die gro\u00dfe Mehrheit in diesem Hause und in der \nBev\u00f6lkerung zustimmen wird. Offensichtlich wollen Sie \n\nvon der NPD das sogenannte Deutschlandlied hier und \nheute zu einem nationalen Symbol erheben \u2013 das sagt der \nTitel der Debatte. \n\nNun, dieses Land hat eine Hymne. \u00dcber diese kann man \nstreiten. Ich habe mit ihr Probleme, ich k\u00f6nnte mir eine \ngeeignetere vorstellen. Aber diese Hymne, auch das \u201eLied \nder Deutschen\u201c genannt, ist nicht identisch mit dem, was \nSie hier \u201eDeutschlandlied\u201c nennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie haben kein Recht zur Brandstiftung in Europa, wenn \nSie Deutschland \u201evon der Etsch bis an den Belt\u201c besingen \nwollen. Fragen Sie doch einmal die S\u00fcdtiroler, was sie \ndavon halten. Wir wollen dabei auch nicht vergessen, dass \ndie geistig-politischen Ziehv\u00e4ter der NPD, Hitler und \nMussolini, den S\u00fcdtirolern die Heimat nehmen und den \nGaraus machen wollten. Sehen Sie sich einmal die Aus-\nstellung \u201eS\u00fcdtirol im 20. Jahrhundert\u201c auf Schloss Tirol \nan. Dort werden Sie ein Flugblatt finden, mit dem Hitlers \nund Mussolinis Spie\u00dfgesellen die S\u00fcdtiroler zum Verlas-\nsen ihrer Heimat auffordern. \u201eS\u00fcdtiroler\u201c, so hei\u00dft es auf \ndiesem Blatt unter der Aufforderung zur Option f\u00fcr eine \nUmsiedlung nach Deutschland, \u201ees geht jetzt um mehr als \ndie Heimat, es geht um das H\u00f6chste, was Menschen \nhaben, es geht ums Vaterland!\u201c \u2013 Das ist Ihr idiotischer \nVaterlandsbegriff. Die S\u00fcdtiroler sind in ihrer gro\u00dfen \nMehrheit nat\u00fcrlich nicht auf diese falschen T\u00f6ne europ\u00e4-\nischer V\u00f6lkerm\u00f6rder hereingefallen, und wir werden ganz \ngewiss auch nicht auf Sie hereinfallen, meine Damen und \nHerren von der NPD, am wenigsten, Herr Gansel, \u00fcbri-\ngens die Sorben, denen Sie sich gestern anbiedern woll-\nten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHoffmann von Fallersleben setzte mit seinem \u201eDeutsch-\nland \u00fcber alles\u201c die demokratischen und kulturellen \nAnspr\u00fcche der Menschen in Deutschland \u00fcber die in \nKleinstaatlichkeit verkommenen Interessen der F\u00fcrsten \nund K\u00f6nige. Das war der historische Kontext. \u201eDeutsch-\nland \u00fcber alles\u201c ist dennoch heute aus vielen Gr\u00fcnden \nproblematisch, zumal der Missbrauch des Verses durch \ndie Nazis ihn mit Gewissheit f\u00fcr alle Zeit obsolet gemacht \nhat. \n\nBekanntlich \u2013 Herr Schiemann hat bereits darauf hinge-\nwiesen \u2013 h\u00e4ngten die Nazis an die erste Strophe des \nLiedes von Fallersleben und Haydn ihr \u201eDie Fahne hoch\u201c \nan, und diese Fahne war nicht schwarz-rot-gold, sondern \nes war die Hakenkreuzfahne, jene Fahne also, die zum \nLeichentuch f\u00fcr \u00fcber 50 Millionen Tote im Zwei-\nten Weltkrieg wurde und f\u00fcr immer das Symbol f\u00fcr den \nHolocaust sein wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nDiese Fahne haben Sie, meine Damen und Herren von der \nNPD, noch immer im Gep\u00e4ck, diese und keine andere, \n\n 4963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nund das verr\u00e4t Ihre Sprache immer wieder. \u201eVolksk\u00f6rper\u201c \nhabe ich heute geh\u00f6rt. Nehmen Sie zur Kenntnis, ich will \nkeinem K\u00f6rper angeh\u00f6ren, dem Holger Apfel angeh\u00f6rt. \nDas w\u00e4re der hirnloseste K\u00f6rper aller Zeiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der  \nCDU, der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWissen Sie was? Ich gebe Ihnen einen guten Rat: Machen \nSie sich vom Acker, das w\u00e4re von hoher nationaler \nSymbolkraft; befreit es doch Deutschland vom Ruch des \nWiedererstarkens von Faschismus, Rassismus und Natio-\nnalsozialismus! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. \u2013 Nicht. Die FDP, bitte. \u2013 Auch nicht. Die \nGR\u00dcNEN? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Dass die \nNPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag eher an Symbol-\npolitik als an Landespolitik interessiert ist, erkennt man \nan dieser leicht schwachsinnigen Debatte; denn was ist \ndas f\u00fcr ein quasi religi\u00f6ses Geschwiemel, das die NPD \ngeistig immer wieder durchdringt, wenn sie zum Beispiel \n\u2013 bei etwas wirklich L\u00e4cherlichem wie der Atlantis-\nTheorie beginnend, bis hin zum verquasten Umgang mit \nder Hymne und der Flagge \u2013 versucht, hier im Landtag \nSymbolpolitik zu machen. Es hat nur noch gefehlt, \nHerr Apfel, dass Sie eine Tr\u00e4ne \u00fcber Ihre nationale Wange \nh\u00e4tten rollen lassen und mit Ergriffenheit und gebrochener \nStimme vorgetragen h\u00e4tten, um diese Inszenierung nach \nIhrem Gutd\u00fcnken und f\u00fcr Ihre Kamera perfekt zu ma-\nchen; aber es blieb l\u00e4cherlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nNat\u00fcrlich haben wir Deutschen eine besch\u00e4digte Hymne. \nH\u00e4tten wir sie nicht, w\u00e4ren es drei Strophen. Aber das ist \nnicht das Problem. Es ist eine gute Vereinbarung gewesen \n\u2013 \u00fcbrigens damals noch mit Herrn Adenauer abgespro-\nchen \u2013, dass man sagte, man nimmt die dritte Strophe des \nDeutschlandliedes heraus. Dies bedeutet n\u00e4mlich, dass \nman begonnen hat, die Geschichte aufzuarbeiten und in \nihrer Komplexit\u00e4t zu begreifen. \n\nWenn Sie versuchen, daraus wieder eine Hymne mit drei \nStrophen zu machen, und in der ersten davon gesprochen \nwird, Deutschland wieder auszudehnen, und Sie auch \nunverbl\u00fcmt zugeben, dass dies Ihr Wunsch ist, so sei \nIhnen \u2013 mit Ihrem Substanzverlust, von dem Sie immer \nschwafeln; \u201eVolksk\u00f6rper\u201c oder was auch immer Sie sich \nausdenken \u2013 einmal vorgehalten: Dieses \u201eVolk ohne \nRaum\u201c, das im letzten Jahrhundert so viel Leid \u00fcber \nEuropa gebracht hat, hatte 60 Millionen Angeh\u00f6rige. Das \nsind deutlich weniger, als heute in einem Deutschland \n\nleben, das viel kleiner ist; und es gibt auch kaum Be-\nschwerden \u00fcber ein \u201eVolk ohne Raum\u201c, sondern es gibt \nBeschwerden dar\u00fcber, dass wir entleerte R\u00e4ume haben. \nAlso, vor diesem Hintergrund finde ich ziemlich l\u00e4cher-\nlich, was Sie hier vortragen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nund ich bin stolz darauf, dass wir Deutschen es schaffen, \nmit Bezug auf die dritte Strophe des Deutschlandliedes \naufrecht und selbstbewusst mit unserer sehr komplexen \nund sehr schwierigen Historie umzugehen und es so \nmachen, dass wir sagen, wir lernen aus unseren Fehlern, \nanstatt diese Fehler wiederholen zu wollen, was nun \nwirklich ganz und gar absurd ist. \n\nEs ist ein anhaltender Missbrauch von Ihrer Seite, wenn \nSie versuchen, so zu tun, als ob das Deutschlandlied oder \ndie dritte Strophe des Deutschlandliedes Ihnen geh\u00f6ren \nw\u00fcrde. Das ist mitnichten der Fall, denn die dritte Strophe \nbezieht sich auf Einigkeit, auf Recht und Freiheit. Einig-\nkeit hei\u00dft auch solidarischer Umgang miteinander und \nfriedlich mit seinen Nachbarn leben; auf Recht, das  \nist Rechtsstaats- und Verfassungspatriotismus \u2013 Herr \nSchiemann, damit haben Sie v\u00f6llig recht \u2013, und die \nFreiheit hat etwas mit individuellen B\u00fcrgerrechten zu tun, \ndie uns sehr wichtig sind, und zwar allen hier im Hause \u2013 \nau\u00dfer Ihnen nat\u00fcrlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nDie NPD ist es, die in diesem Lande ein offensichtlich \ngebrochenes Verh\u00e4ltnis zu unserem Land hat, nicht die \nanderen Parteien. Das ist das Theater, das Sie immer \nauff\u00fchren wollen, wenn Sie versuchen, solche Symbolde-\nbatten zu f\u00fchren. Aber das ist Quatsch. Warum hat Sie \ndenn die Panik oder vielleicht auch die Verachtung und \ndas Angewidertsein ergriffen, als zur Fu\u00dfball-WM offen-\nkundig geworden ist, wie munter die Deutschen inzwi-\nschen einen Umgang mit ihren nationalen Symbolen \npflegen \u2013 gar nicht verkrampft, wie Sie zu unterstellen \nversuchen. Das stimmt \u00fcberhaupt nicht. Sie waren ange-\nwidert, Herr Gansel hat Pamphlete geschrieben, warum \ndas alles nicht geht und nicht richtig und nicht ordentlich \nist. Aber wissen Sie, was das zur Fu\u00dfball-WM war? Ein \nmodernes, weltoffenes und demokratisches Deutschland, \ndas friedlich mit allen zusammenleben will, und dies darf \nuns zu Recht mit Stolz erf\u00fcllen. \n\nDie NPD ist es doch, die sich in unserem Land nicht zu \nHause f\u00fchlt. Sie haben doch ein Findungsproblem. Sie \nmerken doch, dass Sie hier nicht hineinpassen. Jetzt \nversuchen Sie, das Ganze umzudrehen. Ich finde es gut, \ndass die NPD das Gef\u00fchl hat, sie passt nicht in unser \nLand. Das kann ruhig so bleiben. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nUm Ihr gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis noch einmal zu demaskieren \nund deutlich zu machen, weil es wirklich so offenkundig \n\n 4964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nist: Sie verwenden zum Beispiel die jeweilige Flagge \nimmer anlassbezogen. Manchmal nehmen Sie auch die \nschwarz-rot-goldene, wie ich sagte; anhaltender Miss-\nbrauch durch Ihre Seite. Das ist Ihre Biedermanntarnung. \nDamit versuchen Sie so auszusehen, als w\u00fcrden Sie \nirgendwie zu den modernen Deutschen geh\u00f6ren, und \nnehmen die schwarz-rot-goldene Fahne. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nAber eigentlich, wenn man genau hinschaut und Sie mit \nden Militanten aus den freien Kameradschaften marschie-\nren sieht, dann sind Sie wieder sehr schnell mit schwarz-\nwei\u00df-rot dabei. Dann wei\u00df man sehr genau, was das in \ndiesem Land bedeutet. \n\nWissen Sie, ich habe das Hambacher Schloss mit Interes-\nse besucht. Schwarz-rot-gold ist die Fahne der demokrati-\nschen Revolution\u00e4re des Deutschlands von 1830 und \n1840, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nund es ist die Fahne der Weimarer Republik, die Sie so \nbek\u00e4mpft haben. Deswegen ist die schwarz-rot-goldene \nFahne in Ihren H\u00e4nden anhaltender Missbrauch eines \nnationalen Symbols. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Schiemann, Sie haben es wieder \neinmal geschafft, aus einer Aktuellen Stunde eine histori-\nsche Stunde zu machen. Es sind immer wieder die Mit-\nglieder Ihrer Fraktionen: \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs war zum Beispiel auch Herr Nolle, der hier das Horst-\nWessel-Lied intonieren wollte, es war nicht irgendein \nAbgeordneter der NPD. Herr Porsch kommt auch immer \nwieder auf die Historie zu sprechen. Wo ist der Historien-\nbezug bei der NPD? \n\nFrau Hermenau, nun zu Ihnen. Sie sollten jetzt einmal \nmeiner Rede zuh\u00f6ren, denn dann k\u00f6nnen Sie noch etwas \n\u00fcber die \u201eHistorie\u201c lernen. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem Einzug der NPD-\nFraktion in den S\u00e4chsischen Landtag wurde der jahrzehn-\ntelang in Deutschland misstrauisch be\u00e4ugte Patriotismus \npl\u00f6tzlich zum Thema im Freistaat. \n\n(Zurufe von der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Zum missbrauchten Thema!) \n\nVor allem die CDU versuchte auf diesem Gebiet gerade \ndie T\u00fcren einzurennen, die seit dem Einzug der NPD in \n\nden Landtag ohnehin weit offen stehen. Unter gro\u00dfem \nGet\u00f6se verabschiedet sie Leitantr\u00e4ge und Thesenpapiere \nzum Thema Patriotismus und leistet sich sogar den Posten \neines eigenen Patriotismusbeauftragten. Das Ganze kann \nman jedoch leider getrost unter der Rubrik \u201eViel L\u00e4rm um \nnichts!\u201c verbuchen, wie der Streit um die Einladungskarte \ndes CDU-KV \u201eS\u00e4chsische Schweiz\u201c, auf der alle drei \nStrophen des Deutschlandliedes abgedruckt waren, nun \nwieder einmal eindr\u00fccklich gezeigt hat. \n\nAlles kam, wie es kommen musste, und wie es eigentlich \nauch immer wieder kommt: Nachdem das gesamte \nDeutschlandlied auf der Einladung zum politischen \nZankapfel der Landes- und sogar der Bundespolitik \nwurde, machte die CDU nat\u00fcrlich das, was sie in solchen \nF\u00e4llen grunds\u00e4tzlich immer macht: Sie knickte feige und \nw\u00fcrdelos ein. \n\nSo wurde die Druckerpresse erneut angeworfen und man \nstellte neue Programme f\u00fcr die CDU-Feier zum National-\nfeiertag her. Auf denen war dann nur noch die dritte \nStrophe des Deutschlandliedes zu lesen. Dabei waren die \nArgumente ihrer Kritiker so erb\u00e4rmlich und so weit an \nden Haaren herbeigezogen, dass man sie auf einfachste \nArt und Weise h\u00e4tte widerlegen k\u00f6nnen. Da stellte \nDr. Andr\u00e9 Hahn von der PDS-Fraktion seine Unkenntnis \ndemonstrativ zur Schau, indem er den Abdruck des \nDeutschlandliedes allen Ernstes als ahistorisch, als  \ninstinktlos und als unentschuldbare Entgleisung bezeich-\nnete und als Sahneh\u00e4ubchen dann auch noch den R\u00fccktritt \nvon Landrat Michael Geisler forderte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Kr\u00f6nung kam dann vom selbst ernannten Chefaufkl\u00e4-\nrer der SPD, Herrn Nolle, der sich nicht entbl\u00f6dete, den \nAbdruck des Deutschlandliedes als \u201eFischen in tr\u00fcber \nbrauner So\u00dfe\u201c zu titulieren. Herr Hahn und Herr Nolle, \neinmal zum Mitschreiben, damit Sie es verstehen, und \nauch f\u00fcr Sie, Frau Hermenau: Im Jahre 1952 einigte sich \nder damalige Bundeskanzler Konrad Adenauer mit dem \nBundespr\u00e4sidenten Theodor Heuss darauf, das Deutsch-\nlandlied zur Nationalhymne der BRD zu erkl\u00e4ren. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIn einer Mitteilung des Kanzleramtes vom 6. Mai 1952, \nFrau Hermenau, hei\u00dft es dazu unmissverst\u00e4ndlich \u2013 ich \nzitiere: \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Und sp\u00e4ter  \nhaben sich Kohl und Weizs\u00e4cker auf  \n\nausschlie\u00dflich die dritte Strophe geeinigt!) \n\n\u201eDurch einen schlichten Briefwechsel zwischen dem \nBundespr\u00e4sidenten und Bundeskanzler Dr. Adenauer ist \ndas Deutschlandlied wieder als Nationalhymne anerkannt \nworden.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 4965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n\u201eDer Bundespr\u00e4sident hat damit einer mehrfach ge\u00e4u\u00dfer-\nten Bitte der Bundesregierung entsprochen. Es d\u00fcrfte kein \nZweifel dar\u00fcber bestehen, dass diese Entscheidung, die \ndas ganze Deutschlandlied betrifft, von der inneren \nZustimmung der \u00fcberwiegenden Mehrheit des deutschen \nVolkes getragen wird.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie begeben sich in die Vergangenheit! \u2013  \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nNach der Wiedervereinigung \u2013 Herr Porsch, bleiben Sie \neinmal ganz ruhig auf Ihrem Sessel \u2013 legten Bundeskanz-\nler Helmut Kohl und Bundespr\u00e4sident Richard von \nWeizs\u00e4cker im Jahre 1991 in einem weiteren Briefwech-\nsel fest, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndass von nun an nur noch die dritte Strophe des Deutsch-\nlandliedes als Nationalhymne anzusehen ist. Davon bleibt \nnat\u00fcrlich die Qualit\u00e4t des gesamten Deutschlandliedes als \neinzigartiges musikalisches und sprachliches Dokument \nder nationalen \u00dcberlieferung der Deutschen unangetastet. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die erste Strophe des Deutschland-\nliedes nicht verboten, wie das beispielsweise die \u201eBild\u201c-\nZeitung vom 28. September 2006 marktschreierisch \nverk\u00fcndete. \n\nDas, meine Damen und Herren, sind die Fakten. Anhand \ndieser Fakten d\u00fcrfte belegbar sein, dass das Deutschland-\nlied nicht brauner Unrat ist, wie es Herr Nolle suggerieren \nm\u00f6chte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist auch ganz und gar keine r\u00fccktrittsw\u00fcrdige Entglei-\nsung, sich mit ihm zu besch\u00e4ftigen, wie Herr Hahn dies \nmeint. Aber genau diese von Kenntnislosigkeit geradezu \nstrotzende Demagogie aus der linken Ecke hat die s\u00e4chsi-\nsche CDU wieder einmal zum Einknicken gebracht. \nDabei befindet sich diese Kritik auf dem gleichen Niveau \nwie die Fahnenumtauschaktion der Abg. Julia Bonk \nw\u00e4hrend der Fu\u00dfball-WM, mit der sie erfolglos versucht \nhat, die Farben schwarz-rot-gold aus dem Stra\u00dfenbild zu \nverbannen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMan mag einwenden, dass die sogenannten Antideut-\nschen, denen Bonk & Co. vermutlich nahestehen d\u00fcrften, \nnur eine Minderheit innerhalb der deutschen Linken sind, \nandererseits sind sie aber symptomatisch. Sie sprechen \noffen aus, was ein gro\u00dfer Teil der Linken an Selbsthass \ngespeichert hat und wie er auch in den \u00c4u\u00dferungen der \nHerren Hahn und Nolle zum erneuten Streit \u00fcber das \nDeutschlandlied zum Ausdruck kommt. \n\nDas Bild wird aber erst durch die CDU komplettiert, die \nbeim kleinsten Anpfiff aus der linken Ecke sofort wie ein \ngut abgerichteter Dackel einknickt. \n\n(Heiterkeit bei der NPD \u2013  \nZuruf  des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir von der NPD haben zwar \nkeine Aussteigerprogramme, werden aber denjenigen \nPatrioten auch aus anderen Parteien, die das Herz noch \nauf dem rechten Fleck haben, nicht die T\u00fcr vor der Nase \nzuschlagen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nWas sind Sie denn f\u00fcr ein Arzt?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sie wussten, es musste kom-\nmen. Ich wei\u00df n\u00e4mlich, wie ich Ihren Blutdruck nach \noben treiben kann. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEiniges, was ich anbringen wollte, hat mein Kollege \nM\u00fcller, dessen Redemanuskript ich nicht kannte, vorweg-\ngenommen, aber einiges kann ich nat\u00fcrlich trotzdem noch \nerg\u00e4nzen. Die Debattenbeitr\u00e4ge der anderen Fraktionen \nwaren wirklich wieder ein Prunkst\u00fcck, einerseits politi-\nscher Doppelmoral und Heuchelei, andererseits auch der \nSelbstentlarvung. \n\nIch m\u00f6chte einmal ganz kurz bei der PDS anfangen. Das \nSch\u00f6ne an der PDS ist, dass sie erst gar nicht versucht, \nsich ein patriotisches M\u00e4ntelchen umzuh\u00e4ngen. Das ist \nwenigstens ein St\u00fcck weit Ehrlichkeit. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nDer geifernde Hass auf die deutschen Farben durch die \nsogenannte emanzipatorische Drogenlinke seitens Frau \nBonk ist wenigstens ein St\u00fcck weit Ehrlichkeit. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben die nationale Droge gefressen!) \n\nHerr Porsch mit seinen st\u00e4ndigen Ausf\u00e4llen selbst gegen \ndie normalste Form nationalen Selbstbekenntnisses folgt \nm\u00f6glicherweise einem besonderen Distanzierungszwang \ndes Deutsch-\u00d6sterreichers, aber das muss Herr Porsch mit \nsich selbst ausmachen. \n\nEin besonders origineller Redebeitrag kam von Frau \nHermenau, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\ndie jetzt tats\u00e4chlich f\u00fcr ihre volksentfremdete Multikulti-\npartei deutsche Nationalsymbole in Beschlag nehmen \nwill. \n\n 4966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Hermenau, Sie kennen wahrscheinlich noch viel \nbesser als ich die Demonstrationsbilder aus dem Jahr \n1990, als 5 000 bis 6 000 Linksextremisten durch Berlin \nmarschierten, unter anderem ein Fronttransparent haltend \n\u2013 dabei damalige Spitzen-Gr\u00fcne, wie die Abgeordneten \nAngelika Beer und Jutta Ditfurth \u2013 mit der Losung \u201eNie \nwieder Deutschland!\u201c; mit dieser Losung sind Linksradi-\nkale, angef\u00fchrt von Spitzenvertretern der damaligen \nGr\u00fcnen, durch Berlin marschiert. \u2013 So viel zum gr\u00fcnen \nVaterlandsverst\u00e4ndnis. \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nund Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nEin letztes Wort zu unseren sauberen Vorzeigedemokraten \nund Patrioten der CDU. Das ist das alte Spiel. Davon \nkann ich als ehemaliger CDU-ler ein Lied singen, \u2013 \u2013 \n\n(Oh! bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Jetzt ist mir alles erkl\u00e4rlich!) \n\n\u2013 Ja, es tut mir leid, ich muss bekennen, auch ich geh\u00f6rte \nvier Jahre lang der CDU an. Ich muss gestehen, das ist die \nLeiche in meinem politischen Keller. Ich sch\u00e4me mich \ndaf\u00fcr, aber ich habe mich noch rechtzeitig von dieser \nscheinpatriotischen Partei abgewandt. Aber ein Paradebei-\nspiel daf\u00fcr, wie man den Patriotismus instrumentalisieren \nkann, ist die s\u00e4chsische CDU, die nach dem altbekannten \nMotto verf\u00e4hrt: Rechts blinken, aber links fahren! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, bitte sehr. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Gansel, Sie \nwissen, dass Sie eine Schande f\u00fcr die demokratische \nPartei CDU w\u00e4ren? Es ist gut, dass Sie ausgetreten sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sage ich auch. Das habe ich \neben gesagt, Herr Weiss. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nWas war das f\u00fcr eine Frage?) \n\nErst einmal war das eine Bemerkung, die noch nicht \neinmal in Frageform gekleidet war, aber ich habe Ihnen ja \nrecht gegeben. Auch f\u00fcr meinen Seelenfrieden ist es gut, \ndass ich dieser Partei nicht mehr angeh\u00f6re. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch habe meine politische Heimat vor vielen Jahren in der \nNPD gefunden. Die NPD ist die einzige Partei \u2013 davon \nkonnte sich jeder unvoreingenommene Zuh\u00f6rer dieser \nDebatte \u00fcberzeugen \u2013, \n\n(Lachen bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nbei der das nationale Anliegen in guten H\u00e4nden ist, die \neinzige Partei, die f\u00fcr einen aufrechten Gang der Deut-\nschen eintritt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren, damit ist die 1. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von der Fraktion der NPD zum Thema \u201eDer \nneue Streit um das \u201aDeutschlandlied\u2019 in Sachsen \u2013 Was \nbedeuten uns nationale Symbole?\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nSch\u00e4tze ans Licht \u2013 Die s\u00e4chsischen Museen als  \nbedeutender Standortfaktor. Anspruch und Wirklichkeit \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZun\u00e4chst spricht die Fraktion der FDP. Danach folgen \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der \nFraktion der FDP das Wort. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das waren binnen eines \nJahres \u2013 und als Dresdner, der in dieser Stadt geboren ist, \nsage ich das voller \u00dcberzeugung \u2013 schon zwei sehr, sehr \nstolze Momente. Vor einem Jahr erlebten wir die Fertig-\nstellung und Wiederer\u00f6ffnung der Dresdner Frauenkirche \nund in diesem Jahr, erst vor wenigen Tagen, die Er\u00f6ffnung \ndes Historischen Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes. F\u00fcr uns als Dresdner \nist ein gro\u00dfer Traum in Erf\u00fcllung gegangen. Jeder, der in \nSachsen lebt, wei\u00df, dass das ein gro\u00dfes Geschenk ist. Mir \n\nselbst \u2013 das muss ich ehrlich sagen, weil das f\u00fcr mich sehr \nbewegend gewesen ist \u2013 f\u00e4llt es schwer, dazu die richtigen \nWorte zu finden. Ich als jemand, der in dieser Stadt \ngeboren ist, habe als junger Mensch an beides nicht \ngeglaubt. Ich habe nicht geglaubt, dass es die Frauenkir-\nche und das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe jemals wieder geben wird. \nAber da andere die besseren Worte gefunden haben, will \nich mich auch dieser Worte bedienen. \n\nDa sind beispielsweise die Worte unseres Ministerpr\u00e4si-\ndenten. Er hat anl\u00e4sslich der Wiederer\u00f6ffnung des Gr\u00fcnen \nGew\u00f6lbes gesagt: \u201eWir spielen wieder in der ersten Liga \nder europ\u00e4ischen Kulturmetropolen. Das Dresdner Resi-\ndenzschloss befindet sich auf gutem Wege, es als weltwei-\nte Touristenattraktion und Leistungsschau der pr\u00e4chtigen \n\n 4967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nkulturellen Vergangenheit unseres Landes durchaus mit \ndem Louvre in Paris, mit dem Prado in Madrid oder der \nEremitage in Sankt Petersburg aufzunehmen.\u201c \n\nSo weit zum stark formulierten Anspruch unserer Staats-\nregierung, meine Damen und Herren. Aber schauen wir \nuns einmal am Beispiel der Staatlichen Kunstsammlungen \nin Dresden die Wirklichkeit an. Da hilft zuallererst ein \nBlick in den Doppelhaushalt 2007/2008. Bis 2008 sollen \ndie Staatlichen Kunstsammlungen erneut auf 43 Perso-\nnalstellen und damit auf 13 % ihres Stellenpools verzich-\nten. Nur zum Vergleich: Die gesamte Landesverwaltung \nspart gerade einmal 10 % ein. Wenn ich mir den Bereich \ndes SMWK insgesamt anschaue, stelle ich fest, dass dort \nlediglich ein Betrag von 4 % gespart wird. Das ist wahr-\nlich eine sehr interessante Priorit\u00e4tensetzung. Die Verwal-\ntung l\u00e4sst man so, wie sie ist, die Leute, die Geld ausge-\nben, l\u00e4sst man so, wie sie sind. Die Leute, die daf\u00fcr \nverantwortlich sind, dass Touristen und Besucher in diese \nStadt kommen, die Leute, die daf\u00fcr verantwortlich sind, \ndass Geld in diese Stadt gebracht und hier ausgegeben \nwird, werden dagegen nicht verschont. Das ist der falsche \nWeg, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZurzeit werden 302 feste Stellen in den SKD finanziert. \nIm Jahre 2002 waren es noch 450. Ende 2008 sollen es \nnur noch 259 sein \u2013 und das, obwohl das Angebot der \nSKD st\u00e4ndig erweitert wird. Ich erinnere nur an die \nEr\u00f6ffnung des Kupferstichkabinetts vor etwa zweieinhalb \nJahren, an die Er\u00f6ffnung des Neuen Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes \nvor zwei Jahren und, wie gesagt, an die Er\u00f6ffnung des \nHistorischen Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes vor wenigen Tagen. In \nK\u00fcrze wird die Asiatische Abteilung der Porzellansamm-\nlung im Zwinger er\u00f6ffnet. Allein durch die neuen Fl\u00e4chen \nim Schloss f\u00fcr das Historische Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe hat sich \ndiese Fl\u00e4che der Staatlichen Kunstsammlungen gegen\u00fcber \ndem Albertinum mehr als verdoppelt. \n\nWie, meine Damen und Herren, soll das mit einer weite-\nren Personalreduzierung funktionieren? Das funktioniert \nnicht. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe schon \nmit dem Pariser Louvre vergleicht, machen wir das doch \neinmal richtig und nicht nur als Worth\u00fclse. Schauen wir \nuns also beide Kultureinrichtungen an. Die Staatlichen \nKunstsammlungen haben ungef\u00e4hr 2,5 Millionen Besu-\ncher. Der Louvre schafft es immerhin auf 5,7 Millionen; \nParis ist auch etwas gr\u00f6\u00dfer. Die Fl\u00e4che der SKD liegt bei \netwa 18 000 Quadratmeter. Der Louvre hat 60 000 Quad-\nratmeter, ist also auch etwas gr\u00f6\u00dfer. Der Etat in Dresden \nbetr\u00e4gt rund 19 Millionen Euro, in Paris sind es \n137  Millionen Euro. Wir haben in Dresden 302  feste \nMitarbeiter, der Louvre hat etwa 2 000. Wenn wir genau \nhinschauen, sehen wir, dass der Louvre lediglich dreimal \nso viel Fl\u00e4che hat wie die SKD, aber sechsmal so viel \nPersonal und ein siebenmal h\u00f6heres Budget. Das, meine \n\nDamen und Herren, ist eine f\u00fcr uns nicht akzeptable \nWirklichkeit. \n\nDie K\u00e4mmerer auf der Regierungsbank sind leider nicht \nanwesend. Herr Milbradt fehlt, Herr Metz fehlt auch. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich m\u00f6chte klarstellen, dass Herr \nMetz krank ist und der Ministerpr\u00e4sident bei der Bundes-\nratssitzung in Berlin weilt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHolger Zastrow, FDP: Weil das die Politik der beiden \nHerren betrifft, gehe ich davon aus, dass sie das Gesche-\nhen auch verfolgen werden, wenn sie nicht hier sitzen. Sie \nwerden sich vermutlich auf die Schultern klopfen. Ich \ndenke jedoch, dass das der falsche Weg ist. Wir fahren auf \nVerschlei\u00df und wir nutzen die Potenziale unserer Museen \nnicht. \n\nWenn der Generaldirektor der Staatlichen Kunstsamm-\nlungen mitten in der Feierlaune einen Hilferuf sendet, wie \nwir ihn alle in der \u201eZeit\u201c gelesen haben, dann sollten wir \nnachdenklich werden; denn ich bin mir sicher, dass auch \nHerr Roth viel lieber feiern w\u00fcrde, dass er sich viel lieber \nfreuen und in die Lobeshymnen der Politik einstimmen \nw\u00fcrde, wenn ihn nicht die Sorge um die Zukunft seiner \nMuseen hier in Dresden zu einem anderen Handeln \ntreiben w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren, ein Museum bedeutet mehr als \nBilder aus dem Keller zu holen und sie mit dem Nagel an \ndie Wand zu h\u00e4ngen. Es geht nicht nur um das Schaffen \nvon H\u00fcllen, es geht nicht nur um Bau und Wiederaufbau, \nsondern es geht vor allem darum, was wir aus dem ma-\nchen, was wir geschaffen haben. Es geht darum, die H\u00fclle \nzu f\u00fcllen. Unsere Museen haben ein gewaltiges Potenzial, \nwenn wir einen Politikwechsel vornehmen und vor allem \nzu einer anderen Personalpolitik kommen, wenn wir \nunsere Spitzenmuseen selbst wirtschaften lassen und \nihnen das Vertrauen geben, \u00fcber Globalhaushalte selbst \ndar\u00fcber zu entscheiden, wie sie wirtschaften k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich jedenfalls, meine Damen und \nHerren, habe zu den Museumsmachern hier in Dresden \nund anderswo im Land mehr Vertrauen als zu einem \nMinisterium, das seine Wertsch\u00e4tzung oder auch seine \nNichtwertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Probleme der Museumsleute \nund der s\u00e4chsischen Kunstexperten vor allem dadurch \nmanifestiert, dass heute nicht einmal die neue Ministerin \nan der Debatte teilnimmt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Bevor Sie wieder schimpfen: Ich \nwei\u00df, dass sie bei der Exzellenzinitiative ist. Aber es gibt \nandere Minister in diesem Land. Ich erinnere nur an den \nBildungsminister, Herrn Flath, dem es wichtig gewesen \nist, eine Bildungsdebatte mit zu bestreiten. \n\n 4968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Zastrow, bitte zum Schluss \nkommen! Sie haben Ihre Redezeit l\u00e4ngst \u00fcberschritten! \n\nHolger Zastrow, FDP: Das zum Thema Wertsch\u00e4tzung, \nmeine Damen und Herren. Der Rest folgt etwas sp\u00e4ter. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Museen sind das \nkulturelle Ged\u00e4chtnis unserer Nation, sind gemeinn\u00fctzige \nInstitutionen, die Studien-, Bildungs- und Wissenschafts-\nzwecken und daneben selbstverst\u00e4ndlich auch der Unter-\nhaltung dienen. Sachsen hat eine sehr reiche Landschaft \nan Museen. Dazu geh\u00f6ren 400 kommunale Museen und \nMuseen in privater Tr\u00e4gerschaft sowie 17 staatliche \nMuseen. \n\nZu Recht hat Kollege Zastrow darauf hingewiesen, dass \ndas Herzst\u00fcck unserer Museumslandschaft die Staatlichen \nKunstsammlungen in Dresden sind. Auch wir haben mit \ngro\u00dfer Freude an den Feierlichkeiten zur Er\u00f6ffnung des \nHistorischen Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes teilgenommen, dort,  \nwo sich August der Starke in den Jahren 1723 bis 1730 \nsein barockes Gesamtkunstwerk verwirklicht hat, wo \n3 000 St\u00fccke auf Prunktischen vor verspiegelten W\u00e4nden \nin einer atemberaubenden F\u00fclle und Sch\u00f6nheit zu sehen \nsind. Ich denke, dieses Signal aus Dresden ist nicht nur \nnational \u00fcber Sachsen hinaus, sondern auch international \nwahrgenommen worden und kn\u00fcpft an die gute Tradition \nder Ausstellungen an, die wir erfolgreich in den Vereinig-\nten Staaten, aber auch in Russland hatten. \n\nMeine Damen und Herren, vorl\u00e4ufiger H\u00f6hepunkt dieser \nauch internationalen Zusammenarbeit ist die Kooperation \nder Staatlichen Kunstsammlungen Dresden mit den \nStaatlichen Kunstsammlungen Eremitage in Sankt Peters-\nburg. Das veranlasst mich, in diesem Hohen Hause all \njenen einen herzlichen Dank auszusprechen, die dazu \nbeigetragen haben: den etwa 300 Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern, Herrn Prof. Roth, Herrn Prof. Syndram und \nnat\u00fcrlich auch Herrn Prof. Marx. Ihnen gilt unser herzli-\ncher Dank f\u00fcr diese hervorragende Leistung, die sie f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen und f\u00fcr die Menschen geleistet \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatlichen Kunstsamm-\nlungen sind ein Verbund von elf ehemals im kurf\u00fcrstli-\nchen Besitz befindlichen Kunstmuseen in Dresden, die zu \nden wirklich bedeutendsten Spezialsammlungen in der \nWelt geh\u00f6ren. Zu ihnen \u2013 das zu sagen ist, denke ich, in \ndiesem Rahmen statthaft \u2013 geh\u00f6rt die Gem\u00e4ldegalerie \nAlte Meister, die Galerie Neue Meister, das Gr\u00fcne Ge-\nw\u00f6lbe, das Kunstgewerbemuseum, das Kupferstichkabi-\nnett mit dem Hegenbarth-Archiv, der Mathematisch-\nPhysikalische Salon, das M\u00fcnzkabinett, das Museum f\u00fcr \n\nS\u00e4chsische Volkskunst mit Puppentheatersammlung, die \nPorzellansammlung, die R\u00fcstkammer und die Skulpturen-\nsammlung sowie die Kunstbibliothek, die gleicherma\u00dfen \nf\u00fcr alle zust\u00e4ndig ist. \n\nAuf die Besucherzahlen ist schon eingegangen worden. \nWaren in den letzten Jahren etwa 1,5 Millionen Besucher \nzu verzeichnen, so werden im Jahr 2007 etwa \n2,3 Millionen und im Jahr 2008 sage und schreibe \n2,5 Millionen Besucher erwartet. Damit generieren wir \nEinnahmenerl\u00f6se von knapp 9 Millionen Euro. Auch der \nFreistaat Sachsen, die Regierung und die Koalitionsfrak-\ntionen haben dazu beigetragen, dass in den Haushaltsver-\nhandlungen dazu wieder circa 10 Millionen Euro pro Jahr \nf\u00fcr die Staatlichen Kunstsammlungen zur Verf\u00fcgung \nstehen. Es ist so, dass wir bei den veranschlagten Ein-\nnahmen die Ausgaben garantieren. Also auch, wenn, was \nnicht zu erwarten und nicht zu bef\u00fcrchten ist, die Ein-\nnahmen hinter der veranschlagten Prognose zur\u00fcckblei-\nben, k\u00f6nnen die Staatlichen Kunstsammlungen die Aus-\ngaben in vollem Unfang leisten. \n\nBez\u00fcglich der eingeforderten Flexibilit\u00e4t, Herr Kollege \nZastrow, haben Sie vielleicht \u00fcbersehen, dass wir auf \neinem guten Wege sind, denn wir wollen die Staatlichen \nKunstsammlungen in einen Staatsbetrieb \u00fcberf\u00fchren \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist ein Fehler!) \n\nund somit noch mehr Flexibilit\u00e4t in der Ausgabengestal-\ntung und in der Gestaltung der Arbeit schaffen. Das ist ein \nguter Weg, den wir nachhaltig unterst\u00fctzen. \n\nZu dem angesprochenen Stellenabbau. Auch hier bleibt \ndie Feststellung: Es ist nat\u00fcrlich bequem, die K\u00fcrzungen \nzur\u00fcckzunehmen, ohne zu sagen, woher das Geld kom-\nmen soll. Wir denken, dass der Stellenabbau von 302 auf \n275 Stellen, wie er mit dem vorgelegten Haushaltsentwurf \nder Regierung vorgeschlagen worden ist, moderat ist. \nDabei ist zu sagen, dass beim Stellenabbau in dem vorge-\nlegten Haushaltsentwurf der Staatsregierung die notwen-\ndige Flexibilit\u00e4t geschaffen worden ist, um auch in \nsensiblen Bereichen, zum Beispiel bei dringend notwen-\ndigen Restauratoren, einen Einstellungskorridor f\u00fcr \nSpezialisten zu haben. Das hei\u00dft, die Staatlichen Kunst-\nsammlungen haben alle Handhabe, damit flexibel umzu-\ngehen. \n\nWenn man die von mir schon beschriebenen sehr kunst-\nvollen und fragilen Exponate im Historischen Gr\u00fcnen \nGew\u00f6lbe sieht, muss man eines bedenken: Nicht nur der \nUmgang mit diesen Exponaten erfordert Fingerspitzenge-\nf\u00fchl und \u00e4u\u00dferste Zur\u00fcckhaltung; man sollte sich auch im \npublizistischen Porzellanladen mit der notwendigen \nVorsicht und Zur\u00fcckhaltung bewegen. Hier eine deutliche \nKritik an den Generaldirektor. Er ist Beamter des Frei-\nstaates Sachsen, was richtig ist \u2013 und das soll auch so \nbleiben \u2013, \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\n 4969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nund ein Beamter des Freistaates Sachsen hat sich dieser \ngebotenen Zur\u00fcckhaltung zu beflei\u00dfigen, insbesondere \nwenn es um die Sache geht. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nDas ist eine deutliche Kritik, die wir leider an dieser \nStelle \u00fcben m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. Wir \nsind gut aufgestellt. Entgegen der FDP-Fraktion sind wir \nnicht der Auffassung, dass es sich bei unserer reichen \nKunst- und Kulturlandschaft ausschlie\u00dflich um einen \nStandortfaktor handelt, sondern es ist die Seele dieses \nLandes, \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nes ist das Selbstverst\u00e4ndnis dieses Kulturstaates, des \nFreistaates Sachsen, was sich in den Staatlichen Kunst-\nsammlungen, insbesondere im Historischen Gr\u00fcnen \nGew\u00f6lbe, spiegelt. Wir werden alles tun, damit diese \nKunststadt weiterhin in aller Helle erstrahlen kann. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nMit rund 470 Museen weist Sachsen zweifellos eine der \ngr\u00f6\u00dften und zugleich vielgestaltigsten Museenlandschaf-\nten in der Bundesrepublik, ja, vielleicht sogar in ganz \nEuropa auf. Es war alles andere als zuf\u00e4llig, dass in das \nber\u00fchmte Blaubuch von Prof. Paul Raabe \u00fcber die kultu-\nrellen Leuchtt\u00fcrme in Ostdeutschland unter den insgesamt \n20 Einrichtungen immerhin sieben s\u00e4chsische Museen \naufgenommen wurden. Neben den renommierten H\u00e4usern \nin Dresden, Leipzig und Chemnitz sind es vor allem die \nzahlreichen heimatkundlichen Einrichtungen mit regiona-\nler und lokaler Bedeutung, die den Reichtum der s\u00e4chsi-\nschen Museen in buchst\u00e4blichem Sinne von A wie dem \nAdam-Ries-Museum in Annaberg-Buchholz bis Z wie der \nZungeninstrumentensammlung in Zwota ausmachen. \n\nMit diesem eher basiskulturell gepr\u00e4gten Verst\u00e4ndnis von \nMuseen unterscheide ich mich explizit von meinen beiden \nVorrednern, denen offensichtlich bei dem Stichwort \n\u201es\u00e4chsische Museen\u201c fast reflexartig nur die SKD einfal-\nlen. Ich will auch meine leichte Verwunderung \u00fcber die \n\u00dcberschrift der heutigen Debatte zum Ausdruck bringen. \nDer FDP sind offenkundig wieder einmal die G\u00e4ule des \nNeoliberalismus durchgegangen, wenn Museen vorder-\ngr\u00fcndig als Standortfaktor verstanden werden. Aber ich \nwill keineswegs das Verdienst der Freien Demokraten \nschm\u00e4lern, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nsodass die s\u00e4chsische Museenlandschaft erstmals in dieser \nLegislaturperiode Diskussionsgegenstand im Plenum ist. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas Thema dr\u00e4ngt nicht zuletzt deshalb, weil unter den \nvielen angefangenen Baustellen, die Frau Ludwig ihrer \nNachfolgerin \u00fcberlassen hat, die Museen trotz der seit \n2001 vorliegenden Museumskonzeption zu den umfang-\nreichsten und kompliziertesten Bet\u00e4tigungsgebieten \ninnerhalb der s\u00e4chsischen Kulturpolitik geh\u00f6ren. Die \nVers\u00e4umnisse der letzten Jahre haben zu einer str\u00e4flichen \nVernachl\u00e4ssigung von wichtigen Bestandteilen der Muse-\numslandschaft im Freistaat und zu bedrohlichen Dispro-\nportionen gef\u00fchrt. \n\nWenn \u00fcber der vorz\u00fcglichen Landesstelle f\u00fcr Museums-\nwesen das Damoklesschwert der Aufl\u00f6sung schwebt, \nw\u00e4hrend der Zweckverband S\u00e4chsisches Industriemuseum \nseit zwei Jahren ohne g\u00fcltige Satzung ist \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nund durch die lineare K\u00fcrzung der Landeszusch\u00fcsse um \nj\u00e4hrlich 7 % sowie durch den beschlossenen Ausstieg des \nMuseums Kalkwerk Lengefeld mittlerweile in seiner \nSubstanz und Weiterexistenz massiv bedroht ist, dann \nwerden \u00fcberdimensionierte Prestigeprojekte wie das \ngeplante Landesmuseum f\u00fcr Arch\u00e4ologie mit geradezu \nirrwitzigen Summen gef\u00f6rdert. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege K\u00fclow, Sie hatten vorhin \u2013 es ist jetzt schon ein \nbisschen her im Redefluss \u2013 \u00fcber das einseitige Verh\u00e4ltnis \nder FDP zu Museumssch\u00e4tzen gesprochen, davon, dass \ndiese zuerst als Standortfaktor betrachtet werden. Stim-\nmen Sie mir zu, dass auch das Elbtal ein Schatz ist, der im \nLichte sein muss und dem man das Licht nicht durch eine \nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke verstellen darf? \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Selbstverst\u00e4nd-\nlich stimme ich Ihnen zu, Herr Porsch. Ich bin aber \u2013 wie \nsicherlich die Mehrheit im Saal \u2013 der Auffassung, dass \ndiese Debatten hier ausf\u00fchrlich und lange genug gef\u00fchrt \nworden sind. M\u00f6glicherweise ist bei Herrn Zastrow \nvorhin bei seiner Rede auch mehr der Stadtrat f\u00fcr Kultur \ndurchgekommen als der Fraktionsvorsitzende der FDP. \n\nAber ich will zum Stichwort \u201eLandesmuseum f\u00fcr Arch\u00e4o-\nlogie\u201c fortsetzen. Ohne ein bisher wirklich \u00fcberzeugendes \ninhaltliches Konzept sollen in den Umbau des ehemaligen \nChemnitzer Kaufhauses Schocken und die Erstausstattung \n\n 4970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ndieses Museums sage und schreibe 50 Millionen Euro \nflie\u00dfen. Die Hauptursache f\u00fcr diese fatale Fehlentwick-\nlung ist das erkl\u00e4rte Bekenntnis der Staatsregierung zur \nQuadratur des Kreises, n\u00e4mlich bei den Landesmuseen \ndas vorhandene Personal um ein Drittel abzubauen und \ngleichzeitig die Ausstellungsfl\u00e4che weiter zu vergr\u00f6\u00dfern. \n\nNamhafte Vertreter der s\u00e4chsischen Kultur \u2013 hier weise \nich den \u201eMaulkorbversuch\u201c gerade von Herrn W\u00f6ller \nimplizit zur\u00fcck \u2013, wie der Generaldirektor der Staatlichen \nKunstsammlungen Dresden, Prof. Martin Roth, und der \nDirektor des Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes, Prof. Dirk Syndram, \nhaben in den letzten Wochen zu Recht, auch als Beamte \nihrer Verantwortung gerecht werdend, sehr deutlich \ndarauf hingewiesen, dass diese Personalpolitik destruktiv \nund ignorant, ja, schlichtweg eine Katastrophe ist. W\u00e4h-\nrend f\u00fcr das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe \u00fcber 130 000 Karten im \nVorverkauf abgesetzt worden sind, j\u00e4hrlich \u00fcber zwei \nMillionen Touristen in die Landeshauptstadt str\u00f6men und \nsich der Ministerpr\u00e4sident der Dresdener Kultureinrich-\ntungen bei allen Staatsbesuchen erkl\u00e4rterma\u00dfen als \nT\u00fcr\u00f6ffner bedient, ist gleichzeitig der normale Museums-\nbetrieb kaum noch m\u00f6glich. Schlimmer noch, die drohen-\nden Personalk\u00fcrzungen werden dazu f\u00fchren, dass k\u00fcnftig \nkeine gr\u00f6\u00dferen ausw\u00e4rtigen Vorhaben bzw. Ausstellungen \nmehr m\u00f6glich sind. \n\nAber nicht nur f\u00fcr das internationale Image des Freistaa-\ntes, auch f\u00fcr die Aufrechterhaltung des einheimischen \nMuseumsalltags drohen fatale Konsequenzen. Wenn die \nStelle des Leiters der Restaurierung im Kupferstichkabi-\nnett nicht besetzt wird oder das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe nur noch \n\u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 \u00fcber zwei Restauratorenstellen \nverf\u00fcgt, dann geht Wissen verloren, das \u00fcber Jahrhunderte \ntradiert wurde, dann \u2013 um mit dem Titel der Aktuellen \nDebatte zu sprechen \u2013 kommen viele unserer Sch\u00e4tze \nnicht mehr ans Licht, sondern verschwinden f\u00fcr die \nkulturell interessierte \u00d6ffentlichkeit auf Nimmerwieder-\nsehen in den Depots. \n\nDie regelm\u00e4\u00dfig vom SMWK in die Diskussion gebrachte \nUmwandlung der Staatlichen Kunstsammlungen Dresden \nin einen Staatsbetrieb ist vor diesem Hintergrund im \n\u00dcbrigen eher eine Pseudoalternative bzw. eine Scheinl\u00f6-\nsung und wird von uns abgelehnt. \n\nEs ist allerdings durchaus nicht so, dass die Staatsregie-\nrung in Personalfragen im Museumsbereich g\u00e4nzlich ohne \nFingerspitzengef\u00fchl agieren w\u00fcrde. W\u00e4hrend wichtige \nBriefe zum Teil jahrelang nicht beantwortet werden, war \nman im Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \nsowie in der Staatskanzlei im September nach einem \nverlorenen Prozess innerhalb von 24 Stunden in der Lage, \nf\u00fcr die menschlich, fachlich und juristisch gescheiterte \nLandesarch\u00e4ologin Frau Dr. Oexle, nat\u00fcrlich ein treues \nCDU-Mitglied, eine neue Position zu finden. \n\nDiese Personalentscheidung ist etwas f\u00fcr echte Liebhaber \nder satirischen Soziologie \u2013 das Peter-Prinzip \u2013, da \ndemzufolge in einer Hierarchie jeder Besch\u00e4ftigte dazu \nneigt, bis zu seiner Stufe der Unf\u00e4higkeit aufzusteigen. \nDiejenigen, die \u00fcber diesen bemerkenswerten Fall von \n\nPatronage etwas mehr erfahren wollen, muss ich aller-\ndings auf meinen zweiten Diskussionsbeitrag vertr\u00f6sten, \nzu dem ich Sie schon jetzt sehr herzlich einladen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Hatzsch, bitte. \n\nGunter Hatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich mit etwas \nPolemik beginnen. Herr Kollege Zastrow, Sie haben \nnachgefragt, wo denn heute drei Minister seien. Zu \nzweien haben Sie eine Antwort bekommen. Ich gebe \nIhnen die dritte: Frau Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst ist in Bonn beim Treffen der jeweiligen Minis-\nter, um die Exzellenzinitiative der s\u00e4chsischen Universit\u00e4-\nten zu verteidigen. Der Staatssekret\u00e4r sitzt hier im Raum. \nIch meine, im n\u00e4chsten Ausschuss w\u00e4re ein Vorwurf aus \nder Opposition \u2013 von wem auch immer \u2013 gekommen, \nwarum denn die Ministerin nicht in Bonn war, als es um \ndie Exzellenzinitiative ging. \n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD, und der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nZweitens. Herr Zastrow, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass \nwir das Thema heute auf der Tagesordnung haben und \ndass wir tats\u00e4chlich heute \u00fcber unsere Museen diskutieren \nk\u00f6nnen. \u00dcber Ihren Redebeitrag bin ich in meinem \nEmpfinden gespalten; denn Sie haben sehr viel gesagt und \ndas meiste davon war auch akzeptabel, aber ich wurde \nimmer wieder an das klassische deutsche M\u00e4rchen \u201eDer \nFischer und seine Frau\u201c erinnert. Sie wollen immer \nwieder mehr und noch mehr. Sie wissen ganz genau, dass \ndas, was wir hier in Sachsen haben, zum gro\u00dfen Teil \neinmalig \u2013 zumindest in den deutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \nist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte meine Polemik fortsetzen, ehe ich zum staats-\ntragenden Text komme: Herr K\u00fclow, Sie stellen zun\u00e4chst \neinmal richtig dar, dass selbstverst\u00e4ndlich das Gr\u00fcne \nGew\u00f6lbe auch f\u00fcr die Repr\u00e4sentanten dieses Freistaates \nein T\u00fcr\u00f6ffner ist. Das ist gut so. Damit, dass demzufolge \nder \u201enormale B\u00fcrger\u201c dort nicht hineinkommt, sagen Sie \naber hier, in diesem Raum, nur polemisch die Halbwahr-\nheit. Sie wissen genau, dass wegen des Staubes nur \n100 Personen zugleich im Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbe sein d\u00fcrfen. \nDemzufolge k\u00f6nnen Sie sich selbst ausrechnen, wie viele \nPersonen bis wann dort hineinkommen. Dazu brauchen \nSie noch nicht einmal einen Hochschulabschluss. Es \nreichen Grundschulkenntnisse bis zur Klasse 4. Das ist \nkeine Mathematik, sondern das ist Rechnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben in \nSachsen eine sehr vielf\u00e4ltige Museumslandschaft, die sich \ndurch einen hohen qualitativen Anspruch auszeichnet. Wir \nhaben \u00fcber 400 Museen und damit eine dichte und \u2013 das \n\n 4971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nist nicht unwichtig \u2013 sehr regional ausgerichtete Muse-\numskultur, um die wir von vielen beneidet werden. \n\nF\u00fcr den Aufbau dieser Museumslandschaft spielen drei \nFaktoren eine Rolle: Da ist zum einen die Begeisterungs-\nf\u00e4higkeit und der Mut vieler kulturell engagierter Men-\nschen, die oft mit hohem ehrenamtlichem Engagement ein \nMuseum in ihrer Region gr\u00fcnden und betreiben. Das \nandere ist unser Kulturraumgesetz. Hier erinnere ich auch \nwieder daran, Herr Zastrow: Wir machen keine Abschl\u00e4ge \nam Kulturraumgesetz. Wir best\u00e4tigen die Finanzierung \ndes Kulturraumes und das f\u00e4llt uns gar nicht immer leicht, \ndenn Begehrlichkeiten von anderen Arbeitskreisen sind \ndurchaus vorhanden. Somit k\u00f6nnen wir eine ausgewogene \nStruktur in der Fl\u00e4che erst erm\u00f6glichen. Dann haben wir \nein sehr gutes System der F\u00f6rderung der nichtstaatlichen \nMuseen. \n\nDie Vielfalt der Museen zeichnet sich aber nicht nur durch \neine quantitative Beschreibung aus, sondern unsere \nMuseumslandschaft ist im Hinblick auf die unterschiedli-\nchen Bereiche vielf\u00e4ltig, angefangen beim Museum der \nBildenden K\u00fcnste, Museen unterschiedlicher Epochen, \nder Musik, der naturwissenschaftlichen Pr\u00e4sentation bis \nhin zu regionalgeschichtlichen Museen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt seit geraumer Zeit \u2013 \nich bedauere, dass darauf bisher niemand einging \u2013 einen \nMuseumsf\u00fchrer f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen. Er ist \nqualitativ und inhaltlich so hochwertig, dass ich jedem \nmeiner Kollegen empfehle, diesen in ihrem Auto zu \nhaben, damit sie, wenn sie G\u00e4ste durch ihren Wahlkreis \nf\u00fchren, die Sch\u00e4tze Sachsens zeigen k\u00f6nnen. Es ist ja hier \nleider nicht gestattet, Exemplare zu zeigen. Ein weiterer \nPfeiler \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nGunter Hatzsch, SPD: Ja, ich gestatte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ist Ihnen bekannt, dass \ndie Landesstelle f\u00fcr Museumswesen einen Museumsf\u00fch-\nrer f\u00fcr den Freistaat Sachsen herausgibt? Genau diese \nLandesstelle f\u00fcr Museumswesen m\u00f6chte die Staatsregie-\nrung abschaffen. \n\nGunter Hatzsch, SPD: Das ist mir sehr wohl bekannt \nund ich bin auch noch nicht am Ende meiner Rede. \nDanke, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Hatzsch, noch 19 Sekun-\nden! \n\nGunter Hatzsch, SPD: Ich kann auch gleich darauf \neingehen, denn da geht meine Redezeit nicht verloren. \u2013 \nJawohl, das ist mir bekannt. Ich bedauere es zutiefst, dass \nzumindest ein Teil der Mitarbeiter der Landesstelle f\u00fcr \nMuseumswesen im Moment in der Schwebe ist. Ich \nm\u00f6chte es vorsichtig ausdr\u00fccken; denn im Haushaltsplan \n\nsind sie noch vorgesehen, im Haushaltsplan gibt es auch \nkeine kw-Vermerke. Ich bin mir sicher, dass die Mitglie-\nder der Koalition einen Weg finden werden, das in den \nVerhandlungen hinzubekommen. Es w\u00e4re verfr\u00fcht, jetzt \nVersprechungen zu geben. Ich wiederhole noch einmal, \nund dabei k\u00f6nnen Sie mich beim Wort nehmen: Ich bin \nmir ziemlich sicher, dass wir in der Koalition einen Weg \nfinden werden, diesen Zustand positiv zu gestalten. \u2013 \nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Meine Redezeit ist jetzt \nvorbei. Ich verweise auf Teile der Rede von Kollegen \nW\u00f6ller zuvor. Ich muss jetzt nicht noch einmal den \neinzelnen Einrichtungen ein Lob auszusprechen. Es gibt \nja noch weitere Redner seitens der Koalition. Ich bedanke \nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Teil 1 war mir zum Teil \nwichtiger, um einige Dinge gerade zu r\u00fccken, damit es \nnicht schiefgeht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wegen der gerade noch \nverbliebenen Redezeit von drei Minuten muss ich mich \nsehr kurz fassen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDarauf hinzuweisen, dass Sachsen ein mit Kulturg\u00fctern \ngeradezu gesegnetes Land ist, hie\u00dfe, Eulen nach Athen zu \ntragen. Erst k\u00fcrzlich wurde ja \u2013 wir sprachen dar\u00fcber \u2013 \ndas Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe wieder er\u00f6ffnet, das zu Recht als \nmuseales Kleinod von europ\u00e4ischem Rang gilt. \n\nLeider ist nicht alles Gold, was gl\u00e4nzt, und das gilt auch \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Museenlandschaft. Das darf uns aber \nnicht wundern in einer Zeit, in der ohnehin an allem und \njedem gespart wird. Wenn schon den Menschen immer \nmehr soziale Grausamkeiten zugemutet werden, ist es fast \nnur konsequent, dass es den Museen und deren Verwal-\ntungen auch nicht besser geht. Das haben in letzter Zeit \nprominente Stimmen immer wieder moniert. So zum \nBeispiel der Generaldirektor der Dresdner Sammlungen, \nProf. Dr. Martin Roth, der angesichts einer skandal\u00f6sen \nEinsparpolitik im Museumssektor keinen anderen Ausweg \nmehr wusste, als im Wochenblatt \u201eDie Zeit\u201c Alarm zu \nschlagen. Dort sagte Prof. Roth: \u201eIm Finanzministerium \nscheint haupts\u00e4chlich Destruktivit\u00e4t oder Ignoranz allem \nSch\u00f6nen gegen\u00fcber anzutreffen zu sein.\u201c \n\nHalten wir einige besonders alarmierende Fakten fest. Das \nGr\u00fcne Gew\u00f6lbe ist gerade erst wieder er\u00f6ffnet worden, \naber die Personaldecke wird aufgrund anstehender Mittel-\nk\u00fcrzungen ab 2007 derart d\u00fcnn sein, dass sich nicht \neinmal der Alltagsbetrieb aufrechterhalten lassen wird. \nEinen Schlie\u00dftag pro Woche gibt es bereits, aber die \n\n 4972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nSituation ist so schlimm, dass jetzt bereits \u00fcber einen \nzweiten Schlie\u00dftag nachgedacht wird. Diese Mittelknapp-\nheit vertr\u00e4gt sich nicht so recht mit dem vollmundig \nartikulierten Anspruch, man spiele jetzt in der gleichen \nLiga wie der Pariser Louvre oder die Uffizien in Florenz. \n\nBleiben wir beim Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbe. Sein Bestand umfasst \nan die 3 000  Juwelen, aber die stattliche Zahl von \n1 000  wird der \u00d6ffentlichkeit ohne Putz und Schliff \npr\u00e4sentiert, weil Geld und Restauratoren f\u00fcr eine sachge-\nrechte Pflege fehlen. Auch da muss man sich fragen, wie \nernst der Freistaat Sachsen seinen kulturellen Anspruch \nnoch nimmt. \n\nAber selbst ungeputzte, dem Verfall anheimgegebene \nJuwelen sind noch nicht das Ende vom Lied. Alles zu-\nsammengenommen hatten die Dresdner Kunstsammlun-\ngen, die Gem\u00e4ldegalerie Alte Meister, die R\u00fcstkammer, \ndie Porzellanausstellung, das Volkskunstmuseum usw., \neinmal 450 Mitarbeiter. Von denen sind heute gerade noch \n299 \u00fcbrig. Bis 2008 sollen noch einmal weitere 40 Stellen \nwegfallen. Beim Kupferstichkabinett soll sogar der letzte \nnoch verbliebene Restaurator eingespart werden. \n\nAuch da kann man Prof. Roth nur zustimmen, wenn er \nwarnt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDamit geht unsch\u00e4tzbares Wissen \nverloren, das \u00fcber 450 Jahre sorgsam weitergegeben \nwurde.\u201c Wenn aber alles dem Diktat des Sparstiftes \nausgesetzt und selbst bei Bildung und sozialer Sicherheit \ngespart wird, sind wohl auch die Museen dran. Der \nEinzelplan 12 des Doppelhaushaltes 2007/2008 bietet da-\nf\u00fcr gen\u00fcgend Anschauungsmaterial. Da wundert es einen \nnicht wirklich, dass die Juwelen im Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbe \nimmer milchiger werden. \n\nWeil wir hier in Dresden sind, nebenan die Semperoper \nals ein weiteres Kleinod unserer Kunstgeschichte, ist es \nangebracht, einen der gr\u00f6\u00dften S\u00f6hne Sachsens, Richard \nWagner, zu bem\u00fchen, der einmal den sch\u00f6nen Satz \nformulierte \u201eDeutsch sein hei\u00dft, die Sache, die man treibt, \num ihrer selbst willen tun.\u201c In diesem Sinne w\u00fcnscht sich \ndie NPD-Fraktion, dass unsere Museen mit ihren Kunst-\nsammlungen gl\u00e4nzen und f\u00fcr alle zug\u00e4nglich sind \u2013 nicht, \nweil wir darin ein blo\u00dfes Standortargument wie die FDP \nsehen, sondern weil es uns um die Pflege und Bewahrung \nunseres Erbes geht, damit wir in Sachsen und Deutsch-\nland auch zuk\u00fcnftig noch wissen, woher wir kommen und \nwas wir sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr Dr. Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, \ndass die FDP-Fraktion die s\u00e4chsischen Museen zum \nInhalt der heutigen Debatte gemacht hat. Zugleich str\u00e4u-\nben sich mir aber beim Titel \u201eMuseen als bedeutender \nStandortfaktor\u201c schon etwas die kulturpolitischen Na-\nckenhaare, denn damit wird die Sicht auf die Wechselwir-\n\nkung zwischen Kultur und Wirtschaft verengt. Kultur hat \njedoch einen Eigenwert. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nSie ist Wert an sich. Sie ist zweckfrei, Herr Zastrow. Das \nm\u00fcsste doch in einer kulturpolitischen Debatte unumst\u00f6\u00df-\nlich gelten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist doch Theorie!) \n\nDoch offenbar muss sich Kultur wieder einmal rechtferti-\ngen. Es ist jedoch ein gef\u00e4hrliches Terrain, auf das wir uns \nbegeben, wenn Kunst und Kultur sich rechnen m\u00fcssen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Immer schon!) \n\nGr\u00fcnes Gew\u00f6lbe, Alte Meister \u2013 da geht die Rechnung \nleicht auf. Seit Jahren ist durch Untersuchungen der \nTU Dresden f\u00fcr die Stadt Dresden bekannt, dass jeder f\u00fcr \ndie Kultur ausgegebene Euro mindestens 3 Euro Einnah-\nmen in Wirtschaft und Tourismus nach sich zieht. \n\nIn Sachsen gibt es etwa 470 Museen, \u00fcber 400 davon sind \nnichtstaatlich. Allein diese Zahl macht die Vielfalt \u2013 ein \nReichtum an sich \u2013 und die notwendige unterschiedliche \nWahrnehmung deutlich. Es kann und darf hier deshalb \nnicht nur um Museen gehen, die Touristen, Investoren und \nFachkr\u00e4fte in den Freistaat locken. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nEs muss auch und gerade um die kleinen H\u00e4user gehen, \ndie erst in der Summe die Geschichte unseres Landes, die \nHerkunft der Menschen erz\u00e4hlen. Deshalb darf es keine \nRanglisten geben. Besucherzahlen d\u00fcrfen nicht wie in \neiner WM-Qualifikation nach dem Motto behandelt \nwerden: Wer die Millionenmarke nicht schafft, der darf \nnicht weiter mitspielen! Viel wichtiger als der wirtschaft-\nliche Standortfaktor ist die Vermittlungsrolle, die die \nMuseen haben. Sie vermitteln uns das kulturelle Erbe \nunserer Vorfahren. Damit meine ich nicht nur ihre Kunst, \ndas, was sie als sch\u00f6n empfunden haben. Sie zeigen uns \nauch, wie die K\u00fcnstler gelebt haben oder wie sich zum \nBeispiel unz\u00e4hlige Frauen im Erzgebirge ihren Lebensun-\nterhalt erkl\u00f6ppelt haben, als ihre M\u00e4nner in den Bergwer-\nken \u00fcberfl\u00fcssig wurden. \n\nWir haben hier in Sachsen mit den Museen nicht zuletzt \nein wahres Paradies an Erfahrungsr\u00e4umen f\u00fcr unsere \nKinder. Hier ist Geschichte greifbar. Alles ist echt. Vieles \nist zum Anfassen. Wo sonst auf der Welt kann man in eine \nrichtige Schatzkammer gehen oder in ein Silberbergwerk \neinfahren? Auch k\u00fcnftige Ingenieure, die sich Minis-\nter Flath und die Wirtschaft so w\u00fcnschen, k\u00f6nnen sich in \nDresden anschauen, wie die erste s\u00e4chsische Dampflok \naussah. \n\nAber wie sieht die Wirklichkeit der kleinen Museen aus? \nNoch haben wir die bereits angesprochene Landesstelle \nf\u00fcr Museumswesen. Die Staatsregierung h\u00e4lt ihre Aufga-\nben im Zuge der Verwaltungsreform jedoch f\u00fcr weitge-\nhend verzichtbar. Inzwischen verbreitet sich zum Gl\u00fcck \ndie Erkenntnis, dass es den Freistaat teuer zu stehen \nkommt, wenn er an dieser Stelle spart. Herr Hatzsch hat \n\n 4973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ndazu gesprochen. Wir haben deshalb einen Antrag zu \ndiesem Thema in die Aussch\u00fcsse eingebracht, in dem wir \nfordern, dass der Freistaat alle Aufgaben der Landesstelle, \nauch die der Beratung, der Qualifizierung und des Cont-\nrollings, in einer Hand weiterf\u00fchrt und sich nicht nur auf \ndas Geldverteilen beschr\u00e4nkt. \n\nWas uns fehlt, ist eine aktuelle Museumskonzeption. Seit \nJahren h\u00f6ren wir hier im S\u00e4chsischen Landtag nur von \nderen Fortschreibung. Wahrscheinlich geschieht die mit \nGeheimtinte, denn Ergebnisse waren bisher nie zu sehen. \nOffenbar war erst eine neue Ministerin notwendig. Jetzt \njedenfalls will das Staatsministerium im Fr\u00fchjahr 2007 \neine aktualisierte Museumskonzeption vorlegen. Dass \ndiese dringend notwendig ist, zeigt das Japanische Palais. \n\nSeit Jahren haben die Mitarbeiter der Museen, die sich \ndarin befinden oder die dort einziehen sollten, Konzepte \nerarbeitet. Im Ministerium liegen sie vor. Aber wahr-\nscheinlich liegen sie in den Schubladen, denn in der \nAntwort auf meine Kleine Anfrage hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie \nErarbeitung einer aktualisierten Konzeption zur langfris-\ntigen Nutzung des Japanischen Palais ist ein noch andau-\nernder Prozess.\u201c Gleichzeitig wird das Haus aber quasi \nleergezogen. \n\nEs ist auch bezeichnend, wenn Finanzminister Metz eine \nderart kulturpolitische Frage beantwortet und die weitere \nUnterbringung des Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde f\u00fcr ausrei-\nchend erkl\u00e4rt, weil es einen zweckm\u00e4\u00dfigen und hervorra-\ngend ausgestatteten Neubau in Klotzsche gibt, in welchem \nDepots, Werkst\u00e4tten und B\u00fcros untergebracht sind. Herrn \nStaatsminister Metz sei gesagt, dass das Thema hei\u00dft: \n\u201eSch\u00e4tze ans Licht!\u201c. Das hei\u00dft, Ausstellungsfl\u00e4chen \nbraucht das Land und nicht Archivregale. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat gibt viel Geld \nf\u00fcr seine Kultur aus. Das Totschlagargument mit den \nh\u00f6chsten Pro-Kopf-Ausgaben verwendet die Staatsregie-\nrung ambivalent, als Eigenlob, aber immer wieder auch \nals Drohung gegen\u00fcber K\u00fcnstlern und Kulturschaffenden. \n\nOhne Zweifel hat der Freistaat Millionen in die Sanierung \nder Geb\u00e4ude investiert. Doch was n\u00fctzt die \u00e4u\u00dfere H\u00fclle, \nwenn nicht klar ist, wie die Aufsichten, geschweige denn \nwissenschaftliches oder museumsp\u00e4dagogisches Personal \nbezahlt werden sollen? Dazu werde ich im zweiten Teil \nmeiner Ausf\u00fchrungen noch etwas sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der bisherigen \nDebatte wurden gen\u00fcgend Beispiele gebracht, die mich \nschlussfolgern lassen, dass im Freistaat Sachsen die \nPolitik und die Kultur nicht dieselbe Sprache sprechen. \n\nHerr W\u00f6ller, Sie haben sinngem\u00e4\u00df ausgef\u00fchrt, dass die \nMuseums- und Kulturlandschaft die Seele Sachsens ist. \nDeswegen hei\u00dft wohl der Dreiklang der Staatsregierung \nK\u00fcrzungen, Einsparungen und Schlie\u00dfungen? \n\nHerr Hatzsch, Sie haben vorhin die Ministerin entschul-\ndigt. Es ist ja l\u00f6blich, dass sich Frau Stange jetzt um die \nExzellenzinitiative k\u00fcmmert. Ich erinnere an den hier im \nHause angenommenen Antrag der FDP-Fraktion, sich \ndaf\u00fcr einzusetzen. Ich glaube aber, jetzt w\u00e4re der richtige \nZeitpunkt gewesen, lieber an dieser Debatte teilzunehmen \nund sich um die Kulturlandschaft zu k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Dr. Schmalfu\u00df? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Herr Kollege, sind Sie bereit zur \nKenntnis zu nehmen, dass das Treffen der Wissen-\nschaftsminister gerade zu dieser Stunde in Bonn stattfin-\ndet? Eine Regel der Physik ist nun einmal, dass ein \nK\u00f6rper zur gleichen Zeit nur an einem Ort sein kann. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Hatzsch, ich bin mir \nbewusst, dass sich die Wissenschaftsminister zum jetzigen \nZeitpunkt treffen. Aber nehmen Sie bitte auch zur Kennt-\nnis, dass der Freistaat Sachsen mit seinen beiden Bewer-\nbungen, der Technischen Universit\u00e4t Dresden und der \nUniversit\u00e4t Leipzig, in der ersten Runde gescheitert ist. \n\n(Zuruf des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nMeine Fraktion w\u00e4re durchaus bereit gewesen, diese \nheutige Debatte an einem anderen Tag zu f\u00fchren. Aber die \nMinisterin ist nicht auf unsere Fraktion zugekommen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Martin Dulig, SPD:  \nWas soll denn das?) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Hatzsch hat ausgef\u00fchrt, \ndass die FDP mehr Mittel f\u00fcr die Kulturlandschaft m\u00f6ch-\nte. Ich sage: Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt geht es darum, \ndass es nicht weniger Mittel werden. Wenn die Personal-\ndecke bis 2008, wie vonseiten der Staatsregierung vorge-\nsehen, um 13 % zusammenschrumpft und die Staatlichen \nKunstsammlungen nur noch durch den Ausstellungsalltag \nhecheln, ist anzuzweifeln, ob Sachsen seine Sch\u00e4tze aller \nWelt und in aller Welt pr\u00e4sentieren kann. \n\nAn dieser Stelle erlaube ich mir die Frage, welches \nKonzept der Staatsregierung hinter dem beabsichtigten \nPersonalabbau im Museumsbereich steht. Jede Stelle, die \nfrei wird, f\u00e4llt weg, sei es, dass jemand altersbedingt \nausscheidet, sei es, dass ein Mitarbeiter die Einrichtung \nf\u00fcr eine andere Stelle verl\u00e4sst. Dabei ist es egal, ob es sich \num eine Stelle in der Verwaltung oder um die Stelle eines \nFachwissenschaftlers handelt, dessen Kernkompetenzen \nein Museum zum \u00dcberleben braucht. \n\nIch frage noch einmal: Welches Konzept verfolgt die \nStaatsregierung, wenn das Kupferstichkabinett keinen \n\n 4974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nRestaurator mehr haben darf? Die Vermutung liegt nahe, \ndass die Betroffenen in diese wichtigen Entscheidungen \nnicht eingebunden werden, dass Gespr\u00e4che zwischen den \nDirektionen der staatlichen Museen und dem Ministerium \noffensichtlich nicht oder nicht ausreichend stattfinden, \ndass die Entscheidungen im Ministerium getroffen und \ndie Betroffenen vor vollendete Tatsachen gestellt werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Staatlichen Kunst-\nsammlungen wissen doch selbst am besten, was sie \nbrauchen. Entscheidungen m\u00fcssen dort getroffen werden, \nwo sie wirken. Wir fordern deshalb als FDP-\nLandtagsfraktion einen Globalhaushalt f\u00fcr die Staatlichen \nKunstsammlungen Dresden. Sie sollen ein Gesamtbudget \nerhalten, welches sie flexibel einsetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDie Staatlichen Kunstsammlungen kennen ihren Bedarf. \nSie kennen ihre Chancen und ihr Potenzial. Deshalb \nsollten sie die M\u00f6glichkeit haben, ihre Mittel entspre-\nchend ihrem Bedarf einzusetzen. \n\nNoch ein Wort zu den derzeitigen Bestrebungen der \nStaatsregierung, die Staatlichen Kunstsammlungen zu \neinem Staatsbetrieb umzuwandeln. Das ist keine L\u00f6sung. \nDie L\u00f6sung besteht in dem von mir angesprochenen \nGlobalhaushalt f\u00fcr die Staatlichen Kunstsammlungen. \nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass sich der Freistaat Sachsen \nnach und nach aus der Verantwortung ziehen kann. Ein \nGlobalhaushalt und die damit verbundene M\u00f6glichkeit, \neffizienter zu wirtschaften, darf nicht zum Anlass ge-\nnommen werden, Mittel zu k\u00fcrzen. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Es darf keine weiteren K\u00fcrzungen f\u00fcr \ndie staatlichen Museen geben. Die einzigartige s\u00e4chsische \nMuseumslandschaft braucht langfristige Planungssicher-\nheit. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Jahre 2001 wurde \nvon der Staatsregierung eine Museumskonzeption vorge-\nlegt, auf deren Fortschreibung immer wieder verwiesen \nwird. Ich frage Sie: Wann k\u00f6nnen wir hier endlich mit \nErgebnissen rechnen? \n\nDar\u00fcber hinaus erscheint mir die vorgesehene Streichung \nder Beratungsaufgaben der nichtstaatlichen Museen in \nSachsen, die von der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen \nwahrgenommen werden, nicht sehr weitsichtig. Sachsen \nhat eine vielseitige und einzigartige Museumslandschaft. \nSie alle tragen erheblich dazu bei, unser Land, das Land \nder Kultur und Wissenschaft, zu erhalten, und ich denke, \nes ist Aufgabe dieses Parlamentes, diese Vielfalt zu \nerhalten. \n\nIch w\u00fcnsche mir hierzu auch ein klares Bekenntnis \nvonseiten der Staatsregierung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Heitmann, bitte. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich finde es kleinlich, muss ich sagen, dass \nSie immer wieder auf die Abwesenheit von Frau Ministe-\nrin Stange rekurrieren. Man kann in einem solchen Amt \nimmer nur abw\u00e4gen, was man macht, und es ist erkl\u00e4rt \nworden. Damit sollten Sie sich jetzt einmal zufriedenge-\nben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie kulturpolitischen Debatten im Landtag haben immer \nden Vorteil, dass die Fronten quer durch die Fraktionen \ngehen. Ich kann manchem, was Herr Dr. Schmalfu\u00df \ngesagt hat, durchaus zustimmen, auch Herrn \nDr. Gerstenberg, und das f\u00e4llt mir nicht schwer. Schwerer \nf\u00e4llt es mir schon, wenn ich Herrn Dr. K\u00fclow recht geben \nmuss; aber auch das muss ich der Sache wegen tun. \n\nIch habe mir \u2013 wenn man so sp\u00e4t spricht, ist vieles schon \ngesagt worden \u2013 zwei Stichworte aufgeschrieben. Das \neine ist das Stichwort \u201eStandortfaktor\u201c, das andere das \nWort \u201eSch\u00e4tze\u201c. Mich wundert es, dass Sie nicht vom \n\u201eweichen Standortfaktor\u201c gesprochen haben \u2013 das ist in \nIhrer Sprache sehr beliebt geworden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMuseen sind eben nicht nur Standortfaktoren; Museen \nsind Teil des kollektiven Ged\u00e4chtnisses unseres Landes. \nMit ihren spezifischen Aufgaben \u2013 Sammeln, Bewahren, \nForschen, Pr\u00e4sentieren und Vermitteln \u2013 sind sie ma\u00dfgeb-\nlicher Teil der kulturellen Infrastruktur und \u2013 was oft \nvergessen wird \u2013 ein Medium ganz eigener Art, das man \nnicht nur an Besucherzahlen messen kann. \n\nEs ist schon auf die reiche Museumslandschaft Sachsens \nhingewiesen worden. Ich empfehle Ihnen allen \u2013 es ist \nschon von Herrn Hatzsch getan worden \u2013 das Buch \n\u201eMuseen in Sachsen\u201c, herausgegeben von der Landesstel-\nle f\u00fcr Museumswesen. Kostbarkeiten sind darin \u2013 nicht \nnur die weltber\u00fchmten Staatlichen Kunstsammlungen, \nsondern in unserem Lande verbergen sich noch andere \nKostbarkeiten. Wer war schon einmal \u2013 au\u00dfer \nHerrn Bolick und mir \u2013 im Naturalienkabinett in Walden-\nburg? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich! \u2013  \nMarko Schiemann, CDU: Ich auch!) \n\nEs ist eine Kostbarkeit, sehr empfehlenswert. \n\nWir haben eine \u00fcberaus reiche Museumslandschaft. \nErstaunlicherweise entstehen aber immer noch neue \nMuseen in unserem Land, die F\u00f6rderung vom Freistaat \noder von den Kulturr\u00e4umen verlangen. \u00dcbrigens \u2013 um das \neinmal zu erw\u00e4hnen: Die Kulturraummittel sind ja aufge-\nstockt worden, also steht auch mehr f\u00fcr die kommunalen \nMuseen zur Verf\u00fcgung. Wir brauchen, um ein Auswu-\nchern der s\u00e4chsischen Museumslandschaft zu verhindern, \neine Konzentration und Spezialisierung unter strikter \nAnwendung musealer, international g\u00fcltiger Qualit\u00e4tskri-\nterien. Dazu muss eine Beratung vorgenommen werden. \nDiese Beratungsaufgabe muss der Freistaat zusammen mit \n\n 4975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nden Kulturr\u00e4umen in kultureller Gesamtverantwortung \nwahrnehmen \u2013 dieser \u00dcberzeugung bin ich. Deshalb \nwerde ich mich daf\u00fcr einsetzen, dass diese Beratungsauf-\ngaben, die jetzt in der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen \nwahrgenommen werden, k\u00fcnftig ebenfalls wahrgenom-\nmen werden, in welcher Weise auch immer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem zweiten Aspekt sagen: \nSch\u00e4tze. Auch Herr Roth von den Kunstsammlungen \nspricht immer gern vom \u201eStaatsschatz\u201c, den er verwahrt \nund pr\u00e4sentiert. Da denkt man zun\u00e4chst an Tresore, an die \nBundesbank, an Goldreserven und Schatzbriefe. Es ger\u00e4t \naus dem Blick, dass es sich beim Museumsgut um verge-\ngenst\u00e4ndlichte Kultur oder Natur handelt, deren kulturel-\nler Wert niemals im Marktwert aufgeht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSchon beginnt man \u2013 denken Sie beispielsweise an \nHessen \u2013, das staatliche Kunstgut \u00f6konomisch zu bewer-\nten und in die Er\u00f6ffnungsbilanz \u00f6ffentlicher K\u00f6rperschaf-\nten einzusetzen. Ich sehe darin eine gro\u00dfe Gefahr, wert-\nvollstes Kulturgut wird auf diese Weise nach und nach im \nBewusstsein zur \u00f6konomischen Verf\u00fcgungsmasse. Das \nKrefelder Museum erw\u00e4gt den Verkauf seines kostbarsten \nSt\u00fcckes, eines Claude Monet, zur Renovierung des \nMuseums; oder denken Sie an die Diskussion um den \nVerkauf wertvollster Handschriften aus der Badischen \nLandesbibliothek zur Renovierung von Schloss Salem. \nDas ist Ausfluss eines vordergr\u00fcndig \u00f6konomischen \nKulturverst\u00e4ndnisses, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas haben wir doch in vielen Bereichen!) \n\ndas ich nicht teile. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMan erinnert sich ein wenig an die DDR: Schalck-\nGolodkowski hat im Auftrag der SED Archive und \nDepots durchforstet, um Devisen f\u00fcr die DDR zu erwirt-\nschaften. Ich bin dankbar, dass mancher Museumsdirektor \nseine Sch\u00e4tze nicht ans Licht gebracht hat, um sie vor \ndem Zugriff von Schalck-Golodkowski zu bewahren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nSteffen Heitmann, CDU: \u2013 Noch zwei S\u00e4tze, bitte. Das \nBewusstsein f\u00fcr die Unantastbarkeit staatlichen Kunstgu-\ntes \u2013 das der Staat treuh\u00e4nderisch f\u00fcr das Volk verwaltet; \nes ist ja nicht sein Eigentum \u2013 darf nicht untergraben \nwerden. Grunds\u00e4tzlich darf der Gedanke an die Ver\u00e4u\u00dfe-\nrung von Kunstgut nur im kulturell wohlbegr\u00fcndeten \nAusnahmefall \u2013 zum Beispiel zur Bestandsbereinigung \u2013, \nf\u00fcr den wir aber strenge Regeln aufstellen sollten, gefasst \nwerden. \n\nZum Schluss noch einmal: Museen sind Teil des kollekti-\nven Ged\u00e4chtnisses unseres Landes. Sie bed\u00fcrfen des \nSchutzes, der Pflege und der Entwicklung, und wir sollten \nalle H\u00e4nde \u00fcber sie halten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Herr Dr. Volker K\u00fclow, bitte. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nGesch\u00e4tzter Kollege Heitmann, selbst auf die Gefahr hin, \nwieder etwas kleinlich zu wirken, will ich doch eine \nBemerkung zur Anwesenheit der Staatsregierung machen. \nDie Quote lag w\u00e4hrend der gesamten Debatte bei 10 %. \nFrau Orosz ist sicherlich eher gezwungenerma\u00dfen anwe-\nsend, weil sie die abwesende Wissenschaftsministerin \nvertritt. Jetzt ist Herr Flath noch gekommen. Damit sind \nes immerhin 20 % geworden. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo  \nnimmt auf der Regierungsbank Platz.) \n\n\u2013 Jetzt erh\u00f6hen wir auf 30 %. Aber die Debatte neigt sich \ndem Ende zu. Dass in diese Debatte besonders viel \nHerzblut von der Staatsregierung geflossen ist, kann man \nbeim besten Willen nicht sagen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Von der PDS sind  \nnur 50 % anwesend! \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \n\nSchaut doch mal auf eure B\u00e4nke! \u2013  \nZuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Ja, aber wenn neun von zehn m\u00f6glichen anwesenden \nRegierungsmitgliedern nicht da sind, dann kann man doch \ndiese Frage stellen. Oder ist das in Ihren Augen unver-\nsch\u00e4mt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nBevor ich auf konkrete Baustellen der s\u00e4chsischen Muse-\numslandschaft n\u00e4her eingehe, bin ich Ihnen \u2013 wie in der \nSp\u00e4tausgabe von \u201eAktenzeichen XY ungel\u00f6st\u201c \u2013 noch die \nAufl\u00f6sung im Fall Oexle schuldig. Wegen Mobbings und \nautorit\u00e4ren F\u00fchrungsstils \u2013 \u00fcbrigens nachzulesen in der \nInternetenzyklop\u00e4die Wikipedia \u2013 nicht l\u00e4nger als Lan-\ndesarch\u00e4ologin tragbar, hat man eine im \u201ePeter-Prinzip\u201c \nausf\u00fchrlich geschilderte Technik zur Anwendung ge-\nbracht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Aber gern, Herr \nHatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Herr Kollege K\u00fclow, wir hatten \nheute schon Rechenbeispiele. Sagen Sie mir doch bitte \nschnell: Wie viel Prozent Ihrer Fraktionskollegen sind \nzurzeit da? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n 4976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Wesentlich mehr \nals 10 %. Es sind 15 oder 16 und damit etwa 50 %. Die \nSPD-Fraktion kommt nicht auf 50 %. Z\u00e4hlen Sie einmal \ndurch! Das war also ein klassisches Eigentor. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion.PDS \n\u2013 Karl Nolle, SPD: Ich z\u00e4hle doppelt! \u2013 J\u00fcrgen \n\nGansel, NPD: Dann ist die Fraktion vollst\u00e4ndig!) \n\n\u2013 Den Karl k\u00f6nnen wir noch dazuz\u00e4hlen, dann werden es \n45 %. Mehr bin ich aber nicht bereit zuzugeben. Die \nZwischenfrage passt irgendwie zum \u201ePeter-Prinzip\u201c. \nSorry! \n\nAnstatt also dieses gravierende Personalproblem mithilfe \neiner ger\u00e4uschlosen Sublimierung oder einer seitlichen \nArabeske diskret zu l\u00f6sen, wurde bei Frau Oexle  \n\u2013 gewiss in Absprache mit ihrem jahrelangen G\u00f6nner \nProf. Milbradt \u2013 der paternalistische Zugang gew\u00e4hlt und \nsie nach oben auf die wesentlich verantwortungsvollere \nPosition der Leiterin des Referats 54 \u2013 St\u00e4dtebau und EU-\nF\u00f6rderung \u2013 im Innenministerium bef\u00f6rdert. Dort hat sie \nlustigerweise auf das von ihr ma\u00dfgeblich initiierte Projekt \n\u201eHaus der Arch\u00e4ologie\u201c einen noch gr\u00f6\u00dferen Einfluss als \nin ihrer bisherigen Funktion, da der Umbau des ehemali-\ngen Kaufhauses Schocken im Wesentlichen \u00fcber das \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramm des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums des Innern mit EU-Geldern finanziert werden soll. \n\u2013 Es ist sch\u00f6n, dass Herr Dr. Buttolo zumindest mit einem \nOhr zuh\u00f6rt. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVielleicht noch am Rande eine Bemerkung zu dem \nkanadischen Soziologen Laurence Peter, der sein ber\u00fchm-\ntes Buch \u201eDas Peter-Prinzip oder: Die Hierarchie der \nUnf\u00e4higen\u201c im Jahre 1969 ver\u00f6ffentlichte und dessen \nGrunderkenntnis vermutlich vor allem die CDU-Fraktion \netwas irritieren d\u00fcrfte. Ich zitiere: \u201eMeine Studien der \nVergleichenden Hierarchologie haben zur Gen\u00fcge gezeigt, \ndass kapitalistische, sozialistische und kommunistische \nSysteme durch die gleiche Anh\u00e4ufung \u00fcberfl\u00fcssigen und \nunf\u00e4higen Personals charakterisiert sind.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSein Buch \u2013 auch diese Nebenbemerkung kann ich mir \nnicht verkneifen \u2013 ist in der DDR \u00fcbrigens erschienen, \nwurde aber seinerzeit m\u00f6glicherweise von zu wenigen der \nhier Anwesenden gelesen bzw., wenn gelesen, dann nicht \nin ausreichendem Ma\u00dfe verstanden. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber bekanntlich gibt es dr\u00e4ngendere Fragen in der \ns\u00e4chsischen Museumslandschaft als das Schicksal eines \numstrittenen parteipolitischen G\u00fcnstlings des s\u00e4chsischen \nMinisterpr\u00e4sidenten. Dazu z\u00e4hlen unter anderem zweifel-\nlos die Perspektiven der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen, \ndie derzeit alles andere als rosig aussehen. \n\nMit den beiden Kabinettsbeschl\u00fcssen \u2013 Herr Hatzsch, \nh\u00f6ren Sie bitte gut zu! \u2013 vom 27. Juni und 18. Juli 2006 \nzur Verwaltungsreform droht dieser Einrichtung faktisch \n\ndie Aufl\u00f6sung und, wenn \u00fcberhaupt, die Integrierung in \ndie Kulturstiftung. Insbesondere die Landesstelle f\u00fcr \nMuseumswesen \u2013 einige Vorredner haben es schon gesagt \n\u2013 ist als anerkannte Fachinstanz f\u00fcr die Bewahrung des \nkulturellen Erbes in Sachsen in diesem Bereich sowie als \nentscheidendes kulturpolitisches Steuerinstrument bei der \nstrukturellen Einheit von Fachberatung und Projekt-\nbetreuung von \u00fcber 400 Museen in nichtstaatlicher \nTr\u00e4gerschaft in ihrer bisherigen Struktur unverzichtbar. \nNoch ist Sachsen gerade wegen der Landesstelle unter \nden neuen Bundesl\u00e4ndern ganz klar f\u00fchrend, sowohl im \nMuseumswesen allgemein als auch bei der Museumsbera-\ntung und -f\u00f6rderung. Durch ihre m\u00f6gliche Aufl\u00f6sung oder \npartielle Zerschlagung droht die Gefahr, dass Fachbera-\ntung, Projektbetreuung und F\u00f6rdermittelvergabe k\u00fcnftig \nnicht mehr in einer Hand liegen und wir uns somit muse-\numspolitisch selbst zum Schlusslicht degradieren. Hier ist \nunseres Erachtens Frau Stange pers\u00f6nlich in der Verant-\nwortung, diesen drohenden Kollaps zu verhindern, zumal \ndiese Beschl\u00fcsse noch ohne ihr Zutun gefasst worden \nsind. \n\nAuch die schon erw\u00e4hnte Erosion des Zweckverbandes \nS\u00e4chsisches Industriemuseum muss schnellstm\u00f6glich \ngestoppt werden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist grotesk und peinlich zugleich, dass beispielsweise \ndas Industriemuseum Chemnitz im letzten Jahr zum \nAnkerpunkt in der europ\u00e4ischen Route der Industriekultur \nernannt wurde, dessen Direktor aus den H\u00e4nden der \nbelgischen K\u00f6nigin Fabiola in Br\u00fcssel den Europ\u00e4ischen \nMuseumspreis in Empfang nehmen konnte und zugleich \nj\u00e4hrlich immer weniger Zusch\u00fcsse erh\u00e4lt. Es stellt sich \nvor diesem Hintergrund f\u00fcr uns die Frage, ob die Erinne-\nrung an die traditionsreiche s\u00e4chsische Industriekultur von \ninteressierter Seite kaputtgespart werden soll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u201eIn Sachsen reden Kultur und Politik nicht dieselbe \nSprache\u201c, klagte Prof. Martin Roth vor einigen Wochen in \ndem schon mehrmals zitierten fulminanten Beitrag f\u00fcr das \nFeuilleton der \u201eZeit\u201c. Die Staatsregierung sollte diesen \nkritischen Hilferuf zeitnah zum Anlass nehmen, kulturpo-\nlitisch umzusteuern. Das wiederum beginnt mit einer \nverbesserten Kommunikation zwischen beiden Bereichen. \nIn dieser Hinsicht hat Frau Stange jetzt eine gro\u00dfe Chance \nund eine hohe Verantwortung zugleich. Die Linksfraktion \nhofft, dass sie beidem gerecht wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann frage ich die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013  Bitte, Herr \nDr. Gerstenberg. \n\n 4977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Um mich auf die \nSchwerpunkte der bisherigen Diskussion einzustellen, \nmuss ich vielleicht erst einmal mitteilen, dass mit Aus-\nnahme unserer aus Schwangerschaftsgr\u00fcnden fehlenden \nFraktionsvorsitzenden die GR\u00dcNEN vollst\u00e4ndig anwe-\nsend sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWeniger geht aber auch nicht!) \n\nWir k\u00f6nnen also kulturelle 100 % melden. \n\nKommen wir aber wieder zu den ernsteren Dingen. Die \n\u00c4u\u00dferungen von Prof. Roth in der \u201eZeit\u201c sind mehrfach \nangesprochen worden. Daraufhin ist er vom Ministerpr\u00e4-\nsidenten verbal gema\u00dfregelt worden, er habe sich zuerst \nan die Staatsregierung zu wenden. Das hat Prof. Roth seit \nLangem getan. Bereits 2002 hatte er in seiner Denkschrift \neine Konzeption f\u00fcr die Staatlichen Kunstsammlungen \ndringend eingefordert. Diese Konzeption gibt es bis heute \nnicht. Aber wir freuen uns, dass die Sanierung des Schlos-\nses fortgeschritten ist und sich regelm\u00e4\u00dfig Staatsober-\nh\u00e4upter zur Er\u00f6ffnung der jeweils fertiggestellten Bauab-\nschnitte treffen. Die Frage, wie wir die Aufsichten in den \nMuseen bezahlen, wurde offensichtlich vergessen. \n\nProf. Roth hat damals in seiner Denkschrift bereits Vor-\nschl\u00e4ge zur Rechtsform und zur Haushaltsf\u00fchrung der \nKunstsammlungen gemacht. Auch alternative Personal-\nstrukturen liegen vor. Wir raten dem SMWK dringend, \ndiese Kreativit\u00e4t der Museumsmitarbeiter in die weiteren \nPlanungen einzubeziehen. \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund Holger Zastrow, FDP) \n\nF\u00fcr uns steht au\u00dfer Frage: Kultur ist eine \u00f6ffentliche \nAufgabe. Der Freistaat steht dabei in der Verantwortung. \nWie diese Aufgabe aber umgesetzt wird, wie zum Beispiel \ndas Personal strukturiert wird \u2013 darin sollten die Museen \nweitgehende Freiheiten und Eigenverantwortung haben. \nEinen Personalabbau von au\u00dfen zu verordnen, der sich \neinzig und allein nach dem Renteneintrittsalter richtet, \nohne Ansehen von Personen und Aufgaben, das kann \nnicht hilfreich sein. \n\nHerr W\u00f6ller hat in Sachen der \u00c4u\u00dferungen von Prof. Roth \nheute noch einmal zu Zur\u00fcckhaltung gemahnt. Dahinter \nsteht der Gedanke, dass Beamte einen Dienstweg einzu-\nhalten haben. Wir sehen diese Frage anders. Wir sind \n\u00fcberzeugt, dass in einer lebendigen Demokratie auch ein \nbeamteter Museumsdirektor verpflichtet ist, an die \u00d6f-\nfentlichkeit zu gehen, wenn er die Bewahrung seiner \nSch\u00e4tze als gef\u00e4hrdet ansieht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDeshalb haben wir als Fraktion Martin Roths \u00f6ffentlichen \nHilferuf \u00f6ffentlich unterst\u00fctzt; denn wir sind \u00fcberzeugt: \nEdelsteine verpflichten, das s\u00e4chsische Erbe verpflichtet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Zastrow, \nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Lieber Herr Hatzsch, Sie haben \nrecht: Ich will tats\u00e4chlich mehr, die FDP will mehr. Wir \nhaben in Sachsen Millionen Besucher, die vor allem \nwegen der einzigartigen Kunst- und Kulturlandschaft \nhierher kommen. Allein in Dresden sind es mittlerweile \n8,8 Millionen. Wenn Ihnen das reicht \u2013 von mir aus; mir \nreicht es nicht. \n\nIch denke, dass das Potenzial dieser Stadt, dieses Landes \nviel, viel gr\u00f6\u00dfer ist. Die Besucher werden noch mehr Geld \nhier lassen k\u00f6nnen, als sie es ohnehin schon tun. Das ist \nein wesentlicher Grund daf\u00fcr, dass wir hier Erfolg, \nWachstum und die Ansiedlung auch gro\u00dfer Unternehmen \nverzeichnen und dass sich ein Mittelstand entwickelt hat. \nDas kann ich nicht bedauern. Bitte mehr davon, meine \nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Roth hat vor ein paar Jahren dem damaligen Wissen-\nschaftsminister, Herrn R\u00f6\u00dfler, versprochen, drei Milli-\nonen Besucher in die SKD hereinzuholen. Ich halte dieses \nZiel f\u00fcr realistisch und denke, dass sie das schaffen \nwerden. Wir sollten die Staatlichen Kunstsammlungen bei \nder Erreichung dieses Zieles unterst\u00fctzen, weil es uns, \nunserem Land am Ende nur guttun kann. \n\nAnsonsten, lieber Herr W\u00f6ller, lieber Herr Heitmann, \nkann ich alles, was Sie gesagt haben, unterschreiben. Mir \nist das nur zu theoretisch. Ich brauche keine Definition \ndessen, was ein Standort und was ein Museum ist, son-\ndern ich will Taten sehen. \n\nIch will Taten sehen! Die erste Tat, die ich hier sehen will, \nist, die Stellen eben nicht zu streichen und den Leuten den \nRahmen zu lassen, damit sie ordentlich wirtschaften \nk\u00f6nnen. \n\nUnd wenn Sie sagen, Herr W\u00f6ller, es gibt einen Einstel-\nlungskorridor f\u00fcr Experten \u2013 \u2013 Jetzt schicken Sie die \nExperten in die W\u00fcste, die Restauratoren werden entlas-\nsen, damit die SKD diese Leute sp\u00e4ter wieder einstellen \nk\u00f6nnen. Das ist doch schizophren. Das machen wir nicht \nmit! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMachen wir es doch so, wie der Titel dieser Debatte \nlautet: Sch\u00e4tze ans Licht! Da sind wir bei dem Mehr. Aus \nmeiner Fraktion h\u00f6ren Sie nicht solch einen Vorschlag, \naus dem Japanischen Palais ein Kasino zu machen, ganz \ngewiss nicht. Aus meiner Sicht ist das ein Standort f\u00fcr \nKunst. Dort k\u00f6nnen wir mehr machen. \n\nWenn wir allein in die Gem\u00e4ldegalerie Alte Meister \nschauen und uns die Situation dort vergegenw\u00e4rtigen, \n\n 4978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ndann sehen wir: Es gibt 2 500 Ausstellungsst\u00fccke, aber \nnur knapp ein Drittel kann ausgestellt werden. Wenn Sie \ndort die Museumsmacher fragen, dann w\u00fcnschen sie sich \ndurchaus, dass mehr ans Licht kann und nicht so viel in \nden Katakomben der Gem\u00e4ldegalerie verschwinden muss. \nDas w\u00e4re eine vern\u00fcnftige Kultur- und Museumspolitik. \nDas w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben jede Menge ungenutzte Potenziale, wenn ich \nzum Beispiel an den weltgr\u00f6\u00dften Cranach-Bestand denke, \nder vor Kurzem noch in Chemnitz war und gerade eben in \nder Gem\u00e4ldegalerie gezeigt wird. Sie wissen, dass er \nAnfang des Jahres aus Platzgr\u00fcnden verschwinden muss. \nAuch er verschwindet im Keller. Kann man sich das \nleisten? Eigentlich k\u00f6nnen wir uns das nicht leisten, \nmeine Damen und Herren. \n\nDas betrifft auch die kleineren Museen, zum Beispiel \ndr\u00fcben im J\u00e4gerhof das Museum f\u00fcr Volkskunst. Wann \nhaben Sie dort das letzte Mal eine Sonderausstellung \ngesehen? Sonderausstellungen sind aus Platzgr\u00fcnden \n\u00fcberhaupt nicht mehr m\u00f6glich, eben auch, weil das \nMuseumskonzept fehlt. Wie Sie wissen, soll die Puppen-\nsammlung eigentlich seit 2001 in das Japanische Palais \ngehen. Da ist nichts passiert. Das ist kein Ruhmesblatt der \nStaatsregierung. Das sage ich ganz ernsthaft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Gerstenberg hat es gesagt und ich bin ihm auch sehr \ndankbar daf\u00fcr: Jemand, der solch einen wahnsinnigen \nErfolg durch seine Arbeit hat, wie Herr Roth und Herr \nSyndram, hat nicht nur das Recht, sondern die Pflicht, uns \ndarauf hinzuweisen, wenn sich diese Erfolge vielleicht in \nZukunft nicht mehr wiederholen lassen. Deswegen bin ich \nsehr dankbar, dass Herr Roth die \u00f6ffentliche Debatte \ngesucht hat, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMir ist klar, dass er f\u00fcr Sie ein Nestbeschmutzer ist. F\u00fcr \nmich ist klar, dass er f\u00fcr Sie ein Spielverderber ist. Ich bin \nfroh, dass es auch in der Beamtenschaft Leute mit einer \neigenen Meinung gibt. Jasager haben wir anscheinend in \ndiesem Land schon genug, sonst w\u00fcrde einiges schneller \ngehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nWir brauchen in Sachsen endlich ein ganz konsequentes \nBekenntnis zu unserer Spitzenkultur. Wir brauchen in \nSachsen ein ehrliches Bekenntnis zu unseren Elite-\nMuseen. Jetzt sage ich wieder diesen schlimmen Begriff \n\u201eFaktor\u201c, eben als Wirtschaftsfaktor ganz genauso, auch \nals Kulturfaktor, vor allem aber als Bildungsfaktor. Selbst \nwenn Sie sehen, dass mein kleiner Neffe k\u00fcrzlich mit \nseiner Kindergartengruppe das Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe besuchen \nkonnte, dann hei\u00dft das, dass wir ein Bildungspotenzial f\u00fcr \ndie kommenden Generationen haben. Dazu sollten wir \nuns bekennen, meine Damen und Herren. Dazu brauchen \nwir keine Sparf\u00fcchse, sondern Frauen und M\u00e4nner mit \n\nVisionen in dieser Regierung. Und wir brauchen M\u00e4nner \nund Frauen mit einer \u00dcberzeugung. Jetzt zitiere ich \neinmal die CDU-Bundeskanzlerin, was sie zur Er\u00f6ffnung \ndes Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes gesagt hat: \u201eKultur ist eben nicht \nnur das Sahneh\u00e4ubchen auf allem anderen, sondern es ist \ndie Zukunftsvision f\u00fcr unsere Gesellschaft.\u201c \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Links-\nfraktion.PDS? \u2013 Auch nicht mehr. Wird von den \u00fcbrigen \nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch \nnicht der Fall. Dann Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Warum ich heute Frau Stange vertrete, ist schon \nausreichend diskutiert worden; ich brauche nicht mehr \ndarauf einzugehen. Ich m\u00f6chte mich auf die Stellungnah-\nme der Staatsregierung konzentrieren und diese in vier \nBereiche gliedern. \n\nKunst und Kultur als T\u00fcr\u00f6ffner und Identit\u00e4tsstifter: \n\nMeine Damen und Herren! Die letzte Auflage des s\u00e4chsi-\nschen Museumsf\u00fchrers \u2013 heute schon in der Debatte \nerw\u00e4hnt \u2013 weist f\u00fcr den Freistaat 470 Museen aus. Diese \nZahl macht deutlich, welch \u00fcberaus gro\u00dfe Bedeutung die \nerfolgreiche Bewahrung des kulturellen Erbes f\u00fcr Sachsen \nhat, wie sehr dieses Erbe identit\u00e4tsstiftend f\u00fcr unsere \nB\u00fcrger und attraktiv f\u00fcr Besucher wirkt. Aber nicht nur \ndie gro\u00dfe Zahl der Museen ist bemerkenswert. Es ist \nzugleich ihre hohe Qualit\u00e4t und Strahlkraft. Allen voran \ntragen die Staatlichen Kunstsammlungen Dresden als \n\u201eGlobalplayer\u201c den Ruf Sachsens als Kulturland in alle \nWelt. \n\nIm Jahr 2005 haben etwa 600 000 Besucher au\u00dferhalb \nDeutschlands Sch\u00e4tze der Staatlichen Kunstsammlungen, \nunter anderem in Tokio, Kobe, New York, Rom und \nInnsbruck, gesehen. Mehr als zwei Millionen G\u00e4ste haben \ndie Kunstsammlungen in Dresden besucht und dabei \nHotels, Gastst\u00e4tten, Souvenirverk\u00e4ufern, G\u00e4stef\u00fchrern, \ndem Einzelhandel, neuerdings sogar den Droschkenfah-\nrern betr\u00e4chtliche Ums\u00e4tze beschert. H\u00e4ufig bilden die \nAusstellungen einen glanzvollen Ausgangspunkt auch im \nRahmen von Staats- und Wirtschaftsgespr\u00e4chen. Kunst \nund Kultur wirken au\u00dferordentlich erfolgreich als T\u00fcr\u00f6ff-\nner. Gerade der in Dresden zu Ende gegangene \u201ePeters-\nburger Dialog\u201c ist ein beredtes Beispiel daf\u00fcr. \n\nWenn wir \u00fcber Museen reden, sprechen wir also \u00fcber \nmultifunktionale Einrichtungen. Sie sind kulturelle \nArchive, Staatsschatz, Bildungs- und Forschungseinrich-\ntungen und Orte der Freizeitgestaltung. Die bedeutendsten \nunter ihnen sind zudem in der Tat wichtige Wirtschafts-\nfaktoren. Der Kulturtourismus ist einer der wachsenden \nTourismuszweige. \n\n 4979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nZum zweiten Schwerpunkt: Museumskonzeption 2001 \nund ihre Folgeentwicklung \u2013 auch heute mehrfach hinter-\nfragt: \n\nDiese wichtige Rolle der Museen in der Gesellschaft \nallgemein und f\u00fcr Sachsen im Besonderen ist der Aus-\ngangspunkt f\u00fcr die Erstellung einer Museumskonzeption \ngewesen, die die Staatsregierung 2001 vorgelegt hat. \nDabei waren bereits im Vorfeld die Erwartungen an eine \nsolche Konzeption sehr unterschiedlich, nicht zuletzt, weil \n\u00fcber die Einflussm\u00f6glichkeiten der Staatsregierung auf \ndie Entwicklung der s\u00e4chsischen Museumslandschaft \ninsgesamt in der \u00d6ffentlichkeit Unklarheiten bestanden. \nFolgerichtig war die Museumskonzeption zun\u00e4chst eine \nbreite Bestandsaufnahme. \n\nZugleich mussten wichtige Unterbringungsfragen, vor \nallem f\u00fcr die Museen in Dresden, gekl\u00e4rt werden, die von \nder Staatsregierung in diesem Zusammenhang beschlos-\nsen wurden. Damit wurde eine wichtige Grundlage f\u00fcr die \nEntwicklung der staatlichen Museen gelegt, ohne die die \nsteigenden Besucherzahlen, die neu gestalteten Ausstel-\nlungen, der verbesserte Besucherservice und die ganze \nweitere erfolgreiche Entwicklung nicht m\u00f6glich gewesen \nw\u00e4ren. \n\nDas SMWK hat, beauftragt vom Kabinett, mit Unterst\u00fct-\nzung des Wirtschaftspr\u00fcfungsunternehmens KPMG \nEnde 2003 eine umfassende Ist-Analyse der staatlichen \nMuseen vorgelegt, deren wesentliche Aussagen Leis-\ntungskennzahlen und Strukturen der Museen betrafen. \nDiesem Thema hat auch der S\u00e4chsische Rechnungshof \neine beratende \u00c4u\u00dferung gewidmet. Verbunden damit war \nzugleich eine klare Zielstellung f\u00fcr die Entwicklung der \nMuseen, Steigerung der Attraktivit\u00e4t und Effizienz. \nFlankierend dazu gab es einige Empfehlungen, wie dies \nzu erreichen sei. \n\nParallel sind neue Entwicklungen hinzugekommen: \nSchaffung von notwendigen Synergien, wie zum Beispiel \ndie Beschl\u00fcsse zum Personalabbau, die geplante Einglie-\nderung der Naturkundemuseen in den Senckenberg-\nVerbund, das Haus der Arch\u00e4ologie in Chemnitz bzw. die \nNutzung des Japanischen Palais. \n\nSie haben best\u00e4tigt, dass eine Museumskonzeption ein \noffener Prozess sein muss, der Entwicklungen erm\u00f6glicht, \nohne einzuengen, und dabei zugleich eine klare Zielstel-\nlung verfolgt. \n\nZum dritten Bereich \u2013 Entwicklungsergebnisse der letzten \nJahre: \n\nSie stellen sich wie folgt dar: Dass die Museen einen \ndeutlichen Attraktivit\u00e4tsschub erhalten haben, ist wohl \nunstrittig. Daf\u00fcr gesorgt haben ganz wesentlich die \nenormen Bauinvestitionen, die der Freistaat f\u00fcr seine \nMuseumsgeb\u00e4ude get\u00e4tigt hat. Diese Bauinvestitionen \nhaben eine ganze Reihe von Neu- und Wiederer\u00f6ffnungen \nerm\u00f6glicht, immer verbunden mit der Neugestaltung von \nAusstellungen. \n\nDie staatlichen V\u00f6lkerkundemuseen in Herrnhut und \nLeipzig sind saniert worden, ebenso die Ausstellungsge-\n\nb\u00e4ude des Staatlichen Naturkundemuseums in G\u00f6rlitz, das \nLandesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie, das Volkskunstmuseum \nDresden, und die Staatlichen Naturhistorischen Samm-\nlungen haben neue Sammlungsgeb\u00e4ude in Klotzsche \nerhalten. \n\nDer Freistaat hat sich finanziell stark engagiert bei den \nBauaufgaben der Stiftung Deutsches Hygiene-Museum, \nder Stiftung Schlesisches Museum in G\u00f6rlitz und dem \nIndustriemuseum in Chemnitz. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Herausforderung war und ist nat\u00fcrlich das \nDresdner Residenzschloss, das inzwischen das Neue und \ndas Historische Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe beherbergt, das Kupfer-\nstichkabinett, die Kunstbibliothek, das M\u00fcnzkabinett und \ndie Verwaltung der SKD. Daneben erhalten die SKD im \nAlbertinum ein hochwassersicheres Depot, und im Zwin-\nger wird morgen gerade die neu gestaltete Ostasien-\nGalerie der Porzellansammlung eingeweiht. Nicht verges-\nsen werden sollte die Inbetriebnahme der Kunsthalle im \nLipsius-Bau, die von den Kunstsammlungen mit verwaltet \nwird. \n\nDie Museen selbst haben nat\u00fcrlich ebenso ganz wesentli-\nche Beitr\u00e4ge zur Attraktivit\u00e4tssteigerung geleistet. Dazu \nsind in diesem Rahmen nur wenige Beispiele m\u00f6glich. So \nist der Ticket-Verkauf f\u00fcr das Historische Gr\u00fcne Gew\u00f6lbe \nweltweit online m\u00f6glich, von den geplanten acht Spra-\nchen auf dem Audioguide sind zwei realisiert, zwei \nweitere kurz vor der Fertigstellung, Besucherservice und \nmuseumsp\u00e4dagogische Angebote wurden ausgebaut, und \ndie Museumssommernacht hat sich bereits erfolgreich \netabliert. \n\nMit den Einrichtungen des Kulturquartiers wurden attrak-\ntive Kombiangebote entwickelt. Das G\u00f6rlitzer Naturkun-\ndemuseum hat seine Objekte inzwischen auch polnisch \nbeschriftet, und das Leipziger V\u00f6lkerkundemuseum \nveranstaltete k\u00fcrzlich sehr erfolgreich einen Basar der \nKulturen, der k\u00fcnftig j\u00e4hrlich stattfinden soll. Wichtig \nsind in diesem Zusammenhang aber auch die zahlreichen \nSonderveranstaltungen, die Forschungsergebnisse vorstel-\nlen und die Besucher immer neu an Museen binden. \n\nEine auf dem internationalen Tourismusmarkt nicht \nunwesentliche Attraktivit\u00e4tssteigerung sind die Welterbe-\ntitel f\u00fcr Bad Muskau und Dresden. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWeit weniger spektakul\u00e4r und \u00f6ffentlichkeitswirksam hat \nparallel dazu eine Effizienzsteigerung stattgefunden. Die \nV\u00f6lkerkundemuseen in Dresden und Leipzig wurden zu \nden Staatlichen Ethnografischen Sammlungen Sachsens \nfusioniert, die Landesstelle f\u00fcr Volkskultur in die Landes-\nstelle f\u00fcr Museumswesen und der Kunstfonds in die \nStaatlichen Kunstsammlungen integriert. F\u00fcr die Fusion \nder staatlichen Naturkundemuseen Dresden und G\u00f6rlitz in \ndie Senckenbergsche Naturforschende Gesellschaft sind \ngute Voraussetzungen geschaffen. Dem Ziel der Effi-\nzienzsteigerung dient ebenfalls die geplante Einf\u00fchrung \ndes neuen Steuerungsmodells im Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4o-\n\n 4980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nlogie, in den Staatlichen Kunstsammlungen und in den \nStaatlichen Ethnografischen Sammlungen Sachsens. \n\nBereits die Ergebnisse der Ist-Analyse 2003 haben ge-\nzeigt, dass die Museen bessere Handlungsspielr\u00e4ume \nbrauchen, auch, um ihre Einnahmen zu steigern. Hier \nm\u00fcssen wir einen deutlichen Schritt weiterkommen. Nur \nso werden die Museen in der Lage sein, trotz des vom \nKabinett beschlossenen Personalabbaus das Leistungsni-\nveau zu halten und, wie gefordert, zu steigern. \n\nMeine Damen und Herren! Daraus ergeben sich folgende \nSchwerpunkte der aktuellen Museumskonzeption. Die \nFDP hat die heutige Debatte \u201eSch\u00e4tze ans Licht\u201c genannt. \nDas ist ein sehr gutes Motto f\u00fcr die Fortschreibung der \nMuseumskonzeption. Es greift die immer wieder ge\u00e4u\u00dfer-\nte Forderung auf, die Sch\u00e4tze aus den Depots weitgehend \nder \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich zu machen. Die baulichen \nVoraussetzungen sind dabei eine wichtige Grundbedin-\ngung. Dazu habe ich bereits einige Ausf\u00fchrungen ge-\nmacht. \n\nWenn man die Sch\u00e4tze ans Licht bringen will, m\u00fcssen sie \nvorher wissenschaftlich bearbeitet, restauriert und dann \nauch untergebracht, bewacht und beaufsichtigt werden. \nHier setzt der notwendige Personalabbau den Museen \nGrenzen. Sie lassen sich \u00fcberwinden, wenn die M\u00f6glich-\nkeiten der Einnahmenerwirtschaftung und des flexiblen \nEinsatzes der Mittel deutlich verbessert werden. Daneben \nnutzen die Museen in starkem Ma\u00dfe Kooperationen, um \nihre Sch\u00e4tze zu zeigen. \n\nW\u00e4hrend das Albertinum gerade geschlossen ist, sind \nCaspar David Friedrich und Gerhard Richter derzeit in \nLos Angeles zu bewundern. Auf die gleiche Weise waren \nin den letzten Jahren Sch\u00e4tze aus dem Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbe in \nNew York, Moskau und Versailles zu Gast. Mit den \nChemnitzer Kunstsammlungen hat es eine viel beachtete \nCranach-Ausstellung gegeben, und die Kooperation mit \nden Staatlichen Schl\u00f6ssern, Burgen und G\u00e4rten wird \nweiter ausgebaut. \n\nAngesichts des erreichten Standes und der weiteren Auf-\ngaben f\u00fcr das SMWK wird im n\u00e4chsten Jahr im II. Quar-\ntal eine aktualisierte Museumskonzeption vorliegen. Sie \nwird unter anderem folgende, bereits derzeit anstehende \nProbleme aufgreifen: zukunftsf\u00e4hige Struktur f\u00fcr die \nStaatlichen Kunstsammlungen Dresden, Fortsetzung der \nFusion der staatlichen Naturkundemuseen mit der Sen-\nckenbergschen Naturforschenden Gesellschaft, inhaltliche \nund strukturelle Entwicklung der Staatlichen Ethnografi-\nschen Sammlung Sachsens, Staatsbetriebsgr\u00fcndung \nLandesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie und Haus der Arch\u00e4ologie in \nChemnitz, Zukunft der Landesstelle f\u00fcr Museumswesen, \nNutzungskonzept f\u00fcr das Japanische Palais. \n\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir an dieser \nStelle noch kurz einige Ausf\u00fchrungen zu drei Punkten, die \nderzeit besonders im \u00f6ffentlichen Interesse bedacht \nwerden. Der R\u00fcckblick auf die letzten Jahre zeigt, dass \ndie Museen eine wahre Erfolgsgeschichte geschrieben \nhaben. Das muss man bei n\u00fcchterner Betrachtung ganz \neinfach zur Kenntnis nehmen. Es gilt ganz besonders f\u00fcr \n\ndie Staatlichen Kunstsammlungen Dresden, obwohl hier \nnoch wichtige Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft ausstehen. \nDie durch Bauma\u00dfnahmen entstandenen neuen M\u00f6glich-\nkeiten k\u00f6nnen unter den jetzigen Rahmenbedingungen \nderzeit nur eingeschr\u00e4nkt genutzt werden. Die Kombina-\ntion von Personalabbau und Kameralistik bildet einen \nRahmen, der die Erschlie\u00dfung neuer Einnahmenpotenzia-\nle deutlich erschwert und so die Erf\u00fcllung der steigenden \nAnforderungen gef\u00e4hrdet. Ein Indiz daf\u00fcr sind die vielen \nT\u00e4tigkeiten, die die SKD bereits ausgelagert haben: \nAufsichten, Bewachung, Ticket-Vorverkauf, Besucher-\nService, Museums-Shop, IT-Betreuung, Publikationen \nund Weiteres mehr. \n\nDie Verpachtung von Veranstaltungsfl\u00e4chen und Gastro-\nnomie betreiben die Staatsbetriebe S\u00e4chsisches Immobi-\nlien- und Baumanagement und S\u00e4chsische Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten. Die Forderung nach betriebswirt-\nschaftlichem Handeln muss f\u00fcr die Zukunft mit entspre-\nchenden Strukturen, Handlungsspielr\u00e4umen und Auf-\nsichtsgremien verbunden werden. Das steht jetzt f\u00fcr die \nKunstsammlungen auf der Tagesordnung und l\u00e4sst sich \nnur mit der manchmal m\u00fchevollen ressort\u00fcbergreifenden \nAbstimmung bewegen, nicht aber mit Zeitungsartikeln. \n\nDie Landesstelle f\u00fcr Museumswesen hat in den mehr als \n15 Jahren ihres Bestehens sehr erfolgreich in der Kombi-\nnation von Beratung und Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die nicht-\nstaatlichen Museen gewirkt. Dennoch musste sich die \nStaatsregierung angesichts der absehbaren Entwicklung \ndes Landeshaushaltes entscheiden, wie sie mit freiwilli-\ngen Serviceleistungen f\u00fcr die Kommunen umgeht, nicht \nnur bei der Landesstelle. Bei allen Zw\u00e4ngen, meine \nDamen und Herren, sollten wir \u00fcberlegen, wie so viel wie \nm\u00f6glich von dem Erfahrungsschatz und Know-how \nerhalten bleibt und an die Kulturstiftung \u00fcbertragen \nwerden kann. Darum bem\u00fcht sich derzeit das SMWK. \n\nEbenfalls f\u00fcr Unruhe gesorgt hat die Meldung von den \nVerkaufsabsichten f\u00fcr das Japanische Palais. Es geh\u00f6rt \nzum Kernbestand der historischen Bausubstanz der \nLandeshauptstadt. Seine Geschichte ist aufs Engste mit \nden glanzvollen Abschnitten der Geschichte Sachsens \nverbunden. Das muss ber\u00fccksichtigt werden, wenn man \nein ad\u00e4quates Nutzungskonzept entwirft. Als derzeitiger \nNutzer sieht sich das SMWK in der Pflicht, in enger \nAbstimmung mit dem SMF neue Vorstellungen f\u00fcr die \nZukunft des Japanischen Palais zu entwickeln. \n\nSie werden verstehen, dass ich in Abwesenheit meiner \nKollegin nicht detailliert zu allen Fragen sprechen kann. \nIch m\u00f6chte aber betonen, dass sowohl Frau Dr. Stange als \nauch die Staatsregierung die Fortschreibung der Muse-\numskonzeption als priorit\u00e4re Aufgabe sehen. Wir hoffen \ndabei auf ein weiterhin starkes parlamentarisches Interes-\nse. Sachsen ist ein Kulturland, und gerade seine musealen \nSch\u00e4tze sind ein bildungspolitisches und touristisches \nPfund, mit dem sich auch wirtschaftlich wuchern l\u00e4sst. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n 4981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Die Debatte ist abgeschlossen, und der Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \nder geheimen Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes f\u00fcr \nden 1. Untersuchungsausschuss vor. Abgegeben wurden \n101 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren vier Stimmscheine. Es \nwurde wie folgt abgestimmt: Herr J\u00fcrgen Gansel erhielt \n31 Jastimmen, 33 Neinstimmen und 33 Stimmenthal-\ntungen. Damit hat Herr Gansel nicht die notwendigen \nJastimmen erhalten. \n\nEinen Moment, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Nachdem der Appell vorhin nicht \nfunktioniert hat, werden wir heute auf einen weiteren \n\nWahlvorschlag verzichten. Ich werde in der PGF-Runde \nund im Pr\u00e4sidium ein Verst\u00e4ndigungsverfahren versuchen \nund in der n\u00e4chsten Plenarsitzung einen weiteren Wahl-\nvorschlag bringen. \n\nAnsonsten muss eben doch das Verfassungsgericht ent-\nscheiden, das l\u00e4sst sich dann halt nicht \u00e4ndern. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke sch\u00f6n. \u2013 So \nwerden wir dann verfahren. \u2013 Ich schlage Ihnen vor, dass \nwir jetzt noch den Punkt 3 anschlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/6612 \n\nHerr Abg. J\u00e4hnichen, bitte; Frage Nr. 2. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU-Fraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch habe eine Frage zum Amtsgericht Borna. \n\nDas Amtsgericht Borna/Leipziger Land leidet unter sehr \nschlechten Arbeitsbedingungen. Das alte, inzwischen \nrestaurierte Gerichtsgeb\u00e4ude ist viel zu klein. Deshalb \nm\u00fcssen teure Verwaltungsr\u00e4ume angemietet werden. \nDiese zus\u00e4tzlich angemieteten Verwaltungsr\u00e4ume ent-\nsprechen nur teilweise den Anforderungen. Die Mitarbei-\nter des Gerichts und die Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen diesen \nZustand nicht als Dauerl\u00f6sung akzeptieren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was beabsichtigt die Staatsregierung zu tun, um die \nBedingungen f\u00fcr die Arbeit des Gerichts zu verbessern? \n\n2. Ist in absehbarer Zeit ein Neubau oder ein Erweite-\nrungsbau f\u00fcr das Amtsgericht in Borna geplant? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Dr. J\u00e4hnichen! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte im Namen meines Kolle-\ngen Geert Mackenroth antworten. \n\nDas Amtsgericht Borna ist in der Tat schlecht unterge-\nbracht. Wir wollen k\u00fcnftig das gesamte Amtsgericht an \neinem Standort konzentrieren. Bisher ist das Amtsgericht \nan drei Standorten untergebracht, zwei davon sind ange-\nmietet. Die Mietvertr\u00e4ge laufen noch bis zum \n31. Oktober 2010. Bis zu diesem Zeitpunkt soll die \n\nNeuunterbringung an einem Standort vorbereitet und \nrealisiert werden. \n\nDer Justizminister hat die Zentrale des Staatsbetriebes \nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement gebeten, \nzu verschiedenen Standortvarianten Wirtschaftlichkeits-\nuntersuchungen durchzuf\u00fchren. In Betracht kommt ein \nNeubau auf einem landeseigenen Areal, des Weiteren die \nUnterbringung in einem anderen landeseigenen Geb\u00e4ude \noder auch die Anmietung eines geeigneten Geb\u00e4udes. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Ob f\u00fcr das Amtsgericht ein \nNeubau entstehen wird, steht noch nicht fest. Insoweit \ndarf ich im Auftrag des Justizministers auf die bereits \ngenannten Alternativen verweisen. Das Grundst\u00fcck am \nhistorischen Gerichtsstandort Am Gericht 2 d\u00fcrfte nach \njetzigen Erkenntnissen f\u00fcr einen Erweiterungsbau aus-\nscheiden. \n\nNoch einmal: Der Zeitplan sieht vor, bis Mitte 2010 eine \nneue und f\u00fcr das Gericht angemessene Unterkunft zu \nschaffen. Dies haben wir in den Haushaltsverhandlungen \nzum Doppelhaushalt 2007/2008 mit dem Staatsministeri-\num der Finanzen vereinbart. Vorsorglich wurde f\u00fcr die \nerforderlichen Bauma\u00dfnahmen in den Entwurf zum \nHaushaltsplan 2007/2008 im Einzelplan 14 06 ein ent-\nsprechender Leertitel aufgenommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben noch eine \nNachfrage? \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Darf ich noch eine Nachfrage \nan den Herrn Innenminister stellen? \u2013 Es ist, wenn ich Sie \nrichtig verstanden habe, nicht geplant, dass im Zuge der \n\n 4982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nVerwaltungs- und Kreisreform eine Verlagerung von \nGerichtssitzen stattfinden soll? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nhabe im Zusammenhang mit der Verwaltungs- und Funk-\ntionalreform in der Tat noch keine \u00dcberlegungen in \nmeinem Hause vorgenommen, ob irgendwelche Verlage-\nrungen von \u00c4mtern stattfinden sollen. Nat\u00fcrlich muss der \nGrundsatz gelten, dass wir m\u00f6glichst wenige Ver\u00e4nderun-\ngen, die nicht unmittelbar mit der Reform zusammenh\u00e4n-\ngen, haben m\u00f6chten. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Abg. Bartl kann \nseine Frage stellen; Frage Nr. 1. \u2013 Herr Bartl, ich m\u00f6chte \nSie bitten, den Vorspann zu k\u00fcrzen und ihn nicht im \nvollen Umfang vorzutragen; er wird selbstverst\u00e4ndlich im \nDruck erscheinen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich habe eine Frage \nzum Vorhaben der Kultusministerkonferenz (KMK) zur \nErfassung aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der Bundes-\nrepublik Deutschland in einer Datenbank. \n\nNach Medienberichten, unter anderem der \u201eS\u00fcddeutschen \nZeitung\u201c vom 29.09.2006, plant die Kultusministerkonfe-\nrenz, auf ihrer Herbstsitzung Mitte Oktober 2006 in \nBerlin im Rahmen einer \u201eDatenbankgewinnungsstrategie \nf\u00fcr nationale Bildberichterstattung\u201c eine bundesweite \nDatenbank bereits ab dem Schuljahr 2008/2009 einzurich-\nten. In dieser soll k\u00fcnftig jeder der mehr als zw\u00f6lf Millio-\nnen Sch\u00fcler in Deutschland \u2013 ausgestattet mit einer \nbundesweit lesbaren Identifikationsnummer \u2013 mit ver-\nschiedenen personenbezogenen Daten wie Geschlecht, \nSchuleintrittsalter, eventuellen Klassenwiederholungen, \nerfasst werden. Zudem ber\u00e4t die KSK derzeit \u00fcber weitere \nzu erfassende Merkmale von Sch\u00fclern, wie Informationen \nzum \u201esozialen Hintergrund\u201c der Kinder und Jugendlichen. \nErkl\u00e4rtes Ziel der Datenerhebung und -speicherung soll es \nsein, auf der Grundlage \u201eeiner umfangreichen Datenbasis \nSteuerungswissen\u201c zu erhalten und \u201etypische Bildungs-\nverl\u00e4ufe\u201c darzustellen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche grunds\u00e4tzliche Position vertritt die Staatsregie-\nrung zu diesem Vorhaben? \n\n2. Inwieweit teilt die Staatsregierung die vom zust\u00e4ndigen \nReferatsleiter beim S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nin \u00dcbereinstimmung mit der Position von Datenschutzbe-\nauftragten des Bundes und der L\u00e4nder vertretene Auffas-\nsung, dass es f\u00fcr die Einrichtung einer derartigen Datei \n\u00fcberhaupt keine Rechtsgrundlagen und keine im Ma\u00dfstab \nder ber\u00fchrten Grundrechte der betroffenen Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler verfassungsrechtliche Rechtfertigung gibt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrter Herr Abgeordneter, ich m\u00f6chte Ihre Fragen \nwie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1: Es gab bisher keinen Anlass f\u00fcr eine Positio-\nnierung der Staatsregierung. Die auch in Medienberichten \nwiedergegebenen Auffassungen sind meine Auffassungen, \ndie ich als verantwortlicher Kultusminister im Freistaat \nausgesprochen habe. \n\nZu Frage 2 ist es so \u2013 dies wurde in den Medien richtig \nwiedergegeben \u2013, dass ich die Auffassung des S\u00e4chsi-\nschen Datenschutzbeauftragten teile. Ich m\u00f6chte jedoch \nhinzuf\u00fcgen, dass ich dar\u00fcber hinausgehend weitere \nBedenken geltend mache. Die Diskussion ist angelaufen. \nDazu hat der Freistaat Sachsen bzw. haben meine \u00c4u\u00dfe-\nrungen beigetragen, indem wir bei verschiedenen Be-\nschlussfassungen der Kultusministerkonferenz bisher ein \nabweichendes Stimmverhalten geltend gemacht haben. \nDies hat dazu gef\u00fchrt, dass nun die Diskussion beginnt, \nund ich kann nicht vorgreifen, da in der n\u00e4chsten Woche \ndie Kultusministerkonferenz tagt und wir das Problem \nerstmals unter den verantwortlichen Ministern der Bun-\ndesrepublik tiefgr\u00fcndiger diskutieren werden. Deshalb \nm\u00f6chte ich heute sagen, dass es durchaus ein berechtigtes \nInteresse gibt. Die Kultusministerkonferenz hatte sich \nnach der PISA-Diskussion verst\u00e4ndigt, ein Bundesinstitut \nzu schaffen, das IQB \u2013 Institut f\u00fcr Qualit\u00e4tsentwicklung \nim Bildungswesen \u2013, das im Wesentlichen zwei Aufgaben \nhat: \n\nEine Aufgabe ist, eine Bundesbildungsberichterstattung in \nGang zu bringen. Dem hat damals der Freistaat Sachsen \nzugestimmt. Hierzu gebe ich zu bedenken, dass wir nicht \nden Druck aushalten werden, dass es ab dem Jahr 2008 \neine Bundesbildungsberichterstattung gibt, in der der \nFreistaat Sachsen praktisch nicht vorkommt. \n\nAber die Frage ist, wie wir die zweite Aufgabe werten. Es \ngeht darum, die Bildungsforschung durch dieses Institut \nin einer Hand zu f\u00fchren, und dazu sind eben Daten \nnotwendig. Ich bin jedoch der Meinung, es ist notwendig, \nhierbei eine sorgf\u00e4ltige Abw\u00e4gung durchzuf\u00fchren, die auf \nder einen Seite das Forschungsinteresse, auf der anderen \nSeite aber die Individualinteressen der s\u00e4chsischen Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler wahrt. Hierbei beziehe ich meine \nErfahrungen aus einer Diktatur, die ich erlebt habe, ein. \nDeshalb habe ich dieses Verfahren mit der Personenkenn-\nzahl, die es damals in der DDR gegeben hat, verglichen, \nwo man meines Wissens mit 14 Jahren eine solche Num-\nmer bekommen hat, die man aber selbst kannte. \n\nDas Verfahren in der Kultusministerkonferenz, wie es \nbisher verabredet ist \u2013 wie bereits gesagt, nicht mit \nZustimmung von Sachsen \u2013, sieht vor, dass die Sch\u00fcler \nmit dem Schulanfang eine Nummer bekommen, die sie \nselbst nicht kennen. Unter dieser Nummer w\u00fcrde dann \neine umfangreiche Datensammlung erfolgen, die schlie\u00df-\nlich zum Bund geleitet w\u00fcrde. Es ist auch die spannende \nFrage in dem Augenblick, in dem diese Daten Sachsen \nverlassen w\u00fcrden \u2013 hier trifft sich dies mit den Bedenken \n\n 4983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nder Datenschutzbeauftragten \u2013, ob so etwas \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich ist. \n\nWir sind also in einem fr\u00fchen Stadium der Diskussion; \naber ich kann signalisieren, dass der Freistaat Sachsen \ndiese Fragen au\u00dferordentlich ernst nehmen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich w\u00fcrde gern eine \nNachfrage stellen. \n\nAbgesehen davon, dass zw\u00f6lf  Millionen Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler ber\u00fchrt werden, wenn diese Spezifik mit der \nentsprechenden Identifikationsnummer bzw. Identit\u00e4ts-\nnummer im Raum steht, ist nach den Berichterstattungen \nauch vorgesehen \u2013 dies haben Sie in Ihrem Beitrag nicht \nwiderlegt \u2013, dass unter anderem als ein Merkmal, das \neingespeichert werden soll, der soziale Hintergrund der \nKinder und Jugendlichen gelten soll. Wie soll denn der \nsoziale Hintergrund erfasst und weitergegeben werden? \nWenn man so etwas vorhat, muss man doch dar\u00fcber \nnachdenken, wie man ihn erfassen will. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es gibt ein \nau\u00dferordentliches Forschungsinteresse, solche Zusam-\nmenh\u00e4nge n\u00e4her unter die Lupe zu nehmen. Das ist, \ndenke ich, zun\u00e4chst unbestritten. Auf der anderen Seite \nsind solche Daten zum sozialen Hintergrund durchaus \neinzelnen Schulen bekannt. Das liegt in der Natur der \nSache. Nur bisher ist eben der Unterschied, dass die \nDaten einzig und allein bei der Schule sind und dort nicht \ndie Tiefe erreichen, wie von der Forschung gew\u00fcnscht. \nDas sind diese komplizierten Fragen, die eine Rolle \nspielen werden. Aber ich will zun\u00e4chst Ihre Bedenken \nzerstreuen. Ich denke, in den n\u00e4chsten Wochen und \nMonaten wird es eine intensive Diskussion innerhalb der \nDatenschutzbeauftragten, aber auch der Kultusminister \ngeben. Ich sehe meine Aufgabe darin, die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler davor zu sch\u00fctzen, dass sie allzu sehr durch-\nleuchtet werden. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich bedanke mich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chsten bitte \nich Herrn Dr. Martens, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 6. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich habe an die Staatsregie-\nrung folgende Fragen zum Einsatz der s\u00e4chsischen Poli-\nzisten zur Fu\u00dfball-WM: \n\n1. Inwiefern haben die zur Fu\u00dfball-WM in Sachsen \neingesetzten s\u00e4chsischen Polizisten einen Freizeitaus-\ngleich oder eine finanzielle Zuwendung f\u00fcr ihren beson-\nderen Einsatz erhalten? \n\n2. Sofern ein Freizeitausgleich oder eine finanzielle \nZuwendung nicht gew\u00e4hrt wurde: Ist dies noch beabsich-\ntigt, und wenn nein, aus welchen Gr\u00fcnden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Staatsminister \nDr. Buttolo wird f\u00fcr die Staatsregierung antworten. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Dr. Martens, \nich erlaube mir, eine zusammenfassende Antwort zu \ngeben. Nach der Leistungspr\u00e4mienverordnung besteht die \nM\u00f6glichkeit, den s\u00e4chsischen Polizeibeamten Leistungs-\npr\u00e4mien zu gew\u00e4hren. Die jeweiligen Dienststellenleiter \nk\u00f6nnen unter Ber\u00fccksichtigung des Grades der von den \neinzelnen Beamten im Rahmen der WM erbrachten \nbesonderen Leistungen unterschiedlich hohe Pr\u00e4mien \nzuerkennen und haben davon bereits Gebrauch gemacht. \n\nDie w\u00e4hrend der Fu\u00dfball-WM \u00fcber die \u00fcbliche regelm\u00e4-\n\u00dfige Arbeitszeit hinausgehende angefallene Dienstzeit \nwird entsprechend der Verwaltungsvorschrift f\u00fcr die \nArbeitszeit in den Polizeidienststellen und Einrichtungen \nf\u00fcr den Polizeivollzugsdienst bei der Aufstellung der \nDienstpl\u00e4ne f\u00fcr die einzelnen Beamten ber\u00fccksichtigt. \nSofern eine Ber\u00fccksichtigung nicht oder nicht vollst\u00e4ndig \nm\u00f6glich ist und damit begrifflich Mehrarbeit vorliegt, \nbesteht ein Anspruch auf Freizeitausgleich innerhalb eines \nJahres. Nur wenn auch dieser wegen zwingender dienstli-\ncher Gr\u00fcnde nicht innerhalb dieses Zeitraumes gew\u00e4hrt \nwerden kann, kann Mehrarbeitsverg\u00fctung gew\u00e4hrt wer-\nden. \n\nDie finanzielle Gr\u00f6\u00dfenordnung, inwieweit die einzelnen \nDienststellen von der M\u00f6glichkeit der Leistungspr\u00e4mien-\ngew\u00e4hrung an die Polizeibeamten bereits Gebrauch \ngemacht haben, kann ich Ihnen zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt noch nicht benennen. Daf\u00fcr war die Zeit  \nzum Recherchieren zu kurz. Ein \u00fcber die skizzierte \nM\u00f6glichkeit hinausgehender Freizeitausgleich in Form \nvon zus\u00e4tzlichem Sonderurlaub ist in der s\u00e4chsischen  \nUrlaubsverordnung f\u00fcr die hier vorliegende Fallgestaltung \nnicht vorgesehen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Antwort auf die \nFrage von Frau Simon mit dem Thema \u201eAntrag des \nLandkreises L\u00f6bau-Zittau auf Bedarfszuweisung\u201c erbittet \nFrau Simon schriftlich. \n\nIch m\u00f6chte die Regierung bitten, die Antwort auf die \nFrage im Pr\u00e4sidium abzugeben. \n\nIch rufe Frage Nr. 5 auf, die Herr Lichdi am Saalmikrofon \nstellen kann. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! In der \u201eDresdner Morgenpost am Sonntag\u201c vom \n24.09.2006 wird Wirtschaftsminister Jurk zitiert, dass er \nsich nach \u00d6ffnung der A 17/D 8 im Dezember 2006 beim \ntschechischen Verkehrsministerium daf\u00fcr einsetzen wird \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201e\u2026 die Maut auf der D 8 in Richtung \u00dast\u03af zu \n\u00fcberdenken\u201c. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Gespr\u00e4che hat der Wirtschaftsminis-\nter in Tschechien gef\u00fchrt bzw. beabsichtigt er mit welcher \nkonkreten Zielrichtung zu f\u00fchren? \n\n 4984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n2. Wie vereinbart der Wirtschaftsminister die von ihm \ndemnach beabsichtigte Unterst\u00fctzung des Tanktourismus \ndurch den Einsatz von (tschechischen) Steuergeldern mit \nAussagen der Staatsregierung, genau diesen Tanktouris-\nmus eind\u00e4mmen zu wollen \u2013 siehe Debatte zum Antrag \nder Koalitionsfraktionen, Drucksache 4/0684, \u201eTanktou-\nrismus eind\u00e4mmen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze erhalten\u201c? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage beantwor-\ntet Frau Ministerin Orosz f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Lichdi, ich \nantworte f\u00fcr meinen Kollegen Jurk und zun\u00e4chst auf die \nFrage 1. Es ist festzustellen, dass die Erhebung einer \nMaut oder die Einf\u00fchrung einer Vignette f\u00fcr Pkws auf der \nneuen Autobahn D 8 in Richtung \u00dast\u03af nat\u00fcrlich eine \norigin\u00e4re Angelegenheit der Tschechischen Republik ist. \nGleichwohl sind im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab durchaus \nBeispiele bekannt, wo im Bereich von Gro\u00dfst\u00e4dten oder \nGrenzregionen mautfreie Abschnitte angeboten werden. \nDies obliegt jedoch den jeweiligen Mitgliedsstaaten. \nSomit w\u00e4re eine solche Verfahrensweise auf der Autobahn \nD 8 im Anschluss der A 17 zumindest denkbar. \n\nAuf der deutsch-tschechischen Direktorenkonferenz am \n21. und 22. September 2006 in Dresden wurde das Thema \ner\u00f6rtert. Die tschechische Seite hat dabei den Verzicht auf \nVignettenpflicht von der Grenz\u00fcbergangsstelle bis zur \nersten Autobahnanschlussstelle eindeutig abgelehnt. \nBegr\u00fcndet wurde dies mit der M\u00f6glichkeit, tschechische \nAutobahnvignetten bereits auf deutscher Seite zu verkau-\nfen, analog dem Verfahren zwischen Deutschland und \n\u00d6sterreich. \n\nHerr Jurk kann sich jedoch vorstellen, dass dieses Thema \nam Rande der Freigabe des Grenzabschnittes der \nA 17/D 8 erneut angesprochen wird. \n\nDie Antwort auf Frage 2 lautet: Einen Zusammenhang \nzwischen Tanktourismus und der gegebenenfalls maut- \nbzw. vignettenfreien Benutzung der D 8 in Richtung \u00dast\u03af \nvermag Herr Jurk nicht zu erkennen. Tanktourismus \nfindet im grenznahen Raum statt. Die neue Autobahnver-\nbindung dient jedoch vorwiegend dem weitr\u00e4umigen \nVerkehr. \n\nDamit d\u00fcrfte der Anteil derer, die die Autobahn nur zum \nschnellen Erreichen einer Tankstelle auf tschechischem \nGebiet benutzen, sehr gering sein. Der Vorwurf der \nUnterst\u00fctzung des Tanktourismus wird in diesem Zusam-\nmenhang zur\u00fcckgewiesen. Unser Ziel ist es, mit der neuen \nVerbindung durch erleichterte und intensivere Grenzbe-\nziehungen dem Zusammenwachsen der Regionen sowie \nder F\u00f6rderung von Wirtschaft und Tourismus in einem \nmodernen Europa Rechnung zu tragen. \n\n\u00dcber Tanktourismus und dessen Verhinderung kann man \nsich trefflich streiten. Die L\u00f6sung des Problems sieht man \nletztlich aber nur in einer Harmonisierung der Besteue-\nrung aller Kraftstoffe auf europ\u00e4ischer Ebene. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt eine Nachfra-\nge. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich entnehme Ihrer Antwort, \ndass das die tschechische Seite bereits drei Tage, bevor \nHerr Jurk in der Presse zitiert wurde, zur\u00fcckgewiesen hat. \nSie k\u00f6nnen die Frage sicherlich nicht beantworten. Von \ndaher h\u00e4tte ich gern Herrn Jurk gefragt, wieso er diesen \nUmstand der Presse nicht mitgeteilt hat. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich kann \ndas gern mitnehmen. Herr Jurk wird Ihnen eine Antwort \nzukommen lassen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: In Ordnung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage Nr. 4 wird \nim Moment offensichtlich nicht gestellt. \n\nIch rufe Frage Nr. 8 auf; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe folgende Frage an \ndie Staatsregierung: \n\nIn einem Artikel der \u201eFreien Presse\u201c vom 04.10.2006 \nfordert der CDU-Landtagsabgeordnete Alexander Krau\u00df, \ndass Frauenbeauftragte im \u00f6ffentlichen Dienst abgeschafft \nund stattdessen Eltern- oder Familienbeauftragte einge-\nsetzt werden sollen. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\nGibt es Pl\u00e4ne der Staatsregierung, die Frauenbeauftragten \nauf kommunaler Ebene oder in  der staatlichen Verwal-\ntung abzuschaffen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz hat das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Es gibt \nsolche Pl\u00e4ne nicht. Wir haben auch nicht vor, diese \nabzuschaffen. Ich halte die Arbeit der Frauenbeauftragten \nf\u00fcr unverzichtbar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi kann die \nn\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 9. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Frage bezieht sich auf die Beobachtung der \nsogenannten organisierten Kriminalit\u00e4t durch den s\u00e4chsi-\nschen Verfassungsschutz. \n\nLaut Presseberichten hat das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz Mitarbeiter in mindestens f\u00fcnf F\u00e4llen \nzur Beobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t trotz des \n2005 ergangenen Urteils des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes zur Beobachtung der sogenannten organisier-\nten Kriminalit\u00e4t durch den Verfassungsschutz eingesetzt. \n\nIch frage die Staatsregierung: Inwiefern hat die Staatsre-\ngierung aus dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtsurteil \n(AZ.: Vf. 67-II-04) vom 21. Juli 2005 und den nun \nbekannt gewordenen Vorw\u00fcrfen Konsequenzen aus dem \nWegfall des Aufgabengebietes der sogenannten organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t beim S\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr \n\n 4985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nVerfassungsschutz gezogen, dass zum Beispiel Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter umgesetzt bzw. mit anderen \nAufgaben betraut wurden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerr Lichdi, die S\u00e4chsische Staatsregierung hat aus dem \nUrteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes vom \n21. Juli 2005 unmittelbar danach keine organisatorischen \nKonsequenzen gezogen. Hierf\u00fcr gab es kein Erfordernis. \nDas Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes vom \n21. Juli 2005 hat die gesetzliche Regelung des S\u00e4chsi-\nschen Verfassungsschutzgesetzes, die dem Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz die Aufgabe der Beobachtung der \norganisierten Kriminalit\u00e4t bis zum Inkrafttreten des \nZweiten \u00c4nderungsgesetzes vom 28. April 2006 zuwies, \nausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. Das Gericht hat diese Regelung \nn\u00e4mlich nicht f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt, sondern lediglich eine \nverfassungskonforme Auslegung dieser Aufgabe mit dem \nInhalt vorgegeben, dass auch diese Aufgabe zugleich dem \nSchutz vor Bestrebungen oder T\u00e4tigkeiten, die sich gegen \ndie freiheitlich-demokratische Grundordnung richten, zu \ndienen bestimmt sein muss. \n\nDamit bestand bis zum Inkrafttreten des Zweiten \u00c4nde-\nrungsgesetzes zum S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetz \nam 28. Mai dieses Jahres der gesetzliche Auftrag zur \nBeobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t f\u00fcr das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, jedoch unter Beach-\ntung der Vorgaben des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts-\nhofes. Bis zu diesem Zeitpunkt war der gesetzliche \nAuftrag im Landesamt auch organisatorisch zu unterset-\nzen. \n\nErst mit Inkrafttreten des Zweiten \u00c4nderungsgesetzes am \n28. Mai dieses Jahres fiel der Beobachtungsauftrag nach \n\u00a7 2 Abs. 1 Nr. 5 des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgeset-\nzes weg. Somit war das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nvon diesem Zeitpunkt an nicht mehr gesetzlich verpflich-\ntet, T\u00e4tigkeiten der organisierten Kriminalit\u00e4t unter \nBeachtung der Vorgaben des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes zu beobachten. \n\nMit dem Erlass des SMI vom 29. Mai 2006 wurde das \nLandesamt angewiesen, die Beobachtung der organisier-\nten Kriminalit\u00e4t und die Zusammenarbeit auf diesem \nGebiet einzustellen und die organisatorischen Konse-\nquenzen aus dem Wegfall der Regelung zu ziehen. Auf-\ngrund der mit der Aufgabenbeendigung erforderlichen \norganisatorischen Ma\u00dfnahmen erfolgte die Aufl\u00f6sung des \nOK-Referates im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zum \n13. Juli 2006. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben noch \nNachfragen? Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \nStaatsminister, ich entnehme Ihrer Antwort, dass Sie \u2013 \nund das erstaunt mich doch sehr \u2013 die Rechtsposition,  \n\ndie der Herr Datenschutzbeauftragte vor einer Woche  \nausdr\u00fccklich und ausf\u00fchrlich als mit dem Urteil des \nVerfassungsgerichtshofes nicht vereinbar bezeichnet hat,  \nweiterhin vertreten, und zwar insofern, als nach dem \n21. Juli 2005 eine Beobachtung weiter zul\u00e4ssig gewesen \nsein soll. Das hat der Datenschutzbeauftragte eindeutig \nund aus meiner Sicht zu Recht zur\u00fcckgewiesen. Ich \nentnehme Ihrer Antwort, dass Sie weiterhin auch in \nKenntnis dieses Berichtes diese Rechtsauffassung beibe-\nhalten. Das w\u00e4re meine erste Nachfrage. \n\nMeine zweite w\u00e4re: Ich habe zur Kenntnis genommen, \ndass mit dem Erlass vom 29. Mai 2006 die organisatori-\nschen Konsequenzen gezogen worden sind und das \nReferat aufgel\u00f6st worden ist. Meine Frage lautet, inwie-\nweit die zust\u00e4ndigen Mitarbeiter in andere Beh\u00f6rden \nversetzt worden sind. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Was \nIhre erste Frage angeht, so bitte ich Sie, das Gerichtsurteil \ndes Verfassungsgerichtshofes zu lesen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe das Urteil gelesen! \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \u2013 \nAugenblick, bitte! Dort steht eindeutig \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nIch kenne es fast auswendig! \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \u2013 \nDann haben Sie aber die Seite 21 nicht auswendig drauf! \nDort steht n\u00e4mlich eindeutig drin, dass die organisierte \nKriminalit\u00e4t, sofern sie die freiheitlich-demokratische \nGrundordnung gef\u00e4hrdet, weiterhin zu beobachten ist. Es \nist eben nicht so, wie Sie behaupten, dass diese Beobach-\ntung vom Verfassungsgericht als unzul\u00e4ssig bezeichnet \nwurde. Lesen Sie bitte Seite 21 des Gerichtsurteils! \n\nZum Zweiten: Das Referat wurde aufgel\u00f6st. Da seitens \ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz seit geraumer Zeit \n\u00fcber Personalbedarf gesprochen wurde, wurden die \nMitarbeiter auf andere Referate des Landesamtes aufge-\nteilt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Herrn Kosel, \ndie Frage Nr. 12 zu stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Frage, die ich stellen \nm\u00f6chte, bezieht sich auf das Personal beim Witaj-Projekt \nin Kindertagesst\u00e4tten. \n\nIn Diskussionen und Ver\u00f6ffentlichungen wurde in j\u00fcngs-\nter Zeit wiederholt darauf hingewiesen, dass f\u00fcr Kinderta-\ngesst\u00e4tten im deutsch-sorbischen Gebiet nicht ausreichend \nPersonal f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Witaj-Projekts zum \nErlernen der sorbischen Sprache zur Verf\u00fcgung stehe und \ndass bei Ausfall von sprachlich ausgebildeten Fachkr\u00e4ften \nkein Ersatz m\u00f6glich sei. \n\n 4986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der aktuelle Stand an sprachlich f\u00fcr das Witaj-\nProjekt ausgebildeten bzw. muttersprachlichen sorbischen \nFachkr\u00e4ften? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen sind aus Sicht der Staatsregierung \nm\u00f6glich, um bei kurzfristigem Ausfall von Fachpersonal \ndie Weiterf\u00fchrung des Witaj-Projekts in den betroffenen \nKindertagesst\u00e4tten zu gew\u00e4hrleisten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz antwortet. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter \nHerr Abgeordneter, die F\u00f6rderung von Kindertagesein-\nrichtungen im sorbischsprachigen Gebiet ist in \u00a7 20 des \nS\u00e4chsischen Kita-Gesetzes geregelt. F\u00fcr die F\u00f6rderung \nder sorbischen Sprache und Kultur stehen in diesem Jahr \n500 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Die Auszahlung und Ver-\nwendung dieser Mittel regelt die Verordnung \u00fcber Kinder-\ntageseinrichtungen im deutsch-sorbischen Gebiet, die in \ndiesem Jahr in enger Zusammenarbeit mit den sorbischen \nGremien novelliert wurde und am 1. Januar 2007 in der \nNeufassung in Kraft treten wird. Diese Verordnung regelt \ndie Anforderungen an die Arbeit in den sorbischen Kin-\ndertageseinrichtungen. \n\nZum Fachpersonal ist Folgendes ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere  \n\u2013: \u201eIn sorbischen Kindertageseinrichtungen t\u00e4tige p\u00e4da-\ngogische Fachkr\u00e4fte m\u00fcssen der sorbischen und der \ndeutschen Sprache m\u00e4chtig sein. Die Tr\u00e4ger haben darauf \nhinzuwirken, dass f\u00fcr die sorbischsprachige Betreuung \nFachkr\u00e4fte eingesetzt werden, die die sorbische Sprache \nin muttersprachlicher Qualit\u00e4t beherrschen. Sonstige \nMitarbeiter m\u00fcssen Grundkenntnisse der sorbischen \nSprache besitzen.\u201c \n\nDaraus wird deutlich, dass die Verantwortung f\u00fcr die \nfachliche Arbeit bei den Tr\u00e4gern liegt. Eine besondere \nRegelung f\u00fcr die Qualifikation in Bezug auf das Witaj-\nProjekt ist nicht getroffen. Der Staatsregierung liegt keine \naktuelle Aufstellung der Zahl der Erzieherinnen und \nErzieher in sorbischen und in zweisprachigen Kinderta-\ngeseinrichtungen vor, die die genannten Anforderungen \nerf\u00fcllen. \n\nZur zweiten Frage: Da die spezifischen Anforderungen \nzur Beherrschung der sorbischen Sprache oft zu personel-\nlen Engp\u00e4ssen f\u00fchren, kann hier nur zu einer engen \nZusammenarbeit der Kindertageseinrichtungen mit \nsorbischsprachigen und zweisprachigen Gruppen geraten \nwerden, um gegebenenfalls Vertretungsm\u00f6glichkeiten zu \nfinden. \n\nSo weit die Antwort der Staatsregierung. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, mir \nwurde signalisiert, dass die n\u00e4chste Frage, n\u00e4mlich Frage \nNr. 13, schriftlich beantwortet wird. \u2013 Dann bitte ich Sie, \n\nHerr Staatsminister Tillich, die Antwort auf diese Anfrage \nim Pr\u00e4sidium abzugeben. \n\nAls N\u00e4chster kommt Herr Paul mit der Frage Nr. 16. \n\nMatthias Paul, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine \nFrage zur Welle von Vertragsk\u00fcndigungen durch die \nENSO Erdgas GmbH. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die derzeitige Welle \neinseitiger Vertragsk\u00fcndigungen von Erdgas-Liefer-\nvertr\u00e4gen seitens der ENSO Erdgas GmbH, mit denen die \nKunden faktisch zum Abschluss neuer Liefervertr\u00e4ge \ngezwungen werden, und zwar unter dem Gesichtspunkt, \ndass das Gasversorgungsunternehmen damit seine  \nmarktbeherrschende Monopolstellung ausnutzt? \n\n2. Welchen Handlungsbedarf sieht die Staatsregierung, \num die von einseitigen Vertragsk\u00fcndigungen betroffenen \nVerbraucher vor der Ausnutzung der Monopolstellung des \nUnternehmens zu sch\u00fctzen, und welche Schritte wurden \ndazu bereits von s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden unternommen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz antwortet Ihnen. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr \nAbgeordneter, ich antworte wiederum f\u00fcr meinen Kolle-\ngen Jurk. \n\nDie ENSO hat die Vertr\u00e4ge der Kunden gek\u00fcndigt und \ngleichzeitig zwei neue Vertragstypen angeboten, zwischen \ndenen die Kunden w\u00e4hlen konnten. Es handelt sich zum \neinen um einen Vertrag, der Preisver\u00e4nderungen wie auch \nbisher nach oben und unten in Abh\u00e4ngigkeit von den \nPreisen des Vorlieferanten vorsieht, und zum anderen um \neinen Vertrag, der f\u00fcr ein Jahr einen Festpreis anbietet. \nBei Letzterem erfolgen auch dann keine Ver\u00e4nderungen, \nwenn sich der Gasbezugspreis nach oben oder unten \nver\u00e4ndert. \n\nF\u00fcr den Fall, dass sich ein Kunde nicht entscheidet, wird \ndie ENSO gem\u00e4\u00df Gesetz zur Neuregelung des Energie-\nwirtschaftsrechts die Gaskunden weiter mit Erdgas \nversorgen. K\u00fcndigungen der Gasliefervertr\u00e4ge seitens \nENSO Erdgas GmbH bed\u00fcrfen keiner beh\u00f6rdlichen \nGenehmigung. Kein Kunde bleibt also ohne Gas. Es ist \nder ENSO unbenommen, ihre Tarifstruktur zu ver\u00e4ndern. \nDies stellt keinen Missbrauch von Marktmacht dar, \ninsbesondere wenn den Kunden die Wahl zwischen zwei \nverschiedenen Modellen, die beide wirtschaftlich g\u00fcnsti-\nger f\u00fcr den Kunden sein k\u00f6nnen als der allgemeine Tarif, \neinger\u00e4umt wird. \n\nZur Frage 2: Nachdem, wie soeben erl\u00e4utert, kein Miss-\nbrauch erkennbar ist, sieht die Staatsregierung keinen \nHandlungsbedarf. Seit 1. Oktober dieses Jahres besteht \nauch f\u00fcr Erdgashaushaltskunden die M\u00f6glichkeit, sich \neinen anderen, preisg\u00fcnstigeren Erdgasanbieter am Markt \nbundesweit auszusuchen. \n\n 4987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nMatthias Paul, NPD: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mit der n\u00e4chsten \nFrage ist Herr Despang an der Reihe. Bitte, Frage Nr. 18. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine ersten \nbeiden Fragen zum Thema \u201e Stopp des Stadionneubaus in \nDresden durch das Regierungspr\u00e4sidium Dresden (II)\u201c \nlauten: \n\n1. Gab es im Vorfeld der Antragstellung Kontakte zwi-\nschen der Staatsregierung und dem Regierungspr\u00e4sidium \nbez\u00fcglich der Ausformulierung des Bauantrages? \n\n2. Gab es im Vorfeld der Erstellung eines Finanzkonzep-\ntes Kontakte zwischen der Staatsregierung und der \nDresdner Stadtratsfraktion der CDU bzw. dem Dresdner \nFinanzb\u00fcrgermeister Vorjohann? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es gab keine \nKontakte zwischen der Staatsregierung und dem Regie-\nrungspr\u00e4sidium im Vorfeld der Antragstellung bez\u00fcglich \nder Ausformulierung des Bauantrages. Nachdem die Stadt \nbeim Regierungspr\u00e4sidium den Antrag auf Genehmigung \nder Vertr\u00e4ge mit der Bietergemeinschaft HBM gestellt \nhatte, hat es zwischen dem Regierungspr\u00e4sidium und der \nKommunalabteilung des Innenministeriums Gespr\u00e4che zu \neinzelnen Fragen ihrer kommunalrechtlichen Genehmi-\ngungsf\u00e4higkeit gegeben. \n\nZu Ihrer zweiten Frage muss ich Ihnen sagen: Solche \nKontakte gab es nicht. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Petzold \nstellt die Frage Nr. 15. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das Thema lautet. \u201eF\u00f6rderung des Angebots \nvon verbraucherfreundlichen und altersgerechten Kon-\nsum- und Komfortartikeln im Freistaat Sachsen\u201c. \n\nBedingt durch den demografischen Wandel, nimmt die \nZahl \u00e4lterer Menschen st\u00e4ndig zu. Der Anteil der Gruppe \nder \u00fcber 80-j\u00e4hrigen Menschen wird sich von derzeit \n4,6 % auf 9,7 % im Jahr 2020 verdoppeln. Kaufverhalten \nund Konsumgewohnheiten alter Menschen werden f\u00fcr die \nZukunft zum marktentscheidenden Faktor, der \u00fcber die \nExistenz von Unternehmen wesentlich mitbestimmt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konzeptionellen Vorstellungen seitens der \nStaatsregierung gibt es derzeit zur F\u00f6rderung der Ent-\nwicklung von altersgerechten, verbraucherfreundlichen \nKonsum- und Komfortartikeln, um damit der demografi-\nschen Entwicklung im Freistaat Sachsen Rechnung zu \ntragen? \n\n2. Knapp 30 % aller K\u00e4ufer von Neuwagen sind \u00fcber \n60 Jahre alt. Nicht nur die Autohersteller m\u00fcssen sich auf \nein ver\u00e4ndertes Kundenpotenzial mit neuen Bed\u00fcrfnissen \nund Anspr\u00fcchen an Service und Beratung einstellen. \nWelche arbeitsmarktpolitischen Chancen sieht die Staats-\nregierung zur F\u00f6rderung von Unternehmen im Freistaat \nSachsen, die altersgerechte Produkte entwickeln und \nsomit zukunftsorientiert und marktkonzentriert langfristig \nArbeitspl\u00e4tze sichern k\u00f6nnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr \nAbgeordneter, die Tatsache, dass wir in einer alternden \nGesellschaft leben, ist auch auf die steigende Lebenser-\nwartung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Konservative Sch\u00e4tzungen \nrechnen bis zum Jahr 2050 mit einer weiteren Zunahme \nder Lebenserwartung um etwa vier Jahre. Diese Entwick-\nlung hat in der Tat Auswirkungen auf Umfang und Zu-\nsammensetzung der gesamtwirtschaftlichen Nachfrage. \n\u00c4ltere Menschen haben andere Konsumgewohnheiten \nund -anspr\u00fcche als j\u00fcngere. \n\nDie Einkommens- und Verbraucherstichprobe des Statisti-\nschen Bundesamtes belegt \u00fcberdurchschnittliche Kon-\nsumausgaben der Seniorenhaushalte in den Bereichen \nReisen, Gesundheit sowie Wohnen und h\u00e4usliches Um-\nfeld. Es ist auch zu erwarten, dass in einer alternden \nGesellschaft die Nachfrage in den Konsumbereichen \nsteigt, die mit dem Gesundheitswesen in Verbindung \nstehen. Kranken- und Pflegeeinrichtungen, Gesundheits- \nund Pflegedienste sowie alle Konsum- und Infrastruktur-\nbereiche, die im weitesten Sinne dem Wohlbefinden \ndienen, k\u00f6nnen zu den Gewinnerbranchen z\u00e4hlen. \n\nAufgrund der Alterung der Gesellschaft wird aller Voraus-\nsicht nach die Entwicklung im Dienstleistungsbereich \nbeschleunigt. Davon profitieren haushalts- und personen-\nbezogene Dienstleistungen. Das SMWA wird im kom-\nmenden Jahr eine Dienstleistungsinitiative starten. Die \ndamit im Zusammenhang geplanten Aktivit\u00e4ten und \nProjekte werden schwerpunktm\u00e4\u00dfig auch die Auswirkun-\ngen des demografischen Wandels in Sachsen auf den \nverschiedenen Feldern der Dienstleistungswirtschaft zum \nGegenstand haben. Dar\u00fcber hinaus ist die altengerechte \nModifikation von Anpassung bestehender Produkte bzw. \ndie Entwicklung von solchen Produktangeboten hervor-\nzuheben. Dabei geht es etwa um den Einsatz von Techni-\nken zur Unterst\u00fctzung zum Beispiel von Mobilit\u00e4tsw\u00fcn-\nschen im Alltag. \n\nDie Wirtschaft hat inzwischen selbst das Kaufpotenzial \nder Senioren erkannt. Ein Projektbericht der Verbraucher-\nzentrale Nordrhein-Westfalen aus dem Jahr 2005 \u201eLand-\nwirtschaft und Verbraucherschutz\u201c belegt, dass die Indus-\ntrie \u00e4ltere Menschen als Kundengruppe zunehmend in die \nProduktentwicklung, die Designentwicklung und die \nVermarktung integriert. Grund hierf\u00fcr ist sicherlich auch, \ndass viele \u00e4ltere Menschen heute \u00fcber ein erhebliches \n\n 4988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nKonsumpotenzial verf\u00fcgen. Ein gutes Beispiel hierf\u00fcr \nsind die Automobilhersteller. So haben neuere Fahrzeuge \naltersgerechte Einrichtungen, wie Abstandssensoren oder \nauch Bildschirme, die mit Kameras verbunden sind, um \nden r\u00fcckw\u00e4rtigen Bereich gut sichtbar zu machen. \n\nDie Staatsregierung bef\u00f6rdert die Chancen, die sich aus \nder Entwicklung und Produktion altersgerechter Produkte \nim automobilen Bereich ergeben. Das SMWA steht zum \nBeispiel mit einer Initiative in Kontakt, die sich aus der \nSicht verschiedener Disziplinen mit dem Autofahren im \nAlter besch\u00e4ftigt. So findet im Mai n\u00e4chsten Jahres ein \ninterdisziplin\u00e4res wissenschaftliches Symposium in Bad \nSteben (Oberfranken) statt, das sich der Konzeptentwick-\nlung widmet. \n\nEine Quantifizierung der Wirkungen auf die Arbeitspl\u00e4tze \nist nicht darstellbar, weil nach unserer \u00dcberzeugung \naltersgerechte Produkte k\u00fcnftig integraler Bestandteil \njeder zukunftsweisenden Produktion und Produktentwick-\nlung sein werden. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nw\u00fcrde Frau Kagelmann stellen wollen. Sie hat die Ant-\nwort bereits schriftlich erhalten. Wir bitten aber, f\u00fcr das \nProtokoll die Antwort zu dieser Frage noch einmal hier \nabzugeben. \n\nIch rufe Herrn G\u00fcnther mit der Frage Nr. 7 auf. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich habe eine Frage zum neuen \nKampagnenmotiv der Tourismus Marketing Gesellschaft \n\u201eMan sagt, die Einwohner des Erzgebirges seien echte \nHolzk\u00f6pfe.\u201c Das ver\u00e4rgert die Einwohner des Erzgebirges \n\u2013 zu Recht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ob und wann ist mit einer \u00c4nderung des Motivs der \nWerbekampagne zu rechnen? \n\n2. Wie hoch sind die Kosten f\u00fcr die Erstellung und die \nVer\u00f6ffentlichung dieses \u201egenialen\u201c Motivs? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Frau Staatsmi-\nnisterin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Sehr geehrter Herr Abgeordneter, die Tourismus \nMarketing Gesellschaft Sachsen mbH ist eine eigenst\u00e4n-\ndige GmbH, deren Gesellschafterkreis sich aus den \nregionalen Tourismusverb\u00e4nden, den Industrie- und \nHandelskammern, dem Landestourismusverband Sachsen \nund dem Deutschen Hotel- und Gastst\u00e4ttenverband \nSachsen zusammensetzt. Das SMWA hat auf Wunsch der \nGesellschafter den Aufsichtsratsvorsitz. \n\nDie TMGS ist Auftragnehmer des Freistaates Sachsen f\u00fcr \ndie nationale und internationale Vermarktung Sachsens als \nReiseziel mit hochwertigen Reiseangeboten. Im vergan-\n\ngenen Jahr wurde von der TMGS die neue Kampagne \nausgew\u00e4hlt. Der Marketingbeirat der TMGS, bestehend \naus den Marketingfachleuten der Regionen und touristi-\nschen Institutionen Sachsens, hat nach einer europaweiten \nAusschreibung aus 72  Interessenten bzw. Kandidaten \ninsgesamt f\u00fcnf Agenturen zur Pr\u00e4sentation ihrer Vor-\nschl\u00e4ge eingeladen und den Gesellschaftern bzw. dem \nAufsichtsrat letztlich drei Agenturen zur Endabstimmung \nvorgeschlagen. \n\nDie Entscheidung durch die Gesellschafter der TMGS fiel \nam 25. Oktober 2005 mit Stimmenmehrheit f\u00fcr die \nAgentur Lowe aus Hamburg. Sie fiel nicht einstimmig, \naber auch unter Beteiligung des Tourismusverbandes \nErzgebirge. Im Rahmen ihrer Pr\u00e4sentation wurde von \nLowe bereits ein \u00e4hnliches Nussknackermotiv mit dem-\nselben Text vorgestellt, der jedoch damals keinen Anlass \nzur Aufregung oder ein \u00c4rgernis darstellte. \n\nEs war Aufgabe der Gesellschafter, diese neue Kampagne \n\u201eSachsen. Land von Welt\u201c mit all ihren Bestandteilen in \ndie Regionen zu tragen. Deshalb ist Herr Jurk \u00fcber die \nEmp\u00f6rung \u00fcber die angeblichen Holzk\u00f6pfe im Erzgebirge \netwas \u00fcberrascht. Wer sich das gesamte Motiv betrachtet \nund die dazugeh\u00f6renden Textpassagen liest, wird feststel-\nlen, dass niemand die Menschen im Erzgebirge damit \nverspottet. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen keinen Vortrag \u00fcber Sinn und Zweck \nvon Werbung halten und nur so viel sagen: Werbung soll \ndoch in der Tat Aufmerksamkeit wecken. Dazu geeignet \nsind vor allem Humor und manchmal auch ein St\u00fcck weit \nSelbstironie. Man kann auch einmal etwas gegen den \nStrich b\u00fcrsten. Zum Beispiel erinnere ich an die Dach-\nmarke \u201eBW \u2013 Wir k\u00f6nnen alles au\u00dfer hochdeutsch\u201c. Vor \nallem soll Werbung Interesse f\u00fcr ein Produkt oder eine \nRegion aufbauen. \n\nHerr Jurk meint, das kann man auch mit dem nun bedau-\nerlicherweise ins Gerede gekommenen und dabei aus dem \nZusammenhang gerissenen Motivtext erreichen. Ob es zu \neiner \u00c4nderung dieses Motivs kommt, entscheiden allein \ndie Gremien der TMGS. Herr Jurk wird darauf keinen \nEinfluss nehmen. \n\nDamit leite ich \u00fcber zur Frage 2. Es ging um die Kosten \nf\u00fcr dieses Motiv. Durch TMGS wurden Ausgaben in \nH\u00f6he von circa 3 Millionen Euro bis 2009 f\u00fcr die Wer-\nbung mit der gesamten neuen Kampagne genannt. Einzel-\nangaben f\u00fcr ein bestimmtes Motiv k\u00f6nnen nicht geliefert \nwerden, da die Planung der Kampagnenumsetzung nach \nMa\u00dfnahmen und nicht nach Einzelmotiven budgetiert ist. \nEines ist aber sicher: Eine \u00c4nderung des Motivs w\u00e4re mit \nzus\u00e4tzlichen Kosten verbunden, die der eigentlichen \nWerbung letztlich fehlen w\u00fcrden. Wir w\u00fcrden uns den \neigenen, souver\u00e4nen, aber auch etwas selbstironischen \nBlick nehmen lassen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nFragen Sie mal die Menschen!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich habe eine kleine Nachfrage. Sie \nk\u00f6nnen sie vielleicht nicht beantworten, da es Herr Jurk \n\n 4989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ntun m\u00fcsste. Hat Herr Minister Jurk die Bilder dieser \nKampagne gesehen, bevor sie ver\u00f6ffentlicht wurden? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Wir \nnehmen die Frage mit. Sie bekommen dann eine Antwort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt kann der \nAbg. Kosel seine Frage Nr. 11 zu den unbefristeten \nFahrverboten f\u00fcr Lkws stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \n\nNach dem Willen der Stadt Bautzen soll die jetzige \nSperrung der Stadt f\u00fcr den Transit-Lkw-Verkehr unbefris-\ntet beibehalten werden. Das Wirtschaftsministerium hatte \ndas Fahrverbot zun\u00e4chst bis Mai 2007 verh\u00e4ngt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Bis wann ist seitens des Wirtschaftsministeriums mit \nder Entscheidung \u00fcber eine Fortsetzung des Verbots zu \nrechnen? \n\n2. Nach welchen Kriterien wird eine solche Entscheidung \ngetroffen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Kurz und \nb\u00fcndig zur ersten Frage. Das Regierungspr\u00e4sidium \nDresden hat dem Antrag der Stadt Bautzen zur Aufstel-\nlung von Verkehrszeichen 253, Lkw-Fahrverbot \u00fcber \n12 Tonnen zul\u00e4ssiges Gesamtgewicht f\u00fcr Durchgangsver-\nkehr, auf der B 6 f\u00fcr einen Verkehrsversuch vorerst \nbefristet bis zum 31.05.2007 zugestimmt. Bis zu diesem \nTermin ist \u00fcber eine Verl\u00e4ngerung des Verkehrsversuches \nzu entscheiden. \n\nZur zweiten Frage. Die Verkehrszeichenkombination \nLkw-Fahrverbot mit Zusatzzeichen Durchgangsverkehr \nmit \u00fcber 12 Tonnen dient ausschlie\u00dflich der Beseitigung \noder Abmilderung der durch die Erhebung der Maut nach \ndem Autobahnmautgesetz f\u00fcr schwere Nutzfahrzeuge \nhervorgerufenen Mautausweichverkehre. Die Rechts-\ngrundlage hierf\u00fcr ist \u00a7 41 Abs. 2 Nr. 6 Stra\u00dfenverkehrs-\nordnung in Verbindung mit \u00a7 45 Abs. 9 Satz 3 Stra\u00dfen-\nverkehrsordnung. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Petzold, Sie \nsind noch einmal an der Reihe; Frage Nr. 14. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es handelt sich um die Bedeutung des \nSchieneng\u00fcterverkehrs im Freistaat Sachsen als Transit-\nland. \n\nAufgrund der starken Zunahme des Welthandels, der \nverst\u00e4rkten Nutzung des Containertransportes, der Fort-\nschritte im Logistikbereich und nicht zuletzt der Kosten-\n\nentwicklung ist gegenw\u00e4rtig eine Trendwende zugunsten \ndes Schienenverkehrs feststellbar. Im \u00f6ffentlichen Schie-\nneng\u00fcterverkehr stieg die Verkehrsleistung im Vorjahr \n2005 bundesweit um 3,4 %. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung \u00fcber die \nEntwicklung des Schieneng\u00fcterverkehrs im Freistaat \nSachsen im Zeitraum von 2001 bis zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt treffen? \n\n2. Angesichts der steigenden Nutzung des Schienenweges \nf\u00fcr den G\u00fctertransport sieht der Pr\u00e4sident des Verbandes \nDeutscher Verkehrsunternehmen (VDV), Diplom-\nKaufmann G\u00fcnter Elste, schwere Vers\u00e4umnisse in Bezug \nauf den konsequenten Ausbau des Produktionsmittels \nSchienenweg, wodurch letztlich die Exportf\u00e4higkeit der \nBundesrepublik infrage gestellt werde und Arbeitspl\u00e4tze \ngef\u00e4hrdet seien. Wie beurteilt die Staatsregierung die \ngegenw\u00e4rtige Leistungsf\u00e4higkeit des Schienennetzes im \nFreistaat Sachsen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung der \nBedeutung Sachsens als Transitland f\u00fcr die Zulaufstre-\ncken zu den Seeh\u00e4fen und zu den Alpenp\u00e4ssen sowie nach \nOst- und S\u00fcdosteuropa? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz, wagen Sie sich bitte an diese umfangreiche Ant-\nwort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nat\u00fcrlich. \n\u2013 Zun\u00e4chst zur Frage Nr. 1. Der Schieneng\u00fcterverkehr \nwird von den Eisenbahnverkehrsunternehmen des G\u00fcter-\nverkehrs auf eigenwirtschaftlicher Basis durchgef\u00fchrt. \nDaher werden von der Staatsregierung keine eigenen \nstatistischen Erhebungen zum Eisenbahng\u00fcterverkehr \nvorgenommen. Insoweit wird auf die statistische Erhe-\nbung des Bundes verwiesen, die eine Steigerung der \nVerkehrsleistung der Bundesrepublik Deutschland im \nSchienenverkehr ausweist. \n\nDie dort f\u00fcr Sachsen angegebenen Daten sind l\u00fcckenhaft, \nda sie den Transitverkehr, der unter Frage 2 angesprochen \nwird, nicht ber\u00fccksichtigen. Unabh\u00e4ngig davon kann aber \nauch f\u00fcr Sachsen von einer Steigerung der Verkehrsleis-\ntung im Schieneng\u00fcterverkehr ausgegangen werden. Seit \nder Bahnreform 1993 und der damit verbundenen \u00d6ff-\nnung der Netze wurden durch den Freistaat Sachsen \n19  nicht bundeseigene Eisenbahnverkehrsunternehmen \nf\u00fcr den G\u00fcterverkehr zugelassen. J\u00fcngste positive Bei-\nspiele f\u00fcr die Steigerung des Schieneng\u00fcterverkehrs sind \ndie Einrichtung neuer Containerlinien zwischen Lovosice \nund Duisburg/Hamburg sowie zwischen Riesa/Leipzig \nund Hamburg. \n\nZur Frage 2. Der Bund und die Deutsche Bahn AG haben \nseit der Wiedervereinigung im Jahre 1990 rund \n5 Milliarden Euro in den Aus- und Neubau sowie in die \nBestandssicherung der Schienenwege Sachsens investiert. \nRund 980 Kilometer Strecke des circa 2 580 Kilometer \nlangen Eisenbahnnetzes in Sachsen wurden neu bzw. \nausgebaut oder saniert. Damit konnte bereits eine wesent-\n\n 4990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nliche Verbesserung des Zustandes der Schienenwege \nerreicht werden. \n\nAm Ausbauzustand des Netzes besteht jedoch immer \nnoch ein deutlicher Nachholbedarf. Dies betrifft vorrangig \ndie Strecke Sachsen\u2013Franken\u2013Magistrale, Verkehrspro-\njekt Deutsche Einheit, Abschnitt Riesa\u2013Dresden, Berlin\u2013\nDresden, Dresden\u2013G\u00f6rlitz und Niederschlesische Ma-\ngistrale Hoyerswerda\u2013Horka\u2013Grenze Polen. \n\nSachsen ist im schienengest\u00fctzten, kombinierten Verkehr \nein wichtiges Transitland f\u00fcr die Verkehre zwischen den \ndeutschen Seeh\u00e4fen und S\u00fcdosteuropa. Deutlich wird dies \ndurch das Wachstum der Aufkommen bei dem auf diese \nVerkehre spezialisierten Operateur \u201eMetrans\u201c. Das Auf-\nkommen an Containerkapazit\u00e4ten wuchs dort von 2003 \nbis 2005 um 52 %, von 2004 bis 2005 um 15 %. Das \nAufkommen der auf innerdeutsche Hafenverkehre spezia-\nlisierten Schwestergesellschaft \u201eTransfracht\u201c, die auch die \nTerminals am GVZ Leipzig und im Hafen Riesa bedient, \nwuchs in diesen Vergleichszeitr\u00e4umen nur um 18,9 bzw. \n4,6 %. \n\nF\u00fcr die Bedeutung Sachsens als Transitland f\u00fcr Alpenp\u00e4s-\nse liegen keine Erkenntnisse vor. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die letzte Frage f\u00fcr \nheute stellt der Abg. Despang; Frage Nr. 17. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine letzten \nbeiden Fragen zum Thema Stopp des Stadionneubaus in \nDresden durch das Regierungspr\u00e4sidium Dresden (I) \nlauten wie folgt: \n\n1. Teilt die Staatsregierung den Wunsch der CDU-\nStadtratsfraktion, ein neues Fu\u00dfballstadion auf dem \nGel\u00e4nde des Heinz-Steyer-Stadions zu bauen? \n\n2. Welche gegenseitigen Absprachen gab es zwischen \ndem Regierungspr\u00e4sidium Dresden und der Staatsregie-\nrung bez\u00fcglich der von der Stadt Dresden eingereichten \nBauplanungen f\u00fcr das Rudolf-Harbig-Stadion? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Standortwahl f\u00fcr Stadionneu- und Ersatzneubau \nunterliegt der kommunalen Planungshoheit und wird \ndeshalb von der Staatsregierung nicht bewertet. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Es gab hierzu keine Absprachen \nzwischen dem Regierungspr\u00e4sidium und der Staatsregie-\nrung. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit sind alle von den Abgeordneten einge-\nreichten und gestellten Fragen beantwortet. Ich beende \nden Tagesordnungspunkt Fragestunde. \n\nIch schlage vor, dass wir an dieser Stelle in die Mittags-\npause gehen. Wir treffen uns hier 14:00 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:59 bis 14:01 Uhr) \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 3 \n\nBesorgnisse und Bef\u00fcrchtungen Betroffener \u00fcber den Bau \ndes neuen Elbedeiches in Dresden-Gohlis (nach dem \nDeicherlass des SMUL) \n\nDie Mitglieder der B\u00fcrgerinitiative \u201eLebenswertes Nie-\ndergohlis\u201c richteten im August 2006 ein Schreiben an den \nMinisterpr\u00e4sidenten, Herrn Prof. Milbradt, den Umwelt-\nminister, Herrn Tillich, sowie an Fraktionen des Landtags. \nDarin werden \u201eeine Menge ungekl\u00e4rter Fragen\u201c (Wirkun-\ngen des Deichbaus auf den Grundwasserspiegel, Abf\u00fch-\nrung des Oberfl\u00e4chenwassers von den Elbtalh\u00e4ngen, \nR\u00fcckstau der neuen Br\u00fccke in Niederwartha im Hoch-\nwasserfall, Stra\u00dfenbreite auf der Deichkrone, Notwendig-\nkeit und Ausgleich umfangreicher Rodungen, Abgeltung \nvon eintretenden Geb\u00e4udesch\u00e4den infolge der Baut\u00e4tig-\nkeit) sowie mehrere Forderungen benannt. Nach Auffas-\nsung der Fragestellerin ist nur der Bauherr selbst in der \nLage, darauf eine Antwort zu geben. Vor diesem Hinter-\ngrund richte ich folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit gelang es, die im Schreiben der B\u00fcrgerinitia-\ntiver aufgef\u00fchrten Fragen und Forderungen, darunter \n\ninsbesondere nach Schadenshaftung, zur Zufriedenheit \nder Unterzeichnerinnen und Unterzeichner zu kl\u00e4ren? \n\n2. Auf welche Forderungen der B\u00fcrgerinitiative gedenkt \ndie Staatsregierung nicht oder nur teilweise einzugehen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Ihre \nFrage beantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand gelang es \nhinsichtlich der Mitglieder der B\u00fcrgerinitiative vollst\u00e4n-\ndig, die bestehenden Besorgnisse zu zerstreuen \u2013 und \nzwar durch \n\n\u2013 eine Einwohnerversammlung am 14. August 2006 mit \nder Landestalsperrenverwaltung, \n\n\u2013 das Antwortschreiben des SMUL vom 7. Septem-\nber 2006 und \n\n\u2013 Einzelgespr\u00e4che der Landestalsperrenverwaltung mit \njedem betroffenen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer. \n\nAllerdings muss ich wieder darauf aufmerksam machen, \ndass schon ein Betroffener, der der Inanspruchnahme \n\n 4991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nseines Grundst\u00fccks f\u00fcr die Sicherungsma\u00dfnahme nicht \nzustimmt, die Umsetzung der Ma\u00dfnahme f\u00fcr alle insge-\nsamt gef\u00e4hrdet. \n\nIm Moment scheinen wir genau auf diese Situation in \nGohlis zuzusteuern, dass ein einzelnes Nein f\u00fcr zwei \nFlurst\u00fccke die \u00fcber 70 Zustimmungen entwertet. \n\nZu Frage 2: Die Staatsregierung gedenkt auf alle berech-\ntigten Forderungen der B\u00fcrgerinitiative angemessen \neinzugehen \u2013 entweder durch Erbringung der erforderli-\nchen Nachweise oder durch Regelung bei unvermeidbaren \nNachteilen f\u00fcr den Einzelnen im Rahmen des gesetzlich \nVorgeschriebenen und M\u00f6glichen. \n\nNicht zulassen werden wir aber, dass unter dem Druck der \ngebotenen Gefahrenabwehr Einzelne versuchen, nicht \ngerechtfertigte Vorteile zu erzielen. Hier werden wir \nnotfalls auch die gerichtliche Auseinandersetzung nicht \nscheuen k\u00f6nnen. \n\nFrau Kagelmann, bitte bedenken Sie bei Ihrer Frage, dass \ndie Stetzscher, Gohliser und Cossebauder B\u00fcrger und \nUnternehmen seit dem Hochwasser 2002 massiv eine \nVerbesserung des Hochwasserschutzes gefordert haben. \nDies ist nur mit der konstruktiven Mitwirkung aller \nBeteiligten m\u00f6glich. So habe ich auch das Schreiben der \nB\u00fcrgerinitiative verstanden. In diesem Sinne ben\u00f6tigt die \nS\u00e4chsische Staatsregierung auch ein konstruktives Mit-\nwirken aller Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 10 \n\nAntrag des Landkreises L\u00f6bau-Zittau auf Bedarfszuwei-\nsung \n\nAm 1. August 2006 stellte der Landkreis L\u00f6bau-Zittau \neinen Antrag auf Bedarfszuweisung, weil die drastisch \nverschlechterte Finanzsituation mit einem Fehlbetrag von \n11,6 Millionen Euro nicht aus eigener Kraft zu meistern \nist. Allein 5,6 Millionen Euro resultieren aus den Mehrbe-\nlastungen durch Kosten der Unterkunft, die durch die \ngesetzlichen Bestimmungen zu Hartz IV vom Landkreis \nzu tragen sind. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der Stand der Bearbeitung des Antrages des \nLandkreises und bis wann ist mit welcher Entscheidung \nzu rechnen? \n\n2. Zu welchen Schlussfolgerungen sieht sich die Staatsre-\ngierung veranlasst, angesichts der Tatsache, dass entgegen \nder Zielstellung von Hartz IV, die Kommunen generell zu \nentlasten, dies in Wirklichkeit nur f\u00fcr die leistungsst\u00e4rke-\nren Landkreise zutrifft, w\u00e4hrend die leistungsschw\u00e4cheren \nund damit besonders unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Landkrei-\nse sogar unter erheblichen zus\u00e4tzlichen Belastungen zu \nleiden haben? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Namens und \nim Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung beantworte \nich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Der Antrag des Landkreises L\u00f6bau-Zittau \nvom 01.08.2006 auf Gew\u00e4hrung einer Bedarfszuweisung \nin H\u00f6he von 5,6 Millionen Euro zur \u00dcberwindung au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlicher und struktureller Belastungen gem\u00e4\u00df \n\u00a7 22 Abs. 2 Nr. 2 FAG ging im Regierungspr\u00e4sidium \nDresden am 08.08.2006 ein. Der Antrag wird mit der \nEntwicklung der Sozialausgaben begr\u00fcndet. Die aus der \nHartz-IV-Reform resultierenden Entlastungen insbesonde-\nre im Bereich der Sozialhilfe wurden dabei nicht ber\u00fcck-\nsichtigt. \n\nDie VwV Bedarfszuweisungen vom 24. August 2005 \n(S\u00e4chsABl. S. 852) sieht in Abschnitt II Nr. 4 c) vor, dass \ndie Regierungspr\u00e4sidien die Antr\u00e4ge \u00fcber 125 000 Euro \nmit einem Bericht zum Sachverhalt, einer Bewertung und \neinem Entscheidungsvorschlag an das S\u00e4chsische Staats-\nministerium der Finanzen weiterleiten. Dies ist noch nicht \nerfolgt. Vielmehr wurde der Antrag am 24.08.2006 \nzun\u00e4chst zwischen den Vertretern des Regierungspr\u00e4sidi-\nums Dresden, des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des \nInnern sowie des Landratsamtes L\u00f6bau-Zittau bespro-\nchen. Zwischen den Beteiligten wurde \u00dcbereinstimmung \nerzielt, den Antrag bis zur Vorlage des beschlossenen \nHaushaltssicherungskonzeptes und des Haushaltes 2007 \nruhen zu lassen. Das fortgeschriebene Haushaltssiche-\nrungskonzept und der Haushalt 2007 sollen bis Dezem-\nber 2006 aufgestellt werden. \n\nZu Frage 2: Der Sonderlastenausgleich Hartz IV hat \ngerade zum Ziel, diejenigen Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte besonders zu unterst\u00fctzen, die aufgrund ihrer \nSozialstruktur von der Reform Hartz IV betroffen, also \nnetto besonders belastet sind. In diese Nettobelastung \nflie\u00dfen die Belastungen ein, die den Landkreisen oder \nkreisfreien St\u00e4dten aus den Kosten der Unterkunft entste-\nhen. Gleichzeitig wird ber\u00fccksichtigt, dass kaum noch \nLeistungen nach der \u201ealten Sozialhilfe\u201c zu erbringen sind, \nsie also entsprechend entlastet sind. \n\nHat ein Landkreis oder eine kreisfreie Stadt danach eine \nim Landesvergleich hohe Nettobelastung, erh\u00e4lt sie hohe \nZuweisungen im Rahmen des Sonderlastenausgleiches. \nNach dem AGSGB betr\u00e4gt die Ausgleichsquote 82,5 %. \nZus\u00e4tzlich erhalten in einer zweiten Stufe Landkreise oder \nkreisfreie St\u00e4dte einen Zuschlag, um sie in ihrer Nettobe-\nlastung/-entlastung weiter an den Landesdurchschnitt \nheranzuf\u00fchren. Der Sonderlastenausgleich verteilt damit \ndie Wirkungen der Reform Hartz IV relativ gleichm\u00e4\u00dfig \nauf alle Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Vor diesem \nHintergrund sehe ich derzeit keinen Anlass, den Sonder-\nlastenausgleich anzupassen. Ungeachtet dessen werden \ndie Verteilungswirkungen des Sonderlastenausgleiches \nst\u00e4ndig beobachtet, um dessen Sachgerechtigkeit auch \nk\u00fcnftig zu gew\u00e4hrleisten. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frage Nr. 13 \n\nAufnahme von verletzten, jagdbaren Wildtieren in Sach-\nsen \n\nDas Ordnungsamt des Landkreises Leipziger Land er\u00f6ff-\nnete am 20.03.2006 gegen die \u00d6kologische Station Borna \n\n 4992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n(vom RP Leipzig anerkannte Tierpflegestation) wegen der \nAufnahme eines verletzten M\u00e4usebussards ein Ord-\nnungswidrigkeitsverfahren. Dieses f\u00fchrte zur Verh\u00e4ngung \neiner \u201eVerwarnung ohne Verwarngeld\u201c durch das Ord-\nnungsamt. Die \u00d6kostation nimmt daraufhin keine weite-\nren verletzten, jagdbaren Wildtiere mehr auf. Umweltmi-\nnister Tillich antwortete aufgrund des laufenden Ord-\nnungswidrigkeitsverfahrens in der 58. Plenarsitzung nur \nunzureichend auf die Problemstellung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sind die nach dem S\u00e4chsischen Jagdgesetz \n(\u00a7 7 Punkt 5) verpflichteten Unteren Jagdbeh\u00f6rden und \ndie Polizei im Freistaat Sachsen, insbesondere im Kreis \nLeipziger Land, auf die Aufnahme von verletzten, jagd-\nbaren Wildtieren vorbereitet? \n\n2. Was unternimmt konkret die Staatsregierung bzw. \nwelche Gesetzesanpassungen hat sie in K\u00fcrze vor, um zu \nverhindern, dass B\u00fcrger, die sich ehrenamtlich um ver-\nletzte Wildtiere k\u00fcmmern, bestraft werden und nicht \ngesetzeskonform handeln? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Ihre \nFragen beantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Nach \u00a7 7 Abs. 5 des S\u00e4chsischen Landes-\njagdgesetzes sind bei der Aufnahme von Wild der Jagdbe-\nzirksinhaber, die n\u00e4chste Gemeindebeh\u00f6rde oder Polizei-\ndienststelle einzubeziehen. Die Unteren Jagdbeh\u00f6ren \nstellen nur die Angaben zu den Jagdbezirksinhabern der \nPolizei oder den Rettungsleitstellen zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Vollzugspolizei hat keine M\u00f6glichkeiten zur Unter-\nbringung und Pflege von verletztem, jagdbarem Wild. \n\nIn der Mehrzahl der F\u00e4lle handelt es sich bei aufgefunde-\nnen Tieren um Wild, welches durch Verkehrsunf\u00e4lle so \nerheblich verletzt wurde, dass ein \u00dcberleben nahezu \nausgeschlossen ist. \n\nBei aufgefundenen Wildtieren sind die Jagdbezirksinha-\nber gem\u00e4\u00df Zust\u00e4ndigkeit am Fundort in der Pflicht. \n\nDeshalb wird durch die Vollzugspolizei \u2013 oft \u00fcber die \nRettungsleitstellen \u2013 der zust\u00e4ndige Jagdbezirksinhaber \nermittelt und informiert. Dieser entscheidet vor Ort, ob er \ndas Tier erlegt oder in eigener Verantwortung und nach \nvorhandenen M\u00f6glichkeiten gesund pflegt. \n\nVerz\u00f6gert sich dessen Eintreffen vor Ort, so wird, um dem \nTier ein l\u00e4ngeres Leiden zu ersparen bzw. Gefahren f\u00fcr \nweitere Verkehrsteilnehmer abzuwenden, das Tier durch \neinen hierzu ausgebildeten Polizeibeamten mittels \nDienstwaffe waidgerecht erlegt. \n\nNach Aussagen des Landkreises Leipziger Land hat der \nRettungszweckverband mit der Rettungsleitstelle in \nGrimma einen st\u00e4ndigen Ansprechpartner. Er verst\u00e4ndigt \nbei Wildangelegenheiten, unter anderem bei Wildunf\u00e4llen \noder bei unberechtigter Entnahme von Wild, den zust\u00e4n-\ndigen Jagdbezirksinhaber. \n\nZu Frage 2: Nach den Regelungen des Bundesjagdgeset-\nzes hat nur der Jagdbezirksinhaber das Aneignungsrecht \nf\u00fcr jagdbare Wildtiere. Damit obliegt ihm auch die Pflicht \nzur Hege, die die Verantwortung f\u00fcr die Pflege von \nverletztem Wild beinhaltet. Er hat als gepr\u00fcfter J\u00e4ger die \nn\u00f6tigen Kenntnisse, um auch mit solchem Wild sachge-\nrecht umzugehen. \n\nVor diesem Hintergrund gilt weiterhin: Der zust\u00e4ndige \nJ\u00e4ger kann die Pflege selbst durchf\u00fchren oder diese \nsachkundigen Dritten \u00fcberlassen. Damit besteht die \nM\u00f6glichkeit, dass engagierte B\u00fcrger, die sich ehrenamt-\nlich um verletzte Wildtiere k\u00fcmmern wollen, diese zu-\nmindest konform mit den jagdrechtlichen Bestimmungen \ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nOb es geboten ist, weitere Voraussetzungen zu schaffen, \num dieses Engagement zu unterst\u00fctzen, bedarf einer \neingehenden Pr\u00fcfung von naturschutz-, tierschutz- und \njagdrechtlichen Schnittstellen, die durch mein Haus in \nZusammenarbeit mit dem Staatsministerium f\u00fcr Soziales \nbereits begonnen wurde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSchaffung einer humanit\u00e4ren Bleiberechtsregelung  \nf\u00fcr langj\u00e4hrig in der Bundesrepublik Deutschland  \nlebende Fl\u00fcchtlinge (sogenannte Altfallregelung) \n\nDrucksache 4/6595, Antrag der Linksfraktion.PDS und  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE und Linksfrak-\ntion.PDS, danach, wie gew\u00fcnscht, die Staatsregierung, \ndann CDU, SPD, NPD, FDP und die S\u00e4chsische Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte, Frau de Haas. \n\nIch erteile den Einreicherinnen das Wort. Frau Abg. \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Knapp 6 000 Menschen leben \nin Sachsen als geduldete Ausl\u00e4nder, die meisten bereits \nl\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre. Dennoch droht ihnen die Abschie-\nbung in ihre Herkunftsl\u00e4nder, denn Duldung bedeutet nur \neine zeitweise Aussetzung der Abschiebung. Deshalb \nm\u00f6chte ich Sie heute f\u00fcr ein Thema sensibilisieren \u2013 um \nein Wort des Innenministers zu benutzen \u2013, das am \n\n 4993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n16. und 17. November auf der Tagesordnung der Innen-\nministerkonferenz stehen wird und entschieden werden \nsoll: ein Bleiberecht f\u00fcr langj\u00e4hrig in Deutschland leben-\nde Fl\u00fcchtlinge. \n\nDass wir heute \u00fcberhaupt \u00fcber eine Bleiberechtsregelung \nsprechen, hat vor allem damit zu tun, dass die L\u00e4nder \u2013 \nim \u00dcbrigen sehr unterschiedlich \u2013 die M\u00f6glichkeiten des \nAufenthaltsgesetzes nicht nutzen. Das 2005 in Kraft \ngetretene Aufenthaltsgesetz sollte unter anderem die \nKettenduldungen durch eine rechtm\u00e4\u00dfige Anwendung des \n\u00a7 25 Abs. 4 und 5 Aufenthaltsgesetz abschaffen. \n\nIch werde Ihnen jetzt einen \u00dcberblick \u00fcber die Stationen \ngeben, die das Thema Bleiberecht in den letzten Monaten \nim S\u00e4chsischen Landtag zur\u00fccklegte. \n\nErstens. Im Juni-Plenum hat der Landtag einen Beschluss \ngefasst, nach dem zum einen bis zum Inkrafttreten einer \nBleiberechtsregelung besonders sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden \nsoll, ob Personen abgeschoben werden, und nach dem \nzum anderen die Staatsregierung aufgefordert wird, daf\u00fcr \nzu sorgen, dass eine auf der IMK zu verabschiedende \nAltfallregelung an klare Kriterien gekn\u00fcpft wird, die im \nBeschluss beispielhaft genannt werden. \n\nZweitens. Im Juli-Plenum habe ich eine m\u00fcndliche \nAnfrage an Herrn Buttolo gerichtet, inwiefern dieser \nBeschluss umgesetzt wurde. Daraufhin haben Sie, \nHerr Innenminister, mir geantwortet, die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden seien \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ef\u00fcr die Anwendung der rechtli-\nchen Normen sensibilisiert worden\u201c. Es sei ihnen auch \nder Landtagsbeschluss zugesandt worden. Einer Umset-\nzung sind Sie unserer Meinung nach jedenfalls ausgewi-\nchen und haben nebenbei wohl das neue Verwaltungsin-\nstrument der \u201eSensibilisierung f\u00fcr rechtliche Normen\u201c \neingef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Fraktion betrachtet dies als eine Missachtung des \nParlaments. \n\nDrittens. Mitte August haben wir einen Bericht von Ihnen, \nHerr Buttolo, erhalten, dass Sie die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \naufgefordert haben, Abschiebungsf\u00e4lle, die von einer \nm\u00f6glichen Bleiberechtsregelung betroffen sein k\u00f6nnten, \nbesonders sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen. Umgesetzt in eine klare \nrechtliche Anweisung, wie normalerweise \u00fcblich, haben \nSie das nicht. Und Sie haben die im Landtagsbeschluss \nvom 23.06.2006 genannten Kriterien unserer Meinung \nnach beschlusswidrig ausgelegt. Zu Beispielen komme \nich sp\u00e4ter. \n\nViertens. Im Innenausschuss Ende August haben wir uns \nnochmals in einer Sondersitzung mit dem Beschluss des \nLandtages befasst. Der Grund war ein Zeitungsinterview \nmit Ihnen, Herr Dr. Buttolo. Man und frau konnte sich des \nEindrucks nicht erwehren, Sie bef\u00e4nden sich im Vergleich \nmit den anderen Innenministern der L\u00e4nder in einem \nWettbewerb, wer die sch\u00e4rfsten Bleiberechtsbestimmun-\ngen vertritt. Das geschieht unserer Meinung nach ohne \n\nR\u00fccksicht auf die Situation von Fl\u00fcchtlingen hier in \nSachsen. \n\nF\u00fcnftens. Heute haben Sie es, liebe Kolleginnen und \nKollegen der demokratischen Fraktionen, im Parlament in \nder Hand, nunmehr \u00fcber die im Landtagsbeschluss von \nIhnen im Juni verabschiedeten, allerdings recht vage \ngehaltenen Kriterien konkret zu entscheiden. Wir haben \nIhnen heute gemeinsam mit der Linksfraktion.PDS einen \nentsprechenden Antrag vorgelegt. \n\nMit diesem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf, \nsich auf der Innenministerkonferenz am 16. und 17. No-\nvember f\u00fcr eine humanit\u00e4re Altfallregelung einzusetzen. \nDer Umgang des Innenministers mit dem Landtagsbe-\nschluss hat gezeigt, dass eine Klarstellung und Konkreti-\nsierung der Kriterien dringend notwendig ist. \n\nSo hatte der Innenminister das Beispiel \u2013 ich zitiere aus \ndem Beschluss \u2013 \u201eunter Einbeziehung hier geborener und \nmittlerweile schulpflichtiger Kinder\u201c so ausgelegt, dass \nausschlie\u00dflich Familien mit schulpflichtigen Kindern \nunter engen Voraussetzungen ein Bleiberecht gew\u00e4hrt \nwerden soll. Das ist eine Auslegung, die eindeutig gegen \nden Wortlaut des Beschlusstextes verst\u00f6\u00dft. \n\nDas Kriterium \u201enicht selbst verschuldeter Sozialhilfebe-\nzug\u201c wurde dahin gehend von der Staatsregierung umge-\nwandelt, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eder Betroffene aufgrund \nbeh\u00f6rdlicher Regelungen belegbar gehindert war, eine \nArbeit aufzunehmen, aber zum Zeitpunkt der Antragstel-\nlung einen Arbeitsvertrag oder eine verbindliche Zusage \nf\u00fcr ein dauerhaftes legales Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis \nvorlegt\u201c. Den Fall, den der Herr Innenminister hier \nbeschreibt, m\u00f6chte ich gern kennenlernen. \n\nIch gehe davon aus, dass die Beh\u00f6rden des Freistaates \nBetroffene nicht aufgrund von beh\u00f6rdlichen Regelungen \ndavon abhalten, eine berufliche T\u00e4tigkeit auszu\u00fcben. Sie \nhaben also auf der einen Seite unseren Beschluss vom \nJuni, der von nicht selbst verschuldetem Sozialhilfebezug \nspricht, und auf der anderen Seite die Aussage des Innen-\nministers, der sagt \u201enicht durch beh\u00f6rdliche Regelungen \nan der Aufnahme gehindert\u201c. \n\nDas w\u00fcrde aber doch im Umkehrschluss bedeuten, dass \nall diejenigen, die nicht durch beh\u00f6rdliche Regelungen an \nder Aufnahme einer Arbeit gehindert sind, ihren Sozialhil-\nfebezug selbst verschuldet haben. Wenn Sie an die Ar-\nbeitsmarktlage in Sachsen denken, merken Sie, wie \nabwegig das ist. Es gibt auch Familien mit mehreren \nKindern, bei denen der Lohn einfach nicht ausreicht und \ndie zus\u00e4tzlich Sozialhilfe beziehen. Sprechen wir dann \nvon selbst verschuldet? Wo bleibt denn da unsere Famili-\nenfreundlichkeit? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Auslegungen von Herrn Buttolo werden unserer \nMeinung nach dem Antrag nicht gerecht. Eine Konkreti-\nsierung ist deshalb vonn\u00f6ten. Diese haben wir Ihnen heute \nvorgelegt. \n\n 4994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nUnserer Meinung nach sind f\u00fcnf Jahre Aufenthaltsdauer \nausreichend, um ein Bleiberecht in Deutschland zu \nerhalten. In H\u00e4rtef\u00e4llen, wie zum Beispiel bei Minderj\u00e4h-\nrigen, die allein, also unbegleitet, nach Deutschland \ngekommen sind, oder bei traumatisierten Personen, sollte \neine k\u00fcrzere Aufenthaltsdauer gelten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ihre  \nRede traumatisiert mich auch!) \n\nWir wenden uns gegen die Abh\u00e4ngigkeit des Bleiberechts \nvom Familienstatus. \n\nZum Thema Straff\u00e4lligkeit sprechen wir uns daf\u00fcr aus, \ndass Bagatellstrafen nicht beachtet werden. Dabei lehnen \nwir uns an eine bereits bestehende Regelung im \u00a7 9 des \nAufenthaltsgesetzes an. \n\nZur Sicherung des Lebensunterhalts: Wir begr\u00fc\u00dfen \nnat\u00fcrlich jeden Fl\u00fcchtling, der sich hier selbst ern\u00e4hren \nkann. Das ist jedoch angesichts der rechtlichen H\u00fcrden, \ndie Asylbewerberinnen und Asylbewerber bisher \u00fcber-\nschreiten m\u00fcssen, nicht realistisch. Asylbewerber erhalten \nerst dann eine Arbeitserlaubnis, wenn der Arbeitsplatz \nnicht mit einer Person mit einer deutschen oder einer EU-\nStaatsangeh\u00f6rigkeit besetzt werden kann. Sie k\u00f6nnen sich \naufgrund der Situation in Sachsen vorstellen, wie viele \nMenschen hier abgewiesen werden. \n\nWir ben\u00f6tigen deshalb eine Regelung, die auch f\u00fcr Sach-\nsen passt. Wenn Sie an die Eckpunkte denken, die seit \nMontag diskutiert werden und die mit einer erleichterten \nArbeitsaufnahme verbunden sein sollen, aber weiterhin an \nden Status der Duldung gebunden bleiben, dann \u00fcberlegen \nSie, dass Duldung \u2013 jedenfalls bisher \u2013 immer  mit Resi-\ndenzpflicht verbunden ist und welche Arbeitspl\u00e4tze dann \ninfrage kommen. Der Asylbewerber kann sich nicht \nau\u00dferhalb der Residenzpflicht einen Arbeitsplatz suchen. \nEr k\u00f6nnte also auch keine Angebote annehmen, bei denen \ner \u2013 beispielsweise als Fahrer oder im Baugewerbe \u2013 \ndiesen Bereich verlassen m\u00fcsste, weil eine Baustelle \nau\u00dferhalb liegt. \n\nDie Einbeziehung von Familienmitgliedern ist nach \nunserer Meinung schon aus verfassungsrechtlichem \nSchutz der Familie gem\u00e4\u00df Artikel 6 Grundgesetz geboten. \nEs ist geboten, Ehegatten, Lebenspartner und minderj\u00e4h-\nrige Kinder in das Bleiberecht einzubeziehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine Duldung ist keine \nPerspektive. Diese Menschen haben sich zu einem Gro\u00df-\nteil von einer Kettenduldung zur anderen geschleppt. Die \nunsichere Aufenthaltsperspektive wirkt sich auf die \ngesamte Lebensperspektive der Menschen aus. Physische \nund psychische Erkrankungen sind die Konsequenz. \nDennoch integrieren sich die meisten sehr gut in ihr neues \nUmfeld, lernen Deutsch, obwohl dies nicht gef\u00f6rdert \nwird; ihre Kinder besuchen die Schule und machen \nAbschl\u00fcsse. \u2013 Dies konnten im \u00dcbrigen G\u00e4ste und Refe-\nrenten erfahren, die zu unserer Veranstaltung in der \nvorletzten Woche erschienen sind und die von den enor-\nmen Leistungen der jugendlichen Asylbewerber sichtlich \nbeeindruckt waren, \n\n(Demonstrativer Beifall des  \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie sich trotz widrigster Umst\u00e4nde motivieren. Aber an \nder Stelle ist dann Schluss. Ausbildung ist mit Duldung \nnicht m\u00f6glich. \n\nWir wollen, dass Menschen, die lange bei uns leben, ein \nBleiberecht erhalten. In Punkt 4 des Antragstextes fordern \nwir die Staatsregierung auf, Kettenduldung dauerhaft zu \nbeenden, indem Sie den \u00a7 25 Abs. 4 und 5 Aufenthaltsge-\nsetz rechtm\u00e4\u00dfig anwenden. Sonst haben wir das Thema \nhier immer wieder auf dem Tisch. \n\nDar\u00fcber hinaus denken wir, dass wir H\u00e4rtef\u00e4lle auch \nweiterhin nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen und dass wir deshalb \ndie H\u00e4rtefallkommission auch \u00fcber das Jahr 2009 hinaus \n\u2013 bis dahin ist sie erst einmal begrenzt \u2013 brauchen wer-\nden. Wir wollen, dass sie als dauerhafte Institution einge-\nrichtet wird. \n\nSo weit erst einmal; danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Frau Abg. Dr. Ernst. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Taschent\u00fccher  \nnicht vergessen! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Herr Gansel ist, wie er ist! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Porsch ist, wie Porsch ist!) \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Innenmi-\nnister Buttolo hat von einem Kompromiss gesprochen, als \ner den Landtagsbeschluss gegen dessen Geist falsch \nausgelegt hat. Er hat es als Kompromiss bezeichnet, die \nVoraussetzungen f\u00fcr eine Bleiberechtsregelung an die \nExistenz eines Familienverbundes mit schulpflichtigen \nKindern zu binden. Nicht, dass wir etwas dagegen h\u00e4tten, \ndass diese Familien auch ber\u00fccksichtigt werden sollten, \naber das zum Ausschlusskriterium zu machen \u2013 das haben \nwir hier nicht beschlossen, Herr Innenminister. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der  \n\nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nEin Bleiberecht hat origin\u00e4r \u00fcberhaupt nichts mit dem \nFamilienstatus zu tun, weil Flucht und Asyl doch v\u00f6llig \nandere Ursachen haben als ein Familienproblem. Das \nkann es nat\u00fcrlich auch geben. Aber Verfolgung und Flucht \nr\u00fchren aus politischen, rassischen, religi\u00f6sen, weltan-\nschaulichen und anderen Gr\u00fcnden her, ja, auch miserable \nLebens- und \u00dcberlebenschancen haben zu Flucht und \nAsyl gef\u00fchrt. Wenn Sie schon Kinder als ein Kriterium \nnehmen \u2013 was hat denn das mit der Schulpflicht zu tun? \n\nSie haben in einem Zeitungsinterview gemeint, dass \nEltern mit Kindern im Vorschulalter eine Reintegration in \nihrem Heimatland zumutbar sei. In einer Sondersitzung \nhabe ich gesagt: Erkl\u00e4ren Sie mir das einmal \u2013 aber das \n\n 4995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nhaben Sie mir nie erkl\u00e4rt. Ich m\u00f6chte einfach wissen, wie \nSie genau dazu kommen. Ist Ihnen, nebenbei bemerkt, \nschon einmal aufgefallen, dass aus Kleinstkindern unter \nUmst\u00e4nden Schulkinder werden? \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nEntschuldigung, ich habe das schon festgestellt!) \n\nWird deren erfolgreicher Schulabschluss schlimmstenfalls \nein Abschiebegrund? Denn Sie haben diejenigen definitiv \nnicht in Ihrem Landtagsauslegungsbeschluss bedacht \u2013 \nauch nicht die Azubis, obwohl Sie gesagt haben, sie seien \nirgendwie dabei; sie stehen nicht drin. \n\nWas, Herr Innenminister, wird aus den minderj\u00e4hrigen \nFl\u00fcchtlingen, die unbegleitet hierhergekommen sind? Das \nist offen. Genau sie sind die am meisten Schutzbed\u00fcrfti-\ngen, weil n\u00e4mlich die Konvention hier noch nicht einmal \nf\u00fcr sie ausgelegt wird, weil die EU-Kinderrechts-\nkonvention in diesen Teilen von Deutschland nicht ratifi-\nziert wurde. Mit 16 Jahren wandern sie ab ins Asylbewer-\nberheim und sind dann irgendwie unter Erwachsenen; das \nhabe ich jetzt erst erlebt. \n\nWie k\u00f6nnen Sie, Herr Innenminister Buttolo, angesichts \nsolcher Dinge ruhigen Gewissens von einem Kompromiss \nsprechen? Das verstehe ich nicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, circa 150 000 \nder 200 000 Menschen, die ohne gesicherten Aufenthalts-\nstatus hier leben, leben seit acht Jahren und l\u00e4nger hier. \nIch kenne eine Familie, die seit 16 Jahren hier lebt \u2013 mehr \nals mancher Ministerialbeamter aus dem Westen, wenn \nich das einmal erw\u00e4hnen darf. \n\n(Zurufe der Abg. Rita Henke, CDU,  \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDennoch w\u00fcrde diese Familie nach Ihrer Rechnung, Herr \nInnenminister, nicht anerkannt werden. Die haben keinen \neigenen Wohnraum, wohnen im Asylbewerberheim und \nnur einer hat Arbeit \u2013 sie k\u00f6nnen also ihren Lebensunter-\nhalt nicht selbstst\u00e4ndig decken. Trotzdem wird diese \nFamilie, obwohl sie schon so lange hier lebt, nicht abge-\nschoben. Sie k\u00f6nnen sie n\u00e4mlich gar nicht abschieben, \nweil sie einer Minderheit angeh\u00f6ren und dort, wo sie hin \nm\u00fcssten, Verfolgungen ausgesetzt werden w\u00fcrden. Was \npassiert also? Sie leben in diesem Schwebezustand der \nDuldung. \n\nIch frage Sie: Wollen Sie, dass Zigtausende Menschen \nweiter so leben? Machen Sie sich damit nicht mitschuldig \ndaran, dass der unselige Zustand der Kettenduldungen, \nder f\u00fcr viele Fl\u00fcchtlinge einen Albtraum auf gepackten \nKoffern darstellt, nicht aufh\u00f6rt? Alle sagen, die Ketten-\nduldung muss abgeschafft werden. Das ist ja prima, aber \nso praktizieren Sie es nicht. Bitte vergegenw\u00e4rtigen Sie \nsich, warum das so ist, warum wir hier mit \n200 000 Menschen leben, die praktisch geduldet sind und \nkeinen rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalt haben. \n\nWelchen Weg hat denn das Asylrecht in Deutschland \ngenommen? Das Grundgesetz von 1949 beinhaltete als \n\nLehre aus dem Nazismus unter anderem die Gew\u00e4hrung \neines liberalen Asylrechts, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00fcr politisch  \nVerfolgte, nicht f\u00fcr Asylparasiten!) \n\nsp\u00e4ter untersetzt durch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. \nBis weit in die Sechzigerjahre \u2013 ich m\u00f6chte daran erin-\nnern \u2013 kamen Fl\u00fcchtlinge aus den Ostblockstaaten in die \nBundesrepublik. Ihre Anerkennungsquote lag zwischen \n50 und 80 %. Ab den Siebzigerjahren wandelte sich das \nBild. Zum einen war die Wirtschaft aufgebaut und au\u00dfer-\ndem kamen andere Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland, n\u00e4m-\nlich aus der sogenannten Dritten Welt. Seither begann der \nWandel im Asylrecht, der 1993 in den unseligen Asyl-\nkompromiss \u2013 der ebenso kein Kompromiss, sondern eine \nVerschlechterung war \u2013 gem\u00fcndet ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, diese Situation \nwar aufgrund des Fl\u00fcchtlingsstromes aus Ex-Jugoslawien \nzustande gekommen. B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge waren in \nsehr gro\u00dfer Zahl hierhergekommen. Das wurde ausge-\nnutzt und die sogenannten Kompromissparteien \u2013 im \n\u00dcbrigen au\u00dfer der PDS und den GR\u00dcNEN \u2013 haben das \nAsylrecht verschlechtert. Seitdem gibt es Abschottungs-\npolitik, Zwangshaltung in Massenquartieren, Abschiebe-\ngef\u00e4ngnisse, Asylbewerberleistungsgesetz; sp\u00e4ter kamen \ndie sogenannte Drittstaatenregelung und die Versch\u00e4rfung \nder Anerkennung als Fl\u00fcchtling hinzu. \n\nEs sieht doch wie folgt aus: Wer als Fl\u00fcchtling anerkannt \nwerden will, der muss faktisch mehr oder weniger Verfol-\ngung oder Folter direkt nachweisen; er braucht amtliche \nPapiere dazu. Wie soll denn das laufen? Die meisten \nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich einen solchen Nachweis nicht beibrin-\ngen, weil er nicht zu f\u00fchren ist. Und selbst wenn sie ihn \nf\u00fchren k\u00f6nnen, selbst wenn sie als Fl\u00fcchtling anerkannt \nwerden, gibt es viele, denen dieser Fl\u00fcchtlingsstatus \nwieder aberkannt wird; das kommt noch dazu. \n\nSo passiert das v\u00f6llig Absurde: dass zum Beispiel eine \nIranerin, die aus politischen Gr\u00fcnden mit ihrer Familie \naus dem Iran gefl\u00fcchtet ist, weder anerkannt noch abge-\nschoben wird. Man kann sie auch nicht abschieben. Sie \nlebt also viele, viele Jahre in diesem Asylbewerberheim, \nsie kann ihren Beruf nicht aus\u00fcben, es gibt keine An-\nschlussqualifikation usw. und schon gar keine T\u00e4tigkeit. \nDas ist der Zustand von so vielen Menschen hier in \nDeutschland. \n\nEin letztes Beispiel m\u00f6chte ich nennen, wie mutig wir \ndoch hier in diesem Hause sind: Seit ungef\u00e4hr einem Jahr \nliegt ein von uns, den GR\u00dcNEN und der FDP eingebrach-\nter Abschiebestoppantrag, der unter anderem den Ab-\nschiebestopp f\u00fcr afghanische Staatsb\u00fcrger fordert, im \nAusschuss. Keiner von der Koalition traut sich, ihm \nzuzustimmen; keiner von der Koalition traut sich, ihn \nabzulehnen. Also ist auch dies in der Schwebe. \n\n 4996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDuldung hei\u00dft das!) \n\n\u2013 Duldung nennt man das. Und zugleich passiert es, dass \nAfghanen \u2013 n\u00e4mlich alleinstehende \u2013 sehr wohl abge-\nschoben werden. Ich kenne eine Anw\u00e4ltin in Dresden, die \nde facto per Eilantrag vier Afghanen aus dem Flieger oder \naus dem Polizeiauto herausgeholt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Um nicht missverstanden zu \nwerden: Auch ich bin der Ansicht, dass wir mit dem \ndeutschen Asylrecht nicht die Probleme der Welt l\u00f6sen \nk\u00f6nnen. Deutschland betreibt eine verfehlte Entwick-\nlungspolitik; Fluchtursachen sind vor Ort, nicht hier zu \nl\u00f6sen. Aber wenn wir noch nicht einmal das tun, was wir \nhier tun k\u00f6nnen \u2013 im \u00dcbrigen wird das Bleiberecht, egal \nwie es im Groben geregelt wird, landesspezifische Rege-\nlungen zulassen \u2013, dann verfehlen wir die Ziele g\u00e4nzlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was wir wollen, \nl\u00e4sst sich in f\u00fcnf Punkte fassen: \n\nErstens. Die im Landtagsbeschluss beschlossenen Krite-\nrien d\u00fcrfen nicht restriktive Ausschlussgr\u00fcnde sein und \nnur als solche behandelt werden. \n\nZweitens. Die Dauer des Aufenthalts von Asylsuchenden \nmuss irgendwo eine Rolle spielen. F\u00fcnf Jahre sagen wir; \nmit sechs Jahren kann ich auch leben. Das ist nicht mein \nHauptproblem. Aber die Aufenthaltsdauer muss eine \neigenst\u00e4ndige Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nDrittens. Wir wollen keine Begrenzung auf Familien mit \nschulpflichtigen Kindern. Wichtig sind die minderj\u00e4hrigen \nFl\u00fcchtlinge, die allein hergekommen sind. Dazu muss es \neine Regelung geben. Das lege ich Ihnen sehr ans Herz. \n\nViertens. Der Bezug \u00f6ffentlicher Leistungen darf kein \nAusschlusskriterium sein. \n\nF\u00fcnftens. Wir wollen eine gesetzliche Regelung von \nAltf\u00e4llen; denn wir werden sie immer wieder brauchen. \nInsofern ist eine gesetzliche Regelung der sichere Weg. \n\nMeine Damen und Herren! Kompromisse sind eben nicht \nimmer gleich Kompromisse, vor allem dann nicht, wenn \nman keine L\u00f6sungen anbietet. Deshalb lohnt es sich, \nheute noch einmal darum zu k\u00e4mpfen. Das tun wir auch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \nSie haben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nAuch ich m\u00f6chte an den Beschluss dieses Hohen Hauses \nvom Juni dieses Jahres ankn\u00fcpfen. Sie haben damals \neinem \u00c4nderungsantrag der CDU- und der FDP-Fraktion \nzugestimmt, in dem die Staatsregierung aufgefordert wird, \nsich bei der Bleiberechtsregelung entsprechend zu verhal-\nten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Immer  \nnoch CDU und SPD, nicht FDP!) \n\n\u2013 CDU und SPD. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nSie haben \u201eFDP\u201c gesagt!) \n\n\u2013 Dann bitte ich das zu entschuldigen. Ich meinte auf \njeden Fall die Koalitionsfraktionen. \n\nWir als Staatsregierung haben dem Landtag auf diesen \nbeschlossenen Antrag die entsprechende Antwort gege-\nben. Meine Positionierung in der \u00d6ffentlichkeit m\u00f6chte \nich heute, wie schon beim letzten Mal im Landtag, als \ndurchaus konform mit den Festsetzungen in diesem \nAntrag bezeichnen. \n\nWas habe ich getan? Frau Ernst, wenn Sie mich fragen, ob \nich ruhig schlafen k\u00f6nne, dann m\u00f6chte ich zur\u00fcckfragen: \nK\u00f6nnen Sie das auch? Sie wissen \u2013 ich habe es Ihnen \nmehrfach erl\u00e4utert \u2013, wie das mit dem Kompromiss \ngemeint ist. Sie tun so, als h\u00e4tten Sie das nie geh\u00f6rt. Sie \nsollten also wirklich dar\u00fcber nachdenken, ob auch Sie \nruhig schlafen k\u00f6nnen, wenn Sie sich so in der \u00d6ffent-\nlichkeit darstellen. \n\nSie wissen, dass die Innenministerkonferenz Beschl\u00fcsse \nnur einstimmig fassen kann; ansonsten gibt es keine \nBeschl\u00fcsse. Zu Fragen des Bleiberechts ist die Bandbreite \nder Positionen sehr gro\u00df: von der Position, m\u00f6glichst \nkeiner solle bleiben, bis hin zu der Position, m\u00f6glichst \nalle sollten bleiben. \n\nMein Bestreben im August war es, in die Diskussion \nzwischen diesen Extrempositionen mit einem Vorschlag \nzu gehen, der das Gros der Problemf\u00e4lle beinhaltet. Ich \nbin meinem Kollegen Sch\u00fcnemann dankbar, dass er einen \n\u00e4hnlichen Vorschlag wie ich formuliert hat. \n\nIn meinem Vorschlag stehen die Kinder im Mittelpunkt. \nWarum? Sie hatten bewusst danach gefragt, wieso ich \nFamilien mit Kleinstkindern oder Familien ohne Kinder \neine Reintegration in die L\u00e4nder, aus denen sie urspr\u00fcng-\nlich kommen, zumute, aber Familien mit Kindern, die die \nSchule besuchen, nicht. Ganz einfach: Ich versuche mir \ndie Chancen klarzumachen, die diese Kinder, die hier in \ndie Schule gehen, in ihrem urspr\u00fcnglichen Heimatland \nh\u00e4tten. Uns sind F\u00e4lle vorgetragen worden, dass jemand \n\u00fcber mehrere Jahre, bis hin zum Gymnasium, die Schule \nbesucht hatte und dann aufgrund der geltenden Rechtslage \nausgewiesen wurde. Ich bin in der Tat der Meinung, dass \nman diesen Kindern, ihren Familien bzw. den Alleinerzie-\nhenden dieser Kinder die Chance einr\u00e4umen sollte, \nweiterhin in der Bundesrepublik Deutschland zu leben; \ndenn wenn sie hier die Schule besucht haben, w\u00e4ren ihre \nVoraussetzungen ungleich schlechter, wenn sie in ihr \nHeimatland zur\u00fcckgehen m\u00fcssten. \n\nFrau Herrmann, Sie haben weiterhin gefragt, weshalb das \nVerhalten der Beh\u00f6rden beim nicht selbst verschuldeten \nSozialhilfebezug angef\u00fchrt wurde. Ganz einfach: Wenn \nAsylbewerber keine Arbeitserlaubnis erhalten, laufen sie \nim Prinzip im Kreis. Sie k\u00f6nnen nicht arbeiten, brauchen \nalso Sozialhilfe. Dieser Kreislauf muss durchbrochen \nwerden. Das ist aber nicht Landesrecht, sondern Bundes-\n\n 4997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nrecht. Wenn es zu einer Bleiberechtsregelung kommt, \nwird es auch dazu eine L\u00f6sung geben m\u00fcssen. \n\nLassen Sie mich an dieses Hohe Haus einen Appell \nrichten: Wenn Sie heute dem Antrag folgen und mir \nbindende Vorgaben f\u00fcr meine Verhandlungsposition auf \nder n\u00e4chsten Innenministerkonferenz machen, passiert \nFolgendes: Ich kann mich dann mit hoher Wahrschein-\nlichkeit an verschiedenen Stellen in der Innenministerkon-\nferenz nicht positionieren und mich nicht hinter die \nVorstellungen meiner Kollegen stellen. Das bedeutet im \nKlartext, dass ich den geplanten Festsetzungen nicht \nzustimmen k\u00f6nnte. Ich erinnere daran, dass die Innenmi-\nnisterkonferenz nur einstimmig beschlie\u00dfen kann. Unter \ndem Strich k\u00f6nnte es also keine Bleiberechtsregelung \ngeben. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das wollen. \n\nIch bitte Sie daher, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, diesen Antrag abzulehnen und darauf zu vertrau-\nen, dass ich mir sehr wohl dar\u00fcber im Klaren bin, was ich \nmeinem sozialen Gewissen schuldig bin, wenn ich in der \nInnenministerkonferenz \u00fcber das Bleiberecht in der \nBundesrepublik Deutschland mit zu entscheiden habe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion erh\u00e4lt Herr Seidel das Wort. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion \nzu dem vorliegenden Antrag \u201eSchaffung einer humanit\u00e4-\nren Bleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig in der Bundesre-\npublik Deutschland lebende Fl\u00fcchtlinge\u201c reden. Meine \nDamen und Herren! Wir haben in unserem Landtagsbe-\nschluss den Herrn Innenminister aufgefordert, sich auf der \nIMK-Ebene f\u00fcr eine humanit\u00e4re Bleiberechtsregelung \neinzusetzen. Wir haben ferner gefordert, dass diese \nBleiberechtsregelung klaren, nachvollziehbaren Kriterien \ngen\u00fcgen m\u00fcsse. Dies tut sein Kompromissvorschlag f\u00fcr \ndiese Innenministerkonferenz. Wir haben in unserem \nBeschluss beispielhaft vier Kriterien genannt, die aus der \nSicht des Landtages f\u00fcr die konkrete Ausgestaltung \nebendieser Altfallregelung infrage kommen. Diese Krite-\nrien liegen Ihnen vor. Ich meine, ihnen gen\u00fcgt der Kom-\npromissvorschlag unseres Innenministers zur anstehenden \nKonferenz vollkommen. \n\nMeine Damen und Herren, es mag sein, dass Ihnen dieser \nKompromissvorschlag nicht weit genug geht und dass Sie \nden Beschluss, den wir in unserer Juni-Sitzung gefasst \nhaben, gern anders interpretiert sehen m\u00f6chten; Frau \nDr. Ernst hat es gerade so dargestellt. Genau hierin \nbesteht aber das Problem. Der Beschluss ist von uns \nbewusst nicht im Detail ausformuliert. Dass die Interpre-\ntation durch den Innenminister gegen den Beschluss \nversto\u00dfen w\u00fcrde, vermag ich nicht zu erkennen. Diesen \nVorwurf, der hier m\u00fcndlich vorgetragen wurde und der \nauch im Antrag steht, m\u00f6chte ich deshalb ausdr\u00fccklich \nzur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur Sache selbst! Wir halten es f\u00fcr wichtig, dass die \nausl\u00e4nderrechtliche Altfallproblematik auf der Ebene der \nInnenministerkonferenz vern\u00fcnftig gel\u00f6st wird. Ich \nbedauere es, dass wir uns hier erneut mit dieser Angele-\ngenheit befassen m\u00fcssen. Damit helfen wir bei der Errei-\nchung des Ziels, angesichts der au\u00dferordentlich schwieri-\ngen und kontroversen Diskussionslage in der Innenminis-\nterkonferenz zu einer vern\u00fcnftigen und sachgerechten \nL\u00f6sung zu kommen, ganz bestimmt nicht. \n\nWir k\u00f6nnen auch die von Ihnen unter Ziffer 3 Ihres \nAntrags genannte Konkretisierung der von uns im Juni \nbeschlossenen Kriterien f\u00fcr eine Altfallregelung in dieser \nForm nicht mittragen, zumal Sie mit diesen, obwohl Sie \nes besser wissen m\u00fcssten, Fragen des Bleiberechts f\u00fcr \nlangj\u00e4hrig in der Bundesrepublik Deutschland geduldete \nAusl\u00e4nder fr\u00f6hlich mit H\u00e4rtefallregelungen vermengen, \nf\u00fcr die nach den geltenden ausl\u00e4nderrechtlichen Bestim-\nmungen das H\u00e4rtefallverfahren und eine Entscheidung \nunserer H\u00e4rtefallkommission der richtige L\u00f6sungsweg \nw\u00e4ren. Das wissen Sie ganz genau. Sie vermengen dies \nauch bewusst. \n\nKlar ist aber auch, meine Damen und Herren, wir haben \nmit unserem Landtagsbeschluss dem Staatsminister des \nInnern einen Rahmen mit beispielhaften F\u00e4llen mit auf \nden Weg gegeben. Den Staatsminister f\u00fcr Ministerkonfe-\nrenzen auf Bund-L\u00e4nder-Ebene per Landtagsbeschluss zu \nbinden ist widersinnig. Die L\u00f6sungsfindung der Innenmi-\nnisterkonferenz ist ein in der Sitzung sich entwickelnder \nProzess, bei dem man Flexibilit\u00e4t braucht. Nat\u00fcrlich \nerwarten wir, dass sich unser Innenminister von diesem \nunserem Mandat leiten l\u00e4sst und versucht, in dieser \nKonferenz ein Ergebnis zu erreichen, das unserem Willen \nm\u00f6glichst nahe kommt. Wir wollen und werden ihm \ndamit aber sein Abstimmungsverhalten in der Innenminis-\nterkonferenz nicht zwingend und im Detail vorschreiben, \nanders als Sie es wollen, denn \u2013 auch das sollten Sie \nwissen; der Innenminister hat es schon ausgef\u00fchrt \u2013: Die \nBeschl\u00fcsse der IMK k\u00f6nnen nur einstimmig gefasst \nwerden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Bitte sch\u00f6n, Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Vielleicht \nk\u00f6nnen Sie mir sagen, welche Rolle Sie Landtagsbe-\nschl\u00fcssen beimessen. Welche Rolle sollen Landtagsbe-\nschl\u00fcsse f\u00fcr die Staatsregierung spielen. Ist das Ermes-\nsensfrage? \n\nDamit verbindet sich auch die Frage, inwieweit es rech-\ntens ist, eine Auslegung des Landtagsbeschlusses durch-\nzuf\u00fchren, die dessen Geist widerspricht. \n\nRolf Seidel, CDU: Ich kann Ihren Ausf\u00fchrungen nicht \nganz folgen, Frau Dr. Ernst, denn der Geist unserer vier \nKriterien ist unseres Erachtens vom Innenminister voll-\n\n 4998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nst\u00e4ndig erf\u00fcllt worden. Ich sehe keine Diskrepanz zwi-\nschen dem, was wir im Juni beschlossen haben, und dem, \nwas Herr Innenminister auch in der Presse ausgef\u00fchrt hat. \nWir sehen diese nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen und werden also \ndem Herrn Innenminister in seinem Abstimmungsverhal-\nten in der Innenministerkonferenz nicht zwingend und im \nDetail vorschreiben, was er zu tun hat. Angesichts der \nderzeitigen Diskussionslage in Deutschland k\u00f6nnen wir \nmit Sicherheit davon ausgehen, dass eine von der Innen-\nministerkonferenz beschlossene Altfallregelung immer \neinen m\u00fchsamen Kompromiss darstellen wird, einen \nKompromiss, den letztlich auch der Freistaat Sachsen \nmittragen muss, auch wenn die Kriterien, die dabei erf\u00fcllt \nwerden, nicht f\u00fcr alle von uns w\u00fcnschenswert sind. Aber \nwir m\u00fcssen auch dann \u2013 wie in den letzten 16 Jahren \u2013 \nmit den Altfallregelungen und mit dieser Entscheidung \nder Innenministerkonferenz leben. Wir k\u00f6nnen nicht \nL\u00f6sungen fordern, wie Frau Herrmann es getan hat, die \nnur f\u00fcr Sachsen passen, sondern wir brauchen L\u00f6sungen \nf\u00fcr Gesamtdeutschland. \n\nWichtig ist, dass wir im Ergebnis eine humanit\u00e4re Rege-\nlung haben, die mit der n\u00f6tigen Sorgfalt entstanden ist \nund vielleicht k\u00fcnftige Altf\u00e4lle vermeiden wird. Dazu \nkann die heutige Debatte einen Beitrag leisten. Enge \nbindende Beschl\u00fcsse helfen dabei wenig. Wir vertrauen \ndem Verhandlungsgeschick unseres Innenministers, Herrn \nDr. Buttolo, und lehnen Ihren Antrag damit ab. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Spricht von der SPD \njemand? \u2013 Herr Abg. Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Welche Situati-\non haben wir? Auf Anregung der Innenministerkonferenz \nwurde im Mai dieses Jahres eine Arbeitsgruppe einge-\nsetzt, die bis zum Herbst ein Konzept f\u00fcr eine Bleibe-\nrechtsregelung erarbeiten soll. Angesichts von ungef\u00e4hr \n200 000 geduldeten Ausl\u00e4ndern in der Bundesrepublik \u2013 \ndie Zahlen werden unterschiedlich ausgelegt \u2013  ist die \nNotwendigkeit einer Bleiberechtsregelung nunmehr \ninnerhalb der Innenministerkonferenz unstrittig. \n\nDeshalb haben sich die Koalitionsfraktionen in der \n54. Sitzung des Landtages am 23. Juni dieses Jahres \nebenfalls zu dieser Position bekannt und eine entspre-\nchende Beschlusslage des Hohen Hauses herbeigef\u00fchrt. \nDarin hei\u00dft es \u2013 Herr Seidel hat es bereits ausgef\u00fchrt \u2013, \ndass es klarer Voraussetzungen f\u00fcr eine humanit\u00e4re \nAltfallregelung bedarf. Humanit\u00e4r \u2013 das sage ich bewusst \n\u2013 bedeutet, dass im Vordergrund einer k\u00fcnftigen Regelung \nsolche Beg\u00fcnstigungstatbest\u00e4nde stehen m\u00fcssen, die die \nvielf\u00e4ltigsten Schicksale der Betroffenen widerspiegeln. \nDer seinerzeitige Antrag hat sich deshalb bewusst darauf \nbeschr\u00e4nkt, eine beispielhafte Kriterienauflistung zu \n\nw\u00e4hlen, die schon rein sprachlich weder abschlie\u00dfend \nnoch einschr\u00e4nkend zu verstehen ist. \n\nIm \u00dcbrigen teilen wir als SPD-Fraktion die Einsch\u00e4tzung \ndes Bundesinnenministers Dr. Sch\u00e4uble, der sich mehr-\nfach \u00f6ffentlich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert hat, dass sich die \nvielen Altf\u00e4lle als das eigentliche Problem bei der Inte-\ngration von Ausl\u00e4ndern in Deutschland darstellen. \nDr. Sch\u00e4uble hat sich auch bewusst f\u00fcr mehr Gro\u00dfz\u00fcgig-\nkeit und ein deutliches Entgegenkommen des Staates in \nSachen dauerhafter Aufenthaltserlaubnisse ausgespro-\nchen. \n\nNun haben die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Altfallregelung inzwi-\nschen \u2013 das ist vielleicht der entscheidende Unterschied \nvom Juni zu heute \u2013 erste und vern\u00fcnftige Konturen \nangenommen. Nach aktuellen Medienberichten \u2013 die \n\u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c scheint da sehr gut informiert zu \nsein \u2013 zeichnet sich ein Kompromiss innerhalb der In-\nnenministerkonferenz ab, und es wird m\u00f6glicherweise \u2013 \nman kann im Moment tats\u00e4chlich nur spekulieren \u2013 eher \nein offener Kompromiss sein, der den L\u00e4ndern letztlich \ngen\u00fcgend Spielraum gibt, um auf die spezifische Situation \nvor Ort eingehen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Grundausrichtung einer \nk\u00fcnftigen Bleiberechtsregelung ist aus Sicht meiner \nFraktion mit dem Landtagsbeschluss vom 23. Juni 2006 \nhinreichend beschrieben worden. Uns war es wichtig, \nzun\u00e4chst einmal eine moderne Grundrichtung vor-\nzugeben. Herr Staatsminister hat uns soeben versichert, \ndass auch er die deutliche Beschlusslage des Landtages, \ndie einem Kompromiss zwischen den Koalitionspartnern \nfolgt, zum Gegenstand seiner Verhandlungen in der \nInnenministerkonferenz machen wird. Deshalb komme \nich zu der Schlussfolgerung, dass es heute keiner weiteren \nAufforderung des Landtages mehr bedarf. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn ich vielleicht nur kurz auf die Einzelheiten Ihres \nAntrages eingehen darf: F\u00fcr die Punkte 1 und 2 \u2013 das \nhabe ich eben dargelegt \u2013 gibt es schlichtweg keinen \nBedarf, eine weitere Beschlusslage herzustellen. \n\nVizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, ich gestatte eine Zwischenfra-\nge. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Br\u00e4unig, \nSie haben zu denjenigen Sozialdemokraten hier in Sach-\nsen geh\u00f6rt, die die Auslegung des Herrn Innenministers in \nSachen Bleiberecht f\u00fcr Familien mit Schulkindern kriti-\nsiert haben. Stehen Sie heute noch dazu? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich habe in einer ersten Reaktion, \nwie \u00fcbrigens auch die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, \nunser Unverst\u00e4ndnis \u00fcber das ge\u00e4u\u00dfert, was in dem \nInterview geschrieben wurde. Aber der Herr Innenminis-\nter hat uns heute, denke ich, ausreichend dargelegt, wie er \ndas verstanden haben wollte. \n\n 4999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nZu Punkt 1 und 2 gibt es also schlichtweg keinen Bedarf, \neine weitere Beschlusslage herzustellen. \n\nZu Punkt 3: Da stellen Sie einen Kriterienkatalog auf. Es \nist schon angedeutet worden und wir sollten uns noch \neinmal klarmachen: In der Innenministerkonferenz, meine \nDamen und Herren, sitzen Vertreter von CDU, SPD, FDP \nund CSU. Diese m\u00fcssen zu einem einstimmigen Votum \nkommen. Ich glaube, dass ein zu enger Kriterienkatalog, \nwie Sie ihn hier vorlegen, bei den Verhandlungen eher \nhinderlich als hilfreich sein kann. Gerade deshalb haben \nwir die Beschlussempfehlung im Juni eher offengehalten. \n\nZu Punkt 4: Sie wissen, dass ich mich pers\u00f6nlich und f\u00fcr \nmeine Fraktion bereits mehrfach dazu ge\u00e4u\u00dfert habe. Wir \nhalten die Nichtanwendung des \u00a7 25 Aufenthaltsgesetz in \nSachsen f\u00fcr einen Teil des Problems. Es ist in der Tat eine \noffene Baustelle. Sie machen das auch hier sehr geschickt \nund verbinden die Diskussion mit dem \u00a7 25 mit der \nanstehenden Innenministerkonferenz. Sie versuchen also \nhier, die SPD-Fraktion ein St\u00fcck weit in die Enge zu \ntreiben und vielleicht einen Keil zwischen die Koalitions-\nfraktionen zu schlagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage Ihnen, das werden wir nicht zulassen. Wir halten \nes tats\u00e4chlich nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Die Diskussion um \ndie anstehende Altfallregelung mit der Diskussion um die \nAuslegung des Zuwanderungsrechtes und die praktische \nAnwendung des Zuwanderungsrechtes zu vermischen \nf\u00fchrt uns in diesem Fall nicht zum Ziel. Unser Ziel ist \nzun\u00e4chst die Bleiberechtsregelung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMit der Koalition!) \n\n\u2013 Ganz klar! \n\nSie liegt ganz nah und relativ klar vor uns. Wir wollen \u2013 \ndas sage ich noch einmal bewusst \u2013 den Betroffenen, vor \nallem den betroffenen Familien mit Kindern, aber nicht \nnur denen, eine Chance auf einen gesicherten Aufenthalt \nin ihrer Wahlheimat Sachsen oder auch in Deutschland \ngeben. Vor allem die Kinder sind die Leidtragenden in \ndieser ganzen Situation. Das sollten wir uns noch einmal \nvor Augen f\u00fchren. Sie kennen vielfach nur eine Heimat, \nund das ist Deutschland, weil sie hier geboren oder \naufgewachsen sind. Gerade die Kinder sind es n\u00e4mlich, \ndie uns t\u00e4glich die Integration, von der wir so oft und so \ngern sprechen, vorleben \u2013 sei es im Kindergarten oder in \nder Schule. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion. \nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Innerhalb von vier Monaten \nbesch\u00e4ftigen wir uns nun schon zum zweiten Mal mit der \nSchaffung einer angeblich humanit\u00e4ren Bleiberechtsrege-\n\nlung f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die nach geltendem Recht \u2013 das muss \nman immer wieder sagen \u2013 gar keinen Rechtsanspruch auf \nAufenthalt in der BRD haben und deren Aufenthalt \nlediglich geduldet wird. Dabei wird von den Ausl\u00e4ndern, \ndie nach Deutschland kommen, um sich den Asylstatus zu \nerschleichen, oft schon vor der Einreise alles getan, um \nihr Herkunftsland und ihre wahren Asylgr\u00fcnde zu ver-\nschleiern. \n\nDer fr\u00fchere s\u00e4chsische CDU-Innenminister Klaus \nHardraht hat im Juni 2001 in einem Interview mit der \nNachrichtenagentur \u201eap\u201c vorgeschlagen, Asylbewerber in \nBeugehaft zu nehmen, wenn sie zur Umgehung ihrer \nAbschiebung ihre P\u00e4sse vernichten. Damit sollte der \nDruck auf die Betroffenen erh\u00f6ht werden, bei ihrer \nIdentit\u00e4tsfeststellung mitzuhelfen. \n\nNach geltendem Recht k\u00f6nnten rechtskr\u00e4ftig abgelehnte \nAsylbewerber nicht abgeschoben werden, wenn sie \nvors\u00e4tzlich ihre Ausweispapiere wegwerfen \u2013 so der \ndamalige Innenminister. Etwa 80 % der Antragsteller \nverf\u00fcgten nicht \u00fcber die notwendigen Ausweisdokumente \nund zeigten sich wenig kooperativ. Nach Hardrahts \nAnsicht sollte die Dauer der Beugehaft bis zu sechs \nMonate betragen. Au\u00dferdem sollten Asylanten f\u00fcr die \nDauer des Verfahrens nur noch Sachleistungen statt Geld \nerhalten. In offensichtlich unbegr\u00fcndeten F\u00e4llen sei die \nbetreffende Person kontrolliert unterzubringen. \n\nHerr Buttolo, die Einlassungen Ihres Amtsvorg\u00e4ngers und \nParteifreundes Hardraht belegen, welchen systematischen \nRechtsmissbrauch Asylbewerber betreiben, um sich in der \nBundesrepublik einen Aufenthaltsstatus zu ergaunern. F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion ist es v\u00f6llig inakzeptabel, wenn durch \nein fehlgeleitetes Verst\u00e4ndnis von Gastfreundschaft die \nT\u00e4uschungs- und Betrugsman\u00f6ver von Asylbewerbern am \nEnde noch zu einem unbefristeten Aufenthaltsstatus \nf\u00fchren. Herr Buttolo, jetzt einmal Hand aufs Herz! Darf \ndenn heute, im Jahr 2006, ein Innenminister \u00fcberhaupt \nkein politisches R\u00fcckgrat mehr haben, um diese Wahrhei-\nten gegen\u00fcber der deutschen \u00d6ffentlichkeit einmal auszu-\nsprechen? Muss sich heute ein Mitglied der Staatsregie-\nrung den Forderungen linker \u00dcberfremdungslobbyisten \nunterwerfen und aus Feigheit vor einer gutmenschelnden \nMedienkritik eine Politik gegen die Interessen des eige-\nnen Volkes betreiben, von dem man doch gew\u00e4hlt wurde? \n\n(H\u00f6hnisches Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie NPD-Fraktion hat bekanntlich kein Problem damit, \nunbequeme Wahrheiten auszusprechen. Daf\u00fcr lassen wir \nuns auch als sogenannte Ausl\u00e4nderfeinde schelten, ob-\nwohl wir nur Einwanderungsfeinde sind und gegen \nAusl\u00e4nder, da, wo sie hingeh\u00f6ren, gar nichts haben. \n\n(H\u00f6hnisches Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSprechen wir auch diese Wahrheit einmal offen aus: Bei \nder Gruppe von Ausl\u00e4ndern, um die es in diesem Antrag \nvon GR\u00dcNEN und Linksfraktion.PDS geht, handelt es \nsich nicht um \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c, sondern um Asylbetr\u00fcger. \nAllein die Begriffe \u201ehumanit\u00e4r\u201c und \u201eBleiberecht\u201c, die \ndie Antragsteller verwenden, deuten auf eine Verdrehung \n\n 5000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nder tats\u00e4chlichen Sachverhalte hin. \u00dcbrigens bedienten \nsich die Koalitionsfraktionen in ihrem \u00c4nderungsantrag \nvom 20. Juni dieses Jahres \u00fcber die sogenannte Ausset-\nzung aufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen genau der \ngleichen gezinkten Wortwahl. \n\nDie Tatsache, dass sich alle Blockparteien hier im Land-\ntag grunds\u00e4tzlich f\u00fcr ein Bleiberecht f\u00fcr Asylbetr\u00fcger \naussprachen, ist dokumentiert durch die mehrheitliche \nZustimmung zum Antrag vom Juni. Sie zeigt deutlich, \ndass sie geltendes Recht mit einem zus\u00e4tzlichen Bleibe-\nrecht nicht nur relativieren, sondern bewusst aushebeln. \nDemgegen\u00fcber haben die Verwaltungsgerichte, die mit \nder Auslegung und Einhaltung der Normen des Ausl\u00e4n-\nder- und Asylrechts tagt\u00e4glich befasst sind, ein sachge-\nrechtes Verh\u00e4ltnis zu der Realit\u00e4t des Rechtsmissbrauchs \nin diesem Land und treffen deshalb oft klare Entschei-\ndungen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einmal den Inhalt einer \naktuellen Entscheidung des Hessischen Verwaltungsge-\nrichtshofes zur Kenntnis geben, die ein Schlaglicht auf \ndas Thema der Debatte wirft. In einer aktuellen Entschei-\ndung des Verwaltungsgerichtshofes in Hessen ging es um \ndie Klage einer 1992 aus dem Kosovo eingereisten \nsechsk\u00f6pfigen Familie, die gegen einen rechtsg\u00fcltigen \nAbschiebebeschluss klagte. Die zentralen Feststellungen \ndieses Urteils des VGH Hessen sind: \n\n1. Ausl\u00e4nder, die jahrelang in Hessen nur geduldet wur-\nden, erwerben durch Anpassung an die hiesigen Lebens-\nverh\u00e4ltnisse kein dauerhaftes Bleiberecht. \n\n2. Integration und ein langer Aufenthalt in Deutschland \nbegr\u00fcnden noch keinen Anspruch auf eine Aufenthaltser-\nlaubnis. \n\n3. Die noch nicht abgeschlossene Schul- und Berufsaus-\nbildung von Kindern ist kein Hindernis, Ausl\u00e4nder in ihr \nHerkunftsland abzuschieben. \n\nDer VGH Hessen zieht in seiner Entscheidung also eine \nklare Grenze und macht deutlich, dass es kein Bleiberecht \nf\u00fcr jedermann geben kann und dass es eine R\u00fcckkehr-\npflicht f\u00fcr rechtskr\u00e4ftig abgelehnte Asylbewerber gibt. \nGenau diese R\u00fcckkehrpflicht von Asylbetr\u00fcgern ist es, die \nSie \u2013 vor allem von der Linksfraktion.PDS und den \nGR\u00dcNEN, aber auch von CDU, SPD und FDP \u2013 mit \nIhrem angeblich humanit\u00e4ren Bleiberecht aushebeln \nwollen. Die Krokodilstr\u00e4nen, die Sie wegen der angebli-\nchen Benachteiligung von Ausl\u00e4ndern immer wieder \nvergie\u00dfen, stehen aber in einem seltsamen Kontrast zu der \nR\u00fccksichtslosigkeit und der Mitleidslosigkeit, die Sie \ngegen\u00fcber unseren sozial benachteiligten Landsleuten an \nden Tag legen. \n\nWenn es um finanzielle Ausgaben f\u00fcr sozial schwache \nDeutsche geht, etwa um Hartz-IV-Empf\u00e4nger, dann wird \nmit spitzem Bleistift gerechnet. Dann f\u00fchren Mehrausga-\nben f\u00fcr die Hartz-IV-Opfer dazu, dass man die Hartz-IV-\nRegelung schnell den finanziellen Planzahlen anpasst, \nindem man die sozialen Rechte der Betroffenen weiter \nbeschneidet. Es ist ja noch gar nicht lange her, da wurde \n\nden Mitteldeutschen vorgerechnet, wie viele Milliarden \ndie Wiedervereinigung den deutschen Steuerzahler \ngekostet hat und wie viele zus\u00e4tzliche Milliarden noch \nvon West nach Ost flie\u00dfen werden. Das Merkw\u00fcrdige ist \nnur: Wenn es um ein dauerhaftes Bleiberecht f\u00fcr Asylbe-\ntr\u00fcger geht, die geduldet oder auch scheinlegalisiert \nwerden sollen \u2013 die Sch\u00e4tzungen gehen von 200 000 \nPersonen aus \u2013, dann wird das Kostenargument gar nicht \ndiskutiert, dann spielen die Kosten pl\u00f6tzlich keine Rolle. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Frage lautet \u2013 auch f\u00fcr Sie, Herr Porsch \u2013: K\u00f6nnen \nwir uns denn 200 000 Ausl\u00e4nder, die nach geltenden \nGesetzen keine rechtm\u00e4\u00dfige Aufenthaltsberechtigung \nhaben, \u00fcberhaupt noch finanziell leisten? Wir als Natio-\nnaldemokraten beantworten diese Frage mit einem klaren \nNein. Wenn wir die Reste unseres Sozialstaates erhalten \nwollen, m\u00fcssen wir die gesellschaftliche Solidarit\u00e4t auf \neinen bevorrechtigten Kreis beschr\u00e4nken, selbstverst\u00e4nd-\nlich auf unsere deutschen Landsleute. \n\nMan muss sich heute schlicht und ergreifend entscheiden \nzwischen Sozialstaat und Einwanderungsstaat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nsind wirklich schlicht, und das ist ergreifend!) \n\nEinen Mittelweg gibt es in Zeiten knapper werdender \nSozialressourcen nicht. Im Gegensatz zur Linksfrakti-\non.PDS hat sich die NPD eindeutig f\u00fcr den deutschen \nSozialstaat und gegen den Einwanderungsstaat entschie-\nden. Es ist \u00fcbrigens bezeichnend, dass es in diesem Staat \n\u00fcberhaupt keine Kosten-Nutzen-Analyse der Einwande-\nrung gibt. Wer einmal erfahren m\u00f6chte, welche finanziel-\nlen Lasten die Ausl\u00e4nderpolitik der Blockparteien den \nSteuerzahlern aufb\u00fcrdet, der erh\u00e4lt dar\u00fcber kaum Zah-\nlenmaterial. Weder das Bundesinnenministerium noch das \nStatistische Bundesamt in Wiesbaden verf\u00fcgt \u00fcber solche \nInformationen, zumindest nicht offiziell. \n\nDie Kosten der Ausl\u00e4nderpolitik sind offensichtlich eines \nder meistgeh\u00fcteten Geheimnisse der Bundesrepublik \nDeutschland. Immerhin konnte man vor Kurzem in der \nPresse nachlesen, dass Ende 2005 insgesamt 209 000 \nPersonen Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsge-\nsetz bezogen. Die Ausgaben nach diesem Gesetz betrugen \n1,25 Milliarden Euro. 1,25 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr \n209 000 ausl\u00e4ndische Leistungsbezieher ohne eigentliches \nAufenthaltsrecht! Bei Hartz-IV-Empf\u00e4ngern sollen die \nDaumenschrauben weiter angezogen werden \u2013 Stichwort: \nStreichung der Zuverdienstm\u00f6glichkeiten \u2013, w\u00e4hrend \u00fcber \nAsylschwindlern weiter die F\u00fcllh\u00f6rner ausgesch\u00fcttet \nwerden. F\u00fcr die NPD-Fraktion ist das eine Ungeheuer-\nlichkeit und Verrat an den sozialen Interessen des eigenen \nVolkes. \n\nDass eine solche Politik von den GR\u00dcNEN betrieben \nwird, ist einsichtig, weil die GR\u00dcNEN ohnehin nur von \nlinksb\u00fcrgerlichen und besser verdienenden Gro\u00dfstadtmi-\nlieus gew\u00e4hlt werden, die sowieso keinerlei Kontakt zu \nder sozialen Lebenswirklichkeit unserer Landsleute \n\n 5001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nhaben. Dass sich aber immer wieder die PDS als soziales \nGewissen der Nation aufspielt, obwohl sie knallhart \nAusl\u00e4nderinteressen vertritt, ist nur als grobe W\u00e4hlert\u00e4u-\nschung zu bezeichnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch bin aber zuversichtlich, dass die PDS noch viele \nWahlen erleben wird wie die zur\u00fcckliegenden in Meck-\nlenburg-Vorpommern und Berlin, weil immer mehr \nMenschen in diesem Land erkennen, dass die PDS eine \nPolitik betreibt, die zwar sozial maskiert, aber letztendlich \nnur eine Politik der Inl\u00e4nderfeindlichkeit ist. \n\nIch danke f\u00fcr die lebhafte Anteilnahme. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Gansel, das war wieder typisch, \nwas Sie hier geboten haben. Wir sprechen \u00fcber Altfallre-\ngelungen von Menschen, die seit vielen Jahren hier leben \nund die wir nicht zwingen k\u00f6nnen, das Land zu verlassen \n\u2013 nicht, weil sie die Papiere weggeworfen haben, sondern \nweil sie ganz einfach nicht in ihre Herkunftsl\u00e4nder zu-\nr\u00fcckkehren k\u00f6nnen, da es die Situation dort nicht zul\u00e4sst \noder da zum Beispiel die Behandlung von kranken Kin-\ndern in diesen L\u00e4ndern \u00fcberhaupt nicht gew\u00e4hrleistet \nwerden kann \u2013; stattdessen sprechen Sie davon, dass \ns\u00e4mtliche dieser Betroffenen ihren Asylstatus erschlei-\nchen w\u00fcrden, Identit\u00e4tsverschleierung \u2013 ich zitiere Sie \u2013 \noder systematischen Rechtsmissbrauch betreiben und \nBetrugsman\u00f6ver begehen. Fl\u00fcchtlinge werden bei Ihnen \nmit Asylbetr\u00fcgern gleichgesetzt oder als Asylschwindler \nbezeichnet. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas stellen unabh\u00e4ngige Gerichte fest!) \n\nDagegen sind diejenigen, die sich ernsthaft mit den \nProblemen besch\u00e4ftigen, \u00dcberfremdungslobbyisten, \nangebliche Gutmenschen und versammeln sich in den von \nIhnen so gescholtenen Blockparteien, und dann behaupten \nSie, sie w\u00fcrden unbequeme Wahrheiten verbreiten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist gut zusammengefasst!) \n\nKein Wort davon ist wahr. Sie betreiben Verunglimpfung, \nSie verbreiten Halbwahrheiten, L\u00fcgen und Unterstellun-\ngen, und bei alldem muss ich Sie daran erinnern: \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sprechen hier \u00fcber Menschen, die unter uns und mit \nuns in diesem Land leben, und dies seit vielen Jahren. \nEmp\u00f6rend ist nicht nur Ihre Wortwahl, sondern vielmehr \ndie Dreistigkeit, mit der Sie glauben, sich von den Sach-\nproblemen verabschieden zu k\u00f6nnen, Herr Gansel! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: So ist es!) \n\nSie l\u00f6sen keine Probleme, Sie wollen sie gar nicht l\u00f6sen. \nSie brauchen diese Probleme als Plattform f\u00fcr Ihre Hassti-\nraden, um Menschen gegeneinander aufzuhetzen oder \ngegeneinander aufzurechnen, Halbwahrheiten zu verbrei-\nten wie die vermeintlich einfache Sentenz \u201eSozialstaat \nstatt Einwanderungsstaat! \u2013 Alle Ausl\u00e4nder raus, und uns \ngehts hier prima!\u201c \u2013 So einfach stellen Sie sich das vor. \nSo einfach wollen Sie den Menschen verkaufen, was Sie \nhier gern als Politik anbringen m\u00f6chten. Aber wir werden \nuns nicht daran gew\u00f6hnen, und wir werden ein ums \nandere Mal sagen: Nein, so funktioniert das nicht, und so \nlassen wir mit Menschen in unserem Land nicht umge-\nhen! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN und der Linksfraktion.PDS \nmuss ich sagen: Aus meiner Sicht und aus Sicht der FDP-\nFraktion hat der Antrag in den Punkten 1 und 2 schon eine \nBerechtigung; denn nach den Beschl\u00fcssen des Landtages \nvom Sommer haben Ihre \u00c4u\u00dferungen, Herr Staatsminis-\nter, einige Irritationen \u2013 das muss man sagen \u2013 hervorge-\nrufen. In der Tat waren die Beispiele, die genannt worden \nsind, wie die Ber\u00fccksichtigung schulpflichtiger Kinder \nbei der Abschiebungsentscheidung, keine singul\u00e4ren \nAusschlusskriterien, die einzig und allein dazu dienen \nsollten, den Aufenthalt zu erm\u00f6glichen, sondern es waren \nBeispiele. Deshalb halten wir auch die Punkte 1 und 2 des \nAntrages insgesamt durchaus f\u00fcr berechtigt. \n\nProbleme haben wir bei den Konkretisierungen, die sich \ndie Antragsteller vorstellen, dass es n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich \nproblematisch ist zu fragen: Wie weit soll man Vorgaben \nmachen und wie weit w\u00fcrde man mit einer restriktiven \nVorgabe von Einzelfallkriterien nicht wieder neue Aus-\ngrenzungskriterien schaffen? Wir sehen durchaus auch die \nProbleme, die entstehen, wie die Staatsregierung durch \neinen m\u00f6glichst eng gefassten Antrag bei den Verhand-\nlungen im Rahmen der Innenministerkonferenz gebunden \nwird. \n\nAuf der einen Seite sagen wir: Ja, die Staatsregierung hat \nAnlass gegeben, Irritationen zu beseitigen; das sollte sie \ntun. Auf der anderen Seite lehnen wir die vorgeschlage-\nnen Konkretisierungen als zu weitgehend ab. Die Siche-\nrung des Lebensunterhaltes ist notwendig; aber der \nAusschluss vom Arbeitsmarkt aufgrund der Nachrangig-\nkeitsregelung ist etwas, was nicht nur die Altf\u00e4lle betrifft, \nsondern s\u00e4mtliche Ausl\u00e4nder aus Nicht-EU-L\u00e4ndern, und \nvon daher kein geeignetes Kriterium sein kann, und auch \ndie Einbeziehung von pauschal allen Lebenspartnern in \ndie Altfallregelung w\u00fcrde uns zu weit gehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ma\u00dfgeblich sind die Ent-\nscheidungen der Innenministerkonferenz, und ich denke, \nwir haben mit den bestehenden Beschl\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages durchaus die Richtung vorgegeben, wie \n\n 5002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nsich der Landtag die Verhandlungsf\u00fchrung der Staatsre-\ngierung in der Innenministerkonferenz vorstellt. Wir \nsetzen auch darauf, dass sich die Innenministerkonferenz \nendlich \u00fcber eine Altfallregelung verst\u00e4ndigt. Wir haben \nseit zwei Jahren immer wieder angemahnt, dass sie \ndringend notwendig ist. Dar\u00fcber herrscht inzwischen \nsogar Konsens. Sie sollten diesen Konsens mitnehmen \nund daf\u00fcr sorgen, dass eine im Sinne der bestehenden \nBeschl\u00fcsse vern\u00fcnftige Altfallregelung in der Innenminis-\nterkonferenz verabschiedet wird. \n\nZu den vorliegenden Antr\u00e4gen wird sich die FDP der \nStimme enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die S\u00e4chsi-\nsche Ausl\u00e4nderbeauftragte, ob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 \nFrau de Haas, bitte. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Kolleginnen und \nKollegen! Zun\u00e4chst zu gestern: Ich bedauere au\u00dferordent-\nlich, dass ich gestern nicht hier sein konnte und damit f\u00fcr \nIrritationen gesorgt habe. Ein privater Termin hat mich \ngehindert. Dazu kam im Anschluss daran ein Defekt an \nunserem Auto \u2013 das von mir und meinem Mann \u2013, sodass \nich nicht rechtzeitig hier sein konnte. Die Entschuldigung \nwar rechtzeitig an den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nmeiner Fraktion gerichtet worden. \u2013 Dies dazu. \n\nMeine Damen und Herren, nun zu dem heutigen Thema. \nIn den vergangenen 15 Jahren sind f\u00fcr die unterschied-\nlichsten Ethnien und Personengruppen Bleiberechtsrege-\nlungen verabschiedet worden. Unter anderem erhielten \ndie Vertragsarbeitnehmerinnen und -arbeitnehmer der \nehemaligen DDR ein Bleiberecht, aber auch Studentinnen \nund Studenten aus bestimmten Staaten und traumatisierte \nbosnisch-herzegowinische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge. Mit \nder letzten Regelung erhielten 145 Personen ein Bleibe-\nrecht durch die Altfallregelung. Sie sehen daran, dass sich \ndie Innenminister der Probleme sehr wohl bewusst sind. \n\nNun war mit dem Inkrafttreten des Zuwanderungsgesetzes \ndie Hoffnung verbunden, dass die sogenannten Ketten-\nduldungen, auf die bereits eingegangen wurde, abge-\nschafft werden k\u00f6nnten, damit Menschen nicht jahrelang \nin Unsicherheit leben m\u00fcssen. Schon im Herbst 2005 \nstand deshalb ein Entwurf einer Altfallregelung auf der \nTagesordnung der Innenministerkonferenz, der mit dem \nHinweis, dass zun\u00e4chst gepr\u00fcft werden solle, ob das \nZuwanderungsgesetz diese Abschaffung der Kettendul-\ndungen erreicht habe, nicht behandelt wurde. Die Evaluie-\nrung zeigt nun, dass sich diese Hoffnung nicht erf\u00fcllt hat. \nAll das wissen Sie ebenso gut wie ich. \n\nEs freut mich, dass nun die Notwendigkeit einer Altfallre-\ngelung, also einer weiteren Bleiberechtsregelung, partei-\n\u00fcbergreifend anerkannt wird. Sehr viele Menschen setzen \nihre Hoffnung auf eine Entscheidung der Innenminister-\nkonferenz und, meine Damen und Herren, es ist hinl\u00e4ng-\nlich bekannt, dass ich f\u00fcr eine Altfallregelung eintrete, die \n\nf\u00fcr die lange unter uns lebenden Menschen tats\u00e4chlich \neine aufenthaltsrechtliche Perspektive er\u00f6ffnet, und ich \nhabe dies mehrfach mit dem Innenminister er\u00f6rtert. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAber Sie wissen auch, dass sich die Positionen in den \neinzelnen L\u00e4ndern in Bezug auf das Erfordernis und die \nAusgestaltung dieser Regelung grundlegend unterschei-\nden. Die Beschl\u00fcsse aber m\u00fcssen dann einstimmig gefasst \nwerden. Ich bin sicher, dass der Innenminister alles \ndaransetzen wird, eine weitreichende Altfallregelung zu \nerreichen. Es gibt erste Anzeichen f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche \nEinigung und dennoch wird am Ende nur ein Kompro-\nmiss stehen k\u00f6nnen. Bis es so weit ist, sind viele Verhand-\nlungsrunden notwendig, in die die Verhandlungsf\u00fchrer im \nInteresse der Betroffenen m\u00f6glichst ohne vorbestimmte \nForderung gehen sollten, um die Einstimmigkeit nicht zu \ngef\u00e4hrden. Wenn wir eine Bleiberechtsregelung erreichen \nwollen, m\u00fcssen wir dem Minister die Verhandlungsf\u00fch-\nrung zubilligen. Das gebietet f\u00fcr mich schlicht die Ver-\nnunft. Alles andere w\u00e4re unvern\u00fcnftig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Regelung wird an bestimmte Kriterien gebunden \nsein. Es wird Ausschlussgr\u00fcnde geben. Aus meiner Sicht \nsollte aber unstreitig sein, dass besonders auf die hier \ngeborenen oder im Kleinkindalter eingereisten und hier \naufgewachsenen Kinder R\u00fccksicht genommen wird. \nWenn Kinder in unserem Land geboren wurden, hier die \nSchule besucht haben, dann haben sie hier ihr Zuhause, \ndann sollten diese Kinder und ihre Familienangeh\u00f6rigen \nauch ein Bleiberecht erhalten und es sollte kein Her-\nkunftsland von der Regelung ausgeschlossen sein. \n\nEin weiterer Punkt ist die Sicherung des Lebensunterhal-\ntes. Aus der Zeitung wissen Sie, wie im Moment der \nDiskussionsstand ist. Wenn Sie an dem Thema Interesse \nhaben, sollten Sie dar\u00fcber informiert sein. Es ist so, dass \nauf Bundesebene nach L\u00f6sungen gesucht wird, von denen \nich hoffe, dass sie eine Aufenthaltserlaubnis mit Arbeits-\nerlaubnis f\u00fcr T\u00e4tigkeiten jeder Art vorsieht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass die \nbereits jetzt bestehenden M\u00f6glichkeiten des Aufenthalts-\ngesetzes auch in Zukunft Anwendung finden k\u00f6nnen. \nDazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich die H\u00e4rtefallkommission, die \nweiterhin f\u00fcr besonders gelagerte F\u00e4lle der letzte Anlauf-\npunkt f\u00fcr ein humanit\u00e4res Bleiberecht sein wird. Es bleibt \nabzuwarten, wie sich die Arbeit der H\u00e4rtefallkommission \nin Zukunft gestalten wird. Wir sollten erst zu gegebener \nZeit dar\u00fcber eine Entscheidung treffen. \n\nMeine Damen und Herren! Von einer Bleiberechtsrege-\nlung k\u00f6nnen und werden nicht alle erfasst werden k\u00f6nnen, \nund es werden nicht alle Hoffnungen erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen. Mit den von mir skizzierten Punkten k\u00f6nnte aber \nvielen Menschen eine Perspektive in unserem Land \ner\u00f6ffnet werden. Ich denke, genau das will auch der \nInnenminister. Genau dazu ist der Beschluss vom Juni \neine gute Grundlage. Die Hoffnung f\u00fcr die Betroffenen \n\n 5003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nerhalten zu k\u00f6nnen, dazu m\u00f6chte ich meinen Beitrag \nverstanden wissen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Die Linksfraktion.PDS; \nbitte, Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege Seidel \nund Kollege Br\u00e4unig, ich verstehe den Sinn Ihrer Rede \nnicht. Worum geht es eigentlich? Wir haben im Juni in \ndiesem Hohen Haus, und zwar auf der Basis eines durch \nunsere Fraktion eingebrachten Antrages und von der CDU \nund der SPD mit \u00c4nderungsantrag einen korrigierten \nBeschluss gefasst, mit dem die Staatsregierung ersucht \nwurde, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass humanit\u00e4re Altfallre-\ngelungen an klare Voraussetzungen zu kn\u00fcpfen sind. \nDiese kennen wir \u2013 diese Fraktion nicht \u2013; wir alle wis-\nsen, worum es geht. Es geht darum, dass zum Beispiel \nMenschen 16 Jahre in Deutschland aus unterschiedlichen \nGr\u00fcnden gelebt haben. Die Menschen, von denen Frau \nDr. Ernst vorhin sprach, waren nebenbei bemerkt Kosovo-\nAlbaner, die nach Deutschland kamen, als dieses sich als \nhumanit\u00e4re Hilfe dargestellt hat. Nun haben wir uns auf \nklare Voraussetzungen geeinigt. \n\nDann gibt es einen Beschluss des Landtages, der wiede-\nrum von uns eingebracht wurde und durch CDU und SPD \nver\u00e4ndert worden ist, in dem gesagt worden ist, dass bis \nzum Inkrafttreten der entsprechenden notwendigen \nBleiberechtsregelung f\u00fcr diese langj\u00e4hrig in der Bundes-\nrepublik lebenden Ausl\u00e4nder, der Personenkreis, der \nZugang dazu bekommt, mit besonderer Sorgfalt gepr\u00fcft \nwerden soll \u2013 das war der Beschluss vom August bzw. \nvom September \u2013 plus klare Voraussetzungen, die uns \neigentlich nicht passen. Wir wollen keine einschr\u00e4nken-\nden Voraussetzungen. Sie wollten diese doch. Diese vier \neinschr\u00e4nkenden Voraussetzungen, die in dem Beschluss \nenthalten sein sollen, wollten nicht wir, sondern Sie. Wir \nwollen nicht die Bindung an die Straff\u00e4lligkeit, weil ich es \nf\u00fcr hirnrissig halte. Wenn jemand irgendwo geschlafen \nund einen fahrl\u00e4ssigen Verkehrsunfall verursacht hat, \ndann hat er eine Strafrechtseintragung. Das will ich nur \neinmal sagen. Das waren doch Ihre einschr\u00e4nkenden \nVoraussetzungen. \n\nDann ist das beschlossen worden, was wir sehr begr\u00fc\u00dft \nhaben und was auch ein sehr gro\u00dfer Sprung war. Das ist \nv\u00f6llig in Ordnung. Nun kommt das Problem, dass der \nStaatsminister des Innern \u2013 daf\u00fcr mag er selbst gute \nGr\u00fcnde haben \u2013 diese Voraussetzungen einschr\u00e4nkt; so \nkam es verbal her\u00fcber. Er kn\u00fcpft sie also an die Proble-\nmatik, schulpflichtige Kinder m\u00fcssten eine Rolle spielen. \nAn dieser Stelle gibt es einen Disput. Dieser gibt Anlass \nzu einem neuen Antrag, der besagt, dass es so nicht geht. \nDer Landtag hat gewisserma\u00dfen empfohlen, Kinder, \u201edie \nhier geboren sind\u201c, usw. Diese einschr\u00e4nkende Vorausset-\n\nzung haben Sie gewollt. Sie ist jetzt enthalten. Die weitere \nEinschr\u00e4nkung haben wir nicht gewollt. Darum drehte \nsich der heutige Austausch. \n\nDas Problem ist logischerweise f\u00fcr den Staatsminister da, \nwenn er in die IMK geht und wir ihm jetzt ein Konvolut \nan klaren Punkten vorgeben und ihm sagen: Lass diese so \nabstimmen, dann ist uns das klar! Ich denke sogar, mit \nuns kann man dar\u00fcber sprechen, ich denke auch, mit der \neinbringenden Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \ndass man diese Formulierung \u201eund abzustimmen\u201c aus \ndem Beschluss herausnimmt. Das ist m\u00f6glich. Darum \nsage ich, er soll sich daf\u00fcr einsetzen. Es ist doch dem \nMinister mitnichten genommen, sich in der IMK f\u00fcr die \nKriterien einzusetzen, die der Landtag \u00fcber f\u00fcnf Fraktio-\nnen hinweg zieht. Es ist letztlich das Anliegen, dass Sie \nsich f\u00fcr diese Kriterien einsetzen. Ein Teil der Kriterien \nist von Ihnen \u2013 diese einschr\u00e4nkenden Voraussetzungen \nhaben wir akzeptiert und toleriert \u2013, und der andere Teil \nist die besondere Sorgfalt, mit der wir humanit\u00e4r herange-\nhen. Darin besteht letzten Endes das Anliegen. \n\nIch kann mitnichten erkennen, dass in irgendeiner Weise \nder Innenminister, wenn der Beschluss so angenommen \nw\u00fcrde, meinethalben mit der Ab\u00e4nderung, dass es in der \nEinstiegsformel hei\u00dft: \u201e\u2026 sich auf der Konferenz der \nInnenminister und Senatoren der L\u00e4nder, IMK, im No-\nvember 2006 f\u00fcr eine humanit\u00e4re Altfallregelung unter \nBeachtung folgender Punkte einzusetzen.\u201c Die W\u00f6rter \n\u201eund abzustimmen\u201c sind wegzulassen. Dann, denke ich, \nsind wir exakt in der Kontinuit\u00e4t unseres Beschlusses \nvom September und haben alle Missverst\u00e4ndnisse, die der \nInnenminister mit seinen Verlautbarungen herausgebracht \nhat, aus der Welt geschafft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Dann rufe ich zum Schlusswort auf. Ich \nbitte die einreichenden Fraktionen, sich zu dem einge-\nbrachten Vorschlag von Herrn Bartl zu \u00e4u\u00dfern, weil das \neine Ver\u00e4nderung des Antrages beinhalten w\u00fcrde. \n\nFrau Herrmann, bitte, f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Sprecher der verschiede-\nnen Fraktionen, vor allen Dingen der Koalition, haben \ndeutlich gemacht, dass wir im Juni beispielhafte Punkte \nim Antrag beschlossen haben. Herr Seidel hat gesagt, dass \ndie Punkte beispielhaft waren. Herr Br\u00e4unig sagte, sie \nwaren weder abschlie\u00dfend noch einschr\u00e4nkend. \n\nGenau das hat der Innenminister aber gesagt, indem er das \nBleiberecht an schulpflichtige Kinder gebunden wissen \nwill. Damit hat er selbst es weiter eingeschr\u00e4nkt. Wir sind \ndurchaus zu dem Kompromiss bereit, den Herr Bartl \ngerade vorgeschlagen hat. Wir k\u00f6nnten uns vorstellen, \ndass die W\u00f6rter \u201eund abzustimmen\u201c gestrichen werden. \n\nWir sind ferner der Meinung, dass es klar ist, dass ein \nKompromiss gefunden werden muss, weil die Innenmi-\nnisterkonferenz einstimmig abstimmen muss. Die Schwie-\n\n 5004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nrigkeit liegt nur darin: Wenn der Innenminister von einer \nBleiberechtsregelung f\u00fcr Deutschland spricht, dann muss \nes nat\u00fcrlich auch eine Bleiberechtsregelung sein, die in \nSachsen praktizierbar ist. Das ist die Voraussetzung. Er ist \ns\u00e4chsischer Innenminister und muss sich f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Belange einsetzen. \n\nWenn wir von Zahlen sprechen, wie ich sie am Anfang \ngenannt habe, dann k\u00f6nnen wir uns nicht damit zufrie-\ndengeben, dass, wenn wir im Land 6 000 Menschen \nhaben, die mit einer Aufenthaltsgestattung hier leben und \ndarunter zum Beispiel 770 Kinder sind, diese Regelung \u2013 \nwie es bei der letzten der Fall gewesen ist \u2013 145 Personen \nbetrifft. Das ist uns eindeutig zu wenig. Wenn man sich \ndie Diskussion anschaut, stellt man fest, dass der bayeri-\nsche Innenminister daf\u00fcr eingetreten ist, dass die Iraker \ngrunds\u00e4tzlich aus einer Regelung herausgenommen \nwerden, weil n\u00e4mlich in Bayern viele Iraker leben und er \ndeshalb mit Schwierigkeiten rechnet. Ich erwarte, dass \nsich der s\u00e4chsische Innenminister daf\u00fcr einsetzt, dass in \nSachsen die Betroffenen wirklich von einer Bleiberechts-\nregelung profitieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wie gesagt, wir k\u00f6nnen \nuns vorstellen, dass der genannte Punkt ge\u00e4ndert wird. Ich \nbitte Sie also um Zustimmung. Sie k\u00f6nnen sich bei jedem \neinzelnen Punkt entscheiden, ob dies die Kriterien sind, \nnach denen Sie einem Bleiberecht zustimmen m\u00f6chten. \nDeshalb beantrage ich punktweise Abstimmung. \n\nIch m\u00f6chte Sie allerdings ermuntern \u2013 und jetzt spreche \nich die Kolleginnen und Kollegen von der CDU an \u2013, sich \nauch von den Ansichten der gro\u00dfen Kirchen in Deutsch-\nland und in Sachsen beeinflussen zu lassen. Unsere \nVorschl\u00e4ge gehen n\u00e4mlich mit den Vorschl\u00e4gen der \nKirchen durchaus konform und ich hoffe, dass Sie das bei \nder Abstimmung ber\u00fccksichtigen. Der SPD w\u00fcrde ich \nraten, doch einmal einen Gedanken darauf zu verschwen-\nden, wie sich ihre Innenminister in anderen L\u00e4ndern \ngegen\u00fcber diesen Regelungen verhalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich sage es ganz ehrlich: \nWir h\u00e4tten uns diesen Antrag \u2013 und darin waren wir uns \neinig \u2013 gern erspart. Wir h\u00e4tten das gut und gern tun \nk\u00f6nnen, wenn dieser Landtagsbeschluss vern\u00fcnftig \numgesetzt worden w\u00e4re, wenn der Geist dieses Landtags-\nbeschlusses also tats\u00e4chlich erhalten geblieben w\u00e4re. Wir \nwaren dar\u00fcber entsetzt, dass ein Landtagsbeschluss so \ndeformiert und so gegen seinen urspr\u00fcnglichen Geist \nverzerrt werden kann. Man kann ja in den Protokollen \nauch noch einmal nachlesen, was von den einzelnen \n\nFraktionen dazu gesagt worden ist. Insofern ist es klar, \ndass wir uns mit dem eingetretenen Zustand nicht zufrie-\ndengeben. Wir m\u00fcssen das auch gar nicht tun. \n\nBekanntlich hat der Innenausschuss eine Sondersitzung \ndurchgef\u00fchrt. In dieser Sitzung haben wir keine klaren \nAntworten bekommen. Wir haben dort auch einen Antrag \nmit minimalen Forderungen gestellt. Die erste Forderung \nlautete, dass die Kriterien zum Bleiberecht, die im Land-\ntagsbeschluss enthalten sind, keine Ausschlusskriterien \nsein sollen. Dazu hat Herr Br\u00e4unig selbst gesagt, dass das \nkeine Ausschlusskriterien sein d\u00fcrfen. Sie wurden jedoch \nals solche behandelt. Das ist das Problem. Also kann man \ndoch nicht sagen, dass es mit dem Landtagsbeschluss kein \nProblem gebe und dass er richtig umgesetzt worden sei. \nDas ist nicht der Fall. \n\nZweitens haben wir gesagt, dass in dem Landtagsbe-\nschluss steht, dass nicht selbst verschuldeter Sozialhilfe-\nbezug, also das Beziehen von \u00f6ffentlichen Leistungen, \nnicht zu einem Ausschlusskriterium werden darf. Das war \nf\u00fcr uns au\u00dferordentlich wichtig. Das haben wir auch in \nunseren Reden im Landtag zum Ausdruck gebracht. Man \nkann doch die Leute nicht daf\u00fcr verantwortlich machen, \ndass sie keine Arbeit bekommen oder ihren Beruf nicht \naus\u00fcben k\u00f6nnen. Wir wissen, wie die Sachlage aussieht. \nDas war also ein enorm wichtiges Kriterium, das bei der \nAusf\u00fchrung des Beschlusses eben nicht entsprechend \nber\u00fccksichtigt worden ist. Es ist doch ganz klar, dass man \ndamit nicht zufrieden sein kann. \n\nDeswegen blieb uns im Grunde gar nichts weiter \u00fcbrig, \nals das zu machen, was man in einem solchen Falle tut. \nWas in diesem Antrag zu lesen ist, sind, wenn man so \nwill, Forderungen von Amnesty International, von Pro \nAsyl, die mit dem Fl\u00fcchtlingsrat Sachsen abgestimmt \nsind. Es handelt sich dabei um die Mindestanforderungen, \ndie hier gestellt werden. Es ist v\u00f6llig logisch, dass wir \ndieses Thema hier einbringen und dass wir gar nicht \nanders k\u00f6nnen, als dies zu tun. \n\nNoch etwas m\u00f6chte ich sagen: Wenn man Kompromisse \naushandelt, ist es doch so, dass man in die betreffende \nRunde mit maximalen Forderungen und nicht schon mit \neinem fertigen Kompromissvorschlag geht. Das ist doch \nwohl ganz klar. Es ist auch klar, dass man mit einem \nsolchen Landtagsbeschluss \u2013 das wollten wir auch \u2013 eine \ngewisse Beweglichkeit herstellen kann. Wir wollten einen \nsolchen beweglichen Landtagsbeschluss, mit dem man \neine ganze Menge Positives anfangen kann. Sie h\u00e4tten das \nalles machen k\u00f6nnen, und Sie k\u00f6nnen es immer noch. Sie \nk\u00f6nnen das auch angesichts der \u00c4nderung machen, die \nwir hier vorgeschlagen haben. Sie k\u00f6nnen sich also f\u00fcr die \nDinge einsetzen, die wir zum Bleiberecht einfordern, und \nbei den Verhandlungen versuchen, so viel wie m\u00f6glich \ndabei herauszuholen. \n\nIch will Ihnen auch sagen, was mir besonders wichtig ist \nund was unbedingt geregelt werden muss. Ich meine die \nminderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge, die Kinder, die aus guten \nGr\u00fcnden allein hergekommen sind. F\u00fcr sie muss eine \nRegelung gefunden werden. Der derzeitige Zustand ist \n\n 5005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nkatastrophal. Unabh\u00e4ngig von dem Antrag, den wir \ngestellt haben, bitte ich Sie sehr herzlich, sich dieser \nProblematik anzunehmen. \n\nKurz und gut, schon der alte Lenin hat gesagt: Kompro-\nmisse sind nicht gleich Kompromisse. Damit hat er \ndurchaus recht. Das ist kein Kompromiss. Man kann nicht \nalles als Kompromiss bezeichnen. Im vorliegenden Falle \nhandelt es sich um eine Verschlechterung dessen, was wir \nhier beschlossen haben. \n\nLetzter Gedanke: Nach den Eckpunkten zum Bleiberecht \nhaben wir als Land M\u00f6glichkeiten, landesspezifische \nRegelungen zu treffen. Ich verspreche Ihnen, dass wir \nheute nicht zum letzten Mal zu dieser Thematik sprechen. \nDiese landesspezifischen Regelungen \u2013 das sind doch \nDinge, um die wir k\u00e4mpfen m\u00fcssen \u2013 haben Sie nicht im \nAuge. Es kann keine gute Regelung sein, wenn nur \nwenigen Leuten in diesem Land geholfen wird. \u2013 Das ist \nkein Bl\u00f6dsinn, sondern Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/6595 zur Ab-\nstimmung. Dazu ist der schon m\u00fcndlich formulierte \n\u00c4nderungsantrag in Drucksache 4/6768 inzwischen auch \nschriftlich eingegangen. Dieser \u00c4nderungsantrag beinhal-\ntet die Streichung der W\u00f6rter \u201eund abzustimmen\u201c im \nersten Absatz des genannten Antrages. \n\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Daf\u00fcr-Stimmen ist dieser \n\u00c4nderungsantrag abgelehnt worden. \n\nDann stimmen wir \u00fcber den Antrag Drucksache 4/6595 in \nseiner urspr\u00fcnglichen Fassung ab. Es wurde beantragt, \npunktweise abzustimmen. \n\nIch rufe Punkt 1 auf und frage nach der Zustimmung. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Daf\u00fcr-Stimmen ist Punkt 1 abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte diesem Punkt zustim-\nmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten, Punkt 2 wurde abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte diesem Punkt zustim-\nmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Glei-\nches Abstimmungsverhalten. Punkt 3 wurde mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Daf\u00fcr-Stimmen ist \nauch Punkt 4 abgelehnt. \n\nDa alle Einzelpunkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich \neine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nWeiterentwicklung der gymnasialen Oberstufe in Sachsen \nDrucksache 4/6077, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Landesregierung. \n\nIch erteile den Fraktionen CDU und SPD das Wort. Herr \nAbg. Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u201eSchwerpunkt der gymna-\nsialen Ausbildung ist es, Sch\u00fcler mit entsprechenden \nBegabungen und Bildungsabsichten eine vertiefte Allge-\nmeinbildung, die f\u00fcr ein Hochschulstudium vorausgesetzt \nwird, zu vermitteln. Dabei sollen auch Voraussetzungen \nf\u00fcr eine berufliche Ausbildung au\u00dferhalb der Hochschu-\nlen geschaffen werden.\u201c \n\nSo definiert es das Schulgesetz, meine Damen und Her-\nren, so wurden die Aufgaben der s\u00e4chsischen Gymnasien \ndarin definiert. \n\nAus dem Bildungs- und Erziehungsauftrag des Gymnasi-\nums leitet sich zudem ab, dass der achtj\u00e4hrige Bildungs-\n\ngang zur allgemeinen Hochschulreife und zu der damit \nverbundenen Studierf\u00e4higkeit f\u00fchren soll. Mithin ist damit \nalso das Gymnasium zwar wissenschaftsprop\u00e4deutisch \nausgelegt und angelegt, aber eben trotzdem keine Voruni-\nversit\u00e4t. Nun greift der vorliegende Antrag die in den \nletzten Wochen und Monaten gef\u00fchrte Diskussion zur \nnotwendigen Weiterentwicklung der gymnasialen Ober-\nstufe auf. Die Notwendigkeit dieser Weiterentwicklung \nergibt sich aus verschiedenen \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingun-\ngen ebenso wie aus neuen inhaltlichen Erfordernissen an \ndie gymnasiale Ausbildung. \n\nDem vom Ministerium im Fr\u00fchjahr vorgelegten Struktur-\nentwurf war eine intensiv und engagiert gef\u00fchrte Diskus-\nsion, insbesondere durch den Philologenverband Sachsen, \nvorausgegangen. Diese Initiative sowie die breite Teil-\nnahme von Lehrerinnen und Lehrern, Eltern und Sch\u00fc-\nlern, Hochschulen und Wirtschaftsvertretern hat das breite \nInteresse an diesem Anliegen dokumentiert und im \nErgebnis auch auf politischer Ebene zu einer zukunfts-\n\n 5006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nweisenden, bedarfsgerechten und konsensf\u00e4higen L\u00f6sung \ngef\u00fchrt. Ich werde darauf im Detail und bezogen auf den \nvorliegenden Antrag noch einmal zur\u00fcckkommen. \n\nZun\u00e4chst aber noch einmal zu den konkreten neuen \nGestaltungserfordernissen. Weiterentwicklung der gym-\nnasialen Oberstufe hei\u00dft nicht v\u00f6lliges Infragestellen der \nbisherigen Ausgestaltung. Meine Damen und Herren, wir \nk\u00f6nnen im Gegenteil davon ausgehen, dass sowohl durch \ndie breite \u00d6ffentlichkeit als auch durch die Expertenanh\u00f6-\nrung im Landtag deutlich wurde, dass sich unsere gymna-\nsiale Ausbildung auf einem guten Niveau entwickelt hat. \nWir k\u00f6nnen also von diesem Niveau ausgehen und darauf \nbei der inhaltlichen Weiterentwicklung aufbauen. \n\nWir haben jedoch auch ver\u00e4nderten Erfordernissen und \nRahmenbedingungen zu entsprechen. Ich will einige \npunktuell benennen: \n\nErstens. Der R\u00fcckgang von Sch\u00fclerzahlen aufgrund der \ngeburtenschwachen Jahrg\u00e4nge und das damit verbundene \nProblem der Organisation der Oberstufe nach dem bishe-\nrigen Kurssystem, insbesondere dann, wenn die Auswahl \nvon Kursen in der bisherigen Breite nicht mehr ange-\nnommen werden kann. \n\nZweitens. Die Notwendigkeit, Allgemeinwissen m\u00f6g-\nlichst umfassend zu vermitteln. Dem stand bislang das \nPrinzip des geringsten Aufwands beim Wahlverhalten der \nSch\u00fcler entgegen. \n\nDrittens. Dem Mangel an Allgemeinbildung und wissen-\nschaftlicher Breite durch die Einschr\u00e4nkung der naturwis-\nsenschaftlichen Bildung auf nur ein Fach musste insbe-\nsondere aufgrund des Bedarfs im Bereich der ingenieur-\nwissenschaftlichen Studieng\u00e4nge entgegengewirkt wer-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Unser vorliegender Antrag \nbeschreibt Rahmenvorgaben, die sich aus diesen eben \nbenannten Gestaltungserfordernissen ergeben. Wir haben \nes jedoch nicht bei dieser parlamentarischen Initiative \nbelassen, sondern uns auch innerhalb der Koalition und in \nAnlehnung an das vom Kultusministerium vorgelegte \nModell zu konkreten Festlegungen bei der zuk\u00fcnftigen \ngymnasialen Oberstufe verst\u00e4ndigt. Dabei haben wir \n\u00f6ffentliche Stellungnahmen ebenso ber\u00fccksichtigt wie \nExpertenmeinungen aus verschiedenen gesellschaftlichen \nBereichen. \n\nNat\u00fcrlich war und ist es nicht m\u00f6glich, alle Positionen \nund Meinungen, die in einem breiten Spektrum vorgetra-\ngen und ge\u00e4u\u00dfert wurden, zu ber\u00fccksichtigen. Umso \nwichtiger war und ist die Orientierung an den schon \ngenannten Kernvorgaben. \n\nIch will an dieser Stelle die vereinbarten Regelungen \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig kurz benennen. Grunds\u00e4tzlich soll die \nbisherige Struktur in Leistungs- und Grundkursen erhalten \nbleiben. Dies entspricht einer Vielzahl von in dieser Frage \nge\u00e4u\u00dferten Meinungen. Gleichzeitig wird aber den \nGymnasien vor Ort die M\u00f6glichkeit zur Entscheidung \n\u00fcber die gleichbleibende klassenverbands\u00e4hnliche oder \nwechselnde Zusammensetzung der Sch\u00fcler in den einzel-\n\nnen Kursen mit den genannten Rahmenbedingungen \n\u00fcberlassen. Insbesondere aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden \nkann so eigenverantwortlich vor Ort am sinnvollsten und \nzugleich variabel den entsprechenden Erfordernissen und \nBedingungen entsprochen werden. \n\nDas vorgesehene Modell erm\u00f6glicht zum einen eine \nmoderate Beibehaltung der Leistungs- und Neigungsdiffe-\nrenzierung. Jedem Sch\u00fcler bleibt die M\u00f6glichkeit zur \npers\u00f6nlichen Schwerpunktsetzung durch Belegung eines \nFachs in einem bestimmten Aufgabenbereich offen. Das \nbedeutet konkret: Eine fortgef\u00fchrte Fremdsprache oder \ndas Fach Geschichte als Repr\u00e4sentant des gesellschafts-\nwissenschaftlichen Aufgabenfeldes oder das Fach Physik \nbzw. Chemie als Repr\u00e4sentant des naturwissenschaftli-\nchen Aufgabenbereichs wird als ein Leistungskurs jeweils \nw\u00e4hlbar bleiben. An ausgew\u00e4hlten Gymnasien k\u00f6nnte das \nFach Kunst als Vertreter des k\u00fcnstlerischen Bereiches das \nvorhandene Spektrum abrunden. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nDer andere Leistungskurs ist dann Deutsch oder Mathe-\nmatik. Eine dar\u00fcber hinausgehende Erweiterung der \nLeistungskernf\u00e4cher und Leistungskursf\u00e4cher an Gymna-\nsien mit vertiefter Ausbildung bleibt aber davon unbe-\nr\u00fchrt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage, Herr Colditz? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, nach \nwelchen Kriterien sollen diese ausgew\u00e4hlten Gymnasien \ngefunden werden? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich denke, das liegt einfach an \ndem Bedarf, der letztlich durch die Sch\u00fcler bzw. auch \ndurch Eltern ge\u00e4u\u00dfert wird. Es gab Gymnasien, die sich \nschon besonders in diese Richtung profiliert haben. \nDarauf aufbauend soll dann auch die Auswahl in dem \nSinne, wie ich sie vorhin beschrieben habe, erfolgen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd wenn das alle wollen? Was ist dann?) \n\nDie besondere Lernleistung, fach\u00fcbergreifende Kurse \nsowie f\u00e4cherverbindender Unterricht bleiben erhalten und \nsollen durch Verpflichtung der Sch\u00fcler innerhalb der \nKlassen 10 bis 12, eine komplexe Lernleistung zu erbrin-\ngen, erweitert werden. Der Anteil der vermittelten Natur-\nwissenschaften wird gest\u00e4rkt, meine Damen und Herren, \nohne gesellschaftliche oder sprachliche F\u00e4cher zu \nbenachteiligen. Die verpflichtende Belegung von Chemie, \nPhysik und Biologie wird durch die M\u00f6glichkeit der \nVertiefung von Physik oder Chemie im Leistungskurs \nerg\u00e4nzt. \n\n 5007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesen strukturellen \nVorgaben soll zudem eine schrittweise Einf\u00fchrung der \nbudgetierten Zuweisungen von Lehrerstunden erfolgen. \nDamit w\u00fcrden sich eigenverantwortliche Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Schulen und eine erh\u00f6hte Eigenverantwort-\nlichkeit der Einzelschule ergeben. \n\nMeine Damen und Herren! Diese exemplarisch benann-\nten, inhaltlich konkreten Festlegungen konkretisieren die \nin unserem vorliegenden Antrag benannten Eckpunkte bei \nder Weiterentwicklung der gymnasialen Oberstufe in \nSachsen. Wir wollen, dass diese Aspekte seitens des \nKultusministeriums verbindlich auf dem Verordnungsweg \ngeregelt werden, und bitten deshalb um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Antrag \nhat sich die Koalition in die Neugestaltung der gymnasia-\nlen Oberstufe in Sachsen eingemischt und mittlerweile zu \neinem Kompromiss zwischen einerseits Administration \nund Gesetzgeber und andererseits den Koalitionspartnern \ngef\u00fchrt. Allein das zeigt vielleicht schon die Schwierig-\nkeit der Verhandlungen. Allein das l\u00e4sst aber auch schon \nzu, das erreichte Ergebnis als ein gutes Ergebnis zu \nw\u00fcrdigen, allein weil es ein Ergebnis gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir haben als Koalition dazu mit dem vorliegenden \nAntrag einen Rahmen gegeben. Deshalb will ich selbst \nanhand dieses Antrags den Kompromiss vorstellen und \nbewerten. Dazu wiederum m\u00f6chte ich den Antrag noch \neinmal in seinen wesentlichen Punkten in Erinnerung \nrufen und begr\u00fcnden. \n\nZiel und Kriterium jeder Ver\u00e4nderung im Bereich der \nschulischen Bildung soll sein, \u201ejedem jungen Menschen \nin Sachsen optimale Entwicklungsbedingungen zu geben, \ndamit er ein selbstbestimmtes Leben in sozialer, \u00f6kologi-\nscher und kultureller Verantwortung f\u00fchren kann.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo haben es die Koalitionspartner vereinbart und dies gilt \nauch f\u00fcr die gymnasiale Oberstufe. In diesem Sinn war es \nder Koalition mit ihrem Antrag wichtig festzuhalten, dass \ndas Ziel der gymnasialen Oberstufe die allgemeine \nHochschulreife ist. Damit ist das Kriterium, an dem sich \neine erfolgreiche Weiterentwicklung derselben misst, die \nVerbesserung der allgemeinen Studierf\u00e4higkeit. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas hat das mit dem Antrag zu tun?) \n\nEs zeichnet den Antrag aus, dass er diese nicht in \u00fcber-\nkommener Tradition eng auf einen Wissenskanon f\u00fchrt, \nsondern insbesondere an der F\u00e4higkeit zum selbstst\u00e4ndi-\ngen Arbeiten, zum Organisieren der eigenen Lernprozes-\nse, zur Kooperation und zur Kommunikation festmacht. \nDamit wird der Ansatz der urspr\u00fcnglich reformierten \nOberstufe beibehalten, den auch die j\u00fcngste KMK-\nVereinbarung zur gymnasialen Oberstufe fortschreibt. \n\nVor diesem Hintergrund war klar, dass die R\u00fcckkehr zu \neiner kanonisch gedachten Oberstufe mit festen F\u00e4chern \nim Klassenverband von der Koalition nicht unterst\u00fctzt \nwird. Dies unterstreicht auch der dritte Punkt des Antrags, \ndie Oberstufe st\u00e4rker auf Kompetenzentwicklung und \ngrundlegenden Wissenserwerb im Sinne einer vertieften \nAllgemeinbildung zu orientieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen diese \nZiele nicht allein mit einer Strukturreform der Oberstufe \ngel\u00f6st werden. Sie erfordern vor allem eine entsprechende \nArbeit an den Schulen vor Ort. Daf\u00fcr bieten die Anregun-\ngen und Forderungen der neuen Lehrpl\u00e4ne einen guten \nRahmen. Wir sind als Koalition sehr froh, dass wir ver-\nhindern konnten, dass diese neue Ans\u00e4tze einem Struktur-\nprinzip geopfert werden. Wir haben mit dem gefundenen \nKompromiss einen guten Rahmen, um die neuen Lehrpl\u00e4-\nne nun auch mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\nAber sehr wohl k\u00f6nnen Strukturvorgaben daf\u00fcr sorgen, \ndass einmal gelegte Grundlagen nicht verloren gehen. So \ngliedert sich die neue Oberstufe in drei Bereiche. Es gibt \neinen Kernbereich mit den Basisf\u00e4chern Deutsch, Ma-\nthematik und fortgef\u00fchrter Fremdsprache sowie Physik \nund Geschichte. Aus diesem Bereich werden in der Regel \ndie zwei Leistungskurse gew\u00e4hlt, wobei die KMK-\nRegelungen einzuhalten sind. Der zweite Bereich ist der \nerweiterte Kernbereich mit den weiteren Naturwissen-\nschaften, Geografie, Gemeinschaftskunde, Ethik/Religion, \nzweiter Fremdsprache, Kunst, Musik und Sport. Dieser \nBereich wird in Grundkursen absolviert. Einzelne Schulen \nk\u00f6nnen aus diesem Bereich Leistungskurse in Chemie \nund Kunst anbieten. \n\nIm Wahlbereich schlie\u00dflich stehen neben der BELL \u2013 \nbesondere Lernleistung \u2013 und einem f\u00e4cher\u00fcbergreifenden \nKurs, Astronomie, Informatik und eine weitere Fremd-\nsprache zur Auswahl oder \u2013 sagen wir besser \u2013 zur Substi-\ntution eines Kurses aus dem erweiterten Kernbereich; \ndenn bei 35 durch den Kernbereich verplanten Stunden \nbleibt realistisch kaum die sinnvolle M\u00f6glichkeit, noch \nzus\u00e4tzlich einen Kurs zu w\u00e4hlen. \n\nEine Ausnahme macht hier die BELL. Es war uns beson-\nders wichtig, die Eigenverantwortung und Selbstst\u00e4ndig-\nkeit der Abiturenten zu st\u00e4rken. Das sind Eigenschaften, \ndie die Hochschulen als weniger gut ausgebildet einsch\u00e4t-\nzen, die aber in sehr starkem Ma\u00dfe ben\u00f6tigt werden. Die \nbesondere Lernleistung hat hierf\u00fcr viele Potenzen. Wir \nwollten eine deutliche St\u00e4rkung der Selbstst\u00e4ndigkeit \ndurch die Aufnahme der BELL in den erweiterten Kern-\nbereich und damit eine ordentliche Ausstattung mit \nStunden. \n\n 5008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nEinige sahen nun die Gefahr, dass mit dieser BELL \nsowohl Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als auch Lehrkr\u00e4fte \n\u00fcberfordert seien. Davon kann man halten, was man will. \nAuf jeden Fall w\u00fcrde dies nur unterstreichen, dass wir auf \ndem Gebiet der eigenst\u00e4ndigen Arbeit deutliche Defizite \nhaben. Die Konsequenz aus unserer Sicht w\u00e4re, etwas f\u00fcr \ndie Abstellung dieses Zustandes zu tun und nicht, ihn zu \nakzeptieren. Letztlich macht das der Kompromiss auch \nnicht. Die vereinbarte Evaluation wird sicher zeigen, dass \nunsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und Lehrerinnen und \nLehrer mehr k\u00f6nnen, als mancher ihnen zutraut. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen das Interes-\nse f\u00fcr und in den naturwissenschaftlichen und technischen \nF\u00e4chern in Verbindung mit der Sekundarstufe I nachhaltig \nst\u00e4rken, ohne die sozialwissenschaftlichen, sprachlichen \nund musischen F\u00e4cher zu schw\u00e4chen. Das haben wir in \neiner Art erreicht, die zwar die Wahlm\u00f6glichkeiten ein-\nschr\u00e4nkt, aber die Ausgewogenheit auch bei kleineren \nOberstufen garantiert. Denn die M\u00f6glichkeit, einen \nLeistungskurs Physik zu w\u00e4hlen, n\u00fctzt niemandem, wenn \ndieser mangels Interessenten gar nicht zustande kommt. \nInsofern ist die gefundene L\u00f6sung sicher eine Einschr\u00e4n-\nkung der theoretisch m\u00f6glichen Schwerpunktsetzung \ndurch die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Praktisch aber \nk\u00f6nnte sich sogar dieser als Gewinn herausstellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Kompromiss ist ein \nKompromiss. Der vorliegende ist kein fauler, sondern ein \nzukunftsoffener. Wir werden die Ausgestaltung der \nver\u00e4nderten Oberstufe kritisch begleiten und den Schulen \nvor allem mit Elementen der verantwortlichen Schule \nmehr Entscheidungsr\u00e4ume er\u00f6ffnen. Das ist im Rahmen \nder neuen Oberstufe m\u00f6glich und teilweise mit vereinbart. \nF\u00fcr die Ausgestaltung des neuen Rahmens gibt der \nvorliegende Antrag die Richtung vor. \n\nWir bitten deshalb um Zustimmung auch dann, wenn \nvielleicht das eine oder andere Element des gefundenen \nKompromisses nicht akzeptiert wird. Wir stimmen ja \nheute nicht \u00fcber den Kompromiss ab, sondern \u00fcber die \nPrinzipien der Ausgestaltung dieses Kompromisses und \nk\u00fcnftiger Ver\u00e4nderungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gleich \neinsteigen, Herr Dulig. In die Ausgestaltung des Kom-\npromisses, den Sie ausgehandelt haben, werden wir \nnat\u00fcrlich auch sehr den Finger legen. Ich denke, dar\u00fcber \nwird es noch sehr viel zu diskutieren geben, insbesondere \nbei der Ausgestaltung dessen, was dann wirklich kommt. \nIch gehe davon aus, dass wir wesentlich intensiver einbe-\nzogen werden, insbesondere im Schulausschuss, wenn es \num die Ausgestaltung dieses Kompromisses geht. \n\nNun zu unserem Thema. Der Antrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5559, hatte das Staatsministerium \nf\u00fcr Kultus aufgefordert, bereits im Juni \u00fcber die soge-\nnannte Reform der gymnasialen Oberstufe zu informie-\nren, denn bis zu dem Zeitpunkt gab es noch keine Infor-\nmationen \u00fcber die Reform der gymnasialen Oberstufe. \nDamit wurden die Medien aufmerksam und die \u00f6ffentli-\nche Diskussion hatte begonnen. Ja, selbstverst\u00e4ndlich \nhatte es im Vorfeld bereits Diskussionen gegeben. Herr \nColditz hatte es schon benannt, Insider-Diskussionen \nhatte es gegeben und der Philologenverband hatte aktiv \nDiskussionsbeitr\u00e4ge im Kultusministerium und selbst in \n\u00f6ffentlichen Veranstaltungen dargelegt. \n\nAber: Selbst die Schulleiter der Gymnasien haben erst im \nApril und im Mai eine Aufforderung bekommen, Stellung \nzu dieser Stunden\u00fcbersicht zu nehmen, denn ein Konzept \nhat es bis zu diesem Zeitpunkt nicht gegeben. Eine \u00f6ffent-\nliche Diskussion fand also im Wesentlichen in der Som-\nmerpause, in den Ferien, statt. Wir sind der Auffassung, \ndass das nicht der Zeitpunkt ist, in dem man eine \u00f6ffentli-\nche Diskussion f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung in der gymnasialen \nOberstufe f\u00fchren kann. \n\nJa, zahlreiche Stellungnahmen sind im Kultusministerium \neingegangen. Zumindest haben wir das vom Kultusminis-\nterium erfahren. 280, 300 \u2013 das ist in Ordnung und ist \nauch gut. Ich finde das ganz hervorragend. Allerdings sind \nmir nur Stellungnahmen bekannt, die diese Reform und \ndie \u00dcberlegungen des Kultusministeriums eher ablehnen. \nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, Herr Flath, wenn Sie \u2013 das \nh\u00e4tte eigentlich schon l\u00e4ngst geschehen m\u00fcssen \u2013 viel-\nleicht heute einmal eine ausf\u00fchrliche Darstellung geben \nk\u00f6nnten, wie die Stellungnahmen nun sind, welche \nTendenzen sie haben, was sie fordern usw. usf. Ich denke, \ndas sollte man \u00f6ffentlich klar und deutlich auswerten. \n\nEs war im Juni/Juli zugesagt worden, dass das Kultusmi-\nnisterium vor der Sommerpause ein Konzept f\u00fcr die \nUmgestaltung, f\u00fcr die Reform der gymnasialen Oberstufe \nvorlegt. Bis heute haben wir ein solches Konzept nicht in \ndie Hand bekommen, sondern lediglich einen Zettel mit \neiner Stunden\u00fcbersicht. \n\nZum alten Konzept und auch zum neuen, das in der \nKoalition nun aufs Papier gebracht worden ist: Wir haben \ndazu in der Sondersitzung massiv gefordert, dass uns \nausf\u00fchrliche Darlegungen bzw. eine neue Stellungnahme \nauch zu dem neuen Papier, das uns vorliegt, zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden. Das hat bis heute nicht funktioniert. \n\nIn diesem neuen Papier gibt es nat\u00fcrlich g\u00fcnstige, bessere, \nneue Ans\u00e4tze. Herr Dulig, das will ich hier eindeutig \nsagen und will es auch unterst\u00fctzen. Aber es gibt auch \nfaule Kompromisse. Das ist ganz eindeutig und klar. \nWenn wir von Leistungskursen und Grundkursen in der \ngymnasialen Oberstufe sprechen, geht jeder normale \nMensch davon aus, dass das nicht zwingend im Klassen-\nverband passiert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 5009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nDas alte Modell ist klar auf den Klassenverband ausgelegt \ngewesen. Wie sieht es nun in der Realit\u00e4t aus? Das ist die \nAusgestaltung, bei der wir genau aufpassen und schauen \nm\u00fcssen, weil: Zurzeit sagt die Verwaltungsvorschrift \n\u201eMindestsch\u00fclerzahl Leistungskurs 12 Sch\u00fcler, Mindest-\nsch\u00fclerzahl Grundkurs 14 Sch\u00fcler\u201c. Real wird aber an den \nSchulen bereits im Klassenverband unterrichtet, denn der \nRichtwert f\u00fcr die Schulen sind 24 Sch\u00fcler. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Herr Flath, Sie haben jetzt eine Frage gestellt ohne \nMikrofon. Ich antworte jetzt, ohne dass meine Zeit an-\ngehalten wird. Das Problem ist die Motivation der Sch\u00fc-\nler, ganz klar. Wenn ich in einem Leistungskurs unterrich-\ntet werden will, will ich dort eine entsprechende Leistung \nhaben. In den Klassen 11, 12 haben wir es nicht mit \nkleinen Sch\u00fclern zu tun, sondern mit jungen Erwachse-\nnen, die sich auf das Studium und auf ihren weiteren Weg \nvorbereiten wollen. Wenn Sie die Papiere der Kultusmi-\nnisterkonferenz ausf\u00fchrlich gelesen haben \u2013 davon gehe \nich aus \u2013; dort steht klar und deutlich drin: Ein Sch\u00fcler, \nder sich f\u00fcr einen Leistungskurs entscheidet, entscheidet \nsich in der Regel f\u00fcr die Studienrichtung. In der Regel \u2013 \nes gibt immer Ausnahmen. \n\nDa bin ich voll in Ihrem Antrag, Herr Colditz und Herr \nDulig. Wir sind \u2013 genau wie Sie \u2013 der Auffassung, dass \neine St\u00e4rkung der naturwissenschaftlichen Bildung bereits \nin der Sek. I notwendig ist. Ich will Sie jetzt nicht qu\u00e4len, \naber denken Sie bitte an Astronomie! Wir wollen noch \nimmer, dass die Astronomie mit einer naturwissenschaft-\nlichen Bildung ausf\u00fchrlich dargestellt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der Abg. \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas w\u00e4re ganz einfach, denn sowohl die Lehrer sind \nvorhanden als auch die Lehrpl\u00e4ne usw. Aber ich will Sie \ndamit nicht nerven, denn ich denke, dass das ganz klar ist \nund auch die Anh\u00f6rung es gezeigt hat. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem weiter auf Ihren Antrag eingehen. \n\nZum Thema selbstst\u00e4ndige Arbeit und die Lernprozesse \nselbst organisieren teilen wir die Auffassung, die Sie in \nIhrem Antrag vertreten. Sch\u00fcler k\u00f6nnen das aber nur in \neinem System, in dem sie selbst entscheiden d\u00fcrfen und \nsich auch gefordert f\u00fchlen und nicht in einem Klassenver-\nband mit Leistungsstarken und -schwachen im Unterricht \narbeiten m\u00fcssen. \n\nZur naturwissenschaftlichen Bildung habe ich schon \ngesprochen, das lasse ich jetzt weg. Wir sind auch der \nAuffassung, die Sie in Ihrem Punkt 2 oder 3 \u2013 das wei\u00df \nich jetzt nicht genau \u2013 \u00e4u\u00dferten, dass die Sozialwissen-\nschaften, die Sprachen und die musischen F\u00e4cher in der \ngymnasialen Oberstufe nicht benachteiligt werden d\u00fcrfen. \nIch denke, das ist auch zu realisieren. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAber der entscheidende Punkt, der in Ihrem Antrag steht \nund den wir in der Anh\u00f6rung ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert haben, \nist, dass die s\u00e4chsischen Abiturienten bei den Studienzu-\nlassungen nicht benachteiligt werden d\u00fcrfen. Es kam in \nder Anh\u00f6rung deutlich zum Ausdruck, dass das passieren \nwird, wenn wir nicht darauf achten, dass Leistungsspitzen \nauch wirklich in der gymnasialen Oberstufe gef\u00f6rdert \nwerden und sie dann einen Leistungsdurchschnitt be-\nkommen k\u00f6nnen, der es ihnen erm\u00f6glicht, mit ihren \nErgebnissen mit anderen Abiturienten aus anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern mitzuhalten. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag zustimmen. Allerdings \nist mir und vielleicht auch anderen aufgefallen, dass in \nIhrem Antrag nicht mehr von einer Reform der gymnasia-\nlen Oberstufe die Rede ist. Sie nehmen offensichtlich \nAbstand davon, Sie sprechen lediglich noch von einer \nWeiterentwicklung der gymnasialen Oberstufe. \n\nWenn wir uns das genau anschauen, sind wir der Auffas-\nsung, dass bis auf die Ver\u00e4nderung in der Sek. I \u2013 das ist \naber nicht die gymnasiale Oberstufe \u2013 dieser Antrag f\u00fcr \neine Ver\u00e4nderung der gymnasialen Oberstufe eigentlich \ngar nicht notwendig ist, weil das jetzt schon passiert. Eine \nReform ist offensichtlich auch in der Koalition bereits \nvom Tisch. \n\nVer\u00e4nderungen der gymnasialen Oberstufe sollten nur \ndurchgef\u00fchrt werden, wenn die Notwendigkeit klar und \ndeutlich gegeben ist. Diese Notwendigkeit wird immer \nwieder mit der demografischen Entwicklung begr\u00fcndet. \nWenn es weniger Sch\u00fcler gibt, dann w\u00e4re f\u00fcr mich der \nlogische Schluss, kleinere Kurse zu bilden, damit das \nbestehende Angebot realisiert werden kann. Die Zahlen \nf\u00fcr den Erhalt von Gymnasien werden meines Wissens \u2013 \nvielleicht t\u00e4usche ich mich da \u2013 f\u00fcr die Zukunft nicht \nausgehebelt. Nach wie vor gilt das Schulgesetz, nach dem \nbei 60 Sch\u00fclern in der Klassenstufe drei Klassen gebildet \nwerden. Selbst wenn es weniger Sch\u00fcler gibt, habe ich \nnicht geh\u00f6rt, dass der Minister ge\u00e4u\u00dfert hat, dass das \nge\u00e4ndert wird. Deshalb werden wir auch bei weniger \nSch\u00fclern kein anderes Bild bekommen. F\u00fcr die Gymna-\nsien bleibt alles bestehen. \n\nDie Notwendigkeit f\u00fcr die Ver\u00e4nderung der gymnasialen \nOberstufe ist aus unserer Sicht nicht zwingend gegeben. \nEs gibt keine Evaluation, es gibt keine Evaluationsergeb-\nnisse, es gibt auch keinen Nachweis. Den haben wir auch \nin der Anh\u00f6rung nicht bekommen. \n\nDie Leistungsbeschreibung f\u00fcr das Gymnasium wurde \nerst 2004 ver\u00f6ffentlicht. Da sie erst zwei Jahre greift, \nsehen wir keinen Grund, eine Ver\u00e4nderung vorzunehmen. \nDie langfristig erarbeiteten Lehrpl\u00e4ne sind noch nicht \neinmal eingef\u00fchrt und sollen schon wieder ver\u00e4ndert \nwerden. Das halten wir nicht f\u00fcr zwingend erforderlich. \n\nWir sehen auch, dass eine Ver\u00e4nderung der gymnasialen \nOberstufe zumindest ein ausgewogenes Konzept als \nGrundlage braucht. Dieses Konzept ist nicht vorhanden. \nF\u00fcr eine Akzeptanz brauchen wir au\u00dferdem eine ausf\u00fchr-\nliche Diskussion. \n\n 5010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nDie Kollegen, die in der Anh\u00f6rung waren, werden sich \nerinnern, dass dort selbst der Vertreter des Philologenver-\nbandes, Herr Haubitz, nicht daf\u00fcr war, ab 2007 eine \nVersuchsphase durchzuf\u00fchren, weil er Angst hatte, dass \ndiese Gymnasien keine Sch\u00fcler mehr in der 11. und \n12. Klasse haben werden, weil sie sich ein anderes Gym-\nnasium suchen w\u00fcrden. Dar\u00fcber sollte man nachdenken. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Falken, ich wollte Sie noch \netwas zur Erprobungsphase fragen. \n\nIst es richtig, dass sich Ihre Fraktion im Vorfeld der \nDiskussion gegen eine Erprobungsphase ausgesprochen \nhat? Wenn der Minister realisiert, was Sie gefordert \nhaben, dann stellen Sie das auch wieder infrage. Das ist \nf\u00fcr mich unglaubw\u00fcrdig und ein Widerspruch. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Colditz, es \ntut mir leid. Entweder habe ich mich nicht klar genug \nausgedr\u00fcckt oder Sie wollten mich nicht verstehen. \n\nNein, wir sind nat\u00fcrlich nach wie vor nicht f\u00fcr eine \nErprobungsphase. Mir ging es nur darum nachzuweisen, \ndass offensichtlich auch die Sch\u00fcler und m\u00f6glicherweise \ndie Eltern gegen diese Modelle sind. Wenn wir Bedenken \nhaben, dass sich f\u00fcr die Schulen, die dieses Modell \nerproben sollen, nicht gen\u00fcgend Sch\u00fcler finden, dann ist \ndas doch ein klares Zeichen. Wir sind nach wie vor gegen \ndiese Erprobungsphase. \n\nWir m\u00f6chten Ihren Antrag, dem wir \u2013 das habe ich gesagt \n\u2013 zustimmen werden, gern erg\u00e4nzen, weil wir der Auffas-\nsung sind, dass eine Ver\u00e4nderung in der gymnasialen \nOberstufe zwingend im Parlament und nicht nur hinter \nverschlossenen T\u00fcren beschlossen werden sollte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile der \nFDP-Fraktion das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Manchmal ist das Kultus-\nministerium f\u00fcr \u00dcberraschungen gut. Eine dieser \u00dcberra-\nschungen haben wir im April erlebt. Das war die Ank\u00fcn-\ndigung der Reform der gymnasialen Oberstufe, die einige \nwie der Blitz aus heiterem Himmel \u00fcberrascht hat und aus \nunserer Sicht in Bezug auf Zeitpunkt und Zeitdruck nicht \nnachvollziehbar war. Aber sei es drum \u2013 wir stellen uns \nder Diskussion. \n\nIch erinnere mich, Herr Flath, dass Sie \u2013 ich glaube, es \nwar am Mittwoch \u2013 in diesem Haus zu einem Antrag der \nFDP gesagt haben, man solle die Schulen nicht jeden Tag \nmit etwas Neuem konfrontieren; das waren mehr oder \nweniger Ihre Worte. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Nicht die Grundschulen!) \n\nDiese Aussage trifft offenbar auf Ihre eigene Reform viel \nmehr als auf unseren Antrag zu. Wir wollten keine so \nrevolution\u00e4ren Ver\u00e4nderungen. \n\nWir sind froh, dass der \u00f6ffentliche Druck zumindest daf\u00fcr \ngesorgt hat, dass die f\u00fcr das kommende Schuljahr vorge-\nsehene Erprobungsphase, die mit der hei\u00dfen Nadel ge-\nstrickt w\u00e4re, vom Tisch ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist zweifelsohne eine schwierige Reform, die nat\u00fcrlich \nhei\u00df diskutiert wird und \u00fcber die man unterschiedlicher \nMeinung sein kann. Das will ich gern zugeben. Aber \nwenn man so etwas erfolgreich umsetzen will, muss man \nsich die M\u00fche machen, die Beteiligten einzubeziehen. \n\nDie inhaltlichen Ziele der Reform \u2013 eine bessere Allge-\nmeinbildung, eine breitere naturwissenschaftliche Ausbil-\ndung und eine verbesserte Studierf\u00e4higkeit \u2013 unterst\u00fctzen \nwir als FDP, auch wenn wir in der Opposition sind. \n\nWir erkennen auch an, dass sinkende Sch\u00fclerzahlen \nnat\u00fcrlich zu Ver\u00e4nderungen bei der Organisation des \nUnterrichts f\u00fchren m\u00fcssen. Wer den Ver\u00e4nderungsbedarf \nleugnet, f\u00e4llt das Todesurteil f\u00fcr viele kleine Gymnasien \nauf dem flachen Land. Schulschlie\u00dfungen sind aber mit \nder FDP-Fraktion nicht zu machen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben ein eigenes Konzept entwickelt. Wer nachlesen \nwill, findet es in der Drucksache 4/6307. Ich m\u00f6chte gern \ndie Kernpunkte umrei\u00dfen. \n\nWir wollen die Allgemeinbildung der Abiturienten \nverbessern. Dazu soll ein breites F\u00e4cherspektrum verbind-\nlich belegt werden. All diese F\u00e4cher gehen dann konse-\nquenterweise in die Benotung ein. Nach unserer Auffas-\nsung ist es nicht Aufgabe der Gymnasien, kleine Wissen-\nschaftler hervorzubringen. Das wollen wir den Universit\u00e4-\nten \u00fcberlassen. Wir wollen eine breite humanistische \nAllgemeinbildung. Wir wollen, dass die Absolventen des \nGymnasiums die allgemeine Studierf\u00e4higkeit haben. \nDieser Wunsch wurde in der Anh\u00f6rung auch von den \nVertretern der Hochschulen ge\u00e4u\u00dfert. Sie legten darauf \nmehr Wert als auf spezialisiertes Wissen in einem Fach, \nwenn sie sich nicht darauf verlassen k\u00f6nnen, dass ihre \nStudenten auf dem gleichen Stand sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen die Naturwissenschaften st\u00e4rken, indem wir \nvorschlagen, dass alle drei Naturwissenschaften belegt \nwerden. Wir leben in einer Zeit, in der interdisziplin\u00e4res \nWissen mehr als in der Vergangenheit gefragt ist. Im \nGegensatz zum urspr\u00fcnglichen Vorschlag des Kultusmi-\nnisteriums sind wir der Meinung, dass mindestens ein \nLeistungskurs mit einem naturwissenschaftlichen Fach \nbestritten werden kann. Dass das ein Manko war, das am \nEnde durch den Koalitionskompromiss geheilt wurde, \nnehmen wir wohlwollend zur Kenntnis. \n\n 5011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Wahlm\u00f6glich-\nkeiten sprechen \u2013 und das ist eines der wenigen Dinge, in \ndenen ich Martin Dulig einmal zustimme \u2013, dann macht \nes keinen Sinn, die Realit\u00e4t auszublenden. Bereits jetzt \nsind die Wahlm\u00f6glichkeiten, die auf dem Papier stehen, in \nvielen kleineren Gymnasien nicht mehr m\u00f6glich. Wenn \nwir schauen, dass die Sch\u00fclerzahlen in den kommenden \nJahren weiter sinken, dann wird es nicht nur die Ausnah-\nme sein, dass Wahlm\u00f6glichkeiten nicht mehr bestehen, \nsondern bei der Mehrzahl der Gymnasien im l\u00e4ndlichen \nRaum. Was wir nicht wollen, ist, dass wir zwar in den \nSt\u00e4dten noch eine einigerma\u00dfen vern\u00fcnftige Abiturausbil-\ndung haben, die l\u00e4ndlichen Regionen aber herunterfallen. \nWir wollen gleiche Bildungschancen f\u00fcr Stadt und Land \nin Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, der Koalitionskompromiss, der \njetzt gefunden wurde, ist nicht ganz so goldig, wie ihn \nMartin Dulig im Brustton der tiefsten \u00dcberzeugung hier \nvorgetragen hat. Ich glaube, er ist ein St\u00fcck weit entfernt \nvon seinem wirklichen Empfinden, und auch die Reaktion \nseiner Fraktion auf die Rede hat gezeigt: Es ist ein Kom-\npromiss, bei dem der Kultusminister nach links mar-\nschierte, die SPD nach rechts \u2013 und was feiert man als \nKompromiss: dass der Kultusminister wieder einen \nhalben Schritt zur\u00fcckgegangen ist. Aber sei es drum, jeder \ndarf sein Gesicht wahren, meine Damen und Herren. \nWenn es der Sache dient, wollen wir es nicht kritisieren. \n\nWas wir allerdings kritisieren, ist eines der Details, das \nmir nicht gef\u00e4llt: dass beispielsweise im Entwurf der \nStaatsregierung die erste Fremdsprache leidet, die von \nvier auf zwei Stunden gek\u00fcrzt wurde. Das kommt unse-\nrem Ansinnen nicht entgegen, eine breitere Allgemeinbil-\ndung zu erm\u00f6glichen. Wir haben das ja schon am Mitt-\nwoch erlebt. Wahrscheinlich hat die Koalition etwas \nProbleme mit Fremdsprachen, aber insgesamt ist das mit \nSicherheit noch zu verschmerzen. \n\nWas wir uns w\u00fcnschen, ist, dass diese Reform handwerk-\nlich professionell umgesetzt wird und dass die Beteiligten \nvor Ort diesmal hinreichend einbezogen werden. Ich kann \nIhnen versprechen: \n\n(Martin Dulig, SPD, steht zu  \neiner Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \ndie Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Die FDP wird die Oberstufenre-\nform weiter konstruktiv und kritisch begleiten. \u2013 Lieber \nMartin, ich bin leider am Ende meiner Rede. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie sind fertig mit \nIhrer Rede, dann darf ich die Frage auch nicht mehr \nzulassen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \u2013 Erst einmal vielen Dank f\u00fcr den \nAufschub, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Der vorliegende Antrag zielt auf die Reform der \ngymnasialen Oberstufe ab, die in den letzten Wochen und \nMonaten im Freistaat f\u00fcr erhebliche Diskussion sorgte. \nUmstritten waren die Pl\u00e4ne des Kultusministers Flath \n\u00fcbrigens nicht nur zwischen staatlichen und freien Schu-\nlen, zwischen Eltern und Lehrern, sondern auch innerhalb \nder Regierungskoalition, besonders nachdem uns \nHerr Dulig in der Sommerpause mit seinen Pl\u00e4nen \u00fcber-\nrascht hat. \n\nNach langen Koalitionsrunden haben sich die beiden \nRegierungsfraktionen jetzt auf ein Modell geeinigt. Meine \nDamen und Herren, was uns im vorliegenden Antrag als \nder gro\u00dfe Wurf pr\u00e4sentiert wird, stellt wieder einmal nur \neine Sparma\u00dfnahme dar. So sind Kurse, welche bei-\nspielsweise nur von elf Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern be-\nsucht werden, f\u00fcr die Staatsregierung schlichtweg zu \nteuer. Hier stellt die hochgelobte Weiterentwicklung der \ngymnasialen Oberstufe in Sachsen in der Endkonsequenz \nnur eine weitere Einschr\u00e4nkung aus finanziellen und \ndemografischen Gesichtspunkten dar. \n\n(Martin Dulig, SPD: Steht das im Antrag?) \n\nMeine Damen und Herren, wenn man wei\u00df, wo der \nwirkliche Sinn der Reformbestrebungen liegt, dann wird \neinem klar, warum der Herr Staatsminister f\u00fcr Kultus \nseine Pl\u00e4ne regelrecht durchpeitschen m\u00f6chte und daher \neine Hast an den Tag legt, welche die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler zu Versuchskaninchen einer wenig durchdachten \nReform macht. Dabei gibt es zu den Pl\u00e4nen des Kultus-\nministers sehr wohl gute Argumente daf\u00fcr, aber eben auch \ndagegen. So h\u00e4lt es auch meine Fraktion f\u00fcr wichtig, bei \neiner Weiterentwicklung die \u00dcberspezialisierung zur\u00fcck-\nzunehmen. Unter diesem Aspekt ist die Etablierung von \nDeutsch, Mathematik und einer Fremdsprache als Pflicht-\nfach sowie die verbindliche Unterrichtung von Physik, \nChemie, Biologie und einer zweiten Fremdsprache eine \ndurchaus richtige \u00dcberlegung. \n\nDoch diese Pl\u00e4ne bedeuten eben auch \u2013 worauf in der \nAnh\u00f6rung hingewiesen wurde \u2013 den Verlust der Wahlfrei-\nheit f\u00fcr die Abiturf\u00e4cher entsprechend eigenen Neigungen \nund St\u00e4rken. \n\nEin weiterer Punkt, der in dieser Anh\u00f6rung h\u00e4ufig zur \nSprache kam, ist die mangelnde Studierf\u00e4higkeit, die \nteilweise bis zu einer 50-prozentigen Abbrecherquote in \nder Anfangsstudienzeit f\u00fchrt. Hierf\u00fcr ist das derzeitige \nKurssystem zumindest mitverantwortlich. \n\nWir sollten also im Interesse der Bildungs- und Erwerbs-\nbiografien unserer Abiturienten und damit im Interesse \nder Zukunft des Freistaates h\u00f6here Kompetenzen im \ntechnischen und naturwissenschaftlichen Bereich f\u00f6rdern. \n\n 5012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nMit dem derzeitigen \u201eW\u00fcnsch-dir-was-System\u201c ist das \nnicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer Punkt ist aus \nunserer Sicht nicht einfach wegzudiskutieren: Die einrei-\nchenden Fraktionen beziehen sich in ihrem Antrag auf die \nKMK-Vereinbarung vom 02.06.2006, die eine Gesamt-\nstrategie der Kultusministerkonferenz zum Bildungsmoni-\ntoring festlegt. Hier werden Vorgehensweisen f\u00fcr einen \nzuk\u00fcnftig intensiveren Leistungsvergleich zwischen den \neinzelnen Bundesl\u00e4ndern vereinbart. Bildung ist L\u00e4nder-\nsache und dementsprechend unterschiedlich. Die Wertig-\nkeit von Abiturnoten hat heute schon einen l\u00e4nderspezifi-\nschen Unterschied. Wenn zu bef\u00fcrchten ist, dass die \nAbiturnoten nach der Reform schlechter sind als in den \nBundesl\u00e4ndern mit weniger hohen Anforderungen, dann \nwird das f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nnicht unproblematisch sein. \n\nUm es klarzustellen: Uns geht es hier nicht um die Orien-\ntierung an schlechteren Regelungen in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern, aber uns geht es um die Chancengleichheit. \u2013 \nVielleicht kann Herr Staatsminister Flath f\u00fcr die Staatsre-\ngierung in seiner Stellungnahme mitteilen, wie diese \nGleichbewertung s\u00e4chsischer Hochschulbewerberinnen \nund -bewerber in anderen Bundesl\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet \nwerden soll. Das Ziel der Aufwertung unseres Abiturs \nw\u00e4re sicherlich verfehlt, wenn es f\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler zu Nachteilen bei Studienplatzbewerbungen \nin anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fchren w\u00fcrde. Hier muss \nbundesweit eine engere Abstimmung der Kultusminister \nerfolgen. \n\nMeine Damen und Herren, man kann den Pl\u00e4nen der \nRegierungskoalition nur ein \u201eJa, aber\u201c entgegenschicken. \nWir sagen Ja zur F\u00f6rderung der Allgemeinbildung durch \ndie St\u00e4rkung der Kernf\u00e4cher und die Verhinderung von \n\u00dcberspezialisierung. Wir sagen Ja zu einer Reduzierung \nder Wahlm\u00f6glichkeiten, um eine bessere Studierf\u00e4higkeit \nund damit bessere Berufschancen f\u00fcr die Abiturienten zu \nerreichen. \n\nWir w\u00fcnschen uns aber eine bessere Abstimmung mit den \nanderen Kultusministern, um die Chancen auf einen \nStudienplatz in anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr unsere Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler nicht zu verschlechtern. Wir werden \nuns daher bei diesem Antrag enthalten. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf  des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Seit meine Fraktion vor der \nletzten Sommerpause mit einem eigenen Antrag die \nparlamentarische Debatte zu der vom Kultusministerium \ngeplanten Oberstufenreform er\u00f6ffnet hat, haben wir eine \nReihe von Experten und Betroffenen h\u00f6ren k\u00f6nnen, die \nsich zu diesem Thema ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\nIch stelle zufrieden fest, dass dies ein beredtes Zeugnis \ndaf\u00fcr ist, dass unsere Fraktion damals den richtigen \nRiecher hatte, Entscheidungen nicht in den Hinterzim-\nmern des Kultusministeriums stattfinden zu lassen, \nsondern eine breite \u00d6ffentlichkeit an der Diskussion zu \nbeteiligen. \n\nDenn was w\u00e4re sonst passiert? Der Kultusminister h\u00e4tte \neine Verordnung erlassen, nach der das Kurssystem an \nden s\u00e4chsischen Gymnasien bereits zum kommenden \nSchuljahr abgeschafft worden w\u00e4re. Was ist nun gesche-\nhen? Der vorgelegte Antrag der Koalitionsfraktionen ist \naus gr\u00fcner Sicht bereits veraltet, da das Flath\u2019sche Kon-\nzept unter der Bezeichnung Kompromiss bereits nach der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \nbekannt gemacht wurde. \n\nWenn Sie sich selbst ernst nehmen w\u00fcrden, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der CDU und der SPD, dann \nm\u00fcssten Sie Ihren Antrag eigentlich zur\u00fcckziehen. Es \ninteressiert Sie offenbar ohnehin nicht wirklich, was das \nParlament dazu sagt. Sie haben sich in der Koalition auf \neinen Kompromiss geeinigt \u2013 das ist Ihre L\u00f6sung. Die \nheutige Beteiligung betrachte ich als eine Scheinbeteili-\ngung. Es wird sich aus der heutigen Debatte heraus nichts \n\u00e4ndern \u2013 Sie wollen nicht \u00f6ffentlich um L\u00f6sungen ringen. \n\nWenn man nicht w\u00fcsste, was Sie als Kompromiss kurz \nnach der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung unter Wahrung einer \nkurzen Anstandsfrist verk\u00fcndet haben, dann k\u00f6nnte man \nglatt versucht sein, Ihrem Antrag zuzustimmen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Vorsicht!) \n\nIm Lichte dieser Erkenntnis werden wir das nat\u00fcrlich \nnicht tun. Der Antrag ist lediglich allgemein gehalten, \nunverbindlich und schadet nicht wirklich. \n\nDennoch: Kultusminister Flath ist mit seinem Plan, das \nneue Oberstufensystem in einem Teil der s\u00e4chsischen \nGymnasien bereits im kommenden Jahr einzuf\u00fchren, \ngescheitert \u2013 immerhin ein Erfolg. \n\n(Beifall der Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, \nsowie Elke Altmann und Heiko Kosel, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nAuch wenn Sie das immer wieder bestreiten und mit \nGelassenheit zu \u00fcbert\u00fcnchen versuchen, Herr Flath: Sie \nhaben sich erneut in einer offenbar wesentlichen schulpo-\nlitischen Frage verkalkuliert und eine erneute Niederlage \neinstecken m\u00fcssen \u2013 zum Gl\u00fcck, wie ich finde. Ihre Eile \nwar wieder einmal v\u00f6llig unn\u00f6tig. Ihr Versuch, Durch-\ndachtheit durch Geschwindigkeit zu ersetzen, passt \neigentlich auch nicht wirklich zu Ihrem Politikstil. Viel-\nleicht haben Sie aber auch nur die falschen Berater im \nKultusministerium. \n\nAllerdings, einem umfassenden Anspruch von Bildung \nwerden Sie unter diesem Aspekt nicht gerecht. Bei Ihrer \nOberstufenreform hat quasi die Industrie die Feder ge-\nf\u00fchrt. Zum Pech f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler ist ein Kompromiss herausgekommen, mit dem \nkeiner wirklich zufrieden sein kann. Sie l\u00f6sen weder die \n\n 5013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nHerausforderungen der Zukunft, was die demografischen \nFragen anbelangt, noch werden mit Ihrem Konzept die \nForderungen der Wirtschaft, die Sie ja eigentlich erf\u00fcllen \nwollten, tats\u00e4chlich befriedigt. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Wie bitte, Herr Dulig? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das war \nunwesentlich! \u2013 Martin Dulig, SPD: Mich  \nwundert nur, was Sie alles schon wissen!) \n\nSie dokumentieren damit einen sehr verengten Bildungs-\nbegriff. Das finden wir fatal. Wir teilen Ihre Einsch\u00e4tzung \nnicht. \n\nIm Grunde genommen reden wir bei der geplanten Re-\nform der gymnasialen Oberstufe \u00fcber den Konflikt \nzwischen Freiheit und Bevormundung. W\u00e4hrend in \nanderen Bundesl\u00e4ndern junge Menschen mit 16 Jahren \nauf kommunaler Ebene w\u00e4hlen d\u00fcrfen, d\u00fcrfen sie in \nSachsen in Zukunft nicht einmal ihre F\u00e4cherkombination \nim Gymnasium selbst festlegen. Allein deshalb k\u00f6nnen \nwir Ihrem Kompromiss nicht zustimmen und werden \nnat\u00fcrlich auch Ihren Antrag ablehnen. \n\nDem vorliegenden Kompromiss zur Oberstufenreform \ngelingt es nicht, das Verh\u00e4ltnis zwischen Freiheit und \nVerbindlichkeit auszubalancieren. Der Koalitionskom-\npromiss ist der misslungene Versuch, eine eierlegende \nWollmilchsau zu konstruieren, in der sich alle Seiten \nwiederfinden. \n\nAm beeindruckendsten f\u00fcr mich ist der Begriff \u201eklassen-\n\u00e4hnliche Kurse\u201c. Oder sind es etwa \u201ekurs\u00e4hnliche Klas-\nsen\u201c? Wie auch immer, 24 Teilnehmer sitzen dort drin. Es \nl\u00e4uft letztendlich auf die Abschaffung des Kurssystems \nhinaus. Der kosteng\u00fcnstigere Klassenverband ist f\u00fcr Sie \ndie einzige Option. Wir haben in der Anh\u00f6rung von \neinigen Sachverst\u00e4ndigen der Technischen Hochschulen \ngeh\u00f6rt, welche Schwierigkeiten sie teilweise mit Erstse-\nmesterstudenten haben, die ungen\u00fcgend auf das Studium \nvorbereitet sind. Ich glaube, dass das Problem durch Ihre \nReform nicht beseitigt werden kann, weil die Naturwis-\nsenschaften im vertiefenden Bereich nicht wirklich \ngest\u00e4rkt werden, aber vor allem \u2013 was viel schlimmer ist  \n\u2013, weil mit den neuen Strukturen die Einf\u00fchrung in \nwissenschaftliche Denk- und Arbeitsweisen sowie die \nfachliche Spezialisierung und Profilierung deutlich leiden. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Prof. Meltzer wies in der Anh\u00f6rung \ndarauf hin, dass das Wort \u201eReform\u201c aus dem Lateinischen \nkommt. \u201eRe\u201c bedeutet \u201eZur\u00fcck\u201c und \u201eformare\u201c \u201egestal-\nten\u201c. Prof. Meltzer f\u00fcgte hinzu \u2013 Zitat \u2013: \u201eIn der Tat \nkommen mir manche Argumente r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt vor.\u201c \n\nEine andere Sachverst\u00e4ndige, Elternvertreterin an einem \nGymnasium, erkl\u00e4rte: \u201eIch habe die Vision und den \nWunsch, eine gro\u00dfe Reform statt eines kleinen Ref\u00f6rm-\nchens zu machen. Diese soll sich nicht nur auf die Sekun-\ndarstufe II erstrecken, sondern auf die gesamte schulische \nLaufbahn.\u201c Diesem Wunsch m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fcck-\nlich anschlie\u00dfen. Ihre Oberstufenreform allerdings wird \n\nkeinen langen Bestand haben. Mein Eindruck ist, dass Sie \nselbst wissen: Sie k\u00f6nnen mit Ihrer Oberstufenreform nur \neine Zwischenl\u00f6sung definieren und werden damit nichts \nWesentliches erreichen. \n\nZur PDS und ihrem \u00c4nderungsantrag! Frau Falken, ich \nhabe mich gefragt, nach welchem Prinzip Sie heute \neigentlich argumentiert haben. Wie bleibe ich nichts-\nsagend und trotzdem eine Autorit\u00e4t? \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Das ist gut!) \n\n\u2013 Danke, Herr Flath, ich fand das auch gut. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas war f\u00fcr mich sehr schwierig. Sie sind nicht konkret \ngeworden. Auch im Ausschuss haben Sie sich nur an \nFormalien entlanggehangelt. Es w\u00e4re vielleicht besser, \nwenn Sie in Ihrer Fraktion kl\u00e4ren w\u00fcrden, ob Sie Kurse \noder Klassen wollen, ob Sie \u00fcberhaupt eine Grundaussage \nzur Bildungsphilosophie im Lande definieren wollen. Sie \nhaben heute \u00fcberhaupt nichts gebracht. Ihr \u00c4nderungsan-\ntrag ist f\u00fcr mich au\u00dferordentlich irritierend. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nWorte sind Schall und Rauch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Frau Kollegin G\u00fcnther-\nSchmidt, meine Fraktion hat die Grundz\u00fcge der Bil-\ndungspolitik im Lande deutlich definiert. Wir haben einen \numfassenden Gesetzentwurf vorgelegt, besch\u00e4ftigen uns \nmit den grundlegenden Fragen und haben in der Vergan-\ngenheit \u2013 auch in dieser Debatte \u2013 wichtige Impulse \ngesetzt, gerade auch was die Frage angeht, wie eine \nsolche Diskussion gef\u00fchrt werden muss und wie Betrof-\nfene einbezogen werden k\u00f6nnen. \n\nErster Punkt! Wir werten es als Zeichen erfolgreicher \nOppositionsarbeit, der Diskussion hier im Plenum und \ngerade auch der Expertenanh\u00f6rung, die wir erm\u00f6glicht \nhaben, dass in diesem Oktober verhindert werden konnte, \nmit dieser Erprobungsphase Fakten f\u00fcr das n\u00e4chste \nSchuljahr zu schaffen. Das muss man einmal festhalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZur Oberstufenreform! Fragw\u00fcrdig fing das Ganze an. Als \ndas Kultusministerium im April die Absicht verk\u00fcndete, \nVer\u00e4nderungen an der gymnasialen Oberstufe vorzuneh-\nmen \u2013 wir erinnern uns \u2013, waren kaum Stellungnahmen \nvon Lehrerinnen und Lehrern, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \nzu erwarten, weil sie sich mitten in der Pr\u00fcfungszeit \nbefanden. Das steht einem Kultusminister, der sich im \nSchulablauf auskennen sollte, nicht besonders gut zu \nGesicht. Im Gegenteil, ein solches Vorgehen erh\u00f6ht die \nFrustration und ist politisch unlauter. \n\n 5014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nIm Grunde war der Kern des Vorsto\u00dfes des Kultusminis-\nteriums die Abschaffung des Kurssystems, begr\u00fcndet mit \nder demografischen Entwicklung. Deshalb noch ein Wort \nzur Lauterkeit: Herr Staatsminister Flath, Sie haben \njahrelang Schulen geschlossen, und zwar mit dem Argu-\nment, dann Profile und Kurse hochwertig anbieten und \nbestandssicher gestalten zu k\u00f6nnen. Jetzt, da der bekannte \nGeburtenknick davor steht, in der Oberstufe anzukom-\nmen, gehen Sie in eine zweite K\u00fcrzungswelle; denn als \nnichts anderes kann ich die R\u00fcckkehr zum Klassenver-\nband und die von Ihnen geplante thematische Verengung \nin der Oberstufe begreifen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst und Prof. Dr. \nPeter Porsch, Linksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter \n\nPorsch, Linksfraktion.PDS: Sehr richtig!) \n\nDaher noch ein Wort zum Kollegen Herbst: Auch wir \nstreben nat\u00fcrlich gleichwertige Bildungsangebote in Stadt \nund Land an. Das muss durch die entsprechenden Vorga-\nben gew\u00e4hrleistet werden. Entscheidend daf\u00fcr sind \nnat\u00fcrlich die Mindestangaben zur Klassen- und Kursbil-\ndung, die dar\u00fcber entscheiden, welche Kurse gebildet \nwerden k\u00f6nnen, und auch, inwieweit Lehrerinnen und \nLehrer zur Verf\u00fcgung stehen, die das abdecken k\u00f6nnen. \nEs ist bekannt, dass seit Abschluss des Tarifvertrages in \nvielen Orten nicht ausreichend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung \nstehen, um Stunden zu geben, obwohl die Personen da \nsind. Sie k\u00f6nnen aber nicht eingesetzt werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZur\u00fcck zum Prinzip der Kurswahl! Sie wollten davon weg \nund hin zum Klassenverband. Inzwischen ist uns eine \nEinigung zwischen Kultusministerium und SPD bekannt \ngeworden, die daran r\u00fchren will. Davon haben wir geh\u00f6rt; \ndar\u00fcber wird noch zu sprechen sein. \n\nGrunds\u00e4tzlich zum Prinzip der Kurswahl im Vergleich! \nBildungspolitik muss die gesellschaftlichen Entwicklun-\ngen anerkennen und auf sie reagieren. Die Wissensgesell-\nschaft ist proklamiert, was vor allen Dingen eine Zunah-\nme und Diversifizierung, aber auch die kurze Haltbarkeit \nvon Wissen meint. Ziel von Schule und Inhalt von  \nBildung muss es also sein, an exemplarischem  \nWissen F\u00e4higkeiten herauszubilden. Auch das hat uns \nProf. Meltzer best\u00e4tigt. \n\nWir gehen zudem davon aus, dass junge Menschen dies \nbesonders erfolgreich tun, wenn ihr Engagement von \neinem gewissen Interesse beseelt ist. Wir wollen ihnen \ndeswegen Spielr\u00e4ume zum Setzen eigener Schwerpunkte \neinr\u00e4umen. Darum k\u00f6nnen wir den R\u00fcckschritt zum \nF\u00e4cherfaktenpauken im Klassenverband nicht positiv \nbewerten. \n\nSie wollen die Studierf\u00e4higkeit erh\u00f6hen. Die Eigenver-\nantwortlichkeit f\u00fcr und die Selbstorganisation von Bil-\ndungsprozessen sowie das Setzen von Schwerpunkten \nsind wesentliche Punkte, die zur Studierf\u00e4higkeit beitra-\ngen. Dies spricht wiederum deutlich f\u00fcr das Kurssystem \nim Vergleich zum Klassenverband. \n\nDie St\u00e4rkung der Naturwissenschaften ist erkl\u00e4rtes Ziel, \nweil das Land Ingenieure brauche. Ich m\u00f6chte dieses so \nleicht akzeptierte Argument einmal grunds\u00e4tzlich aus \nlinker Perspektive hinterfragen. Sicherlich hat die Wirt-\nschaft, haben Unternehmen Interessen, wie viele andere \nauch, zum Beispiel Parteien, weltanschauliche Gemein-\nschaften, Eltern f\u00fcr ihr Kind usw. Die Frage ist, worum es \nin Bildung und in Schule geht. Wir betrachten Bildung als \nein Recht jedes und jeder Einzelnen. Sie sollen in ihrer \nEntwicklung gef\u00f6rdert, gefordert und unterst\u00fctzt werden, \ndamit sie in der Lage sind, ihren Lebensweg selbst zu \nbestimmen und in ihm zu bestehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Schulwesen soll Wege er\u00f6ffnen, nicht vorzeichnen \nund nicht festlegen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nDas ist strukturell unsere Kritik am gegliederten Schulwe-\nsen, da es junge Menschen von Anfang an in die sozialen \nGruppen weist, zu denen sie sp\u00e4ter geh\u00f6ren werden. \n\nF\u00fcr die Bildungsinhalte gilt das Gleiche. Statt alle auf \nbestimmte Inhalte zu trimmen und so ihren Weg zu \ndeterminieren, muss es die Aufgabe sein, F\u00e4higkeiten und \nKenntnisse umfassend zu vermitteln, um auf verschiede-\nne, selbst zu w\u00e4hlende Herausforderungen reagieren zu \nk\u00f6nnen. Die Logik der Ausrichtung von Bildung lediglich \nauf das sp\u00e4tere Erwerbsleben muss also hinterfragt \nwerden. Diese Aufgabe nimmt die Linksfraktion.PDS in \ndiesem Haus gern wahr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber selbst wenn ich mich auf dieses einseitige Politikziel \n\u201eNaturwissenschaften st\u00e4rken!\u201c einlasse \u2013 wie einfach \ngedacht oder geradezu plump ist das Herangehen des \nKultusministeriums vor allem im ersten Vorschlag. Da hat \nman sich wohl gesagt, ach, Naturwissenschaften st\u00e4rken? \nWas f\u00e4llt uns ein? Machen wir einmal Pflicht f\u00fcr alle drei. \nWas sind die Konsequenzen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas Gegenteil wirds!) \n\nBei der gegenw\u00e4rtigen allzu oft verbreiteten Unterrichts-\npraxis bedeutet das nur, in drei F\u00e4chern durch Fakten zu \nhetzen. Das wird noch lange nicht zu einer Kompetenz-\nsteigerung f\u00fchren, zu einer vertieften Bildung f\u00fcr einige, \ndie bereit sind, sich hineinzudenken, sich f\u00fcr das zu \nqu\u00e4len, und Mittelma\u00df f\u00fcr alle Beteiligten, und das ist \nkeine sehr \u00fcberlegte Politik, Herr Staatsminister. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Ihnen etwas an der naturwissenschaftlichen Grund-\nbildung liegt, w\u00e4re ein Schritt angesagt, der auch in der \nExpertenanh\u00f6rung im Landtag wieder eingebracht wurde: \ndie bestehenden F\u00e4cher, die ohnehin ineinander greifen, \nim Sinne einer komplexen Kompetenzentwicklung zu \nverbinden. Das dann gerne auch schon eher, das Fach \nNaturwissenschaft ab der 5. Klasse statt erzwungenem \n\n 5015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nF\u00e4cherpauken in der Oberstufe, denn da haben die jungen \nMenschen ihren Standpunkt in Bezug auf Naturwissen-\nschaften schon gefunden, zum Positiven oder zum Nega-\ntiven. Die Mehrzahl der F\u00e4lle ist uns bekannt. Daran \n\u00e4ndert auch keine Pflicht mehr etwas. \n\nMeine Damen und Herren! Nun gab es ein bisschen \u00c4rger \nin der Koalition um die Reform der gymnasialen Oberstu-\nfe, zumindest im Sommer, aber da verbreiten sich solche \nInformationen vielleicht auch leichter. Jetzt haben wir \nwieder so einen Antrag vor uns liegen, einen Antrag, der \npositive Zielvorstellungen formuliert, auch im Eifer und \nmit gl\u00e4nzendem Gesicht vorgetragen, aber ein Antrag mit \nZielvorstellungen, zu denen ich klar sage, die teilen wir. \nAber was ist das eigentlich f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis des Aus-\nf\u00fcllens von Regierungsverantwortung der regierungstra-\ngenden Fraktionen hier im Haus, Lyrik f\u00fcrs Parlament zu \nformulieren und jede konkrete Ausgestaltung dem Kul-\ntusministerium zu \u00fcberlassen? L\u00e4sst sich die SPD so \nabspeisen, auch mit einer leidenschaftlich vorgetragenen \nRede? Uns liegt hier eine \u00dcbersicht Ihrer \u00dcbereinkunft \nvor. Immer noch gehen Sie von bisher acht m\u00f6glichen \nLeistungskursf\u00e4chern auf f\u00fcnf. Ich frage: Wozu die \nVerengung der Vertiefungsm\u00f6glichkeiten? \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich, Herr Flath, wir sind in \nunserer Fraktion in der Positionsfindung. In der Sonder-\nsitzung hatten Sie die M\u00f6glichkeit, das n\u00e4her auszulegen. \nLeider ist sie nicht genutzt worden. \n\nImmer noch, meine Damen und Herren, m\u00fcssen zwei \nNaturwissenschaften belegt werden. Alle Sch\u00fcler haben \nverpflichtend Biologie oder Geografie. Wo bleibt da das \nPrinzip der Kurswahl? Immerhin, ich erkenne an, Ge-\nschichte, Kunst oder Chemie k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich als \nLeistungskurs gew\u00e4hlt werden und es m\u00fcssen nicht mehr \ndrei naturwissenschaftliche F\u00e4cher sein. \u2013 Das zum \nKompromiss und Abgleich zu den urspr\u00fcnglichen Vorstel-\nlungen des Kultusministeriums. \n\nAber stellen Sie sich vor, jemand sagt zu Ihnen, ich \nnehme jetzt zwei \u00c4pfel weg und der Kompromiss ist \ndann, dass man nur einen der \u00c4pfel verliert. Das ist \nimmer noch kein gutes Ergebnis. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 M\u00f6chte jemand eine Zwischenfrage stellen? \n\nGanz klar ist, f\u00fcr uns ist dieser Kompromiss kein Ab-\nschluss der Diskussion um die gymnasiale Oberstufe. Er \nist ein neuer Stand, der in die \u00f6ffentliche Diskussion \ngegeben werden muss. In diesem Zusammenhang steht \nunser \u00c4nderungsantrag. Dazu werden wir sp\u00e4ter noch \nmehr erkl\u00e4ren, Herr Flath. \n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren: Wenn man \u00fcber \neine Reform der gymnasialen Oberstufe nachdenkt, \nvielleicht noch ein Punkt zu den grundlegenden Prinzi-\npien: Normalerweise steht das Recht, die Aufgabe der \nSchulen, das Profil selbst zu bestimmen, im Mittelpunkt. \nDie damit im Zusammenhang stehende Demokratisierung \n\nund Qualit\u00e4tsentwicklung begr\u00fc\u00dfen wir. Stimmen Sie \nalso, wenn Sie das immer so abstrakt formulieren, zu und \nsagen Sie, es ist v\u00f6llig berechtigt, die Schulen sollen mehr \nFreir\u00e4ume bekommen. Dann w\u00e4re die Aufgabe eher \ngewesen, die Vorgaben f\u00fcr die Oberstufe zu lockern, \nanstatt die Daumenschrauben enger anzulegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich werde auf mein Schlusswort verzichten, \nstattdessen aber jetzt noch einmal auf einige Redebeitr\u00e4ge \neingehen, weil man einige Dinge, die hier gesagt worden \nsind, nicht so stehen lassen kann. Ich m\u00f6chte es auf den \nPunkt gebracht einmal so ausdr\u00fccken: Meine Damen und \nHerren von der Opposition, irgendwie ist aus dem Thema \ndie Luft raus. Ihnen ist es meines Erachtens sehr schwer \ngefallen, \u00fcberhaupt gegen das, was hier auf dem Tisch \nliegt, zu argumentieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Kollege Herbst, Ihnen muss ich best\u00e4tigen: Sie \nhaben uns in Ihrer Rede durchg\u00e4ngig gelobt, haben \neigentlich all das bef\u00fcrwortet, was wir in unserem Ent-\nwurf schon geregelt haben. Am Schluss stellen Sie aber \nfest, dass Ihre \u00dcberlegungen weiterreichend sind. Das ist \ndoch ein bisschen schwach gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nFrau Kollegin Falken, Sie haben die Reform generell \ninfrage gestellt. Sie haben die Notwendigkeit dieser \nReform infrage gestellt. Ich muss Sie wirklich fragen, ob \nSie die Entwicklung, die zurzeit stattfindet, und die \nExpertenanh\u00f6rung richtig gewertet haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie leugnen damit die demografische Entwicklung. Sie \nleugnen die Notwendigkeit der St\u00e4rkung der Allgemein-\nbildung in der gymnasialen Oberstufe, die uns die Exper-\nten in der Anh\u00f6rung sehr deutlich vorgef\u00fchrt haben. Sie \nleugnen auch die Notwendigkeit der St\u00e4rkung der Natur-\nwissenschaften, die letztlich mit der Reform verbunden \nist. Ich verstehe Ihre Argumentation in keiner Weise. \n\nFrau Falken, wenn Sie davon ausgehen, dass mit einer \nEntscheidung f\u00fcr einen Leistungskurs letztlich auch die \nEntscheidung f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Studium f\u00e4llt, dann \nmuss ich Ihnen noch einmal in Erinnerung rufen, was Sie \nn\u00e4mlich selbst zitiert haben: das Schulgesetz, in dem die \nLeistungsbeschreibung des Gymnasiums steht. Es hei\u00dft \ndort in beiden Schriften, dass das Gymnasium eine \nallgemeine Hochschulreife vermittelt und nicht auf \nkonkrete Studieng\u00e4nge vorbereitet. Wenn das bisher \nteilweise so war \u2013 es mag ja sein, dass das im Einzelfall \nvon Sch\u00fclern so gehandhabt wird \u2013, dann muss man dem \nstrukturell und durch entsprechende Vorgaben entgegen-\n\n 5016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nwirken. Sie haben aber gerade dieser Fehlentwicklung das \nWort geredet. Das ist wiederum nicht nachvollziehbar. \n\nZur Astronomie, Frau Falken, das wissen Sie genau, habe \nich eine differenzierte Sicht. Ich will das an dieser Stelle \nnicht vertiefen. Sie sollten sich aber die M\u00fche machen, \nwenn Sie davon ausgehen, dass die Astronomie in der \n10. Klasse weggefallen ist, sich Lehrpl\u00e4ne von der 5. bis \nzur 10. Klasse anzuschauen, in denen eigentlich gerade im \nSinne dessen, was Sie gefordert haben \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr den \nSekundarbereich die Naturwissenschaften zu st\u00e4rken \u2013, \nElemente der Astronomie enthalten sind, und zwar  \nf\u00e4cher\u00fcbergreifend. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt viele \nZwischenfragen. Gestatten Sie die Fragen? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann beginne ich \nmit Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Colditz, ich \nm\u00f6chte Sie fragen, ob Sie die Beschl\u00fcsse der Kultusmi-\nnisterkonferenz gelesen haben. Ich habe ausf\u00fchrlich in \nmeinem Beitrag ge\u00e4u\u00dfert, dass ich es daraus entnommen \nhabe, weil dort genau die Orientierung steht, dass die \nLeistungskurswahl entscheidend f\u00fcr das weitere Studium \nist. Es mag schon sein, dass es die Theorie ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \nFrage stellen. \n\nThomas Colditz, CDU: Wissen Sie, wir haben ganz \neinfach in unsere \u00dcberlegungen einbezogen, weil es von \nden Hochschulvertretern in der Expertenanh\u00f6rung gesagt \nworden ist, dass es n\u00e4mlich darum geht \u2013 das hat auch \nHerr Herbst in seinem Redebeitrag noch einmal bekr\u00e4ftigt \n\u2013, nicht auf ein spezielles Studium vorzubereiten, sondern \ndas Allgemeinwissen im Sinne einer Hochschulreife zu \nst\u00e4rken. Das ist der Hintergrund, den wir letztlich bedie-\nnen m\u00fcssen. Damit steigern wir auch den Wert des s\u00e4chsi-\nschen Abiturs. Mit dem, was Sie hier wollen, geht es doch \nins Leere. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz! Sie \nhaben eben auf das Votum der Sachverst\u00e4ndigen in der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung verwiesen und ohne Not das \nStichwort Astronomie gebracht. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, \nwarum Sie trotz des mehrheitlichen Votums in der Anh\u00f6-\nrung zum Fach Astronomie gegen das Fach gestimmt \nhaben? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, ich muss \nSie daran erinnern, dass ich dort \u00fcberhaupt nicht mitge-\nstimmt habe. Ich war zu der Zeit krank. Ich habe aber \ndeutlich gemacht, dass ich trotzdem zu der Entscheidung \nstehe, weil die Astronomie f\u00e4cher\u00fcbergreifend von der \n5. bis zur 10. Klasse in verschiedenen F\u00e4chern immanent \n\nin den Lehrpl\u00e4nen enthalten ist und dass damit auch dem \nAnliegen, was die Bef\u00fcrworter des Faches Astronomie in \nder Klasse 10 ge\u00e4u\u00dfert haben, entsprochen wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa k\u00f6nnen wir den Deutschunterricht abschaffen! \n\nEs wird ja immer deutsch gesprochen!) \n\nBenachteiligung der musischen F\u00e4cher, Frau Falken, dazu \nschauen Sie sich einfach mal die Stundentafel an, die \nIhnen auch mittlerweile durch den Ausschuss vorliegt. Sie \nfinden dort Kunst und Musik im erweiterten Kernbereich \nals nicht abw\u00e4hlbare F\u00e4cher. Sie finden dort die M\u00f6glich-\nkeit, dass Geschichte durch Kunst ersetzt werden kann. Es \nist \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, in welchem Sinne \nmusische F\u00e4cher benachteiligt werden. \n\nSchlie\u00dflich noch zu Ihnen, Frau G\u00fcnther-Schmidt: Ich \ndenke, Sie haben sich in Ihren Ausf\u00fchrungen wesentlich \ndarauf beschr\u00e4nkt, die Reform und die angedachte Neu-\nstrukturierung generell infrage zu stellen. Was Sie uns \naber schuldig geblieben sind, das muss ich Ihnen auch \nzum Vorwurf machen, sind eigene Vorstellungen. Wo sind \ndenn Ihre Vorstellungen zur gymnasialen Oberstufe? Sie \nhatten lange genug Zeit, nachdem Sie im vorigen Jahr die \nDiskussion er\u00f6ffnet haben, eigene Konzepte vorzulegen. \nUns liegt aber nicht allzu viel vor. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, \nerinnern Sie sich an Leitlinien, zu denen wir einen Antrag \nder GR\u00dcNEN zur Reform der gymnasialen Oberstufe \neingebracht haben, in denen wir vier Eckpunkte benannt \nhaben, zum Beispiel Oberstufenzentren, was nach unserer \nAnsicht ein Modell der Oberstufenreform der GR\u00dcNEN \ndarstellt? \n\nThomas Colditz, CDU: Der Antrag, auf den Sie Bezug \nnehmen, war nichts anderes als die Beschreibung von \norganisatorischen Ver\u00e4nderungen in der gymnasialen \nOberstufe. Die Dinge, die Sie dort benannt haben \u2013 die \nOberstufenzentren und die Kooperation zwischen den \nGymnasien \u2013, werden von den Praktikern abgelehnt, weil \nsie einfach nicht umsetzbar sind. Das ist bisher Ihr Beitrag \nzur gymnasialen Oberstufe gewesen. Ich kann Ihnen das \nnicht anders sagen, als es war, ziemlich mager an dieser \nStelle. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht der \nFall zu sein. Herr Minister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Vielen Dank f\u00fcr den Streit und die umfangreiche \n\n 5017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nMeinungsbildung. Ich denke, es hat sich insgesamt \ngelohnt. Wir sind ein ganzes St\u00fcck weitergekommen. Ich \nkann damit leben, wenn ich jetzt auch nicht von Reform \nspreche, sondern von der Weiterentwicklung der gymna-\nsialen Oberstufe. Ich denke, dass die Koalitionsfraktionen \ndie erforderlichen Rahmenbedingungen damit geschaffen \nhaben, das in Sachsen bew\u00e4hrte System der gymnasialen \nOberstufe mit nicht gerade schlechten Ergebnissen im \nVergleich an die Bedingungen der dramatischen demogra-\nfischen Entwicklung unseres Landes anzupassen. Wir \nbrauchen zukunftssichere und f\u00fcr alle Landesteile gerech-\nte Strukturen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSagen Sie die mal!) \n\nIch denke einmal, von einigen Rednern abgesehen, \nherrschte hier \u00fcberwiegend \u00dcbereinstimmung. \n\nIch gehe noch einmal auf einiges ein, Herr Prof. Porsch. \nZugleich wird dieses Modell die vertiefte Allgemeinbil-\ndung s\u00e4chsischer Abiturienten st\u00e4rken und damit noch \nkonsequenter eine allgemeine Hochschulreife sichern. Zu \nden zentralen Anliegen geh\u00f6ren deshalb die St\u00e4rkung der \nNaturwissenschaften sowie die Fortf\u00fchrung von zwei \nFremdsprachen bis zum Abitur, Herr Herbst. \n\nErwartungsgem\u00e4\u00df l\u00f6ste ein erster Entwurf eine breit \nangelegte und in einzelnen Aspekten durchaus kontrover-\nse Diskussion in unserem Land aus. Ich m\u00f6chte mich bei \nallen herzlich bedanken, die sich konstruktiv in diesen \nProzess eingebracht haben. Viele richtige und wichtige \nArgumente kamen so zur Sprache und konnten in die \n\u00dcberlegungen einbezogen werden. \n\nDer Diskussionsprozess hat allerdings auch ganz deutlich \neines gezeigt: Ein Modell, das alle Aspekte ber\u00fccksich-\ntigt, kann es nicht geben. Vielmehr muss es um eine \ntragf\u00e4hige Verbindung zwischen Notwendigem und \nMachbarem gehen. Diesen Ansatz spiegelt die Weiterent-\nwicklung der Oberstufe deutlich wider. Die eingangs \ngenannten Zielstellungen wurden erreicht. Alle Gymna-\nsien werden nunmehr zeitgleich zum Schuljahr 2008/2009 \ndie ver\u00e4nderten Strukturen einf\u00fchren. Die verbleibende \nZeit m\u00fcssen wir gut nutzen. Gegenw\u00e4rtig laufen die \nArbeiten an der Neufassung der Oberstufen- und Abitur-\npr\u00fcfungsverordnung. Das Kultusministerium plant zudem \neine Reihe von Informationsveranstaltungen zum neuen \nModell. \n\nAber auch s\u00e4chsische Hochschulen und Universit\u00e4ten \u2013 \nhier gehe ich auf die Debatte ein \u2013 sollten die Zeit nutzen. \nEs ist ja Zeit. Wenn wir 2008 beginnen, dann sind das bis \nzum Sommer 2010 knapp vier Jahre, wenn die Ersten \ndann mit dem neuen Abitur an die T\u00fcren der Hochschulen \nund Universit\u00e4ten anklopfen werden. Wir brauchen gute \nL\u00f6sungen, damit gut ausgebildete s\u00e4chsische Abiturienten \nihre anspruchsvolle Ausbildung in Sachsen fortsetzen. \nWir haben hier noch l\u00e4ngst nicht alle M\u00f6glichkeiten \nausgesch\u00f6pft. Die vier Jahre d\u00fcrften ausreichen, dass sich \nHochschulen und Universit\u00e4ten darauf vorbereiten. \n\nZur Debatte. Ich m\u00f6chte mich noch einmal ausdr\u00fccklich \nbei Herrn Colditz, aber auch bei Herrn Dulig bedanken. \nEs war ja nicht gerade einfach, die Einigung herbeizuf\u00fch-\nren. Wir haben viele Stunden zusammengesessen, wir \nhaben uns aber doch insgesamt fair verhalten, dass wir die \nEntscheidung tats\u00e4chlich dann nach dieser Anh\u00f6rung hier \nim Landtag getroffen haben. Somit hatten wir die M\u00f6g-\nlichkeit, Argumente einzubeziehen. \n\nNun wird uns immer wieder vorgehalten \u2013 Frau Falken, \nSie haben das heute wieder getan \u2013, es sei zu wenig Zeit \nf\u00fcr Diskussionen. Ein Jahr Vorbereitung im Ministerium, \nwo wir das nicht etwa, wie immer behauptet wird, hinter \nverschlossenen T\u00fcren getan haben, sondern wir haben in \ndie Arbeitsgruppen Praktiker einbezogen, m\u00fcsste ausrei-\nchend sein. Dazu ein halbes Jahr \u00f6ffentliche Diskussion \u2013 \ndas ist ausreichend. Wir haben auch heute wieder gese-\nhen, dass neue Argumente kaum noch vorgetragen wer-\nden. \n\nIhren Vorwurf verstehe ich nicht ganz, Frau Falken, dass \ndas Modell auf eine DIN-A4-Seite passt. Es hat schon \neinmal Versuche gegeben, das Steuersystem auf einem \nBierdeckel unterzubringen. Jeder, der etwas von der \nSache versteht und sich damit besch\u00e4ftigt, kann sich \ndurchaus aus den Angaben von einer DIN-A4-Seite etwas \nnehmen. Herr Colditz hat das schon aufgegriffen. \n\nDass Sie immer noch die Notwendigkeit der Reform \nbestreiten, ist eigentlich nicht haltbar. Wissen Sie, Sie \nhaben hier immer wieder protestiert, als es um Schul-\nschlie\u00dfungen ging. Wenn ich nun sage, mit Schulschlie-\n\u00dfungen ist es jetzt vorbei, abgesehen von einigen, die \nnoch etwas nachzuarbeiten haben, wie die Landeshaupt-\nstadt, dann m\u00fcssten Sie doch zustimmen. Dann m\u00fcssten \nSie auch zustimmen, dass die jetzt bestehenden 127 Gym-\nnasien in Sachsen etwa die n\u00e4chsten zehn bis 15 Jahre \nBestand haben sollten. Wenn wir in drei Jahren noch \n7 000 Sch\u00fcler in der Klassenstufe 11 haben, ist es doch \neine einfache Rechnung, also im Durchschnitt 55 pro \nGymnasium. \n\nDen Durchschnitt erkl\u00e4ren muss ich nicht, ich will jetzt \nnicht zum Schulmeister werden, aber ich verweise auf die \ngestrige Debatte zum sorbischen Schulwesen, als ich auf \ndas sorbische Gymnasium in Bautzen Bezug genommen \nhabe, in dem 33 Sch\u00fcler in der Eingangsklasse sind.  \nWenn diese einmal in der Klasse 11 ankommen, muss \nman erst einmal schauen, ob es wirklich noch 33 sind. \nDann m\u00fcssen Sie mir einmal vormachen, wie Sie diese \nzwischen acht oder, was ja beabsichtigt war, neun Leis-\ntungskursen w\u00e4hlen lassen. Das ist schier unm\u00f6glich. \nEtwa den Leuten vorzugaukeln, das sei zu l\u00f6sen, indem \nman etwas kleinere Kurse zul\u00e4sst, ist eine Milchm\u00e4dchen-\nrechnung. Wenn wir nicht eingreifen w\u00fcrden, w\u00fcrde eines \npassieren, was ich hier ganz deutlich benennen m\u00f6chte: \nEs w\u00fcrde zuallererst viele Gymnasien geben, die keine \nChemie mehr im Angebot h\u00e4tten. Als N\u00e4chstes w\u00fcrde es \ndie Physik treffen, und das in einem Land wie Sachsen! \nDas ist f\u00fcr mich unvorstellbar. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt \n\n 5018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ngegensteuern. Mit dieser Weiterentwicklung tragen wir \ndem Rechnung. \n\nFrau Falken, in der Konsequenz Ihrer Rede w\u00fcrde das \nbedeuten, dass Sie sich durchaus mit weiteren Schul-\nschlie\u00dfungen anfreunden k\u00f6nnten, um das System so \naufrechtzuerhalten. Da wollen wir einmal sehen, ob damit \nMehrheiten im Lande zu erreichen w\u00e4ren. \n\nDann haben Sie gesagt \u2013 darauf muss ich Sie hinweisen \u2013, \ndass die Gesetzeslage anders aussieht. Sie haben gesagt, \nes m\u00fcsste zwingend im Parlament beschlossen werden. So \nist die Gesetzeslage nicht. Dennoch bin ich sehr dankbar \ndaf\u00fcr, dass wir hier im Parlament \u2013 es ist ja heute nicht \ndas erste Mal \u2013 die Debatte dazu f\u00fchren. Jeder hatte auch \ndie M\u00f6glichkeit, im Rahmen der parlamentarischen Arbeit \neigene Modelle einzubringen. \n\nHerr Herbst, ich sehe es eigentlich wie Herr Colditz: \nSo nahe wie heute waren wir uns noch nie, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs sind die Herbstferien!) \n\nbis auf die Fremdsprachen, wo ich Ihnen nicht ganz recht \ngeben kann. Die Fremdsprachen schw\u00e4chen wir nicht. Bei \nzwei Fremdsprachen bis zum Abitur sind wir sogar noch \nVorreiter in Deutschland. Wir haben f\u00fcnfst\u00fcndig oder \nzweist\u00fcndig im Angebot. Da haben Sie recht. Wir haben \neine zweite Fremdsprache mit drei Stunden, eine m\u00f6gli-\nche dritte Fremdsprache wiederum mit zwei Stunden. \nBeachten sollten Sie aber auch, dass wir immerhin Eng-\nlisch mittlerweile ab Klasse 3 anbieten. Das sollte sich \nauch eines Tages auszahlen, dass die Abiturienten gut \nger\u00fcstet sind, was Fremdsprachen anbetrifft. \n\nFrau Bonk, ich habe einmal versucht, Ihnen zuzuh\u00f6ren, \nweil Sie besonders von der linken Perspektive gesprochen \nhaben. Ich habe auch versucht, mich hineinzudenken. \nAber Sie haben sich selbst ein Bein gestellt, Frau Bonk. \nSie haben gesagt, aus Ihrer Sicht, aus der linken Perspek-\ntive, soll Bildung keine Wege festlegen. So haben Sie das \nbezeichnet. Da gebe ich Ihnen ja recht. Aber genau \ndeshalb ist, denke ich, diese Reform wichtig, um zu \nverhindern, dass Wege vorzeitig festgelegt werden. Sie \nhatten den \u00dcbergang von der Grundschule zu den Gym-\nnasien oder zur Mittelschule gemeint. Dar\u00fcber kann man \nunterschiedlicher Meinung sein. Aber es ist nun einmal \nso, dass die Entscheidung nicht endg\u00fcltig ist, denn der \nWeg \u00fcber die Mittelschule zum beruflichen Abitur erfor-\ndert 13 Jahre. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchauen Sie sich mal die Statistik an!) \n\nDer Unterschied besteht lediglich darin, dass ich ein Jahr \nl\u00e4nger brauche. Aber immer mehr machen auch in Sach-\nsen von diesem Weg Gebrauch. Eines wurde aber aus der \nAnh\u00f6rung sehr deutlich, Frau Bonk, wenn Sie zugeh\u00f6rt \nhaben: Wer in der 10. Klasse Physik oder Chemie ab-\nw\u00e4hlt, der kann in Ingenieurwissenschaften, Naturwissen-\nschaften oder im Medizinstudium nicht bestehen. Das \nwurde ja nun eindeutig hier festgehalten. \n\nEs wurde zu den Stellungnahmen insgesamt gefragt. Sie \nwaren \u00fcberwiegend positiv, nat\u00fcrlich von der Wirtschaft, \nnat\u00fcrlich von den Hochschulen und Universit\u00e4ten, nat\u00fcr-\nlich von Eltern. Als Eltern \u201eKlasse\u201c geh\u00f6rt haben \u2013 wie \nwar die Umfrage im MDR-Fernsehen? \u2013, haben 90 % \ngesagt, dass sie f\u00fcr Klasse statt Kurse seien, wie immer \nman das im Einzelnen auch werten mag. Es haben sich \naber auch f\u00fchrende Wissenschaftler aus der Bildungsfor-\nschung zu Wort gemeldet. Prof. Prenzel \u2013 Frau Bonk, der \nist Ihnen ja noch bekannt, er hat Sie damals fast sprachlos \ngemacht, als er die PISA-Ergebnisse hier vorgestellt hat \u2013 \nhat gesagt: Es ist nicht gerade ideal, die Naturwissen-\nschaften zweist\u00fcndig anzubieten. \n\nWenn man aber vor der Wahl steht, eine Naturwissen-\nschaft f\u00fcnfst\u00fcndig anzubieten und die anderen abw\u00e4hlbar \nzu machen, ist er daf\u00fcr, alle Naturwissenschaften zwei-\nst\u00fcndig zu machen, um die Breite zu sichern und solche \nWege nicht vorher festzulegen. Nat\u00fcrlich kann ich nie-\nmanden zu einem Ingenieurstudium zwingen, aber ich \nwill zumindest eines sichern: dass es mit dem s\u00e4chsischen \nAbitur, wann immer man es sich im Leben \u00fcberlegt, auch \nnoch m\u00f6glich sein muss, eine Naturwissenschaft oder \nIngenieurwissenschaft zu studieren. Diesem Anliegen \nwerden wir gerecht, und ich bedanke mich f\u00fcr den gro\u00dfen \nSchritt nach vorn, den wir damit tun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Auf das Schluss-\nwort wurde verzichtet, daher k\u00f6nnen wir gleich zur \nAbstimmung kommen. Ich rufe in diesem Zusammenhang \nden \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/6727 auf. Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Flath, Sie verste-\nhen mich also nicht, ja? Dann versuche ich mich einmal \nin Sie hineinzuversetzen. M\u00f6glicherweise h\u00e4ngt das damit \nzusammen: Ich habe jetzt einmal zur\u00fcckgedacht. Als Sie \nzur Schule gegangen sind, gab es, wenn ich mir das \nrichtig vorstelle, auch keine Kurse. M\u00f6glicherweise ist \ndies wiederum ein Argument f\u00fcr das Kurssystem, damit \nsich zuk\u00fcnftige Kultusminister in die Argumentationen \nder Menschen im Hohen Hause hineinversetzen k\u00f6nnen. \n\nGern erkl\u00e4re ich aber auch noch einmal: Wir sagen, \nBildung darf keine Wege bestimmen, sondern muss alle \nWege er\u00f6ffnen. Darum ist eine einseitige Festlegung zu \nsagen, wir brauchen Ingenieure, wir brauchen Naturwis-\nsenschaftler und wir beschneiden die anderen F\u00e4cherdis-\nziplinen, einfach ein Problem. So sah Ihr erster Vorsto\u00df \naus, m\u00f6glicherweise jetzt gemildert durch eine Vereinba-\nrung, die trotzdem von einer freien Kurswahl weggeht. \nWir sagen, die Ver\u00e4nderungen, die kommen, m\u00fcssen in \nder breiten \u00d6ffentlichkeit diskutiert werden. Bislang \nkonnten Sie die Eltern in den Elternvertretungen nicht \ngewinnen. Es gibt auch unterschiedliche Positionen bei \nden Interessenvertretern von Lehrerinnen und Lehrern. \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben hier im Landtag in der \nExpertenanh\u00f6rung ihren Unmut gegen\u00fcber der Reform \n\n 5019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nzum Ausdruck gebracht. Diese Akteurinnen und Akteure \nm\u00fcssen gewonnen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Bonk, w\u00fcr-\nden Sie bitte Ihren \u00c4nderungsantrag einbringen? Keine \nDiskussion jetzt. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Das kostet alles Zeit. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist wohl wahr. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Darum sagen wir, die \nEntscheidungen m\u00fcssen bis zum Ende einer Debatte \nausgesetzt werden, Punkt 5. Wir sagen, es muss ein \numfassendes Konzept vorgelegt werden; denn diese eine \nA4-Seite gen\u00fcgt uns einfach nicht. Au\u00dferdem meinen wir, \ndass die Grundz\u00fcge dieser Reform auch hier noch einmal \ndiskutiert und beschlossen werden m\u00fcssen. Dies m\u00f6chten \nwir Ihren positiven Zielvorstellungen als Punkte 6 und 7 \nanh\u00e4ngen, damit die M\u00f6glichkeit besteht, in eine andere \nForm der Diskussion noch mehr Menschen einzubeziehen \nund zu gewinnen. \n\nF\u00fcr uns ist es ein Kompromiss \u2013 ich sage es noch einmal \nganz deutlich \u2013, nicht der Schluss der Debatte, sondern \n\nein weiterer Stand. Diese Punkte, die Sie miteinander \nvereinbart haben m\u00f6gen, m\u00fcssen dann erneut einer \nFach\u00f6ffentlichkeit zu Geh\u00f6r gebracht werden. Darum \nbitten wir um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Niemand. Dann kommen \nwir zur Abstimmung. Ich lasse abstimmen \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in der Drucksa-\nche 4/6727. Wer ihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch stelle nun die Drucksache 4/6077 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und wenigen Gegenstimmen ist \ndem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe damit den Tages-\nordnungspunkt 5. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErhalt der Bundesf\u00f6rderung von Projekten  \ngegen Rechtsextremismus in vollem Umfang \n\nDrucksache 4/6435, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nEs beginnt die Linksfraktion.PDS, danach folgen die \nFraktionen CDU, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun Herrn \nAbg. Neubert das Wort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im \nM\u00e4rz dieses Jahres gab es in diesem Hause schon einmal \neine Diskussion zur Frage der zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung \nder Bundesprogramme gegen Rechtsextremismus. Der \nAntrag wurde hier im Landtag mit gro\u00dfer Mehrheit \nbeschlossen und er enthielt einen Punkt, welcher die \nStaatsregierung aufforderte, sich auf Bundesebene f\u00fcr den \nFortbestand der Programme einzusetzen. \n\nLassen Sie mich bitte den Beschlusstext genau zitieren: \n\u201eDie Staatsregierung wird ersucht, sich gegen\u00fcber der \nBundesregierung f\u00fcr den Erhalt der Bundesf\u00f6rderung von \nProjekten gegen Rechtsextremismus in vollem Umfang \neinzusetzen.\u201c Seitdem gibt es zwar eine Menge Diskussi-\nonen zu dieser Thematik in der \u00d6ffentlichkeit, doch \nanscheinend keinerlei Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung. \nDas, sehr geehrte Damen und Herren, ist auch der Grund \nf\u00fcr den ersten Punkt unseres Antrages. Wir m\u00f6chten gern \nwissen, was konkret die Staatsregierung in dieser Sache \nunternommen hat und welches die Ergebnisse sind. Diese \nAntwort sind Sie dem Hause bisher schuldig geblieben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuf meine Kleine Anfrage zu dieser Thematik erhielt ich \nvon Ihnen die Aussage, dass n\u00e4here Informationen im \nzweiten Bericht der Staatsregierung zum erw\u00e4hnten \nAntrag dargelegt sind. Allerdings steht in diesem Bericht \nnur, dass man die Programme f\u00fcr gut befindet, mitnichten \naber, was man konkret getan hat. Dass wir die Programme \nf\u00fcr gut und wichtig befinden, wissen wir, und wir haben \nes in breiter Runde \u2013 au\u00dfer den Nazis hier im Haus \u2013 \nh\u00e4ufig genug gesagt. Wichtig w\u00e4ren aber einmal ein paar \nAktivit\u00e4ten vonseiten der Staatsregierung und bitte auch \ndie Information f\u00fcr den Landtag. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Problem des \nRechtsextremismus wird gerade wieder h\u00e4ufiger in der \n\u00d6ffentlichkeit diskutiert. Von verschiedenen \u00dcberf\u00e4llen \nund Bedrohungen durch Nazis ist zu lesen, und nat\u00fcrlich \nhat auch der Einzug der NPD in den Landtag von Meck-\nlenburg-Vorpommern f\u00fcr heftige Diskussionen gesorgt. \nGleichzeitig muss man lesen, dass eine finanzielle Fort-\nf\u00fchrung entscheidender Projekte gegen Rechtsextremis-\nmus \u2013 ich erw\u00e4hne hier nur die mobilen Beratungsteams, \ndie Opferberatung oder die Netzwerkstellen \u2013 gef\u00e4hrdet \nist, und das ist doch, gelinde gesagt, absurd. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n 5020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nWir sprechen \u00fcber Projekte, die in den letzten f\u00fcnf Jahren \ngerade auch hier in Sachsen eine sehr gute Arbeit geleistet \nhaben, Projekte, die Ansprechpartner f\u00fcr Schulen, Verwal-\ntungen, freie Tr\u00e4ger und Jugendliche sind; die in Krisensi-\ntuationen zur Stelle sind und einen wichtigen Beitrag zur \nSensibilisierung des Problems rechtsextremer Strukturen \nleisten. Projekte, die f\u00fcr die Demokratieentwicklung in \nunserem Land von entscheidender Bedeutung und nicht \nmehr wegzudenken sind. \n\nPeinlich finde ich in solchen Diskussionen allerdings \n\u00c4u\u00dferungen, wie ich sie in Sachsen beispielsweise von \nHerrn Eggert vernehmen musste \u2013 Zitat \u2013: \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u201eEs gebe einige wenige Projekte, die gute Arbeit leisten, \nund viel zu viele, die nur auf der Suche nach neuen \nFleischt\u00f6pfen sind und sich eine feste Stelle im Haus-\nhaltsplan ergattern wollen.\u201c \u2013 So Eggert. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nBezeichnend \u2013 ich m\u00f6chte das f\u00fcr das Protokoll festhalten \n\u2013 ist, dass an dieser Stelle CDU und NPD gemeinsam \nklatschen. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nIch zitiere Eggert weiter: \u201eDie Beweihr\u00e4ucherung eines \neigenen Zirkels m\u00fcsse dringend gestoppt werden. Unn\u00f6ti-\nge Gelder sollten sofort gesperrt werden.\u201c Solche \u00c4u\u00dfe-\nrungen, Herr Eggert, sind besch\u00e4mend und gehen an der \nRealit\u00e4t vorbei. V\u00f6llig inakzeptabel sind sie jedoch, wenn \nsie von einem ehemaligen Innenminister kommen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben derzeit die \nSituation, dass die Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr Projekte gegen \nRechtsextremismus Ende des Jahres bzw. Mitte n\u00e4chsten \nJahres auslaufen soll. Mit der derzeit geplanten Neuaus-\nrichtung der Bundesprogramme w\u00e4ren bisherige Projekte \nnicht mehr f\u00f6rderbar. Das bedeutet, dass Projekte, die in \nden letzten Jahren eine erfolgreiche Arbeit geleistet und \nvieles in Sachsen bewirkt haben, eingestellt w\u00fcrden. Das \nist mehr als leichtsinnig, oder sollte ich sagen, fahrl\u00e4ssig, \nwenn man sich \u00fcberlegt, dass die Probleme ja bleiben \nwerden. Es muss doch, wenn man sich die Thematik vor \nAugen f\u00fchrt, auch in Ihrem Interesse, im Interesse der \nKoalition und der Staatsregierung liegen, diesbez\u00fcglich \naktiv zu werden und sich daf\u00fcr einzusetzen, dass ein \nsolcher Fall nicht eintritt. \n\nDass es noch Chancen f\u00fcr eine \u00c4nderung der kommenden \nAusrichtung der Programme gibt, wissen wir alle. Es ist \nThema der Koalitionsrunden auf Bundesebene und dort \nwird ja wohl einmal der Ministerpr\u00e4sident Sachsens, eines \nnicht ganz unwichtigen Landes, auf die guten Erfahrun-\ngen mit den hier arbeitenden Projekten hinweisen k\u00f6nnen. \nDas ist das Mindeste, was der Ministerpr\u00e4sident tun muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der Abg. \nElke Herrmann und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Noch gibt es Hoffnung, \nnoch k\u00f6nnen wir als Freistaat unser Gewicht in die \n\nWaagschale werfen. Das ist die Forderung in Punkt 2 \nunseres Antrages. Sollte aber auch das nicht zum Erfolg \nf\u00fchren, dann sind wir als Land in der Pflicht, eine Finan-\nzierung f\u00fcr die Strukturprojekte zu sichern, das hei\u00dft, wir \nm\u00fcssen uns jetzt dazu bekennen, im Falle eines Wegfalls \nder Bundesmittel f\u00fcr diese Strukturprojekte durch zus\u00e4tz-\nliche s\u00e4chsische Gelder eine Fortsetzung ihrer Arbeit zu \nerm\u00f6glichen. \n\nWir brauchen keine Modellprojekte, sondern Strukturpro-\njekte in gesicherter Form. Das ist der dritte Punkt unseres \nAntrages. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, insbesondere der Koali-\ntion! Es kann doch nicht so schwer sein, sich offensiv \nhinter das Thema zu klemmen und vor allem als Land zu \nagieren. Wir erleben es im Landtag allt\u00e4glich, mit wel-\nchen menschenverachtenden Parolen die NPD hier auf-\ntritt. Ja, wir sind als Sachsen auch deshalb in der Pflicht, \naktiv zu werden und daf\u00fcr zu streiten, dass die Bundes-\nmittel weiterhin f\u00fcr Demokratieprojekte zur Verf\u00fcgung \nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nun besch\u00e4ftigen wir uns in \ndiesem Hohen Haus mit dem Antrag der Linksfrakti-\non.PDS \u201eErhalt der Bundesf\u00f6rderung von Projekten \ngegen Rechtsextremismus in vollem Umfang\u201c. Lassen Sie \nmich Ihren Antrag so zusammenfassen: Sie wollen auf-\ngrund des neuen Bundesprogramms \u201eJugend f\u00fcr Vielfalt, \nToleranz und Demokratie\u201c ein weiteres Landesprogramm \ngegen Rechtsextremismus aufsetzen. Das lehnen wir ab. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ansinnen klingt im ersten \nMoment plausibel. Bis zum 31. Dezember 2006 gibt es \ndrei gut klingende Programme: Entimon, Civitas und \nXenos. Jedes Programm hat seine Schwerpunkte. Ab dem \nn\u00e4chsten Jahr werden zwei Programme wegfallen, nicht \naber \u2013 und das ist wichtig \u2013 die finanziellen Mittel. Diese \nMittel bleiben in vollem Umfang erhalten. Zusammenge-\nfasst werden die bisherigen Programme Civitas und \nEntimon unter dem Titel \u201eJugend f\u00fcr Vielfalt, Toleranz \nund Demokratie \u2013 gegen Rechtsextremismus, Fremden-\nfeindlichkeit und Antisemitismus\u201c. Um es noch einmal \nmit aller Deutlichkeit zu sagen: Die Gelder aus beiden \nProgrammen gehen in ein neues Programm mit der \ngleichen Richtung, aber mit weiter gefassten Zielen \u00fcber, \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt nicht!) \n\nmit Zielen, die das Ergebnis der Evaluation bisheriger \nProgramme sind. \n\nMeine Damen und Herren! Bis auf eine Fraktion sind wir \nuns hier im Hohen Haus \u00fcber die Beurteilung des Rechts-\n\n 5021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nextremismus einig. Selbst die braunen Kameraden rechts \nvon mir versuchten im Wahlkampf krampfhaft aus dem \nDunstkreis ihrer Schl\u00e4ger herauszukommen, um sich eine \nb\u00fcrgerliche Fassade zu geben. Es wird ihnen nicht gelin-\ngen. Wir werden es nicht zulassen, dass die braune Ideo-\nlogie Jugendliche f\u00fcr ihre menschenverachtenden Ziele \nmissbraucht. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der SPD und der FDP) \n\nDaher m\u00fcssen wir uns immer fragen, ob die eingesetzten \nMittel zum Ziel f\u00fchren. Diesbez\u00fcglich hat auf Bundes-\nebene eine Weiterentwicklung stattgefunden. \n\nWas wird sich nun \u00e4ndern? Sie sagen, dass mit Civitas \nund Entimon zwei S\u00e4ulen in der Bek\u00e4mpfung rechtsext-\nremistischer Strukturen wegfallen. Wir sagen, dass wir \nmit der umfassenden Betrachtung ein Programm gewin-\nnen, mit dem die Denkstrukturen und damit die Ursachen \nvon Rechtsextremismus bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Es tut \nmir leid, dann m\u00fcssen Sie, liebe Damen und Herren von \nder Linksfraktion.PDS, wenn es Ihnen um die Sache geht, \naber auch kompromissbereit sein. Um es praktisch zu \nsagen: Wenn wir erkennen, dass im Bad das Wasser steht, \nist es klug, zuerst den Hahn abzustellen und dann das \nWasser aufzuwischen, Sie aber stellen sich nicht die Frage \nnach dem offenen Hahn, sondern wollen sich auf das \nAufwischen konzentrieren. Das funktioniert nicht. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn man das in Bezug auf die NPD sieht, kann man \nhinzuf\u00fcgen: Wir wollen nicht aufwischen, sondern weg-\nwischen. \n\nMeine Damen und Herren! Ziel eines neuen Bundespro-\ngramms ist es, junge Menschen in ihrem Engagement f\u00fcr \nVielfalt, Demokratie und Toleranz zu st\u00e4rken und jede \nForm von Extremismus zu bek\u00e4mpfen. Ziel des neuen \nBundesprogramms wird es sein, die Wirkung solcher \nProjekte regelm\u00e4\u00dfig zu evaluieren. Das unterst\u00fctzen wir. \n\nIch habe Ihnen dargestellt, warum wir die Neuausrichtung \ndes Bundes begr\u00fc\u00dfen und warum wir die Analyse in \nPunkt 1 Ihres Antrages nicht teilen. Sie werden es mir \ndaher nachsehen, dass wir Ihren Forderungen in Punkt 2 \nnicht zustimmen k\u00f6nnen. Was nicht abgeschafft wird, \nmuss man auch nicht erhalten. \n\nZum dritten Punkt. Sie k\u00f6nnen die inhaltlichen \u00c4nderun-\ngen auf Bundesebene kritisieren \u2013 das ist Ihr gutes Recht \n\u2013, aber Sie verlangen von der Staatsregierung ein neues \nProgramm gegen Rechtsextremismus. Sie verlangen ein \neigenes Programm, weil Berlin die Gefahren extremisti-\nscher Verblendung weiter fasst, weil das Bundespro-\ngramm wie geplant ausgelaufen ist und nun in neuer Form \nmit den gleichen finanziellen Mitteln fortgef\u00fchrt wird. \nDiesen Weg werden wir nicht mitgehen. Wir werden ihn \nnicht mitgehen, weil wir die Antwort der Staatsregierung \nauf meine Kleine Anfrage zur \u201eRoten Sommersonnen-\nwendfeier\u201c in Zittau vor Augen haben. Die Flagge der \nBundesrepublik Deutschland zu verbrennen \u2013 wir haben \n\nheute schon einmal \u00fcber nationale Symbole diskutiert \u2013, \nist kein legitimer Freizeitsport in einem demokratischen \nStaat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Neubert, \nbitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Herr Rohwer, ich \nbeziehe mich auf den vorigen Punkt. Stimmen Sie mir zu, \ndass der zurzeit vorliegende Ansatz vonseiten der Bundes-\nregierung zur Ausgestaltung des Programms nicht mit der \nFinanzierung der Strukturprojekte kompatibel ist? \n\nLars Rohwer, CDU: Wir haben das Programm noch \nnicht in G\u00e4nze vorliegen. Wir wissen, dass es ein Pro-\ngramm geben wird, und haben eine Pressemitteilung vom \n17. September 2006. Ich denke, wir sollten noch abwar-\nten, bis das Programm im Detail vorliegt. Insofern bezie-\nhe ich mich in meinem Redebeitrag darauf, was Ihre \nFraktion beantragt hat: dass die Bundesprogramme in \nvoller H\u00f6he weitergef\u00fchrt werden sollen. Dies wird in der \nTat finanziell so sein. Daraufhin habe ich mich ge\u00e4u\u00dfert. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage des Abg. Neubert? \n\nLars Rohwer, CDU: Jetzt w\u00fcrde ich gern in der Rede \nfortfahren. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich habe mich jetzt dazu ge\u00e4u\u00dfert und mehr kann ich \ndazu im Moment nicht sagen. \n\nMeine Damen und Herren! Die L\u00fcge geh\u00f6rt zum Kern der \nNPD. \n\n(Alexander Delle, NPD: Die CDU hat  \nnoch nie gelogen? \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nNorbert Bl\u00fcm: \u201eDie Renten sind sicher!\u201c  \n\nWer l\u00fcgt hier, dass sich die Balken biegen?) \n\nDaher m\u00fcssen wir den Rechtsextremismus weiterhin \nbek\u00e4mpfen. Lassen Sie uns zur\u00fcckblicken: Septem-\nber 2004. In den Briefk\u00e4sten der Dresdner liegt eine gr\u00fcn-\nwei\u00dfe Zeitung, die \u201eSachsenstimme\u201c, die Wahlkampfzei-\ntung der NPD. Die Schlagzeile auf der ersten Seite: \n\u201eSozialabbau, Rentenklau, Korruption \u2013 nicht mit uns!\u201c \n\n(Genau! von der NPD) \n\nWenige Zeilen darunter findet man eine gnadenlose \nAbrechnung mit den sogenannten etablierten Parteien. Im \nMaschinengewehrstil des Holger Apfel wird hier mit dem \naus der Sicht der NPD maroden System aufger\u00e4umt. Die \nNPD schreibt w\u00f6rtlich: \u201eW\u00e4hrend die Deutschen immer \nmehr bluten m\u00fcssen, verprassen verantwortungslose \nPolitiker hemmungslos ihnen anvertraute Steuergelder!\u201c \n\n 5022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nMecklenburg-Vorpommern!) \n\nLassen Sie sich das bitte einmal auf der Zunge zergehen: \nHemmungslose Politiker verprassen Steuergelder! \n\nHerr Apfel und die Damen und Herren von der NPD, wie \nhaben Sie denn Ihren Wahlkampf in Mecklenburg-\nVorpommern finanziert? \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nSch\u00e4men Sie sich nicht, den W\u00e4hler so hinters Licht zu \nf\u00fchren? Eine gr\u00f6\u00dfere Verlogenheit habe ich in diesem \nHaus noch nicht erlebt. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ist das jetzt  \neine Tatsachenbehauptung, Herr Rohwer?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Gansel? \n\nLars Rohwer, CDU: Nein, ich w\u00fcrde gern weiter fortfah-\nren, weil ich noch ein paar Punkte habe. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013  \nWeitere Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 Herr Gansel, Sie sind gleich noch einmal dran. Diese \nVerlogenheit kann man mit weiteren Beispielen belegen. \nDer Iran f\u00fchrt einen moralisch gerechten Verteidigungs-\nkampf gegen die Interessen der McWorld, so der Kollege \nGansel in dem nationalsozialistischen Revolverbl\u00e4ttchen \n\u201eDeutsche Stimme\u201c. In diversen Pressemitteilungen zum \nIran stilisieren Sie den iranischen Pr\u00e4sidenten zum Frei-\nheitsk\u00e4mpfer f\u00fcr die Interessen seines Volkes. Der irani-\nsche Pr\u00e4sident, das neue Idol der Rechten, ein Idol, das \ndie Steinigung von vergewaltigten Frauen als gerechte \nBestrafung von Ehebrecherinnen bezeichnet, ein Idol, das \nzu Beginn seiner politischen Laufbahn Hunderte von \nKindern w\u00e4hrend des iranisch-irakischen Krieges in die \nMinenfelder agitiert hat. Definieren Sie so einen Frei-\nheitsk\u00e4mpfer, der f\u00fcr sein Volk k\u00e4mpft? Definieren Sie so \nden F\u00fchrer eines Staates, der dem \u2013 Zitat NPD \u2013 \u201egesun-\nden Eigennutz zugunsten des Volkes verpflichtet ist\u201c? \n\nIn der Debatte zu Ihrem Antrag zur Einf\u00fchrung der \nTodesstrafe f\u00fcr Kindesmissbrauch bezeichneten Sie, \nHerr Gansel, die ablehnenden Parteien als \u201eKindersch\u00e4n-\nderparteien\u201c. Wie ernst Ihnen dieser Antrag wirklich war, \nzeigt Ihr ambivalentes Verhalten. Er zeigt, wie beliebig \nIhre Politik ist. Er zeigt, wie verlogen Sie sind. \n\nGenau deshalb brauchen wir Programme gegen Rechts-\nextremismus, weil er eine verlogene Ideologie ist, die die \nGrundfesten unserer Gesellschaft und unser pluralisti-\nsches System bedroht. Der NPD geht es nicht um \u00dcber-\nzeugung, sondern es geht ihr um Agitation. Wie sagte es \nder bekannte NPD-Schl\u00e4ger und Mitglied des Bundesvor-\nstandes Thorsten Heise beim Pressefest in Pappritz?  \n\u201eWir wollen ja indoktrinieren.\u201c \n\nUnd wir sagen: Aber es wird Ihnen nicht gelingen! Wir \nwerden weiter f\u00fcr die Werte unserer Verfassung k\u00e4mpfen. \nWir werden Ihnen Ihre Verlogenheit immer wieder vor \n\nAugen f\u00fchren. Wir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass diese \nLegislaturperiode die einzige bleibt, in der Sie die W\u00e4hler \nzum Narren halten konnten. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nLachen bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren, wir begr\u00fc\u00dfen die Neuausrich-\ntung der Bundesprogramme in der Jugendpolitik f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz. Wir sehen darin die Bundes-\nf\u00f6rderung von Projekten gegen den Rechtsextremismus in \nvollem Umfang erhalten. Daher sehen wir keine Notwen-\ndigkeit f\u00fcr ein weiteres sachsenweites Programm. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Bevor ich auf den Antrag der \nPDS eingehe, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich etwas zu \nden bisherigen Pl\u00e4nen f\u00fcr die Neuausrichtung des Bun-\ndesprogramms sagen. \n\nDass eine st\u00e4rkere Vernetzung vor Ort die Erfolgsaussich-\nten f\u00fcr die gef\u00f6rderten Projekte verbessert, ist unbestrit-\nten. Die bisherige Idee, dass nur die Kommunen lokale \nAktionspl\u00e4ne aufstellen sollen, gef\u00e4hrdet jedoch die \nbestehenden Projekte massiv. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs kann nicht sein, dass lokale Politiker allein die Ent-\nscheidung treffen sollen, wer in die Aktionspl\u00e4ne einbe-\nzogen wird bzw. ob \u00fcberhaupt ein Aktionsplan n\u00f6tig ist. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas kann nicht funktionieren, wenn viele Kommunalpoli-\ntiker immer noch die Augen vor dem Rechtsextremismus \nverschlie\u00dfen. Nat\u00fcrlich werden genau diese Politiker \nkeinen Cent beantragen, wenn sie der \u00dcberzeugung sind, \ndass es gar kein Problem gibt. \n\nIm neuen Programm ist auch f\u00fcr die Strukturprojekte, wie \nzum Beispiel Netzwerkstellen, mobiler Beratungsdienst \nund Opferschutz, kein Platz mehr. Dass diese Projekte \nweiter bestehen bleiben sollen, dar\u00fcber sind sich im \nGrunde auch alle einig. Wie das aber passieren soll, wei\u00df \nbisher keiner. \n\nNun hat die SPD auch auf Bundesebene bei den Verhand-\nlungen Druck gemacht und es kommen Signale f\u00fcr eine \n\u00d6ffnung des Programms, \u00fcber die ich sehr froh bin. \nDemnach sollen auch freie Tr\u00e4ger F\u00f6rdergelder beantra-\ngen k\u00f6nnen. Dann muss aber auch die Deckelung von \nmaximal 20 000 Euro pro Einzelprojekt aufgehoben \nwerden, da sonst nicht einmal die Personalkosten gedeckt \nwerden. \n\nTrotzdem bleibt das Problem der langfristigen Absiche-\nrung dieser Projekte bestehen. Nebenbei gesagt, wird \n\n 5023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ndabei auf Bundesebene immer mit haushaltsrechtlichen \nVorgaben argumentiert, die eine F\u00f6rderung der Projekte \nim bisherigen Rahmen als Modellprojekte angeblich nicht \nm\u00f6glich machen. Es w\u00e4re sinnvoll, genau diese Vorgaben \nzu ver\u00e4ndern und nicht das Programm. \n\nF\u00fcr die Strukturprojekte hat sich bis Mitte 2007 eine \n\u00dcbergangsfinanzierung ergeben, die es erm\u00f6glicht, weiter \nzu arbeiten. Vonseiten der SPD-Bundestagsfraktion gibt \nes aber die Forderung, f\u00fcr die Strukturprojekte \n5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen, die dann \u00fcber \neinen noch zu findenden Tr\u00e4ger weitergegeben werden. \nHierzu gibt es noch keine Entscheidung, aber ich hoffe, \ndass eine befriedigende L\u00f6sung gefunden wird, und zwar \nschnell. Ansonsten wissen die Tr\u00e4ger nicht, wie es am \n1. Januar 2007 weitergehen soll. \n\nJetzt zum Antrag der PDS. Zu dem Thema Bundespro-\ngramme haben wir eine eindeutige Beschlusslage hier im \nLandtag, \u00fcber die wir nicht mehr abstimmen m\u00fcssen. Der \nim M\u00e4rz beschlossene Antrag macht unsere Haltung \ngegen\u00fcber der Bundesregierung deutlich. Von daher \nhaben sich die Punkte 1 und 2 des Antrages der Linksfrak-\ntion.PDS erledigt. \n\nDer erw\u00e4hnte Teil des Landtagsbeschlusses vom M\u00e4rz \ndieses Jahres kam auf Initiative der GR\u00dcNEN zustande, \nweil zu dieser Zeit heftig \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausrichtung \nder Bundesprogramme gegen Rechtsextremismus gestrit-\nten wurde. Es standen Pl\u00e4ne im Raum, die Mittel in ihrer \nH\u00f6he nicht zu beschneiden, diese aber auch gegen Links-\nextremismus und Ausl\u00e4nderextremismus einzusetzen. Das \nist \u2013 und da kann ich nur sagen: gl\u00fccklicherweise! \u2013 \nverworfen worden; denn dar\u00fcber h\u00e4tten sich vor allem die \nKameradinnen und Kameraden der NPD gefreut, die alles \nin ihrer Macht Stehende tun, um die Programme und die \ndaraus gef\u00f6rderten Initiativen zu diskreditieren. Da wird \ngern \u00fcber \u201elinke Gewalt\u201c lamentiert, die sich regelm\u00e4\u00dfig \ngegen die nationale und \u2013 nach eigenem Bekunden \u2013 \neinzige Opposition in Deutschland richten w\u00fcrde. In \nWahrheit konnte man in Berlin und Mecklenburg-\nVorpommern tagt\u00e4glich besichtigen, was Einsch\u00fcchte-\nrung, Bedrohung und Gewalt durch die sogenannte \nnationale Opposition bedeutet. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb kann ich nur noch einmal betonen, dass das \nAbziehen der Mittel ein schwerer strategischer Fehler \ngewesen w\u00e4re, der verhindert worden ist. \n\nNun zu Punkt 3 des PDS-Antrages. Sie fordern schon \njetzt mehr Mittel f\u00fcr das Landesprogramm. Das ist ja toll. \nF\u00fcr die Landesebene gilt, dass wir die Mittel im Landes-\nprogramm umschichten wollen: 500 000 Euro weg von \nder \u00d6ffentlichkeitsarbeit in die direkte Arbeit der Projekte \nvor Ort. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage der Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nbitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke. \u2013 Herr Dulig, ist Ihnen \neventuell bekannt, dass Teile der F\u00f6rdermittel verwendet \nworden sind und verwendet werden, um die Aktion \n\u201eSch\u00f6ner leben ohne Nazil\u00e4den\u201c zu finanzieren? \n\nMartin Dulig, SPD: Die Mehrzahl dieser Mittel \u2013 da bin \nich mir ganz sicher \u2013 geht in eine politische Bildungs- und \ndemokratische Kulturarbeit, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndamit wir Ihnen mit Ihrer Ideologie das Wasser abgraben. \nDas tun wir. Ich w\u00fcrde an Ihrer Stelle mit Argumenten \nvon Gewalt und \u00c4hnlichem ganz vorsichtig sein. Gerade \nder Wahlkampf in Mecklenburg-Vorpommern und Berlin \nhat gezeigt, was f\u00fcr feine Herren Sie da sind. Es geht \ndarum: Wenn wir Demokratie in unserer Bev\u00f6lkerung \nimplementieren wollen, dann m\u00fcssen wir auch tats\u00e4chlich \ndaf\u00fcr k\u00e4mpfen. Das tun wir mit dieser guten Projektarbeit \nunserer Initiativen vor Ort. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Frau Sch\u00fc\u00dfler? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sie haben meine Frage anschei-\nnend nicht richtig verstanden. Ich habe konkret gefragt \nund erwarte eine konkrete Antwort. Werden solche \nInitiativen aus dem F\u00f6rderprogramm realisiert? \n\nMartin Dulig, SPD: Sie selbst haben eine Brosch\u00fcre \naufgelegt, in der Sie dargelegt haben, welche Initiativen \ngef\u00f6rdert werden. Das hei\u00dft, Sie kennen sich sehr gut \ndamit aus, was gemacht wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf  \n\nder Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\n\u2013 Okay, zur\u00fcck zum Text. \n\nAber eine Festlegung auf die Finanzierung, wie sie die \nLinksfraktion.PDS in dem Antrag verlangt, ist ein Haus-\nhaltsvorgriff, dem wir nicht zustimmen k\u00f6nnen. \u00dcber \ndiesen Punkt wird dann verhandelt, wenn er dran ist, \nn\u00e4mlich bei den Haushaltsverhandlungen. \n\nWir m\u00fcssen uns beeilen, wenn wir den freien Tr\u00e4gern \nhelfen wollen. Wenn bis Ende des Jahres keine Einigung \n\u00fcber die Finanzierung zustande kommt, stehen viele \nProjekte vor dem Aus. Das w\u00e4re ein massiver Schaden, \nder im Nachhinein nicht zu reparieren ist. Deshalb fordere \nich f\u00fcr die Strukturprojekte, wie zum Beispiel f\u00fcr Netz-\nwerkstellen, den mobilen Beratungsdienst und den Opfer-\n\n 5024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nschutz, das Programm Civitas mit den zus\u00e4tzlichen \n5 Millionen Euro zu verl\u00e4ngern, um hier die Kontinuit\u00e4t \nzu gew\u00e4hrleisten, die im Kampf gegen Rechtsextremis-\nmus dringend n\u00f6tig ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir werden auf unseren \neigentlich vorbereiteten Redebeitrag verzichten, da wir \nheute einen Tiefstand des Niveaus der intellektuellen \nAuseinandersetzung mit der NPD erlebt haben. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn man sich dieses irrwitzige Potpourri von \nHerrn Rohwer anschaut, in dem er auch noch meinte, \nau\u00dfenpolitische Darstellungen anstellen zu m\u00fcssen, ein \nLeipziger Allerlei der schlechtesten Sorte, muss man zu \nder Erkenntnis kommen, dass wir unseren urspr\u00fcnglich \nvorbereiteten Redebeitrag am besten nicht halten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas braucht Herr Rohwer aber nicht als pers\u00f6nlichen \nTriumph auszukosten. Ich kann Ihnen sagen: Wenn Sie \nnicht durch die Indemnit\u00e4t gesch\u00fctzt w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie \neine Anzeige wegen falscher Tatsachenbehauptung, was \ndie Verwendung der Fraktionsmittel unserer Fraktion \nangeht, und wegen \u00fcbler Nachrede am Hals. Freuen Sie \nsich also, dass Sie durch die Indemnit\u00e4t gesch\u00fctzt sind. \nDas erlaubt es Ihnen auch, handfeste L\u00fcgen zu verbreiten. \n\nWarten Sie die Pr\u00fcfung durch den Landesrechnungshof \nab. Man wird sich sicherlich wundern, welche anderen \nFraktionen dann pl\u00f6tzlich am Pranger stehen \u2013 die NPD-\nFraktion mit einer absolut sauberen Kassenf\u00fchrung \ngarantiert nicht! Warten Sie es ab, Herr Rohwer! \n\nJetzt noch ein allerletztes Wort. Lassen wir mal einige \nZahlen sprechen. Das SPD-Bundesvorstandsmitglied \nNiels Annen hat vor einigen Monaten bekannt gegeben \u2013 \nNiels Annen seines Zeichens auch ein gl\u00fchender K\u00e4mpfer \ngegen die \u201ebraune Gefahr\u201c \n\n(Karl Nolle, SPD: Bravo! \u2013 Beifall der Abg. \nKarl Nolle, SPD, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\noder was er da herbeifantasiert oder halluziniert \u2013, dass in \nden Jahren von 2000 bis Ende 2006 die unvorstellbare \nSumme von 160 Millionen Euro in den Kampf gegen \nRechts geflossen sein wird. \n\n(Karl Nolle, SPD: Viel zu wenig! \u2013 Gegenruf  \ndes Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDas muss immer wieder hervorgehoben werden: \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir haben es bei diesem Anti-Rechts-Programm mit \neinem systematischen Missbrauch, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nmit einer systematischen Zweckentfremdung deutschen \nSteuergeldes zu tun und \u2013 Herr Dulig hat es indirekt \nzugegeben \u2013 mit diesem Steuerzahlergeld wird sogar noch \neine linksradikale gewaltt\u00e4tige Subkultur mit der Gie\u00df-\nkanne gef\u00f6rdert. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Gansel? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Professor, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nGansel, w\u00e4ren Sie unter Umst\u00e4nden bereit, durch Ihr \nAbtreten hier zu einer Kostensenkung beizutragen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Gel\u00e4chter  \nbei der NPD \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich \n\ndachte, es gibt wenigstens seit zwei Jahren  \ndas erste vern\u00fcnftige Wort von Ihnen!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Professor, bei meiner pers\u00f6n-\nlichen Mandatsniederlegung w\u00fcrde doch ein Fraktions-\nkollege nachr\u00fccken. Das ist doch kein praktikabler Ein-\nsparungsvorschlag. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ach so! \u2013 Herr Prof. Porsch, wir haben einen W\u00e4hler-\nauftrag und den werden wir hier auch wahrnehmen \u2013 und \nauch zu Ihrem Leidwesen. Wir werden es uns nicht \nnehmen lassen, bei jeder Gelegenheit darauf hinzuweisen \nund die Zahl von 160 Millionen Euro zu nennen \n\n(Karl Nolle, SPD: Viel zu wenig!) \n\n\u2013 ja, ja \u2013, die in den Jahren von 2000 bis 2006 in den \nKampf gegen eine demokratisch legitimierte nationale \nOpposition gesteckt werden, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndiesen Mittelverbrauch immer wieder anzukreiden. Und \nich bin mir absolut sicher, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndass die n\u00e4chsten Wahlen in Sachsen, in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern und vor allem auch die Bundestagswahl 2009 \nWahlergebnisse zutage f\u00f6rdern wird, bei denen der eine \noder andere von Ihnen am Tag danach in Sack und Asche \ngehen wird, denn langsam, aber sicher durchschaut dieses \nVolk Ihr L\u00fcgen- und Schmierentheater, und davon werden \n\n 5025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nwir politisch profitieren, weil das Volk auf der Suche nach \nglaubw\u00fcrdigen nationalen Alternativen ist. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS  \nund der SPD) \n\nVerpulvern Sie weiterhin noch Steuergeld, die politische \nRechnung werden Sie eines Tages pr\u00e4sentiert bekommen! \n\nSch\u00f6nen Tag noch und weiter so! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSie sind zwar rechts, aber nicht billig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \nFDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Um eines klarzustellen: Es \ngeht hier nicht um Finanzmittel in H\u00f6he der von Ihnen \neben genannten Zahl, Herr Gansel, sondern ab 2007 \nsollen vom Bund 19 Millionen Euro pro Jahr ausgegeben \nwerden. Dieses Geld \u2013 das zeigen Ihre Beitr\u00e4ge \u2013 ist \nbitter, bitter notwendig. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDieses Geld dient nicht der Bek\u00e4mpfung irgendeiner \nOpposition. Eine ernst zu nehmende Opposition stellt die \nNPD zum Beispiel gar nicht dar. Wenn man sich die \nBeitr\u00e4ge anschaut, wie wirklich sachlich sie sind und wie \nernst gemeint sie sind, dann wird man sehr schnell erfah-\nren, dass das Teil eines Fassadenbaus ist, eines ziemlich \nglitschigen Fassadenbaus, meine Damen und Herren. \nDrau\u00dfen geht es anders zu. Da wird mit anderen Argu-\nmenten gearbeitet. Da findet sich auch schon mal der eine \noder andere Baseballschl\u00e4ger dabei, \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nwie neulich aus Fernsehaufzeichnungen in Mecklenburg-\nVorpommern deutlich zu sehen war. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDeutsche Baseballschl\u00e4ger!) \n\nMeine Damen und Herren, so sieht das dann n\u00e4mlich in \npraxi aus. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs geht darum, dass dieses Geld eingesetzt wird, um \nrechtsextremen Haltungen entgegenzutreten, die Sie \nimmer wieder sch\u00fcren mit Ihren Halbwahrheiten, Verdre-\nhungen und L\u00fcgen, um ganz andere Dinge zu bef\u00f6rdern. \nEs geht darum, gegen Ausl\u00e4nderfeindlichkeit anzutreten, \nf\u00fcr Toleranz, f\u00fcr Demokratie, und daf\u00fcr ist jeder Cent, der \nausgegeben wird, gerade gut genug, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Programme sind notwendig \u2013 ich habe es gesagt \u2013, \nwir brauchen sie weiterhin. Aber wir brauchen sie auch \n\nmit einer Evaluierung, das sei ganz deutlich gesagt. Nur \ndie Forderung nach Finanzmitteln selbst und nach einer \nFortschreibung ad infinitum in vorhandener H\u00f6he reicht \nnicht aus. Wir m\u00fcssen evaluieren, welche Ma\u00dfnahmen \nvor Ort wirken. Es gilt, die Auseinandersetzung der \nZivilgesellschaft mit ihren Herausforderern, den Rechts-\nextremisten, vor Ort zu st\u00e4rken, \n\n(Martin Dulig, SPD, steht am Mikrofon.) \n\num Netzwerke aufzubauen, um sie zu evaluieren, um \nStrukturen der wehrhaften Demokratie einer B\u00fcrgerge-\nsellschaft aufzubauen und vor allen Dingen dort zu \nst\u00e4rken, wo es notwendig ist. \n\nHier sind vor allen Dingen \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich \nsagen \u2013 auch die Kommunen in der Verantwortung. Wir \nerleben es immer wieder, dass in Kommunen ein Ver-\ndr\u00e4ngen, ein Wegschauen, ein Nicht-wahrhaben-Wollen \nstattfindet nach dem Motto \u201eDas sind doch nur Zugereis-\nte\u201c oder \u201eDie haben halt eben mal einen \u00fcber den Durst \ngetrunken\u201c oder \u00c4hnliches, wenn Gewalttaten passieren. \nNein, hier gibt es keine Ausreden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Dr. Martens? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Es gibt kein Wegschauen. \nMan muss vor Ort die Auseinandersetzung aufnehmen. \u2013 \nHerr Kollege Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Ist Ihnen bekannt, dass die Evaluati-\non des Civitas-Programms dazu gef\u00fchrt hat, dass gerade \nden Strukturprojekten, die jetzt vor der Frage stehen, wie \nes weitergeht, eine au\u00dferordentlich erfolgreiche Arbeit \nbescheinigt wurde? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die Bundesregierung hat zu \nden Strukturprojekten selbst gesagt, dass sie grunds\u00e4tzlich \nf\u00f6rderungsw\u00fcrdig sind. Aber sie sind nicht in allen F\u00e4llen \nso effizient gewesen, wie man es sich vorgestellt hat. \n\nWir setzen uns f\u00fcr eine weitergehende Evaluierung und \nvor allen Dingen f\u00fcr ein Einsetzen der Mittel vor Ort auch \nin kommunalen Bereichen ein, meine Damen und Herren. \nDas ist notwendig. Wir setzen uns f\u00fcr das Programm ein, \ngegen Haltungen des Rechtsextremismus, gegen Ausl\u00e4n-\nderfeindlichkeit und f\u00fcr Toleranz und Demokratie. Aber \ndies muss evaluiert und zielgerichtet passieren. Wir \nwerden uns deshalb zu dem vorliegenden Antrag der \nStimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NDP: Gro\u00dfes Antifa-Theater!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Heute hat die \nMartin-Niem\u00f6ller-Stiftung ihren Julius-Rumpf-Preis an \ndie G\u00f6rlitzer Initiative \u201eAMAL \u2013 Hilfe f\u00fcr Betroffene \n\n 5026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nrechter Gewalt\u201c verliehen und der Stiftungsvorsitzende \nMartin St\u00f6hr wird bei ddp wie folgt zitiert: \u201eWir m\u00f6chten \nmit dieser Preisverleihung auch darauf hinweisen, dass \nsich die Bundesregierung nicht mit dem Streichen von \nF\u00f6rderprogrammen aus der Verantwortung stehlen darf. \nDas w\u00e4re eine demokratische Fahrl\u00e4ssigkeit, die wir uns \nnicht leisten k\u00f6nnen\u201c. \n\nIch kann ihm nur voll und ganz zustimmen. Dieses \nProjekt wird sp\u00e4testens Mitte 2007 schlie\u00dfen m\u00fcssen, \nwenn es nach dem Willen der Bundesregierung geht. Die \nUrkunde wird die Mitarbeiter sicherlich beim Auszug sehr \nheftig tr\u00f6sten. \n\nMeine Damen und Herren, was ist n\u00f6tig in der Auseinan-\ndersetzung mit den Rechtsextremisten? \n\nErstens. Die Demokratinnen und Demokraten m\u00fcssen \nklarmachen, dass Demokratie nicht nur ein mehr oder \nweniger zuf\u00e4lliger Modus der politischen Entscheidungs-\nfindung ist, sondern den Werten der Freiheit und Gleich-\nheit aller Menschen verpflichtet ist. Dies unterscheidet \nuns Demokraten fundamental von den Neonazis. Sie \ngestehen die Freiheit allenfalls Menschen zu, die von \nihnen als \u201edeutsch\u201c definiert werden, und dann auch nur \nim Rahmen ihrer autorit\u00e4ren v\u00f6lkischen Werteordnung. \nDen Begriff der Gleichheit aller Menschen lehnen die \nethnopluralistisch bem\u00e4ntelten Rassisten ohnehin ab. \nNicht wahr, Herr Gansel, in Ihrem Dresdner-Schule-\nProgramm? \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen die konkrete Auseinandersetzung \nmit der Ideologie und Strategie sowie den Kampagnen der \nNPD suchen. Ich fordere alle demokratischen Parteien \nauf, dies zu tun. Eine Auseinandersetzung ersch\u00f6pft sich \naber nicht im Gerede \u00fcber die \u201ewehrhafte Demokratie\u201c, \nbei dem ohnehin nur die T\u00e4tigkeit von Polizei und Verfas-\nsungsschutz gemeint ist. Nein, wir brauchen f\u00fcr die \nAuseinandersetzung auch eine Unterst\u00fctzung der vielen \nkleinen Initiativen vor Ort, um die es heute geht. \n\nMeine Damen und Herren! Das neue Bundesprogramm \nvon Frau von der Leyen hat zwei entscheidende Webfeh-\nler. Sie lassen mich zweifeln, ob die ma\u00dfgeblichen politi-\nschen Kr\u00e4fte und die Ministerialb\u00fcrokratie, die dieses \nzusammenger\u00fchrt haben, \u00fcberhaupt irgendetwas von der \nSituation verstanden haben. Ich glaube nicht und ich \nbedauere, Herr Rohwer, dass Sie diese Webfehler hier \nsch\u00f6nreden. Die Webfehler sind erstens die ausschlie\u00dfli-\nche Antragsberechtigung der Kommunen und zweitens \ndie Ausrichtung auf Jugendprojekte. \n\nDer Ansatz des Bundesprogramms, die kommunale Ebene \neinzubeziehen, ist prinzipiell richtig. Es ist richtig, die \nlokalen Akteure vor Ort zu st\u00e4rken und zu bef\u00e4higen und \nnicht von au\u00dfen etwas in die Gemeinden hineinzutragen. \nWir brauchen die B\u00fcrgermeister und die Gemeinder\u00e4te \nund die demokratischen Kr\u00e4fte vor Ort. Dennoch wei\u00df \njeder, dass es in Sachsen immer noch Kommunen gibt, die \ndie Augen vor dem Problem verschlie\u00dfen, obwohl sie seit \nJahren bundesweit als Nazi-Schwerpunkt bekannt sind \nund entsprechend hohe Wahlergebnisse f\u00fcr die NPD \nvorliegen. Ich nenne jetzt bewusst nicht die Gemeinden. \n\nAber ich denke, dass den meisten hierzu gen\u00fcgend Bei-\nspiele einfallen werden. \n\nIch sage Ihnen: Es ist leider so, dass es nicht nur einen \nMarkus Ulbig wie in Pirna gibt, und ich denke, dass \nmittlerweile auch jeder hier wei\u00df, dass er vorbildliche \nArbeit macht und dass er der CDU angeh\u00f6rt. Daher ist das \nProgramm ungeeignet, weil es allein die Kommunen zum \nAntrag berechtigt. \n\nInitiativen sollen also nicht mehr berechtigt sein, einen \nAntrag allein zu stellen. Dies wird dazu f\u00fchren, dass \ngerade in den Gemeinden, die es am n\u00f6tigsten h\u00e4tten, die \ndemokratische Zivilgesellschaft nicht unterst\u00fctzt werden \nkann. Ich halte das f\u00fcr pervers und im \u00dcbrigen f\u00fcr eine \nGeldverschwendung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDas ausgegebene Geld wird also schon von der Konstruk-\ntion der F\u00f6rderrichtlinie her den vorgeblich angestrebten \nZweck nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Zudem ist zu h\u00f6ren, dass \nsich insgesamt nur zehn Kommunen in Sachsen bewerben \nk\u00f6nnen, mehr nicht. Ich frage mich, was das f\u00fcr ein \nBl\u00f6dsinn ist! Es werden wieder nur einige Vorzeigepro-\njekte installiert und der Rest wird fallen gelassen. \n\nZweitens. Das Bundesprogramm ist ungeeignet, weil \ndamit nur Projekte f\u00fcr Jugendliche gef\u00f6rdert werden \nsollen. Ich empfinde das als absurd. Das ist ein R\u00fcckfall \nin die Zeit Anfang der Neunzigerjahre, als nach den \nPogromen und Ausschreitungen in Rostock und Hoyers-\nwerda ein bundesstaatliches Jugendprogramm mit viel \nGeld installiert wurde, das dann von den Neonazis geka-\npert wurde, weil vor Ort die fachliche Betreuung fehlte. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Diskussion der \nletzten zehn Jahre etwas gebracht hat, dann ist es die \nErkenntnis, dass die Schw\u00e4che demokratischen Denkens \nund Handelns eben kein Jugendproblem ist, sondern bis in \ndie \u201eMitte der Gesellschaft\u201c reicht, wie die Formel lautet. \nWenn dem so ist, dass eine Forderung aus haushaltsrecht-\nlichen Gr\u00fcnden nur mit der Jugendausrichtung des Pro-\ngramms m\u00f6glich sein sollte, dann darf sich die Bundesre-\ngierung nicht hinstellen und behaupten, sie w\u00fcrde die \nF\u00f6rderung der demokratischen Zivilgesellschaft in Ost-\ndeutschland aufrechterhalten. Das ist nicht der Fall. Die \nbisherige Planung von Frau von der Leyen ist ein Ab-\nbruchprogramm f\u00fcr die erfolgreichen Initiativen in Ost-\ndeutschland. \n\nAnlass des Antrages der PDS, dem wir nat\u00fcrlich zustim-\nmen werden, ist unser Erg\u00e4nzungsantrag dieses Jahres, \nden der Landtag angenommen hat. Darin forderten wir die \nStaatsregierung auf, sich bei der Bundesregierung f\u00fcr den \nErhalt der Bundesprogramme einzusetzen. Wir haben \ndazu nicht viel bis gar nichts geh\u00f6rt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo waren wir darauf angewiesen, den Versprechungen \nmancher Kollegen der SPD zu lauschen, die versicherten, \n\n 5027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ndass ein Abbruch der Strukturprojekte in Sachsen \u2013 sei es \nim Rahmen der Bundesprogramme oder einer gesonderten \nF\u00f6rderung \u2013 verhindert werden w\u00fcrde. Diese Verspre-\nchungen haben sich bis jetzt als leer erwiesen. Ich sage \nganz deutlich, dass die Glaubw\u00fcrdigkeit der SPD in dieser \nFrage deutlich auf dem Spiel steht. Herr Dulig, wenn Sie \ngerade in dieser Debatte wieder von Signalen gesprochen \nhaben, w\u00fcrde ich Ihnen ja gern glauben. Aber seit wie \nvielen Monaten sprechen Sie und Ihre Kollegen von \npositiven Signalen? Bis heute liegt nichts auf dem Tisch! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben bis jetzt nur die Zusage von Frau von der \nLeyen in der Hand, die die Strukturprojekte f\u00fcr ein halbes \nJahr verl\u00e4ngert, mehr nicht. Hier liegt der Verdacht doch \nmehr als nahe, dass die Bundesregierung nur dem Aufre-\nger \u00fcber den Einzug der NPD in den Landtag von Meck-\nlenburg-Vorpommern ausweichen wollte, um die Projekte \nMitte 2007 umso heimlicher sterben lassen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Aus s\u00e4chsischer Sicht lautet \ndoch die Kernfrage: Warum sollten wir uns die in Sachsen \nin jahrelanger Arbeit erworbene Kompetenz und Qualit\u00e4t \nvom Bund zerschie\u00dfen lassen? Wer soll die Gemeinden, \ndie jetzt die Antr\u00e4ge stellen, beraten und die fachliche \nKompetenz zur Verf\u00fcgung stellen? Dass die Initiativen in \nSachsen erfolgreich arbeiten, ist offensichtlich. Ich bin \nKollegen Rohwer ausdr\u00fccklich dankbar, dass er dies \ndeutlich best\u00e4tigt hat. Dennoch \u2013 ich denke, das ist \nunstreitig \u2013 m\u00fcssen sich die Initiativen der \u00f6ffentlichen \nDebatte stellen. Wir wissen, dass kein Projekt eine Ewig-\nkeitsgarantie genie\u00dfen kann und sich jedes Projekt kriti-\nsche Fragen gefallen lassen muss. Ich bin mir sicher, dass \ndas die Projekte selbst wollen. Die wissenschaftliche \nEvaluierung des Landesprogramms zur weltoffenen \nToleranz wird im Dezember vorliegen. Ich bin sicher, dass \nsie den gef\u00f6rderten Initiativen und vor allem den Struk-\nturprojekten eine professionelle und erfolgreiche Arbeit \nbescheinigen wird. \n\nIch fordere die Staatsregierung, insbesondere den verant-\nwortlichen Leiter der Staatskanzlei, Herrn Staatsminister \nWinkler, auf, die Ergebnisse in geeigneter Weise zu \nver\u00f6ffentlichen und gemeinsam mit dem Beirat eine breit \nangelegte Konferenz zu den Ergebnissen zu veranstalten, \num der \u00d6ffentlichkeit und der Wissenschaft kritische und \nweiterf\u00fchrende Anfragen zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr steht aus \nunserer Sicht im \u00d6ffentlichkeitsetat gen\u00fcgend Geld zur \nVerf\u00fcgung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \nBeitragsmeldung von der Linksfraktion.PDS vor; bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Wir sprechen heute \u00fcber die Erhaltung der Projekte \n\ngegen Rechtsextremismus. Dabei m\u00f6chte ich Ihnen \nverdeutlichen, warum wir diese in vollem Umfang wei-\nterhin brauchen. \n\nWir haben schon mehrfach geh\u00f6rt, dass wir, wenn wir von \ndiesen Projekten reden, in erster Linie von den Opferbera-\ntungsstellen, den mobilen Beratungsteams und den \nNetzwerkstellen sprechen. Beim Betrachten der Statisti-\nken der Polizeidirektion Oberlausitz/Niederschlesien ist \nmir etwas aufgefallen: Es erscheint dort im ersten Halb-\njahr 2006 keine K\u00f6rperverletzung im Ph\u00e4nomenbereich \npolitisch motivierter Kriminalit\u00e4t von rechts. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann  \nnehmen Sie das zur Kenntnis!) \n\nIch h\u00e4tte gern Herrn Buttolo gebeten, noch einmal nach-\nzuschauen; denn mir sind andere Zahlen und Ereignisse \nbekannt, zum Beispiel am 12. Februar 2006 in Gro\u00dfpost-\nwitz oder am 26. M\u00e4rz in G\u00f6rlitz. Ich h\u00e4tte ihn gern \ngebeten, sich zu erkundigen, was an diesen Tagen passiert \nist. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch. Es geht mir nicht um \nDetails, Einzelf\u00e4lle oder Zahlenstreitereien. In einer \nPressemitteilung der Beratungsstellen f\u00fcr die Opfer \nrechtsextremer Straf- und Gewalttaten f\u00fcr das erste \nHalbjahr 2006 werden in Sachsen 81 F\u00e4lle bekannt \ngemacht. Die Beratungsstellen schreiben, dass es sich in \n90 % dieser F\u00e4lle um K\u00f6rperverletzungsdelikte handelt. \nDas ergibt eine Zahl von 73 Delikten mit K\u00f6rperverlet-\nzung. \n\nDie Angaben, die meine Kollegin Kerstin K\u00f6ditz mittels \nKleiner Anfragen von Herrn Innenminister erhalten hat, \nsehen aber anders aus. Der Staatsregierung sind im ersten \nHalbjahr 2006 nur 38 Delikte mit K\u00f6rperverletzung in \ndiesem Ph\u00e4nomenbereich bekannt. 73 und 38 Delikte \u2013 \ndas ist ein deutlicher Unterschied. Ein nicht unwesentli-\ncher Grund dieser Verschiebung in den Zahlen ist, dass \nsich viele Betroffene rechter Gewalt gar nicht erst an die \nPolizei wenden und es somit nicht zu einer Anzeige \nkommt. \n\nWenn die F\u00f6rderung der Beratungsstellen f\u00fcr die Opfer \nrechter Gewalt wegf\u00e4llt, bleibt nur noch der Wei\u00dfe Ring \nals letzte Hoffnung f\u00fcr die Gesch\u00e4digten. Ich wei\u00df die \nArbeit des Wei\u00dfen Ringes sehr wohl zu sch\u00e4tzen, aber die \nLeute arbeiten ehrenamtlich, sie sind oftmals nicht spezia-\nlisiert, sie sind vielerorts mit den Problemen der Opfer \nh\u00e4uslicher Gewalt schon mehr als genug besch\u00e4ftigt und \nsollen nun noch die Opfer rechtsextremer Gewalt auffan-\ngen. Ich denke, meine Damen und Herren, das ist nicht \nleistbar. \n\nIm Zuge der Debatten um die Projekte von Rechtsextre-\nmismus wird dar\u00fcber nachgedacht, die Mittel k\u00fcnftig den \nKommunen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das ist von den \nKollegen hier schon angesprochen wurden. An dieser \nStelle m\u00f6chte ich Herrn Heitmeyer zitieren, der im \nInterview von \u201eSpiegel Online\u201c am 26. September 2006 \n\n 5028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ngesagt hat: \u201eLokale Politiker d\u00fcrfen nicht allein entschei-\nden, denn Zivilgesellschaft funktioniert anders als Ver-\nwaltung. Verwaltungen verwalten, Initiativen m\u00fcssen \naufr\u00fctteln.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs gibt eine Informationspflicht seitens der s\u00e4chsischen \nKommunen gegen\u00fcber dem Verfassungsschutz. Beim \nDurchsehen des Verfassungsschutzberichtes habe ich \nmich allerdings an einigen Stellen gefragt, wie viele \nInformationen von den Kommunen bzw. auf Ersuchen des \nVerfassungsschutzes denn bei ebendiesem angekommen \nsind. Dies ist im Verfassungsschutzgesetz des Freistaates \nSachsen in den Artikeln 10 und 11 geregelt. Ich bezweifle, \ndass dieses Informationssystem funktioniert. \n\nDas hat viele Ursachen. Zwei, meines Erachtens sehr \ngrundlegende, m\u00f6chte ich hier nennen. Es ist ebenfalls \nvon den Kollegen Dulig und Lichdi angesprochen wor-\nden, wof\u00fcr ich mich an dieser Stelle bedanken m\u00f6chte. \nDie zwei Gr\u00fcnde sind: Erstens. Sind die Kommunen \nwirklich in der Lage, die Probleme vor Ort zu erkennen? \nZweitens. Wollen die Kommunen die Probleme \u00fcberhaupt \nerkennen? \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal Herrn Heitmeyer \nzitieren: \u201eAuch manche demokratischen Politiker sorgen \nsich immer noch mehr um das Image ihrer Kommune als \num eine wirkliche Intervention.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie f\u00fcr uns entscheidende Frage lautet: Kann in einem \nsolchen Fall eine Kommune die Mittel beantragen, um \nden Problemen der rechten Gewalt entgegenzuwirken? \nUnsere Antwort lautet: nein. Es ist auff\u00e4llig, dass viele \nKommunen eben erst bei Straftaten oder entsprechenden \nWahlergebnissen reagieren. Die Gefahr f\u00fcr die Demokra-\ntie aber l\u00e4sst sich nicht auf diese Punkte reduzieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte noch weiter gehen und das tun, was Herr \nLichdi nicht getan hat. Ich m\u00f6chte konkrete Beispiele von \nKommunen aufzeigen. In Wurzen wird zum Beispiel \nderzeit \u00fcber einen Fernsehbeitrag des MDR gestritten. Die \nStadt beschuldigt einen Vertreter des NDK Wurzen, die \nStadt wieder einmal mit \u00c4u\u00dferungen \u00fcber das Problem \nmit Rechtsextremisten vor Ort in Verruf gebracht zu \nhaben. Auf der anderen Seite sucht man aber vergeblich \nnach einer Erkl\u00e4rung oder anderen Zeichen des Agierens \nseitens der Stadtr\u00e4te oder des Oberb\u00fcrgermeisters, zum \nBeispiel in Bezug auf den Naziversandhandel \u201eFront \nRecords\u201c, der in Wurzen ans\u00e4ssig ist. \n\nIn Gro\u00dfenhain wird ein Jugendklub \u00fcberfallen. Dort \nwerden die Opfer sogar zu T\u00e4tern gemacht und wird \nzun\u00e4chst die Durchf\u00fchrung kommender Veranstaltungen \ndes Conny-Wessmann-Hauses untersagt. \n\nIn Meerane sind die Verh\u00e4ltnisse noch schlimmer. Dort \ngibt es seit Monaten Bedrohungen und \u00dcbergriffe auf \nAbgeordnete, auf Stadtr\u00e4te und den Oberb\u00fcrgermeister. \n\nIch finde es sehr schade, dass der Herr Ministerpr\u00e4sident \nnicht anwesend ist. Er war unter anderem am Mittwoch \nzur Er\u00f6ffnung der Ausstellung \u201eT\u00f6dliche Medizin\u201c im \nHygiene-Museum. Bei dieser Schau handelt es sich ja um \ndie Euthanasie im Dritten Reich. Ich h\u00e4tte den Herrn \nMinisterpr\u00e4sidenten gern gefragt, ob ihm bekannt ist, dass \nauch in Bezug auf den Meeraner Stadtrat Uwe Adamczyk \nin Nazi-Internetforen das sogenannte E-Programm der \nNationalsozialisten glorifiziert und wieder herbeige-\nw\u00fcnscht wird. Das ist pervers, aber es ist die Realit\u00e4t in \nSachsen und in Deutschland. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nden GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nIch habe noch ein letztes Beispiel: Delitzsch. Dort wird \nbetont, dass dies der einzige Landkreis ohne NPD-\nKreisverband ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der wird  \nin drei Wochen gegr\u00fcndet!) \n\nAber wenn man sich auf den allj\u00e4hrlich wiederkehrenden \nDemonstrationen des Herrn Worch umschaut, dann stellt \nman schnell fest, dass ein Gro\u00dfteil der Teilnehmer dieser \nDemonstration auch von vor Ort ist. \n\nSo k\u00f6nnte ich diese Liste sicher noch ein ganzes St\u00fcck \nfortsetzen, aber ich m\u00f6chte meinen Fraktionskolleginnen \nund -kollegen f\u00fcr die kommenden Tagesordnungspunkte \netwas Redezeit \u00fcbrig lassen. Ich hoffe aber, dass Ihnen \naus diesen angef\u00fchrten Gr\u00fcnden ersichtlich wird, wie \nwichtig die weitere F\u00f6rderung der Strukturprojekte gegen \nRechtsextremismus ist, wie wichtig es ist, dass diese \nweiterhin ihre gute Arbeit fortsetzen k\u00f6nnen, und das mit \nKontinuit\u00e4t und Sicherheit. Deshalb bitte ich Sie eindring-\nlich, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \nWortmeldungen aus den Fraktionen mehr vor. W\u00fcnscht \ndennoch jemand zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Frau Ministe-\nrin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Die S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt \nausdr\u00fccklich die weitere Gew\u00e4hrung von Bundesmitteln \nzur Unterst\u00fctzung von Projekten gegen Rechtsextremis-\nmus. Allerdings muss man im Blick behalten, was  \ntats\u00e4chlich vonseiten der Staatsregierung machbar ist.  \nEs liegt schlichtweg au\u00dferhalb der Kompetenz der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung, \u00fcber die H\u00f6he von Bundesf\u00f6r-\ndermitteln f\u00fcr Dritte zu befinden. \n\nDer Antrag hat allerdings eine wichtige inhaltliche Kom-\nponente, denn er fordert zum wiederholten Male auf, \u00fcber \n\n 5029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ndie Umsetzung des Beschlusses in der Drucksache 4/5398 \nzu berichten. Ich weise darauf hin, dass das die Staatsre-\ngierung mit dem Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nteriums des Innern vom 18.05.2006 bereits getan hat. \n\nZwischenzeitlich wurde das geplante Bundesprogramm \nzur F\u00f6rderung von Vielfalt, Toleranz und Demokratie \nfachlich und inhaltlich weiterentwickelt. Entsprechende \nGespr\u00e4che mit den Vertretern der L\u00e4nder \u2013 das sei hier \nerw\u00e4hnt \u2013 finden auf Arbeitsebene in den n\u00e4chsten Tagen \nstatt. Nach der Fertigstellung des Programmkonzeptes \nwird der Bund seinerseits an die \u00d6ffentlichkeit treten. \n\nBez\u00fcglich der sogenannten Strukturprojekte plant das \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \nJugend nach meinen Informationen nunmehr, die F\u00f6rde-\nrung im Rahmen einer Weiterf\u00fchrung des Civitas-\nProgramms vorerst bis Mitte des n\u00e4chsten Jahres fortzu-\nsetzen, sich aber dar\u00fcber hinaus noch einmal zur Weiter-\nf\u00fchrung zu verst\u00e4ndigen. Dies entspricht dem s\u00e4chsischen \nInteresse und verhindert ein abruptes Ende der betreffen-\nden Projekte. Dazu habe ich auch mit Frau Bundesminis-\nterin von der Leyen bei ihrem Besuch in Dresden gespro-\nchen. Sie hat zugesichert, dass derzeit auf Bundesebene \neine dauerhafte L\u00f6sung diskutiert wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDaneben ist nach meiner Kenntnis derzeit auch im neuen \nBundesprogramm zur F\u00f6rderung von Vielfalt, Toleranz \nund Demokratie vorgesehen, eine F\u00f6rderung von Bera-\ntungsprojekten zu erm\u00f6glichen. Die Staatsregierung wird \nin Kontakt mit dem zust\u00e4ndigen Bundesministerium auch \nweiterhin f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung der Struk-\nturprojekte aus Bundesmitteln werben und darauf hinwei-\nsen, dass der Bund mit der Installation der Projekte auch \nVerantwortung \u00fcbernommen hat. \n\nAllerdings kann nach einer eventuellen Beendigung \nsolcher Bundesf\u00f6rderprogramme nicht automatisch der \nFreistaat im Sinne einer Rechtsnachfolge moralisch und \nvor allem fiskalisch in die Pflicht genommen werden. \nInzwischen gibt es bekannterweise die angesprochenen \nBundesprojekte auch in einer Vielzahl anderer Initiativen \nund Ma\u00dfnahmen, die nach dem jeweiligen Auslaufen mit \ngleichem Anspruch auf Weiterf\u00fchrung durch den Freistaat \npochen k\u00f6nnten. Wie Sie alle wissen, geht es hier um \ndreistellige Millionenbetr\u00e4ge. \n\nIm \u00dcbrigen verweise ich auf unser seit fast zwei Jahren \nlaufendes Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz\u201c, das, wie Sie wissen, auch \n2007 und 2008 fortgef\u00fchrt werden soll. Vor der Verab-\nschiedung des Haushaltes durch dieses Hohe Haus ist es \nmeiner Ansicht nach heute zu fr\u00fch, konkrete Entschei-\ndungen \u00fcber einzelne Projekte zu treffen. Dies ist \u2013 auch \nim Sinne der Gewaltenteilung \u2013 Aufgabe der entspre-\nchenden Institutionen. \n\nDie Durchf\u00fchrung von Modellprojekten, die in der Regel \neine begrenzte Laufzeit haben, meine Damen und Herren, \nist das eine. Das unterst\u00fctzen wir weiterhin. Genauso \nwichtig ist es aber, vor allem junge Menschen, bei denen \n\nextremistische Ansichten noch nicht so verfestigt sind, \nweiter mit allen m\u00f6glichen Mitteln aufzukl\u00e4ren und ihnen \nkontinuierliche und verl\u00e4ssliche Angebote zur sinnvollen \nGestaltung der Freizeit zu machen, die in stabilen Struktu-\nren verlaufen. \n\nInsofern vermag ich dem Antrag der Linksfraktion.PDS \nnicht zu folgen. Inhaltlich und finanziell zeigt aber unser \nLandesprogramm, dass wir uns der Bek\u00e4mpfung des \nExtremismus in vollem Umfang stellen und dazu einen \nwesentlichen Beitrag leisten. Die Vielzahl der Projekte \nund der engagierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nallein in diesem Programm sind vorzeigenswert. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort der Linksfraktion.PDS auf. Herr \nAbg. Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte an ein Wort von Kollegen Lichdi anschlie\u00dfen. Er \nbeklagte, dass es immer wieder Verz\u00f6gerungen gibt, ein \nneuer Termin verk\u00fcndet, eine neue Mitteilung herausge-\ngeben wird und neue Hoffnungen verbreitet werden. \n\nDas ist ja ganz hilfreich. Aber wir n\u00e4hern uns dem Ende \ndes Jahres. Im n\u00e4chsten Jahr steht dann die Frage: Wie \ngeht es weiter? Auch wenn eine Verl\u00e4ngerung um ein \nhalbes Jahr erfolgt, wei\u00df man nicht: Was sollen die \nProjekte machen? Wie sollen sie Gelder f\u00fcr ein halbes \nJahr beantragen, ohne zu wissen, was danach passiert? \n\nHier wurde ein klarer Dissens formuliert. Herr Rohwer \nhat gesagt, dass die Strukturprojekte bereits im jetzigen \nEntwurf des Aktionsprogramms integriert sind. Das ist \nfalsch. Sie sind nicht integriert. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMan muss sehen, wie die Strukturprojekte auf Bundes-\nebene weiter unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass \nsich der Koalitionsausschuss noch einmal damit befassen \nwird. An der Stelle ist es notwendig, dass sich der Minis-\nterpr\u00e4sident daf\u00fcr ausspricht. Ich habe von ihm nichts \ndar\u00fcber geh\u00f6rt. Ich wei\u00df nicht, was er diesbez\u00fcglich auf \nBundesebene unternimmt. Gerade vor dem Hintergrund \nder s\u00e4chsischen Erfahrungen w\u00e4re das aber dringend \nn\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich noch \neinmal auf unseren Antrag eingehen. \n\nDer erste Punkt \u2013 das steht schon in der Begr\u00fcndung \u2013 ist \nn\u00f6tig geworden, weil die zur Verf\u00fcgung stehenden Infor-\nmationen mehr als d\u00fcrftig sind. Frau Orosz, ich habe mir \nnoch einmal die Antwort, auf die Sie hingewiesen haben, \nangeschaut. Wir reden \u00fcber 18 Zeilen, mit denen Sie in \neiner Landtagsdrucksache mitgeteilt haben, dass alles gut \n\n 5030\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nund sch\u00f6n ist. Aber da steht nichts drin, was die Staatsre-\ngierung konkret gemacht hat. Vor diesem Hintergrund ist \nPunkt 1 n\u00f6tig. Ich m\u00f6chte wissen, was die Staatsregierung \nbisher getan hat. \n\nIn Punkt 2 unseres Antrages geht es darum, ob und wie in \nZukunft auf Bundesebene Strukturprojekte finanziert \nwerden. Herr Rohwer, hier geht es nicht allein um die \nH\u00f6he. Das m\u00fcssen Sie richtig lesen. Hier geht es um die \nSicherung der Finanzierung der Strukturprojekte. \n\nDer dritte Punkt ist ein politisches Bekenntnis und kein \nHaushaltsvorgriff, Herr Dulig. Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich \neinen Kopf dar\u00fcber machen, was passiert, wenn die \nBundesebene nicht in dem Ma\u00dfe agiert, wie Sie, \nFrau Orosz, hoffen, wie Sie, Herr Dulig, als diejenigen, \ndie sowohl im Land als auch im Bund in der Koalition \nsind, hoffen und wie es nat\u00fcrlich auch der Rest des \nParlaments, wenn ich die Nazis weglasse, mit der Unter-\nst\u00fctzung dieses Antrages deutlich gemacht hat. \n\nIch danke vielmals. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/6435 zur Ab-\nstimmung. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: Punktweise!) \n\nIch rufe auf Punkt I. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, auch Punkt II wurde mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt III auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Damit sind alle \nPunkte abgelehnt und es er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstim-\nmung. \n\nMeine Damen und Herren! Mir ist von der Koalition \nangek\u00fcndigt worden, den \n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGrundsteuerreform \nDrucksache 4/5627, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nheute von der Tagesordnung abzusetzen. Ich muss nach \n\u00a7 81 Abs. 4 Gesch\u00e4ftsordnung dar\u00fcber abstimmen lassen \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das war ein-\nstimmig. \n\nIch rufe deshalb auf den \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAushebelung des Kartellrechts verhindern!  \nAntr\u00e4ge auf Strompreiserh\u00f6hung ablehnen! \n\nDrucksache 4/6287, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die NPD als Einreicherin; danach folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion, \nHerrn Paul, das Wort. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nach dieser Debatte k\u00f6nnen \nwir endlich zur Sachpolitik zur\u00fcckkehren. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nMit dem 30.06.2007 enden die Stromaufsicht der Bun-\ndesnetzagentur und der Landesregulierungsbeh\u00f6rden. Von \ndiesem Zeitpunkt an werden genannte Institutionen \nlediglich noch Streitigkeiten hinsichtlich des Netzzugan-\n\nges und der Netzzugangsentgelte behandeln. Branchenex-\nperten erwarten k\u00fcnftig massive Preiserh\u00f6hungen, weil \nselbst angeordnete Senkungen der unbestritten \u00fcberh\u00f6hten \nNetzentgelte nicht an den Endverbraucher weitergegeben \nwerden, da eine \u00dcberkompensation mit fragw\u00fcrdigen \nBezugskosten organisiert wird. Angesichts der markt- und \nwettbewerbsverzerrenden Oligopolstellung der gro\u00dfen \nVier \u2013 E.on, EnBW, Vattenfall und RWE \u2013 kann in diesem \nZusammenhang durchaus von Organisieren gesprochen \nwerden. \n\nLeider bestehen f\u00fcr die Kartellbeh\u00f6rden bislang kaum \nHandlungsm\u00f6glichkeiten, da die Erheblichkeitsschwelle \nf\u00fcr \u00fcberh\u00f6hte Strompreise anhand von Unternehmensver-\n\n 5031\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ngleichen allein schon deshalb keinen Ansatz bieten kann, \nweil sich besagte Oligopolisten 90 % des Marktes in \nDeutschland aufteilen und kaum Preisunterschiede auf-\nweisen. \n\nEs liegt folglich auf der Hand, dass politischer Hand-\nlungsbedarf dringend geboten ist. In Deutschland liegen \ndie Strompreise f\u00fcr einen Durchschnittshaushalt um 30 % \n\u00fcber dem EU-Durchschnitt und auch in Sachsen stiegen \ndie Strompreise allein seit dem 01.01.2005 um 3,8 % an. \n\nDies ist aufgrund mehrerer Aspekte eine bedenkliche \nEntwicklung. Zum einen geht es um Verbraucherinteres-\nsen und die mittelbare Auswirkung auf die Binnenkon-\njunktur und zum anderen mit Blick auf die Gewerbekun-\nden um die Standortqualit\u00e4t Sachsens. Es w\u00e4re paradox, \nsich verst\u00e4rkt um mehr Energieeffizienz zu bem\u00fchen und \ndaf\u00fcr erst einmal EFRE-Mittel bereitzustellen \u2013 was \nunbestritten richtig ist \u2013, es dann aber zu unterlassen, alle \nM\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen oder im Bedarfsfall zu \nschaffen, um einem weiteren Ansteigen der Strompreise \nEinhalt zu gebieten. \n\nEs ist vor allem nicht so, dass man davon ausgehen \nm\u00fcsste, es w\u00e4ren keine betriebswirtschaftlichen Gestal-\ntungsspielr\u00e4ume vorhanden. Die Gewinne der Energieer-\nzeuger steigen und \u2013 das ist ein offenes Geheimnis \u2013 die \nangeblich dramatischen Preissteigerungen an den interna-\ntionalen Energiem\u00e4rkten, die ausgerechnet von den \nAnbietern so gern angef\u00fchrt werden, \u00e4ndern jedoch nichts \nan der Tatsache, dass beispielsweise RWE circa 80 % \nseines Stromes zu etwa nur der H\u00e4lfte der Kosten erzeugt, \ndie als Preise an der B\u00f6rse notiert werden. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit den Gewinnrechnungen der \nanderen drei gro\u00dfen Energieunternehmen. Das Grund-\nproblem liegt in der Marktmacht, die sich aus dem oligo-\npolistischen Status quo ergibt. Die Politik muss folglich \nim Interesse der B\u00fcrger zwischen den Erzeugern und den \nVerbrauchern regulieren und sich positionieren. \n\nAn dieser Notwendigkeit, meine Damen und Herren, \n\u00e4ndert sich auch deshalb nichts, nur weil das Einsetzen \nder Politik auf der Landesebene oder der Ebene der \nRegionalversorger wahrscheinlich nicht die denkbar \ng\u00fcnstigste L\u00f6sung darstellt. Nat\u00fcrlich w\u00e4re in erster Linie \nder Bundesgesetzgeber gefragt, da sich zeigt, dass das \nEnergierecht unzureichend ist und versagt, wenn es darum \ngeht, dem Preisauftrieb Einhalt zu gebieten. \n\nNichtsdestotrotz sehen wir die Landespolitik gefordert, \ndas ihr M\u00f6gliche zu versuchen. Schon aufgrund der \nbevorstehenden Mehrwertsteuererh\u00f6hungen gilt es, eine \nerh\u00f6hte Aufmerksamkeit hinsichtlich der Strompreisent-\nwicklung an den Tag zu legen. \n\nIm Interesse der Verbraucher und mit Blick auf den \nStandort Sachsen fordern wir daher die Staatsregierung \nmit unserem Antrag auf, die Beantragungen auf Strom-\npreiserh\u00f6hungen f\u00fcr das Jahr 2007 ausnahmslos abzuleh-\nnen und danach zu trachten, dass beh\u00f6rdlicherseits \u2013 ob \ndurch die Bundesnetzagentur oder die Landesregulie-\n\nrungsbeh\u00f6rde \u2013 erfolgende Senkungen der Netznutzungs-\nentgelte letztlich auch beim Verbraucher Wirkung zeigen. \n\nHierbei m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass die \ndurchschnittlichen Netzentgelte je Kilowattstunde bei-\nspielsweise in \u00d6sterreich \u2013 trotz schwieriger Topografie \u2013 \nwesentlich niedriger sind als in Deutschland. Diese \nbetragen bei Haushaltskunden in Deutschland durch-\nschnittlich 7 Cent je Kilowattstunde und im Nachbarland \n\u00d6sterreich nur 4,1 Cent. \n\nDie Staatsregierung darf nicht unt\u00e4tig bleiben, wenn \npl\u00f6tzlich hohe Bezugskosten auf dem Terminmarkt \ngeltend gemacht werden, obgleich gerade die gro\u00dfen \nStromkonzerne Nutznie\u00dfer dieser Preisentwicklung an der \nStromb\u00f6rse waren. Hier muss genau hingesehen werden, \nwelchen Einfluss die gro\u00dfen Vier auf die Regionalversor-\nger haben und ob diese deren Stellvertreterkriege ausfech-\nten. \n\nAls wichtigen Punkt unseres Antrages m\u00f6chte ich die \nForderung nach einer Bundesratsinitiative benennen, mit \nder \u00fcber den 30.06.2007 hinaus eine Verl\u00e4ngerung der \nGenehmigungspflicht von Strompreiserh\u00f6hungen bei \nHaushalts- und Gewerbekunden durch die Wirtschaftsmi-\nnisterien erreicht werden soll. \n\nInsbesondere an die Union geht der Appell, sich der \nForderung anzuschlie\u00dfen bzw. zu berichten, was unions-\nseitig diesbez\u00fcglich eventuell zu unterst\u00fctzen w\u00e4re. \nSchlie\u00dflich hatte Ende August die nordrhein-westf\u00e4lische \nCDU-Wirtschaftsministerin Christa Thoben ebenfalls eine \nInitiative mit dem Ziel angek\u00fcndigt, die Genehmigungs-\npflicht durch die L\u00e4nder zu verl\u00e4ngern. \n\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re es erforderlich, dass bei einer \nkartellrechtlichen Bewertung von Unternehmen der \nEnergiewirtschaft vorrangig vor den Beschaffungskosten \nund/oder Unternehmensvergleichen das Hauptaugenmerk \nauf der Gewinnentwicklung liegt. Die NPD-Fraktion ist \nsich zwar v\u00f6llig im Klaren dar\u00fcber, dass es auf der Lan-\ndesebene nur sehr begrenzt m\u00f6glich ist, Korrekturen an \nzumeist bundespolitisch verursachten Fehlentwicklungen \nvorzunehmen; dennoch darf sich die Landespolitik nicht \ng\u00e4nzlich aus der Pflicht stehlen. Sie muss ihre Spielr\u00e4ume \naussch\u00f6pfen und versuchen, in die Bundespolitik hinein-\nzuwirken. \n\nOhne Zweifel bed\u00fcrfte es in erster Linie der Entflechtung \nvon Oligopolstrukturen, einer Erweiterung kartellrechtli-\ncher Befugnisse sowie einer Ausgliederung der Netze aus \nden Versorgungsunternehmen. Entgeltsenkungen lie\u00dfen \nsich dann entweder \u00fcber eine Anreizregulierung eventuell \nnach \u00f6sterreichischem Vorbild oder zumindest deren \nSozialisierung anstreben. Allerdings sind diesbez\u00fcglich in \nerster Linie die klassischen Bundespolitiker gefordert. \n\nWir als Landespolitiker sollten uns aber in jedem Fall f\u00fcr \neine Verl\u00e4ngerung der Stromtarifaufsicht starkmachen und \nStrompreiserh\u00f6hungen der Regionalversorger eine klare \nAbsage erteilen \u2013 weshalb ich Sie zur Zustimmung zu \nunserem NPD-Antrag recht herzlich auffordere. \n\nVielen Dank. \n\n 5032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Spre-\ncher der einreichenden Fraktion. F\u00fcr die Koalition spricht \nHerr Abg. Lehmann von der CDU. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe die Energiedebat-\nte am Mittwochabend genutzt, um einige grunds\u00e4tzliche \n\u00dcberlegungen zur Frage der Energiepreisentwicklung \nanzustellen. Dem m\u00f6chte ich heute nicht mehr so sehr viel \nhinzuf\u00fcgen. \n\nDie NPD-Fraktion versucht mit ihrem Antrag den Ein-\ndruck zu erwecken, dass der s\u00e4chsische Wirtschaftsminis-\nter f\u00fcr die beharrlich steigenden Energierechnungen der \ns\u00e4chsischen Haushaltskunden und Unternehmen verant-\nwortlich w\u00e4re. Das ist mitnichten der Fall. Der Minister \nkann allenfalls die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Plausibilit\u00e4t der \nvorgelegten Kalkulationen pr\u00fcfen lassen und bei festge-\nlegter Fehlerhaftigkeit bis zur erfolgten Korrektur deren \nGenehmigung untersagen. \n\nWirklichen Einfluss auf die Erh\u00f6hung der Energiepreise \nhat der Deutsche Bundestag. Er bestimmt die Wettbe-\nwerbsregeln auf dem deutschen Energiemarkt, nimmt \nEinfluss auf die Abgrenzung zwischen Nutzenergieerzeu-\ngung und Nutzenergieverteilung und ist durch die Aus-\ngestaltung des Stromeinspeisegesetzes und die Behand-\nlung der Atomenergie wesentlich f\u00fcr die Struktur des \nnationalen Energiemix verantwortlich. Dar\u00fcber hinaus ist \ner, wie wir wissen, auch noch Steuergesetzgeber. \n\nDer Antrag der NPD-Fraktion, in dem zwischen den \nZeilen die bekannten Feindbilder durchschimmern, hilft \nuns in der Frage der Energiepreisgestaltung keinen \nMillimeter weiter. \n\nDarum wird ihn die Koalition auch ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Von den Oppositi-\nonsfraktionen ist mir Herr Morlok f\u00fcr die FDP-Fraktion \ngemeldet; von den \u00fcbrigen niemand. Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Der Antrag, wie Sie ihn vorgelegt haben, \nliebe Kollegen von der NPD, ist in dieser Form nicht \nbeschlussf\u00e4hig. Mit dem ersten Punkt wollen Sie aus-\nnahmslos und pauschal alle Erh\u00f6hungen ablehnen. Das \ngeht so nicht. Die Antragsteller haben ein Recht auf \nEinzelfallpr\u00fcfung. Wenn Sie pauschal und ohne Einzel-\nfallpr\u00fcfung alle Antr\u00e4ge ablehnen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie \nsich erheblichen Schadensersatzforderungen aussetzen. \nDeswegen \u2013 so wichtig die Kontrolle ist \u2013 geht eine \npauschale Ablehnung ohne Einzelfallpr\u00fcfung nicht. Der \nvon Ihnen vorgeschlagene Punkt ist in dieser Form nicht \nzustimmungsf\u00e4hig. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Weitergabe von Kostensenkungen. \nDer Staat hat nicht die M\u00f6glichkeit, dies per Bescheid \nanzuordnen. Das h\u00e4ngt auch von anderen Kostenentwick-\n\nlungen ab, zum Beispiel den Einkaufspreisen der Konzer-\nne. Per Verordnung der Staatsregierung oder durch Be-\nschluss des Landtages kann man entsprechende Dinge \nnicht voranbringen. Es h\u00e4ngt auch hier vom Einzelfall ab. \nSelbst wenn man es politisch wollte \u2013 es geht schlicht und \nergreifend nicht. \n\nHinsichtlich der Genehmigungsdichte bzw. der Verl\u00e4nge-\nrung stelle ich Folgendes fest: Das Genehmigungsverfah-\nren ist nur die zweitbeste L\u00f6sung. Wenn wir im Strombe-\nreich echten Wettbewerb h\u00e4tten, dann br\u00e4uchten wir diese \nGenehmigungen nicht. Es w\u00e4re also w\u00fcnschenswert, \nwenn hier f\u00fcr Wettbewerb gesorgt und nicht dauerhaft der \nWeg der Genehmigung gegangen w\u00fcrde. \n\nMan muss auch sehen, dass diese staatlich verf\u00fcgte \nReduzierung der Preisbestandteile Erzeugung und Ver-\ntrieb gerade dazu f\u00fchrt, dass die Margen f\u00fcr potenzielle \nAnbieter sinken. Die Bereitschaft zum Markteintritt von \nneuen Anbietern sinkt also. Das kann nicht im Sinne von \nmehr Wettbewerb sein. Wir m\u00fcssten uns eher Gedanken \ndar\u00fcber machen, ob das System so noch sinnvoll ist. \n\nWas die Fortf\u00fchrung auf Landesebene betrifft \u2013 Herr \nMinister Jurk, ich wei\u00df nicht, ob Sie nachher darauf \neingehen werden \u2013, so denke ich, dass wir uns bei der \nKomplexit\u00e4t der Sachverhalte vorurteilsfrei \u00fcberlegen \nsollten, ob es tats\u00e4chlich sinnvoll ist, das 16 Mal auf \nLandesebene zu tun, oder ob man hier unter Umst\u00e4nden \nzu einer Verlagerung oder zu einer Kooperation kommen \nkann, um die Aufsicht effizienter durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nWenn man, wie Sie von der NPD es vorschlagen, Strom-\nkonzerne k\u00fcnftig im Rahmen des Kartellamtes anhand \nihrer Gewinnentwicklung bewerten w\u00fcrde, bestrafte man \ngerade die effizient wirtschaftenden Unternehmen. Auch \ndas kann nicht im Sinne einer wettbewerbsorientierten \nStromwirtschaft sein. \n\nWenn man Monopolrenditen bei Gro\u00dfkonzernen bek\u00e4mp-\nfen will \u2013 das sollten wir tun; das geht am besten durch \nmehr Wettbewerb \u2013, dann sollte man so offen sein, diese \nnicht nur bei den Gro\u00dfkonzernen, sondern auch bei den \nkommunalen Stadtwerken zu bek\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ergibt sich daraufhin noch \nAussprachebedarf? \n\n(Matthias Paul, NPD, meldet Redebedarf an.) \n\nNoch Aussprachebedarf oder das Schlusswort? Die \nStaatsregierung m\u00f6chte nicht Stellung nehmen. Herr Paul, \nSie haben auf alle F\u00e4lle das Wort. Sie entscheiden sich \naber bitte, was Sie wollen. \n\nMatthias Paul, NPD: Ich halte das Schlusswort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \n\n 5033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mich schon \u00fcber eine \nStellungnahme von Staatsminister Jurk hier am Pult \ngefreut, aber es steht jedem frei, auf Antr\u00e4ge von Fraktio-\nnen zu reagieren. Ich finde es dennoch nicht besonders \ngut, wenn der Herr Staatsminister, der mit diesem Prob-\nlem direkt zu tun hat, hier eine gewisse Verweigerungs-\nhaltung einnimmt. \n\nHerr Morlok hat Punkt 1 unseres Antrages kritisiert, in \ndem wir die pauschale Ablehnung der Energiepreiserh\u00f6-\nhung fordern. Wir begr\u00fcnden dies damit, dass die gro\u00dfen \nvier Energiekonzerne Jahr f\u00fcr Jahr Milliardengewinne \nerzielen. Im Zusammenhang mit dem Kraftwerksneubau \nin Boxberg haben wir schon einmal dar\u00fcber gesprochen. \nTrotz dieser hohen Gewinne werden die Strompreise \nsystematisch in kleinen Schritten erh\u00f6ht. Eine gewisse \n\u00dcberpr\u00fcfung muss stattfinden und findet statt. \n\nDie Staatsregierung f\u00fchrt in ihrer Stellungnahme zu \nPunkt 1 unseres Antrages aus, dass das nach \u00a7 12 Bundes-\ntarifordnung nicht ginge. Ich habe mir den Paragrafen \nherausgesucht und m\u00f6chte Abs. 2 zitieren: \u201eDie Preisge-\nnehmigung wird nur erteilt, soweit das Elektrizit\u00e4tsver-\nsorgungsunternehmen nachweist, dass entsprechende \nPreise in Anbetracht der gesamten Kosten- und Erl\u00f6slage \nbei elektrizit\u00e4tswirtschaftlich rationeller Betriebsf\u00fchrung \nerforderlich sind. Dabei ist die Kosten- und Erl\u00f6slage bei \nder Versorgung der einzelnen Bedarfsarten besonders zu \nber\u00fccksichtigen.\u201c \n\nWenn man danach gehen w\u00fcrde, k\u00f6nnte man die anste-\nhenden Strompreiserh\u00f6hungen pauschal ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch denke, die erzielten Gewinne der Unternehmen \nsprechen f\u00fcr sich. \n\nWir werden an unserem Antrag festhalten. Es sind keine \nwirklichen Gegenargumente gebracht worden, auch nicht \nvon Ihnen, Herr Lehmann. Sie haben ein bisschen drum-\nherumgeredet, die Preisgestaltung angesprochen und \nbehauptet, dass wir als Sachsen darauf keinen direkten \nEinfluss h\u00e4tten. Ich habe vorhin schon gesagt: Wir haben \nkeinen direkten Einfluss, aber Sachsen hat ein gewisses \nMitspracherecht auf Bundesebene. Entsprechend den \nZielstellungen unseres Antrages kann zumindest die \nS\u00e4chsische Staatsregierung entsprechend reagieren. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag, weil \nsich an der gesamten Sachlage nicht wirklich etwas \nge\u00e4ndert hat. Wir sind der Meinung, dass wir mit unseren \nPunkten v\u00f6llig richtig liegen. Sie konnten heute nicht \nwirklich entkr\u00e4ftet werden. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle \ndie Drucksache 4/6287, Antrag der NPD-Fraktion, zur \nAbstimmung. Wer zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \neinigen Stimmen daf\u00fcr, aber einer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit \nvon Gegenstimmen und keinen Enthaltungen ist der \nAntrag abgelehnt worden. Damit ist Tagesordnungs-\npunkt 8 abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nLandeserziehungsgeld PISA-tauglich machen \nDrucksache 4/6494, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \neinreichende GR\u00dcNEN-Fraktion beginnt. Danach geht es \nin der gewohnten Reihenfolge weiter. \n\nFrau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Am 29. September hat der Bundes-\ntag das neue Elterngeldgesetz beschlossen. Demn\u00e4chst \nwird es im Bundesrat verabschiedet werden. Am \n1. Januar 2007 soll es in Kraft treten. \n\nDas Ziel, das die Bundesregierung mit diesem neuen \nBundeselterngeldgesetz verfolgt, ist die bessere Verein-\nbarkeit von Familie und Beruf. Damit stellt es ein neues \nDenkmodell \u201eFamilienf\u00f6rderung\u201c dar, ein neues Modell \nf\u00fcr Deutschland. Frauen und M\u00e4nner mit dem Anspruch \nauf Vereinbarkeit von Beruf und Familie stehen nicht \nl\u00e4nger unter dem Verdacht, Rabeneltern zu sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit steht notwendi-\ngerweise die Anpassung des Landeserziehungsgeldgeset-\nzes an. Frau Orosz hat das bereits im Mai dieses Jahres \nangek\u00fcndigt. Anderenfalls w\u00fcrde eine L\u00fccke zwischen \ndem Bezug des Elterngeldes und dem Anspruch auf \nLandeserziehungsgeld entstehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei dieser Gelegenheit \nist es doch sinnvoll, \u00fcber die Ausgestaltung und die \nBedingungen des Landeserziehungsgeldes nachzudenken. \nWir sind der Meinung, dass man hier auch einen alten \nZopf, der schon recht d\u00fcnn geworden ist, abschneiden \nkann. Wenn Eltern sich n\u00e4mlich f\u00fcr Landeserziehungsgeld \nentscheiden, dann d\u00fcrfen sie ihre Kinder nicht in eine \nKinderbetreuung geben, die unter anderem mit Steuermit-\nteln finanziert wird. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Umgekehrt!) \n\n 5034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nDiese Konstruktion wurde damit begr\u00fcndet, dass es \nungerecht sei, Familien doppelt zu f\u00f6rdern: einmal direkt \nund einmal indirekt \u00fcber die F\u00f6rderung der Kinderbetreu-\nung als Familienentlastung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Logik hat sich \n\u00fcberholt. Mit dem neuen Kita-Gesetz wird anerkannt, \ndass es hier nicht allein um Familienentlastung gehen \nkann, sondern um Bildungschancen. Nun k\u00f6nnte man \nkonsequenterweise sagen: Lassen wir das Landeserzie-\nhungsgeld; denn es ist unlogisch, wenn Eltern durch das \nElterngeld zu einer fr\u00fcheren Wiederaufnahme ihrer Arbeit \nanimiert werden und wir in Sachsen dann doch wieder mit \ndem Landeserziehungsgeld M\u00fctter f\u00f6rdern, die zu Hause \nbleiben. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs sind fast ausschlie\u00dflich die M\u00fctter, die bisher zu Hause \nbleiben. Langfristig wird das Landeserziehungsgeld \nwirklich kaum noch nachgefragt werden. F\u00fcr den Augen-\nblick aber geht eine solche Argumentation an der Praxis \nvorbei, denn in der Praxis beantragen vor allem Frauen \nLandeserziehungsgeld, die keine M\u00f6glichkeit zu einem \nschnellen Wiedereinstieg in den Beruf haben, M\u00fctter, die \nnur befristete Arbeitsvertr\u00e4ge hatten, zum Beispiel M\u00fctter, \ndenen die Arbeitgeber sagen, mit zwei kleinen Kindern \nbekommst du auf lange Zeit keinen Job. Das ist doch die \nRealit\u00e4t in Sachsen. Diese Familien sind auf das Landes-\nerziehungsgeld angewiesen. \u00dcppig ist es ja ohnehin nicht. \n\nEltern werden zu einer Entscheidung zwischen Geld als \nExistenzgrundlage und Bildungschancen ihrer Kinder \ngen\u00f6tigt, wenn wir bei der Ausgestaltung des Landeser-\nziehungsgeldes bleiben, wie dies bisher angelegt ist. \n\nGerade f\u00fcr Kinder, bei deren Eltern diese Entscheidung \nscheinbar problemlos pro Geldleistung f\u00e4llt, ist es beson-\nders wichtig, auch die Kita besuchen zu k\u00f6nnen. Diese \nKinder k\u00f6nnen dort ihren Erlebnisraum erweitern, soziale \nKontakte kn\u00fcpfen und alle Bildungsangebote der Kita \naussch\u00f6pfen. Auch diese Kinder werden k\u00fcnftig Sachsen \nmitpr\u00e4gen. Deshalb bitten wir Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nunseren Antrag. Lassen Sie uns diese Entscheidung der \nLandesregierung f\u00fcr die Novellierung des Landeserzie-\nhungsgeldes mit auf den Weg geben. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Landeserziehungsgeld \nist ein Markenzeichen der s\u00e4chsischen Familienpolitik. \nWir geben jedes Jahr 30 Millionen Euro in dieses Landes-\nerziehungsgeld. Wir wollen dieses Landeserziehungsgeld \nauch fortf\u00fchren. Das haben wir in den Koalitionsvertrag \ngeschrieben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr uns ist auch klar: Das Landeserziehungsgeld muss mit \ndem Elterngeld zusammenpassen. Ver\u00e4nderungen sind \nalso n\u00f6tig. Zu diesen Ver\u00e4nderungen gibt es schon seit \neinigen Monaten \u00dcberlegungen. Frau Herrmann hat \ndarauf hingewiesen, dass das Ministerium schon seit Mai \ndaran arbeitet. Wir wissen, dass die Zeitschiene relativ \nkurz ist, denn der Bundestag hat das Gesetz zum Bundes-\nelterngeld soeben erst verabschiedet. \n\nEs gibt in unserer Fraktion verschiedene \u00dcberlegungen zu \ndiesem Thema, \u00dcberlegungen, wie sie auch bei den \nGR\u00dcNEN angestellt werden. Doch das ist nicht der \neinzige Punkt. Wir schauen auch einmal nach Bayern, was \ndort gemacht wird, wenn es zum Beispiel darum geht, \nMehrkindfamilien zu f\u00f6rdern. Kurzum, es gibt noch eine \nganze Menge zu bedenken und einen sehr gro\u00dfen Bera-\ntungsbedarf. Das sehen wir heute an dieser Debatte. Ende \ndes Jahres, glaube ich, sollten wir den Familien Klarheit \ngeben, in welche Richtung wir gehen wollen. Wir werden \nuns daf\u00fcr einsetzen, dass es dazu kommt. Wir werden, \nweil es noch viel Beratungsbedarf gibt, Ihren Antrag \nablehnen. Gut Ding will Weile haben. \n\nIhr Antrag ist au\u00dferdem falsch formuliert. Sie sagen, die \nStaatsregierung solle Anspruchsvoraussetzungen \u00e4ndern. \nDoch das kann sie gar nicht so einfach machen, denn das \nGesetz muss ge\u00e4ndert werden. Das hat die PDS zumindest \nauch in ihrem \u00c4nderungsantrag erkannt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Vielen Dank!) \n\nMan kann nicht alles allein auf die Staatsregierung \u00fcber-\ntragen, sondern auch wir als Landtag m\u00fcssen uns Gedan-\nken machen und \u00fcberlegen, in welche Richtung es gehen \nsoll. Wir werden das auch tun. \n\nZum Antrag der Linksfraktion.PDS: Wir werden ihn \nablehnen. Wenn Sie dort anfangen zu fordern, 900 Euro \neinzuf\u00fchren, dann ist das nat\u00fcrlich vollkommen unrealis-\ntisch und leider kein ernsthafter Beitrag f\u00fcr die Debatte, \ndie wir f\u00fchren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \nzusammen das Landeserziehungsgeld weiterentwickeln, \naber die Antr\u00e4ge, die heute vorliegen, ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert f\u00fcr die \nLinksfraktion.PDS, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor \nzwei Wochen hat der Bundestag endlich das Elterngeld \nbeschlossen. Wir hatten als Linksfraktion bereits Anfang \ndieses Jahres einen Antrag eingereicht, in dem wir unsere \nMindestforderungen f\u00fcr die Ausgestaltung eines solchen \nElterngeldes formuliert haben. Ich will gar nicht auf die \nDetails unserer Vorstellungen und die Diskussionen der \nletzten Monate auf Bundesebene eingehen. Nur eines \ngrunds\u00e4tzlich: Die Linksfraktion.PDS unterst\u00fctzt den \ngleichstellungspolitischen Ansatz des Bundeselterngeldes. \n\n 5035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nDas Konzept ist ein richtiger Schritt der Politik zur \nF\u00f6rderung der erwerbst\u00e4tigen Frauen und zur Sicherung \nder Eigenst\u00e4ndigkeit von berufst\u00e4tigen Frauen nach der \nGeburt eines Kindes. Es ist deshalb ein richtiger und \nvern\u00fcnftiger Schritt, weil gerade durch die Geburt eines \nKindes angesichts der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse in der \nGesellschaft und auf dem Arbeitsmarkt selbst emanzipier-\nte und qualifizierte junge Frauen h\u00e4ufig auf die traditio-\nnelle Rolle als Hausfrau zur\u00fcckgeworfen werden, w\u00e4h-\nrend die jungen V\u00e4ter in ihrem Beruf zum Workaholic \nwerden, aber die Familienarbeit h\u00e4ufig meiden. Dieses \nPh\u00e4nomen finden Sie in einer Vielzahl von Studien \nuntersetzt. Versch\u00e4rft wird diese Situation dann weiter, \nwenn es zur vollst\u00e4ndigen finanziellen Abh\u00e4ngigkeit der \nMutter von ihrem Partner kommt. Das war angesichts von \nl\u00e4cherlichen 300 Euro Erziehungsgeld \u2013 egal, ob Bundes- \noder Landeserziehungsgeld \u2013 in der Regel der Fall. Dieser \nBetrag hat nicht die Eigenst\u00e4ndigkeit der Frau gesichert, \nsondern im Gegenteil eher die Abh\u00e4ngigkeit vom Partner. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wie hoch ist denn das \nErziehungsgeld in PDS-gef\u00fchrten L\u00e4ndern?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Notwendigkeit, vor \nwelcher wir als Landesgesetzgeber stehen, ist die, jene \nnunmehr 30 Millionen Euro aus dem bisherigen Landes-\nerziehungsgeld mit einem Konzept zu untersetzen, das mit \ndem Bundeselterngeld kompatibel ist. Es geht eben nicht \ndarum, Frauen so lange wie m\u00f6glich bei einem Taschen-\ngeld an Heim und Herd zu binden, sondern eine kurze \nAuszeit vom Beruf zu finanzieren und den beruflichen \nWiedereinstieg als eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit zu begrei-\nfen. \n\nVor diesem Hintergrund pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine konzeptio-\nnelle Untersetzung der ehemaligen Landeserziehungs-\ngeldmittel, die das Konzept eines Elterngeldes st\u00fctzen und \nnicht konterkarieren. \n\nWenn man dem Gleichstellungsansatz des Bundeseltern-\ngeldes folgen will, muss man geradezu auf den gro\u00dfen \nPferdefu\u00df des Bundesgesetzes verweisen. Das ist die \nsoziale Schieflage. Deswegen ist das Gesetz an dieser \nStelle zu Recht in der Kritik. Der gleichstellungspolitische \nAspekt wird f\u00fcr die Frauen am unteren Ende der Ein-\nkommensskala nicht nur au\u00dfer Kraft gesetzt, diese werden \nsogar schlechter gestellt als bisher. \n\nDeshalb wiederhole ich ganz deutlich die Forderung, dass \nder Sockelbetrag des Elterngeldes auf einer H\u00f6he liegen \nmuss, der die Eigenst\u00e4ndigkeit und finanzielle Unabh\u00e4n-\ngigkeit, im Regelfall von Frauen, garantiert. Das hei\u00dft, ein \nSockelbetrag f\u00fcr die Schw\u00e4cheren der Gesellschaft muss \nmindestens bei 900 Euro liegen, was etwa der Pf\u00e4ndungs-\ngrenze entspr\u00e4che. Erst ein Elterngeld in dieser H\u00f6he \nschafft eben diese Eigenst\u00e4ndigkeit und finanzielle \nUnabh\u00e4ngigkeit und kann sowohl dem gleichstellungspo-\nlitischen Ansatz als auch der elementaren sozialen Ge-\nrechtigkeit entsprechen. \n\nWenn wir also \u00fcber 30 Millionen Euro des bisherigen \nLandeserziehungsgeldes diskutieren, dann sollten wir das \n\ngro\u00dfe Manko des Bundeselterngeldes, n\u00e4mlich den viel zu \nniedrigen Sockelbetrag, f\u00fcr s\u00e4chsische Familien korrigie-\nren. Falls jemand den Taschenrechner bez\u00fcglich der \nFinanzierung zur Hand hat \u2013 und extra f\u00fcr Herrn Krau\u00df \u2013, \nm\u00f6chte ich vorsorglich einen m\u00f6glichen Denkfehler \nausr\u00e4umen, den Sie tats\u00e4chlich auch schon hatten: Nicht \njeder, der den geplanten Bundessockelbetrag von \n300 Euro erh\u00e4lt, m\u00fcsste um 600 Euro aufgestockt werden, \num am Ende 900 Euro zu bekommen. Vielmehr muss man \ndie 300 Euro und die nicht gegenzurechnenden Sozialleis-\ntungen, wie zum Beispiel ALG II und KdU, addieren, um \ndie konkrete Differenz zu 900 Euro zu bestimmen. Dann \nkommen auch ganz andere Zahlen heraus, Herr Krau\u00df. \nDas w\u00e4re ein Ansatz, liebe Kolleginnen und Kollegen hier \nim Parlament, mit dem Sachsen wirklich mal einen \ngro\u00dfen Schritt in Richtung des erkl\u00e4rten Ziels des famili-\nenfreundlichsten Landes gehen w\u00fcrde. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN! Das \nw\u00e4re ein Ansatz, der konzeptionell bei der s\u00e4chsischen \nAusgestaltung des Elterngeldes auf der Hand liegt. Nur \nwenn die Mehrheit unseren Vorschlag ablehnen w\u00fcrde, \nw\u00e4re der Vorschlag zu diskutieren, der heute in Ihrem \nAntrag formuliert ist. Ihr Vorschlag hat das gro\u00dfe Manko, \ndass er sich vollst\u00e4ndig im Rahmen der antiquierten \nVorstellung \u00fcber Geschlechterrollen und damit nat\u00fcrlich \nim Rahmen des bisherigen Landeserziehungsgeldes \nbewegt. Das ist bei den GR\u00dcNEN eher ungew\u00f6hnlich. \nHier h\u00e4tten wir von Ihnen eine andere Herangehensweise \nerwartet. \n\nInnerhalb der bestehenden Regelungen ist Ihr Vorschlag \nfreilich einleuchtend; dann st\u00fcnde n\u00e4mlich die Frage, \nwarum Kinder aus einer Bildungseinrichtung ausge-\nschlossen werden, nur weil ihre Eltern eine staatliche \nLeistung erhalten. Ein solcher Ausschluss, gekn\u00fcpft an \nein Kriterium der Eltern, w\u00e4re nat\u00fcrlich abzulehnen. Dem \npomp\u00f6sen Titel Ihres Antrages \u201eLandeserziehungsgeld \nPISA-tauglich machen\u201c wird der Inhalt allerdings kaum \ngerecht. Wichtig ist aus meiner Perspektive jedoch: \nZun\u00e4chst sollten wir erst einmal \u00fcber die Grundausrich-\ntung und nicht \u00fcber die Details der falschen Grundaus-\nrichtung diskutieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir bitte, \nnoch kurz auf zwei weitere Punkte unseres Antrages \neinzugehen. Der eine Punkt liegt auf der Hand: Selbstver-\nst\u00e4ndlich muss nach dem Bezug des Elterngeldes ein \nKrippenplatz f\u00fcr das Kind vorhanden sein, und zwar \nganzt\u00e4gig und unabh\u00e4ngig von der Erwerbssituation der \nEltern. Jedem Kind muss selbstverst\u00e4ndlich der Zugang \nzu fr\u00fchkindlicher Bildung erm\u00f6glicht werden. \n\nDer dritte Punkt unseres Antrages besch\u00e4ftigt sich noch \neinmal mit der Ausgestaltung der PartnerInnenmonate, \nder sogenannten V\u00e4termonate. Ja, wir wollen M\u00e4nner in \nVerantwortung nehmen, sich an der Erziehung des Kindes \nin wesentlich gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe zu beteiligen, als es jetzt \nRealit\u00e4t ist. Dabei geht es sowohl um die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr den einzelnen Mann als auch um das Ver-\nst\u00e4ndnis der Gesellschaft, ein Verst\u00e4ndnis, das sich auch \n\n 5036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\ndadurch \u00e4ndern wird, dass es zur Normalit\u00e4t wird, dass \nauch M\u00e4nner eine Auszeit nehmen und daf\u00fcr nicht mehr \nschr\u00e4g angeschaut werden. \n\nVor diesem Hintergrund, sehr geehrte Damen und Herren, \nschlagen wir f\u00fcr die s\u00e4chsische Ausgestaltung einen \ndritten PartnerInnen- oder sogenannten Vatermonat vor. \nAuch dies, Frau Orosz, w\u00e4re ein Signal und ein gro\u00dfer \nSchritt hin zu einer modernen Familienpolitik. \n\nIch freue mich auf die Diskussion in den kommenden \nMonaten zur Ausgestaltung des s\u00e4chsischen Elterngeldes \nund bitte insbesondere die Kolleginnen und Kollegen der \nKoalition, auch einmal etwas \u00fcber den Tellerrand traditio-\nneller Familienpolitik zu schauen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht niemand anderes als \u2013 wie gewohnt \u2013 \nFrau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch die SPD-Fraktion \nbekennt sich zum Landeserziehungsgeld. Es steht im \nKoalitionsvertrag, die entsprechenden Mittel sind in den \nHaushalt eingestellt, und Sie sagten es, Kolle-\ngin Herrmann, das Gesetz wurde erst k\u00fcrzlich im Bundes-\ntag verabschiedet. Es sind bis zum Schluss noch Details \nverhandelt worden und wir sind gegenw\u00e4rtig in den \nGespr\u00e4chen, um zu schauen, wie wir das Landeserzie-\nhungsgeldgesetz entsprechend anpassen k\u00f6nnen. \n\nDas Bundeselterngeld hat eine neue Philosophie zur \nUnterst\u00fctzung von Familien und ich denke, auch deshalb \nm\u00fcssen wir uns dar\u00fcber Gedanken machen. Wir werden \nuns nat\u00fcrlich auch bem\u00fchen, so fr\u00fch wie m\u00f6glich Klarheit \nzu schaffen, wie es damit in Sachsen weitergehen soll. Es \nist auch nichts Neues, dass sich die SPD-Fraktion immer \ndaf\u00fcr eingesetzt hat, dass der Bezug des Landeserzie-\nhungsgeldes nicht den Besuch der Kinderkrippe aus-\nschlie\u00dft. Aber es gibt auch einige, die das Landeserzie-\nhungsgeld abgelehnt haben und es jetzt pl\u00f6tzlich aus-\ngestalten wollen und begr\u00fc\u00dfen. \n\nWir sind auch der Meinung, dass die 30-st\u00fcndige Be-\nrufsaus\u00fcbung, wie sie jetzt im Landeserziehungsgeldge-\nsetz steht, nicht unbedingt begr\u00fcndet werden sollte. Das \nhalten wir f\u00fcr entbehrlich. Auch da, denke ich, zeigt sich \nvielleicht, wie wir es an das Bundeselterngeld anpassen \nk\u00f6nnen. \n\nIhr Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, greift in diesem Fall zu \nkurz. Wir m\u00fcssen im Moment pr\u00fcfen, was wir in unser \nLandeserziehungsgeldgesetz hineinstecken, und dabei \ngibt es viele Baustellen. Wird es einkommensabh\u00e4ngig \nsein oder nicht, so wie es beim Bundeserziehungsgeld ist? \nV\u00e4ter- oder Partnermonate? Wie soll die Bezugsdauer \nsein? Anfang und Ende der Bezugsdauer? Zum heutigen \nTag ist die Diskussion noch nicht abgeschlossen. Deshalb \nk\u00f6nnen wir Ihrem Antrag nicht zustimmen und auch dem \n\n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS nicht, Herr \nNeubert. Sie haben f\u00fcr mich eine etwas eigenartige \nRechnung aufgemacht mit Ihren 900 Euro. Arbeitslosen-\ngeld II, Kosten der Unterkunft und 300 Euro sind nach \nAdam Ries mehr als 900 Euro. Au\u00dferdem tut sich die \nPDS mit der Finanzierbarkeit immer etwas schwer in \nihrem virtuellen Haushalt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Dr. Schwarz, \nstimmen Sie mir darin zu, dass ich ausschlie\u00dflich Argu-\nmente gebracht habe, im Gegensatz zu den Ausf\u00fchrungen \nvon Herrn Krau\u00df, der gesagt hat, den Betrag von 300 auf \n900 Euro aufzustocken, w\u00fcrde 600 Euro bedeuten? Ich \nhabe dies zur\u00fcckgewiesen, weil es nicht stimmt und etwas \ndifferenzierter ist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wie viel kostet es denn?) \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Trotzdem sind wesentlich \nmehr Kosten damit verbunden, das muss man so sehen. \nIch bin erst einmal froh, Kollege Neubert, dass diese \n300 Euro nicht als Einkommen angerechnet werden. Dies, \ndenke ich, ist auch ein wichtiger Schritt, der mit dem \nBundeselterngeld getan wird. \n\nLassen Sie uns also noch ein wenig Zeit. Wir werden uns \nbem\u00fchen, es passend zu machen und zu einem m\u00f6glichst \nbaldigen Zeitpunkt mit unserer Diskussion so weit zu \nsein, dass die Betroffenen damit rechnen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion ist mir Frau Sch\u00fc\u00dfler gemeldet worden. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Nach der vom Bundestag beschlos-\nsenen Einf\u00fchrung eines einkommensabh\u00e4ngigen Eltern-\ngeldes ab 2007 ist es notwendig, auch die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr den Bezug des Landeserziehungsgeldes zu ver\u00e4n-\ndern. \n\nObwohl wir den guten Willen mit der Einf\u00fchrung des \nbeschlossenen Elterngeldes anerkennen, sehen wir in \ndieser Ma\u00dfnahme kein geeignetes Mittel, die katastropha-\nle demografische Entwicklung zu verbessern oder umzu-\nkehren. Die Absicherung von berufst\u00e4tigen jungen Leu-\nten, die sich f\u00fcr Kinder entscheiden, wird sich nun aller-\ndings verbessern, wenn auch nur f\u00fcr einen eng begrenzten \nZeitraum. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich gern \nnoch einmal auf unseren Vorschlag eines voll versteuerba-\nren, sozialabgabenpflichtigen M\u00fcttergehaltes hinweisen. \nMutterschaft als Beruf, auch mit der n\u00f6tigen finanziellen \nAnerkennung, scheint uns doch eine gute Alternative zum \n\n 5037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nzeitlich begrenzten Elterngeld und damit zur Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf zu sein. \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag. Der Freistaat Sachsen \u2013 und \ndamit wir als Legislative \u2013 sind nun gefordert, die Ver\u00e4n-\nderungen auf Bundesebene mit der Landesebene kompa-\ntibel zu machen. Dem steht nach unserer Auffassung die \nRegelung der Anspruchsvoraussetzungen entgegen. Die \njetzigen Regelungen sind vor allem deshalb \u00fcberholt, da \nmit der Verabschiedung des s\u00e4chsischen Bildungsplanes \nin Sachsen ein neues Kapitel des Verst\u00e4ndnisses von \nVorschulp\u00e4dagogik aufgeschlagen wurde. \n\nWurde in der Vergangenheit der Vorschulbereich lediglich \nals erg\u00e4nzender Bereich angesehen, welcher die Betreu-\nung des Kindes au\u00dferhalb der Familie gew\u00e4hrleisten \nsollte, so hat sich dieses Verst\u00e4ndnis gl\u00fccklicherweise \ngewandelt. Kindertagesst\u00e4tte und Schule sollen langfristig \neine integrierte, aufeinander bezogene Organisation \nbilden. Daf\u00fcr gibt es bereits gute Ans\u00e4tze in der Verzah-\nnung von Schulvorbereitungsjahr und Schuleingangspha-\nse sowie in den Kooperationsvereinbarungen. \n\nUnsere Kinder m\u00fcssen sehr fr\u00fchzeitig vergleichbare \nChancen f\u00fcr ein hohes Bildungsniveau erhalten. Daher \ngeht der vorliegende Antrag durchaus in die richtige \nRichtung. Die Koalition hat bereits signalisiert, dass den \nEltern zuk\u00fcnftig auch die monatliche Unterst\u00fctzung durch \ndas Landeserziehungsgeld gew\u00e4hrt werden soll, wenn sie \nihre Kinder in diesem Zeitraum in die Einrichtung geben. \nDie Staatsregierung hat nach anderen Presseberichten die \nMeinungsbildung noch nicht abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir verstehen uns in diesem \nFall als konstruktive Opposition. Wir werden deshalb die \nStaatsregierung in dieser Frage nicht vor uns hertreiben, \nwie es offenbar das Ziel der antragstellenden Fraktion ist, \nund uns deshalb bei diesem Antrag der Stimme enthalten, \num gemeinsame Schritte hin zu einer L\u00f6sung, welche von \nallen Parteien mitgetragen wird, nicht im Kern zu ersti-\ncken. \n\nDanke sehr f\u00fcr die ungeteilte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz beendet \ndie erste Runde f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Auch zu vorger\u00fcckter Stunde \nw\u00fcnsche ich mir noch Ihre Aufmerksamkeit. Die Politik-\nfelder in Deutschland befinden sich im Umbruch, seien es \ndie Wirtschaft mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung, Gesund-\nheit und Familie. \n\nAuf Bundesebene wird nun Anfang 2007 mit dem Eltern-\ngeld die Familienpolitik aus dem Bereich der Sozialpoli-\ntik herausgel\u00f6st \u2013 dank Frau von der Leyen. Es geht nicht \nmehr nur um Subjektivit\u00e4t, also nach Bed\u00fcrftigkeit, \nsondern um Objektivit\u00e4t, um eine aktive Familienpolitik. \nDie Entwicklungen auf Bundesebene machen auch eine \nAnpassung der Regelungen zum Landeserziehungsgeld \naufgrund des Gew\u00e4hrungszeitraumes in Sachsen notwen-\n\ndig. Dazu hat Frau Staatsministerin Orosz in ihrer Fach-\nregierungserkl\u00e4rung bereits Folgendes gesagt: \u201eWir \nwollen auch weiterhin die Wahlfreiheit der Eltern unter-\nst\u00fctzen, deshalb werden wir an unserem s\u00e4chsischen \nLandeserziehungsgeld festhalten und seine Zahlung \nentsprechend den Regelungen des Elterngeldes anpassen.\u201c \n\u2013 So weit zum Zitat. \n\nWir haben in den letzten Monaten verschiedene Vorschl\u00e4-\nge geh\u00f6rt \u2013 leider nicht von der Staatsregierung in Person \nvon Frau Orosz. Daf\u00fcr kam im Sommer vonseiten der \nSPD sogar der Vorschlag, auf das Landeserziehungsgeld \nzugunsten des kostenfreien Schulvorbereitungsjahres zu \nverzichten. Das ist f\u00fcr mich und f\u00fcr die FDP-Fraktion \nkein nachvollziehbares Gesch\u00e4ft. Das w\u00e4re im Gegenteil \nsogar ein schlechter Kuhhandel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen n\u00e4mlich die eine familienpolitische Ma\u00dfnah-\nme nicht gegen eine andere ausspielen. Am Mittwoch war \nin der \u201eLausitzer Rundschau\u201c zu lesen, dass GR\u00dcNE, \nSPD und wohl auch die sozialpolitische Sprecherin der \nCDU, Frau Nicolaus, wie im Antrag gefordert, auch \nLandeserziehungsgeld an die Eltern zahlen wollen, die \nihre Kinder in die Kinderkrippe bringen, das hei\u00dft w\u00e4h-\nrend der Bezugsdauer des Landeserziehungsgeldes, das \nnicht als Einkommen angerechnet wird, wie bei anderen \nSozialleistungen, eine Kindertageseinrichtung in Sachsen \nzu besuchen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Lassen Sie mich einfach weiter \nsprechen. \u2013 Grunds\u00e4tzlich ist diese Idee richtig, denn \nKinder sollen nicht durch das Landeserziehungsgeld aus \nder fr\u00fchkindlichen Bildung der Kita herausgekauft wer-\nden. Das w\u00e4re gewiss nicht sinnvoll. Das Landeserzie-\nhungsgeld soll aber auch kein Anreiz sein, sondern die \nM\u00f6glichkeit geben, eigenverantwortlich zu w\u00e4hlen \nzwischen einer h\u00e4uslichen oder einer institutionellen \nBetreuung im dritten bzw. zweiten Lebensjahr des Kin-\ndes. \n\nDanach halte ich den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der blo\u00dfen Ausweitung des \nAnspruches der Eltern, die ihr Kind in eine Kinderkrippe \nschicken wollen, f\u00fcr inkonsequent und daher f\u00fcr falsch. \nDenn damit bleibt das Landeserziehungsgeld eine reine \nsoziale, aber nicht familienpolitische Ma\u00dfnahme. Auf-\ngrund wirtschafts- und arbeitsmarktpolitischer Probleme \nwird eine Sozialleistung arbeitseinkommensabh\u00e4ngig \ngezahlt. Das wird zu Mitnahmeeffekten f\u00fchren, und zwar \nin unserem Fall sogar dreifach. So k\u00f6nnte jemand das \neinkommensabh\u00e4ngige Landeserziehungsgeld, einen aus \nLandes- und Kommunalmitteln gef\u00f6rderten Kita-Platz \nund die Ersetzung des Elternbeitrages wegen fehlenden \nEinkommens nebeneinander bekommen. Ich halte dies in \nAnbetracht der Gerechtigkeit bei der Familienf\u00f6rderung \nf\u00fcr nicht vertretbar. \n\n 5038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDamit wird nicht der Anreiz zur Berufst\u00e4tigkeit geschaf-\nfen, sondern er schafft in dem Fall Abh\u00e4ngigkeiten. Wenn, \ndann sollte man es wie in Th\u00fcringen umsetzen, wo das \nErziehungsgeld einkommensunabh\u00e4ngig gezahlt wird und \nim Falle eines Kinderkrippenbesuches dann aber zwin-\ngend f\u00fcr die Kita-Betreuung, das hei\u00dft f\u00fcr den Elternbei-\ntrag, auszugeben ist. \n\nFolgt man aber dem Vorschlag der GR\u00dcNEN, dann hat \ndas Landeserziehungsgeld f\u00fcr wenige einen reinen wohl-\nfahrts-, aber keinen familienpolitischen Aspekt. Wir als \nFDP-Fraktion begreifen die Familienpolitik als eigenst\u00e4n-\ndiges Politikfeld und nicht als Unterpfand der Sozialpoli-\ntik. Das hei\u00dft, das Landeserziehungsgeld darf nicht l\u00e4nger \nnur an die Bed\u00fcrftigkeit gekoppelt werden. Es sollte allen \njungen Eltern unabh\u00e4ngig von der konkreten Bed\u00fcrftig-\nkeit zur Verf\u00fcgung stehen. Um einen konkreten familien-\npolitischen Anreiz zu haben, kann es nat\u00fcrlich auch nach \nder Zahl der Kinder gestaffelt werden. \n\nWir m\u00fcssen daher den Mut f\u00fcr echte Ver\u00e4nderungen \nhaben und nicht nur an den Stellschrauben drehen, denn \nso wie die GR\u00dcNEN ihren Vorschlag machen, bel\u00e4sst es \ndie Fraktion beim Landeserziehungsgeld als reine soziale \nFunktion. Es fehlt der Mut, tats\u00e4chliche familienpolitische \nAkzente zu setzen. Ich empfehle daher meinen Kollegen, \nsich bei dem Antrag der GR\u00dcNEN zu enthalten. \n\nUm die Zeit zu nutzen, m\u00f6chte ich gleich noch den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS behandeln. \nPunkt 1 Ihres Antrages erinnert eher an die Mindestlohn-\ndebatte, hier auch eines Erziehungsentgeltes, \u00e4hnlich \neinem Arbeitseinkommen. Das werden wir nicht mittra-\ngen. \n\nWas ein dritter Partner- bzw. Partnerinnenmonat bewirken \nsoll, wenn doch der Krippenbesuch favorisiert wird, \nerinnert mehr an den von mir vorhin genannten bef\u00fcrchte-\nten Mitnahmeeffekt. \n\nBei Punkt 3 w\u00e4re es wichtig, dass sich die Staatsregierung \nendlich per Gesetzentwurf positioniert, denn f\u00fcr die \nbedarfsgerechte Bereitstellung von Krippenpl\u00e4tzen sind \ndie Kommunen vor Ort verantwortlich. Diese Forderung \nim \u00c4nderungsantrag l\u00e4uft f\u00fcr uns ins Leere. Wir werden \ndaher den \u00c4nderungsantrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war die Runde der Fraktionen. Gibt es von \nden Fraktionen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Nun ist Frau Orosz an der Reihe. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die \nSprecher der Koalition haben alles gesagt. Die Staatsre-\ngierung muss nichts hinzuf\u00fcgen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar auch ein klares Wort. Dann kommen wir zum \n\nSchlusswort. Frau Herrmann f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, wenn Sie sagen, gut \nDing will Weile haben, dann trifft das zwar manchmal  \nzu, aber nicht, wenn das Landeserziehungsgeld ab \n1. Januar 2007 gezahlt werden soll. Wir haben nicht mehr \nso viel Zeit, sondern m\u00fcssen uns im Gegenteil beeilen, \neine neue Regelung zu finden. \n\nHerr Neubert, ich hatte gesagt, es w\u00e4re konsequent, das \nLandeserziehungsgeld an dieser Stelle abzuschaffen, aber \ndas verkennt eben die Lage, die wir in Sachsen haben; \ndenn es ist einfach so, dass die M\u00fctter nach dem Jahr \nnicht in die Berufst\u00e4tigkeit zur\u00fcckkehren. Genau deshalb \nk\u00f6nnen wir derzeit auf das Landeserziehungsgeld als \nAnschlussfinanzierung nicht verzichten. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir auch nicht den \nGleichstellungsaspekt gegen die Rechte der Kinder auf \nBildung ausspielen k\u00f6nnen. Diese stehen f\u00fcr uns im \nVordergrund. Wir haben gestern \u00fcber die Qualit\u00e4t in den \nKitas diskutiert. Wir alle kennen den neuen Bildungsplan. \nEs handelt sich eben nicht mehr um Betreuung und um \nfamilienentlastende Leistungen, sondern es handelt sich \num Bildung. Da sollte f\u00fcr alle Kinder der Zugang gew\u00e4hrt \nsein. Deshalb kann ich auch das Th\u00fcringer Modell nicht \nunterst\u00fctzen, weil Eltern die M\u00f6glichkeit haben, diese \n300 Euro zu nehmen, ihre Kinder zu Hause zu lassen und \nihnen damit den Zugang zur Bildung zu verwehren. Das \nsind genau die Eltern, \u00fcber die wir uns an anderer Stelle \nbeklagen. \n\nDeshalb schlage ich Ihnen vor: Stimmen Sie unserem \nAntrag zu. Das schlie\u00dft im \u00dcbrigen andere \u00dcberlegungen, \ndie Frau Schwarz hier zur Dauer angestellt hat, nicht aus. \nEs handelt sich um Bildung und es geht um das Recht der \nKinder auf Zugang zu Bildung. Deshalb haben wir diesen \nAntrag gestellt. Wir werden den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Wir kommen zur \nAbstimmung. \u2013 Herr Neubert, ich hatte gehofft, Sie haben \ndas bei Ihrer Rede schon mit erledigt. Bitte sch\u00f6n. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Ich hatte in meiner Rede schon einiges zum \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS gesagt. Ganz \nkurz: Wir diskutieren derzeit die Grundausrichtung, wie \nwir die Mittel f\u00fcr das Landeserziehungsgeld mit dem \nBundeselterngeld kompatibel machen k\u00f6nnen. Deswegen \ngeht unser Vorschlag in eine andere Richtung. \n\nWenn wir m\u00f6glicherweise vonseiten der Koalition die \nAnsage bekommen, nein, wir haben uns f\u00fcr etwas anderes \nentschieden, dann muss man nat\u00fcrlich \u2013 auch wenn wir \ndie Grundrichtung f\u00fcr falsch halten \u2013 \u00fcber die Ausgestal-\ntung diskutieren. Dann w\u00e4ren wir bei dem Antrag, den die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN heute hier darge-\n\n 5039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 63. Sitzung 13. Oktober 2006 \n\nlegt hat. Das hei\u00dft, hier m\u00f6chten wir \u00fcber die Grundaus-\nrichtung abstimmen, sodass wir uns bei Ihrem Antrag, \nfalls unser \u00c4nderungsantrag nicht angenommen werden \nsollte, der Stimme enthalten. \n\nDie drei Punkte sind dargelegt worden, ich m\u00f6chte sie \nnicht noch einmal ausf\u00fchren. \u00dcber Ihre Zustimmung \nw\u00fcrde ich mich freuen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es daraufhin noch einmal Aussprachebedarf \nzu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nlasse ich dar\u00fcber abstimmen. Ich stelle den \u00c4nderungsan-\ntrag der Linksfraktion.PDS, vorliegend in Drucksa-\nche 4/6728, der eine Neufassung darstellt, zur Abstim-\nmung. Wer dem folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Anzahl von Pro-\n\nStimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag  dennoch mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Originalantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/6494. Wer \nm\u00f6chte diesem Antrag zustimmen? \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von \nStimmenthaltungen und wenigen F\u00fcr-Stimmen ist der \nAntrag ebenfalls mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen eine sehr \nerfreuliche Mitteilung machen. Wir haben unsere Tages-\nordnung geschafft. Das war die 63. Sitzung. Wir haben \njetzt einige Tage sitzungsfrei und Ferien in Sachsen. Ich \nw\u00fcnsche Ihnen nach M\u00f6glichkeit etwas Erholung. Wir \nsehen uns wieder zur 64. Sitzung am Mittwoch, dem \n15. November 2006. Das Ganze galt nicht f\u00fcr die Staats-\nregierung. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:20 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5040\n\n\n",
    "status": 200
}