{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-10-25T09:18:15Z",
        "Last-Modified": "2005-10-25T09:39:25Z",
        "Last-Save-Date": "2005-10-25T09:39:25Z",
        "SourceModified": "D:20051025091716",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "759",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-10-25T09:18:15Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-10-25T09:39:25Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": " Plenarprotokoll 4/31 06.10.2005",
        "dcterms:created": "2005-10-25T09:18:15Z",
        "dcterms:modified": "2005-10-25T09:39:25Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-10-25T09:18:15Z",
        "meta:save-date": "2005-10-25T09:39:25Z",
        "modified": "2005-10-25T09:39:25Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1548",
            "3137",
            "2654",
            "4292",
            "5313",
            "5633",
            "5070",
            "4722",
            "4460",
            "4942",
            "5005",
            "5649",
            "4817",
            "5121",
            "4367",
            "5081",
            "5695",
            "5797",
            "5588",
            "5623",
            "5729",
            "5627",
            "5393",
            "5695",
            "5594",
            "5304",
            "5347",
            "5290",
            "5864",
            "5071",
            "5385",
            "5377",
            "5170",
            "5307",
            "5641",
            "4678",
            "4712",
            "5039",
            "5119",
            "5352",
            "5585",
            "5526",
            "5380",
            "5903",
            "5153",
            "5467",
            "5548",
            "5690",
            "4754",
            "5042",
            "4445",
            "5714",
            "5538",
            "5291",
            "5731",
            "4371",
            "5511",
            "5491",
            "5072",
            "4994",
            "5075",
            "5287",
            "5100",
            "4205",
            "4650",
            "4930",
            "5749",
            "5800",
            "4167",
            "3811",
            "4403"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-10-25T09:18:15Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051025091716",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-10-25T09:39:25Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": " Plenarprotokoll 4/31 06.10.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_31_201_1_1_.pdf'",
        "title": " Plenarprotokoll 4/31 06.10.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5163f148-5510-41a2-9ff3-749d7efd8188",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n Plenarprotokoll 4/31 06.10.2005\n\n\n   Plenarprotokoll 4/31\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n31. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 6. Oktober 2005, Plenarsaal Schluss: 16:47 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2357 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2357 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n Aktuelle Debatte  \n EU-Verfassung \u2013 grundgesetz-\n\nkonform?  \n Antrag der Fraktion der NPD 2357 \n\n Holger Apfel, NPD 2357 \n Marko Schiemann, CDU 2358 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2359 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2360 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 2361 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2361 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2361 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2362 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2362 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2362 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2363 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2363 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 2364 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum \nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des \nStaatsvertrages \u00fcber die Bereitstel-\nlung von Mitteln aus den Oddset-\nSportwetten f\u00fcr gemeinn\u00fctzige \nZwecke im Zusammenhang mit der \nVeranstaltung der FIFA-Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft Deutschland 2006  \n\n Drucksache 4/2965, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 2366 \n\n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \nFinanzen 2366 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2367 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2367 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs Drittes \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Juristenausbildungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/2966, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 2368 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister der \nJustiz 2368 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2368 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2369 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2369 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n4 Berufsorientierung  \n Drucksache 4/2603, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung 2369 \n\n Thomas Pietzsch, CDU 2369 \n Stefan Brangs, SPD 2371 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2372 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2373 \n Sven Morlok, FDP 2374 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2375 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 2376 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2377 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2378 \n Stefan Brangs, SPD 2379 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2379 \n\n5 F\u00f6rderung sozial benachteiligter \nKinder und Jugendlicher  \n\n Drucksache 4/1834, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2380 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 2380 \n\n Thomas Colditz, CDU 2381 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2381 \n Thomas Colditz, CDU 2381 \n Martin Dulig, SPD 2383 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2383 \n Martin Dulig, SPD 2383 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2384 \n Torsten Herbst, FDP 2385 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2386 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2387 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2389 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2389 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2390 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2390 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2390 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2391 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2391 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2392 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2392 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2392 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2392 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n6 \u2013 Reform der Einstufung benachtei-\nligter Gebiete in der Landwirtschaft  \n\n Drucksache 4/2384, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2393 \n\n \u2013 Auswirkungen der Milchquoten-\npolitik im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/2389, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2393 \n\n Andreas Heinz, CDU 2393 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2394 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2395 \n Matthias Paul, NPD 2396 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2398 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2398 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2398 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2399 \n Thomas Schmidt, CDU 2400 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2401 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2402 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2402 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2402 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2403 \n Andreas Heinz, CDU 2403 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2403 \n Andreas Heinz, CDU 2403 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3074 2404 \n\n Andreas Heinz, CDU 2404 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2404 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/2384 2404 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/2389 2404 \n\n7 Gr\u00fcndung einer auf die F\u00fchrung von \nSchuldnerkonten spezialisierten \n\u201eS\u00e4chsischen Sozialbank\u201c als  \nTochterunternehmen der  \nS\u00e4chsischen Landesbank  \n\n Drucksache 4/2953, Antrag der \nFraktion der NPD 2404 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 2404 \n Karin Strempel, CDU 2406 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2406 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2407 \n Uwe Leichsenring, NPD 2407 \n   \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2409 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2409 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n \n8 Sp\u00e4terer Schulbeginn \u2013 F\u00fcr ein \n\nbesseres Lernen  \n Drucksache 4/2951, Antrag der \n\nFraktion der FDP 2409 \n\n Torsten Herbst, FDP 2409 \n Rita Henke, CDU 2410 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2410 \n Martin Dulig, SPD 2411 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2411 \n Martin Dulig, SPD 2412 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2412 \n Martin Dulig, SPD 2412 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2413 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2413 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2414 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2414 \n Rita Henke, CDU 2414 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2415 \n Torsten Herbst, FDP 2415 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2415 \n Torsten Herbst, FDP 2416 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2416 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2417 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2417 \n\n9 Anmeldung des Freistaates zu den \nRahmenpl\u00e4nen 2005-2008 und 2006-\n2009 der Gemeinschaftsaufgabe zur \n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur \nund des K\u00fcstenschutzes\u201c  \n\n Drucksache 4/2531, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/2881, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 2417 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2417 \n\n10 Jahresbericht 2004  \n Drucksache 4/0050, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhof  \n\n Drucksache 4/2487, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 2418 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2418 \n Mario Pecher, SPD 2418 \n Holger Zastrow, FDP 2418 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2418 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2419 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2419 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 2419 \n Karin Strempel, CDU 2419 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2420 \n Mario Pecher, SPD 2420 \n Holger Zastrow, FDP 2421 \n\n11 Haushaltsrechnung 2002  \n \u2013 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n Drucksache 4/0050, Teil I, und \n\nDrucksache 3/10032, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung 2422 \n\n Drucksache 4/2488, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 2422 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2422 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/2967, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 2422 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2422 \n\n Torsten Herbst, FDP 2423 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/2968 2423 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2423 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2423 \n\n14 Beschlussempfehlungen und Berich-\nte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/2969 2423 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2423 \n\n Zustimmung 2424 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2424 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 31. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: \n\nFrau Nicolaus, Herr Hilker, Herr Dr. J\u00e4hnichen und \nHerr Prof. Dr. Weiss. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte  \n4 bis 8 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion \n80 Minuten, Linksfraktion.PDS 60 Minuten, SPD- und \n\nNPD-Fraktion jeweils 35 Minuten, FDP- und GR\u00dcNE-\nFraktion jeweils 25 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Redezeiten \nk\u00f6nnen von den Fraktionen wie immer entsprechend dem \nRedebedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nIch bitte Sie, aus der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \nden Punkt 15, Kleine Anfragen, zu streichen. \n\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \nnoch Erg\u00e4nzungen oder Antr\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung als von \nIhnen f\u00fcr unsere Beratung best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit gleich zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nAktuelle Debatte \n\nEU-Verfassung \u2013 grundgesetzkonform? \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 18 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 13 Minuten, SPD-Fraktion 6 Minuten, \nNPD-Fraktion 11 Minuten, FDP-Fraktion 6 Minuten, \nGR\u00dcNE-Fraktion 6 Minuten, Staatsregierung 10 Minu-\nten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die Fraktion der NPD, das Wort zu nehmen. Herr \nApfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der Verfassungsentwurf der Europ\u00e4ischen Union \nwird zu einer weiteren Entm\u00fcndigung der B\u00fcrger Europas \nf\u00fchren \u2013 falls diese Verfassung je in Kraft treten sollte. Es \nist ein Skandal, dass die Staatsregierung der EU-\nVerfassung im Bundesrat zugestimmt hat, ohne im Land-\ntag eine ordentliche Debatte mit den vom Volk gew\u00e4hlten \nAbgeordneten gef\u00fchrt zu haben, und dies, obwohl es hier \num das Staatsverst\u00e4ndnis der Bundesrepublik Deutsch-\nland und die von Ihnen so oft zitierte freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung geht. \n\nUm die Vereinbarkeit des deutschen Zustimmungsgeset-\nzes mit dem Grundgesetz zu \u00fcberpr\u00fcfen, fand in der \nletzten Woche auf unsere Initiative hier im Landtag eine \nExpertenanh\u00f6rung statt. Als Experte sprach dort unter \nanderem der bekannte Verfassungsrechtler \nProf. Dr. Schachtschneider, der die Verfassungsbeschwer-\nde von Peter Gauweiler vertritt, die bis dato \u2013 Gott sei \nDank, muss man sagen \u2013 daf\u00fcr sorgte, dass der Bundes-\npr\u00e4sident den Vertragsentwurf noch nicht unterzeichnet \nhat. \n\nSchachtschneider erkl\u00e4rte, dass die EU sp\u00e4testens mit In-\nKraft-Treten der Verfassung eine existenzielle Staatlich-\nkeit beanspruchen werde und die EU-Verfassung damit \nauf verfassungswidrige Weise gegen elementare Prinzi-\npien des Grundgesetzes versto\u00dfen w\u00fcrde. \n\nAuff\u00e4llig war bei der Anh\u00f6rung das Desinteresse der \netablierten Parteien, obwohl dieses Thema wie kaum ein \nanderes elementare Bedeutung f\u00fcr die Zukunft unseres \nLandes hat. Ihre Fraktionen d\u00fcrften hierf\u00fcr zwei Gr\u00fcnde \nhaben: Zum einen ging es bei dem behandelten Antrag um \nein Tabuthema, n\u00e4mlich den grundgesetzwidrigen Abbau \ndeutscher Eigenstaatlichkeit. Zweitens kam der Antrag \nvon der NPD, und als pseudodemokratische Pharis\u00e4er \nhaben Sie ja artig vereinbart, keine Sachdiskussion mit \nder NPD-Fraktion zu f\u00fchren. Herr Dulig untermauerte erst \nj\u00fcngst sein faschistisches Selbstverst\u00e4ndnis, indem er \nerkl\u00e4rte: Beantragen Sie in diesem Hause, was Sie wollen \n\u2013 wir werden es ablehnen! \n\nTrotzdem wollen wir noch einmal unsere Bedenken gegen \neine EU-Verfassung einbringen, die die meisten Abgeord-\nneten nicht einmal kennen, wie nicht zuletzt das Nach-\nrichtenmagazin \u201ePanorama\u201c bei einer Befragung unter \nBundestagsabgeordneten am Tag der Beschlussfassung \nfeststellen musste. \n\nMit der EU-Verfassung werden elementare Grundregeln \nausgehebelt; denn nach Artikel 146 darf das Grundgesetz \ndurch eine Verfassung nur abgel\u00f6st werden, wenn diese \nvom deutschen Volk in freier Entscheidung beschlossen \nwurde. Dies ist beim Verfassungsentwurf der EU definitiv \nnicht geschehen. \n\n 2357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nMeine Damen und Herren, erinnern Sie sich noch an die \nUmfrage der \u201eBild\u201c-Zeitung? 96 % der Leserinnen und \nLeser lehnten die Zustimmung ab. Wenig sp\u00e4ter stimmten \n94 % der Bundestagsabgeordneten dem Verfassungsent-\nwurf unger\u00fchrt zu. Welch politische Ignoranz gegen\u00fcber \ndem eigenen Volk! \n\nEs bedurfte erst der Volksabstimmungen in Frankreich \nund Holland, um den Verfassungsentwurf zumindest bis \nJuni 2006 auf Eis zu legen, wenngleich klar ist, dass dann \nein neuer Taschenspielertrick praktiziert werden soll und \ndie Verfassung g\u00fcltig wird, wenn sich weniger als f\u00fcnf \nEU-Mitgliedsstaaten verweigern. Das \u00fcberw\u00e4ltigende \nNein der Franzosen und Holl\u00e4nder ist eine Ohrfeige f\u00fcr \ndie volksfeindliche Politik der Technokraten in Br\u00fcssel, \ndie die Mitgliedsl\u00e4nder l\u00e4ngst in unselbstst\u00e4ndige Protek-\ntorate der Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie umgewandelt haben. Es ist \ntraurig, aber wahr, meine Damen und Herren: Ganz \noffensichtlich vertreten die Holl\u00e4nder und die Franzosen \nauch die Interessen unseres eigenen, des deutschen \nVolkes, und zwar besser als die vermeintlichen Volksver-\ntreter im Deutschen Bundestag! \n\nWir Nationaldemokraten wollen, dass auch das deutsche \nVolk das Recht erh\u00e4lt, in freier Wahl \u00fcber die Verfassung \nmitzuentscheiden! \n\nWie notwendig eine solche Abstimmung w\u00e4re, zeigt sich \ndaran, dass diese EU immer mehr die Z\u00fcge eines un-\ndurchsichtigen Molochs annimmt. Einer, der die Funkti-\nonsweise des Br\u00fcsseler Ladens so gut wie kaum ein \nanderer kennt, ist der Luxemburger Jean-Claude Juncker. \nEr erkl\u00e4rte \u2013 ich m\u00f6chte kurz zitieren \u2013: \n\n \u201eWir beschlie\u00dfen etwas, stellen das dann in den Raum \nund warten einige Zeit ab, was passiert. Wenn es dann \nkein gro\u00dfes Geschrei gibt und keine Aufst\u00e4nde, weil die \nmeisten gar nicht begreifen, was da beschlossen wurde, \ndann machen wir weiter, Schritt f\u00fcr Schritt, bis es kein \nZur\u00fcck mehr gibt!\u201c \n\nUnsere Fraktion wird Ihren Verrat unseres Volkes auf dem \nAltar der Br\u00fcsseler EU-Diktatur immer und immer wieder \nin den \u00f6ffentlichen Diskurs einbringen; denn Sie, meine \nDamen und Herren, sollen nicht behaupten k\u00f6nnen, dass \nSie von alledem nichts gewusst h\u00e4tten.  \n\nWir m\u00f6chten festgestellt wissen, dass zumindest unsere \nFraktion der EU-Diktatur die Stirn geboten und sich \nkonsequent gegen die Verfassung ausgesprochen hat. Wir \nd\u00fcrfen nicht zulassen, dass zuk\u00fcnftig 80 % aller Entschei-\ndungen in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg getroffen werden. \n\nIn Ihrer Hand liegt es mit, ob unser Volk, \u00e4hnlich wie \nandere V\u00f6lker, selbstst\u00e4ndig \u00fcber die Verfassung ent-\nscheiden kann oder ob Sie das deutsche Volk f\u00fcr unm\u00fcn-\ndiger und d\u00fcmmer als andere V\u00f6lker halten. In diesem \nFall, meine Damen und Herren, offenbaren Sie einmal \nmehr Ihr fragw\u00fcrdiges Demokratieverst\u00e4ndnis. Es wird \ndeutlich: Sie haben einfach Angst vor einer wirklichen \nHerrschaft des Volkes. Anders ist Ihre Verweigerungshal-\ntung nicht zu erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir Nationaldemokraten wollen ein demokratisches \nSachsen, ein freies, selbstbestimmtes Deutschland. Aber \nwir wollen auch ein demokratisch legitimiertes Europa. \nDie Europ\u00e4ische Union und der EU-Verfassungsvertrag \nm\u00f6gen alles M\u00f6gliche sein, mit Sicherheit aber nicht \nkonform mit der freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung der Bundesrepublik Deutschland. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon \nverwunderlich, wie viel M\u00fcll mein Vorredner soeben auf \ndie Bundesrepublik Deutschland und die deutschen \nL\u00e4nder ausgekippt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sch\u00e4me mich langsam, dass Deutschland so, wie es \nvon meinem Vorredner getan worden ist, beschimpft wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir sch\u00e4men  \nuns f\u00fcr Ihresgleichen!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Raum steht \ndie Frage: Ist das Vertragswerk zur EU-Verfassung \ngrundgesetzkonform? Es ist schon sehr verwunderlich, \ndass das deutsche Grundgesetz jetzt f\u00fcr die Art der  \nEuropapolitik, so wie sie mein Vorredner abgehandelt hat, \nherhalten muss. \n\nApropos Europa: Ihren Anh\u00e4ngern erkl\u00e4ren Sie stets, wie \nschlecht alles in Europa sei. Wenn es aber darum geht, ein \nEuropa ohne Grenzen f\u00fcr sich selbst auszunutzen, dann \nvergessen Sie Ihre Reden und lassen Ihre Zeitungen \nau\u00dferhalb Sachsens, au\u00dferhalb Deutschlands, ja in Europa \ndrucken! \n\n(Zuruf von der NPD: Weil wir keine  \ndeutsche Druckerei gefunden haben!) \n\nNun zum deutschen Grundgesetz: Es ist schon anma\u00dfend, \ndass das Grundgesetz, das die NPD-Fraktion stets ab-\nschaffen will, jetzt bem\u00fcht wird, um das Vertragswerk zur \nEurop\u00e4ischen Verfassung infrage zu stellen. Es ist eine \nAnma\u00dfung, wie hier das Grundgesetz missbraucht wird. \nIch frage Sie: Wer soll Ihnen glauben? Niemand, glaube \nich, in diesem Haus. \n\nAm 12. Mai 2005 hat der Deutsche Bundestag das Ver-\ntragswerk ratifiziert. Im Bundesrat erfolgte die Ratifizie-\nrung am 27. Mai 2005. Die Staatsregierung des Freistaa-\ntes Sachsen hat mit zur Zweidrittelmehrheit im Bundesrat \nbeigetragen. Sie hat zugestimmt. \n\nZur Frage der Zul\u00e4ssigkeit einer abstrakten Normenkon-\ntrollklage der S\u00e4chsischen Staatsregierung bestehen keine \nBedenken aus rechtlicher Sicht. Der Freistaat Sachsen ist \n\n 2358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nantragsberechtigt und das Zustimmungsgesetz m\u00f6glicher \nPr\u00fcfungsgegenstand. Die Staatsregierung m\u00fcsste aller-\ndings jetzt das Zustimmungsgesetz f\u00fcr verfassungswidrig \nhalten. Welche neuen Gr\u00fcnde w\u00fcrden die Verfassungs-\nwidrigkeit begr\u00fcnden? \n\nAm 26. September 2005 wurden diese Fragen ausgiebig \nund eindeutig in der Anh\u00f6rung diskutiert. Es ergeben sich \ndaraus keine neuen Erkenntnisse, die eine Verfassungs-\nwidrigkeit begr\u00fcnden w\u00fcrden. Die SPD- und die CDU-\nFraktion, f\u00fcr die ich jetzt spreche, sieht sich in ihrer \nAuffassung des rechtsstaatlichen Handelns der Staatsre-\ngierung bekr\u00e4ftigt. Das hei\u00dft, die Staatsregierung kann \nkein neues Argument finden, dass es formal eine Verfas-\nsungswidrigkeit gibt. \n\nDie formelle Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit kann nicht angezwei-\nfelt werden. Bundestag und Bundesrat haben mit Zwei-\ndrittelmehrheit entschieden und damit die Anforderungen \nder Artikel 23 und 79 Grundgesetz erf\u00fcllt. Zu pr\u00fcfen w\u00e4re \ndie materielle Verfassungswidrigkeit. Der Pr\u00fcfma\u00dfstab \nbeurteilt Inhalt und Wirkung des Vertrages. Wenn der \nVertrag einen europ\u00e4ischen Bundesstaat begr\u00fcndet und \ndamit die Bundesrepublik Deutschland im v\u00f6lkerrechtli-\nchen Sinne beseitigt, w\u00e4re dies nicht nur ein Versto\u00df \ngegen Artikel 20 Grundgesetz, sondern gegen die Souve-\nr\u00e4nit\u00e4t der deutschen Bundesrepublik. Keine deutsche \nRegierung h\u00e4tte das Recht, so zu handeln, und auch die \nBundesregierung hat so nicht gehandelt. Sie hat auf der \nSouver\u00e4nit\u00e4t der Bundesrepublik Deutschland bestanden. \nWelchen Grund muss es also noch geben, dass der Frei-\nstaat Sachsen seine Position \u00e4ndern kann? \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, es gibt kein Argument, neu zu \u00fcberlegen, dass \ndas Handeln verfassungswidrig gewesen ist. Es gibt kein \nArgument, einer Klage eines Bundestagsabgeordneten \nbeizutreten. Es gibt keine Not, dass der Freistaat Sachsen \nhier einen Weg beschreitet, der gegen das Land gerichtet \nist und letztlich Deutschland ins Abseits f\u00fchrt. Deshalb, \nglaube ich, sollten wir die Debatte auch nicht weiterf\u00fch-\nren. Der Staatenbund ist der richtige Weg f\u00fcr Deutschland \nin ein einiges Europa. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \u2013 Nicht gew\u00fcnscht. Die SPD-Fraktion? \n\u2013 Nicht gew\u00fcnscht. FDP-Fraktion? \u2013 Nicht gew\u00fcnscht. \nDie GR\u00dcNEN? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demo-\nkratischen Fraktionen! Die Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss \nam 26. September 2005 hatte ein eindeutiges Ergebnis: \nDas deutsche Zustimmungsgesetz zum Verfassungsver-\ntrag der Europ\u00e4ischen Union ist selbstverst\u00e4ndlich grund-\ngesetzkonform. Dies war die Meinung aller Staatsrechts-\nlehrer. Allein Prof. Schachtschneider, der sich nicht \n\nsch\u00e4mte, sich von der NPD als Sachverst\u00e4ndiger benen-\nnen zu lassen, war anderer Meinung. \n\n(Zuruf von der NPD: Frechheit!) \n\nProf. Schachtschneider vertritt die Ansicht, dass das \ndeutsche Zustimmungsgesetz die \u201eexistenzielle Staatlich-\nkeit\u201c der Bundesrepublik Deutschland, wie er es nennt, \naufgebe. Das Zustimmungsgesetz versto\u00dfe gegen Arti-\nkel 20 und 79 Abs. 3 des Grundgesetzes. Diese Vorschrif-\nten regeln die Verfassung Deutschlands als demokrati-\nscher, rechtsstaatlicher und sozialer Bundesstaat. Von \neiner Aufgabe der \u201eexistenziellen Staatlichkeit\u201c Deutsch-\nlands kann nicht die Rede sein. Die Argumentation \nverkennt die historisch bisher einzigartige Idee und \nEntwicklung einer supranationalen Integration, wie sie die \nEU seit 60 Jahren verfolgt. Die Mitgliedsstaaten l\u00f6sen \nsich eben durch die Integration gerade nicht auf, sondern \ngeben manche Politikbereiche zur gemeinsamen Aus-\n\u00fcbung auf die europ\u00e4ische Ebene. Zugleich anerkennen \nsie Akte der EU auf ihrem Hoheitsgebiet. Im Einzelnen: \n\n1. Aus der Tatsache eines Abschlusses eines so genannten \nVerfassungsvertrages folgt mitnichten die Gr\u00fcndung eines \neurop\u00e4ischen Bundesstaates. Der Verfassungsvertrag ist \nvielmehr im Kern eine grunds\u00e4tzliche Zusammenfassung \ndes bisher erreichten Integrationsstandes. \n\n2. Kompetenzen der Mitgliedsstaaten werden grunds\u00e4tz-\nlich nicht endg\u00fcltig \u00fcbertragen, sondern nur deren Aus-\n\u00fcbung. Auch der Vorrang der Anwendung europ\u00e4ischen \nRechts vor mitgliedsstaatlichem Recht ist lediglich eine \nnotwendige Spielregel der Funktionsf\u00e4higkeit einer \nsupranationalen Integration. \n\n3. Das Bundesverfassungsgericht hat im wegweisenden \nUrteil zum Vertrag von Maastricht festgestellt, dass die \nKompetenzen des Bundestages nicht \u201esubstanziell ent-\nleert\u201c werden d\u00fcrften. Dies ist aber durch die Einf\u00fchrung \nder W\u00e4hrungsunion nicht der Fall gewesen, und seitdem \nhat sich auch nichts Wesentliches an der Kompetenzord-\nnung ge\u00e4ndert. \n\n4. N\u00f6tig ist ein \u201ehinreichendes demokratisches Legitima-\ntionsniveau\u201c der Aus\u00fcbung der europ\u00e4ischen Hoheitsakte. \nDiese Legitimation gew\u00e4hrleistet nach herrschender \nLehre die Zustimmungsgesetze der Mitgliedsstaaten \nsowie die Mitwirkung der Regierung und des Parlaments \nan der EU-Gesetzgebung. \n\n5. Die EU hat seit langem Grundrechte aus der europ\u00e4i-\nschen Verfassungstradition abgeleitet und anerkannt. Der \nVerfassungsvertrag schafft nun nichts weiter als einen \nkodifizierten und verbindlichen Grundrechtskatalog. \nTrotzdem beh\u00e4lt sich das Bundesverfassungsgericht \nausdr\u00fccklich die Kontrolle der Einhaltung der Grund-\nrechte vor. \n\nDie Wahrheit ist, dass der Verfassungsvertrag das Funda-\nment einer supranationalen Demokratie schafft. Wir \nh\u00e4tten uns auch eine gesamteurop\u00e4ische Volksabstim-\nmung \u00fcber den Verfassungsvertrag gew\u00fcnscht. Dies h\u00e4tte \neinen europaweiten gemeinsamen Diskussionsprozess \nerm\u00f6glicht, der vielleicht unabh\u00e4ngiger von den jeweili-\n\n 2359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\ngen innenpolitischen Querelen h\u00e4tte ablaufen k\u00f6nnen. In \ndem Prozess h\u00e4tten die Anf\u00e4nge einer europ\u00e4ischen \n\u00d6ffentlichkeit gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen und der Verfas-\nsungsvertrag h\u00e4tte eine unbestreitbare demokratische \nLegitimation erhalten. Der Ausweg ist aber nicht die \nAblehnung des Vertrages oder die Verweigerung weiterer \nIntegration, sondern das konsequente Fortschreiten auf \ndem eingeschlagenen Weg zu einer vollen Demokratisie-\nrung der Gesetzgebungsrechte der EU. \n\nDie NPD spielt sich hier als H\u00fcter der deutschen Demo-\nkratie und des deutschen Sozialstaatsmodells auf. Ich sage \nIhnen, meine Damen und Herren, dies ist eine l\u00e4cherliche \nund zutiefst verlogene Vorstellung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nHerr Gansel und Herr Richter von der braunen Fraktion \nhaben uns im Mai in einem Anfall von Gr\u00f6\u00dfenwahn und \nunter Missbrauch des Namens unserer sch\u00f6nen Stadt \nDresden mit einem Grundsatzpapier ihrer so genannten \n\u201eDresdner Schule\u201c begl\u00fcckt. Neben v\u00f6lkisch-rassistischen \nVersatzst\u00fccken und autorit\u00e4r faschistischem Gedanken-\nm\u00fcll der konservativen Revolution der zwanziger Jahre \ndes letzten Jahrhunderts findet sich dort eine ausdr\u00fcckli-\nche Kampfansage an das \u201eegalit\u00e4re Menschenbild\u201c und \ndie so genannte \u201eMenschenrechtsl\u00fcge\u201c \u2013 Zitat: \u201eObjektive \nMenschenrechte gibt es nicht. Vielmehr sind die so \ngenannten Menschenrechte ein ideologisches Konstrukt, \ndas in der Folge der Franz\u00f6sischen Revolution formuliert \nwurde. Sowohl von ihrem Menschenbild her als auch \nunter Souver\u00e4nit\u00e4tsgesichtspunkten lehnt die Dresdner \nSchule die Fiktion der so genannten Menschenrechte \nvehement ab.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Hier genau liegt der Hund \nauch dieser Debatte begraben: Die NPD ist gegen den \nVerfassungsvertrag, weil er ihrem v\u00f6lkisch-rassistischen \nDenken widerspricht. Ihr Reden von einer Abstammungs-\ngemeinschaft fantasiert eine Urspr\u00fcnglichkeit und Rein-\nheit des Volkes, die es historisch nie gegeben hat und die \npolitisch zwangsl\u00e4ufig zu Unfreiheit und Diktatur f\u00fchren \nmuss. \n\nWir lassen es nicht zu, dass Sie sich als H\u00fcter des Grund-\ngesetzes tarnen. Sie lehnen den Verfassungsvertrag ab, \nweil er auf den Werten der Aufkl\u00e4rung und der Franz\u00f6si-\nschen Revolution und auch auf den besten s\u00e4chsischen \nund deutschen Traditionen gr\u00fcndet, n\u00e4mlich auf den \nWerten der Menschenrechte, der Freiheit und der Gleich-\nheit aller Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft. Eben \ngenau weil sich die EU zu diesem Grundrechtskatalog \nund diesen Grundrechten bekennt, lehnen Sie diesen EU-\nVertrag ab. Dies ist ein sch\u00e4ndliches Spiel. Das machen \nwir nicht mit! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst vielleicht einige Worte zu \ndem, was Herr Schiemann gesagt hat. Es ist \u00fcberhaupt \nnicht wahr: Wo steht, dass die NPD oder die NPD-\nFraktion, wie Sie sagen, das Grundgesetz abschaffen will? \n\nWir haben uns lediglich dazu bekannt, dass es im Grund-\ngesetz einen Auftrag des Artikels 146 gibt, dass es auch \ndie Zeit geben kann, in der sich das deutsche Volk in \nfreier Selbstbestimmung eine neue Verfassung gibt. Das \nist ein Grundgesetzauftrag. Das k\u00f6nnen Sie selbst nachle-\nsen. \n\nIch denke, damit ist alles zur \u201eAbschaffung\u201c gesagt. \nAnsonsten haben wir immer wieder erkl\u00e4rt, dass wir zur \nGesetzlichkeit dieses Landes stehen. Wir stehen zum \nGrundgesetz. Ich denke, das haben wir in den Debatten \nimmer wieder deutlich gemacht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein, ich gestatte jetzt keine \nZwischenfrage. Ich habe noch eine ganze Menge abzuar-\nbeiten. \n\n(Zurufe von der SPD: Ja, ja!) \n\nEin bisschen Zeit haben wir ja noch. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie erst einmal zu! \n\nWas haben wir zu bem\u00e4ngeln? Zum Beispiel haben wir zu \nbem\u00e4ngeln, dass die EU-Verfassung in Deutschland ohne \nwirkliche Befragung des deutschen Volkes durchge-\npeitscht werden soll. Dass das auch in anderen L\u00e4ndern \nundemokratisch ist, sieht man daran, dass man dar\u00fcber \nnachdenkt, die gescheiterten Voten in Frankreich und \nHolland zu wiederholen. Das sind die Probleme, die wir \nhaben und die wir als undemokratisch ansehen. \n\nWir sehen es ebenso als undemokratisch an, meine Da-\nmen und Herren, dass Sie Begriffe einfach umformulie-\nren. Fragen Sie doch den Normalb\u00fcrger, was er unter \n\u201eVolk\u201c versteht. Nat\u00fcrlich denkt er in erster Linie an eine \nAbstammungsgemeinschaft. Das ist ja auch nichts \nSch\u00e4ndliches. Wir haben nie gesagt, dass es eine v\u00f6llige \nReinheit der V\u00f6lker geben soll. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nEin bis zwei Prozent Ausl\u00e4nder hat es immer gegeben. \nDas ist auch ganz normal. Wir wollen keine Durchmi-\nschung der V\u00f6lker. Das haben wir gesagt. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n 2360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich bitte wieder hinsetzen, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt. Ich bleibe bei meiner Meinung. \n\nIch m\u00f6chte die Beugung der Begriffe ansprechen, zum \nBeispiel \u201eEuropa\u201c. Wie sehen Sie Europa? Sie sehen \nEuropa nur als reinen Wirtschaftsraum. Sie sehen Europa \nweder geografisch, denn da geh\u00f6rt die T\u00fcrkei mit Sicher-\nheit nicht dazu. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie sehen Europa auch nicht kulturell, denn auch da \nw\u00fcrde die T\u00fcrkei mit Sicherheit nicht dazugeh\u00f6ren. Aber \nes kommt noch viel schlimmer, meine Damen und Her-\nren. Bei dieser Anh\u00f6rung, in der Herr Schiemann nichts \nNeues gelernt haben will, habe ich zumindest eines \ngelernt: Was Sie unter Demokratie verstehen, versteht das \nnormale Volk anders, n\u00e4mlich die Meinung des Volkes, \ndie Volksherrschaft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas ist denn das?) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, lassen Sie mich erst einmal den Satz \nsagen, den Prof. Fastenrath dort gesagt hat: \u201eIn dem \nheutigen Sprachgebrauch versteht man unter Demokratie \ndas Mitspracherecht der Machtunterworfenen.\u201c Wenn ich \ndas h\u00f6re, dann l\u00e4uft mir ein Schauer \u00fcber den R\u00fccken. \n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Hat er gesagt!) \n\n\u2013 Das hat er wortw\u00f6rtlich gesagt. Das hat nichts mehr mit \nVolksmeinung und Volkssouver\u00e4nit\u00e4t zu tun. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas ist denn nun Volksherrschaft?) \n\n\u2013 Volksherrschaft ist zumindest, dass man einen Volksent-\nscheid macht. 50 % plus x haben dann die Mehrheit, und \ndas w\u00fcrde man akzeptieren. Das w\u00fcrde man auch bei der \nEU-Verfassung akzeptieren. Aber das scheuen Sie ja wie \nder Teufel das Weihwasser. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIst das nicht Bev\u00f6lkerungsherrschaft? \u2013  \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, Volksherrschaft!) \n\n\u2013 Volksherrschaft. \n\nAber, um noch einmal auf den Grundkonsens zu kommen. \nExistenzielle Staatlichkeit soll es nach dieser EU-\nVerfassung angeblich nicht geben. Was brauchen wir denn \nf\u00fcr eine existenzielle Staatlichkeit noch dazu, wenn man \nschon eine Verfassung hat, wenn eine europ\u00e4ische Recht-\nsprechung existiert, wenn eine europ\u00e4ische W\u00e4hrung \nexistiert, wenn, wie die Linkspartei.PDS selbst beklagt, \nEuropa sich weiter als europ\u00e4ischer Bundesstaat oder \nStaatenbund militarisiert, je nachdem wie Sie wollen? Ich \ndenke, das wird ein Bundesstaat werden. \n\n(Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, bitte. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion.PDS  \nund der SPD) \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege, ich \nm\u00f6chte das f\u00fcrs Protokoll festgehalten wissen. Sie hatten \nvorhin ge\u00e4u\u00dfert, die NPD steht auf dem Boden des \nGrundgesetzes. Wenn man Ihre Internetdiskussion an-\nschaut, dann bekommt man ein anderes Bild. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Frage bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Da wird jeder, der das \nauch nur ansatzweise und auch nur aus taktischen Gr\u00fcn-\nden vertritt, sofort mit einer scharfen Debatte \u00fcberzogen. \nK\u00f6nnten Sie daher bitte noch einmal wiederholen, dass \ndie NPD auf dem Boden des Grundgesetzes steht? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Dazu f\u00fchle ich mich absolut \nberufen, weil auch unser Parteivorsitzender klar und \ndeutlich, \u2013 \n\n(Heinz Eggert, CDU: Nein, wirklich?) \n\n\u2013 Herr Eggert \u2013, zum Ausdruck gebracht hat, dass sich die \nNPD zur Gesetzlichkeit der Bundesrepublik Deutschland \nund zum Grundgesetz bekennt. Das k\u00f6nnen Sie genau so \nnachlesen, wenn Sie des Lesens kundig sind. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Zum Thema Staatlichkeit. \n\n(Unruhe bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn diese Dinge, die ich aufgez\u00e4hlt habe, nicht Staat-\nlichkeit bedingen, was dann? Das Maastricht-Urteil sagt \nklar und deutlich: Wenn Staatlichkeit eingef\u00fchrt werden \nsoll, widerspricht das dem Deutschen Grundgesetz. \nWarum haben Sie so eine Angst davor, diese Frage jetzt \nmit einer Normenkontrollklage vor dem Verfassungsge-\nricht kl\u00e4ren zu lassen? Wenn Sie da nichts zu bef\u00fcrchten \nh\u00e4tten, w\u00e4re es doch kein Problem. Dann lassen Sie es \ndoch pr\u00fcfen! Aber weil Sie selbst bei dieser kleinen \ndemokratischen Legitimation Angst haben, dass sie schief \ngehen k\u00f6nnte, trauen Sie sich nicht einmal dieses zu. \n\nDamit mein Kollege noch drankommen kann, h\u00f6re ich \njetzt erst einmal auf. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nGansel, bitte. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Gansel, anderthalb Minuten noch. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mittlerweile bereitet es mir wirklich Freude zu \n\n 2361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nsehen, wie bei Ihnen der Blutdruck steigt, allein schon \nwenn ich ans Rednerpult gehe. \n\n(Protestrufe von der Linksfraktion.PDS  \nund der SPD) \n\nAlso scheinen meine bisherigen Wortbeitr\u00e4ge doch eine \ngewisse Wirkung hinterlassen zu haben. \n\nEinige Bemerkungen m\u00f6chte ich noch zu Herrn Lichdi \nmachen. Bei Herrn Lichdi stellt man immer wieder fest, \ndass er mit den Grundbegriffen der Politikwissenschaft \nund der Ideenlehre, die er st\u00e4ndig im Munde f\u00fchrt, auf \nregelrechtem Kriegsfu\u00df steht. Was Herr Lichdi uns immer \nwieder einzureden versucht, ist, dass es so einen Unfug \nwie eine multikulturelle Demokratie geben k\u00f6nne. Wir \nhaben immer klar gemacht: F\u00fcr uns ist Demokratie \nVolksherrschaft, und das hei\u00dft nicht die Herrschaft eines \nzusammengew\u00fcrfelten bunten Bev\u00f6lkerungshaufens, \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nsondern die Herrschaft des in diesem Land gewachsenen, \nangestammten Volkes. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, wie viel \nSekunden Redezeit habe ich noch? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sieben. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nAbg. Gansel, k\u00f6nnen Sie mir sagen, wie Sie Volksherr-\nschaft zum Ausdruck bringen, sodass sich der Wille des \nVolkes sozusagen artikulieren und in Handlungen umset-\nzen kann? K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie das funktioniert? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, das kann ich Ihnen sehr gern \nsagen und direkt ankn\u00fcpfen an das Konzept der Dresdner \nSchule, das Herr Lichdi freundlicherweise erw\u00e4hnt hat, \num auch noch ein bisschen Publizit\u00e4t f\u00fcr uns herzustellen. \nWir haben darin klargestellt, dass f\u00fcr uns Demokratie \nVolksherrschaft und nicht Bev\u00f6lkerungsherrschaft ist. \nWas Sie unter diesem Begriff subsumieren, ist die Herr-\nschaft eines beliebigen Bev\u00f6lkerungshaufens, der sich \nzuf\u00e4llig auf deutschem Boden tummelt. F\u00fcr uns ist Volks-\nherrschaft hingegen die substanzielle Herrschaft des \ndeutschen Volkes, \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Unruhe und Widerspruch \nbei der SPD) \n\nund diese Herrschaft wird zum Ausdruck gebracht \u2013 \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6ren Sie  \nmit der Nazischei\u00dfe auf!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Also, bitte! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Diese Herrschaft des deutschen \nVolkes \u2013 Herr Nolle, vielleicht kann ich auch Ihre spar-\nsame Aufmerksamkeit noch einmal strapazieren \u2013 ist f\u00fcr \nuns am wirksamsten durch m\u00f6glichst viele Volksentschei-\nde zu erreichen. Wenn Sie das jetzt noch als Zeichen \nantidemokratischer Einstellung darstellen, dann machen \nSie sich vor der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit zum Super-\nkasper. \n\n(Heiterkeit bei der NPD \u2013 Prof. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt m\u00f6chte ich zu Ende sprechen, Herr Prof. Porsch. \n\nWir fordern, dass dieses Volk endlich in authentischen \nVolksabstimmungen seinen Willen kundtun kann. Dass \ndies bislang nicht m\u00f6glich war, markiert das grundlegen-\nde Demokratiedefizit dieser Bundesrepublik Deutschland \nseit 1949. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: In keiner wesentlichen Lebensfra-\nge des deutschen Volkes durften die Deutschen selbst \nentscheiden. Die Deutschen durften nicht \u00fcber die An-\nnahme oder Ablehnung des Grundgesetzes befinden, die \nDeutschen durften 1955 nicht \u00fcber den Beitritt der Bun-\ndesrepublik zur NATO befinden, die Deutschen sind nicht \nbefragt worden, ob sie den massenhaften Ausl\u00e4nderzu-\nstrom seit den sechziger Jahren wollten, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, \nHerr Gansel! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: die Deutschen sind nicht befragt \nworden, ob sie die D-Mark behalten wollen. Gegen dieses \nEntm\u00fcndigungsprogramm, f\u00fcr das die etablierten Parteien \nhier stehen, lehnen wir uns auf. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, bitte jetzt zum \nSchluss kommen! \n\n(Zurufe von der CDU: Abschalten!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist wirkliche Volksherrschaft!  \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Unabh\u00e4ngig davon, dass es \ndem einen oder anderen hier Grusel \u00fcber den R\u00fccken \njagen w\u00fcrde, mit einigen hier anwesenden Herren in einer \nVolks- und Abstammungsgemeinschaft verhaftet zu \nwerden, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der SPD) \n\n 2362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nmuss ich doch einmal deutlich sagen: Was einer moder-\nnen Zeit und einem modernen Staat angemessen ist, ist \nVerfassungspatriotismus. Das sind die Werte, auf die wir \nuns alle einigen, und zwar unabh\u00e4ngig von der Blutsab-\nstammung. Das ist seit der Feudalherrschaft abgeschafft. \nSie versuchen das wieder zu beleben. Wer wei\u00df, welcher \nMinderwertigkeitskomplex sich dahinter verbirgt. Es hat \njedenfalls mal dazu gef\u00fchrt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\ndass viele Verbrechen, Verst\u00f6\u00dfe gegen allgemein g\u00fcltige, \nseien es christliche oder solidarische Werte gewesen, \nrelativiert worden sind. Man hat gesagt, es ist ja ein \nDeutscher, da kann es nicht so schlimm gewesen sein. \nDas ist ein ganz gef\u00e4hrlicher Weg, den Sie vorschlagen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich bin daf\u00fcr, dass wir uns \nalle auf unsere Werte konzentrieren und diese gemeinsam \nsch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren, wird von den Fraktionen noch das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Man sollte es ja \nHerrn Gansels Sache sein lassen, wenn er Unsinn ver-\nzapft, der sich weitgehend von selbst ad absurdum f\u00fchrt, \nzumal, wenn er in sich noch so widerspr\u00fcchlich ist, wie \ndas, was er hier gerade geliefert hat. Aber gestatten Sie \nmir trotzdem zwei, drei S\u00e4tze dazu. \n\nSie k\u00f6nnen in jedem W\u00f6rterbuch nachsehen, Herr Gansel. \n\u201eVolk\u201c meint etwas Ganzes, \u201eVolk\u201c meint nicht etwas, \nwas \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Porsch, sehen \nSie mal hier nach! \u2013 Der Abgeordnete h\u00e4lt ein \n\nkleines Buch hoch.) \n\n\u2013 Ja, bei Ihnen! \u2013 \u201eBev\u00f6lkerung\u201c meint die Differenzie-\nrungen, die in diesem Ganzen vorhanden sind: Differen-\nzierung aufgrund sozialer Herkunft, Differenzierung \naufgrund des Geschlechts, Differenzierung aufgrund von \nWohnort, von Lebenserfahrung und dergleichen. \n\nWenn Sie meinen, Volksherrschaft w\u00fcrde sich in Volksab-\nstimmungen sozusagen konstituieren, dann haben Sie \nIhren inneren Widerspruch, denn bei Volksabstimmungen \ngibt es Mehrheiten und Minderheiten. Wer ist denn nun \ndas Volk, die Mehrheit oder die Minderheit? \n\nIn allen theoretischen Kontexten Ihres Konzepts \u2013 neh-\nmen Sie zum Beispiel Wilhelm Wundt, um einen ganz \nbekannten und relativ Unverd\u00e4chtigen zu nennen \u2013 wird \n\u201eVolk\u201c als etwas Einheitliches definiert, dem Merkmale \nzukommen, die nur f\u00fcr dieses Volk gelten, und die Diffe-\n\nrenzierung sagt uns, dass in keinem einzelnen Teil des \nVolkes das, was das Volk als Ganzes ausmacht, zum \nAusdruck kommt. \n\nDas hei\u00dft dann aber f\u00fcr die politische Herrschaft, dass \ndas, was Volk und Volksherrschaft sind, nicht durch \nAbstimmungen zutage treten kann, sondern sich immer \nwieder \u2013 auch das finden Sie in den theoretischen Werken \n\u2013 nur im charismatischen F\u00fchrer, der in sich alle guten \nEigenschaften des Volkes vereint, darstellen kann. Wenn \nSie von Volksherrschaft sprechen und sie gegen die \nBev\u00f6lkerungsherrschaft setzen, dann wollen Sie das \nF\u00fchrerprinzip und nicht das Demokratieprinzip. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Widerspruch bei der NPD) \n\nDenn die Demokratie ist in sich differenziert und Wahlen \nund Abstimmungen bringen diese Differenzierung zum \nAusdruck, und dann einigt man sich darauf, dass man der \nMehrheit folgt. Das ist ein praktisches Prinzip. Aber Ihr \nPrinzip ist ein v\u00f6llig undemokratisches \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wer hat  \ndenn die Mehrheit bei der Abstimmung  \n\n\u00fcber die Europaverfassung?) \n\nund Sie entlarven sich, wenn Sie Volksherrschaft gegen \nBev\u00f6lkerungsherrschaft stellen, immer wieder, dass Sie \nden F\u00fchrer wollen und nicht die Demokratie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:  \nDann sind die Schweizer aber auch Nazis!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben zwar vereinbart, \ndass wir auf Antr\u00e4ge der NPD hin nicht in ein gro\u00dfes \nPalaver eintreten, \u2013 \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist  \nDemokratie, Herr H\u00e4hle!) \n\n\u2013 Palaver ist nicht Demokratie. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist Ihr \nDemokratieverst\u00e4ndnis, Herr H\u00e4hle!  \nSch\u00f6n, dass Sie es endlich zugeben!) \n\n\u2013 aber wenn hier irgendwelcher abstruser Bl\u00f6dsinn in die \nWelt gesetzt wird, dann sehen sich die Fraktionsvorsit-\nzenden gehalten, etwas zu entgegnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie NPD hat gesagt, sie wolle ein demokratisches Sach-\nsen. Sie berufen sich auf das Grundgesetz. Das wider-\nspricht allem, was in Ihren eigenen Machwerken immer \nwieder ver\u00f6ffentlicht wird. Sie wollen ja diesen demokra-\ntischen Staat \u00fcberhaupt nicht, den Sie in dieser Debatte \nbeschw\u00f6ren. Sie wollen auch die Volksabstimmung nicht \nwirklich. \n\n 2363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nNoch einmal zu der Aussage von Herrn Leichsenring, die \ner gestern gemacht hat: \u201eDas System hat keine Fehler, das \nSystem ist der Fehler.\u201c \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Da ging es um \nWirtschaft, Herr H\u00e4hle!) \n\nEr wollte sich herausreden, er meine damit das Wirt-\nschaftssystem. Aber ich habe noch einmal nachgeschaut. \nIn der \u201eDeutschen Stimme\u201c vom August 1999 sagt Herr \nLeichsenring: \u201eDie Bonner Republik ist l\u00e4ngst zur h\u00e4ssli-\nchen Karikatur auf einen deutschen Staat geworden. Das \nSystem hat keinen Fehler, das System ist der Fehler.\u201c \n\nDaraus stammt das. \n\n(Heinz Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNun will ich noch auf den Parteiideologen J\u00fcrgen Schwab \nverweisen, der in der Juli-Ausgabe der \u201eDeutschen \nStimme\u201c 2003 unter der \u00dcberschrift \u201eVolksgemeinschaft \nund der Parlamentarismus\u201c den fundamentalen Gegensatz \nzwischen der parlamentarischen Demokratie und der \nVolksgemeinschaft aufgezeigt hat. Er schreibt: \u201eDer \nParlamentarismus diente dem alliierten Sieger dazu, eine \nam Gemeinwohl des Staatsvolkes orientierte Regierungs-\npolitik bei Besiegten pr\u00e4ventiv zu verhindern. Das Parla-\nment ist Instrument der internationalen Oligarchie, der Ort \nf\u00fcr die Erf\u00fcllungspolitik nationsvergessener Angeh\u00f6riger \nder westlichen Wertegemeinschaft und mit dem Sturz\u201c \u2013 \nh\u00f6ren Sie zu! \u2013 \u201eder amerikanischen Weltherrschaft wird \nauch die Demokratie, die keine Volkssouver\u00e4nit\u00e4t kennt, \nendlich verschwinden.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nOder ich verweise auf ein Thesenpapier der Jungen \nNationaldemokraten vom Juli 1998: \u201eIn einer vollst\u00e4ndig \nentwickelten nationalen Gemeinschaft unserer Volksge-\nmeinschaft sind Eliten eine Notwendigkeit.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Na,  \nda haben sie doch keine! \u2013 Gegenruf des  \n\nAbg. Holger Apfel, NPD) \n\n\u201eNach einem f\u00fcr sinnvolles politisches Wirken angemes-\nsenen Zeitraum hat sich die F\u00fchrungselite aus der Volks-\ngemeinschaft heraus zu erneuern. Es darf nicht sein, dass \nmit der F\u00fchrungsverantwortung beauftragte Eliten sich \nvon den nicht mit der F\u00fchrung beauftragten ausgespro-\nchenen Gegnern in ihrer Arbeit systembedingt behindern \nlassen.\u201c \n\nSo versteht die NPD Demokratie, Volksgemeinschaft oder \ndie Mitbestimmung des Volkes \u00fcber Wahlen und Abstim-\nmungen. \n\n\u201eDas allgemeine Wahlrecht ist noch kein Ausdruck \nwirklicher und vollkommener Demokratien\u201c, hei\u00dft es \nwoanders. \n\n\u201eIm Rahmen der Gesamtgesellschaft bietet das Wahlrecht \nkeine wirkliche Entscheidungsm\u00f6glichkeit. Es hat ledig-\nlich best\u00e4tigenden Inhalt.\u201c \n\nIch k\u00f6nnte das fortsetzen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Lieber nicht!) \n\nDas zeigt all das, was im Widerspruch zu dem steht, was \nSie heute hier zum Ausdruck bringen wollten. \n\nDeshalb mussten wir einfach an dieser Stelle widerspre-\nchen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Dann Herr \nStaatsminister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nkomme zur\u00fcck zum Thema der Debatte: Antrag der NPD-\nFraktion \u201eEU-Verfassung \u2013 grundgesetzkonform?\u201c. \n\nJedem Jurastudenten ist das Verh\u00e4ltnis zwischen dem \nRecht der Europ\u00e4ischen Union einerseits und dem natio-\nnalen Recht sowie dem Grundgesetz andererseits gel\u00e4u-\nfig. Er kennt die grundlegenden Entscheidungen des \nBundesverfassungsgerichts zum Maastricht-Vertrag aus \ndem Jahre 1993 und den \u201eEuropaartikel\u201c 23 des Grundge-\nsetzes aus dem Jahre 1992, den Herr Abg. Schiemann \nbereits zu Recht zitiert hat. Einen Anlass f\u00fcr die heutige \nDebatte sehe ich daher nicht. \n\nEbenso wie der Antrag der NPD-Fraktion, Drucksa-\nche 4/1567, mit dem die Staatsregierung ersucht werden \nsoll, eine abstrakte Normenkontrollklage gegen das \nZustimmungsgesetz zum Verfassungsvertrag beim Bun-\ndesverfassungsgericht einzuleiten, l\u00e4sst auch die Formu-\nlierung des heutigen Debattenthemas den Schluss zu, dass \ndiese Entwicklungen den Antragstellern entweder nicht \nbekannt sind oder bewusst unterschlagen werden. \n\nDie angebliche Verfassungswidrigkeit des Ratifikations-\ngesetzes, dem Sachsen am 27. Mai 2005 im Bundesrat \nzugestimmt hat, liegt nach Auffassung der NPD darin, \ndass durch den Verfassungsvertrag einfache Rechtsakte \nder EU-Organe Vorrang auch vor den nationalen Verfas-\nsungen erhielten. Damit, so glaubt man, sei die Europ\u00e4i-\nsche Union zu einem Bundesstaat geworden, die Eigen-\nstaatlichkeit der Bundesrepublik bedroht. Diese Auffas-\nsung halte ich f\u00fcr unzutreffend und f\u00fcr unvertretbar. \n\nDie These von der durch Europa bedrohten Eigenstaat-\nlichkeit Deutschlands ist vor mehr als zw\u00f6lf Jahren schon \neinmal gegen\u00fcber dem Vertrag von Maastricht erhoben \nund vom Bundesverfassungsgericht seinerzeit mit deutli-\nchen Worten zur\u00fcckgewiesen worden. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Minister? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nein. \u2013 \nSie wird durch stete Wiederholung weder richtiger noch \n\n 2364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\norigineller. Insbesondere l\u00e4sst sie sich nicht auf das \nGrundgesetz st\u00fctzen. Die grundlegende Entscheidung, \nsich an der Entwicklung der EU zu beteiligen und dazu \nauch Hoheitsrechte an diese zu \u00fcbertragen, ist dort n\u00e4m-\nlich schon seit 1949 angelegt und seit 1992 in Arti-\nkel 23 Abs. 1 Grundgesetz ausdr\u00fccklich geregelt. Dieser \nzentrale verfassungsrechtliche Pfeiler der europ\u00e4ischen \nIntegration der Bundesrepublik wird von der NPD mit \ntrauriger Regelm\u00e4\u00dfigkeit unterschlagen. \n\nDie logische Konsequenz aus dieser \u00dcbertragung von \nHoheitsrechten ist nun einmal, dass das europ\u00e4ische \nRecht, also die Normen der Vertr\u00e4ge sowie die Richtlinien \nund Verordnungen, im Alltagsgesch\u00e4ft dem nationalen \nRecht vorgeht. Dies hat mit dem Europ\u00e4ischen Verfas-\nsungsvertrag gar nichts zu tun. Wie sollte es denn auch \nanders sein, wenn das europ\u00e4ische Recht seine Geltung in \nnunmehr 25 Mitgliedsstaaten sicherstellen muss. Arti-\nkel I-6 des Verfassungsvertrages bringt daher lediglich \nzum Ausdruck, was ohnehin schon seit vielen Jahren gilt. \nIn dieser Vorschrift das Einfallstor f\u00fcr die Zerschlagung \nder Nationalstaaten sehen zu wollen halte ich angesichts \ndessen f\u00fcr \u2013 gelinde gesagt \u2013 abwegig. Das Wort \u201eVerrat\u201c \nist f\u00fcr mich in diesem Zusammenhang aberwitzig. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich f\u00fchrt dieser Anwendungsvorrang des \neurop\u00e4ischen Rechts nicht dazu, dass der Schutz der \nGrundrechte ausgehebelt w\u00fcrde. Zwischen dem EuGH in \nLuxemburg und dem Bundesverfassungsgericht hat sich \nin den vergangenen 30 Jahren ein Kooperationsverh\u00e4ltnis \nentwickelt, das dem Bundesverfassungsgericht die M\u00f6g-\nlichkeit zum Eingreifen l\u00e4sst, wenn der Grundrechts-\nschutz durch die EU dauerhaft nicht mehr gew\u00e4hrleistet \nist. \n\nDieser Fall ist bis zum heutigen Tage nicht ein einziges \nMal eingetreten und es ist auch nicht zu erwarten, dass \ndies in naher Zukunft geschehen wird. Schon gar nicht \nw\u00e4re dies bei einem In-Kraft-Treten des Verfassungsver-\ntrages zu bef\u00fcrchten, der schon durch die Aufnahme der \nvon Altbundespr\u00e4sident Roman Herzog ma\u00dfgeblich mit \nbeeinflussten Grundrechtecharta den Grundrechtsschutz \ngegen\u00fcber Rechtsakten in der EU deutlich verbessert. \n\nDie weitere von der NPD bereits in der Vergangenheit \nwiederholt aufgestellte Behauptung, die EU werde durch \nden Verfassungsvertrag zu einem Bundesstaat, an dem \nsich die Bundesrepublik nicht beteiligen d\u00fcrfe, ohne \ngegen das Grundgesetz zu versto\u00dfen, wird zwar auch in \nder juristischen Literatur vereinzelt vertreten, ist aber \ndurch die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss zum Antrag der NPD in f\u00fcr mich \nbeeindruckender Weise widerlegt worden. \n\nAuch ich selbst habe bei der Lekt\u00fcre des Verfassungsver-\ntrages nichts gefunden, was mich um die Eigenstaatlich-\nkeit Deutschlands f\u00fcrchten lie\u00dfe. Gefunden habe ich \nallerdings Artikel I-5 Abs. 1 des Verfassungsvertrages, in \ndem es auszugsweise hei\u00dft: \u201eDie Union achtet die natio-\nnale Identit\u00e4t der Mitgliedstaaten, die in deren grundle-\ngender politischer und verfassungsrechtlicher Struktur \nzum Ausdruck kommt.\u201c \n\n(Alexander Delle, NPD: Lippenbekenntnis!) \n\nEindeutiger kann man meines Erachtens kaum zum \nAusdruck bringen, dass durch den Verfassungsvertrag \ngerade kein europ\u00e4ischer \u00dcberstaat begr\u00fcndet werden \nsoll. Ich sehe in dem Verfassungsvertrag keine Schw\u00e4-\nchung, sondern eine St\u00e4rkung des Demokratieprinzips auf \neurop\u00e4ischer Ebene. Dies kommt etwa im Ausbau des \nMitentscheidungsverfahrens und in der Einf\u00fchrung der \n\u201edoppelten Mehrheit\u201c zum Ausdruck. Die demokratische \nTeilhabe der B\u00fcrger wird auch durch die Einf\u00fchrung eines \neurop\u00e4ischen B\u00fcrgerbegehrens verbessert. Aus Sicht der \nL\u00e4nder sollte uns am In-Kraft-Treten des Verfassungsver-\ntrages gelegen sein, schon deshalb, weil uns dieser erst-\nmals die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, bei einer Verletzung des \nSubsidiarit\u00e4tsprinzips den europ\u00e4ischen Institutionen auf \ndie Finger zu klopfen und notfalls auch vor den Europ\u00e4i-\nschen Gerichtshof zu ziehen. \n\nAngesichts all dessen kann ich mich des Eindrucks nicht \nerwehren, dass der von der NPD beantragten Debatte das \nPrinzip \u201eMan schl\u00e4gt den Bock und meint den G\u00e4rtner\u201c \nzugrunde liegt. Mehr oder weniger offen wird auch in der \nRede des Abg. Apfel einer teils b\u00f6sartigen, teils auch nur \nunreflektierten, gelegentlich mit fremdenfeindlichen \nAusf\u00e4llen bedachten Europhobie das Wort geredet, die \nangereichert wird durch den Abg. Dr. M\u00fcller mit Gedan-\nken aus der Rassenlehre. \n\n(Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDas unausgesprochene Thema der heutigen Debatte ist \ndaher auch nicht der Verfassungsvertrag, sondern die \neurop\u00e4ische Integration Deutschlands als solche. Dass \ndiese Integration den politischen Vorstellungen der NPD \nzuwider l\u00e4uft, ist bekannt. Dass die Position der Staatsre-\ngierung und der sie tragenden Fraktionen zu dieser Frage \ndiametral anders aussieht, bedarf ebenfalls keiner weite-\nren Vertiefung. \n\nProblematisch ist allerdings das, was Herr Gansel und \nHerr Dr. M\u00fcller zum Demokratieverst\u00e4ndnis hier vorge-\ntragen haben. Dazu aus meiner Sicht nur so viel: Demo-\nkratie ist jedenfalls nicht die Herrschaft der von der NPD \ndefinierten Stammtische. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich \ngestatte keine Zwischenfragen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Artikel 116 Grundgesetz!) \n\nEs gibt, meine Damen und Herren, an der Entwicklung \nder EU manches zu kritisieren. Ich nenne nur die \u00fcber-\nbordende Regelungswut, die heute zu einem EU-\nNormenbestand von ann\u00e4hernd 8 000 Seiten gef\u00fchrt hat \nund zum Beispiel in der n\u00e4chsten Woche den Bundesrat \n\n 2365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nmit einer Richtlinie \u00fcber Ger\u00e4uschemissionen von R\u00fcttel-\nger\u00e4ten begl\u00fccken wird. \n\n(Lachen des Abg. Matthias Paul, NPD) \n\nMit Recht kritisieren lassen sich auch die mitunter kafka-\nesken Entscheidungsprozesse, wie wir sie j\u00fcngst bei der \nEntscheidung \u00fcber die Aufnahme von Beitrittsverhand-\nlungen mit der T\u00fcrkei wieder bewundern durften. Diese \nEntwicklung ist nicht dem Verfassungsvertrag, sondern \nder bei 25 Mitgliedsstaaten oftmals notwendigen Kom-\npromissbildung geschuldet. Die F\u00e4higkeit zu tragf\u00e4higen \nund inhaltlich sinnvollen Kompromissen ist heute schon \naufgrund der neuen Gr\u00f6\u00dfe der EU nach der letzten Erwei-\nterungsrunde an ihre Grenze gesto\u00dfen. \n\nDer Verfassungsvertrag bietet vor diesem Hintergrund \neine Chance, die hypertrophen Strukturen der EU zu \nentschlacken und diese f\u00fcr ihre Rolle in der globalisierten \nWeltwirtschaft zu st\u00e4rken. Er bringt zugleich etliche aus \nSicht der L\u00e4nder begr\u00fc\u00dfenswerte Verbesserungen. Es \nw\u00e4re daher zu w\u00fcnschen, dass er p\u00fcnktlich zum \n1. Dezember 2006 in Kraft tritt, auch wenn es nach den \nReferenden in Frankreich und den Niederlanden derzeit \nhiernach nicht aussieht. \n\nEs liegt nicht im Interesse Sachsens, diesen Ratifikations-\nprozess aufzuhalten. Die Staatsregierung hat daher auch \ndem Verfassungsvertrag im Bundesrat nicht aufgrund \n\u00e4u\u00dferen Drucks, sondern aus innerer \u00dcberzeugung zuge-\nstimmt. Was die verfassungsrechtliche Bewertung anbe-\nlangt, so haben vier der f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndigen in der \ngenannten Anh\u00f6rung mit f\u00fcr mich \u00fcberzeugenden Argu-\nmenten dargelegt, dass und warum das Ratifikationsge-\nsetz auch vor dem Bundesverfassungsgericht Bestand \nhaben wird. \n\nTrotz der notwendigen weiteren Arbeiten am Haus Europa \nsagen die Staatsregierung und die sie tragenden Fraktio-\nnen weiter Ja zu Europa. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, \nweitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist die \nAktuelle Debatte, Antrag der Fraktion der NPD zum \nThema \u201eEU-Verfassung \u2013 grundgesetzkonform?\u201c, abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber die \n\nBereitstellung von Mitteln aus den Oddset-Sportwetten f\u00fcr gemeinn\u00fctzige \nZwecke im Zusammenhang mit der Veranstaltung der FIFA-Fu\u00dfball-\n\nWeltmeisterschaft Deutschland 2006 \nDrucksache 4/2965, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs handelt sich in der Drucksache um einen Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung mit Austauschbl\u00e4ttern. Es liegt \nkeine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine \nAussprache zu f\u00fchren. Es spricht deshalb nur die Einrei-\ncherin, die Staatsregierung. Herr Staatsminister Metz, \nbitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Die Staatsregierung legt Ihnen heute den Entwurf \neines Zustimmungsgesetzes vor. Zugestimmt werden soll \nder \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber die Bereitstellung \nvon Mitteln aus den Oddset-Sportwetten f\u00fcr gemeinn\u00fctzi-\nge Zwecke im Zusammenhang mit der Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft Deutschland 2006. \n\nDer Freistaat veranstaltet seit dem Jahr 2000 die Oddset-\nSportwette als staatliche Wette. Die Reinertr\u00e4ge dieser \nWette flie\u00dfen dem Freistaat zu. Im vergangenen Jahr \u2013 um \nSie dar\u00fcber zu informieren \u2013 waren das knapp \n1,9 Millionen Euro. Nach dem Staatlichen Lotteriegesetz \nstehen diese Einnahmen unter anderem auch zur F\u00f6rde-\nrung des Sports zur Verf\u00fcgung. \n\nVor rund drei Jahren haben die L\u00e4nder einen Staatsvertrag \nzu den staatlichen Oddset-Sportwetten abgeschlossen. \n\nZiel war und ist es, Mittel dieser Wetten f\u00fcr gemeinn\u00fctzi-\nge Zwecke im Zusammenhang mit der Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft 2006 bereitzustellen. Im Zeitraum 2002 \nbis 2006 sollen 12 % aus dem Umsatzwachstum gegen-\n\u00fcber dem Jahr 2001 f\u00fcr diese WM-Zwecke zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden. \n\nEmpf\u00e4nger, meine Damen und Herren, ist der Deutsche \nFu\u00dfballbund, der das Turnier ausrichtet, wie Sie wissen, \nund mit diesen Mitteln ausschlie\u00dflich ein gemeinn\u00fctziges \nkulturelles Rahmenprogramm zu finanzieren hat. Hierzu \ngeh\u00f6ren insbesondere Talentf\u00f6rderung, Familiensporttage, \nv\u00f6lkerverbindende Projekte oder Vorhaben im Bereich \ndes Breiten-, Jugend- und Behindertensports. \n\nSeinerzeit gingen die L\u00e4nder davon aus, dass dem DFB \nein Ertrag von ungef\u00e4hr 50 Millionen Euro \u00fcber die \nGesamtlaufzeit des Staatsvertrages zuflie\u00dft. Die Oddset-\nSportwette war damals kurz zuvor bundesweit eingef\u00fchrt \nworden und versprach aufgrund der erfreulichen Startpha-\nse eine gute Entwicklung. Vor diesem Hintergrund hielten \ndie L\u00e4nder eine j\u00e4hrliche Umsatzsteigerung von 5 % \ndurchaus f\u00fcr realistisch. Mit dem Staatsvertrag wollten \ndie L\u00e4nder fr\u00fchzeitig \u2013 und das war richtig so \u2013 vor der \nWM die finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr ein gemeinsa-\n\n 2366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nmes kulturelles Vorbereitungs- und Rahmenprogramm \nschaffen. \n\nLeider \u2013 und darauf muss ich hinweisen \u2013 hat die Sport-\nwette eine andere Entwicklung genommen. Nachdem die \nWetteins\u00e4tze im Jahre 2002 bundesweit um 5,5 % gegen-\n\u00fcber 2001 gestiegen waren, brachen die Ums\u00e4tze im \nfolgenden Jahr mit minus 14,4 % dramatisch ein. Im \nvergangenen Jahr 2004 konnten sich die Wetten mit einem \nPlus von 3,4 % zwar leicht erholen, das Umsatzniveau \nvon 2001, auf dem die Regelung des Staatsvertrages \naufsetzte, ist jedoch bei weitem nicht wieder erreicht \nworden. \n\nDie Ursachen f\u00fcr die r\u00fcckl\u00e4ufige bzw. stagnierende \nEntwicklung sind vielf\u00e4ltig. Erstens ist der Spielanreiz f\u00fcr \nOddset-Wetten zum Beispiel anl\u00e4sslich Olympischer \nSpiele oder wichtiger Fu\u00dfballturniere nat\u00fcrlich wesentlich \ngr\u00f6\u00dfer. Derartige Ereignisse fanden allerdings im Jah-\nre 2003 nicht statt. \n\nZweitens treten mehr und mehr illegale Wettanbieter mit \nimmer aggressiveren Methoden sowie private Anbieter \nauf. Diese Anbieter agieren im Hinblick auf die fehlenden \nZweckabgabeverpflichtungen gegen\u00fcber den staatlichen \nLotterieunternehmen nat\u00fcrlich mit einem deutlichen \nWettbewerbsvorteil. Zum Teil operieren sie auch vom \nAusland aus. \n\nDrittens wirkt sich nat\u00fcrlich die konjunkturelle Situation \nin Deutschland ebenfalls aus. Sp\u00fcrbare Konsumzur\u00fcck-\nhaltung f\u00fchrt zu geringem Wachstum im gesamten Lotte-\nriebereich. \n\nErgebnis dieser Entwicklung, meine Damen und Herren: \nStatt der erwarteten 19 Millionen Euro, die bis 2004 \nzugunsten des DFB eingespielt werden sollten, flossen bis \ndato lediglich 5,4 Millionen Euro \u2013 ein erhebliches \nDefizit. Das ist nat\u00fcrlich zu wenig f\u00fcr eine angemessene \nF\u00f6rderung des kulturellen Begleitprogramms bei der \nWM 2006. Ohne eine Steigerung der Staatsvertragsmittel \nf\u00fcr das gesamte kulturelle Rahmenprogramm der \nWM 2006 wird es jedoch keine konzertierten Aktionen \ngeben k\u00f6nnen. Die L\u00e4nder und Ausrichterst\u00e4dte bleiben \nbei ihren Einzelaktivit\u00e4ten im Wesentlichen finanziell auf \nsich gestellt. \n\nDiese Situation wollen wir allerdings nicht. Die L\u00e4nder \nhaben sich deshalb Ende des letzten Jahres darauf ver-\nst\u00e4ndigt, die Rahmenbedingungen des Staatsvertrages zu \nverbessern und das Aufkommen zu erh\u00f6hen, und darum \ngeht es heute. \n\nDa der DFB f\u00fcr das Rahmenprogramm einen Anteil des \nUmsatzwachstums erh\u00e4lt, haben alle deutschen L\u00e4nder \nbeschlossen, die Bezugsgr\u00f6\u00dfe oder, besser gesagt, die \nAusgangsbasis f\u00fcr die Berechnung des \u00dcberschusses der \nJahre 2005 und 2006 zu ver\u00e4ndern. Es soll in jedem \nBundesland dasjenige Jahr zwischen 2001 und 2003 als \nAusgangsbasis f\u00fcr die Berechnung genommen werden, \n\ndas den jeweils geringsten Umsatz aufweist. Dadurch \nk\u00f6nnen die L\u00e4nder rechnerisch das g\u00fcnstigste Umsatz-\nwachstum ausweisen, wodurch sich die Zuweisungen f\u00fcr \ndas kulturelle Rahmenprogramm erh\u00f6hen. \n\nBei jeweils 5 % Umsatzsteigerung der Oddset-Wetten in \nden Jahren 2005 und 2006 w\u00fcrde sich das Aufkommen \nf\u00fcr das kulturelle Rahmenprogramm auf rund \n20 Millionen Euro erh\u00f6hen. Der Anteil des Freistaats am \nGesamtzuschuss w\u00fcrde dadurch um jeweils 122 000 Euro \nauf 215 000 Euro im Jahre 2005 sowie auf 291 000 Euro \nim Jahre 2006 steigen. \n\nDer Staatsvertrag, meine Damen und Herren, ist im \nSommer von den L\u00e4ndern unterzeichnet worden. Die \nRatifikationsurkunden, so ist es vorgesehen, sind bis zum \n15. Dezember 2005 vorzulegen. Ich meine, im Verh\u00e4ltnis \nzum verfolgten Zweck sind die finanziellen Auswirkun-\ngen des \u00c4nderungsvertrages f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\u00fcberschaubar und zu verkraften, und ich denke, man kann \ndas Gesetz z\u00fcgig beraten und alsbald beschlie\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zum \nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber die \nBereitstellung von Mitteln aus den Oddset-Sportwetten \nf\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke im Zusammenhang mit der \nVeranstaltung der FIFA-Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft  \nDeutschland 2006 an den Haushalts- und Finanzausschuss \n\u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \n\u00dcberweisung an die genannten Aussch\u00fcsse zustimmt \u2013 \u2013 \n\nSie wollten eine Erg\u00e4nzung machen, Herr Dr. Hahn? \u2013 \nBitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Mit den beiden vorgeschlagenen \u00dcber-\nweisungen sind wir nat\u00fcrlich einverstanden. Wir sind aber \nder Auffassung, da es sich um Sportveranstaltungen und \nderen Unterst\u00fctzung durch entsprechende Regelungen \nhandelt, m\u00fcsste auch der Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \nbeteiligt sein. Deshalb bitten wir zus\u00e4tzlich um die \u00dcber-\nweisung an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommt zu den von \nmir genannten beiden Aussch\u00fcssen noch der Ausschuss \nf\u00fcr Schule und Sport hinzu. Wer der \u00dcberweisung des \nEntwurfes an die genannten drei Aussch\u00fcsse zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit \nist das so beschlossen und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n 2367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n \nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes \n\nDrucksache 4/2966, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Ich bitte darum, \ndie Einreichung vorzunehmen; Herr Staatsminister \nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit dem Ihnen \nvorliegenden Gesetzentwurf ist beabsichtigt, den derzeiti-\ngen Beamtenstatus der s\u00e4chsischen Rechtsreferendare in \nein \u00f6ffentlich-rechtliches Ausbildungsverh\u00e4ltnis umzu-\nwandeln. Sachsen folgt damit den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, die \u2013 au\u00dfer Th\u00fcringen \u2013 diesen Schritt bereits \nvollzogen haben. \n\nIm Gegensatz zu der gro\u00dfen Reform der Juristenausbil-\ndung vor drei Jahren ist der Ansatz f\u00fcr diese kleinere \nReform ein anderer. Damals ging es vornehmlich um \ninhaltliche Dinge, um die Verbesserung der beruflichen \nFertigkeiten junger Juristen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als Anwalt. \nMit dem heute vorgelegten Gesetzentwurf vollziehen wir \neine Entwicklung nach, die sich schon seit vielen Jahren \nangek\u00fcndigt hat: Immer weniger Juristen ergreifen den \nBeruf des Richters, des Staatsanwalts oder auch des \nNotars. \n\nDie staatlich organisierte Ausbildung junger Juristen im \nBeamtenverh\u00e4ltnis hatte ihre historische Rechtfertigung \ndarin, dass der Staat die Ausbildung zu diesen Berufen, \ndie zusammengefasst als die dritte Gewalt von elementa-\nrer Bedeutung f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit unseres Ge-\nmeinwesens sind, selbst durchf\u00fchren wollte. Dass die \nangehenden Rechtsanw\u00e4lte als der dritte gro\u00dfe, staatlich \nreglementierte T\u00e4tigkeitsbereich f\u00fcr Juristen an dieser \nAusbildung teilhaben, ist Ausfluss des die deutsche \nJuristenausbildung seit jeher bestimmenden Gedankens \ndes \u201eEinheitsjuristen\u201c, also des Juristen, der mit seiner \nqualitativ hochwertigen Ausbildung die Fertigkeiten \nerlangt haben soll, die ihn bef\u00e4higen, in allen juristischen \nBerufen gleicherma\u00dfen t\u00e4tig werden zu k\u00f6nnen. \n\nDie Gewichte in der Juristent\u00e4tigkeit und der Juristenaus-\nbildung haben sich seit langem verschoben. Allenfalls \n10 % der angehenden Juristen finden nach Abschluss des \nReferendariats noch eine Stelle in der \u00f6ffentlichen Ver-\nwaltung, als Richter, Staatsanwalt oder aber als Notar. Der \n\nRest \u2013 und das sind allein in Sachsen mehr als \n400 Absolventen j\u00e4hrlich \u2013 dr\u00e4ngt haupts\u00e4chlich in die \nAnwaltschaft. Es ist daher schon ordnungspolitisch nicht \nmehr zu rechtfertigen und zeugt von einem \u00fcberholten \nAusbildungsverst\u00e4ndnis, wenn wir an dem Beamtenstatus \nder Rechtsreferendare festhalten. \n\nMit der Umwandlung des Rechtsstatus von Rechtsrefe-\nrendaren geht nicht nur der Verlust echter oder vermeint-\nlicher Privilegien einher, die das Beamtenverh\u00e4ltnis \ngarantiert. Die \u00c4nderung hat auch handfeste Vorteile f\u00fcr \ndie jungen Juristen. Deren Masse muss sich n\u00e4mlich nach \nBeendigung ihrer Ausbildung mehr oder weniger lange \num eine erste Stellung bewerben. Dabei sind angesichts \nder derzeitigen beruflichen Situation l\u00e4ngere Wartezeiten \nleider die Regel. Die Sozialversicherungspflicht im \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Ausbildungsverh\u00e4ltnis hilft ihnen, \ndiese Zeit zu \u00fcberbr\u00fccken. Dies ist ein entscheidender, \nvon vielen Rechtsreferendaren gutgehei\u00dfener Aspekt des \nStatuswandels. \n\nDie hierdurch entstehenden Mehrkosten sollen durch eine \nma\u00dfvolle Anpassung der monatlichen Bez\u00fcge auf den \nDurchschnitt der in den neuen L\u00e4ndern gezahlten Bez\u00fcge \nf\u00fcr Rechtsreferendare ausgeglichen werden. \n\n\u00dcber weitere Einzelheiten des Gesetzgebungsvorhabens \nwerden wir uns in den Aussch\u00fcssen unterhalten. Ich \nerlaube mir daher, den Rest meiner Rede zu Protokoll zu \ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Drittes Gesetz \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgeset-\nzes an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 sowie den Haushalts- und Finanzausschuss \nund den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcber-\nweisung an die von mir genannten Aussch\u00fcsse seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dies einstimmig so be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 3 beendet. \n\n 2368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Zusam-\nmen mit einem Familienzuschlag, mit verm\u00f6genswirksa-\nmen Leistungen und dynamisierten Bez\u00fcgeerh\u00f6hungen \nwerden die Geh\u00e4lter der k\u00fcnftigen Rechtsreferendare auch \nweiterhin sozial ausgewogen und angemessen ausgestaltet \nsein. Dass dies unter den Betroffenen ebenso gesehen \nwird, zeigen die weitgehend zustimmenden Ergebnisse \nder Anh\u00f6rung, die der Gesetzentwurf bereits durchlaufen \nhat. \n\nZu den Perspektiven der Juristenausbildung. Diese kleine \nReform der Juristenausbildung, um deren Zustimmung \nich Sie bitte, wird aber \u2013 diese Prognose sei gewagt \u2013 \nnicht der Schlusspunkt der Diskussion bleiben. Erfahrun-\ngen \u00fcber die in den Jahren 2002/2003 auf den Weg \ngebrachte gro\u00dfe Juristenreform haben wir erst ansatzwei-\nse. Erst im n\u00e4chsten Jahr werden die ersten universit\u00e4ren \nSchwerpunktbereichspr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt; die ersten \nRechtsreferendare, die die verl\u00e4ngerte Anwaltsstation und \neine damit einhergehende praxisn\u00e4here Ausbildung durch \ndie Anwaltschaft durchlaufen haben, werden in K\u00fcrze ihre \nZweite Juristische Staatspr\u00fcfung beenden. \n\nLassen Sie mich die Gelegenheit nutzen, an dieser Stelle \nden s\u00e4chsischen Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lten, \ndie mit Engagement an der Ausbildung angehender \nJuristen mitwirken, meinen herzlichen Dank und ein \n\u201eWeiter so!\u201c zuzurufen. Es freut mich, dass die Rechts-\nanwaltskammer Sachsen eng und effektiv mit dem Lan-\ndesjustizpr\u00fcfungsamt zusammenarbeitet, um die praxis-\nn\u00e4here Juristenausbildung erfolgreich mitzugestalten. \nDies ist angesichts der Bedeutung, die den Juristen in \nihren jeweiligen Berufen f\u00fcr ein funktionsf\u00e4higes demo-\nkratisches Gemeinwesen zukommt, nur verst\u00e4ndlich. Die \nZusammenarbeit zwischen Ausbildung und Rechtsanwalt-\nschaft in Sachsen gilt bundesweit durchaus als vorbild-\nlich. \n\nDie Juristenausbildung wird sich in den n\u00e4chsten Jahren \nauch mit Entwicklungen auseinander zu setzen haben, die \n\nnur unvollkommen mit dem Schlagwort \u201eBologna-\nProzess\u201c umschrieben sind. Es ist hier nicht der Ort, die \nEntwicklung im Einzelnen zu analysieren. Die derzeit in \nden Landtag eingebrachte Novelle des S\u00e4chsischen \nHochschulgesetzes gibt hierf\u00fcr einen besseren Anlass. \nAuch wenn der Druck auf die universit\u00e4re Ausbildung der \nJuristen, die von dem Bologna-Prozess bisher nicht erfasst \nist, zunehmen wird, warne ich vor vorschnellen Reaktio-\nnen. Den Kopf in den Sand stecken wird angesichts einer \nVielzahl aus dem Boden schie\u00dfender \u2013 durchaus erfolg-\nreicher \u2013 juristischer Studieng\u00e4nge, die mit einem Bache-\nlor oder Master abschlie\u00dfen, genauso wenig gelingen wie \neine kritiklose und schematische \u00dcbernahme modulari-\nsierter Studienstrukturen. Die f\u00fcr mich entscheidende \nFrage lautet: Kann eine erneute erhebliche Umstrukturie-\nrung der universit\u00e4ren Ausbildung angehender Volljuris-\nten die Qualit\u00e4t der Ausbildung steigern? \n\nSolange dies nicht gesichert ist, wird sich allein durch den \nBologna-Prozess nichts verbessern. Ich warne zudem \ndavor, aus Anlass dieses Prozesses einer Spartenausbil-\ndung von Rechtsreferendaren das Wort zu reden, wenn sie \nallein das Ziel haben soll, den Zugang zur Rechtsanwalt-\nschaft zu erschweren. \n\nAll diese Fragen werden in diesem Herbst im Kreise der \nJustizminister er\u00f6rtert werden. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst \nabwarten, welche Ergebnisse die jetzt erst greifende letzte \ninhaltliche Reform der Juristenausbildung bringt. Die \ndeutsche Ausbildung zum Einheitsjuristen ist trotz aller \u2013 \ndurchaus berechtigten \u2013 Kritik im Einzelnen weltweit \nanerkannt und geachtet. Es geht darum, diese Ausbildung \nmit Ma\u00df und Verstand neuen Entwicklungen anzupassen, \ndenen sich keiner verschlie\u00dfen kann. Ein blindes \u00dcber-\nnehmen von Strukturen, die in anderen Bereichen durch-\naus sinnvoll sein m\u00f6gen, w\u00fcrde unseren Juristen und \ndamit unserem Gemeinwesen insgesamt mehr Schaden als \nVorteile bringen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBerufsorientierung \nDrucksache 4/2603, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der CDU, danach SPD, Linksfraktion.PDS, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der CDU das Wort \nnimmt. Herr Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die Koalitionsfrak-\ntionen steht fest, dass \u2013 unabh\u00e4ngig von Finanzierungs-\nfragen \u2013 die jungen Menschen vor, w\u00e4hrend und nach der \nSchule gef\u00f6rdert und gefordert werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken und  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nNur so k\u00f6nnen wir ihnen die Teilnahme an der Arbeits-\nwelt erm\u00f6glichen. Wir alle wissen, wie wichtig dies f\u00fcr \ndie pers\u00f6nliche Entwicklung und die Entwicklung unserer \nGesellschaft ist. Mit unserem Antrag zur Berufsorientie-\nrung haben wir die M\u00f6glichkeit, eine Zwischenbilanz zur \nWirksamkeit der vielen regionalen Aktivit\u00e4ten zu ziehen. \nDie Antwort der Staatsregierung f\u00e4llt \u00fcberaus positiv aus. \nDas sieht man daran, dass nur streiflichtartig einige \n\n 2369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nProjekte genannt werden konnten. Die F\u00fclle ist riesen-\ngro\u00df. \n\nWie komplex das Thema ist, kann man daran erkennen, \ndass es verschiedene Ausgangspunkte der Betrachtung \ngibt. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, in drei Etappen \nzu erl\u00e4utern, wo unsere Ideen verst\u00e4rkt gebraucht werden \nbzw. wo wir schon Ideen haben und diese erfolgreich \numsetzen k\u00f6nnen. \n\nDie erste Etappe befasst sich mit der Selbsteinsch\u00e4tzung \nder Jugendlichen. F\u00fcr sie ging es immer um die drei \nFragen: Was kann ich? Was will ich? Wo liegen meine \nInteressen und meine St\u00e4rken? Erst danach k\u00f6nnen sie die \nChancen und Risiken, welche die Arbeits- und Berufswelt \nzu bieten hat, bedenken. Die besten Karrierechancen \nnutzen wenig, wenn ein Berufseinsteiger keine Begabung \nund kein Interesse f\u00fcr die anstehenden Aufgaben hat.  \n\nAls beste Orientierungshilfe hat sich der Einsatz eines \nBerufsorientierungspasses bew\u00e4hrt. Da ich selbst an der \nErarbeitung mitwirken durfte, freut es mich besonders, \ndass der Zwickauer Berufsorientierungskompass eine \nbreite Anwendung gefunden hat. \u201eMittelfristig soll der \nEinsatz des Berufswahlpasses landesweit zu einem \nselbsttragenden Modell entwickelt werden und Bestand-\nteil eines Gesamtkonzeptes Berufsorientierung an den \nSchulen sein.\u201c \u2013 So lautet die Antwort der Staatsregie-\nrung. Sie hat mich sehr erfreut. \n\nDiese Vorstufe als Grundlage der Berufswahl ist beson-\nders wichtig, da bekanntlich die Kunst darin besteht, \nm\u00f6glichst objektiv festzustellen, auf welchen Gebieten \nman seine St\u00e4rken und Schw\u00e4chen hat. \n\nDie zweite Etappe f\u00fcr die Jugendlichen ist die inhaltliche \nAuseinandersetzung mit dem Beruf und die Beantwortung \nder Frage: Welcher Beruf passt zu mir? Mittlerweile gibt \nes 350 Ausbildungsberufe. Viele davon sind erst neu \ngeschaffen oder zumindest modernisiert worden. Wer die \nFragen der ersten Etappe f\u00fcr sich beantwortet hat, kann \nseine Erwartungen, verkn\u00fcpft mit den pers\u00f6nlichen \nInteressen und F\u00e4higkeiten und den gestellten Anforde-\nrungen, nun besser abstimmen. Dabei spielen vor allem \ndie Antworten auf folgende Fragen eine entscheidende \nRolle: Welche Berufe gibt es? Was verbirgt sich hinter der \nBerufsbezeichnung? Welche Arbeiten geh\u00f6ren zu dem \nbetreffenden Beruf? Mit welchen Arbeitsmitteln und \nWerkzeugen wird dort gearbeitet? In welcher Umgebung \nfindet die Arbeit statt? Wie sind die Verdienstm\u00f6glichkei-\nten? Welche Aufstiegschancen bestehen? \n\nSchon anhand der von mir ausgesuchten Fragen l\u00e4sst sich \nermessen, dass viele Informationsquellen notwendig sind, \ndiese zu beantworten. Neben den Berufsinformationszent-\nren der Arbeitsagenturen, den Kammern, dem Internet \nund vielen anderen mehr sind Augenzeugenberichte der \neigenen Eltern und anderer Berufst\u00e4tiger ein besonders \nguter Fundus. \n\nEine weitere gute M\u00f6glichkeit, sich \u00fcber Ausbildungsbe-\nrufe zu informieren, ist der Besuch einer Ausbildungs-\nmesse. Als ein Beispiel m\u00f6chte ich den erst in der vergan-\n\ngenen Woche durchgef\u00fchrten vierten Berufsorientie-\nrungsmarkt in Zwickau erw\u00e4hnen. Er fand auf Initiative \nder Akteure des Projektes \u201eLernende Region Zwickau\u201c, \nVertretern vieler Schulen in der Region, Unternehmern, \nSch\u00fclern- und Elternr\u00e4ten, dem Regionalschulamt Zwi-\nckau, der Landkreise und Stadtverwaltungen, der Hoch-\nschule, \u00f6ffentlichen Institutionen und den Mitgliedern des \nArbeitskreises \u201eSchule und Wirtschaft\u201c unter meiner \nSchirmherrschaft statt. \u00dcber 50 ausstellende Unternehmen \nund \u00fcber 3 000 Besucher sind ein fester Bestandteil der \nAktivit\u00e4ten zur Berufsorientierung in unserer Region. \n\nIch denke, es ist angebracht, auch denen, die mit ihrem \nEinsatz, mit ihren Ideen, mit viel Kreativit\u00e4t und der \nnotwendigen Beharrlichkeit in der Berufsorientierung \nsachsenweit t\u00e4tig sind, zu danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die dritte Etappe \nbefasst sich mit meinem Lieblingsthema: betriebliche \nPraktika. Dass ich f\u00fcr eine neue Form des polytechni-\nschen Unterrichtes stehe, ist vielen hier im Hause be-\nkannt. Gerade in dieser S\u00e4ule der Berufsorientierung gilt \nes, weitere Anstrengungen zu unternehmen. Wichtig ist \nvor allem, die vorhandenen Berufsausbildungszentren \nst\u00e4rker in den Fokus zu r\u00fccken. Hier geht es nicht um \nneue Projekte, sondern um maximale Auslastung der \nvorhandenen Kapazit\u00e4ten. Besonders wichtig finde ich die \nAussage der Staatsregierung: \u201eUm insgesamt die Transpa-\nrenz \u00fcber die zahlreichen regionalen Berufsorientierungs-\nprojekte zu erh\u00f6hen, plant das SMWA eine Ausschreibung \nzur sachsenweiten Bestandsaufnahme, verbunden mit \neiner transferf\u00e4higen Aufbereitung der besten Projekte.\u201c \u2013 \nDamit ist das Ziel unseres Antrages erreicht. \n\nEs geht uns darum, die vielen Initiativen zu b\u00fcndeln, denn \njeder Praktikumsplatz kann helfen, Wege aufzuzeigen, \ndamit allen jungen Menschen klar wird, dass es sich \nlohnt, in Sachsen zu lernen, zu studieren, zu arbeiten und \nzu leben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Abschlie\u00dfend ein paar \nErfahrungen, die ich selbst gemacht habe: Die wichtigste \nVoraussetzung f\u00fcr den Erfolg ist erstens die n\u00f6tige Neu-\ngier, Lust auf etwas Neues und die eigene Initiative. \nZweitens \u2013 ein Grundsatz \u2013-: Fragen kostet nichts. Drit-\ntens: Fragen ist kein Zeichen von Dummheit, sondern \nzeugt vielmehr von Aufgeschlossenheit und Wissbegierde. \nViertens \u2013 ein entscheidender Punkt \u2013-: die angemessenen \nUmgangsformen als Gast in Ausbildungseinrichtungen \nund Unternehmen. Dazu geh\u00f6ren h\u00f6fliches und hilfsberei-\ntes Auftreten, die passende Kleidung, sorgsamer Umgang \nmit dem Eigentum, aber auch P\u00fcnktlichkeit, Ordnung und \nZuverl\u00e4ssigkeit. Sie sind nun einmal im Berufs- und \nPraktikumsleben das beste R\u00fcstzeug, um erfolgreich zu \nsein. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 2370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr viele Jugendliche ist die Entscheidung zur \nBerufswahl die erste Entscheidung, die sie eigenverant-\nwortlich treffen. Vor allem ist es so, dass sie bei dieser \nVerantwortung in den letzten Jahren sp\u00fcren, dass ein \ngewisser Druck auf ihnen lastet und dieser Druck einher-\ngeht mit den Problemen des Mangels an Ausbildungspl\u00e4t-\nzen im betrieblichen Bereich. Ein wesentliches Problem \nist die Berufsfindung selbst. Die scheinbare F\u00fclle von \nM\u00f6glichkeiten und die oftmals im Widerspruch dazu \nstehende pers\u00f6nliche Situation erwecken bei manchem \nzunehmend den Eindruck, als k\u00f6nne er sich gar nicht \nrichtig entscheiden. \n\nL\u00e4ngst ist es leider Gottes die Regel, dass famili\u00e4re \nBindungen und famili\u00e4re Vorpr\u00e4gungen nicht mehr \nentscheidend sind f\u00fcr die Berufswahl. So sind solche \nAussagen nicht mehr der Ma\u00dfstab f\u00fcr berufliche Orientie-\nrung:\u201c In unserer Familie waren alle B\u00e4cker oder Metz-\nger!\u201c Es kommt zunehmend zu einer Ver\u00e4nderung in den \nBerufsfeldern und vor allem \u2013 bedingt durch technologi-\nsche und \u00f6kologische Faktoren \u2013 auch zu Normierungsbe-\nstrebungen bei Berufsfeldern. Berufe entstehen mit neuer \nBerufsbezeichnung, das oftmals Gewohnte r\u00fcckt in den \nHintergrund. Aktuelle Informationen und Wissensvermitt-\nlung sind gefragt. Erfahrungen, die vorher die Eltern \nhatten, spielen nicht mehr die Rolle. Oftmals ist eine \n\u00dcberforderungssituation die Folge. Erschwert wird die \nEntscheidung f\u00fcr einen Beruf durch die st\u00e4ndigen Ver\u00e4n-\nderungen in unserer Arbeitswelt, die sich nat\u00fcrlich auch in \nden beruflichen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten widerspie-\ngeln. \n\nEs kommt h\u00e4ufiger vor, dass f\u00fcr Jugendliche und ihre \nEltern die \u00dcberschaubarkeit und die Planbarkeit in der \nBerufswelt hintanstehen, sodass sie kaum noch die \nM\u00f6glichkeit sehen, sich diesen Herausforderungen ge-\nwachsen zu f\u00fchlen. Zuletzt erschwerend wirkt sich auf die \nRealisierung eines Berufswunsches aus, dass nach wie vor \nkeine ausreichenden Ausbildungspl\u00e4tze im betrieblichen \nBereich vorhanden sind, obwohl \u2013 dies m\u00f6chte ich ganz \ndeutlich sagen \u2013 gerade in Sachsen gro\u00dfe Anstrengungen \nunternommen worden sind, um zumindest allen Ausbil-\ndungswilligen ein Angebot zu unterbreiten. Unternehmen \nsind hier st\u00e4rker gefordert, weil wir bereits heute \u00fcber den \ndrohenden Fachkr\u00e4ftemangel nachdenken m\u00fcssen. Wir \nm\u00fcssen daran denken, dass wir auch zuk\u00fcnftig wettbe-\nwerbsf\u00e4hig bleiben. \n\nDie Folge solcher komplexen Zusammenh\u00e4nge sind \noftmals Orientierungslosigkeit oder Fehlentscheidungen, \ndie dann \u2013 auch hier\u00fcber gibt es Zahlen, die sehr bedroh-\nlich sind \u2013 in Ausbildungsabbr\u00fcchen m\u00fcnden. Ungef\u00e4hr \njeder f\u00fcnfte Auszubildende hat in den vergangenen Jahren \nin Sachsen die Ausbildung abgebrochen. Im Jahre 2004 \nwaren es 48 172. \n\nEin Grund hierf\u00fcr d\u00fcrfte nat\u00fcrlich sein, dass es eine \nAbweichung zwischen der Vorstellung, die man von dem \nBeruf hatte, und der erlebten beruflichen Realit\u00e4t gibt. \n\nDamit die Jugendlichen den \u00dcbergang in die Arbeitswelt \nerfolgreicher bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, ist eine konsequente \nVorbereitung auf den Prozess der beruflichen Entschei-\ndung dringend geboten. Genau an dieser Stelle setzt nach \nmeiner Auffassung die Verantwortung der Schule ein. \nDenn ein Anspruch schulischen Lernens sollte es sein, \ndass Jugendliche auf die Bew\u00e4ltigung der k\u00fcnftigen \nProbleme und Entscheidungssituationen vorbereitet \nwerden. \n\nNeben den vielen Aktivit\u00e4ten, Initiativen und erfolgrei-\nchen Projekten, die im Zusammenhang mit Schule und \nWirtschaft stehen, geht es darum, Berufsfeld- und vor \nallem auch Arbeitsweltorientierung zu geben und \u2013 wie \nbereits erw\u00e4hnt \u2013 vor allem auch darum, darin eine \ndurchg\u00e4ngige Aufgabe der schulischen Bildung zu sehen. \nProjekte k\u00f6nnen das nicht ersetzen, sondern sie bef\u00f6rdern \nund unterst\u00fctzen das nur. Das liegt nicht nur in der Be-\ngrenztheit dieser einzelnen Initiativen, sondern auch \ndaran, dass wir im Moment kein fl\u00e4chendeckendes Ange-\nbot daf\u00fcr haben. \n\nInsofern glaube ich, dass die Schulen gefordert sind, \nneben ihrem normalen Unterricht und den normalen und \nsinnvollen Lernprozessen viel st\u00e4rker auf das praktische \nLeben und damit eben auch nicht unwesentlich auf das \nArbeitsleben einzugehen. Hierf\u00fcr gibt es bereits zahlrei-\nche gute regionale Beispiele. Daran sollten wir ankn\u00fcp-\nfen. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Aus meiner \nSicht ist es nicht damit getan, ab und an entsprechende \nProjekte anzubieten. Vielmehr m\u00fcssen wir in die Lernpro-\nzesse viel st\u00e4rker die Bed\u00fcrfnisse junger Menschen \neinflie\u00dfen lassen. Wir m\u00fcssen sie orientieren und m\u00fcssen \nihnen vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten anbieten, damit sie bei \nihrer Sinn- und Selbstfindung unterst\u00fctzt werden. Dazu ist \nnat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal eine Ver\u00e4nderung der Lern- und \nauch der Schulkultur notwendig. Ich sage in diesem \nHause nichts Neues, dass wir als SPD-Fraktion seit Jahren \ngefordert haben, dass es da zu einer Ver\u00e4nderung kommt. \nTeile dieser Forderungen finden sich in der Koalitionsver-\neinbarung mit unserem Partner wieder. \n\nDie Arbeit ist allerdings wie immer vor Ort zu leisten, \nwobei viele Initiativen der Wirtschaft immer ein guter \nAnlass sein k\u00f6nnen, sie publik zu machen. Denn diese \nguten Beispiele tragen dazu bei, Ver\u00e4nderungen im \nBildungsprozess anzuschieben. \n\nWir brauchen eine st\u00e4rkere \u00d6ffnung der Schule hin zu den \nUnternehmen, aber im Gegenzug auch eine \u00d6ffnung der \nUnternehmen f\u00fcr die Schule. Die guten Angebote, die \nbereits existieren, zum Beispiel der \u201eTag der offenen \nT\u00fcr\u201c, Praktika oder die Woche der Unternehmen, sind \ngute und richtige Ans\u00e4tze. Wir m\u00fcssen bestehende gute \nregionale Projekte und Initiativen ausbauen, denn die \nKooperation in diesem Bereich hat sich bew\u00e4hrt. Wir \nsollten diese positiven Beispiele f\u00fcr ganz Sachsen nutzen. \n\n 2371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die fr\u00fchzeitige Berufs-\norientierung ist aus meiner Sicht nicht nur f\u00fcr den s\u00e4chsi-\nschen Mittelstand von existenzieller Bedeutung. Verbun-\nden mit einer Personalplanung wird sie genau den Anfor-\nderungen an die Zukunft gerecht. Wir brauchen verst\u00e4rkt \nden Kontakt zwischen Wirtschaft und Sozialpartnern \nsowie mit Schulen, um der demografischen Entwicklung \nzu begegnen. \n\nUm auch zuk\u00fcnftig innovative und wettbewerbsf\u00e4hige \nProdukte anbieten zu k\u00f6nnen, brauchen wir gut ausgebil-\ndetes Personal. Wir d\u00fcrfen uns eben nicht auf den guten \nZahlen ausruhen, die heute von der Presse im Rahmen der \nInitiative \u201eNeue soziale Marktwirtschaft\u201c ver\u00f6ffentlicht \nwurden. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu dem Antrag \nder Koalition. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \u2013 Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Schule soll Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern umfassende F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten mit auf den \nWeg geben, soll ihnen helfen, diese zu entwickeln, soll \nInteressen und Neigungen entdecken und entwickeln \nhelfen und umfassend die F\u00e4higkeit geben, sich im Leben \nund in der Gesellschaft zu orientieren, und das eben auch \nin Bezug auf Berufswahl und beruflichen Werdegang. \n\nWenn wir \u00fcber berufliche Orientierung sprechen, muss \nauch erw\u00e4hnt werden, dass es ein Problem unserer s\u00e4chsi-\nschen Schule ist, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nihren Eltern schon in der 4. Klasse entscheiden m\u00fcssen, in \nwelche Richtung die Kinder einmal gehen, ob sie studie-\nren oder eine Ausbildung machen sollen. Im Alter von \nzehn Jahren halten wir das f\u00fcr verfr\u00fcht und auch im Sinne \nder Berufsorientierung f\u00fcr den falschen Weg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir meinen, alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollten sich \numfassend beruflich bilden k\u00f6nnen, sollten schulform-\n\u00fcbergreifend die M\u00f6glichkeit haben, sich zu orientieren. \nAlle notwendigen Informationen f\u00fcr diese Orientierung \nsollten ihnen zug\u00e4nglich sein. Eine solch umfassende \nBerufsorientierung kann nat\u00fcrlich nicht in einem Unter-\nrichtsfach vermittelt werden, sondern muss in einer \neigenverantwortlichen Schule gelebt, gepflegt und von \nAnfang an praktiziert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSo ist es zum Beispiel m\u00f6glich, schon ab der 5. Klasse in \nArbeitsgemeinschaften oder in Kooperationen Kontakte \noder Informationsaustausch mit umliegenden Unterneh-\nmen, Medien oder sp\u00e4ter auch Universit\u00e4ten auszubilden. \nBeispielsweise k\u00f6nnen Zeitungsprojekte mit lokalen \n\nZeitungen sinnvoll in den Unterricht eingebaut werden \nund f\u00e4cher\u00fcbergreifend im normalen Lernprozess sinnvoll \nsein, aber gleichzeitig auch Informationen \u00fcber die Ar-\nbeitsweise von Medien vermitteln und zur Entwicklung \nvon Neigungen und Orientierungen beitragen. F\u00e4cher-\n\u00fcbergreifende Projekte zum Beispiel zur Produktion eines \nH\u00f6rspiels lassen die jungen Menschen ihre F\u00e4higkeiten \nim Umgang mit Medien verbessern, was sowohl f\u00fcr den \nfachlichen Lernprozess als auch f\u00fcr die berufliche Orien-\ntierung sinnvoll sein kann. \n\nAn den Schulen angebotene Arbeitsgemeinschaften, in \ndenen technische und technologieorientierte Projekte in \nZusammenarbeit mit Unternehmen und Universit\u00e4ten \ndurchgef\u00fchrt werden, geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich zur \nSchulkultur. Sie bieten die M\u00f6glichkeit, sich auch in \ntechnischer Richtung zu orientieren und dort F\u00e4higkeiten \nzu entdecken. \n\nDie Kooperationen mit Universit\u00e4ten und Hochschulen \nk\u00f6nnen gerade auch an Gymnasien Interessierten helfen, \nwissenschaftlichen Neigungen nachzugehen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen auch projektorientierte Patenschaften \nvon Unternehmen mit einzelnen Klassen ein Weg sein, \neinen direkten Kontakt mit Unternehmen vor Ort aufzu-\nbauen und dadurch den Jugendlichen die M\u00f6glichkeit zu \ngeben zu sehen: Diesen Beruf kann ich ergreifen, und ich \nkann ihn hier ergreifen. Ich muss nicht aus der Region \nweggehen. \u2013 Das sollte f\u00fcr uns auch ein wichtiges Ziel \nsein. \n\nNeben dieser erfahrungsbezogenen Berufsorientierung \nsind nat\u00fcrlich auch konkrete praktische Informationsver-\nanstaltungen und -methoden m\u00f6glich und n\u00f6tig. Viele \nSchulen praktizieren das schon. Hier laden die Lehrerin-\nnen und Lehrer, die Berufsberaterinnen und Berufsberater \nProfis aus bestimmten Berufsbildern ein, die dann in die \nSchule kommen, damit interessierte Sch\u00fcler die M\u00f6glich-\nkeit haben, Fragen zu stellen und sich auf diese Art und \nWeise konkret mit Berufsbildern auseinander zu setzen. \nMan kann in den Schulen auch Berufsmessen durchf\u00fch-\nren, zu denen die Schule die Unternehmen aus der Region \neinl\u00e4dt, sich vorzustellen, ins Gespr\u00e4ch zu kommen und \nKontakte aufzubauen. Das sind M\u00f6glichkeiten, die zum \nTeil schon praktiziert werden, aber nat\u00fcrlich noch ausge-\nbaut werden m\u00fcssen und k\u00f6nnen. \n\nAuch der Besuch im Berufsinformationszentrum, der \nzurzeit eine der wichtigsten S\u00e4ulen der Berufsorientierung \nist, soll nat\u00fcrlich nicht wegfallen, muss aber durch weitere \nMa\u00dfnahmen erg\u00e4nzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der festen Auffas-\nsung, dass es nicht ausreicht, das Berufspraktikum einmal \nin der Schulkarriere durchzuf\u00fchren. Die Verordnung gibt \ndie M\u00f6glichkeit, dieses Praktikum auch zweimal durchzu-\nf\u00fchren. Es gibt Schulen, die das so handhaben. Es sollte \naber f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die M\u00f6glichkeit \ngeben, sich in verschiedenen Bereichen zu erfahren. Wir \ndenken, dass zum Beispiel das Sozialpraktikum in der \n8. Klasse durchaus eine M\u00f6glichkeit ist, sich in diesem \nBereich zu testen. Das w\u00e4re auch f\u00fcr eine geschlechts-\n\n 2372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nneutrale und verantwortungsbewusste Berufsorientierung \nvon gro\u00dfem Nutzen. In die gleiche Richtung zielt auch \nder Girl\u2019s Day. \n\nDiese M\u00f6glichkeiten h\u00e4ngen stark von den Initiativen vor \nOrt ab. Hier m\u00fcssen wir eigenverantwortliche Schulen \nbef\u00e4higen, sich solche Kooperationen zu suchen, Berufs-\nberaterinnen und Berufsberater entsprechend fortbilden \nund ihnen die Anerkennung geben, damit sie bei diesen \nInitiativen unterst\u00fctzt werden. \n\nDamit kommen wir auf die altbekannten Probleme der \nRahmenbedingungen an den Schulen zur\u00fcck. Ich kann \nnicht 100 % Motivation von Lehrerinnen und Lehrern \nerwarten, ihnen aber nur 85 % Arbeitszeit und Geld \ngeben. Das l\u00e4uft einander zuwider. Wir denken, dass f\u00fcr \neine engagierte und verantwortungsbewusste Arbeit an \nden Schulen die entsprechenden Rahmenbedingungen von \nder Landesebene politisch gesetzt werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen kann und soll die Berufsorientierung auch auf \nLandesebene in Arbeitsgemeinschaften koordiniert \nwerden. Dort m\u00fcssen Rahmenbedingungen gesetzt \nwerden. Wir wollen aber eigenverantwortliche Schulen \nvor Ort st\u00fctzen, um da, wo es M\u00f6glichkeiten gibt, auf \nLandesebene Rahmenbedingungen zu setzen. Wenn \nbeispielsweise zwei Praktika pro Sch\u00fclerin und Sch\u00fcler in \neiner Schulkarriere festgeschrieben werden, halten wir \ndas f\u00fcr einen wichtigen Schritt auf Landesebene. Wir \ndenken, es sollten die entsprechenden Fortbildungsma\u00df-\nnahmen ergriffen werden, denn ein Berufsbildungszent-\nrum allein kann es nicht sein. Wir brauchen umfassende \nBerufsorientierung von Anfang an in verschiedenen \nMethoden. Da sollten wir einfach noch einen Schritt \nweiter gehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! An die Vertreter der Regie-\nrungsfraktionen von CDU und SPD m\u00f6chte ich die ganz \nehrliche Frage richten, ob sie mit diesem Antrag auf ein \nblo\u00dfes Informationsersuchen und der bereits vorliegenden \nAntwort der Staatsregierung den S\u00e4chsischen Landtag \nendg\u00fcltig in die Augsburger Puppenkiste verwandeln \nwollen. \n\nAuf dem schwarz-roten Spielplan scheint n\u00e4mlich das \naltbekannte parlamentarische Schmierenst\u00fcck zu stehen: \npolitische Bewegung vort\u00e4uschen, wo wirtschaftlicher \nStillstand herrscht, Interesse heucheln, wo das Desinteres-\nse regiert, und Fortschritt suggerieren, wo nur der R\u00fcck-\nschritt waltet. \n\nDie Fraktionsvorsitzenden von CDU und SPD, die Herren \nH\u00e4hle und Weiss, waren wohl der Meinung, man m\u00fcsse \nendlich einmal einen Schaufensterantrag zum Problem-\n\nfeld der Berufsorientierung und der Ausbildungsplatzsu-\nche junger Sachsen stellen. Damit das Ganze auch unver-\nbindlich bleibt und die Staatsregierung ja nicht unter \nwirtschafts- und sozialpolitischen Handlungszwang \ngesetzt wird, haben CDU und SPD am 14. Juli dieses \nJahres einen harmlos schlichten Berichtsantrag gestellt, \nauf den die Staatsregierung dann genauso harmlos und \nschlicht am 30. September geantwortet hat. \n\nMeine Damen und Herren! Sie kennen den Wortlaut des \nAntrages und Sie kennen die Stellungnahme der Staatsre-\ngierung. Dass die vorliegenden Antworten der Staatsre-\ngierung keinem jungen Sachsen ernsthaft bei der Berufs-\norientierung und der Ausbildungsplatzsuche helfen, liegt \nauf der Hand. Dass die Altparteien in Sachsen keine neue \nPolitik f\u00fcr mehr Berufsorientierung und Ausbildungs-\nplatzangebote Jugendlicher betreiben werden, ist genauso \nklar. Eher tr\u00e4te noch der Papst zum Islam \u00fcber, als dass \nsich unter den herrschenden Verh\u00e4ltnissen etwas an der \nAusbildungs- und Berufsmisere junger Menschen \u00e4ndern \nw\u00fcrde. \n\n(Rita Henke, CDU: Das glaube ich nicht!) \n\nFraglos kann eine schulisch gest\u00fctzte Berufsorientierung \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern einen wichtigen Kompass f\u00fcr \ndie weitere Lebensplanung in die Hand geben. Um die \nBerufsfindung zu erleichtern, gibt es in Sachsen Betriebs-\npraktika und Betriebserkundigungen sowie einen Berufs-\nwahlpass, der den \u00dcbergang von der Schule in das Be-\nrufsleben erleichtern soll. Es gibt, wie in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern, auch hier in Sachsen die Landesarbeitsgemein-\nschaft Schule-Wirtschaft mit ihren vollmundigen Presse-\nerkl\u00e4rungen und sch\u00f6nen Absichtsbekundungen. Doch das \nGrundproblem eines eklatanten Lehrstellen- und Arbeits-\nplatzmangels erf\u00e4hrt dadurch nur eine kosmetische \nOberfl\u00e4chenbehandlung. \n\nDie entscheidende Frage lautet in diesem Zusammenhang \naber: Was n\u00fctzt die beste Berufsorientierung junger \nMenschen, wenn sie in diesem Land unter den gegebenen \npolitisch-wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnissen ihre Berufsw\u00fcn-\nsche gar nicht umsetzen k\u00f6nnen? Mit diesem ganzen \nparlamentarisch und medial aufgeputzten Klimbim, der \nunter dem Namen Berufsorientierung l\u00e4uft, wird kein \neinziges wirksames Instrument geschaffen, um mehr \nAusbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Jugendlichen in \nSachsen zu schaffen. Was n\u00fctzt das erfolgreichste Be-\ntriebspraktikum und die interessanteste Betriebsbesichti-\ngung, wenn die betreffenden Betriebe aber nicht ausbilden \nwollen oder wegen der gesamtwirtschaftlichen Lage, zum \nBeispiel durch den Kaufkraftmangel weiter Bev\u00f6lke-\nrungskreise oder ruin\u00f6se Billigkonkurrenz aus Osteuropa, \nschlicht nicht ausbilden k\u00f6nnen? \n\nBereits in der letzten Plenardebatte habe ich die entschei-\ndenden Zahlen, die auch durch parlamentarische Sonn-\ntagsreden, durch vollmundige Presseerkl\u00e4rungen und \nimmer neue Ausbildungspakte nicht aus der Welt ge-\nschafft werden, genannt. So fehlten nach Angaben des \nVorstandes der Gewerkschaft Ver.di Mitte dieses Jahres \nbereits bundesweit mehr als 300 000 Ausbildungspl\u00e4tze. \n\n 2373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nSelbst die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, bekannt f\u00fcr kunst-\nvolle Rechenoperationen und ideenreiche Statistikbereini-\ngung, teilte mit, dass im August dieses Jahres bundesweit \n145 000 Ausbildungspl\u00e4tze fehlten. Das sind damit noch \neinmal 14 000 mehr als im Vergleichszeitraum des Vor-\njahres. Die IG Metall mutma\u00dft sogar, dass in Deutschland \ngegenw\u00e4rtig eine Million junger Menschen unter \n25 Jahren ohne berufliche Perspektive sind. Das sind die \ntraurigen Fakten und die politisch daf\u00fcr Verantwortlichen \nsitzen auch in diesem Haus. \n\nDer vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen ist ein \nv\u00f6llig folgenloser Berichtsantrag, der nichts, aber auch \ngar nichts politisch und wirtschaftlich zum Besseren \nwenden wird, sondern nur etwas Sand in die Augen der \njungen Betroffenen streuen soll, die sich weiterhin ver-\ngeblich um Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze in diesem \nLand bem\u00fchen werden. \n\nDeswegen m\u00fcssten wir den Antrag eigentlich ablehnen. \nWeil er aber auch ein Schlaglicht auf ein durch die Altpar-\nteien verschuldetes Problem wirft und wir hoffen, dass \nsich ernsthafte politische Debatten an diesen Antrag \nirgendwann einmal in diesem Haus anschlie\u00dfen werden, \nwerden wir uns bei diesem Antrag enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Herr Pietzsch, Sie haben darauf hingewiesen, \ndass die Stellungnahme der Staatsregierung sehr, sehr \npositiv klingt. Das ist richtig, aber sie geht am Problem \nvorbei. Nur kann man das dieses Mal der Staatsregierung \n\u00fcberhaupt nicht vorwerfen, denn wenn man so fragt, wie \nes die Koalitionsfraktionen getan haben, braucht man sich \nnicht zu wundern, wenn genau diese Antworten heraus-\nkommen, die am Problem vorbeigehen. \n\nNachdem ich Ihren Redebeitrag geh\u00f6rt habe, Herr \nPietzsch, muss ich feststellen, dass Sie auch hier im \nHause am Problem vorbeigeredet haben \u2013 ganz im Ge-\ngensatz zum Beispiel zu Ihrem Kollegen aus der SPD, \nHerrn Brangs, der sehr wohl die Sache in einen Gesamt-\nzusammenhang gestellt hat, n\u00e4mlich das, was wir auf \nLandesebene f\u00fcr die Berufsorientierung tun, der aber auch \ndeutlich gemacht hat, wo die Probleme liegen. \n\nDie Probleme liegen n\u00e4mlich darin, dass wir auf der einen \nSeite momentan eine hohe Anzahl von Jugendlichen \nhaben, die wir nur schwer in Ausbildung und Beruf \nvermitteln k\u00f6nnen, aber auf der anderen Seite eine demo-\ngrafische Entwicklung auf uns zukommt, die dazu f\u00fchren \nwird, dass wir bereits in f\u00fcnf Jahren eine umgekehrte \nSituation haben werden, n\u00e4mlich mehr Altersabg\u00e4nger als \nSchulabg\u00e4nger. Wenn man sich noch anschaut, dass nach \nStudien, die auch allgemein bekannt sind, eine gro\u00dfe \nAnzahl von Hauptschulabg\u00e4ngern, etwa 20 bis 25 %, als \ngar nicht ausbildungsf\u00e4hig angesehen wird, dann schlie\u00dft \n\nsich diese Schere schon viel, viel fr\u00fcher, n\u00e4mlich bereits \n2006/2007. Das ist eigentlich das Problem, vor dem wir \nstehen: auf der einen Seite deutlich weniger Schulabg\u00e4n-\nger, aber bei diesen wenigeren Schulabg\u00e4ngern immer \nnoch ein erheblicher Anteil von nicht ausbildungsf\u00e4higen \nMenschen. \n\nWenn man sich einmal anschaut, woran das liegt, da gibt \nes Untersuchungen hinsichtlich der Notendurchschnitte in \nden Hauptf\u00e4chern der nicht vermittelbaren Bewerber. Hier \nwird deutlich, dass 50 % der nicht vermittelbaren Bewer-\nber in den Hauptf\u00e4chern einen Notendurchschnitt schlech-\nter als Vier haben. Man kann nicht so tun, als ob bei uns \nalles in Ordnung w\u00e4re. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das hat auch  \netwas mit Schule zu tun!) \n\n\u2013 Das hat auch etwas mit Schule zu tun, sehr richtig! \n\nWir sind im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \nin der Diskussion schon viel, viel weiter. Das Thema ist \ndort in diesem Sachzusammenhang bereits diskutiert \nworden. Das Problem ist in diesen Beratungen im Aus-\nschuss auch von der Staatsregierung bereits erkannt \nworden. Es ist ja nicht so, als ob das nicht wahrgenom-\nmen w\u00fcrde. Nur die Debatte, die Fragestellung und die \nAntworten suggerieren, als ob hier alles in bester Ord-\nnung w\u00e4re. Es ist nicht in bester Ordnung. Wir haben im \nAusschuss auch schon diskutiert, wo wir ansetzen m\u00fcs-\nsen. Aber die Debatte, die bisher hier gef\u00fchrt wurde, geht \nan den Problemen tats\u00e4chlich vorbei. \n\nSie nehmen auch nicht zur Kenntnis, welche Berufsw\u00fcn-\nsche die jungen Menschen haben. Es gibt eine Umfrage \nder Uni Chemnitz aus dem Jahr 2003, die junge Men-\nschen gefragt hat, wo sie denn arbeiten wollen. Da sagten \n30 %: \u00f6ffentlicher Dienst, bei den weiblichen waren es \naber \u00fcber 40 % \u00f6ffentlicher Dienst. Ich meine, dass bei \nder Berufsorientierung junger Menschen hier im Freistaat \neben doch nicht alles in Ordnung ist. \n\nUm es deutlich zu machen: Das ist kein einseitiger \nSchuldvorwurf an irgendjemanden. Ich bin der Auffas-\nsung, dass wir im Bereich Schule etwas tun m\u00fcssen, dass \naber auch die Wirtschaft hier Defizite hat. Die Wirtschaft \nhat noch lange nicht \u00fcberall erkannt, dass diese demogra-\nfische Entwicklung auf sie zukommen wird; denn in \nKenntnis dieser demografischen Entwicklung m\u00fcssten \nsich viele Unternehmen viel st\u00e4rker um junge Menschen \nbem\u00fchen \u2013 auch um so genannte Problemf\u00e4lle \u2013, weil sie \nsonst ihren beruflichen Nachwuchs nicht mehr decken \nk\u00f6nnen. \n\nIch denke aber auch, wie gesagt, dass wir im Bereich \nSchule etwas tun m\u00fcssen, denn ein Durchschnitt schlech-\nter als Vier kommt ja auch irgendwoher. Wir m\u00fcssen uns \ngemeinsam \u2013 eigentlich \u00fcber viele Ministerien hinweg: \nWirtschafts-, Kultusministerium \u2013 Gedanken machen, wie \nwir Ver\u00e4nderungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen. Sicherlich gibt \nes gute Projekte in verschiedenen Schulen, engagierte \nLehrer in verschiedenen Regionen; aber wir wissen auch, \ndass es bei den Lehrern genauso ist wie bei jedem Mitar-\n\n 2374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nbeiter in der freien Wirtschaft: Es gibt Leute, die aktiv, \nengagiert und motiviert sind, und andere eben weniger. \nDas ist kein Vorwurf an die Lehrerschaft, aber das ist eine \nSache, die wir gemeinsam zur Kenntnis nehmen und bei \nder wir versuchen m\u00fcssen, die Punkte, in denen es \nSchwierigkeiten gibt, gemeinsam abzustellen. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen \u2013 und bin mir sicher, der Minis-\nter wird es nachher tun \u2013, dass man seitens der Staatsre-\ngierung diese Problemlage insgesamt darstellt und nicht \nso tut \u2013 wie bisher seitens der CDU in ihrem Redebeitrag \noder auch die Staatsregierung in der schriftlichen Stel-\nlungnahme \u2013, als ob bei uns in Sachsen alles in Ordnung \nw\u00e4re, denn so ist es beileibe nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben uns heute wieder \nmit einem Berichtsantrag zu befassen \u2013 nach dem Motto: \nWie gut, dass wir dar\u00fcber gesprochen haben! \u2013: die \nAusbildungsorientierung in Sachsen. Ich kann nicht \nerkennen, wo hier ein Probleml\u00f6sungsansatz enthalten \nsein soll. \n\nWir wissen es seit Jahren: In Sachsen haben wir immer \nweniger Ausbildungspl\u00e4tze als Bewerber, und es liegt \nnicht nur an der Wirtschaft, dass wir nicht alle jungen \nMenschen vermitteln k\u00f6nnen, sondern es kommen auch \nimmer, jedes Jahr viele, viele Schulabg\u00e4nger mit unzurei-\nchenden Kenntnissen, die auf den Ausbildungs- und \nArbeitsmarkt str\u00f6men. 25 % aller Ausbildungsverh\u00e4ltnisse \nwerden beendet, bevor die Lehre abgeschlossen wurde. \nDas sollte uns zu denken geben. Es ist ja nicht nur die \nVorstellung, dass man einen Beruf mit romantischen \nIdealen verbindet und dass man entt\u00e4uscht wurde, sondern \nh\u00e4ufig ist es ja auch so, dass die ehemaligen Sch\u00fcler die \nLeistungen, die gefordert wurden, nicht bringen. \n\nWir haben 10 % Sch\u00fcler, die die Schule ohne Hauptschul-\nabschluss verlassen, wir haben 25 % Risikogruppe, das \nhei\u00dft, sie k\u00f6nnen nicht ausreichend rechnen, lesen und \nschreiben. Wie soll jemand beispielsweise Metzger \nwerden, wenn er nicht Prozentrechnen kann und wenn er \nbeispielsweise Salz und Wasser verwechseln w\u00fcrde. Das \ngeht einfach nicht. \n\nWir m\u00fcssen also vonseiten der Wirtschaft unheimlich viel \nKraft und Kompetenz aufwenden, um diese Sch\u00fcler oder \nAuszubildenden auf den Stand der Dinge zu bringen. Das \nhalte ich f\u00fcr das schwerwiegendste Problem. Dazu kommt \naber in der Stellungnahme \u00fcberhaupt nichts zum Aus-\ndruck. Uns wird berichtet, welche M\u00f6glichkeiten es gibt, \nSchule und Wirtschaft zu vernetzen; aber es wird nicht \nbeschrieben, wie es denn m\u00f6glich w\u00e4re, das Problem zu \nl\u00f6sen. \n\nWir haben Schulabg\u00e4nger, die nicht ausbildungsreif sind \u2013 \ndas ist das eigentliche Kernproblem: unzureichende \n\nAusbildungsreife. Bislang gibt es in den Berufsschulen \nf\u00fcr diese Sch\u00fcler, wenn sie nicht vermittelt wurden, das \nBerufsvorbereitungs- und das Berufsgrundbildungsjahr. \nDiese Ausbildungs- oder schulischen Vollzeitma\u00dfnahmen \nwerden immer mehr dem Rotstift geopfert. Das hei\u00dft, \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die ihre Berufsschulpflicht bis \nzum 18. Geburtstag erf\u00fcllen m\u00fcssen, werden eben nicht \nmehr berufsvorbereitet oder berufsgrundgebildet, sondern \nm\u00fcssen ihre Zeit \u201eabsitzen\u201c \u2013 bis zum 18. Geburtstag in \nganz normalen Berufsschulklassen. Das ist unw\u00fcrdig und \ngeht g\u00e4nzlich am Thema vorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der FDP) \n\nEs wurde vorhin gesagt, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \nmehr Betriebspraktika erm\u00f6glicht werden. Ich bin mir \nnicht ganz sicher, ob tats\u00e4chlich ein Betriebspraktikum \ndie Entscheidung f\u00fcr oder gegen einen Beruf nach sich \nzieht. Ich bin mir viel mehr sicher, dass Kinder bereits in \nviel, viel fr\u00fcheren Phasen \u00fcberlegen, welchen Beruf sie \nhaben wollen, und ich bin irritiert, wenn ich mit jungen \nMenschen \u2013 13-, 14-, 15-J\u00e4hrigen \u2013 spreche und sie frage, \nwas sie denn dereinst werden wollen, wenn sie mir auf \ndiese Frage antworten: Das wei\u00df ich nicht! Eigentlich \nerwarte ich schon von einem drei- oder vierj\u00e4hrigen \nJungen, dass er mir mindestens auf diese Frage antwortet: \nIch m\u00f6chte mal Lokf\u00fchrer werden! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, kleine Kinder m\u00fcssen auch schon eine Vorstel-\nlung davon haben, dass sie irgendwann einen Beruf \nerlernen wollen \u2013 m\u00fcssen \u2013 sollen \u2013 k\u00f6nnen. Es gibt auch \nKinderg\u00e4rten, die schon Betriebsexkursionen machen; ich \nwei\u00df das aus eigener Erfahrung. Mein Kind war damals \nbeispielsweise in einer Schuhfabrik; er war total begeis-\ntert, wusste aber, dass er nie dort arbeiten will, weil es \nviel zu laut war. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Aha! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nEs gibt Schulklassen, die w\u00e4hrend des normalen Unter-\nrichts in Unternehmen gehen. Beispielsweise kann man \nsich im Biounterricht anschauen, wie in einem Fischge-\nsch\u00e4ft gearbeitet wird. All solche Dinge gibt es; Kinder \nziehen daraus ihre Schl\u00fcsse. Ich halte das f\u00fcr au\u00dferordent-\nlich wichtig. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Kooperation von Schule \nund Wirtschaft zur\u00fcckkommen. Es gibt den Ort Cunewal-\nde mit etwas \u00fcber 5 600 Einwohnern. Der Anstieg der \nsozialversicherten Besch\u00e4ftigten ist plus 6 %, der R\u00fcck-\ngang der Arbeitslosigkeit in letzter Zeit minus 12 %, der \nAnstieg der \u00f6rtlichen Industriebesch\u00e4ftigten plus 46 %, \nder Anstieg der Industrieproduktion auf das Zweieinhalb-\nfache, j\u00e4hrlich 20 Ausbildungsvertr\u00e4ge \u2013 mit steigender \nTendenz \u2013 und die \u00f6rtliche Mittelschule ist mit Mitwir-\nkungsentzug 5. Klasse belegt worden. \n\nDie Unternehmen aus der Region haben protestiert; elf \nUnternehmen haben sich diesem Prozess angeschlossen \u2013 \n\n 2375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nich zitiere: \u201eIm l\u00e4ndlichen Raum haben Schulen eine \nbesondere Bedeutung. Schulabg\u00e4nger erhalten in den \nUnternehmen des Ortes eine Ausbildung. Man kennt sich \nund ist gut verzahnt. Um zuk\u00fcnftig den Berufsnachwuchs \nzu sichern, werden die Unternehmen fr\u00fchzeitig in den \nSchulen auf die Ausbildungsangebote aufmerksam ma-\nchen. Praktika werden absolviert, gemeinsame Projekte \ndurchgef\u00fchrt, Unternehmen unterst\u00fctzen die Arbeit der \nSchulf\u00f6rdervereine in erheblichem finanziellem Umfang. \nDie Zusammenarbeit Unternehmen und Schule wird sich \nweiter vertiefen und damit positive Aspekte in der schuli-\nschen Ausbildung setzen. Wir Unternehmen brauchen f\u00fcr \ndie Lehrlingsausbildung und damit f\u00fcr die Zukunft \nunserer Unternehmen motivierte Mittelschulabg\u00e4nger mit \nordentlichen Noten, um ihnen hier vor Ort eine Perspekti-\nve geben zu k\u00f6nnen.\u201c \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD? \u2013 Der \nLinksfraktion.PDS? \u2013 Frau Klinger, bitte. \n\n(Zurufe \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben viele gute Argumente!) \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Meine \nDamen und Herren von der Regierungskoalition, Sie \nlegen hier einen Berichtsantrag vor, der oberfl\u00e4chlicher \nnicht sein k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch w\u00fcrde gern noch einmal die erste Zeile Ihrer Begr\u00fcn-\ndung zitieren: \u201eM\u00e4ngel bei der Berufsausbildung konnten \nin den letzten Jahren analysiert und mit Projekten erheb-\nlich reduziert werden.\u201c Da frage ich mich, wof\u00fcr wir den \nBerichtsantrag noch brauchen, wenn alle M\u00e4ngel schon \nbehoben sind. Meine Kollegin Frau Bonk hat bereits \nausgef\u00fchrt, welche Notwendigkeiten wir im schulischen \nBereich sehen. \n\nMeine Damen und Herren, Berufsorientierung hei\u00dft \nLebensorientierung! Knapp 400 verf\u00fcgbare Ausbildungs-\nberufe lassen eine vom eigentlichen Beruf ausgehende \nOrientierung nicht mehr zu. Qualifikation und Kompeten-\nzen, die nur auf ein Berufsbild zugeschnitten sind, sind in \neiner schnelllebigen Gesellschaft wie der unseren nicht \nvon gro\u00dfer Dauer. \n\nDeshalb ist es notwendig, den Jugendlichen von heute \nF\u00e4higkeiten zu vermitteln, die von langer G\u00fcltigkeit sind. \nDiese sollten sich sowohl an Bed\u00fcrfnissen der Jugendli-\nchen selbst als auch an den Bed\u00fcrfnissen der Wirtschaft \norientieren. In einer Wissensgesellschaft hat lebenslanges \nLernen oberste Priorit\u00e4t. Auch darauf m\u00fcssen wir unsere \nJugendlichen vorbereiten. Ihnen m\u00fcssen die notwendigen \nWege aufgezeigt und die n\u00f6tigen Instrumente in die Hand \n\ngegeben werden, um selbstst\u00e4ndig und selbstbestimmt ihr \nganzes Leben lang weiter lernen und sich weiterbilden zu \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDiese neuen Aufgaben im Bereich der Berufsorientierung \nk\u00f6nnen nicht allein von Lehrkr\u00e4ften der allgemein bilden-\nden Schulen geleistet werden. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sondern?) \n\nNun, meine Damen und Herren von der CDU und der \nSPD, ich komme wieder auf das eingangs get\u00e4tigte Zitat \nzur\u00fcck. Wir von der Linksfraktion sehen es eben nicht so, \ndass die M\u00e4ngel bei der Berufsorientierung beseitigt \nwurden. Herr Brangs hat vorhin selber ausgef\u00fchrt, wie \nhoch die Zahl der abgebrochenen Ausbildungen im \nvergangenen Jahr gewesen ist. Ich denke, das ist immer \nnoch ein Alarmzeichen daf\u00fcr, dass dringender Hand-\nlungsbedarf besteht. Wir finden eben, dass gerade im \nBereich der geschlechterspezifischen Berufsorientierun-\ngen vieles im Argen liegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie von M\u00e4dchen am h\u00e4ufigsten gew\u00e4hlten Ausbildungs-\nberufe sind nach wie vor B\u00fcrokauffrau, Arzthelferin, \nEinzelhandelskauffrau, Zahnarzthelferin und Friseurin. \nDeshalb stehen die Chancen schlecht, in einem dieser \nBerufe einen Ausbildungsplatz zu ergattern. \n\nAusbildungsberufe, in denen es gute Chancen gibt, wie \nElektronikerin in der Maschinentechnik, Verfahrensme-\nchanikerin und Glaserin, werden von M\u00e4dchen nicht \nnachgefragt. Das geschieht, weil sie sich oft gar nicht der \nM\u00f6glichkeit bewusst sind, einen solchen Beruf zu ergrei-\nfen. Sie erleben andere Frauen \u2013 wenn sie aufwachsen, \nvor allem ihre Mutter, ihre Tanten und ihre Lehrerinnen \u2013 \nund sehen, welche Berufe diese Frauen aus\u00fcben: Lehre-\nrin, Verk\u00e4uferin oder \u00c4hnliches. Die M\u00e4dchen orientieren \nsich daran und wollen wiederum solche Berufe ergreifen. \n\nMan muss M\u00e4dchen von fr\u00fchester Kindheit an alle Wege \nin das berufliche Leben offen halten. Au\u00dferdem beweist \ndie Realit\u00e4t immer wieder, dass M\u00e4dchen und Frauen \ngerade in Handwerksberufen oft deutlich besser als ihre \nm\u00e4nnlichen Kollegen abschneiden. Das haben die Gesel-\nlenpr\u00fcfungen, die gerade gelaufen sind, wiederum bewie-\nsen: 85 % der M\u00e4dchen, aber nur 72 % der Jungen haben \nerfolgreich abgeschnitten. \n\nDie Wirtschaftsregion Chemnitz-Zwickau GmbH hat bei \nder Uni Jena eine Studie in Auftrag gegeben. Unterneh-\nmen, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Studentinnen und \nStudenten wurden und werden in drei Phasen befragt. Auf \ndie Frage an die Unternehmen, welches f\u00fcr sie die gr\u00f6\u00dfte \nSt\u00e4rke der Wirtschaftsregion sei, antworteten 82 %, dass \nes hier gutes Fachpersonal gebe. \n\nIch muss hinzuf\u00fcgen: Noch! Die Studie prophezeit, dass \nder Anteil der unter 30-j\u00e4hrigen Besch\u00e4ftigten in der \nAutomobilindustrie bis zum Jahr 2011 auf unter 10 % \nsinken wird. Unter 10 % \u2013 das muss man sich einmal \n\n 2376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nvorstellen! Auch und gerade im Hinblick auf den zu \nerwartenden Fachkr\u00e4ftemangel sehen wir von der Links-\nfraktion sehr gro\u00dfen Handlungsbedarf. \n\nIch will darauf hinaus, dass mit dieser Studie eine wirkli-\nche Analyse vorgelegt wird, auf deren Grundlage es \nm\u00f6glich ist, konkrete Schritte einzuleiten. Insoweit \nw\u00fcnsche ich mir mehr Initiative vonseiten der Staatsregie-\nrung. Erstellen Sie endlich eine Analyse, die den Fach-\nkr\u00e4ftebedarf der n\u00e4chsten 20 Jahre in Sachsen darstellt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben schon geh\u00f6rt, welche schulischen M\u00f6glichkei-\nten es in der Berufsausbildung gibt. Weitere Aspekte sind \ndie Lehrerfortbildung und die Einbeziehung der Eltern. \nDie neuen Medien, insbesondere das Internet, bieten \nvielf\u00e4ltige Informationsm\u00f6glichkeiten. Dieser Punkt ist \nmir in der Antwort der Staatsregierung deutlich zu kurz \ngekommen. Man kann sich aber im Internet nicht nur \u00fcber \nBerufe an sich informieren; man findet dort auch Materi-\nalsammlungen f\u00fcr die Unterrichtsgestaltung durch Lehrer, \naber auch f\u00fcr Eltern. Sicherlich k\u00f6nnen Sie \u2013 Frau Orosz \nhat Stellung genommen; sie ist nicht da \u2013 in der Antwort \nnicht alles auff\u00fchren. \n\nIch habe im Netz ein Projekt aus K\u00f6ln gefunden, das ich \nerw\u00e4hnen m\u00f6chte. Es hei\u00dft \u201eDer Pate\u201c und wendet sich an \nJugendliche, die den Wunsch haben, sich eine Zukunfts-\nperspektive zu erarbeiten, und dabei eine Begleitung auf \nZeit akzeptieren. Sie werden n\u00e4mlich von Seniorinnen \nund Senioren begleitet; es handelt sich also um ein gene-\nrationen\u00fcbergreifendes Projekt. Ein Ziel besteht darin, die \nGenerationen in einem verantwortungsvollen Miteinander \nins Gespr\u00e4ch zu bringen, jungen Menschen zu helfen, ihre \nZukunftsperspektive zu entwickeln, und den \u00c4lteren \ndadurch eine sinnerf\u00fcllende Aufgabe zu bieten. Das \nProjekt dient der Vorbeugung der Jugendarbeitslosigkeit, \ndem Abbau von Vorurteilen und der Ann\u00e4herung zwi-\nschen den Generationen. Auch so etwas h\u00e4tte ich mir in \nder Antwort der Staatsregierung gew\u00fcnscht. \n\nAllgemein ist zu sagen, dass wir uns eine sinnvolle \nKoordination und Vernetzung der vielen einzelnen Projek-\nte, die in der Antwort der Staatsregierung genannt werden, \nw\u00fcnschen. Wir wollen, dass Synergieeffekte entstehen \nund genutzt werden k\u00f6nnen. Insoweit w\u00fcnsche ich mir ein \nkonsequenteres Vorgehen der Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der Meinung, dass ich \nmit meinem Redebeitrag \u2013 wie schon meine Kollegin \nBonk \u2013 gen\u00fcgend Anregungen gegeben und Verbesse-\nrungsvorschl\u00e4ge unterbreitet habe. Ich hoffe, dass endlich \ngehandelt und nicht, wie Herr Morlok es gesagt hat, am \nThema vorbei geredet wird. Ferner hoffe ich, dass Sie in \nZukunft solche oberfl\u00e4chlichen Antr\u00e4ge lassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nStaatsminister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Jugendliche sollen nach \nihren F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten sowie mit Blick auf \neine sp\u00e4tere berufliche Erf\u00fcllung zum Ende ihrer Schul-\nzeit mit klaren und realistischen Vorstellungen die Ent-\nscheidung f\u00fcr ihre berufliche Zukunft treffen k\u00f6nnen. Nur \nim Zusammenwirken von Arbeitsagenturen, Unterneh-\nmen, Kammern, allgemein bildenden sowie berufsbilden-\nden Schulen und Eltern kann es gelingen, den \u00dcbergang \nvon der Schule in den Beruf erfolgreich zu gestalten. \n\nMit der Novellierung des Schulgesetzes haben wir des-\nhalb die Schulen verpflichtet, den Kontakt mit Partnern \naus der Wirtschaft zu suchen. Inzwischen gibt es daf\u00fcr \nzahlreiche gute Beispiele. Impulsgebend und unterst\u00fct-\nzend wirkt hierbei die Landesarbeitsgemeinschaft  \nSchule \u2013 Wirtschaft. Sie f\u00fchrt interessierte Schulen und \nUnternehmen erfolgreich zusammen und begleitet zahl-\nreiche Projekte. Solche Kooperationsbeziehungen brau-\nchen wir in noch gr\u00f6\u00dferer Zahl, weil der Fachkr\u00e4ftenach-\nwuchs nur gemeinsam gesichert werden kann und beide \nSeiten daf\u00fcr Verantwortung tragen. \n\nVor Schule und Berufsberatung steht die Aufgabe, an der \nEntwicklung einer Berufswahlkompetenz mitzuwirken \nund den Berufsfindungsprozess zu unterst\u00fctzen. Alle \nAnstrengungen sind sogleich mit dem Ziel verbunden, \nAusbildungs- und Studienabbr\u00fcche zu vermeiden und die \nZahl der Studierwilligen zu erh\u00f6hen. \n\nEine Schl\u00fcsselrolle kommt dabei der st\u00e4rkeren Praxisori-\nentierung schulischer Bildung zu. Die Einf\u00fchrung des \nneuen Profilkonzeptes an Mittelschulen und Gymnasien \nschafft daf\u00fcr gute Voraussetzungen. Daneben sichert vor \nallem das neue Fach Wirtschaft \u2013 Technik \u2013 Haushalt \u2013 \nSoziales eine \u00f6konomische Grundbildung aller Mittel-\nsch\u00fcler. \n\nSehr konkrete Erfahrungen sammeln Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler in den gegenw\u00e4rtig rund 80 s\u00e4chsischen Sch\u00fcler-\nfirmen sowie bei Wirtschaftsplanspielen und speziellen \nProjekten. \n\nDaneben gibt es zahlreiche aktuelle Vorhaben und Initia-\ntiven. So soll die unl\u00e4ngst vom Kultusministerium und \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit getroffene Kooperations-\nvereinbarung bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu \nklaren Vorstellungen vom Berufsleben beitragen. Dieses \nAnliegen wird bisher vor allem durch die obligatorischen \nBetriebspraktika f\u00fcr Sch\u00fcler allgemein bildender Schulen \nunterst\u00fctzt. \n\nAb dem Schuljahr 2006 dehnen wir die Woche der offe-\nnen Unternehmen, eine bislang insbesondere in S\u00fcd-\nwestsachsen erfolgreiche Form der Berufsorientierung \nunter Federf\u00fchrung des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft \nund Arbeit, auf ganz Sachsen aus. \n\nMittelfristig f\u00fchren wir fl\u00e4chendeckend den Berufswahl-\npass ein. Dabei handelt es sich um ein Instrument, das die \nBerufsorientierung jedes einzelnen Sch\u00fclers bis zum \nSchulabschluss unterst\u00fctzt und diesen Prozess dokumen-\ntiert. \n\n 2377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nIm Mittelpunkt all unserer Vorhaben stehen zwei Ziele, \ndie wir aus meiner Sicht nur im Dialog und damit ge-\nmeinsam erreichen k\u00f6nnen: erstens unseren Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fclern eine berufliche Perspektive zu bieten und \nzweitens den Fachkr\u00e4ftebedarf der heimischen Wirtschaft \nzu sichern. Dazu brauchen wir eine Allianz unserer \nSchulen mit der Wirtschaft. In einer solchen Allianz \nfinden Sch\u00fcler und Eltern kompetente Partner f\u00fcr eine \nerfolgreiche Berufsorientierung. \n\nInsgesamt kann die Antwort der Staatsregierung so \nschlecht nicht gewesen sein; denn wenn man genau \nzugeh\u00f6rt hat, konnte man feststellen, dass sich die Frakti-\nonen \u00fcberwiegend einig sind. Die Staatsregierung wollte \nauch nicht den Eindruck erwecken, es sei alles paletti. Es \nist vielmehr deutlich geworden, dass noch eine gro\u00dfe \nAufgabe vor uns steht und dass wir besser werden m\u00fcs-\nsen. \n\nAuch bei Ihnen, Herr Morlok, habe ich keinen Wider-\nspruch festgestellt; ich kann das unterschreiben. Wir \nsollten mit dem Begriff \u201eausbildungsunf\u00e4hige Jugendli-\nche\u201c allerdings etwas vorsichtiger umgehen. Es ist richtig, \ndass 10 % Schulabg\u00e4nger ohne Abschluss zu viel sind. \nWir m\u00fcssen aber auch offen sagen, dass es sich bei der \nH\u00e4lfte davon um Abg\u00e4nger von F\u00f6rderschulen handelt. \nDarunter sind einige, die einfach nicht in der Lage sind, \neinen Abschluss zu bringen. Diese sollten wir nicht mit \ndem Begriff \u201eausbildungsunf\u00e4hig\u201c konfrontieren; denn \ndas w\u00e4re demotivierend. \n\nDamit bin ich bei dem Beitrag der NPD-Fraktion. Sie \nsagen, Berufsorientierung sei \u201eKlimbim\u201c, weil es an-\nschlie\u00dfend ohnehin keine Ausbildungsstellen und keine \nArbeit gebe. Das ist Demotivation. \n\n(Alexander Delle, NPD: Nein! Das ist Realit\u00e4t!) \n\nIhre Fraktion hat nat\u00fcrlich ein besonderes Interesse an \nDemotivation, weil Sie genau aus diesem Lager W\u00e4hler-\nstimmen sch\u00f6pfen wollen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das stimmt  \n\u00fcberhaupt nicht!) \n\nEs wird deutlich, dass die demografische Katastrophe \nauch Chancen bietet; das muss man auch einmal sehen. \nWenn die Wirtschaft in K\u00fcrze gro\u00dfen Bedarf haben wird, \ndann sollten wir die Demotivation in eine Motivation der \nJugendlichen umwandeln. Insoweit sehe ich gro\u00dfen \nBedarf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile Herrn Staatsminister \nJurk das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Sie alle kennen den ber\u00fchmten \nSatz von Antoine de Saint-Exupery: \u201eWenn du ein Schiff \nbauen willst, dann trommle nicht M\u00e4nner zusammen, um \n\nHolz zu beschaffen, Aufgaben zu vergeben und die Arbeit \neinzuteilen, sondern lehre sie die Sehnsucht nach dem \nweiten, endlosen Meer.\u201c \n\nDies ist, wenn auch aus einem anderen Zusammenhang \nheraus, eine geeignete Beschreibung von Berufsorientie-\nrung. Um im Bild zu bleiben: Das weite Meer ist eine \nvielf\u00e4ltige und komplexe Wirtschaft, die \u00dcbernahme von \nVerantwortung f\u00fcr den eigenen Lebensunterhalt und damit \nf\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und zugleich auch \u00dcber-\nnahme von Verantwortung f\u00fcr die Mitmenschen, darunter \neben auch die Schwachen der Gesellschaft. \n\nDieses \u201eMeer\u201c hat sich in den vergangenen Jahren drama-\ntisch gewandelt. Auf zuk\u00fcnftige Fachkr\u00e4ftebedarfe ist \nbereits w\u00e4hrend der Debatte eingegangen worden. \n\nDie Berufsorientierung ist nicht nur f\u00fcr junge Menschen \neine gro\u00dfe Herausforderung. Genauso gilt das f\u00fcr Eltern, \nSchulen, Berufsberater der Arbeitsverwaltung und die \nUnternehmen selbst. Sie werden sich m\u00f6glicherweise \nwundern, dass ich die Eltern an erster Stelle genannt habe. \nDas ist gut begr\u00fcndet. Wir haben Anfang 2005 eine \nEvaluation des Gesamtsystems der Unterst\u00fctzung der \ns\u00e4chsischen Lehrstellenbewerber durchgef\u00fchrt. Die \nbefragten Jugendlichen gaben an, dass sie in erster Linie \ndurch ihre Eltern bei der Berufswahl unterst\u00fctzt worden \nsind. Ich halte das f\u00fcr eine wichtige, aber bisher weitge-\nhend vernachl\u00e4ssigte Seite der Berufsorientierung: nicht \nnur darauf zu schauen, wo Fachkr\u00e4fte k\u00fcnftig gebraucht \nwerden, sondern eben darauf, welche Begabungen und \nF\u00e4higkeiten entdeckt und entwickelt werden k\u00f6nnen. Wer \nk\u00f6nnte die Jugendlichen besser dabei beraten als die \nEltern, aber auch ihre Lehrer? \n\nUnternehmer berichten h\u00e4ufig, dass sie nicht nur teilweise \nschlechte Schulzeugnisse zu sehen bekommen, sondern \nauch einer gro\u00dfen Orientierungslosigkeit gegen\u00fcberste-\nhen. Typisch daf\u00fcr ist jener vom ZDF gefilmte Bewerber, \nder auf die Frage, warum er Fleischer werden m\u00f6chte, \nantwortet, dass er mit dem schlechten Schulzeugnis keine \nbessere Lehrstelle bekomme. Auch manche leistungsstar-\nken Jugendlichen machen \u00e4hnliche Fehler, indem sie in \nklassische Modeberufe dr\u00e4ngen. Jungen zum Beispiel \nwollen Kfz-Mechaniker, M\u00e4dchen Fris\u00f6se werden. \nWelche Chancen dabei verspielt werden, auch unter \nunserer derzeit schwierigen wirtschaftlichen Situation, \nzeigt das Betriebspanel 2004 des Instituts f\u00fcr Arbeits-\nmarkt- und Berufsforschung (IAB). Die befragten \n1 094 Betriebe repr\u00e4sentieren 8,2 % der Besch\u00e4ftigten \nSachsens und gaben an, 2 000 Lehrstellen mangels \ngeeigneter Bewerber nicht besetzt zu haben. Das mag \nm\u00f6glicherweise \u00fcbertrieben sein. Fakt ist, dass diese \nUnternehmen die offenen Lehrstellen nicht an die Ar-\nbeitsverwaltung gemeldet haben, weil sie die vermeintlich \nfruchtlosen Gespr\u00e4che mit orientierungslosen Bewerbern \nscheuen. Gerade eine fachlich ordentliche Kompetenzana-\nlyse w\u00fcrde den jungen Menschen nicht nur eine bessere \nOrientierung geben, sondern auch einen zus\u00e4tzlichen \nMotivationsschub. Ich halte es auf der anderen Seite f\u00fcr \nunglaublich demotivierend, dass die gesamte Diskussion \n\n 2378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\num Lehrstellen bei jungen Menschen den Eindruck \nerwecken kann, chancenlos zu sein. Wir haben es ja auch \nheute in der Debatte wieder geh\u00f6rt. \n\nUmso wichtiger ist es, der Berufsorientierung noch viel \nmehr Aufmerksamkeit als bisher zu schenken, und das \ngerade vor dem hier zu Recht beschriebenen demografi-\nschen Wandel, was leider viele Unternehmen noch nicht \nausreichend beachten. \n\nWas tun wir im Wirtschaftsministerium dazu? Zum einen \nf\u00f6rdern wir Unternehmen, die genau dieses Problem \nerkannt haben, n\u00e4mlich dass sie auf junge Leute zugehen \nund ihnen die Anforderungen und Chancen erkl\u00e4ren \nm\u00fcssen, statt immer nur \u00fcber die mangelnde Ausbildungs-\nreife zu klagen. Das Interesse an unserem Ende 2004 \neingef\u00fchrten F\u00f6rderschwerpunkt ist gro\u00df. Seit Ende 2004 \nwurden 31 Projekte mit 3 051 Teilnehmern gef\u00f6rdert. \nInsgesamt wurden daf\u00fcr mehr als eine halbe Million Euro \nbewilligt. Wir hoffen, bis Jahresende die Zahl verdoppeln \nzu k\u00f6nnen. Zudem haben 25 % der im vorigen Jahr zum \nIdeenwettbewerb \u201eFachkr\u00e4ftenetzwerke f\u00fcr die s\u00e4chsische \nWirtschaft\u201c eingereichten Projekte den wesentlichen \nSchwerpunkt auf Berufsorientierung gelegt. Auch solche \nKooperationen wollen wir weiter f\u00f6rdern. \n\nWir werden im M\u00e4rz 2006 das Projekt \u201eWoche der \noffenen Unternehmen\u201c sachsenweit durchf\u00fchren. Dies ist \neine hervorragende Kooperationsleistung mit verschiede-\nnen Regionalinitiativen, dem Staatsministerium f\u00fcr Kultus \nund den Arbeitsagenturen, f\u00fcr die ich allen Partnern sehr \ndankbar bin. Im f\u00fcnften Jahr des Bestehens wurde aus \neiner kleinen Regionalinitiative im Chemnitzer Raum eine \nAktion, in der 9 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n460 Unternehmen besuchten und mit Unternehmern, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern oder Ausbildern \u00fcber dort zu erlernende \nBerufe und Berufschancen gesprochen haben. In manchen \nLandkreisen wurden schon rund 80 % aller Mittelsch\u00fcler \nder Klassenstufe 7 erreicht. Es besteht sicher Konsens, \ndass dies nicht ausreicht. \n\nWir im Wirtschaftsministerium wollen deshalb unsere \nArbeit durch folgende F\u00f6rderschwerpunkte ausweiten und \nverst\u00e4rken: \n\n1. eine Arbeitsgruppe aus Kultusministerium, Wirt-\nschaftsministerium, Sozialministerium, Kammern und \nArbeitsverwaltung, die den Versuch unternehmen soll, \nsich auf ein gemeinsames anerkanntes Verfahren f\u00fcr einen \nKompetenztest zu einigen, der allen Sch\u00fclern zur Verf\u00fc-\ngung stehen soll, m\u00f6glichst bereits in der \n7. oder 8. Klasse. Aus dem bisher Gesagten geht hervor, \nwo wir das f\u00fcr ganz besonders wichtig halten. \n\n2. Wir brauchen ein st\u00e4rkeres Engagement der Wirtschaft \nbei der Bereitstellung von Sch\u00fclerpraktika. Wir pr\u00fcfen, ob \nwir das zuk\u00fcnftig durch eine Praktikumsb\u00f6rse wirkungs-\nvoll unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\n3. Wir brauchen schnellere und bessere Informationen \n\u00fcber gute Projekte der Berufsorientierung. Diese wollen \nwir f\u00fcr den Transfer aufbereiten lassen. \n\n4. Wir wollen weitere Lernpartnerschaften zwischen \nSchulen und Unternehmen m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend \ninitiieren und dies mit beauftragten Experten fachlich \nunterst\u00fctzen. \n\nIch bin dankbar, dass dieses so wichtige Thema hier \naufmerksam beobachtet und intensiv begleitet wird. Ich \nhalte den Antrag f\u00fcr sehr geeignet und gut, dass wir \ndar\u00fcber sprechen. Ich bin mir sicher, dass wir in diesem \nJahr ein deutliches St\u00fcck vorankommen werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der FDP  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Die \nAussprache ist damit beendet. Wir kommen jetzt zu den \nSchlussworten. Ich erteile Herrn Brangs f\u00fcr die Koalition \ndas Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nach meinem Empfinden haben wir durchaus \neine konstruktive Debatte erlebt. Auf die Ausnahme hat \nHerr Minister Flath schon eine klare Aussage getroffen. \n\nIm Kern ging es mit dem Antrag um die Frage der Be-\nrufsorientierung. Ich selbst habe mit meinem Wortbeitrag \nden Zusammenhang zwischen Berufsorientierung und \nAusbildungsplatzsituation in Sachsen hergestellt. Der \neigentliche Anlass war, die Berufsorientierung und vor \nallem auch das eigenverantwortliche Lernen zu sch\u00e4rfen, \ndamit wir in diesen Bereichen auch die Rolle der Schule \nhinterfragen und beleuchten k\u00f6nnen. Nicht umsonst hat \nsich gerade die Koalition im Rahmen der Koalitionsver-\neinbarung darauf verst\u00e4ndigt, dass wir im Rahmen von \nModellprojekten so genanntes produktives Lernen prakti-\nzieren wollen. Das ist auch richtig so. \n\nIch glaube aber auch, dass es notwendig ist, dass wir dem \nAntrag trotzdem die Zustimmung erteilen und ihn nicht \nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, auch wenn ich hier im Rund schon \ngeh\u00f6rt habe, dass das eigentlich der Anlass sei. Ich glau-\nbe, dass wir damit aber der Bedeutung des Themas nicht \ngerecht werden, denn wir brauchen nach Analyse und \nBericht vor allem ganz konkrete Handlungsfelder und \nHandlungsaufgaben, die es uns als Parlament erm\u00f6gli-\nchen, die Situation insgesamt zu verbessern. Deshalb bitte \nich um Zustimmung zum Antrag der Koalition. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/2603 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der Drucksache \nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt 4 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n 2379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nF\u00f6rderung sozial benachteiligter Kinder und Jugendlicher \nDrucksache 4/1834, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge: die Antragstellerin Linksfraktion.PDS, \ndanach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Linksfrakti-\non.PDS das Wort nimmt. Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Diskussion in \nder vergangenen Zeit um meine Person war durchaus \ngeeignet, bei mir einmal die Frage aufkommen zu lassen, \nwie ich eigentlich hei\u00dfe, wer ich eigentlich bin und \u00fcber \nwelchen Menschen hier gesprochen wird. Aber wie immer \nin diesem Lande, wenn Unsicherheit aufkommt, \u201eBild\u201c, \n\u201eBild am Sonntag\u201c und auch die anderen gro\u00dfen Magazi-\nne helfen. In zweiseitigen Anzeigen sprang mich von dort \nin den Ausgaben der letzten Woche vor blutorangenem \nHintergrund die Feststellung an: \u201eDu bist Max Schme-\nling!\u201c Es wird mir auch gesagt, warum. Gestatten Sie, \ndass ich zitiere: \u201eAlle sagen, dass du keine Chance hast? \nKeiner aus deiner Familie hat es geschafft zu studieren? \nNiemand aus deiner Gegend hat jemals erfolgreich ein \nGesch\u00e4ft er\u00f6ffnet? Aber was hat das mit dir zu tun? Max \nSchmeling wurde schon vor dem Kampf gegen Joe Louis \nzum Verlierer erkl\u00e4rt. In der zw\u00f6lften Runde ging Louis \nk.o. Der Einzige, der \u00fcber deinen Weg entscheidet, bist \ndu. Box dich durch und werde ein Champion! Du bist \nDeutschland.\u201c \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!, sage ich. Ich bin Max Schmeling, ja ich bin \nsogar Deutschland. Das w\u00e4re also gekl\u00e4rt. \n\nAber ich bin auch Skeptiker und so tun sich neue Fragen \nauf: In welcher Gesellschaft leben wir eigentlich? Wie \nviele K.-o.-Geschlagene m\u00fcssen eigentlich den Weg eines \nErfolgreichen s\u00e4umen? \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Wie hei\u00dft das Thema?) \n\n\u2013 Ich bin beim Thema. Sie werden es gleich merken. \n\nAngesichts dieser Fragen \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Dass Sie es bis jetzt nicht gemerkt haben, Herr Gillo, \nspricht gegen Sie. Das muss ich einmal sagen. \n\nAngesichts dieser Fragen ist man schon froh, wenn ein, \nwie es sich selbst nennt, modernes Nachrichtenmagazin \nauf der Titelseite zwar propagiert \u201eWerden Sie Egoist!\u201c, \ndem jedoch wenigstens die Fu\u00dfnote hinzuf\u00fcgt \u201eaber ein \nnetter\u201c. \n\nDie eingangs zitierte Annonce wirft nicht nur Fragen auf, \nsondern enth\u00e4lt auch eine eklatante, aber weit verbreitete \nUnwahrheit, sozusagen die Lebensl\u00fcge dieser Gesell-\nschaft. Sie suggeriert, \u2013 und Herr Gillo, jetzt werden Sie \nmerken, dass ich beim Thema bin \u2013, soziale Herkunft, \n\nMilieus seien ohne Bedeutung f\u00fcr den eigenen Erfolg in \nder Gesellschaft. Was mit Einzelf\u00e4llen unter Umst\u00e4nden \nals wahr belegbar w\u00e4re, wird statistisch jederzeit als \ndicker Selbstbetrug entlarvt. \n\nDer Boxsport, ja, der braucht vornehmlich Boxer, die sich \ndurchsetzen k\u00f6nnen, m\u00f6glichst durch K.o. Das kenn-\nzeichnet dort den Erfolg und die Erfolgreichen. Daneben \nbraucht es noch der Trainer und einiger Wassertr\u00e4ger. Was \naber f\u00fcr den Boxsport gilt, sollte auf die Gesellschaft \nnicht \u00fcbertragbar sein. Gesellschaft braucht die gleichbe-\nrechtigte, wenn auch konflikt\u00e4re, weil im Unterschiedli-\nchen begr\u00fcndete Vielfalt von Talenten, F\u00e4higkeiten, \nFertigkeiten und Kompetenzen. Gesellschaft braucht das \nMiteinander von weiblichen und m\u00e4nnlichen Wissen-\nschaftlern, Unternehmern, Facharbeitern, K\u00fcnstlern, \nSportlern, ja, sogar Politikern. Sie braucht die Tr\u00e4umer \nund sie braucht die Tatmenschen. Gesellschaft braucht \nfriedliche demokratische Konfliktaustragung und Kon-\nfliktbew\u00e4ltigung und keine K.-o.-Mentalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGesellschaft hei\u00dft Gesellschaft, weil Zusammenleben und \nZusammenwirken, ja, \u00dcberleben trotz aller Unterschiede \nund wegen aller Unterschiede der Menschen am Ende nur \ngemeinsam geht, sozusagen in Geselligkeit und nicht im \ngnadenlosen Gegeneinander bis zum K.o. der Vielen und \ndem Sieg der Einzelnen. Ich will mich gar nicht so weit \nversteigen und Sie darauf hinweisen, dass im Wort Ge-\nsellschaft historisch sogar die Bedeutung Liebe steckt. \nDass Gesellschaft und Gesellen urspr\u00fcnglich jene meint, \ndie in einem Saal \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Wortfamilie \u2013 \ngemeinsam schlafen, also auf gegenseitige R\u00fccksicht \nangewiesen sind, sollte schon angemerkt sein. \n\nDas alles sagt sich nat\u00fcrlich gut \u2013 die Wirklichkeit ist \nleider nicht so. Es dominiert wider alle Vernunft das \nvielf\u00e4ltige und f\u00fcr allzu viele zerst\u00f6rerische Gegeneinan-\nder. Es liegt eben nicht allein am Einzelnen, ob er oder sie \ngewinnt oder verliert. Milieus des Erfolgs produzieren \n\u00fcblicherweise Erfolg. Milieus der Unterprivilegierung und \nder Inferiorit\u00e4t produzieren st\u00e4ndig neue Unterprivilegie-\nrung und neue Inferiorit\u00e4t. Kurzum, soziale Herkunft \nbestimmt durchaus und oft unentrinnbar \u00fcber den Le-\nbensweg, \u00fcber Erfolg und Misserfolg in der Gesellschaft. \nDie Sache ist subtil, weil sie sich nicht unmittelbar und \nbewusst gelenkt durchsetzt, sondern \u00fcber komplizierte \nund verdeckte Mechanismen der Reproduktion von \nsozialer Ungleichheit. Der Gesellschaft gehen dadurch, \nweitgehend unbemerkt, viele unbekannte Talente und \nm\u00f6gliche Leistungen verloren. Das ist Fakt. Wie viele es \nwirklich sind, l\u00e4sst sich nicht feststellen. \n\nSoweit die Schule hier in der Pflicht des Ausgleichs und \nder Kompensation ist, haben wir dar\u00fcber schon oft in \n\n 2380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\ndiesem Hohen Hause \u00fcber alle Legislaturen hinweg \ngesprochen. Es wurde auch eine Menge Positives auf den \nWeg gebracht \u2013 das will ich wirklich ausdr\u00fccklich aner-\nkennen \u2013, auch von der Staatsregierung, und auch dazu \ngab es Debatten. Nur, an der Wirklichkeit hat das kaum \netwas ge\u00e4ndert. Das hei\u00dft, mehr und neue Anstrengungen \nsind n\u00f6tig. Ich freue mich zum Beispiel \u00fcber Bibliothe-\nken, auch an Schulen, wenn sie gut ausgestattet sind. Aber \nwer liest die B\u00fccher? Meist jene, die von zu Hause her \nden Umgang mit B\u00fcchern gewohnt sind. Wer keine \nB\u00fccher kennt, geht normalerweise auch nicht in die \nBibliothek. Das ist das eigentliche Problem. Das Problem, \ndass soziale Herkunft massiv \u00fcber Schulerfolg entschei-\ndet, ist Lehrerinnen und Lehrern durchaus bewusst. \nWissenschaftlich begr\u00fcndete Konzepte zur \u00dcberwindung \nder sozialen Barriere in und mit Hilfe der Schule sind \njedoch weitgehend unbekannt. \n\nVor allem in den F\u00f6rderschulen f\u00fcr Lernbehinderte ist das \nProblem t\u00e4glich und dramatisch evident. L\u00f6sen kann die \nF\u00f6rderschule jedoch kaum etwas. Im Grund ist sie auch \nnicht f\u00fcr soziale Reparaturen da, sondern f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit anderen als \nsozialen Behinderungen. Seit Jahrzehnten ist bekannt, \ndass soziale Herkunft, Sprachverhalten und Schulerfolg in \neinem engen Zusammenhang stehen. \n\nIn der Bundesrepublik der siebziger Jahre spielte dies in \nder akademischen Ausbildung von Lehrerinnen und \nLehrern eine gro\u00dfe Rolle. Schulkonzepte waren vor allem \nf\u00fcr den Deutschunterricht darauf abgestellt. Das ist fast \nalles wieder versch\u00fcttet, spielt in der Ausbildung h\u00f6chs-\ntens eine marginale Rolle, ist oft vom Zufall abh\u00e4ngig. \nStattdessen werden Deutschlehrer zum Beispiel mit \nhochgestochenen Grammatiktheorien zugesch\u00fcttet. \nSprache im sozialen Kontext wird auf das Situative und \nFunktionale reduziert. Welcher und welche Studierende \nkennt heute noch Begriffe wie emanzipatorischen oder \nkompensatorischen Sprachunterricht? Welche Rolle spielt \ndas Problem des Zusammenhangs von sozialer Herkunft, \nSprachverhalten und Schulerfolg heute in der Forschung? \nEben weil wir die Konzepte der sechziger und siebziger \nJahre des vorigen Jahrhunderts nicht mehr \u00fcbernehmen \nk\u00f6nnen, w\u00e4re die F\u00f6rderung einschl\u00e4giger Forschung und \ndie \u00dcbertragung ihrer Ergebnisse in die Lehre bitter n\u00f6tig. \n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, keiner und \nkeine von uns ist Max Schmeling, und Deutschland kann \nnicht nach dem Prinzip Max Schmeling funktionieren. \n\u00dcbrigens hat Max Schmeling im R\u00fcckkampf gegen Joe \nLouis doch noch Dresche bezogen und ist auch k.o. \ngeschlagen worden. Wie dr\u00e4ngend die F\u00f6rderung sozial \nbenachteiligter Kinder und Jugendlicher n\u00f6tig ist und wie \nwenig wir gerade in der Schule darauf vorbereitet und \ndazu in der Lage sind, wird Ihnen dann meine Kollegin \nFrau Falken in ihrem Beitrag noch weiter darlegen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nColditz von der CDU-Fraktion ist schon auf dem Wege. \nBitte sehr. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Im Ergebnis der viel diskutierten Pisa-Studie \nwurde Sachsen ein gutes Gesamtergebnis bei gleichzeiti-\nger ausgewogener Verteilung der Bildungschancen \nbescheinigt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch des \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nW\u00f6rtlich, meine Damen und Herren, Herr Kollege Hahn, \nwar nachzulesen: \u201e\u00dcberdurchschnittliche Lesekompetenz \nbei gleichzeitig unterdurchschnittlicher sozialer Disparit\u00e4t \nwird in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Sachsen und Th\u00fc-\nringen erreicht.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben nichts begriffen!) \n\nHerr Kollege Hahn, wenn Sie eine Frage haben, gehen Sie \nans Mikrofon! \u201eAls Markierland kann Sachsen benannt \nwerden, in dem beide Parameter tendenziell zur Balance \ngebracht werden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, die Studie hat zudem ausge-\nwiesen, dass weder die soziale Lage noch die kulturelle \nDistanz prim\u00e4r, wohlgemerkt prim\u00e4r, f\u00fcr Disparit\u00e4ten im \nBildungsbereich verantwortlich sind. Mir scheint diese \nFeststellung besonders wichtig im Blick auf die Ausf\u00fch-\nrungen, die wir gerade geh\u00f6rt haben. F\u00fcr fr\u00fch differenzie-\nrende, gegliederte Bildungssysteme \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Colditz, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Kollege Colditz, \nvielen Dank. Sie haben mich im Prinzip direkt aufgefor-\ndert, eine Anfrage zu stellen. \n\nSie haben eingangs auf Sachsens Platz in der deutschen \nRangliste verwiesen. Ist es zutreffend, dass in der Pisa-\nStudie festgestellt worden ist, dass es in kaum einem \nanderen Land der OECD eine so gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit \nzwischen sozialer Herkunft und Bildungsabschluss wie in \nDeutschland gibt und dass, wenn das zutrifft, Sachsen \nsich dann international auch nur im unteren Feld bewegt \nund dass es uns nichts n\u00fctzt, uns damit zufrieden zu \ngeben? \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Kollege Hahn, ich kann \nIhnen nur empfehlen, die Pisa-Studie selbst noch einmal \nzur Kenntnis zu nehmen bzw. nachzulesen, was dort steht. \nIch denke, mein vorgetragenes Zitat ist eindeutig und \nauch nicht interpretierbar. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Nur Sachsen, wir m\u00fcssen \n\ninternational betrachten!) \n\n 2381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr fr\u00fch differenzierende, \ngegliederte Bildungssysteme wird als praktische Hand-\nlungsempfehlung gleichwohl eine fr\u00fche und fr\u00fcheste \nF\u00f6rderung in jenen Kompetenzbereichen empfohlen, die \nf\u00fcr die Laufbahnentwicklung besonders notwendig sind. \nDies voranzustellen erscheint mir notwendig, um den \nBlick f\u00fcr die konkrete Situation unseres Schulsystems \nweiter zu sch\u00e4rfen. Wenn es darum geht, Benachteiligun-\ngen, die aus der sozialen Herkunft erwachsen k\u00f6nnen, \nentgegenzuwirken, m\u00fcssen wir von vornherein die Gren-\nzen des Leistbaren verdeutlichen. \n\nEs kann aber meines Erachtens bei allem individuellen \nF\u00f6rderbedarf, dem wir uns stellen m\u00fcssen und der auch \nrealisiert wird, nicht darum gehen, via Abitur oder via \nStudium Sozialpolitik betreiben zu wollen. Der Staat kann \nnicht individuell oder famili\u00e4r bedingte Begabungs- und \nLeistungsunterschiede umfassend begradigen. Fakt ist, \ndass Sch\u00fcler, die in einem positiven Lernumfeld lernen, in \neinem Schulklima, das von Lernfreude und auch von \nAnstrengungsbereitschaft gepr\u00e4gt ist, dort, wo die Bezie-\nhungen zwischen Lehrerinnen und Lehrern und Sch\u00fclern \nstimmen, insgesamt leistungsf\u00e4higer sind. \n\nDas zu bef\u00f6rdern erfordert Rahmenbedingungen, die die \nSchulen sich letztlich als p\u00e4dagogische Handlungseinhei-\nten entwickeln lassen. Das Ministerium hat in seiner \nStellungnahme zu dem vorliegenden Antrag bereits einige \nsolcher Rahmenbedingungen benannt. Ich will auch aus \nmeiner Sicht bzw. aus Sicht des Parlaments Rahmenbe-\ndingungen, Gestaltungserfordernisse benennen, die wir \ninsbesondere mit Blick auf die Schulgesetznovelle reali-\nsiert haben. \n\nErstens die Entfaltung des eigenschulischen Engagements \nvor Ort einschlie\u00dflich der Schulprogrammarbeit und der \ndamit verbundenen \u00d6ffnung der Schulen f\u00fcr das regionale \nUmfeld. Damit ergeben sich auch M\u00f6glichkeiten zur \nEinbeziehung von Eltern in die schulischen Angebote. \nSchlie\u00dflich wird der Bildungserfolg ma\u00dfgeblich durch die \nKommunikationsmuster zwischen Eltern und Kindern \ngepr\u00e4gt. Hier auch Eltern Unterst\u00fctzung zuteil werden zu \nlassen setzt eine engere Verbindung von Elternhaus und \nSchule voraus. Das weiter auszubauen ist eine Herausfor-\nderung, der wir uns mit dieser Schulgesetznovelle gestellt \nhaben. \n\nZweitens. Wir haben die Ganzheitlichkeit von Bildung \nund Erziehung im Blick. Ganztagsangebote, wie sie im \nLand entwickelt worden sind oder entwickelt werden, \nsollen Bildung und Erziehung sowie Unterricht und \nFreizeit inhaltlich besser aufeinander abstimmen. Durch \noffene Schulen, die mit Vereinen, Bildungstr\u00e4gern, Unter-\nnehmen und dem regionalen Umfeld zusammenarbeiten, \nergeben sich wertvolle und vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten der \nVernetzung in die Gesellschaft hinein. F\u00fcr sozial schlech-\nter gestellte Kinder ist das besonders von Bedeutung. \n\nDrittens. Gerade im fr\u00fchen Kindesalter werden bekann-\nterma\u00dfen wesentliche Grundlagen f\u00fcr Bildungsbiografien \ngelegt. Mit der Umsetzung vorschulischer Angebote und \nder Umsetzung der optimierten Schuleingangsphase sind \n\nVoraussetzungen geschaffen worden, allen Kindern einen \noptimalen Start in weitere Bildungsg\u00e4nge zu erm\u00f6glichen. \n\nViertens. \u201ePisa\u201c hat deutlich gemacht, dass eine kontinu-\nierliche R\u00fcckmeldung \u00fcber das Ergebnis von Lehr- und \nLernprozessen eine wesentliche Grundlage f\u00fcr den erfolg-\nreichen Verlauf dieser Prozesse ist. Wir haben internatio-\nnale Erfahrungen im Umgang mit Evaluationsprozessen \nschulischer Entwicklung aufgegriffen und strukturell in \nunser Schulsystem implementiert. \n\nSicherlich stehen wir mit diesen genannten vier Punkten, \nmit dem, was wir damit erreichen wollen, am Anfang \neines Weges. Aber die Weichen sind gestellt, um bei allen \nSch\u00fclern ein vergleichsweise hohes Bildungsniveau durch \nunsere Schulen zu sichern. \n\nMeine Damen und Herren! Die vier genannten Punkte \nverdeutlichen, welche M\u00f6glichkeiten genutzt werden \nk\u00f6nnen, um unterschiedlichen Lernvoraussetzungen \ngerecht zu werden. Vorsicht ist allerdings meines Erach-\ntens dort geboten, wo sich Begriffe wie \u201eBildungsarmut\u201c \nverselbstst\u00e4ndigen und verallgemeinert werden, und dort, \nwo sie letztlich an schulischen Abschlussquoten festge-\nmacht werden. Dann erliegen wir n\u00e4mlich der parteiideo-\nlogischen Vorstellung, dass sich aus diesen Schulab-\nschl\u00fcssen, aus diesen Abschlussquoten die Qualit\u00e4t von \nBildung herleitet. Ich will in diesem Zusammenhang \nHerrn Josef Kraus, den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bil-\ndungsverbandes, zitieren. Er sagt w\u00f6rtlich: \n\n\u201eDie Quoten an Studierenden und an Akademikern sind \nv\u00f6llig unzureichende Kriterien f\u00fcr die Charakterisierung \neines Bildungssystems. Denn Studium ist international \nnicht gleich Studium und Akademiker ist international \nnicht gleich Akademiker. Ein solches Quotendenken \nverwechselt Quantit\u00e4t mit Qualit\u00e4t. In Finnland und in \nden USA etwa gilt die Ausbildung zur Krankenschwester \nals Hochschulausbildung. Diese Beispiele zeigen, dass \nviele deutsche Schulen Berufsabschl\u00fcsse unterhalb der so \ngenannten akademischen Schwelle im gleichen Rang \nhaben, wie anderenorts Hochschulabschl\u00fcsse. Die soziale \nDurchl\u00e4ssigkeit des Bildungswesens vieler anderer \nL\u00e4nder ist zudem ein statistisches Artefakt. Wenn in \nFinnland die Tochter eines Industriearbeiters Kranken-\nschwester wird, dann gilt sie als Aufsteigerin in akademi-\nsche R\u00e4nge, in Deutschland trotz gleichwertiger Ausbil-\ndung nicht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Diese Sicht auf die Dinge \nrelativiert auch manche Position der so genannten Bil-\ndungsarmut. Die Stellungnahme der Staatsregierung und \ndie Ausf\u00fchrungen, die ich eben gemacht habe, machen \naber meines Erachtens deutlich, dass unser Bildungssys-\ntem, unsere Bildungslandschaft sehr gut geeignet sind, \nunterschiedlichen Lern- und Leistungsvoraussetzungen \noptimal gerecht zu werden. \n\nDeshalb betrachten wir mit der vorliegenden Stellung-\nnahme der Staatsregierung und dieser Aussprache den \nAntrag als erledigt. \n\nVielen Dank. \n\n 2382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist ja das Neueste, dass \n\neine andere Fraktion sagt, unser Antrag sei \nerledigt!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion schickt Herrn Dulig ins Rennen. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das Thema des vorliegenden \nAntrages wird von meiner Fraktion voll unterst\u00fctzt. Der \nKoalitionsvertrag weist dies in vielen Punkten auch f\u00fcr \ndie Koalition aus: bessere individuelle F\u00f6rderung, \u00dcber-\npr\u00fcfung des Systems der Benachteiligtenf\u00f6rderung \neinschlie\u00dflich der F\u00f6rderschulzentren, wirkungsvolle \nUnterst\u00fctzung von Ganztagsangeboten, Neugestaltung der \nSchuleingangsphase, Erm\u00f6glichung von Gemeinschafts-\nschule mit der ausdr\u00fccklichen Forderung nach individuel-\nler F\u00f6rderung, Orientierung an den Besten in Europa. \n\n\u201eAlle Bem\u00fchungen und Ma\u00dfnahmen in der Schulpolitik \ndienen dem Ziel, jedem jungen Menschen in Sachsen \noptimale Entwicklungsbedingungen zu geben, damit er \nein selbstbestimmtes Leben in sozialer, \u00f6kologischer und \nkultureller Verantwortung f\u00fchren kann.\u201c \n\nDieses Zitat ist f\u00fcr uns keine Worth\u00fclse, sondern Pro-\ngramm. Wir wissen aufgrund der Begleituntersuchungen \nzu den OECD-Studien wie \u201ePisa\u201c und \u201ePirls\u201c, dass die \nsoziale Benachteiligung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \nnicht allein auf ein niedriges Einkommen der Eltern \nzur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Das kam \naber z\u00f6gerlich. \u2013 Herr Kollege Dulig, geben Sie mir \nRecht, dass die Interpretation der Pisa-Studie und der \nStellung Sachsens, die Herr Colditz gerade geboten hat, \nsich nicht an den Besten in Europa orientiert, wie Sie es \neben als Forderung vorgelesen haben, sondern an den \nSchlechten in Deutschland? \n\nMartin Dulig, SPD: Wissen Sie, man kann das Ergebnis \nin Sachsen bei \u201ePisa\u201c durchaus mit Anerkennung zur \nKenntnis nehmen und es trotzdem als Herausforderung \nnehmen. Oder? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: So ist es gut!) \n\nDie Begleituntersuchungen haben also gezeigt, dass die \nBenachteiligung nicht allein auf das niedrige Einkommen \nder Eltern zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Vielmehr spielt der Schul-\nabschluss bzw. das Bildungsniveau der Eltern eine heraus-\nragende Rolle. Es ist leider so, dass sich hier ein Teufels-\n\nkreis auftut, dem junge Menschen im Zuge der sozialen \nVererbung ausgesetzt sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDass wir in Deutschland mit der Schule Bildungsbenach-\nteiligung im Laufe der Schullaufbahn eher verst\u00e4rken als \nabbauen, muss uns doch gen\u00fcgend Ansporn sein, aktiv zu \nwerden, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der Abg. \nElke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nund \u2013 ich hatte es schon ausgef\u00fchrt \u2013 dass wir in Sachsen \nim innerdeutschen Vergleich hierbei nicht schlecht daste-\nhen, darf uns auch nicht blind machen. Gerade infolge der \nbesonderen Bedingungen im Zuge des Einigungsprozes-\nses gibt es bei uns nicht wenige Familien mit niedrigem \nEinkommen, aber hohem Bildungsniveau. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEin erster Schritt, um herkunftsbedingte Nachteile abzu-\nbauen, ist der Ausbau von Ganztagsangeboten bzw. der \nAufbau von Ganztagsschulen. Allein dadurch, dass an \ndiesen Schulen am Nachmittag Angebote vorgehalten \nwerden, die f\u00fcr einen Teil der Sch\u00fcler zu Hause \u00fcberhaupt \nnicht denkbar w\u00e4ren, ist schon viel gewonnen. \n\nWir haben hier in Sachsen mit der Koalition einen Durch-\nbruch und ein Umdenken errungen, welches vielfach gar \nnicht wahrgenommen wird. Mit der massiven F\u00f6rderung \nvon Ganztagsangeboten \u2013 immerhin 30 Millionen Euro \npro Schuljahr \u2013 und der Zweckbindung dieser Mittel nicht \neinfach f\u00fcr Betreuung und Aufbewahrung, sondern f\u00fcr \nF\u00f6rderung und Anregung akzeptiert auch unser Koaliti-\nonspartner eine neue Funktion der Schule. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir haben das mit voran-\ngetrieben! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfrak-\ntion.PDS: Sie konnten ja nicht mehr anders!) \n\n\u2013 Ja, es ging nur gemeinsam, ist doch klar. \u2013 Es bringt \neben nichts, die Rolle und Verantwortung der Familie dort \nzu beschw\u00f6ren, wo Familien diese Verantwortung aus den \nverschiedensten Gr\u00fcnden nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs n\u00fctzen den betroffenen jungen Menschen auch keine \nSchuldzuweisungen, die am Ende doch nur der Abwehr \nder eigenen Verantwortung dienen. \n\nDiese Wende haben wir vollzogen, indem wir die Ganz-\ntagsangebote finanziell kr\u00e4ftig unterst\u00fctzen und damit die \nSchulen auf solche Angebote orientieren. Aber nat\u00fcrlich \nnicht nur f\u00fcr die F\u00f6rderung benachteiligter Kinder und \nJugendlicher, denn wir wissen aus der Kinder- und Ju-\ngendforschung zur Gen\u00fcge, dass sich die Rolle der \nFamilie gewandelt hat, dass sich die Familien zumeist erst \nam Abend zusammenfinden, dass Kinder und Jugendliche \nin der Familie oft nicht mehr die Spielpartner finden und \ndeshalb Peer Groups au\u00dferhalb der Familie eine gro\u00dfe \n\n 2383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nRolle spielen. Die Schule kann und muss hier mit ihren \nAngeboten Lebensr\u00e4ume schaffen, die famili\u00e4r \u00fcberhaupt \nnicht entstehen k\u00f6nnen. \n\nAber nat\u00fcrlich wird die Wirkung der Ganztagsangebote \nbegrenzt bleiben, wenn sich nicht die Schule insgesamt \nst\u00e4rker an den Bed\u00fcrfnissen der ihr anvertrauten jungen \nMenschen orientiert und wenn sie nicht Lernprozesse so \norganisiert, dass auch Kinder und Jugendliche aus bil-\ndungsfernen Elternh\u00e4usern gleiche Chancen und gen\u00fc-\ngend Unterst\u00fctzung haben. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWas hier Not tut, ist eine kleine Revolution an unseren \nSchulen. Nein, nicht der Schulen, eine Revolution \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir machen mit!) \n\nan jeder einzelnen Schule. Denn abgesehen von den \nvielen einzelnen Ma\u00dfnahmen und Projekten, angefangen \nbeim ver\u00e4nderten Schuleingang bis hin zu Schulverweige-\nrungsprojekten, brauchen wir eine Lernkultur, welche \njedem einzelnen Sch\u00fcler und jeder einzelnen Sch\u00fclerin \neine optimale Entwicklung bietet. \n\nDas verlangt einen Perspektivwechsel bei jedem Lehrer \nund jeder Lehrerin, bei jeder Schule, aber auch in der \nSchulverwaltung. Eben deshalb haben wir in der Koaliti-\non das Projekt \u201eEigenverantwortliche Schule\u201c vereinbart. \nAuf den ersten Blick scheint das nicht viel mit der F\u00f6rde-\nrung benachteiligter Menschen zu tun zu haben; auf den \nzweiten, genaueren Blick eben schon. Denn nur wenn die \nSchule die Verantwortung f\u00fcr jeden einzelnen Bildungs- \nund Entwicklungsprozess \u00fcbernehmen kann und muss, \nwird sie niemanden aus dem Blick verlieren, wird sie alle \nAnstrengungen immer am Ergebnis messen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und des \n\n Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nach dem Berichtsantrag zur sekund\u00e4ren Un-\ngleichheit und dem Gutachterantrag zur sozialen Lage \nund zu Bildungschancen haben wir heute also diesen \nBerichtsantrag zur F\u00f6rderung benachteiligter Kinder und \nJugendlicher. Ein wichtiger Themenkomplex \u2013 keine \nFrage! Aber leider wird dabei vergessen, dass diese \nAntr\u00e4ge auf Berichte und Gutachten, also das Frage- und \nAntwortspiel zwischen Parlament und Staatsregierung, \nnichts, aber auch gar nichts daran \u00e4ndern, dass sich \nArbeitslosigkeit, zerr\u00fcttete Familien und Bildungsferne \nl\u00e4ngst als Lebensumst\u00e4nde ganzer Volksschichten verfes-\ntigt haben, wobei sich die Faktoren dann noch gegenseitig \nverst\u00e4rken. \n\nEs liegt doch auf der Hand, dass diese Lebensumst\u00e4nde \nzuallererst die betroffenen Kinder pr\u00e4gen und chancenlos \nmachen. Es wird vergessen, dass intakte Familien mehr \nals nur Wohnung und Versorgungseinrichtung sind, \nsondern das wichtigste soziale Netz \u00fcberhaupt, das die \nweiteren Lebenschancen Heranwachsender entscheidend \nbestimmt. Aber ausgerechnet die Familie als Fundament \nder Gesellschaft hat als Folge des Niedergangs aller \npositiven Werte \u2013 genannt Liberalisierung \u2013 stark gelitten. \n\nSo leben derzeit schon mehr als ein Drittel aller Kinder in \nSachsen nicht mehr in einer intakten Familie, sondern in \nso genannten Ein-Eltern-Familien. Dies hat weit reichen-\nde Folgen f\u00fcr die Rahmenbedingungen, in denen Kinder \naufwachsen m\u00fcssen. Denn hier schlagen sich die Folgen \ndes rasanten Sozialabbaus sofort nieder. \n\nIn Sachsen standen 40 % aller Ein-Eltern-Familien mit \neinem Kind monatlich weniger als 900 Euro f\u00fcr den \nLebensunterhalt zur Verf\u00fcgung. Bei zwei und mehr \nKindern betraf es 30 % der Familien, w\u00e4hrend nur 15 % \nder intakten Familien, also mit Mutter und Vater, mit \neinem Nettoeinkommen von weniger als 1 500 Euro \nmonatlich auskommen mussten. \n\nEs zeigt sich also, dass Kinder in normalen Haushalten, \ndie mit beiden Elternteilen aufwachsen, in deutlich \nbesseren materiellen Verh\u00e4ltnissen leben. Das hat weit \nreichende Folgen f\u00fcr alle Lebensbereiche und nat\u00fcrlich \nauch f\u00fcr Bildungsf\u00e4higkeit und Bildungswilligkeit. Nach \nder materiellen und sozialen Armut stellt sich die Bil-\ndungsferne f\u00fcr ganze Volksschichten ein. \n\nIn diesem Zusammenhang nimmt der vorliegende Antrag \nder Linksfraktion.PDS schon beinahe komische oder \ntragische Z\u00fcge an, wenn ausgerechnet jene \u00fcber ihre \nErkenntnisse und Aktivit\u00e4ten bei der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der \nso genannten Bildungsarmut berichten sollen, die urs\u00e4ch-\nlich f\u00fcr die Massenarbeitslosigkeit und den Niedergang in \nallen gesellschaftlichen Bereichen verantwortlich sind. \n\nWer zeichnet in Sachsen denn verantwortlich f\u00fcr die \nmassenhaften Schulschlie\u00dfungen? Wer ist daf\u00fcr verant-\nwortlich, dass, w\u00e4hrend die eigenen Kinder und Jugendli-\nchen auf der Strecke bleiben, die Staatsregierung Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr Einwanderer schafft, damit deren \nschulische Leistungen und Integration gelingen k\u00f6nnen? \n\nLassen Sie mich bitte noch kurz auf diese Passage der \nStellungnahme eingehen. Es gibt die vielf\u00e4ltigsten \nBetreuungen und F\u00f6rderungen f\u00fcr fremdsprachige \nMigrantenkinder, die vor allem den Steuerzahler, also uns, \nGeld kosten. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wollen Sie die nicht f\u00f6rdern?) \n\nViel sinnvoller w\u00e4re es doch \u2013 wie in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern bereits \u00fcblich \u2013, einen Sprachtest durchzuf\u00fchren, der \ndann Aufnahmebedingung f\u00fcr die Einschulung ist. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas sichere Beherrschen der deutschen Sprache kann \ndoch erst eine Beschulung sinnvoll machen. \n\n 2384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n(Martin Dulig, SPD: Wie w\u00e4re es mit F\u00f6rderung?!) \n\nTrotz aller Erkenntnisse der Pisa-Studie, wonach die \nL\u00e4nder am besten abschnitten, die ethnisch weitgehend \nhomogen geblieben sind, treibt man die Integration raum- \nund kulturfremder Ausl\u00e4nder bei uns voran. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDas wird die Bildungschancen f\u00fcr unsere eigenen Kinder \nnoch weiter verschlechtern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden dem Berichtsan-\ntrag trotz der Bedenken, die ich Ihnen gerade geschildert \nhabe, zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nEndlich fallen seit 14 Tagen Name und Jahreszeit zusam-\nmen. Herr Kollege Herbst, Sie haben das Wort. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIm Winter hei\u00dft es dann wohl hatzsch-i?!) \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u2013 Es fallen nicht nur Name und Jahreszeit zu-\nsammen, es ist auch ein sch\u00f6ner Herbsttag. Das wollte ich \ndoch einmal feststellen hier im Plenum. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wunderbar, es \nstimmt also heute alles \u00fcberein. \n\nTorsten Herbst, FDP: Okay. \n\nZum Thema! Dass materielle und Bildungsarmut etwas \nmiteinander zu tun haben, ist, glaube ich, hier unbestrit-\nten, und dass Bildungsqualit\u00e4t \u00fcber die Lebenschancen \njunger Leute entscheidet, liegt auch auf der Hand. \n\nIn Deutschland erreicht die Besch\u00e4ftigungsquote der \nZwanzig- bis Vierundzwanzigj\u00e4hrigen, die \u00fcber keine \ngymnasiale Ausbildung verf\u00fcgen und sich nicht mehr in \neiner Ausbildung befinden, nur knapp \u00fcber 50 %. Wenn \nman es mit denen vergleicht, die einen erfolgreichen \nAbschluss in der Sekundarstufe II haben, sind es dort \nnicht 50 %, sondern 80 %. Insofern gibt es schon einen \nZusammenhang zwischen Abschluss, der Qualit\u00e4t des \nAbschlusses und der Aussicht auf eine Besch\u00e4ftigung. \nSchlechter ausgebildete Jugendliche sind nun einmal eher \nvon Arbeitslosigkeit und damit eher von Armut betroffen \nals besser ausgebildete Jugendliche. \n\nEs ist klar, dass die Bildung ein wesentlicher Schl\u00fcssel ist, \num die Armut zu bek\u00e4mpfen, aber auch um generell erst \neinmal Lebenschancen zu schaffen. Nat\u00fcrlich ist Bildung \numfassender und bezieht sich nicht nur auf den Einfluss-\nbereich der Politik. Denn was wir beeinflussen k\u00f6nnen, \ndas sind zum Beispiel Kindertageseinrichtungen, das ist \nauch der Bereich der Schulen. Die Frage, die wir uns als \nPolitiker stellen m\u00fcssen, ist: Gelingt es uns mit dem \nbestehenden System, Bildungsarmut zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, \n\noder zementieren wir vielleicht ungleiche Bildungschan-\ncen? \n\nWas wir nicht machen k\u00f6nnen und auch nicht erreichen \nk\u00f6nnen, ist eine v\u00f6llige Gleichheit. Ich glaube, das ist \nauch manchmal die Versuchung der Linksfraktion.PDS: \nanzunehmen, dass das Politik erreichen kann. Das funkti-\noniert leider nicht. \n\nWir vergessen oft, dass es eine zweite Seite der Medaille \ngibt, die sich auch der Politik entzieht, und zwar ist das \ndas Elternhaus. Es wurde schon von einigen angespro-\nchen. Nat\u00fcrlich ist klar: In \u00e4rmeren Elternh\u00e4usern wird \nvielleicht auch weniger Geld f\u00fcr die Bildung und Ausbil-\ndung der Kinder und Jugendlichen ausgegeben. In einem \nElternhaus, in dem die Eltern geringere Abschl\u00fcsse haben, \nwird vielleicht auch weniger darauf geachtet, den Ehrgeiz \nbei den Kindern zu wecken, einen besseren Abschluss zu \nerreichen. Die Folge ist, dass sich \u00fcber Generationen \nhinweg dieses Ungleichgewicht am Ende nat\u00fcrlich ver-\nst\u00e4rkt. Dabei stehen wir in Sachsen \u2013 und das muss man \nfairerweise zugeben \u2013 noch relativ besser da. Wir haben \nnicht die gro\u00dfen Probleme mit Migrantenkindern, wie sie \nbeispielsweise in Bremen oder anderen westdeutschen \nL\u00e4ndern existieren. Das wurde in der Pisa-Studie auch \nangesprochen. \n\nNat\u00fcrlich besteht trotzdem der urs\u00e4chliche Zusammen-\nhang. Wir stellen auch fest, und das ist bitter, dass eine \nzunehmende Anzahl von Haushalten, gerade junge Fami-\nlien, von Sozialtransfers und nicht mehr von eigenem \nErwerbseinkommen abh\u00e4ngen und davon leben. Das \nhei\u00dft, auch hier besteht die Gefahr, dass in Zukunft \nBildungsarmut entsteht. Uns geht es dabei nicht darum, \nGleichmacherei zu betreiben, sondern unser Schul- und \nBildungssystem so zu gestalten, dass es vergleichbare \nLebenschancen f\u00fcr jeden jungen Sachsen gibt. \n\nDie individuelle F\u00f6rderung ist dabei der Schl\u00fcssel f\u00fcr die \nChancengerechtigkeit. Ganz klar ist: Wer gr\u00f6\u00dfere Prob-\nleme hat, der muss einfach intensiver gef\u00f6rdert werden, \ndamit er eine Chance bekommt. Hier ist noch einiges zu \ntun. Das hat auch zum Teil die Antwort der Staatsregie-\nrung auf den Antrag der Linksfraktion.PDS gezeigt. \n\nEin Thema, das angesprochen wurde, das Ganztagsschul-\nprogramm, ist sicher ein Schritt in die richtige Richtung. \nAber wir d\u00fcrfen uns nicht darauf ausruhen, denn das \nProblem ist umfassender. Wenn wir uns beispielsweise \nanschauen, mit welchen unterschiedlichen Eingangsvo-\nraussetzungen Kinder in die Schule kommen, so sind wir \nbei der FDP nach wie vor der Meinung, dass wir ein \nverpflichtendes und kostenfreies Vorschuljahr in Sachsen \nben\u00f6tigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch glaube auch, dass die fr\u00fchzeitige Trennung in der \nSchule nach den Schularten, und zwar nach der 4. Klasse, \neben nicht dazu beitr\u00e4gt, Ungleichheiten abzubauen, \nsondern im Gegenteil, dass sie die Ungleichheiten eher \nzementiert, dass sie sie eher verst\u00e4rkt. Wir wissen, dass \nwir im beruflichen Bildungssystem zu wenig flexibel \n\n 2385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nsind, um unterschiedlichen Begabungen gerecht zu \nwerden. Es gibt nun einmal Jugendliche, die Schwierig-\nkeiten mit einer theoretischen Ausbildung haben, das \nhei\u00dft, die eine st\u00e4rkere praktische Begabung haben. F\u00fcr \ndiese gibt es immer noch zu wenige Angebote. Hier \nbrauchen wir eine st\u00e4rkere Mobilisierung. \n\nIch m\u00f6chte aber hinzuf\u00fcgen: Bei allen Anstrengungen, die \nwir in der Bildungspolitik unternehmen k\u00f6nnen, wird es \nfaire Lebenschancen und damit eine effektive Bek\u00e4mp-\nfung der Bildungarmut nur geben, wenn wir unser Land \ninsgesamt wieder auf einen wirtschaftlichen Wachstums-\nkurs bringen. Die Wirtschaftspolitik der \u2013 Gott sei Dank! \n\u2013 alten rot-gr\u00fcnen Bundesregierung hat eben nicht nur zu \nRekordarbeitslosigkeit gef\u00fchrt, sie hat auch \u2013 das ergeben \nalle Studien \u2013 zu einem neuen Rekord bei der Kinderar-\nmut gef\u00fchrt. Das ist die unsozialste Politik, die es in \ndiesem Land \u00fcberhaupt gibt, das muss man hier einmal \nfesthalten. \n\n(Widerspruch des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDeshalb brauchen wir in Sachsen sowohl eine leistungs- \nund chancenorientierte Bildungspolitik als auch eine \nwachstumsorientierte Wirtschaftspolitik. Beides brauchen \nwir, um Bildungsarmut zu bek\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde der \nAbgeordneten beschlie\u00dft Frau Herrmann von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir teilen das Anliegen der Links-\nfraktion.PDS, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nund zwar sowohl die im Titel genannte F\u00f6rderung sozial \nbenachteiligter Kinder und Jugendlicher als auch die \nForderung, welche die Linksfraktion.PDS daraus ableitet. \nAber das Thema, liebe Kolleginnen und Kollegen, greift \nweit \u00fcber die geeignete schulische Unterst\u00fctzung hinaus. \nMehr noch: Wir glauben, dass die schulische Unterst\u00fct-\nzung in manchen \u2013 vielleicht auch in vielen \u2013 F\u00e4llen das \nAnliegen sogar nur unzureichend unterst\u00fctzen kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa haben Sie Recht!) \n\nIch m\u00f6chte dies begr\u00fcnden. Wie in der Begr\u00fcndung des \nvorliegenden Antrags zu lesen ist, wird die Bildungsarmut \nbereits bei den Schuleingangsuntersuchungen sichtbar. \nDas bedeutet, es gibt Kinder, die den Bildungsweg an \nallgemein bildenden Schulen \u00fcberhaupt nicht beginnen \nk\u00f6nnen, da ihre Kompetenzen daf\u00fcr nicht ausreichen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist richtig!) \n\nDiese Kinder werden an besondere F\u00f6rdereinrichtungen \nverwiesen. Der Bildungsverlauf ist also m\u00f6glicherweise \nbereits vor Schuleintritt festgelegt. Dazu kommen weitere \nFaktoren, die st\u00e4rker als den Bildungsverlauf den Bil-\ndungserfolg bedingen. Voraussetzungen, die die Kinder \nmitbringen und die sie im Elternhaus vorfinden, sind nicht \nimmer so, dass die Kinder die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nihre schulische Laufbahn finden und sp\u00e4ter einen erfolg-\nreichen Abschluss erreichen k\u00f6nnen. \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns: Wir m\u00fcssen Unterst\u00fctzung fr\u00fcher \nund an anderen Stellen organisieren. Fr\u00fcher, das bedeutet: \nin der Kindertagesst\u00e4tte. Daf\u00fcr gibt es jetzt auch Ansatz-\npunkte. An anderer Stelle, das bedeutet: direkt in den \nFamilien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nSozial benachteiligt sind Kinder doch dann, wenn Eltern \nzu wenig eigene M\u00f6glichkeiten \u2013 Erziehungskompetenz, \nLebensstruktur; auch der finanzielle Haushalt der Familie \nist hierbei zu beachten \u2013 oder zu wenig freie Zeit f\u00fcr ihre \nKinder haben. \n\nIn der Anh\u00f6rung \u201eSoziale Lage und Bildungschancen\u201c \nsagte Prof. Evers dazu, es seien die Lebenslagen, das \nhei\u00dft die Ausgangsbedingungen, die Bildungsverl\u00e4ufe \nbestimmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! L\u00e4nder mit einer \nerfolgreichen Familien- und Bildungspolitik bieten \nfr\u00fchzeitig und durchg\u00e4ngig Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder und \nihre Familien an. Das beinhaltet fr\u00fche F\u00f6rderung, Le-\nbensberatung f\u00fcr Eltern, Elternbildung, aber auch Arbeit \nund flexible Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Alleinerziehen-\nde. Kitas k\u00f6nnen die erste und ganz wichtige erzieheri-\nsche Hilfe sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn Kitas k\u00f6nnen die Kinder die Erfahrung machen: Ich \nkann etwas und ich lerne hier was \u2013 und hinterher bin ich \ndann schlauer. \u2013 \u00c4hnlich hat es Prof. Fthenakis benannt. \nEs gibt Projekte, die diesen Ansatz aufnehmen, zum \nBeispiel naturwissenschaftliche Entdeckungsreisen in \nKindertagesst\u00e4tten. Die Ergebnisse aus solchen Versuchen \nzeigen, dass Kinder aus sozialen Brennpunkten, also aus \nden so genannten unteren sozio\u00f6konomischen Schichten, \nweder weniger Neugier noch weniger Kreativit\u00e4t mitbrin-\ngen, und sie haben auch nicht weniger Lernerfolge, \nLernerfolge in dem Sinne: Das ist toll! So funktioniert das \nalso! \n\nDies bedeutet f\u00fcr uns im Ergebnis: Wir k\u00f6nnen bei \nKindern aus sozialen Brennpunkten Erfolge erreichen, \nwenn wir bei ihrer Neugier ansetzen und Aha-Erlebnisse \nbef\u00f6rdern. Das bedeutet aber auch, dass die finanzielle \nAusstattung der Familie allein nicht ausreichend ist. Dies \nsteht auch in der Begr\u00fcndung zum Antrag der Linksfrak-\ntion.PDS, und daraus ziehen wir die Schlussfolgerung: \nZiel der Politik k\u00f6nnen nicht in erster Linie weitergehen-\nde Steuerverg\u00fcnstigungen sein, da sich diese nur auf \n\n 2386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nLeute auswirken, die \u00fcberhaupt Steuern bezahlen, sondern \ndas Ziel muss es sein, mehr Geld in Unterst\u00fctzungssyste-\nme zu investieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nVor kurzem, liebe Kolleginnen und Kollegen, war ich mit \nKollegen Johannes Gerlach auf dem regionalen Jugend-\nhilfetag im Chemnitzer Land. Ich war in einer Arbeits-\ngruppe, die sich \u201eElternarbeit\u201c nannte. In dieser waren \nFrauen, die sowohl in der offenen Jugendhilfe als auch in \nder station\u00e4ren Jugendhilfe t\u00e4tig sind, sowie Erzieherin-\nnen aus Kindertagesst\u00e4tten. Sie berichteten, dass in den \nletzten Jahren gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen bei den Eltern zu \nbeobachten waren. \n\nSo beobachteten sie zum einen, dass sich Eltern viel \nbewusster f\u00fcr Kinder entscheiden \u2013 und eben meist nur \nf\u00fcr ein Kind \u2013, und zum anderen, dass Eltern aber auch \nimmer weniger Kompetenzen f\u00fcr die Erziehung des \nKindes mitbringen und sehr schnell \u00fcberfordert sind. \nEltern haben Schwierigkeiten, sich den Kindern konzent-\nriert zuzuwenden. Sie haben auch Schwierigkeiten damit, \nihnen Grenzen zu setzen und verbindliche Strukturen zu \nfinden. Diese Eltern w\u00fcrden von \u201eElternbildung\u201c profitie-\nren. Es ist allerdings so, dass manche den Weg zu den \nHilfesystemen nicht finden. Wir brauchen also in diesem \nZusammenhang auch aufsuchende Hilfeformen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo k\u00f6nnen wir Voraussetzungen f\u00fcr die Eltern schaffen, \nden Bildungsweg ihrer Kinder zu begleiten und sich \nsp\u00e4ter eventuell auch selbst Hilfe zu organisieren. \n\nSoziale Benachteiligung und Bildungsarmut k\u00f6nnen auch \ndort neu entstehen, wo Eltern zu wenig Zeit haben. Ich \nhatte dies vorhin bereits erw\u00e4hnt. F\u00fcr diese Eltern brau-\nchen wir andere Unterst\u00fctzungsans\u00e4tze. Das k\u00f6nnen zum \nBeispiel familienpolitische Arrangements vor Ort sein. \nIch erw\u00e4hne nur das Modell der so genannten Leih- oder \nWunschoma. \n\nWas wird deutlich? Deutlich wird aus der Debatte: Die \nKonzepte m\u00fcssen \u00fcbergreifend gedacht und auf die \nProbleme der Familien und der Kinder zugeschnitten sein. \nDa unter diesen Voraussetzungen, die ich jetzt nannte, \nnat\u00fcrlich auch die Unterst\u00fctzung in der Schule eine gro\u00dfe \nBedeutung hat, k\u00f6nnen wir dem Antrag zustimmen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen am Schluss noch ein Bild mitgeben \u2013 \nauch Herr Prof. Porsch sprach ja am Anfang von Bildern \n\u2013, das ich selbst fr\u00fcher in der M\u00fctterberatung beobachten \nkonnte und das Sie vielleicht kennen, so Sie einmal dort \nwaren: Wenn M\u00fctter mit ihren ganz kleinen Kindern dort \nsind, bekommt man doch ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, welches \nPotenzial in diesen Kindern liegen k\u00f6nnte. Unsere Aufga-\nbe muss es sein, dieses Potenzial der Kinder zu entwi-\nckeln und dabei die Eltern einzubeziehen. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es seitens der Fraktionen \nweiteren Aussprachebedarf? \u2013 Jawohl, Frau Falken ist f\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS bereits angek\u00fcndigt. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, \nbevor ich mit meinem Beitrag beginne, auf zwei \u00c4u\u00dfe-\nrungen eingehen. Herr Colditz, ich kann Ihren Beitrag \nnicht wirklich nachvollziehen, den Sie soeben gehalten \nhaben. Wir haben gerade in der letzten Debatte \u2013 ich \ndenke, einheitlich \u2013 festgestellt, dass es Defizite bei der \nBerufsorientierung und bei der Ausbildung junger Leute \ngibt. Diese Defizite m\u00fcssen doch irgendwo herkommen! \nWenn in der Schule alles so toll in Ordnung ist \u2013 Sie \nhaben gerade erkl\u00e4rt, dass die Ma\u00dfnahmen vollst\u00e4ndig \nausreichen \u2013, kann ich nicht nachvollziehen, was eigent-\nlich, bezogen auf den Antrag, den wir vorhin diskutiert \nhaben, passiert ist. Die Ursachen liegen nat\u00fcrlich ganz \nklar in der Schule. Dort haben wir die entsprechenden \nProbleme. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Dulig, Sie haben einen gro\u00dfen Anteil daran. Die von \nIhnen geforderte optimale Entwicklung jedes einzelnen \nSch\u00fclers, die ich absolut bef\u00fcrworte, haben wir doch in \nSachsen mit dem jetzigen Haushalt total vertan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir hatten die Chance, diesen \u201e\u00dcberhang\u201c \u2013 wir wissen ja \njetzt aus den Zahlen, dass es nicht wirklich einen \u201e\u00dcber-\nhang\u201c an den Schulen gibt \u2013 zu nutzen, um wirklich diese \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die von Bildungsarmut betrof-\nfen sind, zu unterst\u00fctzen. Diese Chance f\u00fcr diese zwei \nJahre haben wir vertan. Aber wir haben ja eine neue \nChance, Herr Dulig. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWir reden dann, denke ich, noch einmal dar\u00fcber. Jetzt zu \nmeinem Beitrag. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Von der Armut im Freistaat Sachsen \nhei\u00dft es, dass sie \u201ejung\u201c sei. Der Kinder- und Jugendbe-\nricht der Bundesrepublik sagt aus, dass jedes siebente \nKind in Deutschland, dass jedes vierte Kind in Ost-\ndeutschland \u2013 und jedes dritte Kind in Leipzig, wie ich \nwei\u00df \u2013 in Armut lebt. Das sollten wir uns klar verdeutli-\nchen. \u2013 Herr Staatsminister, ich freue mich sehr, dass Sie \nsich aufregen. Dies hilft uns. Ich freue mich sehr, dass Sie \nerkannt haben, dass es Bildungsarmut in Sachsen gibt. \n\nEiner Presserkl\u00e4rung habe ich entnehmen k\u00f6nnen, dass \nSie die \u00c4u\u00dferung getroffen haben, \u201eder Kampf gegen die \nBildungsarmut\u201c sei \u201edie beste Pr\u00e4ventionsarbeit, die \nSchule leisten kann\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nDas haben Sie auf dem Jahresempfang der Industrie- und \nHandelskammer gesagt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMan muss es nur einmal machen!) \n\nDieses Zitat von Ihnen m\u00f6chte ich noch erg\u00e4nzen: \u201eEin \nAbbau der Bildungsarmut kommt auch der Wirtschaft \nzugute.\u201c Ich denke schon, Herr Staatsminister Flath, Sie \nhaben erkannt, dass wir, wenn wir in der Schule f\u00fcr die \nBildung nicht mehr tun als das, was wir jetzt tun, in der \nWirtschaft zunehmend extreme Probleme bekommen \nwerden mangels gut ausgebildeter Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Erkenntnis allein reicht aber nicht aus. Ich habe es \ngerade von meiner Fraktion geh\u00f6rt. Ich stimme dem zu. \nIch m\u00f6chte aber auch klar und deutlich anerkennen, dass \nes Aktivit\u00e4ten gibt, gegen die Bildungsarmut durch den \nFreistaat Sachsen, durch die Regierung und das Kultus-\nministerium, anzugehen. Aber: Diese Aktivit\u00e4ten, diese \nAnstrengungen reichen \u00fcberhaupt nicht aus, um die \nDimension, die realistisch da ist, auszugleichen. \n\nEs geht darum, dass wir das, was bisher eingeschlagen ist, \nnicht nur schlechthin benennen, sondern dass wir es gut \nmachen. Die Schulvorbereitung haben wir seit diesem \nJahr in Sachsen \u2013 ganz prima, haben wir immer unter-\nst\u00fctzt. Ich muss aber feststellen, dass in den Stunden, die \nf\u00fcr die Schulvorbereitung der Kinder im Kindergarten \nvorgesehen sind, gar nicht mit dem Kind gearbeitet \nwerden soll. Diese Stunden werden auch f\u00fcr andere Dinge \nverwendet. Neuerdings werden diese sogar \u2013 ich wei\u00df \nnicht, ob Sie es wissen, Herr Staatsminister \u2013 f\u00fcr Vertre-\ntungsstunden im Grundschulbereich verwendet. Dann \nmuss ich sagen: Wir machen etwas falsch! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Verbesserung der Schuleingangsphase \u2013 ein ganz \nwichtiger Punkt, hervorragend \u2013 haben wir auch in \nunserem neuen Schulgesetz, was wir f\u00fcr sinnvoll und \nrichtig halten. Die Zur\u00fcckstellungen, die wir bisher in \nSachsen hatten, sollen damit minimiert werden \u2013 absolut \nrichtig. Meine Kollegin von den GR\u00dcNEN hat es soeben \nbenannt. Die Zahl der Kinder, die an F\u00f6rderschulen \ngehen, hat sich erh\u00f6ht und wird sich zunehmend erh\u00f6hen, \ndenn die Bedingungen, unter denen die Schuleingangs-\nphase in Sachsen gemacht wird, reichen \u00fcberhaupt nicht \naus. Schuleingangsphase ist 1. und 2. Klasse. Wir haben \nzwei zus\u00e4tzliche F\u00f6rderstunden f\u00fcr die 1. Klasse \u2013 nur \nnoch f\u00fcr die 1. Klasse \u2013, um \u00fcberhaupt noch eine beson-\ndere F\u00f6rderung f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler durchzuf\u00fch-\nren. Dabei habe ich noch gar nicht an Bildungsarmut \ngedacht, denn so weit kommen wir da gar nicht. \n\nEin zentraler Befund der internationalen Schulleistungs-\nstudie lautet, dass die deutsche Schule so wenig wie keine \nandere dazu beitr\u00e4gt, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nschlechten Startchancen zu guten Leistungen zu verhel-\nfen. In keinem der entwickelten Industriel\u00e4nder, deren \n\nBildungssysteme die OECD regelm\u00e4\u00dfig vergleicht, ist der \nSchulerfolg der Kinder und Jugendlichen in einem solch \nstarken Ma\u00dfe abh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft wie in \nder reichen Bundesrepublik Deutschland. Dieser Befund \nist nicht neu. Verkn\u00fcpfung von sozialer Herkunft und \nSchulerfolg ist bereits seit mindestens 50 Jahren doku-\nmentiert. Schade ist, dass wir dies alles noch einmal \nnachmachen. In einer Hinsicht ist das deutsche Schulwe-\nsen international Spitzenreiter: Es gelingt ihm nahezu \nperfekt, gesellschaftliche Ungleichheiten in Bil-\ndungsungleichheit zu \u00fcbersetzen und diese auch noch zu \nvererben. Dies ist das eigentliche Problem! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nIch komme konkret zu Sachsen. Diese Zahlen kann ich \nIhnen nicht ersparen. Es betrifft insbesondere die Jugend-\nlichen, die in Armut leben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nVor allem Herr Colditz muss zuh\u00f6ren!) \n\nWie seit vielen Jahren, haben wir in Sachsen auch dieses \nMal wieder fast 10 % der Schulabg\u00e4nger, die die Schule \nohne Schulabschluss verlassen. Das sind zirka \n5 000 chancenlose Jugendliche in unserem Freistaat \nSachsen. Auch 2004/2005 \u2013 das ist eigentlich der Skandal \nschlechthin \u2013 besuchten mehr als 6 % der Sch\u00fcler eines \nJahrganges, insgesamt 21 628 Kinder, eine F\u00f6rderschule, \ndavon \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie bitte hin \u2013 fast drei Viertel die \nF\u00f6rderschulen f\u00fcr Lernbehinderung und Erziehungshilfe, \nKinder, die nach unserer Auffassung in das ganz normale \nSchulsystem geh\u00f6ren. Sachsen hat damit im bundesdeut-\nschen Vergleich den h\u00f6chsten Anteil von Sch\u00fclern an der \nF\u00f6rderschule. 2,4 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben \nauch im vergangenen Schuljahr eine Klasse wiederholen \nm\u00fcssen. Das sind fast 9 000 Sch\u00fcler. Herr Staatsminister, \nim bundesdeutschen Vergleich ist diese Zahl auch nicht \nschlecht. Aber 9 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die ein \nJahr wiederholen \u2013 das ist immer ein Misserfolg in der \npers\u00f6nlichen Entwicklung eines Kindes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa geht es mir auch um den Einzelnen. Auch wenn wir \nvon den Hochschulen gesprochen haben, Herr Colditz, \nund Sie der Auffassung sind, dass dies nicht wirklich der \nMa\u00dfstab ist, w\u00fcrde ich Ihnen gern Recht geben. Aber \ntrotzdem: Ein Viertel in Sachsen ist einfach zu wenig. \nZirka 55 000 junge Menschen unter 25 Jahren haben in \nSachsen keinen Job, davon 18 000 keine Ausbildung und \n\u2013 ich habe es soeben gesagt \u2013 9 000 keinen Schulab-\nschluss. Diese Zahlen zeigen ganz deutlich, dass das \ns\u00e4chsische Bildungssystem nicht der Erfolgskurs ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs hat keine besondere Leistungsf\u00e4higkeit. Die sozialen \nUnterschiede sind einfach zu gravierend. Herr Herbst \nsagte in seinem Beitrag: Es geht uns um die Gleichmache-\nrei. \n\n 2388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nHerr Herbst, ich habe in Leipzig an einer Schule unter-\nrichtet, an der alle Sch\u00fcler einer ganzen Klasse in Armut \nleben. Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich das vorstellen k\u00f6nnen. \nSo etwas gibt es in Sachsen. Wir haben Schulen, in denen \nganze Klassenverb\u00e4nde in Armut leben. Schauen Sie sich \ndas bitte einmal an. Bitte, Herr Staatsminister, sehen Sie \nsich die Schulen an, gehen Sie in die Klassen und schauen \nSie, unter welchen Bedingungen diese Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler leben! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs reicht nicht, wenn wir an unseren Schulen einen \nBeratungslehrer f\u00fcr diese Aufgaben haben. Diese Lehrer \nhaben noch viele weitere Aufgaben. Es reicht auch nicht, \nwenn wir die Zuweisungen von Lehrerstunden nur nach \nder Stundentafel und an den meisten Schulen nur nach \ndem Grundbereich \u2013 wie die Statistik auch in diesem Jahr \nwieder aussagt \u2013 ausreichen. \n\nDer Schwerpunkt, den wir heute in unserem Antrag \nbenennen, muss bei der Zuweisung von Lehrerstunden \nzunehmend eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. \n\nSolange es uns nicht gelingt, unsere Kinder und Jugendli-\nchen inhaltlich, methodisch und materiell zu f\u00f6rdern, \nwerden wir ihnen keine Chance geben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir sind in der zweiten Runde der Abgeordneten-\naussprache. Gibt es seitens der Fraktionen jetzt noch \nRedebedarf? \u2013 Ich sehe das nicht. Herr Staatsminister \nFlath, Sie haben das Wort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt hat er einen schweren Stand!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist \njetzt eine Herausforderung, nach der Abg. Frau Falken zu \nsprechen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas sollte so sein!) \n\nIch muss erst mal einiges gerade r\u00fccken. \n\nWir haben den Antrag beantwortet. Der Abg. Colditz ist \nauf die vielen M\u00f6glichkeiten, die wir an unseren Schulen \nhaben, eingegangen. Das Gleiche tat der Abg. Dulig. \nIhnen ist wohl auch nicht entgangen, dass es feine Unter-\nschiede gibt. Das ist nat\u00fcrlich so. \n\nHerr Dulig, ich kann mit allem mitgehen. Aber Revoluti-\non an Schulen wird es mit mir wohl so nicht geben. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist das Problem!) \n\nAber \u00fcber Ver\u00e4nderungen und Verbesserungen kann man \nreden. Da haben wir auch schon vieles vereinbart. \n\nFrau Falken, jetzt m\u00f6chte ich auf Sie eingehen. Sie haben \naus meiner Sicht ein so katastrophal verzerrtes Wahrneh-\nmungsverm\u00f6gen der Wirklichkeit, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Niemals!) \n\ndass ich nur hoffen kann, dass Sie nicht irgendwann \nwieder direkt auf Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler treffen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nWas war denn das jetzt? Unversch\u00e4mt!) \n\nNat\u00fcrlich ist Armut ein Problem, und nat\u00fcrlich setzen wir \nuns damit auseinander. Aber wenn wir den von Ihnen \ngebrauchten Armutsbegriff auf die DDR \u00fcbertragen \nw\u00fcrden, dann w\u00e4ren alle in der DDR nicht nur arm, \nsondern bettelarm gewesen. Das muss zun\u00e4chst einmal \nfestgehalten werden. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Genau! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben die Rechenart nicht begriffen!) \n\nInsofern ist geradezu widerspr\u00fcchlich, Herr Prof. Porsch, \nwenn Sie ausschlie\u00dflich den Zusammenhang zwischen \nArmut, Einkommensh\u00f6he und Bildungsm\u00f6glichkeiten \nund Bildungschancen herstellen. Diesen Zusammenhang \ngibt es zunehmend weniger. Vielmehr \u2013 und da bin ich \nsehr dicht bei Ihnen, Frau Herrmann von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 h\u00e4ngt es damit zusammen, wie \nbildungsnah oder -fern die Elternh\u00e4user sind. Aber das ist \nnicht nur vom Geldbeutel abh\u00e4ngig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, Sie haben uns gerade vorgeworfen, wir \nh\u00e4tten nur \u00fcber den Geldbeutel gesprochen. Ist Ihnen \nentgangen, dass ich dar\u00fcber gesprochen habe, wie sich \nSprachkompetenz und -verhalten in bildungsfernen \nSchichten ausbilden? Das hat tats\u00e4chlich nicht nur etwas \nmit dem Geldbeutel zu tun. Werfen Sie uns nicht solche \nSachen vor, wenn es nicht stimmt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kolle-\nge Porsch, das war keine Zwischenfrage. Bitte stellen Sie \ndas n\u00e4chste Mal eine Frage. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \u201eIst \nIhnen entgangen ...?\u201c, habe ich gesagt!) \n\n 2389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n\u2013 Sie haben aber anschlie\u00dfend eine Wertung vorgenom-\nmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEr wertet auch!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir k\u00f6nnen \ndas insofern beenden, als ich Ihnen sogar Recht gebe, \nHerr Prof. Porsch, weil Sie in Ihrem Beitrag durchaus \ndarauf eingegangen sind, dass wir auch aus Ihrer Sicht an \nden s\u00e4chsischen Schulen akzeptable Dinge tun. Mich hat \naber der Beitrag von Frau Falken so gereizt, weil er f\u00fcr \nmich wirklich v\u00f6llig schief gewesen ist. Das wollte ich \ngerade r\u00fccken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr war zahlenfundiert!) \n\nJetzt komme ich zum Beitrag der Abg. Herrmann. Es ist \nwichtig, die jetzigen oder k\u00fcnftigen Eltern in Sachsen \ndarauf hinzuweisen, welche Verantwortung sie f\u00fcr die \nChancen ihres Kindes haben. Dort k\u00f6nnen wir f\u00fcr die \nElternbildung viel mehr tun, obwohl es immer schwierig \nist, genau an die Eltern heranzukommen, die es bitter \nn\u00f6tig h\u00e4tten. \n\nAber man kann durchaus hier im Hohen Haus einen \nAppell an die Eltern richten \u2013 und das hat nichts mit dem \nGeldbeutel zu tun \u2013: Der gr\u00f6\u00dfte Gefallen, den Eltern ihren \nKindern tun k\u00f6nnen, ist eben, keinen Fernseher zur \nUnterhaltung ins Kinderzimmer zu stellen, sondern ihnen \nals Eltern die Besch\u00e4ftigung mit B\u00fcchern, Natur und \nLernmethoden vorzuleben. \n\nWir sehen \u2013 das ist, glaube ich, im Hohen Haus unstrittig \n\u2013 f\u00fcr den Kindergarten die Aufgabe auszugleichen. Aber \u2013 \nund da stimme ich mit Ihnen \u00fcberein, Herr Herbst \u2013 wir \nsollten uns von vornherein nicht einbilden, dass der Staat \ndurch sein Handeln in Kinderg\u00e4rten und in der Vorschule \nzu viel erreichen kann. \n\nDie Vorschule haben wir gerade erst eingef\u00fchrt. Man \nmuss sie deshalb nicht gleich wieder kritisieren und \nsagen, dass alles nicht gut und ausreichend w\u00e4re. Wir \nk\u00f6nnen mit unseren Bestrebungen in Kinderg\u00e4rten und \nVorschule bestenfalls erreichen, dass vorhandene Defizite \ngemindert werden. \n\nWenn wir einen gr\u00f6\u00dferen Schwerpunkt auf die Grund-\nschule legen wollen, dann kann das nur dazu f\u00fchren, dass \nwir Probleme mit verwahrlosten Elternh\u00e4usern \u2013 ich \nnehme diesen Begriff hier bewusst in den Mund \u2013 besten-\nfalls etwas korrigieren. Wir k\u00f6nnen es aber nicht ausglei-\nchen. Diese Aufgabe wird nat\u00fcrlich f\u00fcr den Staat bleiben. \n\nIch kann es mir vorstellen, dass es der PDS Probleme \nbereitet, dass wir in der Pisa-Studie nun einmal gut \nabgeschnitten haben. Ich habe gesagt, dass es nicht mein \nVerdienst als Minister ist, dass wir im Sommer so gut \nabgeschnitten haben. Das ist vielmehr ein Verdienst der \nSchule und der Lehrerinnen und Lehrer. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der SPD \u2013 Beifall der \n\nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Falken, Sie arbeiten seit Jahren im Schulsystem. \nNiemand sonst im Hohen Haus geht ans Pult und zieht \nden eigenen Berufsstand so in den Dreck. Das macht \nniemand sonst. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas  ist doch Unsinn, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nDas ist das, was ich einfach nicht verstehen kann, \nFrau Falken. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Falken, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Flath, k\u00f6nn-\nten Sie hier benennen, mit welchen \u00c4u\u00dferungen ich den \nBerufsstand beleidigt habe? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das hat der  \nDuktus gezeigt!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Falken, \nSie haben Ihre Rede mit der \u00c4u\u00dferung begonnen, dass Sie \nden Beitrag von Herrn Colditz nicht nachvollziehen \nk\u00f6nnen. Da ging mir durch den Kopf, dass das nicht an \nHerrn Colditz liegen muss, sondern auch an Ihnen liegen \nkann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas kann aber auch an Herrn Colditz liegen!  \n\nDas ist doch kein Stil!) \n\nSie haben weiter ausgef\u00fchrt, dass die gro\u00dfen Defizite im \ns\u00e4chsischen Schulsystem unbestreitbar seien und hier in \nder Vergangenheit viel vers\u00e4umt worden w\u00e4re. Das waren \nsinngem\u00e4\u00df Ihre Aussagen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nK\u00f6nnen denn die Lehrer etwas daf\u00fcr?) \n\nAls Begr\u00fcndung kommt immer die gleiche Platte vom \nTeilzeitvertrag. Hier sollten Sie mal eine neue auflegen. \nDer Teilzeitvertrag gilt seit 1. August dieses Jahres. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBei Grundschullehrern schon l\u00e4nger!) \n\nIch gebe zu, dass wir damit noch Schwierigkeiten haben. \nDas kann doch aber nicht f\u00fcr Defizite, die Sie in den \nvergangenen Jahren sehen, herangezogen werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Bei \nGrundschullehrern gilt der Vertrag seit Jahren!) \n\n\u00dcber Verbesserungen lasse ich immer mit mir reden. Aber \ndie Pisa-Studie 2003 bescheinigt uns in Sachsen, was \n\n 2390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nBildungsergebnisse und soziale Herkunft betrifft, ein \nau\u00dferordentlich gutes Ergebnis. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Man muss \nsich das international anschauen! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDeutschland ist da am Ende!) \n\n\u2013 Ihren Zwischenruf nehme ich zum Anlass, eines zu \nerkl\u00e4ren: Sie vermitteln in der \u00d6ffentlichkeit immer den \nEindruck, Deutschland sei Mittelma\u00df und Sachsen w\u00fcrde \nbehaupten, unter den Blinden der Ein\u00e4ugige zu sein. Dann \nstellen Sie es immer so dar, als w\u00fcrden wir uns unter dem \nMittelma\u00df der Bundesrepublik einordnen, als seien wir \nalso noch ein bisschen schlechter. Ein Durchschnitt bildet \nsich aber in Deutschland aus vielen, vielen Werten. Die \nUnterschiede der einzelnen Bundesl\u00e4nder sind dabei \nriesengro\u00df. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage von Frau Bonk? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Kultusminister, \nsind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass, wenn man \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Migrationshintergrund \nund die Einfl\u00fcsse davon herausrechnet, sich Sachsen nicht \nauf dem 3. Platz im deutschlandweiten Vergleich, sondern \nauf dem 7. Platz befindet, also nicht einmal unter den \nEin\u00e4ugigen f\u00fchrend ist, und dass das eigentlich Anlass \nsein sollte, mit dem Lobgesang aufzuh\u00f6ren, sondern \nMa\u00dfnahmen zu ergreifen? Ist Ihnen das bekannt, und was \ntun Sie dagegen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wie immer, \nFrau Bonk, versuche ich Ihnen zu folgen, auch wenn es \nmir nicht immer gelingt. \n\nJetzt wollen wir trotzdem noch einmal Folgendes festhal-\nten. Ich verstehe ja, dass es Sie unheimlich \u00e4rgert, dass \nSachsen gemeinsam mit Bayern und Th\u00fcringen, was \nBildungsergebnisse \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Jetzt lassen Sie mich den Gedanken einmal ausf\u00fchren \nund h\u00f6ren Sie zu! \n\n\u2013 und soziale Herkunft anbetrifft, in Deutschland f\u00fchrend \nist und nicht nur in Deutschland. Sehen Sie sich die Pisa-\nStudie wirklich einmal an! Ich habe immer den Eindruck, \nSie reden dar\u00fcber und Sie sehen sie sich \u00fcberhaupt nicht \nan. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie sich diese einmal ansehen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden \nSie feststellen, dass inzwischen Sachsen mit Finnland, \nJapan, Kanada und Schweden in der Weltspitzengruppe \nist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS: Wir sind die Besten!) \n\nDamit stelle ich doch nicht in Abrede, dass andere L\u00e4nder \nwie zum Beispiel Berlin oder Frankfurt ganz andere \nProbleme zum Beispiel auch mit Migranten haben als \nSachsen. Das stelle ich doch nicht in Abrede. Dennoch ist \nes so, dass wir zun\u00e4chst einmal in Sachsen ein sehr gutes \nErgebnis erzielt haben. Das hei\u00dft f\u00fcr mich nicht auszuru-\nhen, sondern das hei\u00dft, sehr darauf zu achten, dass wir in \nZukunft nicht zulassen, dass Chancen f\u00fcr Kinder verbaut \nwerden. \n\nWir haben mit unserem s\u00e4chsischen zweigliedrigen \nBildungssystem \u2013 ob das jemandem gef\u00e4llt oder nicht; ich \nwill dem nicht vorgreifen, denn in vier Wochen ist die \nDetailauswertung der Pisa-Studie von 2003 \u2013 durchaus \nein geeignetes System, solchen Entwicklungen entgegen-\nzuwirken, sie nicht auszugleichen, sondern entgegenzu-\nwirken. \n\nIch will einmal auf Ihren Beitrag, Frau Sch\u00fc\u00dfler, einge-\nhen, das nun wieder einmal mit Schulschlie\u00dfungen in \nVerbindung zu bringen. Auch da gilt, dass Sie eine neue \nPlatte auflegen k\u00f6nnten, denn wenn Sie schon \u00fcber \nSchulschlie\u00dfungen in dem Zusammenhang sprechen \u2013 \u2013 \n\n(Holger Apfel, NPD: Das war Ihre Platte!) \n\nMeinen Sie vielleicht, es war Spa\u00df, im ersten Halbjahr \ndieses Schulnetz anzupassen? Meinen Sie wirklich, das \nhat ja auch Freude gemacht? \n\n(Holger Apfel, NPD: Man h\u00e4tte ja das  \nSchulgesetz \u00e4ndern k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Ja, freilich, man k\u00f6nnte das Schulgesetz jedes Jahr \n\u00e4ndern und die Zahl anpassen, bis wir irgendwann bei \neiner Klassengr\u00f6\u00dfe von f\u00fcnf Kindern angekommen sind. \nWenn man dort angekommen ist, wissen Sie, was dann \npassiert? Dann f\u00e4llt die Schullandschaft auseinander, dann \nentwickeln sich insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum Schu-\nlen, in die Kinder gehen, deren Eltern eben nicht so sehr \nauf die Chancen achten. Das wird dann zu einer Haupt-\nschule und zu einer richtigen Schule mit allen sozialen \nProblemen, die sich damit ergeben. Die Eltern sagen \ndann, der Schulweg interessiert sie \u00fcberhaupt nicht, weil \ndas Kind nie wieder in seinem Leben nach dem Schulweg \ngefragt wird. Es wird nach seiner Ausbildung gefragt, und \ndie Eltern w\u00fcrden dann die Kinder in die Kreisstadt \nbringen. Das ist der Grund, warum wir unsere Schulnetz-\nanpassung durchgezogen haben. Das hat etwas mit Quali-\nt\u00e4t und mit dem Thema dieses Tagesordnungspunktes zu \ntun. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNoch ein Wort dazu. Wenn Sie jetzt vielleicht ausgerech-\nnet im \u201ePressespiegel\u201c gesucht haben, wo Sie hier noch \netwas mit Ausl\u00e4ndern hineinpacken k\u00f6nnten, da haben Sie \nsich v\u00f6llig vergriffen. \n\nIch habe mir viel Zeit genommen f\u00fcr Stiftungen. Es geht \nnicht um staatliches Geld. Es geht um Geld von Familien, \n\n 2391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\ndie Sie, aber vielleicht auch die Linkspartei als die gro\u00dfen \nFeindbilder sehen. Das waren Familien in Deutschland, \ndie wirtschaftlich au\u00dferordentlich erfolgreich waren. \nAusgerechnet diese Familien haben ihr Verm\u00f6gen in eine \nStiftung gelegt \u2013 diese Stiftungen werden selbstverwaltet \n\u2013 und sie sind auf die Idee gekommen, einen Wettbewerb \num gute schulische Ergebnisse unter Migrantenkindern \nauszuloben. Ich habe lediglich diesen Wettbewerb im \nFreistaat Sachsen begr\u00fc\u00dft und angeboten, dass wir die \nInfrastruktur der Schulbeh\u00f6rden nutzen k\u00f6nnen, um \ndiesen Wettbewerb zu unterst\u00fctzen. Aber das Geld, das \ndort eingesetzt wird, stammt aus Stifterverm\u00f6gen. Das \nhalte ich f\u00fcr sehr vorbildlich, und ich m\u00f6chte die Gele-\ngenheit nutzen, mich zu bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir setzen hier genau an, Frau Bonk, dass nicht eines \nTages unsere guten s\u00e4chsischen Ergebnisse dadurch \ngemindert werden, dass das einmal zum Problem wird, \ndenn Migrantenfamilien geh\u00f6ren auch dazu. \n\nSomit schlie\u00dft sich der Kreis. Ich glaube, wir haben in \nSachsen bei diesem Thema einen guten Stand. Wir k\u00f6n-\nnen vieles verbessern, das steht au\u00dfer Frage. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Aber \nzum Ver\u00e4ndern sind wir da!) \n\nIch denke, wir sind es den Kindern im Freistaat Sachsen \nschuldig, denn jeder soll hier eine Chance bekommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraus noch einmal ein Aussprachebedarf \nseitens der Fraktionen? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu \neinem Punkt gerne noch etwas sagen. Wir k\u00f6nnen hier \npolitisch hart und kontrovers diskutieren, Argumente \naustauschen, auch scharf sein. Der Minister, der f\u00fcr \nBildung und Schulen zust\u00e4ndig ist, hat eine Kollegin aus \nmeiner Fraktion mit Vorw\u00fcrfen konfrontiert, die v\u00f6llig \nungerechtfertigt waren, dass sie beispielsweise den \nLehrerberuf mit F\u00fc\u00dfen oder in den Dreck getreten h\u00e4tte. \n\nEr hat zweitens als f\u00fcr Schulen zust\u00e4ndiger Minister \ngesagt, er m\u00f6chte, dass diese Kollegin, die jetzt Mitglied \ndieses Hauses ist, nie wieder vor einer Klasse stehen bzw. \nnie wieder als Lehrerin auf eine Klasse treffen m\u00f6ge, wie \ner es formuliert hat. \n\nHerr Minister, Sie haben das hier \u00f6ffentlich getan. Ich \nfordere Sie hiermit auf, sich auch \u00f6ffentlich bei Frau \nFalken zu entschuldigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Minister, Sie \nhaben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: F\u00fcr den Fall, \nFrau Abg.  Falken, dass ich Sie pers\u00f6nlich verletzt habe, \nentschuldige ich mich hiermit. Dar\u00fcber hinaus steht es, \nglaube ich, auch einem Minister zu, Hoffnungen zu \n\u00e4u\u00dfern. Das war eine Hoffnung, die ich hier im Hohen \nHause ge\u00e4u\u00dfert habe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann kommen wir zum Schlusswort. Frau \nKollegin Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Minister, \nich nehme die Entschuldigung an, weil es mich wirklich \ngetroffen hat. Ich bin schlie\u00dflich schon 28 Jahre Lehrerin. \nIch bin nicht vor 15 Jahren, sondern erst vor einem Jahr in \nden Landtag gekommen. Wenn wir schon W\u00fcnsche und \nHoffnungen aussprechen \u2013 ich glaube mich erinnern zu \nk\u00f6nnen, dass Sie noch nicht vor einer Klasse gestanden \nhaben. Vielleicht sollten Sie das einmal eine Woche lang \ntun. Ich w\u00fcrde Ihnen dann auch sagen, vor welcher, damit \nSie nachvollziehen k\u00f6nnen, was ich hier heute gesagt \nhabe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt aber zum Schlusswort. Nach unserer Auffassung ist \nunserem Antrag \u00fcberhaupt nicht Gen\u00fcge getan, weil hier \nweder ein Bericht noch Ma\u00dfnahmen klar und deutlich \nbenannt worden sind, die dazu f\u00fchren, dass die Bildungs-\narmut in Sachsen zuk\u00fcnftig wesentlich geringer sein wird. \nDeshalb gehen wir davon aus, dass dieser Antrag nicht f\u00fcr \nerledigt erkl\u00e4rt wird. Wir gehen sogar noch einen Schritt \nweiter, was sich in den n\u00e4chsten Antr\u00e4gen der Linksfrak-\ntion.PDS niederschlagen wird. Wir sind der Auffassung, \ndass eine Studie notwendig ist, um auch einmal territorial \nzu schauen, wie es in Sachsen aussieht, und dann gezielt \nund sinnvoll M\u00f6glichkeiten und Ma\u00dfnahmen einzuleiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zur Abstimmung. Da keinerlei \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge vorliegen, stimmen wir jetzt ab \u00fcber die Drucksa-\nche 4/1834. Wer dieser Drucksache zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist \ndagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Es ist knapp, aber ich sehe von \nhier, dass es eine Mehrheit war, die diesen Antrag ablehn-\nte, obwohl in gro\u00dfer Zahl zugestimmt wurde. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 5 abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist 13:09 Uhr. Wir sehen \nuns hier 14:10 Uhr nach der Mittagspause wieder. Ich \nwerde p\u00fcnktlich beginnen. \n\n(Unterbrechung von 13:09 Uhr bis 14:10 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Die Mittagspause ist zu Ende. \nWir kommen zu \n\n 2392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Reform der Einstufung benachteiligter Gebiete in der Landwirtschaft \nDrucksache 4/2384, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Auswirkungen der Milchquotenpolitik im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/2389, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt sprechen. Der \nEinreicher beginnt, und das ist in dem Fall die CDU-\nFraktion. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Benachteiligte Gebiete \u2013 \ndas ist ein Fachbegriff, mit dem nur die wenigsten etwas \nanzufangen wissen. H\u00e4tte man im Fr\u00fchjahr des Jah-\nres 1990 die Bundesb\u00fcrger danach befragt, h\u00e4tten sicher-\nlich viele diesen Begriff auf die zuk\u00fcnftigen neuen Bun-\ndesl\u00e4nder bezogen und damit in Verbindung gebracht. \nGenauso wie es damals erkl\u00e4rtes Ziel war und heute noch \nist, aus diesen Gebieten bl\u00fchende Landschaften zu ma-\nchen, ist es nat\u00fcrlich auch heute wieder notwendig, daran \nfestzuhalten. Um dies zu erreichen, wurde ein reichhalti-\nges Instrumentarium geschaffen, mit welchem die aufge-\nlaufenen Defizite beseitigt werden sollen. Ich erinnere an \nInvestitionszulage, Aufbauhilfe, Sonderbedarfszuweisun-\ngen, Solidarpakt bis hin zur so genannten Buschzulage. \n\nDa ich als Vorsitzender des Arbeitskreises f\u00fcr l\u00e4ndlichen \nRaum, Umwelt und Landwirtschaft zu diesem Thema \nspreche, ist es nicht nur f\u00fcr Insider erkennbar, dass die \nbenachteiligten Gebiete etwas mit der Landwirtschaft zu \ntun haben m\u00fcssen. In der Tat wurde die Ausgleichszulage \nf\u00fcr die benachteiligten Gebiete vor rund 30 Jahren als \nInstrument geschaffen, das f\u00fcr eine gewisse Gerechtigkeit \nsorgt. Diese gew\u00e4hrt \u2013 gestaffelt nach den landwirtschaft-\nlichen Vergleichszahlen \u2013 einen bestimmten Betrag, um \ndie h\u00f6heren Aufwendungen bzw. niedrigeren Ertr\u00e4ge zu \nkompensieren, was nichts mit Gleichmacherei, wohl aber \ndamit zu tun hat, dass das Land auch in den f\u00fcr agrarische \nZwecke weniger geeigneten Gebieten weiter bewirtschaf-\ntet wird. Es wird offen gehalten \u2013 wie die Fachleute sagen \n\u2013 und droht nicht zu \u201everbuschen\u201c, sodass die Aus-\ngleichszulage scherzhafterweise eher als \u201eEntbuschungs-\nzulage\u201c bezeichnet werden kann. \n\nZugleich l\u00e4sst sich so ein Einkommen f\u00fcr die in der \nLandwirtschaft Besch\u00e4ftigten sichern, die wiederum \nunverzichtbar f\u00fcr den Erhalt einer lebensf\u00e4higen Gemein-\nschaft im l\u00e4ndlichen Raum sind. Dies n\u00fctzt nicht nur den \nLandwirten, sondern vor allem auch der Gesellschaft \ndurch die Pflege und Erhaltung der Kulturlandschaft und \ndie Sicherung einer tragf\u00e4higen Wirtschaftsstruktur in den \nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen als Voraussetzung f\u00fcr andere Wirt-\nschaftszweige, wie zum Beispiel den Landtourismus. \n\nAllerdings sind die Mittel f\u00fcr die Ausgleichszulage in der \nGemeinschaftsaufgabe Agrarstruktur und K\u00fcstenschutz \nim Zeitraum zwischen 1998 und 2004 von rund \n\n335 Millionen Euro auf 205 Millionen Euro zur\u00fcckge-\ngangen. Gleichzeitig wurden die F\u00f6rdertatbest\u00e4nde \nerheblich erweitert. Dies bedeutet, dass der deutliche \nEinkommensr\u00fcckstand der Landwirte in den benachteilig-\nten Gebieten zu einem immer kleineren Teil durch die \nAusgleichszulage aufgefangen wird. \n\nDer Freistaat Sachsen gab im vergangenen Jahr \n13,79 Millionen Euro f\u00fcr benachteiligte Gebiete aus, denn \nderzeit treffen die EU-Kriterien f\u00fcr benachteiligte Gebiete \nauf ein knappes Drittel unserer landwirtschaftlichen \nNutzfl\u00e4che \u2013 das sind rund 356 000 Hektar \u2013 zu. Derzeit \nerh\u00e4lt also ein Landwirt in den benachteiligten Gebieten \nSachsens eine Ausgleichszulage von durchschnittlich \n39 Euro pro Hektar. Dies d\u00fcrfte kaum mehr die Einkom-\nmensnachteile aufgrund der schwierigen Standortbedin-\ngungen ausgleichen. \n\nDa in manch anderem Bundesland wie zum Beispiel \nNiedersachsen keinerlei Mittel f\u00fcr diesen Zweck ausge-\ngeben werden, obwohl die H\u00e4lfte der Fl\u00e4che benachteilig-\ntes Gebiet ist, kann man daraus erkennen, dass f\u00fcr uns die \nfl\u00e4chendeckende Landbewirtschaftung nach wie vor ein \nwichtiges politisches Ziel ist. So wie sich die Lebensver-\nh\u00e4ltnisse langsam angleichen und damit auch die Ursa-\nchen der Benachteiligung verschwinden, so sind nat\u00fcrlich \nauch die F\u00f6rderinstrumente st\u00e4ndig zu \u00fcberpr\u00fcfen und \nanzupassen. So haben sich bereits \u2013 um auf das anfangs \nerw\u00e4hnte Beispiel zur\u00fcckzukommen \u2013 nach relativ kurzer \nZeit die Lebensverh\u00e4ltnisse in diesem Teil Deutschlands \nso entwickelt, dass man auch nicht hier geborenen und \naufgewachsenen Menschen zumuten konnte, ohne zus\u00e4tz-\nliche Erschwerniszulage hier zu arbeiten und zu leben, \nw\u00e4hrend auf anderen Gebieten \u2013 zum Beispiel bei der \nInfrastruktur \u2013 weitere Hilfen notwendig sein werden. \n\nSo ist es nat\u00fcrlich auch angebracht, die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit \nder Ausgleichszulage zu hinterfragen, zumal mit der \nEinf\u00fchrung von Cross Compliance eine Mindestpflege \nvorgeschrieben wird, um die Landschaft offen und als \nKulturgut zu erhalten. Damit w\u00e4re der Teil Entbuschung \neigentlich nicht mehr \u00fcber die Ausgleichszulage abzugel-\nten. \n\nMindestpflege bedeutet aber lediglich, dass alle zwei \nJahre einmal gemulcht werden muss. Damit ist jedoch \nkeinerlei Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum verbunden. \nSomit geh\u00f6rt nicht die Zulage an sich auf den Pr\u00fcfstand, \nsondern die Art und Weise der Umsetzung. Unbedingt \ndabei ber\u00fccksichtigt werden sollten immens hohe Wirt-\nschaftserschwernisse durch nat\u00fcrliche und klimatische \nBedingungen. Unverzichtbar d\u00fcrfte zudem eine st\u00e4rkere \n\n 2393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nInvestitionsf\u00f6rderung der Betriebe in diesen Regionen \nsein, die Arbeitspl\u00e4tze gerade durch den Tierhaltungsbe-\nreich sichern. Denn jene Gebiete bed\u00fcrfen gr\u00f6\u00dfter Zu-\nwendung, die mangels anderer Erwerbst\u00e4tigkeiten eine \nhohe Abwanderung und damit einhergehend eine r\u00fcckl\u00e4u-\nfige Bev\u00f6lkerungsentwicklung aufweisen. \n\nDie EU hat im Juni 2004 Vorschl\u00e4ge zur F\u00f6rderung f\u00fcr \ndie zweite S\u00e4ule ab 2007 vorgelegt. Danach soll sich die \nF\u00f6rderung an drei so genannten Schwerpunktachsen \norientieren. Die meisten bisherigen F\u00f6rderma\u00dfnahmen \nwerden vom Grundsatz her fortgef\u00fchrt und an einigen \nStellen erweitert. Die EU-Kommission m\u00f6chte aber auch \neine \u00dcberpr\u00fcfung bzw. Eingrenzung der benachteiligten \nGebiete vornehmen und die Marktstrukturf\u00f6rderung auf \nkleinere Unternehmen bis zehn Millionen Euro Jahresum-\nsatz begrenzen. \n\nDurch den EU-Rechnungshof wurde die deutsche Festle-\ngung von EU-benachteiligten Gebieten nicht ger\u00fcgt, \nsodass unsere Forderung, sich bei der Neuabgrenzung an \ndiesem System zu orientieren, berechtigt ist. Damit w\u00e4ren \ndann auch solche Horrorszenarien wie die Reduzierung \nvon urspr\u00fcnglichen 356 000 Hektar auf 16 000 Hektar in \nSachsen vom Tisch. \n\nMeine Damen und Herren, die Ausgleichszulage hat sich \nf\u00fcr uns als Ausgleich f\u00fcr Mehrkosten und Minderertr\u00e4ge \nin naturr\u00e4umlich benachteiligten Gebieten bew\u00e4hrt und \nhat weiter ihre Berechtigung. Deshalb lohnt es sich daf\u00fcr \nzu k\u00e4mpfen, worum ich Sie herzlich bitte. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion spricht Frau Dr. Deicke; bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit zwei gro\u00dfen EU-\nReformen wurde in j\u00fcngster Vergangenheit einiges getan, \num die Landwirtschaft der europ\u00e4ischen Region auf die \nkommenden Jahrzehnte vorzubereiten. Dabei geht es um \ndie Frage einer st\u00e4rkeren Marktorientierung, also vor \nallem um den Abbau marktverzerrender Subventionen, \ndie nachteilige Auswirkungen auf die Weltm\u00e4rkte und die \nEntwicklungsl\u00e4nder haben. \n\nKlar ist, dass diese st\u00e4rkere Marktorientierung auch einen \nzunehmenden Strukturwandel nach sich zieht. Nat\u00fcrlich \nmuss dieser Strukturwandel auch finanziell abgefedert \nwerden. Diese Abfederung erfolgt durch die so genannte \nAusgleichszulage. Sie ist Ausgleich f\u00fcr Mehrkosten und \nMinderertr\u00e4ge f\u00fcr die Bewirtschaftung von Fl\u00e4chen und \nhat aus unserer Sicht grunds\u00e4tzlich weiter ihre Berechti-\ngung. \n\nAber sie hilft nicht nur den Landwirten, sondern auch der \nGesellschaft, weil sie die Pflege und Erhaltung der Kul-\nturlandschaft sowie die Sicherung einer tragf\u00e4higen \nWirtschaftsstruktur im l\u00e4ndlichen Raum garantiert. \n\nMeine Damen und Herren, im Rahmen der laufenden \nBeratung der ELER-Verordnung ist auch eine Reform der \nEinstufung der benachteiligten Gebiete in der Landwirt-\nschaft geplant, f\u00fcr deren Bewirtschaftung Landwirte die \nAusgleichszulage erhalten. Finanzielle Einbu\u00dfen sind sehr \nwahrscheinlich, weil die EU-Kommission bereits eine \nEinschr\u00e4nkung der F\u00f6rderung der Ausgleichszulage bzw. \nder Gebietskulisse f\u00fcr benachteiligte Gebiete und hier \nbesonders der so genannten sonstigen Gebiete angek\u00fcn-\ndigt hat. \n\nNach Pl\u00e4nen, die bis April 2005 g\u00fcltig waren, h\u00e4tten nur \n5 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen in Sachsen den \nbesonderen F\u00f6rderstatus erhalten. Den s\u00e4chsischen \nLandwirten w\u00e4ren auf dieser Grundlage \n12,5 Millionen Euro weniger an Ausgleichszulage gezahlt \nworden als im Moment. \n\nIch spreche im Konjunktiv, weil die EU-Kommission im \nFr\u00fchjahr ihren umstrittenen Vorschlag zur Neuabgrenzung \nder benachteiligten Gebiete zur\u00fcckgezogen hat. Man kann \nsich sicher sein, dass die heftige Kritik der berufsst\u00e4ndi-\nschen Organisationen und der Regierungen der Mitglieds-\nstaaten diesen Schritt verursacht hat. Die Neuregelung \nsoll nun bis zum Jahre 2008 ausgesetzt werden. Damit \nbehalten die Landwirte in benachteiligten Gebieten \nzun\u00e4chst ihren F\u00f6rderstatus. \n\nMeine Damen und Herren! In Deutschland erfolgt die \nKalkulation der Ausgleichszulage anhand der landwirt-\nschaftlichen Vergleichszahl und ist so objektiv nachvoll-\nziehbar. Die Bemessung der Ausgleichszulage nach \ndiesem System, das hei\u00dft nach der nat\u00fcrlichen Ertragsf\u00e4-\nhigkeit, wird sowohl von den Landwirten als auch von der \nFachwelt akzeptiert, und das seit Jahrzehnten. \n\nDas allein rechtfertigt aber nicht ein \u201eWeiter so!\u201c, vor \nallem nicht vor dem Hintergrund der EU-Osterweiterung. \nDieses langj\u00e4hrig praktizierte und akzeptierte Verfahren \nder Bemessung sollte aber nicht, wie momentan von der \nEU-Kommission, grunds\u00e4tzlich infrage gestellt werden. \n\nMittlerweile gibt es einen neuen Arbeitsstand bei der EU, \nder in unserem Antrag noch nicht ber\u00fccksichtigt werden \nkonnte. Nichtsdestotrotz ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass \nneuere Entwicklungen in die Betrachtungen einbezogen \nwerden. Das sage ich in Richtung Linksfraktion. \n\nAuch spricht nichts gegen eine komplexe Betrachtungs-\nweise, was die Neuregelung im Gesamtzusammenhang \nder F\u00f6rderinstrumente anbelangt. Deshalb bedarf es Ihres \n\u00c4nderungsantrags an dieser Stelle unseres Erachtens \nnicht. Stattdessen gilt es die Neuerarbeitung der entspre-\nchenden EU-Richtlinie aktiv zu begleiten und sich im \nSinne der s\u00e4chsischen Landwirte einzusetzen. Ganz \nallgemein gilt es den Anforderungen der Zukunft offensiv \nund konzeptionell zu begegnen. \n\nDas gilt speziell auch f\u00fcr den Milchsektor. Ohne eine \nReform in diesem Bereich werden sich, wie eine Markt-\nuntersuchung der Kommission zeigte, in den kommenden \nJahren erneut gro\u00dfe \u00dcbersch\u00fcsse anh\u00e4ufen. In zwei \nSchritten, mit der Agenda 2000 und der EU-Reform 2003, \n\n 2394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nwurden die St\u00fctzpreise unter anderem f\u00fcr Milch gesenkt \nund im Gegenzug direkte Einkommensbeihilfen f\u00fcr die \nLandwirtschaft eingef\u00fchrt. \n\nDer Anpassungsprozess steht uns bei der Milch aber noch \nbevor. Es ist allgemein bekannt, wie schwierig die Situa-\ntion der Milchbauern ist. Nur sind auch hier die Konse-\nquenzen der WTO-Beschl\u00fcsse zu sehen. Man kann den \nLeuten nicht die Philosophie einreden, \u00fcber Mengenbe-\ngrenzungen lie\u00dfen sich h\u00f6here Preise erzielen, zugleich \naber in der WTO den Marktzugang erweitern. Hinsicht-\nlich der Milchquote muss man sicherlich noch einmal \nintensiv \u00fcber Vor- und Nachteile reden. \n\nAuch wenn wir im Freistaat Sachsen an einem verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig kurzen Hebel sitzen, ist es unser Ziel \u2013 und das \nwollen wir mit den vorliegenden Antr\u00e4gen unterst\u00fctzen \u2013, \ndie unternehmerische Seite der Landwirtschaft zu st\u00e4rken. \nDeshalb lautet unser Fazit: Einfach nur \u201eWeiter so!\u201c darf \nnicht die Devise der s\u00e4chsischen Agrarpolitik sein; denn \nnichts ist so best\u00e4ndig wie die Ver\u00e4nderung. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion wird \u2013 wie immer bei diesen Themen \u2013 \ndurch Frau Altmann vertreten. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Was man in der Landwirt-\nschaft unter \u201ebenachteiligten Gebieten\u201c versteht, haben \nuns CDU und SPD schon erkl\u00e4rt; darauf brauche ich nicht \nweiter einzugehen. Auch wie wichtig eine langfristige, \nstandortgerechte landwirtschaftliche Nutzung dieser \nGebiete f\u00fcr eine lebensf\u00e4hige Gesellschaftsstruktur in \ndiesen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ist, wurde von Herrn Heinz \ndargelegt. \n\nDass gerade in diesen Gebieten, die sich in Sachsen \nvorwiegend im Erzgebirge und in der Lausitz befinden, \ndie Milchviehhaltung oft die einzige sinnvolle, standort-\ngerechte landwirtschaftliche Nutzung darstellt, zeigt den \nZusammenhang zwischen beiden Antr\u00e4gen, \u00fcber den ich \nzun\u00e4chst einmal einen Moment lang nachdenken musste. \n\nSo weit, so gut. Bis dahin hat die Linksfraktion null \nProbleme mit den Antr\u00e4gen von CDU und SPD. Proble-\nmatisch ist f\u00fcr uns allerdings, dass die Antr\u00e4ge \u2013 erstens \u2013 \nden kleinen Ausschnitt \u201ebenachteiligte Gebiete\u201c und \n\u201eMilchwirtschaft\u201c aus dem gro\u00dfen Zusammenhang der \nReform der gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpolitik und \nder k\u00fcnftigen EU-F\u00f6rderung der Landwirtschaft und der \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume herausrei\u00dfen. Zweitens blenden Sie, \nmeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen, \nwieder einmal v\u00f6llig aus, welche Schwerpunkte die \nStaatsregierung selbst gerade in Bezug auf benachteiligte \nGebiete hier in Sachsen setzt, und zwar dort, wo sie \nEinfluss hat. \n\nSchauen wir zwei Jahre zur\u00fcck. Damals gab es im Land-\ntag und in ganz Sachsen die Diskussion \u00fcber den Landes-\nentwicklungsplan 2003; sie hat im gesamten Land hohe \nWellen geschlagen. Es ging fast ausschlie\u00dflich um das \n\nZentrale-Orte-Konzept und in diesem Zusammenhang um \neine gleichwertige Entwicklung aller s\u00e4chsischen \u2013 auch \nder l\u00e4ndlichen \u2013 Regionen. \n\nFast unbemerkt von dieser grunds\u00e4tzlichen Debatte sollte \nim Landesentwicklungsplan unter dem Abschnitt \u201eLand- \nund Forstwirtschaft\u201c im Ziel 1 festgeschrieben werden, \ndass landwirtschaftliche Vorrang- und Vorbehaltsgebiete \nvorrangig in Gebieten mit Bodenwertzahlen \u00fcber 50 \nausgewiesen werden sollten, und zwar mit der Begr\u00fcn-\ndung, dass nur dort langfristig eine \u00f6konomisch tragf\u00e4hige \nLandwirtschaft m\u00f6glich sein werde. Weite Teile des \nErzgebirges und der Lausitz k\u00f6nnen aber von solchen \nBodenwertzahlen nur tr\u00e4umen; sie liegen deutlich darun-\nter. \n\nKein Wort in diesem Zusammenhang von fl\u00e4chendecken-\nder Landwirtschaft, Herr Heinz, kein Wort vom Schutz \nder Milchviehbetriebe in den benachteiligten Gebieten im \nErzgebirge und der Lausitz und kein Wort von ihrer \nBedeutung f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze \u2013 das haben Sie schon \nhervorgehoben \u2013 in diesen ohnehin strukturschwachen \nl\u00e4ndlichen Regionen. \n\nDamals wurde der Vorschlag der PDS, das Ziel 1 um den \nSatz zu erweitern: \u201eIn den Gebirgs- und Vorgebirgslagen \nsowie in Flusst\u00e4lern sind dar\u00fcber hinaus zusammenh\u00e4n-\ngende Gr\u00fcnlandfl\u00e4chen als Vorrang- und Vorbehaltsgebie-\nte auszuweisen\u201c, nat\u00fcrlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, es reicht eben \nnicht, immer nur in Richtung Br\u00fcssel und Berlin Forde-\nrungen zu stellen, mit denen man vorgibt, nur das Beste \nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte zu wollen. Wir sind der \nMeinung: Auch hier in Sachsen haben wir genug M\u00f6g-\nlichkeiten und Spielr\u00e4ume, die richtigen Rahmenbedin-\ngungen daf\u00fcr zu schaffen, wenn es politisch nur gewollt \nist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Linksfraktion will das. Wir werden auch k\u00fcnftig daf\u00fcr \nstreiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Meinung, dass \nsowohl die Reform der gemeinsamen europ\u00e4ischen \nAgrarpolitik als auch \u2013 und das ganz besonders \u2013 der \nk\u00fcnftige Europ\u00e4ische Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die \nEntwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, den so genannten \nELER, reichlich M\u00f6glichkeiten und Spielr\u00e4ume bieten. \nMan muss sie nur sehen wollen und darf nicht stur an \nAlthergebrachtem festhalten, wie es der CDU-/SPD-\nAntrag zur \u201eReform der Einstufung benachteiligter \nGebiete in der Landwirtschaft\u201c tut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch wenn Sie, Frau Deicke, vorhin davon gesprochen \nhaben, dass nichts so best\u00e4ndig sei wie die Ver\u00e4nderung, \nso stelle ich doch fest: Bewegen und ver\u00e4ndern wollen Sie \nsich mit diesem Antrag \u00fcberhaupt nicht! \n\nDamit komme ich wiederum zum ersten Problem, das die \nLinksfraktion besonders mit diesem Antrag hat, und auch \ngleich zu unserem \u00c4nderungsantrag. F\u00fcr uns ist es ein-\n\n 2395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nfach nur engstirnig, kurzsichtig und fantasielos, nichts \nweiter zu fordern, als \u201edass die Staatsregierung sich daf\u00fcr \neinsetzen soll, dass in Deutschland die bisherige Gebiets-\nkulisse ihre G\u00fcltigkeit beh\u00e4lt\u201c. So steht es w\u00f6rtlich im \nAntrag, nichts aber von einem Nachdenken dar\u00fcber oder \neinem Willen zum Ver\u00e4ndern. \n\nIm \u00dcbrigen war aus unserer Sicht Ende Juni, als der \nAntrag in den Landtag eingebracht wurde, die Zeit schon \nlange dar\u00fcber hinweggegangen; denn schon im Mai hatte \ndie EU-Kommission die in den Verordnungsvorschlag f\u00fcr \nden ELER aufgenommenen Regelungen zur Neuabgren-\nzung benachteiligter Gebiete zur\u00fcckgezogen, weil sie \nunausgewogen und fachlich unbegr\u00fcndet waren. Auch das \nhat Frau Deicke vorhin gesagt. Wir wissen nicht so \nrichtig, warum dieser Antrag heute dennoch behandelt \nwird. \n\nDie Kommission will nun nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung erst \nim Jahr 2008 neue Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Genau hier \nsetzt unser \u00c4nderungsantrag an: \n\nStatt nur zu fordern, dass alles so bleibt, wie es ist, wollen \nwir, dass die Staatsregierung in diesen Gestaltungsprozess \naktiv, vor allem aber konstruktiv eingreift, vor allem im \nSinne einer fl\u00e4chendeckenden standortgerechten Land-\nwirtschaft als Motor f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze \nin den s\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. \n\nWenn ich Sie richtig verstanden habe, Frau Deicke, dann \nwollen Sie genau das Gleiche. Sie wollen, dass die Staats-\nregierung aktiv in diesen Prozess eingreift. Also kann ich \nIhnen nur sagen: Stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag \nzu! Er ist \u00fcberhaupt nicht \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau um diesen Prozess aktiv mitzugestalten, soll die \nStaatsregierung unter Einbeziehung aller anderen k\u00fcnfti-\ngen EU-F\u00f6rderinstrumente ihre Anforderungen an aus \nSicht des Landes Sachsen geeigneten Abgrenzungskrite-\nrien zur Neuregelung benachteiligter Gebiete entwickeln, \ndar\u00fcber auch dem Landtag berichten und sich nat\u00fcrlich \nauch fr\u00fchzeitig und aktiv daf\u00fcr gegen\u00fcber der EU und \ndem Bund einsetzen. Das verstehen wir unter Nutzen von \nM\u00f6glichkeiten und Handlungsspielr\u00e4umen, Minister \nFlath. \n\n\u2013 Herr Minister Tillich, Entschuldigung, ich war wieder \nzwei Jahre in meinen Gedanken zur\u00fcck. Ich entschuldige \nmich daf\u00fcr. \n\nTh\u00fcringen hat \u00fcbrigens genau mit dem, was wir mit \nunserem \u00c4nderungsantrag fordern, schon lange \u2013 mit \neiner dreiteiligen Begleituntersuchung zur Ausgleichszu-\nlage f\u00fcr benachteiligte Gebiete \u2013 begonnen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den anderen k\u00fcnftigen EU-\nF\u00f6rderinstrumenten, die wir gern in die Untersuchung \neinbezogen sehen wollen, geh\u00f6rt f\u00fcr die Linksfraktion \nnat\u00fcrlich das neue fl\u00e4chenbezogene Direktzahlungssystem \nf\u00fcr die Landwirtschaft, aber genauso geh\u00f6rt dazu die \ngesamte Palette der Agrarumweltma\u00dfnahmen, die speziel-\nle F\u00f6rderung f\u00fcr den \u00d6ko-Landbau, die zus\u00e4tzliche \n\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeit f\u00fcr Energiepflanzen und nicht zuletzt \ndie Ausgleichszulage f\u00fcr die Natura-2000-Gebiete. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNur wenn man das alles im Zusammenhang betrachtet, \nkann man auch f\u00fcr Sachsen sinnvoll festlegen, welche \nGebiete in Zukunft als benachteiligte Gebiete einzuordnen \nsind. \n\nZum Schluss, meine Damen und Herren, noch einige \nBemerkungen zum zweiten Antrag: \u201eAuswirkungen der \nMilchquotenpolitik im Freistaat Sachsen\u201c. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Es spricht nicht \ngerade f\u00fcr sehr viel Eigenst\u00e4ndigkeit und Aktualit\u00e4t, wenn \ndie Begr\u00fcndung zu diesem Antrag fast w\u00f6rtlich aus einer \nRede des bayerischen Landwirtschaftsministers Josef \nMiller vom 24. M\u00e4rz 2004 abgeschrieben ist. Ich habe \ndiese Rede hier. Es ist wirklich fast w\u00f6rtlich. Ich finde das \nschon ziemlich \u00e4rmlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAnsonsten werden wir dem Punkt 1 des zweiten Antrages \nzustimmen. Ein Bericht kann nie schaden. \n\nDen Punkt 2 werden wir ablehnen, weil er f\u00fcr uns einfach \nv\u00f6llig unkonkret ist, und ich habe bis jetzt noch nichts \u2013 \nweder von Herrn Heinz noch von Frau Deicke \u2013 geh\u00f6rt, \nwas Sie mit Handlungsspielr\u00e4umen meinen, die Sie \nentwicklungsf\u00e4higen Milchviehbetrieben durch eventuelle \nGesetzgebungsverfahren erhalten wollen, die anstehen. \nIch kann mit diesem zweiten Antrag nichts anfangen. Ich \nhabe zwar eine Ahnung, aber ich habe von Ihnen noch \nnichts Konkretes dazu geh\u00f6rt. \n\nDen ersten Antrag werden wir ablehnen, weil wir dazu \neinen viel weiter gehenden \u00c4nderungsantrag eingebracht \nhaben. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion Herr Abg. Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Unsere Fraktion begr\u00fc\u00dft \nnat\u00fcrlich, dass den s\u00e4chsischen Landwirten die Anspr\u00fcche \nauf Ausgleichszahlungen aufgrund der ausgesetzten \nEntscheidung der EU-Kommission zumindest bis 2008 \nerhalten bleiben. Die dadurch entstehende zumindest \nkurzfristige Planungssicherheit ist f\u00fcr viele Betriebe in \nder heutigen wirtschaftlichen Situation von besonderer \nBedeutung. \n\nMit Hilfe der Ausgleichszulage ist der Erhalt einer funkti-\nonierenden Landwirtschaft auch in ertragsschw\u00e4cheren \nund strukturell benachteiligten Gebieten in unserer Hei-\nmat noch m\u00f6glich. Die Ausgleichszulage kann zumindest \nteilweise dazu beitragen, dass in Zeiten von st\u00e4ndig \nsteigenden Produktionskosten und sinkenden Erzeuger-\npreisen in allen Gebieten des Freistaates noch eine eini-\ngerma\u00dfen tragf\u00e4hige Landwirtschaft existieren kann. \n\n 2396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nUnsere Fraktion kann sich jedoch angesichts der wirt-\nschaftlichen Lage in vielen Landwirtschaftsbetrieben dem \nBegeisterungssturm \u00fcber die kurzfristige Verschiebung \nder Kommissionsentscheidung bis 2008 nicht anschlie-\n\u00dfen, denn, meine Damen und Herren, aufgeschoben ist \nbekanntlich nicht aufgehoben, womit wir die heutige \nDebatte auf den Punkt bringen k\u00f6nnen. \n\nEs reicht nicht aus, dass die Bundesrepublik Deutschland \nder gr\u00f6\u00dfte Nettozahler an die EU ist und unsere derzeiti-\ngen Politiker froh sind, wenn dann ein Teil des von uns \neingezahlten Geldes wieder in unser Land zur\u00fcckflie\u00dft; \nnein, jetzt freuen sich unsere Politiker schon, wenn wir \nwenigstens noch ein paar Jahre l\u00e4nger, n\u00e4mlich zun\u00e4chst \neinmal bis 2008, unser eigenes Geld in unserem eigenen \nLand nach unserem eigenen Ermessen einsetzen k\u00f6nnen. \n\nDie Diskussion \u00fcber die Neufestlegung der benachteilig-\nten Gebiete ist ein gl\u00e4nzendes Beispiel f\u00fcr die Aushebe-\nlung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t durch die Europ\u00e4ische \nUnion. Der Weg, den die Koalitionsfraktionen vorschla-\ngen, die Staatsregierung m\u00f6ge sich, wie im Punkt 2 des \nAntrages formuliert, daf\u00fcr einsetzen, dass die bisherige \nGesamtabgrenzung auch bei einer Neuerarbeitung der \nEU-Richtlinie ihre G\u00fcltigkeit beh\u00e4lt, halten wir f\u00fcr eine \nSackgasse. Sie wissen, dass das erkl\u00e4rte Ziel dieser EU \nist, so genannte Wettbewerbsverzerrungen zwischen den \neinzelnen Mitgliedsstaaten zu verhindern. Sie wissen, \ndass dies nur durch eine Angleichung der Wirtschafts- und \nEinkommensverh\u00e4ltnisse m\u00f6glich ist. Sie wissen auch, \nwelches Gef\u00e4lle derzeit zu den neu hinzugekommenen \nEU-Staaten besteht, und zu den EU-Staaten, die noch \nhinzukommen werden, erst recht. Glauben Sie ernsthaft, \ndass es in dieser EU einem deutschen Landwirt auf Dauer \nm\u00f6glich sein wird, gegen diese Billigkonkurrenz zu \nbestehen? Glauben Sie tats\u00e4chlich, dass die EU-\nKommission 2008 ihrer Forderung nach Beibehaltung der \nGebietskulisse f\u00fcr benachteiligte Gebiete zustimmen \nwird? \u2013 Wenn Sie das glauben, dann befinden Sie sich \nwirklich in einer Sackgasse. \n\nAnstatt die Forderung aufzustellen, die Staatsregierung \nm\u00f6ge versuchen, Einfluss auf die Entscheidungen der EU-\nKommission zu gewinnen, sollten Sie lieber einmal die \nForderung aufstellen, mehr nationale Souver\u00e4nit\u00e4t in der \nAgrarstrukturpolitik zur\u00fcckzugewinnen. Dies gilt, neben-\nbei gesagt, auch f\u00fcr zahlreiche andere Felder der Politik. \n\nLassen Sie mich daf\u00fcr ein Beispiel bringen, was ge-\nschieht, wenn nicht endlich mehr nationale Interessen in \nder Politik, nicht nur in der Agrarpolitik, gewahrt werden. \nK\u00fcrzlich wurde ein mitteldeutscher Arbeitnehmer aus der \nAutomobilindustrie in einem Interview gefragt, was er zur \nAngleichung des Lohnniveaus Ost an das Lohnniveau \nWest zu sagen h\u00e4tte. Dieser Arbeitnehmer antwortete: \n\u201eDer Westen wird sich wohl an den Osten angleichen \nm\u00fcssen. Wir haben bewiesen, dass wir f\u00fcr 20 % weniger \nLohn die gleichen Autos bauen k\u00f6nnen.\u201c Die Wahrheit \ndieser Aussage wird sichtbar, wenn Sie sich die Ank\u00fcndi-\ngung des VW-Konzerns anschauen, die neue Produktion \n\nzwar nicht in Portugal, aber zu erheblich geringeren \nL\u00f6hnen zu beginnen. \n\nAuf dem Agrarsektor tritt derselbe Effekt zwischen den \nneuen EU-Staaten mit niedrigerem Einkommensniveau \nund Deutschland ein. Ich wei\u00df nicht, wie viele s\u00e4chsische \nLandwirte noch morgens um vier Uhr in den Stall gehen, \nwenn sie am Monatsende den Durchschnittslohn eines \nLandwirts aus Osteuropa in der Hand halten. \n\nDer anhaltende Preiskampf zieht sich durch nahezu alle \nSparten der landwirtschaftlichen Erzeugung und l\u00e4sst sich \nam Beispiel der Milchproduktion traurigerweise am \ndeutlichsten belegen, wobei wir beim zweiten Antrag der \nKoalitionsfraktionen w\u00e4ren. Mit einem Produktionsvolu-\nmen von mehr als 1,5 Millionen Tonnen pro Jahr stellt die \nMilchproduktion einen der gr\u00f6\u00dften Einkommenszweige \nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft dar. Die Milchwirtschaft \nhat damit in Sachsen eine erhebliche Bedeutung f\u00fcr die \nsoziale, kulturelle, \u00f6konomische und \u00f6kologische Stabili-\nt\u00e4t und Fortentwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Aus \ndiesem Grunde bedarf die Milchpreisquotenpolitik einer \nbesonderen Aufmerksamkeit. \n\nDer Milchmarkt befindet sich in einer seit L\u00e4ngerem \nandauernden Krise. \n\nViele Milchproduzenten k\u00f6nnen infolge der derzeitig \nkatastrophalen Preisentwicklung auf dem Milchmarkt \nnicht einmal mehr kostendeckend produzieren, geschwei-\nge denn Investitionen t\u00e4tigen oder gar Gewinne erzielen. \n\nDoch wo liegen die Ursachen f\u00fcr diese katastrophale \nLage? Die Ursachen daf\u00fcr sind vielschichtiger Natur. \nZum einen besteht eine \u00dcberproduktion, die bei fehlender \nNachfrage zwangsl\u00e4ufig zur Preistreiberei f\u00fchren muss. \nEine logische Folge daraus ist, dass der Handel und die \nverarbeitende Industrie die bestehende Chance eines \nniedrigen Preisniveaus gnadenlos ausnutzen, um ihre \nGewinne zu maximieren oder auf Kosten der erzeugenden \nLandwirte neue Marktanteile zu erobern. Wer die Preise \nf\u00fcr Milch in den so genannten Discountern kennt und \nbeispielsweise bei dem Preis die vergleichbare Menge \nMineralwasser kauft, muss eigentlich zu einem erschre-\nckenden Ergebnis kommen. \n\nDoch, meine Damen und Herren, all diese Ursachen \nbasieren auf ein und demselben Grund\u00fcbel. Es besteht \ndarin, dass die inl\u00e4ndische Politik bisher nicht in der Lage \nsein wollte, aktiv in den Markt einzugreifen. Die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung ist dabei keinen Deut besser als die \nKollegen vom Bund. Der Freistaat Sachsen hat im ver-\ngangenen Jahr \u00fcber 52 Millionen Euro F\u00f6rdermittel an \neinen gro\u00dfen Molkereikonzern, dessen Namen ich an \ndieser Stelle nicht mehr zu nennen brauche, mit dem Ziel \nausgereicht, Erl\u00f6svorteile f\u00fcr die s\u00e4chsischen Milcherzeu-\nger zu schaffen. An die ausgereichten Mittel wurden \nkeinerlei Bedingungen zu m\u00f6glichen Mindestpreisen oder \n\u00c4hnlichem gekn\u00fcpft, obwohl damit die M\u00f6glichkeit \nbestanden h\u00e4tte, Druck auf die verarbeitende Industrie \nund indirekt auch auf den Handel auszu\u00fcben. \n\n 2397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nDa haben wir das Grund\u00fcbel schon beim Namen genannt. \nDie derzeitige Politik ist nicht gewillt, entsprechend den \nvorhandenen M\u00f6glichkeiten den Handel und das verarbei-\ntende Gewerbe zu beeinflussen, angemessene Preise f\u00fcr \ndas Lebensmittel Milch an den Erzeuger zu zahlen. Wenn \nman den Handel dazu bringt, Milch nicht mehr zu ver-\nschleudern, bleiben den Molkereien gen\u00fcgend Spielr\u00e4u-\nme, einen Teil des Erl\u00f6ses an den Produzenten weiterzu-\nreichen. \n\nUnd, meine Damen und Herren, kommen Sie mir nicht \nmit dem Argument, der Staat d\u00fcrfe nicht in den Markt \neingreifen! Warum soll der Staat nicht in den Markt \neingreifen k\u00f6nnen oder d\u00fcrfen? \n\n(Gottfried Teubner, CDU: Weil wir  \nkeinen Sozialismus mehr haben!) \n\nDaf\u00fcr stehen gen\u00fcgend Steuerungsinstrumente zur Verf\u00fc-\ngung. Der Staat kann das \u00dcberangebot regulieren, indem \ner auf nationaler Ebene eine Milchmarktregulierung \nherbeif\u00fchrt. Dabei muss das \u00dcberangebot verschwinden \nund durch das ungeschriebene Gesetz von Angebot und \nNachfrage w\u00fcrde sich ein angemessener Erzeugerpreis \neinstellen. Die kurzfristigen Erl\u00f6sausf\u00e4lle, die aus der \npl\u00f6tzlichen Produktionsreduzierung resultieren, m\u00fcssten \nvom Staat abgefedert werden, was erheblich preiswerter \nw\u00e4re, als dauerhaft eine \u00dcberproduktion bei kaputten \nMarktpreisen zu subventionieren. Die Bauern w\u00fcrden \nschlie\u00dflich gern freiwillig weniger produzieren und auf \nAlmosen in Form von Subventionen verzichten, wenn der \nErl\u00f6s f\u00fcr ihr Produkt ausreichend w\u00e4re. \n\nEine nationale Milchmarktpolitik, die allen Stufen vom \nErzeuger bis zum Verbraucher gerecht wird, bedarf des \nnotwendigen Au\u00dfenschutzes. Um einen Ausweg aus der \nMilchmarktkrise mittels einer nationalen Milchmarktpoli-\ntik durchzusetzen, bedarf es, auch angesichts der von der \nEU geplanten Quotenerh\u00f6hung, die die derzeitige Situati-\non noch versch\u00e4rfen w\u00fcrde, endlich einer an nationalen \nInteressen orientierten Agrarpolitik und nicht einer weite-\nren Preisgabe s\u00e4mtlicher Kompetenzen und Steuerungs-\ninstrumente an die EU. \n\nDie NPD-Fraktion steht ganz klar f\u00fcr eine Renationalisie-\nrung der Agrarpolitik und stellt sich gegen die weitere \nLiberalisierung der M\u00e4rkte mit all ihren negativen Folge-\nerscheinungen f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft \nund dem gesamten l\u00e4ndlichen Raum. Unsere Fraktion \nwird sich beim Antrag der Koalition zu den benachteilig-\nten Gebieten enthalten, da wir die L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr \nnicht weiterf\u00fchrend halten. Dem zweiten Antrag k\u00f6nnen \nwir unter Vorbehalt zustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Was \ndie FDP-Fraktion \u00fcber die Milchquote denkt, legt uns \njetzt Herr Abg. G\u00fcnther dar. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich diese zwei \nAntr\u00e4ge zum Anlass nehmen, Sie zu bitten, liebes Pr\u00e4sidi-\num und diesen Landtag, in Zukunft die n\u00e4chsten Sitzun-\ngen an zwei Tagen stattfinden zu lassen, die Tagesord-\nnung bitte einzuschr\u00e4nken, damit wir nicht mehr wie jetzt \n\u00fcber Berichtsantr\u00e4ge diskutieren. Lassen Sie uns hier \ngemeinsam arbeiten, lassen Sie uns gemeinsam Gesetze \nverabschieden und nicht \u00fcber sinnlose Berichterstattungs-\nantr\u00e4ge diskutieren. Bitte lassen Sie uns mehr und besser \narbeiten! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jawohl, eine Zwi-\nschenfrage. Herr Abg. Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nAbgeordneter, ist Ihnen bekannt, dass nach Landesverfas-\nsung der Landtag nicht nur die St\u00e4tte der Gesetzgebung \nist, sondern auch der politischen Willensbildung? Viel-\nleicht geh\u00f6ren Berichtsantr\u00e4ge auch dazu, wenn Sie die \nDinge aufgreifen, die den Menschen auf den N\u00e4geln \nbrennen. Deswegen geh\u00f6ren auch Berichtsantr\u00e4ge zu \nunserer Arbeit. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wie war Ihre Frage? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ob Ihnen das \nbekannt ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nHatzsch hat es zugelassen, da war es eine Frage.) \n\n\u2013 Herr Porsch, Vorsicht! \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich m\u00f6chte in diesem Landtag \nwirklich etwas tun, etwas f\u00fcr die Menschen erreichen. Da \nist es relativ, wie lange wir \u00fcber gewisse Themen reden. \nWenn am Ende nichts dabei herauskommt, ist es den \nMenschen egal, was wir hier machen. Die Menschen \nwerden uns sehr genau zuh\u00f6ren, wor\u00fcber wir reden und \nob wir unsere Aufgabe als Abgeordnete erf\u00fcllen oder nur \nzum Selbstzweck hier sitzen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch will es auch kurz machen. Dem Antrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD zur Reform der Einstufung be-\nnachteiligter Gebiete in der Landwirtschaft wird die FDP-\nFraktion so zustimmen, wie Sie ihn eingereicht haben. \nDen \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS lehnen wir \nab, weil eine exakte Absch\u00e4tzung der Wirkungen eines \nVorschlages der EU-Kommission zum F\u00f6rderprogramm \ndes ELER nicht wirklich realistisch ist und die Entwick-\nlung zu den Abgrenzungskriterien der Neuregelungen \nk\u00fcnftig benachteiligter Gebiete \u2013 mit Verlaub \u2013 nicht \nAufgabe der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist. Wir werden \ndiesen Antrag ablehnen. Beim Antrag zur Milchquote \nwerden wir uns enthalten. Herr Paul, nirgendwo anders \n\n 2398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nregelt der Staat so viel wie bei der Milchquote. Von \nLiberalisierung kann man \u00fcberhaupt nicht sprechen. Wir \nm\u00fcssen langsam anfangen, die europ\u00e4ische Landwirt-\nschaftspolitik grundlegend zu reformieren und zu liberali-\nsieren. Deswegen werden wir uns zum Milchquotenantrag \nenthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Den \nAbschluss in der ersten Runde macht Herr Weichert, \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diese beiden Antr\u00e4ge haben bei mir \neinige Verwunderung ausgel\u00f6st. Mir fehlt zuerst der \nHinweis auf die finanziellen Auswirkungen, denn wenn \nSie schon die Staatsregierung auffordern, sich f\u00fcr die \nLandwirte zu engagieren, was ich auf jeden Fall begr\u00fc\u00dfe, \nsollten Sie auch sagen, welche finanziellen Auswirkungen \nsolches Engagement hat und wer diese Kosten tragen soll. \n\nDes Weiteren habe ich mich \u00fcber die Begr\u00fcndung des \nMilchquotenantrages gewundert. Dort hei\u00dft es, dass eine \nverl\u00e4ssliche Politik auf Bundesebene derzeit nicht gege-\nben ist. Dieser Antrag datiert vom Juni dieses Jahres. Nun \nmuss ich die Kolleginnen und Kollegen von der SPD-\nFraktion fragen, wie ich eine solche Formulierung zu \nverstehen habe. Ist das eine neue Form von Selbstkastei-\nung? Sind Sie wirklich der Auffassung, dass die Bundes-\nregierung keine verl\u00e4ssliche Politik betrieben hat? Haben \nSie das mit Herrn Thalheim abgesprochen? \n\nMeine Damen und Herren, die Landwirtschafts- und \nVerbraucherpolitik unter Rot-Gr\u00fcn hat neue Schwerpunk-\nte gesetzt. Meine Fraktion steht dazu. \n\nZu den Antr\u00e4gen im Einzelnen. Zun\u00e4chst zur Reform der \nEinstufung benachteiligter Gebiete. Vielleicht ist es Ihnen, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, entgangen, \naber das Arbeitspapier der EU-Kommission vom Februar \n2005, welches konkrete Kriterien zur Neuabgrenzung f\u00fcr \ndie benachteiligten Gebiete ab 2007 vorsah, ist vom \nTisch. Nach diesem Papier war mit einer erheblichen \nVerringerung der benachteiligten Gebiete in Sachsen zu \nrechnen. \n\nNunmehr sieht die ELER-Verordnung eine Neudefinition \nder benachteiligten Gebiete erst ab Januar 2010 vor. \nSelbst die Linksfraktion.PDS hat es erkannt und einen \nunterst\u00fctzungsw\u00fcrdigen \u00c4nderungsantrag eingereicht. \nWir haben also gen\u00fcgend Zeit, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr entspre-\nchende Abgrenzungskriterien bis dahin zu erarbeiten. Da \nin Sachsen 34 % der landwirtschaftlichen Gebiete derzeit \nim Sinne der Verordnung als benachteiligt eingestuft sind, \nsollten wir entweder den Landwirten jetzt schon sagen, \ndass Ver\u00e4nderungen ab 2010 anstehen, oder die Staatsre-\ngierung m\u00fcsste kundtun, wie es in der Landwirtschaftspo-\nlitik generell weitergehen soll. Wir k\u00f6nnen nicht einerseits \ndie Finanzmittel fraktions\u00fcbergreifend deckeln, neue \nMitgliedsl\u00e4nder partizipieren lassen und uns dann \u2013 wie \n\nSie das jetzt tun \u2013 gegen die \u00c4nderung einsetzen. Das ist \nnicht ehrlich. \n\nBei Ihrem Antrag \u201eAuswirkungen der Milchquotenpoli-\ntik\u201c stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Was verstehen Sie unter \nentwicklungsf\u00e4higen Milchviehbetrieben? \u2013 Ich vermute, \nSie stellen hier auf gro\u00dfe spezialisierte Betriebe ab, in \ndenen die K\u00fche auf Hochleistung getrimmt sind. Das sind \naber genau die Betriebe, die wesentlich dazu beitragen, \ndass wir einen Butterberg und einen Milchsee zu verwal-\nten haben, nachzulesen \u00fcbrigens im zweiten Absatz der \nBegr\u00fcndung Ihres Antrages. Diese so genannten Turbo-\nk\u00fche haben eine um 30 bis 40 % h\u00f6here Milchleistung. \nMit der alleinigen Zucht auf Milchertrag einher geht ein \nextremes Ansteigen der zuchtbedingten Erkrankungen an \nKlauen, Gliedma\u00dfen und Eutern. Das wiederum bedingt \neinen h\u00f6heren Einsatz von Antibiotika im Kuhstall. \n\nK\u00fche mit hoher Lebensleistung \u2013 und solche finden Sie in \nder Hauptsache in \u00d6kobetrieben \u2013 geben \u00fcber zehn Jahre \nund l\u00e4nger Milch; Turbok\u00fche treten dagegen nach nur \nzwei bis drei Jahren den Weg zum Schlachthof an. Ent-\nwicklungsf\u00e4hig in unserem Sinn ist eine solche auf \nHochleistung und Tierverbrauch getrimmte Landwirt-\nschaft nicht. Mit nat\u00fcrlichen Mitteln sind solche Steige-\nrungen, wie wir sie in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft \nerleben, auch nicht zu erreichen. 1990 gab eine s\u00e4chsische \nKuh im Durchschnitt 4 395 kg pro Jahr. Mittlerweile \nliegen wir bei 8 115 kg pro Jahr und Kuh. Das ist eine \nSteigerung von \u00fcber 85 % innerhalb von 15 Jahren. Im \nSport w\u00fcrden Sie so etwas nur mit Doping erreichen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBei K\u00fchen auch!) \n\nund die Frage stellt sich hier schon, ob das in den St\u00e4llen \nnicht auch der Fall ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin weiterer Aspekt: Anfang des Jahres haben Sie hier \neinen Antrag eingebracht, in dem von der F\u00f6rderung \nregionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe die Rede war. Auch in \ndiesem Sinne kann von Entwicklungsf\u00e4higkeit wohl nicht \ndie Rede sein, denn s\u00e4chsisches Gras und s\u00e4chsisches Heu \nbekommen diese K\u00fche nicht zu fressen. Turboleistung \nbraucht Turbofutter und das beziehen die Landwirte \nzumeist in Form von Soja aus den USA oder aus Brasi-\nlien. \n\n(Thomas Schmidt, CDU: Keine Ahnung!) \n\nMit regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen hat jedenfalls eine \nso verstandene Landwirtschaft nichts am Hut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Frage, wie viel Gentechnik bei den K\u00fchen auf dem \nSpeiseplan stand, lasse ich hier mal weg. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber kurz oder lang stehen \nwir in der EU-Agrarpolitik vor der Frage, welche Form \nder Landwirtschaft wir wollen. Wir, meine Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, setzen auf \u00f6kologische \n\n 2399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nund gesunde Produkte aus regionalem Wirtschaftskreis-\nlauf. \n\nDeshalb werden wir den Antrag zur Milchquote ablehnen. \n\nBei dem Antrag \u00fcber die Reform der Einstufung benach-\nteiligter Gebiete werden wir uns der Stimme enthalten; da \nhat sich ja der Sachstand inzwischen ge\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Fraktionen. Gibt es an dieser \nStelle weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Jawohl. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Abg. Schmidt, CDU-Fraktion. \n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Nachdem mein Vorredner \nwieder einmal versucht hat \u2013 wie man es so oft aus der \ngr\u00fcnen Ecke h\u00f6rt \u2013, die konventionelle s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft schlechtzureden und mit Ideologie Bilder zu \nbringen, die einfach falsch sind, m\u00f6chten wir jetzt wieder \nzur sachlichen Ebene zur\u00fcckkehren \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Na, na, na!) \n\nund ich m\u00f6chte auch noch zu der Thematik Milchproduk-\ntion sprechen. \n\nMit einem Umsatzvolumen von 20 Milliarden Euro ist die \nMilchindustrie eine wichtige Branche der deutschen \nWirtschaft. An mehr als 200 Standorten verarbeiten \n120 \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndische Unternehmen mit \ninsgesamt 40 000 Mitarbeitern t\u00e4glich 75 000 Tonnen \nMilch zu hochwertigen Nahrungsmitteln. Eng damit \nverbunden ist die Existenz von mehr als \n110 000 b\u00e4uerlichen Betrieben \u2013 und meist konventionell \nwirtschaftenden, Herr Weichert. \n\nAufgrund der Vielzahl von vor- und nachgelagerten \nBranchen ist die Milchindustrie zudem ein Garant f\u00fcr \nWirtschaftsleistungen nicht nur im l\u00e4ndlichen Raum. Die \ns\u00e4chsischen Bauern produzieren 1,5 Millionen Tonnen \nMilch, was einem Wert von \u00fcber 400 Millionen Euro \nentspricht, und sie spielen sowohl in der Milchleistung als \nauch in der Milchqualit\u00e4t in Deutschland ganz vorn mit. \nIch denke, dem geb\u00fchrt unser Respekt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie genannten Zahlen zeigen, dass wir hier und heute \nnicht \u00fcber ein Randthema sprechen. Insbesondere f\u00fcr uns \nLandwirte sind die Milch sowie deren Verwertung und die \nMilchquotenpolitik von existenzieller Bedeutung. Mit \ndem Beschluss zur EU-Agrarreform sind tief greifende \nVer\u00e4nderungen zu verzeichnen. Mit diesen Reformbe-\nschl\u00fcssen erfolgte die Einleitung eines Paradigmenwech-\nsels. So werden die bisher an die Produktion gebundenen, \nallgemein als Fl\u00e4chen- und Tierpr\u00e4mien bekannten \nDirektzahlungen erstmals im Jahr 2005 entkoppelt. \n\nEin wesentliches Ziel der Reformbeschl\u00fcsse ist, durch \nPreissenkungen den \u00dcberschuss an europ\u00e4ischen und \ndamit auch deutschen Milchprodukten zu verringern und \ndiese am Weltmarkt wettbewerbsf\u00e4higer zu machen. \n\nMit der Absenkung der Interventionspreise ist auch ein \nSinken der Milchpreise zu erwarten. Dies f\u00fchrt zu einem \nerheblichen Anpassungsdruck in der Milcherzeugung. Die \nprognostizierte Absenkung der Milchpreise wird mit bis \nzu sechs Cent je Kilogramm Milch, bezogen auf das \nNiveau des Jahres 2002, kalkuliert. Durch die Milchpr\u00e4-\nmie wird diese Absenkung nur mit gesch\u00e4tzten 65 % \nausgeglichen, was nach Berechnung der S\u00e4chsischen \nLandesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft etwa 2,45 Cent pro \nKilogramm Milch bedeutet. Durch die Modulationsabz\u00fc-\nge steigt dieser Betrag pro Kilogramm zugrunde gelegter \nMilchquote weiter auf 2,63 Cent an, womit den s\u00e4chsi-\nschen Milcherzeugern letztendlich 40 Millionen Euro im \nJahr verloren gehen. 40 Millionen Euro! \n\nDamit werden die Milchproduzenten, unabh\u00e4ngig vom \nWirtschaftsgebiet und der Rechtsform, dem st\u00e4rksten \nAnpassungsdruck unterliegen und die h\u00f6chsten Einkom-\nmensverluste aller Betriebsformen verkraften m\u00fcssen. So \nliegen die hochgerechneten durchschnittlichen Einkom-\nmen trotz angenommener Leistungssteigerung bis in das \nJahr 2013 unter dem f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung als \nMinimum zu fordernden Wert von 20 000 Euro pro \nArbeitskraft \u2013 bei Wochenarbeitszeiten von oft \n70 Stunden und mehr. \n\nDieser unbefriedigende Ausblick veranlasst die CDU-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages, sich daf\u00fcr einzuset-\nzen, dass die Rechtssicherheit der Milcherzeuger durch \ndie Verabschiedung des Milchabgabengesetzes schnellst-\nm\u00f6glich erreicht wird. Dabei ist zwingend der regionalen \nDifferenziertheit der landwirtschaftlichen Strukturen mit \nvergleichbaren Wettbewerbsbedingungen Rechnung zu \ntragen und sind einseitige Belastungen bestimmter Regio-\nnen, insbesondere der neuen Bundesl\u00e4nder, zu vermeiden. \n\nVor dem Hintergrund der noch nicht abschlie\u00dfend zu \nbeurteilenden Auswirkungen der GAP-Reform und der \nmit dem deutschen Umsetzungsmodell verbundenen \nEntkopplung einschlie\u00dflich der so genannten Milchpr\u00e4-\nmie ist es aus unserer Sicht zwingend geboten, derartige \nDiskussionen zu beenden, die eine \u00c4nderung des deut-\nschen Quotenrechts im Hinblick auf Saldierungen auf \nMolkereiebene und Regionalisierung auf Landesebene \nfordern. \n\nMir ist bewusst, dass auch innerhalb des Berufsstandes \nder s\u00e4chsischen Landwirtschaft der zu gehende Weg sehr \nunterschiedlich diskutiert wird. Jedoch um alle Spekulati-\nonen und damit verbundene Unsicherheiten unserer \nLandwirte zu unterbinden, ist eine klare und schnelle \nEntscheidung im genannten Sinne notwendig. Dar\u00fcber \nsollten wir durchaus diskutieren und mich h\u00e4tte auch die \nMeinung der FDP dazu interessiert. \n\nMeine Damen und Herren, in welchem Zusammenhang \nstehen nun die beiden unter einem Tagesordnungspunkt \nbehandelten Antr\u00e4ge \u201eReform der Einstufung benachtei-\nligter Gebiete\u201c und \u201eAuswirkungen der Milchquotenpoli-\ntik\u201c? \u2013 Beide Themen sind Teil der schleichenden Ein-\nkommensr\u00fcckg\u00e4nge im l\u00e4ndlichen Raum, wie unter \nanderem aufgrund der erh\u00f6hten Anforderungen im Zu-\n\n 2400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nsammenhang mit der Einf\u00fchrung von Cross Compliance, \ndes fast v\u00f6lligen Abbaus der Gas-/\u00d6l-Steuererstattung, der \nAbsenkung, teilweise auch Aufhebung von Interventions-\npreisen, des Auslaufens oder zumindest der deutlichen \nAbsenkung von F\u00f6rderrichtlinien, des stetigen Anstiegs \nvon Energie- und Betriebsmittelpreisen und nicht zuletzt \nder bereits erw\u00e4hnten Preiskriege im Lebensmitteleinzel-\nhandel. \n\nBetrachtet man jedes dieser Probleme isoliert, kann man \nm\u00f6glicherweise Mittel und Wege finden, um die Einnah-\nmenverluste zu kompensieren. Es ist jedoch die Gesamt-\nheit der Sachverhalte, die dazu noch in k\u00fcrzester Zeit \nauftreten und zu einem dramatischen R\u00fcckgang an Wert-\nsch\u00f6pfung im gesamten l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, dabei kann die Politik nicht \ntatenlos zusehen. Aber auch jeder Verbraucher kann etwas \ndagegen tun, und wenn es nur t\u00e4glich ein Glas frischer \ns\u00e4chsischer Milch ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWeiterer Rednerbedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Ich stelle \ndas nicht fest. Dann Herr Staatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Beide Antr\u00e4ge ber\u00fch-\nren grunds\u00e4tzliche Bereiche der europ\u00e4ischen Agrarpoli-\ntik, und mit den jetzigen Reformbeschl\u00fcssen zur gemein-\nsamen Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union erfolgt ein \neinschneidender Paradigmenwechsel in der europ\u00e4ischen \nLandwirtschaft. \n\nSo werden die allgemein als Fl\u00e4chen- und Tierpr\u00e4mien \nbekannten Direktzahlungen ab diesem Jahr nicht mehr an \ndie einzelnen Produkte und Produktmengen gekoppelt, \nsondern jeder Landwirt erh\u00e4lt eine Grundentsch\u00e4digung \nf\u00fcr seine an die Einhaltung von Umweltauflagen gebun-\ndene landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit, unabh\u00e4ngig davon, \nwie viel er produziert. \n\nDie Milchproduktion, so ist es von vielen Vorrednern \ngesagt worden, ist unabh\u00e4ngig vom Wirtschaftsgebiet und \nder Rechtsform am st\u00e4rksten von der Agrarreform betrof-\nfen. Bereits heute ist die wirtschaftliche Situation in der \nMilcherzeugung in Sachsen und in Deutschland generell \nunbefriedigend. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird \ndeshalb alle Initiativen, die mit wirtschaftlich positiven \nEffekten f\u00fcr die Milchviehhaltung verbunden sind, \nunterst\u00fctzen und alle Vorschl\u00e4ge der L\u00e4nder oder von \nTeilen des Berufsstandes, die zur Einschr\u00e4nkung bei \ns\u00e4chsischen Milcherzeugern bzw. zu Wettbewerbsverzer-\nrungen f\u00fchren, ablehnen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung vertritt den Standpunkt, \ndass gegenw\u00e4rtig keine \u00c4nderung des deutschen Quoten-\nrechtes im Hinblick auf die Saldierung und Regionalisie-\nrung vorgenommen werden darf. Das ist gerade vor dem \nHintergrund zwingend notwendig, dass die GAP-Reform \n\nnoch in der Umsetzung ist, die Entkopplung erstmals in \ndiesem Jahre erfolgt und die Erh\u00f6hung der Milchquote \nund das Abschmelzen der betriebsindividuellen Beitr\u00e4ge \nvor uns liegen. \n\nIch glaube, alle derartigen Diskussionen, so wie es gerade \nauch Herr Schmidt sagte, m\u00fcssen beendet werden, um die \nsich aus den Spekulationen ergebenden Unsicherheiten \nf\u00fcr unsere Milcherzeuger zu vermeiden. Sachsen wird bei \nder Erarbeitung und Verabschiedung des Milchabgaben-\ngesetzes, meine Damen und Herren, das aus Gr\u00fcnden der \nRechtssicherheit erforderlich geworden ist, ganz entschie-\nden auf einen Status quo bei der bew\u00e4hrten Regelung zur \nSaldierung und zur Regionalisierung dr\u00e4ngen. Nach \nbisherigen Informationen soll das f\u00f6rmliche Verfahren \nnach der Konstituierung des Bundestages eingeleitet \nwerden. \n\nErgebnis unserer bisherigen Politik sind stabile Strukturen \nin der s\u00e4chsischen Milchwirtschaft. Die Zukunft unserer \ns\u00e4chsischen Milchwirtschaft liegt bei der bestehenden \nguten Mischung von kleinen, auf Spezialit\u00e4ten ausgerich-\nteten Unternehmen, bis zu Unternehmen mit einer breiten \nProduktpalette, wie die Sachsenmilch, die allesamt in der \nLage sind, sich dem k\u00fcnftigen Wettbewerb zu stellen. Die \nMilchwirtschaft braucht aber gesunde und wettbewerbs-\nf\u00e4hige Milchproduzenten, die nicht durch weitere Geset-\nzesversch\u00e4rfungen in ihrer Entwicklung eingeschr\u00e4nkt \nwerden. Denn wir brauchen in Sachsen auch in Zukunft \nMilch produzierende Betriebe. Damit erhalten wir letzt-\nendlich die Besch\u00e4ftigung im l\u00e4ndlichen Raum. Ich \nglaube, das ist insgesamt Konsens in diesem Hohen Haus. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission beabsichtigte mit Beginn \nder neuen F\u00f6rderperiode ab 2007 eine komplette Neufest-\nlegung bzw. Neuabgrenzung der benachteiligten Gebiete. \nIch habe mich mehrfach in Berlin und in Br\u00fcssel gegen \ndiese Vorschl\u00e4ge \u2013 und heute kann ich sagen: mit Erfolg \u2013 \ngewehrt. Damit halten wir auch unsere Zusage in der \nKoalitionsvereinbarung hinsichtlich der Sicherung der \nAusgleichszulage bis 2009 ein. \n\nDas Problem, das ist richtig, ist nicht aufgeschoben und \nerst recht nicht aufgehoben. Der Europ\u00e4i-\nsche Rechnungshof, meine Damen und Herren von der \nNPD, mahnt eine Neufestlegung bzw. Einf\u00fchrung von \nEU-weit g\u00fcltigen und zu gew\u00e4hrleistenden Kriterien f\u00fcr \ndie Ausweisung der Gebietskulisse f\u00fcr benachteiligte \nGebiete an; allein darum geht es. Daran werden wir auch \nnicht vorbeikommen. Wir m\u00fcssen die bis 2009 zur Verf\u00fc-\ngung stehende Zeit konstruktiv nutzen, um entsprechende \nKriterien EU-weit zu etablieren. Nur so kann die Aus-\ngleichszulage langfristig mindestens \u00fcber die gesamte \nF\u00f6rderperiode bis 2013 gesichert werden. Das ist mein \nZiel. \n\nDeutschland verf\u00fcgt bereits \u00fcber Kriterien, die den \nVorgaben des EU-Rechnungshofes entsprechen. Dieses \nSystem hat sich bew\u00e4hrt. Daher arbeiten wir daran, dieses \nSystem bei der EU-weiten Neuausrichtung mit zu veran-\nkern oder die Anerkennung unseres Systems im Zuge der \nSubsidiarit\u00e4t zu erhalten. \n\n 2401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nFrau Altmann, es ist in der Tat richtig \u2013 Sie haben das \nStichwort gegeben \u2013, Sie sind zwei Jahre an dieser Stelle \nzur\u00fcck. Wir arbeiten seit langem schon konstruktiv und \naktiv mit der Europ\u00e4ischen Kommission an diesen Vor-\nschl\u00e4gen. Deswegen, glaube ich, ist es richtig zu sagen: \nWenn Sie jetzt erst ausschlafen, kommen Sie zu sp\u00e4t. \nDeshalb hat sich auch Ihr Antrag erledigt. \n\nSozio\u00f6konomische Parameter sollen nach dem Willen der \nEurop\u00e4ischen Kommission bei der Neuabgrenzung keine \nRolle mehr spielen. Mit der Reform der gemeinsamen \neurop\u00e4ischen Agrarpolitik werden nur noch \u2013 \u2013 \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sp\u00e4ter. \n\n\u2013 nat\u00fcrliche Beeintr\u00e4chtigungen, die zu Einkommens-\nnachteilen f\u00fchren, ausgeglichen. Diesem Aspekt wird \nletztendlich auch Deutschland Rechnung tragen m\u00fcssen. \nIch werde mich dennoch daf\u00fcr einsetzen, dass diese \nGesichtspunkte, soweit es irgendwie m\u00f6glich ist, bei den \ndann daf\u00fcr infrage kommenden Instrumentarien Ber\u00fcck-\nsichtigung finden. \n\nUngeachtet dessen m\u00fcssen wir aufgrund der Beschl\u00fcsse \nzur EU-Agrarreform Anpassungen bei der Gew\u00e4hrung der \nAusgleichszulage vornehmen. Ab dem kommenden Jahr \nsoll deshalb nach den Beschl\u00fcssen der PLANAK die \nAusgleichszulage nur noch an aktive Landwirte ausge-\nreicht werden. Diejenigen, die lediglich eine Minderbe-\nwirtschaftung oder Mindestbewirtschaftung durchf\u00fchren, \nm\u00fcssen dann ausgeschlossen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Landwirtschaft stellt \nsich den neuen Herausforderungen. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung wird die Landwirte auf ihrem schwierigen \nWeg hin zur \u00d6ffnung der Agrarm\u00e4rkte begleiten. \n\n(Beifall des Abg. Gottfried Teubner, CDU) \n\nMein Ziel ist es, der s\u00e4chsischen Landwirtschaft auch in \nZukunft einen festen Platz in unserer Gesellschaft zu \nsichern. \n\nJetzt zu Herrn Weichert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erinnere noch \neinmal \u2013 \u2013 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: \u2013 Ja, ich wei\u00df, ich komme noch auf \nFrau Altmann zur\u00fcck. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Weichert, es ist interessant, wenn \n\u00d6kobetriebe es schaffen, zehn Jahre alte K\u00fche mit der \ngleichen Leistung zu z\u00fcchten bzw. zu halten. Der Vorwurf \n\ndes Dopings bei den konventionellen Landwirtschaftsbe-\ntrieben erschlie\u00dft sich mir nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAber wom\u00f6glich sind diese K\u00fche gedopt. Denn es wider-\nspricht jeglicher wissenschaftlicher Praxis. Aber vielleicht \nist das auch das \u201egr\u00fcne Verst\u00e4ndnis von Landwirtschaft\u201c. \n\nZum Kollegen G\u00fcnther muss ich sagen: Landwirtschafts-\nbetriebe sind auch Unternehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir \u00fcber deren Probleme heute Nachmittag disku-\ntieren, dann tun wir das letztendlich auch in der Verant-\nwortung gegen\u00fcber diesen Unternehmen. Deswegen halte \nich zumindest Ihre Bemerkung bez\u00fcglich der Tagesord-\nnung gerade bei diesem Tagesordnungspunkt f\u00fcr etwas \nunangemessen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJetzt zu Frau Altmann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, jetzt die Frage \nvon Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Minister \nTillich, ich frage Sie, ob Sie gesehen haben, dass sich \nunser \u00c4nderungsantrag nicht auf das bezieht, was Sie \neventuell schon in dieser Richtung getan haben, sondern \ngenau auf das, was im CDU-/SPD-Antrag steht. Dort \nsteht ganz eindeutig drin: Sie sollen sich daf\u00fcr einsetzen, \ndass alles so bleibt, wie es ist. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das kann \u00fcberhaupt  \nnicht sein! Es gibt keinen Stillstand!) \n\nDeswegen unser \u00c4nderungsantrag. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Werte Frau Altmann, ich gehe davon \naus, dass wir uns hier in einem dynamischen politischen \nProzess befinden. Deswegen ist es in der Tat in unserer \nVerantwortung als Staatsregierung, uns den aktuellen \nAnforderungen zu stellen. Das tun wir. \n\nZu einer Bemerkung von Ihnen, was den Vorrang im \nLandesentwicklungsplan betrifft. Also, Frau Altmann, ich \nhabe das nicht verstanden. Was dort drinsteht, ist \nschlichtweg einfach dazu da, landwirtschaftliche Fl\u00e4chen \n\u00fcber der Bodenwertzahl 50 vor anderweitigem Gebrauch \nzu sch\u00fctzen. Das hei\u00dft, hier ist der Vorrang der landwirt-\nschaftlichen Bet\u00e4tigung festgeschrieben. Das ist also ein \nPro f\u00fcr die Landwirtschaft. Deswegen, es tut mir Leid, \nkann ich Sie nicht verstehen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nJetzt noch zu Herrn Weichert, weil er dort steht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, k\u00f6n-\nnen Sie mir bitte best\u00e4tigen, dass ich keinen Vorwurf von \n\n 2402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nDoping gemacht habe, sondern die Frage nach Doping \ngestellt habe? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Gut, also wenn Sie eine Frage gestellt \nhaben, dann stelle ich auch eine Frage: ob die K\u00fche bei \nden \u00d6kobetrieben gedopt sind, damit sie zehn Jahre die \ngleiche Leistung bringen und das auch noch im zehn-\nten Jahr. \n\nJetzt noch \u2013 \u2013 \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Hier gibt es noch \neine Frage von Frau Altmann, Herr Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Keinen Dialog, eine Frage, das reicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Zur NPD vielleicht nur noch die Be-\nmerkung: Herr Paul, Sie haben hier, glaube ich, versucht, \nauf ernste Art und Weise Ihre Position zur Landwirt-\nschaftspolitik darzulegen. Das war ein Durcheinander, das \nich subsumieren kann. Es war schlichtweg einfach Hum-\nbug; Entschuldigung! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Herr \nStaatsminister. Gibt es daraufhin noch einmal Redebedarf \nseitens der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zum Schlusswort; Herr Heinz, CDU-\nFraktion, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Dies gibt mir Gelegenheit, auf das eine oder \nandere einzugehen. \n\nZuerst zu dem, was wir von der NPD geh\u00f6rt haben: \nNat\u00fcrlich ist auf den ersten Blick nicht alles richtig und \nsinnvoll, was aus Br\u00fcssel kommt. Aber gerade im Bereich \nder Landwirtschaft war das, was aus Br\u00fcssel kommt, auch \nein St\u00fcck weit Schutz f\u00fcr unsere Landwirtschaft; denn wir \nhatten eine Regierung, bei der man nicht gerade erkennen \nkonnte, dass ihr das Wohl der Bauern und der deutschen \nLandwirtschaft besonders am Herzen lag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nInsofern bin ich ganz dankbar, dass gewisse Kompetenzen \nan die EU abgegeben wurden. \n\nDie Ausreichung von F\u00f6rdermitteln an die Firma M\u00fcller \nkennzeichnet weiterhin ein ganzes St\u00fcck unserer Land-\nwirtschaftspolitik, dass wir n\u00e4mlich nur dann erfolgreich \nsein werden, wenn versucht wird, die Produkte, die die \nBauern erzeugen \u2013 auch hoch veredelt \u2013, an einem \u00fcber-\nvollen Markt zu platzieren. Dies ist eine Chance, um \nunsere Prim\u00e4rproduzenten zu unterst\u00fctzen. So manche \nkleine Molkerei im anderen Teil Deutschlands, die heute \n\nnur Vollmilch oder Butter f\u00fcr die Intervention produziert, \nwird dort noch in arge Schwierigkeiten geraten \u2013 und mit \nihr nat\u00fcrlich die Lieferanten. \n\nZu Herrn G\u00fcnther: In Ihrem leidenschaftlichen Pl\u00e4doyer \nf\u00fcr eine sachorientierte Arbeit in diesem Hohen Hause \nm\u00fcssten Sie vielleicht einmal erkl\u00e4ren, wie sich Antr\u00e4ge \neinordnen, die sich mit der Verl\u00e4ngerung der Legislatur \ndes Bundestags befassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDar\u00fcber haben wir ausf\u00fchrlich debattiert!) \n\nFrau Altmann: Bei diesen ganzen Geschichten von Aus-\nweitung und Landesentwicklungsplan widersprechen Sie \nsich selbst. Zum einen kritisieren Sie die Zahl 50. Diese \nkann man nat\u00fcrlich hinterfragen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Heinz, es \ngibt das Begehren nach einer Zwischenfrage. \n\nAndreas Heinz, CDU: Gut, dann fragen Sie einmal! \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Heinz, geben \nSie mir Recht, dass ich in meiner Rede nicht kritisiert \nhabe, dass \u00fcberhaupt Vorranggebiete f\u00fcr die Landwirt-\nschaft im Landesentwicklungsplan festgeschrieben \nwurden, sondern dass wir damals kritisiert haben, dass es \nsich ausschlie\u00dflich um Gebiete mit der Bodenwertzahl \n\u00fcber 50 gehandelt hat, weil damit weite Teile der s\u00e4chsi-\nschen Landwirtschaft ausgeblendet und aus unserer Sicht \nlangfristig gef\u00e4hrdet sind? \n\nAndreas Heinz, CDU:  Sie werden eben nicht ausge-\nblendet, sondern damit wird gleichzeitig gesagt: Wenn in \ndiesen Teilen keine kostendeckende Produktion m\u00f6glich \nist, muss sich der Freistaat um andere Ma\u00dfnahmen k\u00fcm-\nmern, damit dort das Ziel der fl\u00e4chendeckenden Land-\nwirtschaft erhalten bleibt. Insofern kann ich darin schon \neine gewisse Stringenz erkennen. \n\nIch m\u00f6chte noch schnell auf Herrn Weichert von den \nGR\u00dcNEN eingehen. Die finanziellen Auswirkungen \nh\u00e4tten Sie zumindest meinem Redebeitrag entnehmen \nk\u00f6nnen. Wir sprechen hier \u00fcber 13 Millionen Euro, die \nden s\u00e4chsischen Landwirten in jedem Jahr zugute kom-\nmen. Ihre \u00c4u\u00dferungen zum F\u00fcttern der K\u00fche haben mich \nspontan veranlasst, einmal im Handbuch nachzusehen, \nwas denn so mit beruflicher Vorbildung l\u00e4uft, und zu \nmeinem Nicht-Erstaunen, muss ich fast sagen, kann ich \ndabei sehr wenig Vorbildung erkennen. Vielleicht lassen \nSie sich, wenn Sie wieder einmal eine Aufsichtsratsitzung \nim Leipziger Zoo haben, etwas \u00fcber das F\u00fcttern von \nK\u00fchen erz\u00e4hlen; \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\ndenn es ist einfach vom Verdauungssystem der Kuh her \nbedingt, dass dort ein relativ gro\u00dfer Anteil an Grund- und \nStrukturfutter gegeben werden muss. Ohne das funktio-\nniert das Verdauungssystem leider nicht. \n\nWenn ich das an einem Beispiel darlegen darf, das viel-\nleicht alle nachvollziehen k\u00f6nnen: Wenn man aufw\u00e4scht, \n\n 2403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\ngibt man etwas \u201eFit\u201c ins Wasser, da es das Fett besser l\u00f6st. \nWer nun auf den Gedanken kommen sollte, ich wasche \nnur mit \u201eFit\u201c auf, weil es das Fett besonders gut l\u00f6st, wird \nfeststellen: Das Ganze funktioniert nicht mehr. \u2013 Genauso \nist es mit Konzentratfuttermitteln bei K\u00fchen. Bis zu \neinem gewissen Teil kann man die Leistung steigern, aber \nnur mit Konzentratfuttermitteln funktioniert das nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heinz, kom-\nmen Sie bitte zum Ende. \n\nAndreas Heinz, CDU: Gut, dann halte ich noch kurz ein \nSchlusswort. \n\n(Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heinz, Sie sind \nbeim Schlusswort, dann ist die Redezeit zu Ende. Einen \nsch\u00f6nen Satz noch, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Gut, dann sage ich diesen sch\u00f6nen \nSatz noch. \u2013 Die Fachleute sind sich alle einig, dass man \nauf diesem Gebiet weiterhin aktiv bleiben muss, auch \nwenn sich die gr\u00f6\u00dfte Benachteiligung und auch Gefahr \nf\u00fcr die deutsche Landwirtschaft zumindest teilweise mit \nder Abwahl von Rot-Gr\u00fcn erledigt hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den \nAbstimmungen. Wir haben \u00fcber zwei Antr\u00e4ge abzustim-\nmen. Ich beginne mit der Drucksache 4/2384. Hierzu gibt \nes einen \u00c4nderungsantrag, und zwar punktuell. Es gibt \ndas Begehren, dass Abs. 2 neu gefasst werden m\u00f6ge. \n\nFrau Altmann m\u00f6chte ihn noch einmal einbringen. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS:  \nDas habe ich vorhin schon gemacht!) \n\n\u2013 Das haben Sie vorhin schon gemacht. \u2013 Gibt es jeman-\nden, der eine Pro- oder Kontrarede zu diesem \u00c4nderungs-\n\nantrag halten m\u00f6chte? \u2013 Herr Heinz, ich dachte es mir \nbereits. \n\nAndreas Heinz, CDU: Es ist, denke ich, allgemein \nbekannt, dass \u00c4nderungsans\u00e4tze der Opposition in den \nmeisten F\u00e4llen grunds\u00e4tzlich nicht geeignet sind, das \nProblem zielf\u00fchrend zu l\u00f6sen. Im speziellen Fall hat der \nHerr Minister bereits dazu ausgef\u00fchrt, sodass ich unserer-\nseits um Ablehnung bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nDamit, wenn es keinen weiteren Aussprachebedarf dazu \ngibt, kommen wir zu dem \u00c4nderungsantrag. Meine \nDamen und Herren, ich frage Sie, ob Sie dem \u00c4nderungs-\nantrag mit der Drucksachennummer 4/3074 Ihre Zustim-\nmung geben m\u00f6chten; dann bitte ich Sie um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Eine Anzahl Jastimmen. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \nEnthaltungen, aber einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustim-\nmungen ist er mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nSomit, meine Damen und Herren, kommen wir zum \nOriginalantrag in allen Abs\u00e4tzen und ich frage Sie: Wer \ndem Antrag der Fraktionen von CDU und SPD unter der \nDrucksachennummer 4/2384 die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei Enthaltungen und Gegenstimmen ist dieser Antrag \nmehrheitlich angenommen worden. \n\nWir haben eine zweite Drucksache, die Drucksa-\nche 4/2389, vorliegen, ebenfalls ein Antrag der Fraktionen \nvon CDU und SPD. Wer dem die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei sehr wenigen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferer Anzahl \nvon Gegenstimmen ist dieser Antrag mehrheitlich ange-\nnommen worden und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGr\u00fcndung einer auf die F\u00fchrung von Schuldnerkonten spezialisierten \n\u201eS\u00e4chsischen Sozialbank\u201c als Tochterunternehmen der  \n\nS\u00e4chsischen Landesbank \nDrucksache 4/2953, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu nehmen die Fraktionen Stellung und die Einrei-\ncherin, die NPD-Fraktion in Person des Abg.  \nLeichsenring, hat das Wort. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u00dcber ein Girokonto verf\u00fc-\ngen zu k\u00f6nnen ist heute eine wesentliche Voraussetzung \nzur Teilnahme am wirtschaftlichen und gesellschaftlichen \nLeben. Kein Girokonto zu haben bringt Schwierigkeiten \nbei Arbeitssuche, Arbeitsplatzerhalt oder Wohnungssuche \n\nmit sich. Der Bezug von Sozialleistungen ist erschwert, \nund bei Leistungen des Arbeitsamtes kann eine Barzah-\nlungsgeb\u00fchr einbehalten werden. Ohne eigenes Girokonto \nist die \u00dcberweisung von Geldbetr\u00e4gen, beispielsweise f\u00fcr \nMiete, Energie und Unterhalt, nur kostenintensiv m\u00f6glich, \nda erhebliche Geb\u00fchren pro \u00dcberweisungsvorgang \nerhoben werden. \n\nVerbraucherschutz und Schuldnerberatung sind seit \nLangem damit konfrontiert, dass die Einrichtung von \n\n 2404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nGirokonten verweigert und bestehende Girokonten \ngek\u00fcndigt werden. In der ersten H\u00e4lfte der neunziger \nJahre wurde dies initiiert und koordiniert und von der \nBundesarbeitsgemeinschaft Schuldnerberatung zuneh-\nmend thematisiert. Die Forderung nach einem Recht auf \nein Girokonto fand nicht nur Zustimmung bei den Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden und kommunalen Spitzenverb\u00e4nden; sie \nwurde auch von Gewerkschaften und einzelnen Parteien \nmitgetragen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAls der Druck auf die Banken immer st\u00e4rker wurde und \neine gesetzliche Regelung drohte, reagierten im Zentralen \nKreditausschuss zusammengeschlossene Verb\u00e4nde der \nKreditwirtschaft, indem sie erkl\u00e4rten, dass eine gesetzli-\nche Regelung nicht notwendig sei, da man bereit sei, \njedem B\u00fcrger ein so genanntes Guthabenkonto, also ein \nGirokonto ohne \u00dcberziehungsm\u00f6glichkeit, zur Verf\u00fcgung \nzu stellen. \n\nIn der im Juni 1995 ausgesprochenen, nach wie vor \ngeltenden ZKA-Empfehlung, die allerdings, wie das Wort \nbereits sagt, nur empfehlenden Charakter hat und f\u00fcr den \nMitgliedsverband nicht verpflichtend ist, wurde unter \nanderem formuliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Bereitschaft zur \nKontof\u00fchrung ist grunds\u00e4tzlich gegeben, unabh\u00e4ngig von \nArt und H\u00f6he der Eink\u00fcnfte, wie beispielsweise Arbeits-\nlosengeld und Sozialhilfe. Eintragungen bei der Schufa, \ndie auf schlechte wirtschaftliche Verh\u00e4ltnisse hindeuten, \nsind allein kein Grund, die F\u00fchrung eines Girokontos zu \nverweigern.\u201c \n\nDie ZKA-Empfehlungen, also die des Zentralen Kredit-\nausschusses, sollten den Zugang zu Girokonten verbind-\nlich regeln und deren Erhalt sichern. Ohne Zweifel trat \nzun\u00e4chst eine Verbesserung ein. Es zeigte sich jedoch \nzunehmend, dass keineswegs allen die Einrichtung eines \nGirokontos erm\u00f6glicht wurde und mehr und mehr beste-\nhende Girokonten gek\u00fcndigt wurden. Auf Bundesebene \nfanden mehrfach Gespr\u00e4che zwischen dem ZKA und der \nSchuldnerberatung der Verb\u00e4nde statt. \n\nDie durchaus positiven Gespr\u00e4che zeigten regelm\u00e4\u00dfig, \ndass zwei Auffassungen aufeinander trafen. Die Banken-\nseite bezeichnete das Problem als im Grunde gel\u00f6st und \nsah nur vereinzelte, bedauerliche \u00f6rtliche Ausrutscher, die \nder Uninformiertheit einzelner Mitarbeiter zuzuschreiben \nseien und geregelt werden k\u00f6nnten. Schuldnerberatung \nund Verbraucherschutz hingegen wiesen auf eine viel \ngr\u00f6\u00dfere Zahl von Vorf\u00e4llen hin, in denen gegen die ZKA-\nEmpfehlungen versto\u00dfen wurde, und formulierten weiter-\nhin einen grunds\u00e4tzlichen Regelungsbedarf. \n\nDer Bundestag hat 1997 beschlossen, dass die Bundesre-\ngierung wegen der Bedeutung dieses Fragenkomplexes \nalle zwei Jahre \u00fcber die weitere Entwicklung \u00fcber die \nUmsetzung dieser Empfehlungen berichten sollte. So legt \ndie Bundesregierung nach vorheriger Anh\u00f6rung der \nBeteiligten im Bundestag seit 1999 alle zwei Jahre einen \nBericht mit dem Titel \u201eGirokonto f\u00fcr jedermann\u201c vor. \nZum letzten Bericht der Bundesregierung hat der Deut-\n\nsche Bundestag einen fraktions\u00fcbergreifenden Entschlie-\n\u00dfungsantrag beschlossen. Hierin hei\u00dft es unter anderem, \ndass festgestellt wird, dass die Situation nach wie vor \nnicht zufrieden stellend gel\u00f6st ist, aber eine gesetzliche \nRegelung derzeit f\u00fcr noch nicht notwendig angesehen \nwerde. Weiter hei\u00dft es, dass die Banken endlich umfang-\nreiche Daten zur Verf\u00fcgung stellen sollen sowie dass f\u00fcr \ndie Betroffenen auf die M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme \nvon Ombudsstellen hinzuweisen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir jetzt nicht handeln, \nda es immerhin einige deutliche Reaktionen auch des \nBundestages gab, wird das Thema wieder f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit \nerledigt sein. Da aber gerade hier im Freistaat die \u00dcber-\nschuldung vieler Privathaushalte und Einzelpersonen ein \ngravierendes Problem ist, stehen wir auch auf der Landes-\nebene in der Pflicht, das von mir zuvor beschriebene \nMarktversagen \u2013 um nichts anderes handelt es sich \u2013 in \nBezug auf das vollst\u00e4ndige und fl\u00e4chendeckende Angebot \nvon Girokonten f\u00fcr jedermann zu korrigieren. Der beste \nWeg dazu ist aus unserer Sicht die Gr\u00fcndung eines \nInstituts, das auf die F\u00fchrung so genannter Mikrokonten \nspezialisiert ist, die speziell f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der \nSchuldner entwickelt wurden. \n\nDie Gr\u00fcndung eines solchen Institutes \u2013 ich will es \neinfach mit dem Arbeitstitel \u201eS\u00e4chsische Sozialbank\u201c \numschreiben; der Name ist sicher sekund\u00e4r \u2013 k\u00f6nnte von \ndenjenigen Mitgliedern der Staatsregierung und des \nS\u00e4chsischen Landtages angeregt werden, die ohnehin im \nVerwaltungsrat der Sachsen LB sitzen. Wir sind uns \nhoffentlich einig, dass die in diesem Fr\u00fchjahr erfolgte \nKapitalerh\u00f6hung der Sachsen LB in dreistelliger Millio-\nnenh\u00f6he aus Mitteln des Grundstocks des S\u00e4chsischen \nLandeshaushaltes auch einen Nutzen f\u00fcr die Menschen in \nSachsen bringen muss. Es darf nicht sein, dass die aus \nMitteln des Freistaates erfolgte Kapitalerh\u00f6hung nur dazu \nf\u00fchrt, dass die Landesbank in Dublin und in Luxemburg \nexpandiert und ihre Gesch\u00e4fte sukzessive aus dem Frei-\nstaat hinaus verlagert. \n\nIch denke, es ist ureigenste Aufgabe eines \u00f6ffentlichen \nKreditinstitutes wie der Landesbank, bei einem Marktver-\nsagen wie dem hier vorliegenden mit einem eigenen \nDienstleistungsangebot einzuspringen. Deshalb sollte die \nvon uns angeregte S\u00e4chsische Sozialbank als Tochterun-\nternehmen der Sachsen LB gegr\u00fcndet werden. Zu wel-\nchen Bedingungen eine solche Bank arbeiten k\u00f6nnte, \nwelche es an vergleichbaren Instituten anderswo, zum \nBeispiel in Th\u00fcringen, schon gibt, werde ich Ihnen dann \ndarlegen. Auf alle F\u00e4lle freue ich mich, dass auch aus der \nCDU, von Herrn Lehmann, signalisiert wurde, dass dieser \nAntrag so in Ordnung sei. Er hat ihn f\u00fcr gut befunden. Ich \nhoffe, die anderen Fraktionen tun es auch und stimmen \nzu. Wie gesagt, Einzelheiten dann im zweiten Teil meiner \nRede. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die CDU-\nFraktion: M\u00f6chten Sie darauf reagieren? \u2013 Frau Abg. \nStrempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Menschen, die in \ndie Schuldenfalle geraten, verdienen unser Verst\u00e4ndnis \nund unsere Hilfe. Es ist bei weitem nicht nur ein nachl\u00e4s-\nsiges Umgehen mit dem Geld, das Menschen zu Schuld-\nnern werden l\u00e4sst. Beispiele gibt es gen\u00fcgend. Denken \nwir nur daran, wenn jemand heute froh ist, im Baubereich \neine Arbeit zu haben. Dann ist er oftmals bereit, unter \nTarif entlohnt zu werden. Wenn dann dieser Baubetrieb in \nfinanzielle oder wirtschaftliche Schwierigkeiten kommt \u2013 \nes gibt vielf\u00e4ltige Ursachen, zum Beispiel, dass einfach \nnicht bezahlt wird, was geleistet wird \u2013, dann ger\u00e4t der \nUnternehmer in Schwierigkeiten, L\u00f6hne zu zahlen oder \n\u00fcberhaupt zu zahlen. Der Arbeitnehmer kommt dann ganz \nunverschuldet in einen Schuldensog hinein. Finanzielle \nVerpflichtungen, Miete, Versicherungen, der t\u00e4gliche \nLebensbedarf laufen weiter. Reserven, selbst wenn sie \nvorhanden sind, sind relativ z\u00fcgig aufgebraucht. Nicht \njeder hat gute Verwandtschaft, die ihm schnell Geld \nleihen k\u00f6nnte. \n\nWenn dann einmal eine solche Situation eintritt und die \nBank das Konto k\u00fcndigt, treten tats\u00e4chlich gro\u00dfe Proble-\nme ein. Ohne Girokonto \u2013 dies wurde bereits gesagt \u2013 \nwird die Gehaltszahlung erschwert. Mietzahlungen sind \nnur durch zus\u00e4tzliche Kosten m\u00f6glich. Bei s\u00e4mtlichen \nsozialen Leistungen wird stillschweigend ein Girokonto \nvorausgesetzt. \n\nDas Girokonto stellt demnach in der heutigen Zeit eine \nwesentliche Voraussetzung dar, um \u00fcberhaupt am gesell-\nschaftlichen Leben teilzunehmen. Das ist tats\u00e4chlich so. \nMenschen ohne Girokonto stehen unter einem st\u00e4ndigen \nRechtfertigungsdruck. Dieses Problem wurde bereits \nerkannt. Deshalb gibt es seit 1995 die Selbstverpflichtung \ndes Zentralen Kreditausschusses, dass jedermann auf \nGuthabenbasis ein Girokonto einrichten kann, unabh\u00e4ngig \nvon Art und H\u00f6he der Eink\u00fcnfte. In dieser Selbstver-\npflichtung zeigt sich auch, dass Eintragungen bei der \nSchufa allein keinen Grund zur Verweigerung eines \nGirokontos darstellen. \n\nRichtig ist, dies zeigt die Praxis, dass diese Selbstver-\npflichtung noch immer nicht von allen Banken eingehal-\nten wird. Im Freistaat Sachsen stellt der Kontrahierungs-\nzwang nach \u00a7 5 der S\u00e4chsischen Sparkassenverordnung \nsicher, dass Girokonten bei der Sparkasse f\u00fcr jedermann \neingerichtet werden k\u00f6nnen. Versagt werden kann die \nFortf\u00fchrung des Kontos nur dann, wenn der Kunde \nbeispielsweise Vereinbarungen nicht einh\u00e4lt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich denke nicht, dass \ndas Girokonto das eigentliche Problem darstellt. Vom \nGrundsatz her sind alle Weichen in die richtige Richtung \ngestellt. Das eigentliche Problem ist die Schuldenfalle \nselbst, in die Menschen geraten k\u00f6nnen. Hier m\u00fcssen wir \nUnterst\u00fctzung geben, um Menschen da herauszuf\u00fchren. \nDazu gibt es bereits eine Vielzahl von Angeboten. Allein \n\nin Sachsen gibt es \u00fcber 60 Schuldnerberatungsstellen, die \nbei freien Tr\u00e4gern oder bei den Sozial\u00e4mtern der Kom-\nmunen angesiedelt sind. \n\nLassen Sie mich einen weiteren Fakt nennen. Der Frei-\nstaat unterst\u00fctzt Verbraucherinsolvenzberatungen \u00fcber die \nGew\u00e4hrung von Fallpauschalen. Im Haushalt 2005/2006 \nsind daf\u00fcr 650 000 Euro j\u00e4hrlich eingeplant. Allgemeine \nSchuldnerberatungen werden durch die Kommunen und \nLandkreise abgedeckt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Einrichtung einer beson-\nderen Institution zur F\u00fchrung von Girokonten f\u00fcr Schuld-\nner halten wir nicht f\u00fcr zielgerichtet. Ein neuer Verwal-\ntungsapparat w\u00fcrde zus\u00e4tzlich entstehen, Kosten und \nNutzen bleiben fragw\u00fcrdig. \n\nAuch die Benennung eines weiteren Gesch\u00e4ftsfeldes, \nn\u00e4mlich die F\u00f6rderung von Unternehmen, stellt keine \nNotwendigkeit zur Schaffung einer neuen Institution dar. \nF\u00fcr Anliegen der F\u00f6rderung von Unternehmen hat sich \nunter anderem unsere S\u00e4chsische Aufbaubank sehr be-\nw\u00e4hrt. Das best\u00e4tigen die Unternehmerinnen und Unter-\nnehmer immer wieder. Es handelt sich bei der Benennung \ndieses Gesch\u00e4ftsfeldes wohl eher um einen typischen \nNPD-Populismus auf Kosten der Schuldner. Denn Unter-\nnehmensf\u00f6rderung hat mit dem Gedanken eines Girokon-\ntos f\u00fcr Schuldner nicht im Entferntesten etwas zu tun. \n\nWir lehnen den Antrag der NPD-Fraktion ab. Ich denke, \nich habe gerade f\u00fcr die gesamte Koalition gesprochen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es Redebedarf \nvon der Linksfraktion.PDS? \u2013 Nein. SPD-Fraktion? \u2013 \nAuch nicht. Der Standpunkt wurde eben schon erkl\u00e4rt. \nFDP-Fraktion? \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \nAntrag der NPD-Fraktion verwundert mich schon. Erst \nwird versucht, die Landesbank Sachsen sturmreif zu \nschie\u00dfen, und anschlie\u00dfend werden f\u00fcr die Sachsen LB \nneue Gesch\u00e4ftsfelder gesucht. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDie Gr\u00fcndung einer S\u00e4chsischen Sozialbank als Tochter-\nunternehmen der Sachsen LB ist aus folgenden formalen \nund sachlichen Gr\u00fcnden abzulehnen: \n\nDie Landesbank Sachsen f\u00fchrt seit ihrer Gr\u00fcndung im \nJahre 1992 keine Girokonten, sowohl f\u00fcr Privatkunden als \nauch f\u00fcr die eigenen Mitarbeiter. Dieser Umstand war \ngesch\u00e4ftspolitisches Ziel, damit f\u00fcr die Sparkassenorgani-\nsation im Freistaat Sachsen keine weitere Konkurrenz im \nPrivatkundenbereich entsteht. Dar\u00fcber hinaus existiert bei \nder Sachsen LB kein eigenes Filialnetz und die techni-\nschen Voraussetzungen sind ebenfalls nicht gegeben. \n\n 2406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nIm Antrag der NPD-Fraktion wird von 500 000 B\u00fcrgern \nohne Girokonto gesprochen. \u00dcber die Situation im Frei-\nstaat Sachsen liegen nach Auskunft der Staatsregierung \u2013 \nvergleiche auch die Anfrage meiner Fraktionskolle-\ngin Sch\u00fctz in der Drucksache 4/2744 \u2013 keine Erkenntnisse \nvor. \n\nDie Verbraucherzentrale Sachsen engagiert sich vor \ndiesem Hintergrund f\u00fcr B\u00fcrger ohne  Girokonto, die sich \nbis zum 30. September 2005 in den jeweiligen Verbrau-\ncherzentralen melden konnten, um der Kontolosigkeit \nabzuhelfen. \n\nNeben den formalen Ablehnungsgr\u00fcnden existiert eine \nReihe von sachlichen Gr\u00fcnden, den NPD-Antrag abzu-\nlehnen. \n\nDie Selbstverpflichtung der deutschen Banken aufgrund \nder Empfehlung des Zentralen Kreditausschusses vom \nJuni 1996 bietet der Kreditwirtschaft die M\u00f6glichkeit, \nGirokonten f\u00fcr jedermann einzurichten. Im Zeitraum \nseit 1999 ist die Zahl der Girokonten f\u00fcr jedermann von \n1,12 Millionen auf 1,67 Millionen angestiegen. \n\nB\u00fcrger, denen die F\u00fchrung des vorgenannten Girokontos \nverweigert wird, k\u00f6nnen sich an die jeweiligen Schlich-\ntungsstellen der Bankenorganisation wenden. Diese \nSchlichtungsstellen, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, bieten ein kostenfreies Schlichtungsverfahren an. \n\nZus\u00e4tzlich zu dieser freiwilligen Selbstverpflichtung der \nKreditwirtschaft existiert f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sparkassen \nein Kontrahierungszwang. Die Verordnung \u00fcber die \nGesch\u00e4fte und die Verwaltung der Sparkassen, \n\u00a7 5 Verpflichtung zur F\u00fchrung von Girokonten Abs. 1, \nverpflichtet alle Sparkassen im Freistaat Sachsen \u2013 ich \nzitiere \u2013, \u201ef\u00fcr nat\u00fcrliche Personen mit Wohnsitz im \nTr\u00e4gergebiet auf Antrag Girokonten zur Entgegennahme \nvon Einlagen zu f\u00fchren\u201c. Damit ist f\u00fcr alle B\u00fcrger, sofern \ndie Versagungsgr\u00fcnde nach \u00a7 5 Abs. 2 nicht entgegenste-\nhen, die F\u00fchrung eines Girokontos auf Guthabenbasis bei \nallen s\u00e4chsischen Sparkassen jederzeit m\u00f6glich. \n\nZur Preisgestaltung eines im Antrag der NPD-Fraktion \ngenannten Mikrokontos von 4,00 Euro pro Monat ist \nanzumerken, dass bereits zum heutigen Zeitpunkt die \nSparkasse Leipzig f\u00fcr 3,00 Euro pro Monat ein Online-\nKonto mit EC-Karte anbietet. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Es betrifft die armen \nLeute, die haben kein Online!) \n\nDie Einf\u00fchrung von so genanntem \u201egr\u00fcnen Geld\u201c bei \neiner neu zu gr\u00fcndenden S\u00e4chsischen Sozialbank ist \ngegenstandslos, da die Landesbank Sachsen bereits zum \nheutigen Zeitpunkt zu den f\u00fchrenden Finanzinstituten im \nGesch\u00e4ftsbereich der erneuerbaren Energien geh\u00f6rt. \nDar\u00fcber hinaus existieren im \u00dcbrigen bereits einige \nSpezialbanken wie die Umweltbank oder die GLS-\nGemeinschaftsbank. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor dem Hintergrund \nmeiner Ausf\u00fchrungen, der vorhandenen Selbstverpflich-\ntung der Kreditwirtschaft sowie der rechtlich vorhandenen \n\nRegelung der S\u00e4chsischen Sparkassenverordnung wird \ndeutlich, dass die notwendigen Voraussetzungen gegeben \nsind, allen B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen den Zugang zum \nbargeldlosen Zahlungsverkehr zu erm\u00f6glichen. \n\nDeshalb empfehle ich den demokratischen Fraktionen, \nden NPD-Antrag abzulehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von der \nFraktion der GR\u00dcNEN Redew\u00fcnsche? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Dr. Metz bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nMeine Kollegen Frau Strempel und Herr Schmalfu\u00df \nhaben die Situation, so wie sie ist, umfassend und konkret \ngeschildert. Ich habe dem nichts hinzuzuf\u00fcgen. Deswegen \ngebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 NPD-Fraktion? \u2013 \nHerr Abg. Leichsenring. \u2013 Das ist das Schlusswort? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!) \n\nNoch nicht. Also ist es ein Redebeitrag. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Dr. Schmalfu\u00df, das Aufdecken \nvon Missst\u00e4nden, die Sie und auch ich nicht zu verant-\nworten hatten, hat nichts mit dem Sturmreifschie\u00dfen der \nSachsen LB zu tun. Ihre Argumentation ist hier sehr \nabenteuerlich. \n\nEs gibt in der deutschen Bankenlandschaft schon ein \nKreditinstitut, das etwas \u00c4hnliches anbietet wie das, was \nwir hier vorschlagen. Es handelt sich um die im ostth\u00fcrin-\ngischen Eisenberg beheimatete Ethikbank, die zur Gruppe \nder Genossenschaftsbanken z\u00e4hlt und die nicht nur im \nBereich so genannter nachhaltiger Investments aktiv ist, \nsondern sich auch darum bem\u00fcht, mit dem Angebot von \nMikrokonten einem daf\u00fcr in Frage kommenden Perso-\nnenkreis die Inanspruchnahme von Dienstleistungen zu \nerm\u00f6glichen. Bemerkenswert ist sicherlich, dass sich \nerstmals eine deutsche Bank mit dem Angebot ausdr\u00fcck-\nlich an den gro\u00dfen Kreis von Personen wendet, die trotz \neiner Selbstverpflichtung der Banken, welche in diesem \nJahr ihr zehnj\u00e4hriges Jubil\u00e4um feiert, noch immer kein \nGirokonto erhalten. \n\nIch frage Sie: Ist die Lage in Th\u00fcringen um so vieles \nanders als in Sachsen? Ist in Sachsen alles tutti paletti, \nund in Th\u00fcringen haben die Leute Schwierigkeiten, ein \nKonto zu bekommen? Das glauben Sie selbst nicht. \n\nWenn also in Th\u00fcringen die Notwendigkeit gesehen wird, \nso eine Bank aus dem Boden zu stampfen, dann scheint es \n\n 2407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\ndaf\u00fcr Bedarf zu geben. Wenn wir bundesweit von \n500 000 Menschen ohne Girokonto reden, dann sind das \nnicht alles irgendwelche gesch\u00e4ftsunt\u00fcchtigen Kunden, \nsondern dann sind es Leute, die schlichtweg kein Konto \nerhalten. Wenn Sie sich dann noch die Verm\u00f6gens- und \nEinkommenssituation in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nanschauen, dann k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass \u00fcberpropor-\ntional viele in den neuen Bundesl\u00e4ndern von der Situation \nbetroffen sind, ohne Konto leben zu m\u00fcssen. Dann geht es \nschon an der Realit\u00e4t vorbei, wenn man sich nur auf ein \nPapier beruft, in dem die Banken sich zu irgendetwas \nverpflichten. Sie wissen selber, dass Papier sehr geduldig \nist. Die Realit\u00e4t ist doch manchmal etwas anders. \n\nWenn man sich die Ethikbank in Th\u00fcringen genauer \nbetrachtet, entdeckt man einige Haken und \u00d6sen dieser \nOfferte. In erster Linie ist dabei der Preis zu nennen. \n7,50 Euro sind kein Pappenstiel, gerade f\u00fcr jemanden, der \nin finanziellen Schwierigkeiten steckt. Der Preis ist vor \nallen Dingen h\u00f6her als f\u00fcr ein online gef\u00fchrtes Konto, das \ndort f\u00fcr f\u00fcnf Euro zu haben ist. \n\nEs ist schon etwas perfide, Herr Dr. Schmalfu\u00df, wenn Sie \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern oder Menschen, die vielleicht noch \nweniger Einkommen haben, sagen, dass sie alles online \nabwickeln k\u00f6nnen, vielleicht m\u00f6glichst noch mit DSL-\nFlatrate. Das k\u00f6nnen Sie ja mal mit 331 Euro bestreiten. \n\nBei vielen anderen Banken sind die Geb\u00fchren f\u00fcr Gutha-\nbenkonten oder andere Girokonten gleich hoch wie bei \nOnline-Konten. \n\nNicht zuletzt sind die K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeiten bei der \nEthik-Bank deutlich enger als die ZKA-Empfehlung. \nW\u00e4hrend bei der Ethik-Bank allgemein Pf\u00e4ndungen als \nGrund einer K\u00fcndigung genannt werden, ist nach der \nZKA-Empfehlung die F\u00fchrung unzumutbar, wenn \u2013 und \njetzt h\u00f6ren Sie zu \u2013\u201edie bezweckte Nutzung des Kontos \nnicht gegeben ist, weil zum Beispiel das Konto durch \nHandlungen vollstreckender Gl\u00e4ubiger blockiert ist.\u201c Da \nk\u00f6nnen Sie sich vorstellen, wie schnell dort jemand \nwieder sein Konto verliert, wenn er schon mal eins \nergattert hat. \n\nLetztendlich werden auch in Th\u00fcringen nur Kunden \nakzeptiert, die \u00fcberhaupt in der Lage sind, mit den Gl\u00e4u-\nbigern Vereinbarungen zu treffen und ihr Konto online zu \nf\u00fchren. Damit kann die Ethikbank zwar eine ganz be-\nstimmte Zielgruppe innerhalb der \u00fcberschuldeten Haus-\nhalte erreichen, f\u00fcr die \u00fcberwiegende Zahl der Schuldner \nbei den Beratungsstellen ist das Konto aber aufgrund der \nBedingungen nicht nutzbar. Unser Fazit lautet deshalb: Es \nist eine durchaus gute Idee, die die Volksbanken und \nRaiffeisenbanken in Th\u00fcringen hatten, aber wir k\u00f6nnten \nes in Sachsen besser machen, fu\u00dfend auf den Erfahrungen \naus Th\u00fcringen. \n\nWir haben deshalb in unserem Antrag vorgeschlagen, dass \ndie S\u00e4chsische Sozialbank f\u00fcr einen niedrigen subventio-\nnierten Pauschalpreis \u2013 wobei man da auch \u00fcber die \nvier Euro diskutieren kann; ob das nun drei Euro oder \n3,50 Euro sind, das sei einmal dahingestellt, wir wollten \neinfach eine Zahl hineinschreiben \u2013 jedem Kontoinhaber \n\nalle grundlegenden Banktransaktionen \u2013 \u00dcberweisungen, \nDauerauftr\u00e4ge, Bargeldabhebungen und Kontoausz\u00fcge \u2013 \nzur Verf\u00fcgung stellt. \n\nNun ist mir auch klar, Frau Strempel, dass allein mit dem \nPersonenkreis, der f\u00fcr diese Schuldnerkonten infrage \nkommt, dieses Institut nicht wirtschaftlich arbeiten kann \nund nicht zu halten ist. Deswegen haben wir gesagt, dass \nwir uns dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr einsetzen, dass \u00fcber eine \nRahmenvereinbarung mit den s\u00e4chsischen Sparkassen \nsichergestellt wird, dass auch in den Filialen der s\u00e4chsi-\nschen Sparkassen die Konten dieser S\u00e4chsischen Sozial-\nbank mitgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, und durch die Verflech-\ntung der Sachsen LB mit den Sparkassen \u00fcber die SFG ist \nes \u00fcberhaupt kein Problem, die Konten dort mit zu f\u00fchren. \n\nUm die S\u00e4chsische Sozialbank zus\u00e4tzlich noch als sozia-\nles und \u00f6kologisches Institut am Markt zu positionieren, \nschlagen wir vor, dass sie auch Privatkunden Geldanlagen \nbietet, die unter dem Begriff \u201eGr\u00fcnes Geld\u201c zusammenge-\nfasst sind und die nach \u00f6kologischen Kriterien ausgesucht \nwurden. \n\nGenauso \u2013 war unser Vorschlag \u2013 sollten mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen, die wegen ihres Engagements f\u00fcr die \nUmwelt mit dem G\u00fctesiegel \u201eBioland\u201c, \u201eNaturtextil\u201c oder \n\u201eGr\u00fcner Stromnebel\u201c ausgezeichnet wurden, mit einem \nBonuszins gef\u00f6rdert werden. Auch hier kann man durch-\naus die Liste erweitern bzw. ver\u00e4ndern. Das soll ja eine \nDiskussionsgrundlage sein. Damit kann nachhaltiges \nWirtschaften gef\u00f6rdert werden. \n\nDie Gr\u00fcndung einer S\u00e4chsischen Sozialbank mit den von \nmir skizzierten Grundz\u00fcgen w\u00e4re ein wichtiger Beitrag \ndes Freistaates zu einer \u00f6konomischen Entwicklung, die \nneben der rein mikro\u00f6konomisch betrachteten Sicherung \nzuk\u00fcnftiger Marktanteile auch wert- und kulturbehaftete \nGrundfragen wie die Frage nach der Integration der drei \nDimensionen \u00d6kologie, \u00d6konomie und Soziales ber\u00fcck-\nsichtigt. \n\nDeshalb bitte ich Sie, sich unserem Antrag nicht leichtfer-\ntig aus parteipolitischem Kalk\u00fcl heraus zu verschlie\u00dfen, \nsondern wirklich ernsthaft zu pr\u00fcfen, welche positiven \nImpulse eine S\u00e4chsische Sozialbank im Freistaat freiset-\nzen k\u00f6nnte. Wie gesagt, intern wurde aus anderen Frakti-\nonen durchaus zugestanden, dass der Vorschlag etwas an \nsich hat. Es wird aber argumentiert, dass in Sachsen alles \nin Butter ist, obwohl zirka 50 000 Menschen in Sachsen \u2013 \ndas ist die Zahl, die ich allerdings nicht verifizieren \nkonnte \u2013 ohne Girokonto sind. Da muss man doch einfach \nanerkennen, dass diese Leute ein Problem haben, anstatt \ndas hier leichtfertig damit abzutun, dass alles in Butter ist, \ndass wir es nicht brauchen, die Banken sich zu irgendet-\nwas verpflichtet haben \u2013 die 50 000 haben sie nie erreicht. \n\nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 2408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen darauf noch Erwiderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Dann betrachten  \nSie es als Schlusswort!) \n\n\u2013 Gut. Sie verzichten jetzt auf das Schlusswort. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksa-\nche 4/2953 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einer \ngro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen ist die Drucksa-\nche 4/2953 nicht beschlossen. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\n \nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Die NPD \nhat wieder einmal einen \u201eSchuss ins Blaue\u201c gewagt, ohne \nsich nur ann\u00e4hernd \u00fcber die Fakten informiert zu haben. \nTatsache ist: Es gibt f\u00fcr Sozialleistungsempf\u00e4nger und \nSchuldner bereits die M\u00f6glichkeit, ein Girokonto f\u00fcr \njedermann auf Guthabenbasis zu beantragen. Eine ent-\nsprechende Empfehlung \u2013 \u201eGirokonto f\u00fcr jedermann\u201c \u2013 \nf\u00fcr alle Kreditinstitute hat der Zentrale Kreditausschuss \nim Jahre 1995 gegeben. \n\nDas s\u00e4chsische Sparkassenrecht geht noch dar\u00fcber hinaus: \nF\u00fcr Sparkassen in Sachsen ist ein Vertragszwang in der \nS\u00e4chsischen Sparkassenverordnung enthalten. Im Klar-\ntext: Es besteht grunds\u00e4tzlich die Verpflichtung, ein \nGirokonto f\u00fcr jedermann einzurichten oder fortzuf\u00fchren. \nNur in Ausnahmef\u00e4llen darf ein Institut davon abweichen, \nn\u00e4mlich wenn zum Beispiel der Kontoinhaber Leistungen \nmissbraucht oder Vereinbarungen nicht einh\u00e4lt. \n\nZur F\u00f6rderung des Mittelstandes und dem \u00f6kologischen \nAnliegen: F\u00fcr den Mittelstand bestehen bereits etliche \nF\u00f6rderinstitutionen. Ich nenne hier \n\n\u2013 die SAB, die Mittelstandsf\u00f6rderprogramme des Frei-\nstaates, aber auch Programme im Bereich der Umweltf\u00f6r-\nderung abwickelt, \n\n\u2013 die Hausbanken, welche KfW-F\u00f6rderprogramme durch-\nleiten, \n\n\u2013 die B\u00fcrgschaftsbank als Selbsthilfeeinrichtung der \nWirtschaft sowie \n\n\u2013 die S\u00e4chsische Beteiligungsgesellschaft mbH (eine \nhundertprozentige Tochter der SAB) und die Mittelst\u00e4ndi-\nsche Beteiligungsgesellschaft mbH (Selbsthilfeeinrich-\ntung der Wirtschaft), die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen Beteiligungskapital zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nWie Sie sehen, gibt es f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Bank keinen \nBedarf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSp\u00e4terer Schulbeginn \u2013 F\u00fcr ein besseres Lernen \nDrucksache 4/2951, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der FDP als \nEinreicherin das Wort. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es sollte unser aller Anlie-\ngen sein, optimale Lern- und Lehrbedingungen f\u00fcr unsere \ns\u00e4chsischen Sch\u00fcler zu schaffen. Die Schulschlie\u00dfungspo-\nlitik von SPD und CDU hat leider dazu gef\u00fchrt, dass wir \nweit davon entfernt sind. Im Gegenteil. Das Schulnetz \nwurde massiv ausged\u00fcnnt, die Schulwege haben sich \ndeutlich verl\u00e4ngert. Es sind nicht nur Einzelf\u00e4lle, wenn \nheute Sch\u00fcler bereits zwischen 05:00 und 06:00 Uhr \naufstehen m\u00fcssen, um zum Schulbus zu kommen und \ndann rechtzeitig in der Schule zu sein. Das ist deshalb so, \nweil der Unterrichtsbeginn in Sachsen h\u00e4ufig zwischen \n07:00 Uhr und 07:30 Uhr liegt. \n\nWir halten die Aufstehzeiten, die Sch\u00fcler einhalten \nm\u00fcssen, um rechtzeitig da zu sein, in weiten Teilen f\u00fcr \nnicht mehr zumutbar, denn ich glaube \u2013 da sollten wir uns \n\u00fcber die Parteigrenzen hinweg einig sein \u2013, dass fitte und \naufnahmef\u00e4hige Sch\u00fcler eigentlich die Grundvorausset-\nzung sind, um auch Inhalte vermitteln zu k\u00f6nnen. Wenn \nwir also Unterrichtsqualit\u00e4t verbessern wollen, bringt es \nnur etwas, wenn es auch bei den Sch\u00fclern ankommt und \nsie nicht auf der Schulbank gegen den Schlaf ank\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linkspartei.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nL\u00e4ngere Schulwege sind sicher ein Grund, sich \u00fcber einen \nsp\u00e4teren Schulbeginn Gedanken zu machen. Aber es gibt \nauch einen zweiten Grund. Sie alle wissen, dass Wissen-\nschaftler herausgefunden haben, dass der Biorhythmus \nder Sch\u00fcler sich oft nicht mit den Unterrichts-\nAnfangszeiten, wie wir sie hier in Deutschland insgesamt \nhaben, vertr\u00e4gt, weil fr\u00fch noch ein Leistungstief ist. Sie \nsprechen da sogar von einer Schlaftr\u00e4gheit. Mancher \n\n 2409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nJugendliche in der Pubert\u00e4t hat fr\u00fch die Aufnahmef\u00e4hig-\nkeit eines Erwachsenen mit einer hohen Alkoholkonzent-\nration im Blut. Das hei\u00dft, er ist nicht in dem Ma\u00dfe auf-\nnahmef\u00e4hig, wie wir uns das w\u00fcnschen. Daher ist es auch \nim Ausland oft so, dass Schulen ihren Unterricht erst \ngegen 09:00 Uhr beginnen. \n\nNun werden Sie als Gegenargument sagen, dass es einen \nzeitlichen Rahmen gibt, der jetzt bereits an Schulen \nausgenutzt werden kann. Das ist richtig. Bei Mittelschu-\nlen liegt er zwischen 07:00 und 09:00 Uhr. Nur hat die \nPraxis gezeigt, dass dieser Rahmen von einigen Einrich-\ntungen ausgesch\u00f6pft wird, und zwar nach vorn. Das hei\u00dft, \ndie Schulen beginnen so zeitig wie m\u00f6glich. Das liegt \nvielleicht auch daran, dass mancher Lehrer Interesse hat, \nrelativ schnell mit dem Unterricht fertig zu sein, und sich \nvielleicht die wissenschaftlichen Erkenntnisse noch nicht \n\u00fcberall durchgesetzt haben. \n\nDoch, meine Damen und Herren, ich glaube, der Schul-\nbeginn sollte sich in erster Linie an den Bed\u00fcrfnissen der \nSch\u00fcler orientieren \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, und der \n\nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nund nicht an der Tagesplanung von Lehrern oder viel-\nleicht Busfahrpl\u00e4nen regionaler Verkehrsgesellschaften. \n\nDaher schlagen wir vor, einen ver\u00e4nderten Zeitraum \neinzuf\u00fchren. Wir wollen nicht mehr Regulierung, wir \nwollen aber die bestehende Regelung ver\u00e4ndern, das \nhei\u00dft, eine Unterrichtsspanne f\u00fcr den Beginn von 08:00 \nbis 09:30 Uhr vorschlagen, und \u00fcber den konkreten \nUnterrichtsbeginn an der einzelnen Schule soll dann die \nSchulkonferenz im Einvernehmen mit dem Schultr\u00e4ger \nentscheiden. Jetzt entscheidet die Gesamtlehrerkonferenz \nin \u00dcbereinkunft mit der Schulkonferenz und dem Schul-\ntr\u00e4ger. Es gibt daher schon einen Unterschied zur jetzigen \nRegelung. \n\nIch wei\u00df, dass in der Vergangenheit \u2013 das haben wir bei \nunseren Recherchen gesehen \u2013 hier schon einmal \u00fcber \ndieses Thema diskutiert wurde und auch Wissenschaftler \nbei Anh\u00f6rungen die Position eines sp\u00e4teren Schulbeginns \nunterstrichen haben. Das Problem hat sich nur weiter \nversch\u00e4rft. Sie alle wissen um die l\u00e4ngeren Schulwege. \nErst unl\u00e4ngst, Herr Flath, wurden Sie selbst einmal in den \nTagesthemen an einem sicher herausgehobenen Beispiel \nzitiert, n\u00e4mlich im Erzgebirge, wo jemand 05:00 Uhr \naufstehen musste, um p\u00fcnktlich in der Schule zu sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIm Muldental ist das genauso!) \n\nEs ist nicht nur ein Einzelfall. Zahlreiche Eltern haben \nsich an unsere Fraktion gewandt und uns auf dieses \nProblem aufmerksam gemacht. Man sieht es mittlerweile \n\u00fcberall im Land. Es ist nicht nur eine Frage der Organisa-\ntionsprobleme von Verkehrsgesellschaften. Das Problem \nist akut. Wir sollten uns bem\u00fchen, daf\u00fcr eine L\u00f6sung zu \nfinden. \n\nIm Interesse unserer Sch\u00fcler bitte ich daher um Zustim-\nmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort; Frau Henke, bitte. \n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Jawohl, Herr Herbst, was Sie ausgef\u00fchrt haben \u2013 \ndass es wissenschaftliche Untersuchungen dazu gibt \u2013, ist \nrichtig; das steht ja auch in Ihrer Begr\u00fcndung. Ihr Kollege \nG\u00fcnther hat es vorhin angemahnt: Wir sollten hier wirk-\nlich sachlich arbeiten, und dar\u00fcber m\u00fcssten Sie vielleicht \nauch einmal in Ihrer Fraktion sprechen. Es gibt diese \nRegelungen, das ist sehr wohl richtig, es gibt auch die \nAbsprachen mit der Lehrerkonferenz, der Sch\u00fclerkonfe-\nrenz und dem Schultr\u00e4ger. Das hei\u00dft, die Rahmenbedin-\ngungen, die im Freistaat Sachsen festgelegt werden, \ngeben die M\u00f6glichkeit, die Schul\u00f6ffnungszeiten von \n07:00 bis 09:00 Uhr gleitend herzustellen. \n\nDas sollte auch im Bewusstsein der Eltern und der Leh-\nrerschaft sein. An dieser Stelle finde ich es nicht ange-\nbracht, Herr Herbst, dass Sie hier Lehrerschelte betreiben \nund sagen, die Schulen w\u00fcrden so zeitig \u00f6ffnen, weil die \nLehrer schnell wieder nach Hause wollen. Das haben \nunsere Lehrer so nicht verdient. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch gehe mal zur\u00fcck zu dem, was wir in der letzten \nAnh\u00f6rung im Schulausschuss zum PDS-Gesetz h\u00f6ren \nkonnten. Meine Damen und Herren von der PDS, h\u00f6ren \nSie jetzt noch einmal zu, weil Sie ja alle nicht anwesend \nwaren zu der \u00f6ffentlichen Sitzung. Frau Gerold, Vorsit-\nzende der GEW, hat zu Ihrem Gesetzentwurf ausgef\u00fchrt \u2013 \nselbstverst\u00e4ndlich hat sie diesen auch begr\u00fc\u00dft; das will ich \nhier nicht negieren \u2013, dass das Gesetz zu viele Reglemen-\ntierungen enth\u00e4lt und dass darin zu viel vorgeschrieben \nwird. Weiter f\u00fchrte sie aus, dass die Demokratie f\u00fcr einen \nDefizitabbau herhalten muss, und zu viel B\u00fcrokratie \ngew\u00e4hrt keine Chancengleichheit. \n\nDas ist genau das, was wir auch nicht wollen. Wir m\u00f6ch-\nten, dass die Schule in Selbstverantwortung arbeiten kann, \ndass die Eltern einbezogen werden, dass \u00fcber die Schul-\nkonferenzen der Unterrichtsbeginn festgelegt wird \u2013 also \nganz einfach so, wie wir die Regelung jetzt haben \u2013 im \nInteresse der Kinder. Von daher werden wir Ihren Antrag \nablehnen, weil er \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine beiden \nanwesenden Herren von der FDP-Fraktion, man h\u00e4ngt \nmeiner Partei ja manchmal das Attribut Nachfolgepartei \nan mit der Absicht, uns zu schaden. Ich will zu Ihren \n\n 2410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nGunsten sagen: Sie sind eine Nachfolgepartei neuen Typs, \nund das finde ich durchaus positiv. Sie greifen alles auf, \nwas an Kampagnen und Antr\u00e4gen von der PDS-Fraktion \nhier in diesem Hohen Hause in den letzten Jahren einge-\nbracht worden war \u2013 heute den sp\u00e4teren Schulbeginn, \nmorgen geht es dann um die Quorenanpassung an die \nBev\u00f6lkerungsentwicklung; auch dar\u00fcber haben wir uns \nhier schon lange gestritten. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Dreimal!) \n\nDas ist ja gar nicht schlimm, sondern ich bin sehr froh \ndar\u00fcber. Es ist ja nicht so, wie es in Ihrer Begr\u00fcndung des \nAntrages steht, dass der fr\u00fche Schulbeginn erst jetzt ein \nProblem geworden ist durch die Ausd\u00fcnnung des Schul-\nnetzes. Das ist seit Jahren ein Problem und seit mindes-\ntens acht Jahren k\u00e4mpfe ich hier allerdings gegen Wind-\nm\u00fchlen. Und, Frau Henke, Sie haben sich hier auch \nwieder als Windm\u00fchle geoutet; das tut mir wirklich Leid. \n\nWir haben lange gek\u00e4mpft, wir haben die entsprechenden \nAntr\u00e4ge gestellt, wir haben Anh\u00f6rungen veranstalten \nlassen, wir haben die Schlafforscher bem\u00fcht, die immer \nauf unserer Seite waren, und selbst die im Fernsehen \n\u00fcbertragenen Qualen meines Sohnes beim Aufstehen um \n05:00 Uhr fr\u00fch haben an der Sache aber nicht r\u00fctteln \nlassen und nichts ge\u00e4ndert; alles hat nichts genutzt. Es \nsind immer wieder Ausreden gekommen, die wir auch \nheute wieder von Frau Henke geh\u00f6rt haben \u2013 deshalb ist \nes wirklich gut, wenn wir alle gemeinsam weitermachen \u2013\n; auch der gut gemeinte Rat von Herrn Hatzsch dazumal \nbei der Anh\u00f6rung, sozusagen als Patentrezept verstanden, \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollten halt fr\u00fcher ins Bett \ngehen, dann w\u00fcrden sie auch leichter aufstehen, hilft doch \nnicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie m\u00fcssen ja nicht gleich eine wissenschaftliche Weltan-\nschauung entwickeln, aber die Wissenschaften in ihrem \nBlick auf die Wirklichkeit sollten Sie schon beachten. \nAlle Schlafforscher stellen unisono fest, dass die innere \nUhr von Heranwachsenden so funktioniert, dass sie vor \n11:00 Uhr \u00fcberhaupt nicht ins Bett geschickt werden \nm\u00fcssen, weil sie gar nicht einschlafen k\u00f6nnen, und dass \nsie deshalb fr\u00fch, wenn sie 05:00 Uhr aufstehen m\u00fcssen, \nwie Betrunkene auf die Stra\u00dfe kommen und wie Betrun-\nkene einzusch\u00e4tzen sind in ihrer Reaktionsf\u00e4higkeit. Das \nist allgemeines Gut der Schlafforschung in Bezug auf \nHeranwachsende, und das sollten Sie endlich mal zur \nKenntnis nehmen. \n\nAber die Anh\u00f6rung in der vergangenen Legislaturperiode \nhat auch gezeigt, dass M\u00e4ngel in der Schule, vor denen \nich mich ja nicht verschlie\u00dfen will \u2013 also zum Beispiel zu \nwenig Sport haben und das Problem des Sch\u00fclerverkehrs \nund vielleicht auch hin und wieder das Bed\u00fcrfnis eines \nLehrers oder einer Lehrerin, nachmittags beizeiten zu \nHause zu sein \u2013, wichtiger waren als die Situation der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Ich will ja gar nicht leugnen, \ndass, wenn wir erst 08:00 Uhr anfangen, einige Dinge neu \nbedacht werden m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich muss sich der Sch\u00fcler-\n\nverkehr umstellen, m\u00f6glicherweise muss das Betreuungs-\nsystem in der Schule ein bisschen anders aussehen, \nvielleicht sollte auch die Meinungsbildung zu der Sache \nin der Schule kritisch betrachtet werden. \n\nAber wir haben eine neue Situation, und insofern ist es so \nwichtig, dass die FDP-Fraktion dieses Anliegen wieder \naufgegriffen hat: Wir haben einen Kultusminister, der sich \n\u00f6ffentlich als Morgenmuffel geoutet hat, und vielleicht ist \ndas eine Chance; denn die Rolle der Pers\u00f6nlichkeit in der \nGeschichte ist nicht zu leugnen, das wusste schon Lenin. \n\nAlso nutzen wir gemeinsam die Chance \u2013 und es ist dabei \nwirklich egal, wer aktuell gerade den Antrag stellt. Wir \nunterst\u00fctzen den neuen Antrag, der unser altes Anliegen \naufgreift, und werden ihm dann nat\u00fcrlich zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP und \nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die FDP hat uns schon einmal \n\u00fcberrascht mit einem Antrag, in dem sie ihre liberalen \nGrunds\u00e4tze v\u00f6llig \u00fcber Bord warf. Ich meine den Antrag \n\u201eLeistungsverm\u00f6gen als Ma\u00dfstab \u2013 F\u00fcr eine realistische \nBildungsempfehlung beim \u00dcbergang zum Gymnasium\u201c. \nHeute haben wir ein zweites Beispiel. W\u00e4hrend wir in der \nKoalition gerade dabei sind zu deregulieren und den \nSchulen die Verantwortung f\u00fcr die Organisation der \nBildungs- und Entwicklungsprozesse zu \u00fcbertragen, \nwollen Sie diese wieder einschr\u00e4nken. \n\n(Gunther Hatzsch, SPD: Jawohl!) \n\nStatt zu fragen, warum von den heutigen M\u00f6glichkeiten \neines sp\u00e4teren Schulbeginns kein Gebrauch gemacht wird, \nwollen Sie ihn einfach per Dekret heraufsetzen. Nat\u00fcrlich \nerhalten Sie den Beifall der PDS, die mit ihrem Schulge-\nsetzentwurf unsere Schulen weiter verregeln und verstaat-\nlichen will. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAber haben Sie sich auch schon einmal gefragt, was Sie \nmit einer derartigen Regelung in der Praxis erreichen? \nVer\u00e4ndern Sie damit die L\u00e4nge der Schulwege? \u2013 Nein! \nVerk\u00fcrzen Sie damit das Unterrichtspensum der Sch\u00fcler? \n\u2013 Nein! Verl\u00e4ngern Sie damit den Arbeitstag der Sch\u00fcler? \n\u2013 Ja! Aber das ist nicht alles. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dulig, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja! \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Dulig, sind Sie mit mir einer Meinung, dass die \nFestlegung, die Schule sollte zwischen 07:00 und \n09:00 Uhr beginnen, genauso eine Regel ist, wie es eine \n\n 2411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nFestlegung w\u00e4re, die Schule d\u00fcrfe erst ab 08:00 Uhr \nbeginnen? \n\nMartin Dulig, SPD: Die Regel gibt es, aber die Frage ist, \nwer die Verantwortung daf\u00fcr hat, diese Regel zu nutzen, \nund die liegt nun einmal vor Ort. Punkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der CDU und  \nder Staatsregierung \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nMan braucht doch einfach nur die M\u00f6glichkeiten zu \nnutzen, die es jetzt schon gibt, also bedarf es doch dieses \nAntrages \u00fcberhaupt nicht \n\nAuch wenn das \u00f6ffentliche Jammern \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze \nvergessen l\u00e4sst: Wir haben viele Familien mit berufst\u00e4ti-\ngen Eltern. Das bedeutet in vielen F\u00e4llen, dass die Kinder \nfr\u00fch aufstehen m\u00fcssen, fr\u00fch in die Schule, in den Fr\u00fchhort \ngehen. Dort fangen sie dann an zu spielen oder sich zu \nbesch\u00e4ftigen, sind also wach und beginnen sich f\u00fcr etwas \nzu interessieren und m\u00fcssen dann in den Unterricht, der \ndann auch sp\u00e4ter zu Ende ist. F\u00fcr diese Kinder erreichen \nSie nur, dass sie bedeutend l\u00e4nger als heute in der Schule \nsind. Auf deren Biorhythmus nehmen Sie in Wirklichkeit \nkeine R\u00fccksicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein, jetzt nicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Haben Sie sich schon \neinmal gefragt, dass es vielleicht gar nicht um den Schul-\nbeginn geht, sondern vielmehr um die Art und Weise, wie \nwir Schule betreiben? F\u00e4llt Ihnen nicht auf, dass Sie mit \nIhrem Weg der R\u00fccksichtnahme auf den Biorhythmus in \ndie gleiche Falle der verordneten Schule laufen wie schon \nbeim Umgang mit Heterogenit\u00e4t. \n\nOder anders: Ist Ihnen nicht klar, dass auch der Bio-\nrhythmus etwas sehr Individuelles und au\u00dferdem Flexib-\nles ist? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber auch etwas Statistisches!) \n\nWenn Sie sich auf Prof. Roenneberg beziehen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nOder Zulley!) \n\ndann scheinen Sie zu \u00fcbersehen, dass er noch etwas \nanderes herausfand und best\u00e4tigte. Auch Sie haben sich \nauf die Wissenschaft bezogen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nIch m\u00f6chte dies konsequent weiterdenken und zu Ende \nf\u00fchren, was Prof. Roenneberg gesagt hat: Es gibt gene-\ntisch bedingt so genannte Lerchen und Eulen, das hei\u00dft \nFr\u00fchaufsteher und Nachtmenschen; vielleicht k\u00f6nnen Sie \nmit Bildern besser arbeiten. Unser Biorhythmus ver\u00e4ndert \n\nsich mit der Jahreszeit bzw. der Dauer und Intensit\u00e4t der \nSonneneinstrahlung. Ich zitiere wieder Prof. Roenneberg: \nJ\u00fcngere Kinder k\u00f6nnen durchaus um acht in der Schule \nsein. Ausnahmen best\u00e4tigen auch hier die Regel. Krasser \nwird der fr\u00fche Schulanfang bei Jugendlichen, weil sich \nbei ihnen im Laufe des \u00c4lterwerdens die innere Uhr \ndrastisch nach hinten verschiebt, das hei\u00dft, dass am \nfr\u00fchen Nachmittag ein Leistungstief vorhanden ist. \n\nWenn wir das alles einigerma\u00dfen ber\u00fccksichtigen wollten, \ndann m\u00fcssten wir an jeder Schule \u201eLerchenklassen\u201c und \n\u201eEulenklassen\u201c einrichten. Im Winter m\u00fcssten wir einen \nsp\u00e4teren, im Sommer k\u00f6nnten wir einen fr\u00fcheren Schul-\nbeginn verordnen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssten wir unterschiedliche \nAnfangszeiten f\u00fcr die verschiedenen Schulstufen vorge-\nben. Ferner m\u00fcssten wir auch noch Zeit und Gelegenheit \nf\u00fcr ein Mittagsschl\u00e4fchen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAber vielleicht zeigt das alles nur, dass es sich um einen \nWeg handelt, der in die Irre f\u00fchrt; denn Sie werden auf \nkeinen Fall das Optimum f\u00fcr alle mit der gleichen L\u00f6sung \nerreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dulig, es gibt \nnoch einmal den Wunsch, eine Zwischenfrage zu stellen. \nGestatten Sie das? \n\nMartin Dulig, SPD: Herr Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Dulig, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen \u2013 weil es \nselbstverst\u00e4ndlich ist, dass jeder Mensch seinen eigenen \nRhythmus hat \u2013, dass die Lerchen und die Eulen gegen \n08:00 Uhr vern\u00fcnftig zusammenzuf\u00fchren sind? \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn es um Regeln f\u00fcr die Organi-\nsation von Schule geht, dann kann am besten vor Ort \nentschieden werden, gemeinsam mit denjenigen, die die \nKinder und Jugendlichen am besten kennen und die \neinsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie Schule organisiert werden muss. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nGefragt sind keine per Dekret verordneten Pauschall\u00f6sun-\ngen, sondern vielmehr eine Schul- und Lernkultur, die es \ndem Einzelnen erlaubt, R\u00fccksicht auf seinen eigenen \nBiorhythmus zu nehmen, gar keine Frage. Die verdienst-\nvollen Untersuchungen zur Abh\u00e4ngigkeit der Leistungs-\nf\u00e4higkeit von der inneren Uhr verweisen einmal mehr \ndarauf, dass wir nicht alle \u00fcber einen Kamm scheren \nd\u00fcrfen und Lernen individualisieren m\u00fcssen. Vor dem \nHintergrund der vorliegenden Erkenntnisse k\u00f6nnte man \nallenfalls verlangen, anzuordnen oder darauf zu orientie-\nren, keine zeugnisrelevanten Leistungskontrollen und \nPr\u00fcfungen vor 09:00 Uhr durchzuf\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas w\u00e4re nicht schlecht!) \n\nWenn Sie das ernsthaft wollten, m\u00fcssten Sie sofort die auf \ngetaktetem Unterricht basierende Lernkultur an den \nSchulen \u00fcberwinden helfen. Anders k\u00f6nnen Sie keinen \n\n 2412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nStundenplan bauen, bei dem nicht der eine oder andere \nFachlehrer aufschreit und keine Leistung mehr \u00fcberpr\u00fcfen \nkann. \n\nDie L\u00f6sung liegt also nicht in weiterer Reglementierung \nund dadurch Gleichmacherei, sondern in der Individuali-\nsierung. Eine auf selbst gesteuertem Lernen basierende \nLernkultur, wie wir sie wollen, erm\u00f6glicht es dem Ler-\nnenden nicht nur, weitgehend seiner inneren Uhr zu \nfolgen, sie \u00fcberhaupt wahrzunehmen und anzunehmen; \nsie erm\u00f6glicht es ihm auch, mit einer Umwelt zurechtzu-\nkommen, die auf seine innere Uhr keine R\u00fccksicht neh-\nmen kann. Das beginnt mit der Wahl des Berufsfeldes und \nendet bei kompensierenden mentalen Techniken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP \u2013 lieber \nKollege; es ist nur noch einer da \u2013, wollen Sie auch noch \neine Bundesratsinitiative zur Festlegung von betrieblichen \nArbeitszeiten starten, vielleicht als neuen Weg zum \nwirtschaftlichen Aufschwung? Ich f\u00fcrchte allerdings, dass \nIhnen Ihre Klientel kr\u00e4ftig den Marsch blasen w\u00fcrde. \n\nIn einer Schule, welche auf eigenverantwortliches Lernen \nsetzt, ist es kein Problem, die Gestaltung der Morgenstun-\nden dem einzelnen Lernenden zu \u00fcberlassen und ihm zu \ngestatten, entsprechend seinem eigenen Biorhythmus fr\u00fch \noder nachmittags mehr zu arbeiten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas glaubt er doch selber nicht!) \n\nDiese Schule wird das organisierte Lernen in einen \nZeitraum legen, in welchem die unterschiedlichen Typen \nin hohem Ma\u00dfe leistungsf\u00e4hig sind. Diese Schule wird die \nLernenden aber auch bef\u00e4higen, mit ihrem Biorhythmus \nbewusst umzugehen. \n\nMit aller Deutlichkeit: Unterrichtsbeginn und Schulbe-\nginn sind nicht dasselbe. Unterricht und Lernen sind nicht \nidentisch. \n\nIch k\u00f6nnte mich an dieser Stelle mit meinen Ausf\u00fchrun-\ngen zum PDS-Schulwegeantrag wiederholen: Wenn wir \nnicht daf\u00fcr sorgen, dass sich die Schulen selbst in ihrer \nPlanung und Organisation auf die individuellen Bed\u00fcrf-\nnisse der Lernenden einstellen, dann werden wir auch das \nProblem der unterschiedlichen Biorhythmen nicht l\u00f6sen. \nDie herk\u00f6mmliche Schulkultur wird dies nicht leisten, \nsondern immer den einen oder den anderen Typen \nbenachteiligen. \n\nUnsere Schulen brauchen Anregung und Unterst\u00fctzung, \num entsprechende Impulse aufnehmen und sich Gedanken \ndar\u00fcber machen zu k\u00f6nnen, wie ein flexibler Schulalltag \norganisiert werden kann. Sie sehen \u2013 wie so oft \u2013, dass \neinfache L\u00f6sungen politisch-medial zwar gut zu transpor-\ntieren sind, aber weder das Problem l\u00f6sen noch der \npolitischen Kultur dienen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLange Schulwege, fr\u00fches Aufstehen, schulische \u00dcberlas-\ntung \u2013 all das sind zweifellos Probleme, die viele B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger bewegen. Die Antworten, die Sie \u2013 \noder letztens die PDS \u2013 geben, scheinen sehr plausibel zu \nsein, sind aber, genauer betrachtet, grober Unfug. Wir \nsind gehalten, die Probleme zu l\u00f6sen, und nicht auf dem \nR\u00fccken der Betroffenen parteipolitische Profilierung zu \nbetreiben. Wir sind sehr wohl gehalten, auf gesicherte \nwissenschaftliche Erkenntnisse zur\u00fcckzugreifen, aber in \neiner der wissenschaftlichen Arbeit vergleichbaren Serio-\nsit\u00e4t. Einfach ein paar Brocken aufzuschnappen, die \ngerade ins Bild passen, und anderes einfach wegzulassen, \nkann fatale Folgen haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer hat denn das hier gemacht?) \n\nDie Fragen des Biorhythmus sind bei weitem komplexer \nund individueller, als dass man sie mit einem verordneten \nsp\u00e4teren Schulbeginn auch nur ann\u00e4hernd l\u00f6sen k\u00f6nnte. \nDie Antwort lautet: Individualisierung auf der Grundlage \nselbstregulierten Lernens in eigener Verantwortung. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wir haben der Antragsbegr\u00fcndung der FDP-\nFraktion nichts hinzuzuf\u00fcgen. Einen sp\u00e4teren Schulbeginn \nhalten wir in medizinischer, biologischer und sozialer \nHinsicht f\u00fcr sinnvoll. \n\nDen Rest der Rede gebe ich zu Protokoll; sonst w\u00fcrde ich \ndie H\u00e4lfte von dem wiederholen, was schon gesagt \nworden ist. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Als mein Kind noch kleiner \nwar, haben mein Sohn und ich gern die H\u00e4schenschule \ngelesen. Martin Dulig, der Lehrer h\u00e4tte dir f\u00fcr das, was du \nsoeben gesagt hast, bestimmt die Ohren lang gezogen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber eine solche Schule wollen wir ja nicht!) \n\n\u2013 Nein. \n\nStellen Sie sich vor, wir h\u00e4tten eine wohnortnahe Schule, \nin der die Kinder morgens ausgeschlafen erscheinen, die \nschon ge\u00f6ffnet ist, in der der Lehrer wartet, quasi als \nGastgeber seine Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler empf\u00e4ngt und \nin der man sich gemeinsam auf den Unterricht freut. \n\n 2413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: In Sachsen?) \n\n\u2013 In Sachsen. \n\nDiese Schule k\u00f6nnte zum Beispiel eine Ganztagsschule \nmit rhythmisiertem Unterricht sein, also nicht im Anei-\nnanderheften von 45-Minuten-Takten bestehen, sondern \nim Abpassen von Leistungskurven. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Bis abends 20:00 Uhr!) \n\nDie Halbtagsschule, die wir haben \u2013 schon in der Nacht \naufstehen, zur Schule fahren, mittags oder am fr\u00fchen \nNachmittag wieder zu Hause sein und sich vor die Glotze \noder die Playstation setzen \u2013, ist eine Verschwendung von \nLeistungspotenzial. \n\nWir m\u00fcssen, wenn wir dem Antrag der FDP-Fraktion \nzustimmen, hinzuf\u00fcgen: Es geht hier darum, Schulpolitik \nzu betreiben, Schulstrukturen zu ver\u00e4ndern. Der sp\u00e4tere \nUnterrichtsbeginn ist nur ein Teilaspekt, den wir nat\u00fcrlich \nbegr\u00fc\u00dfen, weil er der Weg in die richtige Richtung ist. \nDer zweite Schritt ist aber erst dann getan, wenn wir eine \nneue, moderne Schule haben, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\neine Schule, die nach dem Prinzip arbeitet: Hier unterrich-\nten wir keine F\u00e4cher, hier unterrichten wir Sch\u00fcler. Die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler stehen dann n\u00e4mlich im Mittel-\npunkt. \n\nWas haben wir im wirklichen Leben in Sachsen? Unaus-\ngeschlafene Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die morgens \ngestresst aus einem \u00fcberf\u00fcllten Bus steigen und zur \nSchule gehen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das ist ganz lieb, \nFrau Kollegin. Da Herr Dulig ja nicht antworten wollte, \nm\u00f6chte ich Ihnen gern die Frage stellen. Wenn es um \nLiberalisierung geht und darum, ob das die Schulen selbst \nentscheiden sollen, dann frage ich, ob es richtig ist, dass, \negal, was die Schule zum Unterrichtsbeginn entscheidet, \ndie Schule aber keinen Einfluss darauf hat, wie der \nSch\u00fclerverkehr geregelt wird und wann Sch\u00fcler starten \nm\u00fcssen, da das nicht im Entscheidungsbereich der Schule \nliegt, und ich frage weiter, ob Sie es f\u00fcr vertretbar halten, \ndass Kinder in der S\u00e4chsischen Schweiz um 05:50 Uhr \nihren Schulbus besteigen m\u00fcssen, um rechtzeitig zum \nSchulbeginn zu kommen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: In Ostsachsen gibt \nes ja \u00e4hnliche Probleme. Ich halte es f\u00fcr absolut fatal, \nwenn Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler so fr\u00fch am Morgen aus \ndem Haus gehen m\u00fcssen. Der Sch\u00fclerverkehr wird gern \nals Argument daf\u00fcr herangezogen, dass wir so zeitig \nbeginnen m\u00fcssen, weil die Busse zu dieser Zeit fahren. \n\nIch pers\u00f6nlich bin der Meinung, dass die Busse nur gef\u00fcllt \nsind, weil die Sch\u00fcler mitfahren. Deshalb m\u00f6chte man \nsich etwas nachfrageorientiert verhalten und nat\u00fcrlich den \nBusfahrplan so ausrichten, dass er an den \u00d6ffnungszeiten \nder Schulen orientiert ist und die Schulen m\u00f6glicherweise \nauch nacheinander angefahren werden k\u00f6nnen, nicht alle \num 07:30 Uhr, 08:00 Uhr oder 08:30 Uhr. Dann h\u00e4tten \nwir n\u00e4mlich dieses Problem gel\u00f6st. \n\nWie sieht es in den Schulen in Sachsen nun tats\u00e4chlich \naus? Nachdem die Sch\u00fcler den Bus gestresst verlassen \nhaben, gehen sie in das Schulhaus. Sie werden dort einen \nhalben Tag lang geschult und setzen sich wieder in den \nBus und fahren nach Hause. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit \nmodernem Unterricht zu tun. Das ist schlicht und ergrei-\nfend eine Frage von altert\u00fcmlicher Schule. Wir haben \nvorhin die Stichworte \u2013 das war ja insofern richtig von \nMartin Dulig \u2013 von individualisierten Anforderungen, von \nUnabh\u00e4ngigkeit und selbstst\u00e4ndigen Schulen geh\u00f6rt. Aber \nwenn diese Selbstst\u00e4ndigkeit nur darin besteht, alles \nklaglos zu ertragen, was uns das S\u00e4chsische Schulgesetz \nund die Rahmenbedingungen vorgeben und was uns der \nBusfahrplan diktiert, dann kommen wir hier keinen \nMillimeter weiter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nWer moderne und leistungsorientierte Schulen haben \nm\u00f6chte \u2013 darum geht es im Wesentlichen, um die Ab-\nschl\u00fcsse und die Kompetenzen, die vermittelt werden \u2013, \nder sollte sich hier durchringen und dem FDP-Antrag \nzustimmen und dann auch den zweiten Schritt gehen: \nGanztagsschulen in Sachsen bef\u00f6rdern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte aus den \nFraktionen noch jemand dazu Stellung nehmen? \u2013 \nFrau Abg. Henke. \n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ich mache es ganz kurz. Ich m\u00f6chte nur noch \neinmal klarstellen. Ich habe das an der Stelle schon so oft \ngemacht: Wenn wir das als Au\u00dfenwirkung im Rundfunk \n\u00fcbertragen und die Leute unsere Debatte verfolgen, dann \ngibt es ein Gejammere und Geklage \u00fcber unser Schulsys-\ntem. Man kann es ganz einfach nicht mehr ertragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wei\u00df nicht, in welcher Welt Sie leben, Herr Dr. Hahn. \nIch wei\u00df, dass Sie genauso wie ich im Kreistag sitzen. Sie \nwissen sehr wohl, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung dort \nbeschlossen und mit den Tr\u00e4gern abgesprochen wird. In \nden Kreistagen sind die meisten B\u00fcrgermeister vertreten. \nSie sind Schultr\u00e4ger. Ich bitte Sie, meine Damen und \nHerren, bleiben Sie doch einmal in der Realit\u00e4t! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n05:50 Uhr abfahren!) \n\n 2414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte \nnur einen Beitrag als Feststellung bringen. Das kann ich \ngleich von hier aus machen. \n\nIch bin Frau Henke f\u00fcr diesen Beitrag sehr dankbar, denn \ner ist ein sehr gutes und starkes Argument daf\u00fcr, zum \nBeispiel wenigstens kommunal das Wahlalter auf 16 Jahre \nzu senken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Da sind wir daf\u00fcr!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Herbst f\u00fcr \ndie Fraktion der FDP. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich hatte nat\u00fcrlich nicht geahnt, dass man mit \neinem so praktischen Antrag hier eine Systemdiskussion \nausl\u00f6st. Es geht darum, ein Problem zu l\u00f6sen. Wir halten \nes nach wie vor f\u00fcr unzumutbar, dass Sch\u00fcler viertel oder \nhalb sechs auf den Beinen sein m\u00fcssen, um rechtzeitig in \nder Schule zu sein. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS und \nden GR\u00dcNEN) \n\nMan kann zu wissenschaftlichen Erkenntnissen unter-\nschiedliche Meinungen haben, Frau Henke. Wir k\u00f6nnen \nder Meinung sein, dass Ihr gesunder Menschenverstand \nanders aussieht. Ich meine, fr\u00fcher haben auch einmal \nLeute behauptet, die Erde sei eine Scheibe, und haben fest \nund tief daran geglaubt. Andere waren der Meinung, dass \ndie CDU eine absolute Mehrheit als ein Naturgesetz f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten 50 Jahre hat. Beide haben sich geirrt. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund der NPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal klarstellen, dass \nes mir nicht darum geht, Lehrerschelte zu betreiben. \nWarum Schulen so zeitig beginnen, das hat ganz unter-\nschiedliche Ursachen, vielleicht ist es ein St\u00fcck weit auch \nTradition, vielleicht noch aus der DDR-Zeit. Ich glaube, \nda war es \u00fcberall so, dass zeitiger angefangen wurde, da \nauch Arbeitsverh\u00e4ltnisse damals eher angefangen haben. \nDas war damals so. Die Zeiten haben sich ge\u00e4ndert und \neine moderne Schule muss in der Lage sein, auf ein \nver\u00e4ndertes Umfeld einzugehen. Das ist der Unterschied \nzwischen dem, wie Sie Schule verstehen, und dem, wie \nwir Schule verstehen. Wir wollen optimale Lernbedin-\ngungen schaffen und H\u00e4rten vermeiden. Darum geht es \nuns, meine Damen und Herren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich gebe jetzt dem \nHerrn Staatsminister das Wort. Herr Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will es \nversuchen, kurz zu machen, und die Redezeit der Staats-\nregierung etwas schonen. \n\nHerr Herbst, zun\u00e4chst: Die FDP wurde von Herrn \nProf. Porsch als Nachfolgepartei neuen Typs bezeichnet. \nDort will ich versuchen, Sie ein bisschen herauszuholen. \nEs k\u00f6nnte ja auch anders zusammenh\u00e4ngen. \n\nIch glaube, wenige Tage, bevor Sie Ihren Antrag gestellt \nhaben, war ein Artikel in der \u201eFreien Presse\u201c, auch \nHeimatzeitung genannt, in dem genau das thematisiert \nwurde. Vielleicht haben Sie gesagt: Gut, das k\u00f6nnte ein \nThema sein, das die Leute im Land bewegt, setzen wir es \nhier einmal mit auf die Tagesordnung. Dann h\u00f6rt es aber \ngleich auf mit der Hilfe f\u00fcr die FDP. Mit Schwarz-Gelb \nwird es wohl so schnell nichts, solange sie nicht ihre \nRegelungswut aufgeben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Es gibt  \n\ndoch eine Verordnung!) \n\nIch h\u00e4tte ja von der FDP erwartet, dass sie fragt: Warum \nm\u00fcssen Sie das alles in Verordnungen regeln? Wir haben \nfestgelegt,  in den Mittelschulen und Gymnasien in der \nZeit von 07:00 Uhr bis 09:00 Uhr mit dem Unterricht zu \nbeginnen. Wir haben f\u00fcr die Grundschulen und F\u00f6rder-\nschulen 07:30 Uhr bis 09:00 Uhr festgelegt. \n\nSie haben die \u201eFreie Presse\u201c-Ausf\u00fchrung richtig zitiert \u2013 \nich habe mich als Morgenmuffel bekannt. H\u00e4tte mich \njemand damals als Sch\u00fcler gefragt, ich h\u00e4tte sicherlich \nganz klar eher f\u00fcr 09:00 Uhr pl\u00e4diert. \n\nIch h\u00e4tte erwartet, dass die FDP fragt: Muss man das \nwirklich in einer Verordnung regeln oder kann man nicht \nso viel Vertrauen haben, dass das vern\u00fcnftig in den \nSchulen, in der Schulkonferenz geregelt wird? Wenn es \ndemn\u00e4chst einen Grund gibt, das zu \u00e4ndern, dann k\u00f6nnen \nwir das sogar weglassen. Ich habe das Vertrauen, dass das \nin der Schule geregelt wird. Es wird immer ein Kompro-\nmiss bleiben. Es gibt Lehrerinteressen, aber es gibt im \n\u00dcbrigen auch Elterninteressen. Ich erinnere mich, als ich \nim Fr\u00fchjahr an einer Schule war, die vor der Schlie\u00dfung \nstand, dass mir die Sch\u00fcler genau diese Frage gestellt \nhaben: Warum lassen Sie, Herr Minister, diese Schule so \nfr\u00fch beginnen? Dann habe ich begonnen, den Sch\u00fclern zu \nerkl\u00e4ren, dass sie das selbst mitbestimmen d\u00fcrfen, n\u00e4m-\nlich \u00fcber die Schulkonferenz. \n\nWir haben mit der letzten Novelle des Schulgesetzes \ndaf\u00fcr gesorgt, dass es eine parit\u00e4tische Besetzung der \nSchulkonferenz gibt. Nur, es ist im Land nicht bekannt. \nDamit kann die Debatte dazu dienen zu sagen: Ja, die \nSch\u00fcler k\u00f6nnen zu einem Drittel mitbestimmen, wann die \nSchule beginnt. \n\nGanz interessant war, dass die Elternvertreterin mit dabei \nwar und sofort die Falle erkannte und sagte, \u00fcber solche \nNebens\u00e4chlichkeiten reden wir mit dem Minister nicht. \nDas hei\u00dft, es gibt auch Elterninteressen, die durchaus so \nausgerichtet sind, weil das eben etwas mit Arbeitsbeginn \n\n 2415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nzu tun hat, vielleicht auch mit der Nachmittagsgestaltung, \ndass Eltern oftmals das Interesse haben, eher zu beginnen. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir das Problem nicht so l\u00f6sen. Es wurde \nschon oft versucht, das hier im Landtag zu regeln. Das \nw\u00e4re v\u00f6llig unvern\u00fcnftig. Wir sollten es in der Schulkon-\nferenz lassen. Wenn Sie m\u00f6chten, kann ich gern den \nAppell dazu geben. Ich habe nichts dagegen, wenn der \nUnterricht erst 09:00 Uhr beginnt, wenn es in der Schul-\nkonferenz daf\u00fcr die Mehrheit gibt. \n\nHerr Dr. Hahn, wenn es wirklich stimmt, dass ein Kind \num 05:50 Uhr an der Bushaltestelle stehen muss, dann \nsage ich, das ist nicht vern\u00fcnftig geregelt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nDann sorgen Sie daf\u00fcr, dass es eine g\u00fcnstigere Regelung \ngibt! Sie sitzen im Kreistag. Dort geh\u00f6rt das Thema hin. \nDort sollte es ausgestritten werden. Das Thema kann \neinem ziemlich auf den Wecker gehen, wenn hier im \nLandtag und auch in den \u201eTagesthemen\u201c darauf Bezug \ngenommen wurde. \n\nIch will Ihnen die Situation erkl\u00e4ren. Ich bin mit dem \nBeitrag konfrontiert worden und sollte eine Minute sp\u00e4ter \nsofort etwas dazu sagen. Das konnte ich nat\u00fcrlich nicht. \nIch bin der Sache freilich nachgegangen. Es war nun nicht \nso, wie es die Mutter dargestellt hat. Sie hat mit \n\u201ezwei Stunden\u201c fr\u00fch und nachmittags zusammengerech-\nnet. 05:45 Uhr musste das Kind nicht am Bus stehen. Es \nstimmte freilich eines: dass die Schule nur zu erreichen \nwar, indem das Kind zweimal umsteigen musste. Das ist \nnicht sehr toll. Aber es g\u00e4be eine andere Schule, die durch \ndas Kind ohne Umsteigen zu erreichen w\u00e4re, in die es \ndirekt mit dem Schulbus hink\u00e4me. Wir haben aber freie \nSchulwahl der Eltern, das hei\u00dft, die Eltern kommen nicht \numhin, dass sie, wenn sie \u2013 aus welchem Grund auch \nimmer \u2013 eine Schule w\u00e4hlen, die ung\u00fcnstiger zu erreichen \nist, in Kauf nehmen m\u00fcssen, dass eine l\u00e4ngere Zeit bis zur \nSchule ben\u00f6tigt wird. Es ist ratsam, bei Extremf\u00e4llen \netwas genauer hinzuschauen. Man muss dem nachgehen, \naber nicht im Landtag. Ich glaube, hier ist es nicht regel-\nbar. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion hat \ndie M\u00f6glichkeit, das Schlusswort zu sprechen. \u2013 Herr \nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich finde es interessant, wie \ngerade die Vertreter der Koalitionsfraktionen versuchen, \nder Opposition zarte Hinweise zu geben, was ins Plenum \ngeh\u00f6rt und was nicht. Es tut uns Leid, jetzt sind wir auch \nin der Opposition insgesamt ein bisschen st\u00e4rker gewor-\nden. \n\n(Rita Henke, CDU: Herr G\u00fcnther war  \ndas heute Morgen!) \n\nWir suchen uns immer selbst unsere Themen. \n\n\u2013 Frau Henke, Sie konnten vorhin reden und jetzt k\u00f6nnen \nSie ein bisschen zuh\u00f6ren. Das hilft vielleicht auch \nmanchmal. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nGlaube ich nicht!) \n\nEs wurde davon gesprochen, dass durch unseren Vorsto\u00df \ndie B\u00fcrokratie erh\u00f6ht wird. Mitnichten! Eine bestehende \nRegelung wird modifiziert. Das hat nichts mit mehr \nB\u00fcrokratie zu tun. Dieses Argument geht schlichtweg \ndaneben. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nIch glaube, dass Politiker und auch Landespolitiker dazu \nda sind, Probleme in der Praxis aufzugreifen und nach \npolitischen L\u00f6sungen zu suchen. Wenn Martin Dulig hier \nversucht, das Thema ins L\u00e4cherliche zu ziehen, dann kann \ner das gern tun. Bei den Betroffenen kommt das nicht gut \nan. Sp\u00e4testens zur n\u00e4chsten Wahl wird das auch die SPD \nin diesem Land bemerken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNicht nur die Linksfraktion.PDS und die FDP-Fraktion \nhaben sich zu dem Thema ge\u00e4u\u00dfert, sondern in den \nMedien hat sich auch die CDU-Fraktion durchaus wohl-\nwollend zu einem sp\u00e4teren Schulbeginn ge\u00e4u\u00dfert, zum \nBeispiel Herr Colditz. Also k\u00f6nnen Sie nicht sagen, dass \nes irgendwelche spinnerten Ideen von Oppositionspoliti-\nkern sind, sondern Ihr Bildungspolitiker hat sich dazu \nge\u00e4u\u00dfert. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Das ist nun mal so. \n\nWer heute auf die bestehende Praxis verweist, dass Eltern \nund Sch\u00fcler ein Mitwirkungsrecht haben, der muss sich \numschauen, wie es an der Schule aussieht. Ich habe \ngerade bei uns in der Fraktion nachgefragt, wo Kollegen \nzum Teil Sprecher an Schulen sind. Es ergab sich, dass sie \nkeine M\u00f6glichkeit hatten, \u00fcber den Schulbeginn mitzure-\nden. Vielleicht liegt es daran, dass die Information nicht \n\u00fcberall bekannt war, aber deshalb m\u00fcssen wir doch das \nProblem aufgreifen und ver\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen nicht auf \neine Vorschrift verweisen, die einen Freiraum er\u00f6ffnen \nsoll, der aber vor Ort nicht genutzt wird. \n\nEs gibt viele gute Gr\u00fcnde, unserem Antrag zuzustimmen. \nSie k\u00f6nnen dem Antrag guten Herzens zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen jetzt zur \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 4/2951, Antrag der \nFDP-Fraktion, \u201eSp\u00e4terer Schulbeginn \u2013 f\u00fcr ein besseres \nLernen\u201c. Wer diesem Antrag seine Zustimmung geben \nkann, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen \n\n 2416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\ndaf\u00fcr. Dennoch ist dieser Antrag mehrheitlich nicht \nbeschlossen worden.  \n\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist damit beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Die Politik der Schulschlie\u00dfungen \ndurch die Staatsregierung hat uns in diesem Hause schon \nvor einige Probleme gestellt, welche es immer wieder zu \nbehandeln gilt. \n\nAuch die Verl\u00e4ngerung der Schulwege ist heute nun ein \nThema, mit welchem wir uns zu besch\u00e4ftigen haben. Es \nist leider keine Seltenheit, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nschon weit vor 07:00 Uhr in einem Verkehrsmittel sitzen, \num rechtzeitig zu Schulbeginn anzukommen. Dies ist aus \nunserer Sicht ein unzumutbarer Zustand, da dies Zust\u00e4nde \nsind, wie man sie meistens eigentlich nur Erwachsenen \nzumutet. Wie kann man Leistungsf\u00e4higkeit und Engage-\nment von Kindern und Jugendlichen fordern, wenn die \nRahmenbedingungen derart katastrophal sind? \n\nDoch auch wissenschaftlich kann man an dieser Stelle \nargumentieren: Die Schlafzeiten haben sich generell \nverschoben. Signale zum Einschlafen kommen n\u00e4mlich \ngegen\u00fcber fr\u00fcheren Gesellschaften, die mit k\u00fcnstlichem \nLicht knausern mussten, erst sehr viel sp\u00e4ter. Die Auf-\nstehzeiten aber sind gleich geblieben. Besonders hart ist \ndiese Situation f\u00fcr Kinder, die ohnehin mehr Schlaf \nbrauchen. In der Pubert\u00e4t steigert sich dann das Problem \nnoch einmal. In diesem Lebensabschnitt tickt die innere \nUhr n\u00e4mlich schlicht und ergreifend anders. \n\nDies geht aus einer Studie des Chronobiologen  \nRoenneberg hervor. Er stellt fest: \u201eIn der Pubert\u00e4t rut-\nschen nachgewiesenerma\u00dfen die Uhren aus hormonellen \n\nGr\u00fcnden noch einmal nach hinten, sodass den Jugendli-\nchen, die nach wie vor fr\u00fch aufstehen m\u00fcssen, immer \nSchlaf fehlt.\u201c \n\nEltern und Lehrer wissen ein Lied von diesen \u201eMorgen-\nmuffeln\u201c zu singen. Tats\u00e4chlich beweisen Experimente \nund Untersuchungen, die mit Jugendlichen durchgef\u00fchrt \nwurden, dass ihre Reaktionen fr\u00fchmorgens stark einge-\nschr\u00e4nkt sind. \n\n\u00dcber diesen aktuellen Aufmerksamkeitsmangel hinaus, so \nRoenneberg, hat der fehlende Schlaf aber auch andere \ndauerhafte Folgen. Eine Aufgabe des Schlafes ist es \nn\u00e4mlich, die Ged\u00e4chtnisleistungen zu unterst\u00fctzen und \ndas, was tags\u00fcber gelernt wurde, fest in das Gehirn \nhineinzuschreiben. Diese Abl\u00e4ufe finden aber erst im \nletzten Drittel des Schlafes statt, und genau diese Zeit \nwird den Sch\u00fclern genommen. Ideal, so Roenneberg, \nw\u00e4re ein Schulbeginn um 09:00 Uhr. Viele Kinder und \nJugendliche werden halbwach auf den Schulweg und zum \nLernen geschickt. Ein sp\u00e4terer Schulbeginn aber k\u00f6nnte \nsowohl f\u00fcr l\u00e4ngeren Schlaf als auch f\u00fcr erfolgreicheres \nLernen sorgen. Hier sollte man sich schon einmal Gedan-\nken machen, ob wir nicht initiativ werden k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, dass der Antrag der FDP-Fraktion in die \nrichtige Richtung geht. Wir werden ihn daher unterst\u00fct-\nzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir er\u00f6ffnen den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAnmeldung des Freistaates zu den Rahmenpl\u00e4nen  \n2005-2008 und 2006-2009 der Gemeinschaftsaufgabe zur  \n\n\u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c \nDrucksache 4/2531, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/2881, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde \nlautet: CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dc-\nNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile \nIhnen das Wort, sofern Sie das m\u00f6chten. Ich frage die \nCDU-Fraktion. \u2013 Ich sehe keinen Redebedarf. Ich frage \ndie Linksfraktion.PDS. \u2013 Auch kein Redebedarf. Ich frage \ndie SPD-Fraktion. \u2013 Ich frage die NPD-Fraktion. \u2013 Ich \nfrage die FDP-Fraktion. \u2013 Ich frage die Fraktion GR\u00dcNE. \n\u2013 Auch nicht. Ich frage die Staatsregierung. Das sieht \nauch nicht so aus. \n\nDann stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ab. Sie liegt \nIhnen in der Drucksache 4/2881 vor. Ich bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Ich frage nach Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Auch keine. Damit ist die Drucksache 4/2881 \neinstimmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne nun \nden \n\n 2417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nJahresbericht 2004 \nDrucksache 4/0050, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/2487, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde \nlautet: CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dc-\nNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. W\u00fcnscht \nder Berichterstatter des Ausschusses, Herr Albrecht, das \nWort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Gibt es aus den \nFraktionen Redebedarf? \u2013 Die CDU-Fraktion gibt ihren \nRedebeitrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDanke sch\u00f6n. Gibt es weitere Standpunkte? \u2013 Die Links-\nfraktion.PDS, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten \nuns beim Rechnungshof f\u00fcr die geleistete Arbeit bedan-\nken. Im \u00dcbrigen gebe ich meine Rede auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Ich \nsehe weitere Reaktionen der Fraktionen. F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Ich mache es kurz. Danke an den \nRechnungshof. Ich gebe die Rede zu Protokoll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und  \nBeifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nReaktionen? \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr \nZastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Auch wir sind voller Dank. Ich \nverk\u00fcrze das und gebe meine Rede ebenfalls zu Protokoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Jetzt r\u00e4cht es sich, dass ich \nimmer frei spreche. Dadurch habe ich keine schriftliche \nRede und kann auch nichts zu Protokoll geben. Sie \nm\u00fcssen das Leid jetzt mit mir teilen und zuh\u00f6ren. Das \nkann ich Ihnen leider nicht ersparen. Da es aber kein \nkonfliktreicher Redebeitrag sein wird, werden Sie ihn alle \ngut ertragen. \n\nJurij Brezan hat einmal gesagt: \u201eEs w\u00e4re t\u00f6richt zu \nglauben, die Reinheit des Baches r\u00fchrte nicht von der \nReinheit des Tropfens her.\u201c All denjenigen, nicht nur \nKollegen, sondern auch Menschen drau\u00dfen, die der \nMeinung sind, dass die Arbeit des Rechnungshofes \n\nmanchmal nur Pfennigfuchserei oder Kr\u00fcmelkackerei sei \n\u2013 solche Worte habe ich geh\u00f6rt \u2013, halte ich entgegen, es \ngeht darum, Vertrauen zu schaffen. Es geht um Vertrauen, \nwie mit den \u00f6ffentlichen Geldern \u2013 oder auch einmal \nvulgo ausgesprochen, den Steuern \u2013 umgegangen wird. \nDiesen Beitrag leistet der S\u00e4chsische Landesrechnungs-\nhof. Er schafft Vertrauen, weil er zum Beispiel versucht, \nKorrekturen in der st\u00fcrmischen Nachwendesituation zu \ntreffen, wenn man sich allein das ganze Verwaltungsge-\nschehen betrachtet. \n\nEs war auff\u00e4llig, finde ich, in den Berichten des Landes-\nrechnungshofes zu erkennen, dass es zum Beispiel um \nH\u00f6hergruppierungen oder zu hoch eingruppierte Beamte \noder Angestellte geht, dass es um Reisekosten geht, dass \nes zum Beispiel auch darum geht, wie man Verwaltungs-\nabl\u00e4ufe optimiert. All das sind Dinge, die zum Teil \u2013 \ngerade bei Stiftungen und anderen Einrichtungen \u2013 nach \nder Wende mit der hei\u00dfen Nadel gestrickt wurden und \nnat\u00fcrlich jedes Jahr fortlaufend der Korrektur bed\u00fcrfen, \num den modernen Anforderungen gerecht zu werden. \nDiese modernen Anforderungen sind zum Beispiel auch, \ndass wir k\u00fcnftig jedes Jahr weiter absinkende \u00f6ffentliche \nEinnahmen zur Verf\u00fcgung haben werden. Insofern liefert \nder S\u00e4chsische Landesrechnungshof nach meinen Daf\u00fcr-\nhalten einen wesentlichen Beitrag auch darin, zum Bei-\nspiel die langfristige Tragf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen \n\u00f6ffentlichen Finanzen und den notwendigen Personalab-\nbau gezielt in eine bestimmte Richtung zu f\u00fchren. \n\nMan k\u00f6nnte nat\u00fcrlich immer, wenn man zu Einsparungen \ngezwungen ist \u2013 und die beiden die Koalition tragenden \nFraktionen wissen das inzwischen aus schmerzhaften \nHaushaltsverhandlungen \u2013, den Rasenm\u00e4her anwenden \nund sagen: Wir nehmen prozentual einfach von allen \nAusgaben ein paar Prozent herunter und dann ist es gut. \u2013 \nEs macht aber Sinn, den Empfehlungen des S\u00e4chsischen \nLandesrechnungshofes Aufmerksamkeit zu schenken und \nzu schauen, wo man gezielt einsparen kann, statt eben \ngenau diesen etwas einfallslosen Rasenm\u00e4her zu bem\u00fc-\nhen. Auch das macht die Anmerkungen des Landesrech-\nnungshofes immer wieder sehr wertvoll. \n\nIch denke, das reicht, um Sie und Ihr Team hinreichend \n\u00f6ffentlich gew\u00fcrdigt zu haben, Herr Heigl. Ich empfehle \naber trotzdem jedem, sich einmal die einzelnen Punkte \ndes Berichtes anzuschauen. Jeder wird f\u00fcr seine Region \nund f\u00fcr sein Arbeitsfeld einen wichtigen Hinweis finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann frage ich jetzt \nnoch einmal: Wollte die Staatsregierung dazu sprechen? \u2013 \nHerr Staatsminister Dr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNat\u00fcrlich danke auch ich dem S\u00e4chsischen Landesrech-\nnungshof f\u00fcr seine kritische und stets kooperative Beglei-\ntung unserer Arbeit und auch f\u00fcr die faire und sachliche \nZusammenarbeit. Herr Heigl, Ihre Anregungen sind \nhilfreich, um noch vorhandene Schwachstellen zu beseiti-\ngen \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa gibt es viele!) \n\nund neue Impulse zu geben. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung \u2013 das \nm\u00f6chte ich unterstreichen \u2013 auch f\u00fcr 2002 wieder eine \nordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. \nDaf\u00fcr danke ich Ihnen herzlich. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich aber auch bei meinen \nKolleginnen und Kollegen des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses f\u00fcr die gute und konstruktive Zusammenarbeit \nbei den Beratungen bedanken. \n\nIch bitte Sie alle, sich dem Votum des Ausschusses \nanzuschlie\u00dfen und der Staatsregierung die Entlastung zu \nerteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit, meine Damen \nund Herren, ist die Aussprache zu dieser Drucksache \nbeendet und wir kommen zur Abstimmung. \n \nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses in der Drucksache 4/2487 \nab und ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegen-\nstimmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 4 Stimm-\nenthaltungen kann ich z\u00e4hlen. Damit ist der Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der \nDrucksache 4/2487 mehrheitlich gefolgt worden und die \nDrucksache so beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\n \nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKarin Strempel, CDU: Der Jahresbericht des Rech-\nnungshofs, insbesondere der erste Teil mit seinen generel-\nlen Feststellungen zur Finanzpolitik und Haushaltswirt-\nschaft des Freistaates, macht deutlich, dass der Freistaat \ndoch sehr verantwortungsvoll mit den \u00f6ffentlichen Gel-\ndern umgeht. Und dies in Zeiten zur\u00fcckgehender Ein-\nnahmen! Darauf d\u00fcrfen wir zu Recht stolz sein. \n\nDas wird nicht zuletzt anhand der Vergleichszahlen mit \nden anderen Bundesl\u00e4ndern deutlich. Sachsen ist es, das \nsich wenigstens bem\u00fcht, die Selbstverst\u00e4ndlichkeit zu \nerf\u00fcllen, nur das auszugeben, was der Staat an Einnahmen \nerwarten kann. \n\nUnd dennoch hat auch Sachsen im Jahr 2002 106 Euro \npro Einwohner an Nettokredit aufnehmen m\u00fcssen. Der \nDurchschnitt der anderen neuen L\u00e4nder betr\u00e4gt mehr als \ndas Dreifache und der Durchschnitt der westlichen Fl\u00e4-\nchenl\u00e4nder ist mit 280 Euro pro Einwohner auch mehr als \ndas Zweieinhalbfache vom s\u00e4chsischen Wert entfernt. \n\nWir d\u00fcrfen froh und dankbar sein, dass Sachsen fr\u00fchzeitig \ndiese Grundlinien der Finanzpolitik eingef\u00fchrt hat. Hierzu \ntr\u00e4gt nicht zuletzt die kritische, aber sehr konstruktive \nArbeit unseres Rechnungshofes bei, f\u00fcr die ich an dieser \nStelle ganz herzlich danke. Ich habe den Eindruck, dass \ndie Beitr\u00e4ge im Jahresbericht, aber auch andere Pr\u00fc-\nfungsmitteilungen von den einzelnen Ministerien zuse-\nhends als Hilfestellung denn als Angriff auf die eigene \nPolitik gesehen werden. Dies begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich. \nIch kann mir vorstellen, dass es f\u00fcr manchen Minister \nsogar sehr hilfreich sein kann, schwarz auf wei\u00df \n\nSchwachstellen aufgezeigt zu bekommen. Denn die \nRechtfertigung l\u00f6st einen gewissen Handlungsdruck aus. \n\nIm Vorwort zum Jahresbericht hat der Rechnungshof \nseine Aufgabe noch einmal sehr plastisch beschrieben: \n\u201eDie \u00f6ffentliche Finanzkontrolle hat zum Nutzen des \nGemeinwohls und entsprechend ihrem Verfassungsauftrag \ndie Pflicht, die Aufgabenerf\u00fcllung der Einrichtungen des \nStaates zu pr\u00fcfen. Sie hat ohne Ansehen von Personen \nund Institutionen unabh\u00e4ngig nach Recht und Gesetz und \ndementsprechend nach objektiven Kriterien festzustellen \nund zu bewerten, zu beraten, die Staatsangelegenheit \nkritisch zu begleiten sowie die Legislative, die Exekutive \nund die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die wichtigsten Ergebnisse \nihrer Arbeit zu informieren.\u201c \n\nIch denke, dieser zur\u00fcckhaltenden Beschreibung ist der \nRechnungshof mit dem Jahresbericht 2004 in hohem \nMa\u00dfe gerecht geworden. Dieses stetige Hinweisen auf die \nnun einmal bestehenden gegenw\u00e4rtigen und faktischen \nZw\u00e4nge tr\u00e4gt entscheidend dazu bei, die Bereitschaft f\u00fcr \ndie notwendige Ver\u00e4nderung in unserem Land zu erh\u00f6hen. \nIch schlie\u00dfe mich daher der Feststellung im ersten Absatz \ndes Vorwortes an, in dem es hei\u00dft: \u201eEs w\u00e4chst jedoch \nzunehmend die Einsicht, dass es Zeit f\u00fcr Ver\u00e4nderungen \nist, da die Probleme der Gegenwart finanziell nicht \nunbegrenzt auf Kosten k\u00fcnftiger Generationen gel\u00f6st \nwerden k\u00f6nnen.\u201c \n\nBesonders gefreut hat mich jedoch der nun folgende Satz, \nder trotz aller unangenehmen Handlungszw\u00e4nge unsere \nLage in einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang stellt: \u201eVergessen \n\n 2419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nwir bei all dem nicht, dass unser Land auch heute noch zu \nden reichsten der Erde z\u00e4hlt und viele Staaten dankbar f\u00fcr \nunsere Sorgen w\u00e4ren.\u201c \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass dieses Gef\u00fchl der Dankbarkeit \nunter uns und unseren B\u00fcrgern trotz allem nicht verloren \ngeht, sondern weiter w\u00e4chst. Daher zum Abschluss mein \nDank an den Rechnungshof f\u00fcr seine kritische Begleitung \nund Dank an die Staatsregierung f\u00fcr die verantwortungs-\nvolle Haushaltswirtschaft. Im Vorgriff auf den n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt bitte ich schon an dieser Stelle \ndarum, auch der Entlastung der Staatsregierung f\u00fcr die \nHaushaltswirtschaft des Jahres 2002 zuzustimmen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Der heutige \nVerhandlungsgegenstand ist relativ alt und kommt auch \nnoch sehr sp\u00e4t auf die Tagesordnung. 2002 stand uns das \nWasser bis zum Hals, 2003 haben wir \u2013 ohne eigenes \nVerschulden \u2013 Anfang September abgeschlossen, 2004 \nbereis Ende Mai vergleichbare Beschl\u00fcsse gefasst. Nun \nstehen wir am Vorabend des Tages der Republik und \nhaben damit einen besonders feierlichen Anlass gew\u00e4hlt. \nOder sehe ich da etwas falsch? \n\nDoch Spa\u00df beiseite; erstmal haben wir versp\u00e4tet angefan-\ngen. Wir hatten eine Landtagswahl, Sie werden sich \nerinnern. Zwar hat der Rechnungshof unbeeindruckt \ndavon dennoch termintreu geliefert, doch die Staatsregie-\nrung musste erstmal das Wahlergebnis verdauen, ehe sie \nihre abschlie\u00dfenden Stellungnahmen liefern konnte. Es ist \nihr sichtlich schwer gefallen, neue, aktualisierte Darstel-\nlungen zu den Vers\u00e4umnissen der alten Staatsregierung \nvon 2002 zu erstellen, beispielsweise im Wirtschaftsmi-\nnisterium. Staatssekret\u00e4r Habermann hat sich 2002 \nsicherlich noch nicht tr\u00e4umen lassen, dass er mal rechtfer-\ntigen m\u00fcsste, was erst Minister Schommer und dann \nMinister Gillo zu verantworten hatten. Auch Herr Jurk \nschwang noch tapfer das Oppositionsf\u00e4hnlein. \n\nIn der Folge musste nat\u00fcrlich auch der Haushalts- und \nFinanzausschuss seine Priorit\u00e4ten neu ordnen und hat \ndabei dem Finanzausgleichsgesetz sowie dem l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4lligen Doppelhaushalt 2005/2006 Vorrang einge-\nr\u00e4umt. Zu schlechter Letzt gab es dann wieder mal einige \nuneinsichtige Beh\u00f6rdenteile sowie Streitpunkte, die bis \nzum Schluss nicht gekl\u00e4rt werden konnten, was dann \nselbst die Koalition zu Beitritten zu den Bemerkungen des \nRechnungshofes veranlasste. \n\nWir haben in den vergangenen Jahren an dieser Stelle \nimmer ein wenig \u00fcber Statistik gesprochen, \u00fcber die \nAnzahl von Beitritten und Kenntnisnahmen, \u00fcber die \nAbstimmungsergebnisse sowie \u00fcber deren Zustandekom-\nmen \u2013 das m\u00f6chte ich diesmal nicht. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen lediglich noch ein wenig \u00fcber das \nziemliche Aha-Erlebnis berichten, weil es im Grunde \ngenauso zuging wie in der vorausgegangenen Wahlperio-\nde \u2013 obwohl diesmal mit der SPD unsere damalige Kon-\nkurrenz auf der anderen Seite stand. Bis auf wenige \nAusnahmen bevorzugt offenbar jede regierungstragende \nSeite das Instrument der Kenntnisnahme, auch bei relativ \n\nhaarstr\u00e4ubenden Pr\u00fcffeststellungen des Rechnungshofes, \nw\u00e4hrend sich meine Fraktion, die unver\u00e4ndert in der \nOpposition steht, immer wieder die Z\u00e4hne beim Versuch \nausbei\u00dft, eine Ausschussmehrheit zum Beitritt zu \u00fcberre-\nden \u2013 nicht dem Rechnungshof zuliebe, sondern der \nBewertung der Fakten Rechnung tragend. \n\nDer Mensch gew\u00f6hnt sich aber an fast alles, und was sind \nheute in der Politik schon die Spr\u00fcche von gestern wert? \nIch w\u00fcrde das gar nicht erw\u00e4hnen, wenn nicht in diesen \nTagen das Koalitionspoker in Berlin so heftige mediale \nWellen schl\u00fcge! \n\nWir sollen also heute erstens abschlie\u00dfend \u00fcber den \nJahresbericht des SRH 2004 befinden, der sich im We-\nsentlichen mit Vorf\u00e4llen des Jahres 2002 und davor \nbefasst. Das differenzierte Abstimmungsverhalten des \nAusschusses liegt Ihnen vor. \n\nDer Bericht befasst sich in bew\u00e4hrter Weise in drei gro\u00dfen \nBl\u00f6cken mit der Haushaltspolitik des Freistaates, mit \nvielen eher kleineren \u00c4rgerlichkeiten und traditionsgem\u00e4\u00df \nmit den Kommunen. Die einzelnen Beschl\u00fcsse dazu im \nAusschuss ergingen in der Regel mehrheitlich. \n\nUnd wir sollen zweitens der Staatsregierung auf der \nGrundlage dieses Berichtes sowie der Jahresrech- \nnung 2002 Entlastung erteilen, Das ist parlamentarischer \nBrauch und gesetzlich so geregelt, kommt allerdings im \nkonkreten Fall zu sp\u00e4t. Das Volk hat der zust\u00e4ndigen \nRegierung diese Entlastung l\u00e4ngst erteilt, und zwar durch \nEntzug der absoluten Mehrheit. Und es hat zwischenzeit-\nlich eine neue erzwungen. Insofern ist aus meiner Sicht \nheute auch nicht mehr die gro\u00dfe Stunde rhetorischen \nWiderstandes. \n\nDoch auch der n\u00e4chste Rechnungshofbericht, den wir mit \nSpannung in wenigen Tagen erwarten, ist immer noch \nErbebew\u00e4ltigung der alten Zeit. Zu vermeintlichen oder \nwirklichen Fehlern der neuen Regierung kommen wir erst \ngegen Ende der laufenden Wahlperiode. Da hat die SPD \nnoch ein wenig Schonzeit. \n\nAber \u2013 ich komme zum Schluss \u2013 wir sollten nach vorne \nschauen. Ich w\u00fcnsche mir vom Rechnungshof, dass er \nsich k\u00fcnftig mit solchen f\u00fcr das Land strategischen \nThemen befasst, wie der Verwaltungs- und Funktionalre-\nform, dass er vielleicht auch Hinweise zu empfehlenswer-\nten Strukturver\u00e4nderungen unterbreitet, sei es zu funktio-\nnalen, sei es zu regionalen. \n\nMario Pecher, SPD: Selten war der Jahresbericht des \nRechnungshofs so unspektakul\u00e4r f\u00fcr die Medien wie in \ndiesem Jahr. Das ist nat\u00fcrlich der best\u00e4ndigen Kontrolle \ndurch das dritte Auge der Legislative zu verdanken, die zu \neinem sorgsameren Umgang mit den zur Verf\u00fcgung \nstehenden finanziellen Mitteln gef\u00fchrt hat. \n\nDamit halten die Ministerien immer mehr den kritischen \nAugen der Rechnungspr\u00fcfer stand, und das ist gut so \u2013 \nwas nat\u00fcrlich nicht hei\u00dft, dass es keine unsachgem\u00e4\u00dfe \nVerwendung von Steuergeldern bzw. F\u00f6rdergeldern \ngegeben hat. Erkl\u00e4rtes Ziel muss es jedoch sein, diese \n\n 2420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nunsachgem\u00e4\u00dfe Verwendung zu minimieren bzw. besser \nnoch auf null zu reduzieren. \n\nHerausgegriffen seien von mir hierzu zwei Beispiele, bei \ndenen der Rechnungshofbericht positive Auswirkungen \nentwickelte. So wurde in einem Pr\u00fcfbericht ger\u00fcgt, dass \nder Unterrichtsausfall an Mittelschulen um 46 % h\u00f6her sei \nals vom SMK ausgewiesen. Grund war der aus der Sicht \ndes Rechnungshofes nicht repr\u00e4sentative Erhebungszeit-\nraum. So sind die Unterrichtsausfallzeiten nur am Anfang \ndes Schuljahres erhoben worden, in einem Zeitraum, in \ndem sich die krankheitsbedingten Ausfallzeiten aufgrund \nder gerade beendeten Ferien noch im Rahmen hielten. Da \nseitens der SPD ein ureigenes Interesse besteht, die \ntats\u00e4chliche Unterrichtsversorgung bzw. die Unter-\nrichtsausf\u00e4lle transparent zu gestalten, wurde in der \n29. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags ein Antrag verab-\nschiedet, der das Berichtsverfahren an dieser Stelle \numgestaltet. Auch die Korrektur des Umfangs mit Gut-\nachten \u2013 Erstellung und Vergabe im SMWA \u2013 ist ein \nsolches positives Beispiel. \n\nDiese Beispiele zeigen, wie Anregungen des Rechnungs-\nhofes konstruktiv umgesetzt werden. Doch wir sind uns \nan dieser Stelle auch im Klaren dar\u00fcber, dass nicht alle \nvorgebrachten M\u00e4ngel in den Pr\u00fcfberichten so leicht wie \nim vorgenannten Beispiel abgestellt werden k\u00f6nnen. Das \nLeben ist nun einmal bunt! \n\nKritisch ist zu sehen, dass in einigen wenigen F\u00e4llen der \nPr\u00fcfbericht in seinen Wertungen durchaus teilweise \u00fcber \ndas Ziel hinausschoss; Stichwort Rossendorf. \n\nAber auch der Pr\u00fcfbericht zur Zahlung von Beihilfe f\u00fcr \nBeamte und Richter statt des Arbeitgeberanteils geht mit \nseiner Einsch\u00e4tzung, dass dort 17 Millionen Euro gespart \nw\u00fcrden, etwas an der Realit\u00e4t vorbei. Bei einer ausgewo-\ngenen Altersstruktur sieht eine solche Rechnung meines \nErachtens anders aus. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich die engagierte Rolle des Rech-\nnungshofes an dieser Stelle \u2013 auch wenn es nicht urs\u00e4ch-\nlich mit dem Pr\u00fcfbericht zusammenh\u00e4ngt \u2013 bei der Unter-\nst\u00fctzung des HFA im Konflikt Landesbank und MDL; \nStichwort Gutachten. \n\nFazit der Beratungen im HFA ist: Im Gro\u00dfen und Ganzen \nwurden und werden die in den Pr\u00fcfberichten des Jahres-\nberichtes vorgebrachten Kritikpunkte abgestellt, oder es \nerfolgte eine Einigung zwischen den Beteiligten. \n\nInsgesamt wird der Staatsregierung ein positives Zeugnis \nausgestellt. \n\nIch bitte Sie daher um die Zustimmung zur Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses zum \nJahresbericht 2004. Zum Abschluss m\u00f6chte ich Herrn \nPr\u00e4sidenten Heigl und seinem Team f\u00fcr die geleistete \nArbeit danken und ihm w\u00fcnschen, dass er im n\u00e4chsten \nJahr weniger Beanstandungen vorfinden m\u00f6ge. \n\nHolger Zastrow, FDP: Auch der diesj\u00e4hrige Jahresbe-\nricht des S\u00e4chsischen Rechnungshofs bescheinigt der \nStaatsregierung eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haus-\n\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch \ndazu! Aber: Die Warnungen des Rechnungshofs, dass \ndiese solide Haushaltspolitik so langsam aus dem Ruder \nl\u00e4uft, nehmen an Deutlichkeit zu. Ich zitiere hierzu die \nwesentlichen Passagen aus dem uns vorliegenden Bericht: \n\n\u2013 Nur ein Verzicht auf Neuverschuldung und der konse-\nquente Abbau der Staatsverschuldung kann dem Erforder-\nnis der Generationengerechtigkeit Rechnung tragen; \n\n\u2013 Nur eine effiziente und schlanke Verwaltung schafft \nHandlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die Zukunft; \n\n\u2013 Eine Beseitigung der haushaltsm\u00e4\u00dfigen Schieflage wird \nnur dann erfolgreich sein, wenn die Personalausgaben \nnachhaltig reduziert werden. \n\nMeine Damen und Herren, diese Warnungen sind an-\nscheinend nicht so richtig bei der Staatsregierung ange-\nkommen. Oder wie soll man sich erkl\u00e4ren, dass aufgrund \ndes Koalitionsvertrages die Staatsverschuldung in \n2005/2006 um satte 300 Millionen Euro erh\u00f6ht worden \nist? Und nachdem wir im April hier im Plenum \u00fcber den \nHaushalt diskutiert haben und das F\u00fcllhorn erst einmal \nge\u00f6ffnet worden war, werden wenige Wochen sp\u00e4ter \ngleich noch einmal 190 Millionen Euro f\u00fcr dieses Jahr mit \ndem Rasenm\u00e4her einkassiert. Zu guter Letzt werden mal \nso eben zwischendurch 300 Millionen Euro f\u00fcr die \nSachsen LB im Haushalt gefunden \u2013 leider, wie in Sach-\nsen \u00fcblich, am Landtag vorbei. Der Rasenm\u00e4her mag ja \nf\u00fcr Ihren Garten, Herr Metz, die richtige Methode sein, \nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Staatshaushalt ist er es sicher nicht. \n\nStichwort \"schlanke Verwaltung\". Wie passen B\u00fcrokratie-\nabbau und Personalkosteneinsparungen mit dem Festhal-\nten an drei s\u00e4chsischen Regierungspr\u00e4sidien zusammen? \nAllein diese Beh\u00f6rden verschlingen mit \u00fcber  \n2 000 Besch\u00e4ftigten j\u00e4hrlich \u00fcber 100 Millionen Euro \nSteuergelder. Und wozu brauchen wir in Sachsen einen \ndreistufigen Verwaltungsaufbau? Wozu gibt es noch eine \nOberfinanzdirektion? Th\u00fcringen hatte \u2013 wie schlau! \u2013 \nbeispielsweise noch nie Regierungspr\u00e4sidien, sondern nur \nein Landesverwaltungsamt in Weimar. Sachsen-Anhalt \nhat bereits seit 2004 keine Regierungspr\u00e4sidien mehr \n(sondern das LVA in Halle). Und heute entscheidet der \nLandtag in Sachsen-Anhalt abschlie\u00dfend \u00fcber eine Kreis-\ngebietsreform in unserem Nachbarland. Es mag ja sein, \ndass wir in den vergangenen Jahren einige Weichen \nrichtig gestellt haben. Aber mir scheint, dass wir im \nFreistaat Sachsen etwas zu selbstzufrieden geworden sind. \nInzwischen holen andere L\u00e4nder m\u00e4chtig auf und zeigen \nsich, wie zum Beispiel Sachsen-Anhalt, deutlich reform-\nfreudiger. W\u00e4hrend woanders gehandelt wird, wird bei \nuns immer noch abgewartet (und fordern viele Politiker \nder CDU \"Schonfristen\" bei der anstehenden Kreisre-\nform). W\u00e4hrend bei uns besonders der Personalkosten-\ndruck Jahr f\u00fcr Jahr zunimmt, wird woanders schon \ngespart. \n\nWie die bisher solide Finanzpolitik br\u00f6ckelt, sieht man \nauch daran, dass der Finanzminister in der letzten Woche \nzugeben musste, die 2004 vom Bund erhaltenen Solidar-\npaktmittel zum allerersten Mal nicht in vollem Umfang \n\n 2421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nzweckgem\u00e4\u00df verwendet zu haben. Auch wenn es \"nur\" \n152 Millionen Euro sind, ein Anfang ist gemacht und die \nT\u00fcr steht einen Spalt offen. Und ich wei\u00df nicht, wie gro\u00df \ndie Hemmungen bei unserer Regierung noch sind, die T\u00fcr \nganz aufzusto\u00dfen. \n\nNur zur Erinnerung: 2002 wurden die Maastricht-\nStabilit\u00e4tskriterien durch die BRD auch erstmalig \u00fcber-\nschritten. Finanzminister Eichel sprach damals von einem \n\"einmaligen Vorgang\". Inzwischen rechnet der Noch-\nBundeskanzler selbst f\u00fcr 2007 mit einer \u00dcberschreitung. \nDa wird noch von \"nicht beeinflussbaren Ausgaben wie \nzum Beispiel Personalausgaben\" gesprochen. Warum \ngerade der Personalbereich nicht beeinflussbar und vor \nallem vorhersehbar sein soll, entzieht sich meinem Ver-\nst\u00e4ndnis? Auch dass die Einnahmen gesunken sind, war \ndoch angesichts unserer Wirtschaftslage nicht wirklich \n\u00fcberraschend. \n\nJetzt r\u00e4cht sich, dass man grundlegende Strukturanpas-\nsungen \u2013 auch in der Landesverwaltung \u2013 nicht rechtzeitig \nangegangen ist. Sachsen konnte sich in der Vergangenheit \nauf seiner soliden Finanzpolitik ausruhen. Das gilt jetzt \nnicht mehr. Statt die Strukturen grundlegend und ohne \nScheuklappen anzugehen, wurden uns in der Vergangen-\nheit Miniref\u00f6rmchen als die ganz gro\u00dfe Sache verkauft. \n\nIch erinnere dabei noch einmal an die Regierungspr\u00e4si-\ndien: Durch die Integration der Staatlichen Umwelt-\nfach\u00e4mter und der Gewerbeaufsichts\u00e4mter in die Regie-\nrungspr\u00e4sidien wurden lediglich 49 Stellen eingespart. \nDies sind zirka 2 %. Viel zu wenig! In 2005 werden \nimmer noch 2 218 Stellen bei den Regierungspr\u00e4sidien \nausgebracht. \n\nSo einen finanzpolitischen Zickzackkurs und so wenig \nReformfreude kannten wir in Sachsen bisher nicht. Uns \nerinnert dieses Verhalten sehr stark an das, was wir seit \nsieben Jahren aus Berlin gewohnt sind. Lieber Herr \nMinister, ich w\u00fcnsche mir wieder mehr Metz und weniger \nEichel in Sachsen! \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir brauchen in allen \nEbenen der Staatsregierung ein Umdenken, was die \nKonsolidierung der Staatsfinanzen betrifft, und zwar nicht \nmit mittelalterlichen Methoden wie den so genannten \nParkkrallen und Ventilw\u00e4chtern. Wir brauchen ein Um-\ndenken hin zu einem intelligenten Sparen. Wir fordern \nwie der S\u00e4chsische Rechnungshof eine echte Aufgaben-\nkritik statt Verwaltungskosmetik. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nHaushaltsrechnung 2002 \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \nDrucksache 4/0050, Teil I, und Drucksache 3/10032, Unterrichtung durch die \n\nStaatsregierung \n\nDrucksache 4/2488, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nAlbrecht, das Wort? \u2013 Auch nicht. \n\nDann, meine Damen und Herren, stimmen wir nun \u00fcber \ndie Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 4/2488 ab und ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, wir sind in der Abstimmung. \nDarf ich Sie darauf aufmerksam machen. \n\nAlso, ich frage noch einmal nach der Zustimmung zur \nDrucksache 4/2488. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Keine. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmenthaltungen und keiner Gegenstimme \nist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses in der Drucksache 4/2488 zugestimmt wor-\nden und wir beenden den Tagesordnungspunkt 11. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung  \ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen \nDrucksache 4/2967, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nLeichsenring, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nDann, meine Damen und Herren, stimmen wir nun \u00fcber \ndie Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 4/2967 ab. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich \n\n 2422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nfrage nach Gegenstimmen. \u2013 Eine. Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \nGegenstimme ist der Drucksache 4/2967 mehrheitlich \nzugestimmt worden. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 12 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Moment! \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich wollte nur die Bitte \u00e4u\u00dfern, \nunter dem n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt \u00fcber die Druck-\nsache 4/2961 getrennt abzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darf ich noch einmal \ndie Nummer h\u00f6ren? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja: Drucksache 4/2961, Allge-\nmeinverf\u00fcgung f\u00fcr flexiblere Ladenschlusszeiten im \nDezember f\u00fcr das Erzgebirge. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nVorschl\u00e4ge in dieser Richtung? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 \nDer Tagesordnungspunkt war noch nicht aufgerufen. Ich \nnehme das trotzdem erst einmal zur Kenntnis. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/2968 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nich m\u00f6chte nur fragen, ob Ihnen noch eine andere Be-\nschlussempfehlung vorliegt, weil hier Einzelabstimmung \nverlangt wird. Es gibt ja nur einen Antrag. Deshalb wird \ndar\u00fcber direkt abgestimmt. \n\nIm \u00dcbrigen kann ich sagen, dass die Linksfraktion.PDS \ndiesen Antrag der FDP unterst\u00fctzt. Weil die Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses auf Ablehnung lautet, \nwerden wir die Beschlussempfehlung des Ausschusses \nhier im Plenum ablehnen, damit der Antrag dann doch \nnoch die Zustimmung finden kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Es hatte mich auch etwas verwirrt. Ich habe dann \n\ngesehen, dass es nur eine Beschlussempfehlung des \nAusschusses mit eben genau der von Ihnen benannten \nDrucksachennummer gibt. \n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses, Drucksache 4/2968, zur Drucksa-\nche 4/2961. Ich frage, wer der Beschlussempfehlung des \nAusschusses zustimmt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach den \nGegenstimmen. \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nGegenstimmen ist der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses dennoch mehrheitlich gefolgt worden. Damit ist \ndieser Drucksache zugestimmt worden und wir beenden \nden Tagesordnungspunkt 13. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/2969 \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung liegt Ihnen als Drucksache 4/2969 die \nSammeldrucksache Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen vor. Zun\u00e4chst frage ich, ob einer der Be-\nrichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das \nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Da kein Verlangen \nnach Aussprache vorliegt, kommen wir sodann \u2013 \u2013 \n\nEs gibt den Wunsch einer Fraktion, entsprechend den \nRedezeiten der Fraktionen diese in Anspruch zu nehmen. \nF\u00fcr die Linksfraktion.PDS Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Jetzt ging es \nmir doch ein bisschen zu schnell. Berichterstatter dieses \n\nAusschusses bin ich nicht, aber Sie haben alle auf Ihrem \nTisch die \u00dcbersicht \u00fcber das abweichende Stimmverhal-\nten der Linksfraktion.PDS. Zu diesem abweichenden \nStimmverhalten m\u00f6chte ich mich als bildungspolitische \nSprecherin hier im Landtag gern \u00e4u\u00dfern. \n\nVon der letzten Ausschusssitzung haben wir bei \n39 Petitionen abweichendes Stimmverhalten heute hier \nmitgeteilt. Dieses abweichende Stimmverhalten bezieht \nsich nicht nur auf die 39 Petitionen, sondern diese Petitio-\nnen sind auch Mehrfachpetitionen und Sammelpetitionen, \nwie Sie dieser Liste entnehmen k\u00f6nnen. \n\n117 Petitionen zum Schulbereich liegen vor. \u00dcber \n1 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben sich mit ihrer \n\n 2423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 6. Oktober 2005 \n\nUnterschrift an den Petitionsausschuss gewandt, weil sie \nmit Entscheidungen im Bildungsbereich in diesem Frei-\nstaat Sachsen nicht einverstanden sind. Dazu kommen \nzigtausende Petitionen zum Moratorium f\u00fcr Schulschlie-\n\u00dfungen. Die Linksfraktion.PDS will mit ihrem abwei-\nchenden Stimmverhalten klar und deutlich signalisieren, \ndass sie mit der Bildungspolitik, die es im Freistaat \nSachsen gibt, nicht einverstanden ist und diese so auch \nnicht unterst\u00fctzt. \n\nEs geht in den Petitionen vorrangig um Mitwirkungsent-\nz\u00fcge, um Schulschlie\u00dfungen, um den Erhalt von Mittel-\nschulen, Grundschulen und Gymnasien, um den Unter-\nrichtsausfall, der immer wieder eine Rolle spielt, nach wie \nvor auch um den Astronomieunterricht, und neuerdings \nnat\u00fcrlich um den Stellenabbau im Lehrerbereich mit den \nBef\u00fcrchtungen, dass damit gr\u00f6\u00dfere Probleme im Schulbe-\nreich eintreten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz \u2013 ich bem\u00fche mich, das kurz zu \nhalten \u2013 einige Beispiele benennen. Es wenden sich \ninzwischen auch schon B\u00fcrgermeister an den Petitions-\nausschuss, mit Petitionen f\u00fcr den Erhalt ihrer Schule. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs ist schon weit gekommen!) \n\nHier m\u00f6chte ich als Beispiel den B\u00fcrgermeister aus \nMeerane nennen. \n\nEin weiteres Beispiel: Was wir als Linksfraktion.PDS als \nbesonderen Einschnitt im Bildungsweg eines Sch\u00fclers \nsehen, ist der Mitwirkungsentzug von 6., 7. und \n8. Klassen an den verschiedenen Schulen im Freistaat \nSachsen. Hier wird ein wesentlicher Einschnitt in die \nEntwicklung der Kinder und Jugendlichen durchgef\u00fchrt. \nDas k\u00f6nnen wir so nicht akzeptieren. \n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Beispiel benennen. Ich gehe \ndavon aus, dass uns das in den n\u00e4chsten Wochen noch \nbesch\u00e4ftigen wird. Nur exemplarisch: Aus der Stadt \nGeithain haben wir etliche Petitionen f\u00fcr den Erhalt der \nMittelschule und f\u00fcr den Erhalt des Gymnasiums be-\nkommen, weil beide im Mitwirkungsentzug liegen und \nder Rotstift sicherlich diese Schulen treffen wird. Es gibt \naus dieser Stadt jetzt einen Antrag f\u00fcr die Genehmigung \neiner Gemeinschaftsschule, weil die Stadt hofft, dass sie \nso wenigstens den Schulbesuch ab der 5. Klasse in der \n\neigenen Stadt weiterf\u00fchren kann. Ich hoffe, dass das \npositiv beschieden wird. \n\nNach wie vor gibt es auch Petitionen bezogen auf den \nAstronomieunterricht. Wir als Linksfraktion.PDS sind \nnach wie vor der Auffassung, dass der Astronomieunter-\nricht ab dem n\u00e4chsten Schuljahr nicht einfach aus der \nStundentafel gestrichen werden soll und darf. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nZum Schluss noch einmal: Klare Darstellung mit diesem \nabweichenden Stimmverhalten der Linksfraktion.PDS, \ndass wir mit diesen Entscheidungen im Schulbereich nicht \neinverstanden sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die anderen \nFraktionen, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, Sie haben zu verschiedenen \nBeschlussempfehlungen die abweichende Meinung der \nLinksfraktion.PDS. Die Zusammenstellung dieser Be-\nschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der Druck-\nsache 4/2969 schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest \u2013 es sei \ndenn, es wird ein anderes Abstimmungsverhalten ange-\nk\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammel-\ndrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der  \nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der \n31. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 32. Sitzung auf \nmorgen, Freitag, den 7. Oktober 2005, 10:00 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen \nIhnen bereits vor. Die 31. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages ist geschlossen. \n\nIch hoffe, die Sonne scheint Ihnen auf dem Nachhause-\nweg oder versch\u00f6nt Ihnen den restlichen Arbeitstag, je \nnachdem. \u2013 Bis morgen! \n\n(Schluss der Sitzung: 16:47 Uhr)\n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2424\n\n\n",
    "status": 200
}