{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-05-22T08:52:42Z",
        "Last-Modified": "2006-05-22T08:57:52Z",
        "Last-Save-Date": "2006-05-22T08:57:52Z",
        "SourceModified": "D:20060522085120",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "877",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-05-22T08:52:42Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-05-22T08:57:52Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/48",
        "dcterms:created": "2006-05-22T08:52:42Z",
        "dcterms:modified": "2006-05-22T08:57:52Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-05-22T08:52:42Z",
        "meta:save-date": "2006-05-22T08:57:52Z",
        "modified": "2006-05-22T08:57:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1873",
            "3002",
            "2693",
            "2533",
            "4943",
            "5815",
            "5709",
            "5726",
            "5498",
            "5530",
            "5755",
            "5324",
            "5521",
            "5205",
            "5771",
            "5381",
            "5529",
            "5424",
            "5689",
            "5427",
            "4494",
            "5814",
            "5613",
            "5572",
            "5638",
            "5744",
            "5266",
            "5510",
            "5439",
            "5272",
            "5206",
            "4732",
            "4980",
            "5639",
            "5547",
            "5476",
            "5239",
            "3898",
            "5647",
            "5240",
            "5680",
            "5633",
            "5555",
            "5020",
            "5687",
            "5482",
            "5305",
            "4854",
            "5053",
            "4856",
            "5737",
            "4671",
            "5657",
            "4825",
            "4827",
            "4949",
            "5776",
            "5464",
            "5564",
            "5619",
            "5259",
            "5487",
            "5297",
            "5068",
            "5020",
            "5312",
            "5486",
            "5992",
            "4788",
            "5740",
            "4599",
            "5797",
            "5689",
            "5624",
            "5703",
            "5715",
            "5627",
            "5641",
            "5878",
            "4200"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-05-22T08:52:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060522085120",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-05-22T08:57:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/48",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_48_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/48",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c3f4fc38-1343-479c-b4ab-105756ced68f",
        "xmpTPg:NPages": "80"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/48\n\n\n  Plenarprotokoll 4/48\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n48. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 10. Mai 2006, Plenarsaal Schluss: 18:39 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n Er\u00f6ffnung 3813 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3813 \n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber den Zugang zu  \nUmweltinformationen f\u00fcr den  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/3410, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/4882, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 3813 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3813 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3814 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3815 \n Matthias Paul, NPD 3816 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3817 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3818 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3818 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3818 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 3820 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3820 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3821 \n\n Matthias Paul, NPD 3821 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3821 \n Abstimmung und Ablehnung 3821 \n\n \n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/5220 3821 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3821 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3821 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3821 \n Abstimmung und Ablehnung 3822 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3822 \n\n Matthias Paul, NPD 3822 \n Abstimmung und Ablehnung 3822 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3822 \n\n Matthias Paul, NPD 3822 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3822 \n Matthias Paul, NPD 3822 \n Abstimmung und Ablehnung 3822 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3822 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3822 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/5217 3823 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3823 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3823 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3823 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3824 \n Abstimmung und Ablehnung 3824 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3824 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3824 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3824 \n\n Matthias Paul, NPD 3824 \n Abstimmung und Ablehnung 3824 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/5217 3824 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3824 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3824 \n Abstimmung und Ablehnung 3824 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3825 \n\n Matthias Paul, NPD 3825 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3825 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5215 3825 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 3825 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3825 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3825 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3826 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3826 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3826 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/5221 3826 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3826 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3827 \n Abstimmung und Ablehnung 3827 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5214 3827 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 3827 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 3828 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3828 \n Abstimmung und Ablehnung 3828 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/5222 3828 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3828 \n Abstimmung und Ablehnung 3829 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5219 3829 \n\n Matthias Paul, NPD 3829 \n Abstimmung und Ablehnung 3829 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3829 \n\n \n \n \n \n\n2 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Waldge-\nsetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen und \ndes S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes  \n\n Drucksache 4/0804, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/5088, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 3829 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 3830 \n Andreas Heinz, CDU 3831 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3832 \n Andreas Heinz, CDU 3832 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3833 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3834 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3834 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3835 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3835 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3835 \n Matthias Paul, NPD 3835 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3836 \n Holger Zastrow, FDP 3836 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3837 \n Holger Zastrow, FDP 3837 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3838 \n Holger Zastrow, FDP 3838 \n Andreas Heinz, CDU 3838 \n Holger Zastrow, FDP 3839 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3839 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3839 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen und des \nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes  \n\n Drucksache 4/4492, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/5112, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3840 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3840 \n Peter Schowtka, CDU 3841 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 3841 \n Margit Weihnert, SPD 3842 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3843 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3844 \n Holger Zastrow, FDP 3844 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 3845 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3845 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/5216 3846 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3846 \n Abstimmungen und Zustimmungen 3846 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n4 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n \u2013 Gesetz \u00fcber die Zentrale Stelle zur \n\nDurchf\u00fchrung des Einladungswesens \nim Rahmen des Mammographie-\nScreenings  \n\n Drucksache 4/4037, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/4494, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend  \n\n \u2013 Gesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung \neines Mammographie-Screenings \nund anderer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnah-\nmen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsi-\nsches Pr\u00e4ventionsdurchf\u00fchrungsge-\nsetz \u2013 S\u00e4chsPr\u00e4vDurchfG)  \n\n Drucksache 4/4557, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/4777, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend 3846 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3846 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3848 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 3848 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3849 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3850 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3851 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3852 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3852 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3852 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 3852 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen zu \nDrucksache 4/4494 3853 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 3854 \n\n Abstimmungen zu Drucksache 4/4777 \nund \u00c4nderungsantrag 3854 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/5224 3854 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3854 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3855 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3855 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3855 \n Abstimmung und Ablehnung 3855 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 3856 \n\n \n \n \n\n5 2. Lesung des Entwurfs Zweites \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber Kindertageseinrichtungen  \n\n Drucksache 4/4008, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/4778, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 3856 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3856 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3857 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3857 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3858 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5223 3858 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3858 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen  \nDrucksache 4/4778 3858 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nGew\u00e4hrleistung einer unabh\u00e4ngigen \nDatenschutzkontrolle im nicht-\n\u00f6ffentlichen Bereich  \n\n Drucksache 4/5037, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 3858 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 3858 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3859 \n Heinz Lehmann, CDU 3860 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3860 \n Volker Bandmann, CDU 3860 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3860 \n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz  \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nDatenschutzgesetzes  \n\n Drucksache 4/5121, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD 3860 \n\n Volker Bandmann, CDU 3860 \n Margit Weihnert, SPD 3861 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3862 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nNeuordnung des Disziplinarrechts \nsowie zur \u00c4nderung anderer  \nbeamtenrechtlicher Vorschriften  \nim Freistaat Sachsen und des  \nS\u00e4chsischen Verwaltungsorga- \nnisationsgesetzes  \n\n Drucksache 4/5064, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 3862 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 3862 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3863 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen und weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 4/5086, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP 3863 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3863 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 3864 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3864 \n\n10 Einsetzung eines zeitweiligen  \nAusschusses Verwaltungsreform  \n\n Drucksache 4/4906, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 3864 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 3864 \n\n Volker Bandmann, CDU 3866 \n Stefan Brangs, SPD 3867 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3869 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3869 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3870 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3871 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 3872 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/5225 3872 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3872 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4906 3872 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n11 \u2013 Bundesratsinitiative f\u00fcr die Ein-\nf\u00fchrung eines erm\u00e4\u00dfigten Mehr-\nwertsteuersatzes von 7 Prozent auf \narbeitsintensive und konsumnahe \nDienstleistungen  \n\n Drucksache 4/5117, Antrag der \nFraktion der NPD  \n\n \u2013 Mehrwertsteuer bei von Kranken-\nkassen bezahlten Arznei-, Heil- und \nHilfsmitteln  \n\n Drucksache 4/0794, Antrag der \nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 3873 \n\n Alexander Delle, NPD 3873 \n Karin Strempel, CDU 3874 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3875 \n Holger Apfel, NPD 3876 \n Uwe Leichsenring, NPD 3877 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5117 3877 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/0794 3877 \n\n12 Absch\u00f6pfung der Zusatzgewinne bei \nden Energieversorgern  \n\n Drucksache 4/5101,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3877 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3877 \n Heinz Lehmann, CDU 3879 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3879 \n Heinz Lehmann, CDU 3879 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3879 \n Heinz Lehmann, CDU 3879 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3881 \n Karl Nolle, SPD 3882 \n Matthias Paul, NPD 3883 \n Sven Morlok, FDP 3884 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3885 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 3886 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3886 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3888 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3888 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3888 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 48. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nWeckesser, Herr Sch\u00f6n, Herr Prof. Bolick und Herr Baier. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr unsere \nheutige Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 1 bis 5 und 10 bis 12 folgende \nRedezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 138 Minuten, \n\nLinksfraktion 106 Minuten, SPD-Fraktion 66 Minuten, \nNPD-Fraktion, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion \njeweils 50 Minuten, fraktionslose MdL je 8 Minuten, \nStaatsregierung 106 Minuten. Die Redezeiten der Frakti-\nonen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung Ihrerseits \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann gilt die Tagesordnung f\u00fcr unsere \nheutige Beratung als best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit gleich zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Zugang zu Umweltinformationen f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/3410, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4882, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das \nWort erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU. Danach \nfolgen die Linksfraktion.PDS, die SPD-Fraktion, die \nNPD-Fraktion, die FDP-Fraktion, die GR\u00dcNE-Fraktion \nund die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. \nIch bitte, dass die CDU-Fraktion das Wort nimmt. Herr \nProf. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ausgehend von einer \nEU-Regelung aus dem Jahre 2003 und einem darauf \nbegr\u00fcndeten Bundesgesetz von 2004 legt der Freistaat \nSachsen nun eine landesspezifische Regelung \u00fcber den \nZugang der \u00d6ffentlichkeit zu Umweltinformationen vor. \nIn diesem Zusammenhang verdient einleitend der Hinweis \nhervorgehoben zu werden, dass das Anliegen der Europ\u00e4-\nischen Richtlinie, n\u00e4mlich den Zugang der B\u00fcrger zu \nUmweltinformationen deutlich zu verbessern, in Arti-\nkel 34 der S\u00e4chsischen Verfassung vom Mai 1992 bereits \nvoll inhaltlich vorgezeichnet war. \n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz enth\u00e4lt zwar nur \nwenige Paragrafen, deren Regelungsdichte jedoch beacht-\nlich ist, sodass ich hier, in einem kurzen Beitrag, nur \neinige Schwerpunkte des Gesetzes beleuchten kann. \n\nErstens. Im Gegensatz zur Tradition des deutschen Ver-\nwaltungsrechts, das Ausk\u00fcnfte oder Informationen vor-\nrangig als Verfahrensrechte gew\u00e4hrt, ist der Informations-\nanspruch nach unserem Umweltinformationsgesetz ein \necht materieller Anspruch, der den Informationsberechtig-\nten \u2013 das sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 unabh\u00e4ngig \nvon der Durchf\u00fchrung eines Verwaltungsverfahrens \neinklagbar zusteht. Jetzt sind alle Stellen der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung, beginnend bei der Staatsregierung bis hin zu \n\nden Tr\u00e4gern der Selbstverwaltung, sowie alle nat\u00fcrlichen \nund juristischen Personen des Privatrechts, soweit sie im \nZusammenhang mit der Umwelt \u00f6ffentliche Aufgaben \nwahrnehmen oder \u00f6ffentliche Dienstleistungen erbringen, \ninformationspflichtig. Diesbez\u00fcglich werden sechs \nBereiche definiert, die unabh\u00e4ngig von der Art der Daten-\nspeicherung und Datenverf\u00fcgbarkeit Umweltinformatio-\nnen im Sinne des Gesetzes enthalten oder darstellen. \nDiese Abgrenzung ist notwendig, um die Anspr\u00fcche \nInformationssuchender zufrieden zu stellen bzw. im \nanderen Falle die Nichtzust\u00e4ndigkeit dieses Gesetzes zu \ndefinieren. Die Beteiligung der B\u00fcrger an \u00f6ffentlichen \nEntscheidungen im Umweltsektor einschlie\u00dflich der darin \nintegrierten Kontrollfunktion ist daher ma\u00dfgeblich von \nden Begriffs- und Inhaltsbestimmungen abh\u00e4ngig, sodass \n\u00a7 3 des Gesetzes eine zentrale Stellung einnimmt. Es gibt \naber auch Regelungen, die festlegen, wann und wie eine \ninformationspflichtige Stelle die Herausgabe der Daten an \nBedingungen kn\u00fcpfen oder ganz verweigern kann. Hier-\nf\u00fcr kann der Schutz \u00f6ffentlicher, aber ebenso privater \nBelange geltend gemacht werden. \n\nZweitens. F\u00fcr den Zugang zu Umweltinformationen \nwerden m\u00fcndliche und schriftliche Ausk\u00fcnfte, die Ein-\nsichtnahme in Akten vor Ort und \u00c4hnliches kostenfrei \ngestellt, w\u00e4hrend f\u00fcr umfangreiche und aufw\u00e4ndige \nRecherchen und f\u00fcr die Zurverf\u00fcgungstellung von spe-\nziellen Informationstr\u00e4gern gestaffelte Kosten nach dem \nS\u00e4chsischen Verwaltungskostengesetz bis zum Umfang \nvon 1 000 Euro erhoben werden sollen. Ich spreche diesen \nSachverhalt auch deshalb an, weil in den Ausschussbera-\ntungen vielfach der Eindruck erweckt worden ist, als \nw\u00fcrde der Gesetzentwurf \u00fcber eine unangemessene \nKostenregelung H\u00fcrden zur Erlangung von Umweltin-\nformationen aufbauen. Diesen falschen Eindruck m\u00f6chte \nich von dieser Stelle aus noch einmal ausdr\u00fccklich zer-\n\n 3813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nstreuen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr das Gros \nder Auskunftsersuchen besteht Kostenfreiheit. F\u00fcr eine \nm\u00f6gliche gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Kopien oder \u00c4hnlichem \nwerden Kosten erhoben, die denen in jedem Copyshop \nvergleichbar sind. Dort aber, wo wirtschaftliches Eigenin-\nteresse klar erkennbar ist, wenn bestimmte Berufsgruppen \ngr\u00f6\u00dfere Datenmengen abgreifen m\u00f6chten, soll nach dem \nWillen des Gesetzgebers auch ein h\u00f6herer Kostenrahmen \nwirksam werden k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Mit dem Gesetz werden die Fristen f\u00fcr die \nBeantwortung von Anfragen und Auskunftsersuchen \neinheitlich geregelt und gegen\u00fcber dem fr\u00fcheren Bundes-\ngesetz halbiert \u2013 f\u00fcr den Normalfall auf einen Monat. Auf \nAntrag der Koalitionsfraktionen kam in \u00a7 7 der Zusatz in \ndas Gesetz, dass ein wesentlicher Ablehnungsgrund f\u00fcr \nden Informationszugriff, zum Beispiel, der Antrag sei zu \nunbestimmt, k\u00fcnftig dadurch entf\u00e4llt, dass die Beh\u00f6rden \nverpflichtet werden, den informationssuchenden B\u00fcrger \ndabei zu unterst\u00fctzen, dass ein bearbeitungsf\u00e4higer Antrag \nentsteht. Ein weiteres konstruktives Element des Gesetz-\nentwurfs ist die k\u00fcnftig offensivere Verbreitung von \nUmweltinformationen, wof\u00fcr sieben Aufgaben benannt \nwurden, die als Mindestkatalog zu verstehen sind, welche \nvon den informationspflichtigen Stellen zu ver\u00f6ffentli-\nchen sind, wobei auch hier elektronische Informations-\nm\u00f6glichkeiten zunehmend st\u00e4rker genutzt werden sollen. \n\nViertens. In der Anh\u00f6rung sind wir darauf hingewiesen \nworden, dass das Verh\u00e4ltnis zwischen den Zugangsvor-\nschriften f\u00fcr Umweltinformationen und spezialgesetzli-\nchen Regelungen, welche den Zugang ausdr\u00fccklich \nerschweren oder gar untersagen, besser zu regeln sei als \nim urspr\u00fcnglichen Entwurf. Diesem Hinweis folgend, \nwurde zun\u00e4chst in \u00a7 2 eine redaktionelle Klarstellung \nvorgenommen und in Bezug auf das S\u00e4chsische Wasser- \nund das Waldgesetz, die solche speziellen Regelungen zur \nNichtverbreitung von Daten kennen, durch einen weiteren \n\u00c4nderungsantrag der richtlinienkonforme Vollzug sicher-\ngestellt. In den neuen Artikeln 3 und 4 ist vorgeschrieben, \ndass auch f\u00fcr diese Spezialregelungen, die ja nicht g\u00e4nz-\nlich entfallen sollen, der \u00a7 6 Abs. 2 unseres UIG gilt, \nwonach prinzipiell Emissionsdaten zur Verf\u00fcgung zu \nstellen sind und nicht unter ein vermutetes Betriebs- oder \nGesch\u00e4ftsgeheimnis fallen. \n\nF\u00fcnftens. Eine Rolle in der parlamentarischen Behand-\nlung spielte auch die Frage, ob mit dem jetzigen Gesetz \nauf die kommunale Ebene neue und zus\u00e4tzliche Aufgaben \nzukommen, die gegebenenfalls einen Finanzierungsan-\nspruch nach Artikel 85 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \nnach sich ziehen. In einer stark an Grundsatzentscheidun-\ngen des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes orientier-\nten Diskussion schloss sich der federf\u00fchrende Ausschuss \nder folgenden Argumentation an: Um einen Anspruch \nherzuleiten, muss eine kausale Verkn\u00fcpfung zwischen \ndem \u00dcbertragungsgesetz und den betroffenen Gebietsk\u00f6r-\nperschaften bestehen. Die s\u00e4chsischen Kommunen und \nLandkreise aber waren bereits durch die EU-Richtlinie \nund das seit Februar 2005 unmittelbar geltende Bundes-\n\nrecht verpflichtet, dem Anliegen zur Informationsgew\u00e4h-\nrung zu entsprechen. \n\nInsofern hat sich an der bestehenden Rechtslage nichts \nge\u00e4ndert, weil keine unmittelbare Aufgaben\u00fcbertragung \ndurch das UIG stattfindet, sodass der Rechtsprechung \nfolgend ein Mehrbelastungsausgleich nicht entsteht. Mit \nder zu beschlie\u00dfenden Kostenregelung verf\u00fcgt die kom-\nmunale Ebene einerseits \u00fcber eine Refinanzierungsquelle, \nwie sich auch andererseits der Freistaat im Rahmen des \neGovernment bereit erkl\u00e4rt hat, durch Einrichtung eines \nLandesportals f\u00fcr Umweltinformationen die kommunale \nEbene bei einer raschen und kostenneutralen Datenbereit-\nstellung zu unterst\u00fctzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das S\u00e4chsische \nUIG in der Fassung der Beschlussempfehlung tr\u00e4gt alle \nZ\u00fcge eines b\u00fcrgerfreundlichen Landesgesetzes, wie es \naber auch zugleich hohe Anforderungen an die informati-\nonspflichtigen Stellen im Lande stellt, um die weit rei-\nchenden Informationsanspr\u00fcche der B\u00fcrger kontinuierlich \nzu erf\u00fcllen. Mit einigen redaktionellen Klarstellungen ist \nder ohnehin unverkennbare EU- bzw. Bundesrahmen \nrichtlinienkonform umgesetzt und stellt ein St\u00fcck prakti-\nzierte \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung am staatlichen Handeln \ndar. \n\nIch bitte um Zustimmung zur Beschlussempfehlung des \nfederf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Je weniger \nInformationen die Menschen in einer Demokratie erhal-\nten, desto gef\u00e4hrdeter ist sie, meint der deutsche Journalist \nund Satiriker Wolfgang Reuss. Recht hat er! Nur wer viel \nwei\u00df, kann auch aktiv handeln. \n\nZu dieser Erkenntnis waren die V\u00e4ter und M\u00fctter der \nS\u00e4chsischen Verfassung bereits im Jahr 1992 durchge-\ndrungen. Artikel 34 der S\u00e4chsischen Verfassung bestimmt \nseither \u2013 ich zitiere auszugsweise: \u201eJede Person hat das \nRecht auf Auskunft \u00fcber die Daten, welche die nat\u00fcrliche \nUmwelt in ihrem Lebensraum betreffen, soweit sie durch \ndas Land erhoben oder gespeichert worden sind und \nsoweit nicht Bundesrecht \u2026 entgegensteht.\u201c Auch die \nAarhus-Konvention von 1998 und die j\u00fcngste EU-\nRichtlinie zu Umweltinformationen aus dem Jahr 2003 \nf\u00fchrten nicht weniger als einen Paradigmenwechsel im \nUmweltrecht herbei. Das Modell eines Beh\u00f6rdenapparates \nals Hort streng vertraulicher Datensammlungen hat \nausgedient. Transparenz und Kontrolle durch Information \nund Partizipation der B\u00fcrger sind neues Leitbild. Der \nB\u00fcrger soll so in die staatliche Aufgabe Umweltschutz als \neine zus\u00e4tzliche Kontrollinstanz aktiv eingebunden \nwerden. Das wiederum ist geeignet, auch auf diesem Weg \n\n 3814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\ndas Umweltbewusstsein der \u00d6ffentlichkeit allgemein zu \nsch\u00e4rfen. \n\nMit dem heute vorliegenden Gesetz hat Sachsen nun \nendlich eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Gesetzesl\u00fccke geschlossen, \nnicht mehr, aber auch nicht weniger. Eine L\u00fccke, die \nentstanden war, nachdem die Novelle des Umweltinfor-\nmationsgesetzes des Bundes im Februar 2005 als Reakti-\non auf die j\u00fcngste Umweltinformationsrichtlinie der EU \nin Kraft getreten war. Ab M\u00e4rz 2005 war damit aber auch \ndie bis dahin in Sachsen geltende Rechtsgrundlage, die \nden freien Zugang der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Um-\nweltinformationen bei Beh\u00f6rden des Freistaates und \nkommunalen K\u00f6rperschaften regelte, ersatzlos weggefal-\nlen. Das neue Umweltinformationsgesetz des Bundes gilt \nn\u00e4mlich ausschlie\u00dflich f\u00fcr Bundesbeh\u00f6rden. Damit wollte \nman einer m\u00f6glichen Gegenwehr im Bundesrat von \nvornherein den Wind aus den Segeln nehmen. Aber auch \ndie EU-Richtlinie vom Januar 2003 l\u00e4sst sich nicht ohne \nweiteres als unmittelbar geltendes Recht in Sachsen \nanwenden. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat auf dieses Rechtsvakuum \nrechtzeitig mit einem Dringlichen Antrag An-\nfang M\u00e4rz 2005 aufmerksam gemacht. Schlappe \n14 Monate sp\u00e4ter sprechen wir nun endlich \u00fcber ein \nS\u00e4chsisches Umweltinformationsgesetz. Geschwindigkeit, \nmeine Damen und Herren, ist eben relativ, noch dazu, \nwenn unmittelbarer Handlungsbedarf aufseiten der \nStaatsregierung besteht, noch dazu, als der Landtag selbst \ndie M\u00f6glichkeit ungenutzt passieren lie\u00df, ein weiterge-\nhendes Informationsgesetz, wie es meine Fraktion in \nGestalt des S\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeitsgesetzes vorgelegt \nhatte, geltendes Landesrecht werden zu lassen. \n\nDas z\u00f6gerliche Handeln der Staatsregierung ist auch \nunverst\u00e4ndlich, wenn man bedenkt, dass der Gestaltungs-\nspielraum f\u00fcr ein Landesinformationsgesetz im Rechts-\ndreieck von EU, Bund und Land aus meiner Sicht alles \nandere als gro\u00df war, wollte man nicht \u00fcber landesindivi-\nduelle Regelungen den Gleichklang der L\u00e4ndergesetze \nbeeintr\u00e4chtigen und somit erst Rechtsunklarheiten produ-\nzieren. Au\u00dferdem beinhaltete das neue Umweltinformati-\nonsgesetz des Bundes durchaus deutliche Verbesserungen, \nwie zum Beispiel die Erweiterung der Informationspflicht \nauf s\u00e4mtliche Stellen der \u00f6ffentlichen Verwaltung sowie \nauf bestimmte private Stellen oder auch die neue, halbier-\nte Fristsetzung zur Beantwortung von Anfragen. Das alles \nwaren positive Vorgaben, die man schnell und ohne gro\u00dfe \nModifizierungen h\u00e4tte \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. \n\nDies geschieht mit dem vorliegenden S\u00e4chsischen Um-\nweltinformationsgesetz mit einem Zeitverzug von mehr \nals einem Jahr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn der Gesamtbetrachtung des vorliegenden s\u00e4chsischen \nEntwurfs galt f\u00fcr uns als Linksfraktion.PDS der Grund-\nsatz der Rechtsklarheit und Vergleichbarkeit der L\u00e4nder-\ngesetze durch hohe Kongruenz zum Bundesgesetz. Dieses \n\nHerangehen erleichterte unsere Entscheidungsfindung \ngerade in strittigen Definitionsfragen. Die gab und gibt es \nnat\u00fcrlich nach wie vor. Zum Beispiel w\u00e4re ein b\u00fcrger-\nfreundlicherer Einstieg bei der Formulierung des Geset-\nzeszwecks vorstellbar gewesen. Allerdings h\u00e4tten wir uns \ngerade in diesem Punkt deutlich von den Formulierungen \ndes Bundesgesetzes entfernt. Auf der anderen Seite bleibt \nder Sinn des S\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetzes \nauch in der jetzt vorliegenden Form f\u00fcr einen juristischen \nLaien durchaus erfassbar. Wir haben uns deshalb f\u00fcr die \nBeibehaltung des Gesetzeszwecks entschieden. \n\nWesentlich problematischer ist aus meiner Sicht die \nAusgestaltung des \u00a7 9, der das Widerspruchsverfahren \nregelt. An dieser Stelle h\u00e4tte zumindest ich mir die viel \nklareren Formulierungen aus dem Bundesumweltinforma-\ntionsgesetz gew\u00fcnscht. In diesem Fall haben mich frakti-\nonsinterne Juristen anders beraten und ich habe mich \nanders entschieden. \n\nFazit: Da es sich um eine quasi Eins-zu-eins-Umsetzung \neurop\u00e4ischen und bundesdeutschen Rechts handelt und \ndie Spielr\u00e4ume des Landesgesetzgebers auch aufgrund \ndes Zeitdrucks \u00e4u\u00dferst gering waren, hat sich die Links-\nfraktion.PDS nur auf einige wenige, daf\u00fcr aber umso \nwichtigere \u00c4nderungsantr\u00e4ge verst\u00e4ndigt. Von deren \nBeantwortung machen wir allerdings die Zustimmung \nzum Gesetz abh\u00e4ngig. Es handelt sich einmal um die \nSicherung des barrierefreien Zugangs zu Umweltinforma-\ntionen und um die f\u00fcr Umweltinformationen zumutbaren \nKosten, also das Kostenverzeichnis. \u2013 Die \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge m\u00f6chte ich zum gegebenen Zeitpunkt einbringen. \n\n Bis dahin danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ohne Zugriff auf verl\u00e4ssliche \nDaten und wissenschaftlich gesicherte Informationen ist \nes f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unm\u00f6glich, sich ein \neigenes Urteil \u00fcber Umweltbelange in ihrem Lebensbe-\nreich zu bilden. Diese Daten sind aber zum gro\u00dfen Teil \nnur \u00fcber \u00f6ffentliche Stellen zu erhalten und die Weiterga-\nbe dieser Daten muss so geregelt sein, dass zwischen \nDaten und B\u00fcrgern so wenige Hindernisse wie m\u00f6glich \nstehen. Transparenz und B\u00fcrgern\u00e4he m\u00fcssen dabei die \nGrundlagen staatlichen Handelns sein. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Staatsregierung \u00fcber \nden Zugang zu Umweltinformationen im Freistaat Sach-\nsen tr\u00e4gt dem Rechnung. Er enth\u00e4lt Regelungen, die das \nVerh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrgern und Beh\u00f6rden bei der \nWeitergabe von Umweltdaten deutlich ver\u00e4ndern, was die \nSPD-Fraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \n\nAlle Umweltinformationsgesetze haben eine EU-Verord-\nnung zur Grundlage, die wiederum auf der auch von \nDeutschland 1998 unterzeichneten Aarhus-Konvention \nberuht. In dieser Konvention werden die Rechte auf \n\n 3815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nInformationsbeteiligung und Klagem\u00f6glichkeiten als \nRechte jeder Person zum Schutz der Umwelt erstmalig im \nV\u00f6lkerrecht verankert. Die unterzeichnenden Staaten \nhaben sich damit auch verpflichtet, Mindeststandards bei \nden Umweltinformationen einzuhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Verabschiedung des \nuns heute vorliegenden Gesetzentwurfes wird f\u00fcr umwelt-\nrelevante Daten eine Auskunftspflicht eingef\u00fchrt. Davon \nsind erstmals alle \u00f6ffentlichen Stellen betroffen, also auch \ndie, die nicht nur unmittelbar mit den Belangen der \nUmwelt zu tun haben. Sogar Unternehmen, die \u00f6ffentlich \nAufgaben im Umweltbereich \u00fcbernehmen oder hier \nDienstleistungen erbringen, sind verpflichtet, Daten \nherauszugeben. Diese Regelungen nutzen dem B\u00fcrger \nund bieten ihm die M\u00f6glichkeit, sich zu beteiligen. \n\nMangelnde Beteiligung wird den B\u00fcrgern ja oft vorge-\nworfen. Das ist aber keine Einbahnstra\u00dfe. Wenn man \nBeteiligung will, muss man dem B\u00fcrger \u00fcberhaupt die \nChance dazu geben. Nur wer als B\u00fcrger informiert ist, \nkann auch \u00f6ffentliche Entscheidungen mittragen, sich \nbeteiligen, die Verwaltung wirksam kontrollieren und \nEntscheidungen nachvollziehen. \n\nDas wirkt sich wiederum auf das Verwaltungshandeln aus. \nEine gut informierte \u00d6ffentlichkeit spornt die Verwaltung \nzu anspruchsvollem Handeln an. \n\nDas vorliegende Gesetz ist f\u00fcr die s\u00e4chsische Verwaltung \nein kleiner Paradigmenwechsel. Ich bin mir aber sicher, \ndass die Verwaltung dieser Herausforderung des Umwelt-\ninformationsgesetzes ohne weiteres gewachsen ist. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In der Anh\u00f6rung zum \nvorliegenden Entwurf wurde von Expertenseite an der \neinen oder anderen Stelle \u00c4nderungsbedarf benannt. \nDeswegen haben sich die Koalitionsfraktionen entschlos-\nsen, zum Entwurf der Staatsregierung einige \u00c4nderungen \neinzubringen. Mein Kollege Mannsfeld hat ja dazu schon \neiniges ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle deshalb \nnur kurz auf die Kostenregelung eingehen, die auch in \nunseren Fraktionen kontrovers diskutiert worden ist. \n\nZun\u00e4chst muss man festhalten: Wenn ein B\u00fcrger eine \neinfache Auskunft verlangt, die ohne gro\u00dfen Aufwand \nerteilt werden kann, kostet ihn das keinen Cent. Genauso \nwenig muss er daf\u00fcr bezahlen, wenn er direkt bei der \nBeh\u00f6rde Einsicht in Akten nimmt. Erst bei ausf\u00fchrlichen \nAusk\u00fcnften, die bei den Beh\u00f6rden auch mit einem Auf-\nwand verbunden sind, kommen Kosten auf ihn zu. \n\nKlar muss aber auch sein, dass diese Kosten keine ab-\nschreckende Wirkung auf den B\u00fcrger haben d\u00fcrfen. Wir \nhaben uns deshalb entschieden, bei der Kostenregelung \neine weitere Differenzierung vorzunehmen, die nach \nunserer Auffassung den realen Gegebenheiten besser \nentspricht. \n\nDer leichte Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu umweltrelevan-\nten Daten und Informationen bildet eine unverzichtbare \nGrundlage f\u00fcr eine transparente und b\u00fcrgernahe Umwelt-\npolitik. Dieses Umweltinformationsgesetz tr\u00e4gt dazu bei, \nTransparenz und B\u00fcrgern\u00e4he entscheidend zu verbessern. \n\nDeshalb werden wir dem Gesetzentwurf in der Fassung \nder Beschlussempfehlung zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Erar-\nbeitung des S\u00e4chsischen Umweltinformationsgesetzes ist \ndie Staatsregierung ihrer Verpflichtung nachgekommen, \ndie rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr den freien Zugang zu \nUmweltinformationen f\u00fcr alle auch im Freistaat Sachsen \nzu schaffen. Einerseits ist der Freistaat aufgrund der \nAarhus-Konvention und der Umweltinformationsrichtli-\nnie der EU dazu verpflichtet, andererseits ist es l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4llig gewesen, den Anspruch der Menschen und der \nverschiedenen Interessengruppen auf freien Zugang zu \nUmweltinformationen gesetzlich zu verankern. \n\nSicherlich wird nicht jeder Sachse von seinem Recht \nGebrauch machen. Aber es gibt immer wieder eine Reihe \nvon interessierten Leuten, die entsprechende Umweltin-\nformationen ben\u00f6tigen werden. Diese Menschen m\u00fcssen \nsich auch umfassend, schnell und unb\u00fcrokratisch infor-\nmieren k\u00f6nnen. \n\nIch hoffe, dass wir heute ein Gesetz verabschieden, mit \ndem der freie Zugang zu Umweltinformationen f\u00fcr jeden \nunkompliziert und unb\u00fcrokratisch erfolgen kann. Konkret \nbedeutet das, dass wir ein Gesetz brauchen, das klar und \nvor allem b\u00fcrgerfreundlich, also auch f\u00fcr jeden lesbar ist. \nWir brauchen auch ein Gesetz, in dem keine Hintert\u00fcren \neingebaut sind, die letztendlich trotzdem zu einer Verwei-\ngerung der Information f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n\u00dcberlegen wir uns, f\u00fcr wen wir dieses Gesetz schaffen. \nZum einen ist es eine Reihe von Firmen, die Informatio-\nnen preisgeben, aber auch andere Informationen ben\u00f6ti-\ngen, zum anderen eine Reihe von B\u00fcrgern. Der b\u00fcrokrati-\nsche Aufwand, viel mehr aber die finanzielle Belastung \nf\u00fcr den Antragsteller m\u00fcssen so gering wie m\u00f6glich \ngehalten werden. Der Gesetzentwurf der Staatsregierung \nkonnte diesen Anforderungen bei Weitem nicht gerecht \nwerden. Das Gleiche gilt f\u00fcr die ver\u00e4nderte Fassung des \nGesetzes nach der Beratung in den Aussch\u00fcssen. \n\nEs sind auch w\u00e4hrend der Beratungen in den Aussch\u00fcssen \nvon vielen Fraktionen diese H\u00f6chstgrenzen und die von \nder Staatsregierung vorgeschlagenen Geb\u00fchrenregelungen \nbem\u00e4ngelt worden. Letztendlich wurde der Regierungs-\nentwurf trotz zahlreicher \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge bei der \nAbstimmung im Ausschuss nur kosmetisch etwas aufge-\nb\u00fcgelt. Er ist aber im Kern eigentlich derselbe geblieben. \nWir brauchen klare Formulierungen im Gesetz, um \neindeutig festzulegen, wer wann welche Informationen \nbekommen kann und unter welchen Voraussetzungen \nInformationen verweigert werden d\u00fcrfen. \n\nDer vorliegende Entwurf beinhaltet aus meiner Sicht \nimmer noch eine Reihe von Ablehnungsgr\u00fcnden, die \n\n 3816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nkeine haltbare Grundlage haben. Warum sollen Umweltin-\nformationen verweigert werden d\u00fcrfen, wenn vertrauliche \nBeratungen von informationspflichtigen Stellen betroffen \nsind? Das bedeutet konkret: Wenn eine Beh\u00f6rde eine \nUmweltleiche im Keller hat, also nach M\u00f6glichkeit etwas \nverbergen m\u00f6chte, macht sie es zum Gegenstand einer \nvertraulichen Beratung. So einfach werden Probleme aus \nder Welt geschafft. \n\nSolche Regelungen brauchen wir nicht im Gesetz, weil sie \nschlicht und ergreifend dem Gesetzeszweck zuwider \nlaufen. Auch die Kostenregelung l\u00e4uft eindeutig dem \nGesetzeszweck zuwider. Eine Kostenobergrenze von \n1 000 Euro ist nicht einmal im Umweltinformationsgesetz \ndes Bundes verankert. Immerhin: 1 000 Euro \u2013 das wird, \nso denke ich, manchen B\u00fcrger abschrecken. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\n(Uta Windisch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nMatthias Paul, NPD: Nein. \u2013 Gerade ehrenamtlich \nT\u00e4tige werden auf diese Art und Weise von Informationen \nferngehalten. Das Gesetz, wie es heute hier vorliegt, \nverdient den Namen Umweltinformationsgesetz meines \nErachtens nicht. Es ist vielmehr eine Art Verweigerungs-\ngesetz. Unsere Fraktion kann dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf in dieser Form nicht zustimmen. Sie haben immer \nnoch die M\u00f6glichkeit, \u00c4nderungen vorzunehmen. Ein \nentsprechender \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion liegt \nIhnen allen vor. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das Grundanliegen eines Umweltin-\nformationsgesetzes wird von uns, der FDP, ausdr\u00fccklich \nbegr\u00fc\u00dft. \n\nDer demokratische Rechtsstaat lebt vom freien Zugang zu \nInformationen. Gerade noch aus der Erinnerung an die \nDDR wissen die, die das hier erlebt haben, wie ein Staat \naussieht, in dem fast alles geheim gehalten wurde \u2013 bis \nhin zur Trinkwasserqualit\u00e4t \u2013 und wie rabiat allein auf \nFragen nach der Qualit\u00e4t von Luft, Boden und Wasser \nreagiert worden ist. Auch deswegen findet sich in der \ns\u00e4chsischen Landesverfassung im Artikel 34 der Zugang \nzu Umweltinformationen als verfassungsrechtlich gere-\ngelter Anspruch, der allerdings von der EU-Richtlinie \n\u00fcber den Zugang zu Umweltinformationen inhaltlich \nerweitert worden ist, meine Damen und Herren. \n\nDas Grundanliegen des Gesetzes begr\u00fc\u00dfen wir. Es geht \num die Informationspflicht f\u00fcr Beh\u00f6rden des Landes und \nder Gemeinden. Diese gesetzliche Regelung ist zwingend \nerforderlich, nachdem das Bundesgesetz, das in Kraft \n\ngetreten ist, einen Zugang nur f\u00fcr die bei Bundesbeh\u00f6rden \nvorhandenen Informationen gew\u00e4hrleistet. \n\nMeine Damen und Herren! Eine b\u00fcrgerfreundliche, \ntransparente Regelung \u00fcber den Zugang zu Umweltinfor-\nmationen wird von uns angestrebt, wobei wir Wert darauf \nlegen, dass es sich um eine einfach zu handhabende, \nschlanke Regelung handelt, mit der nicht zus\u00e4tzlich \nerheblicher b\u00fcrokratischer Aufwand geschaffen wird; eine \nRegelung, die das Gegenst\u00fcck zum Informationsanspruch, \nn\u00e4mlich den Datenschutz und den Schutz der Rechte von \nBetroffenen, in ausreichendem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet. Dies \nbetrifft in diesem Gesetz insbesondere die Frage der \nWahrung von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen sowie \nvon Daten aus Unternehmen oder von Privaten, die diese \nden informationspflichtigen Stellen vertraulich offenbart \nhaben und die davon ausgehen d\u00fcrfen \u2013 so unsere \u00dcber-\nzeugung \u2013, dass die Daten von den informationspflichti-\ngen Stellen nicht ohne Not bzw. nicht ohne besonderen \nGrund offenbart werden. Zwar d\u00fcrfen Betriebs- und \nGesch\u00e4ftsgeheimnisse nicht bekannt gegeben werden, \njedoch gilt dies nach dem jetzt vorliegenden Entwurf nur, \nsoweit ein \u201e\u00fcberwiegendes Interesse\u201c an der Bekanntgabe \nbesteht. \n\nWie dieser unbestimmte Rechtsbegriff des \u201e\u00fcberwiegen-\nden Interesses\u201c ausgef\u00fcllt wird, wird die Verwaltungspra-\nxis zeigen. Allerdings ist uns \u2013 dies muss ich zugeben \u2013 \nbei dieser Formulierung eines \u201e\u00fcberwiegenden Interesses\u201c \nnicht ganz wohl; denn dieses wird von der informations-\npflichtigen Stelle in einem Abw\u00e4gungsprozess festgestellt, \nund der Streitpunkt ist hierbei: Wann liegt ein solches \nBetriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnis \u00fcberhaupt vor? \n\nDie Regelvermutung, die der urspr\u00fcngliche Gesetzent-\nwurf enthielt, ist im Rahmen der Ausschussberatungen \ngestrichen worden. Stattdessen hat der Betroffene jetzt auf \nVerlangen der Beh\u00f6rde bzw. der informationspflichtigen \nStelle darzulegen, dass bei ihm ein Betriebsgeheimnis \nvorliegt. Meine Damen und Herren, das ist nicht sachge-\nrecht. Stellen Sie sich einen komplexen Betrieb der \nchemischen oder biotechnologischen Industrie vor, der \nbeispielsweise Informationen an eine Wasserwirtschafts-\nbeh\u00f6rde weitergegeben hat, bei der jetzt angefragt wird, \nnach welchem Verfahren in diesem Betrieb gearbeitet \nwird. Dies w\u00e4re ein verlockendes Mittel f\u00fcr die Konkur-\nrenz, um bestimmte Verfahren in Erfahrung zu bringen. \nGenau dies sollte eigentlich nach dem Willen des Gesetz-\nentwurfgebers nicht stattfinden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Damen und Herren! \nWie soll nun das betroffene Unternehmen darlegen, ob bei \nihm ein Betriebs- oder Gesch\u00e4ftsgeheimnis vorliegt, und \u2013 \nHerr Kollege Lichdi, ich komme gleich dazu \u2013 vor allem: \nWer entscheidet \u00fcber das Vorliegen eines Betriebs- und \nGesch\u00e4ftsgeheimnisses? Das ist die Frage; und diese wirft \nmehr Sorgen auf, als dass sie einem Hoffnung macht. \u2013 \nHerr Kollege Lichdi, bitte. \n\n 3817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Sind Sie der \nAnsicht, dass beispielsweise die Frage nach einem chemi-\nschen Produktionsverfahren \u2013 so habe ich Sie verstanden \n\u2013 ein Umweltinformationsdatum ist? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Richtig, Herr Kollege Lichdi, \ndies kann dann ein Informationsdatum sein, wenn ich die \nFrage geschickt genug formuliere, welche bestimmten \nStoffimmissionen aus der Produktion bestimmter Aus-\ngangsstoffe oder der Verwendung von Rohstoffen und der \nErzeugung von Endstoffen entstehen. Damit habe ich mit \nder Frage nach Immissionen und Verfahrensschritten \nsowie den daraus resultierenden Umweltrisiken selbstver-\nst\u00e4ndlich ein Umweltdatum gefunden, und f\u00fcr Sie als \nfindigen Rechtsanwalt \n\n(Leichte Heiterkeit und vereinzelt  \nBeifall bei der FDP und der CDU) \n\nwird es nat\u00fcrlich kein Problem sein, eine Frage so zu \nformulieren, dass das, was man wissen will, auch hinter-\nher herauskommt. Nur: Anders als die GR\u00dcNEN, Herr \nKollege Lichdi, wollen wir, dass Sachsen ein F\u00fcnf-Sterne-\nStandort ist, bleibt und wird, auch f\u00fcr die bio- und gen-\ntechnologische Industrie \u2013 auch wenn Ihnen das wehtut \u2013, \nund kein F\u00fcnf-Sterne-Standort f\u00fcr Industriespionage. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, \u00e4u\u00dfern wir diese \nSorgen auch hier in der 2. Lesung nochmals so pr\u00e4zise; \ndenn wir sehen tats\u00e4chlich, dass mit den Regelungen zum \nSchutz von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen dieser \nSchutz nur unzul\u00e4nglich gew\u00e4hrleistet wird, und dies \nk\u00f6nnte in der Tat m\u00f6glicherweise bestimmte Industrien \nbzw. Unternehmen, die wir allgemein den Zukunftstech-\nnologien zuordnen, dazu bewegen, den Standort Sachsen \netwas kritischer zu sehen. \n\nMeine Damen und Herren! Unklar ist f\u00fcr uns auch die im \njetzigen Gesetzentwurf vorliegende Widerspruchsl\u00f6sung. \nWenn ein Antrag auf Bekanntgabe von Daten gestellt und \ndieser abgelehnt wird, kann man Widerspruch einlegen. \nAber wer entscheidet \u00fcber den Widerspruch? Die Stelle, \ndie den Ablehnungsbescheid erlassen hat. Diese soll dann \npr\u00fcfen, ob sie dies rechtm\u00e4\u00dfig gemacht hat. Das Ergebnis, \nmeine Damen und Herren, ist vorherzusehen. \n\nBei einer solchen Ausgestaltung kann man sich ein \nWiderspruchsverfahren eigentlich sparen. Das ergibt \nkeinen Sinn. Deshalb haben wir einen \u00c4nderungsentwurf \neingebracht, mit dem wir den S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten \u2013 eine unabh\u00e4ngige Stelle, die sich vor allem \nmit dem Zugang und der Verwendung von Daten bestens \nauskennt \u2013 mit der Entscheidung \u00fcber solche Widerspr\u00fc-\nche betrauen wollen. \n\nMit diesen \u00c4nderungen halten wir das Gesetz f\u00fcr ein, wie \nwir meinen, sicher zweckdienliches, taugliches Instru-\nment, um den von uns ausdr\u00fccklich gew\u00fcnschten An-\nspruch auf Zugang zu Umweltinformationen f\u00fcr die \n\nB\u00fcrger zu regeln. Ohne diese \u00c4nderungen sehen wir das \nGanze allerdings anders. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich, wie \nKollegin Kagelmann, darauf hinweisen, dass die  \nStaatsregierung \u00fcber die Koalition viel zu sp\u00e4t \u2013 n\u00e4mlich \nein ganzes Jahr und drei Monate nach Ablauf der  \nUmsetzungsfrist am 14.02.2005 \u2013 ein Gesetz zur Be-\nschlussfassung in den Landtag einbringt. \n\nMan muss ganz klar sagen \u2013 und ich tue es hier \u2013: Dies ist \nein Versto\u00df gegen EU-Recht. Die Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CDU betonen immer, dass sie eine Eins-zu-\neins-Umsetzung der EU-Richtlinien wollen. Zu dieser \nEins-zu-eins-Umsetzung geh\u00f6rt jedoch selbstverst\u00e4ndlich \nauch die fristgem\u00e4\u00dfe Umsetzung. So bewahrheitet sich \nhier f\u00fcr mich wieder der Verdacht, dass sich hinter dieser \nauf den ersten Blick durchaus plausiblen Formel von der \nEins-zu-eins-Umsetzung der Unwille verbirgt, EU-Recht \nanzuerkennen und auch umzusetzen; insbesondere dann, \nwenn von der EU-Ebene Gesetzgebungen kommen, die \nvielleicht dem Weltbild oder den politischen Vorstellun-\ngen mancher von Ihnen nicht entsprechen. \n\nUm ein solches Gesetz handelt es sich offensichtlich bei \nder Umweltinformationsrichtlinie. Sie legt n\u00e4mlich den \nGrundsatz fest, dass Umweltinformationen grunds\u00e4tzlich \n\u00f6ffentlich sind und von jeder B\u00fcrgerin und jedem B\u00fcrger \nohne ein besonderes Interesse und ohne Angabe von \nGr\u00fcnden abgefragt werden k\u00f6nnen. Dies bricht \u2013 Herr \nKollege Dr. Mannsfeld hat es zu Recht ausgef\u00fchrt \u2013 mit \ndem althergebrachten Grundsatz der Aktenheimlichkeit \ndes deutschen Obrigkeitsstaates, der auch fast 60 Jahre \nnach In-Kraft-Treten des Grundgesetzes immer noch allzu \nviele K\u00f6pfe beherrscht. \n\nAuch in diesem Verfahren \u2013 wenn auch nicht von der \nKoalition, sondern von den kommunalen Verb\u00e4nden \u2013 \nwurden wieder \u00dcberlastungsszenarien an die Wand \ngemalt, die schlicht nicht stimmen. Die Umweltinformati-\nonsrichtlinie wurde erstmals 1990 eingef\u00fchrt. Deshalb \nwar auch die bereits oft bem\u00fchte Regelung in der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung kein Fortschritt, sondern im Grunde nur \nein Aufnehmen der damaligen Rechtslage. \n\nDie heutige \u00c4nderung beruht auf der 1998 von der Bun-\ndesrepublik unterzeichneten Aarhus-Konvention. Sie \nhatten also nunmehr ganze 16 Jahre Zeit, sich auf den \nParadigmenwechsel einzustellen, den der freie Zugang zu \nUmweltinformationen einl\u00e4utet. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch erkl\u00e4ren, warum die Umweltin-\nformation zu einem wichtigen Instrument zur Umsetzung \ndes Umweltrechtes und damit zum Schutz der Gesundheit \nund der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen werden kann. Das \ndeutsche Recht beruht auf dem Grundsatz, dass nur \n\n 3818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nderjenige gerichtlichen Rechtsschutz in Anspruch nehmen \nkann, der in seinen eigenen Rechten verletzt ist. Die \nUmweltg\u00fcter, wie Boden, Wasser, Luft, der Luchs, die \nDistel oder Euphydrias Aurinia, haben kein Klagerecht. \nDas \u00fcbliche Rechtsschutzsystem l\u00e4uft daher leer. Auch die \nKlagerechte der anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde, die \nSie oft in negativer Diktion bem\u00fchen, sind derart eng, \ndass sie diesen Mangel nicht ausgleichen k\u00f6nnen. Die \nUmweltg\u00fcter sind daher de facto darauf angewiesen, dass \ndie Umweltgesetzgebung sie sch\u00fctzt, die von der Um-\nweltverwaltung ausgef\u00fchrt wird. Leider \u2013 das wissen wir \n\u2013 geschieht dies keineswegs in ausreichendem Ma\u00dfe; \ndenn wir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass sich der Zustand \nvon Umwelt und Natur im Ganzen fortgesetzt verschlech-\ntert. \n\nPolitik, Gesetzgebung und Verwaltung waren also bei \nihrem erkl\u00e4rten Ziel eines nachhaltigen Schutzes der \nLebensgrundlage gerade nicht erfolgreich. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Schneller!) \n\n\u2013 Herr Kollege Bandmann, wollen Sie eine Zwischenfra-\nge stellen? \u2013 Danke. \n\nAuch die Verwaltung, die zur Umsetzung des Umwelt-\nrechtes aufgerufen ist, ist leider oft kein zuverl\u00e4ssiger \nSachwalter der Umweltinteressen. Dies liegt in aller \nRegel nicht \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich \u2013 an den enga-\ngierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, sondern daran, \ndass die Verwaltung dem Druck von angeblichen Wirt-\nschafts- und Investitionsinteressen ausgeliefert ist, die \neinen klaren Gesetzesvollzug erschweren. \n\nIch erinnere an den Fall Feralpi Riesa. Wir hatten das im \nletzten Plenum. Dort hat die Staatsregierung \u2013 ich wie-\nderhole es \u2013 seit nunmehr zw\u00f6lf Jahren sehenden Auges \nentgegen dem Gesetz und den eigenen Verwaltungsent-\nscheidungen Emissionen des hoch giftigen Dioxins im \nErgebnis geduldet und damit die Gesundheit der Anwoh-\nnerinnen und Anwohner erheblich belastet. Daher ist das \numfassende Umweltinformationsrecht von der EU als \nM\u00f6glichkeit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger konzipiert \nworden, sich selbst \u00fcber den Zustand der Umwelt ins Bild \nzu setzen und diese so zu erm\u00e4chtigen, gegen\u00fcber der \nVerwaltung und den politischen Entscheidungstr\u00e4gern \naktiv zu werden. Die Umweltinformationsrichtlinie \nf\u00f6rdert und unterst\u00fctzt daher den m\u00fcndigen und politisch \naktiven B\u00fcrger, und genau den wollen wir. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiesem Anspruch muss das Umweltinformationsgesetz \ngen\u00fcgen. Das Gesetz muss daher sehr exakt den Beh\u00f6rden \nAnweisungen geben, damit die Beh\u00f6rden Rechtssicherheit \nund klare Handlungsanweisungen erhalten. \n\nDabei \u2013 das muss man auch sagen \u2013 sind die gr\u00f6\u00dften \nFortschritte, die dieses Informationsgesetz in Sachsen \njetzt durchaus bringt \u2013 das gestehen wir zu \u2013, durch das \nEU-Recht vorgegeben gewesen. Ich erinnere an die \nEinbeziehung privater Stellen, insoweit sie Umweltver-\nwaltungsaufgaben wahrnehmen. Es ist keineswegs so, wie \n\nes von manchen in der FDP kolportiert wurde, dass der \nprivate Betrieb von Herrn G\u00fcnther eine Umweltverwal-\ntungsdienststelle sei und Daten herausgeben m\u00fcsste. Aber \ndas Gesetz gilt auch f\u00fcr funktional privatisierte Trinkwas-\nserversorger, die \u00fcber die Nitratwerte im Trinkwasser \nverf\u00fcgen. Meine Damen und Herren, ich kenne diese \nProbleme, weil meine Kanzleikollegin die diesbez\u00fcgli-\nchen Rechte eines B\u00fcrgers erst gerichtlich durchsetzen \nmusste. \n\nHerr Kollege Martens hat eben in seiner von uns allen so \nsehr geliebten lustigen Art und Weise darauf hingewiesen, \ndass der Schutz der Betriebsgeheimnisse nicht ausrei-\nchend sei. Er hat daf\u00fcr ein Beispiel bem\u00fcht, welches \nzeige, dass es m\u00f6glich sei, mit Hilfe geschickter Anfragen \nvon Anw\u00e4lten zu Emissionen und Immissionen chemische \nVerfahren herauszubekommen. Herr Kollege Martens, da \nSie mir doch eine gewisse Kompetenz zugestanden haben, \ndie ich ehrlicherweise f\u00fcr mich auch in Anspruch nehme \u2013 \nich bin ja so frech \u2013, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nsage ich Ihnen einfach: Das ist Quatsch! Das, was Sie hier \ngesagt haben, ist v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn. Offensichtlich kennen \nSie sich bei der Struktur von Emissions- und Immissions-\ndaten im Vergleich zu chemischen Verfahren oder Verfah-\nrenstechniken nicht aus. Es ist v\u00f6llig absurd zu glauben, \ndass Betriebsgeheimnisse dadurch gef\u00e4hrdet werden \nk\u00f6nnten, weil das, was aus dem Schornstein heraus-\nkommt, oder das, was in der Erde oder in der Luft an-\nkommt, tats\u00e4chlich herausgefunden werden k\u00f6nnte. Herr \nMartens, ich sage Ihnen, Ihre Ausf\u00fchrungen sind diesbe-\nz\u00fcglich nicht von Sachkenntnis gepr\u00e4gt. \n\nIch kann Ihnen dennoch mitteilen, dass die \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge der Koalition ebenso wie der Gesetzentwurf \nselbst in den Beratungen in den Aussch\u00fcssen ausf\u00fchrlich \nvertieft wurden und dass die Beratungen \u2013 ich sage das \ntrotz meiner harten Worte am Anfang ausdr\u00fccklich \u2013 \nsogar konsensorientiert verlaufen sind. Sie von der \nKoalition haben sich ebenfalls bem\u00fcht, die Anregungen \nder Anh\u00f6rung aufzugreifen. So kam es zu dem \u00fcberra-\nschenden Ergebnis, dass Sie und die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN zum Teil identische \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbrachten, \ndie auch in die Beschlussempfehlung eingegangen sind. \n\nIn einem wesentlichen Punkt \u2013 das wurde schon mehrfach \nangesprochen \u2013 k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf dennoch \nnicht zustimmen. Es handelt sich hierbei um die Frage der \nGeb\u00fchren. Dar\u00fcber, Herr Prof. Mannsfeld, k\u00f6nnen wir bei \nder Behandlung der \u00c4nderungsantr\u00e4ge nachher noch \ndiskutieren. Es ist keineswegs so, dass wir bei den Ausga-\nben f\u00fcr Kopien dieselben Preise wie in den Copyshops \nzahlen, n\u00e4mlich nach dem S\u00e4chsischen Verwaltungskos-\ntengesetz 51 Cent pro Kopie. Also, da gibt es durchaus \nnoch Haken und \u00d6sen. \n\nUngeachtet dessen bleibt das Gesetz f\u00fcr uns ein Fort-\nschritt. Dieser Fortschritt ist nicht gro\u00df genug. Wir wer-\nden weiterhin sowohl die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als \nauch die Umwelt- und Naturschutzverb\u00e4nde unterst\u00fctzen, \n\n 3819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\ndieses Recht wahrzunehmen und tats\u00e4chlich zum Leben \nzu erwecken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, frage ich die Staats-\nregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich spreche in Vertretung meines Kollegen \nTillich. Ich sage Ihnen das, damit Sie sich nicht wundern. \nIch habe also nicht das Ressort gewechselt. \n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf dient dem Ziel der \nTransparenz und B\u00fcrgern\u00e4he. Er soll das Verwaltungs-\nhandeln verbessern und dadurch einen freien Zugang zu \nUmweltinformationen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nerm\u00f6glichen. Der Gesetzentwurf basiert auf der Umwelt-\ninformationsrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union, die eins \nzu eins in nationales Recht umgesetzt wird. Dabei ist es in \neinigen Punkten sogar gelungen, auch bundesweit  \nbeachtete Ans\u00e4tze zu finden, um dem Erfordernis einer  \nschlanken Verwaltung gerecht zu werden, B\u00fcrokratisie-\nrung zu vermeiden und damit auch den Gesetzesvollzug \nzu erleichtern. \n\nDer Gesetzentwurf, der Ihnen heute zur abschlie\u00dfenden \nDebatte vorliegt, tr\u00e4gt all diesen Zielen Rechnung. Durch \ndas S\u00e4chsische Umweltinformationsgesetz wird der \nZugang zu Umweltinformationen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger deutlich verbessert. So werden alle Stellen der \n\u00f6ffentlichen Verwaltung zur Herausgabe von Umweltin-\nformationen verpflichtet, unabh\u00e4ngig davon, ob sie \nUmweltrecht vollziehen. Die Fristen f\u00fcr die Bearbeitung \nvon Antr\u00e4gen werden halbiert und d\u00fcrfen in der Regel \neinen Monat nicht \u00fcberschreiten. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr einen \nInformationsausschluss werden eingeschr\u00e4nkt. Emissi-\nonsdaten sind nunmehr fast unbegrenzt zug\u00e4nglich. \n\nAu\u00dferdem wird die Verwaltung verpflichtet, Orientie-\nrungshilfen bei der Suche nach Umweltinformationen zu \ngeben und diese umfassender als bisher aktiv zu verbrei-\nten. Dabei soll zunehmend das Internet als modernes und \nschnelles Medium genutzt werden. Das Projekt \u201eVerbrei-\ntung von Umweltinformationen nach dem Umweltinfor-\nmationsgesetz\u201c wurde im Government-Fahrplan der \nStaatsregierung mit dem Ziel eingef\u00fchrt, den Auskunfts-\nersuchenden eine f\u00fcr den Freistaat Sachsen zentrale \nelektronische Adresse anzubieten, \u00fcber die sie zu den \nverschiedenen Umweltinformationen der s\u00e4chsischen \nBeh\u00f6rden gelangen. Auch die Kommunen werden an \ndiesem komplexen System partizipieren k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, durch den Gesetzentwurf wird \nden informationspflichtigen Stellen die M\u00f6glichkeit \neinger\u00e4umt, bei der Zurverf\u00fcgungstellung von Umweltin-\nformationen in besonders aufw\u00e4ndigen F\u00e4llen Geb\u00fchren \n\nbis zu 1 000 Euro zu erheben. \u00dcber diese Regelung wurde \nin den Beratungen teilweise kontrovers diskutiert. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcrde \nden Beitrag gern zu Ende f\u00fchren. \n\nMitunter wurde der Eindruck erweckt, es gehe der Staats-\nregierung darum, durch Abschreckung das Recht auf \nfreien Zugang zu Umweltinformationen einzuschr\u00e4nken. \nDieser Vorwurf geht fehl. Bei der gr\u00f6\u00dften Anzahl von \nAuskunftsersuchen handelt es sich um die Erteilung einer \nm\u00fcndlichen oder einer einfachen schriftlichen Auskunft, \nf\u00fcr die nach dem Gesetzentwurf keinerlei Kosten zu \nerheben sind. Auch f\u00fcr die Einsichtnahme in Umweltin-\nformationen vor Ort werden keine Kosten erhoben. Die \nH\u00f6chstgrenze von 1 000 Euro kommt nur in besonders \naufw\u00e4ndigen und schwierigen F\u00e4llen in Betracht, n\u00e4mlich \nbeispielsweise dann, wenn zum Schutz \u00f6ffentlicher oder \nprivater Belange Daten umfangreich ausgesondert und \nneu zusammengestellt werden m\u00fcssen. In diesen F\u00e4llen \nkann es im Einzelfall durchaus angemessen sein, die \nH\u00f6chstrahmengeb\u00fchr anzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren, die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \nhat deutlich gemacht, dass der Gesetzentwurf grunds\u00e4tz-\nlich auf breite Zustimmung st\u00f6\u00dft. Auch die innovativen \nAns\u00e4tze des Gesetzentwurfs wurden positiv gew\u00fcrdigt. \n\nIm Namen der Staatsregierung danke ich Ihnen allen f\u00fcr \ndie konstruktiven Diskussionen in den Aussch\u00fcssen und \nbitte Sie um Ihre Zustimmung zum Gesetzentwurf in der \nFassung der Empfehlungen des Umwelt- und Landwirt-\nschaftsausschusses. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zu den Einzelberatungen. Ich frage, ob \nder Berichterstatter des Ausschusses, Herr Zais, das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nSomit kommen wir zu den Abstimmungen selbst. Aufge-\nrufen ist das Gesetz \u00fcber den Zugang zu Umweltinforma-\ntionen f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft, Drucksache 4/4882. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Dazu liegt kein \n\u00c4nderungsantrag vor. Wer der \u00dcberschrift zustimmt, den \n\n 3820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist der \n\u00dcberschrift zugestimmt. \n\nWir kommen zum Abschnitt I \u2013 Allgemeine Bestimmun-\ngen. Aufgerufen ist \u00a7 1 \u2013 Zweck des Gesetzes. Dazu liegt \nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD zu I Nr. 1, \nDrucksache 4/5219, vor. Ich bitte um Einbringung.  \nHerr Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich bin bereits eingangs darauf \neingegangen, dass wir den Gesetzeszweck gern deutlicher \nformulieren w\u00fcrden, auch f\u00fcr jeden eindeutiger erkenn-\nbar, und durch die Einf\u00fchrung der Formulierung \u201eaktive \nund umfassende Verbreitung\u201c wollen wir die erforderliche \nEigeninitiative der informationspflichtigen Stellen eben-\nfalls sichergestellt wissen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Sie haben vorhin in \ndem Redebeitrag des Kollegen Paul eine ganze Reihe von \nErfahrungsangaben \u00fcber das Klima der Beratungen in den \nAussch\u00fcssen vernommen. Dazu m\u00f6chte ich doch erst \neinmal klarstellen, dass die Vertreter der NPD-Fraktion im \nfederf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft \u00fcberhaupt nicht anwesend waren, obwohl dieser \nAntrag dort bereits schriftlich vorlag. Da dieser inhaltlich \nkeine Verbesserung zu dem bringt, was das Bundes- und \nEuroparecht und auch unsere gesetzliche s\u00e4chsische \nSpezialregelung bieten, werden wir diesen Antrag ableh-\nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion, Drucksache 4/5219, \nI Nr. 1, zur Abstimmung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zu \u00a7 2 \u2013 Anwendungsbereich. Hierzu \nliegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/5220, vor. Ich bitte um Einbringung. Herr \nLichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir begehren die Streichung des \nSatzes 2 und des Satzes 3. \n\nZur Streichung des Satzes 2: Darin geht es um das Ver-\nh\u00e4ltnis des Umweltinformationsgesetzes zu anderen \nRechtsvorschriften. Herr Prof. Mannsfeld ist darauf \neingegangen, dass die Koalitionsfraktionen bestrebt \nwaren, das Gesetz dort so klarzustellen, dass kein unmit-\ntelbarer und jederzeitiger Vorrang anderer Gesetze gegen-\n\u00fcber dem Umweltinformationsgesetz stattfindet. Aller-\ndings ist ihnen das nach unserer Ansicht nicht in ausrei-\n\nchendem Ma\u00dfe gelungen. Wir verweisen insbesondere auf \ndie Richtlinie 2003/04, die diesbez\u00fcglich aus unserer \nSicht eindeutig ist, und darauf, dass deswegen diese \nFormulierung, die die Koalitionsfraktionen jetzt noch in \nihrem Gesetzentwurf haben, dazu verleiten k\u00f6nnte, den \nAnwendungsbereich im Verwaltungsvollzug weiter \neinzuengen. Deswegen begehren wir die Streichung. \n\nDer Satz 3 geht zur\u00fcck auf eine Intervention des Herrn \nDatenschutzbeauftragten. Es ist ein Verweis auf \u00a7 18 des \nDatenschutzgesetzes. Dort geht es um die Auskunftsrech-\nte desjenigen, von dem Daten gespeichert werden. Unse-\nrer Ansicht nach ist dieser Satz an der systematisch \nfalschen Stelle platziert, er m\u00fcsste eigentlich bei \u00a7 6 oder \n\u00a7 7 stehen. Zum Zweiten ist er auch unn\u00f6tig, da \u00a7 18 \nohnehin gilt. Deswegen begehren wir auch dort die \nStreichung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Lichdi, Sie \nhaben uns partiell in Ihrer Begr\u00fcndung eigentlich schon \nRecht gegeben und darauf hingewiesen, dass in der \nAnh\u00f6rung mehrere der Experten dem S\u00e4chsischen Land-\ntag empfohlen haben, dieses Subsidiarit\u00e4tsverh\u00e4ltnis zu \nkl\u00e4ren. Ich denke, mit der von uns vorgenommenen \nRegelung haben wir den richtigen Weg beschritten zwi-\nschen der speziellen Regelung, die wir in den Fachgeset-\nzen nicht \u00e4ndern wollen, und dem unverzichtbaren An-\nspruch der \u00d6ffentlichkeit auf Emissionsdaten, der mit \ndiesen speziellen Regelungen nicht verwehrt werden \nkann. Es ist eine saubere L\u00f6sung. Das haben wir auch im \nAusschuss diskutiert und wir bleiben bei unseren Festle-\ngungen. \n\nZu dem Satz, der auf Intervention des Datenschutzbeauf-\ntragten in das Gesetz aufgenommen worden ist und den \nSie gestrichen haben wollen, will ich noch einmal feststel-\nlen, dass die Koalitionsfraktionen sehr wohl die Erw\u00e4-\ngungen des Datenschutzbeauftragten durchdacht und ernst \ngenommen haben und dass es uns ein Bed\u00fcrfnis war, im \nGrunde dem zu folgen, was der Datenschutz hier im Sinne \nder erheblichen Beeintr\u00e4chtigung f\u00fcr personenbezogene \nDaten bedeuten k\u00f6nnte. \u00dcber die Stellung dieses Satzes \nan dieser Stelle muss man sicherlich nicht diskutieren. Es \nist sicher richtig, das in dem Paragrafen \u00fcber den Anwen-\ndungsbereich unterzubringen. Auch hier haben wir die \nDinge umfangreich er\u00f6rtert und folgen \u2013 und bleiben \ndabei \u2013 den Empfehlungen des Datenschutzbeauftragten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte bez\u00fcg-\nlich des \u00c4nderungsantrages der GR\u00dcNEN nur etwas zu \ndem Begehren sagen, den Satz 2 zu streichen. Dazu sind \nwir anderer Meinung als die GR\u00dcNEN. Wir k\u00f6nnen der \nBegr\u00fcndung, dass der Gesetzentwurf der Staatsregierung \nin der Richtlinie der EU nicht vorgesehene Ausnahme-\n\n 3821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\ngr\u00fcnde einf\u00fchrt, nicht folgen. Wir sind der Meinung, der \nvorhandene Satz 2 in dem s\u00e4chsischen Gesetzentwurf ist \ndurch Artikel 4 Abs. 2 Buchstaben a bis h der Richtlinie \ngedeckt. Wir werden diesen Antrag deshalb ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bringe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Drucksache 4/5220, zu \u00a7 2 zur Abstimmung. \nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu \u00a7 3 \u2013 Begriffsbestimmung. Hierzu liegt \nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD, Drucksache \n4/5219, I Nr. 2, vor. Ich bitte um Einbringung. Herr Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben einige \u00c4nderungen \nvorgeschlagen. Zum einen wollen wir unter a), dass \nUmweltinformationen, welche sich aus der Vorbereitung \nvon Ma\u00dfnahmen, die sich wahrscheinlich auf die Umwelt \nauswirken k\u00f6nnten, ebenfalls von diesem Gesetz erfasst \nwerden. Das ist eine kleine Erweiterung. \n\nUnter b) wollen wir den Begriff \u201eLebensmittelkette\u201c, der \nsehr kurz gefasst ist, durch den Begriff \u201eNahrungsmittel-\nkette\u201c ersetzen, der letztlich viel weiter gedacht ist. \n\nUnter c) wollen wir ebenfalls sicherstellen, dass auch \nDaten der Selbst\u00fcberwachung von Stellen, die selbst nicht \ninformationspflichtig sind, Umweltinformationen im \nSinne dieses Gesetzes sind. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bringe ich den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion \nzu \u00a7 3, Drucksache 4/5219, I Nr. 2, zur Abstimmung. Wer \ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00c4nderungsantrag abgelehnt worden. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber Abschnitt 1 \u2013 \nAllgemeine Bestimmungen \u2013 mit den dazugeh\u00f6rigen \nParagrafen. Wer dem Abschnitt 1 in der Fassung des \nAusschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \ndem Abschnitt 1 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zum Abschnitt 2 \u2013 Informationszugang \nauf Antrag und Ablehnungsgr\u00fcnde. Zu \u00a7 4 gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD, Drucksache \n4/5219, I Nr. 3. Ich bitte um Einbringung. Herr Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Die \nStaatsregierung sagt selbst, dass das Gesetz b\u00fcrgernah \nund vor allem auch praxisnah sein soll. Dem wollen wir \nuns nat\u00fcrlich anschlie\u00dfen und wir wollen diese Kann-\n\nBestimmung in eine Muss-Bestimmung ab\u00e4ndern, damit \nes ebenfalls dem Gesetzeszweck zugute kommt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie einfach dar\u00fcber \ninformieren, dass diese Vielzahl der NPD-Antr\u00e4ge, die \nhier offensichtlich besondere Kompetenz und Engage-\nment signalisieren sollen, s\u00e4mtlich schon im Ausschuss \ngestellt worden sind, unter anderem zum gro\u00dfen Teil auch \nvon unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen abgeschrieben. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Bei Ihnen schreiben wir \nbestimmt nichts ab!) \n\nWir als Fraktion haben hier nur schwerpunktweise \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zu stellen. Das ist auch parlamentarisch \n\u00fcblich. Wir verstehen dieses Verfahren nicht, hier wirklich \njede Kleinigkeit \u2013 ich sage kein schlimmeres Wort \u2013 noch \neinmal zur Abstimmung zu stellen und uns damit aufzu-\nhalten. Deswegen werde ich f\u00fcr meine Fraktion jetzt dazu \nim Ganzen nicht mehr sprechen. Aber ich wollte das Haus \ndarauf hinweisen. \u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Noch zum \u00c4nderungsantrag? \n\n(Matthias Paul, NPD: Ja!) \n\nBitte, Herr Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, ich \nm\u00f6chte hier mit aller Deutlichkeit klarstellen, dass wir mit \nSicherheit nicht von den GR\u00dcNEN abgeschrieben haben, \nsondern dass wir wesentlich eher als die GR\u00dcNEN, schon \nin den ersten Ausschussberatungen, unseren \u00c4nderungs-\nantrag eingebracht haben und dass diese Unterstellung an \ndieser Stelle nicht haltbar ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nbringe ich den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion zu  \n\u00a7 4 Abs. 2, Drucksache 4/5219, I Nr. 3, zur Abstimmung. \nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag  mehrheit-\nlich abgelehnt. \n\nIch rufe den \u00a7 5 \u2013 Schutz \u00f6ffentlicher Belange \u2013 auf. \nHierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD \nvor, Drucksache 4/5219, I Nr. 4. Ich bitte um Einbrin-\ngung. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird dazu noch das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der NPD-Fraktion abstimmen. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\n 3822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nIch rufe den \u00a7 6 \u2013 Schutz privater Belange \u2013 auf. Hierzu \ngibt es einen \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion, Druck-\nsache 4/5217. Es wird gew\u00fcnscht, die Nrn. 1 und 2 zu \n\u00e4ndern. Ich bitte um Einbringung; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe es vorhin in der Aussprache \nbereits angef\u00fchrt. Wir halten die Ursprungsfassung des \nGesetzentwurfes f\u00fcr wesentlich zielf\u00fchrender, wonach die \nauskunftspflichtige Stelle davon auszugehen hat, dass es \nsich um Gesch\u00e4fts- und Betriebsgeheimnisse handelt \u2013 \njedenfalls dann, wenn der \u00fcbermittelnde Betrieb diese \nAngaben als Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse kenn-\nzeichnet. Dabei sehen wir die Einsch\u00e4tzungspr\u00e4rogative, \ndas hei\u00dft, das Vorrecht und die bessere Kenntnis desjeni-\ngen, der die Information an die informationspflichtige \nStelle abgibt. Diese soll im Regelfall auch daran gebun-\nden sein. Das wird jetzt ge\u00e4ndert. Wir wollen es wieder \neinf\u00fchren, damit nicht \u2013 wie es die jetzige Fassung \nvorsieht \u2013 die informationspflichtige Stelle erst den \nBetrieb anh\u00f6ren muss, ob ein Betriebsgeheimnis vorliegt, \nund dann dar\u00fcber entscheidet, ob dem auch so ist. Dazu \nfehlt der informationspflichtigen Stelle in der Regel die \nreine Sachkompetenz. Sie k\u00f6nnen es aufgrund der Be-\ntriebs- und Gesch\u00e4ftsabl\u00e4ufe nicht entscheiden, ob es ein \nGeheimnis ist oder nicht. \n\nWarum sollten wir denn hier, bei der Wahrung von Be-\ntriebsgeheimnissen, im Jedermannsrecht des Informati-\nonsgesetzes hinter die Regelungen zur\u00fcckgehen, wie sie \nzum Beispiel im Vergabenachpr\u00fcfungsverfahren nach \nGWB lauten? Wenn sich Betriebe \u00fcber die Auftragsver-\ngabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge streiten, dann ist in diesem \nVerfahren die M\u00f6glichkeit gegeben, Aktenbestandteile \noder Angaben als Gesch\u00e4ftsgeheimnis zu kennzeichnen. \nSie d\u00fcrfen dann den anderen Verfahrensbeteiligten nicht \nbekannt gegeben werden. Das gilt wohlgemerkt in einem \nVerfahren, das nicht \u00f6ffentlich ist, sondern nur f\u00fcr die \nBetroffenen im Nachpr\u00fcfungsverfahren \u00fcber \u00f6ffentliche \nAuftr\u00e4ge. Was dort gilt, sollte erst recht dann gelten, wenn \nes sich um jedermanns Einsichtsrechte nach dem Umwelt-\ninformationsgesetz handelt. \n\nDeswegen unser \u00c4nderungsantrag mit der Bitte, die \nsachgerechte Formulierung im \u00a7 6 wieder einzuf\u00fchren, \nwie sie im Ursprungsentwurf war. Die Nr. 2 ist dann nur \ndie logische Konsequenz und die redaktionelle Folge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Meine Damen und \nHerren! Wir haben uns f\u00fcr die Streichung dieses Satzes \naus dem urspr\u00fcnglichen Entwurf entschlossen, weil er \nnach wie vor \u2013 so unsere Auffassung \u2013 den Eindruck \nerwecken k\u00f6nnte, dass eine \u00dcberpr\u00fcfung, ob es sich \ntats\u00e4chlich um ein Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis \nhandelt, nicht mehr stattfindet, wenn die Information \n\neinfach so gekennzeichnet worden ist. Gem\u00e4\u00df dem Amts-\nermittlungsgrundsatz nach \u00a7 24 Verwaltungsverfahrensge-\nsetz hat der Informationspflichtige bzw. die informations-\npflichtige Stelle die Voraussetzungen in jedem Falle zu \npr\u00fcfen. Deswegen ist mit \u00a7 6 Abs. 1 Satz 2 sichergestellt, \ndass die Interessen der Unternehmer gewahrt bleiben. \n\nIch denke, dass das Hohe Haus dem weiteren Begehren \nder Kollegen der FDP-Fraktion, den Satz 4 zu streichen, \nnicht folgen sollte; denn dieser Satz dient gerade dem \nzus\u00e4tzlichen Schutz der Unternehmen in Bezug auf \nm\u00f6gliche Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse. Diese \nRegelung soll gerade verhindern, dass die informations-\npflichtige Stelle, nachdem sie das Vorliegen eines Be-\ntriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisses verneint hat, die \nInformation herausgibt, ohne den Betroffenen zu h\u00f6ren. \nHieraus k\u00f6nnen sich jedoch wichtige Anhaltspunkte \nergeben, die die informationspflichtige Stelle zu einem \nanderen Ergebnis veranlassen k\u00f6nnten. Beiden Aufforde-\nrungen, diesen Satz wieder hineinzunehmen, m\u00f6chten wir \nnicht folgen. Es ist, denke ich, begr\u00fcndet worden, warum \nder Satz insgesamt, der herausgenommen werden soll, zu \nRecht au\u00dfen vor bleibt und warum der Satz 4 in dem \nSinne auf keinen Fall gestrichen werden soll. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie m\u00fcssen sich bitte ans Mikrofon stellen. \nIm Sitzen ist das keine Wortmeldung. Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigen Sie, Herr \nPr\u00e4sident! \u2013 Ich muss noch einmal darauf eingehen. Aus \nunserer Sicht entpuppen sich diese wohlfeilen FDP-\nEinbringungsworte als dahergeredet. Im Grunde m\u00f6chte \nsie den Kern des Umweltinformationsrechtes mit falschen \nAusf\u00fchrungen aushebeln. \n\nZu dem \u00c4nderungsvorschlag der Kennzeichnung der \nBetriebsgeheimnisse. Ich habe einmal gelernt \u2013 ich glaube \nim 2. oder 3. Semester \u2013, dass ein Betriebsgeheimnis das \nist, was der Gesch\u00e4ftsherr als solches kennzeichnet. Es ist \nBestandteil der Definition des Betriebsgeheimnisses. \nDemnach ist es nicht erforderlich, dies noch einmal \nhineinzunehmen. \n\nSie wollen weiterhin \u00a7 6 Abs. 1 Satz 4 streichen. Das ist \ngenau die Geschichte, bei der Kollege Mannsfeld zu \nRecht darauf hingewiesen hat, dass auf jeden Fall die \nFreistellung der Emissionsmitteilung dort stattfinden soll. \nGenau diesen Satz wollen Sie streichen. Das kann ich nur \nso verstehen: Sie wollen kein Umweltinformationsrecht. \n\nZum Dritten. Auf \u00a7 9 Abs. 3 Satz 2 muss auch noch \neinmal hingewiesen werden, Herr Pr\u00e4sident. \u00dcber den \nWiderspruch entscheidet der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\nauftragte. Entschuldigen Sie, meine Damen und Herren, \nf\u00fchren Sie sich das vor Augen! Der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte ist von meinem Verst\u00e4ndnis her ein \nBeratungsorgan des Landtages und der \u00d6ffentlichkeit. Er \nist aber keine Verwaltungsstelle. Genau zu dieser Frage \n\n 3823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \u00a7 9, Vorver-\nfahren. Hierzu gibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich bitte, \ndass zuerst der \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion, \nDrucksache 4/5217, Nr. 3, eingebracht wird. \n\nhat er sehr eindeutig im Ausschuss Stellung genommen. \nEr hat gesagt, er m\u00f6chte das nicht. Trotzdem bringt es die \nFDP hier noch einmal ein. Ich bitte Sie, diesem Antrag \nnicht zu folgen. \u2013 Vielen Dank. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Auch wir \nhalten die jetzige Regelung zur verfahrensm\u00e4\u00dfigen \nZust\u00e4ndigkeit im Widerspruchsverfahren nach Ablehnung \neines Auskunftsantrages f\u00fcr unzureichend. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Lichdi, Sie \nhaben zwar Anlauf genommen, sind aber genau aus dem \nfalschen Fenster gesprungen. Nach der jetzigen Fassung wird die Entscheidung \u00fcber die \n\nRecht- und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Ablehnung der informa-\ntionspflichtigen Stelle \u00fcbertragen, das hei\u00dft, die Stelle, die \nbereits die Ablehnung erteilt hat, soll nun selbst pr\u00fcfen, \nob es zweckm\u00e4\u00dfig war. Eine solche Selbstkontrolle deutet \nzwar auf sehr gro\u00dfes Vertrauen des Gesetzgebers in die \nUnabh\u00e4ngigkeit und Objektivit\u00e4t der befassten Stelle hin, \ngleichwohl wird uns die Realit\u00e4t wohl eines Besseren \nbelehren. Die betroffene Stelle wird aus den Gr\u00fcnden, die \nsie bereits in der Ablehnung formuliert hat, auch den \nWiderspruch ablehnen, sodass dieses Widerspruchsver-\nfahren seinen Zweck in dieser Weise nicht erf\u00fcllen kann. \nHier soll die Widerspruchsentscheidung in diesem Verfah-\nren dem Datenschutzbeauftragten, der mit solchen Dingen \nErfahrung hat und vor allen Dingen die notwendige \nObjektivit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit besitzt, \u00fcbertragen \nwerden. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDie Ziffer 3 unseres \u00c4nderungsantrages war noch gar \nnicht eingebracht: die \u00c4nderung zu \u00a7 9. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSie haben ausgef\u00fchrt, was Sie im 2. oder 3. Semester zur \nFrage des Betriebsgeheimnisses gelernt haben. Dazu muss \nich sagen: Bei mir war das Ende des Studiums etwas \nsp\u00e4ter. Wir haben die Dinge dann doch so gesehen, wie \nwir sie hier vorgetragen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter zum \u00c4nderungsan-\ntrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nlasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der FDP-\nFraktion zu \u00a7 6 Nrn. 1 und 2 in der Drucksache 4/5217 \nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Aufgaben des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten sind in unserem s\u00e4chsischen \nGesetz abschlie\u00dfend geregelt. Der s\u00e4chsische Entwurf \nzum UIG verzichtet bewusst darauf, private informations-\npflichtige Stellen durch die \u00f6ffentliche Verwaltung \u00fcber-\nwachen zu lassen. Ich denke, alles was mit Verwaltungs-\nvereinfachung zu tun hat, ist in dieser Aussage umrissen, \nwarum wir so etwas nicht tun sollten. Die Ablehnungs-\ngr\u00fcnde beziehen sich nicht immer und ausschlie\u00dflich auf \ndatenschutzrechtliche Belange. Insofern ist der Daten-\nschutzbeauftragte nicht die entsprechende Bezugsstelle \nf\u00fcr die Zuweisung strittiger Fragen. Kommt eine private \ninformationspflichtige Stelle ihren Aufgaben nicht nach, \nso findet ein Vorverfahren nach \u00a7 9 statt und der Weg f\u00fcr \nein Verfahren vor dem Verwaltungsgericht ist er\u00f6ffnet. \n\nWir kommen zu \u00a7 7, Verfahren. Hierzu liegt ein \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD-Fraktion in der Drucksache 4/5219, \nI Nr. 5, vor. Ich bitte um Einbringung. \u2013 Nein. Wird dazu \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse \nich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zu \u00a7 8, Ablehnung des Antrages. Hierzu \nliegt ein \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion, Drucksa-\nche 4/5219, I Nr. 6, vor. Ich bitte um Einbringung. \n\nMatthias Paul, NPD: Es gibt eine M\u00f6glichkeit, Antr\u00e4ge \nzu Umweltinformationen abzulehnen. Diese Ablehnung \nm\u00fcsste ja von vornherein klar sein, wenn bei einer Beh\u00f6r-\nde oder einer informationspflichtigen Stelle der entspre-\nchende Antrag eingeht. Also kann eine Fristverk\u00fcrzung \nvon 14 Tagen vorgenommen werden. \u2013 Vielen Dank. \n\nDeswegen ist diese Regelung sicherlich gut gemeint, um \neinen neutralen Dritten ins Spiel zu bringen, aber auf-\ngrund dessen, dass es auch andere Gr\u00fcnde gibt, ist der \nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte, bei allem Respekt, \nnicht die richtige Bezugsstelle. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag zu \u00a7 8 abge-\nlehnt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion, vorliegend in Druck-\nsache 4/5217, Nr. 3, abstimmen. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\n 3824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nNPD-Fraktion, vorliegend in Drucksache 4/5219, I Nr. 7. \nHerr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es wird aufgrund dieses \nGesetzes in Zukunft sicherlich des \u00d6fteren vorkommen, \ndass \u00f6ffentliche Stellen Aufgaben an private informati-\nonspflichtige Stellen \u00fcbertragen. Wir werden es wahr-\nscheinlich erleben, dass gerade diese privaten informati-\nonspflichtigen Stellen aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht in \nder Lage sein werden, im Falle eines Widerspruchsverfah-\nrens dieses dann auch durchzuf\u00fchren. Wir wollen das \nklarer regeln, indem die Zust\u00e4ndigkeit wiederum bei der \n\u00f6ffentlichen Stelle angesiedelt wird, welche die private \nStelle beauftragt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD-Fraktion abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu \nden Paragrafen abgelehnt worden sind, lasse ich jetzt \u00fcber \nden gesamten Abschnitt II in der Fassung des Ausschus-\nses abstimmen. Wer dem Abschnitt II in der Fassung des \nAusschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Zahl von Stimmenthaltungen \nist dem Abschnitt II in der Fassung des Ausschusses \nzugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Abschnitt III, Unterst\u00fctzung des Zugangs \nzu Umweltinformationen und deren Verbreitung. Hierzu \ngibt es einen \u00c4nderungsantrag unter \u00a7 11. Es ist ein \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, vorliegend in \nDrucksache 4/5215. Ich bitte um Einbringung. Frau \nKagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Werte Damen \nund Herren! Als Reaktion auf unseren Antrag zur barriere-\nfreien Gestaltung des Zugangs zu Umweltinformationen \nwurden wir erwartungsgem\u00e4\u00df auf das S\u00e4chsische Integra-\ntionsgesetz verwiesen. Mit diesem Verweis wurde eine \nsolche Regelung als \u00fcberfl\u00fcssig angesehen. Wir als \nLinksfraktion sehen das naturgem\u00e4\u00df anders. Bei uns hat \ndie gleichberechtigte Teilhabe aller Menschen an der \nGestaltung der Gesellschaft einen ganz besonders hohen \nStellenwert. Deshalb erachten wir die Aufnahme des \nbarrierefreien Zugangs \u2013 die ausdr\u00fcckliche Betonung des \nbarrierefreien Zugangs \u2013 f\u00fcr besonders wichtig. \n\nEs gibt allerdings zwei Punkte, die das auch aus rechtli-\ncher Sicht erforderlich machen: erstens, weil unter den \ninformationspflichtigen Stellen nach dem Umweltinfor-\nmationsgesetz ein breiterer Kreis von informationspflich-\ntigen Stellen zu verstehen ist, als es im Integrationsgesetz \n\nfestgeschrieben wird, und zweitens, weil der Intention des \nGesamtgesetzes, das ausdr\u00fccklich auf die Mitwirkung von \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern setzt und diese sozusagen \nregelrecht herausfordert, erst durch die Betonung der \ngleichberechtigten Teilhabe auch von Menschen mit \nHandicaps wirklich entsprochen wird. Ich meine, nicht \nzuletzt ist der ausdr\u00fcckliche Verweis auf die schrittweise \nSchaffung der Voraussetzungen f\u00fcr einen barrierefreien \nZugang in der Phase des Aufbaus neuer Umweltdaten-\nbanken oder in der Erweiterung bereits bestehender \nUmweltdatenbanken besonders wichtig, weil es dann \nn\u00e4mlich geringere Kosten in der Umstellung und keinen \nerh\u00f6hten Verwaltungsaufwand gibt. \n\nWir bitten um Zustimmung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Kollegin, Sie \nhaben aus der Diskussion im Ausschuss zitiert, aber leider \nnur die H\u00e4lfte. Deshalb obliegt es mir, die gesamte Wahr-\nheit an dieser Stelle zu benennen. \n\nDie Position der Koalitionsfraktionen dazu war eindeutig. \nDie Belange des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes sind \neine Materie, die man ernst nehmen und bei der man \npr\u00fcfen muss, ob in irgendeiner Weise eine Beziehung zu \ndem jeweils vorliegenden Gesetz besteht. Was Sie in \nIhrem \u00c4nderungsantrag \u2013 es liegt Ihnen, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen doch vor \u2013 an Einzelheiten \u00fcber die \nGestaltung regeln wollen, hat mit einer Gesetzestextfas-\nsung nach unserer Auffassung nichts mehr zu tun. Das \nsind Einzelheiten, wie sie eine Verwaltungsvorschrift \nenth\u00e4lt, aber kein Gesetz. \n\nDeswegen haben wir Ihnen eine Protokollnotiz f\u00fcr die \nBeschlussempfehlung angeboten, die Staatsregierung zu \nersuchen, bei der Umsetzung des Gesetzes durch die \ninformationspflichtigen Stellen auf die Erfordernisse des \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetzes zu achten. Das haben \nSie abgelehnt. Sie haben die ausgestreckte Hand, das \nBegehren des gesamten Ausschusses an einer Stelle \ndeutlich zu machen und hier einen Hinweis einzuf\u00fcgen, \nnicht angenommen. Sie haben darauf bestanden, Aus-\nschm\u00fcckungen vorzunehmen, die nicht erforderlich sind, \nweil das bestehende S\u00e4chsische Integrationsgesetz v\u00f6llig \nunabh\u00e4ngig vom UIG wirkt. Deswegen ist die Situation \nso, wie sie ist: Die Beschlussempfehlung liegt ohne dieses \nAngebot vor. Deswegen werden wir Ihrem Antrag auch \nnicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nProf. Mannsfeld, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass meine \nKollegin Kagelmann die Diskussion im Ausschuss wie-\ndergegeben hat. Sie haben es auch gemacht. Das ist \nrichtig. Ich denke, darauf kommt es auch an. \n\n 3825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nWir haben uns ganz bewusst nicht auf dieses Angebot \u2013 \nwie Sie es nennen \u2013 der \u201eausgestreckten Hand\u201c eingelas-\nsen, weil der Einwand, dass mit unseren \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen zu viele Details geregelt werden, f\u00fcr uns nicht nach-\nvollziehbar ist. Sie alle k\u00f6nnen sich die Paragrafen und \nAbs\u00e4tze, wie wir sie formulieren wollen, anschauen und \nwerden feststellen, dass diese \u00fcberhaupt nicht ausufernd \nsind. Wir wollen keine Details regeln, wie diese Zug\u00e4ng-\nlichkeit gemacht werden soll, sondern sie beinhalten nur \nMindeststandards, dass zum Beispiel grafische Benutzer-\noberfl\u00e4chen so gestaltet und dass die Mittel der Informati-\nonstechnik so dargestellt werden m\u00fcssen, dass sie f\u00fcr \nMenschen mit Behinderung zug\u00e4nglich sind. \n\nDas Gleiche trifft zu f\u00fcr die Gestaltung von R\u00e4umen und \nEinrichtungen. Dies zu dem ersten Vorwurf. Wie das dann \nkonkret stattzufinden hat, kann nat\u00fcrlich einer Verwal-\ntungsvorschrift vorbehalten werden. \n\nDas Zweite, die Protokollnotiz betreffend. Eine Proto-\nkollnotiz ist uns einfach zu wenig. Wir wollen den Zu-\ngang f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung direkt im \nGesetzestext dieses S\u00e4chsischen Umweltinformationsge-\nsetzes enthalten haben. So wichtig ist es, dass diese \nMenschen in diesem f\u00fcr uns wichtigen Lebensbereich \nauch wirklich gleichberechtigt einbezogen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich muss \nauch darauf eingehen. Nat\u00fcrlich teilen wir als B\u00dcND-\nNISGR\u00dcNE auch das Anliegen. Es muss ein barrierefrei-\ner Zugang gerade auch im Bereich des Umweltinformati-\nonsgesetzes gew\u00e4hrt werden. \n\nZum ersten Punkt, der schrittweisen Gestaltung der \nInformationstechnik. Sie gehen damit inhaltlich keinen \nSchritt \u00fcber das hinaus, was bereits im Integrationsgesetz \nsteht. Das hei\u00dft, Sie simulieren dort, dass Sie einen \nbesonderen Fortschritt erreichen. Tats\u00e4chlich erreichen \nSie ihn aber auch nicht. Das hei\u00dft, es ist aus meiner Sicht \nrechtstechnisch einfach unn\u00f6tig, und es sollte deswegen \nunterlassen werden. \n\nIch bedauere, dass die Frau Staatsministerin Orosz meine \nZwischenfrage nicht zugelassen hat. Im Ausschuss ist \nn\u00e4mlich im Zusammenhang mit der Diskussion, wie \nProf. Mannsfeld sie dargestellt hat, die Frage aufgetaucht, \nob denn die Staatsregierung dieses schon mehrfach \nangesprochene U-Portal tats\u00e4chlich barrierefrei plant und \nauslegt. Das war damals im Ausschuss nicht zu beantwor-\nten. Ich hatte gehofft, dass Sie heute vielleicht dazu \nStellung nehmen k\u00f6nnen. Leider haben Sie diese Gele-\ngenheit verstreichen lassen. \n\nZum n\u00e4chsten Punkt, den R\u00e4umen f\u00fcr die Einsichtnahme \nnach den \u00f6rtlichen Gegebenheiten. Das ist nat\u00fcrlich auch \nein wichtiges Anliegen. Es ist vor allem ein Anliegen, das \nso im S\u00e4chsischen Integrationsgesetz nicht steht. Von \ndaher k\u00f6nnte man sagen, es w\u00e4re hier einzuf\u00fchren. Ande-\n\nrerseits muss ich Ihnen aber sagen, dass Sie sozusagen im \nVorbeigehen ein Rieseninvestitionsprogramm im ganzen \nLande Sachsen anschieben. \u00dcberlegen Sie es sich einmal: \nDa muss jedes Rathaus, jede private Stelle, jeder Versor-\nger seine R\u00e4umlichkeiten unter Umst\u00e4nden umbauen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch sage nicht, dass das nicht sein sollte. \n\n\u2013 Ja, Herr Wehner, Sie haben Recht, das muss so sein. \nAber ich wei\u00df nicht, ob das jetzt eine seri\u00f6se Vorgehens-\nweise ist, das so nebenbei ins Umweltinformationsgesetz, \nin dem das nicht die zentrale Materie ist, hintenherum \nhineinzuschieben. Aus meiner Erfahrung in der Stadt \nDresden kann ich Ihnen auch sagen, dass das Problem \nbesteht, dass f\u00fcr neue Bauvorhaben gerade die Baubeh\u00f6r-\nden immer Befreiungen erteilen, obwohl sie diese gar \nnicht erteilen k\u00f6nnten, sodass die Behinderten das Nach-\nsehen haben. Dort liegen eigentlich die Probleme. Das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssten Einfluss auf die Bauordnung nehmen, \nHerr Porsch, und auch auf den Haushalt. Da w\u00e4re es \nrichtig, aber nicht von der Seite quer durch die Brust. Ich \nglaube, das geht nicht. Deswegen werden wir uns hier \nenthalten. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/5215, zu Paragraf \u2013 \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, Entschuldi-\ngung. Ich habe es nicht klar gesagt. Ich w\u00fcrde gerne \u00fcber \nden Punkt a) und den Punkt b) einzeln abgestimmt haben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann werden wir so verfahren. \n\nIch bringe zuerst den \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS Punkt a) zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der \nPunkt a) abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt b). Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \nauch der Punkt b) abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS in Drucksache 4/5215 insgesamt. Wer \ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Damit ist der \u00c4nderungsantrag im Ganzen auch abge-\nlehnt. \n\nIch bitte jetzt um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu \u00a7 12, Drucksa-\nche 4/5221. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es handelt sich hier um einen we-\nsentlichen Punkt. Wir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass das Informati-\n\n 3826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nonsgesetz vorsieht, dass die Staatsregierung selbst von \nsich aus Umweltinformationen zur Verf\u00fcgung stellt. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen au\u00dferdem, dass sich diese Zustimmung auch auf \nRechtsvorschriften, also auch auf Gesetze und Rechtsver-\nordnungen, bezieht. Wir wollen allerdings, dass Verwal-\ntungsvorschriften, die gerade im Umweltbereich von \nzentraler Bedeutung sind, dort mit aufgenommen werden. \nWir hatten schon vor drei oder vier Monaten auf Antrag \nder Linksfraktion.PDS dem umfassenden Antrag zuge-\nstimmt, Verwaltungsvorschriften zu ver\u00f6ffentlichen. \nGerade im Bereich des Umweltinformationsrechtes ist es \naus unserer Sicht unerl\u00e4sslich, die Verwaltungsvorschrif-\nten auch in die Ver\u00f6ffentlichungspflicht aufzunehmen. \u2013 \nIch bitte um Zustimmung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Lassen Sie mich einleitend so formulieren: \nVerwaltungsvorschriften sind nicht gleich Verwaltungs-\nvorschriften. Es gibt durchaus Verwaltungsvorschriften, \ndie den internen Vollzug der Beh\u00f6rden betreffen und nicht \nin jedem Fall ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen. Eines haben \nSie, Kollege Lichdi, m\u00f6glicherweise \u00fcbersehen. Im \n\u00a7 3 Abs. 2 Ziffer 3b sind die Verwaltungsvorschriften \nexplizit in unserem Gesetz. Wir haben den Paragrafen \nschon beschlossen und aufgef\u00fchrt, dass sie zu den Um-\nweltinformationen geh\u00f6ren. Deswegen sind diejenigen \nB\u00fcrger, die sich auf solche Dinge beziehen, die tats\u00e4chlich \neine Verwaltungsvorschrift zum Umweltgeschehen \neinholen wollen, an dieser Stelle mit dem \u00a7 3 gedeckt und \ndamit auf der sicheren Seite. Aber f\u00fcr bestimmte interne \nVerwaltungsvorschriften zum Handeln der Beh\u00f6rden im \nanderen Sinne muss das nicht unbedingt gelten. Deswe-\ngen k\u00f6nnen wir diesem Antrag so, in dieser Erweiterung \nf\u00fcr den \u00a7 12, nicht zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN, Drucksache 4/5251 zu \u00a7 12 im Abschnitt 3, \nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Abschnitt 3 und alle Para-\ngrafen, da kein \u00c4nderungsantrag zu der Fassung des \nAusschusses angenommen worden ist. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und einigen \nStimmen dagegen ist der Abschnitt 3 mehrheitlich ange-\nnommen. \n\nWir kommen jetzt zum Abschnitt 4, Schlussvorschriften. \nHierzu gibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich lasse deshalb \nabstimmen \u00fcber den Abschnitt 4 in der Fassung des \nAusschusses. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmenthaltungen ist dem Abschnitt 4 in der Fassung \ndes Ausschusses zugestimmt. \n\nMir wurde gerade gesagt, dass wir noch einmal \u00fcber den \nArtikel 1 insgesamt abstimmen sollen. Wer dem Artikel 1 \nUmweltinformationsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen die \nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \nist dem Artikel 1 zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zum Artikel 2, \u00c4nderung des \n6. S\u00e4chsischen Kostenverzeichnisses. Hierzu gibt es drei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich rufe zuerst den \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion.PDS auf. Hier wird eine Neufassung \nbegehrt mit Drucksache 4/5214. Ich bitte um Einbrin-\ngung. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Werte Damen und Herren Abgeordneten! Sie \nfinden hier eine Neufassung. Dort wurde lediglich am \nAnfang der Bezug zum Umweltinformationsrecht erg\u00e4nzt. \nDas ist zun\u00e4chst erst einmal nur eine redaktionelle \u00c4nde-\nrung, aber nicht ganz unwichtig, weil sich das Kostenver-\nzeichnis nat\u00fcrlich auf das Umweltinformationsrecht \nbezieht. \u2013 So viel nur dazu, dass Sie da nicht verwirrt \nsind. \n\nDer Artikel 2 des Gesetzentwurfes, also das Kostenver-\nzeichnis, hat in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Ausschus-\nses eine zentrale Rolle gespielt. Das Meinungsspektrum in \nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung reichte dann auch von \u00c4u\u00dfe-\nrungen wie: so wenig Geb\u00fchrenbelastung wie m\u00f6glich bis \nhin zu nicht n\u00e4her dargestellten M\u00f6glichkeiten der Ab-\nsch\u00f6pfung geldwerter Vorteile durch vermeintliche \nInformationsabfragen mit kommerziellem Hintergrund. \nDahinter klang nat\u00fcrlich die Sorge an, dass ein Umweltin-\nformationsgesetz zu einer ganzen Flut von Anfragen bei \nden Beh\u00f6rden und damit auch zu einer hohen Kostenbe-\nlastung f\u00fchren k\u00f6nnte. \n\nW\u00e4hrend aber die Zweifel am altruistischen Interesse \neiniger Auskunftsbegehrender lediglich hypothetisch \ndargestellt werden konnten, haben die Praktikerinnen aus \nden L\u00e4nderverwaltungen von Schleswig-Holstein und \nRheinland-Pfalz eine andere Rechnung aufgemacht. \nDanach ist n\u00e4mlich die bef\u00fcrchtete Kostenexplosion \nausgeblieben und \u2013 so hie\u00df es dort w\u00f6rtlich \u2013 die anfal-\nlenden Verwaltungskosten bewegen sich im unteren \nBereich, wenn auch leicht ansteigend, weil ein jedes \nGesetz erst einmal eingef\u00fchrt und \u00f6ffentlich gemacht \nwerden muss. \n\nAndererseits war den Bef\u00fcrwortern kostendeckender \nGeb\u00fchrens\u00e4tze durchaus bewusst, dass hohe Geb\u00fchren \neine abschreckende Wirkung aus\u00fcben und dass im Um-\nweltinformationsgesetz selbst der Zugang zu Umweltin-\nformationen ohne die Angabe von Gr\u00fcnden geregelt ist. \nEs ist also schlichtweg \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, einem \nAntragsteller ein kommerzielles Interesse nachzuweisen \nund das dann auch geb\u00fchrenpflichtig abzusch\u00f6pfen. \n\n 3827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nUnabh\u00e4ngig davon schien mir in dieser Diskussion die \nIntention des Gesetzes selbst v\u00f6llig untergegangen zu \nsein. Wir sind uns einig: Dieses Gesetz soll den B\u00fcrger \nermutigen, sich st\u00e4rker um die Belange der Umwelt zu \nk\u00fcmmern, selbst aktiv zu werden. Er wird das nicht tun, \nwenn es mit hohen Geldaufwendungen verbunden ist. F\u00fcr \nuns war deshalb immer Ma\u00dfstab: Ein Umweltinformati-\nonsgesetz muss den freien Zugang zu Umweltinformatio-\nnen mit so wenig Geb\u00fchren wie m\u00f6glich verbunden \nwissen, und es darf niemals der Grundsatz vorherrschen, \ndass wir hier einen kostendeckenden Verwaltungsaufwand \neinarbeiten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \u2013 Das \nhei\u00dft f\u00fcr uns: Kostendeckung war nie der Hintergrund \ndieses Gesetzes. Wir haben auch noch einmal den Ermes-\nsensspielraum der Beh\u00f6rden eingeengt, indem wir das \nKostenverzeichnis sehr detailliert aufgeschl\u00fcsselt haben. \nDas ist auch der Unterschied zum Antrag der GR\u00dcNEN. \nWir w\u00fcrden Sie bitten, unserem Antrag in der vorliegen-\nden Fassung zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, dass ich zu beiden \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen, die sich auf eine Ver\u00e4nderung des \nKostenrahmenverzeichnisses beziehen, gleich im Ganzen \nStellung nehme. \n\nIch glaube, wer ein bisschen zugeh\u00f6rt hat, der hat bei der \nKollegin Dr. Deicke und bei mir sehr gute Argumente und \nPositionen h\u00f6ren k\u00f6nnen, warum wir dieses Kostenver-\nzeichnis vom Grundsatz her, so wie es die Staatsregierung \ndem Landtag in ihrem Entwurf zugeleitet hat, annehmen \nk\u00f6nnen. Die Koalitionsfraktionen haben ja auch einen \n\u00c4nderungsantrag eingebracht, um diese Kostenspannen, \ndie existieren, etwas weiter zu differenzieren. \n\nEs ist in der Tat so: Man kann Kostendeckung \u00fcberhaupt \nnicht in irgendeiner Weise mit den Intentionen dieses \nGesetzes in Zusammenhang bringen; diese Dinge haben \nnichts miteinander zu tun. Wir haben klar ausgef\u00fchrt \u2013 das \nm\u00f6chte ich noch einmal deutlich unterstreichen, weil auch \nhier wieder direkt oder indirekt der Vorwurf erhoben \nwurde, mit diesem Kostenverzeichnis w\u00fcrden die B\u00fcrger, \ndie ein einfaches Informationsersuchen haben, abge-\nschreckt \u2013, was alles mehr oder weniger geb\u00fchrenfrei ist, \nund wir haben die Verzeichnism\u00f6glichkeiten, bei be-\nstimmten Informationsersuchen eine Geb\u00fchr zu nehmen, \ndie durchaus im ertr\u00e4glichen Ma\u00dfe liegen kann. \n\nFrau Kagelmann, warum soll die informationspflichtige \nStelle das nicht unterscheiden k\u00f6nnen? Wenn jemand die \nAbflussdaten der Vereinigten Mulde von 1900 bis 2000 \nhaben m\u00f6chte \u2013 ich glaube, eine kostenpflichtige Stelle \nkann erkennen, dass das nicht die Frage eines B\u00fcrgers ist, \n\nder vielleicht einmal wissen will, wie oft in seiner Wohn-\ngegend ein Hochwasser auftreten kann. Es ist also durch-\naus m\u00f6glich, an den eingehenden Anforderungen zu \nerkennen und zu unterscheiden, ob so etwas vorliegt oder \nnicht. \n\nF\u00fcr diese wirtschaftlichen Hintergr\u00fcnde hat der Gesetzge-\nber hier in Sachsen in dem Beschlussentwurf zum Aus-\ndruck gebracht, dass f\u00fcr die Allgemeinheit und f\u00fcr die \nauskunftspflichtigen Stellen eine Kostendeckung gew\u00e4hrt \nwerden soll, weil auf andere Weise \u2013 im Grunde genom-\nmen auch f\u00fcr denjenigen, der ein solches Auskunftsersu-\nchen stellt \u2013 andernorts ein wesentlich h\u00f6herer Kostensatz \nin Anrechnung kommen m\u00fcsste. \n\nKurzum, wir bleiben bei unserem \u00c4nderungsvorschlag, \nden wir bereits in der Beschlussempfehlung verankert \nhaben, und werden beiden heute wieder neu vorgelegten \nDifferenzierungen der Kostenverzeichnisse nicht zustim-\nmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir werden dem PDS-\n\u00c4nderungsantrag zustimmen. Insbesondere gef\u00e4llt uns \ndaran, dass im Punkt 4.1 die Herstellung von Duplikaten \ndoch etwas heruntergezont wurde und wir uns jetzt den \nCopyshop-Preisen etwas mehr n\u00e4hern, wenn auch nicht \nganz. \n\nZum Zweiten, Herr Mannsfeld, weil Sie es angesprochen \nhaben: Die Ber\u00fccksichtigung des wirtschaftlichen Interes-\nses bei der Geb\u00fchrenerhebung halte ich eigentlich im \nGrundsatz f\u00fcr richtig. Ich denke aber nicht, dass das mit \nder Umweltinformationsrichtlinie vereinbar ist. Von daher \nist Ihr Bestreben zwar l\u00f6blich, aber ich glaube eben nicht, \ndass es durchgreifen kann. Wenn Sie trotzdem bis zu \n1 000 Euro hochgehen, dann besteht die gro\u00dfe Gefahr, \ndass Sie eben genau die, die Sie erwischen wollen, nicht \nerwischen; dass aber f\u00fcr die, die Sie nicht erwischen \nwollen, dann doch erhebliche Geb\u00fchren veranschlagt \nwerden k\u00f6nnten. \n\nDeswegen halte ich Ihre Argumentationsweise nicht f\u00fcr \ndurchgreifend. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/5214, zur Abstimmung. Wer dem seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nFraktion GR\u00dcNE, Drucksache 4/5222. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es handelt sich im Grunde \num den Parallelantrag wie bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nmit dem einen Unterschied, der uns aber wichtig ist: Wir \n\n 3828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nS\u00e4chsischen Kostenverzeichnisses. Wer dem seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \nist dem Artikel 2 zugestimmt. \n\nhaben eine Anmerkung in das Kostenverzeichnis einge-\nbracht, dass insbesondere bei anerkannten Naturschutz-\nverb\u00e4nden, die ja im \u00f6ffentlichen Interesse handeln, im \nGrunde ganz auf eine Kostenerhebung verzichtet werden \nkann. Das ist auch in der Anh\u00f6rung immer wieder ange-\nsprochen worden. \u2013 Wir bitten deshalb um Zustimmung. Ich lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Wassergesetzes. Wer dem in der Fassung des \nAusschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem \nArtikel 3 zugestimmt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in Drucksa-\nche 4/5222 zur Abstimmung. Wer dem seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \n\u00c4nderungsantrag trotzdem mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, \u00c4nderung des Wald-\ngesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen in der Fassung des \nAusschusses. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist dem Artikel 4 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nNPD-Fraktion, Drucksache 4/5219, II Nr. 1. Bitte, Herr \nPaul. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 5 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 abstimmen. \nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neinigen Stimmen dagegen ist Artikel 5 mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nMatthias Paul, NPD: Das Wichtigste ist eigentlich schon \ngesagt worden, auch von der Linksfraktion.PDS und den \nGR\u00dcNEN, die ein \u00e4hnliches Ansinnen haben, wie wir es \nverfolgen. Aber aufgrund der Haltung der Koalitionsfrak-\ntionen \u2013 Prof. Mannsfeld hat bereits angek\u00fcndigt, dass sie \ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Opposition zum Kostenver-\nzeichnis ablehnen werden \u2013 brauche ich jetzt nicht mehr \nexplizit darauf einzugehen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung \nabgeschlossen. \n\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen worden sind, \ner\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Ich will nur noch einmal anmerken, dass es unseres \n\nErachtens wichtig ist, Kostenobergrenzen zu setzen, die \nnicht von vornherein abschrecken. Diese 1 000 Euro \nwerden abschrecken. Ich erinnere noch einmal daran, dass \nnoch nicht einmal im Kostenverzeichnis des Umweltin-\nformationsgesetzes des Bundes eine so hohe Obergrenze \nwie in Sachsen gesetzt wurde. \u2013 Vielen Dank. \n\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache \nvor. Ich stelle deshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber den \nZugang zu Umweltinformationen f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als \nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und \nStimmen dagegen ist dem Entwurf als Gesetz zugestimmt \nworden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der NPD-Fraktion, Drucksache 4/5219, II Nr. 1, \nzur Abstimmung. Wer dem seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nDer Tagesordnungspunkt 1 ist damit beendet. \n\nWir kommen zu \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber den \nArtikel 2 in der Fassung des Ausschusses, \u00c4nderung des  \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Waldgesetzes f\u00fcr den  \nFreistaat Sachsen und des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \n\nDrucksache 4/0804, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/5088, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird wie immer das Wort zu einer allge-\nmeinen Aussprache erteilt. Es spricht zuerst die Fraktion \nder FDP, danach die CDU-Fraktion, die Linksfrakti-\n\non.PDS, die SPD-Fraktion, die NPD-Fraktion, die GR\u00dc-\nNE-Fraktion und die Staatsregierung. \n\n 3829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nNicht ohne Grund beantwortete sogar die Staatsregierung \neine Kleine Anfrage des Kollegen Hilker damit, dass drei \nbis vier Pferde einen Arbeitsplatz schaffen bzw. sichern. \nDa wir in Sachsen 18 000 Pferde haben, bedeutet dies \nallein f\u00fcr Sachsen zirka 5 500 direkte und indirekte \nArbeitspl\u00e4tze. W\u00e4hrend sich Sachverst\u00e4ndige in der \nEnquete-Kommission \u00fcber die Auswirkungen der demo-\ngrafischen Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum einen Kopf \nmachen, k\u00f6nnen vereinfachte Gesetze, wie hier vorlie-\ngend, einen Beitrag zur St\u00e4rkung unserer besonders \nstrukturschwachen l\u00e4ndlichen Regionen leisten. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nFDP das Wort nimmt. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Liebe Reitfreunde! Das \ns\u00e4chsische Reitwegenetz hat uns in den vergangenen \nWochen besonders besch\u00e4ftigt, und das zu Recht. Dieses \nhausgemachte Problem existiert hier in Sachsen bereits \nseit 1992. Seit diesem Zeitpunkt negiert die Staatsregie-\nrung dieses Problem. Entgegen rechtlichen Regelungen in \nanderen Bundesl\u00e4ndern ist sowohl im S\u00e4chsischen Wald-\ngesetz als auch im S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz ein \nBetretungsrecht f\u00fcr Reiter im Wald nicht vorgesehen. In den vergangenen Wochen und Monaten hat unsere \n\nFraktion mit Reitern, Gastronomen und Pensionen, \nHotelbetreibern, Waldbesitzern und anderen Interessenten \nin 14 Veranstaltungen innerhalb Sachsens diskutiert. \nDabei sind uns allerlei kuriose Dinge erz\u00e4hlt worden. Ich \nnenne nur ein Beispiel, um Ihnen zu verdeutlichen, \nwelchen b\u00fcrokratischen Regularien der Reittourismus bei \nuns in Sachsen unterliegt. Der Reit- und Fahrverein \nSteinbach hat eine Genehmigung beantragt \u2013 und auch \nbekommen \u2013, um die W\u00e4lder von Moritzburg mit Pferde-\nkutschen befahren zu d\u00fcrfen. Der Genehmigung war ein \nSchreiben beigef\u00fcgt, das eine Anordnung enthielt, wie \nsich die Reitfreunde mit einer Pferdekutsche dort zu \nverhalten haben. Punkt 4 dieser Erlaubnis, abgestempelt \nvon Sachsenforst, lautet: \u201eDie zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwin-\ndigkeit betr\u00e4gt 30 km/h.\u201c \u2013 Was denkt sich Sachsenforst? \nDass im Wald von Moritzburg Ben-Hur-Rennen veran-\nstaltet werden sollen? \n\nMit seinen strengen gesetzlichen Vorgaben steht das \ns\u00e4chsische Reitwegenetz au\u00dferordentlich schlecht da. Mit \ninsgesamt 4 300 Kilometern an genehmigten Reitwegen, \nwovon lediglich 3 100 Kilometer beschildert sind oder \nwaren und nur dadurch f\u00fcr Touristen als Reitwege er-\nkennbar sind, gleicht die s\u00e4chsische Reitwegekarte einem \nFlickenteppich. Anschluss- und Verbindungswege sind \nnicht in ausreichender Anzahl vorhanden. Ein Gro\u00dfteil \ndes Reitwegenetzes ist deckungsgleich mit Kommunal-, \nStaats- und Bundesstra\u00dfen. Das Reitwegenetz von ge-\nnehmigten 4 300 Kilometern ist nach 16 Jahren ein Witz. \nAuch wenn manch einer von Ihnen der Meinung ist, \n4 300 Kilometer s\u00e4chsische Reitwege verdienten einen \nOrden, sage ich: Nein, den verdienen sie nicht! \n\nDie s\u00e4chsische Tourismuswirtschaft braucht mehr Reit-\nwege, um f\u00fcr Touristen und G\u00e4ste attraktiv zu sein. Auch \nwenn sich CDU, SPD und die Linke zum Reitland Sach-\nsen bekennen, n\u00fctzt das wenig, wenn keine Taten folgen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013  \nHeiterkeit bei der NPD) \n\n(Beifall bei der FDP) In Punkt 7 der Erlaubnis hei\u00dft es wortw\u00f6rtlich: \u201eDer \nErlaubnisnehmer ist verpflichtet, die umseitige Fahrer-\nlaubnis gut sichtbar hinter der Windschutzscheibe anzu-\nbringen.\u201c \n\nDem Reiter- und Pferdeland Sachsen fehlt es nicht an \nBekenntnissen, sondern an Reitwegen und einer toleran-\nten Rahmengesetzgebung. Mit dem heute zur Abstim-\nmung stehenden Gesetzentwurf unserer Fraktion m\u00f6chten \nwir ein St\u00fcck weit dazu beitragen, dass die Gesetzgebung \nden Bed\u00fcrfnissen und der Realit\u00e4t der s\u00e4chsischen Reiter \nsowie der Reiter aus nah und fern angepasst wird. Wir \nm\u00f6chten das Befahren mit Kutschen und das Reiten im \nWald auf allen geeigneten Wegen grunds\u00e4tzlich freigeben. \nGeeignet sind Wege, die breit genug sind, damit ein \nzweispuriges Fahrzeug auf ihnen fahren kann. In freier \nFlur soll das Reiten als Betretungsrecht eingef\u00fchrt wer-\nden. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit bei der FDP) \n\nWissen Sie, wann das unterschrieben wurde? Am \n1. April 2005! Leider habe ich die Vermutung, es war kein \nAprilscherz, sondern ernst gemeint. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00f6chte ich auch hier zu den mir oft \nentgegneten Argumenten der Waldbesitzer, J\u00e4ger und \nWanderer Stellung nehmen. Eine Ausweitung des Betre-\ntungsrechts des Waldes f\u00fcr Pferde tastet in keinem Ma\u00dfe \ndas Eigentum der Waldbesitzer an. Eigentum verpflichtet. \nDie Sozialpflichtigkeit des Waldes nach \u00a7 14 Bundes-\nwaldgesetz und \u00a7 11 S\u00e4chsisches Waldgesetz sollte auch \nf\u00fcr Reiter gelten. \n\nDer von uns eingebrachte Gesetzentwurf beinhaltet auch \nviele Vorteile f\u00fcr Waldbesitzer gegen\u00fcber der jetzigen \ngesetzlichen Regelung. Bisher konnten die Waldbesitzer \nnur f\u00fcr Reitsch\u00e4den auf gekennzeichneten Reitwegen \neinen Schadensausgleichsanspruch geltend machen. Von \nWaldbesitzern werden jedoch viele Sch\u00e4den auf nicht \ngekennzeichneten Reitwegen geltend gemacht. Auf diesen \nSch\u00e4den bleiben die Waldbesitzer jetzt sitzen. Mit unse-\nrem Gesetzentwurf werden jedoch Reitsch\u00e4den generell \n\nBei unserer Initiative handelt es sich auch um Tourismus-\nf\u00f6rderung, eine F\u00f6rderung, die keine Steuergelder kostet \nund aufgrund von Entb\u00fcrokratisierung zu mehr Tourismus \nf\u00fchrt. Lassen Sie es mich an einem Beispiel verdeutli-\nchen: Auf der Messe \u201ePartner Pferd\u201c traf ich einen Pfer-\ndehofbesitzer aus Sachsen-Anhalt, der berichtete, dass zu \nihm jetzt eine junge Frau komme, die ihn bei der Anreise \ngefragt habe, wo sie denn in Sachsen-Anhalt reiten k\u00f6nne. \nEr hat geantwortet: \u201e\u00dcberall k\u00f6nnen Sie bei uns reiten!\u201c \u2013 \nSeitdem verbringt die junge Frau ihren Urlaub in Sach-\nsen-Anhalt und wird dort \u2013 nicht in Sachsen \u2013 auch das \ngesamte Geld lassen, das sie im Urlaub ausgibt. \n\n 3830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nbeglichen. Auch im Hinblick auf das Haftungsrisiko stellt \nder vorliegende Gesetzentwurf einen erheblichen Vorteil \nf\u00fcr die Waldbesitzer gegen\u00fcber der bisherigen Regelung \ndar. Dies hat auch eine Kleine Anfrage des Kollegen \nHeinz ergeben. In der Antwort hei\u00dft es: \u201eDen Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer trifft f\u00fcr nicht als Reitwege gekenn-\nzeichnete Wege keine besondere Verkehrssicherungs-\npflicht in Bezug auf die Reiter.\u201c \n\nLassen Sie mich am Ende meiner Rede auf einen beson-\nders wichtigen Punkt eingehen. Das Reiten als Brei-\ntensport bringt eine Vielzahl positiver Effekte mit sich, \ninsbesondere f\u00fcr unsere Kinder und Jugendlichen. In \nReitvereinen lernen Kinder und Jugendliche, Verantwor-\ntung f\u00fcr Lebewesen zu \u00fcbernehmen. Koordination und \nGeschicklichkeit werden dabei gef\u00f6rdert. Kinder lernen, \nEntscheidungen zu f\u00e4llen. Das Reiten hilft, \u00c4ngste zu \n\u00fcberwinden, und st\u00e4rkt das Selbstbewusstsein. Kinder \nwachsen spielerisch zu Pers\u00f6nlichkeiten heran und lernen, \nVerantwortung zu \u00fcbernehmen. Das sind die Kinder, die \nsp\u00e4ter wom\u00f6glich zu Unternehmern in unserer s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, stimmen Sie deshalb \nmit uns f\u00fcr die Freigabe des Reitens auf allen geeigneten \nWegen \u2013 f\u00fcr mehr Reittourismus, mehr Arbeitspl\u00e4tze und \ndie Anerkennung des Breitensports Reiten! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich gr\u00fc\u00dfe von dieser Stelle \naus nicht nur die Pferde- und Reitfreunde, ich gr\u00fc\u00dfe auch \ndie Waldbesitzer, die Wanderfreunde, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\ndie Spazierg\u00e4nger, die Fahrradfahrer und nat\u00fcrlich auch \ndie J\u00e4ger. \n\n(Beifall des Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD) \n\nDer Wald ist ein emotional besetztes Thema. Jeder ver-\nbindet damit Erlebnisse, Vorlieben und auch Nutzungs-\nm\u00f6glichkeiten, bei welchen er durch andere nicht beein-\ntr\u00e4chtigt wird und die er auch weiterhin uneingeschr\u00e4nkt \naus\u00fcben m\u00f6chte. Den Wenigsten ist aber bewusst, dass, \nauch wenn der Wald von allen betreten werden darf, der \nWald immer auch einen Eigent\u00fcmer hat, der im Zweifels-\nfall verpflichtet ist, den Wald entsprechend dem Waldge-\nsetz zu behandeln und zu bewirtschaften. Im Rahmen des \nWaldgesetzes hat der Waldbesitzer das freie Betretungs-\nrecht des Waldes zu erdulden, er hat gegebenenfalls das \nwegzur\u00e4umen, was andere hinterlassen, die das Gastrecht \nnicht so aus\u00fcben, wie es sein sollte. \n\nDas Reiten ist, wie richtig dargestellt wurde, nur auf extra \nausgewiesene Wege beschr\u00e4nkt. Das hat seinen guten \nGrund, denn die Pferde verursachen Sch\u00e4den an Deck-\n\nschichten und Wegen. Diese Sch\u00e4den muss der Waldbe-\nsitzer nur deshalb in Kauf nehmen, weil sie ihm auf \nausgewiesenen Wegen zu 100 % ersetzt werden. Reitwege \nm\u00fcssen \u2013 und das ist nicht zwingend notwendig \u2013, also \nk\u00f6nnen auch ohne Zustimmung des Waldeigent\u00fcmers \nausgewiesen werden. Es ist in der Vergangenheit aller-\ndings wenig davon Gebrauch gemacht worden, gegen die \nZustimmung des Waldeigent\u00fcmers Wege auszuweisen. \n\nUnsere Erfahrungen haben gezeigt, dass vielerorts die \nKanalisierung und Steuerung der Erholungsaktivit\u00e4ten der \nBev\u00f6lkerung notwendig und vor allen Dingen von allen \nNutzern gew\u00fcnscht ist. Dadurch kommt es zur Minimie-\nrung der Konflikte zwischen Reitern, Spazierg\u00e4ngern und \nRadfahrern. Aus diesem Grund geh\u00f6ren wir zu den \nBundesl\u00e4ndern, in denen das Reiten im Wald nur dort \nm\u00f6glich ist, wo es ausdr\u00fccklich erlaubt ist. Dies hat \nverschiedene Vorteile. Das haben wir auch zur Anh\u00f6rung \nbest\u00e4tigt bekommen. Ich gestatte mir hier ein kurzes Fazit \nder Anh\u00f6rung zu geben. \n\nManfred B\u00f6hme, Direktor des Landestourismusverban-\ndes, hat die bestehenden gesetzlichen Regelungen gelobt \nund meinte, es bedarf nur einer besseren Qualifizierung \nund Umsetzung. Uwe Buchholz, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nArbeitsgemeinschaft land- und forstwirtschaftlicher \nBetriebe Sachsen und Th\u00fcringen, m\u00f6chte unbedingt die \ngegenw\u00e4rtige Rechtslage beibehalten, ist allerdings \ngespr\u00e4chsbereit, um gewisse L\u00fcckenschl\u00fcsse usw. umzu-\nsetzen. Dr. Giese, Pr\u00e4sident des Landesjagdverbandes, \nh\u00e4lt die gesetzliche Regelung ebenfalls f\u00fcr ausreichend, \nsie soll von den Reitern nur besser genutzt werden. Eine \nv\u00f6llige \u00d6ffnung muss zum Schutze des Wildes verhindert \nwerden. Prof. Dr. Michael Kinze vom Landesverband \nSachsen der Vereinigung der Freizeitreiter beklagt den \nsehr hohen Aufwand f\u00fcr die Ausweisung von Reitwegen. \nBei Ablehnung von Reitwegen soll die Forstverwaltung \neinen Alternativvorschlag unterbreiten. Ansonsten \nw\u00fcnscht er sich praktikablere Verfahrensweisen und \nkooperative Verwaltungsbeh\u00f6rden. Thomas Klepel vom \nVerein \u201eD\u00fcbener Heide\u201c und Leiter des dortigen Natur-\nparks meinte, dass es bei Annahme der \u00c4nderung ein \nwesentlich h\u00f6heres Konfliktpotenzial zwischen den \nverschiedenen Nutzern des Waldes geben w\u00fcrde. \nDr. Joachim Markgraf, Pr\u00e4sident des Landesverbandes \nPferdesport Sachsen, m\u00f6chte einfachere, m\u00f6glichst gar \nkeine Regelungen zu den Ausweisungen. \n\nInteressant war f\u00fcr uns ganz besonders die Meinung von \nKarl-Heinz M\u00fcller, Referatsleiter aus dem entsprechenden \nMinisterium in Th\u00fcringen. Dort hat man 2003 die Geset-\nzeslage gr\u00fcndlich umgestellt, n\u00e4mlich von der Regelung, \nwie sie die FDP-Fraktion hier w\u00fcnscht, zu einer Rege-\nlung, wie wir sie in Sachsen schon jahrelang praktizieren. \nDie Th\u00fcringer haben das mit gutem Grund getan und uns \nauf alle F\u00e4lle best\u00e4tigt, dass sie vorher wesentlich mehr \nProbleme hatten als jetzt. \n\nGanz interessant f\u00fcr uns war die Aussage von  \nLudwig Martin Rade \u2013 der eine oder andere kennt ihn \nnoch aus der 1. Legislaturperiode, damals Mitglied der \n\n 3831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\njetzt antragstellenden Fraktion. Er hat in der Anh\u00f6rung die \nFachgruppe Wandern im Freistaat Sachsen vertreten. Er \npl\u00e4diert auf alle F\u00e4lle f\u00fcr eine Trennung von Wanderwe-\ngen und Reitwegen und f\u00fcr eine Steuerung der Aktivit\u00e4ten \nund keine generelle \u00d6ffnung. Alexander Riedel, Pr\u00e4sident \ndes S\u00e4chsischen Waldbesitzerverbandes, ist f\u00fcr die Beibe-\nhaltung der gesetzlichen Regelung. Ralf Leimk\u00fchler, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages, lehnte die \u00d6ffnung aller Waldwege ab. \n\nInsofern hat sich ein sehr ausgewogenes Meinungsbild \nergeben, was die FDP-Fraktion mit ihrem Gesetzentwurf \nrelativ allein stehen l\u00e4sst. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Kollege Heinz, wenn \nSie schon zitieren, m\u00f6chte ich Sie gern fragen, was Sie \nvon der Meinung Ihres Kollegen Minister Peter Hauk, \nCDU, halten, der in Baden-W\u00fcrttemberg zur Neuregelung \ndes Naturschutzgesetzes Folgendes gesagt hat: \u201eAuch im \nBereich des Betretungsrechtes ist das neue Naturschutz-\ngesetz b\u00fcrgerfreundlicher geworden. So konnte f\u00fcr die \nReiter eine Harmonisierung der Regelungen f\u00fcr das \nReiten im Wald und au\u00dferhalb des Waldes erreicht wer-\nden. In diesem Zusammenhang will ich auch erw\u00e4hnen, \ndass ich die im Rahmen der Anh\u00f6rung ge\u00e4u\u00dferten Be-\nf\u00fcrchtungen einiger Verb\u00e4nde nicht teile, die Aufhebung \ndes Wegegebotes beim Reiten in Verdichtungsr\u00e4umen \nk\u00f6nnte vermehrt zu Sch\u00e4den an Waldwegen f\u00fchren.\u201c Das \nsagte Herr Hauk zur Freigabe des Reitens in Baden-\nW\u00fcrttemberg. Wie ist Ihre Meinung? \n\nAndreas Heinz, CDU: Warten wir ab, wie sich das dort \nbew\u00e4hrt. Ansonsten k\u00f6nnen das die Baden-W\u00fcrttemberger \nso machen, wie sie es f\u00fcr richtig halten. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir haben hier andere Erfahrungen gemacht. Wir werden \nsehen, wie es sich in Baden-W\u00fcrttemberg entwickelt und \nob man \u00fcber kurz oder lang von dieser Regelung Abstand \nnimmt. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz ein paar Worte zum Reittourismus \nverlieren, der im Rahmen dieser Regelung immer ange-\nsprochen wird. Man muss generell zwischen den Reiter-\nh\u00f6fen und den \u00fcberregionalen Reitwegen unterscheiden. \nW\u00e4hrend die Reiterh\u00f6fe in ihrem Umfeld viele M\u00f6glich-\nkeiten des Ausreitens ben\u00f6tigen, kann der Fernreittouris-\nmus nur mit gut gekennzeichneten Reitwegen funktionie-\nren. Das ist ohne Markierung und ohne Ausweisung im \nPrinzip nicht m\u00f6glich, sodass auch aus diesem Grund ein \nReitwegenetz unerl\u00e4sslich f\u00fcr den Aufbau von Fernreit-\nwegen und den Reittourismus in Sachsen ist. \n\nIch m\u00f6chte mich nun direkt dem Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion widmen und dort einige Formulierungen zu \nhinterfragen versuchen. Sie sprechen in \u00a7 12 davon, dass \ndas Reiten und Fahren \u00fcberall dort erlaubt ist, wo mehr-\n\nspurige Fahrzeuge einen Waldweg befahren k\u00f6nnten. Was \nsind mehrspurige Fahrzeuge? Gilt das f\u00fcr einen Panzer, \nder im Prinzip \u00fcberall langfahren kann? Gilt das f\u00fcr die \nneuerdings in Mode gekommenen ATVs oder Quads, wie \nsie auch hei\u00dfen, also die All-Terrain-Vehicles, die mit \nganz anderen Breiten auskommen als der normale Pkw \noder Jeep? Gilt die Befahrbarkeit nur bei Trockenheit oder \nauch, wenn es drei Tage regnet? \u2013 Es ist sehr viel Gummi \nin dieser Regelung enthalten. \n\nSie schreiben weiterhin: \u201eDar\u00fcber hinausgehende M\u00f6g-\nlichkeiten k\u00f6nnen die Waldbesitzer gestatten.\u201c Das \nk\u00f6nnen sie auch jetzt schon. Ich muss sie nur fragen, \nwenn ich das m\u00f6chte. Es gibt auch ausreichend L\u00f6sungen \nin der Praxis, wo sich Betreiber von Reiterh\u00f6fen mit den \numliegenden Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern und Waldbesitzern \nhervorragend geeinigt haben. \n\nWir lesen weiterhin in \u00a7 13, dass zur Vermeidung erhebli-\ncher Sch\u00e4den und zur Wahrung anderer schutzw\u00fcrdiger \nInteressen das Betreten des Waldes und das Reiten und \nFahren mit bespannten Fahrzeugen im Wald durch die \nWaldbesitzer eingeschr\u00e4nkt (gesperrt) werden darf. Hier \nhaben wir die n\u00e4chste Grauzone oder Gummiformulie-\nrung. Darf der Waldbesitzer das eigenm\u00e4chtig machen? \nMuss er das irgendwo genehmigen lassen? Wenn er es \ngenehmigen l\u00e4sst, wer befindet \u00fcber eventuelle Wider-\nspr\u00fcche? \n\nIch m\u00f6chte feststellen, dass wir damit die gegenw\u00e4rtige \nSituation \u00fcberhaupt nicht verbessern, sondern es wird \nallgemein verkannt, dass, wenn wir die Rechtslage um-\ndrehen und \u00fcberall geritten werden darf, wir den Waldbe-\nsitzern eine M\u00f6glichkeit in die Hand geben m\u00fcssen, ihr \nEigentum zu sch\u00fctzen. Dann gehen die Probleme erst \nrichtig los. Man wird vielleicht nach \u00c4nderung der \nRechtslage ein bis zwei Jahre Ruhe haben und dort, wo \neine \u00dcberbeanspruchung stattfindet, werden sich die \nGrundeigent\u00fcmer wehren und man hat am Ende nichts \ngewonnen, sondern nur die Probleme versch\u00e4rft. \u2013 So viel \nzu einzelnen Detailbestimmungen des Gesetzentwurfs. \n\nWas w\u00fcrde weiterhin passieren, wenn wir die derzeitige \nRechtslage umkehren? Es w\u00fcrde zur Aufhebung des \nderzeitigen Reitwegenetzes f\u00fchren. Es w\u00fcrde keine \nMarkierung von Reitwegen mehr ohne Zustimmung der \nWaldbesitzer geben, weil er nicht mehr zur Duldung \nverpflichtet ist. Die Kostenfrage stellt sich dann auch neu. \nAll das, was bis jetzt in die Ausweisung der Reitwege \ninvestiert wurde, w\u00e4re auch verschwendetes Geld gewe-\nsen. \n\nWir w\u00fcrden mit einzelnen, nicht kontrollierbaren Wege-\nsperrungen zu tun haben. Wir h\u00e4tten einen deutlich \ngr\u00f6\u00dferen Verwaltungsaufwand. Die Waldbesitzer w\u00fcrden \ndann auf der Grundlage des \u00a7 13 S\u00e4chsisches Waldgesetz \nzahlreiche Wege sperren und die ganzen ausgewiesenen \nFernreitwege w\u00fcrden zumindest tempor\u00e4r unterbrochen \nwerden. \n\nDieselben Beispiele, die Sie \u00fcber angeblich unsinnige \nFormulierungen gebracht haben, \u00fcber die man trefflich \n\n 3832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nschmunzeln kann, lassen sich aus Bayern bringen, wo halt \neinzelne Waldbesitzer um ihr Recht k\u00e4mpfen. \n\nWir h\u00e4tten es mit einem Wegfall der Reitwegeabgabe zu \ntun, die bis jetzt ordentlich Geld in die Kassen gesp\u00fclt hat, \num die Reitwege zu pflegen. Der Schadensumfang w\u00fcrde \nsich nat\u00fcrlich erh\u00f6hen, weil auf mehr Wegen geritten \nwerden kann. Die Sch\u00e4den m\u00fcssen dann nach Abschaf-\nfung der Reitwegeabgabe vom Freistaat durch Haus-\nhaltsmittel ersetzt werden, was ich mir im Moment \nschlecht vorstellen kann. \n\nSumma summarum bleibt also nur eine L\u00f6sung: Wir \nm\u00fcssen das bestehende System optimieren und weiter \nvervollkommnen. Dieser Optimierungs- und Vervoll-\nkommnungsbedarf wird von uns auch nicht bestritten, \nsondern wir haben dazu vor Kurzem einen Antrag be-\nschlossen, mit dem die Staatsregierung aufgefordert wird, \nentsprechend daf\u00fcr Sorge zu tragen. Dieser Antrag zeich-\nnet sich unter anderem dadurch aus, dass die Federf\u00fch-\nrung f\u00fcr die Optimierung bei den s\u00e4chsischen Forstbezir-\nken angesiedelt ist. \n\nHier k\u00f6nnte ich Ihnen als positives Beispiel den Forstbe-\nzirk Dresden nennen, wo unter F\u00fchrung von Dr. Marsch \nderzeit alle Betroffenen entsprechende Karten mit der \nAusweisung des Ist-Zustandes zugestellt bekommen. Die \nBetroffenen werden gebeten, W\u00fcnsche zu \u00e4u\u00dfern, was aus \nihrer Sicht sinnvoll w\u00e4re. Nach R\u00fccklauf dieser Karten \nwird es sicher zu einem Kompromiss kommen, mit dem \nalle Seiten leben k\u00f6nnen. \n\nSumma summarum wollen wir keine \u00c4nderung der \nRechtslage. Ich bitte also um Ablehnung des FDP-\nAntrages und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion.PDS bleibt \nbei dem, was sie bei der Behandlung des vorliegenden \nGesetzentwurfes in allen Aussch\u00fcssen immer wieder \nvertreten hat. So, wie Sie, liebe Kollegin und liebe Kolle-\ngen von der FDP-Fraktion, es sich vorstellen, ist kein \neinziges Problem zu l\u00f6sen, das wir zugegebenerma\u00dfen \nzurzeit noch mit dem s\u00e4chsischen Reitwegenetz haben. \nDaran \u00e4ndert auch Ihre feurige Rede, die Sie, Kollege \nG\u00fcnther, vorhin gehalten haben, \u00fcberhaupt nichts. \n\nUm das zu erkennen, liebe Kollegen von der FDP-\nFraktion, brauchen Sie nur einmal nach Brandenburg zu \nschauen. Dort wurde vor genau zwei Jahren \u2013 Kollege \nHeinz, Sie haben von ungef\u00e4hr solchen Zeitr\u00e4umen \ngesprochen \u2013 durch den Landtag das Waldgesetz ge\u00e4n-\ndert, indem alle Wege im Wald zum Reiten freigegeben \nwurden. Die Beschilderung der Reitwege wurde daraufhin \nentfernt. \n\nInzwischen zeigt sich allerdings, dass es besonders im \nengen Verflechtungsraum rund um Berlin zu massiven \nNutzerkonflikten gekommen ist. Nun wird per Verord-\n\nnung das Reiten auf vielen Waldwegen wieder ausge-\nschlossen und die verbleibenden Waldwege werden \nkostenaufw\u00e4ndig neu beschildert. Ich bin \u00fcberzeugt \ndavon: Im dichtbesiedelten Sachsen w\u00e4ren \u00e4hnliche \nKonflikte massenhaft vorprogrammiert. \n\nWir sind also der Meinung, diesen Fehler m\u00fcssen wir hier \nin Sachsen nicht wiederholen. Wir m\u00fcssen das Rad nicht \nneu erfinden. Deshalb hat die Linksfraktion.PDS schon \nvor anderthalb Jahren mit der Drucksache \u2013 nun h\u00f6ren Sie \neinmal genau auf die Drucksachennummer \u2013 Nummer \n4/0589 den Antrag \u201eVerst\u00e4rkte Freigabe von Waldwegen \nf\u00fcr das Reiten im Walde\u201c in enger Abstimmung mit \nverschiedenen Waldnutzern eingebracht. \u2013 So viel dazu, \nHerr G\u00fcnther: Nicht nur reden, sondern Taten folgen \nlassen! Wir haben uns um dieses Problem anhand unseres \nAntrages schon viel fr\u00fcher gek\u00fcmmert als die FDP-\nFraktion mit diesem Gesetzentwurf. \n\nGenau dieser Antrag wurde dann gemeinsam mit dem \nFDP-Gesetz im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft \u00f6ffentlich angeh\u00f6rt; \u00fcbrigens genauso gemeinsam \nmit einem Antrag von CDU und SPD, die diesen ganz \nschnell kurz vor der Angst noch nachgeschoben haben, \ndamit sie bei dieser Problematik nicht ganz au\u00dfen vor \nbleiben. \n\nWenn man diesen Antrag liest, d\u00fcrfte es Ihnen, liebe \nKollegen von den Koalitionsfraktionen, auch nicht allzu \nschwer gefallen sein, ihn zu schreiben. Ihrem Antrag ist \nn\u00e4mlich ganz deutlich anzumerken, dass Sie in dem \nAntrag der Linksfraktion.PDS eine gute Vorlage hatten. \nUnser Antrag schaut sozusagen aus allen Knopfl\u00f6chern \nIhres Antrages heraus. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Ausweisung von \nWegen f\u00fcr das Reiten im Wald brauchen wir hier in \nSachsen keine solche Radikall\u00f6sung, wie sie die FDP-\nFraktion vorschl\u00e4gt. Wir brauchen vielmehr langfristige \nStrategien zur Vermeidung von Nutzerkonflikten und \nganz aktuell zur \u00dcberwindung von Nutzerkonflikten. \n\nDas beste Beispiel, wie Konflikte gemeinsam gel\u00f6st \nwerden k\u00f6nnen, das uns in den letzten Jahren hier in \nSachsen unter die Finger gekommen und aufgefallen ist, \nstellt die Konsensfindung zum Wegenetz im Nationalpark \nS\u00e4chsische Schweiz dar. Die Nationalparkverwaltung und \ndie Forstbeh\u00f6rde hatten dort nach heftigen Protesten der \n\u00d6ffentlichkeit gegen das von ihnen damals einfach \nvorgelegte Wegekonzept ein anderes Wegekonzept mit \nVertretern der Kommunen, der Naturschutz- und der \nTourismusverb\u00e4nde und auch weiteren Nutzern in einem \nl\u00e4ngeren Diskussionsprozess einvernehmlich vereinbart. \nGenau aus diesem Grund schlagen wir in unserem An-\ntragstext vor, gerade nach diesem Beispiel beim s\u00e4chsi-\nschen Reitwegekonzept zu verfahren. \n\nDieses Beispiel stammt schlie\u00dflich nicht von irgendwo-\nher, sondern aus der Forst- und Umweltverwaltung. Es \nentspricht demzufolge der Mentalit\u00e4t der Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter der Forstbeh\u00f6rde. Es wurde seinerzeit \nbreit kommuniziert und von allen Beteiligten gut ange-\nnommen. \n\n 3833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nIm \u00dcbrigen: Was das Reiten direkt im Walde betrifft, ist \nes auch durchaus gerechtfertigt, dass der Landtag von \ndieser Stelle oder vom Ausschuss aus der Staatsregierung \neine Handlungsempfehlung erteilt, mehr Waldwege f\u00fcr \ndas Reiten freizugeben. Denn gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 S\u00e4chsi-\nsches Waldgesetz obliegt die Ausweisung den Forstbe-\nh\u00f6rden nach Anh\u00f6rung und nach Abstimmung mit den \nbeteiligten Waldbesitzern und anderen Betroffenen. \n\nViel schwieriger sieht die Ausweisung von Waldwegen in \nder offenen Flur einschlie\u00dflich der Schnittstellen der \nReitwege zwischen Wald und Flur nach s\u00e4chsischer \nGesetzgebung aus. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Altmann? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja, okay. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Kollegin Altmann! \nWenn Sie das also im Grunds\u00e4tzlichen nur mit wenigen \n\u00c4nderungen so gut finden, dann frage ich Sie zu folgen-\ndem konkreten Problem: Im Chemnitzer Land soll jetzt \ndas Reitwegenetz ausgewiesen werden. Das macht dort \nder Arbeitslosentreff, ein Verein. Der wird bezuschusst f\u00fcr \ndie Gesamtkosten mit 80 % vom Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche \nEntwicklung. Die 20 %, die fehlen, m\u00fcssen im Chemnit-\nzer Land die Arbeitslosen durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge in \nihrem Verein oder \u00fcber Verk\u00e4ufe zum Weihnachtsmarkt \netc. aufbringen. Finden Sie diese Regelung richtig? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Kollege G\u00fcnther, \ngenau diese Regelung finde ich auch nicht richtig. Ich \nwei\u00df nicht, ob Sie mir jetzt nicht zugeh\u00f6rt oder unseren \nAntrag auch nicht gelesen haben. Wir m\u00f6chten nicht, dass \ndiese Konzepte in ehrenamtlicher Arbeit von Vereinen, in \ndem Fall vom Arbeitslosenverein, erarbeitet werden. Wir \nm\u00f6chten, dass die Forstbeh\u00f6rde das in die Hand nimmt, \ndass die Forstbeh\u00f6rde diejenige ist, die das koordiniert, \nwas sie nach dem S\u00e4chsischen Waldgesetz auch machen \nmuss. Das ist genau das, was wir wollen. Damit bleiben \ndie ehrenamtlichen Vereine nicht auf irgendwelchen \nKosten sitzen. \n\nDass es noch L\u00fccken im s\u00e4chsischen Reitwegenetz gibt, \nbestreiten wir keineswegs. Nur, in der Art und Weise, wie \ndiese geschlossen werden sollen, k\u00f6nnen wir Ihren Vor-\nschl\u00e4gen nicht folgen. \n\nBis hierher waren wir: Reitwege im Wald auszuweisen, \ndazu haben wir als Landtag durchaus die Kompetenz. Bei \ndem anderen von mir Genannten kann der Landtag an die \nBodeneigent\u00fcmer, die Kommunen und Nutzer von Wegen \nin Feld und Flur nur appellieren. Dass es auch daf\u00fcr bei \nguter Koordinierung durch die Forstbeh\u00f6rden \u2013 nat\u00fcrlich \nin Zusammenarbeit mit Vereinen \u2013 gute Beispiele gibt, hat \nuns in der Anh\u00f6rung Herr Kleppel vom Verein D\u00fcbener \nHeide ziemlich eindeutig geschildert. \n\nMeine Damen und Herren! Dass die Linksfraktion mit \nihrem Antrag goldrichtig lag, wurde uns nicht zuletzt auch \n\nin der Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft best\u00e4tigt. Bis auf einen einzigen Sachverst\u00e4ndigen \nhaben alle anderen in ihren Statements das von uns \nvorgeschlagene Verfahren direkt oder indirekt f\u00fcr gut \nbefunden. Herr Prof. Kinze brachte es dabei auf den \nPunkt, deshalb m\u00f6chte ich ihn zitieren: \u201eWir stellen keine \nForderungen im Blick auf Gesetzes\u00e4nderung, sondern \nerwarten im Interesse der Nutzer aller touristischen \nM\u00f6glichkeiten des Reitens in unserem Freistaat einfache-\nre Regelungen bei der Ausweisung von Reitwegen, \npraktikable Verfahrensweisen und kooperative Verwal-\ntungsbeh\u00f6rden.\u201c \n\nDass unser Antrag nach dieser Anh\u00f6rung im Ausschuss in \nder darauf folgenden Ausschusssitzung bei seiner ab-\nschlie\u00dfenden Behandlung von der Mehrheit von CDU und \nSPD trotzdem abgelehnt wurde, liegt f\u00fcr mich eindeutig \ndarin begr\u00fcndet, dass die Koalitionsfraktionen wider \njegliche Vernunft nicht \u00fcber ihren eigenen Schatten \nspringen konnten, einfach unserem guten Antrag zuzu-\nstimmen, sondern sie mussten wieder einen eigenen \nAntrag erarbeiten, der unserem, wie gesagt, in vielem \ngleicht und genau die gleiche Sto\u00dfrichtung hat. \n\nZum Schluss noch einige S\u00e4tze direkt an Sie, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der FDP-Fraktion. Auch f\u00fcr uns \nsteht es au\u00dfer Frage, dass das touristische Angebotsseg-\nment \u201eSachsen mit Pferd\u201c ein Wachstumssegment ist und \nTourismus rund ums Pferd ein Beitrag zur St\u00e4rkung des \nLandtourismus und damit zur St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen \nRaumes insgesamt ist. Damit stimmen wir auch dem \nStatement von Herrn B\u00f6hme, dem Direktor des Landes-\ntourismusverbandes, in der Anh\u00f6rung voll zu. \n\nWas f\u00fcr uns allerdings nicht sein kann, ist, dass mit der \ntotalen Freigabe des Reitens im Walde die Interessen \neiner relativ kleinen, zahlungskr\u00e4ftigen Touristengruppe \n\u00fcber die Interessen aller \u00fcbrigen Erholung suchenden \nWaldnutzer gestellt werden, die sich kostspieliges Reiten \nnicht leisten k\u00f6nnen oder nicht leisten wollen. Auch dies \nist f\u00fcr uns ein Grund, nicht einfach alle Wege im Wald \nfreizugeben. \n\nDie Linksfraktion kann auch nicht nachvollziehen, wie \ndie FDP als ausgewiesene Sch\u00fctzerin von Eigent\u00fcmerin-\nteressen solch massive Eingriffe in pers\u00f6nliches Eigentum \nfordern kann, wie mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \ngeschehen. Herr G\u00fcnther, alles, was Sie dazu vorhin \ngesagt haben, entkr\u00e4ftet unseren Vorwurf in dieser Rich-\ntung in keiner Weise. Sie setzen gegen\u00fcber der jetzigen \nRegelung mit der M\u00f6glichkeit, auch mit Gespannen \u2013 \nwenn die Wege nur breit genug sind \u2013 in den Wald zu \nfahren, diesem Eingriff sogar noch eins drauf. Ich denke, \nGespanne k\u00f6nnen auf Waldwegen noch mehr Sch\u00e4den \nanrichten als moderates Reiten. \n\nWenn Sie vorschlagen, dies \u00fcber eine Abgabe \u2013 sozusagen \n\u201eEigentum verpflichtet\u201c \u2013 auszugleichen, bleibt f\u00fcr uns \nein Punkt offen, dieser ist auch in Ihrem Gesetz nicht \ngeregelt: Diese Abgabe wird nat\u00fcrlich nicht den privaten \nWaldbesitzern pers\u00f6nlich zugute kommen; sie k\u00f6nnen \nkeine Abgaben einnehmen. Dieses Geld wird immer eine \n\n 3834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nentsprechende Beh\u00f6rde einnehmen m\u00fcssen. Die betroffe-\nnen Waldeigent\u00fcmer, die Sch\u00e4den auf ihren Waldwegen \nhaben, werden, um an das Geld heranzukommen, immer \nnachweisen m\u00fcssen, dass die Sch\u00e4den auf ihren Wegen \ntats\u00e4chlich dadurch entstanden sind, wie sie angeben: \ndurch Reiten, Befahren usw. Ich denke, ihnen werden \ndadurch erhebliche b\u00fcrokratische H\u00fcrden auferlegt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Danke sch\u00f6n, Frau Kollegin. \u2013 \nWissen Sie, dass es jetzt bereits gang und g\u00e4be ist, dass \nnachgewiesene Reitsch\u00e4den auch privaten Grundst\u00fccks- \nund Waldbesitzern ausgeglichen werden k\u00f6nnen? Ich \nw\u00fcrde Ihnen nachher noch die Antwort auf die Kleine \nAnfrage, die f\u00fcr heute leider zu sp\u00e4t gekommen ist, \npers\u00f6nlich geben. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Das wei\u00df ich \nnat\u00fcrlich. Wir gehen jedoch davon aus: Wenn jetzt mit \neinem Schlag alle Waldwege freigegeben werden, wird \nsich der Eingriff auf den \u00fcbrigen, auch privaten Waldwe-\ngen mit einem Schlag erh\u00f6hen. Der Verwaltungsaufwand, \ndie Sch\u00e4den nachzuweisen, wird gr\u00f6\u00dfer werden. Also, wir \nhalten es einfach f\u00fcr keine gute L\u00f6sung und keinen \nausreichenden Schutz. Wir unterstellen Ihnen: Sie sind die \ngro\u00dfen Sch\u00fctzer von privatem Eigentum, Sie werden es \njedoch mit Ihrer L\u00f6sung f\u00fcr die betroffenen Waldbesitzer \nnur verschlimmern. \n\nAus all diesen genannten Gr\u00fcnden \u2013 damit komme ich \nzum Schluss \u2013 wird die Linksfraktion diesen Gesetzent-\nwurf auch hier im Plenum ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Den vorliegenden Gesetzent-\nwurf, der darauf zielt, dem Reiten und Fahren mit be-\nspannten Fahrzeugen im Wald grunds\u00e4tzlich gr\u00fcnes Licht \nzu geben, halten auch wir f\u00fcr nicht erforderlich. \n\nDie vorhandene Regelung im \u00a7 12 des S\u00e4chsischen \nWaldgesetzes schreibt vor, dass \u201egen\u00fcgend geeignete, \nm\u00f6glichst zusammenh\u00e4ngende und an entsprechende \nWege auf Gemeindegebieten von Nachbargemeinden \nanschlie\u00dfende Waldwege f\u00fcr das Reiten ausgewiesen \nwerden\u201c. \n\nDiese derzeitige Regelung hat sich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt, \nso meinen wir. Das hat auch die \u00fcberwiegende Mehrheit \nder Experten, die dazu angeh\u00f6rt wurden, best\u00e4tigt. Durch \ngemeinsame Beratungen aller Beteiligten \u00fcber das Reit-\nwegenetz werden von vornherein Interessenkonflikte \n\nentsch\u00e4rft. Gleichzeitig werden die W\u00fcnsche der Reiter \nweitestgehend ber\u00fccksichtigt. \n\nBem\u00e4ngelt wird die jetzige Gesetzeslage haupts\u00e4chlich \nvon Reitvereinen und Reiterh\u00f6fen. Aber selbst in dieser \nGruppe \u2013 auch dies hat die Anh\u00f6rung ergeben \u2013 gibt es \noffenbar geteilte Meinungen zur Notwendigkeit einer \nGesetzes\u00e4nderung. So einfach ist die L\u00f6sung des Prob-\nlems also nicht. \n\nWenn man den Spie\u00df einfach umdreht, ist man vor neue, \nnicht geringere Probleme gestellt; denn dann ginge es um \ndie Sperrung von Waldwegen, die zu regeln w\u00e4re. Inso-\nfern ist der Verweis auf die angebliche Deregulierung ein \nScheinargument, da absehbar ist, dass die vorgeschlagene \nRegelung \u2013 im Gegenteil \u2013 einen noch erheblich h\u00f6heren \nRegelungsbedarf nach sich ziehen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Bei n\u00e4herem Hinschauen geht \nes haupts\u00e4chlich um Probleme beim Gesetzesvollzug. \nSachsen hat bei der Ausweisung eines Reitwegenetzes \nbereits viel erreicht. Der Stand der Ausweisung von \nReitwegen ist allerdings regional sehr unterschiedlich und \nbietet bisher nicht \u00fcberall optimale Voraussetzungen f\u00fcr \nden Reittourismus. Daher m\u00fcssen vorhandene Hemmnisse \nbeseitigt werden. Hierzu haben die Koalitionsfraktionen \nbereits eine Initiative auf den Weg gebracht; denn wir \nwissen nat\u00fcrlich, dass der Reittourismus nicht zuletzt \nauch als Wirtschaftsfaktor f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum eine \ngro\u00dfe Bedeutung hat. \n\nDie Planung und Umsetzung der Ausweisung von Reit-\nwegen ist in Sachsen bisher gut vorangekommen. Mindes-\ntens ein Drittel der s\u00e4chsischen Waldwege ist mittlerweile \nals Reitweg ausgewiesen. Einen Systemwechsel, wie ihn \ndie FDP fordert, lehnen wir ab. Dies w\u00e4re aus unserer \nSicht etwa so unsinnig, wie wenn ein H\u00fcrdenl\u00e4ufer kurz \nvor der Zielgeraden pl\u00f6tzlich eine Kehrtwendung macht, \nin die entgegengesetzte Richtung l\u00e4uft und nun noch mehr \nKraft braucht, um neue H\u00fcrden zu \u00fcberwinden. Das Ziel \nkann so nicht erreicht werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit dem Tag, an dem ein \nGesetz in Kraft getreten ist, gibt es sofort immer auch \nMenschen, die sich von diesem Gesetz benachteiligt \nf\u00fchlen. So ist es auch bei der vorgeschlagenen Neurege-\nlung zum Reiten im S\u00e4chsischen Waldgesetz. Wenn Sie \nvon der FDP-Fraktion dann sofort nach der Abschaffung \nbestehender Regelungen rufen, sollten Sie sich vorher \neinmal \u00fcberlegen, welche Wirkung Sie mit Ihrem Gesetz-\nentwurf eigentlich erzielen. Schauen Sie sich die Erfah-\nrungen in anderen Bundesl\u00e4ndern an! Es ist bereits \neiniges angesprochen worden aus Th\u00fcringen, Bayern, \nBrandenburg usw. Ich erinnere dabei an die zahlreichen \nDiskussionen, wenn es um die Sperrung von Reitwegen \nf\u00fcr Reiter geht. \n\n 3835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nMachen Sie sich einmal die M\u00fche und schauen Sie sich \ndie endlosen Rechtsstreite an, die in den einzelnen Bun-\ndesl\u00e4ndern st\u00e4ndig wiederkehren! Schauen Sie sich den \nUnfrieden an, den vergleichbare Regelungen auch dort \ngeschaffen haben! Genau dieser Effekt wird mit diesem \nGesetzentwurf leider erreicht. Hier werden letztlich neue \nSpannungsfelder zwischen den verschiedenen Interessen-\ngruppen aufgebaut. \n\n\u00dcber die tats\u00e4chlich bestehenden Probleme, dass n\u00e4mlich \nbisher zu wenig geeignete Reitwege ausgewiesen worden \nsind, sind sich, denke ich, ausnahmslos alle Fraktionen in \ndiesem Hause einig. Das haben zumindest die Diskussio-\nnen im Ausschuss und die heutige Debatte gezeigt. Im \nFachausschuss waren sich nach der Sachverst\u00e4ndigenan-\nh\u00f6rung alle dar\u00fcber einig, dass dieser Gesetzentwurf am \nwenigsten geeignet ist, diese Probleme zu l\u00f6sen. W\u00fcrden \nwir den Gesetzesvorschlag der FDP umsetzen, w\u00fcrde sich \nfaktisch wenig \u00e4ndern, aber es w\u00fcrde, wie gesagt, zu \nneuen Problemen kommen. \n\nIn weiten Gebieten Sachsens stellt es kein Problem dar, \neine gen\u00fcgend hohe Anzahl geeigneter Wege auszuwei-\nsen. Das muss nur getan werden, und zwar im Zusam-\nmenspiel der verschiedenen Akteure. Dort besteht durch-\naus noch erheblicher Handlungsbedarf. \n\nWas sollte Ihrer Meinung nach aber in Ballungsr\u00e4umen \nwie zum Beispiel Moritzburg geschehen? Dazu ist in \nIhrem Gesetzentwurf ein entsprechender Verbotsvorbehalt \nvorgesehen, wenn es zu Konflikten mit anderen Waldbe-\nsuchern oder mit den Eigent\u00fcmern kommen sollte. Tatsa-\nche ist aber, dass gerade auch die Moritzburger W\u00e4lder \nsehr stark von Wanderern und Radfahrern besucht wer-\nden. Dort treten die beschriebenen Konflikte bereits auf. \n\nDass noch erheblich mehr und vor allem geeignete Wald-\nwege f\u00fcr das Reiten in ganz Sachsen ausgewiesen werden \nm\u00fcssen, ist absolut unstrittig. Dazu gibt es in Sachsen \nerheblichen Nachholbedarf. Wir erleben bereits seit \nWochen, wie sich in einigen s\u00e4chsischen Regionen, \ninsbesondere im Gro\u00dfraum Dresden, zumindest einiges \ntut. Es bleibt zu beobachten, ob das letztlich zielf\u00fchrend \nist und ob am Schluss wesentlich mehr Reitwege ausge-\nwiesen werden. \n\nEs ist durchaus auch angebracht, in bestimmten Gebieten \nvon der strikten Trennung der unterschiedlichen Nut-\nzungsarten abzusehen, wo das m\u00f6glich ist, insbesondere \nin Gebieten, in denen es aufgrund des Naturraumes oder \nder Siedlungsdichte nur ein begrenztes Wegenetz gibt. An \nsolchen Orten m\u00fcssen vern\u00fcnftige Kompromisse gefun-\nden werden, um m\u00f6gliche H\u00e4rtef\u00e4lle zu vermeiden. Ich \nerinnere dabei an das Beispiel derjenigen Reiterh\u00f6fe, die \nimmer noch keine ausreichende Anbindung an das Reit-\nwegenetz haben und somit gegen\u00fcber anderen Reiterh\u00f6-\nfen wesentlich benachteiligt sind. Solche Zust\u00e4nde darf es \nnicht geben. Dort ist die Politik gefordert einzugreifen. \n\nEine generelle Freigabe aller Waldwege und die von \nIhnen im Gesetzentwurf vorgeschlagene Systemumkehr \nwerden aber nicht zum Ziel f\u00fchren, sondern eher neue \n\ngravierende Spannungsfelder aufbauen. Die NPD-\nFraktion wird daher diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde es \nsehr kurz machen. Es ist alles schon gesagt worden und \nich m\u00f6chte nicht der Letzte sein, der das alles auch noch \neinmal sagt. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist der Auf-\nfassung, dass der Reittourismus ein wesentliches Element \nist, das auch ausgebaut werden sollte, weil er auch gro\u00dfe \nPotenziale f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und dessen Entwick-\nlung birgt. \n\nDer Gesetzentwurf, den die FDP vorgeschlagen hat, ist \nsozusagen inspiriert worden durch die Massenpetition der \nReiter. Die FDP hat dort eine gute Gelegenheit gesehen, \nsich \u00f6ffentlichkeitswirksam in Szene zu setzen. Die \nAnh\u00f6rung hat wirklich zur Gen\u00fcge erbracht, dass das \nnicht notwendig ist und dass die Probleme woanders \nliegen. Meine Vorredner haben das ausgef\u00fchrt. \n\nWir haben in Sachsen ein gro\u00dfes Reitwegenetz. Das \nProblem liegt in der mangelnden Zusammenarbeit der \nbeteiligten Kreise. Die Koalitionsfraktionen haben dazu \neinen sinnvollen Antrag vorgelegt, der zum Inhalt hat, wie \nan der einen oder anderen Stelle nachgearbeitet werden \nsoll. Wir haben im Ausschuss diesem Antrag zugestimmt. \nWir sehen keinerlei Veranlassung, diesem Gesetzentwurf \nunsere Zustimmung zu erteilen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Andreas Heinz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrter Damen und Herren! Kaiser Wilhelm II. hat \neinmal gesagt: \u201eIch glaube an das Pferd. Das Automobil \nist eine vor\u00fcbergehende Erscheinung.\u201c Kaiser Wilhelm \nhat sich wie in so vielen Sachen w\u00e4hrend seiner Regie-\nrungszeit auch in diesem Punkt get\u00e4uscht. Das Automobil \nhat den Wettbewerb um das effektivste und zumindest \nvor\u00fcbergehend beliebteste Verkehrsmittel eindeutig \ngewonnen. Trotzdem glaube ich, dass unser Freistaat \nSachsen einer der deutschen Landstriche ist, in dem die \nBegeisterung f\u00fcr den Pferdesport am gr\u00f6\u00dften ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gibt in Sachsen rund 18 000 Reiter und ebenso viele \nPferde. Sachsens Zuchterfolge gerade im Landesgest\u00fct in \nMoritzburg, aber auch in den Gest\u00fcten in Zehren, in \nGraditz, in Ebersbach oder in Cavertitz sind international \noft genug gelobt worden. Die gro\u00dfen Moritzburger \n\n 3836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nHengstparaden kennt, glaube ich, jeder von Ihnen genau-\nso wie die Rennsportveranstaltungen auf den Galopp-\nrennbahnen beispielsweise in Dresden-Seidnitz oder im \nScheibenholz. Selbst ganz gro\u00dfe s\u00e4chsische Sehensw\u00fcr-\ndigkeiten wie der Goldene Reiter in meiner Heimatstadt \noder der F\u00fcrstenzug zeugen doch erheblich von der \nSympathie der Sachsen f\u00fcr ihre Pferde. Unser Freistaat \nleistet sich sogar etwas ganz Besonderes: Er leistet sich \neine eigene Polizeireiterstaffel. Es sei an dieser Stelle die \nAnmerkung erlaubt: Ich hoffe, dass er sie sich noch sehr \nlange leistet und dass sie nicht im Zusammenhang mit den \nuns\u00e4glichen Sparma\u00dfnahmen bei der Polizei demn\u00e4chst \neingek\u00fcrzt wird, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber ich denke auch an die mehr als 500 reittouristischen \nUnternehmen in Sachsen, meist kleine und mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen. Ich denke an die 200 Reiterh\u00f6fe und \nPferderaststationen, an die vielen Hufschmiede, Sattler, \nTherapeuten, Tier\u00e4rzte und Trainer, die in Sachsen rund \num das Thema Pferd jede Menge Arbeitspl\u00e4tze schaffen \nund \u00fcbrigens auch jede Menge Steuern zahlen, meine \nDamen und Herren. \n\nGenau deshalb wei\u00df ich, ehrlich gesagt, \u00fcberhaupt nicht, \nwieso sich dieses Hohe Haus und der Freistaat Sachsen so \nschwer mit der Ausweisung von neuen Reitwegen tun. \n\n(Zuruf des Abg. Gottfried Teubner, CDU) \n\n\u2013 Herr Teubner, das glaube ich nicht. \u2013 Obwohl Pferde ein \nfester Bestandteil unserer Kulturgeschichte und unserer \nTradition sind, spielt der Pferdesport bei uns eine unter-\ngeordnete Rolle. W\u00e4hrend alle L\u00e4nder um uns herum ihre \nGesetzgebung und insbesondere die Waldgesetze liberali-\nsieren, zeigt sich der Freistaat Sachsen als pferdesportli-\nches Entwicklungsland. \n\n(Rita Henke, CDU: Oh! \u2013 Zurufe  \nvon der CDU und der SPD) \n\nAndere L\u00e4nder weisen immer mehr Reitwege aus. Andere \nL\u00e4nder haben auch die tourismuswirtschaftlichen Poten-\nziale, die im Reitsport existieren, erkannt. Bei uns dage-\ngen geht es nur sehr schleppend vorw\u00e4rts. \n\nKollege Heinz hat vorhin das Beispiel Th\u00fcringen genannt. \nRichtig, dort gibt es eine andere Gesetzgebung, als Sie \nwollen. Doch seien Sie wenigstens ehrlich, wenn Sie auf \nTh\u00fcringen zu sprechen kommen! Th\u00fcringen als kleineres \nLand hat n\u00e4mlich 12 000 Kilometer Reitwege ausgewie-\nsen. Wir haben nicht einmal die H\u00e4lfte, meine Damen und \nHerren. Das sind die Tatsachen, was Reitwege und Pfer-\ndefreundlichkeit in unserem Land angeht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnd, Frau Altmann, wenn Sie das Beispiel Brandenburg \nnennen, so seien Sie bitte auch ehrlich! Es geht dort \nausschlie\u00dflich um \u00c4nderungen im Gro\u00dfraum Berlin. Das \nist eine ganz besondere Situation. Unser Gesetzentwurf \u2013 \ndas wissen Sie, Frau Altmann, ganz genau \u2013 l\u00e4sst das auch \nzu. Ich kann mir vorstellen, dass in der Dresdner Heide \n\nund vielleicht auch in Moritzburg andere Regelungen als \nirgendwo auf dem flachen Land in der Oberlausitz oder in \nNiederschlesien getroffen werden m\u00fcssen. Das l\u00e4sst unser \nGesetzentwurf doch zu. Bitte sch\u00f6n, worauf bezieht sich \ndann Ihre Kritik? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Zastrow, haben \nSie geh\u00f6rt, dass ich gesagt habe, dass ich das, was in \nBrandenburg passiert, f\u00fcr Sachsen noch viel massenhafter \nbef\u00fcrchte, weil Sachsen bedeutend dichter besiedelt ist als \n\n(Holger Zastrow, FDP: \u2026 Berlin! \u2013 Heiterkeit) \n\nBrandenburg? Im Land Brandenburg passiert das nat\u00fcr-\nlich um diesen Verflechtungsraum Berlin herum. Ansons-\nten haben wir in Sachsen mehr gro\u00dfe St\u00e4dte, mehr Bal-\nlungsgebiete als Brandenburg. Genau deshalb hat Bran-\ndenburg nur um Berlin herum Probleme. Ich bef\u00fcrchte in \nSachsen noch mehr Probleme. \n\nIch frage Sie also, ob Sie das geh\u00f6rt haben, und auf der \nanderen Seite, ob Sie auch mitbekommen haben, dass wir \n\u00fcberhaupt nicht gegen das L\u00fcckenschlie\u00dfen, gegen mehr \nReitwege in Sachsen usw. sind, dass wir das f\u00fcr notwen-\ndig halten, sondern dass wir nur Ihren Gesetzentwurf f\u00fcr \ndas nicht geeignete L\u00f6sungsinstrument halten. \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Altmann, jetzt komme ich \nauf das zu sprechen, was Sie vorhin gesagt haben, dass \nSie schon viel fr\u00fcher etwas \u00c4hnliches, \u00e4hnliche Initiativen \nzur Ausweitung des Reitwegenetzes in Sachsen hier im \nLandtag auf den Weg gebracht haben, was ich \u00fcbrigens \nauch sehr begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde. Sie haben doch die Erfahrung, \nwir sind noch neu. Glauben Sie ernsthaft daran, dass das \nReitwegenetz unter dieser Regierung in den n\u00e4chsten \nJahren tats\u00e4chlich ausgebaut wird? Dann, muss ich ehrlich \nsagen, begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie zu Ihrem Gottvertrauen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe diesen Glauben nicht. Ich bin der festen \u00dcber-\nzeugung, dass es jetzt an der Zeit ist, dass das Parlament, \nnachdem es bei der Staatsregierung bisher nicht funktio-\nniert hat, selbst das Zepter in die Hand nimmt und eine \neigene, eine andere Regelung vorschl\u00e4gt, meine Damen \nund Herren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das  \nmachen wir 2009! \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nGottvertrauen ist aber eine n\u00fctzliche  \nGrundlage, die sollten Sie nicht missachten!) \n\nIch bin immer noch bei der Antwort, denn es gab noch \neine zweite Frage. \u2013 Da haben Sie \u00fcbrigens Recht, Herr \nBandmann. \u2013 Frau Altmann, Berlin ist nicht Dresden. Ich \nw\u00fcnsche mir auch eine wachsende Stadt, aber das werden \nwir trotzdem nie erreichen. Jeder von uns wei\u00df, dass die \nKonzentration im Gro\u00dfraum Berlin eine andere ist. \nSachsen ist \u2013 anders als Berlin \u2013 eben kein Stadtstaat, \n\n 3837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nWir haben als Sachsen aus meiner Sicht, was Pferde-\nfreundlichkeit betrifft, eigentlich traditionell ein gewisses \nUrheberrecht. Was es oft gibt \u2013 das hat auch Tino G\u00fcnther \nvorhin gesagt \u2013, sind Bekenntnisse zum Pferdesport. \nDiese h\u00f6re ich seit Jahren. Was fehlt, sind Taten. Wir \nhaben in Sachsen beispielsweise ein ganz anderes Be-\nkenntnis, eine super Internetseite \u2013 diese kennen Sie \nwahrscheinlich \u2013: www.sachsen-mit-pferd.de. Klasse ge-\nmacht, eine gute Basis! Aber das ist auch wieder nur ein \nSymbol. Was nutzen uns die Symbole, wenn die harten \nFakten, n\u00e4mlich die Reitwege, am Ende nicht hinhauen? \nDa haben wir \u2013 das muss ich Ihnen ehrlich sagen \u2013 \nNachholbedarf und in diese Richtung allein zielt unser \nGesetzentwurf. \n\nsondern ein Fl\u00e4chenstaat. Das ist Ihnen bekannt. Wir \nhaben hier auch unsere Ballungsr\u00e4ume und f\u00fcr diese \nBallungsr\u00e4ume muss \u2013 wenn das auftritt, Frau Altmann, \ngebe ich Ihnen Recht \u2013 eine Regelung geschaffen werden. \nDann muss dort eine Einschr\u00e4nkung erfolgen. Das steht \ngenau so in unserem Gesetzentwurf, meine Damen und \nHerren. \n\nHerr Heinz, Sie haben hier eine Menge erz\u00e4hlt, was an \nAbsurdit\u00e4ten nicht zu \u00fcberbieten ist. Das will ich Ihnen \nganz klar sagen. Woher Sie den Gedanken nehmen, mit \ndem Panzer als mehrspurigem Fahrzeug in den Wald zu \nfahren, wei\u00df ich nicht. Sie h\u00e4tten auch die Stra\u00dfenbahn \nnennen k\u00f6nnen, auch sie ist ein mehrspuriges Fahrzeug. \nIch glaube, jeder wei\u00df ganz genau, was wir in diesem \nGesetzentwurf meinen, und jeder wei\u00df auch, was Rechts-\npraxis in diesem Land ist. \n\nHerr Lichdi \u2013 er ist wieder nicht da; doch, jetzt kommt er \n\u2013, wir nehmen eine Petition mit 18 000 Unterschriften \nverdammt ernst. Es tut mir Leid, dass Sie das wie immer \n\u2013 aber das ist bei Ihnen die \u00fcbliche Leier \u2013 ein bisschen \nabwischen wollen und dass Sie sich ein bisschen lustig \ndar\u00fcber machen und sagen, das sei nur Populismus. Wir \nhalten 18 000 Unterschriften f\u00fcr wichtig, Herr Lichdi, und \nwir halten sie f\u00fcr so wichtig, daraufhin eine Parlaments-\ninitiative zu machen. \n\nWo, bitte sch\u00f6n, steht in unserem Gesetzentwurf, dass wir \ndie Reitabgabe abschaffen wollen? So ein Quatsch! Wenn \nSie dar\u00fcber sprechen, lesen Sie es sich gef\u00e4lligst richtig \ndurch. Die Reitabgabe ist von dieser Regierung erst \nerh\u00f6ht worden \u2013 zu Recht. Viele Reitsportverb\u00e4nde haben \nauch gesagt: Um die Sch\u00e4den zu beseitigen, m\u00fcssen wir \nunseren Beitrag leisten und dieser kann auch h\u00f6her sein. \u2013 \nDie Reitabgabe soll selbstverst\u00e4ndlich bestehen bleiben. \n\u00dcbrigens sind die Reiter bisher die Einzigen, die sich \n\u00fcberhaupt an der Beseitigung von Sch\u00e4den in W\u00e4ldern \nbeteiligen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\n(Beifall bei der FDP) Holger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\nMachen das die Mountainbiker? \u2013 Nein. Nur die Reiter, \ndie zur Kasse gebeten werden, machen das bisher. Ich \nm\u00f6chte Sie bitten, das zur Kenntnis zu nehmen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Nat\u00fcrlich \nsch\u00e4tze ich es sehr, wenn sich 18 000 B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger mit einer Petition an den Landtag wenden. Das ist \nnicht wegzuwischen. Aber ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie \ndie Aussage von Herrn Kinze \u2013 er ist Pr\u00e4sident eines \nReiterverbandes \u2013 in der Anh\u00f6rung zur Kenntnis genom-\nmen haben, der ausdr\u00fccklich auf Nachfrage best\u00e4tigt hat, \ndass er diesen Gesetzentwurf nicht w\u00fcnscht. Ist Ihnen das \nbekannt? Es ist doch nicht so, dass die Verb\u00e4nde selbst \nunbedingt Druck machen, dass Ihr Gesetzentwurf durch-\nkommen m\u00fcsste. \n\nDas private Eigentum ist uns sehr wichtig. Ich glaube \naber, es geht darum, die Kirche im Dorf zu lassen, und es \ngeht um eine Abw\u00e4gung. Wir haben, weil das Hauptar-\ngument immer \u201eSch\u00e4den am privaten Waldbesitz\u201c ist, \nnachgefragt, wor\u00fcber wir da sprechen, um welche Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung es sich handelt. Beispielsweise hat uns der \nStaatsbetrieb Sachsenforst, Forstamtsbezirk Leipzig, vor \nKurzem geschrieben. Ich zitiere aus dem Schreiben des \nForstamtsbezirkes Leipzig: (Zuruf des Abg. Gottfried Teubner, CDU) \n\u201eIm Privatwald sind gegenw\u00e4rtig 35 880 m Reitwege \nausgewiesen. Besondere Probleme privater Waldbesitzer \nmit Entsch\u00e4digungen f\u00fcr Reitsch\u00e4den sind daher nicht \nrelevant. In den Jahren 2004 und 2005 wurden Sch\u00e4den \nan Reitwegen im Privatwald (Forstort Buchholz in Otter-\nwisch) im Umfang von 775 Euro ausgeglichen. Diese \nMa\u00dfnahme betraf einen Forstbetrieb.\u201c \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist mir bekannt. Das ist aber \nauch die einzige abweichende Meinung gewesen, soweit \nich wei\u00df. Es gibt f\u00fcnf Reitsportverb\u00e4nde und -vereine hier \nin Sachsen und die anderen haben sich ganz klar dazu \nge\u00e4u\u00dfert. Ich glaube, Sie hatten in Ihrer Post auch ent-\nsprechende Stellungnahmen. \n\nEs ist vollkommen richtig, dass die Waldbesitzer f\u00fcr \nSch\u00e4den entsch\u00e4digt werden m\u00fcssen. Auch daf\u00fcr ist die \nReitabgabe da und daf\u00fcr ist sie zweckgebunden einzuset-\nzen. Aber lassen wir bitte die Kirche im Dorf und schauen \nwir uns die Werte, die Betr\u00e4ge an, \u00fcber die wir hier \nsprechen, meine Damen und Herren! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Heinz, nat\u00fcrlich. \n\nAndreas Heinz, CDU: Wenn f\u00fcr Sie, wie Sie hier aus-\nf\u00fchrten, die Quantit\u00e4t, die Anzahl der Petenten ein Ma\u00df \nf\u00fcr die ernsthafte inhaltliche Verfolgung ist, was  \nmachen Sie denn, wenn gleichzeitig eine Petition von \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 3838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n(Beifall bei der FDP) 80 000 Waldeigent\u00fcmern eingeht? Welcher schlie\u00dfen Sie \nsich dann an? \n\nIch bitte Sie heute eigentlich nur, eine logische Entschei-\ndung zu treffen, eine Entscheidung, die f\u00fcr ein pferdever-\nliebtes Land, f\u00fcr ein Land, das gerade, was Pferde betrifft, \neine gewisse Tradition hat, nur logisch ist, und das ist eine \npferdefreundliche, eine reiterfreundliche Entscheidung. \nDeshalb bitte ich Sie: Stimmen Sie unserem Gesetzent-\nwurf zu! \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der FDP: Wo ist die?) \n\nHolger Zastrow, FDP: Eine Petition von 80 000 Waldei-\ngent\u00fcmern? Sind es so viele in Sachsen, in der Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung? \n\n(Andreas Heinz, CDU: Mehr oder weniger! \u2013 \nMarko Schiemann, CDU: Da erschrecken Sie!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\u2013 Herr Schiemann, da werden Sie sich wundern. Bei uns \nist es so, dass wir eine Meinung haben, zu der wir stehen. Pr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter-\n\nhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 \nMeine Damen und Herren, damit ist die allgemeine \nAussprache beendet. Wir kommen zu den Abstimmungen. \nIch frage, ob die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \nAltmann, noch das Wort w\u00fcnscht. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nHerr Schiemann, auch wenn es 80 000 sind und dort nur \n18 000 sitzen, kann ich trotzdem Politik f\u00fcr 18 000 \nmachen. Stellen Sie sich vor, so etwas macht man in der \nFDP. Ansonsten haben Sie v\u00f6llig Recht, Herr Heinz, auch \ndas w\u00e4re ernst zu nehmen. Wir m\u00fcssen einen vern\u00fcnftigen \nInteressenausgleich zwischen beiden finden. Wir sind der \nfesten \u00dcberzeugung, dass der Interessenausgleich bisher \nnicht gefunden worden ist, sondern dass eine Gruppe, \nn\u00e4mlich die der Reiter mit ihrem gewaltigen Potenzial \nauch f\u00fcr die Tourismuswirtschaft in Sachsen \u2013 ich habe es \nvorhin schon gesagt \u2013, bisher nicht gleichberechtigt \nbehandelt worden ist. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Damen \nund Herren! Einigen von Ihnen ist es vielleicht schon \naufgefallen: In dem Bericht zu diesem Gesetz ist uns ein \nFehler unterlaufen. Wenn Sie in die erste Zeile schauen, \nsteht dort \u201eder Gesetzentwurf der Staatsregierung\u201c. Es ist \nnat\u00fcrlich kein Gesetzentwurf der Staatsregierung, son-\ndern, wie wir in der letzten Stunde geh\u00f6rt haben, ein \nGesetzentwurf der FDP-Fraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas macht es nicht besser!) \n\nUm zum Schluss zu kommen: Es war \u00fcbrigens nicht nur \nein Thema bei der Petition, sondern es ist eines der \nmeistgenannten Themen \u2013 Herr Mackenroth ist nicht da, \ner k\u00f6nnte das aber bestimmt best\u00e4tigen \u2013 im \u201eParagrafen-\npranger\u201c gewesen. Ich stelle fest \u2013 das w\u00e4re bei einer \nPetition der Waldbesitzer genau dasselbe \u2013: Wenn es ein \nThema gibt, das so massiv aus der Bev\u00f6lkerung kommt \nund es nicht von irgendwelchen Mitarbeitern aus dem \nMinisterium im \u2013 ich sage es mal salopp \u2013 Neuerer-\nwettbewerb eingereichte Hinweise f\u00fcr eine Reform sind, \nsondern wirklich Vorschl\u00e4ge von B\u00fcrgern, hat der  \n\u201eParagrafenpranger\u201c, wenn diese Vorschl\u00e4ge nicht ernst \ngenommen werden, nicht den Wert, den er eigentlich \nhaben m\u00fcsste. \n\nDas wird in diesem Bericht noch ge\u00e4ndert und ich bitte \nSie, jetzt \u00fcber diesen Bericht mit dieser \u00c4nderung abzu-\nstimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte das zur Kenntnis zu \nnehmen, wenn wir jetzt dar\u00fcber abstimmen. Meine \nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung selbst. \nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nWaldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen und des S\u00e4chsi-\nschen Naturschutzgesetzes, Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion, Drucksache 4/0804. \n\nWer der \u00dcberschrift die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist die \u00dcberschrift abgelehnt. \n\nEine Sache noch, Frau Altmann, weil es nat\u00fcrlich kom-\nmen muss, das ist ganz klar. Ich frage mich, wie Sie es als \nPDS fr\u00fcher \u00fcberhaupt geschafft haben, f\u00fcr den Reitsport, \nf\u00fcr die Reiter zu k\u00e4mpfen. Denn Sie haben wieder gesagt, \ndass es immer nur die Leute in der Gesellschaft sind, die \nein bisschen mehr verdienen, die angeblich mit dem \nReitsport zu tun haben. Gehen Sie mal ein St\u00fcck elbauf-\nw\u00e4rts bis an das Blaue Wunder, bis an den Loschwitzer \nElbhafen. Schauen Sie sich bitte den Pferdehof, der direkt \nan dem Elbhafen liegt, an und schauen Sie, wer dort bei \nden Haflingern und Ponys steht, ob das wirklich Besser-\nverdienende sind. Fahren Sie ein St\u00fcck weiter zum \nPferdehof Schmidt nach Wachwitz und schauen Sie sich \nan, wer dort ist, ob das wirklich die Besserverdienenden \nsind. Die sind es nicht, es ist ein Querschnitt durch die \ngesamte Bev\u00f6lkerung. Das ist die Wahrheit, meine Damen \nund Herren. \n\nArtikel 1, \u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat \nSachsen. Wer dem Artikel 1 die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Naturschutzgesetzes. Wer dem Artikel 2 zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 2 mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\n 3839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, Neufassung des \nWaldgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehre-\nren Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 3 \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, Neufassung des \nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 4 mehrheitlich abgelehnt. \n\nSchlie\u00dflich Artikel 5, In-Kraft-Treten. Wer dem Artikel 5 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nGleiches Abstimmungsverhalten. Bei Stimmen daf\u00fcr und \neinigen Enthaltungen ist Artikel 5 mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche \nBestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden, \nfinden \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 7 der GO \nkeine weiteren Beratungen und Abstimmungen statt. \nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen und der Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13:45 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:42 Uhr bis 13:46 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\nund des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \nDrucksache 4/4492, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/5112, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nFDP als Einreicher, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile der einreichenden FDP-Fraktion das Wort; Herr \nDr.  Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine wenigen Damen und Herren Kollegen! \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nDer Gesetzentwurf der FDP zur \u00c4nderung der Gemeinde-\nordnung und des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes befasst \nsich mit der Anhebung der Altersgrenze f\u00fcr die W\u00e4hlbar-\nkeit ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister und Ortsvorsteher in \nSachsen. Der Gesetzentwurf setzt das um, was der Land-\ntag im Januar 2005 bereits beschlossen hat: die M\u00f6glich-\nkeit, dass Ortsvorsteher auch \u00fcber das 68. Lebensjahr \nhinaus im Amt verbleiben k\u00f6nnen und die W\u00e4hlbarkeits-\ngrenze von 65 Jahren entf\u00e4llt. \n\nMeine Damen und Herren! Die demografische Entwick-\nlung wird oft genannt. Sie ist bekannt. Mit dem Gesetz-\nentwurf wird dieser Entwicklung ein gutes St\u00fcck Rech-\nnung getragen. Sachsen ist bereits jetzt das Bundesland \nmit dem h\u00f6chsten Durchschnittsalter der Bev\u00f6lkerung. In \nZukunft wird es noch mehr \u00e4ltere Menschen geben, die \nauch noch im Alter aktiv sind. Die Vorstellungen, die \nfr\u00fcher f\u00fcr die \u00e4lteren Mitb\u00fcrger galten, was deren Enga-\ngement, Leistungsf\u00e4higkeit und Leistungswilligkeit \nanbelangt, gelten heute nicht mehr. \n\nIn Sachsen gibt es ehrenamtliche Ortsvorsteher, die auch \nnoch nach dem 65. oder 68. Lebensjahr mit Engagement, \nSachverstand, Sachkenntnis und breiter Akzeptanz ihre \n\nDienste f\u00fcr die Gemeinde erbringen. Diese Leistungen \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich anerkennen. \n\n(Beifall bei der FDP und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte mich bei den zahlreichen \u00e4lteren Ortsvorste-\nhern bedanken, die sich dem Gemeinwesen zur Verf\u00fcgung \nstellen und unverzichtbare Arbeit in den Gemeinden und \nauf der kommunalen Ebene leisten. \n\nMeine Damen und Herren, in Zukunft ben\u00f6tigen wir \nverst\u00e4rkt solches Engagement von \u00c4lteren. Dem soll der \nGesetzentwurf Rechnung tragen. \n\nIn den letzten zwei Jahren gab es etliche Beispiele, in \ndenen ehrenamtliche B\u00fcrgermeister, obwohl sie seit \nvielen Jahren erfolgreich t\u00e4tig waren und bereit waren, \nihre Posten auszuf\u00fcllen und ihre Arbeit zu erledigen, es \nnicht mehr durften. Ein Beispiel daf\u00fcr ist K\u00f6nigsfeld. \nDort musste der ehrenamtliche B\u00fcrgermeister mit \n68 Jahren nach 20 Jahren aufh\u00f6ren, obwohl er gern \nweitergemacht h\u00e4tte. Nachdem er aufgeh\u00f6rt hatte, weil er \nmusste, fand sich niemand, der bereit gewesen w\u00e4re, das \nAmt des Ortsvorstehers zu \u00fcbernehmen. Es gibt weitere \nBeispiele, die wir in Erfahrung gebracht haben. \n\nIn Altgeringswalde, in Niederzw\u00f6nitz, in Augustusbad, \num nur einige zu nennen, gibt es \u00fcberall Ortsvorsteher, \ndie von der Altersgrenze bedroht sind. Unser Gesetzent-\nwurf will dieses Hemmnis der Altersgrenze, die \u00fcberholt \nist, das Engagement hemmt und kommunale Selbstver-\nwaltung schw\u00e4cht, beseitigen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Stellungnahmen der \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die wir erhalten haben, \nsind dem Anliegen nicht gerecht geworden. Das m\u00f6chte \nich sehr deutlich sagen. Es wurden Argumente vorge-\n\n 3840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nbracht, die von einem tiefen Unverst\u00e4ndnis dessen zeug-\nten, was wir den ehrenamtlichen Ortsvorstehern zutrauen, \nauch von einem Unverst\u00e4ndnis deren Aufgaben. Das muss \nman hier so deutlich sagen. Wenn auch sonst die Stel-\nlungnahmen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde f\u00fcr die \nArbeit des Gesetzgebers sehr wichtig sind, so waren sie in \ndiesem Falle durchaus entbehrlich. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Es freut mich, dass der Ge-\nsetzentwurf der FDP-Fraktion in den Aussch\u00fcssen und im \nInnenausschuss eine deutliche Mehrheit gefunden hat und \nnahezu einstimmig verabschiedet worden ist. Wir freuen \nuns, dass die FDP-Fraktion mit diesem Gesetzentwurf die \nM\u00f6glichkeit hat, f\u00fcr mehr B\u00fcrgern\u00e4he zu sorgen. Wir \nwerden dieses Gesetz allerdings in 2. Lesung nicht end-\ng\u00fcltig verabschieden, sondern dazu noch einen \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen. In \u00a7 166 des Beamtengesetzes \nwird eine redaktionelle \u00c4nderung eingef\u00fcgt. Das ist bei \nder Gesetzesarbeit \u00fcbersehen worden. Es ist eine rein \nredaktionelle \u00c4nderung, die inhaltlich unproblematisch \nist. \n\nIch bedanke mich noch einmal f\u00fcr die Arbeit in den \nAussch\u00fcssen und freue mich ausdr\u00fccklich, dass wir \ndiesen Gesetzentwurf voraussichtlich in 3. Lesung verab-\nschieden k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht der Abg. Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mit Entscheidungen im pers\u00f6nlichen \nLeben ist es wohl genauso wie mit Gesetzesentscheidun-\ngen: Man trifft sie auf der Grundlage des Informations- \nund Erkenntnisstandes, \u00fcber den man zum Zeitpunkt der \nAnnahme verf\u00fcgt. \n\nSo war es auch bei der Entscheidung \u00fcber die S\u00e4chsische \nGemeindeordnung, die dieses Hohe Haus am \n18. M\u00e4rz 1993 traf und die der damalige Innenminister, \nunser am Samstag 60 Jahre alt gewordener Kollege Heinz \nEggert, zu jener Zeit als das Grundgesetz f\u00fcr die St\u00e4dte \nund D\u00f6rfer Sachsens bezeichnete. Dieses, unser kommu-\nnales Grundgesetz hat sich in den 13 Jahren seiner G\u00fcl-\ntigkeit hervorragend bew\u00e4hrt. Das betrifft auch die in ihr \nenthaltene Ortschaftsverfassung, die damals von mancher \nSeite mit Unkenrufen bedacht wurde, die aber ebenfalls \nihre Bew\u00e4hrungsprobe bestanden hat und durch das \nKommunalrechts\u00e4nderungsgesetz von 1996 weiter ge-\nst\u00e4rkt wurde. \n\nAls damals der Gesetzgeber die Altersgrenze f\u00fcr die \nW\u00e4hlbarkeit von hauptamtlichen Wahlbeamten auf das \n65. Lebensjahr fixierte, hatte er im Auge, dass ein haupt-\n\namtlicher B\u00fcrgermeister mit Vollendung des \n68. Lebensjahres in den Ruhestand tritt. Folglich fand \ndiese Altersgrenze auch f\u00fcr die ehrenamtlichen B\u00fcrger-\nmeister und Ortsvorsteher Anwendung. \n\nDiese Altersgrenze sollten wir abschaffen. Wir k\u00f6nnen es \nuns heute einfach nicht mehr leisten, auf den Sachver-\nstand und die Erfahrungen der Frauen und M\u00e4nner zu \nverzichten, die auch mit \u00fcber 65 Jahren willens und f\u00e4hig \nsind, verantwortungsbewusst und kompetent Kommunal-\npolitik zu gestalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nNebenbei m\u00f6chte ich bemerken, dass man heute in Italien \nden 80-j\u00e4hrigen Politiker Napolitano zum Staatspr\u00e4siden-\nten gew\u00e4hlt hat. Ich meine, das illustriert wohl die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit auch von \u00e4lteren Politikern. \n\nNun hatten die Parteien der Regierungskoalition durchaus \ndie Absicht, die Abschaffung der Altersgrenze vorzuneh-\nmen, und wollten sie im Rahmen einer umfassenden \nNovellierung der Gemeindeordnung umsetzen, um nicht \nfortlaufend kleine \u00c4nderungen dieses wichtigen Geset-\nzeswerkes vornehmen zu m\u00fcssen. Da macht es sich die \nPartei der besserverdienenden Teilzeitparlamentarier \nleichter \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund versucht wieder einmal Honig aus unserer Koaliti-\nonsvereinbarung zu saugen, indem sie sich einzelne \nRosinen herauspickt und diese als eigene Ideen im Parla-\nment zu pr\u00e4sentieren versucht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Beifall  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nVerehrte Kollegen von der FDP! Dieses populistische \nSpielchen werden wir Ihnen heute verderben, indem wir \ndiesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\n(Oh! bei der FDP) \n\nDamit erf\u00fcllen wir vorzeitig einen lang gehegten Wunsch \nunserer Kommunalpolitiker, die diese Regelung dringend \nben\u00f6tigen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Links-\nfraktion.PDS auf; Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Her-\nren! Bei so viel Zustimmung traut man sich fast nicht, \nnoch die erforderliche Rede zu halten. \n\nIch finde es gut und nachahmenswert, dass die beiden \nKoalitionsfraktionen aus meiner Sicht erstmalig \u00fcber \nihren Schatten springen, indem sie einer sinnvollen \nGesetzesinitiative, die aus der demokratischen Opposition \n\n 3841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nkommt, heute ihre Zustimmung geben wollen. Ich finde \ndas richtig. \n\nDer Anlass dieses Gesetzgebungsvorhabens ist von \nmeinen Vorrednern ausreichend gew\u00fcrdigt worden. Ich \nkann mich deshalb kurz fassen und m\u00f6chte nur sagen, \ndass die Linksfraktion ohne Wenn und Aber diese Initiati-\nve unterst\u00fctzen wird; obgleich wir selbstverst\u00e4ndlich \u2013 \ndas aber ist nur eine formale Parallele zum Kollegen \nSchowtka \u2013 in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung und in \nanderen s\u00e4chsischen kommunalen Gesetzen viele weitere \nnovellierungsbed\u00fcrftige Tatbest\u00e4nde erkennen k\u00f6nnen, zu \ndenen wir zu gegebener Zeit weitere Initiativen einbrin-\ngen werden. \n\nWir werden zustimmen, weil die Initiative der FDP-\nFraktion nach all den vielen Berichten \u2013 ich darf insbe-\nsondere an den Bericht der Enquete-Kommission zum \nEhrenamt im Bundestag erinnern, der vor einigen Jahren \nverfasst worden ist \u2013 endlich einmal N\u00e4gel mit K\u00f6pfen \nmacht, weil sie erkennbar vern\u00fcnftig ist und in die Zeit \npasst. Wir werden zustimmen, weil die n\u00e4chsten Kommu-\nnal-, B\u00fcrgermeister- und Ortschaftsratswahlen erst im \nJahre 2008 bzw. 2009 stattfinden, sodass dieser Gesetz-\nentwurf ohne Schwierigkeiten umgesetzt werden kann. \n\nWir verkennen nicht, dass die FDP-Fraktion nat\u00fcrlich \nauch ihre eigene kommunalpolitische Verankerung mit \ndieser Initiative im Blick hat. Das schreibt die FDP-\nFraktion logischerweise nicht in die Begr\u00fcndung. Wir \nglauben aber, dass dieses nachvollziehbare parteipoliti-\nsche Motiv hier vernachl\u00e4ssigt werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Genau, Herr Dr. Martens. \n\nIch k\u00f6nnte an dieser Stelle meine Ausf\u00fchrungen beenden, \nmuss aber doch noch etwas zu den sonderbar geratenen \nStellungnahmen der beiden kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nsagen, die auch mich genau wie meine Vorredner ent-\nt\u00e4uscht haben. \n\nEs st\u00fcnde wirklich schlimm um die kommunale Selbst-\nverwaltung in Sachsen, wenn der SSG mit seiner Behaup-\ntung Recht h\u00e4tte und die B\u00fcrgermeister und Ortsvorsteher \noberhalb des 60. Lebensjahres dringend die jetzigen \nAltersgrenzen ben\u00f6tigten, um vor einem Dr\u00e4ngen zum \nWeitermachen aus der eigenen Partei oder der W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler gesch\u00fctzt zu werden. Ich denke, hier \nsollten wir sehr viel mehr auf die Courage dieser oftmals \nlangj\u00e4hrig im Amt t\u00e4tigen B\u00fcrgermeister und Ortsvorste-\nher vertrauen. \n\nIm \u00dcbrigen sollten wir sehr viel mehr dem Souver\u00e4n \nzutrauen, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die w\u00e4hlen. Ich \ndenke, diese B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sehr wohl \neinsch\u00e4tzen, ob das gegenw\u00e4rtige Gemeindeoberhaupt \nausgepowert ist oder ob es noch gen\u00fcgend Kraft, Elan und \nEngagement zeigt, um es zu verdienen, wiedergew\u00e4hlt zu \nwerden, oder ob ein Wechsel in der Verwaltungsspitze \nangezeigt ist. Wir sollten sehr wohl den Menschen zutrau-\nen, das kompetent entscheiden zu k\u00f6nnen. Hier brauchen \nwir keine k\u00fcnstlich eingezogenen Barrieren. \n\nZum Landkreistag, der unter anderem schreibt, dass eine \nAnhebung der Altersgrenze nicht zur derzeitigen Situation \nauf dem Arbeitsmarkt passen w\u00fcrde, weil viele Menschen \nschon ab dem 50. Lebensjahr kaum mehr eine Chance \nh\u00e4tten, eine Arbeitsstelle zu finden, kann man nur so viel \nsagen: Eine solche Bemerkung ist nicht nur im h\u00f6chsten \nMa\u00dfe fatalistisch, sie ist geradezu zynisch. \n\nIch freue mich, dass wir hier, wenn es auch nur eine Ein-\nPunkt-Gesetzesinitiative ist, endlich einmal zu einem \nvern\u00fcnftigen Ende kommen und dass zuk\u00fcnftig zur Wahl \nals ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister oder Ortsvorsteher nicht \nmehr das Alter entscheidend ist, sondern einzig und allein \ndie Kompetenz, das Engagement und das Vertrauen der \nBev\u00f6lkerung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Bevor es noch mehr Unruhe wegen der Ger\u00e4u-\nsche hier im Hintergrund gibt: Nicht nur Musik, sondern \nauch Bauen ist manchmal mit Ger\u00e4usch verbunden. \nLassen Sie sich nicht beunruhigen, es ist drau\u00dfen. \n\n(Zuruf: Noch! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nIch erteile der SPD-Fraktion das Wort. Frau Abg.  \nWeihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wilhelm Busch wird, ob berechtigt \noder unberechtigt, dar\u00fcber streitet sich eigentlich die \neinschl\u00e4gige Fachwelt noch, folgendes Sprichwort zuge-\nordnet: \u201eWillst du ohne Sorgen leben, lass kein Ehrenamt \ndir geben.\u201c Betrachtet man die Zahlen im ehrenamtlichen \nBereich, kommt man heute allerdings zu anderen Aussa-\ngen. Ich will jetzt nicht auf die Aktion \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c \noder auf die ehemalige \u201eAktion 55\u201c zum Beispiel einge-\nhen. Beide Aktionen sprechen f\u00fcr sich. Vergleicht man \nallerdings das Engagement in verschiedenen Bereichen \nvon 1999 zu 2004, so kann man feststellen, dass sich im \nlokalen B\u00fcrgerengagement in diesem Zeitraum das \nEngagement verdoppelt hat, auch verdoppelt im Bereich \nKirche und Religion, im sozialen Bereich leicht angestie-\ngen und im Sport- und Kulturbereich unter anderem um \nein Drittel gestiegen ist. Nur einige Facetten dazu. Heute \nkonnten wir auch lesen, dass gerade die Freiwillige \nFeuerwehr w\u00e4hrend des Fr\u00fchjahrshochwassers, so wie das \nhier in Dresden wieder gelaufen ist, \u00fcber 42 000 Stunden \nehrenamtliche Arbeit geleistet hat. \n\nEs ist also ermutigend, dass sich im Alter von 14 bis 65 \nJahren zirka ein Drittel der Menschen ehrenamtlich \nengagiert. Bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen sind es immerhin \nnoch zirka 17 %. 11 % derjenigen geben zus\u00e4tzlich noch \nan, an einem Ehrenamt interessiert zu sein. Diese Ergeb-\nnisse spiegeln sehr deutlich die heutige Lebenswirklich-\nkeit wider. Mit zwiesp\u00e4ltigen Gef\u00fchlen sehen sehr viele \nMenschen dem Alter entgegen. Einerseits hoffen sie, \nendlich ihr Leben ohne Arbeit und Sorgen genie\u00dfen zu \n\n 3842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nk\u00f6nnen, andererseits bef\u00fcrchten sie, nicht mehr gebraucht \nzu werden. So w\u00fcrde wohl heute eher das Sprichwort \nzutreffen: Wer rastet, der rostet. \n\nIch habe in den letzten Monaten sehr viele Gespr\u00e4che mit \nehrenamtlichen B\u00fcrgermeistern oder Ortsvorstehern \ngef\u00fchrt. Sicherlich gibt es einige von ihnen, die den \nverdienten Ruhestand erreichen und in diesen eintreten \nm\u00f6chten. Andere aber m\u00f6chten wohl sehr gerne ehren-\namtlich weiter t\u00e4tig sein. Was im Sozial- oder Umweltbe-\nreich, im Kultur- und Sportbereich gilt und m\u00f6glich ist, \nwarum sollte dies nicht auch im politischen Ehrenamt \nm\u00f6glich sein? \n\n\u00dcber den Sinn und den Unsinn von Mindest- oder \nH\u00f6chstaltersgrenzen bei \u00f6ffentlichen \u00c4mtern wird immer \nwieder und zum Teil sehr leidenschaftlich debattiert. \nDabei wundert es mich schon \u2013 und ich bin froh, dass dies \nauch alle meine Vorredner aufgegriffen haben \u2013, mit \nwelchen unfairen Argumenten der S\u00e4chsische Landkreis-\ntag und der St\u00e4dte- und Gemeindetag ins Feld ziehen. Mit \neiner pauschalen Behauptung, dass Menschen ab dem 50. \nLebensjahr auf dem Arbeitsmarkt kaum noch Chancen \nh\u00e4tten und dabei auch bei den ehrenamtlichen B\u00fcrger-\nmeistern und Ortsvorstehern nichts anderes gelten d\u00fcrfte, \nm\u00f6chte ich mich und, wie ich wei\u00df, m\u00f6chten sich auch \nalle anderen Fraktionen und Vorredner nicht ernsthaft \nauseinander setzen. Auch an Spekulationen, wann im \nEinzelfall eine gr\u00f6\u00dfere Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Krankheiten, \ndadurch stark ansteigende Krankheitskosten und somit \nauch eine sinkende Leistungsf\u00e4higkeit gegeben sind und \neiner ehrenamtlichen T\u00e4tigkeit entgegenstehen, m\u00f6chte \nich mich und sicherlich meine Vorredner auch nicht \nbeteiligen, denn gerade im ehrenamtlichen Bereich gilt: \nKompetenz ist keine Frage des Alters, sondern der per-\ns\u00f6nlichen Sachkunde und der eigenen \u00dcberzeugungskraft. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\nWir wissen, dass es viele ehrenamtliche B\u00fcrgermeister \nund Ortsvorsteher gibt, die mit Mut und Tatkraft die \nkleinen und gro\u00dfen Probleme ihrer Ortschaften anpacken \nund l\u00f6sen. Ihr jeweiliges Alter ist den Menschen vor Ort \ndabei v\u00f6llig egal, wenn das kommunalpolitische Engage-\nment des Einzelnen und die Ergebnisse stimmen. \n\nDie bisherige Altersh\u00f6chstgrenze von Ehrenamtlichen, \nB\u00fcrgermeistern und Ortsvorstehern sollte nach dem \nWillen des seinerzeitigen Gesetzgebers einen regelm\u00e4\u00dfi-\ngen personellen und altersbedingten Wandel f\u00f6rdern. \nAuch sollte es die Vorschrift manchem Mandatstr\u00e4ger \nm\u00f6glich machen, einmal Nein zu sagen, wenn er mangels \nAlternativen zum Weitermachen gedr\u00e4ngt wird. Auch \nwenn es sicherlich einmal richtige Gr\u00fcnde waren \u2013 heute \nist dies nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. \n\nDabei m\u00f6chte ich \u2013 auch wenn dies heute nicht ausdr\u00fcck-\nlich in diesem Gesetzentwurf geregelt wird \u2013 die Min-\ndestaltersgrenze infrage stellen. Es gibt im Bereich des \nEhrenamtes keinen schl\u00fcssigen oder absoluten Zusam-\nmenhang zwischen Alter und Mandat. Entscheidend allein \n\nist, ob ein Bewerber das Vertrauen und die Kompetenz \nbesitzt. \n\nMeine Damen und Herren! 58 % der 14- bis 30-J\u00e4hrigen \nhaben Interesse an einem Ehrenamt. Mangelnder Nach-\nwuchs und der demografische Wandel zwingen uns auch \nhier sicher einmal zu einer anderen Betrachtung. Daher \nhat sich die Koalition bereits Anfang des letzten Jahres f\u00fcr \ndie Aufhebung der Altersgrenze bei ehrenamtlichen \nB\u00fcrgermeistern und Ortsvorstehern ausgesprochen. Es ist \nsicherlich kein offenes Geheimnis, dass die Koalition eine \nneue Kommunalordnung, die die bisherige Gemeinde- \nund Landkreisordnung abl\u00f6sen soll, plant bzw. in Arbeit \nhat. Vor diesem Hintergrund war es der erkl\u00e4rte Wille \nbeider Koalitionspartner, alle notwendigen gesetzlichen \n\u00c4nderungen zu b\u00fcndeln und komplett eine neue Kommu-\nnalordnung vorzulegen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund Beifall bei der CDU) \n\nWegen der Besonderheit der Altersgrenzen haben wir uns \naber entschlossen, diesen Sachverhalt nicht erst im neuen \nGesetz zu kl\u00e4ren, sondern die auslaufende Gemeindeord-\nnung noch einmal zu \u00e4ndern. Ein Grund hierf\u00fcr ist \u2013 das \nhat auch die Debatte in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen \ngezeigt und verdeutlicht \u2013 der breite Konsens in der Frage \nder Aufhebung der Altersgrenze sowie der aktuelle \nHandlungsbedarf, den viele Menschen an uns herangetra-\ngen haben. Au\u00dferdem \u2013 auch das m\u00f6chte ich einmal \nsagen; mein Kollege hat es bereits benannt \u2013 freuen wir \nuns nat\u00fcrlich immer, wenn die Opposition die Schwer-\npunkte unserer Koalitionspolitik aufgreift und diese auch \nmit verst\u00e4rkt ins Plenum einbringt. \n\nWir werden auch diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es ist nicht die erste Befassung mit \ndem Thema Altersgrenzen f\u00fcr ehrenamtliche B\u00fcrgermeis-\nter und ehrenamtliche Ortsvorsteher. Es hat nur leider \nnach der Willensbekundung vor einem Jahr ebendieses \neine Jahr gedauert, bis man nun endlich im gesamten \nPlenum bei einem Thema, das fast komplett konsensf\u00e4hig \nist, N\u00e4gel mit K\u00f6pfen macht. \n\nWie bereits aus den Worten ersichtlich, wird auch die \nNPD-Fraktion diesem Gesetzentwurf zustimmen. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen es, dass ehrenamtliche B\u00fcrgermeister- und \nOrtsvorsteher\u00e4mter auch mit \u00e4lteren B\u00fcrgern besetzt \nwerden k\u00f6nnen. Aus unserer Sicht sollten Sachkompetenz \nund W\u00e4hlerwillen das ausschlaggebende Argument sein \nund nicht eine vom Beamtenrecht abgeleitete Altersgren-\nze. \n\nGerade das Engagement \u00e4lterer Ehrenamtler ist besonders \nhoch, denn sie k\u00f6nnen immerhin einen wesentlich h\u00f6he-\n\n 3843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nren Zeitfonds und ihre Lebenserfahrung in diese Arbeit \neinbringen. \n\nIch denke, von dem heute vorliegenden Gesetzentwurf, \nder, so wie ich jetzt h\u00f6ren konnte, doch beschlossen \nwerden wird, d\u00fcrften vor allem auch kleine Gemeinden \nprofitieren \u2013 genau die kleinen Gemeinden, die wahr-\nscheinlich die Koalition\u00e4re schon in Entleerungsr\u00e4ume \nabgeschrieben haben. Aber sowohl die Entleerungsr\u00e4ume \nals auch die Schaffung von Gro\u00dfgemeinden widerlaufen \ndem Volkswillen, denn dieser m\u00f6chte eigentlich die \ntradierten Strukturen \u2013 die kleinen Gemeinden, die klei-\nnen Ortsteile \u2013 erhalten, und aus dieser Sicht sehen wir \nden Gesetzentwurf als Schritt in die richtige Richtung: \ndass in Zukunft auch die \u00e4lteren B\u00fcrger in den Orten \nweiterhin am politischen Geschehen teilhaben k\u00f6nnen. \n\nMeine Fraktion wird dem Gesetzentwurf zustimmen. \u2013 \nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wir \nhalten die Aufhebung der Altersgrenze f\u00fcr ehrenamtliche \nB\u00fcrgermeister sowie Ortsvorsteher f\u00fcr sinnvoll \u2013 um \nMenschen Perspektiven des ehrenamtlichen Engagements \nauch in einem hohen Lebensalter zu erm\u00f6glichen, um \ndem Rechnung zu tragen, dass Menschen in Sachsen \u00e4lter \nwerden und sich weiter engagieren m\u00f6chten und um auf \ndie Erfahrungen \u00e4lterer Menschen im kommunalen \nBereich nicht verzichten zu m\u00fcssen. \n\nLetztlich stellt der Gesetzentwurf auch einen Beitrag zu \nmehr Selbstverantwortung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ndar. Sie m\u00fcssen nun selbst entscheiden, ob sie sich einer-\nseits der Aufgabe als ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister und \nOrtsvorsteher stellen wollen und ob sie als Kandidaten \nauch im fortgeschrittenen Alter die n\u00f6tige Zustimmung \nbei Wahlen erhalten. \n\nEs ist schon vieles Richtige gesagt worden; ich m\u00f6chte \nnoch mit einer Bemerkung auf die uns\u00e4gliche Stellung-\nnahme der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde eingehen. Ich \nbeobachte seit L\u00e4ngerem, dass die Stellungnahmen \u2013 f\u00fcr \nmich jedenfalls \u2013 nicht sehr hilfreich sind, weil sie meines \nErachtens einseitig aus der Sicht der Finanzdezernenten \ngeschrieben werden, und ich frage mich schon, ob die \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde die Meinungen weiter-\ntransportieren, die auf der kommunalen Ebene tats\u00e4chlich \nbestehen. Ich glaube, dieser Fall zeigt eindeutig, dass das \nwohl nicht der Fall ist und dass diese einhellige Kritik \nvielleicht auch bei den Spitzenverb\u00e4nden zu einem \ngewissen Umdenken f\u00fchren wird. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mir noch eine Bemerkung zu \netwas erlauben, was Herr Kollege Schiemann im Aus-\nschuss angesprochen hat. Den Mitgliedern des Ausschus-\nses schien nicht ganz klar zu sein, dass der vorliegende \nGesetzentwurf die Altersgrenzen sowohl bei W\u00e4hlbarkeit \n\nals auch bei dem Ausscheiden komplett aufhebt. Das \nbedeutet de facto nicht, dass dann mit 73 Jahren Schluss \nist, sondern das bedeutet auch, dass eine 90-j\u00e4hrige \nB\u00fcrgerin f\u00fcr eine komplette Amtszeit gew\u00e4hlt werden \nk\u00f6nnte. Meine Damen und Herren, ich wei\u00df nicht, ob \nIhnen diese Konsequenz in G\u00e4nze klar geworden ist. \nDeswegen hatten wir uns auch entschlossen, eine Alters-\ngrenze mit 78 Jahren einzuziehen, die Sie dann einver-\nnehmlich in weitem Bogen als unn\u00f6tig verworfen haben. \nIch wei\u00df nicht, ob jedem ganz klar war, was er dort \ngemacht hat. \n\nNichtsdestotrotz halten wir das Anliegen f\u00fcr richtig und \nwollen uns ihm gern anschlie\u00dfen. Wir glauben, dass damit \nein wichtiges Signal gesetzt wird, dass auch \u00e4ltere Men-\nschen wertgesch\u00e4tzt und gebraucht werden. Deswegen \nschlie\u00dfen wir uns diesem Gesetzentwurf sehr gern an und \nich m\u00f6chte es \u2013 wie Herr Kollege Friedrich \u2013 noch einmal \nausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, dass es meines Wissens das erste \nMal ist, dass die Koalition einem Gesetzentwurf aus den \nReihen der Opposition zustimmt. Ich glaube, das ist ein \nhistorischer Moment, und deswegen freuen wir uns. \u2013 Wir \nfreuen uns nat\u00fcrlich nicht, dass es die FDP war, aber sei \nes drum! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE \u2013 Lachen bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Ausspra-\ncherunde der Fraktionen. Ich frage, ob es vor der Staats-\nregierung aus den Fraktionen heraus noch Redebedarf \ngibt. \u2013 Herr Zastrow, FDP-Fraktion. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Lichdi, es ist kein ganz \nhistorischer Tag, denn das gab es in Sachsen schon \neinmal, n\u00e4mlich beim Lebenspartnerschaftsausf\u00fchrungs-\ngesetz \u2013 das ist auch ein FDP-Gesetzentwurf gewesen \u2013, \nund ich bin pers\u00f6nlich als Mitglied der FDP-Fraktion sehr \nfroh, dass das nicht unser einziger erfolgreicher Gesetz-\nentwurf  in dieser Legislaturperiode bleibt. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nAnsonsten muss ich klar sagen, Herr Lichdi: Wenn \njemand mit 90 so fit ist, dass er sich selbst f\u00fcr geeignet \nf\u00fchlt, ein solches Amt auszuf\u00fchren, und wenn die W\u00e4hler \nihn w\u00e4hlen, dann ist es halt so und dann kann aus meiner \nSicht jemand mit 90 durchaus Ortsvorsteher in einem Ort \nin Sachsen werden. Es gibt viele andere Beispiele, in \ndenen Leute in einem \u00e4hnlich hohen Alter eine sehr \npositive Rolle gespielt haben; weil Herr Dr. Gerstenberg \nschon einmal in einer anderen Diskussion den Papst zitiert \nhat \u2013 der Papst ist genauso jemand gewesen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAnsonsten, Herr Schowtka, so schmackhaft und so \nnahrhaft die Koalitionsvereinbarung zwischen CDU und \nSPD auch immer ist \u2013 wir haben diesmal den Honig leider \n\n 3844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nnicht aus der Koalitionsvereinbarung gezogen, sondern \nuns ein weiteres Mal am Paragrafenpranger orientiert, \ndenn es ist eines der Themen \u2013 Herr Mackenroth wird es \nbest\u00e4tigen k\u00f6nnen \u2013, die im Paragrafenpranger h\u00e4ufiger \nund \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum genannt worden sind. \nDas ist f\u00fcr uns die Inspiration gewesen, diesen Gesetz-\nentwurf vorzulegen. \n\nIch glaube, dass wir heute hier in diesem Parlament zwei \nganz wesentliche Zeichen setzen. Das eine ist, dass wir \nRespekt zeigen \u2013 Respekt vor dem ehrenamtlichen Enga-\ngement \u00e4lterer Mitb\u00fcrger in unseren Kommunen \u2013 und \ndass wir damit auch daf\u00fcr sorgen, dass man eben jetzt \nnicht nur im etwas fortgeschrittenen Alter Bundeskanzler, \nBundespr\u00e4sident, auch Ministerpr\u00e4sident eines Freistaates \nSachsen werden kann, sondern endlich auch ehrenamtli-\ncher B\u00fcrgermeister oder Ortsvorsteher. Das ist schon ein \ngro\u00dfer Erfolg. \n\nDas Zweite, was mir sehr wichtig ist: Wir zeigen uns \nheute als ein sehr selbstbewusstes Parlament, denn wir \nwarten nicht auf den gro\u00dfen Wurf, wir warten nicht \ndarauf, bis die Staatsregierung irgendwann vielleicht eine \nbestimmt sehr gute neue Kommunalordnung verabschie-\ndet, sondern wir l\u00f6sen das, was uns wichtig und was \nsofort l\u00f6sbar ist, heute hier und jetzt. Das ist ein Zeichen \nf\u00fcr ein selbstbewusstes Parlament, und das macht mich \nganz stolz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann aus den \nFraktionen keinen Redebedarf mehr erkennen. \u2013 Dann, \nbitte, Herr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Die Aufhebung der Altersgrenzen f\u00fcr ehren-\namtliche B\u00fcrgermeister und ehrenamtliche Ortsvorsteher \nfindet seitens der Staatsregierung Zustimmung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDies hat die Staatsregierung mehrfach auch in diesem \nHohen Hause zum Ausdruck gebracht. \n\nEs ist unbestritten, dass das ehrenamtliche Engagement \nf\u00fcr unsere Gesellschaft und f\u00fcr das \u00f6ffentliche Leben in \nZukunft noch mehr an Bedeutung gewinnen wird. Der \nreiche Erfahrungsschatz der \u00e4lteren Generation sollte \ngerade auch in das kommunalpolitische Leben aktiv \neingebracht und dort genutzt werden. \n\nDer Gesetzentwurf fu\u00dft \u2013 was ich an dieser Stelle betonen \ndarf \u2013 auf einem Bericht der Staatsregierung. Diese hat \nsich ausf\u00fchrlich mit den rechtlichen M\u00f6glichkeiten der \nAnhebung oder Aufhebung von Altersgrenzen auseinan-\nder gesetzt und verschiedene Modelle sorgf\u00e4ltig abgewo-\ngen. \n\nDie bisherige Diskussion hat gezeigt \u2013 zuletzt am 27. \nApril im Innenausschuss \u2013, dass die Rechtslage durchaus \nschwieriger und komplexer ist, als es mitunter dargestellt \n\nwurde. Es entspricht meinem Verst\u00e4ndnis von einer \nordnungsgem\u00e4\u00dfen Arbeit, erst auf einer rechtlich fundier-\nten, gepr\u00fcften Grundlage einen Gesetzentwurf zu erarbei-\nten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, gestatten Sie \nmir zum Schluss noch eine Anmerkung: Durch den \nvorliegenden Gesetzentwurf wird zwar die Altersgrenze \nf\u00fcr ehrenamtliche B\u00fcrgermeister und ehrenamtliche \nOrtsvorsteher aufgehoben; wir alle m\u00fcssen uns aber \ndessen bewusst sein, dass das Grundproblem \u2013 das Fehlen \ngeeigneter B\u00fcrgermeisterkandidaten \u2013 nicht durch das \nGesetz gel\u00f6st werden kann. \n\nWir alle sind aufgerufen, zur F\u00f6rderung von b\u00fcrgerschaft-\nlichem Engagement und Verantwortungsbewusstsein \nbeizutragen. Das Problem kann meiner Auffassung nach \nnur gel\u00f6st werden, wenn die Parteien vorausschauend und \nlangfristig f\u00fcr ihren parteipolitischen Nachwuchs Pers-\npektiven entwickeln. \n\nNochmals: Die Aufhebung der Altersgrenze f\u00fcr ehrenamt-\nliche B\u00fcrgermeister und ehrenamtliche Ortsvorsteher \nfindet die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die allgemeine Aussprache zun\u00e4chst \nbeendet. \n\nVor der Einzelberatung kann der Berichterstatter des \nAusschusses noch einmal das Wort ergreifen. \u2013 Herr \nSchowtka m\u00f6chte das nicht tun. \n\nMeine Damen und Herren! Dann schlage ich Ihnen \nentsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, \nwie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen worden ist, zu \nberaten und abzustimmen. Sind Sie damit einverstanden? \n\u2013 Das ist der Fall. \n\nIch rufe das Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und des S\u00e4chsischen Beamten-\ngesetzes, Drucksache 4/4492, Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion, auf. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\nsache 4/5112. \n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer ihr \nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit \nist der \u00dcberschrift einstimmig zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen \u2013 auf. Wer dem Artikel 1 seine \nZustimmung gibt, den bitte ich das jetzt anzuzeigen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist Artikel 1 einstim-\nmig best\u00e4tigt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamten-\ngesetzes \u2013, Nrn. 1 und 2, auf. Wer diesen seine Zustim-\nmung geben kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n 3845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann \nsind die Nrn. 1 und 2 des Artikels 2 beschlossen. \n\nEs gibt den \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der \nDrucksache 4/5216, eine neue Nr. 3 anzuf\u00fcgen. Herr \nDr. Martens ging vorhin schon darauf ein. M\u00f6chten Sie \nden Antrag noch einmal einbringen, Herr Dr. Martens? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich \nhabe es bereits gesagt: Es handelt sich um eine rein \nredaktionelle Erg\u00e4nzung. Durch die Streichung von  \n\u00a7 161 Nr. 2 muss es jetzt in \u00a7 166 Abs. 1 und 2 statt \n\u201e\u00a7 161 Abs. 1 Nr. 2 und 3\u201c jeweils \u201e\u00a7 161 Nr. 2\u201c hei\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Alles  \nmit hei\u00dfer Nadel gestrickt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Rede-\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Einen solchen  kann ich \nnicht erkennen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der FDP-Fraktion mit der Drucksachennum-\n\nmer 4/5216. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben kann, den bitte ich das jetzt anzuzeigen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \nAuch keine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag angenommen. \n\nWir stimmen noch einmal ab \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \u2013 in der jetzt von Ihnen \nvorgeschlagenen Fassung, n\u00e4mlich mit den Nrn. 1, \n2 und 3. Wer Artikel 2 zustimmen kann, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist Artikel 2, so \nwie vorgeschlagen, beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 3 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 auf. Wer dem \nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nkeine. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung zu \ndiesem Gesetzentwurf abgeschlossen. Wir beenden den \nTagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Zentrale Stelle zur Durchf\u00fchrung des Einladungswesens  \nim Rahmen des Mammographie-Screenings \n\nDrucksache 4/4037, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/4494, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\n\u2013 Gesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung eines Mammographie-Screenings  \nund anderer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Pr\u00e4ventionsdurchf\u00fchrungsgesetz \u2013 S\u00e4chsPr\u00e4vDurchfG) \nDrucksache 4/4557, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4777, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE; Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich bitte Sie um etwas Ruhe \nund darum, notwendige Gespr\u00e4che in der Lobby zu \nf\u00fchren. \n\nIch erteile der FDP-Fraktion das Wort. Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mammographie-\nScreening \u2013 seit sage und schreibe f\u00fcnf Monaten besch\u00e4f-\ntigt uns nun schon dieses Thema im Hohen Hause. F\u00fcnf \n\nlange Monate, in denen ich als Parlamentarierin Verz\u00f6ge-\nrungstaktiken, Liege- und Arbeitszeiten im B\u00fcro des \nLandtagspr\u00e4sidenten, Beschneidung von Minderheiten-\nrechten, aber auch \u2013 wie von Geisterhand \u2013 Beschleuni-\ngungsverfahren mit Hilfe der Gesch\u00e4ftsordnung erleben \ndurfte. Nur eines konnte ich w\u00e4hrend dieser Zeit als \nParlamentarierin nicht: den eventuell von Brustkrebs \nbetroffenen Frauen in unserem Freistaat helfen und ihnen \nihr von der Bundesebene einger\u00e4umtes Recht zur Teil-\nnahme an einem Mammographie-Screening zur Brust-\nkrebsfr\u00fcherkennung garantieren. \n\nDoch der Reihe nach! Brustkrebs ist eine der h\u00e4ufigsten \nTodesursachen f\u00fcr Frauen. In Sachsen sterben bei \n2 800 Neuerkrankungen j\u00e4hrlich etwa 850 Frauen daran. \nWeder Pr\u00e4vention noch bessere Behandlungsmethoden \n\n 3846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nMit schuld war ein fehlendes Gesetz, welches die Nut-\nzung der notwendigen Meldedaten erlaubte. \u00dcber Jahre \nhinweg hat man intern \u00fcber ein Gesetz mit wenigen \nParagrafen diskutiert, aber eben nicht entschieden. Viel \nZeit war bis Anfang 2006 vergangen, die vielleicht die \nMitglieder der S\u00e4chsischen Staatsregierung, nicht aber die \nbetroffenen Frauen haben. \n\nk\u00f6nnen die Sterblichkeit wesentlich senken. Nur die \nFr\u00fcherkennung des Krebses kann die Chance zu \u00fcberle-\nben wesentlich erh\u00f6hen. \n\nGesetzlich gesichert und durchsetzbar ist der Anspruch \nauf eine j\u00e4hrliche Vorsorgeuntersuchung mit Brustabtas-\ntung f\u00fcr Frauen ab dem 20. Lebensjahr. Bisher ist eine \nMammographie nur bei einer entsprechenden medizini-\nschen Indikation durch den behandelnden Arzt, zum \nBeispiel bei Verdacht auf Brustkrebs, kostenfrei. Doch \nnur durch die Mammographie k\u00f6nnen kleine Tumore \nerkannt werden, wodurch die \u00dcberlebenschance auf bis zu \n90 % steigen kann. \n\nDie FDP-Fraktion hat deshalb am 16. Januar 2006 ihr \nGesetz vorgelegt, welches die notwendigen rechtlichen \nRahmenbedingungen schaffen soll. Angelehnt an ein \nGesetz aus Baden-W\u00fcrttemberg, haben wir einen Vor-\nschlag gemacht, der zu der notwendigen schnellen Ent-\nscheidung f\u00fchrt. Bereits in der 1. Lesung signalisierten \nwir eine umfassende Gespr\u00e4chsbereitschaft an alle Frakti-\nonen. In meinem Schreiben vom 11. Februar hatten wir \ndie Fraktionen und die Sozialministerin zu Gespr\u00e4chen \neingeladen. Au\u00dfer einigen Kritikpunkten von Frau Orosz \nund dem Hinweis auf einen bald zu erwartenden inhalts-\ngleichen Entwurf der Staatsregierung kam vonseiten der \nKoalition nichts. \n\nIn Deutschland werden bislang j\u00e4hrlich etwa \n6,2 Millionen Mammographieuntersuchungen durchge-\nf\u00fchrt. Diese erf\u00fcllen allerdings oft nicht die Qualit\u00e4tsan-\nforderungen von Screeningprogrammen. Viele Frauen \nm\u00fcssen auf eine Mammographie monatelang warten. Das \nist unzumutbar f\u00fcr eine Frau, bei der ein Verdacht auf \nBrustkrebs besteht. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nAufgrund dieses Hinweises schickte der Innenausschuss \nunseren Gesetzentwurf zur\u00fcck in den Sozialausschuss, \nohne sich den datenschutzrechtlichen Problemen als \neigentlichem Knackpunkt zu widmen. Deshalb setzte die \nKoalition den Gesetzentwurf der FDP-Fraktion von der \nTagesordnung einer Sondersitzung des Sozialausschusses \nab. Die Koalition weigerte sich, \u00fcber den Vorschlag der \nFDP-Fraktion zu diskutieren. Sehr geehrte Kolleginnen \nund Kollegen von der Koalition, tolle Leistung! \n\nAllein ein zeitlich planbares Verfahren k\u00f6nnte dies we-\nsentlich verbessern. Schon 1994 hat deshalb die Europ\u00e4-\nische Union Leitlinien f\u00fcr ein qualit\u00e4tsorientiertes Mam-\nmographie-Screening aufgestellt. Doch erst 2001 gab es \nerste Modellprojekte in Deutschland. \n\nIns Leere lief hingegen die Selbstverpflichtung der \nKassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und der Spitzenver-\nb\u00e4nde der Krankenkassen, die Europ\u00e4ische Leitlinie bis \n2003 umzusetzen. \n\nWir wollen zwar das Gleiche, aber einen Gesetzentwurf \nder FDP-Fraktion als Grundlage daf\u00fcr zu nehmen, das \nlie\u00dfen Ihre Fraktionsspitzen offenbar nicht zu. Dies den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Freistaates nachvoll-\nziehbar zu erkl\u00e4ren liegt nun an Ihnen. Mit Pressemittei-\nlung vom 7. M\u00e4rz stellte Frau Staatsministerin Orosz \nihren angeblich inhaltlich eindeutig zielf\u00fchrenden und \nrechtssicheren Entwurf der \u00d6ffentlichkeit vor. Weitere \nzwei Monate und zehn \u00c4nderungen sp\u00e4ter steht Ihr \nEntwurf hier zur Abstimmung, der nicht einmal mehr die \nvon Ihnen eingereichte \u00dcberschrift besitzt, weil es sich \neben nicht um Pr\u00e4vention, sondern um Fr\u00fcherkennung \nhandelt. Die Beratungen waren qu\u00e4lend, Ihr Entwurf war \neben nicht rechtssicher, sondern mit rechtlichen Proble-\nmen, Schusselfehlern und dem Makel des mangelnden \nAbgleichs, zum Beispiel mit den Vorschl\u00e4gen des Daten-\nschutzbeauftragten, behaftet. \n\nAuf der Bundesratssitzung am 1. M\u00e4rz 2002 sagte der \ndamalige Minister aus Baden-W\u00fcrttemberg, Herr \nDr. Repnik, CDU, zum Mammographie-Screening: \n\u201eIm Jahr 2001 \u2013 nach sieben Jahren! \u2013 begann die Erpro-\nbung. Nun will man wohl noch weitere sieben Jahre \nwarten. Ich meine, das k\u00f6nnen wir den betroffenen Frauen \nnicht zumuten.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAls dann im Juni 2002 der Deutsche Bundestag mit den \nStimmen aller Fraktionen die Einf\u00fchrung eines bundes-\nweiten und fl\u00e4chendeckenden Mammographie-Screenings \nbeschloss, war man in Deutschland fast zum Entwick-\nlungsland bei der Fr\u00fcherkennung geworden. W\u00e4hrend nur \nin Bremen, Wiesbaden und im Weser-Ems-Kreis Modell-\nprojekte liefen, waren neun europ\u00e4ische Staaten \u2013 hier \nseien stellvertretend nur Frankreich, Schweden oder \nUngarn genannt \u2013 bereits weiter. Sie boten und bieten ein \nfl\u00e4chendeckendes Screening f\u00fcr Frauen zwischen dem 50. \nund 69. Lebensjahr an. Sachsen ist eines der vier letzten \nBundesl\u00e4nder, die voraussichtlich erst im Jahr 2007 das \nMammographie-Screening umsetzen wollen. Die Worte \nvon Herrn Dr. Repnik werden in Sachsen damit fast zur \ntraurigen Realit\u00e4t. Bei der Einf\u00fchrung eines Verfahrens, \nwelches bis zu 30 % der Brustkrebstodesf\u00e4lle retten kann, \nist der Freistaat Schlusslicht. \n\nMan merkte, dass im Sozialministerium erst durch den \nVorschlag der FDP-Fraktion der Gesetzentwurf unter \nHochdruck entstand. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass der \nVorschlag der FDP-Fraktion die bessere Beratungsgrund-\nlage gewesen w\u00e4re. Die s\u00e4chsischen Frauen haben durch \ndas Herumdoktern am Regierungsentwurf weitere zwei \nMonate verloren. Auch wenn der Entwurf der FDP-\nFraktion nicht angenommen werden sollte, so hat er doch \nBewegung in dieses f\u00fcr die s\u00e4chsischen Frauen so wichti-\nge Thema gebracht. Wir werden daher dem Regierungs-\nentwurf ebenfalls zustimmen. \n\n 3847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nWir d\u00fcrfen an dieser Stelle nicht vergessen, wie die Kos-\nten geregelt werden. Bei dem Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung ist die Kostenfrage abgekl\u00e4rt. Das h\u00e4tte man vom \nGesetzentwurf der FDP-Fraktion nicht sagen k\u00f6nnen. Es \nist eindeutig, dass die Kassen alle Kosten \u00fcbernehmen \nwerden. Das ist eine ganz wichtige Aussage, gerade f\u00fcr \ndie kommunale Ebene. Die Schreiben liegen vor. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Fr\u00fcherkennung von \nBrustkrebs ist uns ein gemeinsames Anliegen. Sie, Frau \nSch\u00fctz, haben bestimmte Probleme angesprochen, die zu \nbeleuchten sind. Ich kann nicht beurteilen, ob Dinge in \nder Landtagsverwaltung liegen geblieben sind. Mir ist so \netwas nicht bekannt. Das von Ihnen eingebrachte Gesetz \nhat das eine oder andere Problem aufgeworfen, und Sie \nhaben auch dargestellt, dass der Gesetzentwurf der Staats-\nregierung ver\u00e4ndert wurde. Wer sich im Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend befin-\ndet, der wei\u00df, dass wir bis zur letzten Ausschusssitzung \nAntr\u00e4ge von anderen Fraktionen angenommen und Dinge \nver\u00e4ndert haben. Ich denke, wir alle sind heute froh, dass \nwir ein Gesetz verabschieden und damit ein Signal setzen \nk\u00f6nnen; aber unabh\u00e4ngig davon, f\u00fcr welches Gesetz man \nsich entschieden h\u00e4tte, wirkt es erst zum 01.01.2007. \nAuch wenn wir Ihr Gesetz annehmen w\u00fcrden, w\u00e4re es \nnicht eher gekommen, Frau Sch\u00fctz. \n\nWir wissen, dass das Gesetz \u2013 und das ist ein wesentlicher \nPunkt \u2013 die T\u00fcr f\u00fcr weitere Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen \n\u00f6ffnet. Wir haben auch noch einen Antrag der Fraktion \nGR\u00dcNE vorliegen, \u00fcber den wir noch kurz sprechen \nwerden. Diese Ma\u00dfnahmen liegen entweder im Krebsbe-\nreich oder bei anderen schweren Erkrankungen. Wenn es \ngew\u00fcnscht wird und wir uns im Haus darauf verst\u00e4ndigen, \nk\u00f6nnen wir dieses Gesetzeswerk auch f\u00fcr andere Fr\u00fcher-\nkennungsma\u00dfnahmen nutzen, ich denke zum Beispiel an \nProstata-Erkrankungen. Wir sind an dieser Stelle zwar \nleider noch nicht so weit, aber wir sollten uns erst einmal \ndarauf konzentrieren, was umsetzbar ist. Wir sind der \nMeinung, dass die Beschlussempfehlung aus dem Aus-\nschuss zum Gesetz der Staatsregierung zielf\u00fchrend ist und \nvon der Koalition getragen werden kann. \n\nWeil die Brisanz dieses Gesetzes hier auf den Punkt \ngebracht worden ist, haben wir uns in der Koalition auf \neinen Redner verst\u00e4ndigt, sodass wir nicht lange herum-\ndiskutieren, sondern das Gesetz entsprechend beschlie\u00dfen \nsollten. Sie haben einiges angesprochen, was die Fr\u00fcherken-\n\nnungsuntersuchung von Brustkrebserkrankungen betrifft. \nLassen Sie mich dazu noch einige Worte verlieren. Es gab \nin der Vergangenheit eine Untersuchung von ungef\u00e4hr \n500 000 Frauen aus den USA, aus Schweden, Schottland \nund Kanada, die 18 Jahre lang betreut worden sind. Durch \ndiese Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen konnte die Sterblich-\nkeit um 25 bis 30 % reduziert werden. Das ist ein riesen-\ngro\u00dfer Erfolg. Wir hoffen und w\u00fcnschen uns, dass dieses \nGesetz \u00fcber das Mammographie-Screening f\u00fcr Frauen \nzwischen 50 und 70 Jahren bei uns diese Resultate erbrin-\ngen wird. Die Koalition wird diesen Prozess begleiten und \nsich informieren lassen, wie diese Dinge umgesetzt \nwerden. \n\nIch werbe f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses \nund das Gesetz der Staatsregierung und bitte um Ihre \nZustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Habe ich Sie jetzt \nrichtig verstanden, Frau Nicolaus, dass von der SPD-\nFraktion keiner spricht? \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Ja.) \n\n\u2013 Gut, von der SPD-Fraktion kein Redner. \u2013 NPD-\nFraktion, Herr Dr. M\u00fcller. Der Bundesgesetzgeber hat zwar eine Bundesregelung \n\ngeschaffen, aber den L\u00e4ndern die Ausgestaltungsfreiheit \ngegeben. Das war am Ende das Handicap f\u00fcr die Staatsre-\ngierung, hier nicht z\u00fcgiger vorangekommen zu sein. \nUmf\u00e4nglich wurde \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeit in den jeweili-\ngen Ministerien beraten und abgewogen, wer die zust\u00e4n-\ndige Stelle sein k\u00f6nnte, wie man dem Datenschutz und \nverfassungsrechtlichen Grundlagen gerecht werden \nk\u00f6nnte.  \n\n(Zuruf von der NPD: PDS?) \n\n\u2013 Pardon, ich war schon eine Zeile zu weit. Die Links-\nfraktion.PDS, Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Das Mammographie-Screening-Gesetz war f\u00fcr mich \ndas erste Gesetz, an dem ich mitarbeiten konnte. Es ist \neine schwierige Aufgabe, ein neues Gesetz auf den Weg \nzu bringen. Aber ich kann die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nverstehen, die sehr lange auf dieses Gesetz warten muss-\nten. \n\nDenn seit 1992 gibt es europ\u00e4ische Leitlinien f\u00fcr das \nMammographie-Screening. Durch die Fr\u00fcherkennungsun-\ntersuchungen versprechen sich die Mediziner, die Sterbe-\nf\u00e4lle um 25 bis 35 % zu senken. Nach zehnj\u00e4hrigen \n\nWir haben heute mit der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses zu dem Gesetz der Staatsregierung ein Rundum-\nGesetz, von dem wir sagen k\u00f6nnen, dass es dem Daten-\nschutz und auch den verfassungsrechtlichen Belangen \ngerecht wird. Es ist wichtig, dass ein Gesetz, das eine so \nwesentliche Aufgabe in sich birgt und so pr\u00e4sent ist, nicht \nangreifbar ist. \n\n 3848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nUntersuchungen in Schweden l\u00e4sst sich sogar eine Quote \nvon 37 % erhoffen. \n\nJ\u00e4hrlich erkranken in Deutschland 55 000 Frauen an \nBrustkrebs, 18 000 sterben, weil die Tumore zu sp\u00e4t \ndiagnostiziert werden. Das sind t\u00e4glich 50 Todesf\u00e4lle. \n\nBereits im Jahre 2002 gab es im Bundestag einen partei-\n\u00fcbergreifenden Beschluss zur Einf\u00fchrung des Mammo-\ngraphie-Screenings. Die Richtlinie des Bundesausschus-\nses der \u00c4rzte und Krankenkassen \u00fcber die Fr\u00fcherkennung \nvon Krebserkrankungen ist vom 15.12.2003 und bestimmt \ndas Staatsministerium f\u00fcr Soziales als die zust\u00e4ndige \nStelle. Seit dieser Zeit ging die Verantwortung auf die \nL\u00e4nder \u00fcber. Die notwendigen landesrechtlichen Voraus-\nsetzungen werden nun erst in diesem Jahr in Sachsen \ngeschaffen. In der Zwischenzeit sind bereits elf L\u00e4nder \nder Verantwortung gerecht geworden. \n\nIn Bayern wurde eine fl\u00e4chendeckende L\u00f6sung durch \neinen flexiblen Einsatz der Technik gefunden. Das er-\nleichtert den Frauen, dieses pr\u00e4ventive Angebot vor Ort \nzu nutzen. Auch f\u00fcr Sachsen hie\u00df es seither, ein Landes-\ngesetz zu erarbeiten. Das ist lange her. Sachsen k\u00f6nnte \nerst 2007 starten und damit eines der Schlusslichter sein. \n\nWas ist seit 2003 getan worden? Warum wurde die Erar-\nbeitung dieses Gesetzes von der Staatsregierung nicht \nprogressiv angegangen, sondern auf die lange Bank \ngeschoben? Letztlich hat sich die FDP dieser Aufgabe \nangenommen und einen Gesetzentwurf vorgelegt, der eine \ngute Ausgangsbasis war. Wir haben dem unsere Achtung \nund Zustimmung gezollt. Dieser Gesetzentwurf war \nsicher noch nicht optimal. Aber es war eine erste Diskus-\nsionsgrundlage. Nachbesserungen, nicht nur zum Daten-\nschutz, waren auch im Gesetzentwurf der Staatsregierung \nnotwendig. Leider wurde die Chance, aus dem FDP-\nEntwurf einen partei\u00fcbergreifenden guten Gesetzentwurf \nzu erarbeiten, vertan, ja sogar boykottiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nHeute liegen uns deshalb zwei Gesetzentw\u00fcrfe vor; \nendlich auch einer der Staatsregierung mit zahlreichen \n\u00c4nderungen von CDU, SPD und GR\u00dcNEN. Der Vor-\nschlag der GR\u00dcNEN, den Frauen die M\u00f6glichkeit des \nVerzichts auf diese Untersuchung einzur\u00e4umen, ist gut \nund entspricht der Selbstbestimmung. Insgesamt ist es \nalso ein guter Anfang f\u00fcr das so dringend notwendige und \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Mammographie-Screening-Gesetz. \n\nAber der Aufbau einer zentralen Stelle und deren Wirk-\nsamkeit m\u00fcssen im Zusammenspiel mit den Meldebeh\u00f6r-\nden gesichert werden. Die Zeitschiene f\u00fcr die Umsetzung \ndieses Gesetzes in die Praxis erscheint mir bis Jahresende \nzu kurz. Es wurde ja bereits in der Begr\u00fcndung auf Mitte \n2007 verwiesen. \n\nJeder Zeitverzug hei\u00dft aber gleichzeitig auch weniger \nVorsorge f\u00fcr Frauen, mehr erkrankte Frauen, hei\u00dft mehr \npsychisch belastete Familien und vor allem Kinder und \nhei\u00dft auch zerst\u00f6rte Familien, Kinder, die ohne ihre \nM\u00fctter weiterleben m\u00fcssen, seelische Behinderungen bei \n\nKindern, die den Leidensweg der Mutti miterleben m\u00fcs-\nsen, als Folge. \n\nDas alles bedeutet nun wiederum f\u00fcr uns eine h\u00f6here \nfinanzielle Belastung durch Ausgaben bei Krankenkassen, \nRentenversicherungstr\u00e4gern oder im Bereich der Jugend-\nhilfe. Deshalb gilt es, dieses Gesetz so schnell wie m\u00f6g-\nlich auf den Weg zu bringen, auch im Interesse einer \ngesunden Familienpolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Da die SPD verzich-\ntet, ist jetzt tats\u00e4chlich die NPD-Fraktion an der Reihe. \nHerr Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Eigentlich w\u00e4re zu diesem Gesetz-\nentwurf eine lange Debatte unn\u00f6tig, wenn es denn halt nur \nein Gesetzentwurf w\u00e4re. Denn die Schaffung einer \nRechtsgrundlage zum Mammographie-Screening ist in \ndiesem Haus an sich unstrittig. \n\nAus Sicht der NPD-Fraktion gibt es lediglich die Verfah-\nrensweise zu beanstanden, die die Koalition\u00e4re und das \nStaatsministerium f\u00fcr Soziales an den Tag gelegt haben. \nDenn der FDP-Entwurf w\u00e4re aus unserer Sicht durch \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge problemlos auch auf das Niveau des \njetzigen Staatsregierungsentwurfs zu heben gewesen. \nDamit h\u00e4tten wir diesen Beschluss schon einige Monate \nfr\u00fcher hier behandeln k\u00f6nnen. \n\nAber jetzt haben wir halt zwei Entw\u00fcrfe vorliegen. Der \nFDP-Entwurf ist dann auch nicht weiterentwickelt wor-\nden, sodass wir uns heute bei diesem Entwurf enthalten \nwerden, da er nicht so optimal ausgestattet ist wie der \nEntwurf der Staatsregierung, dem wir entsprechend \nzustimmen werden. \n\nF\u00fcr uns bleibt eine Frage allerdings noch offen. Das ist \nnicht die Frage der Finanzierung dieser zentralen Stelle. \nDieser Kostenansatz f\u00fcr Sach- und Personalkosten in \nH\u00f6he von 1,2 Millionen Euro pro Jahr wird durch GKV \nund KVS, Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, getragen. Aber \ndie Frage ist noch die Sicherstellung der Finanzierung des \nMammographie-Screenings durch die GKV selbst. \n\nBisher wurden nur die kurativen, also die bei Verdachts-\nmomenten durchgef\u00fchrten Untersuchungen zulasten der \nGKV bezahlt. Sreeninguntersuchungen als IGeL-\nLeistungen wurden trotz des Verzichts der Kassen\u00e4rzte \nauf einen Teil ihres Laborbudgets immer noch durch die \nPatienten mitbezahlt. In der entsprechenden Vereinbarung \nin Sachsen schlug das f\u00fcr die Patienten f\u00fcr eine beidseiti-\nge Mammographie nach der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte \nmit 80,70 Euro pro Untersuchung zu Buche. \n\nWenn man jetzt einmal die 1,2 Millionen, die f\u00fcr Verwal-\ntungskosten ausgegeben werden, hochrechnet, w\u00e4ren das \nknapp 15 000 Mammographien nach GO-Satz. In diesem \nModellrechnungsentwurf wird von etwa 600 000 poten-\nziell betroffenen Frauen ausgegangen, sodass also mit \neinem zweistelligen Millionenbetrag an Kosten f\u00fcr die \nGKV zu rechnen ist. F\u00fcr meine Fraktion ist es wichtig, \n\n 3849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nNoch einmal: Es geht um die Umsetzung eines Bundesge-\nsetzes, und unser Gestaltungsspielraum besteht darin zu \nkl\u00e4ren, wie diese Zentrale Stelle, die das Einladungswe-\nsen in Verantwortung hat, ausgestaltet sein wird, wo sie \nangebunden ist und wie sie mit den Daten umgeht. Ich \nfrage an dieser Stelle: Muss es wirklich die Kassen\u00e4rztli-\nche Vereinigung sein? \u2013 Wir haben in letzter Zeit geh\u00f6rt, \ndass die \u00c4rzte selbst Kritik an ihrer Selbstverwaltung \n\u00fcben. Mit der \u00dcbertragung an die Kassen\u00e4rztliche Verei-\nnigung st\u00e4rken wir diese zumindest, und dies ist doch ein \nSignal. \n\ndass dieser dann nicht durch irgendwelche Zuzahlungen \nvon den Patientinnen herangeholt wird und dass auch \nnicht weitere Pr\u00e4ventions- oder Diagnostikbudgets f\u00fcr \n\u00c4rzte gek\u00fcrzt werden. \n\nWir werden uns diesbez\u00fcglich weitere Nachfragen in der \nZukunft vorbehalten. Jetzt ist dieses Gesetz, denke ich, \nerst einmal ein Schritt in die richtige Richtung. Wir \nwerden ihm zustimmen und ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nInsgesamt begr\u00fc\u00dfen wir das Fr\u00fcherkennungsverfahren, \ndas im Screeningprogramm verankert ist und am Ende auf \nmehr Qualit\u00e4t hinausl\u00e4uft. Es handelt sich, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, um ein lernendes Verfahren, und \ndies ist v\u00f6llig neu. Bisher wurden die Frauen bei einem \nAnfangsverdacht zu einer R\u00f6ntgenuntersuchung ge-\nschickt. Dies betraf 25 % der 40- bis 70-j\u00e4hrigen Frauen. \nDiese Leistung wurde im \u00dcbrigen auch bisher von den \nKassen bezahlt. Aber wir hatten keine einheitlichen \nQualit\u00e4tsstandards. Dies bedeutete f\u00fcr die Frauen, dass sie \ndavon abh\u00e4ngig waren, wie gut der Arzt war, der diese \nUntersuchung durchgef\u00fchrt hat. Wie gut er war, das hei\u00dft \nauch: Wie viele Mammographien f\u00fchrt er pro Jahr durch? \nDenn dies ist zum Beispiel eine Voraussetzung, um gut zu \nwerden. \u00c4rzte wurden fast nie mit ihren Fehlern konfron-\ntiert und konnten demzufolge aus diesen Fehlern \u00fcber-\nhaupt nicht lernen. Sie konnten sich also nicht fragen: \nWarum habe ich diesen Befund eigentlich nicht gesehen, \noder warum habe ich da einen Befund gesehen, wo \n\u00fcberhaupt keiner war? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort. Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die vorliegenden Gesetzent-\nw\u00fcrfe sollen die Einrichtung der zentralen Stelle zur \nDurchf\u00fchrung des Einladungswesens im Zusammenhang \nmit Mammographie-Untersuchungen regeln. \n\nWie wir schon geh\u00f6rt haben, handelt es sich um die \nUmsetzung eines Bundesgesetzes. Ich bin froh dar\u00fcber, \ndass wir uns zumindest im Verfahren der Diskussion zu \nden Entw\u00fcrfen nicht von plakativen \u00c4u\u00dferungen haben \ntreiben lassen nach dem Motto: Hauptsache unb\u00fcrokra-\ntisch und m\u00f6glichst schnell ein Gesetz beschlie\u00dfen. Die \nArbeit in den Aussch\u00fcssen war sehr konstruktiv. Da habe \nich einen ganz anderen Eindruck als Frau Sch\u00fctz. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Richtig!) \n\nWir haben die inhaltliche Auseinandersetzung gef\u00fchrt. \nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist eine Aufgabe \ndes Parlaments. Die Aufgabe besteht nicht nur darin, am \nEnde ein Gesetz zu haben, sondern auch zum Inhalt des \nGesetzes umfassend zu diskutieren. Das haben wir getan. \n\nDas soll nun anders werden. Innerhalb einer Risikogruppe \nvon 50- bis 70-j\u00e4hrigen Frauen werden alle durch das \nScreeningprogramm erfasst. Wir f\u00fchren eine Kette von \nQualit\u00e4tssicherungs- und Qualit\u00e4tsmanagementinstrumen-\nten ein. Vor allem beinhaltet das Gesetz eine Evaluation, \ndas hei\u00dft, wir fragen uns: Wie effektiv ist das Programm \nunter Einbeziehung der Daten aus dem Krebsregister? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Diskussion hat dazu gef\u00fchrt, dass das Gesetz in \neinigen Punkten ge\u00e4ndert wurde. GR\u00dcNE-Positionen und \nGR\u00dcNE-Ideen wurden aufgenommen, und dies finden \nwir nat\u00fcrlich gut \u2013 klar. \n\nDas Besondere, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist, dass \ndas System lernt. Die Qualit\u00e4t f\u00fcr Frauen wird sich \ndadurch verbessern. Einbezogen in dieses Lernen werden \nsowohl die apparative Ausstattung der Screeningeinheiten \nals auch die fachliche Qualifikation der Beteiligten, also \nRadiologen, radiologische Fachkr\u00e4fte, Gyn\u00e4kologen und \nPathologen. Ebenso einbezogen ist die Zusammenarbeit \ndieser verschiedenen Professionen. Es wird Brustkrebs-\nzentren geben, in denen die Diagnosen zusammengefasst \nsind, und wir werden das Instrument der Doppeldiagnos-\ntik einsetzen. Dann k\u00f6nnen wir vielleicht in zehn Jahren \nsagen: Jetzt haben wir eine Qualit\u00e4t, die wirklich ausrei-\nchend ist; und dann stimmen vielleicht meine folgenden \nAnmerkungen nicht mehr: \n\nDie heutige Aufgabe im Parlament, im Hohen Hause \nbesteht darin, diese Auseinandersetzung transparent und \nnachvollziehbar f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \nmachen, die sich fragen: Warum hat es eigentlich so lange \ngedauert? Dies m\u00f6chte ich nun versuchen zu erkl\u00e4ren. \n\nSie haben vielleicht schon geh\u00f6rt, dass wir auch am \nheutigen Tag einen \u00c4nderungsantrag zu dem Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung vorgelegt haben. Genau in \ndiesem \u00c4nderungsantrag wird deutlich, worin wir nach \nwie vor unterschiedlicher Meinung sind. Dies am Beispiel \nvon Mammographie durchsichtig zu machen kann durch-\naus interessant sein \u2013 wenn es denn gelingt. Ich wundere \nmich \u00fcber die Vorstellung mancher Parlamentarier hier im \nHohen Hause, die eine solche inhaltliche Auseinanderset-\nzung unter dem Thema \u201eGequatsche\u201c abhandeln. \n\nFrau Sch\u00fctz sagte es bereits, vier bis 6,2 Millionen Mam-\nmographien im Jahr konnten \u2013 zumindest in Deutschland \n\u2013 die Sterblichkeit der Frauen an Brustkrebs nicht signifi-\nkant senken. Deshalb haben wir im Gesetz \u00c4nderungen \ngefordert und auch erreicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n 3850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nIm \u00dcbrigen sind M\u00e4nner ebenfalls betroffen, und M\u00e4nner \nkommen im Gesetz \u00fcberhaupt nicht vor. Sie sind viel \ngef\u00e4hrdeter, weil kein Mann damit rechnet, Brustkrebs zu \nbekommen. Frauen unter 50 Jahren stehen auch nicht \ndarin. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Fr\u00fcherkennung ist eben \nnicht das Nonplusultra. Es ist nicht so, dass mit gen\u00fcgend \nScreeningma\u00dfnahmen, gleich, welcher Art, Krankheit, \nSterben und Tod der Vergangenheit angeh\u00f6ren, und \nstatistische Zahlen sagen nun einmal nicht viel \u00fcber das \nRisiko eines Einzelnen aus. Beispielsweise sterben von \ntausend heute 60-j\u00e4hrigen Frauen in den n\u00e4chsten zehn \nJahren, statistisch gesehen, sieben Frauen an Brustkrebs. \nDas hei\u00dft, 993 Frauen sterben nicht an Brustkrebs, und \ngenau diesen 993 Frauen k\u00f6nnen Sie mit der Screening-\nuntersuchung auch nicht helfen, sie profitieren nicht \ndavon. Dies bedeutet jedoch nicht, dass sie keinen Nach-\nteil daraus haben. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Frauen einen \nNachteil daraus haben bzw. dass im Endeffekt wirklich \nnur zwei und nicht sieben Frauen davon profitieren, liegt \nin der momentanen Qualit\u00e4t von Mammographie begr\u00fcn-\ndet. \n\nJetzt ist das Widerspruchsrecht im nachgebesserten \nGesetzentwurf der Staatsregierung enthalten. Wir haben \nuns angen\u00e4hert, auch \u00fcber die Stelle, an der das Wider-\nspruchsrecht einsetzen kann. \n\nWir hatten eine zweite Kritik, und zwar am Titel des \nGesetzes. Wir wollten nicht, dass es dort \u201ePr\u00e4vention\u201c \nhei\u00dft. Es handelt sich nicht um Pr\u00e4vention, sondern es \nhandelt sich um Fr\u00fcherkennung. Dann wird auch klar, \ndass mit dieser Fr\u00fcherkennung die Krankheit nicht zu \nverhindern ist. Man kann sie fr\u00fcher erkennen und fr\u00fcher \neine Therapie einleiten, und dies kann f\u00fcr die Frauen \nlebensverl\u00e4ngernd sein. Wenn wir \u201ePr\u00e4vention\u201c drauf-\nschreiben, muss jedoch auch Pr\u00e4vention drin sein, sonst \nwecken wir falsche Hoffnungen. \n\nEs gibt verschiedene Formen von Brustkrebs. Sie reichen \nvon langsam wachsenden, nicht metastasierenden bis zu \nsehr aggressiven und sehr schnell metastasierenden \nFormen. Diese Formen sind derzeit zumindest mit Mam-\nmographie nicht zu unterscheiden. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie im \nAnschluss daran andere Diagnoseverfahren einsetzen. Das \nhei\u00dft, Sie belasten auch Frauen, die niemals an Brustkrebs \nsterben w\u00fcrden. Frau Lauterbach hat insofern nicht Recht, \nwenn sie sagt, pro Jahr sterben so und so viele Frauen, \nweil der Brustkrebs nicht fr\u00fch genug erkannt wird; denn \nes gibt Krebsarten, an denen die Frauen auch sterben, \nwenn der Krebs im Fr\u00fchstadium erkannt wird. Diese \nDiskussion muss man ebenfalls f\u00fchren. Es gibt Formen, \nbei denen sie nichts machen k\u00f6nnen. Das bedeutet dann \naber f\u00fcr die Frauen auch: Sie leben zwar nicht l\u00e4nger, aber \nsie leiden l\u00e4nger, da sie es eher wissen. \n\nIm Schnelldurchlauf habe ich Ihnen nun vielleicht die \nIllusion genommen, dass wir mit irgendwelchen Fr\u00fcher-\nkennungsprogrammen alle sehr gesund und sehr alt \nwerden. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir alle viel mehr tun, als der \nAufforderung zur Fr\u00fcherkennungsuntersuchung zu \nfolgen. Und dies entscheiden wir schlie\u00dflich ganz allein. \nDas ist auch richtig so. Wichtig ist, dass wir \u00fcber unser \nVerhalten \u00fcberhaupt nachdenken. Deshalb muss auch bei \nScreeningma\u00dfnahmen die eigene Entscheidung der \nFrauen ber\u00fccksichtigt werden. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zum FDP-Entwurf sagen, zu \ndem ich jetzt nicht gesprochen habe. Weder die Anmer-\nkungen des Datenschutzbeauftragten noch die fr\u00fchzeitig \nvon unserer Fraktion ge\u00e4u\u00dferten Bedenken wurden in \ndiesen Entwurf eingearbeitet. Er wurde auf einer Sonder-\nsitzung vorgelegt, ohne dass \u00fcberhaupt eine \u00c4nderung \ndaran vorgenommen wurde. Insbesondere fehlt im Ent-\nwurf der FDP die klare und genaue Bestimmung der \ndurch das Gesetz zu erlaubenden Vorg\u00e4nge der Verarbei-\ntung personenbezogener Daten. Zweitens ist kein Wider-\nspruchsrecht enthalten. Drittens wei\u00df ich nicht, wie die \nAnonymisierung sichergestellt werden soll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt falsch-negative \nErgebnisse, die zur Beruhigung f\u00fchren. Frauen nehmen \nAnzeichen nicht mehr ernst und sagen: Ich habe ja erst \neine Mammographie machen lassen. Viel h\u00e4ufiger jedoch \ngibt es falschen Alarm, und dieser wiederum wird von \nweiteren Untersuchungen und \u00c4ngsten bei den Frauen \nbegleitet, m\u00f6glicherweise auch von Sch\u00e4den als Folge \ndieser Untersuchungen. \n\nInsgesamt ist Fr\u00fcherkennung ein Tauschgesch\u00e4ft: Risiko \ngegen Risiko; und genau weil dem so ist, wollten wir ein \nWiderspruchsrecht im Gesetz haben. Wir wollten, dass \nFrauen ihr verfassungsrechtlich verb\u00fcrgtes Recht auf \nNicht-Wissen wahrnehmen k\u00f6nnen. Es muss m\u00f6glich \nsein, eigenverantwortlich mit diesem Risiko umzugehen \nund nicht alle zwei Jahre aufgefordert zu werden und \ngezwungen zu sein, sich erneut mit diesem Thema aus-\neinander zu setzen. Davon ist unter anderem das informa-\ntionelle Selbstbestimmungsrecht tangiert. Sie bekommen \neine Screeningnummer. Urspr\u00fcnglich war im Gesetz nicht \nklar, was wird, wenn sie nicht hingehen. Wird anonymi-\nsiert? Ist es nachvollziehbar, dass sie dort nicht hingegan-\ngen sind? Kann in zehn Jahren einmal jemand fragen: \nWarum waren Sie nicht da? \n\nWir werden den Gesetzentwurf aus diesem Grund ableh-\nnen. Ich bringe sp\u00e4ter noch einen \u00c4nderungsantrag ein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nDiskussionsrunde der Fraktionen. Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Frau Nicolaus, CDU-Fraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Auf das, was Sie,  \nKollegin Herrmann von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, so engagiert vorgetragen haben, muss \nman einfach erwidern. \n\n 3851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nZweifelsohne gibt es bei diesen Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnah-\nmen Risiken, aber der pr\u00e4ventive Charakter und die \nM\u00f6glichkeiten der Fr\u00fcherkennung \u00fcberwiegen das, was \nSie vorgetragen haben, bei Weitem. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch habe einige Zahlen genannt. Sie k\u00f6nnen diese Zahlen \nauch im Internet nachlesen. Wenn man das ausdruckt, \nbekommt man dicke Papiere. Diese Zahlen zeigen, wie \nviele Frauen gerettet werden k\u00f6nnen, nachdem sie eine \nScreening-Ma\u00dfnahme durchlaufen haben. Ich habe vorhin \nvon den 500 000 Frauen gesprochen, die in den USA, in \nSchottland, in Schweden und in Kanada \u00fcber einen \nZeitraum von 18 Jahren untersucht worden sind. Wenn \nsich dabei gezeigt hat, dass die Sterblichkeit um 25 bis \n30 % gesenkt werden konnte, so ist es meiner Ansicht \nnach mehr als gerechtfertigt, dass wir diese Ma\u00dfnahme \nhier ergreifen, um den Frauen eine Chance zu bieten. Und \nes ist eine wirkliche Chance. \n\nMan kann nat\u00fcrlich sagen, dass auf die Frauen dann \nR\u00f6ntgenstrahlen einwirken und dass es \u00c4ngste und \npsychische Belastungen gibt. Aber es gibt auch psychi-\nsche Belastungen, die man verdr\u00e4ngen kann, indem man \nDinge in sich aufsaugt, aber nicht nach au\u00dfen gibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Nicolaus, haben Sie \nbemerkt, dass ich nicht das Screening-Programm insge-\nsamt infrage gestellt habe, sondern lediglich bestimmte \nAussagen dazu, und dass ich zu dem Schluss gekommen \nbin, dass aus diesen Gr\u00fcnden das Widerspruchsrecht \neingef\u00fchrt werden sollte? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Das ist klar. Das, was Sie gesagt \nhaben, steht aber nach wie vor im Protokoll. Wenn man \ndas so liest, gewinnt man den Eindruck, dass die Risiken, \nwenn man zur Fr\u00fcherkennungsuntersuchung geht, gr\u00f6\u00dfer \nsind, als wenn man nicht geht oder wenn die Frauen nicht \nangeschrieben werden. \n\nWir stehen auf dem Standpunkt, dass es richtig ist, dass \ndie Frauen alle zwei Jahre angeschrieben werden. Auch \nhinsichtlich der Wahl des Altersspektrums von 50 bis \n70 Jahren gibt es Erkenntnisse. Frauen im Alter von \n40 bist 49 Jahren wurden \u00fcber einen Zeitraum von sieben \nbis neun Jahren untersucht. Dabei gab es so signifikante \nErkenntnisse wie bei den Frauen zwischen 50 und \n70 Jahren nicht. Die Sterblichkeit konnte also nicht \nentsprechend gesenkt werden. Das ist auch der Hinter-\ngrund daf\u00fcr, dass wir das Altersspektrum auf 50 bis \n70 Jahre begrenzt haben. \n\nWir vertreten die Ansicht, dass bei allen Risiken, die mit \neiner solchen Untersuchung verbunden sind \u2013 das m\u00f6chte \n\nich noch einmal deutlich sagen \u2013, das, was an pr\u00e4ventiven \nMa\u00dfnahmen erbracht werden kann, in jedem Fall \u00fcber-\nwiegt. Ich werbe hier noch einmal f\u00fcr unseren Gesetzent-\nwurf. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nMartin Dulig, SPD, und Holger Zastrow, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weitere \nDiskussionsw\u00fcnsche. Frau Abg. Sch\u00fctz, FDP-Fraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nur ganz kurz: \nWenn Sie, Frau Nicolaus, sagen, dass das Gesetz sowieso \nim Jahre 2007 wirkt, so halte ich Ihnen entgegen, dass \ns\u00e4mtliche Beh\u00f6rden mit der Vorbereitung der Umsetzung \ndieses Gesetzes nat\u00fcrlich erst beginnen k\u00f6nnen, wenn das \nGesetz tats\u00e4chlich beschlossen ist. Da werden Sie mir \nRecht geben, nicht wahr? \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU, nickt.) \n\n\u2013 Gut. Das ist das eine. \n\nDas andere: Frau Herrmann, wenn Sie es als konstruktive \nZusammenarbeit empfinden, wenn Sie erkl\u00e4ren, dass \nIhnen die Stellungnahmen noch fehlen und dass Sie \ndeshalb keinen Vorbehaltsbeschluss fassen m\u00f6chten, und \nwenn Sie der Presse gegen\u00fcber \u00e4u\u00dfern, Sie seien gegen \neine Verabschiedung, weil die Frauen nat\u00fcrlich selbst das \nRecht auf Nicht-Wissen haben, dann halte ich das nicht \nf\u00fcr eine konstruktive Arbeitsweise. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Danke. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nIch wollte Ihre Redezeit verl\u00e4ngern,  \n\naber wenn Sie nicht wollen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weitere Redew\u00fcnsche? \u2013 Das ist im Moment \nnicht der Fall. Dann frage ich die Staatsministerin Frau \nOrosz. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Ich bitte Sie, dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf der Staatsregierung in der Fassung der \nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend zuzu-\nstimmen. Mit Ihrer Zustimmung, meine Damen und \nHerren, verf\u00fcgen wir \u00fcber eine landesrechtliche Grundla-\nge f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Mammographie-Screenings. \nMit dieser erg\u00e4nzenden Reihenuntersuchung wird eine \nnotwendige und zielgerichtete Fr\u00fcherkennung etabliert. \n\nNahezu jede zehnte Frau erkrankt im Laufe ihres Lebens \nan Brustkrebs. Wir haben heute schon einige Zahlen und \n\n 3852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nStatistiken dazu geh\u00f6rt. Es ist, wie gesagt, nicht nur die \nh\u00e4ufigste Krebsart bei den Frauen, sondern es ist auch die \nKrebserkrankung, die am h\u00e4ufigsten zum Tode f\u00fchrt. Eine \nfr\u00fche Diagnose beeinflusst ganz entscheidend die Hei-\nlungs- und \u00dcberlebenschancen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDenn Brustkrebs \u2013 auch das wissen wir \u2013 ist sehr gut \nheilbar, wenn er sehr fr\u00fch erkannt wird. 90 % der Patien-\ntinnen, bei denen der Tumor bei der Operation kleiner als \nein Zentimeter war, \u00fcberleben die Erkrankung um mehr \nals 15 Jahre. Dazu kommt, dass die Therapie zu diesem \nfr\u00fchen Zeitpunkt wesentlich schonender ist als sp\u00e4ter. \n\nAuch der Rat der Europ\u00e4ischen Union hat im Jahr 2003 \nempfohlen, ein Bev\u00f6lkerungsscreening einzuf\u00fchren, weil \ndies als wirksamer erachtet wird als eine individuelle \nVorsorge. Daraufhin hat der Bund, wie wir wissen, die \nKrebsfr\u00fcherkennungsrichtlinien ge\u00e4ndert. Danach sollen, \nwie bereits bekannt, Frauen im Alter vom 50. bis zur \nVollendung des 70. Lebensjahres alle zwei Jahre von \neiner zentralen Stelle pers\u00f6nlich zu einer kostenlosen und \nfreiwilligen Fr\u00fcherkennungsuntersuchung eingeladen \nwerden. \n\nF\u00fcr diese Aufgabe ist nach dem Gesetzentwurf der Staats-\nregierung das Sozialministerium verantwortlich. Die \nAufgabe \u2013 auch das war lange Zeit ein Diskussionspunkt \n\u2013 kann aber an eine andere \u00f6ffentliche Stelle delegiert \nwerden. Wie Sie bereits wissen, ist in Sachsen vorgese-\nhen, die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung damit zu beauftra-\ngen. Wir sind der Meinung, dass die KVS dazu bestens \ngeeignet ist. Dieses Verfahren entspricht auch dem \nWunsch der Selbstverwaltung im Gesundheitswesen, auch \nwenn es \u2013 und da gebe ich Ihnen in gewisser Weise Recht, \nFrau Herrmann \u2013 seit L\u00e4ngerem einige andere Diskussi-\nonsfelder bez\u00fcglich der Arbeit der KV gibt. Aber ich \nglaube, es w\u00e4re nicht ad\u00e4quat, das eine mit dem anderen \nzu verbinden. \n\nMeine Damen und Herren, der vorliegende Gesetzentwurf \nschafft die Voraussetzung daf\u00fcr, dass die notwendigen \nDaten vom Melderegister an die Einladungsstelle weiter-\ngegeben werden d\u00fcrfen. Dieses Verfahren ist neu und hat \nin der Gesetzesvorbereitung eine tief greifende und auch \nzeitaufw\u00e4ndige datenschutz- und verfassungsrechtliche \nDiskussion ausgel\u00f6st. Ich glaube, alle Beteiligten wissen, \nwovon ich rede. Der Bund hat es nun einmal der Zust\u00e4n-\ndigkeit des Landesgesetzgebers \u00fcberlassen, diese Frage zu \nkl\u00e4ren, und wir haben sie gekl\u00e4rt. Eine gerichtliche \nAuseinandersetzung \u00fcber die Rechtskonformit\u00e4t des \nGesetzes h\u00e4tte wesentlich mehr Zeit gekostet und au\u00dfer-\ndem die betroffenen Frauen erheblich verunsichert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, in den meisten \nanderen Bundesl\u00e4ndern wurde f\u00fcr die Begr\u00fcndung eines \nEinladungssystems auf Basis der amtlichen Meldedaten \nlediglich das Meldegesetz ge\u00e4ndert. Der Gesetzentwurf \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung beinhaltet eine eigen-\nst\u00e4ndige Regelung. Diese Regelung ist nicht nur transpa-\nrenter, sondern auch zukunftsorientierter. Das zeigt sich \n\nzum Beispiel daran, dass die \u00c4nderungen des k\u00fcnftigen \nKernmelderegisters bereits ber\u00fccksichtigt wurden. Die \nRegelung schafft auch eine Rechtsgrundlage f\u00fcr k\u00fcnftige \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, bei denen eine Daten\u00fcbermitt-\nlung von \u00f6ffentlichen Stellen notwendig ist. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir hier gemeinsam eine gute \nL\u00f6sung gefunden haben. Ich darf an dieser Stelle noch \neinmal all denen herzlich danken, die in den Gremien, in \nden Aussch\u00fcssen konstruktiv miteinander diskutiert \nhaben. Auch ich empfand diese Diskussion als sehr \nkonstruktiv. Ich bedanke mich auch noch einmal bei den \nbeteiligten Ressorts und beim Datenschutzbeauftragten \nf\u00fcr diese manchmal etwas zeitraubende Diskussion. Aber \nsie war wichtig und sie war gut und am Ende z\u00e4hlt das \ngemeinsame Ziel, das wir in guter Qualit\u00e4t erreicht haben. \n\nDeswegen bitte ich Sie, meine Damen und Herren, um die \nZustimmung zum Gesetzentwurf der Staatsregierung. \n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bevor wir in die \nEinzelberatung eintreten, frage ich zun\u00e4chst den Bericht-\nerstatter, Herrn Krau\u00df, ob er noch einmal das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir zur Ein-\nzelberatung der Gesetzentw\u00fcrfe und wir behandeln als \nErstes die Drucksache 4/4037, den Gesetzentwurf der \nFraktion der FDP \u201eGesetz \u00fcber die Zentrale Stelle zur \nDurchf\u00fchrung des Einladungswesens im Rahmen des \nMammographie-Screenings\u201c, auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend in der Drucksa-\nche 4/4494. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf, wenn es dagegen keinen Widerspruch gibt, \nparagrafenweise zu beraten und abzustimmen. Sehen Sie \ndas so wie ich? \u2013 Dann verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Zentrale Stelle zur \nDurchf\u00fchrung des Einladungswesens im Rahmen des \nMammographie-Screenings, Drucksache 4/4037, Gesetz-\nentwurf der FDP-Fraktion, auf der Grundlage der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie, Frauen und Jugend in der Drucksa-\nche 4/4494.. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \nseine Zustimmung geben kann, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehrheit-\nlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf: \u00a7 1 \u2013 Bestimmung der Zentralen Stelle. Wer \ndem zustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \u00a7 1 den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\n 3853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nIch rufe auf: \u00a7 2 \u2013 Aufgabe der Zentralen Stelle. Wer \ndiesem zustimmen kann, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. \n\u00a7 2 ist mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf: \u00a7 3 \u2013 In-Kraft-Treten. Wer kann dem zu-\nstimmen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gleiches Stimmverhalten. \nDamit ist \u00a7 3 ebenfalls mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nSomit, meine Damen und Herren, er\u00fcbrigt sich eine \nGesamtabstimmung, da alle Paragrafen abgelehnt worden \nsind. Es erfolgt demzufolge keine weitere Beratung. \n\nEs gibt am Mikrofon 1 eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten. Herr Abg. Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz \nmein Abstimmverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe dem Gesetz-\nentwurf der FDP-Fraktion zugestimmt, wissend, dass \neinige M\u00e4ngel durchaus vorhanden sind. Ich habe zuge-\nstimmt, um damit in gewissem Sinne auch meinen Protest \ndar\u00fcber zum Ausdruck zu bringen, wie im Ausschuss und \nim gesamten Verfahren mit diesem Gesetzentwurf umge-\ngangen worden ist, und ich kritisiere damit zugleich das \nVerfahren, wie das Gesetz, \u00fcber das wir jetzt abzustim-\nmen haben werden, n\u00e4mlich das Gesetz der Staatsregie-\nrung, auf den Weg gebracht worden ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln als Zweites die \nDrucksache 4/4557, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\u201eGesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung eines Mammographie-\nScreenings und anderer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Pr\u00e4ventionsdurchf\u00fch-\nrungsgesetz)\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5  \nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen ein \u00e4hnli-\nches Vorgehen wie beim vorherigen Gesetzentwurf vor: \nparagrafenweise zu beraten und abzustimmen. Ich nehme \nan, Sie stimmen dem zu? \u2013 Dem ist so. \n\nDann kommen wir zur Einzelabstimmung. Aufgerufen ist \ndas Gesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung eines Mammographie-\nScreenings und anderer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Pr\u00e4ventionsdurchf\u00fch-\nrungsgesetz), Drucksache 4/4557, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend in der Drucksa-\nche 4/4777. \n\nWir stimmen \u00fcber die neue \u00dcberschrift \u201eGesetz \u00fcber die \nDurchf\u00fchrung eines Mammographie-Screenings und \nanderer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Pr\u00e4ventionsdurchf\u00fchrungsgesetz)\u201c ab. Wer \ndieser \u00dcberschrift seine Zustimmung geben kann, den \n\nbitte ich das jetzt anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Damit ist die \nneue \u00dcberschrift einstimmig beschlossen worden. \n\nIch rufe auf: \u00a7 1 \u2013 Zentrale Stelle. Wer diesem \u00a7 1 seine \nZustimmung geben kann, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist \u00a7 1 beschlossen. \n\nIch rufe auf: \u00a7 2 \u2013 Aufgaben der Zentralen Stelle (Einla-\ndungswesen). Wer dem zustimmen kann, den bitte ich das \njetzt anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist \u00a7 2 \nbeschlossen. \n\nIch rufe auf: \u00a7 3 \u2013 Daten\u00fcbermittlung und Datenverarbei-\ntung. Wer dem zustimmen kann, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist auch \nnicht der Fall. Damit ist \u00a7 3 einstimmig beschlossen. \n\nIch rufe auf: \u00a7 4 \u2013 Andere Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen. \nDazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Herrmann, wollen Sie den \u00c4nderungsan-\ntrag noch einmal einbringen? \u2013 Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der \u00a7 4 regelt, wie eben schon \ngesagt, andere Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen. Er enth\u00e4lt in \ndem Zusammenhang eine Erm\u00e4chtigung des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Soziales, andere Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen \nper Rechtsverordnung einzuf\u00fchren. Ausreichend daf\u00fcr ist \nallein der Verweis auf das SGB V oder die Richtlinien des \nBundesausschusses f\u00fcr \u00c4rzte und Krankenkassen. \n\nMit dieser Verweisung wird dem SMS ein gro\u00dfer Ermes-\nsensspielraum einger\u00e4umt. Es ist f\u00fcr den B\u00fcrger nicht \nerkennbar, welche weiteren Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen \njetzt und zuk\u00fcnftig gemeint sein k\u00f6nnten. Was noch \nhinzukommt: Der Bundesausschuss f\u00fcr \u00c4rzte und Kran-\nkenkassen ist kein demokratisch legitimiertes Gremium. \nDas hat auch der Datenschutzbeauftragte dazu angemerkt. \n\nZum Zweiten kann das SMS im Zusammenhang mit dem \nSMI dar\u00fcber entscheiden, welche Daten wie zu \u00fcbermit-\nteln sind. Damit ist nach unserer Auffassung der \u00a7 4 in \nmehrfacher Hinsicht verfassungswidrig: \n\nErstens. Er widerspricht dem Rechtsstaatsprinzip.  \nArtikel  20  Grundgesetz besagt, dass wesentliche Ent-\nscheidungen der Gesetzgeber selbst zu treffen hat. \n\nZweitens. Er greift ein in das Recht auf k\u00f6rperliche \nUnversehrtheit. Jeder medizinische Eingriff ber\u00fchrt dieses \nRecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit. \n\nDrittens ber\u00fchrt er das Recht auf informationelle Selbst-\nbestimmung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was ich vorhin am \nBeispiel der Mammographie deutlich gemacht habe, trifft \nauf andere Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen in gleicher Weise \nzu. Wir als Parlament m\u00fcssen \u00fcber die Einf\u00fchrung weite-\nrer Reihenuntersuchungen beraten und danach entschei-\n\n 3854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nden. Das ist unsere Aufgabe und die k\u00f6nnen wir uns nicht \naus der Hand nehmen lassen. Es m\u00fcssen in diesem Zu-\nsammenhang zus\u00e4tzliche Bedenken diskutiert werden: \n\nEs kann Personengruppen geben, die in mehrfacher \nHinsicht gef\u00e4hrdet sind. Wie verhalten sich die einzelnen \nScreening-Ma\u00dfnahmen zueinander, bez\u00fcglich der Strah-\nlenbelastung zum Beispiel? Wie sind verschiedene Scree-\nning-Ma\u00dfnahmen zu verbinden, Blutuntersuchungen zum \nBeispiel? Was passiert eigentlich, wenn ich mehrmals im \nJahr die Aufforderung zu einer Fr\u00fcherkennungsuntersu-\nchung bekomme? Nehme ich das noch ernst? Verunsi-\nchert mich das? Was ist mit meiner Lebensqualit\u00e4t, mit \neiner \u2013 nennen wir es \u2013 positiven Unbeschwertheit? Sitze \nich da wie das Kaninchen vor der Schlange und warte, \nwelches von diesen Risiken mich nun trifft? Werde ich \nhandlungsunf\u00e4hig? \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir beraten. Wir m\u00fcssen beraten: Welche \nSignale senden wir und was ist mit den Kosten? \n\nAus den angef\u00fchrten Gr\u00fcnden wollen wir den \u00a7 4, der \nsozusagen ein T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr andere Fr\u00fcherkennungsma\u00df-\nnahmen ist, ersatzlos streichen. Unsere Fraktion will \nnicht, dass uns die Handlungs- und Entscheidungsm\u00f6g-\nlichkeiten aus der Hand genommen werden. \n\nWir bitten Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. \u2013 \nAm Mikrofon 5 steht Frau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Koalition \nStellung nehmen. Gerade das, was in \u00a7 4 zum Ausdruck \nkommt, wollen wir im Besonderen. Wir wollen, wie Frau \nHerrmann es dargelegt hat, dass die T\u00fcr aufgemacht wird \nund dass der Bundes\u00e4rzteausschuss gemeinsam mit den \nKassen beurteilen kann, welche weiteren Fr\u00fcherken-\nnungsma\u00dfnahmen in ein solches Screening-Programm \nhineinkommen. Ich hatte vorhin in meiner Einf\u00fchrung \ndavon gesprochen, dass zum Beispiel Prostataerkrankun-\ngen mit benannt werden k\u00f6nnten. \n\nWir haben weiterhin davon gesprochen, dass es nur die \nFrauen betreffe. Nat\u00fcrlich haben auch die M\u00e4nner das \ngute Recht, entsprechende Fr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen \nwahrzunehmen. Dar\u00fcber werden wir uns sicherlich in \nn\u00e4chster Zeit unterhalten. \n\nWir m\u00f6chten den Antrag der GR\u00dcNE-Fraktion nicht \nannehmen und bestehen ausdr\u00fccklich auf dem \u00a7 4. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion.PDS Herr \nDr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich bin auch skeptisch, wenn der Staatsregie-\nrung gelegentlich Auftr\u00e4ge erteilt werden, bei denen ich \ndie Kontrolle nicht so richtig aus\u00fcben kann. Aber hier \n\ngeht meine Skepsis doch eher gegen null. Das hei\u00dft, ich \nkann die Bef\u00fcrchtungen, liebe Frau Herrmann, liebe \nFraktion der GR\u00dcNEN, so nicht teilen, zumal jede \nB\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger immer noch das Recht hat zu \nentscheiden, ob sie oder er sich dann dieser Untersuchung \nunterzieht oder nicht. Das wird ja nicht ausgehebelt. Von \ndaher, denke ich, kann der jetzige \u00a7 4 kein Schaden und \ngegebenenfalls eher hilfreich sein. Deswegen empfehle \nich meiner Fraktion, den Antrag der GR\u00dcNEN abzuleh-\nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Am Mikrofon 3 steht \nHerr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich m\u00f6chte es noch einmal auf den Punkt bringen: \nDas, wor\u00fcber wir gerade sprechen, ist ein Erm\u00e4chti-\ngungsgesetz. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nSie wollen damit den Landtag der Pflicht \u00fcberheben, in \njedem Einzelfall dar\u00fcber zu entscheiden, ob dieser Grund-\nrechtseingriff, der bereits in dem Einladungswesen \nbesteht, stattfinden soll oder nicht. Dies geschieht im \nGrunde, ohne dass jetzt \u00fcberhaupt absehbar ist \u2013 \u2013 Es soll \nja \u00fcberhaupt nicht absehbar sein; denn Sie haben nicht \ndefiniert, welche Krankheiten dabei in Betracht kommen. \nDas wollen Sie ausdr\u00fccklich. Kollegin Nicolaus hat es \nsoeben best\u00e4tigt. Da sage ich Ihnen: Das ist aus unserer \nSicht mit dem Wesentlichkeitsgrundsatz, der aus dem \nDemokratie- und Rechtsstaatsprinzip flie\u00dft, nicht verein-\nbar. Ich sagte es Ihnen. Ich wei\u00df, dass Sie es gern so \nh\u00e4tten. Sie finden es pragmatisch, leicht und schlank, aber \nso geht es nicht. Deswegen m\u00f6chte ich davor eindringlich \nwarnen und bitten, unserem \u00c4nderungsantrag zuzustim-\nmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nDiskussionsw\u00fcnsche? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, Drucksache 4/5224. \nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben \nkann, den bitte ich das anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00a7 4 in der Fas-\nsung des Ausschusses unter der Bezeichnung \u201eAndere \nFr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen\u201c. Wer diesem Beschlussvor-\nschlag des Ausschusses im \u00a7 4 zustimmen kann, den bitte \nich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Stim-\nmen dagegen? \u2013 Einige. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \nBei einigen Stimmen dagegen ist der \u00a7 4 mehrheitlich \nbeschlossen worden. \n\nIch muss eine Korrektur vornehmen. Zum \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN gab es 2 Stimm-\nenthaltungen \u2013 damit es korrekt im Protokoll steht. \n\nJetzt kommen wir zum \u00a7 5, Ausschluss von Rechtsan-\nspr\u00fcchen. Wer diesem \u00a7 5 seine Zustimmung geben kann, \n\n 3855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nEs liegt mir kein Wunsch zu einer allgemeinen Ausspra-\nche vor. Demzufolge stelle ich den Entwurf Gesetz zur \nDurchf\u00fchrung eines Mammographie-Screenings und \nanderer Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen, \nDrucksache 4/4557, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in \nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes \nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Keine \nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen ist dem Entwurf mehrheitlich zuge-\nstimmt und das Gesetz ist demzufolge beschlossen wor-\nden. Wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nden bitte ich, sich zu melden. \u2013 Danke. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Ich kann keine erkennen. Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann ist der \u00a7 5 \neinstimmig best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf den \u00a7 6, Einschr\u00e4nkung von Grundrechten. \nWer kann dem zustimmen? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist \u00a7 6 \neinstimmig beschlossen worden. \n\nIch rufe auf den \u00a7 7, In-Kraft-Treten. Wer kann dem \nzustimmen? \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist \u00a7 7 ebenfalls \neinstimmig beschlossen. \n\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen. Da in der \n2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wurden, \ner\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ndie 3. Beratung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen \n\nDrucksache 4/4008, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/4778, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: Einrei-\ncher NPD-Fraktion, danach CDU, Linksfraktion.PDS, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die NPD Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Historie dieses Gesetzentwurfs \nist jetzt fast ein Jahr alt. Sie begr\u00fcndet sich auf das Ver-\nhalten des Jugendhilfeausschusses meines Landkreises, \nwelches meiner Meinung nach exemplarisch ist, weil alle \nLandkreise finanzklamm sind. Dies ist wahrscheinlich der \nKoalition nicht klar geworden; denn in dem Beitrag im \nAusschuss f\u00fcr Soziales wurde gesagt, dieser Gesetzent-\nwurf begr\u00fcnde sich allein auf einer Petition, die Kollegin \nKlinger im November oder Dezember vergangenen Jahres \nin den Ausschuss eingebracht hat. Aber da war das ganze \nThema schon im Laufen. Die Petition hat also nicht \nma\u00dfgebend zu diesem Gesetzentwurf beigetragen. \u2013 Das \nvielleicht zur Richtigstellung der Diskussion im Aus-\nschuss. \n\nWas war passiert? Unser Jugendhilfeausschuss hatte die \nAbsenkung der Erm\u00e4\u00dfigungsbetr\u00e4ge f\u00fcr Alleinerziehende \nund Eltern mit mehreren Kindern beschlossen. Die Gr\u00fcn-\nde waren Finanzmangel in der Landkreiskasse und die \ndamalige Erh\u00f6hung der Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr die Kitas. \nDaraufhin bin ich aktiv geworden, hatte m\u00fcndliche \nFragen an die Frau Sozialministerin Orosz gestellt und \neinen Briefwechsel mit dem Sozialministerium. Der \nurspr\u00fcngliche Beschluss konnte zur\u00fcckgenommen wer-\nden, aber eine endg\u00fcltige L\u00f6sung war nicht in Sicht. Man \n\nberief sich darauf, dass die Regelungen, die bisher galten, \nkeine Konsensl\u00f6sungen seien und die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger \nentscheiden k\u00f6nnten, je nachdem, wie die Kassenlage \nw\u00e4re. \n\nWir haben das Thema bis zur M\u00e4rz-Sitzung im Kreistag \nbehandelt und am Ende eine Absenkung mehrheitlich \ndurchgesetzt bekommen, die Eltern und Alleinerziehende \nmit mehreren Kindern belastet. \n\nIch denke, das ist genau die falsche Ansatzrichtung. Wenn \nwir Familienpolitik machen wollen, wenn wir demografi-\nsche Entwicklung bef\u00f6rdern wollen, dann k\u00f6nnen wir \nnicht die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kinder k\u00fcrzen. Ich nenne dazu \nmeinen Landkreis nur exemplarisch, weil die Situation in \nallen Landkreisen die gleiche ist. Hierbei ist der Gesetz-\ngeber aus meiner Sicht in der Pflicht, klare Regelungen zu \nschaffen. \n\nZun\u00e4chst war es das Ziel meiner Fraktion, mit dem \nGesetzentwurf eine Verbesserung im Sinne der Entlastung \nder Alleinerziehenden und Eltern mit mehreren Kindern \nzu schaffen. Wir mussten nach der Stellungnahme des \nSt\u00e4dte- und Gemeindetages einsehen, dass das im Mo-\nment nicht finanzierbar ist. Das ist bedauerlich, da wir uns \nmit diesem Ansatz eigentlich im Konsens mit Frau Bun-\ndesfamilienministerin von der Leyen befinden, die sogar \neine kostenlose Kindertagesst\u00e4ttennutzung anstrebt. \nAllerdings war diese \u00c4u\u00dferung \u2013 das muss man ein-\nschr\u00e4nkend sagen \u2013 von ihr auch nicht finanziell unter-\nsetzt, sodass es im Moment eine Plattit\u00fcde ist. Dennoch \nist es derzeit ein Status quo mit einer Regelung, die auf \neiner ehemaligen Konsensl\u00f6sung beruht, bei der aber die \n\n 3856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nLandkreise und die Kreisfreien St\u00e4dte jederzeit als \u00f6rtli-\nche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe aussteigen k\u00f6nnen. Das \nk\u00f6nnen wir nicht als befriedigend ansehen. Eine Sanie-\nrung der Haushalte der Landkreise und der Kreisfreien \nSt\u00e4dte zulasten der Eltern und der Alleinerziehenden ist \nf\u00fcr uns nicht tolerierbar. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Annahme des vorliegenden \n\u00c4nderungsantrages, der die bisherigen Regelungen der \nKonsensl\u00f6sung beinhaltet, welche immerhin auf Empfeh-\nlung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, des \nS\u00e4chsischen Landkreistages, der Liga der Spitzenverb\u00e4n-\nde der freien Wohlfahrtspflege und des Sozialministeri-\nums zur\u00fcckgehen. Damit h\u00e4tte man wenigstens den Status \nquo gesichert und es k\u00e4me nicht zu einem schrittweisen \nZur\u00fcckweichen der Finanzierung bei der Unterst\u00fctzung \nder Alleinerziehenden und Eltern. \n\nWie gesagt, es ist f\u00fcr uns im Moment eine Minimall\u00f6-\nsung, aber eine solche ist besser als gar keine L\u00f6sung. \nDeshalb bitte ich Sie noch einmal um Annahme des \nAntrages und um rege Diskussion. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU:  \nDie Koalitionsfraktionen!) \n\n\u2013 F\u00fcr die Koalitionsfraktionen Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Kollege M\u00fcller, anderen vorzu-\nwerfen, dass die Finanzierung nicht untersetzt sei, ist aus \nIhrem Munde fatal. Gerade die Antr\u00e4ge und Gesetzent-\nw\u00fcrfe, die Ihre Fraktion in den Landtag einbringt, sind in \nder Regel in keiner Weise finanziell untersetzt. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Aber ja doch!) \n\nSie wollen die Absenkungsbeitr\u00e4ge in \u00a7 15 gesetzlich \ngeregelt haben. Dass es Absenkungsbeitr\u00e4ge gibt, ist in \ndiesem Paragrafen geregelt, allerdings nicht die H\u00f6he. \nDie Mehrkosten, die damit auf die Kommunen zukom-\nmen, werden verharmlost. Sie gehen davon aus, dass es \ndurch die Umverteilung in den kommunalen Haushalten \nkostenneutral zu erreichen sei \u2013 so steht es in Ihrer Be-\ngr\u00fcndung. Sie m\u00fcssen die Situation kennen \u2013 das haben \nSie hier auch erw\u00e4hnt \u2013; wir haben das Kita-Gesetz vor \neinem halben Jahr ge\u00e4ndert und sehen jetzt keinen Grund, \nden Vorschlag der NPD-Fraktion aufzunehmen, zumal wir \nuns zur kommunalen Selbstverwaltung bekennen. Sie \nhaben ein Beispiel gebracht, wie in den Landkreisen mit \nden M\u00f6glichkeiten der kommunalen Selbstverwaltung \ndamit umgegangen wird. \n\nIhr \u00c4nderungsantrag, den Sie im Ausschuss eingebracht \nhaben und auch heute noch einmal zur Diskussion stellen, \nbeinhaltet keine Verbesserung \u2013 10 % f\u00fcr Alleinerziehen-\nde mit einem Kind ist keine Verbesserung, es gibt Land-\n\nkreise, die h\u00f6here Absenkungsbeitr\u00e4ge haben \u2013, sondern \nf\u00fchrt zus\u00e4tzlich zu einem h\u00f6heren Verwaltungsaufwand. \n\nDa die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe die Absenkungs-\nbeitr\u00e4ge zu \u00fcbernehmen haben, also die Landkreise und \nKreisfreien St\u00e4dte, werden sie in der Regel durch die \nJugendhilfeaussch\u00fcsse festgelegt. Das ist ein demokrati-\nsches und transparentes Verfahren. Es gibt die Empfeh-\nlungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, an die sich in \nder Regel auch die Kommunen halten. Gerade diese \nSpitzenverb\u00e4nde haben sich ablehnend gegen\u00fcber Ihrem \nGesetzentwurf ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIch kann meinen Kolleginnen und Kollegen im Landtag \nnur empfehlen, dieser Ablehnung zu folgen. Aus den \ngenannten Gr\u00fcnden lehnen wir Ihren Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Besteht bei der \nLinksfraktion.PDS Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Das sieht nicht so \naus. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Die wissen nichts!) \n\nDie FDP-Fraktion? \u2013 Die GR\u00dcNEN? \u2013 Niemand. Die \nStaatsregierung? \u2013 Wird auch nicht gew\u00fcnscht. \n\nDann sind wir eigentlich am Ende. Ich frage noch einmal \ndie NPD-Fraktion, ob sie sprechen m\u00f6chte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, das Schlusswort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nBeim Gesetz gibt es kein Schlusswort!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Beim Gesetz gibt \nes kein Schlusswort, aber Sie k\u00f6nnen im Rahmen Ihrer \nRedezeit sprechen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe ja noch Redezeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, genau. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Kollegin Schwarz, es war etwas \nd\u00fcrftig, muss ich sagen, denn nur der urspr\u00fcngliche \nGesetzentwurf \u2013 das hatte ich Ihnen auch gesagt \u2013 h\u00e4tte \nh\u00f6here Absenkungsbeitr\u00e4ge als zurzeit \u00fcblich und damit \nauch Mehrkosten zur Folge gehabt. \n\nWir haben den \u00c4nderungsantrag extra auf Empfehlung \ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages so einge-\nbracht, dass keine Mehrkosten entstehen w\u00fcrden. H\u00f6here \nBeitr\u00e4ge f\u00fcr die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe sind \nallemal m\u00f6glich. Ich sage einmal, mehr auszugeben wird \nIhnen keiner verwehren, aber weniger auszugeben ist \nschon ein Problem f\u00fcr uns. Zurzeit gilt die S\u00e4chsische \nVerfassung noch in ihrem bisherigen Wortlaut, in der \nsteht, dass anzustreben ist, dass es eine Gleichheit der \nLebensverh\u00e4ltnisse in Sachsen geben soll. Wenn Sie \nsagen, dass es eine Aufgabe der kommunalen Selbstver-\nwaltung sei, dies zu regeln, dann, muss ich Ihnen sagen, \n\n 3857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n\u2013 Dieser \u00c4nderungsantrag sei schon eingebracht, sagt \nHerr Dr. M\u00fcller. Gibt es dazu Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nhaben wir bald Landkreise, die finanzstark sind, in denen \ndie Familien unterst\u00fctzt werden, und andere Landkreise, \nin denen gar nichts unterst\u00fctzt wird. Das ist mit der NPD-\nFraktion nicht zu machen. Ich bitte Sie deshalb um \nAnnahme des \u00c4nderungsantrages. \n\nDann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der NPD \nabstimmen. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier einige \nStimmen daf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \nZweite Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kinderta-\ngeseinrichtungen, Gesetzentwurf der NPD-Fraktion. Wir \nstimmen ab \u00fcber die Gesetzes\u00fcberschrift. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 im Ursprung des Gesetzentwurfs auf. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hierzu gleiches \nAbstimmungsverhalten. Artikel 1 wurde bei einigen \nStimmen daf\u00fcr mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \neinige Stimmen daf\u00fcr. Der Artikel 2 ist mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Hierzu liegt mir ein \u00c4nderungsan-\ntrag der NPD-Fraktion in der Drucksache 4/5223 vor. \n\nSomit sind alle Artikel abgelehnt worden. Eine weitere \nAbstimmung er\u00fcbrigt sich. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ist eingebracht!) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung einer unabh\u00e4ngigen Datenschutzkontrolle  \n\nim nicht\u00f6ffentlichen Bereich \nDrucksache 4/5037, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu liegt keine Empfehlung zur allgemeinen Ausspra-\nche vor. Daher spricht nur die einreichende Fraktion. Ich \nbitte jetzt die Linksfraktion.PDS, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bislang ist der \nvom S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlte Datenschutzbeauf-\ntragte ausschlie\u00dflich f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Bereich zust\u00e4n-\ndig. So will es das S\u00e4chsische Datenschutzgesetz, siehe \n\u00a7 27. Alles, was vor oder hinter dem \u00f6ffentlichen Bereich \nliegt, ist dem Kontrollradius von Herrn Schurig entzogen. \nEs hat streng genommen f\u00fcr seine Beh\u00f6rde so etwas wie \neine terra incognita zu sein. So ist jedenfalls die derzeitige \nRechtslage. \n\nDas betrifft Unternehmen, Krankenh\u00e4user in privater \nRechtsform oder Verb\u00e4nde, aber auch die so genannte \nEnkelgeneration der kommunalen Gesellschaften, in die \nder S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte nach gegenw\u00e4rti-\nger Rechtslage nicht hineinschauen darf. Nat\u00fcrlich unter-\nliegt auch der genannte Bereich einer Datenschutzkontrol-\nle. Schlie\u00dflich gilt das Bundesdatenschutzgesetz auch f\u00fcr \nden privatrechtlichen Bereich, ganz abgesehen davon, \ndass wir nat\u00fcrlich mit Artikel 33 unserer Landesverfas-\nsung das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung normiert haben. Allerdings ist die Kontrolle des \nnicht\u00f6ffentlichen Bereiches in Sachsen rein exekutiv \norganisiert. Zust\u00e4ndig sind die Regierungspr\u00e4sidien in \nDresden, Chemnitz und Leipzig. So will es die derzeit \n\nnoch g\u00fcltige Verordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nvom 27. August 1991. \n\nDer beschriebene Zustand ist f\u00fcr den praktischen Vollzug \neiner wirksamen Datenschutzkontrolle ganz offensichtlich \nproblematisch. Ein einfaches Beispiel: Ein Patient wird \naus einer \u00f6ffentlichen Klinik in eine private verlegt. Was \ngeschieht mit den Patientendaten, mit den Krankenhaus-\nunterlagen bei dieser Verlegung? Wer garantiert, dass der \nSchutz der personenbezogenen Daten bei dieser Schnitt-\nstelle nicht unter die R\u00e4der kommt? Bei strenger Ausle-\ngung der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage d\u00fcrften weder \nHerr Schurig mit seiner Beh\u00f6rde noch das zust\u00e4ndige RP \ndiese Schnittstelle samt Kontext \u2013 gerade auf diesen \nKontext kommt es ja beim Datenschutz an \u2013 kontrollie-\nren. \n\nAber auch europarechtlich ist der beschriebene Zustand \nh\u00f6chst problematisch. Einer rein exekutiv organisierten \nDatenschutzkontrolle steht die Bestimmung des Arti-\nkels 28 Abs. 1 Satz 2 der Richtlinie 95/46/EG des Europ\u00e4-\nischen Parlamentes und des Rates vom 24. Oktober 1995, \nkurz auch als EU-Datenschutzrichtlinie bezeichnet, \nentgegen, nach der die Kontrollstellen die ihnen zugewie-\nsenen Aufgaben in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit wahrnehmen \nsollen. Die derzeit bestehende Weisungsgebundenheit der \ns\u00e4chsischen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr den Datenschutz im \nnicht\u00f6ffentlichen Bereich ist eben gerade nicht mit der \nvon der EU-Richtlinie verlangten v\u00f6lligen Unabh\u00e4ngig-\n\n 3858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nkeit der Kontrollstellen in Einklang zu bringen. Aus \ndiesem Grunde sieht sich Sachsen wie andere Bundesl\u00e4n-\nder und selbst der Bund auch einem Vertragsverletzungs-\nverfahren zur Unabh\u00e4ngigkeit der Datenschutzaufsicht \nausgesetzt, das von der Kommission der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft am 5. Juli 2005 eingeleitet worden ist und \ndessen Ausgang und vor allem dessen Folgen bislang \nh\u00f6chst ungewiss sind. \n\nMit dem von der Linksfraktion vorgelegten Gesetzent-\nwurf soll die Datenschutzaufsicht \u00fcber den nicht\u00f6ffentli-\nchen Bereich auf den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten \u00fcbertragen werden. Damit soll k\u00fcnftig die Daten-\nschutzkontrolle f\u00fcr den \u00f6ffentlichen wie f\u00fcr den nicht\u00f6f-\nfentlichen Bereich einer einheitlichen Institution obliegen, \ndie kraft ihrer verfassungsrechtlichen Stellung, eben als \nDatenschutzbeauftragter, der direkt vom Landtag gew\u00e4hlt \nist und nur diesem rechenschaftspflichtig ist, ein H\u00f6chst-\nma\u00df an Unabh\u00e4ngigkeit garantiert. Tats\u00e4chlich liegt diese \nL\u00f6sung sehr nahe, und es ist rechtlich geboten, die bishe-\nrig geltende Aufspaltung der Datenschutzkontrollinstan-\nzen aufzugeben und die Kontrollaufgaben uneinge-\nschr\u00e4nkt dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \nanzuvertrauen. Das hat nichts mit einem ungebremsten \nMachtzuwachs von Herrn Schurig zu tun, wie eine Zei-\ntung unl\u00e4ngst schrieb, sondern einzig und allein mit dem \nGebot, eine sachgerechte, zweckm\u00e4\u00dfige und organisato-\nrisch sinnvolle L\u00f6sung zu finden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa die verfassungsrechtliche Stellung wie auch die bereits \ngenannten europarechtlichen Vorgaben eine Weisungsge-\nbundenheit der Datenschutzkontrollstelle f\u00fcr den nicht\u00f6f-\nfentlichen Bereich ausschlie\u00dfen, gleichwohl aber der \nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte dann kraft seiner \nneuen Stellung gegen\u00fcber privaten Personen in deren \nRechte unmittelbar eingreifen kann und sicherlich auch \neingreifen muss, ist zumindest eine wirksame Rechtm\u00e4-\n\u00dfigkeitskontrolle angezeigt. Wir l\u00f6sen dieses schwierige \nSpannungsfeld zwischen Weisungsungebundenheit des \nDatenschutzbeauftragten einerseits und der l\u00fcckenlosen \nRechtm\u00e4\u00dfigkeitskontrolle \u00fcber dessen k\u00fcnftiges quasi \nexekutives Handeln andererseits dergestalt auf, dass wir \neine Rechtsaufsicht durch das Staatsministerium der \nJustiz f\u00fcr ausreichend erachten. Dabei soll allerdings dem \nJustizministerium kein unmittelbares Weisungsrecht \nzustehen, sondern es soll die M\u00f6glichkeit einer Aufsichts-\nklage er\u00f6ffnet werden, das hei\u00dft, der Weg einer letztend-\nlich verwaltungsgerichtlichen Pr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfig-\nkeit des Handelns des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten gegen\u00fcber privaten Personen. \n\nArtikel 32 EG-Datenschutzrichtlinie verpflichtet die Mit-\ngliedsstaaten der EU dazu, zeitnah die erforderlichen \nRechtsvorschriften so zu organisieren, dass den Schutz-\nstandards dieser Richtlinie entsprochen wird. Dies ist \ninsbesondere in Anbetracht des bereits genannten Ver-\ntragsverletzungsverfahrens gegen die Bundesrepublik \nDeutschland ein sehr dr\u00e4ngendes Gesetzgebungsprojekt. \nDie Adressaten dieser Richtlinie, also auch der Freistaat \n\nSachsen, haben die erforderlichen institutionellen Vorkeh-\nrungen f\u00fcr eine transparente, effiziente und die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger wirksam sch\u00fctzende Verarbeitungskon-\ntrolle zu treffen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass mit dem von uns vorgelegten \nGesetzentwurf die gemeinschaftsrechtlich im Minimum \ngebotene Eins-zu-eins-Umsetzung der zentralen Bestim-\nmungen der EU-Datenschutzrichtlinie in guter Qualit\u00e4t \ngelingen wird. Wir freuen uns dar\u00fcber hinaus, dass unsere \nInitiative ganz sicherlich nicht unma\u00dfgeblich auch zu \neiner gewissen Beschleunigung im Denkprozess bei den \nKoalitionsfraktionen beigetragen hat, endlich das Ge-\nmeinschaftsrecht beim Datenschutz ernst zu nehmen und \ndie l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Umsetzung in Landesrecht anzuge-\nhen. Das beweist der n\u00e4chste Tagesordnungspunkt. \n\nAnders als CDU und SPD haben wir uns allerdings \nausschlie\u00dflich auf ein Thema konzentriert, n\u00e4mlich auf \ndie Umsetzung des Gemeinschaftsrechtes, und davon \nAbstand genommen, den Gesetzentwurf mit weiteren, \nauch durch uns w\u00fcnschenswerten \u00c4nderungen des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzgesetzes zu \u00fcberfrachten. Ich freue \nmich auf eine intensive und konstruktive Diskussion in \nden Fachaussch\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Entwurf an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, an den Haushalts- und Finanzausschuss und an \nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \n\u00fcberweisen. \u2013 Ich sehe hier eine Wortmeldung, sicher \nnoch eine Erg\u00e4nzung. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \u2013 Nein, keine \nErg\u00e4nzung, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nWir m\u00f6chten beantragen, dass die Federf\u00fchrung ge\u00e4ndert \nwird. Wir sind der Auffassung, dass es sachgerecht w\u00e4re, \nsie an den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu geben, \nund zwar aus zwei Gr\u00fcnden: erstens, was die Zust\u00e4ndig-\nkeit angeht, und zweitens auch in Bezug auf die Zeit. Bis \nzum Jahresende sind alle Innenausschusssitzungen mit \nAnh\u00f6rungen voll gepackt. Es gibt kaum noch eine M\u00f6g-\nlichkeit, den Gesetzentwurf, der eigentlich schnellstens \nverabschiedet werden muss, in diesem Jahr zu beschlie-\n\u00dfen. Wir wollen deshalb die Federf\u00fchrung \u00e4ndern. \n\nIch m\u00f6chte das aber mit einer Frage an die Koalition \nverbinden, und zwar dahin gehend, ob der nachfolgende \nAntrag dann auch dort federf\u00fchrend behandelt werden \nkann. Es macht wenig Sinn, den einen Datenschutzge-\nsetzentwurf federf\u00fchrend im Verfassungsausschuss und \nden anderen im Innenausschuss zu behandeln. Von daher \nw\u00e4re ich vor der Abstimmung dankbar \u00fcber ein Signal, ob \nder Antrag der Koalition gegebenenfalls auch federf\u00fch-\nrend im Verfassungs- und Rechtsausschuss diskutiert \nwerden kann. \n\n 3859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Herr Abg. \nLehmann bitte, CDU-Fraktion. \n\nbehandelt werden. Deshalb keine Abstimmung. Dann soll \nes so sein. Aber die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt die Koaliti-\non. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben uns \nim Pr\u00e4sidium \u00fcber diesen Fall der Federf\u00fchrung intensiv \nunterhalten und sind am Ende zu dem Ergebnis gekom-\nmen, dass das, was das Pr\u00e4sidium uns zur Abstimmung \nvorschl\u00e4gt, sachgerecht ist. Herr Dr. Hahn, Sie k\u00f6nnen \neine ganze Reihe Argumente vorbringen. Im Grunde \nm\u00fcssen wir nach Regeln spielen. Die Regeln sind festge-\nlegt. Wir werden deswegen Ihrer ver\u00e4nderten Federf\u00fch-\nrung nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren Kollegen! Herr Hahn, das, was Sie \nhier vorgetragen haben, sind keine Argumente, sondern \nlediglich Behauptungen. Zweitens sind Sie jederzeit in der \nLage, Anh\u00f6rungen, die Sie beantragt haben, zu anderen \nTerminen durchf\u00fchren zu lassen. Die Federf\u00fchrung f\u00fcr \ndas Ressort Datenschutz ist nun einmal im Innenministe-\nrium angesiedelt. Das hei\u00dft, es enthebt auch die Kollegin-\nnen und Kollegen des Innenausschusses nicht der M\u00f6g-\nlichkeit, an der Anh\u00f6rung teilzunehmen, sodass die von \nIhnen suggerierte Zeiteinsparung eben nicht greift. \u2013 \nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nErstens bringen wir immer gute Argumente, Herr  \nLehmann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlage vor, dass wir jetzt abstimmen. Ich \nwiederhole noch einmal: Federf\u00fchrung beim Innenaus-\nschuss, mitberatend der Haushalts- und Finanzausschuss \nsowie der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. \nWer der \u00dcberweisung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen ist der \u00dcberweisung mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. Damit ist der Tagesordnungspunkt been-\ndet. \n\nZweitens ist in unserem Gesetzentwurf die Zuordnung \nausdr\u00fccklich zum Justizminister vorgesehen. Von daher \nw\u00e4re es auch sachgerecht, dies im Verfassungs- und \nRechtsausschuss zu behandeln. Wir denken allerdings, \ndass nur eine gemeinsame Behandlung Sinn macht. Wenn \nSie das ablehnen, nehmen wir zur Kenntnis, dass Sie \u00fcber \nmindestens acht Monate verhindern wollen, dass das \nGesetz in Kraft treten kann, weil es die notwendigen \nAnh\u00f6rungen nicht geben kann. Wir bedauern dies aus-\ndr\u00fccklich, aber wir werden dann auf unseren Antrag nicht \nbestehen. Beide Antr\u00e4ge sollten im gleichen Ausschuss  \n Wir behandeln \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes \n\nDrucksache 4/5121, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDies ist aber nicht der Grund, weshalb sich die Koaliti-\nonsfraktionen entschlossen haben, Ihnen mit diesem \nGesetzentwurf vorzuschlagen, die Kontrollzust\u00e4ndigkeit \nf\u00fcr den nicht\u00f6ffentlichen Bereich k\u00fcnftig ebenfalls dem \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zu \u00fcbertragen. \n\nAuch hierzu liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur \nallgemeinen Aussprache vor. Es sprechen daher die \nEinreicherinnen, die Fraktionen der CDU und der  \nSPD. Wer m\u00f6chte das bitte \u00fcbernehmen? \u2013 Herr Abg. \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wenn Sie im Freistaat \nSachsen die Bev\u00f6lkerung, die Menschen im Land fragen, \nwer in unserem Land f\u00fcr die Kontrolle des Datenschutzes \nzust\u00e4ndig ist, dann werden Sie meist zur Antwort be-\nkommen: der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte. Das \nhei\u00dft, die wenigsten wissen, dass er zurzeit \u201enur\u201c f\u00fcr die \nKontrolle der so genannten \u00f6ffentlichen Stellen \u2013 also im \nWesentlichen, einmal grob vereinfacht, der Verwaltung \u2013 \nzust\u00e4ndig ist und die Datenschutzkontrolle im so genann-\nten nicht\u00f6ffentlichen Bereich, also vor allem in der \nPrivatwirtschaft, den Regierungspr\u00e4sidien obliegt. \n\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Die Regierungs-\npr\u00e4sidien haben diese Aufgabe nach unserer \u00dcberzeugung \n\u2013 der \u00dcberzeugung der Koalitionsfraktionen \u2013 bisher gut \nerf\u00fcllt. Sie haben auch im nicht\u00f6ffentlichen Bereich ein \nhohes Datenschutzniveau. Daf\u00fcr tragen die Regierungs-\npr\u00e4sidien mit ihrer Arbeit auch jetzt die Verantwortung. \nDies gilt sowohl f\u00fcr die konkrete \u00dcberpr\u00fcfung m\u00f6glicher \nDatenschutzverst\u00f6\u00dfe im Einzelfall als auch f\u00fcr die anlas-\nsunabh\u00e4ngige Kontrollt\u00e4tigkeit, die seit einigen Jahren \nnach der EU-Datenschutzrichtlinie auch im nicht\u00f6ffentli-\nchen Bereich m\u00f6glich ist. \n\n 3860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWarum wollen wir also dennoch die Kontrollzust\u00e4ndig-\nkeit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u00fcbertra-\ngen? Weil wir uns davon eine zus\u00e4tzliche Verbesserung \ndes hohen Datenschutzniveaus in Sachsen versprechen. \nWir, CDU und SPD, wollen mit der B\u00fcndelung der \nZust\u00e4ndigkeit in einer Hand beim S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, Synergieef-\nfekte zu nutzen und \u2013 wenn man es so bezeichnen will \u2013 \nein datenschutzrechtliches Kompetenzzentrum zu schaf-\nfen oder, besser gesagt, weiter zu verst\u00e4rken. Mit der \nB\u00fcndelung in einer Hand lassen sich m\u00f6gliche Kompe-\ntenzkonflikte von vornherein vermeiden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nWeihnert, bitte, noch als Einbringerin. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Das Recht auf informationelle \nSelbstbestimmung erfordert den Schutz der Daten auch \nvon Privatpersonen. Der S\u00e4chsische Landtag hat sich \ndaher in den vergangenen Jahren immer wieder intensiv \nmit der Rechtsstellung und den Kontrollbefugnissen des \nDatenschutzbeauftragten befasst. Nicht zuletzt m\u00f6chte ich \nan das z\u00e4he Ringen um verfassungsgem\u00e4\u00dfe Regelungen \nim Jahr 2003 erinnern. Sicher im Namen aller m\u00f6chte ich \nmich bei Herrn Schurig und seinen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern f\u00fcr die z\u00fcgige und konsequente Umsetzung \ndes damaligen Gesetzes bedanken. \n\nNicht zuletzt wird der Abstimmungs- und Koordinie-\nrungsaufwand, den die f\u00fcr die Datenschutzkontrolle \nbisher zust\u00e4ndigen Stellen hatten, erheblich reduziert \u2013 \neiner der Vorredner hatte schon ein Beispiel in den Raum \ngestellt. \n\nWir glauben, das sind gute Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Gesetzent-\nwurf. Damit ist eine Reihe weiterer \u00c4nderungen verbun-\nden. Zun\u00e4chst ist dem Datenschutzbeauftragten Beh\u00f6r-\ndeneigenschaft zu verleihen, soweit er die Einhaltung des \nDatenschutzes im nicht\u00f6ffentlichen Bereich kontrolliert. \nAus diesem Grund ist er der Rechtsaufsicht des Innenmi-\nnisteriums zu unterstellen. Dies ist eine Folge, die sich \nunmittelbar aus dem verfassungsrechtlichen Gebot einer \ndemokratisch legitimierten Letztverantwortlichkeit der \nExekutive gegen\u00fcber dem gew\u00e4hlten Parlament \u2013 Ihnen, \nmeine Damen und Herren \u2013 ergibt. \n\nEine weitere Qualifizierung der Anwendung des Daten-\nschutzes im Freistaat Sachsen war den Koalitionsfraktio-\nnen sehr wichtig; deshalb wurde eine entsprechende \nPassage in den Koalitionsvertrag aufgenommen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetz setzt die Koalition ein \nweiteres Ziel dieses Vertrages um. Wie viele andere \nBundesl\u00e4nder zuvor, halten wir es ebenfalls f\u00fcr zweck-\nm\u00e4\u00dfig und geboten, die Datenschutzkontrolle im \u00f6ffentli-\nchen und privaten Bereich institutionell einheitlich zu \nregeln und beim Datenschutzbeauftragten des Landes zu \nb\u00fcndeln. \n\nWir halten \u2013 wenn Sie mir diesen Einschub gestatten \u2013 \ngerade in diesem Punkt den Gesetzentwurf, den die \nLinksfraktion.PDS heute eingebracht hat, f\u00fcr h\u00f6chst \nbedenklich. Der Versuch, Herr Dr. Friedrich, die \nRechtsaufsicht insoweit auf eine so genannte Aufsichts-\nklage zu beschr\u00e4nken, ist verfassungsrechtlich zweifel-\nhaft. Der Entwurf der Linksfraktion.PDS krankt im \n\u00dcbrigen auch an einem anderen wesentlichen Punkt: Es \nmacht keinen Sinn, die Kontrollzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den \nDatenschutz in Zukunft einheitlich dem S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten zu \u00fcbertragen, die Ahndung von \ndatenschutzrechtlichen Ordnungswidrigkeiten nach dem \nS\u00e4chsischen Datenschutzgesetz aber bei den Regierungs-\npr\u00e4sidien zu belassen, die ansonsten in Zukunft mit der \nDatenschutzkontrolle nichts mehr zu tun haben werden. \n\nDie Konzentration der Aufgaben in einer Hand hat dabei \nerhebliche Vorteile. Bisher mussten die B\u00fcrger zuerst \npr\u00fcfen, ob ihr Anliegen den \u00f6ffentlichen oder privaten \nBereich betraf, bevor sie ihre Bedenken anmelden konn-\nten. Jetzt haben sie bei allen Fragen des Datenschutzes \nnur noch einen Ansprechpartner. \n\nWie schwierig die Zuordnung f\u00fcr den zumeist rechtsun-\nkundigen B\u00fcrger war, zeigen die bisher h\u00e4ufigen Anfra-\ngen beim Datenschutzbeauftragten, ob zum Beispiel die \nVideo\u00fcberwachungen auf Bahnh\u00f6fen, Marktpl\u00e4tzen oder \nin Stra\u00dfenbahnen den \u00f6ffentlichen oder den privaten \nBereich betreffen. Sicherlich sind nur wenige von vielen \nProblemstellungen genannt worden, deren Beantwortung \nbisher dem B\u00fcrger zugemutet wurde. \n\nWir wollen daher ganz bewusst den Beschl\u00fcssen anderer \nL\u00e4nder, wie Berlin und Bremen, Niedersachsen und \nNordrhein-Westfalen, Schleswig-Holstein und Mecklen-\nburg-Vorpommern, folgen und die Datenschutzaufsicht \nf\u00fcr den privaten Bereich aus der Exekutivverwaltung, \nn\u00e4mlich den Regierungspr\u00e4sidien, herausnehmen. Da \njedoch die Kontrolle des nicht\u00f6ffentlichen Bereiches, \nanders als der Datenschutz bei Beh\u00f6rden, weiterhin mit \nEingriffen in die Rechte von nat\u00fcrlichen und juristischen \nPersonen verbunden ist, muss eine Verbindung zur Exeku-\ntive bestehen bleiben. \n\nAus diesem Grund schlagen wir in unserem Entwurf \nkonsequenterweise vor, den S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten auch als zust\u00e4ndige Verwaltungsbeh\u00f6rde im \nSinne von \u00a7 36 des Ordnungswidrigkeitengesetzes zu \nbestimmen. Mit den weiteren, im Wesentlichen klarstel-\nlenden \u00c4nderungen, die der Gesetzentwurf vorsieht und \ndie die praktische Anwendung des Datenschutzgesetzes \nerleichtern sollen, werden wir zu einer weiteren Verbesse-\nrung des Datenschutzniveaus kommen. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu den vorgeschla-\ngenen \u00dcberweisungen, federf\u00fchrend nat\u00fcrlich an den \nInnenausschuss. Gleichzeitig darf \u2013 hierauf legt meine Fraktion besonde-\n\nren Wert \u2013 die Unabh\u00e4ngigkeit des Datenschutzbeauftrag-\nten nicht angetastet werden. Zu diesem Zweck sieht das \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 3861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nGesetz zwar eine Rechtsaufsicht durch das Innenministe-\nrium vor; durch das Fehlen einer Dienst- und Fachaufsicht \nbleibt jedoch die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten gewahrt. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend darauf hinweisen, dass \ndurch die zus\u00e4tzlichen Aufgaben auch das notwendige \nPersonal von den Regierungspr\u00e4sidien auf den Daten-\nschutzbeauftragten des Landes \u00fcbertragen wird. Die \nKompetenzverlagerung auf den Datenschutzbeauftragten \nist somit nicht nur eine Formalie, sondern eine sinnvolle \nAufgabenkonzentration. Damit k\u00f6nnen dann die Daten-\nschutzbelange der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besser und \neffizienter aus einer Hand wahrgenommen werden. \n\nIm \u00dcbrigen ist dieses Gesetzesvorhaben ein wichtiger \nBeitrag zu einer schlanken, modernen Verwaltungsstruk-\ntur, der sich die Koalition ganz besonders verpflichtet \nf\u00fchlt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Datenschutzgeset-\nzes an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie an den \nHaushalts- und Finanzausschuss und an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \n\u00dcberweisung die Zustimmung gibt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der \n\u00dcberweisung mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Neuordnung des Disziplinarrechts sowie zur \u00c4nderung  \n\nanderer beamtenrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen  \nund des S\u00e4chsischen Verwaltungsorganisationsgesetzes \n\nDrucksache 4/5064, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch zu diesem Punkt ist eine allgemeine Aussprache \nnicht vorgesehen. Daher spricht nur die Einreicherin, die \nStaatsregierung. Herr Minister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Die zuverl\u00e4ssige Aufgabenerf\u00fcllung in der \nstaatlichen und kommunalen Verwaltung und das Vertrau-\nen der Bev\u00f6lkerung in deren Bedienstete haben eine hohe \nBedeutung. Ohne einen gut funktionierenden, sachkundi-\ngen und hoch motivierten \u00f6ffentlichen Dienst war und ist \neine Weiterentwicklung des Freistaates nicht denkbar. Die \nLeistungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes ist das \nR\u00fcckgrat des staatlichen Handelns, aber auch ein nicht zu \nuntersch\u00e4tzender Standortfaktor f\u00fcr die Wirtschaft. \n\nMit Achtung und Anerkennung kann ich hier feststellen, \ndass sich die B\u00fcrger im Freistaat Sachsen auf ihren \n\u00f6ffentlichen Dienst verlassen k\u00f6nnen. Dies gilt auch f\u00fcr \ndas hoheitliche T\u00e4tigwerden der Beamten. Diese stehen \nzum Freistaat bzw. zu den kommunalen K\u00f6rperschaften in \neinem besonderen Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis. Von ihnen \nwird zu Recht erwartet, dass sie in ihrer dienstlichen \nT\u00e4tigkeit ausschlie\u00dflich Gesetz und Recht verpflichtet \nsind. Sie haben dem im Dienst und au\u00dferhalb ihrer \nRechte- und Pflichtenbindung zu ihrem Dienstherrn \nRechnung zu tragen. \n\nDiese gesetzm\u00e4\u00dfige Verwaltung zu erhalten und zu \nsichern ist die vorrangige Aufgabe des Disziplinarrechts, \nwelches unter anderem eine wichtige Schutzfunktion \nzugunsten der Beamten erf\u00fcllt. Es stellt Verfahrensrege-\n\nlungen zur Verf\u00fcgung, die gew\u00e4hrleisten, dass Vorw\u00fcrfe \ngegen\u00fcber Beamten in einem gesetzlich geregelten \nVerfahren \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nDer von der S\u00e4chsischen Staatsregierung eingebrachte \nGesetzentwurf sieht eine grundlegende Neuregelung des \nim Grunde bew\u00e4hrten Disziplinarrechts vor. Ziel ist eine \neinfache und wirksame, den Erfordernissen einer moder-\nnen Verwaltungs- und Rechtspflege besser gerecht wer-\ndende Gestaltung der Disziplinarverfahren. \n\nDie zurzeit geltende S\u00e4chsische Disziplinarordnung sieht \neine zeit- und personalaufw\u00e4ndige Unterscheidung in \nVorermittlungsverfahren, f\u00f6rmliche Disziplinarverfahren \nund Verfahren vor den Gerichten unter entsprechender \nAnwendung der Strafprozessordnung vor. Dabei dient das \nf\u00f6rmliche Disziplinarverfahren dazu, eine m\u00f6glichst \nabschlie\u00dfende Beweisaufnahme herbeizuf\u00fchren, um die \nDisziplinargerichte insoweit zu entlasten. Die Gerichte \nsollten sich auf die rechtliche Bewertung des Dienstver-\ngehens beschr\u00e4nken k\u00f6nnen. \n\nIn Anlehnung an die im Jahr 2001 im Disziplinarrecht des \nBundes vorgenommene Neuregelung soll die bisherige \nS\u00e4chsische Disziplinarordnung durch ein s\u00e4chsisches \nDisziplinargesetz ersetzt werden. Verfahrensrechtlich soll \ndas Disziplinarrecht von der Bindung an das Strafprozess-\nrecht gel\u00f6st und stattdessen eng an das Verwaltungsver-\nfahrensrecht und das Verwaltungsprozessrecht angelehnt \nwerden. \n\nDie Unterscheidung zwischen nichtf\u00f6rmlichem und \nf\u00f6rmlichem Verfahren soll aufgegeben und stattdessen die \n\n 3862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nDies sind nur einige wesentliche Regelungsinhalte. Disziplinarermittlungen in einem einheitlichen Verwal-\ntungsverfahren durchgef\u00fchrt werden. Deren Ergebnis \nbildet die Grundlage sowohl f\u00fcr den Erlass einer Diszipli-\nnarverf\u00fcgung als auch f\u00fcr die Erhebung einer Disziplinar-\nklage vor dem Verwaltungsgericht. Durch diese Konzep-\ntion wird eine nicht unerhebliche Beschleunigung der \nVerfahren herbeigef\u00fchrt. \n\nAufgrund der grundlegenden Neuregelung des Diszipli-\nnarrechts sind Folge\u00e4nderungen in mehreren anderen \ndienstrechtlichen Gesetzen, insbesondere im S\u00e4chsischen \nBeamtengesetz und im S\u00e4chsischen Richtergesetz, erfor-\nderlich geworden. Die Notwendigkeit der \u00c4nderung der \ndienstrechtlichen Gesetze soll genutzt werden, weitere \ndurch die Rechtsentwicklung in Deutschland und auf der \nEbene der EU zwingend erforderliche \u00c4nderungen \nvorzunehmen. \n\nDie Disziplinarbefugnis des Dienstvorgesetzten soll dahin \ngehend erweitert werden, dass dieser nicht nur Verweise \nund Geldbu\u00dfen, sondern auch K\u00fcrzungen der Dienstbe-\nz\u00fcge sowie die K\u00fcrzung des Ruhegehalts verh\u00e4ngen kann. \nHierdurch kann die Zahl der Disziplinarklageverfahren \nverringert werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke Ihnen \nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \nF\u00fcr die verschiedenen Stadien des Verfahrens wird au\u00dfer-\ndem die M\u00f6glichkeit vorgesehen, einzelne untergeordnete \nHandlungen aus dem Verfahren auszuklammern, um \ndadurch einer unn\u00f6tigen \u00dcberfrachtung der Verfahren und \nden hiermit einhergehenden Verfahrensverz\u00f6gerungen \nentgegenzusteuern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Gesetzentwurf an den Innenausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 sowie an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss und an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer kann der \u00dcberweisung die \nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist \ndie \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nNeu ist, auch im Interesse eines Gleichlaufs zwischen \nBundes- und Landesdisziplinarrecht, eine Revisionsins-\ntanz vor dem Bundesverwaltungsgericht. Damit soll der \nangesichts des nahezu \u00fcbereinstimmenden Pflichtenkrei-\nses bei Bundes- und Landesbeamten nicht l\u00e4nger haltbare \nZustand eines weitgehenden Auseinanderlaufens der \ndisziplinarrechtlichen Rechtsprechung in Bund und \nL\u00e4ndern weitestgehend \u00fcberwunden werden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen  \n\nund weiterer Gesetze \nDrucksache 4/5086, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nAuch zu diesem Punkt liegt keine Empfehlung vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Deshalb spricht \nnur die einreichende Fraktion, die FDP-Fraktion. Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der \nFDP-Fraktion zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaa-\ntes Sachsen und weiterer Gesetze hat kurz und pr\u00e4gnant \nein Ziel: Wir wollen das aktive Wahlalter bei Kommu-\nnalwahlen in Sachsen auf 16 Jahre absenken. \n\nDas ist keine Erfindung, die erstmals in Sachsen auspro-\nbiert werden soll. In Berlin, Mecklenburg-Vorpommern, \nNiedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Sachsen-Anhalt und \nSchleswig-Holstein ist dies bereits geltende Gesetzeslage. \nDie Erfahrungen, die man dort mit der Absenkung des \naktiven Wahlalters bei Kommunalwahlen gemacht hat, \nsind keine schlechten, meine Damen und Herren. Hun-\nderttausend 16- und 17-j\u00e4hrige Jugendliche in Sachsen \nhaben Interesse an der Mitgestaltung des Gemeinwesens. \nWir sollten ihnen die Chance einr\u00e4umen, dass sie davon \nbei Kommunalwahlen Gebrauch machen k\u00f6nnen. Wir \n\ntrauen, anders als vielleicht manche in diesem Haus, auch \nJugendlichen die pers\u00f6nliche Reife zur Beteiligung an der \npolitischen Willensbildung auf kommunaler Ebene zu. \n\nWir stehen damit nicht allein. Es gibt auch Mitglieder der \nStaatsregierung, die sich in diesem Sinne bereits sehr \nl\u00f6blich ge\u00e4u\u00dfert haben. Herr Kollege Schiemann, nur f\u00fcr \nSie darf ich Frau Staatsministerin Orosz aus der Studie \n\u201eJugend 2005 in Sachsen\u201c zitieren: \u201eJugendliche besch\u00e4f-\ntigen sich intensiv mit sich und mit ihrer Zukunft. Wenn \nsich 2005 die Meinungen hinsichtlich der politischen \nEinflussm\u00f6glichkeiten des Einzelnen in Sachsen insge-\nsamt positiv ver\u00e4ndert haben, so gilt es, Jugendliche in \nZukunft noch st\u00e4rker in politische Entscheidungen einzu-\nbeziehen und am politischen und gesellschaftlichen Leben \nteilhaben zu lassen. Jugendliche wollen sich engagieren \nund ihre Umwelt pers\u00f6nlich mitgestalten.\u201c Sehr recht, \ndem stimmen wir selbstverst\u00e4ndlich zu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Koalitionsvertrag spricht ebenfalls davon, dass junge \nMenschen verst\u00e4rkt die M\u00f6glichkeit haben sollen, sich \n\n 3863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\naktiv und eigenverantwortlich am gesellschaftlichen \nLeben und der Willensbildung zu beteiligen. Frau Staats-\nministerin Ludwig sagte noch 1997, unbelastet von den \nZw\u00e4ngen der Koalitionsr\u00e4son: \u201eWer den Jugendlichen \nihre Kompetenz abspricht, der zeigt damit, wie ernst er \nJugendliche als Partner wirklich nimmt. Die Folgen einer \nsolchen Jugendpolitik sind fatal, weil sie m\u00fcndige B\u00fcrger, \nwas Jugendliche in diesem Alter sind, von der Teilhabe an \ndemokratischen Prozessen abh\u00e4lt. Wer dies tut, darf sich \nnicht wundern, dass Jugendliche sich dem demokrati-\nschen System verweigern, dessen Spielregeln sie nicht \nakzeptiert und nicht einbezieht.\u201c Dem ist nichts hinzuzu-\nf\u00fcgen. \n\nMeine Damen und Herren, wir nehmen das Bed\u00fcrfnis, das \nviele Jugendliche ge\u00e4u\u00dfert haben, auf. Wir wollen ein \nZeichen gegen den Ausschluss von Jugendlichen von der \npolitischen Mitgestaltung setzen. Politikverdrossenheit \nund Wahlabstinenz werden oftmals als Zeichen einer \nEntfremdung von Politik verstanden, die vielleicht auf \neiner angenommenen mangelnden Gestaltungsf\u00e4higkeit \nvon Politik oder auf der Wirkungslosigkeit der eigenen \nWahlentscheidung beruhen sollen. Deswegen wollen wir \nJugendliche auf kommunaler Ebene fr\u00fch mit einem \naktiven, nicht passiven Wahlrecht in Wahlentscheidungen \neinbeziehen. Wir wollen sie an gesellschaftliches und \npolitisches Engagement, an Beteiligung und Mitentschei-\ndung heranf\u00fchren. Es ist f\u00fcr uns ganz wesentlich, einen \nMenschen auf dem Weg zu begleiten, Verantwortung als \nB\u00fcrger in diesem Gemeinwesen zu \u00fcbernehmen. Beteili-\ngung und Mitentscheidung sind wichtiger als die blo\u00dfe \nRolle als Zuschauer und Objekt von Entscheidungen. Wir \ntrauen Jugendlichen zu, dass sie dies k\u00f6nnen und wollen. \nDeswegen sollen sie es auch d\u00fcrfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Danke \nsch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. Unsere Fraktion m\u00f6chte darum \nbitten, den Antrag auch an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend zu \u00fcberweisen, \nda die Jugend ein Gegenstand dieses Ausschusses ist und \ndie Ministerin mit der Studie \u201eJugend 2005\u201c zitiert \nworden ist. Deswegen sehen wir das durchaus als g\u00e4ngi-\nges Verfahren. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt vor, das Gesetz zur \u00c4nderung der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen und weiterer Gesetze an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, an den Innenausschuss und an den Haushalts- und \nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Diese \n\u00dcberweisung ist beschlossen. \n\nJetzt lasse ich noch \u00fcber den Antrag der Linksfrakti-\non.PDS zwecks \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend ab-\nstimmen. Wer m\u00f6chte dieser \u00dcberweisung die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich sehe Stimmenthaltungen und einige \nStimmen dagegen, aber dieser Antrag ist mehrheitlich \nangenommen worden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDamit sind die \u00dcberweisungen beschlossen und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEinsetzung eines zeitweiligen Ausschusses Verwaltungsreform \nDrucksache 4/4906, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: Linksfrakti-\non.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, Fraktion der GR\u00dcNEN \nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile \nnun der Linksfraktion.PDS das Wort. Herr Dr. Friedrich, \nbitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und \nHerren! Zum wiederholten Male besteht heute die Not-\nwendigkeit, im Plenum die Verwaltungs- und Funktional-\nreform aufzurufen. Bekanntlich hatten wir dazu schon \neinige hei\u00dfe Debatten, so etwa im Dezember 2005 auf \nAntrag der FDP-Fraktion eine Aktuelle Stunde, im Janu-\nar 2006 zu unserem Antrag f\u00fcr ein b\u00fcrgernahes und \ntransparentes Leitbild f\u00fcr diese Reform, oder erst im April \n\nsind B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gescheitert, indem sie \neinen Dringlichen Antrag zur Unterrichtung des Landta-\nges \u00fcber die Verwaltungsreform gestellt hatten und mit \nder Dringlichkeit nicht durchgekommen sind. \n\nDie Notwendigkeit, heute wiederum \u00fcber die Reform zu \nsprechen, ergibt sich aus dem offensichtlichen Reform-\nstillstand bei der Staatsregierung. Dabei meine ich aus-\ndr\u00fccklich nicht nur das Innenministerium. Nach wie vor \nfehlt eine z\u00fcndende Leitidee f\u00fcr diese Reform. Die \nStaatsregierung verliert sich stattdessen in Allgemeinpl\u00e4t-\nzen und spricht blumig von \u201egestalterischen Handlungs-\nspielr\u00e4umen\u201c, die es angesichts der Konsolidierungs-\nzw\u00e4nge zu bewahren gelte. \n\nIch denke, es geht bei dieser Reform um weitaus mehr, \nzum Beispiel um ein b\u00fcrgernahes Konzept f\u00fcr die k\u00fcnfti-\n\n 3864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nge Verwaltung im Freistaat. Nach wie vor vernachl\u00e4ssigt \ndie Staatsregierung den \u00e4u\u00dferst engen Zusammenhang \nzwischen Funktional- und Kreisgebietsreform. W\u00e4re dies \nanders, w\u00fcrden einige Landkreise, wie etwa Stollberg und \nAnnaberg, oder Kreisfreie St\u00e4dte wie Hoyerswerda und \nG\u00f6rlitz nicht inzwischen zur Selbsthilfe greifen und \nloszuschwimmen beginnen, wohl wissend, dass ein \naktuelles Leitbild f\u00fcr eine erneute Kreisgebietsreform \nfehlt, denn nach wie vor ist das im Jahr 1994 beschlosse-\nne g\u00fcltig. \n\nDie Staatsregierung \u00fcbt sich viel mehr in der Reaktion \ndenn in der Aktion, wie die ausgesprochen flei\u00dfige, im \nEndeffekt aber reichlich hilflose Kreisbereisung des Herrn \nInnenministers zeigt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas Herangehen der Staatsregierung an diese gro\u00dfe \nAufgabe ist durch Mutlosigkeit und Konzeptionslosigkeit \ngekennzeichnet, obwohl gerade diese Reform eine der \nganz wichtigen in dieser Wahlperiode werden sollte. \nTats\u00e4chlich ist seit der Vorlage des Expertenberichts am \n18. Oktober des vergangenen Jahres unter Verk\u00fcndung \nrecht schwammiger Eckwerte zur Verwaltungs-, Funktio-\nnal- und Kreisgebietsreform am 20. Dezember 2005 durch \nden regierungsamtlichen Lenkungsausschuss der Koaliti-\non auf Regierungsseite nichts Entscheidendes mehr \npassiert. \n\nDoch, etwas ist passiert. So haben Sie, Herr Staatsminis-\nter Buttolo, zwar Ihre Ministerkollegen zur Aufgabenkri-\ntik aufgefordert; herausgekommen ist dabei eine fast \nlupenreine Nulll\u00f6sung, n\u00e4mlich 1 % Aufgabenverzicht, \n1 % Privatisierungsvorschl\u00e4ge, 1 % Kommunalisierungs-\npotenzial, bezogen auf die aktuelle Aufgabenmenge in \nden Fachministerien. 97 % des gegenw\u00e4rtigen Aufgaben-\nbestandes sollten nach Meinung der Fachministerien in \nder gegenw\u00e4rtigen Verantwortung bleiben. Nur ein Witz-\nbold kann dies als eine ernsthafte Aufgabenkritik oder gar \nals einen gelungenen Reformansatz bezeichnen. \n\nDieser Nulll\u00f6sung haben Sie sich, Herr Staatsminister \nButtolo, richtigerweise entgegengestellt. Sie haben ein \nDenkmodell kreiert, das allerdings einen entscheidenden \nNachteil hat, n\u00e4mlich den, dass es niemand kennt und \nniemand kennen darf, vor allem nicht das Parlament und \ndie Mitglieder des Innenausschusses. Ich spreche hier f\u00fcr \ndie Mitglieder der demokratischen Oppositionsfraktionen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMit diesem Denkmodell, das keiner kennen darf, tingeln \nSie jetzt durch die Landkreise. Sie wollen die Reform in \nletzter Minute doch noch retten, was nat\u00fcrlich ehrenhaft \nist. Sie wollen wenigstens die Landr\u00e4te und die B\u00fcrger-\nmeister mit ins Boot nehmen, nachdem Sie sich etwas \nvorschnell der grunds\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung durch den \nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr Ihr Denkmodell versichert \nund dabei auch einen kr\u00e4ftigen Tritt vors Schienbein \neiniger Ihrer zu sehr zaudernden Fachkollegen, zum \nBeispiel Herrn Tillich, in Kauf genommen haben, die \n\nIhnen nun Alleing\u00e4nge und mangelhafte Kollegialit\u00e4t \nvorwerfen. \n\nGeschenkt \u2013 das m\u00fcssen Sie als Innenminister aushalten. \nDa haben Sie nun einmal einen harten Job. Deshalb h\u00e4lt \nsich unser Mitleid durchaus in Grenzen. \n\nNicht durchgehen lassen kann ich Ihnen aber, Herr \nStaatsminister Buttolo, die Tatsache, dass Sie es auch f\u00fcnf \nWochen nach der Kreierung Ihres so genannten Denkmo-\ndells immer noch nicht f\u00fcr notwendig erachten, die \nMitglieder dieses Hohen Hauses oder wenigstens die \nMitglieder des Innenausschusses \u00fcber Ihre \u00dcberlegungen \nzu informieren. \n\nEs ist einfach ein Unding, ja, eine Entm\u00fcndigung oder \nsogar Missachtung des Parlaments als St\u00e4tte der politi-\nschen Willensbildung, dass Sie und mit Ihnen die gesamte \nStaatsregierung offenbar davon ausgehen, dass es ausrei-\nchend sein k\u00f6nnte, wenn die Lenkungsgruppe der Koaliti-\non die richtigen Entschl\u00fcsse trifft \u2013 in dieser Lenkungs-\ngruppe sitzt bekanntlich kein einziger Vertreter der demo-\nkratischen Oppositionsfraktionen \u2013, und damit basta! Das \nParlament wird zu gegebener Zeit \u2013 wahrscheinlich kurz \nvor Weihnachten \u2013 dann schon noch zustimmen. \n\nDerweil m\u00fcssen sich die Landtagsabgeordneten alle \nrelevanten Informationen m\u00fchsam bei ihren Landr\u00e4ten \nregelrecht erbetteln oder sie sind auf schlichte Zeitungs-\nberichte oder gezielte Indiskretionen angewiesen. Die \nLinksfraktion.PDS ist jedenfalls nicht l\u00e4nger bereit, \ndiesen in jeder Hinsicht unbefriedigenden und unw\u00fcrdi-\ngen Zustand hinzunehmen. \n\nWeil wir den Erfolg dieser Reform wollen, erneuern wir \nheute unseren bereits im Januar unterbreiteten Vorschlag \nan die anderen demokratischen Fraktionen, \u00fcber ein \ngeeignetes Arbeitsgremium zur rechtzeitigen Einbezie-\nhung des Landtages und zur parlamentarischen Beglei-\ntung dieser h\u00f6chst komplexen und komplizierten Reform \nnachzudenken. \n\nDabei geht es uns in allererster Linie um ein konsensf\u00e4hi-\nges Leitbild. Unserer Meinung nach sollte ein zeitweiliger \nAusschuss nach \u00a7 15 Abs. 1 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndes Landtages ein solches Arbeitsgremium darstellen. Ich \ndarf diese Passage zitieren: \u201eF\u00fcr bestimmte Aufgaben \nk\u00f6nnen zeitweilige Aussch\u00fcsse bestellt werden.\u201c \n\nDeren Einsetzung, Aufgabe, St\u00e4rke und Arbeitsweise \nrichten sich nach den einschl\u00e4gigen Bestimmungen, die \nauch f\u00fcr die normalen Landtagsaussch\u00fcsse gelten; siehe \ndie \u00a7\u00a7 17 bis 20 der Gesch\u00e4ftsordnung. Ein zeitweiliger \nAusschuss hat also eine v\u00f6llig andere Qualit\u00e4t als etwa \nein Unterausschuss nach \u00a7 16 der Gesch\u00e4ftsordnung, wie \nwir ihn zur Perspektive der Landesbank gebildet haben. \n\nDer von uns vorgeschlagene zeitweilige Ausschuss \nVerwaltungsreform w\u00e4re im Grunde nichts anderes als ein \nauf Zeit gebildeter zus\u00e4tzlicher Fachausschuss. Es liegt \nnat\u00fcrlich in der Logik dieses Vorgangs, dass ein solches \nzus\u00e4tzliches Gremium nur dann Sinn macht, wenn ein \nanderer Fachausschuss \u2013 und das wird logischerweise der \nInnenausschuss sein \u2013 massiv entlastet wird. Dies w\u00e4re \n\n 3865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nohne Weiteres m\u00f6glich, wenn es im Pr\u00e4sidium des Land-\ntages eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber gibt, dass alle die \nVerwaltungs-, die Funktional- und die Kreisgebietsreform \nbetreffenden Entscheidungen ab sofort federf\u00fchrend in \ndiesem zeitweiligen Ausschuss bei entsprechender Entlas-\ntung des Innenausschusses beraten werden. \n\nDie Bef\u00fcrchtung der CDU, in solch einem Verwaltungsre-\nformausschuss w\u00fcrde dann letzten Endes alles mit den \ngleichen Leuten doppelt behandelt werden m\u00fcssen, l\u00e4sst \nsich also leicht zerstreuen. Die Verwaltungsreform um-\nfasst buchst\u00e4blich alle Ressorts. Deshalb w\u00e4re es sogar \nanstrebenswert, dass sich in einem solchen zeitweiligen \nAusschuss eben nicht nur die ausgewiesenen Innenpoliti-\nker wiederfinden, sondern auch andere Fachpolitiker. \n\nDie parlamentarische Praxis in anderen Bundesl\u00e4ndern, in \ndenen es in letzter Zeit Verwaltungsreformen gegeben hat \n\u2013 wie in Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Berlin, auch \nMecklenburg-Vorpommern \u2013, beweist, dass das von uns \nVorgeschlagene bei effektiver Entlastung des Innenaus-\nschusses tats\u00e4chlich funktioniert. \n\nDie Presseberichte der letzten Tage zeigen, dass bei den \nKoalitionsfraktionen wohl doch etwas Bewegung in die \n\u00dcberlegungen f\u00fcr eine angemessene parlamentarische \nBegleitung der Reform gekommen ist. Die SPD dr\u00fcckt \njedenfalls jetzt \u00fcber ihren stellvertretenden Ministerpr\u00e4si-\ndenten Jurk aufs Gaspedal. Das ist auch richtig so. Kolle-\nge Brangs, Sie fordern seit Monaten mehr Transparenz \nund einen \u00e4hnlichen Ausschuss wie wir. Und auch das ist \ngut so. \n\nAuch der CDU d\u00fcrfte bei einer n\u00fcchternen Betrachtung \nklar werden, dass es so wie bisher nicht weitergehen \nkann, allein schon deshalb, weil die Landr\u00e4te aus gutem \nGrund ungeduldig werden, sie mit ihren Kreistagen aus \ndem Ruder laufen \u2013 um das mal etwas lax zu sagen \u2013 und \ndem Landtag allm\u00e4hlich die Zeit davonl\u00e4uft. Die wesent-\nlichen Reformschritte m\u00fcssen eben, wenn sie \u00fcberhaupt \nnoch Sinn machen sollen, deutlich vor den n\u00e4chsten \nLandr\u00e4tewahlen im Jahr 2008 stehen; zumindest die \nEckpunkte. \n\nEine als notwendig erachtete Kreisgebietsreform erst nach \nden Landr\u00e4tewahlen durchzuf\u00fchren und f\u00fcr freiwillige \nFusionen allein ein finanzielles Anreizsystem auszuloben, \ndessen Einzelheiten im \u00dcbrigen auch niemand kennt, das \nd\u00fcrfte bei Weitem zu wenig sein. Dann wird die Reform \ngrandios scheitern. \n\nWenn die SPD unseren Antrag heute dennoch ablehnen \nwill, weil er angeblich viel zu fr\u00fch komme und erst dann \nZweck habe, wenn der Regierungsentwurf irgendwann im \nSp\u00e4therbst vorliegt, ist das schlicht bedauerlich und etwas \nkomisch. Ich darf deshalb hier und heute dem Kollegen \nBrangs noch einmal die herzliche Ermunterung mit auf \nden Weg geben, sich endlich einmal mannhaft mitsamt \nseiner Fraktion aus der freundlichen Umklammerung des \n\u00fcbergro\u00dfen Koalitionspartners und ganz speziell des \nKollegen Bandmann zu befreien \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nund dem als richtig Erkannten auch freudig zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: Jetzt kommt er! \u2013 Anhaltende \nHeiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Also, Herr Dr. Friedrich, \neines kann ich Ihnen durchaus versichern, ohne dass ich \njetzt noch einmal eine interne Abstimmung vorgenommen \nhabe: Die Mannhaftigkeit von Herrn Brangs h\u00e4ngt aus-\nschlie\u00dflich von ihm selbst ab. Damit habe ich nichts zu \ntun. Ich denke, er hat bisher an der Stelle gezeigt, dass er \nin seiner Entscheidung v\u00f6llig frei ist, und die w\u00fcrde ich \nihm auch nicht einschr\u00e4nken. \n\n(Lachen des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es hatte ein \nbisschen den Eindruck, als ob die Linksfraktion.PDS jetzt \nso eine gro\u00dfe Glaskugel hat, aus verschiedenen Richtun-\ngen hineinschaut und einige Spekulationen anstellt. Herr \nDr. Friedrich, dazu habe ich Sie bisher eigentlich nie \ngerechnet, dass Sie in den Bereich derer geh\u00f6ren, die ein \nd\u00fcsteres Zelt betreten, um in diese Kugel zu sehen. Aber \num Ihnen einfach diese Illusion zu nehmen: Wir lehnen \ndiesen Ihren Antrag ab, und zwar als Koalition. \n\n(Oh! bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch glaube, das wird Sie auch nicht sonderlich \u00fcberra-\nschen, meine Damen und Herren von der Linksfrakti-\non.PDS. Aber ich meine, es gibt sehr gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr. \nSie haben in einem Punkt Recht: Der Landtag als Ganzes \nmuss sich mit der Funktional- und Verwaltungsreform \nernsthaft und intensiv befassen. Die Reihenfolge lautet \naber nicht Funktional- und Verwaltungsreform, sondern \nVerwaltungs- und Funktionalreform. Erst muss klar sein, \nwas zu \u00fcbertragen ist. Dann kommt die Frage der Neu-\ngliederung. Aber auch diese Frage ist nicht neu. Wir \nhaben uns n\u00e4mlich schon mehrfach hier in diesem Hohen \nHause alle miteinander genau zu diesem Sachverhalt \nausgetauscht. \n\nWir haben ein klares und sinnvolles Verfahren f\u00fcr die \nVerwaltungs- und Funktionalreform vorgesehen, die wir \nin dieser Wahlperiode durchf\u00fchren und erfolgreich ab-\nschlie\u00dfen werden. \n\nDie Staatsregierung erarbeitet derzeit ihre Vorschl\u00e4ge \nunter Einbeziehung der kommunalen Landesverb\u00e4nde im \nLenkungsausschuss, die dem Landtag danach vorgelegt \nwerden. Aus meiner Sicht ist es weder eine \u201ehilflose \nKreisbereisung\u201c, wie die PDS dies wahrzunehmen glaubt, \nnoch sind der Innenminister oder das Kabinett an dieser \nStelle ratlos. \u2013 Nein, sie sind, so kann ich feststellen, \n\n 3866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\neinigerma\u00dfen entschlossen. Man muss nicht einmal \nsagen: einigerma\u00dfen, sondern sie sind entschlossen. Das \n\u201eeinigerma\u00dfen\u201c, da haben Sie Recht, sollte man streichen. \nDies bringt bei Ihnen auch die Unsicherheit hervor. Wir \nwerden auf dieser Basis noch gen\u00fcgend Zeit haben und \nauch ben\u00f6tigen, um die Reformvorschl\u00e4ge in den Gesetz-\ngebungsberatungen intensiv und ausf\u00fchrlich zu diskutie-\nren und zu beraten. Dies ist dann auch der richtige Zeit-\npunkt f\u00fcr eine Befassung des Landtags als Ganzes. Wir \nwollen und wir werden uns in diesem Hause mit der \nReform befassen; aber erst dann, wenn wir tats\u00e4chlich \nwissen, wor\u00fcber wir reden, das hei\u00dft, wenn die konkreten \nVorschl\u00e4ge in B\u00e4lde auf dem Tisch liegen. \n\nAus meiner Sicht ergibt es keinen Sinn, wenn sich der \nLandtag bereits vor diesem Zeitpunkt in einer Parallelver-\nanstaltung mit diesem Thema befasst und in der Form, \nwie Sie es in der Begr\u00fcndung in Ihrem Antrag schreiben, \nsagen wir einmal, einen gro\u00dfen runden Tisch bildet und \nsich nett dar\u00fcber unterh\u00e4lt. Dazu werden alle eingeladen \nund allen soll das Gef\u00fchl vermittelt werden \u2013 insbesonde-\nre der Gesamtbev\u00f6lkerung und allen Verb\u00e4nden \u2013, sie \nh\u00e4tten alle etwas mitzuentscheiden und einzubringen, um \ndann zu sagen: Jetzt, liebe Staatsregierung, machen wir \nalles noch einmal ganz neu und ganz anders. \n\nIch denke, so wird es nicht funktionieren. Sie w\u00fcrden \ndamit bestenfalls erreichen, dass ein erheblicher Koordi-\nnierungs- und Abstimmungsbedarf mit der Staatsregie-\nrung und dem Lenkungsausschuss entst\u00fcnde, die ganze \nArbeit doppelt gemacht werden m\u00fcsste und der Reform-\nprozess zeitlich erheblich verz\u00f6gert w\u00fcrde. Da trifft sich \nnat\u00fcrlich das Bild. Das ist die eigentliche Absicht der \nPDS. Ich kann mich an kein Verfahren im Lande und an \nkeine politische Absicht seit 1990 entsinnen, bei denen \ndie Linksfraktion.PDS nicht versucht hat, unter scheinbar \nwohlmeinenden Argumenten Sand ins Getriebe zu sch\u00fct-\nten, Demonstranten auf die Stra\u00dfe zu schicken, Krawalle \nzu organisieren \u2013 und das Ganze unter dem Edikt \u201eWir \nsind die wahren Demokraten!\u201c \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Zum Thema!) \n\n\u2013 Das ist das Thema, auch wenn es Ihnen au\u00dferordentlich \nunbequem erscheint, wenn es in diesem Hohen Hause \n\u00f6ffentlich benannt und zur Sprache gebracht wird. Sie \nsind genau an dieser Stelle gemeint. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS:  \nPeinlich ist das da vorn!) \n\nWahrscheinlich w\u00e4re aber \u2013 und das ist die Diskussion \u2013, \nwenn es sich in dem von Ihnen gew\u00fcnschten Ausschuss \nverselbstst\u00e4ndigen w\u00fcrde, dass v\u00f6llig unterschiedliche \nReformans\u00e4tze und Ziele er\u00f6rtert w\u00fcrden und damit das \nGanze zerredet w\u00fcrde. Dadurch, meine Damen und \nHerren, entsteht die Gefahr, dass die Reformbem\u00fchungen \nv\u00f6llig aus dem Ruder laufen. Dies gilt umso mehr, wenn \nSie den Ausschuss als diese Diskussionsplattform instru-\nmentalisieren w\u00fcrden. Ich glaube, f\u00fcr eine Funktional- \nund Verwaltungsreform ist das der falsche Ansatz. Es geht \ndoch letztlich darum, die s\u00e4chsische Verwaltung so zu \n\nstrukturieren und zu organisieren, dass m\u00f6glichst leis-\ntungsf\u00e4hige und dabei so schlank, effizient und kosten-\ng\u00fcnstig wie m\u00f6glich arbeitende Strukturen entstehen. Das \nist das politische Ziel. Die Reform\u00fcberlegungen m\u00fcssen \ndiskutiert werden, das steht au\u00dfer Frage. Hierbei brauchen \nwir uns nichts vorzumachen. Eine gro\u00df angelegte Funkti-\nonal- und Verwaltungsreform wird naturgem\u00e4\u00df immer mit \nerheblichen Ver\u00e4nderungen einhergehen und deshalb nie \nbei allen auf ungeteilte Gegenliebe sto\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Beratungsverfahren wird \nso gestaltet, dass nach meiner \u00dcberzeugung der Innenaus-\nschuss in diesem Verfahren federf\u00fchrend bleiben wird. \nWir werden sehen, ob dies ausreicht, wenn die Dinge auf \ndem Tisch liegen. Eines wird jedoch nach meiner \u00dcber-\nzeugung nicht passieren: die sonderbare Vermehrung des \nPersonals im S\u00e4chsischen Landtag. Es sind dieselben \nPersonen, die am Ende auch jeweils nur maximal \n24 Stunden Zeit zur Verf\u00fcgung haben. Deshalb, denke ich, \nist es logisch, dass wir heute diesen Antrag als Koalition \u2013 \nauch mit dem mannhaften Herrn Brangs \u2013 ablehnen \nwerden. \n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Brangs. \n\n(Zuruf: Der Mannhafte! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich lasse die Bezeichnung weg. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Sch\u00f6n, dass wir miteinander ein \nbisschen Spa\u00df haben, dann wird es hier nicht ganz so trist. \n\nIch h\u00e4tte nicht gedacht, dass eine solche verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \ntrockene Materie so viel Heiterkeit hervorruft. Aber \nnachdem ich Kollegen Dr. Friedrich geh\u00f6rt habe, ist mir \nklar geworden, dass die PDS anscheinend Probleme hat, \neigene Themen zu besetzen. Wenn Sie am Anfang Ihrer \nRede davon sprachen, dass es hier einen Reformstau gebe, \ndie ganze Verhandlung eine Farce gewesen sei, der \nLenkungsausschuss nicht mit den richtigen Vertretern \nzusammengesetzt sei etc. und dass von allen Seiten Kritik \nkommen w\u00fcrde, dass diese Reform scheitern m\u00fcsse, wenn \nes so weitergehe, muss ich Ihnen ehrlich sagen: In Ihrer \nFraktion gibt es zu diesem Prozess noch andere Meinun-\ngen. \n\nAls ich mich auf dieses Thema vorbereitet habe, bin ich \nauf den Wortbeitrag der Kollegin Werner gesto\u00dfen. Und \nzwar hat sie in der 41. Sitzung des Landtags zum Hoch-\nschulgesetz ein positives Beispiel, wie man miteinander \numgehen m\u00fcsse, ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir haben \nhier aber auch einen anderen Ablauf miterleben k\u00f6nnen. \nIch erinnere an die Diskussion zur Verwaltungs- und \nFunktionalreform. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n 3867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nDa wurde eine Arbeitsgruppe eingesetzt. Es gab einen \nBericht. Dieser wurde allen Abgeordneten zug\u00e4nglich \ngemacht. Man konnte also dar\u00fcber diskutieren, und aus \nder Diskussion heraus wird dann ein Gesetzentwurf \nentstehen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ruhe, Kollege Lichdi; ganz ruhig, Brauner! \u2013 \u201eSo stelle \nich mir tats\u00e4chlich ein Gesetzgebungsverfahren vor und \nich hoffe, dass die Zukunft dieser Entwicklung das auch \nf\u00fcr die Hochschullandschaft hergibt.\u201c \u2013 Vielen Dank, \nliebe Kollegin. Ich kann Sie darin nur unterst\u00fctzen. Was \nmich allerdings dabei \u00fcberrascht, ist die Tatsache, dass es \neinige Monate darauf ein vollkommen anderes Bild Ihres \nFraktionskollegen gibt. Aber das m\u00fcssen Sie intern noch \neinmal kl\u00e4ren. \n\nMir scheint also \u2013 ich habe es bereits gesagt \u2013, bei der \nDebatte geht es darum, dass die Linksfraktion wiederholt \nversucht, auf Themen aufzuspringen, die seit Monaten in \nder Debatte sind. Die SPD-Fraktion hat sich bereits Ende \nletzten Jahres mit dem Koalitionspartner dar\u00fcber aus-\neinander gesetzt, ob wir einen Sonderausschuss einsetzen \noder nicht. An dieser Haltung hat sich nichts ge\u00e4ndert. \nAber wenn ich mir die Tagesordnung, auch die der mor-\ngigen Debatte, ansehe, muss ich feststellen, dass es \nanscheinend so weitergeht; denn morgen haben wir das \nThema Mindestlohn, das haben wir hier auch noch nie \nmiteinander diskutiert \u2013 ein vollkommen neues Thema. \nScheinbar gehen hier die Themen und Argumente aus. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS:  \nSetzen Sie es doch um!) \n\nNoch einmal: Ein Sonderausschuss ist durchaus sinnvoll. \nDort k\u00f6nnen wir genau diese hoch komplexen Detailfra-\ngen, die wir miteinander im Rahmen der Verwaltungs- \nund Funktionalreform zu er\u00f6rtern haben, mit der gebote-\nnen Fachlichkeit diskutieren. Ob wir dies tun und wie wir \nes tun und ob wir diesen Ausschuss tats\u00e4chlich einberufen \nwerden und die Antr\u00e4ge daf\u00fcr stellen, dar\u00fcber m\u00fcssen wir \nnat\u00fcrlich noch mit unserem Koalitionspartner reden. Aber \n\u2013 das m\u00f6chte ich auch schon sagen \u2013 ich habe daf\u00fcr \ndurchaus positive Hinweise und Signale erfahren; denn \u2013 \nund das ist ein entscheidender Punkt \u2013 es gibt bereits in \nanderen Bundesl\u00e4ndern sinnhafte Erfahrungen mit einem \nsolchen Ausschuss. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder Brandenburg \nund Mecklenburg-Vorpommern haben, als es dort um die \nVerwaltungs- und Funktionalreform ging, einen solchen \nSonderausschuss eingesetzt. \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion.PDS:  \nDas sagen wir schon lange!) \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt \u2013 und das ist auch die Mei-\nnung unserer Fraktion \u2013, dass sich der Innenausschuss \nallein bei der Umsetzung eines solch komplexen Themas \n\u00fcberheben w\u00fcrde. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS) \n\nInsofern ist eine Konzentration der Bearbeitung dieses \nThemas im Rahmen eines Ausschusses, eines Sonderaus-\nschusses \u2013 oder wie auch immer man ihn bezeichnet \u2013 \ndurchaus sinnhaft, wenn man die beteiligten Fachaus-\nsch\u00fcsse hinzuzieht. \n\nIch m\u00f6chte dabei \u2013 das will ich von dieser Stelle aus noch \neinmal sagen \u2013 ein zeitliches Argument anf\u00fchren, denn \nauch dies ist von entscheidender Bedeutung. Wenn wir \nalle miteinander \u2013 was ich hoffe \u2013 wollen, dass in dieser \nLegislatur eine Verwaltungs- und Funktionalreform auch \nin Sachsen stattfindet, die diesen Namen tats\u00e4chlich \nverdient hat, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch das Zeitfenster \nbeachten und \u00fcber den Zeithorizont dieser Umsetzung \nsprechen. Insofern hat nat\u00fcrlich ein solcher Sonderaus-\nschuss den Charme, dass man dieses ambitionierte Vorha-\nben in einem solchen verk\u00fcrzten Verfahren unter Beteili-\ngung eines Sonderausschusses mit Beteiligung der Vertre-\nter aus den Fachaussch\u00fcssen sicher zeitlich vern\u00fcnftig \n\u00fcber die B\u00fchne bringen kann. \n\nAber genau dort sind wir noch nicht. Das hei\u00dft, die \nEntscheidung \u00fcber die Einsetzung eines solchen Aus-\nschusses k\u00e4me jetzt viel zu fr\u00fch. Das Zitat von mir, das \nder Kollege Friedrich wiedergegeben hat, ist richtig. Ich \nbin der Auffassung, dass wir zum jetzigen Zeitpunkt \ndiesen Ausschuss nicht einsetzen sollten; denn \u2013 das ist \nder entscheidende Punkt \u2013 weder der Lenkungsausschuss \nnoch das Kabinett haben sich abschlie\u00dfend auf eine \nVerfahrensweise f\u00fcr ein notwendiges Leitbild und vor \nallem auch f\u00fcr eine umfassende Verwaltungsreform \nverst\u00e4ndigt. Insofern werden wir innerhalb der Koalition \ndas Thema dieses Sonderausschusses dann wieder aufru-\nfen, wenn es an der Zeit ist. Im Moment ist es noch zu \nfr\u00fch. \n\nKollege Friedrich hat auch etwas zum Zeitplan gesagt. \nNach seiner Auffassung ist er sehr weit im Verzug. Auch \nda muss ich ihm widersprechen. Ich glaube, dass wir den \nZeitplan, den wir uns im Lenkungsausschuss gegeben \nhaben, einhalten werden und dass wir das, was wir uns \nvorgenommen haben, auch umsetzen k\u00f6nnen. Mir ist \nschon klar, dass Sie als Vertreter der Opposition \u2013 da \nspreche ich nat\u00fcrlich besonders den Kollegen Friedrich, \naber auch den gr\u00fcnen Vork\u00e4mpfer Johannes Lichdi an \u2013 \ngern mit uns gemeinsam im Lenkungsausschuss sitzen \nw\u00fcrden. Aber ich denke, es ist opportun, dass sich eine \nKoalition das Recht vorbeh\u00e4lt, Grundsatzfragen zun\u00e4chst \nselbst zu kl\u00e4ren, ohne dass man die Opposition mit am \nTisch hat. \n\nWenn ich aber schon die M\u00f6glichkeit habe \u2013 und diese \nM\u00f6glichkeit hat mir die Linksfraktion jetzt einger\u00e4umt \u2013, \nnoch einmal die Position zu benennen \u2013 es ist sicherlich \nauch die spannende Frage, was denn die SPD aus ihrer \nSicht zum Thema Verwaltungs- und Funktionalreform \nnach wie vor f\u00fcr wichtig h\u00e4lt \u2013, dann will ich diese \nM\u00f6glichkeit gern nutzen. \n\nWir sind nach wie vor f\u00fcr eine umfassende Aufgaben-\nkommunalisierung und f\u00fcr die Herstellung einer m\u00f6g-\nlichst gro\u00dfen B\u00fcrgern\u00e4he. Das ist f\u00fcr uns nach wie vor der \n\n 3868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nwichtigste Ansatz f\u00fcr eine solche Verwaltungs- und \nFunktionalreform. Deshalb sind wir daf\u00fcr, m\u00f6glichst viele \nAufgaben auf die Kreise und auf die Gemeindeebene zu \nverlagern und damit zur St\u00e4rkung des kreisangeh\u00f6rigen \nRaumes beizutragen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDabei, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, und das \nsage ich auch deutlich, sind die vorhandenen Kreisgren-\nzen aus unserer Sicht \u00fcberhaupt kein Dogma. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Aha!) \n\nAber eines ist nach wie vor f\u00fcr uns wichtig \u2013 und das hat \nnichts damit zu tun, dass wir glauben, dass Regierungs-\npr\u00e4sidien per se eine schlechte Einheit sind und per se die \nArbeit der Besch\u00e4ftigten dort schlecht gemacht wird; das \nist nicht der Punkt \u2013: Wir sind der Auffassung, dass wir \ndurch eine B\u00fcndelung der Mittelbeh\u00f6rden oder durch die \nNeugestaltung einer Mittelbeh\u00f6rde mit \u00dcbertragung einer \nVielzahl von Aufgaben der Regierungspr\u00e4sidien an die \nLandkreise und die Kommunen, also dorthin, wohin sie \ngeh\u00f6ren, dazu kommen k\u00f6nnen, die Regierungspr\u00e4sidien \nin ihrer jetzigen Form aufzul\u00f6sen. Dabei meinen wir nicht \neinen blo\u00dfen Namenswechsel, sondern tats\u00e4chlich einen \ninhaltlich neuen Ansatz im Verwaltungsaufbau. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\n\u00dcber dem Ganzen steht aus der Sicht der SPD-\nLandtagsfraktion, dass bei dem Umbau und bei der \nVerwaltungs- und Funktionalreform eines von entschei-\ndender Bedeutung ist: Diese Verwaltungs- und Funktio-\nnalreform muss sozialvertr\u00e4glich laufen. Die SPD wird \nkeine Verwaltungs- und Funktionalreform mittragen, bei \nder betriebsbedingte Beendigungsk\u00fcndigungen zur \nDebatte stehen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Fraktion, die NPD-Fraktion, \nhat, als der Antrag auf unserem Tisch lag, zun\u00e4chst an das \ngefl\u00fcgelte Wort \u201eWenn ich nicht mehr weiter wei\u00df, gr\u00fcnd\u2019 \nich einen Arbeitskreis\u201c gedacht. Aber ganz so ist es nicht. \nDer Zeitpunkt ist schlecht gew\u00e4hlt, weil die Kabinettsvor-\nlagen noch nicht da sind. Aber es stimmt wirklich, dass \nder Innenausschuss \u00fcberlastet ist. Wenn man sich die \nTagesordnungen und die Zeitabl\u00e4ufe dieses Ausschusses \nansieht, dann ist, denke ich, dort eine Entlastung dringend \nnotwendig. Die Verwaltungsreform ist zudem das gr\u00f6\u00dfte \n\u201eReizthema\u201c der n\u00e4chsten Jahre, insbesondere wenn es \num das Thema Kreisgebietsreform geht. Es sollte auch \nzum Selbstverst\u00e4ndnis des Parlaments geh\u00f6ren, dieses \nThema zeitnah zu behandeln. Das Kabinett ist nicht das \nalleinige Entscheidungsgremium. Im Endeffekt sind wir \n\nhier als Parlament die Legislative. Deswegen halte ich \neine zeitnahe Behandlung f\u00fcr wirklich wichtig. \n\nDas vorgeschlagene 20-k\u00f6pfige Gremium erscheint mir \nallerdings zu gro\u00df, insbesondere wenn man bedenkt, dass \nauch Experten und andere Honorit\u00e4ten eingeladen werden \nsollen. Ich erinnere nur an die Enquete-Kommission \u2013 \nKollege Eggert ist jetzt leider nicht anwesend \u2013; wenn \nman sich anschaut, was in diesem gro\u00dfen Diskussions-\ngremium am Ende her\u00fcbergekommen ist, so ist das doch \n\u2013 ohne \u00fcber den Inhalt plaudern zu wollen \u2013 relativ \nwenig. \n\nDeshalb haben wir uns entschlossen, einen \u00c4nderungsan-\ntrag einzubringen. \n\nHerr Dulig, ich wei\u00df, ich war das letzte Mal nicht anwe-\nsend, aber ich bin im Gegensatz zu anderen vielleicht \nkeine \u201egespaltene Pers\u00f6nlichkeit\u201c. Ich kann nicht sowohl \nim Untersuchungsausschuss als auch in der Enquete-\nKommission sein. \n\nGerade dort aber zeigt sich, wie schwer die Arbeit in \nsolch gro\u00dfen Gremien ist. Deswegen also unser \u00c4nde-\nrungsantrag, dass man den Unterausschuss, wie zum \nThema Sachsen LB im Finanzausschuss, nur als zehnk\u00f6p-\nfiges Gremium bildet. Die Fraktionsst\u00e4rke l\u00e4sst sich auch \ndabei widerspiegeln. Ich denke, das w\u00e4re dann, wenn die \nEntw\u00fcrfe vorliegen, ein vern\u00fcnftiges Gremium f\u00fcr die \nDiskussion \u00fcber die Problematik Verwaltungs- und \nKreisgebietsreform. \n\nIch bitte um Entschuldigung f\u00fcr die K\u00fcrze des Beitrages, \naber im Gegensatz zu Herrn Brangs wollte ich zum \nAntrag und nicht zum Standpunkt zur Verwaltungsreform \nsprechen. Das haben wir n\u00e4mlich schon zweimal getan. \nIch denke, zu dem Antrag ist alles gesagt. Ich bitte um \nZustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag, den ich \nhiermit auch gleich eingebracht habe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! In der Tat, Herr Dr. Friedrich, die \nUnterrichtung des Parlaments durch die Staatsregierung \n\u00fcber das, was im Bereich der Verwaltungs- und Funktio-\nnalreform beabsichtigt oder nicht beabsichtigt, geplant \noder vielleicht doch nicht geplant ist, ist mehr als unzurei-\nchend. Gleichwohl vermag auch ich zum jetzigen Zeit-\npunkt die Notwendigkeit eines Sonderausschusses zur \nVerwaltungsreform nicht zu erkennen. \n\nEs ist bereits gesagt worden, dass der Innenausschuss \neigentlich der geeignete Ort w\u00e4re. Die Fachleute aus den \nFraktionen, die sich mit dem Thema Verwaltungsreform \nbefassen, befinden sich in der Regel im Innenausschuss. \nSie w\u00fcrden mit einem weiteren Ausschuss eine ganz \nerhebliche zus\u00e4tzliche Arbeitsbelastung erfahren. Diese \nArbeitsbelastung w\u00fcrde sich aber auch ergeben, wenn \n\n 3869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nman im Innenausschuss eine Vielzahl zus\u00e4tzlicher Sitzun-\ngen machen w\u00fcrde. \n\nMein Problem ist ein anderes, meine Damen und Herren: \nDas Problem ist, dass bisher im Bereich der Verwaltungs-\nreform nach der Ver\u00f6ffentlichung des Berichts der Kleine-\nKommission vom 18. Oktober 2005 im Parlament au\u00dfer \ndem Eckwertepapier vom 21. Dezember 2005 nichts, aber \nauch gar nichts vorgelegt worden ist. Es herrscht weiter-\nhin Finsternis und das, was wir heute in der Debatte von \nRednern der Koalition geh\u00f6rt haben, l\u00e4sst bef\u00fcrchten, \ndass diese Finsternis noch lange auf uns lasten wird; denn \ndas, was hier kam, war alles andere als erhellend. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKollege Bandmann, Sie sprachen davon, dass die Koaliti-\non ein eindeutiges Verfahren klar beschlossen habe. Als \nFolgeredner kommt Herr Brangs und erz\u00e4hlt uns, dass das \nVerfahren weiterhin unklar sei und man sich noch gar \nnicht richtig auf ein Verfahren geeinigt habe. Die Inhalte \nsind verschwommen oder nebul\u00f6s. Das ist zum Beispiel \nbei der Frage der Regierungspr\u00e4sidien abzusehen, wobei \ndie Sozialdemokraten mit ihrer Position, die wir durchaus \nnachvollziehen und auch \u00fcber gro\u00dfe Strecken teilen, \nsagen, dass \u00fcber die Struktur der Regierungspr\u00e4sidien \nnachgedacht werden solle. Das liest sich im Eckwertepa-\npier wieder anders, meine Damen und Herren. Ich habe \ndas Gef\u00fchl, dass die Koalition bisher auch bei der Frage \nder Verwaltungsreform noch nicht zu sich selbst gefunden \nhat und weiterhin auf der Suche ist. \n\nAllerdings l\u00e4uft uns die Zeit langsam davon. Es war nicht \nberuhigend, Herr Brangs, dass Sie hier die Kollegin von \nder PDS aus der 31. Sitzung zitierten, um zu betonen, wie \ntoll die Verwaltungsreform laufen w\u00fcrde. Wohlgemerkt, \ndas war die 31. Sitzung. Wir sind heute in der 48. Sitzung \nund zwischendrin ist rein gar nichts passiert. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist keine Beruhigung f\u00fcr uns \u2013 nein, nicht wirklich, \nHerr Brangs! \n\nSie, Herr Bandmann, w\u00e4hnen sich so sicher, weil Sie als \nParlamentarier bisher noch in Ruhe gelassen werden. Ich \nbef\u00fcrchte, die Staatsregierung wird uns alle miteinander \nl\u00e4nger in Ruhe lassen, als uns lieb ist, und auf einmal im \nHandstreich rechtzeitig vor dem Beginn der Haushaltsbe-\nratungen mit einem riesigen Artikelgesetz in das Parla-\nment kommen, um ein ganz wesentliches Projekt der \nGestaltung der staatlichen Verwaltung durchzupeitschen. \nDas l\u00e4sst nichts Gutes ahnen f\u00fcr die Beteiligung des \nParlaments und seiner Vertreter an der Verwaltungsre-\nform, meine Damen und Herren. \n\nWas wir brauchen, ist eine schnelle Vorlage von Vorstel-\nlungen, die Leitentscheidung durch die Staatsregierung. \nDer bisher hierzu eingeschlagene Weg ist offensichtlich \nuntauglich gewesen. Es hat nicht gereicht. Nachdem der \nKleine-Bericht da war, hat man festgestellt, dass man ihn \nnicht so richtig gebrauchen kann, hat noch eine Runde \neingelegt, und jetzt sind wir alle gespannt. \n\nMein Aufruf an dieser Stelle: Es kommt nicht darauf an, \njetzt Sonderarbeitskreise und -aussch\u00fcsse zu bilden, \nsondern es kommt darauf an, dass die Staatsregierung das \nParlament \u2013 und das ist eigentlich auch der Anspruch des \nParlaments \u2013 m\u00f6glichst schnell und m\u00f6glichst umfassend \n\u00fcber das unterrichtet, was man vorhat, wenn es denn \n\u00fcberhaupt noch eine Verwaltungsreform geben soll, die in \ndieser Legislaturperiode das Licht der Welt erblickt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nCaren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nStaatsminister Buttolo! Ich muss Ihnen gleich zu Anfang \nsagen, dass ich das Thema nicht so launig behandeln kann \nwie der Kollege Martens, sondern ich bin durchaus \ngalliger Stimmung, um nicht sch\u00e4rfere Ausdr\u00fccke zu \nbenutzen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Bitte keine Kolik!) \n\n\u2013 Wollten Sie Zwischenfragen stellen, Herr Bandmann? \nSie hatten heute schon mal die Gelegenheit und haben sie \nnicht genutzt. Vielen Dank f\u00fcr Ihre Intervention. \n\nWir sind uns alle einig \u2013 ich hoffe, auch Sie, Herr  \nBandmann \u2013, dass die Verwaltungsreform das wichtigste \nGesetzgebungsvorhaben dieser Legislaturperiode ist. Die \nExpertenkommission hat dazu einen diskutablen, wenn \nauch unvollst\u00e4ndigen Vorschlag vorgelegt. Seitdem, also \nseit dem Oktober 2005, fordern wir und die anderen \nFraktionen eine Information, eine Beteiligung des Parla-\nments am Verfahren der Erarbeitung. \n\nWir als GR\u00dcNE haben dazu Vorschl\u00e4ge in sehr ausf\u00fchrli-\ncher Form in unserem Antrag im Januar hier im Plenum \nzur Debatte gestellt. Sie waren noch nicht einmal in der \nLage, inhaltlich darauf einzugehen. Herr Staatsminister, \nich habe es Ihnen damals schon gesagt und ich muss es \nwieder sagen. Nein, ich sage es jetzt nicht. Ich habe es \nIhnen damals schon gesagt. Es ist eine Unversch\u00e4mtheit, \ndass Sie mir die Presseerkl\u00e4rung des Lenkungsausschus-\nses vom 21.12. als Stellungnahme der Staatsregierung zu \ndiesem Antrag anheften. Und ich bleibe dabei. \n\nDie Situation ist nicht besser geworden, sie ist schlechter \ngeworden. Sie haben bemerkt, dass ich in der letzten \nSitzung des Innenausschusses etwas pl\u00f6tzlich aufgestan-\nden bin. Das hatte seinen Grund. Ich bin es n\u00e4mlich leid, \ndass wir h\u00f6flich nachfragen, dass wir da nachfragen und \ndort nachfragen, um Sie doch dazu zu bewegen, mal ein \npaar Kr\u00fcmelchen von dem, was Sie denken, herauszuge-\nben. Das tun Sie nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 3870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nIch bin es mittlerweile wirklich leid, mich hier \u00fcberhaupt \nmit Ihnen \u00fcber diese Fragen auseinander zu setzen, \nobwohl ich es gern tun w\u00fcrde. \n\n \n\nFragen:  \n\nWerden die Einsparpotenziale, die versprochen worden \nsind, tats\u00e4chlich realisiert werden k\u00f6nnen? \u2013 Eine Aufga-\nbenkritik \u2013 wie versprochen \u2013, wissen wir heute, hat nicht \nstattgefunden. Stattdessen schlagen wir die Zeitung auf \nund sehen, Herr Staatsminister Tillich beschwert sich \ndann \u00fcber die Presse dar\u00fcber, dass er nicht beteiligt wird \nund dass das Innenministerium Vorschl\u00e4ge macht, die \nfernab jeder Fachlichkeit aus der Sicht des Landwirt-\nschaftsministeriums sind. Ja, wo sind wir denn? Was ist \ndenn das f\u00fcr eine Staatsregierung? Sie m\u00fcssen durch \nIndiskretionen \u00fcber die Presse Ihren Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten dazu bringen, dass er sich endlich hinter Sie stellt. \nEr macht es dann notgedrungen, ganz langsam. \n\nWie wird es mit den Verwaltungsstellen im l\u00e4ndlichen \nRaum aussehen? \u2013 Wir haben die Frage auch schon im \nJanuar zur Debatte gestellt. Null, Schweigen, nichts! \nGlauben Sie tats\u00e4chlich, dass Sie das aussitzen k\u00f6nnen? \nIch glaube, Sie k\u00f6nnen es nicht. \n\nWie kann die demokratische Legitimation angesichts des \nzentralisierenden Zugriffs, den Sie vorhaben, tats\u00e4chlich \ngest\u00e4rkt werden? \u2013 Diese Frage ist bei Ihnen noch nicht \neinmal als Frage aufgetaucht. Sie haben sich in der \nKoalition dazu entschlossen, nicht mit uns in einen \nkonstruktiven Dialog zu treten. Seit sieben Monaten \nfordern wir einen Sonderausschuss oder Unterausschuss. \nSie haben ihn abgelehnt. \u2013 Die SPD ist zwar gedanklich \nweiter und ich danke Herrn Brangs f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen, \nmit denen er noch einmal die Position der SPD klarge-\nmacht hat, die etwas fortschrittlicher ist. \u2013 Was erhalten \nwir stattdessen? Wir lesen im halbw\u00f6chentlichen Abstand \nvon irgendwelchen Denkmodellen des Herrn Innenminis-\nters. Jeder B\u00fcrgermeister, Landrat oder Delegierter \nirgendeines x-beliebigen CDU-Kreisparteitages wei\u00df \nmehr als die Abgeordneten der Opposition des S\u00e4chsi-\nschen Landtags. Ich sage Ihnen: Ich halte das f\u00fcr unw\u00fcr-\ndig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch habe aber auch die Hoffnung aufgegeben, Herr \nStaatsminister Buttolo, dass wir bei Ihnen noch irgendeine \npositive Reaktion werden hervorrufen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen: Es tut mir Leid, ich muss es Ihnen sagen: Sie \nvergeben damit eine richtig wichtige Chance. Sie verge-\nben damit die Chance, diese Verwaltungsreform tats\u00e4ch-\nlich im Konsens zu entwickeln. Nat\u00fcrlich habe ich ein \ngewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Sie sagen: Wir m\u00fcssen \nuns erst in der Staatsregierung einig werden, wir m\u00fcssen \nuns erst in der Koalition einig werden und dann legen wir \netwas vor. \u2013 Aber Sie sind sich ja nicht einig und Sie \nnehmen die M\u00f6glichkeit nicht wahr, die wir in anderen \nPolitikfeldern durchaus die ganze Zeit \u00fcber haben, dass \n\nder Landtag eine Marschroute, einen Plan, eine Richtung \nvorgibt, die man dann gemeinsam ausf\u00fcllen kann, die man \ngemeinsam diskutieren kann. Das wollen Sie nicht. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Buttolo, ich kann es nur wiederholen: Ich bedauere \ndies zutiefst \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 und ich hoffe, dass Sie hier \nm\u00f6glichst bald zu einem besseren Ende kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zurufe: Schade!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch eine weitere Aussprache gew\u00fcnscht? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 \nHerr Minister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nwerde mir nicht das Recht herausnehmen, zu Ihrem \nAntrag zu sprechen. Es ist Ihre Entscheidung, ob Sie \neinen Ausschuss einsetzen oder nicht. \n\nHerr Lichdi, eigentlich wollte ich nicht sprechen, aber \nnach Ihrem Beitrag ist es wohl notwendig, einiges gerade \nzu r\u00fccken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nHerr Lichdi, Sie hatten eigentlich selbst sehr richtig \ngesagt \u2013 Sie k\u00f6nnen es dann im Protokoll nachlesen \u2013, \nwie das ganze Verfahren laufen muss: dass sich die \nStaatsregierung und die Koalitionsparteien eine Meinung \nbilden m\u00fcssen. Dabei sind wir gerade. Ich erlaube mir, \nmich bei dieser Meinungsbildung von Vertretern der \nkommunalen Seite beraten zu lassen, indem ich einfach \nzu einigen Details mit ihnen in die Diskussion eingetreten \nbin. Ich sehe darin keinen Versto\u00df, keine Missachtung des \nParlaments. Vielmehr gehe ich davon aus, dass ich sehr \ngut im Zeitplan liege. Denn \u2013 ich darf Ihnen das noch \neinmal ins Ged\u00e4chtnis zur\u00fcckrufen, Herr Abg. Lichdi \u2013 \nder 31.05. ist der Termin, zu dem wir den ersten Abschnitt \nerledigt haben sollen: Welche Aufgaben sind kommunali-\nsierbar? Der zweite Abschnitt ist f\u00fcr den 31.08. terminiert. \nDas ist der Abschnitt, zu dem wir Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die \nstaatliche Struktur, aber auch Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die kommu-\nnale Struktur bringen sollen. \n\nIch gehe davon aus, dass ich sehr bald das Kabinett \u2013 und \nzuvor den Lenkungsausschuss \u2013 \u00fcber meine Vorstellungen \nzu dieser Reform unterrichten kann. \n\nIch glaube, Herr Lichdi, Sie sch\u00e4tzen die Reaktionen des \nMinisterpr\u00e4sidenten falsch ein, wenn Sie meinen, dass er \nsich halbherzig hinter meine Reformabsichten stellt. Er \n\n 3871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nIch bitte Sie einfach, den Blick zu heben. Wir haben das \nJahr 2006. Erkl\u00e4rterma\u00dfen soll diese Reform f\u00fcr 15, \nbesser 20 Jahre, im Prinzip f\u00fcr ein bis zwei Generationen \nhalten. Es verbietet sich aus unserer Sicht von selbst, \ndiese Reform auf dem Tisch des parteipolitischen Hick-\nhacks zu opfern, sondern hier sollte doch mindestens \ngenau das, was Kollege Lichdi zuletzt sagte, angestrebt \nwerden: dass zumindest in den Grundfragen ein Konsens \nzum Beispiel zum Leitbild hergestellt wird, der von allen \ndemokratischen Parteien getragen wird. \n\nverteidigt diese Absichten sehr konsequent und daf\u00fcr bin \nich ihm dankbar. \n\nIch w\u00fcrde abschlie\u00dfend nur um Folgendes bitten: \nZerreden wir diese notwendige Reform nicht dadurch, \ndass wir uns st\u00e4ndig damit besch\u00e4ftigen, welche Details \nman schon herauslassen m\u00f6ge und welche nicht. Ich \nbrauche erst ein rundes Konzept. Ein Konzept, das tat-\ns\u00e4chlich auch im Land vermittelbar ist, das klar macht: \nWir bauen eine leistungsf\u00e4hige Verwaltung so, wie wir sie \nim Jahr 2020 brauchen, jetzt schon auf. Wir werden \nB\u00fcrgern\u00e4he garantieren, wir werden sehr viele Aufgaben \nauf die kommunale Ebene \u00fcbertragen. \n\nKollege Bandmann, zu Ihnen nur so viel. Ich kann nur mit \nder bekannten Frage kontern: V\u00e4terchen, wovon sprichst \ndu? Ich habe es nicht verstanden. Ich m\u00f6chte diese Chance haben, damit ich mit einem \n\nrunden Entwurf in die \u00d6ffentlichkeit gehen kann, und ich \nglaube, das sieht die Koalition genauso. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nOffenbar missverstehen Sie jegliche konstruktive Opposi-\ntion. Sie werden der damaligen PDS-Fraktion zugestehen, \ndass wir uns sowohl bei der Kreisgebiets- als auch bei der \nGemeindegebietsreform niemals als Fundamentalopposi-\ntion geriert, sondern immer konstruktive Vorschl\u00e4ge \nunterbreitet haben. Sie st\u00f6rt das alles offensichtlich von \nvornherein nach dem archimedischen Motto: St\u00f6ret meine \nKreise nicht! Nur, dass zwischen Archimedes und Ihnen \nwirklich Lichtjahre liegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS. Herr Abg. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Abermals \nhatten wir die Freude, eine interessante und teilweise mit \ndurchaus hohem Unterhaltungswert versehene Debatte \n\u00fcber diese wichtige Reform zu haben. Ich denke aber, es \nist ein hinreichend ernstes Thema, und es gab gute Gr\u00fcn-\nde, dass die Linksfraktion.PDS heute wiederum dieses \nThema aufgerufen hat. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist lange her!) \n\nKollege Brangs, es ist ja recht nett, dass Sie sich klar von \nIhrem Koalitionspartner abgehoben haben, f\u00fcr den Sie \nnichts k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte noch einmal an Sie appellie-\nren: Stimmen Sie dem f\u00fcr richtig Erkannten zu und \nunterwerfen Sie sich nicht einer falsch verstandenen \nKoalitionsdisziplin! Es ehrt Sie, dass Sie das Richtige \nwollen. Zeigen Sie es jetzt in der Abstimmung! \n\nUns ging es heute weniger um die materiellen Eckpunkte \ndieser Reform. Das beinhaltet unser Antrag ausdr\u00fccklich \nnicht. Herr Staatsminister Buttolo, Sie haben es richtig \ngesagt: Es geht heute allein um eine Verst\u00e4ndigung des \nParlaments nicht zu der unstrittigen Frage, dass am Ende \nnat\u00fcrlich das Parlament bestimmen muss \u2013 das stellt ja \nniemand in Zweifel \u2013, sondern der Streit geht darum, \nwann der richtige Zeitpunkt ist, das Parlament oder ein \ngeeignetes Untergremium in diesen Entscheidungs- und \nDiskussionsprozess einzubinden. Ich erinnere ausdr\u00fcck-\nlich an Artikel 39 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung. Wir \nsind eben nicht nur Gesetzgeber, sondern auch St\u00e4tte der \npolitischen Willensbildung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe den \n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion auf. Er ist schon \neingebracht worden. Gibt es dazu noch Redebedarf? \u2013 \nDas sieht nicht so aus. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/5225. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau um politische Willensbildung geht es, und zwar \nrechtzeitig \u2013 nicht erst, wenn das H\u00fchnerei gelegt worden \nist, dass wir es dann nur begackern k\u00f6nnen oder notfalls \numf\u00e4rben. Uns geht es darum \u2013 ich will es auf den Punkt \nbringen \u2013: Wir wollen von Anfang an mitbestimmen, ob \nes ein Strau\u00dfenei, ein H\u00fchnerei oder ein Wachtelei wer-\nden soll, und wir wollen auch \u00fcber die Zubereitung \nmitbestimmen. Allein deshalb, weil diese Reform \u2013 \u2013 \n\nIch rufe die Drucksache 4/4906 auf und bringe sie zur \nAbstimmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. Ich rufe auf (Volker Bandmann, CDU: Sie  \n\nwollen ein Kuckucksei legen!) \n\n 3872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Bundesratsinitiative f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines erm\u00e4\u00dfigten \nMehrwertsteuersatzes von 7 Prozent auf arbeitsintensive  \n\nund konsumnahe Dienstleistungen \nDrucksache 4/5117, Antrag der Fraktion der NPD \n\n\u2013 Mehrwertsteuer bei von Krankenkassen  \nbezahlten Arznei-, Heil- und Hilfsmitteln \n\nDrucksache 4/0794, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEine der Hauptursachen f\u00fcr Schwarzarbeit ist nach wie \nvor die Belastung der Arbeitsleistung mit hohen Steuern \nund Abgaben. Je h\u00f6her die Steuer- und Abgabenlast, desto \nst\u00e4rker der Anreiz, sich diesen Belastungen durch Aus-\nweichen in die Schattenwirtschaft zu entziehen. Das ist \nbedenklich; denn die Schwarzarbeit entzieht sich der \nBesteuerung nach dem Leistungsf\u00e4higkeitsprinzip. Zwei-\ntens muss der Staat als Folge ausbleibender Steuerein-\nnahmen K\u00fcrzungen auf der Ausgabenseite vornehmen. \nEventuelle K\u00fcrzungen der Transferleistungen aufgrund \nder fehlenden Einnahmen verst\u00e4rken unter Umst\u00e4nden die \nungleiche Einkommensverteilung. Des Weiteren mindert \ndie Schwarzarbeit durch ihre fehlenden M\u00f6glichkeiten des \nberuflichen und sozialen Aufstiegs sowie einen unsiche-\nren und tempor\u00e4ren Charakter die individuelle Motivation \nf\u00fcr Weiterbildung und berufliche Qualifizierung. Sie sorgt \nf\u00fcr Effizienzverluste, da Ressourcen des Staates aufge-\nwandt werden m\u00fcssen \u2013 beispielsweise f\u00fcr verst\u00e4rkte \nKontrollen, die Schwarzarbeit einzud\u00e4mmen \u2013, w\u00e4hrend \ndie Schattenwirtschaft selbst Ressourcen verschwendet, \num ihre Aktivit\u00e4ten zu verschleiern. \n\nAuch hier ist Redezeit vorgesehen. Die Reihenfolge in der \nersten Runde: NPD, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile der NPD-Fraktion das Wort, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Neben den Begriffen \u201eInflati-\non\u201c und \u201eArbeitslosigkeit\u201c dr\u00fcckt wohl kaum ein anderes \nWort Deutschlands Verbrauchern auf das Gem\u00fct wie das \neiner drohenden Mehrwertsteuererh\u00f6hung. Umfragen \nhaben ergeben, dass allein die Erw\u00e4hnung eines solchen \nVorhabens einen Reflex ausl\u00f6st: Hand auf das Portmonee \nund dieses dann gut zuhalten. \n\nAus diesem Grunde begr\u00fc\u00dfen wir die Initiative der FDP \ngegen die Erh\u00f6hung des Mehrwertsteuersatzes von 16 auf \n19 %, die wir dann morgen im Plenum verhandeln wer-\nden. \n\nAllerdings gerade im Handwerk wird der Gedanke an die \nh\u00f6here Mehrwertsteuer zu massiven Bauchschmerzen \nf\u00fchren, haben doch die Handwerksbetriebe mit ihrer \nKundenn\u00e4he kaum die M\u00f6glichkeit, einen h\u00f6heren Mehr-\nwertsteuersatz auf ihre Produkte und Dienstleistungen \numzulegen. Doch unter Volkswirtschaftlichkeitsaspekten \nsteht zur Frage, wann eine Erh\u00f6hung der indirekten \nSteuern sinnvoll sein kann, obwohl das zarte Pfl\u00e4nzchen \nder konjunkturellen Belebung gehegt und gepflegt werden \nwill und seine Wachstumskr\u00e4fte nicht schon im Entste-\nhungsstadium gebremst werden sollten. Die Binnennach-\nfrage l\u00e4sst sich dadurch wohl kaum beleben. \n\nGenauso wichtige und eindeutige Argumente gegen die \nSchwarzarbeit liegen im gesellschaftspolitischen Bereich. \nDurch die Ausdehnung der Schattenwirtschaft kommt es \nzur Verletzung des Gesellschaftsvertrages eines ganzen \nVolkes. Die Schwarzarbeit ist inzwischen durch ihre \nstarke Verbreitung in vielen L\u00e4ndern zu einem Massen-\nph\u00e4nomen geworden. Deutschland bildet hier leider keine \nAusnahme. Ganz im Gegenteil \u2013 bei einem Vergleich \nzeigt sich, dass Deutschland eine negative F\u00fchrungsrolle \nim Bereich Schwarzarbeit hatte und hat. Eines sollte der Politik in jedem Fall klar sein: Die im \n\nhistorischen Ma\u00dfstab einmalige deutliche Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer um drei Prozentpunkte l\u00e4sst die Diskussi-\non um einen reduzierten Mehrwertsteuersatz f\u00fcr konsum-\nnahe und arbeitsintensive Dienstleistungen, insbesondere \nim Handwerk und in der Gastronomie, zu Recht wieder \naufleben. Die Voraussetzungen daf\u00fcr existieren schon \nlange. Im Oktober 1999 hatte die EU beschlossen, im \nRahmen eines befristeten Modellversuches ihren Mit-\ngliedsl\u00e4ndern freizustellen, den Mehrwertsteuersatz f\u00fcr \nbestimmte, relativ eng begrenzte Dienstleistungen herab-\nzusetzen, der bis in das Jahr 2010 verl\u00e4ngert wurde. Die \nRichtlinie beschr\u00e4nkt sich dabei auf arbeitsintensive \nDienstleistungen, die in weitgehendem Ma\u00dfe an den \nEndverbraucher gebracht werden und besonders von \nSchwarzarbeit bedroht sind. \n\nIn einer umfassenden Untersuchung zu diesem Thema \nermittelte Prof. Friedrich Schneider von der Universit\u00e4t \nLinz, dass die Schattenwirtschaft in Deutschland 2002 \neinen Rekordumfang von zirka 350 Milliarden Euro \nerreichte. Das sind 16 % der offiziellen deutschen Wirt-\nschaftsleistung. Der von Schneider f\u00fcr Ende 2002 veran-\nschlagte Umfang der Schwarzarbeit in allen Bundesl\u00e4n-\ndern h\u00e4tte damit allein seit 1995 um knapp 43 % zugelegt. \nDiese Zahlen sind ein ganz klares Signal an die Politik, \nein wirksameres Anreizsystem zur Verringerung der \nSchwarzarbeit zu schaffen. \n\nDie Reduzierung der Mehrwertsteuer auf arbeitsintensive \nDienstleistungen w\u00e4re einer der wichtigsten Bausteine \n\n 3873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich hei\u00dfe schon \nseit Jahren nur noch Strempel. Das \u201eKeller\u201c ist schon \nlange im Keller! \n\ndieses Anreizsystems. Deshalb, meine Damen und Her-\nren, auch unser Antrag. \n\nDer schon erw\u00e4hnte Prof. Schneider rechnet damit, dass \ndurch diese Ma\u00dfnahme zwischen einem Viertel bis hin zu \neinem Drittel der schwarz erbrachten Leistungen in die \noffizielle Wirtschaft \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnte. Die redu-\nzierten Mehrwertsteuers\u00e4tze erscheinen angesichts der \nstarken Konkurrenz aus dem Bereich der Schwarzarbeit \nf\u00fcr den Erfolg der Unternehmen aus den Bereichen der \nGastronomie und des Handwerks unerl\u00e4sslich, sind als \nalleinige Ma\u00dfnahme jedoch nicht ausreichend. Im n\u00e4chs-\nten Schritt sollten sie durch erweiterte Steuerverg\u00fcnsti-\ngungen unterst\u00fctzt werden. Beide Ma\u00dfnahmen zusammen \nw\u00fcrden diesen Markt sicherlich beleben und zur Reduzie-\nrung der Arbeitslosigkeit beitragen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Ich \nspreche f\u00fcr die Koalitionsfraktionen zu den zwei Antr\u00e4-\ngen: Einmal mehr zeigt die NPD-Fraktion wieder ihr \nholzschnittartiges Weltbild. Es geht tats\u00e4chlich wieder nur \num Effekthascherei. Das ist traurig, weil Ihr Populismus \nden B\u00fcrgern, wenn man es dem einen oder anderen nicht \neindeutig erkl\u00e4rt, sicherlich gefallen w\u00fcrde. Wenn Sie so \nfair w\u00e4ren \u2013 das sind Sie aber nicht \u2013 und diese Dinge \ngenauer, auch mit dem gesetzlichen Rahmen erkl\u00e4ren \nw\u00fcrden, dann s\u00e4he die Welt schon anders aus. Aber Ihre \nWelt ist eh verkehrt. \n\nErfahrungen aus Frankreich zeigen, dass es trotz unter-\nschiedlicher Ausgangslage positiv gehen kann. Frankreich \nbeteiligt sich an dem EU-Projekt zur Reduzierung des \nMehrwertsteuersatzes seit dem 1. Januar 2000 mit beacht-\nlichem Erfolg. Nach Angaben der \u201eDeutschen Hand-\nwerkszeitung\u201c wurden bis Ende 2004 54 000 neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze in Handwerk und Gastronomie geschaffen. \nDer Versuch wurde jetzt verl\u00e4ngert, um zu eindeutigen \nErgebnissen zu kommen. Das Ergebnis bleibt nat\u00fcrlich \nabzuwarten. \n\nDas Ziel der Koalition lautet: mehr Besch\u00e4ftigung im \nRahmen realistischer M\u00f6glichkeiten. Deshalb sind f\u00fcr die \nSchaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze folgende Vorschl\u00e4ge \ngekommen: Erstens die Absenkung der Lohnnebenkosten \n\u2013 Stichwort Arbeitslosenversicherung \u2013, zweitens verbes-\nserte Abschreibungsm\u00f6glichkeiten und drittens verbesser-\nte Abzugsm\u00f6glichkeiten im Steuerrecht f\u00fcr Handwerker-\nrechnungen. Genau diese Punkte werden in K\u00fcrze sowohl \nvom Bundestag als auch vom Bundesrat verabschiedet. \nDas ist verl\u00e4ssliche Politik. \n\nFest steht jedoch heute schon, dass gerade die neuen \nosteurop\u00e4ischen EU-Mitgliedsstaaten ihre Verbraucher \nund damit ihre mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit \nerheblich niedrigeren indirekten Steuern belasten. Es ist in \njedem von meiner Fraktion f\u00fcr einen reduzierten Mehr-\nwertsteuersatz vorgeschlagenen Gewerbe gew\u00e4hrleistet, \ndass die Mehrwertsteuerausf\u00e4lle aus der Reduzierung des \nSteuersatzes durch Zusatzeinnahmen aus Steuern und \nSozialabgaben sofort und komplett kompensiert werden. \n\nEs ist richtig, die EU hat den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit \ngegeben, auf bestimmte G\u00fcter den Mehrwertsteuersatz zu \nsenken. Die Evaluierung dieser Ma\u00dfnahmen kam jedoch \nzu ern\u00fcchternden Ergebnissen. Diese m\u00f6chte ich benen-\nnen. \n\nErstens sind die Preise f\u00fcr niedriger besteuerte G\u00fcter und \nDienstleistungen nur minimal im Umfang gesunken, \nzweitens sind nur in geringem Ma\u00dfe neue Arbeitspl\u00e4tze \nentstanden und drittens waren dagegen die Steuerausf\u00e4lle \neinfach zu hoch. Erm\u00e4\u00dfigte Mehrwertsteuers\u00e4tze bei \narbeitsintensiven und konsumnahen Dienstleistungen \nhaben sich somit als ungeeignetes Mittel f\u00fcr mehr Be-\nsch\u00e4ftigung erwiesen. Ich denke, das Problem der \nSchwarzarbeit sind eindeutig die Lohnnebenkosten, die zu \nhoch sind. Es sind nicht die Mehrwertsteuers\u00e4tze, sondern \nes sind die Lohnnebenkosten. Diese gilt es zu senken. \n\nLangfristig kann die Konsolidierung der \u00f6ffentlichen \nHaushalte und Ausf\u00e4lle allerdings nur gelingen, wenn wir \ndie Schwarzarbeit zur\u00fcckdr\u00e4ngen und die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger von der Gerechtigkeit und Durchdachtheit \nunseres Steuersystems \u00fcberzeugen. Wirtschaftspolitische \nEntscheidungen d\u00fcrfen nicht allein fiskalischen, sondern \nm\u00fcssen auch sozialen und arbeitsmarktpolitischen Ziel-\nsetzungen Rechnung tragen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nRecht herzlichen Dank. \nOb uns das Ergebnis passt oder nicht, es ist nun einmal \nso: Die Bundesregierung hat sich entschlossen, dem EU-\nModellversuch nicht beizutreten. Die drei Gr\u00fcnde daf\u00fcr \nhatte ich soeben genannt: Die Preise sind nur minimal \ngesunken, Arbeitspl\u00e4tze sind kaum entstanden, die Steu-\nerausf\u00e4lle waren zu hoch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion und nach meinen Informationen f\u00fcr die Koalition \nspricht Frau Keller-Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Nur Strempel! Am Rande sei bemerkt: Sie kommen auch viel zu sp\u00e4t mit \nIhrem Antrag. Es gab n\u00e4mlich eine Frist f\u00fcr die Beantra-\ngung des erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatzes. Diese Frist ist \nam 30. April EU-weit abgelaufen. \n\nJetzt zu Ihrem zweiten Antrag, der an Populismus wirk-\nlich nicht zu \u00fcbertreffen ist. Sicherlich ist es f\u00fcr die \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das m\u00fcssen Sie \nIhrem Fraktionsvorstand sagen, Sie sind so gemeldet. \n\n 3874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00f6n, wenn Arzneimittel mehr-\nwertsteuerfrei abgegeben werden, zumal die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger immer tiefer in die Tasche greifen m\u00fcssen, \nweil sie die Arzneimittel zum gr\u00f6\u00dften Teil selbst bezah-\nlen. Aber ich bleibe dabei: Unser Ziel muss es sein, das \nSteuerrecht zu entschlacken, endlich zu vereinfachen, \nSubventionen zu \u00fcberpr\u00fcfen und abzubauen und ehrlich \nzu sagen, wo der B\u00fcrger Verantwortung hat und wo nicht. \n\nLassen Sie mich noch eines erw\u00e4hnen: Laut EU-Recht ist \nes gar nicht zul\u00e4ssig, eine Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr \nArznei-, Heil- und Hilfsmittel durchzuf\u00fchren. Wir sind \nnun einmal an das EU-Recht gebunden. Das m\u00fcssen Sie \nder Ehrlichkeit halber dazusagen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Stimmt doch gar nicht! \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nDer gleiche Populismus gilt auch f\u00fcr Ihre Forderung nach \neiner gesetzlichen Preisobergrenze f\u00fcr Medikamente. Wir \nhaben in Deutschland soziale Marktwirtschaft, in der die \nPreise durch den Markt bestimmt werden. Aber es gibt \nFestbetr\u00e4ge f\u00fcr Erstattungen der gesetzlichen Kassen. Die \nKassen, die \u00c4rztekammern und die Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigungen sind souver\u00e4n \u2013 es wird \u00fcber Preise ver-\nhandelt, aber das verschweigen Sie. Weitere Einschr\u00e4n-\nkungen w\u00fcrden sich nat\u00fcrlich auch bei den Herstellern \nauswirken. \n\nDie Koalition spricht sich daf\u00fcr aus, dass die Hersteller \ndie M\u00f6glichkeit f\u00fcr Entwicklungs- und Forschungskosten \nhaben m\u00fcssen und nicht ins Ausland gehen. Wenn diese \ndas machen w\u00fcrden, dann w\u00e4ren Sie die ersten, die \ndanach schreien, dass sie nach Deutschland zur\u00fcckkom-\nmen sollen. Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, dass Forschung \nund Entwicklung bei den Herstellern in Deutschland \nbleibt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Die Koalition wird Ihre \nbeiden Antr\u00e4ge ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt w\u00e4re die \nLinksfraktion.PDS an der Reihe. Es wurde niemand \ngemeldet. Bleibt das so? \u2013 Frau Strempel hat f\u00fcr die SPD \nmit gesprochen. Die FDP-Fraktion hat niemanden  \ngemeldet. \u2013 Herr Weichert spricht f\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich mit einem \nKunstgriff beginnen, und zwar mit einer Unterstellung. \nUnterstellen wir hilfsweise der NPD-Fraktion einmal die \nAbsicht, etwas in die richtige Richtung bewegen zu \nwollen. In diesem Fall h\u00e4tte die NPD-Fraktion sp\u00e4testens \nnach Erhalt der Stellungnahme der Staatsregierung \nmerken m\u00fcssen, dass die gute Absicht allein nicht aus-\nreicht. \n\nEine Befreiung von der Mehrwertsteuer f\u00fcr bestimmte \nProdukte und Dienstleistungen im medizinischen Bereich \n\n\u2013 das h\u00e4tten Sie lernen k\u00f6nnen \u2013 muss sich in die gegebe-\nnen gesetzlichen Regelungen einf\u00fcgen. Dabei spreche ich \nnoch nicht einmal von der weitaus schwierigeren Frage \nder Abgrenzung, von der Steuersystematik insgesamt und \nvon der Finanzierung solcher Vorschl\u00e4ge. Schon beim \nLesen der Stellungnahme der Staatsregierung h\u00e4tte Ihnen \nauffallen m\u00fcssen, dass Ihre Initiative lediglich gut ge-\nmeint war, Sie es aber vers\u00e4umt haben, sich die Rahmen-\nbedingungen genauer anzuschauen. So etwas passiert. \nMan l\u00e4sst dann den Antrag einschlafen. Was machen Sie? \nSie legen einen neuen Antrag vor und wollen zus\u00e4tzlich \neinen reduzierten Mehrwertsteuersatz auf eine Reihe von \narbeitsintensiven und konsumnahen Dienstleistungen. \n\nAn dieser Stelle zeigt der Antragsteller seine wahren \nAbsichten. Sie f\u00fchren hier alle Gewerke auf, denen Sie \nmit dem geringeren Mehrwertsteuersatz angeblich etwas \nGutes tun wollen. Dahinter steckt Methode. Wahrschein-\nlich ziehen Sie nach der heutigen Debatte mit diesem \nAntrag \u00fcbers Land und sagen allen: Wir haben es ver-\nsucht, die anderen haben es verhindert. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das machen  \nSie doch auch mit Ihren Antr\u00e4gen!) \n\nDabei ist aus europ\u00e4ischen Feldversuchen, wie zum \nBeispiel in Frankreich, Holland oder Gro\u00dfbritannien, \nbekannt, dass es im Verh\u00e4ltnis zum Aufwand kaum \nnennenswert neue Arbeitspl\u00e4tze gibt, dass die Schwarzar-\nbeit nicht verringert wird, dass die L\u00f6hne nicht steigen \nund die Preise nicht sinken. Das Einzige, was passiert, ist, \ndass die Unternehmerl\u00f6hne steigen. Das kann man wollen \noder auch nicht, aber es muss nicht die Allgemeinheit \nfinanzieren. \n\nMeine Damen und Herren! Beide zu beratenden Antr\u00e4ge \nder NPD-Fraktion sind ein Beitrag zur Volksverdum-\nmung. Zum einen hat die Staatsregierung bereits das \nRichtige geantwortet, zum anderen w\u00e4re zu erg\u00e4nzen: Als \nSie Ihren Antrag zur Bundesratsinitiative f\u00fcr einen erm\u00e4-\n\u00dfigten Mehrwertsteuersatz am 21. April im S\u00e4chsischen \nLandtag eingebracht haben, waren die Debatten im \nBundestag schon l\u00e4ngst gelaufen. L\u00e4ngst abgelaufen war \nauch die Frist, die von der EU erm\u00f6glichte Ausnahmere-\ngelung zu beantragen. Die L\u00e4nder, die das wollten, \nkonnten das bis zum 31. M\u00e4rz 2006 tun. \n\nDamit ist klar, Ihr Antrag hat keinerlei Bezug zur Realit\u00e4t. \nDarum geht es Ihnen aber auch gar nicht. Sie bringen hier \nzwei Antr\u00e4ge ein, die nur einen Zweck haben: n\u00fctzlich zu \nsein f\u00fcr Ihre Propaganda. \n\nIch sage Ihnen voraus: Die Menschen in Sachsen sind \nnicht so dumm, auf solche billigen Taschenspielertricks \nhereinzufallen. Deshalb m\u00fcssen Sie sich auch nicht \nwundern, wenn wir die Antr\u00e4ge ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD, der \nFDP und vereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Abgeordneten. Die NPD-Fraktion hat zwei \nweitere Redner angek\u00fcndigt. Herr Abg. Apfel, bitte. \n\n 3875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich will mich auf den zweiten Antrag konzentrie-\nren, nachdem Kollege Delle bereits den ersten erl\u00e4utert \nhat. \n\nDer erm\u00e4\u00dfigte Mehrwertsteuersatz von 7 % gilt f\u00fcr vieles, \nwas nicht besonders gesund ist: f\u00fcr Schokolade, f\u00fcr \nKaffee und sogar f\u00fcr mit Nitrophen verseuchte Tierfut-\ntermittel. Mit anderen Worten: Bonbons, die mithelfen, \ndie Z\u00e4hne zu ruinieren, sind mit 7 % belastet, ein Mittel, \ndas gegen Parodontose hilft, dagegen mit 16 %. F\u00fcr \nMedikamente aber, meine Damen und Herren, gilt nach \nwie vor kein erm\u00e4\u00dfigter Steuersatz. \n\nDie Spitzenverb\u00e4nde der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung haben deshalb wiederholt von der Bundesregierung \ngefordert: Weg mit der Mehrwertsteuer auf Medikamente \noder halbiert sie zumindest! Denn mit Ausnahme von \nD\u00e4nemark ist Deutschland das einzige europ\u00e4ische Land, \ndas den vollen Steuersatz auf Arzneimittel erhebt. Doch \nbisher blieben die Proteste ohne Erfolg. Der Finanzminis-\nter m\u00f6chte auf keinen einzigen Cent der rund drei Milli-\narden Euro Steuereinnahmen aus der Umsatzsteuer auf \nArzneimittel verzichten. W\u00fcrde die Mehrwertsteuer nur \nauf 7 % gesenkt, erg\u00e4be sich eine Kostenersparnis von \nrund 1,5 Milliarden Euro. Dabei gibt es bereits erm\u00e4\u00dfigte \nSteuers\u00e4tze im Gesundheitswesen. Sie gelten f\u00fcr eine \nReihe medizinischer Produkte, zum Beispiel f\u00fcr Rollst\u00fch-\nle, Prothesen, H\u00f6rger\u00e4te oder Herzschrittmacher. \n\nEine Studie der Universit\u00e4t Duisburg/Essen zur Preisbil-\ndung auf dem Arzneimittelmarkt im internationalen \nVergleich kam 2005 zu dem Ergebnis, dass das Niveau \nder Publikumspreise f\u00fcr Arzneimittel in Deutschland im \ninternationalen Vergleich sehr hoch ist. Sowohl umge-\nrechnet nach Devisenkursen als auch kaufkraftbereinigt \nweist mit Ausnahme \u00d6sterreichs kein anderes Vergleichs-\nland ein \u00e4hnlich hohes Preisniveau wie die Bundesrepu-\nblik auf. Der Publikumspreis einschlie\u00dflich Mehr-\nwertsteuer liegt damit bei uns wesentlich h\u00f6her als in den \nUSA, der Schweiz, Gro\u00dfbritannien, Kanada oder den \nNiederlanden. Dies ist deshalb so bemerkenswert, weil \ndie Herstellerabgabepreise f\u00fcr patentgesch\u00fctzte Arznei-\nmittel, wieder ausgehend von einer Umrechnung nach \nDevisenkursen, hierzulande vergleichsweise moderat \nsind. \n\nPatentgesch\u00fctzte Arzneimittel sind in der Schweiz, in den \nUSA und in Japan teurer als in Deutschland. Generika \ndagegen sind in Deutschland zwar deutlich preiswerter als \nin der Schweiz und in Japan, aber teurer als in den USA \nund anderen Vergleichsl\u00e4ndern. Die Differenzen m\u00fcssten \nalso nicht zuletzt auch aus der bei uns erhobenen Mehr-\nwertsteuer auf Medikamente herr\u00fchren. Betrachtet man \ndie Steuers\u00e4tze innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, so f\u00e4llt \nauf, dass Gro\u00dfbritannien, Irland und Schweden ganz \ndarauf verzichten, eine Mehrwertsteuer auf erstattungsf\u00e4-\nhige Arzneimittel zu erheben. \n\nInsofern zieht Ihr Argument, Frau Strempel, nicht und \nauch nicht das Argument der Staatsregierung, dass eine \nSteuerbefreiung durch eine entsprechende EU-Richtlinie \n\nnicht durchsetzbar sei. Sie geht am Thema vorbei, denn \nganz offensichtlich scheint in diesen L\u00e4ndern, wo ein \nWille ist, auch tats\u00e4chlich der Weg daf\u00fcr geebnet zu sein. \nWenn Sie dann tats\u00e4chlich auf der EU-Richtlinie herum-\nreiten wollen, steht es Ihnen ja frei, Frau Strempel, einen \n\u00c4nderungsantrag einzubringen, der dann einen verringer-\nten Steuersatz von 2 oder 3 % w\u00fcnschenswert erschienen \nlie\u00dfe. Es ist im \u00dcbrigen so, dass in anderen L\u00e4ndern \nEuropas auch erm\u00e4\u00dfigte Steuers\u00e4tze gang und g\u00e4be sind. \nIn Frankreich beispielsweise sind es eben gerade einmal \n2,1 %, in Luxemburg werden 3 % erhoben, in Spanien \n4 %, in Portugal 5 %, in Belgien und den Niederlanden \nsind es jeweils 6 %. Sie liegen damit deutlich unter dem \nSatz von sage und schreibe 19 %, wie es am 01.01.2007 \nin Deutschland der Fall sein wird. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade Sie, die Sie sonst \nst\u00e4ndig von der Vereinheitlichung, von der Harmonisie-\nrung von Steuern und Rechtsnormen innerhalb der Euro-\np\u00e4ischen Union reden \u2013 wenn es im Ansatz vielleicht \neinmal sinnvoll w\u00e4re, eine Vereinheitlichung umzusetzen, \nwollen Sie davon nichts wissen, nicht mal nur von einer \nAnpassung. Dabei hat sich doch selbst Bundesgesund-\nheitsministerin Ulla Schmidt schon vor f\u00fcnf Jahren mit \nebendiesem Argument f\u00fcr eine Senkung des Steuersatzes \nauf Medikamente ausgesprochen. Sie bef\u00fcrchtete sogar \neine nicht mehr gegebene Vergleichbarkeit der Preise \ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union, falls man diesen \nSchritt nicht gehen w\u00fcrde. \n\nAuch die Union hat sich noch vor der letzten Bundes-\ntagswahl f\u00fcr eine Senkung der Mehrwertsteuer auf Arz-\nneimittel ausgesprochen. Uns Nationaldemokraten geht es \ndabei nat\u00fcrlich nicht um den von ihnen praktizierten \nVereinheitlichungswahn im Rahmen der EU-Politik. Wir \nwollen einfach nicht l\u00e4nger hinnehmen, dass sich der \nStaat weiterhin an den Kranken, vor allem den chronisch \nKranken, in unserer Gesellschaft bereichert. Auch die \ngesetzlichen Krankenkassen w\u00fcrden ihre Kosten um einen \nMilliardenbeitrag senken k\u00f6nnen, denn die Belastung \ndurch das Wegbrechen staatlicher Einnahmen w\u00fcrde \ndurch die gleichzeitige Entlastung der Beitragszahlung \nkompensiert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion ist der \nAnsicht, dass lebensnotwendige Medikamente nicht h\u00f6her \nbesteuert werden d\u00fcrfen als Blumen oder manches Ge-\nnussmittel. Im \u00dcbrigen w\u00fcrde die von der Bundesregie-\nrung vorgesehene Erh\u00f6hung des Steuersatzes auf 19 % f\u00fcr \ndie gesetzlichen Krankenkassen sogar eine erneute Mehr-\nbelastung von \u00fcber 700 Millionen Euro Jahr f\u00fcr Jahr \nbedeuten. Die Besteuerung von Medikamenten wird so im \nVergleich zu unseren Nachbarl\u00e4ndern immer absurder, vor \nallem, wenn man bedenkt, dass in fast allen EU-L\u00e4ndern \nselbst rezeptfreie Arzneimittel nur mit einem erm\u00e4\u00dfigten \nSatz von unter 10 % besteuert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00f6ffentlichen Haushalte in \nDeutschland d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger auf dem R\u00fccken kranker \nMenschen ausgetragen werden. Ich bitte Sie herzlich, \nunterst\u00fctzen Sie die Antr\u00e4ge der NPD-Fraktion. \n\n 3876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ist jetzt das Bed\u00fcrfnis geweckt worden, noch \neinmal an der allgemeinen Aussprache teilzunehmen? \u2013 \nDann bitte ich die NPD-Fraktion mit ihrem dritten Rede-\nbeitrag. Herr Abg. Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Als die Berliner Notgemeinschaft im Herbst \ndie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer beschlossen hat, war \ndie Konjunktur ziemlich am Boden. Es waren Etatdefizite \nvon 4 % im Gespr\u00e4ch. Das Wachstum dieses Jahr \u2013 im \nJahr 2006 \u2013 sollte bei 1,2 % liegen. Doch es ist jetzt etwas \nanders gekommen. Selbst 1,8 % Wachstum wird schon als \nsehr konservative Sch\u00e4tzung gesehen. Pl\u00f6tzlich wird auch \ngemeldet, dass die Steuereinnahmen im ersten Quartal um \n6 % gestiegen sind. Wir denken, dass man diesen Spiel-\nraum nutzen sollte, um hier das Volk zu entlasten. Wir \ndenken weiterhin, dass dies genau an den Punkten, die wir \nvorgeschlagen haben, besonders geeignet ist, n\u00e4mlich bei \nMedikamenten und bei konsumnahen Dienstleistungen. \n\nDurch Steuersenkungen entstehen auch neue Steuerquel-\nlen, weil \u2013 das ist ja nun nichts Neues, dar\u00fcber gibt es \ngenug empirische Studien \u2013 dadurch die Schwarzarbeit \nzur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird. Genau diese Dienstleistungen, diese \nkonsumnahen Dienstleistungen sind ja am meisten von \nSchwarzarbeit betroffen. Wir sollten diese konjunkturelle \nAtempause nutzen. \n\nH\u00f6here Umsatzsteuern, wie sie uns im Januar 2007 \nbevorstehen, werden nur dann locker weggesteckt, wenn \nauch die Realeinkommen zulegen. Aber das ist ja in \nDeutschland seit Jahren nicht der Fall. Selbst bei der \nkleinsten Konjunkturabschw\u00e4chung zeigt sich, dass man \nEtats und Haushalte nicht \u00fcber Steuererh\u00f6hungen sanieren \nkann. Das geht auf Dauer schief, dann bricht die Kon-\njunktur ein, und man l\u00fcgt sich von einer Tasche in die \nandere. \n\nDie \u00d6konomen der Deutschen Bank zum Beispiel haben \ngesagt, die Auswirkung der Mehrwertsteuererh\u00f6hung \n2007 wird dazu f\u00fchren, dass das Wachstum knapp \u00fcber \nnull liegt, sodass dann wieder alle Spielr\u00e4ume wegfallen. \nWir sollten diese Politik nicht weiterf\u00fchren. \n\nFrau Strempel, Sie hatten vorhin von Populismus gespro-\nchen, von holzschnittartiger Politik. Wir h\u00f6rten das Wort \nVolksverdummung von Herrn Weichert. Ich verzichte an \n\ndieser Stelle auf Zitate. Ich habe davon eine ganze Mappe \nauf dem Tisch liegen, und zwar Zitate aus Antr\u00e4gen Ihrer \nParteien \u2013 ich denke einmal an die CDU Saarland als \nkleines Beispiel \u2013, ich hatte Ausschnitte oder Zitate aus \nReden von ziemlich allen Parteien vorbereitet, die hier im \nLandtag vertreten sind, die alle genau in diese Richtung \ngehen. \n\nBei uns ist das nat\u00fcrlich dann Volksverdummung, Popu-\nlismus. Ich wei\u00df ja nun, dass Sie so reden m\u00fcssen. Aber \nes ist unehrlich. Ihre EU, die Sie hier immer wieder ins \nSpiel f\u00fchren, ist Volksverdummung. Sie haben diesen \nZustand, dass wir im eigenen Land nichts mehr zu sagen \nhaben, herbeigef\u00fchrt. Jetzt stellen Sie sich hin und bekla-\ngen, dass Sie sich an Richtlinien halten m\u00fcssen. Das ist \nIhre Politik! \n\nDann haben Sie aber nicht das Recht, sich zu beklagen. \n\nIch denke, diese Antr\u00e4ge, die von uns eingebracht wur-\nden, sind gerechtfertigt, um die Menschen zu entlasten. \nDass Sie das nicht wollen, ist eine andere Sache. \n\nIch danke trotzdem f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Staats-\nregierung. \u2013 Kein Redebedarf. \n\nMeine Herren von der NPD, Sie haben bereits das \nSchlusswort. \u2013 Das war es jetzt schon; gut. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den \nbeiden Abstimmungen; wir haben \u00fcber zwei Antr\u00e4ge \ngesprochen. Ich rufe zuerst den Antrag in Drucksa-\nche 4/5117 auf. Wer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nStimmenthaltungen und wenigen Pro-Stimmen mehrheit-\nlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf die Drucksache 4/0794. Wer diesem Antrag \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDie Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Gleiches Stimm-\nverhalten und damit mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 11 abgearbeitet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nAbsch\u00f6pfung der Zusatzgewinne bei den Energieversorgern \nDrucksache 4/5101, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nTraditionell beginnt die einreichende Fraktion, die GR\u00dc-\nNEN; Herr Kollege Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Meine Fraktion hat mit \nFreude zur Kenntnis genommen, dass unsere energiepoli-\n\ntischen Initiativen an der Koalition nicht folgenlos vor-\nbeigehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU-Fraktion hat sich auf ihrer Klausur im M\u00e4rz in \nZinnwald f\u00fcr ein Verbot der Einrechnung kostenlos \n\n 3877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nerteilter Emissionszertifikate in die Kostenkalkulation der \nStromerzeuger ausgesprochen. Das ist dann auch so in \nden beschlossenen Antrag der Koalition in der Drucksa-\nche Nr. 4/4331 eingeflossen. \n\nIn der Tat stimmen wir CDU und SPD darin zu, denn \ndiese Zusatzgewinne sind nicht nur ein gro\u00dfes \u00c4rgernis, \nsondern auch ein volkswirtschaftlicher Schaden. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade einmal ein Drittel der \ndeutschen und weniger als 10 % der s\u00e4chsischen Strom-\nproduktion werden auf der Basis von Energietr\u00e4gern \nerzeugt, deren Preise auf dem Weltmarkt in letzter Zeit \ngestiegen sind. Dennoch sind in den letzten drei Jahren \ndie Strompreise \u00fcberproportional in die H\u00f6he gegangen. \nDie Ursachen daf\u00fcr liegen ausschlie\u00dflich in fiktiven \nKosten, die die Energieversorger in ihre Kalkulation \neinflie\u00dfen lassen. \n\nWenn sich die Koalition, wie geschehen, f\u00fcr ein Verbot \nausspricht, erkennen CDU und SPD damit an, dass diese \nOpportunit\u00e4tskosten unrechtm\u00e4\u00dfig den Verbrauchern und \nder Wirtschaft aufgelastet werden und \u2013 geht man nach \ndem Entwurf des nationalen Allokationsplanes \u2013 auch in \nZukunft anfallen werden. \n\nSehr geehrte Kollegen, wenn hier von der Stromwirtschaft \nunrechtm\u00e4\u00dfig Gewinne eingefahren werden, dann sollten \nwir das von Ihnen angestrebte Verbot erg\u00e4nzen und \u2013 wie \nes unser Antrag vorsieht \u2013 absch\u00f6pfen. Welche Gewinne \nangefallen sind, l\u00e4sst sich den Konzernbilanzen entneh-\nmen. Unser heimischer Versorger Vattenfall weist aktuell \neinen Gewinn von 1,3 Milliarden Euro aus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n1,3 Milliarden Euro \u2013 nicht als Jahres-, sondern als \nQuartalsgewinn von Januar bis M\u00e4rz 2006. Im letzten \nJahr \u2013 das konnten wir gerade den Zeitungen entnehmen \u2013 \nhat sich das ausgewiesene Ergebnis gegen\u00fcber dem \nJahr 2004 in Deutschland fast verdoppelt. \n\nMeine Damen und Herren! Geradezu dreist ist das Verhal-\nten dieser Konzerne, die damit argumentieren, ihre \nGewinnmaximierung sei politisch gewollt. So k\u00f6nnen wir \nauf der Internetseite des RWE-Konzerns lesen \u2013 ich \nzitiere: \u201eDass die CO2-Zertifikate zun\u00e4chst einmal kosten-\nlos zugeteilt wurden, ist zwar richtig; doch nur dann, \nwenn die Zertifikatpreise in die Bildung des Stromgro\u00df-\nhandelspreises einflie\u00dfen, kann ein marktwirtschaftlicher \nLenkungseffekt erzielt werden \u2013 unabh\u00e4ngig von der Art \nder Zuteilung. Das war politisch gewollt, um Anreize f\u00fcr \neine CO2-Reduzierung zu geben.\u201c \n\nDie vier gro\u00dfen Konzerne E.on, RWE, EnBW und Vatten-\nfall fahren \u00fcber die Zertifikate Zusatzprofite ein, die sich \nim ersten Allokationszeitraum 2005 bis 2007 auf eine \nj\u00e4hrliche Summe zwischen sechs und acht Milliar-\nden Euro belaufen d\u00fcrften. Das ist ziemlich genau die \nGr\u00f6\u00dfenordnung, die einem Prozentpunkt bei der Mehr-\nwertsteuer entspricht. Immer wieder h\u00f6ren wir aus Berlin, \ndass die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer zum 01.01.2007 \num drei Prozentpunkte beschlossene Sache sei. Mit einer \n\nAbsch\u00f6pfung der Sondergewinne aus diesem CO2-\nZertikatehandel k\u00f6nnte die Erh\u00f6hung vorerst zumindest \nauf zwei Punkte begrenzt werden. Das fiele noch leichter, \nwenn die Bundesregierung nicht, wie geplant, die Zertifi-\nkate verschenkt, sondern einen Anteil von 10 % verstei-\ngert. Das br\u00e4chte bei einer Menge von 50 Millio-\nnen Tonnen CO2 noch einmal eine Milliarde Euro in die \nBundeskasse. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der Absch\u00f6pfung w\u00fcrden \ndie Sondergewinne auch \u00fcber den Erlass der Mehr-\nwertsteuer denen zugute kommen, die sie bezahlt haben: \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern unseres Landes. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Fr\u00fchjahrsgutach-\nten haben uns die Wirtschaftsinstitute noch einmal be-\nscheinigt, wie giftig die Mehrwertsteuererh\u00f6hung f\u00fcr die \nKonjunktur sein wird. Die Prognose sieht f\u00fcr dieses Jahr \nein Wachstum der Wirtschaft von 1,8 % voraus, im \nn\u00e4chsten Jahr einen R\u00fcckgang auf 1,2 %. Konjunktur-\nd\u00e4mpfend wirken sich schon jetzt die hohen Energiepreise \naus. Steigende Preise f\u00fcr Strom, Heiz\u00f6l, Gas und Benzin, \nvereint mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung \u2013 das k\u00f6nnte \nauch eine Vollbremsung werden. \n\nUnser Antrag greift Ihre Anregung eines Verbotes der \nEinrechnung kostenlos zugeteilter Zertifikate auf und \ndenkt das Argument konsequent zu Ende. Wenn im \nBundeshaushalt Geld fehlt, sollten Sie es von denen \nnehmen, die es sich zu Unrecht angeeignet haben, und \nnicht von denen, die schon belastet wurden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn wir den vorliegenden Antrag heute beschlie\u00dfen und \ndaraus eine Bundesratsinitiative machen, k\u00f6nnen wir auf \nelegantem Weg zwei Fliegen mit einer Klappe schlagen, \nn\u00e4mlich erstens Herrn Steinbr\u00fcck die Arbeit erleichtern \nund zweitens die Argumente der Wirtschaftsforschungs-\ninstitute ernst nehmen. \n\nEs w\u00e4re \u00fcbrigens nicht das erste Mal in der Geschichte, \ndass unrechtm\u00e4\u00dfige Gewinne eingezogen werden. 1997 \nhat das die Labour-Regierung in Gro\u00dfbritannien bereits \ndurch die Windfall-Tax praktiziert. \n\nDie Absch\u00f6pfung von Gewinnen muss im Ordnungsgef\u00fc-\nge der sozialen Marktwirtschaft absolute Ausnahme sein \nund bleiben. Im vorliegenden Fall ist die Handhabung der \nAusnahmen aber ein gebotener Beitrag, ein nicht vorhan-\ndenes Marktgeschehen und damit Wettbewerbsverzerrung \nsowie die unrechtm\u00e4\u00dfige Belastung der Allgemeinheit \nauszugleichen. Politisch gewollt war urspr\u00fcnglich, dass \n\u00fcber den CO2-Zertifikatehandel eine nennenswerte \nEntlastung bei den CO2-Emissionen erreicht wird. \n\nWir m\u00fcssen nun feststellen, dass wir keinen Zentimeter \nweitergekommen sind, dieses umweltpolitische Ziel zu \nerreichen, im Gegenteil. Zu den gro\u00dfen Gewinnern im \nSpiel geh\u00f6ren die Unternehmer, die Braunkohlenkraft-\nwerke betreiben. Ausgerechnet die Energieform, die f\u00fcr \ndie h\u00f6chste CO2-Belastung sorgt, wird durch kostenlose \nZertifikate und das Geschehen auf den internationalen \n\n 3878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nRohstoffm\u00e4rkten bevorteilt. Von der beabsichtigten \nLenkungswirkung des CO2-Handels sind wir weit ent-\nfernt, weil die Rahmenbedingungen offensichtlich falsch \ngesetzt wurden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr richtig!) \n\nMeine Damen und Herren, dass Vattenfall in dieser \nWoche bekannt gab, dass im Aufsichtsrat die Entschei-\ndung gefallen sei, ein neues Braunkohlenkraftwerk in \nBoxberg zu bauen, \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nist ein sicheres Indiz f\u00fcr diese fehlerhafte Rahmensetzung. \n\u2013 Der Beifall war ein bisschen zu fr\u00fch. \u2013 F\u00fcr das Klima \nist diese Entscheidung eine Katastrophe. Wirtschaftlich \nbringt sie uns keinen Deut weiter, denn es entstehen nur \nwenige Arbeitspl\u00e4tze, und die Strompreise in Sachsen \nsind deutschlandweit die h\u00f6chsten und werden es wohl \nauch bleiben. Jetzt w\u00e4re es in einem ersten Schritt richtig, \ndiesem Spiel der Energieversorger ein Ende zu setzen und \nder Volkswirtschaft das zur\u00fcckzugeben, was ihr geh\u00f6rt. \nDeshalb rechne ich mit Ihrer breiten Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Lehmann, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHeinz Lehmann, CDU: \u2013 Ich sage es noch einmal, Herr \nKollege Porsch: Ihre Zwischenrufe waren schon einmal \norigineller. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch habe es unl\u00e4ngst im Radio geh\u00f6rt!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN \nsind f\u00fcr mich gelegentlich eine Wundert\u00fcte. \n\n(Heiterkeit bei der Staatsregierung) \n\nIn Ihren Beitr\u00e4gen kommen durchaus vern\u00fcnftige Ans\u00e4t-\nze, aber am Ende kommt immer wieder der ideologische \nSchlenker, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nAlles, was Sie nicht verstehen!) \n\ndem man auch beim besten Willen, Herr Lichdi, nicht \nzustimmen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNicht nur, dass Ihre Politikans\u00e4tze zunehmend weltfremd \ndaherkommen \u2013 es mangelt Ihnen auch manchmal an der \nnotwendigen Konsistenz. \u2013 Das geht nicht gegen Sie, Herr \nWeichert, sondern ich ziele da mehr auf die Bundesebene, \nauf der Sie ja einige Jahre aktiv waren. \n\nDer heutige Antrag ist daf\u00fcr erneut ein sehr gutes Bei-\nspiel. Sinn des Kyoto-Protokolls von 1997 ist es, den \nweltweiten Aussto\u00df von CO2 gegen\u00fcber dem Vergleichs-\njahr 1990 zu verringern. Mit der Reduzierung des Aussto-\n\n\u00dfes insbesondere durch die Industriestaaten soll der \nbef\u00fcrchteten Erderw\u00e4rmung vorgebeugt werden. Die EU \nhat sich diese Reduktionsziele zu Eigen gemacht und den \nNationalstaaten Obergrenzen vorgegeben. Jedes Land darf \nnur noch eine bestimmte Menge CO2 aussto\u00dfen. Wie das \ngenau gemacht wird, liegt im Ermessen der jeweiligen \nRegierungen. Im Fall von Deutschland, Herr Lichdi, lag \nes im Ermessen von Trittin. Er hat federf\u00fchrend das \nb\u00fcrokratische Monstrum aus Treibhausemissionshandels-\ngesetz, Zuteilungsgesetz, Projektmechanismengesetz und \neiner weiteren Reihe von Verordnungen erschaffen, \ndessen Auswirkungen jetzt die GR\u00dcNE-Fraktion beklagt. \nDie Stromerzeugungsunternehmen \u2013 ich will das f\u00fcr die \nKollegen erkl\u00e4ren, die sich nicht jeden Tag damit befassen \n\u2013 bekommen vom Staat eine Anzahl Gutscheine, so \ngenannte Zertifikate, zugeteilt, also im Klartext: ge-\nschenkt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lehmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, wenn ich \nHerrn Lichdi helfen kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe zwei Nachfragen; \nich frage nachher noch einmal, ob ich beide stellen darf. \u2013 \nHerr Kollege Lehmann, ist Ihnen bekannt, dass die \nEinbringungsrede nicht ich gehalten habe, sondern mein \nKollege Weichert, sodass es parlamentarischem Brauch \nentsprechen w\u00fcrde, jetzt ihn und nicht mich anzuspre-\nchen? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Lichdi, wenn ich an Herrn \nTrittin denke, kommen Sie mir in den Sinn. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nBei Herrn Weichert hatte ich schon pr\u00e4ventiv Abbitte \ngeleistet. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Zwischenfrage? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Wenn es denn hilft, bitte sch\u00f6n. \nNur zu! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Um jetzt die Fachlichkeit \netwas zu erh\u00f6hen: Sie haben gerade versucht, den von mir \nsehr hoch verehrten Herrn Trittin etwas ins L\u00e4cherliche zu \nziehen \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nund insbesondere kritisiert, dass er mit dem Treibhaus-\ngasemissionshandelsgesetz \u2013 so hei\u00dft es n\u00e4mlich korrekt \n\u2013 ein b\u00fcrokratisches Monstrum geschaffen habe. Ist Ihnen \nbekannt, dass es auf einer EU-Richtlinie beruht und Herr \nTrittin in der Umsetzungspflicht war? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Lieber Herr Lichdi, ich werde im \nVerlauf meiner Rede darauf zur\u00fcckkommen. \n\n 3879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist sch\u00f6n!) \n\nIch werfe Ihnen vor \u2013 das war auch der rot-gr\u00fcnen Regie-\nrung an manchen Stellen als Kritik anzuh\u00e4ngen \u2013, dass \nauf die europ\u00e4ischen Limite immer noch das ber\u00fchmte \nSchippchen oben drauf gelegt worden ist. Das f\u00e4llt uns, \nDeutschland, komparativ auf die F\u00fc\u00dfe. \n\nIch komme auf die Erl\u00e4uterung des Systems zur\u00fcck. Jeder \nGutschein berechtigt zum Aussto\u00df von einer Tonne CO2 \nin die Atmosph\u00e4re. Im Normalfall reichen die ausgegebe-\nnen Gutscheine genau f\u00fcr eine Jahresproduktion Strom. \nWem die Gutscheine nicht reichen, der kann sich auf dem \nfreien Markt weitere dazukaufen. Alternativ k\u00f6nnte er f\u00fcr \ndas laufende Jahr die Stromproduktion beenden oder \nschwarz weiterproduzieren. Damit ginge er, wie Sie \nwissen, ein hohes Risiko ein. W\u00fcrde er dabei erwischt, \nw\u00e4re eine empfindliche Strafe f\u00e4llig; gegenw\u00e4rtig liegt sie \nbei etwa 100 Euro pro Tonne. \n\nWer auf der anderen Seite eine besonders effektive Ver-\nstromungstechnologie anwendet und deswegen die \nzugeteilten Gutscheine nicht aufbrauchen kann, der darf \nsie verkaufen, und zwar sogar \u00fcber nationale Grenzen \nhinweg. Das nennt sich CO2-Zertifikate-Handel und \ngeschieht unter anderem an der Leipziger Stromb\u00f6rse. \nDen Preis regeln Angebot und Nachfrage. \n\nVor zwei Wochen \u2013 ich habe hineingeschaut \u2013 lag der \nPreis je Gutschein bei 30 Euro; inzwischen ist er wieder \nauf unter 16 Euro gefallen. Gutscheine sind also auch \nSpekulationsobjekte \u2013 auf Kosten der Stromkunden, \nversteht sich. \n\nMit der Gutscheinregelung soll erreicht werden, dass \nStromerzeuger best\u00e4ndig an der Verbesserung ihrer \nVerstromungstechnologien arbeiten. Sie sollen investie-\nren, um den Wirkungsgrad ihrer Kraftwerke zu erh\u00f6hen. \nFerner sollen sie Ma\u00dfnahmen zum Binden und Deponie-\nren von CO2 nachschalten. Damit trotz allem technischen \nFortschritt der Druck erhalten bleibt, wird die Summe der \nausgegebenen Zertifikate bis 2012 f\u00fcr die gro\u00dfen Strom-\nerzeuger in Schritten abgesenkt. Deutschland hat sich bis \n2012 als Nation auf eine Reduzierung um 21 % festge-\nlegt; f\u00fcr den gesamten Kyoto-Bereich gilt, wie Sie wissen, \neine Reduktion um 8 %. \n\nDie Zahl der CO2-Zertifikate ist begrenzt. Auf Deutsch-\nland entfallen durchschnittlich 495 Millionen im Jahr; f\u00fcr \nSachsen sind es 33 Millionen. \n\nIn diesen Rahmen \u2013 jetzt muss ich Sie wieder anschauen, \nHerr Lichdi \u2013 muss sich auch das neue Kraftwerk in \nBoxberg einpassen. Reichen die bisher zugeteilten Zerti-\nfikate nicht aus, muss Vattenfall auf dem Weltmarkt \nweitere hinzukaufen. Insofern entsteht f\u00fcr den Kyoto-\nBereich \u00fcberhaupt kein zus\u00e4tzlicher Aussto\u00df von CO2. \nDas m\u00fcsste auch Herr Lichdi nachvollziehen k\u00f6nnen. \nInsofern ist Ihre schnelle Pressemitteilung, auf die ich \njetzt Bezug nehme, auch daneben. \n\nMit dem neuen Kraftwerk hingegen erreichen wir eine \nstabile Versorgung mit Strom aus einheimischen Energie-\ntr\u00e4gern \u2013 in unserer turbulenten Welt ein nicht zu unter-\n\nsch\u00e4tzender Standortvorteil. Zus\u00e4tzlich soll mit dem \nnationalen Allokationsplan die Transparenz der Stromer-\nzeugung verbessert werden. \n\nEs gibt eine wichtige Vorgabe: Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \ndes Strompreises in Deutschland darf darunter nicht \nleiden. Genau das ist nicht gelungen. Schuld daran ist \nTrittin. Er h\u00e4tte in seinen Allokationsplan und in sein \nZuteilungsgesetz hineinschreiben k\u00f6nnen, dass die Auf-\nwendungen f\u00fcr die Gutscheine nicht in die Kalkulation \ndes Strompreises einbezogen werden d\u00fcrfen. Er h\u00e4tte \nsogar ein ungerechtfertigtes Einpreisen unter Strafe \nstellen k\u00f6nnen. Immerhin hat der Staat 90 % der Zertifi-\nkate verschenkt. Trittin hat das aber nicht getan, weil er, \nseiner gr\u00fcnen Ideologie folgend, auf den europ\u00e4ischen \nRahmen noch draufsatteln wollte. Herr Lichdi, das ist das \nber\u00fchmte Schippchen top up \u2013 ich sprach davon \u2013, nach \ndem gr\u00fcnen Motto \u201eNur teure Energie ist gute Energie\u201c. \nDie besser verdienenden W\u00e4hler der GR\u00dcNEN st\u00f6rt das \nnat\u00fcrlich nicht weiter \u2013 noch nicht! Trittin hat den Strom-\nkonzernen das gesetzliche T\u00fcrchen ge\u00f6ffnet, durch das \nEinpreisen der CO2-Zertifikate Zusatzgewinne einstrei-\nchen zu k\u00f6nnen, die durch keinerlei Mehraufwand ge-\ndeckt sind. Insofern stimme ich mit Herrn Kollegen \nWeichert \u00fcberein. \n\nGenau diese Monopolgewinne und Zusatzprofite sind es, \ndie Ihre Fraktion in dem Antrag kritisiert \u2013 leider ohne \ndaraus die richtigen Konsequenzen zu ziehen. Insofern ist \ndie gr\u00fcne Politik in meinen Augen inkonsistent. Sie \nfordern nicht das volkswirtschaftlich Sinnvolle, etwa die \nungerechtfertigte Einpreisung der CO2-Zertifikate zu \nverbieten; Sie verlangen, dass der Ertrag aus der unge-\nrechtfertigten Mehrbelastung der Stromkunden via \nStromkonzerne in die Staatskasse umgeleitet wird. Zu den \nbekannten Mineral\u00f6l- und \u00d6kosteuern h\u00e4tten Sie dann \nnoch eine CO2-Steuer. Wer Ihre Begr\u00fcndung richtig \ngelesen hat, wei\u00df, dass Sie auch noch f\u00fcr eine Atom-\nstromsteuer und eine Braunkohlenkraftwerkssondersteuer \nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist der falsche Weg. Er \nverteuert die Strompreise k\u00fcnstlich und schadet dem \nWirtschaftsstandort Deutschland. Auch die Wirtschaft des \nExportweltmeisters kann nur schwer mit dem Handikap \nleben, dass die Kilowattstunde Strom in Stra\u00dfburg \u2013 das \nist in Elsass-Lothringen \u2013 8 Cent kostet, in Freiburg in \nBreisgau, also unmittelbar daneben, 18 Cent und in \nSachsen 21 Cent und mehr. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben im Antrag 4/4331 die \nStaatsregierung aufgefordert, sich f\u00fcr ein Verbot der \nungerechtfertigten Einpreisung der CO2-Zertifikate stark \nzu machen. Zu diesem Beschluss des Hohen Hauses \nstehen wir noch heute. Mit der kurz bevorstehenden \nVerabschiedung des nationalen Allokationsplanes f\u00fcr die \nJahre 2008 bis 2012 haben wir daf\u00fcr einen sehr g\u00fcnstigen \nZeitpunkt gew\u00e4hlt. Wir stehen zu Reduktionszielen f\u00fcr \nCO2, aber ohne k\u00fcnstliche Verteuerung des Strompreises. \n\nDarum werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n 3880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS ist Frau Dr. Runge angemeldet. Bitte sehr. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nZu sp\u00e4ter Stunde ein schwieriges Thema, das f\u00fcr viele \nZuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer wahrscheinlich nicht durch-\nschaubar sein wird. Insofern m\u00f6chte ich mir etwas M\u00fche \ngeben, Herr Lehmann, und einiges vorwegnehmen. Weder \ndas Verbot der Einpreisung noch der Weg, den B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgeschlagen haben, w\u00fcrde uns \nein wirkungsvolles Instrument in die Hand geben, um \ndieser Preisspirale, die durch den CO2-Emissionshandel \nzus\u00e4tzlich angetrieben worden ist, ein Ende zu bereiten. \nIch m\u00f6chte auch begr\u00fcnden, warum das so ist. \n\nIm Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nwird die Staatsregierung aufgefordert, sich daf\u00fcr einzu-\nsetzen, dass die Monopolgewinne und Zusatzprofite aus \ndem CO2-Zertifikatehandel vom Staat abgesch\u00f6pft wer-\nden, und im Gegenzug auf die Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nanteilig zu verzichten. Wenn die s\u00e4chsische CDU-/SPD-\nKoalition f\u00fcr die Zukunft ein Verbot der Einrechnung von \nKosten aus dem CO2-Handel in die Strompreise fordert, \nw\u00e4re das f\u00fcr meine Begriffe nicht nur ein halbherziger \nSchritt, sondern w\u00fcrde sogar Sinn und Zweck des gesam-\nten CO2-Handels infrage stellen. \n\nWie der \u00d6konom Axel Ockenfels begr\u00fcndet, haben \nZertifikate einen Wert, da sie entweder zum Zertifikats-\npreis verkauft oder f\u00fcr die Stromproduktion eingesetzt \nwerden k\u00f6nnen. Falls sie bei der Stromproduktion ver-\nbraucht werden, k\u00f6nnen sie nicht mehr gehandelt werden \nund verlieren ihren Wert. Die durch diesen Wertverlust \nentstehenden Kosten nennt man Grenzkosten. Sie entste-\nhen unabh\u00e4ngig davon, ob die Zertifikate gekauft oder \nverschenkt wurden, denn der Wertverlust ist der gleiche, \negal ob man bei der Produktion geschenkte oder gekaufte \nZertifikate verbraucht. Genau diese Grenzkosten rechtfer-\ntigen h\u00f6here Preisforderungen an der Stromb\u00f6rse. Die \nVerteuerung des Stroms durch h\u00f6here Grenzkosten ist \nBedingung f\u00fcr das Funktionieren des Emissionshandels. \nDer Emissionshandel w\u00fcrde ohne Kosten- und Preis-\nsignale wirkungslos verpuffen. Schlie\u00dflich sollen mit \ndiesem Instrument die Energiewirtschafts- und Industrie-\nunternehmen stimuliert werden, CO2-Emissionen zu \nreduzieren. \n\nInsofern w\u00fcrde ein gesetzliches Verbot der Einpreisung \nvon Kosten aus dem CO2-Handel das gesamte Anliegen \ndieses Instrumentes aushebeln. Preise bilden sich be-\nkanntlich im Verh\u00e4ltnis zwischen Angebot und Nachfrage, \nso auch am CO2-Handelsmarkt. Dass das so funktioniert, \nzeigt der Preisabsturz von 31 Euro je Tonne CO2 auf \nelf Euro in der letzten Aprilwoche. Ursache f\u00fcr diesen \nrasanten Preisverfall am CO2-Markt war die Ver\u00f6ffentli-\nchung der Emissionsrechte innerhalb der EU. In der \nletzten Aprilwoche hatten n\u00e4mlich Frankreich, Tsche-\nchien, die Niederlande, Estland und Teile Belgiens die \n\nEmissionsrechte ver\u00f6ffentlicht, die sie vergeben haben, \nund stellten fest, dass weniger CO2 emittiert worden ist \nals Rechte ausgegeben wurden. Diese \u00fcbersch\u00fcssigen \nEmissionszertifikate trafen auf einen Markt mit unver\u00e4n-\nderter Nachfrage und dr\u00fcckten den Preis f\u00fcr  \nCO2-Zertifikate. Insofern funktioniert dieser CO2-Markt. \nKritisiert werden am bestehenden Handelssystem die \nDefizite, die vor allem in den ordnungsrechtlichen Rah-\nmenbedingungen gesetzt wurden. \n\nIch nenne hier vier Defizite: \n\nDas erste Defizit ist, dass die Bemessungsgrundlage f\u00fcr \ndie freie Zuteilung von Zertifikaten im Rahmen der \nnationalen Allokationspl\u00e4ne nicht stimmig ist. Und  \nzwar wurden diese Zertifikate in anderen L\u00e4ndern teil-\nweise inflation\u00e4r vergeben. Erst eine Verknappung der  \nCO2-Zertifikate w\u00fcrde Unternehmen stimulieren,  \nCO2-intensive Brennstoffe durch andere zu ersetzen und \ndamit CO2-Emissionen zu reduzieren. \n\nDas zweite Defizit ist die Intransparenz dieser nationalen \nAllokationspl\u00e4ne. \n\nEin drittes Defizit ist die Nichtkoordinierung innerhalb \nder Europ\u00e4ischen Union. \n\nSchlie\u00dflich fehlt viertens eine permanente Ver\u00f6ffentli-\nchung dieser Emissionsentwicklung. Die nun schon im \nvergangenen Jahr erzielten Windfall Profits in H\u00f6he von \nf\u00fcnf bis sieben Milliarden Euro aus dem CO2-Handel \u2013 \nwas wir alle als Verbraucher durch die gestiegenen Preise \nbezahlen \u2013 wurden von den Wirtschaftsministern der \nL\u00e4nder genehmigt, bis auf den hessischen Wirtschaftsmi-\nnister, der den Mut hatte \u2013 es geht also \u2013, die Preissteige-\nrung nicht zu genehmigen. \n\nNun daran zu denken, diese zus\u00e4tzlichen Gewinne wieder \nvom Staat zur\u00fcckzuholen, halte ich nur mit einem sehr \n\u00fcberh\u00f6hten b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr m\u00f6glich oder \naber durch eine Sondersteuer auf die Zusatzgewinne. Das \nwiederum w\u00fcrde die Preisspirale weiter nach oben trei-\nben, denn die entzogenen Gewinne w\u00fcrden wieder in die \nEnergiepreise einflie\u00dfen. Das hei\u00dft also, dieses Paradoxon \neiner unendlichen Preisspirale k\u00f6nnten wir logisch mit \nbeiden Instrumenten \u00fcberhaupt nicht bek\u00e4mpfen. Ich bin \nfroh, dass es wenigstens ein Wirtschaftsinstitut in der \nBundesrepublik gibt, das eine effektivere L\u00f6sung des \nProblems darin sieht \u2013 und die Linksfraktion.PDS hat das \nauch seit l\u00e4ngerer Zeit gefordert. Das Deutsche Wirt-\nschaftsinstitut sagt, da der CO2-Markt ein abgeleiteter \nsekund\u00e4rer Markt bei einem nicht funktionierenden \nBasismarkt im Energiesektor ist, kann dieses Paradoxon \nnur aufgel\u00f6st werden, indem man den Basisenergiemarkt \nzu einem wirklichen Markt macht. Das bedeutet Entflech-\ntung, und zwar Herausl\u00f6sung der Netze aus den Energie-\nwirtschaftsunternehmen \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nund einen freien Zugang aller Energieproduzenten zum \nNetz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 3881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nDiesen Weg sind bekanntlich Gro\u00dfbritannien und D\u00e4ne-\nmark mit gutem Erfolg gegangen. Der Netzbetreiber kann \nnat\u00fcrlich privatrechtlich organisiert sein, aber wir fordern, \ndas Netz in die \u00f6ffentlich-rechtliche Hand zu geben, weil \nvon h\u00f6heren Preisen das Gemeinwohl, die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger im Lande profitieren sollten. Entscheidend ist \ndie Entflechtung der Monopolstrukturen, die wir auf dem \nbundesdeutschen Markt haben, und EU-weit einen wirkli-\nchen Energiemarkt herzustellen. Dazu gab es zwar einen \nGipfel in Br\u00fcssel, aber mit wenigen Konsequenzen, weil \nandere L\u00e4nder, wie Frankreich und Spanien \u2013 siehe im \nFalle Endesa \u2013, mauern. \n\nDie L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge k\u00f6nnen nur sein: Der Basismarkt \nmuss mehr Wettbewerb zulassen. Das geht nur durch die \nEntflechtung dieser Monopole. Das nat\u00fcrlichste Monopol \nist die Inhaberschaft des Netzes. Dies muss f\u00fcr den freien \nZugang f\u00fcr alle Anbieter ge\u00f6ffnet werden. Nur dadurch ist \ndas Paradoxon einer unendlichen Preisspirale nach oben \nlogisch zu durchbrechen. Au\u00dferdem hat die Linksfrakti-\non.PDS, als die \u00d6kosteuer eingef\u00fchrt worden ist, festge-\nstellt, dass die \u00f6kologische Lenkungswirkung dieser \n\u00d6kosteuer nicht so ist, wie man sich das vorstellt. Daf\u00fcr \nhaben wir von Anfang an eine CO2-Prim\u00e4renergie-\nbesteuerung gefordert, um damit an der Basis prim\u00e4r \nregulierend einzugreifen. \n\nKurz und gut: Ich verstehe den Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Er ist mit einer guten Absicht \nverbunden; wie auch die letzten Antr\u00e4ge, die wir von der \nCDU/SPD-Koalition w\u00e4hrend der vergangenen Landtags-\nsitzung hier verabschiedet haben, indem sie das Verbot \nder Einpreisung gefordert hat. Beide Instrumente sind \nnicht geeignet, diesem Preissteigerungswettlauf ein Ende \nzu setzen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Abg. Nolle \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! \nLieber Herr Lehmann, ich m\u00f6chte den Herrn Lichdi etwas \nin Schutz nehmen. Sie tun ihm Unrecht. Er war im Unter-\nschied zu Trittin, bevor dieser Minister wurde, kein \nMitglied des Kommunistischen Bundes Norddeutschland. \nAlso, das kann man Herrn Lichdi bestimmt nicht un-\nterstellen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ein Monat ist wieder vergan-\ngen und der S\u00e4chsische Landtag diskutiert erneut \u00fcber die \nhohen Energiepreise, diesmal auf Antrag der GR\u00dcNEN, \nganz nach dem Motto: Es ist zwar schon alles gesagt \nworden, aber noch nicht von allen und auch noch nicht \nvon jedem. \n\nIch glaube, wir sind uns alle einig, dass die hohen Ener-\ngiepreise, die nur zum Teil auf einer Verknappung der \n\nfossilen Energierohstoffe beruhen, ein \u00c4rgernis sind f\u00fcr \njeden Privathaushalt, f\u00fcr die \u00f6ffentlichen H\u00e4nde, aber \nauch f\u00fcr jedes Unternehmen. Das Protokoll von Kyoto \nzum globalen Klimaschutz ist wohl der wichtigste Schritt, \num den fortschreitenden Treibhauseffekt und die damit \neinhergehende Erderw\u00e4rmung wenigstens zu verlangsa-\nmen. Deutschland hat sich darin verpflichtet, den Aussto\u00df \nklimasch\u00e4dlicher Treibhausgase bis 2012 um 21 % unter \ndas Niveau von 1990 zu senken. \n\nUm dies zu erreichen, werden Verschmutzungsrechte f\u00fcr \nden Aussto\u00df von Kohlendioxid begrenzt vergeben. Un-\nbestritten ist der Handel dieser Verschmutzungsrechte \u2013 \nvon denen hier schon die ganze Zeit die Rede war \u2013, die \nden Marktakteuren vorher staatlicherseits zugeteilt wur-\nden, ein marktkonformes Instrument. Aber eine entschei-\ndende Bedingung wurde nicht beachtet: Wir haben nur \nnoch vier gro\u00dfe Energiekonzerne in Deutschland, die die \nStromerzeugung und den ausschlie\u00dflichen Transport zu \nden Abnehmern \u00fcber ihre Netze kontrollieren. \n\nDass ein solches Oligopol stets problematisch ist, best\u00e4-\ntigt auch die Energieexpertin des Deutschen Instituts f\u00fcr \nWirtschaftsforschung Frau Claudia Kempfert \u2013 ein \nInstitut, das wahrlich kein Hort f\u00fcr Wirtschaftskritik ist. \n\nMeine Damen und Herren, im Klartext: Wir haben keinen \nwirklichen Strommarkt. Die Stromoligopole k\u00f6nnen daher \ndie kostenlos erhaltenen Zertifikate einpreisen und damit \nihre Preise auch erh\u00f6hen, ohne dass sie einen Wechsel der \nAbnehmer zu anderen, g\u00fcnstigeren Stromlieferanten zu \nbef\u00fcrchten brauchen, die die Zertifikate nicht eingepreist \nhaben. Denn es gibt diese anderen Anbieter nicht. \n\nDies aber ist die direkte Folge der Privatisierung bisheri-\nger Staatsunternehmen, wie VEBA, heute E.on, RWE. \nMit ihrer vorschnellen Privatisierung \u2013 und der  Art, wie \nsie durchgef\u00fchrt worden ist \u2013 haben wir uns keinen \nGefallen getan, sondern nur die Illusion von einem Markt \ngeschaffen, der von Oligopolen beherrscht wird. Tafelsil-\nber aus Geldnot zu verkaufen bringt eben meist nur \nkurzfristigen Erfolg. Es ist so sinnvoll wie der Selbstmord \naus Angst vor dem Tod. L\u00e4ngerfristig zahlen wir alle \ndrauf. \n\nHinter diesen Privatisierungen von milliardenschweren, \nehemals staatlich gelenkten Gro\u00dfunternehmen, meine \nDamen und Herren, stecken immer Lobbyinteressen, die \nsich quer durch alle Parteien ihre G\u00e4rtner suchen, um \nhoch dotierte Landschaftspflege zulasten der Allgemein-\nheit zu betreiben. Ob Wasser, Abwasser, M\u00fcll, Strom oder \nGas \u2013 es sind immer auch ein paar Volksvertreter behilf-\nlich, was eine v\u00f6llig neue Definition von Unschuldslamm \nentstehen l\u00e4sst, wie uns der blamable Fall von Putins \noberstem Gasangestellten aus Hannover zeigt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \nDr. J\u00fcrgens Martens, FDP: Genossen  \n\nbeschimpfen, na so was!) \n\nEin Unschuldslamm, meine Damen und Herren, so sollten \nwir unseren Kindern ins Schulbuch schreiben, ist heute \nein Lamm mit Wolfsohren und Wolfsklauen, das nur \n\n 3882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nm\u00fchsam seinen Wolfspelz verstecken kann, das aus der \nGemeinn\u00fctzigkeit seines Eides als Volksvertreter den \ngemeinen Eigennutz hat werden lassen. \n\nWo Milliarden flie\u00dfen, wie zum Beispiel auch in Dresden \n(dessen Oberb\u00fcrgermeister \u00fcbrigens seit heute beurlaubt \nist, weil sein Verfahren vor Gericht kommt), m\u00f6chten ein \npaar Millionen \u00fcbrig sein zum Bezahlen, zum Schmieren, \nBestechen, Einkaufen und Einwickeln von Entschei-\ndungstr\u00e4gern. Diese Unterwanderungsstrategie findet \nvorausschauend \u00fcber einige Jahre statt. Da wird mal diese \nPartei gef\u00f6rdert, mal jene. Da wird mal der Ratsherr oder \nder Abgeordnete, der Minister oder der Kanzler unter-\nst\u00fctzt, mal der eine, mal der andere, immer sch\u00f6n gleich-\nm\u00e4\u00dfig verteilt, damit die schweren Gewissensentschei-\ndungen quer zu allen Fraktionen leicht fallen, aber nicht \nleicht auffallen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWarum sollte es gerade hier anders laufen als in anderen \nL\u00e4ndern? \n\nMeine Damen und Herren! Solche Privatisierungen \nk\u00f6nnen nur Erfolge f\u00fcr die Endverbraucher haben, wenn \nes sich um Bereiche handelt, in denen ein echter Wettbe-\nwerbsmarkt existiert und gesichert bleibt. Oder haben Sie \nschon einmal geh\u00f6rt, dass Industrieunternehmen mit dem \nArgument der Einpreisung von kostenlos zugeteilten \nEmissionszertifikaten die Preise ihrer Produkte erh\u00f6ht \nhaben? \n\nWenn meine Druckerei ein Zertifikat geschenkt bek\u00e4me \nund deshalb seine Preise erh\u00f6hen w\u00fcrde, w\u00e4re ich nicht \nmehr konkurrenzf\u00e4hig und die Kunden w\u00fcrden zu ande-\nren Anbietern wechseln. Wenn es aber in Deutschland nur \nvier gro\u00dfe Druckereien g\u00e4be und diese allesamt die Preise \nwegen der erhaltenen Zertifikate erh\u00f6hen w\u00fcrden, m\u00fcss-\nten die Kunden in den sauren Apfel bei\u00dfen und zahlen, \nweil sie nicht zu einem anderen Anbieter wechseln k\u00f6nn-\nten. Dies ist aber genau die Situation in unserem Strom-\nsektor, meine Damen und Herren, und \u2013 das sei ange-\nmerkt \u2013 in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfstab auch auf dem internationa-\nlen \u00d6lmarkt und auf anderen so genannten M\u00e4rkten. \n\nMeine Damen und Herren! Warum eigentlich k\u00f6nnen die \ngro\u00dfen deutschen Energieerzeuger den Wert der Zertifika-\nte als Kosten verbuchen? Seitens der Energieerzeuger \nwird immer mit dem Opportunit\u00e4tskostenansatz argumen-\ntiert. Das Konzept der Opportunit\u00e4tskosten basiert auf der \nVorstellung, dass die Kosten einer bestimmten Entschei-\ndung \u2013 hier die Produktion von Strom \u2013 immer durch die \nentgangenen Ertr\u00e4ge der n\u00e4chstbesten Alternative \u2013 hier \nder gewinnbringende Verkauf der kostenlos zugeteilten \nVerschmutzungsrechte \u2013 bestimmt werden. \n\nBetriebswirtschaftlich sind das die so genannten kalkula-\ntorischen Kosten. Das sind Kosten, denen ein Aufwand in \ngeringerer oder gr\u00f6\u00dferer H\u00f6he oder in unserem Fall bei \nden kostenlos zugeteilten Verschmutzungsrechten sogar \nkeinerlei Aufwand gegen\u00fcbersteht. Da es keine gesetzli-\nchen Vorgaben f\u00fcr den Ansatz von kalkulatorischen \nKosten gibt, steht es jedem Unternehmer frei, f\u00fcr diese in \n\nbeliebiger H\u00f6he Betr\u00e4ge anzusetzen. Das ist v\u00f6llig legal. \nDie Kosten wiederum sind Grundlage f\u00fcr die Preisgestal-\ntung des Unternehmers. \n\nNormalerweise w\u00fcrde der Wettbewerb jetzt dazu f\u00fchren, \ndass irgendein Unternehmen die Preise stabil h\u00e4lt, die \nZertifikate also nicht einpreist. Aber wie schon gesagt: \nDer Strommarkt ist kein Wettbewerbsmarkt. Er ist ein \ndurch Privatisierungspolitik entstandener regionaler \nMonopolmarkt. Im \u00dcbrigen wird diese Monopolstellung \ndurch den Verkauf kommunaler Stadtwerke an die vier \nGebietsmonopolisten noch weiter versch\u00e4rft. \n\nMeine Damen und Herren! Einfach ist es, wie die Frakti-\non GR\u00dcNE fordert, die Absch\u00f6pfung von bisher erzielten \nMonopolgewinnen und Zusatzprofiten zu verlangen. \nWenn diese aber legal erlangt wurden, sollten Sie mir \neinmal erkl\u00e4ren, wie Sie die Zusatzgewinne bei den \nUnternehmen wieder absch\u00f6pfen wollen. Die Zielrichtung \nIhres Antrages ist doch prima und bringt Punkte. Aber Sie \nsollten auch realistische Vorschl\u00e4ge machen, wie Sie dies \nrechtlich unanfechtbar erreichen wollen. \n\nDiese Antwort bleiben Sie uns in Ihrem Antrag vollkom-\nmen schuldig. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag in der \nvorliegenden Form ab. \n\nIhr Anliegen eines Verbots der zuk\u00fcnftigen Einrechnung \nkostenlos erteilter Zertifikate in die Strompreiskalkulation \nwird im \u00dcbrigen schon durch den Antrag der Koalition \nvom 15. Februar 2006 verfolgt, und er wird umgesetzt. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion ist Herr Abg. Paul gemeldet. Bitte sch\u00f6n. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident \nGeorg Milbradt lobte auf der Fachtagung Energiemarkt \nOstdeutschland am letzten Freitag die Preissteigerung bei \nder Energie mit der Begr\u00fcndung, dass es die steigenden \nEinnahmen der Energiewirtschaft erlauben w\u00fcrden, \nzus\u00e4tzliche Rohstofflagerst\u00e4tten zu erschlie\u00dfen, und sich \ndadurch die Zeit der Nutzbarkeit dieser Energietr\u00e4ger \nverl\u00e4ngern w\u00fcrde. \n\nWenn dies das Ziel s\u00e4chsischer Energiepolitik sein soll, \ndass mit steigenden Preisen weitere Rohstoffe erschlossen \nwerden, befinden wir uns in Sachsen energiepolitisch \nmeiner Meinung nach weiterhin in einer Sackgasse. \nTheoretisch w\u00e4re es auch so: Wenn man die Energiepreise \nverzehnfachen w\u00fcrde, w\u00fcrden wir damit wahrscheinlich \ndas Rohstoffproblem der Welt l\u00f6sen, weil niemand mehr \naus Kostengr\u00fcnden Energie verbrauchen kann. Auch die \n\u00c4u\u00dferung des Ministerpr\u00e4sidenten am letzten Freitag zur \nVerlagerung der Solarnutzung in die Sahara und der \nBiomassenutzung in die Tropen war wohl etwas fehl am \nPlatz. Ich wusste bisher nicht, dass Sachsen in der Sahara \nliegt. Wir k\u00f6nnen ja unsere Technologien in alle Welt \nexportieren, d\u00fcrfen dabei jedoch nicht vergessen, dass \n\n 3883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nRein logisch gesehen gibt es im Kapitalismus kein Unter-\nnehmen, in dem man durch gesteigerte Effizienz noch \nmehr Kosten senken kann. Was soll dann dieses Modell \neigentlich bringen? Wenn, dann k\u00f6nnen es nur einzelne \nUnternehmensteile sein, die absichtlich unrentabel arbei-\nten, um das Kartellrecht zu umgehen. Es gibt keinen \nEnergiekonzern, der am Hungertuch nagt; also brauchen \nwir kein Anreizmodell, sondern ein versch\u00e4rftes Kartell-\nrecht und eine klare Kompetenzverteilung. Es muss \nendlich Schluss sein mit weiteren Geschenken an die \nStromkonzerne und Beruhigungspillen f\u00fcr die Verbrau-\ncher. \n\ndiese Technik auch breitfl\u00e4chig in Deutschland zur An-\nwendung kommen muss; und Potenziale haben wir, denke \nich, in unserem Lande und vor allem auch in Sachsen \ngenug. Aber vielleicht werden demn\u00e4chst s\u00e4chsische \nRegierungsvertreter zur Erkundung der Vor-Ort-\nGegebenheiten in die W\u00fcste geschickt. \n\nDie am Montag auf der Bilanzpressekonferenz von \nVattenfall ver\u00f6ffentlichten Zahlen \u00fcber die in Deutschland \nerzielten Gewinne sprechen, denke ich, eine \u00e4u\u00dferst \ndeutliche Sprache. Im Gesch\u00e4ftsjahr 2005 erzielte der \nVattenfall-Konzern in Deutschland einen Gewinn von \n1,1 Milliarden Euro. Die anderen drei Stromriesen in \nDeutschland erzielten ebenfalls sehr hohe Gewinne. \nGleichzeitig haben fast alle Energieversorger zu Beginn \ndieses Jahres Antr\u00e4ge auf Strompreiserh\u00f6hungen gestellt. \nBegr\u00fcndet wurde dies mit den stark gestiegenen Strombe-\nzugskosten. Aber ich frage mich immer wieder, wie so \netwas funktionieren kann: einerseits Milliardengewinne \nbei den Unternehmen, andererseits werden die Preise f\u00fcr \nden Verbraucher erh\u00f6ht. \n\nWir schlie\u00dfen uns der Forderung an, dass der Staat die \nnicht gerechtfertigten Gewinne aus der Vergangenheit \nzur\u00fcckfordern soll. Doch wenn man dies fordert, m\u00fcsste \ngleichzeitig gefordert werden, dass daraus resultierend \nkeine weiteren Preissteigerungen stattfinden, so wie es \nvorhin vorgerechnet wurde. Es m\u00fcsste jedoch normaler-\nweise eine staatlich festgeschriebene Grenze f\u00fcr den \nEnergiemarkt geben. Das l\u00e4uft zwar einigen Verfechtern \nder so genannten sozialen Marktwirtschaft \u2013 sozial ist sie \nnicht \u2013 zuwider, w\u00fcrde aber wahrscheinlich dem gesam-\nten Problem abhelfen. \n\nDie L\u00f6sung ist wahrscheinlich ganz einfach: In Deutsch-\nland sind die herrschenden Politiker nicht in der Lage, \nsolche Zust\u00e4nde zu verhindern. Einzelne Unternehmen \nerzielen exorbitante Gewinne auf Kosten der Allgemein-\nheit, und die Verantwortlichen schauen tatenlos zu. Immer \nund immer wieder wird gefordert, f\u00fcr mehr Wettbewerb \nauf dem Energiemarkt zu sorgen. Immer wieder wird \ngefordert, die M\u00f6glichkeiten der Regulierungs- und \nKartellbeh\u00f6rden von Bund und L\u00e4ndern auszusch\u00f6pfen, \num den Profit Einzelner auf Kosten der Verbraucher zu \nverhindern. Es geschieht jedoch nichts. Immer wieder \nwird nur gefordert, aber am Ende passiert doch nichts. \n\nEin Umdenken in der Energiepolitik in Deutschland ist \nwahrscheinlich aufgrund der gegebenen Verh\u00e4ltnisse in \nPolitik und Wirtschaft f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre nicht zu \nerwarten. Es war nach Meinung der NPD-Fraktion ein \nriesengro\u00dfer Fehler, vor einigen Jahren den Energiesektor \nzu liberalisieren. Was dabei herausgekommen ist, erleben \nwir heute: Der Staat verkauft Eigentum; der Staat verkauft \nGrundversorgung, und daraus resultierend steigen die \nKosten \u2013 nicht nur auf dem Energiemarkt. Das erleben \nwir \u00fcberall, bei der Bahn und in anderen Bereichen. Wir erleben in Deutschland, dass die Energieriesen ein \n\nseltsames Kunstst\u00fcck vollbracht haben: Sie haben es \ngeschafft, ihre Konzernstrukturen optimal an die Schw\u00e4-\nchen des bestehenden Kartellrechts anzupassen. Diese \nKonzerne sind heute so fein ver\u00e4stelt und zergliedert, dass \nsie in der Lage sind, die Regulierungs- und Kartellbeh\u00f6r-\nden buchst\u00e4blich an der Nase herumzuf\u00fchren. Nach dem \njetzigen Stand ist zumindest f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit wahr-\nscheinlich auch keine Besserung in Sicht. CO2-Zertikate \nwerden weiterhin kostenlos zugeteilt und die Unterneh-\nmen werden diese Zertifikate auch weiter in die Kosten-\nkalkulation einbeziehen, um den Verbraucher sprichw\u00f6rt-\nlich abzuzocken. \n\nDie NPD h\u00e4lt nach wie vor daran fest, dass diese Bereiche \nder Grundversorgung \u2013 besonders auch im Bereich der \nEnergie \u2013 normalerweise in staatliche Hand geh\u00f6ren \nw\u00fcrden. Der Staat braucht keine Gewinne einzufahren, \nder Staat muss f\u00fcr die Grundversorgung sorgen. Das ist \ndas Grundprinzip, an dem wir festhalten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die erste Runde der \nAbgeordneten beschlie\u00dft Herr Morlok von der FDP-\nFraktion. \n\nDer neueste Vorsto\u00df der Bundesnetzagentur zur Einf\u00fch-\nrung einer so genannten Anreizregulierung in den Ener-\ngiem\u00e4rkten wird letztendlich, denken wir, wenig hilfreich \nsein. Durch die so genannte Anreizregulierung sollen \nUnternehmen, die ihre Effizienz steigern und Kosten \nsenken, in den Genuss kommen, die daraus entstehenden \nGewinne behalten zu d\u00fcrfen. Zeigen Sie mir in der Welt \ndes heutigen Raubtier-Kapitalismus noch ein einziges \nUnternehmen, das nicht versucht, durch gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \nEffizienz und geringste Kosten die maximalen Profite zu \nerwirtschaften. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Dem Antrag der GR\u00dcNEN kann ich einen \ngeh\u00f6rigen Schuss Populismus nicht absprechen. Aber \nauch an der Debatte, wie sie hier gef\u00fchrt wurde, ist \nerkennbar, dass erheblicher Populismus vorhanden war. \n\nFrau Dr. Runge, Sie haben vollkommen zu Recht das \nProblem beschrieben: Es geht um den fehlenden Wettbe-\nwerb; das ist eigentlich das Kernproblem, das wir auf dem \nStrommarkt haben. Herr Nolle, Sie haben dies auch \nbeklagt. Wenn Frau Dr. Runge das beklagt, kann ich es \nnoch ernst nehmen. Wenn es aber ein Vertreter der SPD \n\n 3884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nbeklagt, kann ich es nicht mehr ernst nehmen; denn war \nes nicht gerade die rot-gr\u00fcne Bundesregierung, die die \nE.on-Ruhrgas-Fusion genehmigt hat? War es nicht Minis-\nter M\u00fcller von der SPD, der aus der Energiebranche kam, \nMinister wurde und in die Energiebranche zur\u00fcckgekehrt \nist? War es nicht so? War es nicht Staatssekret\u00e4r Tacke, \nder erst die Ministererlaubnis erteilt und sich dann die \nfetten Tantiemen eines Vorstandes in der Energiewirt-\nschaft eingeheimst hat? Tragen Sie nicht auch eine Ver-\nantwortung daf\u00fcr, dass wir den Wettbewerb in der Ener-\ngiebranche haben? Das, was Sie hier geboten haben, war \nschon ziemlich scheinheilig, Herr Nolle. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Karl Nolle, SPD:  \nLass dir mal eine H\u00f6rbrille verschreiben! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nZum Antrag selbst. Auch dieser Antrag ist populistisch, da \ner zwei Dinge miteinander verkn\u00fcpft, die eigentlich \n\u00fcberhaupt nichts miteinander zu tun haben:  \nCO2-Zertifikate und Mehrwertsteuer. Die Mehrwertsteu-\nerdiskussion ist gerade in, also kommen die GR\u00dcNEN \nauf die Idee: Wir k\u00f6nnten ja einmal hingehen, irgendet-\nwas absch\u00f6pfen und die Mehrwertsteuer senken. \n\nWenn Sie konsequent w\u00e4ren, w\u00fcrden Sie sagen: Wenn wir \nschon absch\u00f6pfen, senken wir doch die Stromsteuer, da \nsie doch die Steuer ist, die die Stromverbraucher bezah-\nlen. \u2013 Warum soll es denn die Mehrwertsteuer sein? \nEinfach deswegen, weil sie Ihnen gerade eingefallen und \nzurzeit in der Diskussion ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, aber auch andere. \u2013 Der Effekt f\u00fcr die Strom-\nverbraucher w\u00e4re doch viel, viel gr\u00f6\u00dfer, wenn man diese \nEinnahmen voll und ganz in die Senkung der Stromsteuer \nstecken w\u00fcrde; dann w\u00fcrden diejenigen, die durch die \nZertifikate, durch die erh\u00f6hten Kosten belastet werden, \nauch wieder maximal entlastet werden \u2013 und nicht alle \nanderen auch. Das w\u00e4re konsequent gewesen, und genau \ndas haben Sie nicht beantragt. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Sie brauchen sich gar nicht so zu echauffieren. In Ihrem \nAntrag steht auch, dass Sie eine Teilauktionierung haben \nwollen. Eine Auktionierung w\u00e4re vollkommen richtig, \nwenn wir die Zertifikate nicht kostenlos abgeben, sondern \nversteigern w\u00fcrden. Dann h\u00e4tten wir auf vollkommen \nlegale Weise eine Einnahme, die man verwenden k\u00f6nnte, \num zum Beispiel die Stromsteuer zu senken. \n\nDas war \u2013 das gebe ich zu \u2013 noch nicht m\u00f6glich, als Sie \ndie Regierungsverantwortung in Berlin trugen. Jetzt w\u00e4re \nes m\u00f6glich, aber die jetzige Bundesregierung will dieses \nModell auch nicht umsetzen. Ich kann das nicht verste-\nhen. Hier w\u00e4re eine wirksame M\u00f6glichkeit vorhanden, \netwas abzusch\u00f6pfen, wenn man es denn wollte. \n\nAuch im Antragstext passt es doch \u00fcberhaupt nicht. Sie \nsagen, die Zusatzprofite, die durch den CO2-Handel, den \nZertifikatehandel, entstehen, sollten abgesch\u00f6pft werden. \n\nDurch den Handel entstehen aber keine Zusatzgewinne, \nsondern sie entstehen durch die M\u00f6glichkeit, diese Oppor-\ntunit\u00e4tskosten in die Strompreise einzubeziehen. Herr \nWeichert hat zu Recht beschrieben, dass es so ist. Sie \nwissen also, wie es ist. Warum schreiben Sie es nicht so in \nden Antrag, wie es ist? Auch das zeigt, dass das alles \nreichlich unausgegoren ist. \n\nSie vergessen auch v\u00f6llig, dass die Gewinne der Strom-\nkonzerne nat\u00fcrlich auch versteuert werden. Selbstver-\nst\u00e4ndlich unterliegen sie der Versteuerung. Das hei\u00dft, ein \nbetr\u00e4chtlicher Teil dieser Gewinne flie\u00dft schon dem \nFiskus zu, ist also bereits abgesch\u00f6pft worden. Denken \nSie einmal an die K\u00f6rperschaftsteuer, die die Unterneh-\nmen bezahlen m\u00fcssen. Das haben die Finanzminister doch \nschon im S\u00e4ckel, das ist doch schon abgesch\u00f6pft worden. \n25 %! Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnten die Mehrwertsteuer gar \nnicht um einen Prozentpunkt absenken, weil das schon \nabgesch\u00f6pft worden ist. Auch das zeigt, dass der Antrag \netwas unausgegoren ist. \n\nAus diesem Grunde muss ich Ihnen leider sagen, dass wir \ndem von Ihnen vorgelegten Antrag nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. Die Problembeschreibung ist zwar richtig, aber \nmit dem Instrumentarium, das Sie hier vorschlagen, kann \nman das Problem nicht l\u00f6sen. Wir hatten von Ihnen zu \ndiesem Thema schon wesentlich fundiertere Antr\u00e4ge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde. Gibt es weiteren Aussprachebedarf seitens der \nFraktionen? \u2013 Dann erh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. \nHerr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Erlauben Sie mir zu Beginn \nmeiner Rede eine Vorbemerkung: Die Energiepolitik ist \nwohl zum Dauerbrenner auf Landtagssitzungen gewor-\nden. Dies ist angesichts der Preisentwicklung auf den \nStrom- und Gasm\u00e4rkten, die nicht wirklich marktkonform \norganisiert sind, aber auch verst\u00e4ndlich. Die hohen Preise \nbetreffen den privaten wie den gewerblichen Energiebe-\ndarf, also grunds\u00e4tzlich den Verbrauch. Schlie\u00dflich ist \nsichere und bezahlbare Energie eine wesentliche Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Entwicklung unseres Wirtschaftsstandor-\ntes Sachsen. \n\nSie haben heute erneut und zu Recht die Problematik der \nWindfall Profits angesprochen, die die Kraftwerksbetrei-\nber in Milliardenh\u00f6he dadurch eingestrichen haben, dass \nsie unter anderem die kostenlos zugeteilten Emissionszer-\ntifikate nicht nur in ihre Preiskalkulation einbezogen \nhaben, sondern diese Preise aufgrund der oligopolisti-\nschen Struktur des Energiemarktes auch weitestgehend \nam Markt durchsetzen konnten. \n\nWie reagieren wir nun darauf? Bisher hatten die B\u00fcndnis-\ngr\u00fcnen vorgeschlagen, in der kommenden Allokationspe-\nriode durch einen teilweisen Ersatz der kostenlosen \n\n 3885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nZuteilung durch eine Auktion einen Teil dieser Profite \nabzusch\u00f6pfen und direkt in Gestalt einer Verringerung der \ngeplanten Mehrwertsteuererh\u00f6hung an die B\u00fcrger weiter-\nzugeben. Es stimmt, dass die ab der n\u00e4chsten Allokations-\nperiode nach EU-Recht m\u00f6gliche zehnprozentige Verstei-\ngerung der zuzuteilenden Zertifikate ein sinnvoller Schritt \nsein kann. \n\nNun aber wollen die GR\u00dcNEN r\u00fcckwirkend entstandene \nWindfall Profits nicht zu 10 %, sondern gleich zu 100 % \nwieder absch\u00f6pfen. Au\u00dferdem wollen sie die Gewinne der \nBetreiber von Kernkraftwerken und Braunkohlenkraft-\nwerken absch\u00f6pfen, die die Betreiber dieser Kraftwerke \nbei konstanten Preisen f\u00fcr ihre eigenen Rohstoffe von der \ndurch die \u00d6l- und Gaspreisdynamik angetriebenen Strom-\npreisentwicklung erzielt haben. \n\nDazu kann ich nur Folgendes sagen: Die rechtliche \nUnhaltbarkeit solcher Denkfiguren scheint f\u00fcr Sie in der \nOpposition kein Problem darzustellen. F\u00fcr die Regierung \nsage ich: Es ist schlicht und einfach nicht m\u00f6glich, das \nRecht r\u00fcckwirkend zu \u00e4ndern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es sollen \nnachtr\u00e4glich Gewinne, die zum Teil auch auf politisch \nfalsche Weichenstellungen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, wieder \neingesammelt werden, um sie vorsorglich schon einmal \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zur\u00fcckzuversprechen. Eine \nnachhaltige Energiepolitik sieht doch wohl anders aus. Sie \nk\u00fcmmert sich darum, dass in Zukunft das klimapolitisch \nsinnvolle Instrument der Vergabe der CO2-Zertifikate \nzielgerichteter eingesetzt wird. \n\nSie und ich wissen, dass der vor zwei Jahren beschlossene \nNationale Allokationsplan I und das zugeh\u00f6rige Zutei-\nlungsgesetz, die insgesamt 58 Kombinationen von Son-\nderregelungen erm\u00f6glichen, eben nicht das Gelbe vom Ei \ngewesen sind. \n\nZurzeit erreichen uns bemerkenswerte Signale aus Leip-\nzig. An der Stromb\u00f6rse sind die Preise bei den gehandel-\nten Strommengen und ebenso bei den CO2-Zertifikaten \u2013 \nhier von 30 auf zw\u00f6lf Euro pro Tonne \u2013 zeitweise deutlich \ngesunken. Die Vertreter der Energiewirtschaft beeilen sich \nbereits mit ihren bekannten Erkl\u00e4rungen, dass diese \nPreissenkungen nat\u00fcrlich nicht sofort an die Verbraucher \nweitergegeben werden k\u00f6nnten, da man sich ja f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Monate bereits zu h\u00f6heren Preisen eingedeckt \nhabe. Bei den Preiserh\u00f6hungsrunden hat man allerdings \nnicht auf die zu niedrigen Preisen eingekauften Vorr\u00e4te \nhingewiesen. \n\nWir m\u00fcssen fordern, dass Preissenkungsspielr\u00e4ume \ngenutzt werden. Ich h\u00f6re nat\u00fcrlich den Vertretern der \nEnergiewirtschaft zu, insbesondere denen des Konzerns \nVattenfall. Jawohl, der Deutschlandchef Klaus Rauscher \nerkl\u00e4rt des \u00d6fteren die Notwendigkeit von Preiserh\u00f6hun-\ngen. Der Chef seines Mutterkonzerns, Herr Josefsson, \nbetonte hingegen in den vergangenen Monaten mehrfach \n\u2013 zuletzt \u00fcbrigens nachzulesen in der \u201eFinancial Times \nDeutschland\u201c vom 28. April dieses Jahres \u2013, dass die \nriesigen Gewinne seines Konzerns zu einem gro\u00dfen Teil \nauf das hohe Strompreisniveau in Deutschland zur\u00fcckzu-\n\nf\u00fchren seien. Das muss man zur Kenntnis nehmen und \ndar\u00fcber sollte man nachdenken. \n\nMan sollte aber auch darauf hinweisen \u2013 und da bin ich, \nglaube ich, mit der Mehrheit im Hause einer Meinung \u2013, \ndass sich Vattenfall auch zu Investitionen in Sachsen \nbekennt. Ich halte das f\u00fcr eine richtige und gute Entschei-\ndung und begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die Investition, die in \nBoxberg get\u00e4tigt werden soll, auch wenn das im Bran-\ndenburgischen ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch finde es richtig, dass man sich eben auch im Zusam-\nmenhang mit dem Klimaschutz Gedanken dar\u00fcber macht, \nwie man es schafft, das CO2 abzuschneiden und unter \ndem Stichwort CO2-freies Kraftwerk in Boxberg eine \nModellanlage in Gang zu setzen, von der ich mir einiges \nverspreche, weil sie eben Pilotcharakter f\u00fcr weitere \nAnlagen haben kann. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich dieses Enga-\ngement von Vattenfall ausdr\u00fccklich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, \nich finde es gut, dass Sie auf die Gewinne von Vattenfall \nin Deutschland hingewiesen haben. Ist Ihnen bekannt, \ndass Vattenfall mit diesen Gewinnen in Schweden selbst \ndie Strompreise k\u00fcnstlich niedrig h\u00e4lt, also subventio-\nniert? Das hei\u00dft, durch die Abzockerei der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger hier vor Ort werden dort Preise subventio-\nniert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Frage ist ge-\nstellt, Frau Runge! \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Abgeordnete, ich wei\u00df, dass man in Schwe-\nden mit einer Niedrigpreisgarantie wirbt, die ich mir auch \nf\u00fcr Deutschland vorstellen k\u00f6nnte. Ich will das so sagen. \n\nIch will kurz auf Herrn Lichdi eingehen. Das CO2-freie \nKraftwerk \u2013 ich w\u00fcrde eher sagen, es ist ein CO2 ab-\nschneidendes Kraftwerk, denn das CO2 entsteht trotzdem \nbeim Verbrennungsprozess \u2013 soll tats\u00e4chlich in Schwarze \nPumpe entstehen. Das ist an der Landesgrenze zwischen \nSachsen und Brandenburg, also nicht in J\u00e4nschwalde. Das \nmusste ich einfach richtig stellen, weil ich wei\u00df, dass Sie \nein Freund der klaren Aussagen sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte hier \nauf einen anderen wichtigen Aspekt einer nachhaltigen \nEnergiepolitik hinweisen. Seit Juli des vergangenen \nJahres ist die Stromnetzzugangsverordnung in Kraft, die \ndie Betreiber von \u00dcbertragungsnetzen verpflichtet, ihre \nwichtigsten Netzdaten offen zu legen. Mit Hilfe dieser \nneuen Transparenz l\u00e4sst sich erstmals in Zahlen glasklar \nbelegen, was die schon von mir zitierte \u201eFinancial Times \nDeutschland\u201c am 28. April 2006 feststellte. Ich zitiere: \u201eJe \nmehr der Anteil des Windstroms im deutschen Netz steigt, \n\n 3886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\numso billiger wird der Strom am Spotmarkt der Leipziger \nB\u00f6rse.\u201c \n\nAm Spotmarkt der EEX kostete die Kilowattstunde im \nJahr 2004 im Mittel noch 2,9 Cent. Im ersten Quartal \n2006 lag der Durchschnittspreis bereits bei 6,5 Cent. Und \ndas sind nur die Preise f\u00fcr die Grundlast! Der Tagstrom \nzwischen 8 und 20 Uhr, die so genannte Picload, wird \nschon im Bereich von mehr als 8 Eurocent gehandelt. Der \nnach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz zu zahlende \nEinspeisungspreis betr\u00e4gt 8,3 Cent je Kilowattstunde. \nHier kommen wir also bereits in den Bereich, in dem es \ndemn\u00e4chst f\u00fcr die Betreiber von Windkraftanlagen g\u00fcns-\ntiger sein kann, ihren Strom an der B\u00f6rse zu handeln, \nanstatt \u00fcber die Einspeiseverpflichtung abzurechnen. \n\nAber auch schon jetzt wirkt der Windstrom allein durch \nsein erh\u00f6htes Stromangebot messbar senkend auf die \nB\u00f6rsenpreise. Die mit der Stromnetzzugangsverordnung \nm\u00f6glichen statistischen Analysen belegen nach Angaben \nder \u201eFinancial Times Deutschland\u201c f\u00fcr das I. Quartal \n2006: \u201eJe 1 000 MW Windkraft, die in das deutsche Netz \neingespeist werden, wird der B\u00f6rsenstrom um etwa 0,2 \nbis 0,3 Cent je Kilowattstunde billiger. Bei durchschnitt-\nlich 4 000 MW, die in den vergangenen drei Monaten \nbundesweit eingespeist wurden, ergibt sich folglich ein \nWindbonus von etwa einem Cent je Kilowattstunde.\u201c \u2013 So \nweit die \u201eFinancial Times\u201c. \n\nEs ist noch nicht lange her, da wurde jede Form der \nerneuerbaren Energien selbst von ihren Anh\u00e4ngern als \npreistreibend angesehen. Hier haben wir bereits ein \nBeispiel an erneuerbarer Energie, die sich etabliert und \nam Markt zu behaupten beginnt. Anders gesagt: Hier \nprofitieren wir im Wortsinne alle von Windfall Profits. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe gerade \nvon den sinkenden Preisen f\u00fcr Emissionsrechte an der \nLeipziger Stromb\u00f6rse gesprochen. Ein Grund daf\u00fcr sind \ndie Signale, dass in einigen L\u00e4ndern \u2013 Frau Runge hat sie \nerw\u00e4hnt: Frankreich, Tschechien, Niederlande \u2013 die \nKohlendioxidemissionen geringer ausgefallen sind als \nerwartet. Dies f\u00fchrt zu einem \u00dcberangebot an Zertifika-\nten. Lassen wir uns aber nicht t\u00e4uschen! Es geht hier nicht \netwa um gro\u00dfe klimapolitische Erfolge, sondern um \nkleine Abweichungen von den Erwartungen, auf die die \nB\u00f6rse stark reagiert. \n\nBei den Preisbewegungen handelt es sich auch um einen \nHinweis auf die Nervosit\u00e4t der oligopolen Marktteilneh-\nmer mit Blick auf den zur Entscheidung anstehenden \nNAP II, den Nationalen Allokationsplan II, den die \nBundesregierung bis zum 30. Juni dieses Jahres der EU-\nKommission vorlegen muss. Der Entwurf des Bundes-\numweltministeriums vom 13. April ber\u00fccksichtigt zwar \neine Reihe von negativen Erfahrungen mit dem Nationa-\nlen Allokationsplan I, aber er sieht weder eine nach EU-\nRecht m\u00f6gliche zehnprozentige Auktionierung noch ein \nEinpreisungsverbot der kostenlos zugeteilten Zertifikate \nvor. \n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen hat im April \neine Stellungnahme zur nationalen Umsetzung des euro-\n\np\u00e4ischen Emissionshandels vorgelegt. Die Sachverst\u00e4ndi-\ngen stellen ihre Ausf\u00fchrungen unter den provokanten Titel \n\u201eMarktwirtschaftlicher Klimaschutz oder Fortsetzung der \nenergiepolitischen Subventionspolitik mit anderen Mit-\nteln, gro\u00dfes Fragezeichen\u201c. Diese lesenswerte Stellung-\nnahme macht noch einmal deutlich, dass die Kernidee des \neuropaweiten Emissionszertifikatehandels der Klima-\nschutz ist, und sie kritisiert zugleich den Versuch der \nBundesregierung im Rahmen der ersten Allokationsperio-\nde, es allen Marktteilnehmern recht machen zu wollen. \n\nDie einfache Idee des Emissionshandels besteht ja darin, \ndurch eine k\u00fcnstliche Verknappung einen Rahmen im \nbestehenden Preissystem festzulegen, der klimasch\u00e4di-\ngende Emissionen an geeigneten Orten und damit zu \ngeringen Kosten vermeidet. Dieses Konzept wird durch \ndie Vielzahl von Sonderregelungen \u2013 ich habe sie erst \nerw\u00e4hnt \u2013 konterkariert. Ich nenne als Beispiel nur die \nRegelungen f\u00fcr Ersatzanlagen und Neuanlagen. Das \nSystem arbeitet damit derzeit in Teilen gegen sich selbst \nund gebiert dabei beispielsweise die heute diskutierten \nVerzerrungen in Gestalt der Windfall Profits. \n\nIch werde in den n\u00e4chsten Wochen daf\u00fcr eintreten, dass \ndie Bedingungen des Emissionshandels in den n\u00e4chsten \nJahren so gestaltet werden, dass wir einen optimalen \nKlimaschutz zu m\u00f6glichst g\u00fcnstigen Preisen erzielen \u2013 \nund das, ohne auf die vermeintlich billige L\u00f6sung von \nl\u00e4ngeren Laufzeiten f\u00fcr alte Kernkraftwerke zu setzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr unange-\nnehm ber\u00fchrt hat mich vor wenigen Wochen eine Anzei-\ngenkampagne der vier gro\u00dfen Energieversorger in \nDeutschland \u2013 und dies ausgerechnet in der Woche des \nGedenkens an den Super-GAU von Tschernobyl von vor \n20 Jahren. Die Konzerne nutzten ihre Marktmacht dazu, \nmit Parolen, wie \u201eSicher Kernenergie\u201c und \u201eSicherheit \nhat ein Gesicht\u201c Mitarbeiter von Kernkraftwerken zu \ninstrumentalisieren, Risiken und Gefahren dieser Techno-\nlogie zu verharmlosen. So wird das Geld der Stromver-\nsorger f\u00fcr gro\u00dffl\u00e4chige farbige Anzeigen zum medialen \nFenster hinausgeworfen, anstatt f\u00fcr einen zukunftstr\u00e4chti-\ngen Energiemix und angemessene Energiepreise zu \nsorgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn die Stromverbraucher haben ein Recht auf ange-\nmessene und bezahlbare Preise. Die Stromwirtschaft hat \nein Recht auf Bedingungen und eine daraus resultierende \nPflicht, zugleich einen optimalen Klimaschutz zu m\u00f6g-\nlichst g\u00fcnstigen Preisen zu erzielen. \n\nGem\u00e4\u00df dem Beschluss des Landtags vom 6. April 2006 \nzum Antrag der Regierungsfraktionen CDU und SPD \n\u201eAnstieg der Energiepreise stoppen\u201c wird sich die Staats-\nregierung im Bundesrat dem Ziel eines Verbots der \nEinrechnung kostenlos erteilter Emissionszertifikate in \ndie Kostenkalkulation der Stromerzeuger widmen. Sie \nwird hierbei aber nicht stehen bleiben, sondern sich \ndar\u00fcber hinaus mit anderen gemeinsam um einen funktio-\nnierenden Emissionszertifikatehandel bem\u00fchen. Die \n\n 3887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 10. Mai 2006 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das war jetzt eine sch\u00f6ne Stunde \nSeminar in Finanz-, Energie- und Wirtschaftspolitik. \n\ngenannte Stellungnahme des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr \nUmweltfragen muss dabei ernsthaft in die politischen \n\u00dcberlegungen einbezogen werden. Ich nenne hier nur die \nwesentlichsten Empfehlungen der Sachverst\u00e4ndigen: \n\nAussch\u00f6pfung des Spielraums der EU-Richtlinien f\u00fcr die \nkommende Handelsperiode. Das hei\u00dft Versteigerung von \n10 % der Emissionsrechte, f\u00fcr die Zeit nach 2012 \u00dcber-\ngang zu einer kompletten Auktionierung. \n\nSollte die Versteigerung politisch nicht durchsetzbar sein, \nempfehlen die Sachverst\u00e4ndigen eine Abkehr von der \nperiodischen Zuteilung. Durch eine einmalige kostenlose \nZuteilung dauerhafter Emissionsrechte anhand histori-\nscher Daten k\u00f6nnte ein funktionierendes System hoher \nPlanungssicherheit geschaffen werden. Zumindest sollten \ndie Handelsperioden aber auf einen l\u00e4ngeren Zeitraum, \nbeispielsweise auf zehn Jahre, gestreckt werden. \n\nWeitgehende Abschaffung von Sonderregelungen, die die \nEffizienz des Emissionshandelssystems vermindern und \nzu h\u00f6heren Klimaschutzkosten, letztlich zu geringeren \nCO2-Verminderungen f\u00fchren. \n\nDie Sonderregelungen m\u00fcssen also noch einmal sehr \ngr\u00fcndlich bedacht werden. Au\u00dferdem sollten wir \u00fcber \neine flexible Handhabung des Zertifikatangebots inner-\nhalb der Handelsperioden nachdenken. So k\u00f6nnten zu \nstarke Preisfluktuationen im Interesse der Planungssi-\ncherheit der Investoren und damit auch des Klimaschutzes \nvermieden werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, anstatt sich \nheute und hier zu \u00fcberlegen, wie wir Gesetze r\u00fcckwirkend \nnoch ver\u00e4ndern und etwas versprechen, was wir nicht \nhalten k\u00f6nnen, ist es notwendig, dass wir uns einer \nzielorientierten und auf die Zukunft gewandten Energie-\npolitik widmen. Das tut die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\nIch danke Ihnen, dass Sie mir so intensiv zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nBedarf an allgemeiner Aussprache daraufhin? \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. Dann bitte ich um das \nSchlusswort. Herr Weichert, bitte. \n\nIch will noch einmal zur\u00fcckkommen auf den Antrag \n\u201eAbsch\u00f6pfung der Zusatzgewinne bei den Energieversor-\ngern\u201c. Wie sind die Gewinne entstanden? \u2013 Wir haben auf \nder einen Seite extrem hohe Energiepreise, konjunktur-\nsch\u00e4dlich, verbrauchersch\u00e4dlich, entwicklungssch\u00e4dlich, \nund wir haben auf der anderen Seite exorbitante Gewinne \nbei den Unternehmen \u2013 und das in der Marktwirtschaft \nund deshalb in der Marktwirtschaft, weil es in diesem Fall \nkeinen Markt gibt. Da gebe ich Ihnen vollkommen Recht, \nFrau Dr. Runge: Das Ziel muss sein, dass der Markt \nwiederhergestellt wird. Aber bis wir dahin kommen, \nk\u00f6nnen wir dieses Instrument einsetzen, diese Absch\u00f6p-\nfung der Gewinne. Was im England von Margret Thatcher \nund Tony Blair geht, das m\u00fcsste eigentlich auch im \nDeutschland von Angela Merkel und M\u00fcntefering gehen. \n\nInsofern und da uns alle dasselbe Problem umtreibt, \ndenke ich, ist eine breite Zustimmung kein Problem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen damit zur Abstimmung. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich stelle die Drucksache 4/5101 zur \nAbstimmung. Wer dieser Drucksache zustimmt, den bitte \nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Ge-\ngenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei reichlichen \nStimmenthaltungen, einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Pro-\nStimmen ist diese Drucksache jedoch mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt und dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nunser Soll f\u00fcr heute abgearbeitet. Wir sehen uns morgen \num 10:00 Uhr zur 49. Sitzung. \n\nDie 48. Sitzung ist somit beendet. Einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:39 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3888\n\n\n",
    "status": 200
}