{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-07-31T11:20:33Z",
        "Last-Modified": "2006-07-31T11:30:07Z",
        "Last-Save-Date": "2006-07-31T11:30:07Z",
        "SourceModified": "D:20060731111801",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1038",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-07-31T11:20:33Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-07-31T11:30:07Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/56",
        "dcterms:created": "2006-07-31T11:20:33Z",
        "dcterms:modified": "2006-07-31T11:30:07Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-07-31T11:20:33Z",
        "meta:save-date": "2006-07-31T11:30:07Z",
        "modified": "2006-07-31T11:30:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1669",
            "2755",
            "2730",
            "735",
            "4813",
            "3785",
            "5325",
            "4707",
            "5375",
            "5100",
            "5426",
            "5462",
            "5673",
            "5480",
            "4801",
            "5145",
            "5555",
            "5355",
            "5011",
            "5407",
            "5693",
            "4421",
            "5278",
            "5552",
            "5560",
            "5623",
            "4678",
            "4859",
            "5068",
            "5394",
            "5250",
            "5495",
            "5235",
            "4285",
            "5543",
            "5426",
            "5012",
            "5527",
            "5703",
            "5263",
            "5380",
            "4281",
            "5656",
            "4833",
            "5368",
            "5249",
            "5375",
            "5556",
            "5064",
            "5349",
            "5744",
            "5492",
            "6041",
            "5875",
            "5526",
            "5405",
            "5520",
            "4523",
            "4788",
            "5721",
            "5500",
            "5830",
            "5336",
            "5477",
            "5465",
            "4980",
            "5784",
            "4588",
            "5700",
            "5391",
            "5239",
            "5131",
            "5832",
            "5119",
            "5418",
            "5606",
            "4750",
            "5774",
            "5488",
            "5288",
            "5466",
            "5473",
            "5234",
            "5300",
            "4753",
            "5089",
            "5170",
            "5818",
            "5546",
            "5660",
            "3774",
            "3159",
            "5382",
            "5030",
            "5283",
            "4152",
            "1548",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-07-31T11:20:33Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060731111801",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-07-31T11:30:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/56",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_56_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/56",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:2af95b2b-2dc4-4a05-923d-991cf44433fd",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/56\n\n\n  Plenarprotokoll 4/56\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n56. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 20. Juli 2006, Plenarsaal Schluss: 19:54 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4441 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS  4441 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4441 \n\n1 Wahl von zwei Mitgliedern und  \ndrei stellvertretenden Mitgliedern \ndes 1. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungs-\nausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/5972, Wahlvorschl\u00e4ge \nder Fraktionen 4441 \n\n Heinz Lehmann, CDU 4441 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4442 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis siehe  \nSeite 4458 4442 \n\n2 Aktuelle Stunde 4442 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Wie krank ist das  \nGesundheitssystem?  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 4442 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 4442 \n Heinz Lehmann, CDU 4443 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4444 \n \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n H\u00f6here Beitr\u00e4ge statt mutiger Re-\nform \u2013 Der Gesundheitskompromiss \nder Bundesregierung und seine \nAuswirkungen auf Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 4444 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4444 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4445 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4446 \n Johannes Gerlach, SPD 4446 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4447 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4448 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4449 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4450 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4451 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4451 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 4451 \n Johannes Gerlach, SPD 4452 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4453 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4454 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4454 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 4455 \n Johannes Gerlach, SPD 4456 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4457 \n\n1 Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4458 \n\n Wahlergebnis 4458 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n3 Der Bev\u00f6lkerungszusammenbruch  \nin Sachsen und seine Folgen  \n\n Drucksache 4/4370, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der NPD, und die \nAntwort der Staatsregierung 4459 \n\n Holger Apfel, NPD 4459 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 4460 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4463 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4464 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4464 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4465 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4468 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 4469 \n\n4 Wirtschaftsstandort Sachsen st\u00e4r-\nken, Anstieg der Gewerbe- und \nGrundsteuerhebes\u00e4tze stoppen  \n\n Drucksache 4/5628, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 4470 \n\n Frank Heidan, CDU 4470 \n Sven Morlok, FDP 4470 \n Frank Heidan, CDU 4470 \n Mario Pecher, SPD 4471 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4472 \n Alexander Delle, NPD 4473 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4473 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4474 \n Mario Pecher, SPD 4475 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4476 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 4476 \n Sven Morlok, FDP 4476 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 4476 \n Frank Heidan, CDU 4477 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/5950 4478 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4478 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/5628 4478 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5 \u2013 Keine Abstriche bei der Unter-\nrichtsversorgung an Grund-, F\u00f6rder- \nund Berufsschulen im kommenden \nSchuljahr \u2013 sofort neue Lehrerstellen \nschaffen!  \n\n Drucksache 4/5811, Antrag der \nLinksfraktion.PDS  \n\n \u2013 Seiteneinstiegsprogramm an \nberufsbildenden Schulen  \n\n Drucksache 4/5624, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 4478 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4478 \n Rolf Seidel, CDU 4480 \n Martin Dulig, SPD 4482 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4482 \n Martin Dulig, SPD 4482 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4483 \n Martin Dulig, SPD 4483 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4484 \n Torsten Herbst, FDP 4485 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4486 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4488 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4489 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4491 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4491 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4492 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4492 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4493 \n Rolf Seidel, CDU 4493 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5811 4494 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/5624 4494 \n\n6 Kosten der Unterkunft \u2013  \nInteressen von Freistaat  \nund Kommunen wahren  \n\n Drucksache 4/5860, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 4494 \n\n Lars Rohwer, CDU 4494 \n Mario Pecher, SPD 4495 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 4495 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4497 \n Sven Morlok, FDP 4499 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4499 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 449900 \n Lars Rohwer, CDU 4501 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4501 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n7 Rettungsleitstellen erhalten  \n Drucksache 4/5787, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 4502 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4502 \n Thomas Pietzsch, CDU 4502 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4503 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4504 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4504 \n\n8 F\u00f6rderung von Modellprojekten zur \nFlexibilisierung und Erweiterung der \nBetreuungszeiten in Kindertagesein-\nrichtungen zur besseren Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf  \n\n Drucksache 4/5858, Antrag der \nFraktion der FDP 4504 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4504 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4506 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 4506 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4507 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4508 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4508 \n Sven Morlok, FDP 4509 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4510 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4510 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4510 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4511 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4512 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5973 4512 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4512 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 4512 \n Abstimmung und Ablehnung 4512 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5858 4512 \n\n9 EU-Strukturfonds in Sachsen  \n Drucksache 4/5847, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4513 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4513 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 4515 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 4516 \n Mario Pecher, SPD 4516 \n Matthias Paul, NPD 4517 \n Sven Morlok, FDP 4518 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 4519 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4520 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4521 \n\n \n\n10 Jahresbericht 2005  \n Drucksache 4/2877, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \nRechnungshof  \n\n Drucksache 4/5804, Beschluss-\nempfehlung des Hauhalts- und \nFinanzausschusses 4522 \n\n Uwe Albrecht, CDU 4522 \n Uwe Leichsenring, NPD 4523 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4525 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4525 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 4526 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4527 \n\n11 Haushaltsrechnung 2003  \n \u2013 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n Drucksachen 4/2877, Teil 1,  \n\nund 4/0807, Unterrichtung  \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/5805, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 4527 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4527 \n\n12 Rechnung des S\u00e4chsischen  \nRechnungshofs f\u00fcr das Haushalts-\njahr 2004 \u2013 Entlastung des  \nPr\u00e4sidenten des Rechnungshofes \ngem\u00e4\u00df \u00a7 101 S\u00e4HO  \n\n Drucksache 4/4470, Unterrichtung \ndurch den S\u00e4chsischen  \nRechnungshof  \n\n Drucksache 4/5843, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 4528 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4528 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/5803, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 4528 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4528 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/5885 4528 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4528 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4529 \n Torsten Herbst, FDP 4530 \n Lars Rohwer, CDU 4530 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4530 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4531 \n Heinz Lehmann, CDU 4531 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4531 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4532 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4532 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4532 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/5886 4533 \n\n Zustimmung 4533 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4533 \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 56. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Ich habe zun\u00e4chst wieder eine ange-\nnehme Aufgabe. Wir haben heute ein Geburtstagskind \nunter uns. Ich darf ganz herzlich Herrn Tischendorf zu \nseinem heutigen Ehrentag begr\u00fc\u00dfen und ihm alles Gute \nw\u00fcnschen, Gesundheit, Wohlergehen und weiterhin viel \nErfolg in seinem beruflichen Werdegang. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Roth und Frau Schmidt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU 122 Minuten, Linksfraktion.PDS 94 Mi-\nnuten, SPD 59 Minuten, NPD 45 Minuten, FDP 45 Minu-\nten, GR\u00dcNE 45 Minuten, fraktionslose MdL je 7 Minuten \nund die Staatsregierung 54 Minuten. Die Redezeiten der \nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer auf \ndie Tagesordnung entsprechend dem Bedarf verteilt \nwerden, sie m\u00fcssen aber in Anbetracht der Temperaturen \ndes heutigen Tages nicht ausgesch\u00f6pft werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte zur Kenntnis zu \nnehmen, dass der Tagesordnungspunkt 16, Kleine Anfra-\ngen, zu streichen ist, da keine vorliegen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es zu der vorlie-\ngenden Tagesordnung Ihrerseits Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche gibt. \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt der Vorschlag f\u00fcr die \nheutige Tagesordnung als festgelegt. \n\nWir kommen damit gleich zur Tagesordnung selbst, und \nzwar zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von zwei Mitgliedern und drei stellvertretenden  \nMitgliedern des 1. Untersuchungsausschusses  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz) \nDrucksache 4/5972, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen \n\nMeine Damen und Herren! In der 15. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages wurde entsprechend Artikel 54 \nder Verfassung des Freistaates Sachsen in Verbindung mit \n\u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungsausschussgesetzes die \nEinsetzung des 1. Untersuchungsausschusses beschlossen. \nDie Gr\u00f6\u00dfe des Ausschusses richtet sich nach \u00a7 19 Abs. 1 \nder GO. Da in der 55. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landta-\nges im Tagesordnungspunkt 7 aufgrund des ver\u00e4nderten \nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses die Abwahl der Abgeordneten Uwe \nLeichsenring und Dr. Johannes M\u00fcller als Mitglieder des \nAusschusses beschlossen wurde, kommen wir zur Nach-\nwahl. \n\nMeine Damen und Herren, die Verteilung der Mitglieder \nauf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des \nUntersuchungsausschussgesetzes nach der Mitgliederzahl \nder Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer GO \ndas Verfahren nach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. \nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag \nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. \n\nNach dem Austritt von nunmehr drei Abgeordneten aus \nder NPD-Fraktion ergibt sich ein anderes St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis \nder Fraktionen. Die CDU-Fraktion erh\u00e4lt demnach einen \nSitz mehr und auf die NPD-Fraktion entf\u00e4llt ein Sitz \nweniger. Bei den zu besetzenden 20 Sitzen entfallen \ndemnach auf die CDU zehn Sitze, Linksfraktion.PDS \nf\u00fcnf Sitze, SPD zwei Sitze, NPD, FDP und GR\u00dcNE je ein \n\nSitz. F\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt \ngem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 der GO: \u201eDie Anzahl der von \neiner Fraktion benannten Stellvertreter darf die doppelte \nAnzahl der von diesen Fraktionen vorgeschlagenen \nAusschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten.\u201c Ihnen liegen \ndie Wahlvorschl\u00e4ge der CDU-Fraktion und der NPD-\nFraktion in der Drucksache 4/5972 vor. \u2013 Es wird um das \nWort gebeten. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir haben Frau Karin Strempel als Mitglied \nim Untersuchungsausschuss vorgeschlagen. Daraus ergibt \nsich die Besonderheit, dass sie nun als stellvertretendes \nMitglied, das sie bisher bereits war, ausscheidet und \ndeswegen ein stellvertretendes Mitglied auf CDU-Tableau \nnachgew\u00e4hlt werden muss. Insgesamt m\u00fcssen wir heute \nnicht drei stellvertretende Mitglieder w\u00e4hlen, sondern \nvier. Darauf wollte ich hinweisen. Unser Antrag ist bereits \nentsprechend ausgelegt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen \nwir jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den Bestimmun-\ngen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings \nkann stattdessen durch Handzeichen abgestimmt werden, \nwenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage daher, ob \nein Abgeordneter widerspricht. \u2013 Es sind Abgeordnete, \ndie durch Handzeichen mitgeteilt haben, dass sie einer \noffenen Abstimmung widersprechen. \n\n 4441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nWir kommen damit zur geheimen Wahl. Ich berufe \ndeshalb aus den Reihen der Abgeordneten eine Wahl-\nkommission: f\u00fcr die Linksfraktion.PDS Herrn Scheel, der \nauch als Leiter fungiert, da Frau Roth, die das traditionell \ngemacht hat, nicht anwesend ist, f\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerrn Colditz, SPD-Fraktion Frau Dr.  Raatz, NPD-\nFraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler, FDP-Fraktion Herrn Dr. Martens \nund GR\u00dcNE Herrn Weichert. \n\nIch schlage Ihnen vor, das Ergebnis im Verlauf unserer \nBeratung bekannt zu geben, damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt. Erhebt sich dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen \nwir zur Wahlhandlung selbst und ich \u00fcbergebe das Wort \nan den Leiter der Wahlkommission. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Die Abgeordne-\nten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und \n\nerhalten zwei Stimmscheine, auf denen entsprechend der \nangegebenen Drucksache die Kandidaten als Mitglieder \nbzw. Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungsausschuss \naufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als Nein-\nstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nsetzen unsere Tagesordnung fort. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Wie krank ist das Gesundheitssystem? \nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: H\u00f6here Beitr\u00e4ge statt  \nmutiger Reform \u2013 Der Gesundheitskompromiss der  \n\nBundesregierung und seine Auswirkungen auf Sachsen \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten, \n\nFDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, Staatsregierung \n20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nWie krank ist das Gesundheitssystem? \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, Linksfraktion.PDS, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion das Wort zu \nnehmen. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wir haben in dieser Woche wieder die \nkuriose Situation, dass zwei Fraktionen dasselbe Thema \nals Aktuelle Debatte eingereicht haben. Wir werden es so \nhalten, dass ich jetzt einleitende Worte finde und wir \nwerden uns dann gem\u00e4\u00df Ihrer \u00fcblichen Regie mehr bei \ndem Antrag der FDP einbringen. \n\nMeine Damen und Herren! Das deutsche Gesundheitswe-\nsen wird immer wieder schlechtgeredet. Es wird an den \nPranger gestellt; deswegen auch das Fragezeichen in der \n\u00dcberschrift bei uns. Es wird monoton behauptet, es sei zu \nteuer, zu ineffizient, und wegen des Preis-Leistungs-\n\nVerh\u00e4ltnisses wird auch immer wieder gesagt, man zahlt \nf\u00fcr einen Mercedes und f\u00e4hrt am Ende VW. \n\nEs passt aber auch in das Bild dieser Schlangenbeschw\u00f6-\nrer, dass immer wieder die Beweise f\u00fcr diese Aussagen \nschuldig geblieben werden. Die Realit\u00e4t ist eine ganz \nandere. Im \u201eDeutschen \u00c4rzteblatt\u201c vom 26. Juni 2006 \nwurden die Ergebnisse des so genannten Europ\u00e4-\nischen Gesundheitskonsumentenindex 2006 ver\u00f6ffent-\nlicht. Erstmals hatte das in Br\u00fcssel ans\u00e4ssige schwedische \nUnternehmen Health Consumer Powerhouse die Gesund-\nheitssysteme aller 25 EU-L\u00e4nder sowie der Schweiz einer \nkritischen Pr\u00fcfung unterzogen. \n\nDer L\u00e4ndervergleich erfolgte anhand der Kriterien Patien-\ntenrechte und -information, Wartezeiten, medizinische \nQualit\u00e4t, Leistungsangebot und Arzneimittel. Deutschland \nbelegte bei diesem Vergleich immerhin den Platz 3. \n\n 4442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nDie vorgelegte Studie bescheinigte dem deutschen Ge-\nsundheitssystem nur wenige wirkliche Schwachpunkte. \nAls gravierend wurde lediglich die fehlende gesetzliche \nRegelung der Patientenrechte betrachtet. Auch die Quali-\nt\u00e4t medizinischer Leistungen lie\u00dfe sich an einigen Stellen \nnoch verbessern, war die Aussage. So ist es heute zum \nBeispiel relativ schwierig, verst\u00e4ndliche und aktuelle \nInformationen \u00fcber Arzneimittel zu bekommen. Auch hat \nDeutschland das Nachsehen in Bezug auf die Qualit\u00e4t \nbestimmter medizinischer Leistungen. \n\nSehr gut wird bewertet, dass es in Deutschland keine \nWartelisten gibt und der Patient auch das Recht auf das \nEinholen einer \u00e4rztlichen Zweitmeinung hat. Auch die \nzahn\u00e4rztliche Versorgung kommt bei aller Kritik \u00fcber die \nVer\u00e4nderung seit dem Beginn der Gesundheitsre-\nform 2004 gut weg, da sie zum Leistungsangebot der \ngesetzlichen Krankenversicherung geh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Die ver\u00f6ffentlichte Studie \nstellt sicherlich in erster Linie die Qualit\u00e4t des Gesund-\nheitssystems aus Verbrauchersicht dar, sie zeigt aber auf, \ndass Deutschland eine zufrieden stellende Gesundheits-\nversorgung hat. \n\nTrotz der im Grunde zufrieden stellenden Prognose im \nEU-Vergleich kann man nat\u00fcrlich nicht ignorieren, dass \ndie Kosten im Gesundheitssystem in letzter Zeit enorm \ngestiegen sind. Wir haben dem Eckpunktepapier auch \nentnommen, dass weitere 0,5 % Beitragserh\u00f6hung anste-\nhen, damit diese Kosten durch die gesetzlichen Kranken-\nkassen geschultert werden k\u00f6nnen. \n\nAber allein im Jahr 2005 stiegen die Ausgaben der gesetz-\nlichen Kassen um 3,3 % pro Mitglied, f\u00fcr Arzneimittel \nsogar um 16,8 % und bei Krankenhausaufenthalten \nwuchsen sie um 3,3 %, so die Studie. \n\nAber nicht nur die Ausgaben sind gestiegen. Meine \nDamen und Herren, wir erleben heute eine soziale Kahl-\nschlagpolitik, welche sicherlich noch nicht den H\u00f6he-\npunkt erreicht hat. Doch sehen wir auf die am 4. Juli 2006 \nvorgestellten Eckpunkte der Gesundheitsreform. Diese \nlassen nichts Gutes erwarten. Wieder einmal wird denen \nin die Tasche gegriffen, die ohnehin schon in den letzten \nJahren die Folgen dieser Kahlschlagpolitik am deutlichs-\nten zu sp\u00fcren bekamen. \n\nDurch die Einf\u00fchrung eines so genannten Gesundheits-\nfonds wird ein Zusatzbeitrag f\u00fcr die Versicherten einge-\nf\u00fchrt, mit welchem sie einen Teil der Ausgabensteigerung \nnun allein tragen m\u00fcssen. Auch wenn in den Eckpunkten \nnicht von einer Kopfpauschale gesprochen wird, de facto \nist sie es doch. \n\nDie zu erwartende Versch\u00e4rfung der sozialen Lage in \nDeutschland wird zuk\u00fcnftig sicher weiter zur Erh\u00f6hung \ndes Beitragssatzes f\u00fchren. Die Sto\u00dfrichtung ist hier \nwieder einmal klar: Die Arbeitnehmer zahlen die erh\u00f6hten \nBeitr\u00e4ge, die Arbeitgeber sind fein raus. Da wird gede-\nckelt, damit ja weiter keine Belastungen f\u00fcr sie auftreten. \nWir halten diesen Ausstieg aus der parit\u00e4tischen Finanzie-\nrung f\u00fcr problematisch. \n\nF\u00fcr uns ist nicht einzusehen, dass wieder einmal aus-\nschlie\u00dflich das Kapital \u2013 das ist es im Gro\u00dfen und Ganzen \n\u2013 der Nutznie\u00dfer dieser Reform sein soll, w\u00e4hrend Ar-\nbeitnehmer, Rentner und chronisch Kranke die Zeche \nbezahlen sollen. \n\nBetrachten wir einmal die durchschnittliche Pro-Kopf-\nAusgabe der Industriel\u00e4nder f\u00fcr das Gesundheitswesen, \ndann lesen wir, dass der Durchschnitt der L\u00e4nder bei \n3 594 Euro liegt und Deutschland mit 3 560 Euro ziem-\nlich genau am Durchschnitt ist. In den USA sind es zum \nBeispiel 6 195. Aber ich denke, wir wollen das US-\nGesundheitssystem bestimmt nicht hier in Deutschland \nhaben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja. \u2013 Mit der nebul\u00f6sen Be-\nhauptung, wir k\u00f6nnen uns das heutige Gesundheitssystem \nnicht mehr leisten, soll nun auch die Gesundheit der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zum Schacherobjekt, ja zur Ware \ndegradiert werden, so will es das neue Gesundheitssys-\ntem. Doch das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit ist \nein Grundrecht, und es wird zu verteidigen sein. Nicht der \nProfit der Pharmaindustrie sollte im Mittelpunkt stehen, \nsondern das Wohl der B\u00fcrger. Herr Dr. M\u00fcller wird \nnachher noch weitere, konkretere Ausf\u00fchrungen dazu \nmachen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Besonderheiten bzw. \nT\u00fccken unserer Gesch\u00e4ftsordnung, zusammen mit gewis-\nsen Animosit\u00e4ten zwischen den Fraktionen, haben heute \nzum ersten Mal dazu gef\u00fchrt, dass f\u00fcr die Aktuelle Debat-\nte zwei weitgehend identische Beitr\u00e4ge angemeldet \nwurden. Das Pr\u00e4sidium h\u00e4tte diese Situation nur aufl\u00f6sen \nk\u00f6nnen, wenn eine der beiden Fraktionen freiwillig \nzugunsten der GR\u00dcNEN verzichtet h\u00e4tte, die ihrerseits \nebenfalls eine Debatte eingereicht haben. Dies war nicht \nder Fall. Daraus ergeben sich f\u00fcr die Koalition zwei \nOptionen: \n\nErstens. Wir lassen unsere Redner zu jeder Debatte \nauftreten, was nicht besonders zielf\u00fchrend ist. \n\nZweitens. Wir w\u00e4hlen von den beiden Debatten eine aus, \num unsere inhaltlichen Standpunkte vorzutragen. \n\nWir haben uns f\u00fcr die zweite Option entschieden. Darum \nverzichten wir, abgesehen von meiner Erkl\u00e4rung, auf \ninhaltliche Stellungnahmen im Rahmen der NPD-Debatte \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: FDP-Debatte!) \n\nund werden daf\u00fcr jedoch im Rahmen der FDP-Debatte \nunseren Standpunkt vortragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 4443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nEs kommt selten vor, aber ich kann mich ausnahmsweise \neinmal dem Kollegen Lehmann anschlie\u00dfen. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Tolle Koalition!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. \u2013 Nicht. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Ebenfalls nicht. Die \nStaatsregierung? \u2013 Auch nicht. Ja, meine Damen und \nHerren, dann frage ich die NPD, ob noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Dies ist auch nicht der Fall. Damit stelle \nich fest, dass die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der \nFraktion der NPD zum Thema \u201eWie krank ist das Ge-\nsundheitssystem?\u201c, beendet ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ging aber schnell!) \n\nWir kommen damit zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nH\u00f6here Beitr\u00e4ge statt mutiger Reform \u2013 Der Gesundheitskompromiss  \nder Bundesregierung und seine Auswirkungen auf Sachsen \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der FDP das \nWort, danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch erteile der Fraktion der FDP das Wort. Frau Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Seit dem 4. Juli 2006 ist also \ndie Katze aus dem Sack. Auf 54 Seiten sind die Eckpunk-\nte einer Gesundheitsreform, der das Bundeskabinett am \n12. Juli zugestimmt hat, festgeschrieben, und ich glaube, \nich spreche vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus dem \nHerzen: Ich hatte mit vielem gerechnet, aber nicht mit \neiner pauschalen Beitragserh\u00f6hung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn bis zu diesem Zeitpunkt \u00fcber die Gesundheitsre-\nform nichts klar war, so war doch eines f\u00fcr mich als \ngesetzlich Krankenversicherte festgeschrieben: die Aus-\nsage aus der Koalitionsvereinbarung zwischen CDU/CSU \nund SPD vom 11.11.2005 \u2013 und das hielt ich f\u00fcr keinen \nFaschingsscherz \u2013, die da lautet, die Beitr\u00e4ge zur gesetzli-\nchen Krankenversicherung mindestens stabil zu halten \nund m\u00f6glichst zu senken. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDoch der Reihe nach! In der Regierungserkl\u00e4rung der \nBundeskanzlerin Merkel vom 30. November 2005 wurde \ndie neue Koalition als die \u201eKoalition der neuen M\u00f6glich-\nkeiten\u201c bezeichnet. Was mit diesem nebul\u00f6sen Begriff \ngemeint ist, sieht man jetzt. Von der gro\u00dfen Koalition, die \ndie gro\u00dfen Reformen anpacken wollte \u2013 und per W\u00e4hler-\nauftrag auch sollte \u2013, wurde auf Bundesebene ein \u201eKunst-\nst\u00fcck\u201c vollbracht: CDU/CSU und SPD haben durch ihre \nEckpunkte zur Gesundheitsreform 2006 so gut wie alle \nBeteiligten gegen sich aufgebracht bzw. ratlos hinter  \nsich gelassen \u2013 nicht nur die eigenen Parteimitglieder,  \nvor allem in den Bundestagsfraktionen, sondern  \nalle 78,7 Millionen Versicherten in den gesetzlichen  \nund privaten Krankenversicherungen, die rund \n\n173 000 niedergelassenen \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte und nicht \nzuletzt die 253 gesetzlichen Krankenkassen und privaten \nKrankenversicherungen. \n\nNeben bisher unbekannten Begriffen, wie \u201eEuro-\nGeb\u00fchrenordnung\u201c, \u201eabgestaffelte Preise\u201c oder \u201erisikoad-\njustierte Zuschl\u00e4ge\u201c, sind die wesentlichen Botschaften \nmit enormen Auswirkungen gerade f\u00fcr uns in Sachsen: \n\nErstens. Die Beitr\u00e4ge der Versicherten und der Arbeitge-\nber in Sachsen steigen. \n\nZweitens. Die h\u00f6heren Beitr\u00e4ge sind ein negativer Stand-\nortfaktor und gehen zulasten der Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen. \n\nDrittens. CDU und SPD schaffen mehr B\u00fcrokratie. \n\nViertens. Die Grundprobleme des Gesundheitswesens im \nHinblick auf die demografische Entwicklung und den \nWettbewerb werden nicht gel\u00f6st. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nDie Festlegung der Koalitionsvereinbarung, dass die \nLohnzusatzkosten dauerhaft unter 40 % gesenkt werden \nsollen, ist offenbar das Papier nicht wert, auf dem sie \nsteht. \n\nZu Beginn des Jahres 2007 sollen die Krankenversiche-\nrungsbeitr\u00e4ge um mindestens 0,5 % steigen. Ab 2008 \nwird es durch die Einf\u00fchrung eines Gesundheitsfonds zu \neinem gesetzlich festgelegten bundesweiten Einheitsbei-\ntragssatz, der sich am bundesweiten Durchschnittsbeitrag \nf\u00fcr alle gesetzlichen Krankenkassen orientiert, kommen. \nDieser wird, vorsichtig gesch\u00e4tzt, bei rund 14 % plus \u2013 \nund dies ist nicht zu vergessen \u2013 0,9 %Arbeitnehmer-\nbeitrag f\u00fcr den Zahnersatz liegen. \n\nF\u00fcr die Versicherten von AOK und IKK \u2013 das sind im-\nmerhin knapp 2,5 Millionen \u2013 und f\u00fcr die Arbeitgeber hier \nin Sachsen bedeutet dies eine Mehrbelastung von immer-\nhin einem dreistelligen Millionenbetrag. Die notwendigen \nBeitragserh\u00f6hungen sind im Wesentlichen von der Koali-\ntion in Berlin hausgemacht. Ich erinnere dabei an die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung, die f\u00fcr Medikamente immerhin \n\n 4444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nknapp 0,9 Milliarden Euro ausmachen wird, sowie die \nSenkung des Steuerzuschusses aus dem Bundeshaushalt \nan die Krankenkassen in H\u00f6he von 4,2 Milliarden Euro in \nden Jahren 2007 und 2008. \n\nWenn ich von dem bisherigen Steuerzuschuss gesprochen \nhabe, ist es der gr\u00f6\u00dfte W\u00e4hlerbetrug und die gr\u00f6\u00dfte \nVerdummung, wenn jetzt vom so genannten Einstieg in \ndie Steuerfinanzierung gesamtgesellschaftlicher Aufga-\nben, in die gesetzliche Krankenversicherung, gesprochen \nwird. Wir haben ja bereits jetzt einen Steuerzuschuss von \ndiesen 4,2 Milliarden Euro aus der Tabaksteuer, die bisher \nvon allen Rauchern seit dem 01.01.2004 erhoben wurde, \ndie nun abgeschafft werden und nicht mehr einflie\u00dfen \nsoll. Stattdessen soll ein neuer Zuschuss in die gesetzliche \nKrankenkasse gepumpt werden. Das ist doch Irrsinn, das \nversteht doch keiner! Im \u00dcbrigen ist auch noch unklar, \nwie der neue Steuerzuschuss finanziert werden soll. \nFrau Merkel und Herr Stoiber haben dazu klipp und klar \ngesagt, es werde keine Steuererh\u00f6hung geben. \u2013 Darauf \nbin ich gespannt. \n\nZur zweiten Botschaft: Nat\u00fcrlich gehen diese h\u00f6heren \nBeitr\u00e4ge auch zulasten von Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen. \nAllein die Beitragserh\u00f6hung bei der AOK Sachsen wird \ndie s\u00e4chsischen Arbeitgeber einen knapp dreistelligen \nMillionenbetrag kosten. Dies entspricht umgerechnet den \nArbeitskosten von mehreren tausend Arbeitspl\u00e4tzen im \nverarbeitenden Gewerbe. \u2013 So weit zu den ersten Auswir-\nkungen der Gesundheitsreform f\u00fcr Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ja, die Debatte regt nat\u00fcr-\nlich dazu an, sich tiefgr\u00fcndig mit dem Eckpunktepapier \nauseinander zu setzen. Sicher w\u00e4re es f\u00fcr uns als Koaliti-\non genauso interessant, die Dinge der Vergangenheit noch \nmehr zu hinterfragen. Sie, meine lieben Kolleginnen und \nKollegen von der FDP-Fraktion, haben bereits andere \nReformen, als Sie \u2013 auf Bundesebene \u2013 mit regierungstra-\ngend waren, verabschiedet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist schon eine Weile her!) \n\nDazu wird Herr Prof. Schneider noch etwas ausf\u00fchren. \nAuch dort gab es nat\u00fcrlich bestimmte Dinge, die zum \nVorteil oder zum Nachteil der Patienten bzw. Kassenver-\nsicherten gereicht haben. Dass die Debatte allein an den \nBeitragss\u00e4tzen festgemacht wird, ist mir zu wenig, da dies \ndie Quadratur des Kreises ist, das ist ganz klar. Wir \nwollen alle Leistungen behalten, und wir haben ein gutes \nGesundheitssystem, aber am Ende will niemand mehr \ndaf\u00fcr bezahlen. Dies ist nat\u00fcrlich etwas schwierig; denn \ndas Geld ist nur einmal vorhanden und kann nur einmal \nausgegeben werden. \n\nIch h\u00e4tte mir auch von Ihnen, Frau Sch\u00fctz, gew\u00fcnscht, \ndass Sie angef\u00fchrt h\u00e4tten, warum die AOK in Sachsen so \ngut dasteht und einen solch niedrigen Beitragssatz hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nNicht wegen der Union!) \n\nDies ist der Politik hier in Sachsen geschuldet \u2013 der \nSozialpolitik und der Gesundheitspolitik \u2013, da von vorn-\nherein sehr niedrige Bettenkapazit\u00e4ten geplant wurden. \nEin Krankenhausbettenplan ist beschlossen und umgesetzt \nworden, \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider  \nund Frank Kupfer, CDU) \n\nder dies zum Gro\u00dfteil mit erm\u00f6glicht hat. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\nIch m\u00f6chte hier nicht explizit darauf eingehen, dass an \ndiesem Gesundheitssystem jeder eine Teilhabe hat. Das \nwissen wir alle. Aber, ich denke, f\u00fcr die Zuh\u00f6rer ist es \nwichtig zu erfahren, dass es nicht \u00fcberall in Europa so ist. \n\nHerr Leichsenring, Sie hatten es bereits angesprochen: Ja, \nes ist so, bei uns muss niemand jahrelang auf eine medi-\nzinische Behandlung oder Operation, was zum Beispiel \ndie Gelenke betrifft, warten. Das soll auch so bleiben. \nDaf\u00fcr bedarf es bestimmter Ma\u00dfnahmen, um dies auch \nweiterhin zu erm\u00f6glichen. \n\nF\u00fcr mich ist es auch wichtig, bestimmte Aspekte noch \neinmal herauszukehren, die in diesem Eckpunktepapier \nsehr positiv niedergeschrieben und auf Bundesebene \numgesetzt werden. Ich betone, dass das auf Bundesebene \numgesetzt wird, denn wir sind Landespolitiker und haben \nnur mittelbaren Einfluss auf diese bundespolitischen \nReformen. \n\nNehmen wir die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, die Verg\u00fc-\ntung im ambulanten Bereich. Sie wird entb\u00fcrokratisiert. \nEs wird ein gerechtes Honorarsystem geben, weit weg \nvon Budgetierungen und den jeweiligen Punktwerten, bei \ndenen sowieso niemand so richtig dahintergestiegen ist. \nDie \u00c4rzte k\u00f6nnen selbst dar\u00fcber entscheiden, wer wie viel \nwof\u00fcr bekommt. \n\nWir haben in diesem Hohen Haus schon oft \u00fcber die \nUnter- und \u00dcberversorgung des ambulanten Bereiches \ndiskutiert. Auch hier gibt es Ansatzpunkte, um dies in \nZukunft zu entsch\u00e4rfen. Es wird eine weitaus bessere \nVernetzung von station\u00e4rem und ambulantem Bereich \ngeben. Das wird so weit reichen, dass die Daten, wenn die \nPatienten aus station\u00e4ren Einrichtungen bzw. Kranken-\nh\u00e4usern entlassen werden und danach eine Anschlussbe-\nhandlung im ambulanten Bereich, im Reha-Bereich oder \nin bestimmten Pflegeeinrichtungen erhalten, an die \nn\u00e4chste Einrichtungen \u00fcbermittelt werden. Das ist meiner \nMeinung nach eine ganz tolle Geschichte. \n\nVieles mehr lie\u00dfe sich hierbei anf\u00fchren. Wir werden in \nder Debatte noch einiges dazu h\u00f6ren. Wir stehen mit \nallem F\u00fcr und Wider zu diesem Eckpunktepapier. Viel-\nleicht h\u00e4tten wir uns mehr erhofft, aber wir haben aus \n\n 4445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nmeiner Sicht erst einmal eine Reform, die zielf\u00fchrend ist \nund die die Sicherheit des Systems gew\u00e4hrleistet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich der FDP-Fraktion daf\u00fcr danken, dass \nsie diese Debatte beantragt hat. Sie ist in der Tat aktuell, \naber, verehrte Frau Sch\u00fctz, damit d\u00fcrften unsere Dankes-\nworte bereits beendet sein. \n\n(Oh! bei der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, dass unsere Fraktion \nv\u00f6llig andere Vorstellungen als die FDP-Fraktion hat, was \neine in der Tat notwendige Gesundheitsreform beinhalten \nm\u00fcsste. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch werde versuchen, einige Aspekte vorzutragen und zu \nerl\u00e4utern, weshalb eine Gesundheitsreform jetzt notwen-\ndig ist. Meine Kollegin Lauterbach wird dann das so \ngenannte Eckpunktepapier beleuchten, und damit Sie in \nSpannung gehalten werden, wird Ihnen Herr Wehner \nunsere alternativen Vorstellungen in Erinnerung rufen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nZun\u00e4chst sei festgestellt, dass wir erneut eine so genannte \nGesundheitsreform auf den Weg zu bringen haben. Das ist \ndoch Ausdruck dessen, dass genau das, was im Jahre 2004 \ngro\u00dfspurig mit dem GMG ins Werk gesetzt wurde, ge-\nscheitert ist. Das ist der Grund. Ansonsten m\u00fcsste man \ndoch gar nicht \u00fcber eine Gesundheitsreform nachdenken. \n\nIch will Ihnen sagen, warum dies \u2013 was wir im \u00dcbrigen \nvorausgesagt haben \u2013 gescheitert ist und weshalb wir \nheute wieder vor der Situation stehen, dass neu dar\u00fcber \nnachgedacht werden muss. Es sind sechs Punkte. \n\nErstens. Die gesetzliche Krankenversicherung wurde \ndurch das GMG entschuldet \u2013 weitgehend. Das erkenne \nich an. Aber, meine Damen und Herren, zu welchem \nPreis: zum Preis einer erheblichen Mehrbelastung der \ngesetzlich Versicherten, denn sie haben seit Anfang des \nJahres 2004 zus\u00e4tzlich etwa 25 Milliarden Euro bezahlen \nm\u00fcssen. Das ist die Wahrheit. Das muss deutlich gesagt \nwerden. \n\nZweitens. Wir hatten die Ank\u00fcndigung von Frau Schmidt, \ndie damals gesagt hat, dass die Patienten der gesetzlichen \nKrankenversicherungen mehr zahlen m\u00fcssen, aber dass \ndaf\u00fcr die Beitr\u00e4ge gesenkt w\u00fcrden. Was ist passiert? \nAnk\u00fcndigungen, Versprechungen \u2013 nichts ist passiert. \nNun \u2013 welch Wunder \u2013 sollen die Beitr\u00e4ge im n\u00e4chsten \nJahr noch einmal erh\u00f6ht werden; also nichts mit Beitrags-\n\nsenkung, sondern Beitragserh\u00f6hung, ohne dass die Quali-\nt\u00e4t im Gesundheitswesen h\u00e4tte verbessert werden k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Die Praxisgeb\u00fchr hat in der Tat \u2013 dass wir diese \nnach wie vor abschaffen wollen, wissen Sie \u2013 dazu \ngef\u00fchrt, dass weniger \u00c4rztekonsultationen stattgefunden \nhaben. Aber betrachten wir die mittel- bzw. langfristige \nAuswirkung, \u00fcber die sich Wissenschaftler streiten. Ist es \nnicht so, dass viele B\u00fcrger nicht mehr zum Arzt gegangen \nsind, obwohl sie es h\u00e4tten m\u00fcssen? Ist es nicht so, dass \ndaher die Praxisgeb\u00fchr im Einzelfall, aber nicht nur im \nEinzelfall von gro\u00dfem Schaden ist, und daher nach wie \nvor abgeschafft geh\u00f6rt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nViertens. Es wird immer wieder \u00fcber den Leistungskata-\nlog gesprochen. Es wird gesagt, es solle keine weiteren \nEinschr\u00e4nkungen geben. Aber es wird vergessen, dass der \nLeistungskatalog der gesetzlichen Krankenkassen in den \nletzten Jahren bereits erheblich zusammengestrichen \nworden ist. Vieles, was notwendig w\u00e4re, wird einfach \nnicht mehr gew\u00e4hrt und geht \u00fcber das nicht einmal \nstatistisch Erfasste an Zuzahlungen, insbesondere f\u00fcr \nHilfsmittel, f\u00fcr Medikamente, f\u00fcr Heilmittel usw. usf., \ndrauf. Das tr\u00e4gt dazu bei, dass man von einem Scheitern \nder Gesundheitsreform, insbesondere aus der Sicht der \ngesetzlich Krankenversicherten, sprechen muss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcnftens. Die Ausgaben f\u00fcr Medikamente sind betr\u00e4cht-\nlich gestiegen. Warum? Weil die CDU \u2013 das muss man \nhier ganz deutlich sagen \u2013 einschlie\u00dflich der Vertreter der \nStaatsregierung eine Positivliste, die wir seit Langem \nfordern, verhindert hat \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: So ist es! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund weil sich die Regierung, gleich welchen Vorzeichens, \nnicht an die Pharmazielobby herangetraut hat. Dort \nwurden j\u00e4hrlich weiterhin zweistellige Profite gescheffelt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Pellmann, ich bitte Sie, \nzum Schluss zu kommen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte \nnur noch den letzten Punkt nennen. \u2013 Wir haben erste \nAns\u00e4tze im GMG f\u00fcr Strukturver\u00e4nderungen gehabt. Sie \nfanden bestenfalls z\u00f6gerlich statt. Das muss sich \u00e4ndern, \ndenn eine wirkliche Reform muss auch an die Pfr\u00fcnde der \nLobbyisten gehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion, \nEntschuldigung, der SPD-Fraktion das Wort. Herr \nAbg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich habe die \n\n 4446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nAbsicht, meinen Redebeitrag zu splitten. Ich m\u00f6chte \nbeginnen mit einer neuen Studie der Siemens Financial \nServices mit dem Titel \u201eFinanzierung des Gesundheitswe-\nsens \u2013 eine globale Herausforderung\u201c. Sie zeigt, dass das \ndeutsche Gesundheitswesen \u2013 gemessen an der Basisver-\nsorgung, der Lebenserwartung und dem prozentualen \nAnteil der Gesundheitsausgaben am BIP \u2013 im Vergleich \nzu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und den USA durchaus \ngute Werte erzielt. \n\nDeutschland ist hinter den USA Weltmarktf\u00fchrer im \nBereich Medizintechnik. Deren Investitionen in For-\nschung und Entwicklung liegen immerhin mit 8 % dop-\npelt so hoch wie die in vergleichbaren Industriel\u00e4ndern. \n\nEiniges zur Qualit\u00e4t der medizinischen Leistungen im \ninternationalen Vergleich aus dieser Studie. Die niedrigen \nWartezeiten wurden bereits zweimal genannt. Eine sehr \ngut organisierte medizinische Versorgung au\u00dferhalb der \n\u00fcblichen Sprechzeiten nachts und am Wochenende wird \nbesonders hervorgehoben. Immerhin bezeichnen rund vier \nF\u00fcnftel aller deutschen Patientinnen und Patienten die \nQualit\u00e4t ihrer individuellen Gesundheitsversorgung als \ngut bis exzellent. Das ist zumindest erstaunlich. \n\nEine kritische Bewertung der WHO zum Thema \u201eGe-\nsundheitssysteme im Wandel\u201c attestiert Deutschland in \nder L\u00e4nderstudie von 2005 Folgendes: \n\nErstens ein patientenfreundliches System. Das deutsche \nGesundheitssystem setzt einen gro\u00dfen Schwerpunkt auf \nfreie Wahl, auf unverz\u00fcgliche Zug\u00e4ngigkeit und auf ein \nhohes Niveau von Leistungserbringern und technischer \nAusstattung. \n\nZweitens. Die Gesundheitsausgaben, gemessen am BIP, \nsind nahezu konstant geblieben. Das hing mit einer \nVielzahl von Reformen in den letzten Jahren zusammen \u2013 \nHerr Dr. Pellmann hat ja einiges dazu gesagt \u2013, die ver-\nhindern sollten, dass die Ausgaben von Krankenkassen \nschneller zunahmen als ihre Einnahmen. \n\nDrittens sagt die Studie: Die neuen L\u00e4nder haben aufge-\nschlossen. Die Defizite des Gesundheitssystems der DDR \nwurden mit Hilfe erheblicher staatlicher Transfers schnell \nausgeglichen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nAber auch die Vorteile wurden abgeschafft!) \n\n\u2013 \u00dcber die Vorteile k\u00f6nnen wir uns dann gern mal unter-\nhalten. Unterhalten wir uns dar\u00fcber, welche Kompetenzen \ndie Kreis\u00e4rzte, die Bezirks\u00e4rzte bei der Vergabe von \nMedikamenten usw. hatten. Das alles k\u00f6nnen wir hier \ngern machen.  \n\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren haben sich im Osten die Le-\nbenserwartung wie auch die meisten Gesundheitsindikato-\nren deutlich verbessert. Dieser Trend aus allen EU-\nL\u00e4ndern war jedoch besonders stark in den L\u00e4ndern hier \nim Osten mit einem im weltweiten Vergleich bemerkens-\nwerten Anstieg der Lebenserwartung. Leider wird inner-\nhalb Deutschlands dieser Anstieg der Lebenserwartung \nweiterhin kaum wahrgenommen. \n\nDer WHO-Bericht macht jedoch auch auf die Herausfor-\nderungen aufmerksam, denen sich das Gesundheitssystem \nstellen soll. Dazu sind eine ganze Menge Dinge genannt \nworden. Ich werde sp\u00e4ter  noch etwas dazu sagen. \n\nBisher waren alle Verbesserungen und Bem\u00fchungen im \nGesundheitswesen nur von einer kurzen Halbwertzeit. \nDas liegt an unterschiedlichen Vorstellungen \u00fcber die \nZukunft des Gesundheitswesens. Die Grundfragen sind: \nErstens. Wie viel Solidarit\u00e4t vertr\u00e4gt unser Gesundheits-\nsystem? Zweitens. Wie viel private Vorsorge und Eigen-\nverantwortung muss jeder leisten? Da sind wir zum \nBeispiel sehr weit weg von den Vorstellungen, die die \nFDP hat.  \n\nPolitischer Ausdruck dieser Grunds\u00e4tze sind die entwi-\nckelten Gesundheitsmodelle B\u00fcrgerversicherung und \nGesundheitspauschale, besser bekannt als Kopfpauschale, \ndie sich unvereinbar gegen\u00fcberstehen, und zwar bis heute. \nDas Bundestagswahlergebnis hat sowohl die B\u00fcrgerversi-\ncherung als auch die Kopfpauschale vom Bundestagstisch \ngenommen. Sie haben kaum gemeinsame Schnittmengen, \nwenn man es exakt betrachtet. Der L\u00f6sungsversuch dieser \nfast schon wie die Quadratur des Kreises anmutenden \nOperation ist das Eckpunktepapier der Koalition, \u00fcber das \nich im n\u00e4chsten Beitrag sprechen werde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Schlagwortartig wird den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern dieses Landes seit Jahren suggeriert, die \nLohnnebenkosten m\u00fcssten sinken, damit die internationa-\nle Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands erhalten bleibt. \nDabei ist den Menschen schon l\u00e4ngst klar geworden, dass \ndas Wort \u201eLohnnebenkostensenkung\u201c die Leerformel der \nUnternehmerlobby geworden ist und vor allem weniger \nGeld f\u00fcr kranke Menschen, weniger Geld f\u00fcr Menschen, \ndie der Pflege bed\u00fcrfen, weniger Geld f\u00fcr die Altersver-\nsorgung und weniger Geld f\u00fcr Erwerbslose bedeutet. Im \n\u00dcbrigen: Diese Formel hat bis jetzt wohl noch keinen \neinzigen Arbeitsplatz gebracht. \n\nAuch das Eckpunktepapier der gro\u00dfen Koalition zur so \ngenannten Gesundheitsreform setzt diesen Kurs hin zur \nPrivatisierung und Entsolidarisierung fort. Nach einer \nBeitragserh\u00f6hung zu Beginn des Jahres 2007, mit der sich \ndie Krankenkassen entschulden sollen, wird der Beitrag \nzuk\u00fcnftig gesetzlich festgeschrieben. Die Kassen erhalten \ndann Beitr\u00e4ge aus einem einheitlichen Gesundheitsfonds. \nReichen diese Gelder nicht aus, m\u00fcssen die Kassen allein \nbei den Versicherten Individualbeitr\u00e4ge erheben bzw. \nweitere Leistungsk\u00fcrzungen vornehmen. \n\n 4447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nWie absurd einzelne Konsequenzen der jetzt geplanten \nRegelung sind, kann man unter anderem an den folgenden \nFragen festmachen: \n\nWoher sollen die Steuermilliarden kommen, mit denen \nzuk\u00fcnftig die Krankenversicherung der mitversicherten \nKinder finanziert werden soll, ohne dass hierzu erneut \nSteuern erh\u00f6ht oder neue geschaffen werden? \n\nWas bedeutet es, dass Versicherte zuk\u00fcnftig selbstver-\nschuldete Behandlungsbed\u00fcrftigkeiten selbst bezahlen \nm\u00fcssen? Zu der letzten Fragestellung werden immer \npopulistisch Folgen von T\u00e4towierungen und Piercings \ngenannt. Aber was sind weitere selbstverschuldete Be-\nhandlungsbed\u00fcrftigkeiten? Gef\u00e4hrliche Sportarten, \u00dcber-\ngewicht, Rauchen oder, ganz ketzerisch gesagt, auch \nVerkehrsunf\u00e4lle mit Eigenverschulden? Ist das auch schon \nselbstverschuldet? \n\n(Zuruf von der CDU: Drogen!) \n\nMan kann sicherlich die Debatte \u00fcber die \u00dcbernahme von \nLeistungen f\u00fcr Risikosportarten noch verstehen, aber das \nEckpunktepapier der Regierungsparteien stellt einen \nAnschlag auf die Solidarit\u00e4t der Versicherten dar. \n\nEine Politik, bei der der Umfang des Geldbeutels die \nVersorgungsqualit\u00e4t bestimmt, wird von uns konsequent \nabgelehnt. Schon heute k\u00f6nnen oder wollen sich viele \neinkommensschwache Menschen eine angemessene \nVersorgung nicht mehr leisten. Wo wird dabei zuerst \ngespart? \u2013 Nat\u00fcrlich bei den pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen, da \nman da nicht sofort einen Nachteil bemerkt. Ich wage zu \nbezweifeln, dass die Behandlung der Folgesch\u00e4den \nbilliger wird. Die Profitinteressen der gro\u00dfen internationa-\nlen Konzerne werden dagegen innerhalb des lukrativen \nMarktes der Gesundheitspolitik nachhaltig befriedigt. \n\nEine moderne nationale Politik bedeutet dagegen: keine \nEintrittsgelder beim Arzt, keine Leistungsk\u00fcrzungen bzw. \nLeistungsstreichungen und keine Ausweitung der Zuzah-\nlungen. Stattdessen muss aus unserer Sicht die Einnah-\nmenseite gest\u00e4rkt werden. Wie das geht? \u2013 Unser Ziel ist \ndie Solidargemeinschaft aller Deutschen. Die geschieht \naus unserer Sicht am besten unter dem Dach einer Kran-\nkenkasse mit Pflichtmitgliedschaft aller. Konkret bedeutet \ndies die Ausweitung der Finanzierungsbasis durch Einbe-\nziehung aller B\u00fcrger und aller Eink\u00fcnfte. Eine Volksversi-\ncherung bedeutet, dass Patientinnen und Patienten eben \nnicht den freien Kr\u00e4ften des Marktes \u00fcberlassen werden, \ndenn f\u00fcr uns gilt: Gesundheit ist keine Ware, Gesundheit \nist ein f\u00fcr die Existenz der Menschen unverzichtbares \nGut, das nicht dem Spiel der Kr\u00e4fte des Marktes und den \nfinanziellen M\u00f6glichkeiten der Einzelnen \u00fcberlassen \nwerden darf. \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie jedoch solche radi-\nkalen Ver\u00e4nderungen jetzt nicht wollen, so kann ich das \naus dem Blickwinkel Ihres Besitzstandsdenkens verste-\nhen. Schon der damalige Gesundheitsminister Seehofer \nwurde von Kohl zur\u00fcckgepfiffen, als er an die Pharma-\nlobby heranwollte. Das ist nachhaltig auch in Ihren \nKreisen bekannt. Doch Sie sollten wenigstens aufh\u00f6ren, \n\ndie Gesundheitspolitik vom Finanzminister machen zu \nlassen. H\u00f6ren Sie endlich auf die Vorschl\u00e4ge der Fachleu-\nte in den Gebietsk\u00f6rperschaften! In den letzten zwei \nMonaten sind allein hier im Haus drei Vorschl\u00e4ge ange-\nkommen, zwei von der Bundes\u00e4rztekammer, \u00fcber die \nS\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer weitergeleitet, und einer \nvon der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung zum Thema  \n\u201eFinanzierung des ambulanten Gesundheitssektors\u201c. Ich \ndenke, da w\u00e4re viel gedient, wenn es nicht nur um politi-\nsche Forderungen, sondern auch um die fachlichen Inhalte \nginge. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch ganz kurz auf das Thema eingehen, \ndas Frau Nicolaus vorhin angesprochen hat: die Vernet-\nzung station\u00e4r und ambulant. Es klingt ja auf den ersten \nBlick gut, Frau Nicolaus. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Das ist auch gut!) \n\nAber es ist nicht unbedingt alles gut, was erst mal gut \nklingt. Denn die Krankenh\u00e4user, zum Beispiel bei uns im \nKreis, die jetzt alle privatisiert sind, werden dann von \nwenigen gro\u00dfen Konzernen beherrscht. Diese haben \nnat\u00fcrlich auch das technische Know-how, wogegen der \nniedergelassene Facharzt \u2013 nicht der Allgemeinmediziner, \nder Facharzt \u2013 immens in die Tasche greifen m\u00fcsste, um \nwenigstens konkurrenzf\u00e4hig zu sein. Das geht nicht auf, \ndas ist das Ende der Fach\u00e4rzte. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Die  \nsollen doch vernetzt werden!) \n\n\u2013 Vernetzung hei\u00dft, dass Konzerne im Endeffekt versu-\nchen, das Geld selbst einzukassieren. Das ist die logische \nFolge. \u2013 Ich muss jetzt aufh\u00f6ren, die rote Lampe blinkt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ein Gl\u00fcck, dass die Vorstellungen \ndes Herrn Dr. M\u00fcller von Volksversicherung keine Chan-\nce haben, umgesetzt zu werden. Denn dann w\u00e4ren etliche \nB\u00fcrger unseres Landes, die in Deutschland leben, nicht \nmehr versichert. \n\n(Matthias Paul, NPD: Das ist doch  \nQuatsch! \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \n\nDas ist doch wieder \u2026!) \n\nDie CDU/CSU und die SPD haben monatelang \u00fcber die \nGesundheitsreform verhandelt und das Ziel \u2013 das hat \nJohannes Gerlach sehr richtig gesagt \u2013 war, zu einem \ndritten Weg zwischen B\u00fcrgerversicherung und Kopfpau-\nschale zu finden. Aber unserer Meinung nach ist dieser \nWeg eine Sackgasse. Irrwege gibt es selten zum Nulltarif \nund die Kosten dieses Weges werden die Versicherten und \ndie Kranken tragen. \n\nDer Gesundheitskompromiss ist eine Reformattrappe und \neben nur der kleinste gemeinsame Nenner. Uns liegt jetzt \n\n 4448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nein Eckpunktepapier vor, in dem es nicht nur Ecken, \nsondern auch zahlreiche Kanten gibt, \u00fcber die man \nstolpern kann. Die Reformattrappe der gro\u00dfen Koalition \nbehebt keines der Strukturdefizite unseres Gesundheits-\nwesens, weder die verkrusteten Strukturen, die den \nWettbewerb um mehr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit \nverhindern, noch die Gerechtigkeitsl\u00fccken bei der solida-\nrischen Finanzierung des Systems, noch die Wachstums-\nschw\u00e4che der Finanzierungsbasis. Nur im Zusammenhang \nmit der Behebung dieser Defizite kann man dann an mehr \nEigenverantwortung denken. \n\nWas bekommen wir stattdessen? F\u00fcr 2007 ein klaffendes \nMilliardenloch auf der Einnahmenseite. Sieben Milliarden \nEuro werden der gesetzlichen Krankenversicherung im \nn\u00e4chsten Jahr fehlen. Dieses Defizit ist wesentlich durch \ndie gro\u00dfe Koalition verursacht. Die Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung wird die Arzneimittelpreise und damit die Kassen-\nausgaben erh\u00f6hen. Gleichzeitig wird der Bundeszuschuss \nan die Krankenkassen zur Finanzierung des Mutter-\nschaftsgeldes und anderer Familienleistungen gestrichen. \nDiese Kosten tragen Versicherte und Arbeitgeber. Frau \nMerkel sprach von 0,5 Prozentpunkten. Ob das reicht? \n\nWas bekommen wir noch? Den Gesundheitsfonds. Das ist \neine teure Geldsammelstelle, die die Krankenversiche-\nrungsbeitr\u00e4ge von Arbeitnehmern und Arbeitgebern \neinziehen soll. Das ist kein Schritt zum B\u00fcrokratieabbau. \nDem Stellenaufwuchs, den der Fonds erforderlich macht, \nsteht kein gleichgewichtiger Abbau bei den \n250 Krankenkassen gegen\u00fcber. So werden wir Doppel-\nstrukturen haben. F\u00fcr Sachsen bedeutet das \u2013 seit gestern \nliegen uns die Bewertungen der AOK und der IKK, auf \nSachsen bezogen, vor \u2013, dass die Arbeitgeber- und Ar-\nbeitnehmerbeitr\u00e4ge wie f\u00fcr alle anderen L\u00e4nder in den \nGesundheitsfonds gesetzlich fixiert sind. Grundlage daf\u00fcr \nist die heutige Relation. Das ist der bundesweite Durch-\nschnittssatz von 13,24 %. Er liegt aber \u00fcber dem derzeiti-\ngen Beitragssatz der AOK von 12 % und der IKK von \n11,8 %. \n\nDamit geht ein Wettbewerbsvorteil mit dem Fondsmodell \nverloren. \n\nAus der Gesundheitsreform erhalten die Krankenkassen \nf\u00fcr jeden Versicherten eine einheitliche Kopfpauschale. \nWenn dieses Geld nicht ausreicht, sollen die Kassen von \nihren Versicherten einen Zusatzbeitrag verlangen. Das \nwird dann, liebe Kolleginnen und Kollegen, vor allem die \nKassen betreffen, die viele alte Menschen und chronisch \nKranke versichern; denn diese Kassen haben gro\u00dfe \nLeistungsausgaben und daf\u00fcr wird der Einheitsbetrag aus \ndem Fonds nicht reichen. \n\nUnd die Steuerfinanzierung der Kinderversicherung: Das \nwird als gro\u00dfer Erfolg gefeiert, aber wir denken, dass es \nnur eine Flickschusterei ist. 2008 sollen 1,5 Mil-\nliarden Euro aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr die Krankenver-\nsicherung der Kinder bereitstehen. Der Betrag soll sich \n2009 auf drei Milliarden Euro verdoppeln. Aber Sie \nwissen, was heute schon die Krankenversicherung f\u00fcr \nKinder aufbringt: n\u00e4mlich 14 bis 16 Milliarden Euro. \n\nDeshalb wird kein Schuh daraus, nicht einmal ein Bade-\nlatsch. \n\nGerade hat die gro\u00dfe Koalition 4,2 Milliarden Euro \ngestrichen, die die Kassen haupts\u00e4chlich f\u00fcr Familienleis-\ntungen erhalten. Rechnet man diese Streichung und den \ngeplanten Kassenzuschuss gegeneinander auf, bleibt ein \nMinus. Tats\u00e4chlich werden die Steuerzuweisungen f\u00fcr \nFamilien gek\u00fcrzt. Wo ist da die Familienfreundlichkeit? \n\nZum Schluss: Die Privatversicherten bleiben weiter unter \nsich. Unser Solidarsystem wird auch k\u00fcnftig ohne die \nSt\u00e4rksten auskommen m\u00fcssen. Die privaten Krankenkas-\nsen sind die Gewinner der Reform. Deshalb bleibt ein \nbedr\u00fcckendes Fazit: Die Kosten werden weiter steigen, \nweil sich die gro\u00dfe Koalition in Berlin nicht an die \nGesundheitskartelle herantraut. Mehr Geld im System ist \nein Leitsatz, mit dem sich die Probleme der Krankenkas-\nsen eben nicht nachhaltig l\u00f6sen lassen. Wir brauchen \nmehr Wettbewerb um Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im \nSystem! Wir brauchen die B\u00fcrgerversicherung! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit meinen \nBotschaften fortfahren. Die dritte Botschaft aus diesem \nEckpunktepapier lautet: CDU und SPD schaffen mehr \nB\u00fcrokratie. \n\nAus der Regierungserkl\u00e4rung von Frau Merkel vom \nNovember 2005 zitiere ich: \u201eMeiner Meinung nach \nk\u00f6nnen wir am meisten beim B\u00fcrokratieabbau leisten.\u201c \nWas macht sie jetzt bei der Gesundheitsreform? Die \nRegierung baut mit dem Gesundheitsfonds eine neue \nB\u00fcrokratie auf, die Milliarden verwaltet. Es wird wesent-\nlich entscheidend sein, wie effizient dieser neue Gesund-\nheitsfonds arbeitet. Bisher sind zirka 23 000 bis \n30 000 Besch\u00e4ftigte der gesetzlichen Krankenversiche-\nrungen mit dem Beitragseinzug besch\u00e4ftigt. Was glauben \nSie, wie viele Besch\u00e4ftigte es sein werden, wenn k\u00fcnftig \nder Fonds anstelle der Krankenkassen alle Sozialver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge einziehen soll? Man sch\u00e4tzt zirka \n25 000 Besch\u00e4ftigte. \n\nBisher wei\u00df auch keiner, wer diesen Fonds verwalten soll. \nEs sollen regionale Einzugsstellen gebildet werden. Wo, \nwie und mit wie viel Personal, ist gerade f\u00fcr uns in \nSachsen vollkommen unklar. Die Krankenkassen werden \nweiterhin Versichertenkonten f\u00fchren m\u00fcssen, um zum \nBeispiel Zusatzbeitr\u00e4ge oder die kleine Kopfpauschale \nberechnen zu k\u00f6nnen, wenn sie mit den Einnahmen aus \ndem Fonds nicht ausreichen. Die Finanzautonomie der \nKrankenkassen und ihre Selbstverwaltungen werden \nmassiv eingeschr\u00e4nkt; denn der Beitrag wird nicht mehr \ndurch die Selbstverwaltungsorgane, sondern bundesein-\nheitlich per Bundesgesetz festgelegt. \n\n 4449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nDer Fonds soll ab 2008 einsatzbereit sein. Es ist also nur \neineinhalb Jahre Zeit, seine Strukturen aufzubauen. \nAngesichts der Erfahrungen mit Toll collect, Hartz und \nEinf\u00fchrung der elektronischen Gesundheitskarte, deren \nTestbetrieb schon seit 01.07.2006 im Landkreis L\u00f6-\nbau/Zittau laufen sollte, wird die Einf\u00fchrung zum \n01.01.2008 von uns als Fraktion, gerade die regionalen \nEinzugsstellen betreffend, sehr kritisch gesehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWo bleibt eigentlich der Wettbewerb? Die vierte Bot-\nschaft der Gesundheitsreform lautet meiner Meinung nach \nnur noch: Der Gesundheitsfonds ist der Einstieg in Rich-\ntung Einheitskasse. Aus der Regierungserkl\u00e4rung zitiere \nich noch einmal die Aussage: \u201eLasst uns mehr Freiheit \nwagen!\u201c Wo bleibt dann der Wettbewerb bei den Kran-\nkenkassen? \n\nDas vielleicht bisher einzige Wettbewerbselement, der \nBeitragssatz, wird gleichgeschaltet. Der Leistungskatalog \nder Krankenkassen bleibt, bis auf einige begr\u00fc\u00dfenswerte \nAusnahmen, gleich. \u00dcber welche Instrumente sollen denn \ndie Krankenkassen in den Wettbewerb gehen, au\u00dfer dass \nsie sich zusammenschlie\u00dfen k\u00f6nnen? \n\nIm Eckpunktepapier der CDU und SPD zur Gesundheits-\nreform hei\u00dft es: \u201eDer Umfang des Leistungskataloges und \ndie Zuzahlungen bleiben im Wesentlichen unver\u00e4ndert.\u201c \nMan dr\u00fcckt sich ganz klar politisch um eine Diskussion \n\u00fcber die H\u00f6he des medizinischen Versorgungsniveaus \nherum. Deutschland gibt weltweit am meisten f\u00fcr die \nmedizinische Versorgung aus, und dies auf hohem  \nNiveau. Das ist auf Dauer nicht mehr finanzierbar. Der \nLeistungskatalog ist weitgehend festgeschrieben und \nbleibt dies auf dem Papier auch. Dass zum Beispiel \nzuk\u00fcnftig das Entfernen von Piercings nicht mehr bezahlt \nwird, ist \u2013 gelinde gesagt \u2013 finanziell ein Witz. Das bringt \nbundesweit zirka 250 000 Euro. \n\nIch bef\u00fcrchte, der Leistungsumfang jeder Krankenkasse \nwird bestehen bleiben, aber die Leistungsmenge f\u00fcr jeden \nVersicherten wird je nach Kassenlage erfolgen. Das hei\u00dft, \ndie K\u00fcrzung des Leistungsniveaus wurde von der Politik \nauf die Krankenkassen abgeladen. Dies ist f\u00fcr die Patien-\nten intransparent und von der Politik in keinem Fall \nehrlich, wenn nicht sogar verlogen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGar nicht benannt habe ich an dieser Stelle die Auswir-\nkungen der Gesundheitsreform f\u00fcr die Krankenh\u00e4user \u2013 \nzum Beispiel in Form eines Sanierungsbeitrages und eines \nUmverteilungsbeitrages \u2013 oder die Apotheken, die ihre \nGewinne/Rabatte, die sie eigenst\u00e4ndig mit der Pharmain-\ndustrie aushandeln, freiwillig an die gesetzlichen Kran-\nkenversicherungen weiterreichen sollen, und auch nicht \ndie Mehrwertsteuererh\u00f6hung, die bei den Krankenh\u00e4usern \nals Endverbrauchern zu Buche schl\u00e4gt, oder die zu erwar-\ntenden Tarifabschl\u00fcsse in den kommunalen Krankenh\u00e4u-\nsern. \n\nSie fragen: Was will die FDP? Ja, die FDP will die Priva-\ntisierung der Krankenkassen. Jede Versicherung bietet \ndementsprechend einen Basistarif mit Kernleistungen, der \nvon einer Kommission festgelegt wird, ohne Gesund-\nheitspr\u00fcfung f\u00fcr jeden an und ist verpflichtet, jeden \nB\u00fcrger aufzunehmen. Dar\u00fcber hinaus kann sich jeder f\u00fcr \nZusatzleistungen zus\u00e4tzlich versichern. Damit verbunden \nist gleichzeitig der Aufbau eines Kapitalstocks f\u00fcr das \nAlter, um der demografischen Entwicklung tats\u00e4chlich \nRechnung zu tragen. Wenn die Bundesgesundheitsminis-\nterin meint, die Umsetzung der Eckpunkte f\u00fchrt zu einer \nverl\u00e4sslichen, modernen und auf lange Zeit sicheren \nGesundheitsversorgung, dann hoffe ich, dass die Nachhal-\ntigkeit der gesamten \u00c4nderungen \u00fcber einen l\u00e4ngeren \nZeitraum gesichert ist. Ich glaube es n\u00e4mlich nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In Deutschland steigen die \nAusgaben im Bereich Gesundheit seit mehr als 35 Jahren \nan. Der Ausgangspunkt dieser Entwicklung liegt in den \nsiebziger Jahren und geht auf die politische Verantwor-\ntung der damaligen Bundesregierung zur\u00fcck. Sie bestand \naus den beiden Fraktionen SPD und FDP. \n\n(Widerspruch bei der SPD und der FDP \u2013  \nHolger Zastrow, FDP: Super!) \n\nIch nenne insbesondere \u2013 es kommt noch mehr, Herr \nZastrow \u2013 das System der dualen Krankenhausfinanzie-\nrung, aber auch die Leistungsausweitung und die Einbe-\nziehung von neuen Personenkreisen in die Krankenversi-\ncherung. \n\nAll dies war wohl der Grund daf\u00fcr, dass wir ein Ausga-\nbenproblem haben. Wir haben \u2013 das will ich einr\u00e4umen \u2013 \nzweifellos eine gute Botschaft, die hei\u00dft: ein Anstieg des \nLeistungsniveaus. Wir haben aber auch eine Schattenseite \nderselben Medaille, die da hei\u00dft: Ausgabenexplosion. In \nder Zeit von 1970 bis 1980 \u2013 nur, um Ihnen das einmal zu \nsagen \u2013 gab es einen Ausgabenzuwachs um das Dreifa-\nche. 1970 lagen die Ausgaben im Bereich Krankenversi-\ncherung bei 25 Milliarden DM. 1980, zehn Jahre sp\u00e4ter, \nwaren es fast 90 Milliarden DM. Wenn Sie die Beitrags-\ns\u00e4tze im gleichen Zeitraum ansehen: 8,2 % mittlerer \nBeitragssatz 1970 \u2013 paradiesische Zeiten! 1980 waren es \n11,3 %. Das war der Zeitpunkt der sozialliberalen Koali-\ntion, die dann versucht hat, ab Mitte der siebziger Jahre \nentgegenzuwirken. Ich nenne ein paar Versuche, die \ngesetzlichen Grundlagen anzupassen: Krankenversiche-\nrungsbeitragsentwicklungsgesetz 1976, Kostend\u00e4mp-\nfungsgesetz 1977, Erg\u00e4nzungsgesetz 1982. Gesundheits-\nreformgesetz \u2013 das war dann die schwarz-gelbe Koalition \n\u2013 1989, Gesundheitsstrukturgesetz und schlie\u00dflich Neu-\nordnungsgesetz 1997. \n\n 4450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nHerr Zastrow, Frau Sch\u00fctz, meine Dame, meine Herren \nvon der FDP! Bei all diesen Vorhaben waren Sie dabei! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Man lernt aus Fehlern!) \n\nBei all diesen Regelungen waren Sie mitverantwortlich. \nWer das Thema Bundesrecht und Bundespolitik in den \nS\u00e4chsischen Landtag bringt, muss sich vor diesem Hin-\ntergrund auch am eigenen Tun messen lassen. Redlich ist \ndas, was Sie machen, Herr Zastrow, nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nHolger Zastrow, FDP: 1970!) \n\nIch habe bisher keine Hinweise zum Thema Neugestal-\ntung geh\u00f6rt. Darauf werde ich im zweiten Teil meiner \nRede eingehen. \n\nEs geht hier um die Frage der Notwendigkeit der Neure-\ngelung. Keiner meiner Vorredner hat in Zweifel gezogen, \ndass eine Neuregelung erforderlich ist. Es w\u00e4re nicht \nrichtig, sich hier hinzustellen und zu sagen, dass alles, \nwas der Gesetzgeber bisher auf den Weg gebracht hat, \nfalsch gewesen ist. \n\nTatsache ist, dass wir in Deutschland einen permanenten \nAnpassungsbedarf haben. Dabei gibt es drei Problemfel-\nder. Das eine ist die Leistungsf\u00e4higkeit der Volkswirt-\nschaft, die Arbeitslosigkeit. Das zweite ist die Demogra-\nfie, also die Bev\u00f6lkerungsstatistik. Das dritte Feld, meine \nDamen und Herren, sind die Zuw\u00e4chse im Erkenntnis-\nstand der Medizin und der Technik. In F\u00fcnfjahresab-\nschnitten verdoppeln sich die medizinischen Erkenntnisse. \nDaraus ergibt sich ein starker Anpassungsbedarf. Wir \nwerden weder heute noch in den n\u00e4chsten zwei Jahren \neine abschlie\u00dfende Regelung finden, sondern wir werden \nimmer wieder anpassen m\u00fcssen. Das, meine Damen und \nHerren, ist unsere Aufgabe. \n\nZu den positiven Ans\u00e4tzen der beabsichtigten Neurege-\nlung, f\u00fcr die es bis heute noch keinen Gesetzentwurf gibt, \nbin ich anderer Auffassung als meine Vorrednerin, \nFrau Herrmann. Der Einstieg in eine teilweise Steuerfi-\nnanzierung der Krankenversicherung ist unverzichtbar \nund folgerichtig. Er ist deshalb folgerichtig, weil nach \ndem momentanen Stand die gesetzlichen Krankenkassen \nausschlie\u00dflich durch Beitr\u00e4ge finanziert werden. \n27 Millionen Arbeitsverh\u00e4ltnisse finanzieren praktisch die \ngesamte Krankenversicherung. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn dann versicherungs-\nfremde Leistungen, wenn dann die Familienversicherung \nsteuerfinanziert wird, ist das konsequent. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Gern. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Kollege, stimmen Sie mir zu, \ndass bisher in die gesetzliche Krankenversicherung bereits \nein Bundeszuschuss aus Steuergeldern gezahlt wird? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Sch\u00fctz, \nschauen Sie sich den \u00a7 20 Sozialgesetzbuch V an. Sie \nwerden sehen, dass die gesetzliche Krankenversicherung \nvorwiegend aus Beitragsmitteln finanziert wird und \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\ndass die gesetzliche Krankenversicherung teilweise von \nEigenr\u00fccklagen leben k\u00f6nnte \u2013 jedenfalls nach den \ngesetzlichen Vorgaben. Wenn man also auf einen Bundes-\nzuschuss in der Krankenversicherung umsteigt und diesen \nerg\u00e4nzt, dann ist das meiner Meinung nach folgerichtig. \u2013 \nSo weit zu meiner Antwort. \n\nMeine Damen und Herren! Sie h\u00e4tten die Abl\u00f6sung der \nfloatenden Punktwerte nennen k\u00f6nnen. Daraus ergibt sich \neine positive Auswirkung insbesondere f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen freiberuflich t\u00e4tigen \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte. Das habe \nich bei Ihnen vermisst, Frau Sch\u00fctz. Die floatenden \nPunktwerte haben eine ganze Reihe von Berufsgruppen \nunserer s\u00e4chsischen Freiberufler mit dem R\u00fccken an die \nWand gebracht. Das ist der entscheidende Punkt. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWenn wir das anders regeln, wird sich der Zustand offen-\nsichtlich verbessern. \n\nMan kann sich nicht nur mit dem Thema Gesundheits-\nfonds befassen, sondern muss sich redlicherweise auch \ndie anderen Punkte anschauen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident, \ngern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich werde im zweiten Teil zu \nden Ma\u00dfst\u00e4ben einer Neuregelung kommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Die Bundesre-\ngierung erkauft sich einen Kompromiss bei der Gesund-\nheitsreform mit dem Geld der Beitragszahler. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der FDP und dem Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten! \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Die Links-\nfraktion.PDS will auf einige negative Auswirkungen f\u00fcr \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen hinweisen. \n\nZentrales Element soll der Gesundheitsfonds sein. Alle \nKrankenkassenbeitr\u00e4ge und der geplante Steuerzuschuss \nsollen in einen zentralen Fonds flie\u00dfen und es sollen \n\n 4451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\neinheitliche Beitr\u00e4ge an alle Kassen ausgezahlt werden. \nUm das zu bew\u00e4ltigen, wird es eine neue Beh\u00f6rde geben \nm\u00fcssen. Wird es eine neue Geld verschlingende Mam-\nmutbeh\u00f6rde werden? \n\nKrankenkassen, die mit zugeteilten Fondsmitteln nicht \nauskommen, m\u00fcssen diese Fehlbetr\u00e4ge ausgleichen. \nVerlierer sind die Kassen mit vielen \u00e4lteren Menschen, \nmit chronisch Kranken, mit Geringverdienern. Sie werden \nmit dem zugewiesenen Beitrag nicht auskommen und \nunsolidarische Zuschl\u00e4ge erheben m\u00fcssen. \n\nGewinner sind die Arbeitgeber, weil ihr Beitrag eingefro-\nren bleibt. Denn von einer parit\u00e4tischen Finanzierung der \nKosten kann schon lange keine Rede mehr sein. \n\nDas Fondsmodell trifft die Versicherten der AOK und \nIKK Sachsen besonders hart. Frau Sch\u00fctz sagte es bereits: \nF\u00fcr 60 % der Sachsen wird die Krankenversicherung \nzuk\u00fcnftig wesentlich teurer. Das bedeutet, dass die Belas-\ntungen f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitnehmer und Arbeitgeber \nsteigen werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Anmerkungen zur erg\u00e4nzenden \nSteuerfinanzierung machen. Insgesamt kalkuliert die \nBundesregierung mit 14 Milliarden Euro Kostenfinanzie-\nrung der Gesundheitsleistungen f\u00fcr Kinder und Jugendli-\nche. Weitere zwei Milliarden Euro werden f\u00fcr privat \nversicherte Kinder und Jugendliche ben\u00f6tigt. Die Steuer \nzahlenden Arbeitnehmer sollen nach diesem Konzept die \nPrivatversicherten subventionieren. \n\nSteuermittel zur Senkung der Lohnnebenkosten und zur \nFinanzierung von sozialstaatlichen Aufgaben werden \nerstmals 2008 versprochen. Gleichzeitig wird aber der \nBundeszuschuss aus der Tabaksteuer an die gesetzlichen \nKrankenversicherungen ab 2008 gek\u00fcrzt. Eine Regierung, \ndie in dem Moment, in dem sie Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr die \nKrankenkassen streicht, erneut Zusch\u00fcsse verspricht, ist \nvollkommen unglaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist der Arzneimittelbereich. \nHier gibt es seit Jahren den h\u00f6chsten prozentualen Kos-\ntenanstieg. Die von Experten und auch von der Linksfrak-\ntion.PDS geforderte Positivliste l\u00e4sst weiter auf sich \nwarten. \n\nDie Regierung will den vergleichsweise bescheidenen \nBetrag von 500 Millionen Euro einsparen, indem Arznei-\nmittelpreise als H\u00f6chstpreise ausgewiesen werden. Apo-\ntheker sollen die Medikamente g\u00fcnstiger anbieten und die \nEinsparungen an die Kassen erstatten. Wenn sich am \nJahresende die genannte Einsparung nicht ergibt, m\u00fcssen \ndie Apotheken die Differenz ausgleichen. Aber welchen \nAnreiz haben die Apotheken, diese Einsparung an die \nKassen abzuf\u00fchren, und wie ist das zu pr\u00fcfen? \n\nNoch einige Bemerkungen zur ambulanten und station\u00e4-\nren Versorgung. Es wird keine generelle \u00d6ffnung der \nKliniken f\u00fcr die ambulante Versorgung geben. Damit wird \nder Zustand der kostenintensiven doppelten Facharztbe-\nhandlung festgeschrieben. Integrierte Versorgung braucht \n\naber die v\u00f6llige Abschaffung der abgeschotteten ambulan-\nten und station\u00e4ren Sektoren. Hier hat die Bundesregie-\nrung gegen\u00fcber der \u00c4rztelobby klein beigegeben. Klini-\nken d\u00fcrfen weiterhin nur hoch spezialisierte ambulante \nLeistungen erbringen. \n\nDie Kliniken m\u00fcssen noch weitere Einschnitte hinneh-\nmen. \n\nZur Mitfinanzierung der Reformen werden sie mit einem \nSanierungsbetrag von 1 % ihres Budgets herangezogen. \nEs ist geplant, die duale Krankenhausfinanzierung auf-\nzugeben. Allein die Kassen sollen f\u00fcr alle Kosten auf-\nkommen. Damit verabschieden sich die L\u00e4nder aus ihrer \nVerantwortung und \u00fcberlassen die Existenz der Kranken-\nh\u00e4user dem freien Spiel des Marktes. \n\nZahlreiche Kritikpunkte habe ich angesprochen. Insge-\nsamt ist die Aufgabe, eine nachhaltige Reform des Ge-\nsundheitswesens zu entwerfen, klar gescheitert. Die \nvorliegenden Ergebnisse sind in keiner Weise dazu \ngeeignet, die bestehenden Probleme im Gesundheitswesen \n\u2013 wie Finanzierung, Ausgabenentwicklung und Strukturen \n\u2013 zu l\u00f6sen. Stattdessen findet sich im Eckpunktepapier \neine Mischung aus Privatisierung, Staatsdirigismus und \nAktionismus. In der \u00d6ffentlichkeit wird dieser Entwurf zu \nRecht verrissen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein kurzes Wort zu \nmeiner Vorrednerin. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich immer die \nKeule mit den Pharmafirmen schwingen. Ich bin \u00fcber-\nhaupt nicht gl\u00fccklich, was da an Gewinnen durchl\u00e4uft. \nAber eines ist klar: Wenn die Betriebsr\u00e4te kommen \u2013 Ihre \nstellvertretende Bundesvorsitzende war mit mir gemein-\nsam im Volkshaus, als die IG Chemie da war \u2013 und uns \nerz\u00e4hlen, dass sie Unterst\u00fctzung brauchen, damit sie \nweiter produzieren k\u00f6nnen und alles weiterlaufen kann \nusw., dann wackelt es auch bei der Linksfraktion.PDS. \nAlso ganz vorsichtig mit solchen pauschalen Dingen. Sie \nsollten sehr sorgsam mit solchen Formulierungen umge-\nhen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir wackeln nie!) \n\n\u2013 Nein, das ist klar. Ich habe Sie noch nie so standhaft \ngesehen wie heute. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas wollte die SPD mit der Gesundheitsreform errei-\nchen? \n\n1. Erhalt des vollen Leistungsumfanges, ganz anders als \ndie FDP. \n\n2. Versicherungsschutz f\u00fcr alle. \n\n 4452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n3. Eine st\u00e4rkere In-Pflicht-Nahme der privaten Kranken-\nkassen. \n\n4. Eine dynamische Beteiligung der Arbeitgeber. \n\n5. Keine Kopfpauschale. \n\nIch will es einmal auf diese f\u00fcnf Punkte beschr\u00e4nken. Es \nlie\u00dfen sich sehr viel mehr Punkte benennen. Dazu m\u00f6chte \nich etwas sagen. \n\nZu 1., dem Erhalt des vollen Leistungsumfanges. Alle \nVorschl\u00e4ge zur Leistungsausgrenzung wurden im Verlauf \nder Verhandlungen weggedr\u00fcckt. Einzige Ausnahmen \nsind Folgen so genannter selbst entschiedener Eingriffe in \nden K\u00f6rper wie Piercing usw. Einige sind schon darauf \neingegangen. \n\nZu 2. Die Chronikerregelung wurde beibehalten, aller-\ndings durch Vorsorgeuntersuchungspflichten erweitert. \n\nEs konnte sogar erreicht werden, dass die von der St\u00e4ndi-\ngen Impfkommission empfohlenen Impfungen in den \nPflichtleistungskatalog \u00fcbernommen wurden. \n\nWas den Versicherungsschutz f\u00fcr alle betrifft: Mindestens \n200 000 Menschen ohne Versicherungsschutz erhalten \njetzt wieder oder eben neu diesen Schutz. Jeder hat ein \nR\u00fcckkehrrecht zu seiner vollen Versicherung, wenn er \nseinen Versicherungsschutz verloren hat oder hatte, zum \nBeispiel, wenn er die Beitr\u00e4ge nicht mehr zahlen konnte. \n\nZu 3. Was die PKV, die private Krankenversicherung, \nbetrifft: Hier haben wir nicht das erreicht, was wir errei-\nchen wollten. Der Fonds ist ja urspr\u00fcnglich deshalb \nerfunden worden, damit die Summen, die von der PKV \nkommen sollten, genau in diesen Fonds als Einzahlungs-\nbasis wandern. \n\nAber die privaten Krankenversicherungen m\u00fcssen sich am \njetzt zugesagten Pr\u00e4ventionsgesetz beteiligen. Sie haben \ndie Mitgabepflicht der Altersr\u00fcckstellung f\u00fcr Wechsler \ninnerhalb ihrer Krankenkassen, und sie haben die Pflicht, \neinen Basistarif mit dem Leistungsumfang der gesetzli-\nchen Krankenversicherung einzuf\u00fchren, der ohne Risiko-\n\u00fcberpr\u00fcfung angeboten werden muss. Das wird an den \nStrukturen der privaten Krankenversicherungen eine \nMenge \u00e4ndern, davon bin ich ziemlich \u00fcberzeugt. \n\nZus\u00e4tzlich im Eckpunktepapier ist vereinbart, schrittweise \ndie Bezahlungsunterschiede von Privat- und Kassenpati-\nenten bei gleicher medizinischer Leistung anzugleichen. \nDas wird noch ein langer Weg sein, aber ein Einstieg ist \nerreicht. Ob er dazu f\u00fchrt, dass Kassenpatienten zuk\u00fcnftig \ndieselbe Aufmerksamkeit erhalten wie Privatpatienten, \nwage ich allerdings zu bezweifeln. Aber es ist ein erster \nSchritt in die richtige Richtung, wie man so sch\u00f6n sagt. \n\nZu 4., der dynamischen Beteiligung der Arbeitgeber. Alle \nVersicherten und ihre Arbeitgeber zahlen einen einkom-\nmensgerechten Beitrag in den neu zu schaffenden Fonds \nein. Die Beitragsh\u00f6he wird gesetzlich festgelegt und \nangepasst, das ist benannt worden. Die f\u00fcr uns bittere \nPille ist die, dass m\u00f6gliche Zuschl\u00e4ge bei Unterfinanzie-\nrung von den Versicherten allein getragen werden. \n\nZu 5., dem Verh\u00e4ltnis der Kopfpauschale zur Steuerfinan-\nzierung. Die Kopfpauschale ist aus meiner Sicht vom \nTisch, aber die Zusatzbeitr\u00e4ge, die maximal 1 % des \nHaushaltseinkommens betragen, k\u00f6nnen prozentual oder \npauschal sein. Hier kann die Kopfpauschale greifen. Es ist \nnicht so, dass dann die Zusatzbeitr\u00e4ge vollkommen \nunsolidarisch sind. Da ist eine Menge hineinverhandelt \nworden. Auch das betrachten Sie bitte differenziert. Rein \npraktisch werden die Kassen kaum auf die Pauschale \nzugreifen \u2013 da bin ich mir ziemlich sicher \u2013, da sie mit der \nprozentualen Erhebung mehr Geld akquirieren und die \neinkommensst\u00e4rkeren Mitglieder dann st\u00e4rker belasten \nk\u00f6nnen, als wenn sie das mit einer Pauschale machen. \nWenn sie es so machen w\u00fcrden, w\u00e4re es aus meiner Sicht \nwieder solidarisch und damit gerechter als eine Pauschale. \n\nDie Steuerfinanzierung war urspr\u00fcnglich bis zur vorletz-\nten Woche in diesen Verhandlungen eigentlich zugesagt, \nsie ist aber dann durch Intervention eines bayerischen \nMinisterpr\u00e4sidenten und einiger anderer einfach wieder \nherausgeworfen worden, w\u00e4hrend die jetzigen Beitr\u00e4ge \nvon 1,5 Milliarden Euro und drei Milliarden Euro nur ein \nzaghafter Einstieg in das sind, was wir uns eigentlich \nvorgestellt hatten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Wird es noch gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann die \nFraktion GR\u00dcNE. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir ein paar Worte zu \nmeinen Vorrednern. Herr Prof. Schneider, wenn Erkennt-\nniszuwachs in der Medizin, den Sie hier richtig benannt \nhaben und der sich alle f\u00fcnf Jahre verdoppelt, immer \nautomatisch in gleicher Weise zu Kostenzuwachs f\u00fchrte, \ndann w\u00e4re es traurig um das Gesundheitswesen bestellt. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie ein neues und effektiveres Medikament haben, \ndann f\u00fchrt das nat\u00fcrlich auch dazu, dass keine Folgekos-\nten anfallen. Wenn Sie eine neue Operationsmethode \neinf\u00fchren, dann kann die zwar im ersten Moment teurer \nsein, d\u00fcrfte aber insgesamt nicht zur Steigerung f\u00fchren. \nDas k\u00f6nnen Sie zum Beispiel auf Fr\u00fcherkennung oder \nwas sich sonst noch denken l\u00e4sst ausdehnen. Nat\u00fcrlich \ngibt es auch ganz neue Erkenntnisse, die zu Folgekosten \nf\u00fchren. Aber das ist nicht die Regel und darf auch nicht \ndie Regel sein. \n\nWas den Versicherungsschutz f\u00fcr alle angeht, Johannes \nGerlach, da wird es wohl so sein, dass der Basistarif, zu \ndem man zur\u00fcckkehren kann, auch nicht von allen be-\nzahlbar sein wird. Deshalb wird uns das Problem erhalten \nbleiben, dass nicht alle versichert sein werden. \n\nDie Fraktion GR\u00dcNE sieht drei Punkte, an denen man \nansetzen muss, um eine nachhaltige Reform des Gesund-\n\n 4453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nheitswesens zu erreichen: die strukturelle Seite, die \nEinnahmenseite und die Ausgabenseite. \n\nWas k\u00f6nnen wir uns auf der strukturellen und der Ausga-\nbenseite vorstellen? Wir setzen jedenfalls auf mehr \nWettbewerb innerhalb des Solidarsystems. Das hat direkt \npositive Auswirkungen auf die Ausgabenseite. Wir wol-\nlen, dass Krankenkassen, \u00c4rzte, Apotheker und Arznei-\nmittelhersteller miteinander um mehr Qualit\u00e4t und Wirt-\nschaftlichkeit wetteifern. Wenn Kassen aber gezwunge-\nnerma\u00dfen einheitlich und gemeinsam Kollektivvertr\u00e4ge \nmit den Anbietern von Gesundheitsdienstleistungen \nabschlie\u00dfen, dann ist das doch eine Innovationsbremse. \nMehr Vertragsfreiheit k\u00f6nnte die Gesundheitsversorgung \nverbessern, ohne dass dabei der Staat st\u00e4ndig eingreifen \nmuss. Vorhandene Wirtschaftlichkeitsreserven lassen sich \ndadurch eher erschlie\u00dfen. Die Belastungen von Versicher-\nten und Patienten bleiben in einem sozialstaatlich akzep-\ntablen Rahmen. Ich nenne nur ein paar der notwendigen \nReformma\u00dfnahmen: \n\n\u2013 Beendigung des Vertragsmonopols der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung \n\n\u2013 Aufhebung des Apothekenmehrbesitzverbotes \n\n\u2013 Preisverhandlung zwischen Pharmaunternehmen und \nKassen \n\n\u2013 Vertragsverhandlungsrecht f\u00fcr Selbsthilfe- und Patien-\ntenorganisationen, damit sie ihren Mitgliedern spezielle \nKrankenversicherungsvertr\u00e4ge anbieten k\u00f6nnen, zum \nBeispiel mit besonderen Behandlungspl\u00e4nen. Wir wollen \njedenfalls mehr Wettbewerb und mehr Patientenorientie-\nrung miteinander verbinden. \n\nAuf der Einnahmenseite \u2013 und das ist bekannt \u2013 wollen \nwir das Gesundheitswesen auf eine breitere Grundlage \nstellen, also die Finanzierungsbasis auf alle Einkommens-\narten ausweiten. Die privat Krankenversicherten m\u00fcssen \nunbedingt in den Solidarausgleich einbezogen werden. \nDann ist die Finanzierung der Krankenversorgung nach-\nhaltig und gerechter. Der Druck auf die Arbeitskosten \nw\u00e4re wesentlich geringer. \n\nDieses Ziel kann man nun einmal am besten mit einer \nB\u00fcrgerversicherung erreichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herr Schneider, wenn Sie in \ndie Historie gehen \u2013 in Zeiten, in denen Abgeordnete, auf \ndie Sie mit Fingern zeigen, noch gar nicht geboren waren \nund in denen an ein gesamtdeutsches Gesundheitssystem, \ngeschweige denn an eine L\u00f6sung dessen Probleme gar \nnicht zu denken war \u2013, dann tun wir es doch richtig. \n\nAls man vor 47 Jahren \u2013 1959, es war eine CDU/CSU-\nAlleinregierung im Bundestag \u2013 erstmals mit einer abrup-\nten Kostensteigerung im Gesundheitswesen konfrontiert \n\nwar, wurde der Arbeits- und Sozialminister Theodor \nBlank beauftragt, ein Reformgesetz zu erarbeiten, \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\num den Gedanken der Selbsthilfe und der privaten Initia-\ntive in jeder Art und Weise zu f\u00f6rdern. Es gelte das \nAbgleiten in einen Totalversorgungsstaat zu verhindern, \nder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter alles vernichten w\u00fcrde. \u2013 So weit \nzum Zitat dazu. Er schlug damals schon vor, Patienten \nsollten sich an den Kosten jeder \u00e4rztlichen Behandlung \nbeteiligen \u2013 im Gespr\u00e4ch waren damals 1,50 DM, eine \nsehr geringe Summe \u2013 bzw. den Patienten sollten Rech-\nnungskopien ausgeh\u00e4ndigt werden, um Schummeleien zu \nverhindern. Er konnte sich damals nicht durchsetzen \u2013 \nGewerkschaften, \u00c4rzte sind dagegen Sturm gelaufen. \nAber eines kann man daran erkennen: dass die Probleme, \ndie damals gesehen wurden, mit L\u00f6sungsans\u00e4tzen, die \ndamals angedacht wurden, heute immer noch aktuell sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir uns die Ausgaben der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung von 1970 bis 2005 ansehen, dann stiegen diese \num 1 000 %. Das Bruttoinlandsprodukt stieg in der \ngleichen Zeit um 538 %. Noch eine Zahl: 1995 waren \n28,2 Millionen Besch\u00e4ftigte sozialversicherungspflichtig \n\u2013 2005 waren es nur noch 26,1 Millionen, also 7 % \nweniger. Wo bleibt da die demografische Absicherung der \nGesundheitsausgaben? \n\nDer Fonds soll alters- und risikoadjustierte Zuschl\u00e4ge \naufgrund von Krankheit und Geschlecht ausgleichen. Was \nbedeutet denn das konkret f\u00fcr die Krankenkassen in \nSachsen? Wie sollen denn dann die Zuschl\u00e4ge im Fonds \nfinanziert werden? Und warum f\u00fchrt man bei der gesetzli-\nchen Krankenversicherung nicht auch eine Altersr\u00fccklage \nein, \u00e4hnlich wie es in Sachsen f\u00fcr die Pension der Beam-\nten getan wird? \n\nNach den neuesten Untersuchungen der Stiftung Markt-\nwirtschaft vom 12.07.2006 unter dem Stichwort Generati-\nonenbilanz hei\u00dft es: \u201eDie Nachhaltigkeitsl\u00fccke bei der \ngesetzlichen Krankenversicherung ohne medizinischen \nFortschritt betr\u00e4gt aktuell 1,7 Billionen Euro. Das ent-\nspricht ungef\u00e4hr 77 % des Bruttoinlandsproduktes. So \ngro\u00df m\u00fcsste jetzt eine R\u00fccklage sein, damit das heutige \nLeistungsniveau auch in Zukunft finanzierbar bleibt. Bei \nBer\u00fccksichtigung des medizinischen Fortschrittes betr\u00e4gt \nsie 4,8 Billionen Euro.\u201c \u2013 Die Zahlen kann ich mir kaum \nvorstellen, aber wenn wir \u00fcber Zukunftsabsicherung \nsprechen wollen, dann m\u00fcssen wir es doch ehrlich tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir sind uns jedenfalls darin \neinig, Frau Sch\u00fctz, dass wir offensichtlich einen Reform-\nbedarf haben \u2013 das r\u00e4umt hier auch jeder ein. \n\n 4454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nIch prophezeie, meine Damen und Herren, dass die drei \nFaktoren, die ich eben genannt habe \u2013 Volkswirt-\nschaft/Arbeitslosigkeit, medizinischer Erkenntniszuwachs \nund Demografie \u2013, zu einer nachhaltigen Reform zwingen \nwerden. Die Eckpunkte, die uns vorliegen, haben jeden-\nfalls immerhin einige Ans\u00e4tze \u2013 das haben Sie auch \neinger\u00e4umt \u2013, die in die Zukunft reichen k\u00f6nnen. Ob sie \nes tun, muss man sehen, wenn der Gesetzentwurf auf dem \nTisch liegt. Ich sehe jedenfalls in der Debatte, die heute \nim Hohen Hause gef\u00fchrt wird, eine Chance, deutlich zu \nmachen, dass es erforderlich ist, den Versicherten, den \nMenschen im Land, ein St\u00fcck Eigenverantwortung und \nSelbstst\u00e4ndigkeit zur\u00fcckzugeben. Wenn die Reform in \ndiese Richtung ginge, w\u00e4re ich damit zufrieden und \ngl\u00fccklich. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, aus ordnungspolitischer Sicht \nbrauchen wir \u2013 Herr Gerlach, an dieser Stelle liegen wir \nv\u00f6llig deckungsgleich \u2013 eine Neubestimmung von Solida-\nrit\u00e4t und Eigenverantwortung. Ein Stichwort, das in diese \nRichtung zielt und auf das es sich st\u00fctzt, ist beispielswei-\nse, die Voraussetzung f\u00fcr einen echten Wettbewerb \nzwischen den Krankenkassen zu schaffen. \n\nBezogen auf den Status der privaten Krankenversiche-\nrungstr\u00e4ger will ich so viel sagen: Im Unterschied zu \ngesetzlichen Krankenkassen handeln sie im Rahmen der \nGesetze frei, w\u00e4hrend die gesetzlichen Kassen eine \ngesetzliche Erm\u00e4chtigung f\u00fcr ihr Handeln brauchen. Und: \nPrivate Kassen sind in der Verfassung in ihrem Bestand \nals freie Unternehmen gesch\u00fctzt, und daran sollten wir \ndenken. \n\nDas Stichwort Kostenerstattung greift das Eckpunktepa-\npier in dankenswerter Weise auf. Hier liegen Elemente, \ndie Kosten f\u00fcr in Anspruch genommene Leistungen \ntransparent zu machen, auch deutlich zu machen, dass \nman auf diese Weise nicht medizinisch indizierte Doppel-\nuntersuchungen wahrscheinlich doch auch vermeiden \nkann \u2013 was bisher so beim Sachleistungsprinzip nicht \ngl\u00fcckt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns, wie ich denke, \nauch insoweit einig, als es um das Thema Vorsorge und \nFr\u00fcherkennung geht. Hier liegen Kostenans\u00e4tze, Effi-\nzienzans\u00e4tze, die letztlich den Menschen, um die es ja \nschlie\u00dflich geht, zugute kommen. Wir brauchen insge-\nsamt, meine Damen und Herren, Herr Zastrow, einen \nfreiheitlichen Ansatz im Gesundheitswesen. \n\n(Bravo! von und Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, das bedeutet, ein bedarfsorien-\ntiertes, wettbewerbsrechtlich gesch\u00fctztes Vertragskonzept \nim Rahmen der Leistungserbringung zu implementieren. \nDies wiederum bedeutet \u2013 und das ist die Haltung meiner \nFraktion und wohl auch die Ihre \u2013, verst\u00e4rkt auf dem \nPrinzip der Freiberuflichkeit aufzubauen. Genau an dieser \nStelle ist es gut, dass dieses Eckpunktepapier in die \nRichtung geht, auch bei der bisherigen punktwertorien-\n\ntierten Verg\u00fctung eine euroorientierte feste Verg\u00fctung \neinzubauen. Sie wird in der Lage sein, den s\u00e4chsischen \nVertrags\u00e4rzten und Vertragszahn\u00e4rzten tats\u00e4chlich zu \nhelfen. \n\nMeine Damen und Herren, das bedeutet schlie\u00dflich, Herr \nZastrow, dass der Bereich des Gesundheitsdienstes kein \n\u00f6ffentlicher Gesundheitsdienst sein darf. In diesen Berei-\nchen grenzen wir uns ganz erheblich von den rechten und \nden linken Sozialisten im Hause ab. Das verlangt, ganz \ndeutlich gegen Staatsintervention, gegen weiteren Diri-\ngismus zu sein. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch komme zum Schluss und, Herr Pr\u00e4sident, ich lasse \njetzt keine Zwischenfrage mehr zu. \n\nMeine Damen und Herren, meine Erw\u00e4gungen sind von \neinem freiheitlichen Ansatz gepr\u00e4gt. Die Positivliste hilft \nnicht weiter, sie vertreibt allenfalls Unternehmer aus \ndiesem Land. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAch Gott! \u2013 Beifall bei der FDP) \n\nObgleich in Deutschland Anpassungsbedarf besteht, wird \nsich, Herr Porsch, dieser freiheitliche Ansatz gl\u00fccklicher-\nweise durchsetzen. \n\nGlobalsteuerung im Gesundheitswesen, Staatsintervention \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: \n \u2026 dann wird sich auch der \n\nGlobalisierungsgrundsatz durchsetzen!) \n\nund Dirigismus sind nun wirklich \u00fcberholt. Sie haben es \ndoch mit Ihren Vorg\u00e4ngern bewiesen, dass es nicht geht. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden das Thema Ge-\nsundheitsreform in den n\u00e4chsten Jahren immer wieder auf \ndie Tagesordnung bringen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir werden dann auch sehen, dass ein freiheitlicher \nAnsatz im Gesundheitswesen unverzichtbar ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nder Staatsministerin Helma Orosz \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter  \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \nProf. Dr. Schneider, ich finde es sehr schade, dass Sie \noftmals so undifferenziert sind und hier immer diese \nGleichmacherei abziehen; das ist langsam ganz sch\u00f6n \nanstrengend und unsachlich zugleich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 4455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nFrau Nicolaus und Herr Prof. Schneider, die Eckpunkte \nsind auf dem Plan, sie sind zu diskutieren, der Gesetzent-\nwurf liegt noch nicht vor. Ich bin allerdings \u00fcberrascht \nvon Ihren Ausf\u00fchrungen. Ich halte es lieber mit Ihrem \nFraktionsvorsitzenden, Herrn Dr. H\u00e4hle, der sich vor \nKurzem mit der Staatsregierung dazu ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 \nimmerhin war das eine Pressenotiz wert \u2013 und sich \nresignierend dar\u00fcber beklagt hat, dass die gegenw\u00e4rtig \nvon der Bundesregierung vorgeschlagenen Eckpunkte zur \nGesundheitsreform in der Bev\u00f6lkerung nicht vermittelt \nwerden k\u00f6nnen. Das kann ich nachvollziehen. Mir geht es \nschon seit Langem so. Ihre neoliberale Gesundheitspolitik \nkann man nicht nachvollziehen, geschweige denn vermit-\nteln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMir f\u00e4llt heute auf, Herr Prof. Schneider, dass nur \u00fcber ein \nAusgabenproblem in der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung diskutiert wird. Wir haben \u00fcberhaupt noch nicht \u00fcber \ndie Einnahmenseite gesprochen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHier haben wir ein Riesenproblem in der gesetzlichen \nKrankenversicherung. Wenn Sie jetzt die Staatsregierung \nauffordern, Herr Dr. H\u00e4hle, ihre Vorschl\u00e4ge zur Diskussi-\non der Eckpunkte mit in die Debatte einzubringen, dann \nsollten Sie vielleicht auch auf unsere Vorschl\u00e4ge einge-\nhen. \n\nHerr Prof. Schneider, Herr Gerlach, Sie favorisieren den \nSolidargedanken. Ja, was meinen Sie denn eigentlich \ndamit? Tats\u00e4chlich endet doch die Solidarit\u00e4t in der \ngesetzlichen Krankenversicherung derzeit an der Bei-\ntragsbemessungsgrenze bzw. sp\u00e4testens an der Versiche-\nrungspflichtgrenze, denn nicht wenige Besserverdienende \nzahlen keinen ihrem Einkommen entsprechenden prozen-\ntualen Beitrag in die gesetzliche Krankenversicherung ein \nbzw. weichen auf die private Krankenversicherung aus. \nDas favorisieren Sie. \n\nDa halte ich es mit Frau Herrmann. Wir brauchen eine \nB\u00fcrgerversicherung, das ist richtig. Ich meine nur, es \nsollten alle einbezogen sein und wir sollten konsequent \nsein. Wir halten es f\u00fcr die Sicherung des Systems der \ngesetzlichen Krankenversicherung f\u00fcr unabl\u00e4ssig, dass \nalle Einkommensarten beitragspflichtig werden und dass \nhierbei der Grundsatz der entgeltbezogenen parit\u00e4tischen \nBeitragsfinanzierung nicht aufgegeben wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHier haben Sie in den Verhandlungen verloren, Herr \nGerlach. Es m\u00fcssen also Einkommen aus unselbstst\u00e4ndi-\nger und selbstst\u00e4ndiger Arbeit sowie Kapital-, Miet- und \nZinseink\u00fcnfte und sonstige Einkommen zur Beitragszah-\nlung herangezogen werden. Die Beitragsbemessungsgren-\nze wird mittels eines Stufenplans anzuheben und in der \nPerspektive aufzuheben sein. Alle Einkommen werden \nmit einem einheitlichen Beitragssatz belegt. Das halten \nwir f\u00fcr wichtig. Schlie\u00dflich sollte das Konzept f\u00fcr eine \nSozialversicherungsabgabe aus der Wertsch\u00f6pfung, das es \n\nschon seit den siebziger Jahren gibt, wieder aus der \nSchublade geholt und in die Debatte f\u00fcr eine Reform der \nKrankenversicherung eingebracht werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie zus\u00e4tzlichen Einnahmen werden die Finanzierungsba-\nsis der GKV st\u00e4rken sowie die Leistungsverbesserungen \nerm\u00f6glichen. Da haben Sie insoweit Recht, Herr \nProf. Schneider. Einseitige Belastungen aber, wie Sonder-\nbeitr\u00e4ge, Praxisgeb\u00fchren und Zuzahlungen, sind unsozial. \nSie geh\u00f6ren zur\u00fcckgenommen. F\u00fcr sozial Bed\u00fcrftige ist \nder Versicherungsschutz zu garantieren. \n\nZur Gliederung des Krankenversicherungssystems gibt es \nin unseren Reihen \u2013 das muss ich gestehen \u2013 unterschied-\nliche Auffassungen. Einigkeit besteht aber darin, dass die \nZahl der Krankenkassen deutlich zu reduzieren ist. Frau \nSch\u00fctz, wenn Wettbewerb gewollt ist, dann muss er sich \nauf die Qualit\u00e4t und die Leistung und nicht auf die Ausle-\nse von Versicherten konzentrieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDazu ist die Einf\u00fchrung eines krankheitsbezogenen \nRisikostrukturausgleichs erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren, Solidarausgleich, Parit\u00e4t, \nSachleistungsprinzip, Umlageverfahren, Kontrahierungs-\nzwang \u2013 das sind die Grundprinzipien der gesetzlichen \nKrankenversicherung, die sich bew\u00e4hrt haben und die in \nder Bev\u00f6lkerung akzeptiert sind. Diese Prinzipien gilt es \nweiter auszugestalten und nicht aufzuopfern. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der FDP, \nob noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Wird von der CDU-\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Jetzt w\u00e4re \ndie SPD-Fraktion an der Reihe. \u2013 Das Wort wird ge-\nw\u00fcnscht. Herr Gerlach, bitte. Zweieinhalb Minuten. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Wehner, ich fange \nbei Ihnen an und nenne zwei Dinge. Wenn Sie immer \nwieder auf die Praxisgeb\u00fchr verweisen und sagen, das ist \nunsolidarisch usw., dann nehmen Sie bitte zur Kenntnis, \ndass durch das, was bisher gesetzlich erm\u00f6glicht wurde \nund weiter ausgebaut wird, im Moment 22 Millionen \nVersicherte inzwischen die M\u00f6glichkeit haben, an einem \nHausarztmodell teilzunehmen \u2013 wo das in der Regel \nabgeschafft wird \u2013, und 3,5 Millionen Versicherte sind \nbereits eingeschrieben. Das sollten Sie nicht st\u00e4ndig \nwiederholen oder es zumindest relativieren. \n\nNun zu der anderen Sache. Es ist doch ganz logo. Was \npassiert denn in der Politik? Wenn die SPD allein am \nTisch gesessen h\u00e4tte, w\u00e4re die B\u00fcrgerversicherung he-\nrausgekommen. Das ist doch ganz klar. Aber sie hat nicht \nallein dort gesessen. \n\n 4456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nWarum hat sie es nicht in den sieben Jahren ihrer \nRegierung gemacht? Da hatte sie die Chance!) \n\nErstens ist die B\u00fcrgerversicherung deutlich sp\u00e4ter entwi-\nckelt worden, und zweitens hat man vorher versucht, die \nKosten in den Griff zu bekommen. Man hat aber gemerkt, \ndass es nicht geht. Es hat auch in der SPD, und das wissen \nSie genauso, eine lange Diskussion gegeben, bis man eine \nMehrheit f\u00fcr die B\u00fcrgerversicherung gefunden hatte. \nDiese Mehrheit muss man erst einmal in der eigenen \nPartei finden. Bei Ihnen ist nat\u00fcrlich alles anders, das ist \nmir schon klar. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nJetzt noch ganz kurz zur FDP-Fraktion. Frau Sch\u00fctz, Sie \nfragen, weshalb man bei der GKV keine Altersr\u00fcckstel-\nlung einf\u00fchrt. Ganz einfach, da m\u00fcssten die Beitr\u00e4ge \nerh\u00f6ht werden, denn man muss das Geld irgendwo her-\nnehmen. So einfach ist das. Sie sagen, es wird keine \nB\u00fcrokratie abgebaut. Ich m\u00f6chte Sie darauf verweisen, \nwas parallel zu diesem Eckpunktepapier am 31.05.2006 \nvon den Partnern in Zusammenarbeit mit den \u00c4rztever-\nb\u00e4nden beschlossen wurde. Das sind die Beschl\u00fcsse der \nso genannten Arbeitsgemeinschaft B\u00fcrokratieabbau \u2013 ich \nhabe noch zehn Sekunden \u2013, die aus 20 Punkten bestehen. \nIch kann sie nicht alle vorstellen, aber ich kann Ihnen \nsagen, dass speziell bei den DMP und bei anderen Dingen \ndeutliche Erleichterungen f\u00fcr die \u00c4rzte herausgekommen \nsind, die wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte, dass zuk\u00fcnftig der Arzt wieder Arzt ist und \nnicht Schreibkraft in seiner eigenen Ambulanz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nFrau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \nunterschiedlichen Redebeitr\u00e4ge zur Debatte haben ge-\nzeigt, dass es zumindest einen kleinen gemeinsamen \nNenner bez\u00fcglich der Gesundheitsreform gibt. Zum einen \nsind wir uns dar\u00fcber einig, dass dringend eine grundle-\ngende Reform notwendig ist, zum anderen glaube ich \nauch, dass bei allen Rednern die Auffassung besteht, dass \nunser erfolgreiches System Gesundheitswesen aufgrund \nder Ver\u00e4nderungen in der Gesellschaft \u2013 es sind schon \nDemografie, Volkswirtschaft, Arbeitslosigkeit und \u00c4hnli-\nches genannt worden \u2013 zu erheblichen Problemen gef\u00fchrt \nhat. \n\nEs ist nicht nur die Beitragsfinanzierung belastet, die \neinseitig auf die Arbeitsentgelte durchschl\u00e4gt, sondern \nauch der Anteil sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigter \ngeht zur\u00fcck. Herr Wehner, Sie haben mit Recht darauf \nverwiesen, dass das zu Einnahmenproblemen f\u00fchrt. Auch \n\ndiese Erkenntnis ist uns allen klar. Wir haben heute noch \neinmal gemeinsame Problemlagen skizziert, und ich \nglaube, es ist bei allen Beteiligten unumstritten, dass wir \ndie Probleme dringend l\u00f6sen m\u00fcssen. Nun k\u00f6nnte man \netwas salopp sagen, viele Wege f\u00fchren nach Rom, auch \ndas ist unumstritten, und dass man nicht jedem sein \nSch\u00e4fchen ins Trockene bringen kann, ist auch bekannt. \nIch gebe aber in der Tat zu, dass es nach wie vor klare \nUnterschiede zu den eingebrachten L\u00f6sungsans\u00e4tzen gibt. \nIch verrate an dieser Stelle sicher kein Koalitionsgeheim-\nnis, wenn ich sage, dass die gegens\u00e4tzlichen Konzepte \u2013 \nsie haben in vielen Redebeitr\u00e4gen eine Rolle gespielt \u2013\nB\u00fcrgerversicherung und Pauschalpr\u00e4mie hei\u00dfen. \n\nAngesichts dieser unterschiedlichen Auffassungen zum \nGrundkonzept war, denke ich, all denen, die eine gewisse \nrealistische politische Einsch\u00e4tzung haben, klar, dass ein \nKonzept bzw. das so genannte Eckpunktepapier in einer \nbesonders schwierigen Ausgangslage nicht viel weiter als \nauf einen Kompromiss hinausgehen kann. \n\nWichtig ist aber, dass wir die vorangegangenen Kosten-\nd\u00e4mpfungsgesetze in diesen Kompromiss eingearbeitet \nhaben und nicht eine Stagnation versuchen und dass \nschon auch nachhaltige zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sungen in \ndiesem Eckpunktepapier angeboten werden. \n\nMeine Damen und Herren der FDP! Vor allen Dingen an \nFrau Sch\u00fctz noch einmal die Bitte: Es ist nat\u00fcrlich m\u00f6g-\nlich, dass wir heute hier im Land Sachsen \u00fcber dieses \nEckpunktepapier diskutieren, aber wir wissen doch alle, \ndass die Diskussion zu fr\u00fch gestartet ist, denn es ist nur \nein Eckpunktepapier und normalerweise ist es im politi-\nschen Raum \u00fcblich, \u00fcber vorgelegte Gesetzentw\u00fcrfe zu \ndiskutieren. Sie wissen sicher auch, dass das Eckpunkte-\npapier ja nur ansatzweise Signale aussendet, dass aber der \nTeufel im Detail liegt und dass wir uns zum Gesetzent-\nwurf einbringen m\u00fcssen. Dort sollte dann auch tats\u00e4chlich \neine sachliche Diskussion stattfinden. Eine abschlie\u00dfende \nBewertung, so wie sie heute teilweise hier vorgetragen \nwurde, ist einfach unrealistisch. Diese kann man heute \nhier nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der Kompromiss \u2013 das k\u00f6nnte \nman jetzt dezidiert \u00fcber diese vorliegenden Eckpunkte \nauch einmal anmerken \u2013 hat nat\u00fcrlich auch zukunftswei-\nsende Elemente. Aber genauso wenig wie \u00fcber diese \nFragen dezidiert diskutiert werden sollte, sollten wir auch \n\u00fcber die anderen Elemente heute noch nicht abschlie\u00dfend \nberaten, auch wenn die quantitative Verschiebung gering \nist und der b\u00fcrokratische Aufwand in der Tat im Moment \nnoch zu Kritik einl\u00e4dt. Das will ich gern einr\u00e4umen. Mit \neinem Einstieg in eine Finanzierungsreform ist aber dieser \nAufwand gerechtfertigt. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch den Beschluss einer st\u00e4rkeren Steuerfi-\nnanzierung, die familienpolitisch gerechtfertigt ist. Nach \ndem Ausstieg des Bundes aus der Finanzierung der \nversicherungsfremden Leistungen ist das ein positives \nSignal. Ein Durchbruch, der sich allerdings schon beim \n\n 4457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nGKV-Modernisierungsgesetz abzeichnete, ist die Reform \n\u2013 das wurde von Herrn Gerlach schon angesprochen \u2013 der \n\u00e4rztlichen Verg\u00fctung mit der Beendigung der starren \nBudgetierung, die wir mit Recht in der Vergangenheit \nkritisiert haben. Hier wird \u2013 auch das will ich heute schon \nanklingen lassen \u2013 noch viel Arbeit im Detail notwendig \nsein, um den unterschiedlichen Ausgangspositionen und \nProblemlagen, vor allen Dingen im Ost-West-Vergleich, \ntats\u00e4chlich gerecht zu werden. \n\nIn der Tat sind einige Regelungen in diesem Papier auch \ngerade f\u00fcr Sachsen ein Problem. Ein gewichtiger Wettbe-\nwerbsvorteil f\u00fcr den Standort Sachsen ist in Gefahr. \nBundeseinheitliche Umlages\u00e4tze f\u00fcr den Gesundheits-\nfonds belasten in der Tat in der Zukunft s\u00e4chsische Unter-\nnehmen st\u00e4rker, weil in Sachsen wegen der g\u00fcnstigen \nBeitragss\u00e4tze bisher unterdurchschnittliche Arbeitgeber-\nbeitr\u00e4ge zu leisten waren. Die Bewertung dieser Beispiele \n\u2013 auch das m\u00f6chte ich hier deutlich sagen \u2013 ist im Mo-\nment \u00fcbereinstimmend kritisch, aber wir haben die \nM\u00f6glichkeit, uns anhand des jetzt vorbereiteten Gesetz-\nentwurfes, der uns im Herbst zur Verf\u00fcgung stehen wird, \nmit diesen risikobehafteten Konstellationen auseinander \nzu setzen. Es ist auch ganz einfach die Pflicht der Staats-\nregierung, sich in die Diskussion einzubringen, um die \nHandlungsf\u00e4higkeit, vor allen Dingen die erzielten Erfol-\n\nge in Sachsen, nicht zu gef\u00e4hrden, sondern hier M\u00f6glich-\nkeiten zu finden, um diese in Zukunft auch zu erhalten. \n\nDas hei\u00dft also, die eigentlichen Umsetzungsmodalit\u00e4ten \nsind in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten mit Vorlage \ndes Gesetzentwurfes vertieft zu diskutieren. Ich sage \nheute auch an dieser Stelle zu, dass sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung vehement einbringen wird. \n\nEs gibt inzwischen auch schon das Angebot der Bundes-\nregierung in Richtung der Gesundheitsminister, sich vor \nallen Dingen zu dem Thema \u201eKrankenhauszukunft, \nFinanzierung und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\u201c zu \u00e4u\u00dfern, \num am Wettbewerb der station\u00e4ren Betreuung in Zukunft \nteilzunehmen. Auch dort erwarten wir sicherlich strittige \nDiskussionen, aber auch dort wird sich Sachsen entspre-\nchend seiner Ma\u00dfgabe einbringen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist auch die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der \nFraktion der FDP, zum Thema \u201eH\u00f6here Beitr\u00e4ge statt \nmutiger Reform \u2013 Der Gesundheitskompromiss der \nBundesregierung und seine Auswirkungen auf Sachsen\u201c \nbeendet. Damit endet auch der Tagesordnungspunkt. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Tagesord-\nnungspunkt 3 aufrufe, m\u00f6chte ich das Ergebnis der Wahl \naus dem Tagesordnungspunkt 1 bekannt geben. Es liegt \ndas Ergebnis der geheimen Wahl der Mitglieder und deren \nStellvertreter f\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss vor. Es \nist wie folgt abgestimmt worden: \n\n116 Stimmscheine sind ausgef\u00fcllt worden. Davon waren \n5 ung\u00fcltig. F\u00fcr Frau Strempel als Mitglied wurden \n79 Jastimmen, 9 Neinstimmen und 23 Stimmenthaltungen \nfestgestellt. Herr Dr. M\u00fcller hat 34 Jastimmen, \n16 Neinstimmen und 61 Stimmenthaltungen bekommen. \n\nF\u00fcr die Stellvertreter wurde wie folgt votiert: \n116 Stimmscheine wurden abgegeben. Davon waren \n4 ung\u00fcltig. F\u00fcr Frau Dombois haben 82 Abgeordnete mit \nJa, 7 mit Nein gestimmt. Es gab 23 Enthaltungen. F\u00fcr \nHerrn Hermsdorfer stimmten 78 mit Ja, 9 mit Nein und es \ngab 25 Stimmenthaltungen. Herr Kienzle erhielt \n77 Jastimmen, 10 Neinstimmen und 25 Enthaltungen. F\u00fcr \nHerrn Leichsenring haben 32 Abgeordnete mit Ja, 17 mit \nNein gestimmt und es gab 63 Stimmenthaltungen. Damit \nsind Frau Strempel und Herr Hermsdorfer als Mitglieder \nund Frau Dombois, Herr Hermsdorfer, Herr Kienzle und \nHerr Leichsenring als Stellvertreter gew\u00e4hlt. \n\nFrau Strempel, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Karin Strempel, CDU: Ja!) \n\nHerr Dr. M\u00fcller, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, unter dem \nVorbehalt der gerichtlichen Entscheidung!) \n\nEr hat die Wahl angenommen. \n\nFrau Dombois, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Andrea Dombois, CDU: Ja!) \n\nHerr Hermsdorfer ist nicht anwesend. Er hat uns kein \ngegenteiliges Votum wissen lassen. Damit hat er erkl\u00e4rt, \ndass er die Wahl annimmt. \n\nHerr Kienzle, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Alfons Kienzle, CDU: Ja!) \n\nHerr Leichsenring, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Unter Vorbehalt!) \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n 4458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nDer Bev\u00f6lkerungszusammenbruch in Sachsen und seine Folgen \nDrucksache 4/4370, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der NPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nWie immer k\u00f6nnen die Fraktionen dazu Stellung nehmen. \nEs beginnt die Fraktion der NPD, danach CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wegen des dramatischen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgan-\nges werden in fr\u00fcheren Industriezentren, wie zum Beispiel \nin der Region um Schwarzenberg, heute ganze Stadtvier-\ntel mit gro\u00dfem Aufwand r\u00fcckgebaut. Aus diesem jahr-\nhundertealten Zentrum des Eisen verarbeitenden Gewer-\nbes ist ein Entleerungsgebiet geworden, dem die Bev\u00f6lke-\nrung mehr und mehr wegl\u00e4uft. Das ist nur ein Beispiel \ndaf\u00fcr, wie wirtschaftlich traditionsreiche Regionen durch \nden Teufelskreis von systembedingter Wirtschaftsschw\u00e4-\nche, Bev\u00f6lkerungsimplosion und Infrastrukturabbau ihre \nsozio\u00f6konomische Grundlage und damit ihre Existenzf\u00e4-\nhigkeit verlieren. \n\nEin weiteres Beispiel ist die Oberlausitz, wo es bis zur \nWende zigtausende Arbeitspl\u00e4tze in der Textilindustrie \ngab, allein in Zittau \u00fcber 8 000. Heute hat nicht einmal \ndie ganze Oberlausitz von Zittau bis Cottbus diese Anzahl \nvon Textilarbeitspl\u00e4tzen. Infolgedessen ist nat\u00fcrlich auch \ndie sozio\u00f6konomische Grundlage und somit die Bev\u00f6lke-\nrungsstruktur in der Region zusammengebrochen. So \nhaben zum  Beispiel Zittau und Wei\u00dfwasser seit der \nWende die H\u00e4lfte der Einwohnerzahl verloren. \n\nIch behaupte nicht, dass dieser Zusammenbruch der \neinzig m\u00f6gliche Grund f\u00fcr die demografische Katastrophe \nist. Vor dem Hintergrund der globalisierten Wirtschaft ist \ner aber sicherlich ein zwingender Grund. In diesem \nZusammenhang sei auch festgestellt, dass wir ein \u00f6kono-\nmisches System ablehnen, das vom sozialen, kulturellen \nund bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfigen Ruin ganzer Landteile lebt. \n\nBei der Frage der Rangfolge zwischen der \u00dcberlebensf\u00e4-\nhigkeit unserer alten gewachsenen Regionen und der \nrigorosen Durchsetzung einer globalen Marktordnung \nhaben f\u00fcr uns Nationaldemokraten die Regionen eindeutig \nVorrang. Darin, meine Damen und Herren, unterscheiden \nwir uns auch grunds\u00e4tzlich von den hier im Landtag \nvertretenen Parteien. Es mag zwar Abgeordnete unter \nIhnen geben, die \u00e4hnlich denken, aber das offen zu sagen \ntrauen Sie sich in der Regel nicht. \n\nDie s\u00e4chsischen Metropolen und angeblichen Vorzeigere-\ngionen sind durch einen unverkennbaren Niedergang \ngepr\u00e4gt, auch wenn die Staatsregierung nat\u00fcrlich bem\u00fcht \nist, dies anders darzustellen. In ihrer Antwort auf unsere \nGro\u00dfe Anfrage zur Demografie behauptet sie zum Bei-\n\nspiel, die Stadt Bautzen zeichne sich durch Bev\u00f6lkerungs-\nzuwachs aus. \n\nMeine Damen und Herren! Die Zahlen von 2005 kenne \nich noch nicht. Aber zumindest seit der Wende hat Baut-\nzen jeden siebten bis achten Einwohner verloren. \n2004 hatte die Stadt einen negativen Geburtensaldo von \n2,2 pro Tausend und einen ebenso negativen Wanderungs-\nsaldo von 6,2, also einen Bev\u00f6lkerungsverlust \nvon 8,4  pro tausend Einwohner. Die Staatsregierung \nmuss sich deshalb auch die Frage gefallen lassen, ob es \nbei diesen Zahlen wirklich seri\u00f6s ist, ausgerechnet die \nStadt Bautzen als positives Beispiel f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrungspolitik in Sachsen anzuf\u00fchren. \n\nAuch die Gro\u00dfst\u00e4dte in Sachsen haben deutlich an Ein-\nwohnern verloren: Zwickau fast 13 %, in Chemnitz waren \nes 15 %, und dies trotz zahlreicher Eingemeindungen. \nDresden konnte seine Einwohnerzahl halbwegs halten. \nNominal liegt der Verlust hier nur bei 0,4 %. Aber unter \nBer\u00fccksichtigung der zahlreichen Eingemeindungen sind \nes auch hier mindestens 10 % Bev\u00f6lkerungsverlust. Hinzu \nkommt, dass ein weiteres Prozent seit 1990 in Dresden \neingeb\u00fcrgert wurde, insgesamt 4 880 Personen. Was die \nderzeitige Entwicklung in der Landeshauptstadt Dresden \nbetrifft, so ist die Geburtenbilanz nur knapp ausgeglichen, \nund zwar trotz der Konzentration von jungen Menschen \naus ganz Sachsen, trotz eines \u00fcberproportional hohen \nAusl\u00e4nderanteils und trotz einer niedrigen Sterblichkeits-\nquote, die zum Beispiel zwei Z\u00e4hler unterhalb der von \nChemnitz liegt. \n\nDie von der Staatsregierung scheinheilig herausgestellte \nZunahme der Dresdner Bev\u00f6lkerung h\u00e4ngt also allein mit \ndem positiven Wanderungssaldo der letzten Jahre zusam-\nmen, im Schnitt 3 000 bis 4 000 \u00fcberwiegend j\u00fcngere \nPersonen pro Jahr. Dieser positive Saldo, meine Damen \nund Herren, geht aber ausschlie\u00dflich zulasten anderer \ns\u00e4chsischer Regionen, die durch die Abwanderung ihre \nLebensf\u00e4higkeit immer st\u00e4rker einb\u00fc\u00dfen. \u2013 So viel zur \nSituation in den Metropolen. \n\nAber ich m\u00f6chte mich nun der dramatischen Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung in Sachsen insgesamt zuwenden, die \nnicht zu leugnen ist, denn selbst Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt stellt dies bei jeder passenden Gelegenheit \nimmer wieder heraus. So lebten nach den Worten des \nMinisterpr\u00e4sidenten 1989 in Sachsen etwas \u00fcber f\u00fcnf \nMillionen Menschen, von denen heute 4,3 Millionen, also \n14 % weniger, \u00fcbrig geblieben sind. \n\nBis 2020 ist ein weiterer R\u00fcckgang um zirka \n650 000 Menschen prognostiziert. Das bedeutet einen \nGesamtr\u00fcckgang zwischen 1989 und 2020 von insgesamt \n1,35 Millionen Menschen oder umgerechnet 27 %. \n\n 4459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nInnerhalb von 30 Jahren wird Sachsen mehr als ein \nViertel der Bev\u00f6lkerung verloren haben. \n\nDieser Durchschnittswert zeigt aber noch nicht einmal das \nwahre Ausma\u00df der Katastrophe. Denn da die Systempar-\nteien bestrebt sind, die Metropolen Dresden, Leipzig und \nChemnitz stabil zu halten, damit diese sich am Welthandel \nbeteiligen, muss f\u00fcr viele andere Regionen mindestens \nmit einer Halbierung der Bev\u00f6lkerungszahl gerechnet \nwerden. In einer Stadt wie Zittau ist dieser Fall zum \nBeispiel heute schon eingetreten, wenn man die inzwi-\nschen eingemeindete Bev\u00f6lkerung nicht mitz\u00e4hlt. \n\nTrotz der klaren Worte des Ministerpr\u00e4sidenten tut die \nStaatsregierung in ihrer Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \nder NPD ganz so, als sei dies v\u00f6llig normal. Die Antwort \nbeginnt mit der lapidaren Feststellung, die Bev\u00f6lkerung in \nSachsen gehe schon seit 1967 kontinuierlich zur\u00fcck. Das \nkennen wir, das ist die \u00fcbliche Verharmlosungsmasche. \n\nEs gibt sogar \u00dcbereifrige, die ins 19. Jahrhundert zur\u00fcck-\ngehen wollen, um statistisch glaubhaft zu machen, dass \ndie heutige Entwicklung eigentlich ganz normal sei. \n\nAber, meine Damen und Herren, w\u00e4re die Bev\u00f6lkerung \nseit 1967 nur so stark zur\u00fcckgegangen wie seit der Wen-\nde, so h\u00e4tte Sachsen heute nicht 4,3 Millionen, sondern \ngerade noch einmal 3,4 Millionen Einwohner, also jetzt \nschon eine viertel Million weniger als f\u00fcr 2020 prognosti-\nziert. \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass sich die Bev\u00f6lkerungsimplosion \nseit der Wende aus zwei Komponenten zusammensetzt: \neinem Geburten- und einem Wanderungssaldo, beide \nnegativ. Das Beispiel zeigt trotzdem deutlich, dass der \nheutige Bev\u00f6lkerungszusammenbruch nicht etwa ein \nNaturgesetz ist, sondern das Werk Ihrer Parteien. Das sage \nich ganz klar an die Adresse der Staatsregierung und aller \nvorherigen Staatsregierungen, gemeint ist aber auch das \ndahinterstehende Herrschaftssystem der Bundesrepublik \nDeutschland. Seitdem dieses in Mitteldeutschland Einzug \ngehalten hat, ist die wirtschaftliche Basis und mit ihr die \nBev\u00f6lkerungsbasis zusammengebrochen. Daran kann es \nkeinen Zweifel geben, wie marode die DDR-Wirtschaft \nauch immer gewesen sein mag, zumindest dann nicht, \nwenn auch die sozio-\u00f6konomische Leistung einer Wirt-\nschaft z\u00e4hlt, also ihre F\u00e4higkeit, die ganze Gesellschaft \nund die gesamte Bev\u00f6lkerung in den Wirtschaftsprozess \neinzubeziehen. \n\nDas ist f\u00fcr das gesellschaftliche Leben, f\u00fcr Familiengr\u00fcn-\ndungen und f\u00fcr eine nachhaltige Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung unverzichtbar. Das ist eine Voraussetzung, die beim \nheute herrschenden turbokapitalistischen Wirtschaftssys-\ntem eben nicht gegeben ist, nicht in Deutschland und vor \nallem nicht in Sachsen mit Arbeitslosenzahlen zwi-\nschen 20 und 30 %. \n\nUm die fatalen Folgen ihrer Politik zu kaschieren, sagt die \nStaatsregierung in ihrer Antwort auf unsere Gro-\n\u00dfe Anfrage \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAuch die geburtenpolitischen \nMa\u00dfnahmen der DDR trugen nicht dazu bei, den anhal-\n\ntenden Alterungs- und Schrumpfungsprozess zu verlang-\nsamen.\u201c \n\nEine grandiose L\u00fcge, meine Damen und Herren! Sie \ntrugen durchaus dazu bei, was auch ohne Weiteres belegt \nwerden kann. 1974 wurden n\u00e4mlich zirka 19 800 Frauen \nin Sachsen geboren, 1987 waren es sogar 27 900, also \n41 % mehr als 1974. Diese Zunahme war nichts anderes \nals die Folge der eingeleiteten DDR-Familien- und -Be-\nv\u00f6lkerungspolitik. Auch ein wichtiger Teilerfolg dieser \nPolitik ist der Erw\u00e4hnung wert: \u00dcber 90 % der DDR-\nAkademikerinnen sind M\u00fctter geworden. Heute sind es \ngerade mal noch 50 % wie in der alten Bundesrepublik. \n\nDie 1983 bis 1987 Geborenen sind heute 19 bis 23 Jahre \nalt. Bei einem klaren Bekenntnis der Politik zum Erhalt \nunseres Volkes und zu einer solchen Familienpolitik \nk\u00f6nnten sie in den n\u00e4chsten Jahren durch Familiengr\u00fcn-\ndungen die Grundlage f\u00fcr eine Wende in der Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung legen. Auch wenn die Staatsregierung \nund die meisten etablierten Kr\u00e4fte in diesem Lande es \nleugnen, legen wir Wert auf die Feststellung, dass diese \nOption in der Tat noch besteht, und zwar auf Grundlage \nder Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik der DDR. Denn \nohne diese Bev\u00f6lkerungspolitik w\u00e4ren die geburtenstar-\nken Jahrg\u00e4nge um zirka 30 % kleiner und die Situation \nw\u00fcrde sich noch bescheidener darstellen, als sie es heute \nohnehin tut. \n\nDas sage ich nicht aus Sympathie zur DDR. Aber wir \nm\u00fcssen auch im Umgang mit der DDR-Geschichte \nehrlich sein. Au\u00dferdem geht es mir grunds\u00e4tzlich um die \nWirksamkeit einer Bev\u00f6lkerungs- und Familienpolitik, \nnachdem diese von den Systemparteien systematisch \ngeleugnet wird. \n\nEines muss uns, meine Damen und Herren, allen bewusst \nsein: Es muss sofort gehandelt werden. Denn nach den \ngenannten Jahrg\u00e4ngen sind die durch die missratene \nBRD-Politik arg zusammengeschrumpften Nachwende-\njahrg\u00e4nge dran und dann gehen in Sachsen die Lichter \nendg\u00fcltig aus. Das wissen Sie sehr genau, meine Damen \nund Herren der Staatsregierung. Sie sagen es nur keinem, \ndamit Sie noch ein paar Jahre lang im Fahrwasser des \nglobalistischen Mainstreams ungest\u00f6rt weiterregieren \nk\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Apfel, ob \nSie es wahrhaben wollen oder nicht: Der demografische \nWandel, der R\u00fcckgang der Geburtenh\u00e4ufigkeit und der \nAnstieg des Lebensalters mit der Industrialisierung, dem \nsteigenden Bildungsgrad und Wohlstand findet in Europa \nseit Anfang des 20. Jahrhunderts statt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Seit der Steinzeit!) \n\n 4460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nEr wird \u00fcbrigens in den globalen Gesellschaften zur \nnormalen Erscheinung, und wenn wir heute das alternde \nJapan und morgen vielleicht das alternde China sehen, \nwird dies best\u00e4tigen, dass ein Zusammenhang zwischen \nder Geburtenrate, dem Wohlstand und dem Bildungsgrad \neiner Gesellschaft besteht. \n\nDiese Entwicklung ist also nicht neu, aber viel zu lange \nhaben Politik, \u00d6ffentlichkeit und die Bev\u00f6lkerung selbst \ndiese Probleme verdr\u00e4ngt. Der S\u00e4chsische Landtag und \nunsere Enquete-Kommission \u201eDemografischer Wandel\u201c \nwerden sich bis 2007 sehr tief greifend mit diesem politi-\nschen Querschnittsthema besch\u00e4ftigen, das \u00fcbrigens \nunsere Gesellschaft mehr als andere vorher ver\u00e4ndern \nwird und von dem wir uns teilweise noch nicht die richti-\ngen Vorstellungen machen. \n\nViel tief gehender als die parallel arbeitende Regierungs-\nkommission werden wir uns in den Regionen mit den \nBetroffenen treffen, mit ihnen diskutieren, uns selbst ein \nBild machen und Strategien erarbeiten, und wir wagen \neinen Blick \u00fcber unseren s\u00e4chsischen Tellerrand hinaus. \nEs ist eben keine s\u00e4chsische Erscheinung. Wir haben \nk\u00fcrzlich mit slowakischen, russischen und norwegischen \nKollegen eine Konferenz zu diesem Thema in Dresden \ndurchgef\u00fchrt und dies in Moskau mit den russischen \nKollegen der Akademie der Wissenschaften und der \nDuma noch einmal vertieft. Au\u00dferdem waren wir unl\u00e4ngst \nvor Ort in Norwegen, um uns Positives zu diesen Proble-\nmen anzuschauen. \n\nNach dem Absinken der Kinderzahl pro Frau unter das \nbestandserhaltende Niveau von 2,1 begannen \u00fcberall in \nEuropa der R\u00fcckgang und das Altern der Bev\u00f6lkerung. \nDie demografietaugliche Politik, die wir brauchen, wird \ndiesen Schrumpfungsprozess nat\u00fcrlich aktiv gestalten \nm\u00fcssen. Aber sie darf das Altern und Schrumpfen der \nGesellschaft nicht nur hinnehmen und gestalten. Dar\u00fcber \nhinausgehend muss eine \u2013 ich gebrauche diesen Begriff \nbewusst \u2013 familienorientierte Bev\u00f6lkerungspolitik durch \nFamilienf\u00f6rderung, Steuererleichterung, Arbeitsmarkt-\ngestaltung und anderes die Geburtenrate steigern und die \ngezielte Zuwanderung dringend ben\u00f6tigter Fachkr\u00e4fte \nerreichen. \n\n(Zuruf von der NPD: Woher?) \n\nF\u00fcr Mittel- und Osteuropa \u2013 einschlie\u00dflich Sachsen und \nOstdeutschland \u2013 wird der tief greifende gesellschaftliche \nTransformationsprozess von der Plan- zur Marktwirt-\nschaft, von der totalit\u00e4ren Diktatur zur Demokratie zus\u00e4tz-\nlich von der Globalisierung \u00fcberlagert. Dies f\u00fchrt zu \neinem drastischeren Geburtenr\u00fcckgang und zu st\u00e4rkeren \nWanderungsbewegungen als im stabileren Westeuropa. \n\nDramatisch sind nicht nur in Sachsen Abwanderung und \nGeburtenr\u00fcckgang unter den Leistungseliten. Zumindest \nin Ostdeutschland muss man von einer regelrechten \n\u201eEntb\u00fcrgerlichung\u201c \u2013 ich habe den Begriff von Richard \nSchr\u00f6der, dem gro\u00dfen Sozialdemokraten, \u00fcbernommen \u2013 \nder Gesellschaft \u00fcber Jahrzehnte sprechen, und \nHerr Apfel, Ihre Liebe zur DDR, die Sie jetzt entdeckt \n\nhaben, vergisst eines: W\u00e4hrend der Zeit der kommunisti-\nschen Diktatur ist aus Sachsen und Ostdeutschland ein \nViertel der Bev\u00f6lkerung, zwischen vier und f\u00fcnf Millio-\nnen, vertrieben worden. Das waren die Mittelschichten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ach!) \n\n\u2013 Herr Porsch, das waren Ihre Genossen. Das waren zum \ngro\u00dfen Teil die Aktiven in der Gesellschaft, die uns heute \nfehlen. \n\nEin Viertel der Bev\u00f6lkerung ist aus diesem Land getrie-\nben worden. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie viele sind denn nachgezogen?) \n\nDie Bev\u00f6lkerung Sachsens sinkt bis zum Jahr 2020 auf \n3,8 Millionen. Wir haben diesen Prozess des Ausblutens \nseit 1990 leider nicht stoppen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Frank Kupfer, CDU: Sie \n\nd\u00fcrfen Ursache und Wirkung nicht verwechseln!) \n\nDer R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung w\u00fcrde fast gen\u00fcgen, um \ndie Gro\u00dfst\u00e4dte in Sachsen zu entv\u00f6lkern. Allerdings \nverl\u00e4uft der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang ganz anders und \nregional unterschiedlich. Dresden und Leipzig verlieren \nbis 2020 kaum weitere Einwohner, wohl aber der l\u00e4ndli-\nche Raum und die mittelgro\u00dfen St\u00e4dte, die Lausitz, das \nErzgebirge und Nordsachsen. Die Bev\u00f6lkerung konzent-\nriert sich zuk\u00fcnftig im s\u00e4chsischen St\u00e4dtedreieck und \u2013 \ndas ist wohl wahr \u2013 der Freistaat beherbergt bereits jetzt \ndie \u00e4ltesten Bundesb\u00fcrger. Unser Altersdurchschnitt bis \n2020 wird auf 50 Jahre klettern, und wir k\u00f6nnen diesen \nProzess, meine Damen und Herren, nicht kurzfristig \naufhalten. Wir m\u00fcssen ihn gestalten und mittelfristig \ngegensteuern. \n\nDie wichtigste Ursache liegt im oft beklagten Geburten-\ndefizit. Mit einer Geburtenrate von 1,3 Kindern pro Frau \nwird eben nur ein Drittel der Gestorbenen eines Alters-\njahrganges ersetzt. Man k\u00f6nnte meinen \u2013 da dies eben \nkeine s\u00e4chsische Erscheinung ist \u2013, dass die europ\u00e4ischen \nGesellschaften ihre \u00fcber Jahrhunderte gebildete Substanz \ndemografisch und kulturell verzehren, wenn dieser Trend \nnicht umgekehrt wird. \n\n(Alexander Delle, NPD: Tun Sie etwas!) \n\nWenn in mehr oder weniger offiziellen Papieren in Sach-\nsen der Anteil der Abwanderung am Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang mit nur 40 % verharmlost wird, verniedlicht dies die \nFolgen des Ausblutens an innovativem, leistungsbereitem \nPotenzial in der Bev\u00f6lkerung. Nat\u00fcrlich gehen \u00fcber 60 % \ndes Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs auf fehlende Geburten \nzur\u00fcck, dies ist in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg auch \nder Fall. Aber, meine Damen und Herren, die 40 %, die \nhier abwandern, gleichen dort zumindest teilweise den \nGeburtenr\u00fcckgang aus. Proportional zur Bev\u00f6lkerung \nschrumpfen die zur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen \n\n 4461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nRessourcen im Haushalt von Land und Kommunen, und \nbei einer Steuerdeckungsquote von 50 % sind diese bei \nihren Einnahmen zur anderen H\u00e4lfte auf Transferleistun-\ngen aus dem Westen angewiesen, die in den n\u00e4chsten \nJahren stark zur\u00fcckgehen. \n\nGeben wir nun in diesem Hohen Hause noch rund \n15 Milliarden Euro \u2013 manchmal auch mehr \u2013 im Landes-\nhaushalt aus, so wird dies bis 2020 deutlich weniger sein. \nDeshalb m\u00f6chten wir die Neuverschuldung im n\u00e4chsten \nDoppelhaushalt auf null zur\u00fcckf\u00fchren, um unsere politi-\nsche Gestaltungsf\u00e4higkeit zu erhalten. Denn, meine \nDamen und Herren, Generationengerechtigkeit verlangt \nnicht einfach eine Beendigung der Verschuldung auf \nKosten unserer Nachkommen. Dies tun wir. Wir m\u00fcssen \njedoch in Zukunft dar\u00fcber nachdenken, wie wir den \nSchuldenberg abbauen und Schulden tilgen. \n\nLeider k\u00f6nnen die Ausgaben nicht im selben Umfang \ngesenkt werden, wie die Bev\u00f6lkerung abnimmt. Der \nMantel unserer Infrastruktur ist, am Anfang der neunziger \nJahre beginnend, bis in die j\u00fcngste Zeit hinein viel zu \ngro\u00df f\u00fcr den kleiner werdenden K\u00f6rper der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung geschneidert worden. \n\n(Beifall und Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSelbst wenn weniger Verbraucher weniger Wasser \nverbrauchen und weniger Abwasser einleiten, bleiben die \nlaufenden Kosten f\u00fcr die Anlagen gleich und steigen pro \nKopf im selben Umfang, wie der Verbrauch abnimmt. \nManchmal wird es sogar noch teurer \u2013 durch R\u00fcckbau-\nma\u00dfnahmen, Durchsp\u00fclen von Abwasserleitungen und \n\u00c4hnliches. Wir m\u00fcssen also \u2013 und das ist richtig und \nvern\u00fcnftig \u2013 an manchen Stellen Infrastrukturen zur\u00fcck-\nbauen, und wir m\u00fcssen leer stehenden Wohnraum abrei-\n\u00dfen. Nicht nur wegen der unterschiedlichen Entwicklung \nder Siedlungsdichte brauchen wir differenzierte L\u00f6sungen \nund unterschiedliche Standards in Infrastruktur, Verwal-\ntung und anderen Bereichen. \n\nWir werden, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit Unter-\nschieden in den verschiedenen Regionen leben m\u00fcssen \u2013 \nnicht nur in der viel zitierten Daseinsvorsorge. Wir \nm\u00fcssen Lebensqualit\u00e4t unterschiedlich definieren. Sie ist \nin einer Gro\u00dfstadt eben anders als im l\u00e4ndlichen Raum. \nVern\u00fcnftige L\u00f6sungen findet man am besten vor Ort \u2013 \ndezentral und subsidi\u00e4r. Weil wir uns dieser Entwicklung \nstellen m\u00fcssen und nicht nur lamentieren und Weltunter-\ngangsstimmung verbreiten d\u00fcrfen, steht in Sachsen eine \numfassende Funktional- und Verwaltungsreform auf der \nTagesordnung; Eigeninitiative von Kommunen und \nPrivatpersonen ersetzt zentrales Handeln aus Dresden \noder Berlin. Eine gleichwertige Versorgung mit \u00f6ffentli-\nchen G\u00fctern wird nicht mehr \u00fcberall m\u00f6glich sein. Chan-\ncengleichheit muss auf neue und andere Weise hergestellt \nwerden. \n\nIn der Enquete-Kommission definieren wir deshalb vier \nModellregionen, in denen die Entwicklung ganz unter-\nschiedlich verl\u00e4uft: Die Lausitz und das Westerzgebirge \n\nstehen f\u00fcr alternde Regionen mit stark zur\u00fcckgehender \nBev\u00f6lkerung. Demgegen\u00fcber schwimmt die Wachstums-\nregion Dresden in den n\u00e4chsten Jahrzehnten gleichsam in \neinem Umfeld \u2013 man muss es so sagen \u2013 von Schrump-\nfung und Alterung, und der Muldentalkreis wird uns als \nBeispiel f\u00fcr eine sich konsolidierende Region im Umfeld \ndes Wachstumspols Leipzig dienen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Fragen \nSie mal, wer wo wohnt! Sie wohnen im Raum \nDresden und ich wohne im Muldentalkreis!) \n\n\u2013 Ja, das ist wahr, Herr Porsch, aber das Wichtigste ist: \nWer Menschen in Sachsen halten will, muss Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer starke R\u00fcckgang der Erwerbsf\u00e4higen f\u00fchrt zu einem \nzunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel, wie wir ihn uns momen-\ntan noch gar nicht vorstellen k\u00f6nnen. Allerdings bleibt die \nstrukturelle Arbeitslosigkeit der gering Qualifizierten \nauch in den n\u00e4chsten Jahren hoch. Durch Abwanderung \nvon Leistungseliten und die schon zitierte Entb\u00fcrgerli-\nchung wird das Humankapital an Fachkr\u00e4ften, an Exis-\ntenzgr\u00fcndern und anderen im Osten besonders knapp. \nGegenstrategien dazu sind die Steigerung der Arbeitspro-\nduktivit\u00e4t, die Einbeziehung der Frauen in einen familien-\nfreundlichen Arbeitsmarkt, das Hinausschieben des \nRenteneintrittsalters, das lebenslange Lernen und m\u00f6gli-\ncherweise ein staatlich subventionierter Niedriglohnsektor \nund die gezielte Zuwanderung dringend ben\u00f6tigter Fach-\nkr\u00e4fte nach Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie ver\u00e4nderte Altersstruktur verschiebt nicht nur die \nNachfrage nach \u00f6ffentlichen G\u00fctern wie Kindergarten und \nSchule, Altersheimen und Krankenh\u00e4usern. Der Binnen-\nmarkt ver\u00e4ndert sich in der alternden Gesellschaft. Ihre \nNachfragestruktur ist ganz anders als jetzt. M\u00f6glicherwei-\nse schrumpft unser Binnenmarkt sogar durch eine stei-\ngende Altersarmut. Die Anzahl der Patienten verringert \nsich trotz des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs nicht. Der Anteil \nder alten Patienten wird dramatisch steigen und die \nKosten und Strukturen im Gesundheitswesen und im \nPflegebereich vollst\u00e4ndig ver\u00e4ndern. Gleichzeitig ver\u00e4n-\ndern sich die Rentnerbiografien in Ostdeutschland drama-\ntisch. \n\nMeine Damen und Herren! Pr\u00e4gte bisher die doppelte \nRentnerbiografie mit mehr Rentenjahren als im Westen \ndas g\u00e4ngige Bild, so treten jetzt die so genannten Wende-\nverlierer nach jahrelanger Arbeitslosigkeit in das Renten-\nalter ein. Deren Kinder sind m\u00f6glicherweise zum Teil \nabgewandert. Mit weniger Alterseinkommen und mit \nweniger jungen Menschen m\u00fcssen tragf\u00e4hige und solida-\nrische Strukturen entwickelt werden, die m\u00f6glichst lange \nein selbstbestimmtes Leben erm\u00f6glichen. \n\nZukunftsorientierte Wirtschaftspolitik in Sachsen st\u00e4rkt \nexportorientierte Wachstumspole in Chemnitz, in Dresden \nund in Leipzig, die mit ihrer Vernetzung von Wissen-\n\n 4462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nschaft, von Kultur und von Wirtschaft im Bereich des \nFahrzeugbaus, der Mikroelektronik und der Biotechnolo-\ngie bereits erste Bereiche eines selbsttragenden Auf-\nschwungs geschaffen haben. Den brauchen wir in diesem \nLand! \n\nOb man es wahrhaben will oder nicht: Wir brauchen \ndiesen selbsttragenden Aufschwung. Den m\u00fcssen wir mit \naller Kraft erreichen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Wachstumspole m\u00fcssen mit einer leistungsf\u00e4higen \nInfrastruktur in den peripheren l\u00e4ndlichen Regionen \nverbunden werden, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndie von Abwanderung betroffen sind. Neben den Regio-\nnen im Westen und im S\u00fcdwesten Deutschlands, die von \nder Abwanderung aus Sachsen profitieren, erzielen vor \nallen Dingen Leipzig und Dresden Zuwanderungsgewin-\nne. Man muss an dieser Stelle sagen, dass wir von diesen \nWachstumspolen in Leipzig, in Dresden und in Chemnitz, \ndiesen Ballungsr\u00e4umen, dieselbe Bereitschaft zur Solida-\nrit\u00e4t mit anderen Regionen des Freistaates erwarten, die \nder Osten Deutschlands seit dem Jahre 1990 aus dem \nWesten erf\u00e4hrt. \n\nGenau wie im Westen Deutschlands profitieren Dresden \nund Leipzig von der Abwanderung hoch qualifizierter, \nleistungsbereiter junger Menschen aus den strukturschwa-\nchen Regionen. Damit ist \u00fcbrigens nicht nur zwischen Ost \nund West  jede Transferleistung, die wir dankbar entge-\ngennehmen, teuer bezahlt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Zu welchem Thema sprechen \nSie hier eigentlich? Sprechen Sie zum  \n\nNPD-Antrag oder was? \u2013 Zuruf des Abg.  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Kollege, h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, dabei \nk\u00f6nnen Sie etwas lernen! \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nDiesem Ausbluten ganzer Regionen in Deutschland und \nin Europa m\u00fcssen wir politisch entgegenwirken. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gesellschaft braucht \u00fcber \ndas Wirtschaftliche hinaus einen grundlegenden Einstel-\nlungswandel zu Kindern und zum Alter. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nKinder sind das gr\u00f6\u00dfte Geschenk und ein unverzichtbarer \nWert f\u00fcr unsere Gesellschaft, nicht Kostenfaktor oder \nblo\u00dfe Investition in Humankapital. \n\n(Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Jetzt \nhaben Sie endlich Ihren Beifall bekommen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nKinder sollten aufwachsen verbunden mit der aktiven \nGeneration ihrer Eltern, Gro\u00dfeltern und in Zukunft auch \nUrgro\u00dfeltern. \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nStarre Altersgrenzen l\u00f6sen sich zugunsten einer l\u00e4ngeren \nAktivit\u00e4t im Erwerbsleben auf. Nat\u00fcrlich brauchen wir \neine funktionierende B\u00fcrgergesellschaft. Die Gestaltung \nder alternden Gesellschaft und ihre Stabilisierung sind nur \nm\u00f6glich \u2013 dazu nehme ich ein Wort unseres Fraktionsvor-\nsitzenden auf \u2013, wenn es m\u00f6glich wird, dass man \u00fcber die \neigene Lebensspanne hinausdenkt. \n\nWir haben uns in der Enquete-Kommission \u2013 in der die \nFraktionen dieses Landtages \u00fcbrigens sehr gut zusam-\nmenwirken \u2013 vorgenommen, dass wir f\u00fcr Sachsen Per-\nspektiven einer demokratietauglichen, das hei\u00dft nachhal-\ntigen Politik entwickeln. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe es an \ndieser Stelle schon einmal erw\u00e4hnt: Der S\u00e4chsische \nLandtag hat die Enquete-Kommission zum demografi-\nschen Wandel genau aus dem Grunde eingerichtet, damit \nuns die Plattit\u00fcden der NPD-Fraktion erspart bleiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist in h\u00f6chstem Ma\u00dfe unseri\u00f6s, was Sie machen. Ich \nkann mich nicht daran erinnern, dass einer der Abgeord-\nneten der NPD-Fraktion in dieser Enquete-Kommission \njemals ein Sterbensw\u00f6rtchen zum Thema gesagt h\u00e4tte. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wie bitte?  \nDann fragen Sie mal Herrn Eggert! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Protokolle lesen!) \n\nEinzig Mitarbeiter Aae k\u00e4mpft dort erfolglos f\u00fcr eine \naktive Bev\u00f6lkerungspolitik in Sachsen. Aber von den \nAbgeordneten kommt in dieser Enquete-Kommission \nnichts, gar nichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Holger Apfel, \nNPD: Sie l\u00fcgen, lesen Sie die Protokolle!) \n\nHier spucken Sie gro\u00dfe T\u00f6ne. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nEntschuldigen Sie, Herr R\u00f6\u00dfler, aber auf dieser windigen \nGrundlage einer Gro\u00dfen Anfrage der NPD-Fraktion bin \nich deshalb nicht bereit, sachlich zum Thema des demo-\ngrafischen Wandels zu sprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDazu k\u00f6nnen Sie auch gar nichts sagen!) \n\nAber Sie k\u00f6nnen von mir erwarten, dass ich mich mit der \nIdeologie der NPD-Fraktion auseinander setzen werde \u2013 \ndas werde ich auch tun. \n\n 4463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nSie malen n\u00e4mlich die Katastrophe an die Wand. Haben \ndoch die Nazis einst den Vernichtungsfeldzug gen Osteu-\nropa \n\n(Widerspruch bei der NPD \u2013 Zuruf  \nvon der NPD: Was hat das damit zu tun?) \n\nmit dem \u201eVolk ohne Raum\u201c begr\u00fcndet, so wollen sie jetzt \nden Raum ohne Volk durch die engagierte Produktion des \ndeutschen Nachwuchses wieder auff\u00fcllen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Es streitet sicherlich niemand \nab, dass der demografische Wandel die Politik vor gro\u00dfe \nHerausforderungen stellt. Aber es ist wirklich niemandem \ndamit geholfen, Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und alternde \nGesellschaft in den Geruch der Katastrophe zu stellen. \nWir haben gar keine andere Wahl, als uns mit den \nSchrumpfungsprozessen und ihrer Gestaltung auseinander \nzu setzen. Das wissen Sie auch, denn Sie schreiben es \nselbst. Die Bev\u00f6lkerung ist in den letzten Jahren schon \nmassiv zur\u00fcckgegangen. Das ist auch nicht aufzuholen. \n\n(Zuruf von der NPD: Sie  \nwollen es doch gar nicht!) \n\nInsofern ist es nur realistisch, sich mit einer Stabilisierung \nauf niedrigem Niveau auseinander zu setzen. Das w\u00e4re \neine realistische Perspektive. \n\nNun zu Ihrer Familien- bzw. wie Sie es nennen Bev\u00f6lke-\nrungspolitik. Wenn die Geburtenraten wieder steigen, ist \ndas sch\u00f6n. Dar\u00fcber freuen wir uns alle. Aber es gibt einen \nentscheidenden Unterschied und auf diesen m\u00f6chte ich \naufmerksam machen. \n\nSie denken die Welt vom Fortbestand eines fiktiven \nVolkes aus, dem sich die Menschen anzupassen und zu \nunterwerfen haben. Bei uns ist es umgekehrt. Wir denken \ndie Welt vom Menschen aus und sehen es als unsere \nAufgabe an, die Bedingungen f\u00fcr die Menschen zu \nverbessern. Das ist der gro\u00dfe Unterschied. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf von der NPD) \n\nSie wollen Bev\u00f6lkerungspolitik zum Erhalt des deutschen \nVolkes. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der NPD: \nJawohl! Genau! Bravo! \u2013 Alexander Delle, NPD: \n\nDaf\u00fcr sch\u00e4men wir uns auch nicht!) \n\nWir wollen eine gute Familienpolitik im Interesse der \nKinder. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist nat\u00fcrlich schwer \u2013 auch f\u00fcr Zuh\u00f6rerinnen und \nZuh\u00f6rer \u2013 zu erkennen, was Sie \u00fcberhaupt wollen. In der \nGro\u00dfen Anfrage stehen keine Vorschl\u00e4ge. Auf den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage warte ich \nimmer noch. Ich habe mir aber die Brosch\u00fcre Ihrer \nFraktion angeschaut. Ich muss sagen, Sie haben uns heute \nnur die H\u00e4lfte verraten, als Sie von der Familien- und \n\nBev\u00f6lkerungspolitik im Anschluss an Honecker orakelten. \nAus Ihrer Brosch\u00fcre geht hervor, Sie wollen sie im \nAnschluss an Honecker, an Hitler und ein wenig Skandi-\nnavien soll auch noch hinein, als w\u00fcrden dazwischen \nnicht Welten liegen. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann es Ihnen nicht \nersparen, einen Satz aus der Brosch\u00fcre zu zitieren. Daraus \nerfahren Sie, wie die NPD-Fraktion die Bev\u00f6lkerungspo-\nlitik in der Nazizeit einsch\u00e4tzt. Es hei\u00dft: \u201eWie erfolgreich \neine solche auf die Familie mit Kindern setzende Bev\u00f6l-\nkerungspolitik sein kann, zeigte sich schon zwischen 1933 \nund 1939, wo es \u2026 zu einem deutlichen Anstieg der \nGeburtenzahl kam.\u201c \n\n(Zuruf von der NPD: Das  \nist eine historische Tatsache!) \n\nKein Wort \u00fcber den Massenmord an europ\u00e4ischen J\u00fcdin-\nnen und Juden, \n\n(Zuruf von der NPD: Zum Thema!) \n\nkein Wort zur Vernichtung des \u201eunwerten\u201c Lebens. Auch \ndas ist Bestandteil der nationalsozialistischen Bev\u00f6lke-\nrungspolitik. Dass Sie das weglassen, ist nur bezeichnend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD, der \nFDP, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abgeordnete, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Selbstverst\u00e4ndlich! \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nAbgeordnete, stimmen Sie mir zu, dass die Nationalsozia-\nlisten neben den Dingen, die Sie schon genannt haben, \ndurch den Zweiten Weltkrieg, den sie angezettelt haben, \nauch den gr\u00f6\u00dften Bev\u00f6lkerungszusammenbruch im \ndeutschen Volk organisiert haben? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Darin stimme ich Ihnen \nvollkommen zu. Auch vor diesem Hintergrund ist es mehr \nals merkw\u00fcrdig, dass sich diese Formulierung des Bev\u00f6l-\nkerungszusammenbruchs auch in dem Titel der Anfrage \nwiederfindet. \n\nJedenfalls, in dieser kruden Mischung \u2013 Honecker, Hitler, \nSkandinavien und was Ihnen irgendwann mal \u00fcber den \nWeg gelaufen ist \u2013 kommen Sie dann zu merkw\u00fcrdigen \nVorschl\u00e4gen vom M\u00fcttergehalt, das wir schon einmal \ndiskutiert haben, bis hin zum Ehekredit. Ich muss sagen: \nIhre konkreten Vorschl\u00e4ge sind wirklich am wenigsten \ngeeignet, zu steigenden Geburtenziffern beizutragen. \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Haben Sie bessere?) \n\nSie entsprechen n\u00e4mlich einem Familienbild von anno \ndazumal und der \u00fcberholten Kopplung von Familienf\u00f6r-\nderung und Ehe. Das haben Sie auch gestern in der \nfamilienpolitischen Debatte wieder dargeboten. Nur so ist \n\n 4464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nes vielleicht auch zu erkl\u00e4ren, dass Sie den \u201eWillen zur \nFamiliengr\u00fcndung\u201c oder den \u201eWillen zur Fortpflanzung\u201c, \nden Sie in Ihrer Brosch\u00fcre den Deutschen abverlangen, \nselbst auch nur sehr unzureichend umsetzen. Das muss \nman an dieser Stelle auch einmal sagen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Ist auch besser \nso! \u2013 Gegenruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nVielleicht sind die Kinderzahlen in Ihrer Fraktion auch \ndeshalb so gering, weil Sie diesen Anspruch der Ehe nur \nin zwei F\u00e4llen umsetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Warten Sie den Herbst ab!) \n\nEs ist im \u00dcbrigen so: Sie gei\u00dfeln die Spa\u00dfgesellschaft als \nUrsache f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang. Ich muss fragen: \nIst die Spa\u00dfgesellschaft schuld daran oder sind es viel-\nleicht eher Spa\u00dfbremsen, wie Sie es sind? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Alexander \nDelle, NPD: Das sagt jemand, der nicht lachen \n\nkann! \u2013 Holger Apfel, NPD: Parallelgesellschaft!) \n\nSie suggerieren doch mit Ihrer Formulierung von der \nb\u00f6sen Spa\u00dfgesellschaft geradezu, dass Kinder und Fami-\nlie keinen Spa\u00df machen. F\u00fcr Sie ist Kinderkriegen nicht \nSpa\u00df, sondern Pflichterf\u00fcllung am deutschen Volke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gehen  \n\nSie mal zum Psychotherapeuten!) \n\nGlauben Sie wirklich, dass Sie mit der Formulierung, \nAufgabe der Familie sei \u201edie Erneuerung der Bev\u00f6lke-\nrung durch Nachwuchserzeugung und Pflege\u201c, tats\u00e4chlich \njungen Leuten Lust auf das Kinderkriegen machen? \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \n\n\u2013 Karl Nolle, SPD: Legebatterie!) \n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df auch nicht, was Sie \ntats\u00e4chlich mit der Beschw\u00f6rung des traditionellen Fami-\nlienideals wollen. Die Familienpolitik in Deutschland \nentspricht weitestgehend konservativen Idealen \u2013\nGleichsetzung von Ehe und Familie \u2013 und orientiert sich \nam Leitbild der Hausfrauenehe. Ich wei\u00df gar nicht, was \nSie wollen. \n\nMeine Damen und Herren, zum Abschluss m\u00f6chte ich \nnoch auf zwei weitere Aspekte eingehen. \n\nDie Abwanderung junger Menschen aus Sachsen stoppen, \nihnen Perspektiven in Sachsen er\u00f6ffnen, wer sollte etwas \ndagegen haben? Sch\u00f6n und gut. Ich kann mich allerdings \nan keinen einzigen Antrag und keinen einzigen Vorschlag \nder NPD-Fraktion erinnern, wie wir in den Bereichen \nAusbildung, Jugendarbeitslosigkeit und Berufseinstiegs-\nm\u00f6glichkeiten von Jugendlichen in Sachsen weiter \nagieren wollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber  \nIhr Schaufensterantrag von morgen, der  \n\nrei\u00dft es raus? Oder? \u2013 Gegenruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nHierzu kommen dann noch krude sozialpolitische Argu-\nmente, indem getan wird, als ob die Zukunft von Kran-\nken- und Rentenkassen allein von der Anzahl der Bei-\ntragszahler abhinge. Das ist aber nicht der Fall. Es wei\u00df \njeder, dass auch Faktoren wie die Arbeitsproduktivit\u00e4t \neine ebenso gro\u00dfe Rolle spielen und dass hier auch eine \nUmstellung des Finanzierungssystems auf die Wertsch\u00f6p-\nfungsabgabe Abhilfe schaffen k\u00f6nnte. \n\nZu guter Letzt d\u00fcrfen in Ihrer Anfrage Beschimpfungen \nvon Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern nicht fehlen. \u201eDa \ngeht es um die wagemutige Behauptung, es gehe um den \nBev\u00f6lkerungsaustausch.\u201c Die Deutschen sterben aus und \ndie Migranten wandern ein. \n\n(Alexander Delle, NPD: In westdeutschen \nGro\u00dfst\u00e4dten ist das schon teilweise so!) \n\nDas sind Formulierungen in Ihrer Brosch\u00fcre. Das ist in \nh\u00f6chstem Ma\u00dfe unseri\u00f6s. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie kommen doch aus \nWestdeutschland! \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nSie sind doch aus dem Westen, richtig!  \nSie wissen doch, wie es dr\u00fcben aussieht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, wie es im Westen aussieht. M\u00f6gli-\ncherweise besser als Sie. \n\nMeine Damen und Herren, warum f\u00fchren wir eigentlich \ndiese Debatte, in der es keine konkreten Handlungsvor-\nschl\u00e4ge gibt? Frei nach dem Motto \u201eGut, dass wir mal \ndar\u00fcber gesprochen haben\u201c? Das ist \u00fcberfl\u00fcssig und wir \nh\u00e4tten uns diese Debatte sparen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion hat \nkeinen Redner gemeldet. \u2013 Dann frage ich die FDP-\nFraktion. \u2013 Auch nicht. \u2013 Die Fraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 \nHerr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! \nMeine erste Vorbemerkung kann ich nach den Worten von \nKollegin Lay etwas k\u00fcrzer fassen. Aber ich weise noch \neinmal darauf hin: Wenn die heutigen Prognosen zutref-\nfen, dann werden im Jahr 2020 in Sachsen 3,8 Millionen \nMenschen leben. Gegen\u00fcber diesem Jahr bedeutet das \neinen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von 500 000 Einwohnern. \nEine sehr ernst zu nehmende Entwicklung. \n\nDie NPD-Fraktion macht daraus jedoch einen Bev\u00f6lke-\nrungszusammenbruch und eine demografische Katastro-\nphe. Der Antwort der Staatsregierung auf die vorliegende \nGro\u00dfe Anfrage ist zu entnehmen, dass Sachsen im europ\u00e4-\nischen Vergleich auch 2020 noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig dicht \nbesiedelt sein wird. In der Wahrnehmung der NPD hinge-\ngen wird die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung dann zusammen-\n\n 4465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\ngebrochen sein. Allein daran kann man schon sehr sch\u00f6n \nden Unterschied zwischen Wirklichkeit und ideologischen \nKonstruktionen erkennen. \n\nAber was hei\u00dft das eigentlich, Bev\u00f6lkerungszusammen-\nbruch? \u2013 Dieses Wort ist offensichtlich der Biologie, \ngenauer gesagt, der Populations\u00f6kologie entlehnt. Als \nPopulation wird dort die Gesamtheit der Lebewesen einer \nArt in einem bestimmten Raum bezeichnet, deren Mit-\nglieder in genetischem Austausch stehen. Die NPD \nbetrachtet die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung offenbar als eine \nsolche Population im biologischen Sinn. Sie macht die \nS\u00e4chsinnen und Sachsen dadurch zu so etwas wie einer \nTierart, die in einem bestimmten Territorium vor dem \nAussterben steht. \u2013 So viel zu dem Menschenbild, das \nhinter dieser Gro\u00dfen Anfrage steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDiese Anfrage, die wir heute behandeln, ist Teil des \ndemografischen Propagandafeldzuges der NPD. Der \nTenor dieser Propaganda ist eine uralte Zwangsvorstel-\nlung der extremen Rechten, dass das deutsche Volk in \nseiner Existenz bedroht sei. Seit dem 19. Jahrhundert \nfaseln deutsche Rechtsextremisten von solchen Bedro-\nhungen und diesmal muss halt die demografische Ent-\nwicklung als Katastrophenszenario herhalten. \n\nWenn wir in die bereits erw\u00e4hnte aktuelle Brosch\u00fcre der \nNPD-Fraktion zum Thema schauen, dann wird klar, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\ndass sie eine L\u00f6sung der angeblichen Probleme im Rah-\nmen einer freiheitlichen Gesellschaftsordnung, die sie mal \nals Spa\u00dfgesellschaft, mal als Liberalkapitalismus diffa-\nmiert, \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr m\u00f6glich h\u00e4lt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Gerstenberg, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Von Abgeordne-\nten dieser Fraktion keine. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, Diskussionsfeigheit!) \n\n\u2013 Sie machen doch kichernde Zwischenrufe, Herr Gansel. \nDiese M\u00f6glichkeit haben Sie auch weiterhin. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Armutszeugnis!) \n\nDa werden als bev\u00f6lkerungspolitische Musterknaben das \nDritte Reich und die DDR vorgestellt. Die N\u00e4he zum \nDritten Reich liegt bei der NPD auf der Hand, aber Ihr \nneu entflammtes Bekenntnis zur DDR, Herr Apfel, \nm\u00fcssten Sie doch mal ins Verh\u00e4ltnis zur SED-Diktatur \nstellen und dazu noch einige Worte sagen. \n\n(Zuruf von der NPD: Ein Schwachsinn!) \n\nIn der besagten Brosch\u00fcre wird auch fantasiert, dass sich \nentleerende R\u00e4ume mit Migrantinnen und Migranten \naufgef\u00fcllt werden sollen. Prompt findet sich diese Wahn-\nvorstellung auch in der Gro\u00dfen Anfrage. Ob die Staatsre-\ngierung beabsichtige, sich entleerende R\u00e4ume mit Ein-\n\nwanderern aufzuf\u00fcllen, wird da w\u00f6rtlich gefragt. Wer sich \nernsthaft mit massiven lokalen Abwanderungstendenzen \nbesch\u00e4ftigt, der wei\u00df: Diese erkl\u00e4ren sich in der Regel \ndadurch, dass Unternehmen zusammengebrochen sind \nund dass es vor Ort an Arbeitspl\u00e4tzen mangelt. Aus \nwelchem Grund also sollten Einwanderer ausgerechnet an \ndiese Orte ziehen wollen? \n\nDie NPD-Fraktion behauptet in ihrer v\u00f6lkischen Propa-\nganda, in Deutschland werde ein Bev\u00f6lkerungsaustausch \nvorgenommen. Mittels dieser Gro\u00dfen Anfrage wird sie \ndas schwerlich belegen k\u00f6nnen. Hinter der These vom \nBev\u00f6lkerungsaustausch steht die Einteilung der Menschen \nin biologische Populationen, wie dargestellt. Da wird die \nrein deutsche Population von den Ausl\u00e4ndern unterschie-\nden. Das ist schlicht und ergreifend Rassismus und diese \nGro\u00dfe Anfrage ist ein weiterer Beleg daf\u00fcr, dass Rassisten \nzu Wahnvorstellungen neigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nDie Vorstellung, dass der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang durch \nZuwanderung ausgeglichen werden kann, ist Unsinn. \nKeine demokratische Partei vertritt diese Strategie, auch \nwenn die NPD dies gern unterstellt. Aber eines sollte auch \nklar sein: In einem Bundesland wie Sachsen, in dem es an \nFachkr\u00e4ften mangelt, m\u00fcssen wir Zuwanderern die \nM\u00f6glichkeit geben, hoch qualifizierte Jobs wahrzuneh-\nmen. Viele Unternehmen und nicht zuletzt die s\u00e4chsischen \nHochschulen sind auf die Ausl\u00e4nder, vor denen die NPD \nsich so f\u00fcrchtet, regelrecht angewiesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil die eigene  \nqualifizierte Jugend durch Ihre Politik vergrault \n\nwird! \u2013 Karl Nolle, SPD: Gack, gack, gack!) \n\nEine Bemerkung nur nebenbei. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Deutsche Intelligenz geht \nund ausl\u00e4ndische Dummheit kommt ins Land!) \n\nDa sich die NPD-Fraktion gern auf die ganz gro\u00dfen \nThemen beschr\u00e4nkt, wie zum Beispiel das angebliche \nAussterben der Deutschen und die beschworene \u00dcber-\nfremdung Deutschlands durch Einwanderung, bem\u00fcht sie \nsich in ihrer Gro\u00dfen Anfrage gar nicht erst, Bundespolitik \nund Landespolitik auch nur halbwegs auseinander zu \nhalten. Wer aber ernsthaft an landespolitischen Strategien \ninteressiert ist, der muss die s\u00e4chsische Entwicklung \nschon von der allgemeinen demografischen Entwicklung \nunterscheiden, die nicht nur Deutschland, sondern ganz \nEuropa betrifft. Dann w\u00e4re auf die Rolle der Abwande-\nrung f\u00fcr unser Bundesland einzugehen. Die Abwanderung \nwird zum demografischen Faktor, weil es vor allem junge \nMenschen sind, die abwandern und daher ihre Kinder \nnicht in Sachsen bekommen werden. \n\nAber die Gr\u00fcnde der Abwanderung sind nicht demografi-\nscher, sondern vor allem wirtschaftlicher Natur. Junge \nMenschen wandern ab, weil sie au\u00dferhalb Sachsens \nArbeit, Ausbildungspl\u00e4tze oder bessere Verdienstm\u00f6g-\nlichkeiten finden. Hier muss die Landespolitik ihre Hebel \n\n 4466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nansetzen und nicht mit irgendeiner Art Bev\u00f6lkerungspoli-\ntik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDie NPD-Fraktion kritisiert, dass sich die Landespolitik \nauf die Anpassung an die demografische Entwicklung \nkonzentriere. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ist doch so!) \n\nDamit wird deutlich, dass sich die NPD f\u00fcr die Menschen \nin Sachsen schlicht nicht interessiert, sondern nur Propa-\nganda macht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genauso ist es!) \n\nEs ist doch wissenschaftlich erwiesen, dass demografi-\nsche Trends nicht kurzfristig umgekehrt werden k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Sie  \nwollen es nicht mal langfristig!) \n\nEs ist eine v\u00f6llige Irref\u00fchrung, so zu tun, als ob man jetzt \nein Bev\u00f6lkerungswachstum ausl\u00f6sen k\u00f6nne, das die \nBev\u00f6lkerungszahl bis 2020 ausgleicht. Sie von der NPD \nsagen in Ihrer Demografiebrosch\u00fcre: 2020 ist Schluss! \nWir sagen, dass dann 3,8 Millionen Menschen hier im \nFreistaat leben, die ein Recht auf ein lebenswertes Sach-\nsen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nUm das zu erreichen, sind Anpassungen n\u00f6tig. Infrastruk-\nturen, die nicht mehr zu den Bev\u00f6lkerungszahlen passen, \nm\u00fcssen umgestaltet werden, sonst werden sie zur Kosten-\nfalle, die das Leben unbezahlbar macht. Wir m\u00fcssen die \nBed\u00fcrfnisse einer alternden Gesellschaft ber\u00fccksichtigen. \nDas geht von den Themenfeldern Gesundheitspolitik bis \nzur Gestaltung der St\u00e4dte. Nebenbei sei bemerkt, dass \nbeispielsweise ein altengerechter Stra\u00dfenverkehr auch \nkinderfreundlich ist. \n\nDie NPD-Fraktion glaubt, sie k\u00f6nne durch irgendeine Art \nBev\u00f6lkerungspolitik mal schnell den Hebel herumlegen, \num den demografischen Wandel aufzuhalten. Interessant \nist dabei die positive Bezugnahme auf das Beispiel \nFrankreich. Es ist n\u00e4mlich umstritten, inwiefern die \nPolitik die franz\u00f6sischen Geburtenraten beeinflusst. \nKritische Stimmen bemerken, dass die Rolle des Bev\u00f6lke-\nrungsanteils mit Migrationshintergrund \u00fcbersehen werde. \nAus Nordafrika stammende bzw. arabischst\u00e4mmige \nFamilien, die noch stark mit traditionellen Mustern \nbehaftet sind, zeichnen sich durch hohe Geburtenraten \naus, welche die gesamtfranz\u00f6sische Statistik beeinflussen. \nAllerdings passen sich Menschen mit Migrationshin-\ntergrund erfahrungsgem\u00e4\u00df zunehmend dem Fortpflan-\nzungsverhalten der Gesellschaft an, in der sie leben. \nDaher ist es fraglich, wie lange noch die Geburtenraten \nFrankreichs als demografisch vorbildlich verkauft werden \nk\u00f6nnen. Trotzdem sollten und k\u00f6nnen wir uns familienpo-\nlitisch von den Franzosen einiges abgucken. \n\nEs ist unbestreitbar, dass die Geburtenraten Frankreichs \nwie auch Schwedens deutlich h\u00f6her sind als die deutsche. \nOffenbar wird aber auch in diesen L\u00e4ndern die magische \nRate von 2,1 Kindern pro Frau, mit der die vollst\u00e4ndige \nReproduktion der Bev\u00f6lkerung gesichert w\u00fcrde, nicht \nganz erreicht. Frankreich und Schweden liefern auch nicht \nden Beweis daf\u00fcr, dass irgendeine Art von Bev\u00f6lkerungs-\npolitik den demografischen Wandel kurzfristig umkehren \nk\u00f6nne. \u00dcberhaupt sind diese Beispiele f\u00fcr die Strategie \nder NPD schlecht gew\u00e4hlt; denn Frankreich und Schwe-\nden stehen nicht f\u00fcr ein traditionelles Familienmodell, wie \nes die NPD propagiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nSie stehen f\u00fcr die bessere Vereinbarkeit von Kinder-\nwunsch und Beruf \u2013 und das insbesondere f\u00fcr die Frauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDer europ\u00e4ische Vergleich zeigt eindeutig, dass dort mehr \nKinder geboren werden, wo Frauen mit Kindern erwerbs-\nt\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sind gute Betreuungsangebote \neine Voraussetzung, aber zugleich muss es gesellschaft-\nlich akzeptiert werden, wenn Kinder schon fr\u00fchzeitig \nKindertagesst\u00e4tten besuchen. \n\nMehr Kinder werden dort geboren, wo die Gleichberech-\ntigung der Geschlechter fortgeschritten ist. Mehr Kinder \nwerden dort geboren, wo statt der Ehe die Individuen mit \nKindern gef\u00f6rdert werden. \u00dcbrigens werden auch dort \ngenerell mehr Kinder geboren, wo ein gro\u00dfer Anteil in \nau\u00dferehelichen Gemeinschaften zur Welt kommt. Das \nalles zeigen die europ\u00e4ischen Zahlen. \n\nDie von der NPD bevorzugten Instrumente sind hingegen \nnicht geeignet, die Kinderzahl zu erh\u00f6hen. Eine positive \nWirkung von Geburtenpr\u00e4mien ist nicht feststellbar. Dass \ndie Beschw\u00f6rung traditioneller Rollenmuster geradezu \nkontraproduktiv ist, zeigt beispielsweise der Vergleich \nzwischen Deutschland und Schweden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir lehnen es ab, in der \nFamilienpolitik ein Plansoll f\u00fcr die Geburtenentwicklung \nfestzulegen. Wir wollen, dass junge Menschen und \ninsbesondere junge Frauen ihre tats\u00e4chlich vorhandenen \nKinderw\u00fcnsche verwirklichen k\u00f6nnen. Diese sind deut-\nlich gr\u00f6\u00dfer als die realen Geburtenzahlen. Wenn wir es \nschaffen, diese Diskrepanz zu \u00fcberwinden, und Kinder-\nw\u00fcnsche Realit\u00e4t werden, dann erreichen wir wirklich \netwas. Und das ganz im Gegensatz zu denjenigen, die \nnichts tun, au\u00dfer andauernd die demografische Katastro-\nphe zu beschw\u00f6ren. Es d\u00fcrfte bislang wohl kaum jemand \ndurch Demografiedebatten zum Kinderkriegen animiert \nworden sein. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas sei abschlie\u00dfend auch noch gesagt \u2013 wenn Sie so \nwollen pers\u00f6nlich an Ihre Adresse, Herr Gansel \u2013: Kinder \nsind die Zukunft unseres Landes. Wir brauchen deshalb \n\n 4467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\neine kinderfreundliche Gesellschaft. Diese werden aber \nnicht die v\u00f6lkisch-rassistisch gepr\u00e4gten NPD-Abgeord-\nneten gestalten, die Kinder in erster Linie als demografi-\nsche Ausgleichsmasse betrachten, egal ob f\u00fcr die Sozial-\nsysteme oder f\u00fcr die deutsche Bev\u00f6lkerung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nhat noch einen Redner gemeldet. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Deutsche Legehenne!) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wo ist denn Kollegin Lay hin? Ich \nwollte ihr gerade noch sagen, sie soll einmal ihren Blick \nzu unserer Fraktion schweifen lassen und auf die Alters-\nstruktur schauen. Frau Ernst, Sie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich \ngenauso gut machen. Ich sage Ihnen eines: Sie werden \nnoch Tr\u00e4nen in den Augen haben; denn wir werden dieses \nJahr mit Sicherheit die reproduktivste Fraktion dieses \nHauses sein. \n\n(Rita Henke, CDU: Ist das verordnet worden?) \n\nWir k\u00f6nnen es noch eine ganze Weile sein \u2013 im Gegensatz \nzu anderen. Ach, da kommt Frau Lay wieder. Ich hoffe, \nSie haben es wenigstens geh\u00f6rt. Sie k\u00f6nnen dann nachle-\ngen. Sie w\u00e4ren ja auch mal an der Reihe mit einem Kind, \nnicht? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nicht,  \nwenn man seinen Hund heiratet!) \n\nIch bin nat\u00fcrlich heute noch eines anderen belehrt wor-\nden. Herr Prof. Weiss hat sich jetzt auch aus dem Raum \ngemacht, aber sein Demokratie- und Verfassungsver-\nst\u00e4ndnis hat er heute klar zum Ausdruck gebracht, indem \ner einem Abgeordneten das Recht, seine freie Rede \nauszu\u00fcben, verweigern wollte. Das ist nat\u00fcrlich ein klares \nBekenntnis, muss ich sagen. \n\nVerbl\u00fcfft hat mich Kollege R\u00f6\u00dfler, denn er hatte viele \nDinge in seiner Rede drin, die man von etablierten Politi-\nkern so noch nicht geh\u00f6rt hat. Nach der Wende lernten die \nangehenden Politiker der neuen Bundesl\u00e4nder sehr schnell \nvon ihren Vort\u00e4nzern aus dem Westen, wie man sich \npolitisch korrekt zu verhalten habe. Dazu geh\u00f6rte auch, \ndass man als BRD-Politiker von der katastrophalen \ndemografischen Entwicklung in Deutschland nach M\u00f6g-\nlichkeit nicht sprechen sollte. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist ein  \nv\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nWie so viele andere unsinnige politische Tabus in der \nBRD wurde die Einf\u00fchrung einer effizienten Bev\u00f6lke-\nrungspolitik mit dem obligaten Hinweis auf das Dritte \nReich begr\u00fcndet. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nFrau Lay hat das Klischee wieder erf\u00fcllt: Sie hat sofort \nwieder angefangen, mit den Z\u00e4hnen zu fletschen. Es \n\nhandelt sich dabei jedoch um reine Volksverdummung, \nHerr Prof. Porsch; denn \u2013 wie auch namhafte Bev\u00f6lke-\nrungswissenschaftler festgestellt haben \u2013 unterschied sich \ndiese Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik doch prinzipiell \nkaum von der anderer in dieser Hinsicht erfolgreicher \nStaaten, zum Beispiel Frankreich, oder auch von der \nFamilien- und Bev\u00f6lkerungspolitik der ehemaligen DDR. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nWer trotzdem den Popanz Nationalsozialismus gegen die \ndringend notwendige bev\u00f6lkerungspolitische Wende in \nDeutschland ins Feld f\u00fchrt, ist entweder schlecht infor-\nmiert oder verfolgt schlechte Absichten, die eindeutig \ngegen die Interessen unseres Volkes gerichtet sind. Kann \nein solches Verhalten, das im Westen seit den siebziger \nJahren und in den neuen Bundesl\u00e4ndern seit der Wende \npraktiziert wird, noch mit irgendwelchen Missverst\u00e4nd-\nnissen erkl\u00e4rt werden? Nein. Dies geschieht durch die \netablierte Politikerkaste wider besseres Wissen. Der \nGrund ist nach meiner \u00dcberzeugung ganz klar: der Ver-\nkauf des Anspruchs auf eigenes Denken und Handeln f\u00fcr \neine Chance auf Karriere in diesem wirtschaftlichen und \npolitischen System, gepr\u00e4gt von Neoliberalismus, Globa-\nlismus und Multi-Kulti. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nK\u00f6nnten Sie das deutsch sagen?!) \n\nWarum sonst wurden die ganz klaren Erkenntnisse igno-\nriert, die man in Sachsen bereits Mitte der neunziger Jahre \nim Zusammenhang mit der Schulnetzplanung gewann? \nSchon damals war die totale Implosion der Sch\u00fclerjahr-\ng\u00e4nge mit H\u00e4nden zu greifen. Weil man aber die schlim-\nme Bev\u00f6lkerungsentwicklung nicht thematisieren wollte, \nwurde die zusammenfassende Planung einfach eingestellt \nbzw. den Kommunen \u00fcberantwortet, was auf das Gleiche \nhinauslief. Ein Nebeneffekt war, dass der damalige \nKultusminister gehen musste. \n\nAuch hierzu hatten wir in unserer Gro\u00dfen Anfrage eine \nFrage eingebaut, der die Staatsregierung erwartungsge-\nm\u00e4\u00df mit einem billigen Trick ausgewichen ist. Ein Satz \naus der Antwort der Staatsregierung ist besonders entlar-\nvend. Ich zitiere: \u201eEine stabile Geburtenrate auf dem \ngegenw\u00e4rtigen Niveau und ein positiver Wanderungssaldo \nk\u00f6nnen dazu beitragen, dass sich die Bev\u00f6lkerungsstruk-\ntur in Sachsen mittelfristig stabilisiert.\u201c \n\nIch gehe davon aus, dass der Verfasser der Antwort nicht \nexplizit die Geburtenrate, die aufgrund der \u00dcberalterung \nder Bev\u00f6lkerung automatisch sinken muss, sondern die \nFruchtbarkeit \u2013 die Fertilit\u00e4t \u2013 gemeint hat. Diese wird am \nzweckm\u00e4\u00dfigsten durch die so genannte Nettoreprodukti-\nonsrate ausgedr\u00fcckt, das hei\u00dft durch die Anzahl der \nT\u00f6chter, die eine Frau im Laufe ihres Lebens bekommt. \nDiese Gr\u00f6\u00dfe ist eigentlich handlich, weil sie mindestens \nden Wert 1 haben muss, damit die Bev\u00f6lkerung stabil \nbleibt und damit zum Beispiel auch die Sozialsysteme \nfunktionieren k\u00f6nnen, Herr Porsch. \n\nBei uns hat sie aktuell den Wert von zirka 0,66, also zwei \nDrittel. Es gibt kaum einen etablierten Politiker, der \n\n 4468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nerwartet, dass sie zunehmen wird. Was bedeutet diese \nZahl konkret? Ganz einfach: Jede Folgegeneration er-\nreicht eine zahlenm\u00e4\u00dfige St\u00e4rke von zirka zwei Dritteln \nder Elterngeneration. \n\nDas hei\u00dft nichts anderes \u2013 um es in Zahlen auszudr\u00fccken \n\u2013, dass sich die Generationen in klarer mathematischer \nFolge verkleinern. Von 1 000 zeugungsf\u00e4higen Personen \nwerden nach zirka 30 Jahren die entsprechenden Kinder-\njahrg\u00e4nge ungef\u00e4hr 660 Personen und nach weiteren \n30 Jahren, also nach insgesamt 60 Jahren, die Enkelkind-\njahrg\u00e4nge noch 435 Personen umfassen usw. usf. Theore-\ntisch kann man damit ausrechnen, wann bei Beibehaltung \nder derzeitigen Politik die deutsche Bev\u00f6lkerung auf \nReservatsgr\u00f6\u00dfe geschrumpft sein wird. \n\nIn der Praxis wird nat\u00fcrlich schon lange vorher etwas \ngeschehen m\u00fcssen, nach Auffassung der Staatsregierung \noffensichtlich eine drastisch verst\u00e4rkte Anwerbung von \nEinwanderern. Da die europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder \nebenfalls Nachwuchsprobleme haben, werden diese wohl \naus kulturfremden Regionen geholt werden m\u00fcssen. \nGenau das muss die Staatsregierung meinen, wenn sie \nbehauptet, dass die derzeitige Geburtenentwicklung in \nVerbindung mit einem positiven Wanderungssaldo dazu \nf\u00fchren werde, dass sich die Bev\u00f6lkerungsstruktur in \nSachsen mittelfristig stabilisiert. \n\nWir Nationaldemokraten z\u00f6gern nicht, eine solche Politik \nals das zu bezeichnen, was sie in der Tat ist: verbreche-\nrisch am deutschen Volk. Wir werden alles in unserer \nMacht Stehende tun, um die Bev\u00f6lkerung vor derartigen \nPl\u00e4nen zu warnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Aus den Fraktionen \nsind keine weiteren Redner gemeldet. Dann frage ich die \nStaatsregierung \u2013 Herr Staatsminister Winkler, bitte. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Antworten der Staatsre-\ngierung auf die Gro\u00dfe Anfrage liegen Ihnen vor. Wir \nhaben umfangreich geantwortet. Ich will deshalb nicht \nnoch einmal ins Detail gehen. Ich m\u00f6chte aber schon \nsagen, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass das \nSzenario, das von der NPD-Fraktion aufgestellt wird und \nnach dem es im Freistaat Sachsen einen Bev\u00f6lkerungszu-\nsammenbruch gibt, f\u00fcr mich eine apokalyptische Hypo-\nthese ist, die nicht zutreffen wird. Ich sage auch, dass sich \nviele schon lange ernsthaft mit dem Thema besch\u00e4ftigen, \nund zwar auch in diesem Raum und in den Gremien, die \nes im Landtag gibt. Auch die Staatsregierung hat sich \ndieses Themas angenommen. Es bedarf also eigentlich \nnicht des NPD-Antrages, um sich heute hier damit aus-\neinander zu setzen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Nein, ich m\u00f6chte in meiner Rede fortfah-\nren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \nbeispielsweise in den Koalitionsverhandlungen zwischen \nCDU und SPD f\u00fcr den Freistaat Sachsen ausf\u00fchrlich \u00fcber \ndie demografischen Herausforderungen f\u00fcr den Freistaat \nund die sich daraus ergebenden Auswirkungen gespro-\nchen. Wir haben im Koalitionsvertrag festgelegt, dass es \neine Enquete-Kommission geben wird, die seit diesem \nZeitpunkt arbeitet. Es war auch so, dass Ministerpr\u00e4sident \nProf. Dr. Georg Milbradt im Januar 2005 eine 16-k\u00f6pfige \nExpertenkommission eingerichtet hat, die sich dieser \nProblematik angenommen hat und uns im Herbst dieses \nJahres einen Abschlussbericht vorlegen wird. \n\nEs ist positiv hervorzuheben, dass die Enquete-\nKommission und die Expertenkommission zusammenar-\nbeiten und wir diese Probleme zum Nutzen des Freistaates \nSachsen gemeinsam angehen. \n\nIch glaube auch, dass wir durch unsere nachhaltige \nWirtschaftspolitik, unsere solide Finanzpolitik, unsere \nBildungs- und vor allem unsere Wissenschafts- und \nHochschulpolitik dazu beitragen, dass der Standort auch \nbei den Bev\u00f6lkerungsproblemen, die wir haben und die \nich nicht verschweigen will, f\u00fcr die Zukunft attraktiv \nbleiben wird. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wir haben doch  \nkeine Probleme, es ist alles in Ordnung!) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu einem Zwischenruf des \nAbg. Gansel aus der NPD-Fraktion sagen. \n\nHerr Gansel, Ihr Zwischenruf, dass die deutsche Intelli-\ngenz aus- oder abwandert und ausl\u00e4ndische Dummheit ins \nLand kommt, ist nicht nur falsch, sondern auch noch \nverdammt primitiv. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist der \nBev\u00f6lkerungsaustausch, der gef\u00f6rdert wird!) \n\nSie wissen ganz genau, dass wir stolz darauf sind, ein \nweltoffenes und tolerantes Land zu sein. Das gilt auch f\u00fcr \nden wirtschaftlichen Bereich. Wir haben sehr viele aus-\nl\u00e4ndische Investoren, die inzwischen 20 000 Arbeitspl\u00e4tze \nauch f\u00fcr s\u00e4chsische B\u00fcrger hier in Sachsen sichern. Die \nWahrscheinlichkeit, dass Sie in Dresden oder Freiberg \neinem ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger mit anderer Hautfarbe \nbegegnen, der in irgendeinem Reinraum oder im Hoch-\ntechnologiebereich arbeitet, ist viel gr\u00f6\u00dfer, als einem \nentsprechenden Mitb\u00fcrger zu begegnen, der Sozialhilfe \nempf\u00e4ngt. \n\nDas wollte ich noch einmal klarstellen. Ansonsten danke \nich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n 4469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage \nbeendet und wir k\u00f6nnen diesen Tagesordnungspunkt \nabschlie\u00dfen. \n\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 14:00 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:54 Uhr bis 14:00 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nWirtschaftsstandort Sachsen st\u00e4rken, Anstieg der  \nGewerbe- und Grundsteuerhebes\u00e4tze stoppen \n\nDrucksache 4/5628, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: zun\u00e4chst die Einreiche-\nrinnen CDU und SPD, danach die \u00fcbliche Reihenfolge \nund die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Einreicherinnen das Wort. Wer beginnt? \u2013 \nHerr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Steuerpolitik ist Standort-\npolitik. Das macht uns gerade in diesen Tagen die Berli-\nner Koalition mit ihrem Ringen um die Unternehmensteu-\nerreform nochmals sehr deutlich. Ich kann hier nur \nappellieren, es nicht zu einem Formelkompromiss kom-\nmen zu lassen. Ziel muss es letztendlich sein, den Stand-\nort Deutschland unter den nun einmal gegebenen interna-\ntionalen Verh\u00e4ltnissen f\u00fcr Unternehmen attraktiv zu \nhalten und damit Arbeitspl\u00e4tze im Land zu sichern und \ndarum zu werben. \n\nAuch wir hier in Sachsen haben die Pflicht, unseren \neigenen Wirtschaftsstandort zu st\u00e4rken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nSven Morlok, FDP: Sie haben gerade die Steuerpolitik \nangesprochen und gesagt, dass Steuerpolitik Standortpoli-\ntik ist. Ich wollte Sie fragen, welchen Beitrag zum Wirt-\nschaftsstandort Deutschland die Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer von 16 auf 19 % in diesem Gesamtkontext \nleistet. \n\nFrank Heidan, CDU: Hier geht es um Gewerbesteuer. \nWas Sie meinen, ist die Mehrwertsteuer. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok m\u00f6chte \nnoch einmal nachfragen. Gestatten Sie das, Herr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\nSven Morlok, FDP: Darf ich das so verstehen, dass Sie \nder Auffassung sind, dass eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung \n\nf\u00fcr Unternehmen nicht relevant ist, weil sie diese nicht \nbelastet? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das  \nist gar nicht das Thema!) \n\n\u2013 Das hat er aber eben gesagt. \n\nFrank Heidan, CDU: Die Mehrwertsteuer ist f\u00fcr Unter-\nnehmen abzugsf\u00e4hig. Das wissen Sie doch selbst. \n\nAuch wir in Sachsen haben die Pflicht, unseren eigenen \nWirtschaftsstandort zu st\u00e4rken. Ich sagte es bereits. Das \nbedeutet, dass wir uns auf Dinge konzentrieren m\u00fcssen, \ndie wir selbst gestalten k\u00f6nnen. \n\nDie hohen Gewerbesteuerhebes\u00e4tze quer durch den \nFreistaat sind uns als Fraktion schon l\u00e4nger ein Dorn im \nAuge. \u201e\u00dcberholen ohne einzuholen\u201c, dieser bekannte \nSpruch aus alten Zeiten, trifft leider auch auf die Gewer-\nbesteuerhebes\u00e4tze zu. Mit landesdurchschnittlichen \nHebes\u00e4tzen von 445 Prozentpunkten in Kreisfreien \nSt\u00e4dten und 380 Prozentpunkten bei kreisangeh\u00f6rigen \nGemeinden haben wir in Sachsen die wirtschaftsstarken \nL\u00e4nder wie Hessen, Baden-W\u00fcrttemberg oder Bayern \nl\u00e4ngst \u00fcberholt. \n\nAllein die Wirtschaftskraft Sachsens ist nicht dementspre-\nchend gestiegen. Mit dem Einholen hapert es also. Wir \nm\u00fcssen einr\u00e4umen, dass s\u00e4chsische Gewerbesteuers\u00e4tze \nkein Pluspunkt f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort sind. Ich \nkann es nur an meiner Heimatstadt Plauen festmachen, \ndie durchaus unter dem durchschnittlichen Gewerbesteu-\nerhebesatz von minus 25 Prozentpunkten liegt. Das \nm\u00f6chte ich Ihnen noch etwas plastischer an den unter-\nschiedlichen Gewerbesteuerhebes\u00e4tzen aus meiner Region \nverdeutlichen. \n\nAllein der Hebesatzunterschied zwischen der Stadt Plauen \n\u2013 ich sagte es bereits, wir liegen unter dem s\u00e4chsischen \nDurchschnitt, er liegt bei 420 Punkten \u2013 und der Stadt Hof \nin Bayern, Luftlinie ungef\u00e4hr 25 Kilometer, die \n380 Punkte hat, also 40 Prozentpunkte Unterschied, \nbenachteiligt Firmen in Plauen. Ich m\u00f6chte das noch \netwas deutlicher machen. Bei einem versteuerten Jahres-\ngewinn von 100 000 Euro betr\u00e4gt der Steuerunterschied \nimmerhin 700 Euro. Jetzt werden Sie sagen: Was sind das \nf\u00fcr l\u00e4cherliche Betr\u00e4ge? Aber bedenken Sie bitte, dass die \n\n 4470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nFirmen nicht nur Steuern als Abgaben entrichten. Dabei \nist auch dieser Unterschied ein Betrag, der nicht wirt-\nschaftsf\u00f6rdernd ist. Wir sind in Sachsen nicht Spitze in \ndiesen Hebesteuers\u00e4tzen, wie es in anderen Bereichen \ndurchaus der Fall ist. \n\nDiese Entwicklung ist umso \u00e4rgerlicher, als sie v\u00f6llig \nkontr\u00e4r zur bundesweiten Diskussion \u00fcber wettbewerbs-\nf\u00e4hige Unternehmensteuers\u00e4tze verl\u00e4uft. Wenn ich die \nBeschl\u00fcsse der Berliner Koalition richtig lese, dann soll \nden kommunalen Hebes\u00e4tzen k\u00fcnftig im Rahmen der \nkommunalen Unternehmensteuer eine weitaus gr\u00f6\u00dfere \nBedeutung zukommen als bisher bei Gewerbe- und \nGrundsteuer. \n\nWas immer auch am Ende beschlossen wird, die CDU-\nFraktion hat sich schon vor zwei Jahren mit den Leitlinien \nf\u00fcr den Mittelstand wiederholt zu einer Senkung von \nSteuern und Abgaben bekannt. Wir halten an dieser \nzentralen Forderung weiter fest. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKein Wunder, dass inzwischen auch die s\u00e4chsische \nWirtschaft gegen die Teufelsspirale der immer weiteren \nHebesatzerh\u00f6hungen Sturm l\u00e4uft. Seit dem Jahr 2000 hat \nsich der landesdurchschnittliche Hebesatz der Gewerbe-\nsteuer bei den Kreisfreien St\u00e4dten um durchschnittlich \n15 Punkte und bei den kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden um \nzehn Punkte erh\u00f6ht. Das hat Folgen. \n\nIn der M\u00e4rz-Ausgabe von \u201eWirtschaft aktuell\u201c der Verei-\nnigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft ist zu lesen, ich zitiere \nw\u00f6rtlich: \u201eDass sich Unternehmen an den \u00f6ffentlichen \nAufgaben durch Steuerzahlungen beteiligen, ist legitim. \nDoch jede Medaille hat zwei Seiten. Hinter dem Anstieg \nder Gewerbesteuer verbergen sich f\u00fcr die Unternehmen \nKosten. Es ist mittlerweile anerkannt, dass die Steuerbe-\nlastung der Unternehmen in Deutschland nicht konkur-\nrenzf\u00e4hig ist und ganz besonders mittelst\u00e4ndische Unter-\nnehmen trifft. Deshalb hat das stark angestiegene Gewer-\nbesteueraufkommen im Umkehrschluss zu Verz\u00f6gerungen \nvon betrieblichen Investitionen gef\u00fchrt, weil die Unter-\nnehmen das Geld nur einmal ausgeben k\u00f6nnen.\u201c Wir als \nCDU-Fraktion fordern deshalb alle Gemeinden, Stadtr\u00e4te \nund B\u00fcrgermeister nachtr\u00e4glich auf, die Gewerbesteuer-\nhebes\u00e4tze dauerhaft einzufrieren \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist eine Frechheit!) \n\nund dort, wo m\u00f6glich, zu senken. In den meisten Gemein-\nden sprudelt die Gewerbesteuer derzeit recht kr\u00e4ftig. Ich \nkann das f\u00fcr meine Heimatstadt Plauen durchaus feststel-\nlen. Deshalb l\u00e4sst dies auch nach unserer festen \u00dcberzeu-\ngung Raum f\u00fcr solche Schritte, ohne die kommunale \nFinanzausstattung zu gef\u00e4hrden. Im \u00dcbrigen hat sich der \nFreistaat in all den Jahren an einer angemessenen kom-\nmunalen Finanzausstattung durch das Finanzausgleichs-\ngesetz beteiligt und durch den Staatshaushalt Sicherheiten \ngarantiert. \n\nAuch kann es nicht sein, dass Kommunen in der Haus-\nhaltskonsolidierung \u00fcber die Rechtsaufsicht zur Erh\u00f6hung \nder Gewerbesteuer gedr\u00e4ngt werden. Die beste Haus-\nhaltskonsolidierung setzt immer bei den Ausgaben an, \nauch wenn das schwierig ist. Unsere St\u00e4dte und Gemein-\nden haben schon Beachtliches geleistet. Wir ermuntern sie \nauch ausdr\u00fccklich, darin fortzufahren. Wir appellieren \naber als Fraktion an die Aufsichtsbeh\u00f6rden in den Land-\nrats\u00e4mtern und Regierungspr\u00e4sidien, bei der Pr\u00fcfung der \nkommunalen Haushalte die Belastung von B\u00fcrgern und \nUnternehmen immer mit im Blick zu halten. Wir halten es \nf\u00fcr notwendig, den kommunalen Finanzausgleich kritisch \nauf Anreize zur indirekten Steuererh\u00f6hung zu durchleuch-\nten. Gerade im Vorfeld der Haushaltsberatung ist es uns \nwichtig, dass uns die Staatsregierung eine Analyse \u00fcber \nUrsachen und Wirkung der im L\u00e4ndervergleich hohen \nHebes\u00e4tze f\u00fcr Gewerbesteuer vorlegt und Vorschl\u00e4ge \nmacht, wie wir einen weiteren Anstieg der Steuers\u00e4tze \nverhindern k\u00f6nnen. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Grundsteuer. Zwar l\u00e4sst sich hier \nnicht unbedingt durch die unterschiedlichen Bemessungs-\ngrundlagen in Ost und West direkt vergleichen, doch \nwenn wir das Pro-Kopf-Aufkommen vergleichen, dann \nliegen wir trotz wesentlich niedrigerer Einkommen und \nVerm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse bereits bei stattlichen 82 % im \nJahr 2004 und damit 13 % \u00fcber dem Schnitt der ostdeut-\nschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Das k\u00f6nnen Sie im Gemeindefi-\nnanzbericht nachlesen. Auch hier scheint das Ende der \nFahnenstange schon ziemlich erreicht zu sein. \n\nZusammengefasst wollen wir mit dem Antrag deutlich \nmachen: Den Wirtschaftsstandort Sachsen st\u00e4rken hei\u00dft, \nweiteren kommunalen Steuererh\u00f6hungen die rote Karte zu \nzeigen. Wir wollen das Unsere dazu beitragen, dass sich \nSt\u00e4dte und Gemeinden hier nicht gezwungen sehen. \nDeshalb bitte ich Sie um die Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion hat \ndas Wort. Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wir greifen mit diesem Antrag eine Anregung \nvieler B\u00fcrgermeister s\u00e4chsischer Kommunen auf. Ziel ist \nes, Punkt 1, eine ung\u00fcnstige Spirale der Berechnung der \nSteuerkraftmesszahl zu beenden. Was das ist und welche \nAuswirkungen das hat, darauf werde ich gleich kommen. \n\nZweitens wollen wir mehr Finanz- und wirtschaftlichen \nHandlungsspielraum f\u00fcr die Kommunen erreichen. \n\nGrunds\u00e4tzlich tragen die Gewerbesteuer und die \nGrundsteuer als Realsteuern mit Hebesatzrecht ma\u00dfgeb-\nlich zur Finanzierung der Gemeinden bei. Das Hebesatz-\nrecht ist ein im Grundgesetz verbrieftes Recht, hier \nSteuern anzupassen \u2013 ein ganz wesentlicher Teil des \nkommunalen Finanzrechtes. Nun haben wir aber die \nSituation, dass die Gemeinden in Sachsen zum gro\u00dfen \n\n 4471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nTeil aus Bedarfszuweisungen des Finanzausgleichsgeset-\nzes, also vom Freistaat finanziert werden \u2013 eine ganz \ngro\u00dfe Position der Gemeindefinanzierung. Diese Finan-\nzierung und diese Bedarfszuweisung, die hier die Ge-\nmeinden erhalten, werden \u00fcber eine Bedarfsmesszahl \nabz\u00fcglich der Steuerkraftmesszahl berechnet. Das ergibt \ndann bei einem positiven Unterschiedsbetrag \u2013 davon \n75 % in cash netto \u2013 in Euro die Zahl, die die Gemeinden \nals Schl\u00fcsselzuweisung erhalten. \n\nDiese Steuerkraftmesszahl wird in Sachsen nivelliert \nfestgelegt. Das hei\u00dft, es wird ein durchschnittlicher \nHebesatz herangezogen. Dieser wird f\u00fcr die Grundsteuer \nund die Gewerbesteuer erhoben. Das bedeutet, wenn \ndieser durchschnittliche Hebesatz hoch ist, dass die \nSteuerkraftmesszahl hoch ist. Daraus resultiert, dass dann \nnat\u00fcrlich Schl\u00fcsselzuweisungen zur\u00fcckgehen. Der \nGrundgedanke, der darin steckt, ist an sich vern\u00fcnftig, \ndenn es soll verhindert werden, dass sich Gemeinden mit \nDumping-Hebes\u00e4tzen zum Nachteil anderer Gemeinden \naus der Gesamtschl\u00fcsselmasse finanzieren. \n\nDieser Grundgedanke ist durchaus richtig. Nun haben wir \naber die Situation, dass die Rechtsaufsicht bei Genehmi-\ngung von Haushalten und insbesondere bei Gemeinden in \nHaushaltskonsolidierung immer darauf dr\u00e4ngt, die Ein-\nnahmenm\u00f6glichkeiten maximal auszusch\u00f6pfen. Dazu \nziehen sie immer den durchschnittlichen Hebesatz insbe-\nsondere der Grund- und Gewerbesteuer heran. \n\nWir sind doch unstrittig ganz oben. M\u00fcnchen: 490, \nHamburg: 470 bei der Gewerbesteuer \u2013 Durchschnitt in \nSachsen bei den Gemeinden 380 und bei den Kreisfreien \nSt\u00e4dten 475. Somit wird von Amts wegen eine Spirale in \nGang gesetzt, diese Hebes\u00e4tze immer weiter nach oben zu \ntreiben. \n\nWir wollen mit diesem Antrag auch im Zuge der anste-\nhenden FAG-Diskussion M\u00f6glichkeiten analysieren und \naufzeigen, wie man diese Spirale durchbrechen kann. Das \nbeinhaltet nat\u00fcrlich nicht das unbenommene Recht der \nGemeinden, ihre Hebes\u00e4tze und damit ihre Wirtschafts-\nvorteile selbst auszureizen und zu gestalten. \n\nDamit komme ich zu dem zweiten Aspekt: Wir erh\u00f6hen \ndamit die wirtschaftspolitische Flexibilit\u00e4t der Gemeinden \nauch in der Konkurrenz untereinander, entsprechend mit \nihrem Steuersystem, mit ihrem wirtschaftspolitischen \nKnow-how praktisch vor Ort zu gestalten. \n\nIch halte das f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Ansatz, der insgesamt \nin diesem Haus auf Zustimmung sto\u00dfen d\u00fcrfte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Herr Abg. Scheel; bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich habe in dem Haus schon \nviel erlebt; vieles ist an Dreistigkeit wahrscheinlich nicht \n\nmehr zu \u00fcberbieten. Aber als ich diesen Antrag gesehen \nhabe, habe ich fast einen Lachkrampf bekommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch wei\u00df, ehrlich gesagt, nicht, was er soll \u2013 und ich \nhoffe, dass Sie nicht allzu viel Kapazit\u00e4ten der Fraktionen \nvon SPD und CDU auf diesen Antrag verwendet haben. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch finde es schon faszinierend, wie man den Antrag \n\u00fcberhaupt so nennen kann: \u201eWirtschaftsstandort Sachsen \nst\u00e4rken\u201c, wenn man \u00fcber Hebes\u00e4tze spricht. Vielleicht \nw\u00e4re es auch eine Nummer kleiner gegangen, dann h\u00e4tten \nwir vielleicht mit ein bisschen mehr Ernsthaftigkeit an das \nThema herangehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie sagen hier, Ziel der Antragsteller sei es, die Dynamik \nder Hebesatzsteigerung zu beenden. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDas geht aber aus Ihrem Antrag leider nicht hervor. Sie \nwollen erst einmal zwei Sachen wissen: Ursachen und \nWirkungen. Ich habe wenigstens festgestellt, Herr Pecher \nund Herr Heidan, dass Sie sich zumindest mit der Prob-\nlematik besch\u00e4ftigt haben. Aber ich h\u00e4tte mich gefreut, \nwenn Sie auch einmal in das letzte FAG hineingeschaut \nh\u00e4tten, denn dann h\u00e4tten Sie zum Beispiel einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion gefunden. Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag hat n\u00e4mlich genau dieses Thema aufgegrif-\nfen. Ich kann es Ihnen gern noch einmal zu Gem\u00fcte \nf\u00fchren, und zwar: \u201eDer Artikel 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert: \nNach Nr. 4 wird folgende Nr. 4a eingef\u00fcgt, n\u00e4mlich bei \nder Nr. 1 wird nach den Worten \u201aLandesdurchschnittlicher \nHebesatz\u2019 die Angabe \u201af\u00fcr das Ausgleichsjahr 2004\u2019 \neingef\u00fcgt.\u201c \u2013 Ich belasse es bei diesem Punkt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: In drei \nWochen wird ein Antrag von der FDP kommen!) \n\nWenn Sie also aus der Spirale der sich immer weiter \nerh\u00f6henden landesdurchschnittlichen Hebes\u00e4tze heraus-\nwollen, dann m\u00fcssen Sie einfach nur einen Stichtag \nfestlegen, und fertig. Diesen Antrag hatten Sie 2005 mit \nder Begr\u00fcndung vollst\u00e4ndig vorliegen \u2013 Sie haben ihn \nabgelehnt. Sogar die Landesverb\u00e4nde vom SSG haben \nIhnen gesagt: Bitte, machen Sie das, denn wir kommen \naus dem Problem nicht mehr heraus, dass wir immer von \nden Regierungspr\u00e4sidien und den Landrats\u00e4mtern gesagt \nbekommen: Ihr m\u00fcsst euch wenigstens an die landes-\ndurchschnittlichen Hebes\u00e4tze halten und bei der Haus-\nhaltskonsolidierung k\u00f6nnt ihr noch einmal \n60 Prozentpunkte drauflegen. Nat\u00fcrlich kommt man da \nautomatisch zu h\u00f6heren Hebes\u00e4tzen. Dass das f\u00fcr Sie \netwas Neues ist, fasziniert mich wirklich. \n\nNun k\u00f6nnte ich zum Thema Ursachen und Wirkungen \nnoch sagen, warum es gerade 2001 passiert ist. Da gab es \neine Unternehmensteuerreform im Bund, bei der die \nKommunen ein paar Jahre etwas schlecht ausgesehen und \n\n 4472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nversucht haben, die Einnahmenausf\u00e4lle irgendwie zu \nkompensieren. Auch dazu haben wir schon Debatten \ngef\u00fchrt. \n\nNat\u00fcrlich werden wir diese Hebes\u00e4tze anpassen m\u00fcssen, \naber warum Sie das mit einem solchen Schaufensterantrag \ntun, ist mir vollkommen schleierhaft. Wir haben doch \ngerade einen FAG-Kompromiss ausgehandelt. Warum \nhaben Sie denn dieses Anliegen nicht einfach an Ihren \nFinanzminister weitergegeben? Der h\u00e4tte es doch be-\nstimmt gern und wohlwollend gepr\u00fcft und mit den kom-\nmunalen Spitzen ausgehandelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWarum bedarf es dazu eines solchen Antrages und warum \nlassen Sie uns nicht zum FAG nach dem Sommer genau \nzu dieser Thematik diskutieren? Warum m\u00fcssen Sie das \nhier mit einem solch windigen Antrag tun? Ich wei\u00df es \nwirklich nicht; ich wei\u00df nicht, welche Beweggr\u00fcnde Sie \ndazu hatten. Ich hoffe, dass Sie mir nicht die Zeit stehlen \nwollen, und, bitte, beleidigen Sie meine Intelligenz nicht \nweiter mit solchen Antr\u00e4gen. \n\nWir werden diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag ist aus \nSicht der NPD-Fraktion nat\u00fcrlich zustimmungsf\u00e4hig und \nd\u00fcrfte wahrscheinlich zu einem einstimmigen Ergebnis \nf\u00fchren. Zum einen, weil es neben der Mehrheitskoalition \ngerade auch f\u00fcr die Opposition von Interesse ist, Analysen \nder Staatsregierung vorgelegt zu bekommen, und zum \nanderen, weil die Bem\u00fchung, die Belastungen von Betrie-\nben und B\u00fcrgern gleicherma\u00dfen zu senken, ebenfalls \nkaum auf Widerspruch sto\u00dfen d\u00fcrfte. \n\nAuch k\u00f6nnen wir dem \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN \nzustimmen, da er den Ursprungsantrag um einige sinnvol-\nle Punkte erg\u00e4nzt. \n\nTrotzdem einige Worte dazu. Es ist in der Tat richtig \nfestgestellt worden, dass der Freistaat Sachsen nicht eine \nGewerbesteueroase im Stile Norderfriedrichskoogs \ndarstellt. Laut Geb\u00fchrenticker des Bundes der Steuerzah-\nler Sachsen wurden trotz der ohnehin bereits hohen \nHebes\u00e4tze und eines Anstiegs der Einnahmen aus der \nGewerbesteuer die Hebes\u00e4tze von einigen St\u00e4dten von \n2005 auf 2006 erneut angehoben. Zittau, das zu besseren \nZeiten einmal den Beinamen \u201eDie Reiche\u201c hatte, erh\u00f6hte \nden Hebesteuersatz der Grundsteuer B von 435 auf 450 \nund den Gewerbesteuerhebesatz von 395 auf 420. Adorf \nerh\u00f6hte den Gewerbesteuerhebesatz, Limbach-Oberfrohna \nerh\u00f6hte ihn nicht unwesentlich, und Zwenkau erh\u00f6hte die \nGrundsteuer B. In Langenfeld wurde neben dem Gewer-\n\nbesteuerhebesatz sogar der Hebesatz f\u00fcr die Grundsteu-\ner A und B erh\u00f6ht. \n\nDiese Erh\u00f6hungen sind quer durch die kommunale \nLandschaft seit vielen Jahren zu beobachten und f\u00fchrten \nzu der von den Antragstellerinnen angef\u00fchrten unbefrie-\ndigenden Situation; denn in der Tat stellen die kommuna-\nlen Hebes\u00e4tze ein entscheidendes Kriterium f\u00fcr die \nStandortbewertung Sachsens durch die Wirtschaft dar. \n\nEines darf aber dennoch nicht ausgeblendet werden: Die \nfinanzielle Situation der Kommunen ist trotz Strapazie-\nrung ihrer Einnahmenpotenziale mehr als nur angespannt. \nEs ist begr\u00fc\u00dfenswert, wenn die Staatsregierung nun Wege \naufzeigen soll, wie die Hebes\u00e4tze gesenkt werden k\u00f6nn-\nten. Wir sind schon sehr gespannt, wie diese Wege ausse-\nhen werden. \n\nAber einen Weg kann ich Ihnen heute schon nennen: Die \nFinanzausstattung der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich muss wesent-\nlich verbessert werden. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, wenn der \nFreistaat einen ausgeglichenen Haushalt aufstellen kann; \naber der Glanz br\u00f6ckelt ab bei dem Anblick der Sorgen-\nfalten so mancher Stadtk\u00e4mmerer. \n\nIch gehe von so viel Verantwortungsbewusstsein der \ns\u00e4chsischen Kommunalpolitiker aus, dass sie sich diese \nEntscheidungen nicht zu leicht machen, wenn sie die \nHebes\u00e4tze erh\u00f6hen. Grundlos wird dies in keiner Kom-\nmune geschehen. \n\nDaraus kann man leicht schlussfolgern, dass die bisheri-\ngen Zuweisungen aus den FAGs unzureichend waren und \nsich der Freistaat mehr als bisher in die Pflicht nehmen \nmuss. \n\nAber stimmen wir den Antr\u00e4gen ruhig zu, warten wir die \nAnalyseergebnisse ab und diskutieren wir dann auf deren \nGrundlage. Begr\u00fc\u00dfenswert w\u00e4re es, wenn wir diese \nAnalyse schon im Zusammenhang mit der Verabschie-\ndung des FAG zur Kenntnis h\u00e4tten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr G\u00fcnther; bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Als wir diesen Antrag gelesen \nhatten, haben wir gesagt: Sch\u00f6nen guten Morgen, liebe \nKoalition, auch schon aufgewacht?! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHaben Sie auch schon festgestellt, was in Sachsen mit den \nHebes\u00e4tzen los ist, dass sie zu hoch sind? Nichtsdestotrotz \nfreuen wir uns nat\u00fcrlich als FDP-Fraktion, dass Sie diesen \nAntrag eingebracht haben \u2013 trotz der bemerkenswerten \nSchlichtheit des Antrages; da kann ich Kollegen Scheel \nvollkommen Recht geben. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n 4473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nAber wir freuen uns deswegen, weil der Standortnachteil, \nder durch die hohen Hebes\u00e4tze entstanden ist, inzwischen \neben auch bei der Regierungskoalition erkannt worden ist \n\u2013 wie \u00fcbrigens auch die Switch-Klauseln, von denen wir \ngeh\u00f6rt haben, dass sie im neuen FAG gestrichen werden \nsollen. \n\nWir Liberalen haben auf diese Problematik schon letztes \nJahr im Plenum w\u00e4hrend der Beratung zum FAG \n2005/2006 hingewiesen. \n\nNoch einmal zur Erinnerung: Neben der PDS hatten auch \nwir im Plenum am 10. M\u00e4rz einen Entschlie\u00dfungsantrag \nzum Thema Hebes\u00e4tze eingebracht. Dieser Antrag in der \nDrucksache 4/0952 sah folgenden Beschlusstext vor: \u201eDer \nS\u00e4chsische Landtag spricht sich daf\u00fcr aus, das System der \nAns\u00e4tze von landesdurchschnittlichen Hebes\u00e4tzen im \nFAG zu \u00fcberarbeiten. Ziel soll sein, Anreize f\u00fcr das \nSenken von Hebes\u00e4tzen zu setzen.\u201c Sowohl diesen Antrag \nals auch den Antrag der Linksfraktion.PDS haben damals \nCDU- und SPD-Fraktion abgelehnt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZur Linksfraktion.PDS wurde ausgef\u00fchrt: falsch recher-\nchiert, falsche Hausaufgaben gemacht. Wer hat denn nun \nbei Ihnen, liebe Koalition, die Hausaufgaben gemacht? \nHat sich jemand auf den Hosenboden gesetzt und nachge-\nrechnet? Die Fakten liegen schon seit Jahren auf dem \nTisch. 2004 lag der durchschnittliche Hebesatz in Sachsen \nmit 410 % nach Nordrhein-Westfalen an der negativen \nSpitze in Deutschland. Herr Heidan hat es zu Recht \nausgesprochen. Wir haben sogar schon Bayern \u00fcberholt. \nBayern, das neue No Bear Area. \n\nIm Fr\u00fchjahr hatten wir mit einer Kleinen Anfrage in der \nDrucksache 4/4415 nachgehakt. 2005 ist der landesdurch-\nschnittliche Hebesatz in Sachsen noch einmal auf 414 % \nangestiegen. Von 515 s\u00e4chsischen Gemeinden haben 2005 \n45, also rund jede zehnte, ihre Hebes\u00e4tze erh\u00f6ht, nur f\u00fcnf \nhaben sie gesenkt. Die Dynamik der Hebesatzsteigerun-\ngen, die Sie noch letztes Jahr nicht als das gro\u00dfe Problem \nangesehen haben, sich aber pl\u00f6tzlich in der Begr\u00fcndung \nIhres Antrages wiederfindet, wird auch in diesem Jahr \nweitergehen. Wir sind schon sehr gespannt, was als \nAntwort auf den Berichtsantrag von CDU- und SPD-\nFraktion eingehen wird. Auf unsere Kleine Anfrage haben \nwir dazu n\u00e4mlich keine Antwort bekommen. Da hie\u00df es, \ndie Hebes\u00e4tze unterliegen der kommunalen Selbstverwal-\ntung. Nach Auffassung der Staatsregierung zeigt die \nEntwicklung von 2004 zu 2005, dass mit diesem Recht \nverantwortungsvoll umgegangen wurde. \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nWas denn nun? Es sind sehr bemerkenswerte S\u00e4tze, aber \nwas gilt denn nun? Wenn Sie auf die kommunale Selbst-\nverwaltung verweisen, frage ich mich, warum wir uns als \nLandtag jetzt mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. \n\nWir sehen es etwas anders. Es kann sein, dass es nach der \nDevise \u201eHaltet den Dieb!\u201c l\u00e4uft. Wir stehen hinter der \n\nkommunalen Selbstverwaltung der Kommunen. Gerade \ndeswegen fragen wir uns, warum den Kommunen beim \nThema Hebes\u00e4tze so kr\u00e4ftig von der Staatsregierung \nreingeredet wird. \n\nBeispiel: Schl\u00fcsselzuweisungen nach dem Finanzaus-\ngleichsgesetz. Bei der Berechnung der Steuerkraftmess-\nzahl jeder Kommune wird nach \u00a7 8 des FAG der landes-\ndurchschnittliche Hebesatz angesetzt. Kommunen, die \nweniger von ihren B\u00fcrgern und Unternehmen verlangen, \nwerden bei der Zuweisung aus dem FAG bestraft. Wenn \nwir diese Tatsache \u00e4ndern wollen, k\u00f6nnten wir jetzt schon \n\u00fcber das FAG reden und m\u00fcssten nicht mit einem banalen \nAntrag herumfuchteln. \n\nBeispiel: Bedarfszuweisungen nach dem FAG. Wir hatten \nim Landtag die Petition 040100/8. Darin hatten sich \nB\u00fcrger einer Gemeinde beschwert, dass der Hebesatz von \n375 % auf 540 % erh\u00f6ht wurde. Was war der Hinter-\ngrund? Die Gemeinde hatte aufgrund ihrer Haushaltsnot-\nlage beim Regierungspr\u00e4sidium einen Antrag auf Be-\ndarfszuweisung gestellt. Auflage des Regierungspr\u00e4sidi-\nums zur Auszahlung war, dass die Gemeinde ihren Hebe-\nsatz erh\u00f6ht. \u00dcbrigens ist das kein Einzelfall. Ich wei\u00df, wie \nes ist, in einer Gemeinde Gemeinderat zu sein, wo genau-\nso gearbeitet werden muss. \n\nAuch wir sind gespannt, was die Analyse der Staatsregie-\nrung zu diesem Thema bringen wird. Wir werden dem \nAntrag zustimmen und freuen uns auf die Ergebnisse f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Kommunen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Hermenau, \nSie d\u00fcrfen f\u00fcr Ihre Fraktion sprechen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Scheel, ich \nkann Ihre emotionale Grundhaltung zu diesem Antrag \nnachvollziehen. Mir ging es \u00e4hnlich. Ich schwankte auch \nzwischen Emp\u00f6rung und Am\u00fcsiertheit. \n\nUm zur Sache zu kommen: Bei dem Koalitionsantrag \nwerden wir den ersten Punkt sinnvoll zu erg\u00e4nzen versu-\nchen, wenn es geht; den zweiten m\u00fcssen wir sowieso \nablehnen. Ich begr\u00fcnde das auch gern kurz. Wenn Sie sich \nunseren eingebrachten \u00c4nderungsantrag ansehen, dann \nerkennen Sie, dass es nicht darum gehen kann, dass man \ndie Gewerbe- und Grundsteuer isoliert von allen anderen \nbetrieblichen Belastungen, die sich aus Abgaben und \nanderen Steuerarten, auch wenn sie von anderen Ebenen \nkommen, insgesamt ergeben. Sie m\u00fcssen das als kommu-\nnizierende R\u00f6hren begreifen, die miteinander im Zusam-\nmenhang stehen. Wenn Sie nur an einer Schraube drehen, \nwissen Sie gar nicht, was im ganzen System noch durch \ndie Kolben gluckert. Das halte ich an sich schon f\u00fcr sehr \ngef\u00e4hrlich. Deswegen w\u00e4re es bei der Analyse wichtig, \neinflie\u00dfen zu lassen, welche Ma\u00dfnahmen der Bund \nbeschlossen hat. Da gibt es einige wichtige Sachen. Die \nMehrwertsteuer ist schon erw\u00e4hnt worden, aber es gibt \n\n 4474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nauch andere Dinge, die eine Rolle spielen. Au\u00dferdem ist \ndort gerade ein Prozess im Gange, die Dinge zu diskutie-\nren. Darauf komme ich gleich noch. \n\nIm Koalitionsvertrag von CDU und SPD auf Bundesebe-\nne vom letzten Herbst ist beschlossen worden, dass man \nin Zukunft besser darauf achten will, ob man ein Fl\u00e4chen-\nsparpotenzial entdeckt, weil man merkt, dass man unter \nden Bedingungen des demografischen Wandels nicht \nmehr in der Lage ist, eine so weitl\u00e4ufige Besiedelung im \nLande und eine Entdichtung der Besiedelungsr\u00e4ume \n\u00fcberhaupt noch mit Infrastruktur finanziell abzudecken. \nWenn sich Kommunen beschweren, die diese Infrastruk-\ntur erstellen m\u00fcssen, dass Dinge teuer werden, hat das \nauch etwas damit zu tun, dass der demografische Wandel \nber\u00fccksichtigt werden und eine Verdichtung der Innen-\nst\u00e4dte stattfinden muss. Dort hat die Grundsteuer viel-\nleicht eine Aufgabe zu erf\u00fcllen. Das k\u00f6nnen Sie noch gar \nnicht wissen, weil Vormodelle gerade untersucht werden. \nEs ist ziemlich schwierig, sich aus aktuellen Prozessen \nherauszuhalten, die eigentlich f\u00fcr die Entwicklung des \nFreistaates sehr wichtig sind. Immerhin ist das Thema \nwichtig genug, dass sich der Landtag eine Enquete-\nKommission Demografie g\u00f6nnt, und immerhin ist es \nwichtig genug, dass die Regierung eine Expertenkommis-\nsion berufen hat, die auch solche Fragen der Infrastruktur-\nfinanzierung in diesem Land ber\u00fccksichtigen muss. Die \nGrundsteuer, \u00fcber die ich spreche, wird mit in Bezug \nkommen m\u00fcssen. Deswegen jetzt die Hebes\u00e4tze bei der \nGrundsteuer deckeln zu wollen, ohne zu pr\u00fcfen, welche \nAuswirkungen im Gesamtsystem zu erwarten sind, ist \nkurzsichtig und abenteuerlich. \n\nWenn Sie den Fl\u00e4chenverbrauch einschr\u00e4nken wollen, \nwerden Sie diese Steuerart noch brauchen. Ich habe \neinmal nachgesehen, was im Bundesamt f\u00fcr Bauwesen \nund Raumordnung publiziert worden ist. In gering ver-\ndichteten Gemeinden liegen die Kosten je angeschlosse-\nnem Einwohner im Mittel bei etwa 10 % \u00fcber dem \nRegionaldurchschnitt. Kostenaufw\u00e4ndiger sind vor allem \ndie gering verdichteten Gemeinden mit Bev\u00f6lkerungs-\nr\u00fcckgang, also demografischem Wandel. Hier zeigen sich \n20 bis 30 % h\u00f6here Kosten, gemessen am regionalen \nDurchschnitt. Und Sie wollen die Hebesteuers\u00e4tze anpa-\ncken, obwohl es Aufgabe der Kommunen ist, die vor Ort \nam besten einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, was geht. \n\nManchmal frage ich mich, ob Sie in der Koalition \u00fcber-\nhaupt \u00fcberregionale Presse lesen oder ob Sie eventuell ab \nund zu mit Ihren Parteikollegen auf der Bundesebene \nsprechen. Es w\u00e4re wichtig, dies in die Reformprozesse auf \nBundesebene einzubetten. Beide Steuerarten, sowohl die \nGrund- als auch die Gewerbesteuer, sind Gegenstand der \nlaufenden Steuerreform auf Bundesebene \u2013 \u00fcbrigens \nwurde sie von den Landesfinanzministern beauftragt, das \nzu tun. Da muss man nicht wieder die s\u00e4chsische Insell\u00f6-\nsung versuchen, sondern in diesen Reformprozessen \nmitreden und vern\u00fcnftige Sachen zustande bringen. Ich \nhoffe, Herr Finanzminister, Sie gehen dann noch einmal \ndarauf ein. \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon und  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\nIch will die Details weglassen, das muss alles nicht sein, \ndenn der Antrag an sich ist sehr schwierig. Wenn Sie \nunserem ersten \u00c4nderungsantrag zum Punkt zustimmen \nk\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir dem ersten Punkt zustimmen. Den \nzweiten Punkt werden wir sowieso ablehnen m\u00fcssen. \nWenn Sie die Hebes\u00e4tze beider Steuerarten jetzt deckeln \nund eine s\u00e4chsische Insell\u00f6sung machen wollen, dann ist \ndas ganz und gar nicht in der Sache zutreffend. Es ist \nsogar sachfremd. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Bettina Simon und  \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weitere Redew\u00fcnsche? \u2013 Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Ich \nwollte die Diskussion nicht unn\u00f6tig ausdehnen, aber ich \nmuss einen Aspekt richtig stellen. Ich bin neu in dieser \nKoalition seit knapp zwei Jahren und denke, die Links-\nfraktion.PDS vertritt auch die These vom lebenslangen \nLernen. Diesen Anspruch nehme ich mir an. Da f\u00e4llt mir \nauch kein Zacken aus der Krone, Herr Scheel. Das ist \nauch keine Beleidigung. Im \u00dcbrigen, denke ich, kann man \nIntelligenz nicht beleidigen. Entweder man hat sie oder \nman hat sie nicht. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich sagen, dass Sie Recht hatten, \nHerr Scheel, indem Sie diesen \u00c4nderungsantrag zum FAG \nbeim letzten Doppelhaushalt gestellt haben. Bei diesem \nAntrag geht es doch nicht darum, Frau Hermenau, in das \nSelbstverwaltungsrecht der Kommunen hineinzureden, \nwie diese ihre Hebes\u00e4tze gestalten, und es ist auch nicht \nSinn und Zweck des Antrages, einen Durchschnittshebe-\nsatz zu definieren. In diesem Antrag geht es darum, in \nDurchsetzung der Kommunalaufsicht zu verhindern, dass \ndie Regierungspr\u00e4sidien die Kommunen st\u00e4ndig dr\u00e4ngen, \n\u00fcber diesen Hebesatz zu gehen. Das ist ein s\u00e4chsisches \nProblem, das wir hier beeinflussen k\u00f6nnen. Das ist Kern \ndieses Antrages. Das l\u00f6st man nicht, indem man einen \nneuen Durchschnitt definiert, der dann, nachdem alle \ndurch das Ministerium dar\u00fcbergetrieben worden sind, \nnach zwei Jahren wieder ein St\u00fcck h\u00f6her angepasst wird. \nWir wollen darauf dr\u00e4ngen, dass bei der Kommunalauf-\nsicht darauf geachtet wird, nicht immer wieder bei den \nGrundsteuer- und Gewerbesteuerhebes\u00e4tzen ma\u00dflos \nzuschlagen. Also praktisch ein verwaltungstechnisches \nProblem zu kl\u00e4ren, das ist eigentlich Grundtenor dieses \nAntrages. \n\nZu dem Bereich, weil hier immer wieder Bundespolitik \nbenannt wird, Frau Hermenau, zu Ihrem \u00c4nderungsan-\ntrag: Wenn ich dieses Problem, wie ich es beschrieben \nhabe, also die Mehrwertsteuer, nehme, geh\u00f6rt das ja nicht \nauf diese Tagesordnung, so oft wir es hier auch diskutiert \nhaben. \n\n 4475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas Thema Grundsteuer ist in beiden AK von SPD und \nCDU genau mit dieser Intention verabschiedet und ist in \nder Pipeline, sodass es auf der Tagesordnung des n\u00e4chsten \nPlenums stehen wird. Das hat die Koalition bereits abge-\narbeitet. Ganz so hinter dem Mond, wie es dargestellt \nwird, sind wir nicht. Deshalb werden wir Ihren \u00c4nde-\nrungsantrag ablehnen. Das noch einmal zum Verst\u00e4ndnis, \nHerr Scheel. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Abg. Scheel \nm\u00f6chte darauf noch einmal erwidern. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Ich gestehe Ihnen \ngern Lernf\u00e4higkeit zu. Das steht eigentlich jedem Men-\nschen das ganze Leben lang zu. \n\nDas Problem ist hier, Sie haben einen Antrag gestellt. \nWenn Sie das wirklich ernsthaft wollten, Sie das Problem \ninteressieren w\u00fcrde und Sie nicht einen populistischen \nSchaufensterantrag haben wollten, dann h\u00e4tten Sie es in \nIhren Fraktionen eingebracht und dem Finanzminister mit \nauf den Weg gegeben. Genau das habe ich gesagt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist die wirkliche Intelligenz, wenn Sie das ernsthaft \ninteressiert. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 Unruhe  \nbei den Fraktionen \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Pecher, Sie \nk\u00f6nnen gern noch einmal ans Mikrofon gehen. \n\nMeine Damen und Herren! Aus den Fraktionen gibt es im \nMoment keine Redew\u00fcnsche mehr. Ich frage den Finanz-\nminister. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nfreue mich, dass wir eine lebhafte Debatte im Vorfeld des \nFAG f\u00fchren, und wei\u00df, dass wir es in diesem Hause in \nden n\u00e4chsten Monaten ab September noch h\u00e4ufiger tun \nwerden. \n\nIch freue mich auch, dass wir ein origin\u00e4res s\u00e4chsisches \nProblem, ein Landesproblem, behandeln. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nbezieht sich auf den L\u00e4ndervergleich \u2013 das will ich \ndurchaus sagen \u2013 bei den tats\u00e4chlich hohen durchschnitt-\nlichen Hebes\u00e4tzen bei Grund- und Gewerbesteuern. Ja, \ndas ist so. Hier gilt es noch verschiedene Komponenten zu \nbeachten, die die Aussagekraft solcher L\u00e4ndervergleiche \nnat\u00fcrlich relativieren. \n\nFangen wir mit den Grundsteuern an. Bei den Grundsteu-\nern liegen die ostdeutschen L\u00e4nder deutlich bei niedrige-\nren Bemessungsgrundlagen, sodass die Hebes\u00e4tze allein \nnicht aussagekr\u00e4ftig sind. Mein Haus hat daher einmal \nuntersucht, wie sich das Grundsteueraufkommen je \nEinwohner im L\u00e4ndervergleich darstellt. Das ist die \n\nMesslatte, die wir immer so anlegen. Es zeigt sich, dass \ndas Aufkommen an Grundsteuer A in Sachsen im \nJahr 2005 mit 3,24 Euro je Einwohner nur halb so hoch \nwar wie im Durchschnitt der \u00fcbrigen neuen L\u00e4nder. Da \nlag es mit 6,18 Euro je Einwohner auch unter dem Durch-\nschnitt der alten L\u00e4nder. Dort liegt es bei 4,56 Euro je \nEinwohner. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Bitte, \ndann gerne. \n\nAuch das Aufkommen aus der Grundsteuer B je Einwoh-\nner in Sachsen mit 96,04 Euro liegt deutlich unter dem \nWert der alten L\u00e4nder von 121,08 Euro je Einwohner. \nDass der Vergleich der Grundsteuerhebes\u00e4tze mit denen \nder alten L\u00e4nder \u2013 auch darauf will ich hinweisen \u2013 \naufgrund der unterschiedlichen Bemessungsgrundlage \nnicht sinnvoll ist, wissen wir. Das hat der S\u00e4chsische \nRechnungshof auch in seinem Bericht aus dem Jahr 2004 \nfestgestellt. \u2013 Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Ihrer Analyse folgend, stimmen Sie \nmir darin zu, dass der Antrag der Koalitionsfraktionen in \ndem ersten Punkt, der die Grundsteuer betrifft, nicht \nsachgerecht ist? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Nein, das \nhabe ich nie gesagt. Ich finde es auch durchaus richtig, \nhier \u00fcber diese Dinge einmal zu sprechen, denn es sind \nwirkliche Probleme und Aufgaben, die wir im Land vor \nuns haben. Ich verrate auch kein Geheimnis, dass wir \nversuchen, das Grundsteuerproblem bundesweit neu zu \nregeln. Insofern finde ich diesen Antrag sehr sinnvoll. \n\nBeim Vergleich der Gewerbesteuerhebes\u00e4tze zwischen \nden L\u00e4ndern muss zudem nat\u00fcrlich auch die unterschied-\nliche Siedlungsstruktur in den L\u00e4ndern beachtet werden. \nIn L\u00e4ndern mit l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Struktur \u2013 Sie wissen, \nwelche ich meine; ich brauche sie nicht zu nennen \u2013 \nliegen die Hebes\u00e4tze tendenziell niedriger als in Ballungs-\nr\u00e4umen mit gro\u00dfen St\u00e4dten. Gerade Sachsen hat mit \nseinen drei gro\u00dfen Zentren nat\u00fcrlich eine Ausnahmestel-\nlung in den neuen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDen angesprochenen Anstieg der Hebes\u00e4tze in den letzten \nJahren will ich gar nicht von der Hand weisen. Ich m\u00f6chte \naber auf einige Ursachen eingehen. \n\nSicher hat hier auch die Verwaltungsvorschrift zur kom-\nmunalen Haushaltswirtschaft beigetragen, da diese im \nZuge der Haushaltskonsolidierung nat\u00fcrlich einen Anstieg \nder Hebes\u00e4tze \u00fcber den Landesdurchschnitt vorgeschrie-\nben hat. Meine Damen und Herren! Die Betonung liegt \nauf \u201ehat\u201c. Dieser Zwang zur Anhebung der Hebes\u00e4tze im \nRahmen der Haushaltskonsolidierung wurde daher gestri-\nchen. Er findet sich nur noch f\u00fcr Gemeinden, die im Zuge \nder Haushaltskonsolidierung Bedarfszuweisungen erhal-\nten. Hierauf haben auch schon einige Vorredner hingewie-\nsen. Nat\u00fcrlich ist die Kommune verpflichtet, das Potenzi-\n\n 4476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nal, das sie hat, auszusch\u00f6pfen. Da sind auch die Gewerbe-\nsteuern eine Komponente. An dieser Stelle ist es nur \ngerechtfertigt, da Bedarfszuweisungen lediglich eine Hilfe \nzur Selbsthilfe darstellen und nicht mehr. \n\nEin weiterer Grund ist nat\u00fcrlich in den j\u00e4hrlichen Orien-\ntierungsdaten vom SMI zur mittelfristigen Finanzplanung \ngegeben. In ihnen wurde den Kommunen empfohlen, \nmeine Damen und Herren, bei Hebes\u00e4tzen unter dem \nLandesdurchschnitt diese auf ihre Angemessenheit zu \npr\u00fcfen. Auch auf diese Anforderung ist bereits in den \naktuellen Orientierungsdaten verzichtet worden. \n\nEin dritter Grund kann nat\u00fcrlich auch an einem Missver-\nst\u00e4ndnis des Finanzausgleichsgesetzes liegen. Da bin ich \nbei dem Thema, das mich am meisten interessiert. \n\nIm Finanzausgleichsgesetz ist festgeschrieben, dass sich \ndie Schl\u00fcsselzuweisungen aus der H\u00f6he der Bedarfs- und \nder Steuermesskraft einer Gemeinde errechnen. Zur \nBerechnung der Steuerkraftmesszahl werden im S\u00e4chsi-\nschen FAG \u2013 wie \u00fcbrigens auch in allen anderen deut-\nschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 nivellierte Hebes\u00e4tze benutzt. Die \ns\u00e4chsischen Nivellierungshebes\u00e4tze errechnen sich aus \nden landesdurchschnittlichen Hebes\u00e4tzen, unterteilt nach \nkreisangeh\u00f6rigen Kommunen und Kreisfreien St\u00e4dten, \nwie Sie wissen. Die Gemeinden haben aus der H\u00f6he der \nNivellierungshebes\u00e4tze teilweise den Schluss gezogen, sie \nm\u00fcssten ihre Hebes\u00e4tze jeweils auf dieses Niveau anhe-\nben, um nicht im FAG benachteiligt zu werden. Da kam \nwiederholt die Forderung auf, die Nivellierungshebes\u00e4tze \nabzusenken oder einzufrieren. \n\nMeine Damen und Herren! Zudem w\u00e4ren insbesondere \nsteuerschwache Kommunen von einer Absenkung bzw. \nEinfrierung der Nivellierungshebes\u00e4tze betroffen. Wa-\nrum? \n\nDie Schl\u00fcsselzuweisung einer jeden Kommune h\u00e4ngt \nnicht nur von der eigenen Bedarfs- und Steuerkraftmess-\nzahl ab. Auch die H\u00f6he der gesamten Steuereinnahmen, \ndie dann in das System eingerechnet werden, hat einen \nentscheidenden Einfluss. Von dem derzeit praktizierten \nSystem profitieren daher vor allem wirtschaftlich schwa-\nche Kommunen mit niedrigen Steuerbemessungsgrundla-\ngen, wie Sie sie gerade im l\u00e4ndlichen Raum finden. \n\nW\u00fcrde man n\u00e4mlich die Nivellierungshebes\u00e4tze absenken \noder unver\u00e4ndert festlegen, obwohl die tats\u00e4chlichen \nHebes\u00e4tze im Durchschnitt steigen, w\u00fcrde das nat\u00fcrlich \ndie Ausgleichswirkung zum Negativen f\u00fcr die wirtschaft-\nlich schwachen Kommunen reduzieren. \n\nIm Rahmen der FAG-Gespr\u00e4che sind wir jedoch mit den \nkommunalen Landesverb\u00e4nden, dem SSG und dem \nLandkreistag, \u00fcbereingekommen, dass f\u00fcr die Bestim-\nmung der Nivellierungsgrunds\u00e4tze die landesdurchschnitt-\nlichen Hebes\u00e4tze k\u00fcnftig auf den n\u00e4chsten durch 7,5 \nteilbaren Hebesatz abgerundet werden. Bisher haben wir \nauf den n\u00e4chsten durch f\u00fcnf teilbaren Hebesatz abgerun-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist entsprechend weni-\nger Dynamik in dem System und es gibt weniger Anpas-\n\nsungsnotwendigkeiten. Aber auf die Systematik werden \nwir nicht verzichten. Wir werden auch die Kommunalauf-\nsicht \u00fcber die wechselnden Nivellierungshebes\u00e4tze \ninformieren. Nach meiner Meinung muss es in den \nkommunalen Verwaltungshaushalten in Zukunft mehr auf \nEinsparungspotenziale ankommen, das hei\u00dft also, Ausga-\nben sind den Einnahmen anzupassen. \n\nNur wenn trotz Nutzung s\u00e4mtlicher Konsolidierungspo-\ntenziale ein Fehlbetrag im Haushalt droht, sollte in den \nKommunen auch auf die Anhebung der Hebes\u00e4tze hinge-\nwirkt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Im Ergebnis l\u00e4sst sich sagen, \ndass die relativ hohen Hebes\u00e4tze in Sachsen teilweise aus \nden besonderen Verh\u00e4ltnissen in diesem Land herr\u00fchren. \nWir haben, wie ich deutlich gemacht habe, in letzter Zeit \nan verschiedenen Stellschrauben gedreht, um einen \nweiteren Anstieg zu vermeiden. Dass wir auf dem richti-\ngen Weg sind, zeigt zudem ein entgegen dem Bundestrend \nfeststellbarer leichter R\u00fcckgang der durchschnittlichen \nGewerbesteuerhebes\u00e4tze in Sachsen, wenn man das \nJahr 2003 mit 2004 vergleicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister \u2013 \u2013 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herzli-\nchen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Gibt es darauf noch Erwiderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Damit erteile ich den Fraktionen \nCDU und SPD das Wort zum Schlusswort. Herr Heidan, \nbitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich komme einmal auf Ihre \nIntelligenz zur\u00fcck, Herr Scheel, und nehme sie einfach \neinmal in Anspruch: \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Sehr gut!) \n\nWof\u00fcr w\u00fcrden Sie, wenn Sie Unternehmer w\u00e4ren und \nunternehmerische Entscheidungen treffen m\u00fcssten \u2013 ich \nverweise auf das Beispiel, das ich vorhin dargelegt habe  \n\u2013, denn Ihre Standortentscheidung treffen? Ich hatte \nvorhin von Hof gesprochen mit 380 % Hebesteuersatz \nund von Plauen mit 420 %. Ich habe das an einem Ge-\nwerbegewinn von 100 000 Euro festgemacht. Das ist \nnicht viel. Das ist ein Ergebnis, das ein gr\u00f6\u00dferer Hand-\nwerksbetrieb leistet. Aber wir haben auch mittelst\u00e4ndische \nBetriebe, die durchaus einen h\u00f6heren Gewinnertrag haben \nund diesen dann auch versteuern m\u00fcssen. \n\nWie w\u00fcrden Sie denn Ihre Standortfrage kl\u00e4ren? Ich \nglaube, die w\u00fcrde zugunsten der Stadt Hof ausgehen. Das \nist ja auch festzustellen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nDas habe ich gar nicht in Abrede gestellt!) \n\n 4477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einige Gewerbesteuerprozent-\npunkte aus dem Jahr 2004 deutlich machen. In Baden-\nW\u00fcrttemberg lagen sie bei 361 %, in Mecklenburg-\nVorpommern bei 307 % und in Sachsen bei 410 %. Da \nkann man auch nicht von einer wirtschaftlichen St\u00e4rke \u2013 \nich denke, ich habe hier eine bunte Mischung gebracht \u2013 \noder Schw\u00e4che reden, sondern das sind einfach Dinge, die \nman ber\u00fccksichtigen muss. Da braucht man gerade \nintelligente L\u00f6sungen und muss sehen, wie man hin-\nkommt. \n\nIch bitte Sie deswegen noch einmal, in diesem Sinne auch \nunseren Antrag zu verstehen und ihm zuzustimmen und \ndie Dinge einmal wertefrei an der Realit\u00e4t zu pr\u00fcfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Heidan \u2013 \u2013 \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nFrank Heidan, CDU: Den Fl\u00e4chenverbrauch, den Sie, \nFrau Hermenau, hier konstatiert haben, konnte ich nicht \nnachvollziehen. Aber Sie haben durchaus Gelegenheit, bei \nunserem Antrag zur Grundsteuerreform, das ist die \nDrucksache 4/5627, Ihre W\u00fcnsche und Meinungen \nkundzutun. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Heidan, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war das \nSchlusswort der Koalitionsfraktionen. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Zun\u00e4chst liegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksa-\n\nche 4/5950 vor. Frau Hermenau hat dazu schon gespro-\nchen. M\u00f6chten Sie ihn jetzt noch f\u00f6rmlich einbringen? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Die  \nwollen das nicht verstehen!) \n\nAlso, Sie haben ihn bereits eingebracht und ich stelle \ndiesen Antrag mit der eben genannten Drucksachennum-\nmer zur Abstimmung. Wer diesem zustimmen kann, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nF\u00fcr-Stimmen und Stimmenthaltungen ist dieser Antrag \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDann wurde vonseiten der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN beantragt, punktweise \u00fcber den \nUrsprungsantrag der Koalitionsfraktionen abzustimmen. \nIch rufe die Drucksache 4/5628 zur Abstimmung auf, den \nPunkt 1. Wer diesem Punkt seine Zustimmung geben \nkann, den bitte ich, das jetzt anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl \nvon Gegenstimmen, dennoch ist der Punkt 1 mehrheitlich \nangenommen worden. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer diesem zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich, das jetzt zu zeigen. \u2013 Danke. Und Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen, bei einer Reihe von Gegenstimmen ist Punkt 2 \nmehrheitlich angenommen worden. \n\nIch stelle den Gesamtantrag zur Abstimmung. Wer dem \nAntrag in der Drucksache 4/5628 seine Zustimmung \ngeben kann, den bitte ich jetzt, die Hand zu heben. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Und Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Gegenstimmen ist der Antrag mehrheit-\nlich beschlossen. Damit ist der Tagesordnungspunkt 4 \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Keine Abstriche bei der Unterrichtsversorgung an  \nGrund-, F\u00f6rder- und Berufsschulen im kommenden  \n\nSchuljahr \u2013 sofort neue Lehrerstellen schaffen! \nDrucksache 4/5811, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Seiteneinstiegsprogramm an berufsbildenden Schulen \nDrucksache 4/5624, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, zun\u00e4chst \ndie Einreicherinnen, also Linksfraktion.PDS sowie CDU \nund SPD, danach NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregie-\nrung. \n\nF\u00fcr die Linksfraktion.PDS spricht Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In unserem \nAntrag, den wir heute eingereicht haben, geht es um die \n\nAbsicherung des Unterrichts und des Erg\u00e4nzungsberei-\nches f\u00fcr das kommende Schuljahr, also den \n4. September 2006, so wie es in der Stundentafel steht \nund wie es in Verwaltungsvorschriften vorgeschrieben ist. \nWir erwarten, dass eine hundertprozentige Absicherung \ndes Grundbereiches und des Erg\u00e4nzungsbereiches an \nunseren s\u00e4chsischen Schulen, und zwar f\u00fcr alle Schular-\nten, vorgesehen wird. Es ist eine normale Reaktion. Es ist \neigentlich selbstverst\u00e4ndlich. \n\n 4478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nLeider ist es im Freistaat Sachsen an F\u00f6rderschulen und \nan Berufsschulen seit Jahren nicht so. Es ist zu bef\u00fcrch-\nten, dass f\u00fcr das kommende Schuljahr auch an den \nGrundschulen die Situation eintritt, dass Unterricht und \nErg\u00e4nzungsbereich nicht vollst\u00e4ndig ausgereicht werden. \n\nUnsere Kleinen Anfragen, die wir zur Bedarfsermittlung \ngestellt haben \u2013 immer im April des jeweiligen Schuljah-\nres wird der Bedarf f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr ermittelt \u2013, \nund die dazugeh\u00f6rigen Kassenanschl\u00e4ge f\u00fcr jedes einzel-\nne Regionalschulamt haben gezeigt, dass zum derzeitigen \nStand an Grundschulen, F\u00f6rderschulen und Berufsschulen \nder Unterricht und der Erg\u00e4nzungsbereich nicht vollst\u00e4n-\ndig abgesichert werden k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal betonen, liebe Kollegen: Es \ngeht nicht darum, dass die Linksfraktion.PDS heute hier \netwas zus\u00e4tzlich fordert. Das kommt. Wir werden im \nHerbst zur Haushaltsdebatte selbstverst\u00e4ndlich Forderun-\ngen f\u00fcr die Verbesserung des s\u00e4chsischen Schulsystems \naufstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHeute geht es uns darum, dass das, was der Freistaat, die \nRegierung und das Kultusministerium selbst in Stundenta-\nfeln und Verwaltungsvorschriften aufgeschrieben haben, \nzu 100 % erf\u00fcllt werden soll und muss. \n\nIch m\u00f6chte nun auf die einzelnen Schularten eingehen. Im \nGrundschulbereich fehlen nach unseren \u00dcberlegungen \nzirka 300 Lehrerstellen. Wir sind sehr erfreut, \nHerr Staatsminister, dass Sie vor einigen Tagen in der \nPresse mitgeteilt haben, dass Sie 179 zus\u00e4tzliche Stellen \nf\u00fcr den Grundschulbereich zur Verf\u00fcgung stellen wollen. \nWir begr\u00fc\u00dfen dies sehr. Aber es ist kein Grund, sich zu \nloben oder zu feiern; denn es ist selbstverst\u00e4ndlich und es \nwird nicht ausreichen, um den Bedarf an den Grundschu-\nlen wirklich zu decken. \n\nAus dem Kultusministerium haben wir geh\u00f6rt \u2013 Sie haben \nes sicher in der Presse gelesen \u2013, an Grundschulen wurde \nmit spitzer Feder gerechnet. Ich frage Sie, \nHerr Staatsminister: Was bedeutet es in Ihrem Haus, an \nGrundschulen mit spitzer Feder zu rechnen? Ich frage Sie \nauch und erwarte heute eine Antwort: K\u00f6nnen wir es uns \nwirklich leisten, an Grundschulen nicht den erforderlichen \nBedarf vollst\u00e4ndig zu decken? \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat hier an diesem Pult in den \nletzten Monaten h\u00e4ufig davon gesprochen, wie wichtig es \nist, gerade in Schuleingangsphasen und in Grundschulen \ndie M\u00e4ngel, die auftreten, erfolgreich mit den Kindern zu \nerarbeiten. Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde und auftretende \nLernschwierigkeiten lassen sich gerade im Grundschulbe-\nreich und in den ersten und zweiten Klassen hervorragend \nausgleichen. Wenn wir diese Ma\u00dfnahmen erst in Mittel-\nschulen, in f\u00fcnften, sechsten, siebenten und achten Klas-\nsen, beginnen, ist es auch gut und sinnvoll; aber effektiver \nist es, wenn wir diese Ma\u00dfnahmen bereits im Grund-\nschulbereich anwenden. \n\nWas passiert? In den Regionalschul\u00e4mtern werden im \nGrundschulbereich zurzeit Klassen zusammengelegt. Von \n\nersten zu zweiten Klassen haben wir Klassenzusammen-\nlegungen \u2013 Schuleingangsphase, ich m\u00f6chte es noch \neinmal betonen. Klassenzusammenlegungen von Klasse 3 \nzu Klasse 4 \u2013 in der Klasse 4, Sie wissen es, werden die \nBildungsempfehlungen geschrieben. Wir halten diese \nKlassenzusammenlegungen f\u00fcr \u00e4u\u00dferst fatal. Es gibt die \nersten Beschwerden, Sie haben es sicher gelesen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Herr Flath, Sie k\u00f6nnen sich dazu gern \u00e4u\u00dfern. \n\nVon der 76. Grundschule aus Dresden haben sich Eltern \nbeschwert. Aus zwei ersten Klassen eine zweite Klasse \nmit 28 Sch\u00fclern in der Schuleingangsphase zu bilden \nhalten sie f\u00fcr fatal \u2013 wir auch. In Ottendorf gibt es die \nn\u00e4chste Beschwerde. Die neuen ersten Klassen sollen mit \n28, 29 Sch\u00fclern laufen. Das ist nicht zumutbar! \nHerr Flath, wir als Linksfraktion machen Sie pers\u00f6nlich \ndaf\u00fcr verantwortlich. Sie schaffen eine neue Generation \nvon Hauptsch\u00fclern, und das kann nicht sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir sollten die Mittel, die wir zur Verf\u00fcgung haben, nach \ndem Bedarf einsetzen \u2013 nicht mit der spitzen Feder \ngerechnet \u2013, damit wir mehr Realsch\u00fcler und mehr \nGymnasialsch\u00fcler haben und nicht mehr Hauptsch\u00fcler. \nMit diesen Ma\u00dfnahmen werden wir jedoch mehr Haupt-\nsch\u00fcler in der Grundschule haben. Wir fordern Sie auf, \ndie bereits getroffenen Ma\u00dfnahmen umgehend zur\u00fcckzu-\nnehmen und weitere geplante nicht zuzulassen. \n\nEs gibt ein weiteres Problem im Grundschulbereich. Die \nLehrerinnen und Lehrer im Grundschulbereich reichen \nnicht mehr aus, um die Klassenleitert\u00e4tigkeit auszu\u00fcben. \nWir fordern Sie auf, Herr Staatsminister, den Teilzeitver-\ntrag der Grundschullehrer zu k\u00fcndigen und die Pflicht-\nstunden im Grundschulbereich zu senken \u2013 sie liegen \nzurzeit bei 28 Stunden \u2013, damit endlich die Einstellungen \nim Grundschulbereich nicht nur f\u00fcr die Verj\u00fcngung der \nLehrerinnen und Lehrer in diesem Bereich zur Verf\u00fcgung \nstehen \u2013 was wichtig ist, keine Frage \u2013, sondern sich auch \ndie Anzahl der Lehrerinnen und Lehrer im Grundschulbe-\nreich wieder erh\u00f6ht, sonst haben wir im kommenden und \nim Jahr danach die n\u00e4chste Katastrophe. \n\nNun noch eine Frage, Herr Staatsminister, vielleicht \nk\u00f6nnen Sie mir nachher antworten. Ich bin ja nun kein \nHaushaltsexperte, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Gar keiner!) \n\ndas gebe ich gerne zu. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Das  \nhaben wir bei Ihrem Antrag gemerkt!) \n\nSie haben angek\u00fcndigt, dass Sie 179 Stellen zus\u00e4tzlich \nzur Verf\u00fcgung stellen. Ich habe \u00fcberlegt, wo Sie diese \nhernehmen; denn in F\u00f6rderschulen sind, glaube ich, keine \n\u00fcbrig, in Berufsschulen, wie ich es sehe, auch nicht. Aus \ndem Bezirkstarifvertrag Mittelschulen und Gymnasien \nk\u00f6nnen Sie keine nehmen. Ja, woher nehmen Sie eigent-\n\n 4479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nlich diese Haushaltsstellen? Aber ich denke, Sie werden \nes uns nachher erkl\u00e4ren. Ich habe schon eine Idee, aber \ndas geht eigentlich auch nicht. \n\nKommen wir zu den F\u00f6rderschulen. Im F\u00f6rderschulbe-\nreich arbeiten Lehrerinnen und Lehrer sowie p\u00e4dagogi-\nsche Unterrichtshilfen. Die p\u00e4dagogischen Unterrichtshil-\nfen werden nach F\u00f6rderschulordnung zus\u00e4tzlich im \nUnterricht eingesetzt: an F\u00f6rderschulen f\u00fcr Blinde, f\u00fcr \nErziehungshilfe und f\u00fcr geistig Behinderte. Nach den \nZahlen, die wir aus dem Kultusministerium auf unsere \nKleine Anfrage erhalten haben, ergeben sich 280 fehlende \nLehrerstellen im F\u00f6rderschulbereich und 100 fehlende \nStellen f\u00fcr p\u00e4dagogische Unterrichtshilfen. \n\nNun haben Sie hier mehrfach erl\u00e4utert, dass die Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation auch an den F\u00f6rderschulen eine sehr gute \nist. \u2013 Ja, allerdings stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Wie \nkommt es eigentlich, wenn wir eine sehr gute Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation haben, dass wir trotzdem den Unterricht \nund den Erg\u00e4nzungsbereich an den F\u00f6rderschulen \u00fcber-\nhaupt nicht abdecken k\u00f6nnen? \u2013 \u00dcbrigens auch seit \nJahren, die Gefahr besteht nicht erst in diesem Jahr. \n\nIch kann es Ihnen erkl\u00e4ren. Sie tun Folgendes: Sie neh-\nmen die Lehrerstellen und die Stellen f\u00fcr p\u00e4dagogische \nUnterrichtshilfen, rechnen diese zusammen, teilen sie \ndurch die Sch\u00fclerzahl, und dann haben Sie eine spitzen-\nm\u00e4\u00dfige Sch\u00fcler-Lehrer-Relation, obwohl die p\u00e4dagogi-\nschen Unterrichtshilfen nicht als Lehrer eingesetzt wer-\nden, sondern zus\u00e4tzlich in den Klassen sein m\u00fcssen. \nEigentlich m\u00fcssten Sie die Rechentrickserei, die Sie \nzurzeit an den F\u00f6rderschulen anwenden, aufgeben und \nendlich die reale Situation an den F\u00f6rderschulen realisie-\nren und entsprechende Stellen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte in meinem zweiten Redebeitrag auf die \nBerufsschulen und selbstverst\u00e4ndlich auf die Mittelschu-\nlen und Gymnasien eingehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Man kann, wie eben geh\u00f6rt, keine Generalkri-\ntik an der Stellenversorgung vornehmen, ohne jegliche \nRahmenbedingungen zu beachten und ohne den Haushalt \nim Blick zu haben. Auch wenn man keine Ahnung von \nHaushalt hat, muss man wissen, dass es ihn gibt und dass \ner zu beachten ist. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nUnd dann noch, verehrte Kollegin, mit Zahlen, die nicht \nauf dem neuesten Stand sind und zum Reagieren des \nMinisteriums im Fr\u00fchjahr erarbeitet wurden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, jetzt nicht. \u2013 Das Ganze wird \nobendrein mit einer Pressemitteilung garniert, in der \nWahres, Halbwahrheiten und Falschmeldungen neben-\neinander stehen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nRolf Seidel, CDU: Das ist, gelinde gesagt, unseri\u00f6s. Ich \nh\u00e4tte schon erwartet, dass die Antragstellerin, \nFrau Falken, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n Die Fraktion ist Antragstellerin!) \n\nmit ihrem Wissen aus ihrem Zweitjob im Bezirksperso-\nnalrat Leipzig sorgf\u00e4ltiger umgeht und die Antworten des \nKultusministers, die auf die genannten Kleinen Anfragen \ngegeben wurden, entsprechend ernst nimmt. Ich zitiere \naus der Antwort des Kultusministers auf Frage 3: \u201eDas \nSchuljahr 2006/2007 befindet sich derzeit in der Pla-\nnungsphase. Daher k\u00f6nnen noch keine konkreten Aussa-\ngen getroffen werden, inwieweit die nach Kassenanschlag \nvorhandenen Stellen den tats\u00e4chlichen Bedarf decken.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf Sie \nnochmals fragen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, ich hatte es schon gesagt. \n\n\u201eBei Notwendigkeit erfolgt die Deckung von Bedarfen \nzun\u00e4chst durch die Einleitung geeigneter Personalma\u00df-\nnahmen, also Abordnung und Versetzung. Des Weiteren \nkann das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus den im \nHaushaltsplan ausgebrachten Flexibilisierungsvermerk \nunter Beachtung der haushaltsrechtlichen und bezirksta-\nriflichen Vorgaben nutzen.\u201c \u2013 Sie h\u00e4tten an dieser Stelle \nauch sagen m\u00fcssen, dass dies eine notwendige Schluss-\nfolgerung ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nNull Ahnung!) \n\nNun zu den Fakten. Grund- und Erg\u00e4nzungsbereich in den \nGrundschulen werden nach dem neuesten Stand im \nn\u00e4chsten Schuljahr vollst\u00e4ndig abgesichert werden k\u00f6n-\nnen. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nRolf Seidel, CDU: Die Kollegin kann doch sp\u00e4ter reagie-\nren, sie m\u00f6chte doch ohnehin noch einmal ans Pult. \n\n 4480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nDabei wird eine Vielzahl von Lehrerinnen und Lehrern \nvon Aufstockungen profitieren k\u00f6nnen. Diese Aufsto-\nckungen werden deutlich \u00fcber den Besch\u00e4ftigungsumfang \nvon zurzeit 64,3 % hinausgehen, \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\nwie im vergangenen Jahr vereinbart wurde. Eines Mehr-\nbedarfs an Stellen zur Unterrichtsabsicherung, wie im \nAntrag der Linksfraktion.PDS gefordert, bedarf es des-\nhalb nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Doch!) \n\nDabei ist es erfreulich, dass bereits im Haushaltsentwurf \nder Staatsregierung f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre vorgese-\nhen ist, keine Stellen in diesem Bereich abzubauen. \n\nAuch im Mittelschul- und Gymnasialbereich werden \nGrund- und Erg\u00e4nzungsbereich vollst\u00e4ndig ausgereicht \nund dar\u00fcber hinaus Stellen im so genannten Schulleiter-\npool f\u00fcr weitere au\u00dferunterrichtliche F\u00f6rderangebote und \nArbeitsgemeinschaften zur Verf\u00fcgung stehen. Dies ist \nauch eine Folge unseres Schulkompromisses. \n\nAufgrund der in den Jahren 2000 bis 2008 zu erwarten-\nden, in den weiterf\u00fchrenden Schularten stufenweise \neintretenden Halbierung der Sch\u00fclerzahlen wurde zu \nBeginn der 3. Legislaturperiode der allen bekannte Schul-\nkompromiss vereinbart. Im Einzelnen wurde festgelegt, \ndass statt einer 50-prozentigen Absenkung der Lehrerstel-\nlen nur eine Absenkung auf 70 % erfolgt, sodass ein \np\u00e4dagogischer Zuschlag auf die Demografiekurve von \n20 % f\u00fcr den Schulbereich belassen wird. \n\nZiel dieses Ansatzes war es, das Sch\u00fcler-Lehrer-\nVerh\u00e4ltnis zu verbessern und, meine Damen und Herren, \nwir haben in fast allen Schularten, die wir als Abgeordne-\nte zu betreuen haben, eines der besten Sch\u00fcler-Lehrer-\nVerh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDamit konnte nicht nur der notwendige Personalabbau \nsozialvertr\u00e4glich gestaltet und die K\u00fcndigung von Lehr-\nkr\u00e4ften vermieden, sondern auch dieses erfreuliche \np\u00e4dagogische Plus erreicht werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMit faulen Tricks!) \n\nIm Bereich der berufsbildenden Schulen wirkt sich die \nschwierige Situation auf dem Arbeitsmarkt auf die Leh-\nrerstellenversorgung aus. Es gibt weiterhin einen hohen \nAnteil von vollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr die die \nnotwendigen Personalressourcen bei den Lehrern 2,5-mal \nh\u00f6her sind als f\u00fcr den Berufsschulunterricht der dualen \nBerufsausbildung. Das ist leider noch so, weil wir immer \nnoch zu wenig Ausbildungspl\u00e4tze haben. \n\nDieser Stellenbedarf wird jedoch in zwei bis drei Jahren \nnicht mehr gegeben sein, weil es dann auch hier zu einer \nHalbierung der Sch\u00fclerzahl kommen wird. Neue Stellen \n\nsollten deshalb nach heutiger Kenntnis unter diesem \nGesichtspunkt nicht geschaffen werden. Deshalb wurden \nim Haushalt f\u00fcr die Jahre 2005/2006 statt Stellen finan-\nzielle Mittel f\u00fcr Honorarkr\u00e4fte eingestellt \u2013 \u00fcbrigens in \nerklecklicher H\u00f6he \u2013 und die Flexibilisierung von Stellen \nim Haushalt erm\u00f6glicht. Diese Mittel und die M\u00f6glichkeit \nder Abordnung von Lehrkr\u00e4ften von Mittelschulen und \nGymnasien an Berufsschulen sollten genutzt werden. \n\nDie CDU-Fraktion hatte sich f\u00fcr diese Flexibilisierung bei \nder letzten Haushaltsberatung eingesetzt, um \u00dcber- und \nUnterbedarfe an den einzelnen Schularten auszugleichen. \nFrau Falken, die Gewerkschaft sollte sich dagegen nicht \nsperren, denn diese Flexibilisierung ben\u00f6tigen wir. Auch \nim n\u00e4chsten Doppelhaushalt pl\u00e4diere ich deshalb daf\u00fcr, \nMittel f\u00fcr Honorarkr\u00e4fte an berufsbildenden Schulen \neinzustellen und Stellen zu flexibilisieren. \n\nHinzu kommt im berufsbildenden Bereich aber auch, dass \nes einen Mangel an qualifiziertem Personal bzw. an \nStellenbewerbern in den berufstheoretischen F\u00e4chern, \ninsbesondere im naturwissenschaftlichen und technischen \nBereich, gibt. Das beklage ich an dieser Stelle schon seit \nJahren. Um dies zu \u00fcberwinden, muss in Zukunft auf \nSeiteneinsteiger zur\u00fcckgegriffen werden. Damit diese \n\u00fcber die n\u00f6tigen p\u00e4dagogischen Qualifikationen verf\u00fcgen \nund eine entsprechende berufliche Perspektive erhalten, \nist ihnen die M\u00f6glichkeit der berufsbegleitenden Weiter-\nbildung zu geben. Wir fordern deshalb von der Staatsre-\ngierung einen Bericht \u00fcber die Aktivit\u00e4ten zur Qualifizie-\nrung von Seiteneinsteigern an unseren berufsbildenden \nSchulen. \n\nAuch f\u00fcr die Verbesserung der Situation an F\u00f6rderschulen \n\u2013 bei diesen macht sich der starke R\u00fcckgang der Sch\u00fcler-\nzahlen nicht so bemerkbar wie bei anderen Schularten \u2013 \nwerden nach dem Beschluss der Staatsregierung zum \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt mehr Stellen als vorgesehen zur \nVerf\u00fcgung stehen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen, dass ein Eingriff in \nden vom Hohen Haus beschlossenen Haushalt 2005/2006 \nnicht m\u00f6glich ist und wir im Herbst bei den anstehenden \nBeratungen zum n\u00e4chsten Doppelhaushalt sicherlich im \nSchulausschuss noch herzhaft \u00fcber die Stellenfrage \ndiskutieren werden und k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle kennen die Entwick-\nlung unserer Haushaltslage. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir alle wissen, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren mit der \nzur\u00fcckgehenden Finanzkraft leben m\u00fcssen. Wer sich aber \nhier f\u00fcr eine einzelne Berufsgruppe besonders stark macht \nund \u00fcberh\u00f6hte Forderungen stellt \u2013 und das noch auf-\ngrund falscher Zahlen \u2013, schadet dieser Berufsgruppe \nnachhaltig. Ich denke, das haben unsere Lehrerinnen und \nLehrer in Sachsen nicht verdient. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund des Staatsministers Steffen Flath) \n\n 4481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund des Gesagten \nm\u00f6chte ich um Ablehnung des Antrags der Linksfrakti-\non.PDS und um Zustimmung zu unserem Antrag Seiten-\neinstiegsprogramm an berufsbildenden Schulen bitten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Steffen Flath \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS: Das war ein gruseliger \nBeitrag! Da h\u00e4tte lieber Herr Colditz reden sollen! \n\n\u2013 Zuruf von der CDU: Das ist doch Quark!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Dulig \nf\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die vorliegenden Antr\u00e4ge \nbesch\u00e4ftigen sich aus unterschiedlicher Sicht mit der \nLehrersituation in verschiedenen Schularten. W\u00e4hrend der \neine in den laufenden Haushaltsvollzug eingreift und \nStellen fordert, will der andere den Bedarf an qualifizier-\nten Berufsschullehrern sichern. \n\n(Zuruf von der FDP-Fraktion: Sehr richtig!) \n\nDie Forderung nach mehr Lehrerstellen ist popul\u00e4r und so \nalt wie dieser Antrag. Das sagt noch nichts \u00fcber die \nQualit\u00e4t der Forderung aus, verweist aber auf ein Prob-\nlem. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas hat die SPD fr\u00fcher immer beantragt!) \n\nOffensichtlich besteht zumindest in der subjektiven \nWahrnehmung ein Mangel an Lehrern, obwohl sich in den \nvergangenen Jahren die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation insge-\nsamt stetig verbessert hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Objektiv!) \n\nVerglichen mit anderen Schulsystemen leistet sich \nDeutschland aber eine durchschnittlich gute Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation und die neuen L\u00e4nder einschlie\u00dflich \nSachsen deutlich \u00fcberdurchschnittliche Ausstattungen, die \nmit skandinavischen L\u00e4ndern vergleichbar sind. \n\nWir haben darum in der letzten Haushaltsdebatte lange \ngerungen und dadurch sehr viel Transparenz erreicht. Die \nProbleme im Bereich der F\u00f6rderschulen und der berufs-\nbildenden Schulen waren dabei offensichtlich. Im Bereich \nder Grundschulen blieb abzuwarten, wie dort die zus\u00e4tz-\nlich ausgebrachten Stellen zur Wirkung kommen. Wir \nwerden diese Diskussion bei den Beratungen zum n\u00e4chs-\nten Haushalt erneut zu f\u00fchren haben. Die Signale aus dem \nKabinett stimmen positiv, aber sie bedeuten noch keine \nEntwarnung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Allerdings kann ich nur \nwarnen, diese Probleme allein durch einen Stellenauf-\nwuchs l\u00f6sen zu wollen. Wir bleiben bei unserer Position, \ndass die Verwendung unseres Lehrerpotenzials nicht dem \nvon uns gew\u00fcnschten Standard gen\u00fcgt. Das hat Gr\u00fcnde, \ndie im traditionellen Verst\u00e4ndnis des deutschen Schulwe-\nsens liegen und auch in Sachsen leider noch nicht \u00fcber-\n\nwunden sind. Es bleibt doch die Frage, warum andere \nSysteme mit \u00e4hnlicher oder schlechterer Lehrerausstat-\ntung gut oder besser zurechtkommen als wir. Der Grund \nist wohl in der Unterrichtsfixierung unserer Schulen zu \nsuchen. Wir sind immer noch der Auffassung, dass Lernen \nnur im Unterricht stattfindet, und haben immer noch eine \nUnterrichtsschule, die kaum Raum f\u00fcr selbstst\u00e4ndiges \nLernen und Flexibilit\u00e4t in der Schule zul\u00e4sst. \n\nGerade weil wir unsere Lehrerarbeitszeit fast vollst\u00e4ndig \nf\u00fcr Unterricht aufbrauchen, fehlen uns die Ressourcen f\u00fcr \nindividuelle F\u00f6rderung oder gar f\u00fcr die Unterrichtsversor-\ngung selbst. Finnland als Vergleich mutet seinen Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern und Lehrerinnen und Lehrern bis zur \n9. Klasse, gemessen am s\u00e4chsischen Ma\u00dfstab, rund \nanderthalb Schuljahre weniger Unterricht zu. Einen \nUnterrichtsausfall gibt es praktisch nicht und die Bil-\ndungsergebnisse m\u00fcssen sich wohl kaum hinter den \ns\u00e4chsischen Bildungsergebnissen verstecken. Das ist das \ngenerelle Problem. Das haben wir nach wie vor nicht \ngel\u00f6st. Ich bleibe aber dabei, wie bei der letzten Haus-\nhaltsverhandlung, dass die Schulseite dieses Problem \nl\u00f6sen muss und nicht auf die Finanzseite mit immer neuen \nForderungen treten kann. \n\nUm es ganz einfach zu sagen: Wenn andere mit weniger \nMitteln bessere Leistungen erzielen, dann sollten wir von \nihnen lernen. \n\nAuf dem Status quo zu verharren und mehr Lehrer zu \nfordern ist nicht nur eine Schraube ohne Ende, sondern \neine Schraube, die wir auf Kosten der n\u00e4chsten Generati-\nonen drehen, und zwar in doppelter Art: Zum einen laden \nwir diesen Generationen mehr Schulden auf, zum anderen \nverbessern wir ihre Bildung nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dulig, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Dr. Hahn? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege \nDulig! Sie haben eben darauf hingewiesen, dass das Geld \nnicht im \u00dcberfluss vorhanden ist und dass man auch von \nanderen lernen kann. Ich m\u00f6chte Sie deshalb fragen, ob \nSie der Auffassung sind, dass es die Aufgabe des Staates \nist, eine 100-prozentige Unterrichtsversorgung gem\u00e4\u00df \nStundentafel und Lehrpl\u00e4nen sicherzustellen. Ja oder \nnein? \n\nMartin Dulig, SPD: Es ist unsere Aufgabe, f\u00fcr unsere \nKinder und Jugendlichen die beste Bildung zu gew\u00e4hr-\nleisten \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nund auch die Ressourcen daf\u00fcr in einem guten Verh\u00e4ltnis \nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Wenn andere mit weniger Geld \nbessere Bildung machen, wenn sie eine bessere Unter-\nrichtsversorgung hinbekommen, dann kann das alleinige \nArgument nicht der Verweis auf die Lehrerstellen sein. \n\n 4482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWenn die nicht ausreichen!) \n\nSo weit zum allgemeinen Problem. Nun wird es aber \nspezieller, wenn wir tats\u00e4chlich Grundschulen, F\u00f6rder-\nschulen und berufsbildende Schulen betrachten. \n\nMit unseren Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Schulein-\ngangsphase haben wir erfreuliche Bewegung im Grund-\nschulbereich ausgel\u00f6st. Wir haben auch ein Umdenken in \ndie Richtung angeschoben, dass es auf den Anfang an-\nkommt, dass es also g\u00fcnstiger ist, mehr in den Anfang zu \ninvestieren, als nachtr\u00e4glich auf Dauer Kosten zu erzeu-\ngen. Es ist nicht nur das Berufsvorbereitungsjahr oder die \nhohe Zahl an Wiederholern, die volkswirtschaftlich \nineffizient ist; es sind vor allem auch die k\u00fcnftigen \nKosten f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger und die vielen Versuche, \nsie doch noch fit zu machen f\u00fcr das Leben in einer dyna-\nmischen, modernen Gesellschaft. \n\nWenn wir dieses Dilemma nachhaltig \u00fcberwinden wollen, \nm\u00fcssen wir \u00fcber mehr als zehn Jahre lang doppelt inves-\ntieren, n\u00e4mlich in den neuen Anfang und in das alte Ende. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas ist aber eine Diskussion, die wir zum n\u00e4chsten \nHaushalt konkret f\u00fchren m\u00fcssen, wohl wissend, dass es \nnicht nur um Stellen, \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nsondern um eine andere Lernkultur geht. Diese stellt sich \nnicht automatisch mit mehr Stellen ein. Im Gegenteil, \nmehr Stellen werden eher erm\u00f6glichen, alles im bisheri-\ngem Stil weiterzumachen. Das wollen wir nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Dulig, Sie \nm\u00f6chten das Thema jetzt gern in die Haushaltsdiskussion \nschieben. Ich finde das auch in Ordnung. Wir werden \ndar\u00fcber sicherlich sehr intensiv diskutieren. \n\nMeine Frage ist aber: Was passiert mit den Kindern, die \nab dem 04.09. in die Schule gehen, wenn es in Dresden \nwirklich passiert? Wenn die beiden 1. Klassen zu einer \n2. Klasse zusammengelegt werden, sind 28 Sch\u00fcler in \ndieser Klasse. Das ist vom Schulgesetz her m\u00f6glich, also \nformal korrekt, aber in der Umsetzung \u00e4u\u00dferst problema-\ntisch, denn f\u00fcr die 2. Klassen gibt es \u00fcberhaupt keine \nzus\u00e4tzlichen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Vielmehr wird pro 28 \nSch\u00fcler in einer Klasse ein Lehrer stehen. Wie will ich \ndann diese 28 Sch\u00fcler, und zwar jeden, nicht nur die \nschwachen, sondern auch die starken, wirklich f\u00f6rdern? \nNur allein mit der Methodik des Lehrers funktioniert das \nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nMartin Dulig, SPD: Wir werden hier im Landtag die \nLehrerstellen nicht auf die einzelnen Schulen aufteilen, \nauch wenn ich Ihre Sorge durchaus teile, dass es bestimm-\nte Optimierungsbestrebungen gibt. Darauf werde ich dann \nnoch einmal eingehen. Wichtig ist, dass wir mit dem \nvorhandenen Potenzial die beste Bildung erm\u00f6glichen \nund, wenn es an der einen oder anderen Stelle Probleme \ngibt, auch darauf hinweisen, dass dies nicht zulasten von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gehen darf. Aber grunds\u00e4tz-\nlich m\u00fcssen wir mit den Ressourcen auskommen, die wir \nzurzeit haben. Wenn es um die zuk\u00fcnftige Ausgestaltung \ngeht, werden wir in den Haushaltsverhandlungen sehen, \nob es ausreicht oder ob man dort nachlegen muss. \n\nZur\u00fcck zu meinen Ausf\u00fchrungen: Wir wollen aber auch \nnicht, dass die Regionalschul\u00e4mter die Sch\u00fcler, wo sie nur \nk\u00f6nnen, zur \u201eOptimierung\u201c der Klassengr\u00f6\u00dfe hin- und \nherschieben. Das w\u00fcrde das Problem ohnehin nicht l\u00f6sen. \nIm Gegenteil, wir sind gehalten, die Klassengr\u00f6\u00dfe zumin-\ndest in der Schuleingangsphase nicht \u00fcber 25 Sch\u00fcler \nanwachsen zu lassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nUnd was tun Ihre Direktoren?) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Prek\u00e4r ist die Situation \nan den F\u00f6rderschulen, die viele andere Schulsysteme gar \nnicht kennen. Es ist nicht nur so, dass Lehrer fehlen, um \nden F\u00f6rder- und Erg\u00e4nzungsbereich zu bedienen, es ist \nauch so, dass wir nach wie vor nur zirka 40 % f\u00f6rderp\u00e4-\ndagogisch qualifiziertes Personal an diesen Schulen \nhaben. Wir werden hier in n\u00e4chster Zeit drei Probleme zu \nl\u00f6sen haben: \n\nZum Ersten m\u00fcssen wir kurzfristig Entspannung in die \nLehrerversorgung bringen. Gerade bei denen, die auf \nF\u00f6rderung angewiesen sind, d\u00fcrfen wir an derselben nicht \nsparen. Das zahlen wir auf jeden Fall am Ende mehrmals \ndrauf. \n\nZum Zweiten m\u00fcssen wir endlich eine f\u00f6rderp\u00e4dagogi-\nsche Fortbildungsinitiative auf die Beine stellen. F\u00f6rder-\nschulen im Lern- und Erziehungsbereich sind nicht dazu \nda, die Mittelschulen zu entlasten. Nichts gegen das \nEngagement der Lehrkr\u00e4fte an F\u00f6rderschulen. Ich wei\u00df, \nwie hoch das oftmals ist. Aber nur wollen reicht manch-\nmal nicht. Wir wissen heute schon viel mehr als noch vor \n20 Jahren und m\u00fcssen dies in den Schulen produktiv \numsetzen. Unter anderem wissen wir auch, dass es f\u00fcr \nviele F\u00e4lle wichtig ist, ein entsprechendes Anregungspo-\ntenzial zu haben. \n\nDas und viele soziale und psychische Gr\u00fcnde m\u00fcssen uns \nveranlassen, zum Dritten \u00fcber eine neue Struktur der \nf\u00f6rderp\u00e4dagogischen Unterst\u00fctzung nachzudenken. Sie \nwissen, dass wir daf\u00fcr pl\u00e4dieren, F\u00f6rderklassen und  \n-gruppen an Regelschulen anzugliedern und diese Regel-\nschulen zugleich zu f\u00f6rderpolitischen Kompetenzzentren \nzu machen. Wir h\u00e4tten dann zwar nach wie vor das \nProblem der n\u00f6tigen Qualifizierung, aber wir h\u00e4tten kein \nProblem mehr mit der Lehrerversorgung. Nur Insidern \nwird bekannt sein, welches Hickhack es um die Abord-\n\n 4483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nnung oder Versetzung von Regelschullehrern an F\u00f6rder-\nschulen gibt. Das w\u00e4re dann strukturell gel\u00f6st und vom \nTisch. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, dass wir im \nf\u00f6rderp\u00e4dagogischen Bereich noch viel zu tun haben. \nKurzfristig werden wir die n\u00f6tigen Stellen zu sichern \nhaben. Das wird in den n\u00e4chsten Haushaltsberatungen \ngeschehen m\u00fcssen. F\u00fcr das kommende Schuljahr erwar-\nten wir von der Kultusverwaltung, die Ressourcen der \nSchulen mit der beschlossenen Flexibilisierung \u00fcber die \nSchularten hinweg zu nutzen. \n\nSchlie\u00dflich der berufsbildende Bereich. Dieser wird sich \nin den n\u00e4chsten Jahren sehr dynamisch gestalten. Deshalb \nwar es uns schon bei der letzten Haushaltsberatung gleich, \nob Stellen oder Mittel f\u00fcr Lehrer im Haushalt stehen, \nwenn nur die Schulen damit flexibel ihren Bedarf decken \nk\u00f6nnen. Schulleiter der Berufsschulzentren haben uns \nbest\u00e4tigt, dass dies ein gangbarer Weg ist. \n\nEin Problem bleibt hier wie im F\u00f6rderschulbereich: Es \nsind teilweise nicht gen\u00fcgend ausgebildete Fachlehrer \nverf\u00fcgbar. Wir wissen, dass sich diese Situation auch in \nZukunft nicht verbessern wird. Die Ausbildungszahlen an \nden Universit\u00e4ten sind viel zu niedrig und der Sog in den \nWesten ist zus\u00e4tzlich gro\u00df. \n\nAus diesem Grund brauchen wir wirksame Seitenein-\nstiegsprogramme, die f\u00fcr verschiedene qualifizierte \nBewerber am Ende die notwendige Qualifikation sichern. \nKurz gesagt, geht es einerseits darum, Fachleuten das \nn\u00f6tige p\u00e4dagogische und bildungswissenschaftliche \nR\u00fcstzeug zu geben und andererseits Lehrern anderer \nSchularten die entsprechende berufsfachliche Kompetenz. \nWir haben ein solches Qualifizierungsprogramm f\u00fcr \nSeiteneinsteiger im Koalitionsvertrag vereinbart und \nhalten es f\u00fcr an der Zeit, den Stand der Umsetzung, die \nPerspektiven zur Kenntnis zu nehmen. Wir bitten deshalb, \nunserem Antrag zuzustimmen. \n\nDen Antrag der Linksfraktion.PDS lehnen wir ab und \nverweisen auf die M\u00f6glichkeit der Administration, von \nden Flexibilisierungsvermerken Gebrauch zu machen. Im \n\u00dcbrigen werden wir die Diskussion bei der Behandlung \ndes Haushalts 2007/2008 fortsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg.  \nKerstin Nicolaus und Rolf Seidel, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Tragen wir die Fakten zu-\nsammen: Im Schuljahr 2006/2007 werden in Sachsen \n1 723 Lehrer fehlen, wie das Kultusministerium unl\u00e4ngst \neinr\u00e4umte und damit zweifellos einen weiteren schulpoli-\ntischen Offenbarungseid leistete. \n\nDie f\u00fcnf s\u00e4chsischen Regionalschul\u00e4mter haben einen \nMehrbedarf von 300 Grundschullehrern, 380 F\u00f6rderschul-\n\nlehrern und 565 Berufsschullehrern ermittelt. F\u00fcr den \nEthikunterricht fehlen insgesamt 478 Stellen. Nach Adam \nRies weist das einen Mehrbedarf von 1 723 Lehrerstellen \nf\u00fcr das kommende Schuljahr aus. Allein in Leipzig fehlen \n200 Lehrer an F\u00f6rderschulen. \n\nDas Kultusministerium ist zwar der Meinung, dass sich \ndie Lehrerversorgung und damit die Unterrichtsversor-\ngung an Berufsschulen gegen\u00fcber dem Vorjahr gebessert \nhabe. Fasst man aber die Angaben der Regionalschul\u00e4m-\nter Bautzen, Chemnitz, Dresden, Leipzig und Zwickau \nzusammen, so ergibt sich im Landesdurchschnitt eine \nGrundbereichsabdeckung von 94 bis 98 % und im Erg\u00e4n-\nzungsbereich von null bis 11,5 %. Mit diesen Zahlen ist \ndie NPD-Fraktion nicht zufrieden und fordert die Schaf-\nfung weiterer Lehrerstellen, damit mit dem Beginn des \nneuen Schuljahres Anfang September die gesetzlich \ngeforderte Unterrichtsversorgung an Grund-, F\u00f6rder- und \nBerufsschulen sichergestellt werden kann. \n\nHinsichtlich der Unterrichtsversorgung im Grundbereich \nvon F\u00f6rder- und Berufsschulen hat der Landesrechnungs-\nhof bereits im Jahr 2000 konkrete Verbesserungen bei der \nLehrereinstellung angemahnt. Das scheint im Kultusmi-\nnisterium bis heute nicht umgesetzt worden zu sein oder \naber die ergriffenen Ma\u00dfnahmen verpufften wirkungslos. \nElternvertreter beklagen deshalb seit L\u00e4ngerem den \nUnterrichtsausfall an s\u00e4chsischen Schulen. Ausweichflos-\nkeln und Rechen\u00fcbungen der Staatsregierung, n\u00e4mlich \ndass so und so viel Prozent Unterrichtsausfall akzeptabel \nseien, sind nicht akzeptabel, wenn man in Rechnung \nstellt, wie viele Lehrkr\u00e4fte dem aktiven Schuldienst durch \nAbordnung in die Verwaltung und/oder Altersteilzeit \nentzogen werden. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist es nicht hinnehmbar, dass die \nAnzahl der Lehrerstellen \u2013 und damit die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine \nordentliche Beschulung \u2013 massiv hinter dem von den \nRegionalschul\u00e4mtern ermittelten Bedarf zur\u00fcckbleibt. Wir \nunterst\u00fctzen deshalb den vorliegenden Hauptantrag, im \nRahmen des Haushaltsvollzuges im kommenden Schul-\njahr weitere Lehrerstellen im Bereich der Grund-, F\u00f6rder- \nund Berufsschulen bereitzustellen. \n\nDie Schulpolitik \u2013 dies zeigt sich an den Schulschlie\u00dfun-\ngen selbst und an den Folgewirkungen, zum Beispiel der \nAnhebung der Klassengr\u00f6\u00dfen, der Inkaufnahme immer \nl\u00e4ngerer Schulwege und dem Unterrichtsausfall infolge \ndes Lehrermangels \u2013 ist l\u00e4ngst zum Sparschwein der \nKoalition\u00e4re aus CDU und SPD geworden. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Unsinn!) \n\nAn den Bildungschancen der jungen Sachsen wird ge-\nspart, w\u00e4hrend f\u00fcr andere Bev\u00f6lkerungsgruppen staatliche \nZuwendungen weiterhin erh\u00f6ht werden. Ich mute Ihnen \ndie Erinnerung daran zu, dass in der letzten Plenarwoche \ndes Landtages von den Altparteien in trauter Einigkeit die \nErh\u00f6hung der Zuwendung an die j\u00fcdischen Gemeinden \nauf insgesamt 725 000 Euro im Jahr beschlossen wurde. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das hat aber damit \nnichts zu tun! \n\n 4484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat damit nichts zu tun!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, das hat \ndamit nichts zu tun, Herr Gansel. Ich bitte Sie, dass Sie \nzum Thema zur\u00fcckkehren. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Es wird sofort ein Schuh draus, \nFrau Pr\u00e4sidentin. Und zwar geht es \u2013 ich wiederhole es  \n\u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich sage es Ihnen \njetzt noch einmal: Sie wiederholen es bitte nicht. Es hat \ndamit nichts zu tun; Sie kommen bitte zum Thema zu-\nr\u00fcck! \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Unversch\u00e4mtheit!) \n\n\u2013 Das ist auch keine Unversch\u00e4mtheit, Herr Leichsenring. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Dann werde ich \ndie genannten Zahlen nicht wiederholen, aber es zeigt die \nAlarmiertheit und die Aufgeregtheit des Landtagspr\u00e4sidi-\nums, wenn man nur die Zahlen der Zuwendungen an die \nj\u00fcdischen Gemeinden nennt. Das Einzige, was ich nennen \nwollte, ist: Es geht hier nicht um die absolute Zahl, \nsondern es geht einfach um das verheerende politische \nSignal, das hier ausgesandt wird. Dieses Signal zeigt sich \ndaran, dass an den Bildungschancen unserer Jugend und \ndamit an der Schulpolitik gespart wird, w\u00e4hrend gleich-\nzeitig die Mittel f\u00fcr bestimmte Minderheiten schamlos \nerh\u00f6ht werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nUnversch\u00e4mt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \nbitte Sie, dass Sie sich jetzt m\u00e4\u00dfigen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das Schreikonzert der Linken gibt \nmir ja Recht. Es gibt gewisse Zahlen und Ausgabenpos-\nten, die tabuisiert sind. \n\nIch komme jetzt wieder zur eigentlichen Schulpolitik, \nweil ich nur andeuten wollte, welche falschen Signale \nausgesandt werden. \n\nNoch einige Worte zum Antrag von CDU und SPD f\u00fcr ein \nSeiteneinstiegsprogramm an berufsbildenden Schulen. \nWenn man sich diesen wirklich minimalistischen Antrag \nanschaut, kann man sich ein bitteres Lachen fast nicht \nverkneifen. Der Antrag unterbietet in der D\u00fcrre und der \nK\u00fcrze seiner Begr\u00fcndung \u2013 drei ganze S\u00e4tze werden daf\u00fcr \naufgewendet \u2013 selbst noch einmal das sowieso schon \nniedrige Niveau eines gew\u00f6hnlichen Berichtsantrages. \n\nImmerhin wurde im Koalitionsvertrag die Pr\u00fcfung eines \nSeiteneinstiegsprogramms erwogen, um die Unterrichts-\nversorgung an den berufsbildenden Schulen zu verbes-\nsern. Das Ansinnen, Fachleute ohne p\u00e4dagogischen \nAbschluss und zus\u00e4tzliche Lehrer anderer Schularten f\u00fcr \ndas entsprechende berufstheoretische Fach einzusetzen, \n\nfindet unsere Zustimmung. Diese Gruppe kann in einer \nVerbindung aus p\u00e4dagogischem Schnellstudium und \nMentorenbetreuung sehr wohl f\u00fcr den Einsatz an Berufs-\nschulen fit gemacht werden, um die Berufsschulqualit\u00e4t \nzu st\u00e4rken. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft alles, was die Abwanderung \njunger Sachsen stoppen und ihnen eine Ausbildungs-, \nBerufs- und Lebensperspektive in ihrer Heimat bieten \nkann. Ein Seiteneinstiegsprogramm, wie von der Koaliti-\non ins Spiel gebracht, f\u00fcr die Verbreiterung des Lehreran-\ngebotes an Berufsschulen k\u00f6nnte einen kleinen, ganz \nbescheidenen Beitrag leisten. Die NPD-Fraktion stimmt \ndiesem Berichtsantrag deswegen \u2013 trotz seines minimalis-\ntischen Charakters \u2013 zu. \n\nDen hier debattierten Hauptantrag vermag er allerdings in \nkeiner Weise zu ersetzen. Wir brauchen mehr Lehrer an \nGrund-, F\u00f6rder- und Berufsschulen. Das haben selbst die \nAngaben des Kultusministeriums erwiesen. Jetzt ist das \nKultusministerium in der Pflicht, die entsprechenden \nLehrerstellen f\u00fcr ein funktionierendes Schuljahr 2006/ \n2007 zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Faktion, \nbitte; Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das angesprochene Problem \ndes Lehrermangels ist nicht neu. Wer sich an die letzten \nHaushaltsberatungen erinnert, wird feststellen, dass wir es \ndamals schon thematisiert und auf die Rechenfehler der \nRegierung hingewiesen hatten. \n\nEs fehlt an Lehrerkapazit\u00e4ten \u2013 man kann sich dar\u00fcber \nstreiten, ob es immer Lehrerstellen sind \u2013 an den Grund-, \nF\u00f6rder- und Berufsschulen. Die Folgen sind klar: Wir \nhaben immer noch einen erheblichen Unterrichtsausfall. \nWir kennen die Zahlen, auch dank des FDP-Antrages; \ndenn wir haben es geschafft, dass landesweit wenigstens \nein St\u00fcck Transparenz beim Unterrichtsausfall geschaffen \nwurde. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber Herr Seidel hat das nicht gelesen!) \n\n\u2013 Er hat vielleicht die Chance, dass er es mal erkl\u00e4rt \nbekommt, sich die entsprechenden Zahlen zu ziehen, bzw. \nauf dem Server des Kultusministeriums findet man \ndankenswerterweise ebenfalls die Zahlen. \n\nIm Erg\u00e4nzungsbereich, mit Ausnahme der Grundschulen, \nist der Bedarf nicht ann\u00e4hernd gedeckt. Auch das haben \ndie Kleinen Anfragen unserer Fraktion gezeigt. Wir haben \ndrittens im Grundschulbereich \u2013 Frau Falken hat es \nangesprochen \u2013 in einigen Regionen einen Trend zu sehr \ngro\u00dfen Klassen. Das betrifft beispielsweise die Dresdner \nRegion und Coswig. \u00dcberall dort, wo die Sch\u00fclerzahlen \nsteigen, \u00fcbt das Regionalschulamt Druck aus, gro\u00dfe \nKlassen zu bilden, obwohl wir eigentlich der Meinung \n\n 4485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nsein m\u00fcssten, dass gerade an den Grundschulen Klassen \nmit \u00fcber 25 Sch\u00fclern nicht das Optimum sind. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Flath, wenn Sie sagen, dass der Unterrichtsausfall \nnoch h\u00f6her ist, stimmt mit Ihren Lehrerzahlen etwas \nnicht. Damit muss es zusammenh\u00e4ngen. Wir sind der \nMeinung, dass wir individuell besser f\u00f6rdern wollen, \ngerade im Grundschulbereich. Wenn man das politisch \nwill und es wirklich verfolgt, muss man daf\u00fcr auch die \nKapazit\u00e4ten bereitstellen, sonst funktioniert das Ganze \nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Sch\u00fclerentwicklung ist im Grundschulbereich regio-\nnal differenziert. Deshalb wundert es nicht, dass \u00fcber die \nFl\u00e4che hinweg Lehrer fehlen. Die Plangr\u00f6\u00dfe je Klasse \nsind laut Verwaltungsvorschrift 25 Sch\u00fcler. Die Realit\u00e4t \u2013 \ndas wissen Sie selbst \u2013 sind zirka 19 pro Klasse. Das \nhei\u00dft, rein mathematisch \u2013 da muss man nicht besonders \nbegabt sein \u2013 sieht man, dass es eine gro\u00dfe Differenz gibt. \nDiese Differenz ist nicht gedeckt. Das ist der Mangel, der \nhier im Lande herrscht. \n\nEs ist aus unserer Sicht dringend notwendig, die Planung \nan die Realit\u00e4t anzupassen. Wir hatten in den letzten \nHaushaltsberatungen den Antrag gestellt, 339 zus\u00e4tzliche \nLehrerstellen an Grundschulen zu schaffen. Die Koalition \nhat es abgelehnt. \n\nSeit Jahren ist die Situation an F\u00f6rderschulen unbefriedi-\ngend. Hier ist nicht einmal der Grundschulbereich zu \n100 % abgedeckt. Es fehlt sowohl an weitergebildeten \nLehrern als auch an ausgebildeten Lehrern. Man muss \nsich mal Gedanken \u00fcber die lange Zeit des Mangels \nmachen, ob man nicht besondere Anreize schafft, Lehrer \nzu motivieren, auch in diese schwierige Schulform zu \ngehen und sich daf\u00fcr ausbilden zu lassen. Wir wissen, \ndass das Problem umso schwerer wiegt, als die F\u00f6rder-\nschulen in Sachsen die einzige Schulart sind, die immer \nnoch steigende Sch\u00fclerzahlen verzeichnet. \n\nAuch an den beruflichen Schulen ist Lehrermangel ein \nDauerbrenner. Man hat das Problem in der Vergangenheit \ntrotz Kenntnis des Mangels auff\u00e4llig verschlafen. Es gibt \ndie Flexibilisierungsvermerke im Haushalt. Im Rahmen \ndes Seiteneinsteigerprogramms sollten neue M\u00f6glichkei-\nten geschaffen werden, aber de facto \u2013 es sei denn, Sie \nbelehren mich in Ihrem Bericht eines Besseren \u2013 herrscht \nder Mangel immer noch vor. Wir m\u00fcssen auch nicht auf \nTeufel komm raus nur neue Stellen schaffen. Das ist \nschon richtig; denn auch die Entwicklung der Sch\u00fclerzah-\nlen wird dort in den n\u00e4chsten Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig sein. Aber \ndann muss es uns doch gelingen, wenigstens Honorarkr\u00e4f-\nte zu finden. Ich vertraue darauf: Wenn man die entspre-\nchenden Anreize schafft, schafft man es auch, Honorar-\nkr\u00e4fte zu binden. Man muss eben ein St\u00fcck Geld in die \nHand nehmen; denn was wir dort einsparen, zahlen wir \nsp\u00e4ter drei bis vier Mal in unserem Sozialsystem drauf. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich zum Beispiel in den Regionalschulamtsbereich \nBautzen schaue, werden selbst Bewerber an den berufli-\nchen Schulen abgelehnt. Da k\u00f6nnen Sie nicht sagen, es \ngibt niemanden, der bereit w\u00e4re, an den beruflichen \nSchulen zu unterrichten. So bekommen Sie den Mangel \nnicht in den Griff. \n\nNat\u00fcrlich ist es unter dem Strich eine schwierige Situati-\non, wenn auf der einen Seite an den Gymnasien und in \nden Mittelschulen Lehrer in Teilzeit unterrichten und an \nden anderen Schularten Lehrer fehlen. Der Mangel ist \nzum Teil strukturell und wird durch die zeitweiligen \nEngp\u00e4sse versch\u00e4rft. Man rechnet sich einerseits die \nStellenstatistik sch\u00f6n, weil die Planzahlen mit der Realit\u00e4t \nnicht \u00fcbereinkommen, und hat auf der anderen Seite viel \nzu wenig Flexibilit\u00e4t, um auf zeitweilige Engp\u00e4sse \u2013 sei \nes durch Krankheit oder andere Unp\u00e4sslichkeiten \u2013 zu \nreagieren. Ich frage mich, ob auch die zentrale Personal-\norganisation \u00fcber die Regionalschul\u00e4mter noch auf der \nH\u00f6he der Zeit ist. Ich denke, hier kann viel zu wenig auf \naktuelle Erfordernisse reagiert werden. Wir wollen eigene \nBudgets bei den Schulen, sodass sie schnell und flexibel \nAusf\u00e4lle ersetzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Haushaltsberatungen f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaus-\nhalt stehen uns nach der Sommerpause bevor. Ich kann f\u00fcr \ndie FDP sagen: Wir werden aufzeigen, dass es Alternati-\nven zu dem derzeitigen Mangel gibt, und wir werden \nsehen, wie sich die Koalition zu unseren Antr\u00e4gen verhal-\nten wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich hatte mich heute sehr \ngefreut, in einer schulpolitischen Debatte sprechen zu \nk\u00f6nnen, die sich jenseits der Schulstrukturdiskussion \nbefindet. Gefreut habe ich mich, bis Herr Seidel mit \nseinem Redebeitrag aufgetreten ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:   \nDas kennen wir doch!) \n\nEs war wirklich schwierig \u2013 ich komme nachher noch \ndarauf zur\u00fcck. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Er hat aber Recht!) \n\n\u2013 Herr Flath, Herr Seidel hat nicht Recht. Das werde ich \nIhnen gleich belegen. \n\nZun\u00e4chst zu den beiden Antr\u00e4gen. \n\nEs geht in dieser Debatte nat\u00fcrlich auch um Haushaltspo-\nlitik, aber in erster Linie geht es um Unterrichtsversor-\ngung. Insofern ist es Haushaltspolitik, weil Sie es offenbar \nnicht geschafft haben, die notwendigen Haushaltsans\u00e4tze \nzu erf\u00fcllen, um eine hundertprozentige Unterrichtsversor-\n\n 4486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\ngung im Grund- und im Erg\u00e4nzungsbereich sicherzustel-\nlen. Dar\u00fcber muss man \u00fcberhaupt nicht diskutieren. Das \nist die Mindestanforderung, die Sie zu erf\u00fcllen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch komme nun zu den einzelnen Schularten. Im Grund-\nschulbereich k\u00f6nnen Sie sich insofern herausreden, als Sie \nsagen: Wir haben ja eine neue Struktur im Grundschulbe-\nreich, die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit mit den Kinderta-\ngesst\u00e4tten hat zu neuen Anforderungen gef\u00fchrt. Ich \nerwarte, dass Sie das im zuk\u00fcnftigen Doppelhaushalt \naufnehmen und die entsprechenden Lehrerstellen zuwei-\nsen werden. Im Moment haben wir im Grundschulbereich \ndas Problem, dass wir eine F\u00fclle neuer Aufgaben an die \nLehrerinnen und Lehrer stellen und nicht garantieren \nk\u00f6nnen, dass dies auch unterrichtsm\u00e4\u00dfig mit Lehrerstellen \nabgesichert ist. Jetzt haben Sie die Not, dass Sie die \nKlassen bis auf den letzten Platz f\u00fcllen, indem Sie Klas-\nsen zusammenlegen. Es ist p\u00e4dagogisch absolut verfehlt, \nzwei Klassen der ersten in eine Klasse der zweiten zu \n\u00fcberf\u00fchren. Und das in der Schuleingangsphase! Sie \nm\u00fcssen sich das einmal vorstellen. Sie wollten einen \nbestimmten Nutzen realisieren, Herr Flath, einen guten \nStart in das Schulleben. Hier schaffen Sie die Vorausset-\nzungen, die Schulversager der Zukunft zu produzieren. \n\n\u2013 Das ist nicht lustig \u2013 ich w\u00fcrde an Ihrer Stelle nicht \nlachen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSie haben an einigen Grundschulen nur eine Absicherung \ndes Erg\u00e4nzungsbereiches von 50 bis 70 %. Dabei entf\u00e4llt \ndann auch der F\u00f6rderunterricht, der nicht nur f\u00fcr Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler gedacht ist, die Nachholbedarf haben, \nsondern auch die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen soll, die Grund-\nschule in k\u00fcrzerer Zeit zu durchlaufen. \n\nHier kommen deutliche Probleme auf uns zu. Ich bin mir \nsicher, dass wir ein h\u00f6heres Stundendeputat f\u00fcr die \nLehrkr\u00e4fte brauchen. Das hei\u00dft, dass die Teilzeitregelung \nim Grundschulbereich in Zukunft \u00fcberdacht werden muss. \n\nDer wahre Skandal ist aber im F\u00f6rderschulbereich ver-\nsteckt. Ich nenne es versteckt. Sie haben das, was wir als \np\u00e4dagogische Unterrichtshelfer bezeichnen \u2013 500 Stellen \nan der Zahl \u2013 bislang immer als Lehrer gerechnet, wenn \nSie die Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen dargestellt haben. \nF\u00f6rdersch\u00fcler sind diejenigen, die einen ganz besonderen \nF\u00f6rderbedarf haben. Sie haben also eine Lehrer-Sch\u00fcler-\nRelation plus p\u00e4dagogische Unterrichtshelfer. Aber Sie \nverkaufen uns die p\u00e4dagogischen Unterrichtshelfer als \nLehrer und enthalten damit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern diesen p\u00e4dagogischen F\u00f6rderbedarf vor. Das halte ich \nwirklich f\u00fcr einen Skandal. Ich wundere mich eigentlich, \nwarum der Aufschrei hier im Land nicht gr\u00f6\u00dfer war. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDiese 500 Stellen m\u00fcssen Sie irgendwoher bekommen. \nSie m\u00fcssen sie ausgleichen. Sie haben sicherzustellen, \ndass F\u00f6rderschullehrer so fortgebildet werden, dass sie \n\nauch diagnostische F\u00e4higkeiten haben. Wir haben eben \ngeh\u00f6rt, dass 40 % von ihnen nicht fachgerecht ausgebildet \nsind. Sie m\u00fcssen entsprechende Weiterbildungen f\u00fcr diese \nLehrerinnen und Lehrer anbieten. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie \nGelder in Ihrem Haushalt einstellen. \n\nIch habe wohlwollend zur Kenntnis genommen, dass Sie \nESF-Mittel f\u00fcr zus\u00e4tzliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen bereitstel-\nlen wollen. Das Ziel, das Sie verfolgen, halte ich f\u00fcr \nrichtig. Andererseits bin ich felsenfest davon \u00fcberzeugt, \ndass der Freistaat Sachsen aus eigener Kraft in der Lage \nsein muss, seine schulischen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Machen wir!) \n\n\u2013 Wenn Sie europ\u00e4ische F\u00f6rdermittel nutzen, um Unter-\nricht abzusichern, dann machen Sie es nicht aus eigener \nKraft. \n\nIch m\u00f6chte jetzt etwas zu den Beruflichen Schulzentren \nsagen. Hier tangiert der Antrag von CDU und SPD den \nAntrag der Linksfraktion.PDS. Sie machen es sich leicht, \nSie wollen berichten. Sie sprechen von einem Querein-\nsteigerprogramm. \n\nJeder wei\u00df, dass wir seit Jahren ein Defizit in der Unter-\nrichtsversorgung an den Beruflichen Schulzentren haben. \nAuf die Antwort zu meinem Antrag zu Beginn des laufen-\nden Schuljahres im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \nwarteten wir tats\u00e4chlich bis Januar. Erst dann konnten wir \ndie Unterrichtsversorgung in den einzelnen Schularten \ntats\u00e4chlich nachvollziehen. Die Antwort zeigte, dass im \nberufsbildenden Bereich der Grundbereich regelm\u00e4\u00dfig im \nSchnitt unter 100 % liegt, w\u00e4hrend es im Erg\u00e4nzungsbe-\nreich null bis knapp 12 % sind. Das hei\u00dft, die Bestversor-\ngung im Erg\u00e4nzungsbereich in Sachsen an einem Berufli-\nchen Schulzentrum liegt bei 12 %. Hier haben wir einen \ndringlichen Bedarf, zus\u00e4tzlich fachlich qualifizierte \nLehrkr\u00e4fte einzustellen. \n\nWenn Sie sagen, Sie wollen auf Quer- oder Seiteneinstei-\nger zur\u00fcckgreifen, dann halte ich das f\u00fcr die einzig \ngangbare M\u00f6glichkeit. Sie wollen qualifizieren. Ich wollte \nHerrn Seidel vorhin fragen \u2013 jetzt werde ich die Antwort \nselbst formulieren \u2013, wie denn das derzeitige Qualifizie-\nrungsprogramm aussieht. Das ist n\u00e4mlich sehr \u00fcbersicht-\nlich. Sie haben alle 18 Monate 25 Pl\u00e4tze frei. Das hei\u00dft, \nanderthalb Jahre gehen ins Land, bis sich wieder \n25 Lehrer f\u00fcr eine neue p\u00e4dagogische Anpassungsqualifi-\nzierung anmelden k\u00f6nnen. So werden Sie den Mangel \nnicht beseitigen k\u00f6nnen. \n\nDiese p\u00e4dagogische Anpassungsqualifizierung ist hoch \nanspruchsvoll, sehr zeitintensiv und hat nicht einmal zur \nFolge, dass die betroffenen Lehrkr\u00e4fte Abminderungs-\nstunden gutgeschrieben bekommen. Sie arbeiten voll und \nstudieren nebenbei, um ihren P\u00e4dagogikschein zu be-\nkommen. \n\nIch bin mir sicher, dass Sie die Verpflichtung haben, eine \nhohe Qualit\u00e4t des Unterrichts zu garantieren. Wenn Sie \nmotivierte Lehrer, die sich qualifizieren wollen, derart \nverschlei\u00dfen, wird das bestimmt irgendwann zum Eigen-\n\n 4487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\ntor werden. Ich denke, hier sollten \u00c4nderungen vorge-\nnommen werden. \n\nF\u00fcr die Benachteiligten im berufsbildenden Bereich \u2013 \nHerr Seidel kennt sich in diesem Bereich aus eigenem \nErleben und beruflicher Erfahrung aus \u2013 haben wir die \nvollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen Berufsvorbereitungsjahr \nund Berufsgrundbildungsjahr. Hier gehen Sie wieder sehr \ngro\u00dfz\u00fcgig mit den sozialen Benachteiligungen um. \nSozialarbeiter werden nur f\u00fcr ein Jahr eingestellt, sind \npraktisch immer eine unsichere Bank und k\u00f6nnen sich nie \nin das Lehrerkollegium einleben. Hier sollten Sie unserer \nEinsch\u00e4tzung nach dazu \u00fcbergehen, langfristige Vertr\u00e4ge \nabzuschlie\u00dfen, die auch eine gewisse Sicherheit bieten \nund ein Einleben in die Schule gew\u00e4hrleisten. \n\nF\u00fcr mich macht die Problemlage in diesen Schulbereichen \neines deutlich: Wir brauchen nach wie vor ein Personal-\nentwicklungskonzept f\u00fcr die Schulen im Freistaat Sach-\nsen. Da halten Sie sich \u00fcber Jahre bedeckt. Uns ist allen \nklar, warum. Sie m\u00fcssten n\u00e4mlich dann offen legen, wo \ndie eigentlichen Probleme liegen. Dieses Personalent-\nwicklungskonzept werden wir aber nach wie vor von \nIhnen einfordern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne jetzt \nwieder bei der Linksfraktion.PDS. Frau Abg. Falken, \nbitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte als \nErstes noch einmal daran erinnern, was eigentlich der \nInhalt und der Sinn unseres Antrages ist. \n\nEs geht uns heute nicht darum, dar\u00fcber zu diskutieren und \nzu debattieren, dass wir eine Verbesserung des Bildungs-\nsystems in Sachsen erreichen m\u00fcssen. Lassen Sie uns das \nbitte im Herbst zur Haushaltsdiskussion machen. Jetzt \ngeht es uns darum, dass das, was der Freistaat Sachsen \nund das Kultusministerium in Verwaltungsvorschriften \nund Schulgesetzen festgelegt haben, was also derzeit vom \nFreistaat als das Notwendige angesehen wird, zu 100 % \numgesetzt wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Mindestens!) \n\nEs geht uns heute nicht darum, dass wir eine erh\u00f6hte \nQualit\u00e4t bzw. dieses oder jenes zus\u00e4tzlich wollen. Wir \nfordern nur das ein, von dem der Freistaat gesagt hat: Das \nwollen wir in unseren Schulen haben. Wir erwarten nun, \ndass genau das umgesetzt wird, und zwar zu 100 %. \n\nWenn ich jetzt h\u00f6re, dass die Mittel nicht ausreichen und \nwir mit den Mitteln, die wir haben, die Schule gestalten \nm\u00fcssen, dann muss sich der Kultusminister hier hinstellen \nund sagen, was wir von dem, was wir in der Stundentafel \noder im Erg\u00e4nzungsbereich haben, streichen. Dann muss \nman sich sauber und klar bekennen, damit alle in diesem \n\nFreistaat wissen: Das Geld reicht nicht aus, um das, was \nf\u00fcr die Bildung vorgesehen ist, auch wirklich umzusetzen. \n\nHerr Seidel, vielleicht haben wir einmal Gelegenheit, im \nSchulausschuss doch eine kleine Schulung durchzuf\u00fchren. \nFlexibilisierung steht im Haushalt. Das ist absolut richtig. \nAber wohin wollen Sie denn welche Stellen flexibilisie-\nren? Flexibilisieren k\u00f6nnen Sie nur, wenn Sie die Kolle-\ngen von einer Schulart zur anderen versetzen. Ich denke, \nSie wissen noch, was das bedeutet. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Machen wir doch! \u2013 \nRolf Seidel, CDU: Das machen wir!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie aber nur dann, wenn Sie irgendwo Stellen \n\u00fcbrig haben. Sie haben aber im Grundschulbereich keine \nStellen \u00fcbrig, Sie haben im F\u00f6rderschulbereich keine \nStellen \u00fcbrig. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Das ist nicht nur  \nf\u00fcr den Grundschulbereich gedacht!) \n\n\u2013 Warten Sie, Kollege Seidel. Ich komme gleich dahin. \n\nSie haben einen Bezirkstarifvertrag \u2013 Sie nicht, aber das \nKultusministerium, das Finanzministerium \u2013 f\u00fcr zwei \nSchularten abgeschlossen, obwohl die Gewerkschaften \nund Verb\u00e4nde \u00fcber alle Schularten einen Bezirkstarifver-\ntrag haben wollten. Das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen zwischen \nMittelschulen und Gymnasien flexibilisieren. Das tun sie \nauch, das ist ja auch in Ordnung. Absolut Spitze. Ich \nkomme gleich noch einmal dazu. Aber aus diesen beiden \nSchularten heraus eine Flexibilisierung mit einer klassi-\nschen Versetzung ist nicht m\u00f6glich. Das geht nicht. Sie \nk\u00f6nnen h\u00f6chstens \u2013 das tun Sie ja auch, ich halte das \nm\u00f6glicherweise f\u00fcr bedenklich \u2013 von der Mittelschule zur \nF\u00f6rderschule f\u00fcr ein Jahr abordnen. Wie wollen Sie da \nqualifizieren? \n\nErinnern Sie sich bitte! Im Grundschulbereich wurden \n\u00fcber f\u00fcnf Jahre Abordnungen von Grundschullehrern an \ndie F\u00f6rderschule durchgef\u00fchrt. In diesen f\u00fcnf Jahren \nAbordnung haben die Grundschullehrer keine Qualifika-\ntion bekommen, weil der Freistaat gesagt hat, f\u00fcr ein Jahr \nlohnt es sich nicht. Eindeutig. Was wird jetzt mit den \nMittelschullehrern? Es gibt auch Grundschullehrer, die \nnach wie vor an die F\u00f6rderschule gehen w\u00fcrden. Das geht \ngar nicht, denn die brauchen wir an den Grundschulen. \nAlso k\u00f6nnen wir sie nicht versetzen oder an die F\u00f6rder-\nschulen abordnen. Also schauen Sie sich das bitte genauer \nan, bevor Sie solche Behauptungen treffen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir aufstocken. Das ist doch toll. \nWunderbar! Es gibt in verschiedenen Regionen Grund-\nschullehrer, die wieder eine Vollbesch\u00e4ftigung haben. \nGanz klar und eindeutig. Aber eine Vollbesch\u00e4ftigung im \nGrundschulbereich ist aus p\u00e4dagogischen Gesichtspunk-\nten eigentlich \u00fcberhaupt nicht mehr leistbar. 28 Stunden \nim Grundschulbereich mit allen zus\u00e4tzlichen Anforderun-\ngen, die an die Grundschullehrer gestellt werden! Meine \nKollegin Frau G\u00fcnther-Schmidt hat es schon dargestellt. \nSo viel ganz kurz zu den Erl\u00e4uterungen, die hier gekom-\nmen sind. \n\n 4488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nNun aber doch noch einmal zu den Berufsschulen. Die \nSituation an den Berufsschulen ist aus meiner Sicht \ndramatisch, \u00e4hnlich dramatisch wie an den F\u00f6rderschulen. \nWenn hier rein rechnerisch \u2013 es tut mir Leid, Herr Flath, \ndie Zahlen kommen aus Ihrem Haus \u2013 565 Stellen von \nBedarf und Kassenanschlag fehlen, dann sehen wir ganz \nklar, dass hier das Problem der nicht so gut ausgebildeten \nLeute, die an den Berufsschulen ausgebildet wurden, ganz \neindeutig und klar auf dem Tisch des Kultusministeriums \nliegt, denn wir wissen, dass dieser Mangel oder die \nAusreichung des Grundbereiches nicht nur f\u00fcr das kom-\nmende Schuljahr so aussieht, sondern auch in den letzten \nSchuljahren so gewesen ist. Wenn man sich dann den \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall noch einmal an-\nschaut \u2013 mein Kollege Heiko Hilker hat dazu in der \nKleinen Anfrage zu den Berufsschulen noch einmal eine \nAnfrage gestellt \u2013, wenn wir im Deutschunterricht zum \nBeispiel an Berufsschulen 20 oder 24 % Unterrichtsaus-\nfall oder in Ethik 39, 82, 77 oder 100 % Ausfall haben, \ndann halten wir das f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich. Das ist der \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall, nicht der planm\u00e4\u00dfi-\nge, den es schon aufgrund der nicht zugewiesenen Stellen \ngibt. \n\nIch m\u00f6chte auch zu dem Seiteneinsteigerprogramm etwas \nsagen. Das Seiteneinsteigerprogramm gibt es ja nun schon \nl\u00e4nger. Im Seiteneinsteigerprogramm werden Personen \naus der Wirtschaft geholt, die an den Berufsschulen \nunterrichten. Diese Personen haben keine p\u00e4dagogische \nAusbildung. Diese Personen werden in der Regel f\u00fcr ein \nhalbes oder ein dreiviertel Jahr befristet eingestellt. Damit \nwird sofort klar, dass wir nur 25 Personen alle halbe Jahre \n\u00fcberhaupt in diese Weiterbildung/Fortbildung bekommen, \nweil eine Qualifikation f\u00fcr jemanden, den Sie f\u00fcr ein \nhalbes Jahr einstellen, nichts bringt. Aber wenn man \ngenau hinschaut, dann sieht man, dass diese Personen \nzum Teil bereits das dritte Jahr einen befristeten Arbeits-\nvertrag f\u00fcr ein Jahr erhalten. Das zeigt das eigentliche \nProblem, das hier existiert. \n\nWenn ich in der Zeitung lese, dass 2007 f\u00fcnf Millionen \nEuro zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen, um diesen \n\u201eMangel\u201c etwas zu beheben, dann m\u00fcssen Sie auch ganz \nklar sehen, dass das zwar eine gro\u00dfe Summe ist, aber es \ngeht um 100 Lehrerstellen. Das reicht hinten und vorne \n\u00fcberhaupt nicht aus. Deshalb unsere Forderung: Sichern \nSie im Berufsschulbereich stabil und nicht erst in vier \noder f\u00fcnf Jahren f\u00fcr das kommende Schuljahr den Unter-\nricht ab! \n\nNun noch einige Worte zu Mittelschulen und Gymnasien. \nNat\u00fcrlich \u2013 das ist erfreulich \u2013 werden im Mittelschul- \nund Gymnasialbereich im kommenden Schuljahr Unter-\nricht, Grundbereich, Erg\u00e4nzungsbereich und Zusatzleis-\ntungen abgedeckt. Es wird \u2013 sehr wahrscheinlich, viel-\nleicht hat der Minister heute auch die Zahlen f\u00fcr uns parat \n\u2013 ein p\u00e4dagogisches Plus in diesen beiden Schularten \ngeben. Das ist nach unserer Auffassung richtig und \nnormal und eigentlich nicht wirklich etwas Besonderes. \nWenn man sich aber die Zahlen genauer ansieht, Herr \nFlath, dann stellt man fest, dass der Kassenanschlag f\u00fcr \n\ndie Gymnasien eigentlich auch nicht ausgereicht h\u00e4tte. \nHier haben wir also die Chance, Herr Seidel, dass wir \nflexibilisieren k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen Mittelschullehrer ans \nGymnasium versetzen. Jetzt kommt ein ganz toller Effekt: \nWir k\u00f6nnen nur die Lehrer ans Gymnasium versetzen, die \neine DDR-Ausbildung haben, weil Sie die neu ausgebil-\ndeten Mittelschullehrer gar nicht an das Gymnasium \nversetzen k\u00f6nnen, denn sie haben \u00fcberhaupt nicht die \nAusbildung f\u00fcr das Gymnasium. Hier haben wir einmal \nein kleines Plus von dem, wovon wir schon lange in \nverschiedenen Bereichen zehren. \n\nDas p\u00e4dagogische Plus schmilzt allerdings t\u00fcchtig weg, \nweil wir Kollegen in Abordnungen haben, die am Seminar \narbeiten, die am Comeniusinstitut arbeiten, die am Kul-\ntusministerium arbeiten, an Regionalschul\u00e4mtern, Univer-\nsit\u00e4ten, und auch Mittelschullehrer, die an der F\u00f6rderschu-\nle arbeiten. Diese Kollegen \u2013 ich wei\u00df nicht, inwieweit \ndas ernsthaft gepr\u00fcft wurde \u2013 sollte man wirklich zum \nGro\u00dfteil wieder an die Schulen zur\u00fcckf\u00fchren, weil sie \ndort gebraucht werden. F\u00fcr die Lehrer-Sch\u00fcler-Relation \nwerden sie selbstverst\u00e4ndlich mitgerechnet, obwohl sie \nder Schule \u00fcberhaupt nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Das \nGleiche gilt f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, die in der \nRuhephase der Altersteilzeit sind, f\u00fcr Kollegen, die \nlangzeitkrank sind \u2013 was es auch bei Lehrern gibt. Diese \nKolleginnen und Kollegen stehen f\u00fcr Unterricht, f\u00fcr \nSchule nicht zur Verf\u00fcgung. Trotzdem werden sie im \nFreistaat Sachsen f\u00fcr die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation dazuge-\nrechnet. Lassen Sie uns in der Haushaltsdiskussion im \nHerbst einmal schauen, wie denn nun wirklich die reale \nSch\u00fcler-Lehrer-Relation aussieht. Wenn ich das alles \nabrechne, Herr Flath, w\u00fcrde mich einmal interessieren, \nwie hoch das p\u00e4dagogische Plus an Mittelschulen und \nGymnasien ist, das dann noch \u00fcbrig bleibt. \n\nZum Schluss. Ethik und Religion haben wir noch gar \nnicht betrachtet. Die Stundentafel sagt: zwei Stunden, \nRealit\u00e4t ist eine Stunde. Das hei\u00dft, hier gibt es ein weite-\nres Potential, das nach der Stundentafel \u00fcberhaupt nicht \nausgesch\u00f6pft wird. Daher fordern wir Sie auf, unserem \nAntrag zuzustimmen, denn die hundertprozentige Absi-\ncherung des Unterrichtes und des Erg\u00e4nzungsbereiches an \nunseren s\u00e4chsischen Schulen ist die Grundvoraussetzung, \n\u00fcberhaupt den Anforderungen Folge zu leisten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich von \nden Fraktionen noch eine Abgeordnete oder ein Abgeord-\nneter \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das sieht nicht so aus. Herr Minister, \nbitte, Sie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich will ungew\u00f6hnlich beginnen. Ich will mich bei \nden Rednerinnen und Rednern der Opposition entschuldi-\ngen, dass ich immer so reingerufen habe. Das tut man als \nMinister nicht. Vielleicht geht es mir da wie allen Sch\u00fc-\nlern, Lehrern, und auch ich bin nach dem Jahr ziemlich \n\n 4489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nurlaubsreif, und alle freuen sich, dass morgen Nachmittag \nzun\u00e4chst einmal die Ferien beginnen. Wir debattieren hier \naber \u00fcber das n\u00e4chste Schuljahr. \n\nIch musste mir wieder vieles anh\u00f6ren. Es war tats\u00e4chlich \nbis auf die Strukturfrage wieder alles dabei. \u00dcber die \nStrukturfrage haben wir heute einmal nicht gesprochen, \ndas haben wir tats\u00e4chlich durchgehalten. So will ich mich \nan meinen Redezettel halten, aber anschlie\u00dfend zwei \nBemerkungen zu Herrn Abg. Gansel und zu Frau \nAbg. Falken machen. \n\nZun\u00e4chst lassen Sie mich berichten, wie der aktuelle \nStand ist. Die Vorbereitung eines Schuljahres ist wie in \njedem Jahr ein Prozess, der zum Teil bis zum Beginn des \nneuen Schuljahres anh\u00e4lt. Insbesondere im Bereich der \nberufsbildenden Schulen ergeben sich sogar \u00fcber diesen \nZeitpunkt hinaus Ver\u00e4nderungen. Hier ist es zum Beispiel \nkeine Seltenheit, dass stabile Klassen in einigen Ausbil-\ndungsbereichen erst Mitte Oktober vorliegen. Somit \ngestalten sich die Einsatzplanungen an den berufsbilden-\nden Schulen schwieriger als an den allgemein bildenden \nSchulen. Dennoch bleibt es nat\u00fcrlich unser Ziel, f\u00fcr alle \nLehrkr\u00e4fte bis zum Ende des Schuljahres weitgehende \nKlarheit bez\u00fcglich ihres Einsatzes im kommenden Schul-\njahr zu schaffen und den Unterricht an allen Schularten \nabzusichern. \n\nIn allen Schularten werden wir im Schuljahr 2006/2007 \neine weitere Verbesserung der Unterrichtsversorgung \nerreichen. Mittelschulen, Gymnasien und Grundschulen \nk\u00f6nnen neben 100 % Grundbereich auch im vollen \nUmfang \u00fcber den Erg\u00e4nzungsbereich verf\u00fcgen. Daneben \nwird vor allem an den Mittelschulen das so genannte \np\u00e4dagogische Plus wirksam. Voraussetzung daf\u00fcr waren \nund sind umfangreiche Personalma\u00dfnahmen. Nur damit \nSie einmal einen Einblick von Personalma\u00dfnahmen \nhaben: Es geht um eine Zahl zwischen 10 000 und  \n15 000 Personalma\u00dfnahmen, die notwendig sind. \n\nIm Bereich der F\u00f6rderschulen gestaltet sich die Absiche-\nrung der Unterrichtsversorgung schwierig. Grund daf\u00fcr ist \nvor allem, dass sich der allgemeine starke R\u00fcckgang der \nSch\u00fclerzahlen im F\u00f6rderschulbereich nicht bemerkbar \nmacht, wie zun\u00e4chst prognostiziert. Damit werden wir uns \nin der n\u00e4chsten Zeit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, denn diese \nEntwicklung halte ich nicht f\u00fcr gesund. \n\nZudem sto\u00dfen die Regionalschul\u00e4mter bei Optimierungs-\nversuchen zur Einhaltung der entsprechenden Richtwerte \nzunehmend an objektive Grenzen, zum Beispiel durch \nEinzugsbereiche, durch Geb\u00e4udebeschaffenheit. Gering-\nf\u00fcgige Verbesserungen der Unterrichtsversorgung im \nVergleich zum Vorjahr sind dennoch auch an den F\u00f6rder-\nschulen zu erwarten. \n\nDie anhaltend schwierige Situation auf dem Ausbil-\ndungsmarkt erfordert weiterhin einen hohen Anteil der \nvollzeitschulischen Bildungsg\u00e4nge. \u2013 Hierauf hat nur der \nAbg. Seidel hingewiesen; alle anderen haben den Ausbil-\ndungsmarkt einfach ausgeblendet. Sie wissen ganz genau \n\u2013 besonders Sie, Frau Falken \u2013, dass es da einen Zusam-\nmenhang gibt. Ich k\u00f6nnte es mir jetzt auch einfach ma-\n\nchen und sagen: F\u00fcr die Ausbildungsstellen sind der Herr \nJurk und die SPD zust\u00e4ndig \u2013 das mache ich aber nicht, \nweil es nicht stimmt, weil die Wirtschaft f\u00fcr die Bereit-\nstellung von Ausbildungsstellen zust\u00e4ndig ist. \n\nAber eines ist doch wohl klar: Mit jeder fehlenden Aus-\nbildungsstelle verschlimmere ich nat\u00fcrlich die Situation \nan der Berufsschule. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas liegt doch auf der Hand. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie for-\ndern, Frau Falken, dass die Wirtschaft \u00fcberhaupt nicht \nmehr ausbildet und dass die Berufsschule alles machen \nsoll. Dann haben Sie einen maximalen Bedarf an der \nBerufsschule. Es ist einfach unredlich, wenn Sie diesen \nZusammenhang hier nicht darstellen. \n\nIch will noch einmal das wiederholen, was Herr Seidel \nausgef\u00fchrt hatte: dass eben bei einer Vollzeitausbildung \nan der Berufsschule der Bedarf zweieinhalb Mal h\u00f6her ist \nals in der dualen Ausbildung. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrt die \ngro\u00dfe Anzahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in den so \ngenannten Warteschleifen weiter zu h\u00f6heren Sch\u00fclerzah-\nlen an den berufsbildenden Schulen, und das versch\u00e4rft \nein weiteres Mal das Problem. \n\nDas ist der Grund, warum wir an unseren Berufsschulen \nseit Jahren Schwierigkeiten in der Unterrichtsabsicherung \nhaben. Die Absicherung des Grundbereiches gestaltet sich \ndamit weiter schwierig; das gebe ich gern zu. Eine voll-\numf\u00e4ngliche Absicherung wird nach derzeitigem Pla-\nnungsstand auch im n\u00e4chsten Schuljahr nicht m\u00f6glich \nsein. Dementsprechend k\u00f6nnen Stunden im Erg\u00e4nzungs-\nbereich nur in einem ganz geringen Umfang an Berufs-\nschulen vergeben werden. Derzeit ist mit einem Grundbe-\nreich in den einzelnen Regionalschul\u00e4mtern bei der \nBerufsschule zwischen 94,9 und 98,8 % zu rechnen. Das \nist trotzdem immer noch eine geringf\u00fcgige Verbesserung \ngegen\u00fcber dem Vorjahr \u2013 immerhin. \n\nIn der Planung sind bereits Abordnungen aus den Berei-\nchen der Mittelschulen und Gymnasien, Neueinstellungen \nsowie die Absch\u00f6pfung der Haushaltsmittel, die wir hier \nber\u00fccksichtigen wollen. Dies st\u00f6\u00dft jedoch zunehmend an \nGrenzen, weil einerseits nicht ausreichend entsprechend \nqualifizierte Arbeitskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 dieser \nMangel ist zumeist der Hintergrund von Einschr\u00e4nkungen \nbeim Ethik-Unterricht an unseren Schulen. \n\nWissen Sie, Frau Falken, auch das finde ich unredlich. \nDer Grundfehler im System ist doch, dass 1990 im \nUnterschied zu allen anderen Lebensbereichen die gesam-\nte Lehrerschaft \u00fcbernommen worden ist. Ich kann nun \neinmal nicht einem Lehrer anordnen, pl\u00f6tzlich Religion \nzu unterrichten. Daraus ergibt sich das Problem, dass wir \nauf der anderen Seite wohl ausreichend Lehrer haben, \naber ich im Religionsbereich die Absicherung nicht \ngew\u00e4hrleisten kann. Vielleicht w\u00e4re es ehrlicher gewesen, \nwir h\u00e4tten uns zun\u00e4chst vor 15 Jahren vorgenommen, das \nGanze nur einst\u00fcndig zu unterrichten, aber wir haben von \nvornherein gesagt: Zwei Stunden sind unser Ziel. Daran \n\n 4490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\narbeiten wir und ich will gern zugeben, dass auch ich als \nAufgabenstellung aufgegeben habe, dass wir es uns nicht \n\u00fcber 20 Jahre leisten k\u00f6nnen, da hinzukommen, sondern \ndass wir diese Zeitspanne verk\u00fcrzen. \n\nEines ist wohl auch offensichtlich: Ich muss es immer im \nGleichklang zwischen Ethik- und Religionsunterricht \nmachen. Wenn ich das eine Fach nur einst\u00fcndig unterrich-\nte, muss ich das auch mit dem anderen Fach tun, \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 weil sonst \nSch\u00fcler falsche Anreize bekommen, dann eher das ein-\nst\u00fcndige Fach w\u00e4hlen und das zweist\u00fcndige abw\u00e4hlen, \nund das w\u00e4re auch keine L\u00f6sung. \n\n\u2013 Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sie haben meine \nFrage mit Ihren letzten beiden S\u00e4tzen zum Teil schon \nbeantwortet, aber ich m\u00f6chte sie trotzdem noch stellen: \nSehen Sie eine M\u00f6glichkeit, den Ethikunterricht an den \nSchulen im Freistaat Sachsen abzudecken \u2013 einmal \nunabh\u00e4ngig davon, dass Sie das identisch machen wollen? \nAllerdings ist es f\u00fcr mich kein zwingender Grund, Ethik \nund Religion nur dort mit zwei Stunden zu unterrichten, \nwo Sie auch die Religion mit zwei Stunden unterrichten \nk\u00f6nnen. Nach meiner Auffassung kann man, wenn man \ndas Personal f\u00fcr Ethik hat, auch in Ethik zwei Stunden \nunterrichten, wenn die M\u00f6glichkeit besteht. \n\nDas ist meine Frage: Haben Sie die M\u00f6glichkeit, dieses \nPersonal zur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Falken, \nman kann \u00fcber vieles sprechen, nur stelle ich eines fest: \nMir ist der Ethikunterricht genauso wie der Religionsun-\nterricht au\u00dferordentlich wichtig, und ich habe als Ziel \nausgegeben, dass wir die zweist\u00fcndige Absicherung so \nschnell wie m\u00f6glich hinbekommen. Es wird zum n\u00e4chsten \nSchuljahr nicht m\u00f6glich sein, aber wir werden zu einer \nVerbesserung kommen. Wir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber streiten, \nob noch mehr m\u00f6glich w\u00e4re, nur, wissen Sie, dann rei\u00dfe \nich an einer anderen Stelle ein Loch, was auch nicht \ndienlich ist. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sie haben doch \nTeilzeitbesch\u00e4ftigte an den Schulen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Falken, \njetzt gedulden Sie sich bitte einen Moment bis zum Ende \nmeines Redebeitrages \u2013 ich komme noch einmal auf Ihre \nletzte Bemerkung zur\u00fcck. \n\nIch schlie\u00dfe an den Ethikunterricht an: Wir bieten hier seit \nl\u00e4ngerer Zeit berufsbegleitende Weiterbildung an, um \nLehrkr\u00e4fte f\u00fcr dieses Fach zu qualifizieren. Der starke \nR\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen wird in den kommenden \nJahren die berufsbildenden Schulen erreichen, was zu \n\neiner Entspannung der Situation f\u00fchren d\u00fcrfte \u2013 immer \nvorausgesetzt, dass die Wirtschaft wenigstens so viele \nAusbildungsstellen wie bisher zur Verf\u00fcgung stellt. Dann \nkommt es zu einer deutlichen Entspannung. \n\nIn Anbetracht der Tatsache, dass im Bereich der berufs-\nbildenden Schulen sachsenweit auch Lehrkr\u00e4fte ohne \np\u00e4dagogische Ausbildung im berufstheoretischen Unter-\nricht lehren, werden f\u00fcr diese Zielgruppe seit August 2000 \nzweij\u00e4hrige berufsbegleitende Weiterbildungsma\u00dfnahmen \ndurchgef\u00fchrt, die mit der Zweiten Staatspr\u00fcfung abschlie-\n\u00dfen. Diese Seiteneinsteigerqualifizierung verfolgt den \nZweck, kurzfristig entstandene Bedarfe in einzelnen \nUnterrichtsf\u00e4chern zeitnah zu decken. Da sich diese \nzweij\u00e4hrige Weiterbildung inhaltlich und organisatorisch \ngr\u00f6\u00dftenteils an die Regelungen in der einschl\u00e4gigen \nAusbildungsverordnung f\u00fcr die Ausbildung der Studienre-\nferendare anlehnt, beschr\u00e4nkt sich der Kreis potenzieller \nBewerber auf solche Hochschulabsolventen, deren Stu-\ndienabschluss sich einer in der Lehramtspr\u00fcfungsord-\nnung I vorgesehenen beruflichen Fachrichtung und einem \ngew\u00e4hlten Zweitfach zuordnen l\u00e4sst. \n\nJ\u00e4hrlich stehen f\u00fcr diese Weiterbildung 20 Pl\u00e4tze zur \nVerf\u00fcgung \u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie hatten irrt\u00fcmlich \nvon 25 Stellen gesprochen \u2013; bislang schlossen im Frei-\nstaat Sachsen 100 Lehrkr\u00e4fte diese Ausbildung erfolgreich \nab. Mit Beginn des Schuljahres 2006/2007 wird die \nAusbildungskapazit\u00e4t von j\u00e4hrlich 20 Teilnehmern auf \n35 Teilnehmer erh\u00f6ht. \n\nBez\u00fcglich der Forderung nach einem Ausgleich f\u00fcr \nStellenanteile von Lehrkr\u00e4ften in der Freistellungsphase \nder Altersteilzeit wurden im Rahmen der Haushaltsver-\nhandlungen f\u00fcr die Grundschulen und beruflichen Schu-\nlen deutliche Fortschritte erreicht. Die Staatsregierung hat \ndie Voraussetzungen geschaffen, dass es zu einer Vermin-\nderung der anrechenbaren Stellenanteile auf den Stellen-\nplan kommt. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren: Die Vorbereitung \ndes Schuljahres ist ein schwieriger Prozess. Wir erkennen \ndie Probleme, aber vor allem bem\u00fchen wir uns um die \nweitere Verbesserung der Unterrichtsversorgung. Daran \nwerden wir auch in den n\u00e4chsten Wochen zielstrebig \narbeiten \u2013 denn wir werden nicht die ganzen Wochen als \nUrlaub nutzen \u2013, und ich denke, das n\u00e4chste Schuljahr \nkann nach den Ferien ordnungsgem\u00e4\u00df beginnen. \n\nNun erlaube ich mir doch zwei Anmerkungen zur Debatte \n\u2013 zun\u00e4chst zu Ihnen, Herr Abg. Gansel: Sie konnten es \nnicht lassen, einen Bezug zu den j\u00fcdischen Gemeinden \nherzustellen. Ich verstehe nicht, wie man das tun kann, \naber ich will die Gelegenheit nutzen, eines zu wiederho-\nlen; da es \u00fcber die Medien nicht transportiert wurde \u2013 \nwarum, wei\u00df ich nicht \u2013, nutze ich jetzt einfach die \nGelegenheit: Ich habe ein Gru\u00dfwort f\u00fcr die Staatsregie-\nrung in Vertretung des Ministerpr\u00e4sidenten zum ersten \nSpatenstich des J\u00fcdischen Begegnungszentrums in Leip-\nzig gehalten. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Prima!) \n\n 4491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nIch habe dort auch ein langes Interview gegeben. Warum \nder MDR das alles herausgeschnitten hat, ist mir bis heute \nschleierhaft. Aber ich habe dort dazu Stellung genommen, \nHerr Gansel. Der Freistaat, das ist vereinbart, stellt den \nJ\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen j\u00e4hrlich 725 000 Euro \nzur Verf\u00fcgung. Wenn man das mit dem Geld vergleicht, \nwas anderen kirchlichen Gemeinden zur Verf\u00fcgung \ngestellt wird, dann ist das pro Kopf gerechnet au\u00dferor-\ndentlich viel. Das tut der Freistaat ganz bewusst. Das hat \nmit der Geschichte und Ihren geistigen V\u00e4tern zu tun, \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie n\u00e4mlich die Juden umgebracht und aus unserem Land \nin alle Welt vertrieben haben. Damit hat das etwas zu tun. \nDie Staatsregierung bekennt sich ausdr\u00fccklich dazu, den \nJ\u00fcdischen Gemeinden bauliche Voraussetzungen, auch in \nLeipzig, zu schaffen. Ich habe in Leipzig eine Einladung \nan alle Juden dieser Welt ausgesprochen, dass sie im \nFreistaat Sachsen herzlich willkommen sind, damit es hier \nwieder J\u00fcdische Gemeinden gibt, die von Jahr zu Jahr \nwachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas sind 725 000 Euro von einem Bildungsetat \u2013 das ist \ndarin enthalten \u2013 von 2,2 Milliarden Euro in Sachsen. \nDeshalb ist es mehr als unredlich, Herr Gansel, zu sagen, \ndass das Geld dem s\u00e4chsischen Schulsystem verloren \nginge. Das ist ein v\u00f6llig unangebrachter Zusammenhang, \nden Sie hergestellt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Staatsminister, geben Sie mir \nRecht, dass ich in meinem Redebeitrag ausdr\u00fccklich \ndarauf hingewiesen habe, dass es mir nicht um die absolu-\nte Zahl geht, weil mir nat\u00fcrlich klar ist, dass der Bil-\ndungsetat wesentlich h\u00f6her liegt als diese 725 000 Euro? \nGeben Sie mir Recht, dass ich ausdr\u00fccklich gesagt habe, \ndass es mir nicht um die absolute Zahl geht, sondern dass \nich kritisiert habe, dass ein politisches Signal ausgesandt \nwird und dieses Signal darin besteht \u2013 \u2013 \n\n(Martin Dulig, SPD: Das macht es nur noch \nschlimmer! \u2013 Weiterer Widerspruch bei der SPD) \n\nHerr Minister! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \nFrage stellen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau! Haben Sie mitbekommen, \ndass ich festgestellt habe, dass es mir nicht um die absolu-\nte Zahl geht, sondern dass es sich um ein falsches Signal \n\nhandelt, im Bildungsbereich zu sparen und gleichzeitig \nZuwendungen f\u00fcr bestimmte Minderheiten in diesem \nFreistaat zu erh\u00f6hen? Habe ich das gesagt oder nicht, Herr \nMinister? \n\n(Martin Dulig, SPD: Hinsetzen, Sechs! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: F\u00fcr Sie g\u00e4be  \n\nes gar keine Note im Notensystem!) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich, \nHerr Abgeordneter, habe ich vernommen, dass Sie die \nGelegenheit nutzen wollten, um aus Ihrer Sicht ein Signal \nauszusenden. Ich habe es deshalb f\u00fcr notwendig erachtet, \nf\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung deutlich zu widerspre-\nchen und ein anderes Signal in die Welt auszusenden. Wie \nmir der Beifall gezeigt hat, wird es von weiten Teilen des \nS\u00e4chsischen Landtages unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund des  Staatsministers Thomas Jurk) \n\nNun, Frau Falken, bei Ihnen war ich besonders gereizt. \nBei Ihnen wei\u00df ich zum einen nicht, ob ich mit der Be-\nsch\u00e4ftigten in meinem Haus spreche. Das ist Ihr gutes \nRecht. Sie sind halbtags besch\u00e4ftigt. Sie sind von Be-\nsch\u00e4ftigten in einen Bezirkspersonalrat gew\u00e4hlt und haben \ndort die Interessen von Lehrerinnen und Lehrern zu \nvertreten. Ich bin an eine vertrauensvolle Zusammenarbeit \nmit der Personalvertretung gehalten. Ich halte mich daran \nund versuche mich auch im Hohen Hause daran zu halten, \nwenngleich es mir schwer f\u00e4llt. \n\nZum anderen wei\u00df ich nicht, ob Sie als Mitglied der \nGewerkschaft GEW gesprochen haben. Ich sage Ihnen, \nauch dort bin ich zu einer vertrauensvollen Zusammenar-\nbeit gehalten, so wie die GEW sich insgesamt daran h\u00e4lt, \ndass wir einen Tarifvertrag geschlossen haben, den beide \nSeiten unterschrieben haben und der nat\u00fcrlich ein Kom-\npromiss ist. Das hat vor wenigen Wochen dazu gef\u00fchrt, \ndass wir uns an einen Tisch gesetzt und eine Vereinbarung \ngetroffen haben. Ich versuche, mich an diese vertrauens-\nvolle Zusammenarbeit zu halten. \n\nIch wei\u00df, wenn jetzt Herr Dr. Hahn oder Herr Porsch hier \nw\u00e4ren, w\u00fcrde ich darauf hingewiesen werden, dass Sie \nnat\u00fcrlich als PDS-Abgeordnete gesprochen haben. Nur, \nwissen Sie, was Sie hier f\u00fcr einen Zahlensalat vorgetragen \nhaben, da kann ich nur Herrn Seidel beipflichten. Sie \nhaben so viele Halbwahrheiten, teilweise sogar L\u00fcgen \nbeigemischt. Auch in der Pressekonferenz dieser Woche \ngab es so eine Mischung, womit im Grunde kein Mensch \nin Sachsen etwas anfangen kann, au\u00dfer, wenn man in \ndiesen Gremien sitzt. Ich habe von 10 000 bis \n15 000 Personalma\u00dfnahmen gesprochen. Vielleicht kann \nsich jemand vorstellen, verteilt auf f\u00fcnf Bezirkspersonal-\nr\u00e4te, welche intensiven Beratungen es da geben muss. \n\nJetzt verletze ich meinen Grundsatz, nur um einmal \nanzudeuten, worum es hier geht und wohin die Debatte \nf\u00fchren w\u00fcrde. Man hat sich zusammengesetzt und darauf \nverst\u00e4ndigt, dass die Lehrerinnen und Lehrer im n\u00e4chsten \nSchuljahr an den Mittelschulen und Gymnasien nicht \n\n 4492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n77 %, sondern, wenn wir alle Spielr\u00e4ume ausnutzen, die \nim Haushaltsplan vorhanden sind \u2013 wir verletzen nicht \nden Haushaltsplan, daran ist nun mal ein Minister gehal-\nten, diesen Punkt genau zu erf\u00fcllen \u2013, die Lehrerinnen \nund Lehrer 81 % arbeiten k\u00f6nnen. Dann kann ich einfach \nnicht hinnehmen, dass Sie f\u00fcr sich die Vorteile verkaufen \nwollen. So ist das bei einem Kompromiss. Wenn ich alle \nLehrer mit 81 % ansetze, dann hei\u00dft das, dass ich nur \nwenige mit 100 % besch\u00e4ftigen kann. Die 100 % w\u00fcrden \nmir aber helfen, denn es ist nicht immer so, dass dort, wo \ndie Lehrer sind, auch die Kinder sind. Es ist nicht immer \nso. Ich kann nicht wegen einer Stunde einen Lehrer 50 km \nweiter in eine andere Schule schicken. Das ist objektiv \nund organisatorisch nicht m\u00f6glich. \n\nNur, was mich so \u00e4rgert, ist, dass Sie mir die Dinge, die \nwir bewusst nicht auf dem Marktplatz ausgetragen und \nauf die wir uns verst\u00e4ndigt haben, um die Ohren hauen \nund den Eindruck vermitteln, da hat der Minister etwas \nversteckt, und er nimmt die ganze Sache sowieso nicht \nernst. Diese Sache ist, und das will ich Ihnen heute noch \neinmal ganz deutlich sagen, unredlich und darauf kann \nman nicht aufbauen, etwa parlamentarisch zusammenzu-\narbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS, danach die Fraktionen der \nCDU und der SPD. Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Um ganz deutlich \nklarzustellen, und ich brauche dazu auch nicht einen \nHerrn Hahn oder einen Herrn Porsch: Ich bin in diesem \nPlenum, in diesem Hohen Haus Abgeordnete der Links-\nfraktion.PDS und bildungspolitische Sprecherin. Ich bin \nhier meinen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern verpflichtet, \nkeinem Personalrat und auch keinem Arbeitgeber, den ich \nja wirklich habe. Ich bin hier Landtagsabgeordnete. Was \nich in meiner Fraktion als bildungspolitische Sprecherin \nder Opposition durchf\u00fchre, geschieht auf der Grundlage \nvon Kleinen Anfragen, von Diskussionen mit Lehrerinnen \nund Lehrern, von Gespr\u00e4chen mit Eltern und Sch\u00fclern \nund mit Schulleitern. Mit dem, was ich feststelle und mit \ndem Hintergrund, den ich habe, f\u00fchle ich mich nat\u00fcrlich \nverpflichtet, das aufzuzeigen und aufzudecken, was Sie \nals Kultusminister in Ihrem Hause m\u00f6glicherweise \nwirklich verstecken. \n\nSchauen Sie sich die Zahlen im F\u00f6rderschulbereich \neinmal deutlich an und sprechen Sie mit Ihren Personalr\u00e4-\nten, was die davon halten. Im \u00dcbrigen haben das die \nPersonalr\u00e4te ja auch schon getan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie ein ganz konkretes Beispiel haben, bei dem Sie \nsagen, dass ich mein Arbeitsverh\u00e4ltnis verletzt habe, dann \nsprechen Sie es bitte deutlich aus oder laden Sie mich zu \n\neinem Gespr\u00e4ch ein. Ich kann dieses nicht sehen und \nwerde auch in Zukunft niemals Kenntnisse und Informa-\ntionen, die ich aus anderen Bereichen habe, hier verwen-\nden. Alles, was die GEW an \u00f6ffentlichen Informationen in \nSchulen und anderen Bereichen aush\u00e4ngt, kann und werde \nich auch zuk\u00fcnftig verwenden. Das lasse ich mir von \nIhnen auch nicht verbieten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNun aber zu meinem Schlusswort. Wir haben heute geh\u00f6rt \nund festgestellt, dass der Unterricht f\u00fcr das kommende \nSchuljahr nicht abgesichert ist, jedenfalls nicht zum \nheutigen Zeitpunkt. Das war f\u00fcr uns Anlass, heute noch \neinmal ein Signal zu setzen und darauf aufmerksam zu \nmachen, denn wir haben noch einige Wochen Zeit, bis das \nSchuljahr beginnt, um m\u00f6glicherweise deutliche H\u00e4rten, \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler betreffen, noch auszur\u00e4u-\nmen. Darauf wollen wir Sie aufmerksam machen. \n\nHerr Flath, so wie Sie den Personalabbau im Grundschul-\nbereich bis 2008 gestoppt haben \u2013 Sie haben ja leider \nmeine Frage nicht beantwortet, wo Sie die Stellen her-\nnehmen; das lasse ich jetzt auch weg, denn es w\u00e4re zu \nheikel, Herr Metz ist auch da \u2013, k\u00f6nnen wir es doch auch \nim Berufs- und F\u00f6rderschulbereich machen. Schauen Sie \nsich das doch einmal an, weil wir dann Haushaltsstellen \nzur Verf\u00fcgung h\u00e4tten und entsprechendes Personal auf \ndiese Stellen setzen k\u00f6nnten. \n\nWir fordern Sie also auf, unserem Antrag zuzustimmen \nund damit die Absicherung des Unterrichts zu gestalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Koalition,  \nbitte; Herr Abg. Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Meine Damen und Herren! Wir haben \nin dieser Diskussion eine ehrliche Auseinandersetzung \nmiteinander gehabt. Wir haben eine realistische Einsch\u00e4t-\nzung der Situation von unserem Kultusminister erlebt. \nWir wissen, dass wir in einigen Bereichen an den Schulen \nimmer noch Schwierigkeiten haben, die sich in den \nn\u00e4chsten Jahren auswachsen werden. \n\nIch m\u00f6chte allerdings den Antrag der Linksfraktion.PDS \nzur\u00fcckweisen. Er beantragt nicht eine einfache Analyse, \nsondern er fordert sofort, neue Lehrerstellen zu schaffen, \nund das gegen die hier beschlossenen Gesetze. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, ich gestatte keine! \u2013 Deswegen \nist der Antrag nicht zielf\u00fchrend. \n\nIch m\u00f6chte nur einmal darauf hinweisen, dass die Links-\nfraktion.PDS in ihrer Pressemitteilung offensichtlich \nfalsche Zahlen verbreitet. Frau Falken oder ihr Presse-\nsprecher verlangen, dass 1 000 Lehrer, die an die Semina-\nre, das Kultusministerium oder die Regionalschul\u00e4mter \nabgeordnet seien, zur\u00fcck an die Schulen kommen sollen. \nMeine Damen und Herren! Die Zahl ist aus der Luft \ngegriffen. Sie ist einfach gelogen. \n\n 4493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Woher \nwissen Sie das? Nennen Sie die richtigen Zahlen!) \n\nIch kann mir einfach nicht vorstellen, meine Herrschaften, \nwie an einem Seminar der Lehrerausbildung Unterricht \ngemacht werden soll, wenn dort keine Lehrer eingesetzt \nwerden. Sollen das Juristen machen? Ich begreife das \nnicht. \n\nIch finde es gut, dass bei uns in Sachsen Lehrerinnen und \nLehrer in den Regionalschul\u00e4mtern ihren Sachverstand \neinbringen, um unser Schulnetz weiter voranzubringen \nund unsere Kolleginnen und Kollegen entsprechend \nauszubilden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ich bitte diesen Antrag abzulehnen \nund unseren Antrag zu Seiteneinsteigern anzunehmen. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es w\u00e4re trotzdem \nnett, wenn ich eine Antwort auf meine Frage bekommen \nw\u00fcrde. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Entschuldigung,  \nFrau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Gut, in Ordnung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\nmung und rufe den Antrag der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/5811 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen und mit einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \nin der Drucksache 4/5624 auf. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe einige wenige Stimmenthaltungen. \nAnsonsten gibt es eine gro\u00dfe Mehrheit daf\u00fcr. Damit ist \nder Antrag in der Drucksache 4/5624 beschlossen und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKosten der Unterkunft \u2013 Interessen von Freistaat und Kommunen wahren \nDrucksache 4/5860, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU und der SPD das Wort. Herr Abg. \nRohwer, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDer will die Leute unter die Br\u00fccke  \nbringen, keine Unterkunft zahlen.  \n\nBauen Sie die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke!) \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Porsch, die Debatte war \ngestern, jetzt ist eine andere, ernste Debatte. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Alle Jahre wieder, so h\u00e4tte man den Antrag der \nKoalition auch nennen k\u00f6nnen, denn im vergangenen \nHerbst haben wir genau denselben Antrag eingebracht. \nDoch sind es nicht mangelnde Ideen, die uns zu diesem \nAntrag bewogen haben, sondern die gro\u00dfe Sorge um die \nSicherung der Kommunalfinanzen in den kommenden \nJahren. Zwar haben wir in Sachsen unsere Hausaufgaben \ngemacht. Staatsregierung und kommunale Spitzenverb\u00e4n-\nde haben sich einvernehmlich \u00fcber das Finanzausgleichs-\ngesetz verst\u00e4ndigt und auch im kommenden Doppelhaus-\nhalt sind so manche Wohltaten f\u00fcr die kommunale Ebene \nangek\u00fcndigt und auch zu erhalten, Stichwort: kommunale \nInvestitionspauschale, Kita-Investprogramm. Doch steht \ndieses positive Gesamtpaket nun einmal unter dem \n\nVorbehalt, dass wir aus Berlin nicht ein gro\u00dfes St\u00f6rfeuer \nerwarten. \n\nKreisfreie St\u00e4dte und Landkreise sind seit dem letzten \nJahr f\u00fcr die Kosten der Unterkunft f\u00fcr die ALG-II-\nEmpf\u00e4nger zust\u00e4ndig und die Bundesbeteiligung hieran in \nH\u00f6he von 29,1 % an den Gesamtkosten l\u00e4uft Ende des \nJahres aus. \n\n\u00dcber 850 Millionen Euro haben s\u00e4chsische Kommunen \nim vergangenen Jahr f\u00fcr Unterkunftskosten aufgewendet \nund im laufenden Jahr wird mit 940 Millionen Euro \ngerechnet. Die Ausgabendynamik besteht also vor Ort. \n\n29,1 % davon hat der Bund beigesteuert. Das sind knapp \n300 Millionen Euro, ein Betrag, der, wenn er fehlt, Kreis- \nund Stadthaushalte geh\u00f6rig durcheinander wirbeln kann \nund auch wird. Allein f\u00fcr den Fall, dass der Bund seine \nBeteiligung halbiert, kann man sagen, dass zweistellige \nMillionenbetr\u00e4ge in den Haushalten der Kreisfreien St\u00e4dte \nallein in Sachsen fehlen werden. Ich sage Ihnen nichts \nNeues, wenn ich hier noch einmal erw\u00e4hne, dass die \nProblematik der \u00f6ffentlichen Haushalte alle Fraktionen \nangeht und keinen Raum f\u00fcr Parteipolitik bietet. \n\nDie Bundesregierung hat mit ihrem Haushaltsentwurf \ndeutlich gemacht, dass sie diesen Bundeszuschuss dras-\ntisch reduzieren will. Herr Steinbr\u00fcck hat f\u00fcr das kom-\nmende Jahr zwei Milliarden Euro vorgesehen, was unge-\nf\u00e4hr einer 15-prozentigen Bundesbeteiligung entspricht. \nAnders ausgedr\u00fcckt, der Bund will seinen Zuschuss \nhalbieren, und das bei noch steigenden Ausgaben. F\u00fcr die \n\n 4494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\ngro\u00dfen St\u00e4dte in Sachsen kommt da locker ein zweistelli-\nger Millionenbetrag an Defizit zustande. Das w\u00fcrde f\u00fcr \ndie Stadt Dresden zirka 18 Millionen Euro zus\u00e4tzlich \nbedeuten. Dann wird es wohl doch nichts aus einer \nverbesserten Kinderbetreuung oder anderen Dingen in \nDresden. Deswegen wollen wir das verhindern. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen das noch einmal etwas detaillierter f\u00fcr \ndie Stadt Dresden vorrechnen. Dieses Jahr hat die Stadt \n37,8 Millionen Euro geplant. Bereits jetzt ist klar, dass \ndies nicht ausreichen wird. 16,7 Millionen Euro sind \nnachgeschoben worden. 2007 werden wir f\u00fcr KdU in \nDresden 51,4 Millionen Euro ausgeben m\u00fcssen und f\u00fcr \ndie Jahre 2008 bis 2011 sind Ausgaben in H\u00f6he von \nj\u00e4hrlich 56,8 Millionen Euro eingeplant, also alles kein \nPappenstiel. \n\nMit unserem heutigen Antrag wollen wir fr\u00fchzeitig auf \ndieses Damoklesschwert der kommunalen Finanzausstat-\ntung hinweisen und mit einer gemeinsamen Haltung von \nFreistaat und Kommunen mit dem Bund ins Gespr\u00e4ch \nkommen. \n\nDerzeit geht es in der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe darum, \ndie Ausgangsdaten abzugleichen, und die liegen wahrlich \nweit auseinander. W\u00e4hrend der Bund rund 15 % Beteili-\ngung als ausreichend erachtet, um die 2,5 Milliarden Euro \nGesamtentlastung der Kommunalebene zu gew\u00e4hrleisten, \nsehen die L\u00e4nder auf Basis der Kommunaldaten eine \nBundesbeteiligung von 40 % f\u00fcr erforderlich an. \n\nF\u00fcr uns als ostdeutsches Land ist dar\u00fcber hinaus von \nentscheidender Bedeutung, eine Anschlussregelung an die \nbis 2009 garantierten Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungs-\nzuweisungen zu erhalten. Sie erinnern sich, Ministerpr\u00e4-\nsident Milbradt hat vor zwei Jahren im Vermittlungsaus-\nschuss erreicht, dass die neuen L\u00e4nder rund eine Milliar-\nde Euro j\u00e4hrlich aus Ausgleichsleistungen erhalten, weil \nim Osten die Kommunen weit weniger durch die \u00dcber-\nnahme von Sozialhilfeleistungen durch den Bund entlastet \nwurden. Dieser Geldstrom ist bis 2009 befristet. Wenn es \nnicht gelingt, hier eine Anschlussregelung zu erreichen, \ndann sitzen unsere Kreise und Kreisfreien St\u00e4dte sprich-\nw\u00f6rtlich auf dem finanziell Trockenen. Wir sprechen hier \nvon 286 Millionen Euro, f\u00fcr Sachsen wahrlich kein \nPappenstiel. Wir brauchen eine Anschlussl\u00f6sung, zumal \nzum gleichen Zeitpunkt der R\u00fcckgang des Solidarpakts \nunbarmherzig die Finanzspielr\u00e4ume weiter einengt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle haben ein herausra-\ngendes Interesse daran, dass wir bei den anstehenden \nVerhandlungen ein akzeptables Ergebnis erreichen. \nHierzu wollen wir der Staatsregierung mit diesem Parla-\nmentsbeschluss den R\u00fccken st\u00e4rken. Deshalb haben wir \ndie Initiative ergriffen. Ich bitte deshalb um Ihre Zustim-\nmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ich habe hier fast dasselbe stehen, was \nHerr Rohwer vorgetragen hat. Aus diesem Grund kann ich \nmich nur voll inhaltlich anschlie\u00dfen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!) \n\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Dass \n\nSie sich von der SPD Herrn Rohwer anschlie\u00dfen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. \n\n(Zurufe von der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Abg. Fr\u00f6hlich, bitte. \n\n(Anhaltende Zurufe) \n\nIch bitte noch um etwas Disziplin, auch wenn es schwer \nf\u00e4llt. \u2013 Bitte. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst \n\u201ealle Jahre wieder\u201c, ich wei\u00df nicht, ob das das passende \nThema w\u00e4re. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Zu Weihnachten!) \n\nAber zun\u00e4chst Danke f\u00fcr diesen Antrag. Das war es dann \nauch an Dankesworten. \n\nIch meine, dass er im Grunde richtig ist, deshalb hat die \nLinksfraktion.PDS in dieser Legislatur bereits \u00e4hnlich \nlautende Antr\u00e4ge eingebracht, die allerdings einen gro\u00dfen \nUnterschied besa\u00dfen: \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSie waren direkter und sie waren \u2013 wie soll ich sagen? \u2013 \nweniger schlicht. \n\n(Mario Pecher, SPD: Unsere waren besser!) \n\nUnsere Antr\u00e4ge wurden dann von Ihnen abgelehnt, \nbekamen also wenig Gegenliebe. Das soll Ihrem Antrag \ndurch uns nicht passieren. Das kann ich Ihnen verspre-\nchen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nEine gro\u00dfe Mehrheit!) \n\nWas merkw\u00fcrdig scheint \u2013 \u2013 Sagen Sie es ruhig laut. \nHaben Sie eine Frage? \u2013 Nein, gut. \n\nSie hatten das damals abgelehnt im Jahr 2005 noch mit \nder Begr\u00fcndung \u2013 zumindest zu unserer Dringlichkeit \u2013, \ndass Sie nicht unerhebliches Vertrauen in die Bundesre-\ngierung bes\u00e4\u00dfen. Wir erwiderten damals: Das haben wir \nnicht. Offensichtlich haben Sie es jetzt in Ihre eigene \nLandesregierung auch nicht mehr. Warum sonst verlangen \nSie, dass sie etwas tut, wozu sie sowieso, n\u00e4mlich nach \n\n 4495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nArtikel 61 der S\u00e4chsischen Verfassung, verpflichtet w\u00e4re, \nund zwar Schaden abzuwenden? \n\nWarum formulieren Sie Ihren Antrag so unscharf? Er geht \nin die richtige Richtung, aber er l\u00e4sst quasi alles offen. \n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass Sie Ihrem Ministerpr\u00e4si-\ndenten und Frau Orosz den R\u00fccken freihalten und ihnen \nfreie Hand geben wollen wie damals, schon erw\u00e4hnt, zu \nden Nachverhandlungen, nachdem im Vermittlungsaus-\nschuss kein befriedigendes Ergebnis erzielt wurde. Trotz-\ndem, gerade daf\u00fcr braucht es nach meinem Daf\u00fcrhalten \neine Vorstellung, wor\u00fcber und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung \nverhandelt werden soll. \n\nEiniges hat der Kollege Rohwer bereits erw\u00e4hnt. Deswe-\ngen kann ich mir die Zahlen sparen. Aber nach meinem \nDaf\u00fcrhalten besteht nicht nur dort Handlungsbedarf. Der \nist tats\u00e4chlich vorhanden. Das ist richtig. Die in der \nAusgangslage beschlossene Entlastung von 2,5 Mil-\nliarden Euro tritt durch die angestrebte Regelung durch \ndie Bundesregierung nicht ein. Das Problem ist auch die \nv\u00f6llig unzureichende Summe im Haushalt 2007, die dort \neingestellt wurde. Ein weiteres Problem ist die Haushalts-\nsperre, die im Haushaltsausschuss des Bundestages \nbeschlossen wurde. \n\nAber das zeigt vor allem auch eines \u2013 und das sollten Sie \nzur Kenntnis nehmen, bevor Sie weiter an diesem Paket \nbasteln und flicken und stopfen \u2013: Das Ma\u00dfnahmenpaket \nHartz IV ist gescheitert. Es ist untauglich, soziale Proble-\nme, vor allem aber Arbeitslosigkeit zu beseitigen. Das \nkommt unter anderem durch die Gestaltung der Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten und das st\u00e4ndige Stopfen und Fli-\ncken, auch durch die Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszu-\nweisungen zum Ausdruck. \n\nEs gibt kein solides Finanzkonzept. Auch dieses Jahr \nwerden die Kosten wieder aus dem Ruder laufen. Deswe-\ngen ist nach meinem Daf\u00fcrhalten der gestellte Antrag \u2013 \nauch wenn Sie einiges an Begr\u00fcndung beigetragen haben \n\u2013 im Gro\u00dfen und Ganzen kein in sich schl\u00fcssiges Kon-\nzept. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nEr taugt nicht, um erfolgreiche Verhandlungen mit der \nBundesregierung zu f\u00fchren. Deswegen sollte Ihnen klar \nsein, welche Ziele Sie ausrufen. Sie hatten eben erw\u00e4hnt, \ndass Sie der Empfehlung der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde folgen k\u00f6nnten, die errechnet haben, dass ein \nBundesanteil an den Kosten der Unterkunft von 40 % \nangemessen und ausreichend w\u00e4re. Das h\u00e4tten Sie auch in \nIhren Antrag schreiben k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re er m\u00f6glicher-\nweise weniger orakelhaft gewesen. \n\nSie haben gesagt, dass Sie sich daf\u00fcr einsetzen wollen, \ndass es eine Verl\u00e4ngerung der Sonderbedarfsbundeserg\u00e4n-\nzungszuweisung \u00fcber den F\u00fcnfjahreszeitraum hinaus gibt. \nDas ist ja sch\u00f6n, aber noch steht es nicht zur Debatte. \n\nWichtig ist nach meinem Daf\u00fcrhalten, auch auf die \nGrundprobleme hinzuweisen. Eines ist zum Beispiel, dass \ndie entstandene Differenz zwischen den eingesparten \n\nSozialhilfekosten und den neu entstandenen und gestiege-\nnen Kosten der Unterkunft, die auch weiter steigen \nwerden, einfach nicht ausgeglichen wird, weder durch das \neine Programm noch durch das andere. \n\nAndere Beispiele sehen Sie in den Landkreisen selbst. Ich \nsage Ihnen auch noch einen weiteren Grund. Landkreise \nwie zum Beispiel Stollberg, Mittlerer Erzgebirgskreis, der \nWei\u00dferitzkreis, ich glaube auch, die Niederschlesische \nOberlausitz, haben jetzt schon die Kosten der Unterkunft \nangepasst. Das ist signifikant daf\u00fcr, dass man sich erstens \nin der H\u00f6he der Kosten der Unterkunft versch\u00e4tzt hatte. \nDamals hatte man sie an eine Wohngeldtabelle aus dem \nJahr 2005 angelehnt. Wir verhandeln hier \u00fcbrigens \u00fcber \ndas Jahr 2007. Das sollte man in das Kalk\u00fcl einbeziehen. \nSchon deswegen werden die Kosten in absehbarer Zeit \nweiter steigen. Die Gro\u00dfst\u00e4dte werden mit Sicherheit \nnachziehen m\u00fcssen. \n\nAu\u00dferdem treten mittlerweile absurde Situationen ein: \ndass Betroffene aus ihrem Regelsatz Teile f\u00fcr Kosten der \nUnterkunft selbst decken m\u00fcssen. Sie wissen selbst, dass \nden Regelsatz nur der bekommt, der wirklich bed\u00fcrftig \nist. \n\nDer zweite Grund sind nat\u00fcrlich unausgeglichene Haus-\nhalte in den Landkreisen und Gro\u00dfst\u00e4dten. Sie haben das \nBeispiel Dresden erw\u00e4hnt. Sie k\u00f6nnen ruhig einmal die \nZahl sagen. Heute wird Dresden dar\u00fcber entscheiden, \n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfig \u2013 und das ist das eigentliche Problem, \nnicht einmal die H\u00f6he der Ausgaben, sondern \u00fcberplan-\nm\u00e4\u00dfig, also ungeplant im Vorjahr \u2013 12,6 Millionen Euro \nf\u00fcr Kosten der Unterkunft auszugeben und 1,2 Milli-\nonen Euro f\u00fcr sonstige Kosten, also Mietkaution, Miet-\nschulden, Umz\u00fcge und \u00c4hnliches, f\u00fcr Beihilfen und \neinmalige Leistungen, Erstausstattungen, Klassenfahrten. \n\nIch m\u00f6chte das nur erw\u00e4hnen, weil das die Crux an der \nGeschichte ist. \n\nUnd der Grund drei: Mehrbelastungen werden regelm\u00e4\u00dfig \nauch durch die jetzige Gesetzgebung nicht gedeckt. Das \nhei\u00dft, Kosten f\u00fcr Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, Kita-Beitr\u00e4ge f\u00fcr \nbed\u00fcrftige Eltern und f\u00fcr Empf\u00e4nger von Kosten der \nUnterkunft nach SGB II. Das hei\u00dft, wer andere kritisiert, \nhat nat\u00fcrlich das Recht dazu, sollte aber m\u00f6glicherweise \nvor der eigenen T\u00fcr kehren. Ich glaube, dass Sachsen hier \nseine Hausaufgaben noch nicht gemacht hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZu den Hausaufgaben geh\u00f6rt zum Beispiel, die Mittel aus \nder Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisung in voller \nH\u00f6he weiterzugeben. Dazu geh\u00f6rt, die Einsparung aus \nden Eingliederungsleistungen an die Kommunen weiter-\nzugeben. Und es geh\u00f6rt dazu, die volle Einsparung beim \nWohngeld an die Kommunen und Landkreise weiterzurei-\nchen, keine Halbierung vorzunehmen in der Berechnung \nin pauschale und fallzahlbezogene Zahlungen, sondern \nalles auf fallzahlbezogen umzustellen. Die Zahlen sind \ndoch bekannt. Die liegen Ihnen vor. Wenn sie Ihnen nicht \nvorliegen, ich habe die Kleine Anfrage hier, da stehen sie \ndrin. \n\n 4496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nDie Benachteiligung der Kommunen schaffen sie auf alle \nF\u00e4lle nicht ab, sondern nur ein neues Regelsystem. \n\nEs w\u00e4re zum Beispiel auch hilfreich, wenn die Landesre-\ngierung in einer Richtlinie, die sie m\u00f6glicherweise verfas-\nsen k\u00f6nnte \u2013 wir k\u00f6nnen gern einen Vorschlag daf\u00fcr \nmachen \u2013, allgemein g\u00fcltige und qualitative Standards \nzum Beispiel f\u00fcr Angemessenheit der Wohnung und \nWohnungskosten, H\u00e4rtefallregelungen f\u00fcr Schwangere, \nAlleinerziehende mit Kind, Familien mit Schulkindern \u2013 \nes gibt keine Familienkomponente in diesem System \u2013, \nBehinderte, \u00fcber Sechzigj\u00e4hrige bei drohender Woh-\nnungslosigkeit und zur Unterbringung von Wohnungslo-\nsen festlegt. Aber dazu findet sich kein Wort. \n\nEs gibt also genug Gr\u00fcnde zum Agieren im Land selbst. \n\nNebenbei gesagt: Die Revisionsklausel aus dem SGB II \ntaugt lediglich, um Mehrbelastungen zwischen Bundesre-\npublik und Kommunen auszugleichen, nicht allerdings die \nLeistungsunterschiede zwischen den s\u00e4chsischen Kom-\nmunen und Landkreisen. Das m\u00fcssen wir schon selbst \ntun. \n\nEinen weiteren Grund m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen. Die Kosten \nder Unterkunft setzen sich bekanntlich zum einen aus \nMieten und zum anderen nat\u00fcrlich aus den Nebenkosten \nzusammen. W\u00e4hrend sich die Miete nur moderat ver\u00e4n-\ndert hat und demzufolge eine Bemessungsgrundlage zwar \nangepasst werden m\u00fcsste, aber nicht in dem Ma\u00dfe, sind \ndie Nebenkosten explodiert, in den Kommunen teilweise \num 35 bis 40 % innerhalb eines Jahres. Das hei\u00dft, wenn \nwir heute \u00fcber das Jahr 2007 reden und verhandeln, dann \nm\u00fcssen wir das bereits jetzt einkalkulieren. Ein Zur\u00fcck-\ngehen unter 40 % Bundesanteil sollte eigentlich gar nicht \nm\u00f6glich sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hei\u00dft, es sollte das Mindeste sein, \u00fcber 40 % zu \nverhandeln. Es ist nicht das Maximalziel, sondern es ist \ndas Minimalziel, wenn die Lebensf\u00e4higkeit der s\u00e4chsi-\nschen Kommunen und Landkreise nach dieser Kosten-\nsteigerung gew\u00e4hrleistet sein muss. \n\nNebenbei bemerkt, mag es sein, dass die Kosten gestiegen \nsind und Dresden diese im Moment noch auffangen kann, \nindem man nachplant. \u00dcberplanm\u00e4\u00dfige Kosten sind \nmittlerweile die Regel geworden. Wenn die Ausnahme \naber die Regel wird, sollte man \u00fcber das System nachden-\nken. \n\nIm Allgemeinen sind nat\u00fcrlich die neuen Bundesl\u00e4nder \n\u00fcberdurchschnittlich stark benachteiligt. Auch deswegen \nhabe ich mich \u00fcber den Antrag gefreut, weil es nicht nur \neiner f\u00fcr Sachsen ist. Es ist auch ein Antrag f\u00fcr die neuen \nBundesl\u00e4nder. Denn er geht auf die besonderen Bedin-\ngungen ein, dass die neuen Bundesl\u00e4nder durch im \nVerh\u00e4ltnis st\u00e4rker gestiegene Kosten st\u00e4rker belastet sind. \nDar\u00fcber habe ich mich gefreut, und schon deshalb w\u00e4ren \nzielorientierte Verhandlungen notwendig. \n\nEs stellt sich jedoch die Frage: Worum geht es \u00fcberhaupt? \nEs geht nach meinem Daf\u00fcrhalten nicht nur darum, \n\nSchaden vom Freistaat und den Kommunen abzuwenden; \ndenn nicht nur ihnen d\u00fcrfen keine finanziellen Nachteile \nentstehen, sondern es geht um die Menschen. Es geht \nauch und vor allem um die Bezieher der Kosten der \nUnterkunft und von Hartz IV. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs entstehen teilweise groteske und absurde Situationen. \nZum Beispiel kam es in einem Landkreis dazu, dass eine \nFamilie, die aus vier K\u00f6pfen bestand \u2013 mittlerweile sind \ndie Kinder ausgezogen und es sind nur noch zwei Perso-\nnen da \u2013, keine andere Wohnung finden kann. Die Kosten \nf\u00fcr Unterkunft sind eigentlich von der H\u00f6he her angemes-\nsen, aber es steht keine andere \u2013 in diesem Fall keine \nkleinere \u2013 zur Verf\u00fcgung. Was wird also getan? Der \nLandkreis m\u00f6chte entgegenkommen und sagt: Bleibt doch \neinfach weiter dort wohnen. Wir schlie\u00dfen ein Zimmer zu. \nIhr benutzt es nicht und bleibt in der Wohnung. \u2013 Das ist \nUnfug, es ist unangemessen und an der Realit\u00e4t vorbei. \nDas Regelwerk taugt nichts. Au\u00dferdem sind die Kosten \nder Unterkunft noch nicht einmal inflationssicher angeho-\nben worden. Aber dazu hatte ich vorhin bereits einiges \ngesagt. \n\nF\u00fcr die Abstellung dieser und anderer Missst\u00e4nde und die \nHerstellung sozialer Ausgeglichenheit und Gerechtigkeit \nbekommen Sie unsere Stimme nat\u00fcrlich gern. Aber seien \nSie einmal ehrlich, Herr Rohwer: Was h\u00e4tte es Sie denn \ngekostet, im Titel Ihres Antrages \u2013 au\u00dfer der Tatsache, \ndass nat\u00fcrlich den s\u00e4chsischen Kommunen und dem \nFreistaat kein Schaden bzw. keine finanziellen Nachteile \nentstehen d\u00fcrfen \u2013 die Bezieherinnen und Bezieher von \nKosten der Unterkunft mit zu erw\u00e4hnen? \u2013 Es h\u00e4tte einen \nsozialen, christlichen Touch, und dies w\u00e4re nach meinem \nDaf\u00fcrhalten nicht zu viel.  \n\nNebenbei: Die Haushaltssperre im Bund kann nur der \nHaushaltsausschuss aufl\u00f6sen, und die Ver\u00e4nderungen \nkann nat\u00fcrlich nur die Bundesregierung selbst ausl\u00f6sen, \ndie nicht so unterschiedlich zur Besetzung der Regie-\nrungskoalition hier im Land ist. Also, sprechen Sie noch \neinmal mit Ihren Kolleginnen und Kollegen. M\u00f6glicher-\nweise l\u00e4sst sich das eine oder andere schneller erreichen, \nund Sie brauchen nicht jedes halbe Jahr wieder einen \nneuen Erm\u00e4chtigungsbeschluss, der Sie in die Lage \nversetzt, mit der Bundesregierung im Namen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages zu verhandeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch empfehle also den Abgeordneten die Zustimmung zu \ndiesem Antrag und Ihnen selbst f\u00fcr den n\u00e4chsten Antrag \nweniger Orakel begehrende, leere S\u00e4tze. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es liegt auf der Hand: Von \n\n 4497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nAnfang an wussten die Hartz-IV-Macher, dass ihre Pl\u00e4ne \nfinanziell kaum tragbar sein w\u00fcrden, und suchten deshalb \nnach einem Lastesel, dem sie m\u00f6glichst viel aufladen \nk\u00f6nnten. \n\nWenn in Deutschland nun ein Lastesel gesucht wird, \nnimmt man oft und gern die Kommunen und Landkreise \nins Visier, da diese im f\u00f6deralen System einen relativ \nschwachen Stand haben und deshalb leicht Opfer der \nverfehlten Politik anderer werden k\u00f6nnen. Was wurde den \nKommunen im Zuge der Hartz-Gesetze nicht alles aufge-\nb\u00fcrdet? Sie sind zust\u00e4ndig f\u00fcr die Kosten f\u00fcr Unterkunft \nund Heizung, f\u00fcr die Erstausstattung der Wohnung und \nmehrt\u00e4gige Klassenfahrten von Sch\u00fclern, und sie sind \nzust\u00e4ndig f\u00fcr die Schuldnerberatung, die psychosoziale \nBetreuung, die Suchtberatung, die Kinderbetreuung sowie \ndie h\u00e4usliche Pflege von Angeh\u00f6rigen von Arbeitslosen-\ngeld-II-Empf\u00e4ngern. Dar\u00fcber hinaus sind die Kommunen \nf\u00fcr die Schaffung gemeinn\u00fctziger Besch\u00e4ftigung zust\u00e4n-\ndig \u2013 eine finanzielle Belastung in Milliardenh\u00f6he. \n\nDie s\u00e4chsischen Kommunen sind gerade dabei, unter \ndieser Last zusammenzubrechen. Seit Mitte des Monats \nk\u00f6nnen die ersten Landkreise keine neuen F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen f\u00fcr Langzeitarbeitslose bezahlen. Durch eine \nK\u00fcrzung des Bundesbudgets um 1,1 Milliarden Euro \nfehlen nach einem Bericht der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nvom 15. Juli 2006 im Freistaat bis zu 90 Millionen Euro, \ndie die Kommunen bereits f\u00fcr die Zusch\u00fcsse an die Hartz-\nIV-Empf\u00e4nger fest eingeplant haben. Fortbildungszu-\nsch\u00fcsse, Mobilit\u00e4tshilfen oder auch die Unterst\u00fctzung von \nExistenzgr\u00fcndungen fallen damit ab sofort in vielen \nLandkreisen flach. \n\nWie stellt sich nun die Situation auf Bundesebene dar? \nF\u00fcr ihre neuen Aufgaben erhalten die Kommunen vom \nBund einen Ausgleich, der sich im letzten Jahr auf \n3,5 Milliarden Euro belief. Erwartungsgem\u00e4\u00df hat sich die \nschwierige Finanzsituation der Kommunen trotzdem nicht \nverbessert. Gerade in den L\u00e4ndern mit hoher Arbeitslo-\nsigkeit hat sich, vor allem in Mitteldeutschland, die \nfinanzielle Belastung der Kommunen deutlich erh\u00f6ht. \n\nNun legen also ausgerechnet die s\u00e4chsischen Hartz-\nParteien CDU und SPD einen Antrag vor, der einem \nAlarmruf an den Bund gleichkommt, obwohl immer klar \nwar, dass die Lastenverschiebung auf die Kommunen bei \ndiesen zu unl\u00f6sbaren Problemen f\u00fchren w\u00fcrde. Denn \nw\u00e4hrend die Agenturen f\u00fcr Arbeit die Regelleistungen des \nALG II durch provozierte Sperrzeiten \u2013 unr\u00fchmlich auch \nals \u201eVerfolgungsbetreuung\u201c bezeichnet \u2013 senken k\u00f6nnen, \nbleibt den Kommunen zur Kostensenkung nur die M\u00f6g-\nlichkeit, die Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Unterkunft und Hei-\nzung zu drosseln. \n\nDer Teufelskreis aus zunehmenden Finanzn\u00f6ten von \nGemeinden und Landkreisen einerseits sowie Leistungs-\nk\u00fcrzungen bei den ALG-II-Empf\u00e4ngern andererseits kann \nin der Tat nur vom Bund durchbrochen werden. Deshalb \nmahnt die NPD-Fraktion die noch offene Neuregelung zur \nBundesbeteiligung an den Unterkunftskosten an, deren \nFehlen sich Tag f\u00fcr Tag schmerzlicher bemerkbar macht, \n\nda die Gemeinden unter Druck stehen, ihre kommunalen \nHaushalte f\u00fcr 2007 sattelfest zu machen. \n\nDie kommunalen Belastungen betrugen 2005 13,2 Milli-\narden Euro. 2006 werden es zirka 15,5 Milliarden Euro \nsein. Davon hat der Bund im letzten Jahr rund 3,5 Milli-\narden Euro \u00fcbernommen, und er wird sich in diesem Jahr \nmit 3,9 Milliarden Euro beteiligen. Das entspricht einem \nAnteil von jeweils 29,1 %, also der festen Kostenbeteili-\ngungsquote des Bundes, die aber \u2013 was von Anfang an ein \nschwerer Fehler war \u2013 nur f\u00fcr 2005 und 2006 festgelegt \nwurde. F\u00fcr 2007 gibt es bis heute \u00fcberhaupt noch keine \nRegelung, so dass die L\u00e4nder und Kommunen mit jeder \nWoche mehr in eine unangenehme Bittstellerposition \ngeraten. Die Situation der Kommunen ist umso \u00e4rgerli-\ncher, als nicht diese die Kostenexplosion bei Hartz IV zu \nverantworten haben, sondern die Bundesregierung, die \ndas Problem der Massenarbeitslosigkeit einfach nicht in \nden Griff bekommt bzw. bekommen will. \n\nEs kommen noch weitere bittere Aspekte f\u00fcr die Gemein-\nden hinzu. So haben die Berechtigten von Arbeitslosen-\ngeld II vielfach nur einen geringen Anspruch auf das vom \nBund finanzierte ALG II, da ihr Einkommen angerechnet \nwird. Es verbleibt jedoch h\u00e4ufig ein hoher Anspruch auf \ndie von den Kommunen zu finanzierenden Unterkunfts-\nkosten. \n\nWeil die Situation der s\u00e4chsischen Kommunen durch die \nHartz-IV-Murkserei \u00e4u\u00dferst unbefriedigend ist, werden \nwir dem Antrag von Landes-CDU und -SPD zustimmen, \nder sich ja gegen ihre eigenen Bundesparteien richtet. \n\nNat\u00fcrlich darf der Bund seine Haushaltsprobleme nicht \nauf dem R\u00fccken der Kommunen austragen, sondern muss \ndie gegebenen Zusagen einhalten. Die n\u00e4chsten Streit-\npunkte sind ja bereits absehbar. Kurz vor dem Kabinetts-\nbeschluss \u00fcber die Ausgaben von Hartz IV wurde im Etat \nvon Bundesarbeitsminister M\u00fcntefering auch noch die \nDeckungsklausel f\u00fcr etwaige Mehrkosten beim ALG II \nge\u00e4ndert. Nur eine Milliarde Euro kann Steinbr\u00fcck im \nEtat der Eingliederungshilfen abzweigen, wenn die \nKosten f\u00fcr die Langzeitarbeitslosen erneut \u00fcber den \nPlanzahlen liegen sollten, was mit Sicherheit der Fall sein \nwird. \n\nUrspr\u00fcnglich sollte der Posten \u201eEingliederungshilfen\u201c mit \ninsgesamt 6,5 Milliarden Euro als Reserve f\u00fcr das ALG II \ndienen. Das hei\u00dft, er wurde sage und schreibe um ein \nSechstel des Ursprungssatzes reduziert. Das zeigt, dass \ntrotz der zu Zeiten der WM-Euphorie ger\u00e4uschlos durch-\ngepeitschten gr\u00f6\u00dften Steuererh\u00f6hung seit 1949 auch der \nn\u00e4chste Haushalt wieder auf Kante gen\u00e4ht sein und der \nDauerstreit zwischen Bund und L\u00e4ndern um die Finanzie-\nrung von Hartz IV in die n\u00e4chste Runde gehen wird. \n\nDie NPD-Fraktion h\u00e4lt die ganze Hartz-IV-Regelung mit \nihren zahlreichen Folgeproblemen f\u00fcr eine Bankrotterkl\u00e4-\nrung der etablierten Politik, wie sie dramatischer nicht \nausfallen kann \u2013 und das auf Kosten auch der s\u00e4chsischen \nKommunen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 4498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok von \nder FDP-Fraktion, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Es wurde bereits angesprochen, die \nThemen Hartz IV und KdU sind nicht zum ersten Mal \nGegenstand der Debatte hier im Landtag. Wir haben \ndar\u00fcber schon des \u00d6fteren gesprochen, insbesondere am \n9. November letzten Jahres zum gleichen Sachverhalt und \nder gleichen Situation. Dazu gab es vier Antr\u00e4ge von \nverschiedenen Fraktionen mit der gleichen Zielrichtung. \n\nDamals hat SPD-Minister Clement versucht, die Zusch\u00fcs-\nse des Bundes f\u00fcr Kosten der Unterkunft f\u00fcr die Kommu-\nnen r\u00fcckwirkend zum 01.10.2005 zu streichen. Damit \nw\u00e4ren 250 Millionen Euro f\u00fcr s\u00e4chsische Kommunen \nverloren gegangen. Erst ein Machtwort der Bundeskanzle-\nrin nach der Bundestagswahl zum Streichungsversuch \ndurch SPD-Minister Clement hat daf\u00fcr gesorgt, dass diese \nK\u00fcrzung von 250 Millionen Euro nicht zum Tragen \ngekommen ist. \n\nNun haben wir die gleiche Situation. Wir haben einen \nSPD-Minister \u2013 nur hei\u00dft er jetzt nicht mehr Clement, \nsondern Steinbr\u00fcck \u2013, der genau das Gleiche versucht und \nauch kr\u00e4ftig am Bundeszuschuss f\u00fcr die Kosten der \nUnterkunft k\u00fcrzen m\u00f6chte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das erkl\u00e4rt vielleicht, \nnachdem Herr Rohwer den Antrag der Koalitionsfraktio-\nnen wenigstens noch begr\u00fcndet und Herr Pecher darauf \nverzichtet hat, dies zu begr\u00fcnden, \n\n(Mario Pecher, SPD: Nein, ich habe mich der \nMeinung von Herrn Rohwer angeschlossen!) \n\nweil er dann seinem eigenen Parteifreund Steinbr\u00fcck hier \nh\u00e4tte massiv in die Parade fahren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir diskutieren hier \u00fcber ein Thema, das die Genossen \nsinnvollerweise parteiintern kl\u00e4ren sollten. \n\n(Mario Pecher, SPD: Na, na!) \n\nDie Begr\u00fcndung von Herrn Steinbr\u00fcck f\u00fcr die K\u00fcrzungen \nist, dass wir durch das Hartz-IV-Korrekturgesetz Kosten-\neinsparungen h\u00e4tten und man deshalb das Geld nicht \nbrauchen w\u00fcrde. Die Situation sieht allerdings vollkom-\nmen anders aus. Die Zahl der Bedarfsgemeinschaften in \nSachsen stieg von Januar 2005, also seit Hartz IV, bis \nJuni 2006 um 36 %. Im gleichen Zeitraum hat sich die \nZahl der Arbeitslosen in Sachsen um 18 % verringert. Das \nhei\u00dft also, Hartz IV hat sich schon seit Langem von der \nEntwicklung des Arbeitsmarktes abgekoppelt. Wenn wir \nuns die aktuellen Zahlen in 2006 anschauen, k\u00f6nnen wir \nfeststellen, dass auch in 2006 die Zahl der Bedarfsge-\nmeinschaften weiter steigt. Die Begr\u00fcndung, wie sie Herr \nSteinbr\u00fcck anf\u00fchrt, ist vollkommen haltlos. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen, weil er inhaltlich \nrichtig ist. Aber ich finde es unertr\u00e4glich \u2013 ich habe das \nschon angesprochen \u2013, dass, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der SPD, Ihre Parteifreunde in der Bundes-\n\nregierung jedes Jahr diese Diskussion vom Zaun brechen \nund wir im Landtag einen Antrag beschlie\u00dfen m\u00fcssen. \nDie Bundesregierung versucht, allen Kommunen scham-\nlos in die Tasche zu greifen. Anstatt einen solchen Antrag, \nliebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, hier im \nPlenum einzubringen, k\u00f6nnten Sie bei Gelegenheit auf \ndem n\u00e4chsten Bundesparteitag Ihrer Partei einen solchen \nAntrag einbringen und dort eine klare Beschlusslage \nherbeif\u00fchren, damit uns diese Diskussion in den n\u00e4chsten \nJahren erspart bleibt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Regierungsfrak-\ntionen! Es \u00e4rgert mich auch, dass die Kommunen bei den \nVerhandlungen in Berlin wieder einmal nicht am Tisch \nsitzen sollen. Das ist das Grundproblem der gesamten \nKostenverlagerung auf die Kommunen. Hier ist dringen-\nder Handlungsbedarf geboten. Das sehen auch die Kom-\nmunen so. Das sieht auch die SPD so. Ich darf einmal \nIhren Parteifreund Christian Ude, Pr\u00e4sident des Deut-\nschen St\u00e4dtetages, zitieren: \u201eDie Hartz-IV-Gesetzgebung \nhat gezeigt, wie unsinnig es ist, die Kommunen nicht \nausreichend anzuh\u00f6ren und zu beteiligen. So kommen \nGesetze zustande, die weltfremd und viel zu b\u00fcrokratisch \nsind.\u201c \u2013 Recht hat Herr Ude. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es gibt einen sehr sch\u00f6nen Sammel-\nband von Stefan Zweig mit dem Titel \u201eSternstunden der \nMenschheit\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAls ich Ihren Antrag, meine Damen und Herren von der \nKoalition, las, kam mir doch die Idee, man sollte auch \neinen Band mit dem Titel \u201eSternstunden des Parlaments\u201c \nherausgeben. Dieser Antrag mit der Drucksache 4/5860 \nw\u00fcrde darin sicherlich ganz vorn einen Platz bekommen. \n\nSchon beim Lesen des Titels \u201eKosten der Unterkunft \u2013 \nInteressen von Freistaat und Kommunen wahren!\u201c jagt es \neinem einen kalten Schauer \u00fcber den R\u00fccken angesichts \nder Gestaltungskraft, die hier in Worte flie\u00dft. Wer es bei \nden Worten nicht gemerkt hat, wird sp\u00e4testens bei dem \nkraftvollen Ausrufezeichen vor Ehrfurcht erstarren. Der \nAntrag dr\u00fcckt allenfalls auf einer metaphorischen Ebene \naus: Hier sind Parlamentarier am Werk, die etwas errei-\nchen, die Verkrustungen aufbrechen und die Zukunft in \ndie Hand nehmen wollen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion.PDS \nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWas wollen diese Parlamentarier? Sie wollen weniger \nGeld ausgeben. An dieser Stelle verbindet sich die Gestal-\ntungskraft mit der Innovation und gelangt dadurch auf \n\n 4499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\neine h\u00f6here Ebene des Seins. Denn hier sind selbstlose \nMenschen t\u00e4tig, und nicht nur das Land, nein, auch die \nKommunen in Sachsen sollen weniger bezahlen. \n\nMeine Damen und Herren! Wo findet sich in heutiger Zeit \nnoch so viel Altruismus? Sicherlich kann man sagen: Im \nS\u00e4chsischen Landtag gibt es noch diese Mischung aus \npolitischer Verantwortung, Gemeinsinn und jenem Blick \nf\u00fcrs Gro\u00dfe und Ganze, den unser Staat so dringend \nbraucht. \n\n(Heiterkeit der Abg. Klaus Tischendorf  \nund Regina Schulz, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag ist auch ein \nZeichen von Selbstlosigkeit. Will sich die Koalition in \nden Vordergrund dr\u00e4ngen und vielleicht die vorgetragenen \nProbleme innerhalb der eigenen Partei l\u00f6sen, da sowohl in \nDresden als auch in Berlin dieselbe Verantwortung \ngetragen wird? Nein, das Rampenlicht ist die Sache dieser \nKoalition nicht. Das g\u00f6nnen sie in selbstloser Art und \nWeise der Landesregierung. \n\nAber welche hohe Aufgabe wird hier \u00fcbertragen? Die \nBotschaft lautet: Lasst uns alle weniger zahlen! Wer wie \nunsere Fraktion das Ziel wohl erahnt, den Weg aber noch \nnicht kennt, dem kann die Koalition auch nicht weiterhel-\nfen. In dieser Drucksache schl\u00e4gt sich die hohe Kunst des \npolitischen Handwerks nieder, sodass sich die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger drau\u00dfen im Land verwundert fragen, was \ndieser Nonsens soll. \n\nSie haben einen Satz aufgeschrieben, der so etwas von \nselbstverst\u00e4ndlich ist, dass es noch einfacher nicht geht. \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag ist so \nnicht verhandelbar. Wir haben bereits einen Antrag zur \nVerteilung der Mittel f\u00fcr die Kosten der Unterkunft \neingebracht. Wir h\u00e4tten gro\u00dfes Interesse, ernsthaft \u00fcber \ndiese Problematik zu sprechen. F\u00fcr eine sachgerechte \nEr\u00f6rterung liefert dieser Antrag leider keinen Ansatz. \nDarauf kann man nur kabarettistisch antworten. Bitte \nnehmen Sie bei diesem Thema zur Kenntnis: Ja, alle \nwollen weniger zahlen. Als Politiker sind wir aber in der \nPflicht, Wege aufzuzeigen, wer weniger bekommt bzw. \nwer mehr bezahlen soll. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nWas hier vorliegt, ist nicht zu \u00fcberbieten, und zwar an \nBanalit\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist schade um jede Minute, die man mit solchen \nPapieren verbringt. Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \nWenn Sie das n\u00e4chste Mal eine Anregung brauchen, wie \nman die Sitzung des Landtages strafft, dann kommen Sie \ngetrost zu mir. Ich h\u00e4tte da so eine Idee. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der FDP \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Klasse!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand an der Diskussion beteiligen? \u2013 Ich sehe, das ist \nnicht der Fall. Sie haben den Wunsch, Herr Minis-\nter Buttolo? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich spreche in Vertretung von Frau Staatsmi-\nnisterin Helma Orosz. \n\nDer vorliegende Antrag kn\u00fcpft an den gleich lautenden \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD vom Okto-\nber 2005 an. Dazu hat Frau Orosz an dieser Stelle am \n9. November sowie mit Schreiben vom 29. Dezem-\nber 2005 Stellung genommen. Die heutigen Ausf\u00fchrungen \nsetzen am damaligen Stand an. \n\nWie Sie wissen, sieht das im Dezember 2005 beschlosse-\nne Gesetz zur \u00c4nderung des II. Sozialgesetzbuches die \nFortschreibung der Bundesbeteiligungen an den Leistun-\ngen f\u00fcr Unterkunft und Heizung lediglich bis zum \n31.12.2006 vor. Es bestand bereits damals unter allen \nBeteiligten Konsens, dass im Laufe des Jahres 2006 eine \ntragf\u00e4hige Finanzierungsl\u00f6sung f\u00fcr die Zeit ab \n1. Januar 2007 gefunden werden muss. \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten haben sich am 22. Juni 2006 mit \nder Bundeskanzlerin auf ein dreistufiges Verfahren \nverst\u00e4ndigt. Erstens. Die Fachministerien der L\u00e4nder und \ndes Bundes ermitteln eine Datenbasis zur Vorbereitung \neiner politischen Entscheidung. Zweitens. Die Vertreter \nder Bundesregierung werden sich auf Ministerebene und \nvon sechs L\u00e4ndern auf Ministerpr\u00e4sidentenebene auf \neinen Vorschlag f\u00fcr einen konkreten L\u00f6sungsweg ver-\nst\u00e4ndigen. In einem dritten Schritt erfolgt eine gemeinsa-\nme Beschlussfassung aller Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber den \ngew\u00e4hlten L\u00f6sungsansatz auf der Jahreskonferenz am \n19. und 20. Oktober 2006. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas h\u00e4tte ich nicht erwartet!) \n\nZur Ermittlung einer gemeinsamen Datenbasis fand \nbereits am 17. Juli 2005 ein erstes Treffen im Bundesmi-\nnisterium f\u00fcr Arbeit und Soziales statt. Dazu ist Folgendes \nzu berichten: Es sind die gleichen Schwierigkeiten zutage \ngetreten, die bereits im vergangenen Jahr bei der Ermitt-\nlung einer gemeinsamen Datenbasis aufgetreten sind. \nW\u00e4hrend die L\u00e4nder, gest\u00fctzt auf die Ergebnisse der \nfl\u00e4chendeckenden kommunalen Datenerhebung, im Saldo \neine Nettobelastung in H\u00f6he von 3,17 Milliarden Euro \nermittelt haben, hat das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \nSoziales eine Nettoentlastung in H\u00f6he von 0,45 Milliar-\nden Euro errechnet. Nach der L\u00e4nderberechnung muss \nsich also der Bund an den kommunalen Leistungen f\u00fcr \nUnterkunft und Heizung in H\u00f6he von 5,67 Milliar-\nden Euro beteiligen, wenn die zugesagte Entlastung der \nKommunen um 2,5 Milliarden Euro erreicht werden soll. \nDas entspricht einer Beteiligung von 42,1 %. Nach den \nBerechnungen des Bundes wird das zugesagte Entlas-\ntungsvolumen von 2,5 Milliarden Euro bereits dann \nerreicht, wenn sich der Bund mit 15 % an den Leistungen \n\n 4500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nf\u00fcr Unterkunft und Heizung beteiligt. Diese Quote ent-\nspricht einem Ausgleichsvolumen von rund zwei Milliar-\nden Euro. Das ist exakt der Betrag, den die Bundesregie-\nrung im Haushalt 2007 veranschlagt hat. \n\nDie Diskrepanz von drei Milliarden Euro erkl\u00e4rt sich im \nWesentlichen aus den unterschiedlichen Daten. Das \nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales konstruierte \nein fiktives Bild der Finanzfolgen, w\u00e4hrend sich die \nKommunaldatenerhebung um ein reales Bild bem\u00fcht. Das \nwird besonders augenf\u00e4llig bei der Ermittlung der Entlas-\ntung der Kommunen in der Sozialhilfe. Nach der Kom-\nmunaldatenerhebung sind die Ausgaben des Jahres 2005 \nim Vergleich zum Vorjahr um zehn Milliarden Euro \nzur\u00fcckgegangen. Nach der Berechnungsmethode des \nBundes sollen jedoch die Entlastungen bei knapp \n13 Milliarden Euro liegen. Dabei wird den Kommunen \nein Gro\u00dfteil der Mehrkosten, die durch den exorbitanten \nAnstieg der Fallzahlen bedingt sind, als Entlastung \nzugerechnet. F\u00fcr diese Mehrkosten sind jedoch allein die \nvom Bund im SGB II vorgenommenen Leistungsauswei-\ntungen verantwortlich. Dieser Dissens wird sich nur im \nRahmen eines politischen Gesamtkompromisses l\u00f6sen \nlassen. \n\nDer Dissens \u00fcber die gemeinsame Datenbasis und das \ndaraus abzuleitende Ausgleichsvolumen ist aber nur ein \nKonfliktbereich. Das andere Konfliktthema ist, wie dieses \nAusgleichsvolumen \u00fcber die 16 L\u00e4nder auf die Kommu-\nnen zu verteilen ist. Bereits den Entscheidungen im \nVermittlungsausschuss im Dezember 2004 und Juni 2005 \nwaren lange kontroverse Diskussionen vorausgegangen, \nwie die Entlastungen von 2,5 Milliarden Euro gerecht zu \nverteilen sind. \n\nDurch den damals gefundenen Kompromiss konnte zwar \nkeine gleichm\u00e4\u00dfige Entlastung aller L\u00e4nder erreicht \nwerden. Insbesondere die Stadtstaaten sowie einzelne \nFl\u00e4chenl\u00e4nder wie Hessen und Schleswig-Holstein \nwurden, bezogen auf die Zahl der Einwohner, \u00fcberdurch-\nschnittlich entlastet. Durch den Kompromiss konnte aber \nwohl gew\u00e4hrleistet werden, dass zumindest im Jahr 2005 \nkein Land durch die Reform im Saldo netto belastet \nwurde. Dagegen kann die Nettoentlastung im Jahr 2006 \naufgrund der regional unterschiedlichen Ausgabenent-\nwicklung nicht mehr f\u00fcr alle L\u00e4nder sichergestellt wer-\nden. So werden nach den Berechnungen des Deutschen \nLandkreistages die L\u00e4nder Rheinland-Pfalz und Nord-\nrhein-Westfalen in diesem Jahr im Saldo nicht mehr \nentlastet, sondern sogar netto belastet werden. \n\nVor diesen Hintergrund \u00fcberrascht es nicht, wenn L\u00e4nder \nwie Nordrhein-Westfalen ihren bisherigen Verteilungs-\nmodus auf den Pr\u00fcfstand stellen. Dies gilt auch f\u00fcr die \nSonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen, \u00fcber die \ndie ostdeutschen L\u00e4nder bis 2009 in jedem Jahr \n840 Millionen Euro netto zum Ausgleich ihrer Sonderlas-\nten im Zusammenhang mit der Hartz-IV-Reform erhalten. \nSachsen erh\u00e4lt davon einen Anteil von netto \n2,68 Millionen Euro. \n\nVor dem Hintergrund der unterschiedlichen Interessenla-\ngen zwischen Bund und L\u00e4ndern einerseits und den \nL\u00e4ndern untereinander andererseits zeichnet sich bereits \njetzt ab, dass die Suche nach einem gerechten Finanzaus-\ngleich schwierig wird. Es versteht sich von selbst, dass \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung einer Finanzl\u00f6sung nur \nzustimmen wird, wenn die Interessen des Freistaates wie \nauch die Interessen der s\u00e4chsischen Kommunen gleicher-\nma\u00dfen gewahrt sind. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nKoalition noch das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nAbg. Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Eigentlich k\u00f6nnte man \nsagen: Beim Geld h\u00f6rt der Spa\u00df auf. \u2013 Aber der Kolle-\nge Weichert und der Kollege Morlok haben es wirklich \nnoch hinbekommen, bei einer solch ernsten Sache, bei der \nes um nicht wenig Geld unserer Kommunen geht, noch \nWitzchen einzubringen. Kompliment, auch wenn ich ein \nbisschen \u00fcber die Reden entt\u00e4uscht war. Aber es ist halt \nso. \n\nDagegen hat der Kollege Fr\u00f6hlich sich in die Details der \nThematik hineingearbeitet. Kompliment, dass Sie das \nnoch einmal aus Ihrer Position bis ins letzte Detail  \nherausgearbeitet haben. Jedenfalls habe ich bei Herrn \nFr\u00f6hlich heraush\u00f6ren k\u00f6nnen, wie die Linksfraktion.PDS \nabstimmen wird. Da war ich mir bei der FDP und den \nGR\u00dcNEN heute nicht sicher. \n\nInsofern sollten wir nicht mehr lange debattieren. Es ist \nein ernstes Thema, es geht um eine ganze Menge Geld. \nIch habe einleitend gesagt, dass wir einen Antrag aus dem \nletzten Jahr wieder hervorgeholt haben, und zwar aus \ngutem Grund: damit wir Einigkeit zwischen Staatsregie-\nrung und Landtag erreichen k\u00f6nnen. Wir halten das bei \nder vor uns stehenden Auseinandersetzung f\u00fcr hilfreich. \nWir wollen aber auch deutlich machen, dass wir nicht an \neinem Streit zwischen Freistaat und kommunaler Ebene \ninteressiert sind, sondern an Geschlossenheit zwischen \nden St\u00e4dten, Gemeinden und Landkreisen mit dem Frei-\nstaat gegen\u00fcber der Bundesebene. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ihre Zustimmung im Hohen \nHause und hoffe auf eine m\u00f6glichst breite Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die \nDrucksache 4/5860 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Das ist \nsehr erfreulich. Damit ist der Antrag beschlossen und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\n 4501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRettungsleitstellen erhalten \nDrucksache 4/5787, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Reihenfolge: NPD, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \nFDP, die Fraktion der GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. M\u00fcller von der NPD-Fraktion \ndas Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zum Thema \u201eRettungsleitstellen\u201c hat \nes in den verschiedenen Legislaturperioden in diesem \nHaus schon Unmengen von Anfragen gegeben. Wenn man \nim Parlamentsarchiv nachschaut, sieht man: Es geht auch \nquer durch alle Fraktionen. \u00dcberall eigentlich der gleiche \nTenor: Ablehnung oder zumindest Skepsis gegen\u00fcber der \nZusammenlegung von Rettungsleitstellen. \n\nEigentlich dachten wir, das Thema sei im Moment nicht \nganz so aktuell. Dann kamen die Beitr\u00e4ge in der \u201eDNN\u201c \nvom 30.06.2006, die zeigten, dass das Thema weiter \nk\u00f6chelt. Auch die Antworten auf die Kleinen Anfragen \nder Kollegin Lauterbach waren relativ erhellend, wo zwar \ngeschrieben steht, dass dieser Landesrettungsdienstplan \nmit den eventuellen \u00c4nderungen erst im Jahr 2011 in \nKraft gesetzt wird, aber auch, dass man im Innenministe-\nrium doch schon plant, wie man die Rettungsleitstellen \nzusammenfassen kann. \n\nIn meiner Fraktion, der NPD-Fraktion, gibt es dagegen \nerhebliche Bedenken. Die Argumente, die in den Antwor-\nten auf Anfragen in den verschiedenen Legislaturperioden \ndazu gegeben wurden, warum man die Zusammenlegung \nm\u00f6chte, sind fast durchg\u00e4ngig monet\u00e4rer Art. Es steht \ndarin zum Beispiel direkt, dass es sich zum Teil um den \nKostendruck der Krankenkassen handeln w\u00fcrde. \n\nIch wei\u00df, andere Bundesl\u00e4nder haben eine Zusammenle-\ngung ebenfalls versucht bzw. haben sie auch durchge-\nf\u00fchrt, zum Beispiel Niedersachsen im Jahr 2005. Ein \nArgument, das in Richtung Zusammenlegung auch noch \nvorgebracht wurde, war, dass Ortsunkunde im Zeitalter \nvon GPS kein Problem mehr darstellen w\u00fcrde. Da muss \nich Ihnen sagen: Wer so etwas \u00e4u\u00dfert, ist wirklich mit der \nThematik nicht richtig vertraut. Sicherlich, GPS-Ortung \nbringt die Retter zu einem genau definierten Ort. Das \nfunktioniert v\u00f6llig problemlos. Aber haben Sie schon \neinmal einen Anruf eines Ersthelfers bekommen, der \neinen Unfall meldet und Ortsangaben macht, Angaben \n\u00fcber Verletztenmengen, \u00fcber Schwere von Verletzungen \nund \u00c4hnliches? Die Angaben sind sehr wirr, weil Aufre-\ngung und \u00dcberforderung dabei sind, unter Umst\u00e4nden \neigene Ortsunkunde, sodass es ausgesprochen hilfreich \nist, wenn die Dispatcher in den Rettungsleitstellen we-\nnigstens selbst Ortskunde haben und sich die Stellen \nvorstellen k\u00f6nnen, an denen etwas passiert sein kann. \n\nIch spreche da aus eigener Erfahrung, was die Bergwacht \nbetrifft. Wie oft haben wir v\u00f6llig wirre Angaben von \nUnfallherg\u00e4ngen bekommen, bei denen uns die Rettungs-\nleitstelle in Pirna helfen konnte, weil dort Leute sitzen, \ndie das Gebirge noch kennen. Es betrifft nicht nur die \nBergwacht, sondern sicherlich genauso die Wasserwacht. \nDaher ist es nicht nur aus meiner Sicht, sondern auch aus \nSicht vieler der CDU angeh\u00f6renden Landr\u00e4te ein Prob-\nlem, wenn man die Leitstellen zusammenlegen m\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, dass der \nLandrat meines Landkreises im Informationsbericht an \nden Kreistag in diesem Monat selbst erhebliche Bedenken \nge\u00e4u\u00dfert hat, was eine m\u00f6gliche Zusammenlegung von \nRettungsleitstellen betrifft. Er begr\u00fcndet dies zum Bei-\nspiel mit der Katastrophenhilfe, die im Hochwasserfall \ngelaufen ist, dass die Ortskunde der Rettungsleitstelle eine \nerhebliche Rolle gespielt hat. Das k\u00f6nnen Sie schwarz auf \nwei\u00df nachlesen. Das ist im Internet abrufbar. Ich denke, \ndas ist ein Thema, das \u00fcber die Parteigrenzen hinweg in \ngleicher Richtung von vielen gesehen wird. Ich hoffe, \ndass die Koalition \u2013 das Innenministerium \u2013 irgendwo in \ndiese Richtung weiterdenkt; denn die Zusammenlegung \nallein aus monet\u00e4ren Gr\u00fcnden bringt B\u00fcrger- und Ortsfer-\nne. Das ist in solch einem Fall ein Risiko f\u00fcr Leib und \nLeben, aber auch f\u00fcr Sachwerte. \n\nIch bitte Sie deshalb: Stimmen Sie unserem Antrag zu. Ich \nmuss mich kurz fassen, die Redezeit ist relativ begrenzt \nund es kommen noch weitere Antr\u00e4ge. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Pietzsch \nspricht f\u00fcr die Koalition. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der NPD-Antrag \n\u201eRettungsleitstellen erhalten\u201c ist aus meiner Sicht sach-\nlich und fachlich v\u00f6llig falsch und wird deshalb von den \nKoalitionsfraktionen CDU und SPD abgelehnt. \n\nErstens haben wir in Sachsen keine Rettungsleitstellen, \nsondern integrierte Leitstellen f\u00fcr den Rettungsdienst und \nden Brandschutz. Zweitens wird diese im Katastrophen-\nfall von der Ebene einer Stabsleitstelle des zust\u00e4ndigen \nLandkreises gef\u00fchrt. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nFragen Sie mal die Landr\u00e4te!) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen \u00fcber das reden, wovon Sie Ahnung haben. \nDas scheint mir hier eher nicht der Fall zu sein. \n\n 4502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nIm BRK-Gesetz, \u00a7 11, ist eindeutig geregelt, was eine \nLeitstelle in Sachsen zu leisten hat. \u00a7 26 regelt die Inhalte \ndes Landesrettungsdienstplanes, wie dieser zu erarbeiten \nist und auf welchen Basisdaten er beruht. Danach ist die \noberste BRK-Beh\u00f6rde beauftragt, im Benehmen mit den \nTr\u00e4gern des bodengebundenen Rettungsdienstes und den \nKostentr\u00e4gern einen Landesplan zu erstellen, der die \nGrundz\u00fcge einer bedarfsgerechten und wirtschaftlichen \nVersorgung der Bev\u00f6lkerung mit leistungsf\u00e4higen Ein-\nrichtungen des Rettungsdienstes festlegt. Dieser Rahmen-\nplan bildet die Grundlage f\u00fcr Bereichspl\u00e4ne, die den \nGrundz\u00fcgen gerecht werden m\u00fcssen. \n\nSachsen hat aufgrund dieser Analysen die Planungspara-\nmeter festgelegt und ermittelt, dass in Sachsen \n80 Rettungswachenstandorte vorhanden sein m\u00fcssen. \nDiese existieren und sind vor allem an einem Hauptkrite-\nrium festgemacht: der so genannten Hilfsfrist, die in \nverschiedenen Anfragen immer wieder diskutiert wird. \nDiese Hilfsfrist von zw\u00f6lf Minuten macht mit hinreichend \ngro\u00dfer Sicherheit eine Lebensrettung m\u00f6glich. \n\nUm die notwendigen Eins\u00e4tze zu koordinieren, werden \ndiese integrierten Leitstellen eingerichtet. Ihre innere \nOrganisation \u2013 das wird bei der Darstellung immer \nvermischt \u2013 wird durch eine Leitstellenverordnung vorge-\nschrieben. Beide Verordnungen \u2013 der Landesrettungs-\ndienstplan und die Leitstellenverordnung \u2013 werden derzeit \nim Auftrag des Landesbeirates f\u00fcr den Brandschutz, \nRettungsdienst und Katastrophenschutz in den daf\u00fcr \neingerichteten Arbeitskreisen erstellt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie werden verstehen, \ndass sich diese Aufgabe der nichtpolizeilichen Gefahren-\nabwehr nicht so im Vorbeigehen l\u00f6sen l\u00e4sst. Es bedarf \numfangreicher Sachkenntnis, einer soliden Datenbasis \nund des Willens, diese Aufgabe zum Wohle der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger Sachsens zu l\u00f6sen. Seit vielen Jahren \nleisten die Ehrenamtlichen hervorragende Arbeit, die \ngerade auch durch die qualifizierte und engagierte Arbeit \ndes Leitstellenpersonals m\u00f6glich ist. \n\nEs ist der Entwicklung nicht f\u00f6rderlich, wenn Sie mit \nIhren ewig gestrigen, populistischen Antr\u00e4gen die Bev\u00f6l-\nkerung verdummen wollen. Ich hoffe, dass das auch so \nvor Ort ankommt und wir in Ruhe, nach Vorliegen aller \nAnalysen, zu einer sinnvollen Gliederung und Aufstellung \neiner Leitstellenstruktur kommen, die den an sie gestellten \nAnforderungen gerecht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung \u2013 Uwe Leichsenring, \n\nNPD: Das ist unglaublich, unfassbar!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nhat keinen Redner gemeldet. Dann f\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Antrag, zu dem wir hier spre-\nchen, zeigt, dass selbst kurze Antr\u00e4ge verungl\u00fccken \n\nk\u00f6nnen und mehr etwas \u00fcber das sagen, was die An-\ntragsteller nicht wissen, als \u00fcber das, was sie an Kenntnis-\nsen besitzen. Das ist in diesem Fall n\u00e4mlich herzlich \nwenig. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, Kollege Pietzsch hat es bereits gesagt: Es \ngeht nicht um Leitstellen in der jetzigen Form f\u00fcr Ret-\ntungsdienst, Feuerwehr und Katastrophenschutz \u2013 denn \ndie integrierten Leitstellen haben den Katastrophenschutz \ngar nicht drin \u2013, sondern das wird von der R\u00fcckfallebene \nder katastrophenschutzzust\u00e4ndigen Landrats\u00e4mter erle-\ndigt. Das ist Ihnen entgangen. \n\nIhnen ist auch entgangen, dass wir inzwischen im BRKG \nnur noch das Modell der integrierten Leitstellen haben. \nW\u00e4hrend das S\u00e4chsische Rettungsdienstgesetz von 1994 \nim \u00a7 5 einen Landesrettungsdienstplan vorsah und Ret-\ntungsdienstbereiche vorschrieb, wurde gleichzeitig \nfestgelegt, dass die Zahl der Leitstellen aufgrund der \ntechnischen Anforderungen innerhalb von zehn Jahren \nverringert werden soll. \u00a7 11 des BRKG sieht die Leitstel-\nlen vor und \u00a7 8 Nr. 7 \u2013 seit 01.01.2005 in Kraft \u2013 regelt \ndie Aufstellung und Fortschreibung des Rettungsdienst-\nplanes. Das ist bisher nicht geschehen und das k\u00f6nnte \nman kritisieren. Wir haben das schon getan und wir tun \ndas weiter; denn wir halten es f\u00fcr erforderlich, dass \nhierf\u00fcr zeitnah und verl\u00e4sslich eine Planungsgrundlage \ngeschaffen wird. \n\nDie Leitstellen selbst m\u00fcssen aufw\u00e4ndige Technik vorhal-\nten. Sie haben eine F\u00fclle von Aufgaben. Die Koordinie-\nrung des \u00e4rztlichen Notfalldienstes, die Zusammenarbeit \nmit der polizeilichen Gefahrenabwehr und den Polizei-\ndienststellen m\u00fcssen dort geregelt werden. Sie m\u00fcssen \numfangreiche Kenntnisse vorhalten \u00fcber Belegungszahlen \nder Betten in den Krankenh\u00e4usern, \u00fcber Spezialkliniken \nund die Verf\u00fcgbarkeit \u00fcber deren Betten. Das sind alles \nAufgaben, die einen erheblichen Aufwand erfordern, \nwenn sie sachgerecht und effizient erledigt werden sollen. \n\nDas Bild, das Sie von einer b\u00fcrgernahen Leitstelle haben, \nist hier reichlich verungl\u00fcckt. Es ist eben nicht der Regel-\nfall, dass die Leute bei einem Unfall zur Leitstelle fahren, \ndort klingeln und einen Unfall melden. Das ist die gute, \nalte Unfallmeldestelle, die noch manchmal \u2013 mit Emaille-\nschildern aus den drei\u00dfiger Jahren \u2013 in der Provinz \nanzutreffen war, die aber l\u00e4ngst ausgestorben ist. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \u00dcberhaupt  \nnichts begriffen hat der Mann!) \n\nNein, Herr Dr. M\u00fcller, so wird das mit Sicherheit nichts. \nWir brauchen integrierte Leitstellen und leistungsf\u00e4hige \nLeitstellen. B\u00fcrgern\u00e4he und vor Ort z\u00e4hlt dort nicht. Ich \nwei\u00df, wovon ich spreche. Ich habe Zivildienst im Ret-\ntungsdienst des Roten Kreuzes geleistet, habe selbst \nanschlie\u00dfend Geld mit Rettungsdienst und Notarztwagen-\nfahren verdient. Ich wei\u00df, wie es auf Leitstellen zugeht. \nGlauben Sie ja nicht, dass Sie auf Leitstellen Leute sitzen \nhaben, die sich in jeder Gemeinde, in jedem Ort ausken-\nnen. Die m\u00fcssen ihr Fach beherrschen und mit Kommu-\nnikationstechnik und Computern umgehen k\u00f6nnen. Das \n\n 4503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nBild, das Sie hier malen, zeigt h\u00f6chstens die R\u00fcckst\u00e4n-\ndigkeit Ihrer eigenen \u00dcberlegungen. Aber f\u00fcr die Zukunft \ntaugt das mit Sicherheit nicht! \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN verzichtet. Die Staatsregierung? \u2013 Kein Rede-\nbedarf. Die anderen Fraktionen noch einmal? \u2013 Die NPD-\nFraktion mit dem Schlusswort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es war relativ d\u00fcnn, Kollege \nPietzsch. Sie haben zum Beispiel von Fachkompetenz \ngesprochen, dann aber nicht zu Leitstellen, sondern zu \nStandorten von Rettungswagen. \n\n(Rita Henke, CDU: Es war alles richtig!) \n\nSie haben vom DRK als dem Faktor im Rettungsdienst \ngesprochen. Ein Gro\u00dfteil l\u00e4uft zum Beispiel \u00fcber die \nFeuerwehr, aber auch \u00fcber ASB, Johanniter, Malteser \u2013 \neine Vielzahl von Dingen auf der unteren Ebene. Wir \nsprechen \u00fcber die Rettungsleitstellen. Die Rettungsleit-\nstellen sind sicherlich integrierte Rettungsleitstellen, bei \ndenen Verschiedenes zusammenl\u00e4uft. Das ist ja unstrittig. \nAber der allgemeine Terminus ist f\u00fcr den B\u00fcrger schon \nRettungsleitstelle. Irgendetwas da hineininterpretieren zu \nwollen ist schon ein wenig d\u00fcnn. \n\nEs beunruhigt doch gerade auch Ihre Landr\u00e4te. Schauen \nSie sich doch einmal die Informationsmitteilungen unse-\n\nres Landrates der S\u00e4chsischen Schweiz an! Da werden Sie \ngenau die Punkte finden, die ich angesprochen habe. \nSicherlich ist mir klar, dass der Katastrophenschutz \u00fcber \ndas Landratsamt l\u00e4uft, aber das Landratsamt h\u00e4lt die \nFahrzeuge nicht vor, die dann raus m\u00fcssen. Dazu braucht \nes wieder die Rettungsleitstelle im Katastrophenfall. \nGenau dieser Punkt wird angesprochen. Er wird bem\u00e4n-\ngelt. Ich denke schon, B\u00fcrgern\u00e4he ist dort gegeben, wo \njemand einen Bereich \u00fcberblicken kann. Einen Bereich \nwie die S\u00e4chsische Schweiz kann man noch \u00fcberblicken. \nAber die angedachte Gro\u00dfvariante \u2013 das ganze Elbtal \u2013 ist \nnicht mehr zu \u00fcberblicken. \n\nIch denke, da liegen wir auf der richtigen Seite. Deswe-\ngen bitte ich um die Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren! Damit kommen \nwir zu der gew\u00fcnschten Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber die \nDrucksache 4/5787, Antrag der NPD-Fraktion. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei keinen Enthaltungen und einer Anzahl von Jastim-\nmen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. Damit, \nmeine Damen und Herren, ist der Tagesordnungspunkt 7 \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nF\u00f6rderung von Modellprojekten zur Flexibilisierung und  \nErweiterung der Betreuungszeiten in Kindertageseinrichtungen  \n\nzur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf \nDrucksache 4/5858, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende FDP-Fraktion hat das Wort, danach in \ngewohnter Reihenfolge. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Stellen Sie sich bitte einmal \nFolgendes vor: Fr\u00fch am Morgen, sagen wir so gegen \n07:00 Uhr, ist eine s\u00e4chsische Familie mit zwei Kindern \ngerade mit dem Fr\u00fchst\u00fcck fertig; das kleinste ist gerade \nanderthalb Jahre alt, das \u00e4ltere drei Jahre. W\u00e4hrend sich \nder Vater um die Kinder k\u00fcmmert, macht sich die Mutter \nfertig f\u00fcr die Arbeit. Sie ist Buchhalterin eines mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmens. Sie braucht die Kinder heute nicht \nin den Kindergarten zu bringen, das macht ihr Mann. Er \nist Schichtleiter in einem gro\u00dfen Konzern und muss erst \nab Nachmittag in den Betrieb. Bis 10:00 Uhr sind daher \ndie Kinder bei ihm zu Hause. \n\nJetzt bitte ich Sie, mit mir einen kleinen zeitlichen Sprung \nzu machen. Es ist jetzt kurz vor 17:00 Uhr. Eigentlich \n\nwollte die Frau die Kinder gerade von der Kindertagesein-\nrichtung abholen, aber sie erwartet noch ein wichtiges \nTelefonat. Sie ruft schnell in der Kindertageseinrichtung \nan und sagt, dass sie erst gegen 18:00 Uhr da sein kann. \n\u201eKein Problem\u201c, sagt die Erzieherin am anderen Ende, \n\u201ewir haben heute auch noch drei andere Kinder, die l\u00e4nger \nbleiben, kommen Sie dann einfach vorbei.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! W\u00e4re das nicht \nsch\u00f6n, wenn diese Geschichte zur Realit\u00e4t werden w\u00fcrde, \nwenn Frauen und M\u00e4nner Familie und Beruf wirklich \nvereinbaren k\u00f6nnten? Leider sieht die Realit\u00e4t f\u00fcr viele \nanders aus. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn M\u00fctter und V\u00e4ter mit kleinen Kindern das Gl\u00fcck \nhaben, einen Arbeitsplatz zu begleiten, so hei\u00dft dies noch \n\n 4504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nlange nicht, dass sie gleichberechtigt am Arbeitsleben \nteilnehmen k\u00f6nnen, und zwar aufgrund der weniger auf \nKinder eingestellten Gesellschaft. Schuld daran sind auch \nunflexible \u00d6ffnungszeiten in den Kindertageseinrichtun-\ngen. Dieses Problem besteht unabh\u00e4ngig von dem ansons-\nten guten Netz an Kindertageseinrichtungen im Freistaat \nSachsen. \n\nKinderkrippen und Kinderg\u00e4rten in Sachsen \u00f6ffnen in der \nRegel von 06:00 Uhr bis 17:00 Uhr. 43 Einrichtungen, \nganze 1,6 % aller Kindertageseinrichtungen im Freistaat, \nbieten bei Bedarf verl\u00e4ngerte \u00d6ffnungszeiten an, sieben \nEinrichtungen davon auch am Wochenende. Diese Zah-\nlen, die der Antwort auf die Kleine Anfrage in der Druck-\nsache 4/0712 entnommen sind, dienen wohl kaum als \nIndiz f\u00fcr eine bedarfsgerechte Kinderbetreuung hinsicht-\nlich der Betreuungszeiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWohin diese wenigen Angebote in der Realit\u00e4t f\u00fchren, \nwissen wir alle aus eigenem Erleben oder zumindest aus \nBerichten von Freunden oder Bekannten. Dort hetzt etwa \ngegen 16:30 Uhr die Frau aus dem B\u00fcro, um ihr Kind \nnoch vor der Schlie\u00dfung der Kita schnell abzuholen, \nw\u00e4hrend die anderen Kollegen auf Arbeit noch wichtige \nKontakte kn\u00fcpfen oder Termine wahrnehmen. Au\u00dferdem \nerntet die Mutter mitunter strafende Blicke oder Nachzah-\nlungsforderungen vonseiten der Kindertageseinrichtung, \nweil sie zum zweiten Mal in dieser Woche das Kind erst \n17:15 Uhr abholt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \nm\u00fcssen jungen Familien flexible M\u00f6glichkeiten der \nKinderbetreuung anbieten, und zwar solche, die sich mit \nihrer beruflichen T\u00e4tigkeit besser vereinbaren lassen. So \nw\u00e4re es zeitgem\u00e4\u00df, wenn junge Familien in Sachsen ihr \nKind unkompliziert auch gelegentlich erst 18:00 Uhr \nabholen k\u00f6nnten. Zudem sollten Kita-Zeiten individuell \nnach dem tats\u00e4chlichen Stundenbedarf vereinbar sein. \n\nJetzt k\u00f6nnte man einwenden, dass auch der Vater oder die \nOma das Kind abholen k\u00f6nnen. Sicher, das mag theore-\ntisch m\u00f6glich sein. Doch selbst wenn die Frau einen so \nunterst\u00fctzenden Partner hat, so sind es die Kollegen und \nvielleicht auch der Chef des Mannes, die das oft nicht \neinsehen. Ganz zu schweigen davon, dass aufgrund der \nMobilit\u00e4t bei der Arbeitsplatzsuche auf Gro\u00dfeltern vor Ort \ngar nicht mehr zur\u00fcckgegriffen werden kann. Bei allein \nerziehenden M\u00fcttern summieren sich die Probleme. \n\nAuch die M\u00f6glichkeit der Teilzeitarbeit hilft dabei nicht \ngenerell. Zwar k\u00f6nnte das Kind innerhalb der derzeit \nbestehenden \u00d6ffnungszeiten versorgt werden, doch echte \nTeilhabe am Beruf ist damit nicht immer m\u00f6glich. Ma-\nchen wir uns doch nichts vor! Teilzeit kann den Wieder-\neinstieg in das Arbeitsleben erleichtern, doch echte \nTeilhabe und zum Beispiel die Erledigung h\u00f6herwertiger \nAufgaben ist damit nicht immer leistbar. \n\nF\u00fcr eine bessere Erwerbssituation von jungen M\u00fcttern \nund V\u00e4tern mit Kindern sind flexiblere und l\u00e4ngere \n\u00d6ffnungszeiten von Kindertageseinrichtungen sowie \n\nindividuell zu vereinbarende Betreuungszeiten das beste \nRezept, um Familie und Beruf vereinbaren zu k\u00f6nnen. Ich \nmeine damit ausdr\u00fccklich nicht das Stundenhopping, \nsondern einen an dem tats\u00e4chlichen Bedarf orientierten \nBesuch der Kindertageseinrichtung. So soll zum Beispiel \nf\u00fcr ein halbes oder ein ganzes Jahr die Kindertagesein-\nrichtung nur montags bis mittwochs in Anspruch genom-\nmen werden oder eine grunds\u00e4tzliche Betreuung von \n09:30 Uhr bis 18:30 Uhr erfolgen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte, dass Eltern ihre Verantwortung gegen\u00fcber \nihren Kindern zeitmaximal und bestm\u00f6glich ausf\u00fcllen \nk\u00f6nnen, und zwar beim Betreuen der Kinder und beim \nVerdienen des Familienunterhalts. \n\nWir sind in der Gesellschaft flexibler und mobiler gewor-\nden. Ich denke, wir m\u00fcssen das auch in bisher nicht \ngenannten Bereichen werden. An diesem Thema kommen \nwir nicht vorbei. Nat\u00fcrlich ist dies zuallererst eine kom-\nmunale Aufgabe. Schon jetzt haben die Kommunen die \nPflicht, den Bedarf zu ermitteln und durch entsprechende \nAngebote zu decken. Aber die Staatsregierung gibt selbst \nin der Antwort auf eine Kleine Anfrage zu, nicht zu \nwissen, ob und mit welchen Methoden der Bedarf ermit-\ntelt wird. \n\nEs stellt sich leider oft die Frage, ob die \u00d6ffnungszeiten \nden Bedarf oder der Bedarf die \u00d6ffnungszeiten bestimmt. \n\nAuch bei der Abrechnung der Kita-Geb\u00fchren gibt es \nkaum Flexibilit\u00e4t. Es gibt Teilzeitbesch\u00e4ftigte, die flexibel \narbeiten und dies auch in flexiblen Kita-Geb\u00fchren wieder-\nfinden m\u00f6chten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr immerhin \n47 % der ostdeutschen Eltern stehen flexiblere und \nl\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten der Kindertageseinrichtungen \nganz oben auf der Wunschliste. \n\nIch bin der Meinung, der Freistaat Sachsen steht unab-\nh\u00e4ngig von der kommunalen Verantwortung in der Pflicht, \ndiesen W\u00fcnschen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen \nRechnung zu tragen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEr kann insbesondere die Tr\u00e4ger von Kindertageseinrich-\ntungen unterst\u00fctzen, die Modellprojekte erproben, um \nl\u00e4ngere und flexiblere \u00d6ffnungszeiten anzubieten. Im \nRahmen der Integration von jungen M\u00fcttern und V\u00e4tern \nin den Arbeitsmarkt bzw. der Verbesserung des Zugangs \nzu Besch\u00e4ftigung wollen wir die Aufnahme dieser F\u00f6rde-\nrung von Modellprojekten in das Operationale Programm \nf\u00fcr die ESF-Strukturfondsperiode 2007 bis 2013. \n\nNachdem die Aufteilung der Mittel im Verh\u00e4ltnis 78 % \nEurop\u00e4ischer Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung zu 22 % \nEurop\u00e4ischer Sozialfonds erfolgt ist und die vorgesehenen \nF\u00f6rderschwerpunkte f\u00fcr die Operationellen Programme \nbekannt gegeben wurden, geht es jetzt um die genaue \nAusgestaltung der einzelnen F\u00f6rderschwerpunkte mit \nF\u00f6rderma\u00dfnahmen. Dazu soll es in den n\u00e4chsten Monaten \nnach den noch laufenden Abstimmungen zwischen den \neinzelnen Ressorts der Staatsregierung und den Wirt-\n\n 4505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nschafts- und Sozialpartnern konkrete Festlegungen geben. \nParallel dazu werden die Operationellen Programme f\u00fcr \nden EFRE und den ESF vorbereitet, die bis Ende dieses \nJahres bei der EU-Kommission eingereicht werden \nm\u00fcssen. Deshalb werbe ich jetzt und hier f\u00fcr die Unter-\nst\u00fctzung unseres Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. F\u00fcr die CDU erwidert Frau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Sch\u00fctz, Sie haben den \nEinstieg mit einer Top-Familie gew\u00e4hlt, das eine Kind \nanderthalb, das andere drei Jahre. Der Vater bringt die \nKinder in die Kindertageseinrichtung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas habe ich auch immer gemacht!) \n\nDas ist eine tolle Sache. \n\nAber es hat mich auch ein bisschen geschockt, weil Sie \ngesagt haben, dass die Kinder noch nach 17:00 Uhr in der \nEinrichtung h\u00e4tten bleiben sollen. Wenn die Kinder so \nlange in einer Einrichtung sein sollen, dann ist das \u2013 das \nsage ich auch als Mutter \u2013 zu hinterfragen. Das ist unab-\nh\u00e4ngig davon, dass ich nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die bessere \nVereinbarkeit von Familie und Beruf pl\u00e4diere. Aber \nKinder sollten, wenn es geht, f\u00fcr den kleineren Bereich \nvon null bis drei Jahren nicht l\u00e4nger als acht Stunden in \neiner Einrichtung sein und von drei bis sechs Jahren \nmaximal zehn oder elf Stunden. \n\nJetzt kommen wir zu diesen flexiblen \u00d6ffnungszeiten, \nwas das Begehr Ihres Antrages ist. Die Intention in Ihrem \nAntrag kann ich gut verstehen. Aber, meine lieben Kolle-\nginnen und Kollegen von der FDP-Fraktion, diese Dinge \ngibt es schon im Freistaat Sachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie gibt es schon lange!) \n\nWir brauchen jetzt keine Modellprojekte f\u00fcr die Flexibili-\nsierung der \u00d6ffnungszeiten. Leider ist Frau Mattern jetzt \nnicht da. Ich wei\u00df von ihr, dass sie ein Kind in einer \nEinrichtung in Dresden hat, die bis 20:00 Uhr ge\u00f6ffnet ist. \nDaf\u00fcr gibt es auch Beispiele in Chemnitz und in Leipzig. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Ja, Sie reden von Modellprojekten, Frau Sch\u00fctz. Sie \nhaben einen Antrag an das Hohe Haus gestellt, der be-\nschlossen werden soll. Dessen bedarf es nicht, weil es das \nschon gibt. \n\nIch m\u00f6chte hier einmal meine Gemeinde anf\u00fchren. Wir \nhaben 1 500 Einwohner und davon 100 Kinder in einer \nEinrichtung. Wenn V\u00e4ter oder M\u00fctter sagen, dass sie nach \n17:00 Uhr noch einer Betreuung ihrer Kinder bed\u00fcrfen, \ndann haben wir eine Tagesmutter, die die Kinder dort \nabholt und sie mit nach Hause nimmt. Das ist \u00fcberhaupt \n\nkein Problem. Auch das kann man als Modellprojekt \nnehmen. Es k\u00f6nnte zum Beispiel Kitas geben, die bis \n20:00 Uhr ge\u00f6ffnet haben, oder Kitas, bei denen die \nTagesmutter die Kinder abholt. Wenn die gro\u00dfen Einrich-\ntungen l\u00e4nger ge\u00f6ffnet sind, bedeutet das, dass das mehr \nkostet, weil dann die Einrichtung, die f\u00fcr 100 Kinder \nausgelegt ist, nur mit f\u00fcnf Kindern besetzt ist und die \njeweilige Erzieherin trotzdem dableiben muss. Da muss \nman abw\u00e4gen. Doch es gibt Modelle, wie gesagt, die \nflexibel gestaltet werden k\u00f6nnen. \n\nDem Antrag an sich kann ich etwas Positives abgewinnen. \nDa es das aber schon gibt, brauchen wir ihn nicht. Wir \nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich unsere Debatte noch einmal mehr in die \n\u00d6ffentlichkeit bringen, damit sich Eltern, B\u00fcrgermeister \noder Tr\u00e4ger der Jugendhilfe und Landr\u00e4te damit besch\u00e4f-\ntigen und mehr dar\u00fcber gesprochen wird. Sicher lohnt es \nsich, vielleicht im G\u00f6rlitzer Bereich, aus dem Sie her-\nkommen, Frau Sch\u00fctz, einmal dar\u00fcber nachzudenken. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Geb\u00fchren und die stun-\ndenweise Abrechnung eingehen. Auch das gibt es im \nFreistaat Sachsen. Vielleicht wird es hier und da nicht \numgesetzt, aber im Gro\u00dfen und Ganzen ist das im Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz unterlegt und kann sofort in die Geb\u00fch-\nrensatzung aufgenommen werden, wenn es erforderlich \nist. Wenn die Betriebskosten festgelegt werden, kann man \ndas in der Geb\u00fchrensatzung festhalten. Es ist mit viel \ngutem Willen relativ m\u00f6glich. Daf\u00fcr bedarf es keiner \ngesetzlichen Ver\u00e4nderung; denn wir haben es als Gesetz-\ngeber zugelassen, dass die Einrichtungen einmal in ihren \n\u00d6ffnungszeiten, aber nat\u00fcrlich auch in ihren Abrech-\nnungs- und Geb\u00fchrenstrukturen flexibel sein k\u00f6nnen. \n\nWir werden dem Antrag bei all den positiven Dingen, die \nich der Sache abgewinnen kann, nicht zustimmen, denn \nman sollte einfach das akzeptieren, was im Freistaat \nSachsen bereits existiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert f\u00fcr die \nLinksfraktion.PDS, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \nfreut mich erstens, dass sich die FDP eineinhalb Jahre \nnach ihrem Einzug in den S\u00e4chsischen Landtag verst\u00e4rkt \ndem Thema Kita zuwendet. Bisher waren Ihre parlamen-\ntarischen Initiativen zu dem Thema eher d\u00fcnn, was mich \nvor dem Hintergrund besonders verwundert, dass Sie mit \nIhren Wahlplakaten zu diesem Thema, die ich noch sehr \ngut in Erinnerung habe, alle links \u00fcberholt haben. \n\nZweitens greift aber Ihr Antrag ein durchaus relevantes \nProblem auf. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es aus Sicht berufst\u00e4tiger \noder auch Arbeit suchender Eltern w\u00fcnschenswert, wenn \ndie Kitas ihre Betreuungszeiten den heute \u00fcblichen \nArbeitszeiten anpassen k\u00f6nnten. Dass es schon M\u00f6glich-\nkeiten gibt, ist das eine. Aber es ist nat\u00fcrlich immer noch \nein gro\u00dfes Problem. \n\n 4506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nEine Bemerkung kann und m\u00f6chte ich mir aber nicht \nverkneifen. Es ist ja nicht so, dass die absolut kinder- und \nfamilienfeindlichen Arbeitszeiten, beispielsweise im \nEinzelhandel, pl\u00f6tzlich vom Himmel gefallen w\u00e4ren, \nnein. Gerade Sie, meine Damen und Herren von der FDP, \nsind es ja, die st\u00e4ndig nach Abschaffung des Ladenschlus-\nses oder der Ausdehnung der allgemeinen \u00d6ffnungszeiten \nauch auf den Sonntag geschrien haben und auch immer \nnoch schreien. Es kann Ihnen doch gar nicht flexibel \ngenug sein. Das zeigt aber gerade auch die ganze Doppel-\nb\u00f6digkeit bzw. die Problemstellung der Debatte. Sie \nwollen jetzt \u2013 das muss man einmal so deutlich sagen \u2013, \ndass der Staat aus ESF-Mitteln die sozialen Folgekosten \nIhres st\u00e4ndigen Rufens nach weniger Staat und weniger \nRegulierung bezahlt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist geradezu bemerkenswert, wenn auch nur bedingt \nlogisch und konsequent. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn wir Ihrem Antrag \nmit einer kleinen \u00c4nderung dennoch zustimmen, dann \ndeshalb, weil man f\u00fcr eine verfehlte Ordnungspolitik im \nBereich der Wirtschaft nicht die Eltern bestrafen darf. \nNat\u00fcrlich muss der betroffenen Mutter, die bis 20:00 Uhr \noder 21:00 Uhr f\u00fcr wenig Geld bei Lidl arbeitet, geholfen \nwerden, Familie und Beruf miteinander zu verbinden. \nDass aber ausgerechnet Sie das fordern, ist eher die \nmakabre Seite. \n\nGanz praktisch aber wirft Ihr Vorschlag zwei Hauptprob-\nleme auf, \u00fcber die wir diskutieren m\u00fcssen. \n\nErstens wird eine zeitlich flexible Betreuung nat\u00fcrlich um \neiniges teurer, sodass sie tendenziell einen h\u00f6heren \nPersonaleinsatz erfordert. F\u00fcr kleinere Einrichtungen ist \ndies ein relevanteres Problem. Das muss man so deutlich \nsagen. Vor dem Hintergrund der Haushaltsdiskussion \nw\u00e4re m\u00f6glicherweise dieses Geld an anderer Stelle auch \ndringender n\u00f6tig. \n\nZweitens \u2013 das ist das gr\u00f6\u00dfere Problem: Haben Sie schon \neinmal dar\u00fcber nachgedacht, was individuell vereinbarte \nBetreuungszeiten f\u00fcr den von uns gewollten und be-\nschlossenen Bildungsauftrag f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten ganz \nkonkret bedeuten? Bildung in Kindertagesst\u00e4tten bedeutet \nnicht dasselbe wie Schule. Trotzdem erlaube ich mir aber \ndie polemische Frage: Fordert der n\u00e4chste Antrag der FDP \nim Zuge der weiteren Flexibilisierung der Gesellschaft, \nder Institutionen und der Einrichtungen individuell \nvereinbarte Unterrichtszeiten in der Schule? \n\nWie gesagt, Kindertagesst\u00e4tten und Schule sind nat\u00fcrlich \netwas Unterschiedliches. Doch die Umsetzung des Bil-\ndungsplanes, des Bildungsanspruches, des Bildungsauf-\ntrages, wie wir es formuliert haben, fordert f\u00fcr Kitas auch \nfeste gemeinsame Zeitstrukturen. Ich sage es an dieser \nStelle auch polemisch: Ob mit oder ohne Beten, dazu \nhaben wir hier im Haus zu Recht unterschiedliche Mei-\nnungen \u2013 das musste sein, Frau Nicolaus \u2013; einen gemein-\nsamen Mittagstisch sollte es in der Kita aber schon geben. \n\nNat\u00fcrlich bedarf es bei aller Ber\u00fccksichtigung kindlicher \nIndividualit\u00e4t auch gemeinsamer Zeiten f\u00fcr Angebote an \ndie Kinder. Soziales Lernen bedarf eben bestimmter \nRahmenbedingungen und auch fester Bezugspersonen der \nKinder. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, ich habe Sie \nleider etwas in Verdacht, dass Sie sich von der Vorstellung \neiner Kleinkinderbewahranstalt doch nicht ganz verab-\nschiedet haben. Das hat Frau Sch\u00fctz in der Rede etwas \nzur\u00fcckgenommen. \n\n(Protest bei der FDP) \n\n\u2013 Ich habe gesagt, ich habe den Eindruck, wenn ich den \nAntrag lese. Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nEs ist eigentlich sehr sch\u00f6n und passt zur FDP: Diese \nKleinkinderbewahranstalt wollen Sie dann nat\u00fcrlich sehr \nmodern, sehr flexibel und in einer modernen, flexiblen, \ndurchgestylten Gesellschaft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich kann mich den durch-\naus kritischen Anmerkungen des Kollegen Neubert \neigentlich anschlie\u00dfen. Aber, Herr Neubert, wir werden \nauch Ihren \u00c4nderungsantrag ablehnen, denn wir denken, \ndass dies Angelegenheit der kommunalen Selbstverwal-\ntung ist. Meine Kollegin Nicolaus hat darauf hingewiesen, \ndass solche flexiblen \u00d6ffnungszeiten in vielen Kommu-\nnen angeboten werden, dass es individuelle Vereinbarun-\ngen zwischen Eltern und Kindertageseinrichtungen gibt, \ndass es auch Vertr\u00e4ge mit Tagesm\u00fcttern gibt, um die \nBetriebskosten niedrig zu halten. \n\nWenn Sie von einer fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung dieser \nflexiblen Angebote sprechen, Frau Kollegin Sch\u00fctz, dann \nist es kein Modellprojekt mehr, von dem Sie hier spre-\nchen. Die s\u00e4chsischen Kommunen sind meiner Ansicht \nnach l\u00e4ngst aus der Modellphase heraus, sodass die \nStaatsregierung kein Modellprojekt mehr initiieren kann \nund sollte. \n\nDie M\u00f6glichkeit, ESF-F\u00f6rderung in Anspruch zu nehmen, \ngibt es auch f\u00fcr die Kommunen, wenn sie ganz spezielle \nProjekte in ihrem Bereich initiieren wollen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen: Eigentlich ist Ihr Antrag \nfolgerichtig. Sie fordern rund um die Uhr \u00d6ffnungszeiten \nvon Handel und Dienstleistungen, und dann soll der Staat \ndie Unw\u00e4gbarkeiten, die auf die Familien zukommen, \nreparieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf  \n\ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n 4507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie \nhaben das Wort f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Aus Sicht der NPD-Fraktion ist in dem vorlie-\ngenden Antrag bereits die Voraussetzung falsch: Die \nUnterwerfung unter die Anforderungen eines flexiblen \nArbeitsmarktes ist das Dogma der FDP, aus dem sich auch \ndie Notwendigkeit f\u00fcr eine Ausweitung der Betreuungs-\nzeiten ergibt. \n\nDas Beispiel mit dem Kinderm\u00e4dchen, das den Eltern \nhilft, die Anforderungen eines flexiblen Arbeitsmarktes zu \nerf\u00fcllen, kann nat\u00fcrlich nur von der FDP, der Partei der \nBesserverdienenden, kommen. Der Gro\u00dfteil der Eltern \nmuss bislang noch ohne das Kinderm\u00e4dchen auskommen, \nauch wenn die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit als haushalts-\nnahe Dienstleistung m\u00f6glich ist. \n\nMeine Damen und Herren, Frau Nicolaus hat bereits \nausgef\u00fchrt, dass es das alles in Sachsen schon gibt. Das \nkann ich eigentlich nur best\u00e4tigen \u2013 ich habe selbst vier \nEnkel, davon gehen drei in eine Einrichtung. Deshalb \nm\u00f6chte ich noch etwas Grunds\u00e4tzliches dazu sagen. \n\nDie FDP will die Rahmenbedingungen \u2013 also die Kinder-\nbetreuung \u2013 an die Anforderungen eines flexiblen Ar-\nbeitsmarktes anpassen. Aus Sicht der NPD-Fraktion \nz\u00e4umen sie damit das Pferd von hinten auf, weil die \nWirtschaft dem Menschen zu dienen hat und nicht der \nMensch der Wirtschaft \u2013 so lautet einer unserer Grunds\u00e4t-\nze. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr uns ist nicht die wirtschaftliche Verwertbarkeit des \nEinzelnen, sondern das Leben selbst der h\u00f6chste Wert. \nFamilie und Volk sind die traditionellen und erhaltenswer-\nten Ausdrucksformen dieses unseres gemeinschaftlichen \nLebens. \n\nWas die Antragsteller in ihrem Antrag nicht erw\u00e4hnen, ist: \nEltern, besonders allein erziehende Eltern, k\u00f6nnen den \nAnforderungen eines flexiblen Arbeitsmarktes oft gar \nnicht mehr entsprechen \u2013 selbst dann, wenn es eine Rund-\num-die-Uhr-Betreuung durch Kindertageseinrichtungen \ng\u00e4be. Die Kindertageseinrichtung kann nicht die Mutter \nersetzen und wenn das Kind krank wird, muss die Mutter \nf\u00fcr das Kind da sein. Oder bei Schichtarbeit: Soll das \nKind dann erst um Mitternacht aus dem Kindergarten \nabgeholt werden \u2013 im Winter vielleicht noch? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nOder wollen wir die Kinder gleich in Schlie\u00dff\u00e4cher \neinsperren, oder was? \n\nDie Vereinbarkeit von Familie und Beruf muss gew\u00e4hr-\nleistet werden. Meine Fraktion hat sich in diesem Zu-\nsammenhang bereits f\u00fcr eine kostenlose Kinderbetreuung \nausgesprochen. Aber die flexiblen Anforderungen des \nArbeitsmarktes m\u00fcssen auch ihre Grenzen haben, und das \n\nist unsere eigentliche Kritik an dem Antrag. Die Wirt-\nschaft kann und darf nicht allein die Ma\u00dfst\u00e4be in unserem \nLeben bestimmen. Wenn eine bestimmte Grenze an \nFlexibilit\u00e4tsanforderungen \u00fcberschritten wird, kann dies \nnur zulasten der Familien gehen. In dem vorliegenden \nAntrag wird eine Alibil\u00f6sung formuliert, die nur scheinbar \nden Gegensatz zwischen flexiblem Arbeitsmarkt und den \nfehlenden Voraussetzungen f\u00fcr Familiengr\u00fcndungen \n\u00fcberbr\u00fcckt. Das wirkliche Leben zeigt uns aber, dass \ndieser Gegensatz nicht zu \u00fcberbr\u00fccken ist. \n\nWas die FDP immer an Flexibilit\u00e4t meint einfordern zu \nm\u00fcssen, wurde schon gesagt: die Laden\u00f6ffnungszeiten, \ndie Arbeitszeiten, die Eink\u00fcnfte \u2013 auch unter dem Exis-\ntenzminimum \u2013, Flexibilit\u00e4t des Arbeitsortes und des \nK\u00fcndigungsschutzes. Das ist in Wirklichkeit eine neue \nForm der Leibeigenschaft. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nFlexibilit\u00e4t ist heute nicht mehr nur pers\u00f6nliche Freiheit, \nsondern Zwang, Anpassung und Unterwerfung unter eine \nprofitgierige Wirtschaftsordnung, die die Grundlagen des \nmenschlichen Lebens immer mehr infrage stellt. Der \nNiedergang der Familie ist eine Folge dieser Entwicklung. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD, auf  \ndas anhaltende Schniefen der Rednerin:  \nWenn sich eine Dame schn\u00e4uzen muss,  \nsollte man ihr ein Taschentuch reichen!) \n\n\u2013 Danke f\u00fcr den Tipp! \n\nDie Flexibilisierung und Erweiterung von Betreuungszei-\nten in Kindertageseinrichtungen kann kein L\u00f6sungsansatz \nsein, um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf nach-\nhaltig zu verbessern. \n\nWir werden deshalb den Antrag ebenso wie den \u00c4nde-\nrungsantrag ablehnen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann von \nder Fraktion der GR\u00dcNEN beendet diese Runde. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die FDP-Fraktion will mit diesem \nAntrag erreichen, dass Eltern \u2013 M\u00fctter und V\u00e4ter \u2013 \nBerufst\u00e4tigkeit und Familie besser miteinander verbinden \nk\u00f6nnen. \n\nUm dieses Ziel zu erreichen, gibt es mehrere M\u00f6glichkei-\nten. Sie haben die \u00d6ffnungszeiten der Kitas ins Auge \ngefasst. Aber was hei\u00dft bessere Vereinbarkeit von Familie \nund Beruf? Was k\u00f6nnte es hei\u00dfen? Was fehlt uns heute? \nIst das eigentliche Problem, dass die Arbeitszeit der Eltern \nund die Betreuungszeiten in den Kitas nicht zusammen-\npassen? \n\nF\u00fcr Familien geht es doch um viel mehr: F\u00fcr Familien \ngeht es um ein geeignetes Zeitmanagement, mit dem sie \nihren Anspruch, Zeit f\u00fcr Familie zu haben und gleichzei-\ntig berufst\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen, erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\n 4508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nHierbei gibt es viel mehr Partner, die ins Boot m\u00fcssen: Es \ngeht um Beh\u00f6rden, um Freizeitinstitutionen, um Ver-\nkehrssysteme, um Dienstleister, um Medien, um Betriebe. \nWarum setzen Sie zuerst bei Familien an, die sich dem \nArbeitsmarkt anpassen sollen, zum Beispiel indem Kinder \nganz flexibel betreut werden sollen? Wie ist denn dieser \nArbeitsmarkt mit seiner Zeitstruktur entstanden? Stehen \ndiese Strukturen unverr\u00fcckbar bis in alle Ewigkeiten fest? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, entstanden sind die \nStrukturen durch M\u00e4nner. M\u00e4nner waren kinderlos, auch \nwenn sie Kinder hatten. Denn die Kinder waren bei der \nMutter, und so waren die M\u00e4nner frei in ihrer Zeit. Jetzt \nsind auch Frauen berufst\u00e4tig und arbeiten in der Regel in \nden von freien M\u00e4nnern etablierten Strukturen, in diesen \nZeitstrukturen. Also auch sie m\u00fcssen so arbeiten, als ob es \nkeine Kinder g\u00e4be. Wir haben eine Arbeitswelt akzeptiert, \nin der Kinder ausgeblendet sind. Ich m\u00f6chte, dass wir uns \nauch f\u00fcr andere Formen einsetzen und nicht nur daf\u00fcr, \nwie die Familien das irgendwie hinbekommen k\u00f6nnen. \nLesen Sie im Siebenten Familienbericht der Bundesregie-\nrung, was dort \u00fcber Zeitmanagement und Zeitpolitik f\u00fcr \nund mit Familien steht. \n\nDie Zielsetzung einer Alltagszeitpolitik f\u00fcr Familien ist \nes, Familien ins Zentrum der Taktgeber f\u00fcr betriebliche \nund \u00f6ffentliche Zeiten zu stellen, und nicht umgekehrt. \nBisher wurden Familien eher als nachrangige \u201eZeitpuffer\u201c \nbetrachtet. Im Sinne der F\u00f6rderung der Familien bzw. des \nFamilienlebens kommt eine neue Verantwortung auf diese \nexternen Taktgeber zu \u2013 f\u00fcr Betriebe als Arbeitgeber, f\u00fcr \nTarifparteien. Wie muss die Zeitpolitik der L\u00e4nder, der \nKommunen, der Wohlfahrtsverb\u00e4nde aussehen mit ihren \nVorgaben f\u00fcr \u00d6ffnungszeiten im \u00f6ffentlichen Raum oder \nbei Serviceleistungen \u2013 und nat\u00fcrlich auch der Kitas? \n\nF\u00fcr Beziehungen innerhalb der Familien brauchen ihre \nMitglieder Zeit. Aber Familienzeit kann sich die Familie \neben nicht allein organisieren. Im Familienbericht steht \u2013 \nSie k\u00f6nnen es nachlesen \u2013: Nur ein F\u00fcnftel der Eltern mit \nKindern oder Pflegeaufgaben ist mit den Arbeitszeiten \nzufrieden. Alle anderen w\u00fcnschen sich eine Reduktion. \nVer\u00e4nderungen an der starren Arbeitszeit und Lockerung \nrigider zeitlicher Vorgaben w\u00fcrden, wenn die Familien die \nBedingungen beeinflussen k\u00f6nnen, zu wesentlich mehr \nZeitautonomie f\u00fcr Familien f\u00fchren und damit die Famili-\nenbeziehungen sehr positiv beeinflussen. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt das Angebot von flexiblen Betreuungs-\nzeiten dazu. Aber Sie von der FDP weisen die Flexibilit\u00e4t \nzuerst den Kitas und damit den Familien zu. \n\nEs gibt ein Grundsatzpapier des Bundesarbeitgeberver-\nbandes Chemie und der IG Bergbau/Chemie/Energie mit \ndem Titel: \u201eF\u00fcr eine chancengleiche und familienbewuss-\nte Personalpolitik\u201c. Darin stehen unter \u201eMa\u00dfnahmen zur \nUnterst\u00fctzung der Vereinbarkeit von Beruf und Familie\u201c \nan erster Stelle flexible, familiengerechte Arbeitszeiten; \nan zweiter Stelle flexible Arbeitsorganisationsmodelle und \nerst an dritter Stelle Hilfe bei der Gestaltung der Kinder-\nbetreuung \u2013 sei es durch organisatorische Zusammenar-\nbeit mit den Tr\u00e4gern usw. \n\nDieses Grundsatzpapier ist Ausdruck dessen, was ich \ngestern schon gesagt habe: Im Interesse der Gesellschaft \nm\u00fcssen Lebensverl\u00e4ufe der Menschen so organisiert \nwerden, dass die notwendige Zeit der Sorge f\u00fcr andere \u2013 \nob es nun Kinder oder Eltern sind \u2013 Teil des eigenen \nLebenslaufes werden kann. \n\nDie Strategie Ihres Antrages ist \u201eHilfe von oben\u201c. Die \nStaatsregierung soll beraten und f\u00f6rdern, und dann wollen \nSie auch noch Mittel aus dem ESF einsetzen. Was ist mit \ndem Markt? Wo ist Ihre Eigeninitiative? Warum haben \nwir gestern \u00fcber lokale B\u00fcndnisse diskutiert, wenn wir sie \ndann in ihrer Kompetenz \u00fcberhaupt nicht ernst nehmen? \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt eine Studie des Prognos-Institutes mit dem Titel \n\u201eDie Initiativen Lokaler B\u00fcndnisse f\u00fcr Familie \u2013 aus \n\u00f6konomischer Sicht\u201c, \u00fcbrigens auch gef\u00f6rdert \u00fcber den \nESF. Da k\u00f6nnen Sie nachlesen, wie flexible Betreuungs-\nzeiten vor Ort umgesetzt werden k\u00f6nnen. Und noch ein \nTipp: Besuchen Sie die Homepage der Gesellschaft zur \nF\u00f6rderung von Kinderbetreuung e. V. Kassel, und Sie \nwerden sehen, wir brauchen wirklich keine Modellprojek-\nte. Die GFK betreibt Kitas ohne starre Regeln und feste \n\u00d6ffnungszeiten. Beispiele sind der Kindergarten des \nKasseler Klinikums mit \u00d6ffnungszeiten von 06:00 bis \n22:00 Uhr oder die Kita der Wintershall AG, die bei \nBedarf auch nachts und am Wochenende betreut. Das \nrechnet sich \u00fcber ein ausgefeiltes Zeitmanagement-\nSystem. Verkauft wird Zeit. Eltern kaufen 20 bis \n55 Wochenstunden, jeweils in f\u00fcnfst\u00fcndigen Betreuungs-\nbl\u00f6cken portioniert. Ehe Sie mir vorwerfen, dann k\u00f6nnte \nder Bildungsplan nicht umgesetzt werden, lesen Sie auf \nder Homepage nach. \n\n(Sven Morlok, FDP, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nBei Bedarf k\u00f6nnen die Eltern zus\u00e4tzliche Bl\u00f6cke buchen. \nDas kostet je nach Bedarf und Alter der Kinder zwischen \n78 und 232 Euro pro Monat. Das ist die Betreuungsseite. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Lassen Sie mich das noch zu \nEnde f\u00fchren, dann k\u00f6nnen Sie fragen. \n\nDazu kommen eine anspruchsvolle Konzeption und ein \nentsprechendes p\u00e4dagogisches Angebot in den Kitas. Die \nAnforderungen an das Personal sind hoch. Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter m\u00fcssen bereit sein, Neues auszupro-\nbieren und umzudenken. Fortbildung ist Pflicht, bezahlt \nwird nach Leistung auf der Basis von Jahresarbeitszeit-\nkonten. In Jahresgespr\u00e4chen werden Gehalt und zus\u00e4tzli-\nche Anreize ausgehandelt, wie Weiterbildungskurse, \nZusatzausbildung und Auszeiten. Wo bleibt denn Ihr \nMarktansatz? \n\nUnd jetzt k\u00f6nnen Sie fragen. \n\nSven Morlok, FDP: Vielen Dank. \u2013 Die Frage passt \nnat\u00fcrlich jetzt nicht mehr ganz hinein, aber ich m\u00f6chte sie \n\n 4509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nIhnen trotzdem stellen: K\u00f6nnen Sie uns bitte sagen, in \nwelchem Bundesland die Stadt Ihres Modellprojektes \nKassel liegt? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich bin trotzdem nicht der \nMeinung, dass wir ein Modellprojekt machen k\u00f6nnen. Die \nschon gestern vorgestellten Lokalen B\u00fcndnisse f\u00fcr Fami-\nlie k\u00f6nnen durchaus Kontakt mit solchen schon vorhan-\ndenen Projekten aufnehmen und sich ansehen, wie das \ndort funktioniert. Dann k\u00f6nnen wir es hier nachmachen. \nWir m\u00fcssen in Sachsen kein weiteres Modellprojekt dazu \nmachen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE,  \nund Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWo also bleibt Ihr Marktansatz? Bei einem Treffen mit \nWirtschaftsverb\u00e4nden, DGB, Handwerkskammern und \nIHKs sagte Staatsminister Jurk am Dienstag, Familien-\nfreundlichkeit sei keine zus\u00e4tzliche B\u00fcrde, sondern ein \nWettbewerbsvorteil. \n\nNun noch einmal ein Blick nach vorn zu Ihrem morgigen \nAntrag zur Kinderkommission. Das bedeutet doch, f\u00fcr die \nBelange der Kinder besonders sensibel zu sein. Im heuti-\ngen Antrag ist die Rede von Eltern, die dem flexiblen \nArbeitsmarkt entsprechen wollen, von Forderungen der \nEltern nach Flexibilisierung und Erweiterung der Betreu-\nungszeiten, vom Bedarf in Abendstunden und an Wo-\nchenenden \u2013 das mag ja alles sein \u2013, aber dass es f\u00fcr die \nKinder gut ist, glaube ich nicht. Sie wollen doch morgen \nderen Anwalt sein. \n\nWir brauchen weder Modellprojekte noch Evaluation, \nschon gar nicht mit Geld aus dem ESF. Deshalb lehnen \nwir Ihren Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \n\u2013 Ja. Im Rahmen Ihrer Redezeit, Frau Sch\u00fctz, ja? \u2013 Gut. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich versuche, das alles noch einmal \nzusammenzufassen. Zun\u00e4chst zu Frau Nicolaus. Ich hatte \ndas rechnerische Beispiel gebracht, dass die Kinder von \n10:00 bis 18:00 Uhr, also acht Stunden, in der Einrichtung \nsind. Ich bin genauso wie Sie der Meinung, dass Kinder \nauch ein Recht haben, eine gewisse Zeit mit ihren Eltern \nzu verbringen, was in diesem Fall am Vormittag w\u00e4re. \nDar\u00fcber sind wir uns an dieser Stelle einig. \n\nGenauso m\u00f6chte ich, dass Eltern flexibel mit ihrer Zeit \numgehen k\u00f6nnen. Ich hatte das Beispiel genannt, dass \nM\u00fctter in Teilzeit nur montags bis mittwochs die Kinder-\ntageseinrichtung in Anspruch nehmen m\u00f6chten. Das muss \nsich entsprechend in den Geb\u00fchren niederschlagen. Heute \nwerden die Geb\u00fchren immer auf eine 5-Tage-Woche \ngerechnet. \n\nZu Modellprojekten m\u00f6chte ich sagen, wir haben \n515 Kommunen in Sachsen. In 43 Kitas gibt es flexible \n\u00d6ffnungszeiten bis nach 17:00 Uhr. Das bedeutet, wir \nh\u00e4tten in 8 % der Kommunen eine flexible Kinderta-\ngeseinrichtung. Wer mir sagt, dass das ausreichend ist, \ndem kann ich wei\u00df Gott nicht beipflichten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Neubert, wenn Sie der FDP-Fraktion Kompetenz im \nsozialen Bereich absprechen, dann frage ich mich, wo Sie \ndie letzten zwei Jahre im Plenum gewesen sind. Sie \nkennen unsere Antr\u00e4ge zum Kita-Gesetz, zur kostenlosen \nKita-Betreuung, zu anderen Forderungen, die wir bereits \nletztes Jahr im Fr\u00fchsommer gestellt haben. An dieser \nStelle bitte an der eigenen Nase zupfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben wahrscheinlich auch nicht erkannt, dass wir \nvon flexiblen \u00d6ffnungszeiten gesprochen haben. Was ist \nzum Beispiel mit einer Schichtarbeiterin, was ist mit der \nKrankenschwester, die geschobene \u00d6ffnungszeiten \nbraucht? Sich nur auf einen Part zur\u00fcckzuziehen und die \nFDP-Fraktion f\u00fcr alles Schlimme verantwortlich zu \nmachen, was sich in der Weltwirtschaft ergibt, ist ein \nbisschen zu einfach. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Herrmann, Deutschland ist leider keine Insel, so gern \nSie das h\u00e4tten. Wir m\u00fcssen uns dem Weltgeschehen \nstellen. Wenn Sie zitieren, dass ein F\u00fcnftel der Befragten \nmit der Arbeitszeit nicht zufrieden sind, halte ich Ihnen \nentgegen, dass knapp 50 % mit der Kita-Betreuungszeit \nnicht zufrieden sind. Ich denke, hier wird das Verh\u00e4ltnis \ndeutlich. Wenn Sie Umfragen zitieren, dann kommt es \nimmer darauf an, welche Fragen gestellt wurden. Darauf \nbekommen Sie die entsprechenden Antworten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBeim ESF-Programm hei\u00dft es im Schwerpunktthema: \nVerbesserung des Zugangs zu Arbeit. Es ist ganz klar, an \nwelcher Stelle wir diese M\u00f6glichkeit geben k\u00f6nnen, \nn\u00e4mlich bei der flexibleren \u00d6ffnungszeit, damit junge \nEltern Zugang zu unserem Arbeitsmarkt haben, der sich \nnun mal so gestaltet, wie er heute ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Nicolaus, Sie \nm\u00f6chten unmittelbar reagieren. Bitte sch\u00f6n. Frau Kerstin \nNicolaus, CDU-Fraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf ein paar \nSachen reagieren. Zun\u00e4chst dazu, was von Elke Herrmann \nvorgetragen wurde. Es ist sicherlich richtig, dass auch die \nWirtschaft einen Beitrag leisten muss, das tun sollte und \nauch in der Zukunft tun wird, aber das von Ihnen ange-\nf\u00fchrte Modellprojekt stellt auch darauf ab, dass bis 22 Uhr \nge\u00f6ffnet ist. Es gibt trotzdem keine Anpassung, weil zum \n\n 4510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nBeispiel die Krankenschwester ihren Rhythmus hat, in \nSchichten arbeitet, und so gibt es viele andere mehr. Es \ngibt nicht nur die Krankenschwestern, sondern \u00c4rzte, \nHotelangestellte, in der Gastronomie Besch\u00e4ftigte und \nviele andere, die eine flexible Betreuung brauchen. \n\n(Beifall und Zuruf von der FDP: Richtig!) \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie hatten angef\u00fchrt, dass es \n43 Einrichtungen gibt, die bereits die flexiblen \u00d6ffnungs-\nzeiten haben, aber das ist in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten. Wir brau-\nchen das Modellprojekt nicht \u2013 Sie haben es selbst gesagt \n\u2013, denn wenn es 43 Einrichtungen gibt, kann man diese \nals Modell nehmen und das weitertragen. \n\nAber \u2013 nun wiederhole ich Dinge aus meinem ersten \nRedebeitrag \u2013 die kleineren Gemeinden k\u00f6nnen dies nicht \nleisten. Das muss man so sagen. Es muss noch andere \nM\u00f6glichkeiten geben, zum Beispiel solche wie in meiner \nGemeinde, wo die Tagesmutter kommt und die Kinder \nabholt. Das ist auch eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\ndie dazu beitr\u00e4gt, dass die Eltern arbeiten und Beruf und \nFamilie miteinander vereinbaren k\u00f6nnen. Wir sollen \ntrotzdem immer wieder den Fokus darauf richten, und ich \ndenke, da sind wir einer Meinung, dass die Kinder eine \ngewisse Zeit \u2013 das haben Sie, Frau Sch\u00fctz und auch \nFrau Herrmann, best\u00e4tigt \u2013 zu Hause in ihren Familien \nmit Mutter und Vater verbringen k\u00f6nnen m\u00fcssen, sonst \ngibt es eine Entfremdung. Wenn jeder auf Arbeit ist und \ndas Kind in einer Einrichtung, dann haben wir alle nichts \ngekonnt. Zu DDR-Zeiten gab es die Wochenkrippen. Das \nkann nicht das Bild sein, das wir forcieren wollen. \n\nDeswegen noch einmal abschlie\u00dfend: Modellprojekte \nbrauchen wir momentan nicht oder nicht mehr, weil es \ndiese Projekte bereits gibt. Wir sollten dazu beitragen, \ndass diese Dinge weitergetragen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage nach \nweiterem Aussprachebedarf. \u2013 Den kann ich nicht erken-\nnen. Die Staatsregierung. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich m\u00f6chte in diesem Punkt meine Kollegin Orosz \nvertreten und f\u00fchre Folgendes dazu aus: \n\nKindertageseinrichtungen erf\u00fcllen ihren Auftrag im \nHinblick auf zwei Zielgruppen: auf die Kinder und auf \nderen Eltern. \n\nIn den vergangenen Jahren wurde vor allem in den westli-\nchen Bundesl\u00e4ndern der Fokus stark auf die Eltern und \nihre Erwerbsm\u00f6glichkeiten gelenkt, also der Betreuungs-\naspekt hervorgehoben. Inzwischen hat sich bundesweit \ndie Erkenntnis durchgesetzt, dass Krippe, Kindergarten \nund Hort erste zentrale Bildungsinstitutionen sind. \n\nDem Bildungsaspekt wird im neuen S\u00e4chsischen Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz formal und inhaltlich Vorrang einge-\nr\u00e4umt. Das Land hat, wie in der Koalitionsvereinbarung \nfestgelegt, Initiativen zur St\u00e4rkung der Qualit\u00e4t der \nBildungsarbeit in Kindertageseinrichtungen ergriffen. Sie \nkennen diese Initiativen. Der S\u00e4chsische Bildungsplan \nwurde eingef\u00fchrt, das Schulvorbereitungsjahr als Aufgabe \nformuliert, und eine breite Fortbildungsoffensive hat \nbegonnen. Die Kindertagesst\u00e4tten stellen sich umfassen-\nden Qualit\u00e4tssicherungsanforderungen. Dazu z\u00e4hlt auch \ndie Flexibilit\u00e4t der \u00d6ffnungszeiten. \n\nWenn die Staatsregierung im Bereich der Gestaltung von \nModellprojekten derzeit bildungsorientierten Projekten \nden Vorrang gibt, hei\u00dft das nicht, dass das im Antrag \nangesprochene Thema nachrangig w\u00e4re. Es ist aber ein \nausgesprochen kommunales Thema. Ich zitiere aus \u00a7 5 \ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen: \n\u201eKindertageseinrichtungen sind unter Ber\u00fccksichtigung \nder Bed\u00fcrfnisse der Kinder und der Erziehungsberechtig-\nten sowie der \u00f6rtlichen Gegebenheiten offen zu halten. \nDie \u00d6ffnungszeiten werden vom Tr\u00e4ger der Kinderta-\ngeseinrichtungen in Abstimmung mit dem Elternbeirat, \nder Gemeinde und dem \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen \nJugendhilfe festgelegt.\u201c \n\nEs gibt also eine klare Bestimmung eines Auftrages mit \nhoher Verbindlichkeit. Bei der Verabschiedung des Geset-\nzes waren wir uns einig, dass den Kommunen Spielr\u00e4ume \neinger\u00e4umt werden m\u00fcssen, damit sie ihre origin\u00e4re \nAufgabe auch eigenst\u00e4ndig gestalten. Dazu geh\u00f6ren die \n\u00d6ffnungszeiten. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen f\u00fcr die Flexibilisierung \nder \u00d6ffnungszeiten Modelle entwickelt werden. So l\u00e4uft \nbereits in der Stadt Leipzig ein Modellprojekt des Deut-\nschen Kinderschutzbundes zu dieser Thematik. Dar\u00fcber \nhinaus bem\u00fchen sich der Freistaat und die Kommunen, \nmehr Flexibilit\u00e4t in den Angebotsstrukturen zu entwi-\nckeln. Hier ist zun\u00e4chst die deutliche Erweiterung der \nTagespflege als flexible Betreuungsform seit 2001 zu \nnennen. \n\nWeiterhin werden im Freistaat Sachsen seit 2001 Einrich-\ntungen gef\u00f6rdert, die au\u00dferhalb des Bedarfsplanes Ange-\nbote machen, die \u00fcber die orts\u00fcblichen \u00d6ffnungszeiten \nhinausgehen. Bei alledem gilt, dass Planen und Vorhalten \neines bedarfsgerechten Betreuungsangebotes nach \u00a7 3 \nS\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz Aufgaben des \n\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe sind, die er \nmit den St\u00e4dten und Gemeinden erf\u00fcllt. Dazu flie\u00dft eine \nstaatliche F\u00f6rderung, die weit \u00fcber dem Bundesdurch-\nschnitt liegt. Eine zus\u00e4tzliche direkte Unterst\u00fctzung der \nTr\u00e4ger ist deshalb von der Staatsregierung nicht geplant. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich noch \neinmal Aussprachebedarf? \u2013 Das stelle ich nicht fest. \nDann kommen wir zum Schlusswort. Frau Sch\u00fctz. \n\n 4511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! L\u00e4ngere und flexiblere \n\u00d6ffnungszeiten von Kindertageseinrichtungen k\u00f6nnen \nwirksam dazu beitragen, dass Frauen und M\u00e4nner mit \nKindern ganz normal arbeiten gehen k\u00f6nnen, ohne st\u00e4ndig \nvon starren Kindertagesst\u00e4tten\u00f6ffnungszeiten bei der \nBerufsaus\u00fcbung eingeschr\u00e4nkt zu sein. Damit kann die \nBerufst\u00e4tigkeit von Frauen und M\u00e4nnern st\u00e4rker als bisher \nunterst\u00fctzt werden und zur Verbesserung des Zuganges \nzur Besch\u00e4ftigung erfolgen. Daf\u00fcr lohnt es sich, sich \nmittels Modellprojekten und Mitteln des Europ\u00e4ischen \nSozialfonds einzusetzen. \n\nWenn von bestehenden Modellen gesprochen und gleich-\nzeitig aber auch dargestellt wird, dass die Kommunen \nallein gelassen sind und Einzell\u00f6sungen finden m\u00fcssen, so \nzeigt das doch ganz deutlich, wo wir uns im Freistaat \nbefinden. \n\nKommunen sind in dieser Situation der l\u00e4ngeren Betreu-\nungszeiten finanziell allein gelassen. Eine l\u00e4ngere Betreu-\nung mit einer Erzieherin und vielleicht f\u00fcnf Kindern ist \nfinanziell weder allein von den Eltern noch von den \nKommunen zu tragen. Ich frage noch einmal an dieser \nStelle: Bestimmt nun der Bedarf die \u00d6ffnungszeit oder die \n\u00d6ffnungszeit den Bedarf? \n\nMit dem Einsatz von Mitteln in diesem Bereich investie-\nren wir in die berufliche Zukunft besonders junger Frauen \nund M\u00e4nner mit Kindern und damit letztlich in die Res-\nsource Familie. Dies muss f\u00fcr den Freistaat Sachsen ein \nwichtiges Ziel sein. Ich bitte Sie daher um Unterst\u00fctzung \nf\u00fcr unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. Wir n\u00e4hern uns nun der Abstimmung. \n\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag seitens der Linksfrakti-\non.PDS, einen Satz zu \u00e4ndern. Gibt es zu diesem \u00c4nde-\nrungsbegehren noch Aussprachebedarf? \u2013 Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Mit dem \u00c4nderungsantrag bean-\ntragt die Linksfraktion.PDS, die Schaffung individuell \nvereinbarter Betreuungszeiten zu streichen. Ich weise \nnoch einmal darauf hin, dass der bisher monatlich zu \nzahlende Elternbeitrag nach Betreuungsstunden und  \n-tagen gestaffelt und homogen auf die 5-Tage-Woche \n\u00fcbertragen ist, unabh\u00e4ngig davon, ob das Kind drei, vier \noder f\u00fcnf Tage in der Woche die Einrichtung besucht. \nDass dies an weniger Tagen der Fall sein kann, n\u00e4mlich \ndann, wenn M\u00fctter oder V\u00e4ter in Teilzeit arbeiten, ist \nau\u00dfer Frage. Immerhin gibt es in Sachsen 211 000 Teil-\nzeitbesch\u00e4ftigte, darunter 180 000 Frauen. Eine Berech-\nnung des Elternbeitrages nach tats\u00e4chlich geleisteten \nStunden \u2013 also drei Tage bezahlen, wenn nur drei Tage in \ndie Kindertageseinrichtung gegangen wird \u2013 w\u00fcrde \ngerade Teilzeitbesch\u00e4ftigten, insbesondere auch teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigten Alleinerziehenden, eine passende und bezahl-\n\nbare Kinderbetreuung erm\u00f6glichen, ohne dies vom \nsozialen Bereich finanziert zu bekommen. \n\nDie Entscheidung, ihr Kind in die Kindertageseinrichtung \nzu bringen, liegt dabei immer noch bei den Eltern. Wenn \nEltern ihr Kind zwei Tage zu Hause betreuen wollen und \nk\u00f6nnen, dann kann dieses Kind nicht an den Bildungsan-\ngeboten w\u00e4hrend dieser Zeit in den Kitas teilnehmen. \nDaf\u00fcr bieten ihnen dann aber Mutter oder Vater etwas \nanderes: Liebe, ihre Kompetenz, ihre Zeit und ihre Auf-\nmerksamkeit. Ich m\u00f6chte daher, dass genau dieser Punkt \nim Antrag bestehen bleibt, denn niemand will die Kinder-\ntageseinrichtungen in Einrichtungen zur zeitflexiblen \nindividuellen Kinderunterbringung wandeln, so wie es im \nAntrag vielleicht geschrieben steht, aber die M\u00f6glichkeit, \nden Eltern die Entscheidung zu \u00fcberlassen, wann sie ihr \nKind in die Kita bringen und den Aufenthalt dann auch \nentsprechend bezahlen. Das Nicht-Dasein sollte dann \neben auch der Fairness halber so gewertet werden. Ich \nwerde daher dem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nDamit es nicht zu Missverst\u00e4ndnissen kommt: Was man \nunterstellen k\u00f6nnte, ist die Frage der stundenweisen \nBetreuung. Sie haben gesagt, das ist nicht Ihr Anliegen. \nDeshalb will ich mich nicht darauf beziehen. \n\nDie Motivation, diesen \u00c4nderungsantrag in der Form \neinzubringen, ist einfach eine Abw\u00e4gung zwischen den \nInteressenlagen der Eltern auf der einen Seite und der \nEinrichtungen auf der anderen Seite. Wir hatten in der \nvergangenen Legislatur die Diskussion auch schon, \nn\u00e4mlich die Interessen der Eltern, m\u00f6glicherweise das \nKind nur drei Tage in die Einrichtung zu bringen, und das \nInteresse der Einrichtung f\u00fcr eine Planungssicherheit f\u00fcr \nPersonal, Zeit und Abl\u00e4ufe in der Einrichtung, sodass man \nnicht damit konfrontiert ist, wenn das Kind nur drei \nStunden in der Einrichtung ist. Bei der Interessenabw\u00e4-\ngung haben wir uns auf die Seite der Einrichtungen \ngestellt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es daraufhin \nweiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall, \nmeine Damen und Herren. Damit kommen wir zur ersten \nAbstimmung, n\u00e4mlich zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS in der Drucksa-\nche 4/5973. Wer dieser \u00c4nderung zustimmt, den bitte ich \njetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke. Und die Gegenprobe! \n\u2013 Und die Enthaltungen? \u2013 Bei keiner Enthaltung und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl Ja-Stimmen ist der Antrag dennoch \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Originalantrag, meine Damen und \nHerren. Ich stelle jetzt den Antrag der FDP-Fraktion mit \nder Drucksache 4/5858 zur Abstimmung. Wer zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Und die Gegenpro-\nbe! \u2013 Und die Enthaltungen? \u2013 Bei keiner Enthaltung und \nmehreren Jastimmen ist der Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehr-\n\n 4512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nheit ebenfalls abgelehnt worden. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEU-Strukturfonds in Sachsen \nDrucksache 4/5847, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDazu spricht die einreichende Fraktion zuerst; \nFrau Hermenau, bitte. Dann folgen wie gewohnt die \n\u00fcbrigen Fraktionen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Da hier von der Staatsregie-\nrung beschieden wurde, dass wir im Parlament nicht \nausf\u00fchrlich \u00fcber die Strukturfonds der Europ\u00e4-\nischen Union sprechen werden, haben wir unsere Auffas-\nsungen in einem Antrag detailliert niedergelegt, damit sie \nzumindest, zwar nicht im Gespr\u00e4ch, aber doch mittei-\nlungswirksam, einmal bei der Staatsregierung ankommen \nk\u00f6nnen. \n\nWir haben darauf entlang der Halbzeitbewertung der EU \nf\u00fcr die laufende F\u00f6rderperiode orientiert. Das sind also \nnicht irgendwelche Sachen, die im Hinterzimmer entstan-\nden sind, sondern das hat schon sehr ernsthafte Hinter-\ngr\u00fcnde. \n\nWir sehen drei Zukunftsfelder und s\u00e4chsische Spezifika, \ndie wir in der zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderperiode gern genauer \nbehandelt w\u00fcssten. Dem, was wir bisher erfahren haben, \nk\u00f6nnen wir nicht entnehmen, dass Sie das ber\u00fccksichti-\ngen. \n\nDas betrifft zum einen die demografische Entwicklung, \nzum Zweiten die wachsende Disparit\u00e4t zwischen den \nRegionen innerhalb des Freistaates Sachsen und auch die \nFrage der Besch\u00e4ftigungs-, Einkommens- und Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten von Frauen in diesem Land. \n\nWas hei\u00dft das eigentlich, wenn wir sagen, wir wollen \ngern, dass die Gelder der EU vor allem auch daf\u00fcr ver-\nwendet werden, dass wir Sachsen \u00f6kologisch, sozial und \nwirtschaftlich nachhaltig weiterentwickeln? F\u00fcr uns \nw\u00fcrde das zum Beispiel sehr konkret hei\u00dfen, dass min-\ndestens 50 % der EFRE-Mittel als Schwerpunkt in die \nInnovationsf\u00f6rderung gesteckt w\u00fcrden. Das wird es aber \nnicht. Der indikative Finanzplan ist inzwischen da. \n\nWenn man einmal \u00fcberlegt, was zum Beispiel Herr Huhn \nvon Sachsen Metall gesagt hat, dass nur 20 % Industrie-\nforschung da sind und dass das zu wenig ist, dann ist die \nFrage: Wo liegt die Zukunft Sachsens auch in der wirt-\nschaftlichen Entwicklung? Es hat unheimlich viel mit der \nwirtschaftsnahen Forschung zu tun, ganz wesentlich. \nWenn Sie sich die Realit\u00e4ten der Wirtschaft in Sachsen \nansehen, dann sind es im Prinzip zwei Entwicklungsebe-\nnen. Die eine hat Exportchancen, die andere nicht. Die \nUnternehmen und Firmen, die keine Exportchancen \n\nhaben, sind hier auf einen Markt angewiesen, auf dem \nihre Dienstleistungen oder G\u00fcter nachgefragt werden, der \nwahrscheinlich im Gro\u00dfen und Ganzen mit stagnierenden \nEinkommensentwicklungen zu rechnen hat, wenn nicht \nsogar mit r\u00fcckl\u00e4ufigen. Vor diesem Hintergrund sind da \nkeine gro\u00dfen Spr\u00fcnge zu erwarten. \n\nDeswegen ist die Exportorientierung f\u00fcr viele Firmen \ndurchaus vern\u00fcnftig. Jene, die noch nicht weit genug sind, \nsollten \u00fcberlegen, dass sie in eine st\u00e4rkere Exportorientie-\nrung hineinkommen k\u00f6nnen; denn da wird das Geld \nverdient. Dieses Geld werden wir brauchen. Die Zusch\u00fcs-\nse von der EU und vom Bund sind r\u00fcckl\u00e4ufig, das wird \nnoch weiter zunehmen. Deswegen ist es wichtig, dass wir \nunser eigenes Geld auch gut verdienen. \n\nDas macht das die Innovationsf\u00f6rderung automatisch \neigentlich zum wichtigsten F\u00f6rderschwerpunkt in den \nEFRE-Mitteln f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode. Ihren \nZahlen ist das nicht zu entnehmen. Sie haben eine kleine \nSteigerung hinbekommen, das will ich nicht verhehlen. \nAber das ist unserer Meinung nach bei Weitem nicht \nausk\u00f6mmlich. \n\nIch habe nicht umsonst gesagt, Sie m\u00fcssen mehr f\u00fcr \nFrauen tun. Wir hatten hier bereits familien- und frauen-\npolitische Debatten en masse. Aber eines ist doch ganz \nklar: Wer Sachsen zu einem guten Ort f\u00fcr Familien \nmachen will, der muss es erst einmal zu einem guten Ort \nf\u00fcr Frauen machen. Die Debatte steht. Da kneifen Sie und \nverstehen es einfach nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen glaube ich, dass man \u00fcber die demografischen \nEntwicklungen auch einmal in diesem Zusammenhang \nnachdenken muss. \u00dcber Ressourceneffizienz und Um-\nweltschutz rede ich nachher noch einmal. \n\nWenn wir uns zum Beispiel anschauen, wie es bei den \nKostenremanenzen durch die demografische Entwicklung \nbei der Infrastruktur gerade im l\u00e4ndlichen Raum aussieht: \nWir haben heute schon einmal \u00fcber entsiedelte und \nentdichtete R\u00e4ume gesprochen, wo es im Prinzip pro Nase \nimmer teurer wird, \u00fcberhaupt die Infrastruktur von staatli-\ncher Seite zur Verf\u00fcgung zu stellen. Was kommt dabei \nheraus? \n\nEigentlich m\u00fcsste man doch einen bestimmten Teil der \nAnpassungsinvestitionen bei den Infrastrukturma\u00dfnahmen \nmit hineinrechnen, 20 %, 25 %, das kann man ja ausrech-\nnen und dar\u00fcber streiten. Aber eigentlich m\u00fcsste der \n\n 4513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nR\u00fcckbau zum Beispiel von Abwasser- oder Wasseraufbe-\nreitung mit gedacht und an der Anzahl der Nutzer orien-\ntiert werden, damit deren Pro-Kopf-Beitr\u00e4ge nicht ins \nMa\u00dflose steigen. Das muss auch mit eingestellt werden. \nDas k\u00f6nnen wir nicht in dem entdecken, was bisher als \nInformation vorliegt. \n\nDie finanziellen Hilfen im l\u00e4ndlichen Raum sind unserer \nMeinung nach zum Beispiel ma\u00dfgeblich daran zu kop-\npeln, ob zwischen den Kommunen in der Umgebung und \nNachbarschaft eine funktionable und wirklich verl\u00e4ssliche \nZusammenarbeit stattfindet oder ob die sich gegenseitig \nirgendwelche F\u00f6rdermittelkonkurrenz machen. Das \nm\u00fcsste man, finde ich, genau erfassen. \n\nDie zunehmende Bedeutung des lebenslangen Lernens ist \nunserer Meinung nach auch nicht gen\u00fcgend abgespiegelt \nin dem, was wir bisher wissen. \n\nDie Wirtschafts- und Sozialpartner haben sich im Fr\u00fch-\njahr dar\u00fcber beklagt, dass sie nicht stark genug in die \nErstellung der indikativen Finanzpl\u00e4ne einbezogen \nworden sind. Darin k\u00f6nnen Sie ja gern anderer Meinung \nsein, aber diese Meinung gibt es auch und die ist \u00f6ffent-\nlich. Dass dieses Parlament nicht ordentlich einbezogen \nwird, dar\u00fcber haben wir schon gestritten und gesprochen. \nAber auch das wird vielleicht weiter Gegenstand der \nDebatte sein m\u00fcssen. \n\nWir haben also als wesentliche Schlussfolgerungen aus \nder Halbzeitbewertung der EU f\u00fcr die laufende F\u00f6rderpe-\nriode gezogen: Die Chancengleichheit wird nicht stark \ngenug reflektiert. Die Verbesserung der Ressourceneffi-\nzienz und der Umweltinfrastruktur ist nicht gen\u00fcgend \nreflektiert. Offensichtlich gibt es kein effektives Monito-\nring. Das wird also schwierig. \n\nWas macht denn diese EU-Mittel eigentlich so attraktiv, \ndass wir gern darum streiten, es hier im Detail besprechen \nzu wollen? Nun, zum einen machen sie, wenn man die \nLandesmittel, die kofinanziert mit hineinkommen, unge-\nf\u00e4hr 5 % des Landeshaushaltes aus. Das ist ein enormer \nBatzen, \u00fcber den man da diskutieren k\u00f6nnte. Das wissen \nSie ganz genau, Herr Metz. Au\u00dferdem hat man bis 2013 \nsehr lange Steuerungszeitr\u00e4ume. Das hei\u00dft, man kann \nlangfristig Dinge anpacken, die eben nicht immer schon \nnach einem Jahr verfallen. Das finde ich sehr wichtig. \n\nDas N\u00e4chste ist, dass es nat\u00fcrlich einfacher ist, weil man \nwesentlich freier mit diesen Geldern umgehen kann als \nzum Beispiel mit Solidarpaktmitteln, die ja einen ganz \nstarken investiven Verwendungszwang in der Anwendung \nhaben. Gerade wenn es um diese betriebliche Forschung \nund Entwicklung geht \u2013 das ist f\u00fcr uns eine wesentliche \nwachstumswirksame Aufgabenkategorie \u2013 w\u00e4re vieles \n\u00fcber die EU-Mittel f\u00f6rderf\u00e4hig, was Sie wahrscheinlich \n\u00fcber die Solidarpaktmittel nicht auf die Reihe bekommen. \nAlso ist es sehr wichtig, dass wir uns hier dar\u00fcber unter-\nhalten. \n\nDie Informationspolitik der Staatsregierung war m\u00fchsam. \nBei EFRE haben wir einen Antrag gestellt. Dar\u00fcber ist im \nWirtschaftsausschuss berichtet worden. Ein paar Tage \n\nsp\u00e4ter wurde der indikative Finanzplan nachgereicht. Eine \nDebatte war dann nicht mehr m\u00f6glich. \n\nWie soll man denn zu einer kritischen W\u00fcrdigung dessen, \nwas Sie sich \u00fcberlegt haben, kommen, wenn es keine \nM\u00f6glichkeit gibt, das in vern\u00fcnftigen Zeitr\u00e4umen aufzu-\narbeiten und zu bewerten? \n\nBeim ESF ist es noch schlimmer. Da wissen wir zwar, \ndass, nachdem Herr Jurk den Beutezug bei ESF erfolg-\nreich beendet hat und von EFRE ein bisschen Geld in ESF \nhin\u00fcbergeschoben hat, die ganze Beute unter allen Kabi-\nnettsmitgliedern verteilt worden ist. Wir wissen auch, zu \nwelchen Prozents\u00e4tzen. Aber was dann folgt, das wissen \nwir nicht. Es gibt hier und da mal eine verk\u00fcmmerte \nEinzelinformation zum Beispiel \u00fcber Bildungsangebote \nder Schulen oder ein Innovationsassistenzprogramm, das \nvon EFRE nach ESF gewechselt ist. Aber eine Gesamt-\nschau der Punkte ist nicht m\u00f6glich. Eine kritische W\u00fcrdi-\ngung dessen, was Sie erarbeitet haben, ist nicht m\u00f6glich. \n\nIch glaube, wenn man sich \u00fcberlegt, wie bisher die \nDebatten \u00fcber diesen Bereich gelaufen sind, dann muss \nman deutlich machen: Wenn man betriebliche Forschung \nund Entwicklung nicht zum Innovationsschwerpunkt bei \nEFRE macht, hat man etwas falsch gemacht. Die \nzw\u00f6lf Millionen Aufwuchs, die Sie, Herr Jurk, drin haben, \nsind unserer Meinung nach nicht ausreichend. Das ist in \nder Zukunft ein Wachstumshemmnis. \n\nBei Stra\u00dfe haben Sie nichts dazugelernt: 550 Milli-\nonen Euro, das sind 18 % der EFRE-Mittel, machen Sie \nzum zentralen F\u00f6rderschwerpunkt. Sie machen weiter, \nobwohl es ganz klare Anzeigen gibt, \u00fcbrigens auch von \nder EU, ich rede nicht nur von Herrn Dohnanyi und \nseinen Anmerkungen zum Stra\u00dfenbau und zur Stra\u00dfen-\ndichte im Osten. Auch die EU hat deutlich gemacht, dass \nsie sich w\u00fcnscht, dass man weniger in die Stra\u00dfen und \nmehr in die Bildung und Forschung steckt. Das k\u00f6nnte \nman tun. Die M\u00f6glichkeit best\u00fcnde. \n\nBeim Hochschulbau haben Sie 200 Millionen Euro \ndrinstehen. Da schleicht sich ein bisschen der Verdacht \nein \u2013 den k\u00f6nnen Sie ja heute in der Debatte ausr\u00e4umen \u2013, \nhier w\u00fcrde der Wegfall der Bundesmittel durch die \nF\u00f6deralismusentscheidungen mit EFRE kompensiert. Sie \nwissen ja, dass die Gemeinschaftsaufgabe Hochschulbau \njetzt nat\u00fcrlich durch die Entscheidung der F\u00f6deralismus-\nkommission abger\u00e4umt ist. Da kann man den Eindruck \ngewinnen, dass man einfach so weitermachen will wie \nbisher. Man nimmt halt nur das andere Geld daf\u00fcr. \n\nWarum haben Sie daf\u00fcr nicht Solidarpaktmittel genom-\nmen? Das w\u00e4re richtig gewesen, das w\u00e4re auch gegangen. \nDas verwundert mich. \n\nIch vermute einmal, dass Sie, Herr Metz, als Finanzminis-\nter gro\u00dfen Wert darauf legen, eine hundertprozentige \nzweckentsprechende Verwendung der Solidarpaktmittel \nsicherzustellen; weil zum Beispiel auch Switch I im \nKFAG weggefallen ist. Aus diesem Grunde sind Sie ganz \nzufrieden, wenn die Solidarpaktmittel nicht in den Hoch-\n\n 4514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nschulbau gehen, sondern die EFRE-Mittel. Aber das \nwollen wir nicht. \n\nAlso: Keine Demokratiefestigkeit mit dem Schwerpunkt \nInfrastruktur. Die Anpassungsinvestitionen bei Abwasser \nund Trinkwasser sind nicht ausreichend vorhanden \u2013 sehr \nwichtig f\u00fcr die Geb\u00fchrenentwicklung f\u00fcr die B\u00fcrger im \nl\u00e4ndlichen Raum. Wenn man m\u00f6chte, dass die B\u00fcrger im \nl\u00e4ndlichen Raum bleiben, muss man ihnen dort eine \nbillige Existenz erm\u00f6glichen und keine verteuerte im \nVergleich zur Stadtbev\u00f6lkerung. Das geht nicht. \n\nNat\u00fcrlich ist die Frage der Revitalisierung von Brachfl\u00e4-\nchen und von Stadtentwicklung f\u00fcr uns unzureichend \nbeantwortet. Die EU selbst bietet n\u00e4mlich Instrumente \ndaf\u00fcr an, zum Beispiel bei der integrierten St\u00e4dtepolitik. \nSie hat selbst Angebote gemacht, die auch den spezifi-\nschen Beitrag der St\u00e4dte zu Wachstum und Besch\u00e4ftigung \nabspiegeln w\u00fcrden. Man kann jedoch nicht erkennen, dass \ndies in dem, was wir bisher wissen und was bisher vor-\nliegt, abgespiegelt ist. Aber Sie k\u00f6nnen nun gern in der \nDebatte das Wort ergreifen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nun die Aussprache. \nHerr Hermsdorfer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Frau Hermenau! Wir besch\u00e4f-\ntigen uns heute zum vierten Mal in diesem Hohen Hause \nim Rahmen einer Plenardebatte mit der Ausgestaltung der \nStrukturfonds in der neuen F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013. \n\nStets erhalten wir eine neue Version einer Ideensamm-\nlung, wie die operationellen Programme aus Ihrer Sicht \naussehen sollen. Sie gehen dabei an einigen Zielstellun-\ngen vorbei, Sie haben auch Dinge \u00fcbersehen. Ich darf Sie \ngleich einmal korrigieren: Die Frage Wasser und Abwas-\nser ist im ELER-Programm bereits enthalten. \n\nHaben wir uns zuerst bei Ihren Antr\u00e4gen im M\u00e4rz und \nApril mit terminlichen Fragen besch\u00e4ftigt, so setzen wir \nuns heute mit einer Sammlung von inhaltlichen Vorstel-\nlungen und W\u00fcnschen auseinander. Dabei wird der \nProgrammschwerpunkt Umwelt gefordert, eine st\u00e4rkere \nOrientierung an Innovationen, der Verzicht auf die weitere \nAusgestaltung der Infrastruktur oder eine umfassende \nQualifizierung unserer Menschen \u2013 ohne R\u00fccksicht \ndarauf, ob der Beruf, welcher ihnen vermittelt wird, nun \nsinnvoll ist und am Markt nachgefragt wird oder auch \nnicht. Dar\u00fcber hinaus wird von Gender Mainstreaming \nund daraus abzuleitenden spezifischen Ma\u00dfnahmen, \nZielen ad\u00e4quater Vergabepraxis, Beteiligungen von \nVerb\u00e4nden bei der Erarbeitung der operationellen Pro-\ngramme, Monitoring und neuen Beihilferegelungen \ngesprochen. So verworren meine Aufz\u00e4hlung ist, so \nverworren ist auch der Antrag der GR\u00dcNEN-Fraktion. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas geht quer durch den Gem\u00fcsegarten, von Grunds\u00e4tzen \nbis zu Einzelma\u00dfnahmen, von gesonderten Programmen \n\nbis zu F\u00f6rderrichtlinien und Erfolgskontrollen. Es tut mir \nLeid, aber dieser Antrag ist qualifiziert nicht verwendbar \nund er gibt auch aus dem aktuellen Stand der Erarbeitung \nder Grunds\u00e4tze keinen verfolgenswerten Ansatz f\u00fcr die \nkommende F\u00f6rderperiode. Details der Aufz\u00e4hlung sind \ndurchaus nachvollziehbar und zu unterst\u00fctzen. Zusam-\nmengefasst hei\u00dft der Antrag aber nichts anderes als: Wir \nf\u00f6rdern erst einmal alles und jeden, jede Ma\u00dfnahme, \nau\u00dfer Infrastruktur, und dann wird alles gut. \n\nDie Ergebnisse der Kabinettsbefassung vom 11. Juli \ndieses Jahres, welche auch Ihrer Fraktion bekannt sein \nd\u00fcrften, wie wir gerade geh\u00f6rt haben, geben einen ersten \nAusblick auf die inhaltliche Ausgestaltung der Schwer-\npunkte des EFRE sowie die voraussichtliche Verteilung \nder Mittel des Europ\u00e4ischen Sozialfonds auf die Fachres-\nsorts der Staatsregierung. \n\nDie Schwerpunkte im EFRE sehen eine st\u00e4rkere F\u00f6rde-\nrung von Innovationen sowie Forschung und Entwicklung \nunter Minimierung der F\u00f6rderung der Infrastruktur und \ndie weitestgehende Beibehaltung der Investitionen im \nWachstum vor. Dieser Verteilung k\u00f6nnen wir uns grund-\ns\u00e4tzlich anschlie\u00dfen, wenngleich noch Fragezeichen in \nden einzelnen Unterpositionen stehen, die auszur\u00e4umen \nund gegebenenfalls durch Verschiebungen zu l\u00f6sen sind. \n\nDiese Diskussion werden wir aber genau zu dem Zeit-\npunkt f\u00fchren, zu dem es auch notwendig ist, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nIn der Haushaltsdebatte!) \n\nn\u00e4mlich in der kommenden Haushaltsberatung, in der die \nStrukturen des EFRE- und des ESF-Fonds im Kontext mit \nden Haushaltsans\u00e4tzen, besonders im Hinblick auf die \nVerwendung der Mittel aus dem Solidarpakt, zu analysie-\nren sind. \n\nDer vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN-Fraktion m\u00f6chte \nEntscheidungen der bevorstehenden Haushaltsdiskussion \nvorweg nehmen, ohne den Entwurf des kommenden \nDoppelhaushaltes oder den Entwurf der operationellen \nProgramme f\u00fcr ESF und EFRE zu kennen. Wir sind \ngespannt auf die Beitr\u00e4ge der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in diesem Diskussionsprozess und \nhoffen, mit klareren und zielorientierteren Vorstellungen \nkonfrontiert zu werden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Keine Sorge!) \n\n\u2013 Das denke ich schon. \u2013 Der Antrag der GR\u00dcNEN \nenth\u00e4lt keine neuen Erkenntnisse zu Schwerpunkten \nbez\u00fcglich der Strukturfondsausgestaltung, denen unsere \nFraktion folgen k\u00f6nnte, und wird daher von uns abge-\nlehnt. \n\nUm jedoch zum Ausgangspunkt zur\u00fcckzukommen: In \neinem Punkt finden wir heute sicher zusammen, \nFrau Hermenau. Nach Beendigung der Sommerpause \nerwartet auch unsere Fraktion die detaillierte Vorstellung \nder operationellen Programme mit fachlicher Abstim-\nmung im Landeshaushalt. Einen Verzug zum Beginn der \nneuen F\u00f6rderperiode wollen wir \u2013 damit spreche ich \n\n 4515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nsicher f\u00fcr die gesamte Koalition \u2013 auf keinen Fall zulas-\nsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS gab es eine kleine Umbesetzung. Herr Scheel \nspricht. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIm Dezember 2005 setzte meine Fraktion das Thema der \nneuen EU-Strukturfondsperiode zum ersten Mal auf die \nTagesordnung des Landtages. \n\nEs folgte eine ausf\u00fchrliche Debatte im Wirtschaftsaus-\nschuss, gemeinsam mit den Fondsverantwortlichen in den \nMinisterien. Das Gleiche geschah im Landwirtschaftsaus-\nschuss hinsichtlich des ELER. Danach diskutierten wir im \nLandtag einen weiteren Antrag unserer Fraktion. Es \nfolgten Debatten in den Aussch\u00fcssen. Nun, nachdem das \nKabinett \u00fcber die s\u00e4chsische Programmplanung beschlos-\nsen hat, kommen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit ihrem \nAntrag. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wir waren  \nschon im April da, Herr Scheel!) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen gerade den Hergang noch einmal darge-\nlegt, Frau Hermenau, aber jetzt kommen Sie mit Ihrem \nAntrag, und ich sage Ihnen: Sie kommen leider zu sp\u00e4t. \n\nJetzt ist nichts mehr zu \u00e4ndern, das Kabinett hat vollende-\nte Tatsachen geschaffen. Nicht umsonst hat man uns als \nAbgeordneten sogar einige Zahlen per E-Mail-Verteiler \ndes Ausschussdienstes zukommen lassen. Es ist also \nnichts mehr zu \u00e4ndern, und daran kann leider auch Ihr \nAntrag nichts mehr \u00e4ndern. \n\nJa, wir sind mit diesem Vorgehen der Staatsregierung \nnicht einverstanden. Wir sind nicht damit einverstanden, \ndass wir erst im Nachgang informiert werden. Wir sind \nnicht damit einverstanden, dass wir als Parlament nicht \n\u00fcber die Priorit\u00e4ten mitentscheiden k\u00f6nnen, und wir sind \nnicht damit einverstanden, dass ein solch gro\u00dfer Teil des \nHaushaltes vor der Haushaltsdebatte gebunden wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSo zeigt die Staatsregierung: Das Parlament ist ihr egal. \nWenn wir als Parlament in die Debatte um eine Struktur-\nfondsperiode von insgesamt 7 plus 2 Jahren nicht einbe-\nzogen werden, kann das operationelle Programm auch \nkeine Grundlage f\u00fcr unsere Arbeit sein. Wir stehen kurz \nvor der Haushaltsdebatte. Die Schwerpunkte der EU-\nStrukturfonds, die Sachsen setzt, werden sich wie Leitli-\nnien durch den Haushalt ziehen. Doch bis heute kennen \nwir diese Leitlinien nicht. Sie enthalten uns diese vor, und \nwenn Sie uns diese vorenthalten, sehr geehrte Herren \u2013 \nDamen sehe ich nicht, sondern nur noch Herren \u2013 Staats-\nminister, dann hei\u00dft das, dass Sie uns auch aus der Haus-\n\nhaltsdebatte, solange es irgend m\u00f6glich ist, heraushalten \nwollen. Damit offenbaren Sie Ihr Politikverst\u00e4ndnis. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN kommt also zu sp\u00e4t. Wir haben \nso nur die Chance, unseren Protest gegen\u00fcber diesem \nRegierungshandeln zum Ausdruck zu bringen. Das ist uns \nzu wenig. Doch nun ist erst einmal Sommerpause. Ab \nmorgen Abend kann sich jede Abgeordnete und jeder \nAbgeordnete, der es will, das operationelle Programm zu \nGem\u00fct f\u00fchren. Insofern: Sch\u00f6ne Ferien! Lassen Sie sich \nim Herbst \u00fcberraschen, welche Akzente von uns f\u00fcr den \nHaushalt gesetzt werden. Lassen Sie sich \u00fcberraschen, \nwas m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Leider hat es die Koalitions-\nregierung nicht anders gewollt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pecher, Sie \nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Frau Hermenau, Sie haben es auf den \nPunkt gebracht, und das ist auch in Ordnung. Sie haben \ngesagt, dass Sie den Antrag ins Plenum bringen wollen, \num noch einmal Ihre Schwerpunkte und Weichenstellun-\ngen darzulegen. Dies haben Sie hier getan. Damit k\u00f6nnte \nich jetzt eigentlich die Rede beenden. Wir nehmen das zur \nKenntnis. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Machen Sie es doch!) \n\nAber ich denke mal, so weit sollte es nicht gehen. Auffal-\nlend an Ihrem Antrag ist, dass es im Wesentlichen eine \nPr\u00e4zisierung des letzten Antrages ist. Sie haben gro\u00dfe \nTeile der damaligen Begr\u00fcndung jetzt in die entsprechen-\nde Antragsform gebracht und um einige Bereiche erg\u00e4nzt. \nEs w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn in diesem Antrag vielleicht \ndoch einige konkrete Zahlenvorschl\u00e4ge enthalten w\u00e4ren. \nIch meine nicht nur die 50 %, und davon 50 %, sondern \nSie haben eine ganze Reihe von Punkten aufgelistet, die \nrealisiert werden sollen. \u00dcber den Verteilerdienst des \nWirtschaftsausschusses sind entsprechende Zahlen ge-\nmailt worden. Es w\u00e4re also auch m\u00f6glich gewesen, aus \nIhrer Sicht zu sagen, wohin Sie etwas setzen wollen; denn \ndies h\u00e4tte die Konsequenz, dass Sie dann auch sagen \nm\u00fcssten, wo Sie etwas nicht hinsetzen wollen. Das ist ja \nimmer unangenehm. \n\nDie Mittel gehen nun einmal etwas zur\u00fcck. Wir haben bei \nEFRE rund 400 Millionen Euro weniger, und es w\u00e4re \nschon spannend gewesen, wo Sie es nun eigentlich \nwegnehmen, wenn Sie es auf diesen oder jenen Bereich \naufsatteln wollen. Also, es geht Ihnen eigentlich ganz \nkonkret darum \u2013 unter den Punkten II und III formuliert \u2013, \ndem Landtag laufend aktuell zu berichten und den Antrag \nletztlich zur Beschlussfassung vorzulegen. \n\nWie gesagt, das kann ich zwar nachvollziehen, es ist aber \nteilweise ein wenig erm\u00fcdend. \n\nDie ersten Zahlen liegen vor. Die Aussagen zu ESF sind \nrichtig, da muss noch etwas passieren. Darin gebe ich \n\n 4516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nauch Ihnen, Herr Scheel, Recht. Wir sehen, dass wir das \nstrategische Ziel, das wir als kleiner Partner dieser Koali-\ntion angestrebt haben, n\u00e4mlich mehr Investitionen in \nInnovationen, in Wissenschaft, in Forschung und Bildung, \ndurchaus realisieren konnten. Es ist vielleicht nicht in \ndem Umfang erfolgt, wie es f\u00fcr den einen oder anderen \nw\u00fcnschenswert gewesen w\u00e4re, aber wir haben die ent-\nsprechenden Ans\u00e4tze realisiert. \n\nWir werden nat\u00fcrlich im Kontext des Doppelhaushaltes \nberaten. Herr Scheel, ich gebe Ihnen nicht Recht, denn ich \nglaube schon, dass wir bei der Pr\u00e4zisierung bzw. der \nUntersetzung mit den entsprechenden Programmen \ndurchaus noch die eine oder andere politische Steue-\nrungsm\u00f6glichkeit haben. Das werden wir nat\u00fcrlich im \nKontext \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Gut, diesbez\u00fcglich ist die Drehung vielleicht etwas \nkleiner, aber auch kleine Schritte k\u00f6nnen einen voran-\nbringen. \n\nWir werden das also im Kontext dieses Doppelhaushaltes \nberaten und im Wesentlichen \u2013 ich bitte darum, dass das \nheute der letzte Antrag dieser Art war, Frau Hermenau \u2013 \nin den Fachaussch\u00fcssen kl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Es  \n\nist Sommerpause, Herr Pecher!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Paul, Sie \nsprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auch wir waren etwas ver-\nwundert, als wir das erste Mal den Antrag gelesen haben, \nder von den GR\u00dcNEN eingereicht wurde und jetzt ins \nPlenum gekommen ist. Es ist ein Antrag mit \u00fcber \n30 Punkten zu einer Sache, die erstens schon im Kabinett \nbeschlossen wurde und zweitens \u2013 was eben schon gesagt \nwurde \u2013 der bevorstehenden Haushaltsdebatte im Wesent-\nlichen vorgreift, zumindest was die Mittelverteilung \nanbetrifft. \n\nWir haben uns innerhalb der Fraktion darauf verst\u00e4ndigt, \ndass wir dennoch auf einige Punkte des Gesamtpaketes \nkurz eingehen. In diesem Sinne gehen wir ganz allgemein \nmit der Forderung nach einem integrierten Mitteleinsatz \nkonform und verbinden damit die Vorstellung, Arbeits-\nmarktpolitik und Wirtschaftsf\u00f6rderung miteinander zu \nkoppeln. Bei den Grunds\u00e4tzen der Programmgestaltung \nerachten wir ein stark dominiertes \u00dcbergewicht der \nF\u00f6rderung der Innovationsf\u00e4higkeit zulasten der gewerb-\nlichen Innovationsf\u00f6rderung f\u00fcr nicht optimal. Die An-\ntragstellerin fordert, mindestens 50 % der EFRE-Mittel \nmit Schwerpunkt Innovation, Bildung und Wissenschaft \nzu vergeben. Das ist nach Erachten der NPD-Fraktion \netwas zu hoch gegriffen. \n\nNeben der Ermutigung zur Innovation muss der Schwer-\npunkt in der F\u00f6rderung der Ausbildungsleistung gesetzt \nwerden, um eine Grundlage f\u00fcr qualifizierte Besch\u00e4fti-\ngung zu schaffen und um einen Fachkr\u00e4ftemangel vorzu-\nbeugen. Es ist aus dem Antrag nicht ersichtlich \u2013 auch \nnicht aus Punkt I. C) 11. des Antrages \u2013, mit welcher \nGewichtung die berufliche Erstausbildung neben For-\nschung und Entwicklung zu Buche schlagen soll \u2013 neben \nden EFRE-Mitteln zur Verst\u00e4rkung erg\u00e4nzender Finanzie-\nrungsmittel, der f\u00fcr die NPD-Fraktion eigentlich einer der \nwesentlichsten Punkte \u00fcberhaupt ist. \n\nVon daher ist auch die Existenzgr\u00fcnderf\u00f6rderung unter \ndem Aspekt der langfristigen Ausbildungsquote zu be-\ntrachten. Innovation wird in der Umsetzung nicht durch-\nschlagen, wenn die Grundvoraussetzungen \u2013 das sind \njunge und gut ausgebildete Sachsen \u2013 f\u00fcr Weiterbildung \nund Personalentwicklung nicht gegeben sind. Mit Blick \nauf die Ausbildungssituation sind aus Sicht der F\u00f6rder-\nschwerpunkte die Unternehmensnachfolge oder damit \nverbundene Betriebs\u00fcbernahmen begleitende Finanzhilfen \nvon mindestens ebensolchem Interesse wie die Existenz-\ngr\u00fcnderf\u00f6rderung. Einer praxisnahen Berufsf\u00f6rderung \nweisen wir ebenfalls eine f\u00f6rderungsw\u00fcrdige Bedeutung \nzu. Dar\u00fcber brauchen wir nicht zu streiten. Die ESF-\nF\u00f6rderung aber als Instrument zu missbrauchen, Ge-\nschlechterstereotypen entgegenzuwirken, wie es die \nAntragstellerin formuliert, ist eine meiner Meinung nach \nseltsam anmutende Form der Praxisorientierung, die nicht \ndie Zustimmung der NPD finden wird. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nTrotz geringer werdender Mittel erachtet es die NPD-\nFraktion f\u00fcr wichtig, den F\u00f6rderumfang f\u00fcr die Revitali-\nsierung von Brachfl\u00e4chen nicht zu k\u00fcrzen. Dar\u00fcber hinaus \nsollte sich dieses Haus aus Gr\u00fcnden der Nachhaltigkeit \nund Zukunftsf\u00e4higkeit durchaus im Sinne der Antragstel-\nlerin auf die Bedeutung der Forschung im Bereich Ener-\ngie und Ressourceneffizienz verst\u00e4ndigen. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist es weiterhin wichtig, den \nEinsatz von Strukturfondsmitteln mit Blick auf die l\u00e4ndli-\nche Peripherie abzustimmen. Wir verfolgen das Ziel, den \nVerfassungsauftrag fl\u00e4chendeckender gleichwertiger \nLebensverh\u00e4ltnisse umzusetzen. Ich betone dies deshalb, \nweil wir es ablehnen, wenn die Strukturfondsmittel prim\u00e4r \nzur Fortsetzung einer verfehlten Leuchtturmpolitik \neingesetzt werden. \n\nAusdr\u00fccklich nicht zustimmungsf\u00e4hig sind nach unserer \nAuffassung die Vorstellungen der GR\u00dcNEN, die unter \nPunkt I. B) 6. gefordert werden. Wir sind zwar der \u00dcber-\nzeugung, dass die demografische Entwicklung in beson-\nderer Weise in den Operationellen Programmen Ber\u00fcck-\nsichtigung finden soll, allerdings erachten wir es als v\u00f6llig \nverfehlt, Anpassungsinvestitionen bez\u00fcglich einer aus \nunserer Sicht unerw\u00fcnschten Entwicklung zu f\u00f6rdern. Wir \nw\u00fcrden lieber Ma\u00dfnahmen ergreifen wollen, die versu-\nchen, dem entgegenzuwirken. M\u00f6glichkeiten dazu gibt es \nviele. \n\n 4517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nAbschlie\u00dfend noch etwas Grunds\u00e4tzliches. Die Bedeu-\ntung, die den Operationellen Programmen hinsichtlich des \nBudgetrechts des Parlaments einger\u00e4umt wird, erkennt \nauch die NPD-Fraktion. Ebenso bef\u00fcrworten wir neben \nder Einbindung des Plenums auch die Einbindung der \nVerb\u00e4nde, die bereits im Zusammenhang mit dem ELER \nkontrovers diskutiert wurde. Ein zeitnah zu den Kabi-\nnettsentscheidungen erfolgender Informationsfluss ist im \nInteresse aller Oppositionsparteien \u2013 so auch der NPD-\nFraktion. Wir werden unsere Vorstellungen im Zusam-\nmenhang mit den Strukturfondsmitteln in den Haushalts-\nberatungen intensiv einbringen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok von \nder FDP-Fraktion, Sie schlie\u00dfen die erste Runde. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich habe noch 14 Minuten Rede-\nzeit, aber so viele Stichworte habe ich gar nicht auf \nmeinem Zettel. \n\n(Heiterkeit und Beifall der Abg.  \nAntje Hermenau und Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch werde versuchen, es k\u00fcrzer zu machen. \n\nEs geht um das Thema Operationelle Programme, insbe-\nsondere den Umgang der Staatsregierung mit dem Parla-\nment. Das ist in diesem Zusammenhang in diesem Haus \nschon \u00f6fter diskutiert worden. Wir als FDP-Fraktion \nhaben schon \u00f6fter kritisiert, dass die Operationellen \nProgramme als geheime Kommandosache behandelt, \nvollkommen am Parlament vorbei in den Hinterzimmern \nder Staatsregierung entwickelt werden und wir von der \nBeteiligung ausgeschlossen sind. \n\nDeswegen wird es Sie nicht verwundern, dass wir den \nPunkt II Ihres Antrages, Frau Hermenau, voll und ganz \nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir haben Sie dabei in der Vergan-\ngenheit unterst\u00fctzt und werden das auch heute tun. Ich \ndenke, es ist nicht sachgerecht, wie es von der Koalition \ndargestellt wird, wenn diese sagt: Na ja, wir bekommen \nbald im Rahmen des Haushaltes die Programme und dann \nk\u00f6nnen wir in aller Ruhe dar\u00fcber sprechen, was wir noch \nmachen wollen! Ich glaube, das ist nicht der Umgang mit \ndem Parlament, wie er sein sollte. Die Staatsregierung \nsollte zuk\u00fcnftig an ihrer Informationspolitik vielleicht \nnoch etwas arbeiten. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch die organisatorischen Prinzipien, die Sie in Ihrem \nAntrag angef\u00fchrt haben, finden unsere Zustimmung. Es \nist selbstverst\u00e4ndlich, dass wir uns mit den Nachbarregio-\nnen abstimmen m\u00fcssen, insbesondere die Wettbewerbs-\norientierung bei der Vergabe, die Sie fordern, findet \nunsere Unterst\u00fctzung. Wir stimmen mit Ihnen \u00fcberein, \nwenn Sie sagen, dass wir ein Projekt mit einer vereinfach-\nten und schnellen Genehmigung vor uns haben m\u00fcssen. \nDas Entscheidende f\u00fcr die Wirtschaft ist, dass man \n\nschnell zu Ergebnissen kommt, dass man schnell einen \nBescheid bekommt, keinen hohen b\u00fcrokratischen Auf-\nwand hat und nicht l\u00e4ngere Zeit daran arbeiten muss. \nGerade im hoch innovativen Bereich sind, wenn man \nnach einem Jahr erst einen Bescheid bekommt, alle \nMessen gesungen. \n\nAuch hier sind wir voll und ganz bei Ihnen. \n\nIn anderen Punkten haben wir allerdings Bedenken. Wenn \nSie sagen: \u201e50 % f\u00fcr Innovation, Bildung und Wissen-\nschaft\u201c, klingt das erst einmal sch\u00f6n. Es ist eine Sache, \ndie man aus dem Bauchgef\u00fchl heraus auch gern unterst\u00fct-\nzen m\u00f6chte. Die Staatsregierung will da zehn Prozent-\npunkte weniger, 40 %. Der Unterschied betr\u00e4gt \n300 Millionen Euro. Ich denke, Frau Hermenau, wenn \nman so etwas vollmundig in einen Antrag schreibt, \n300 Millionen Euro mehr, dann muss man sich auch nicht \nnur im Textteil, sondern auch im Zahlenteil dazu beken-\nnen, wo es eingespart werden soll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas haben wir in dem Antrag vermisst. Dazu h\u00e4tten wir \ngern noch konkrete Ausf\u00fchrungen. \n\nWir halten auch \u2013 im Gegensatz zur Staatsregierung \u2013 \nandere Schwerpunktsetzungen f\u00fcr erforderlich. Wir \nwissen, dass die Finanzmittel knapper sind. Wir haben \n10 % weniger. Deswegen muss man sicherlich erst einmal \ndamit einverstanden sein, dass \u00fcber alle Bereiche hinweg \neine K\u00fcrzung erfolgt. Anders geht es nun einmal nicht. \n\nAber wenn man sich die Vorstellungen der Staatsregie-\nrung anschaut, stellt man fest, dass in einigen Bereichen \n\u00fcberproportional gek\u00fcrzt werden soll. Als Beispiel nenne \nich da die einzelbetriebliche Investitionsf\u00f6rderung. Hier \nm\u00f6chten Sie im Vergleich zur Vorperiode 20 % k\u00fcrzen. \nIch glaube, das geht an den Problemen hier in Sachsen \nvorbei, denn unseren Unternehmen geht es lange noch \nnicht so gut, wie uns diese Ma\u00dfnahme suggerieren soll. \nWir wissen, dass unsere Unternehmen hier in Sachsen an \neklatanter Kapitalschw\u00e4che leiden und dass Unternehmen \nin Sachsen auch einer Wachstumsfinanzierung bed\u00fcrfen. \n\nDas hei\u00dft, wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass wir im parla-\nmentarischen Prozess noch zu einer anderen Schwer-\npunktsetzung kommen, das hei\u00dft, dass wir die einzelbe-\ntriebliche F\u00f6rderung im Rahmen der Programme st\u00e4rken \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSicherlich muss man sich dann auch die Frage stellen \nlassen: Wo soll es denn bitte herkommen? \u2013 Wir haben \nuns noch nicht intensiv mit Ihren Vorstellungen befassen \nk\u00f6nnen, sie liegen ja auch noch nicht sehr lange auf dem \nTisch. Aber nach einem ersten Eindruck denke ich, dass \nwir uns w\u00e4hrend des Prozesses einmal kritisch anschauen \nm\u00fcssen, ob wir tats\u00e4chlich 400 Millionen Euro \u2013 das sind \nimmerhin 13 % \u2013 f\u00fcr den Hochwasserschutz brauchen. \nDas werden wir uns genau anschauen. \n\nWir werden uns auch genau anschauen, ob wir im Bereich \nder Verkehrswegeinfrastruktur unter Umst\u00e4nden eine \n\n 4518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nReduzierung vornehmen k\u00f6nnen. Das ist allerdings \nunsererseits so schnell und nach den d\u00fcrftigen Informati-\nonen der Staatsregierung jetzt noch nicht leistbar. Aber \ndas ist die Richtung, in die wir gern mit Ihnen im Rahmen \nder Debatten im Plenum nach der Sommerpause diskutie-\nren m\u00f6chten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWeiterer Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Herr \nStaatsminister Metz, Sie h\u00e4tten das Wort, wenn Sie \nm\u00f6chten. \u2013 \n\n(Zuruf: Herr Jurk!) \n\n\u2013 Entschuldigung. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ich  \nwar nur \u00fcberrascht; Frau Hermenau hatte \n\nangek\u00fcndigt, dass sie zwei Beitr\u00e4ge halten will.) \n\nHerr Staatsminister Jurk spricht jetzt. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mit dem Thema des vorliegenden \nAntrags der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben \nwir uns bereits mehrfach befasst. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt!) \n\nDa es ein h\u00f6chst aktuelles und f\u00fcr Sachsen sehr wichtiges \nThema ist, bin ich aber gern bereit, dazu Stellung zu \nnehmen. \n\nBeachtlich finde ich, wie gr\u00fcndlich sich die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dem Thema befasst hat. \nDabei f\u00e4llt mir auf, dass Sie, sehr verehrte Frau Herme-\nnau, immer mehr die Argumente der Staatsregierung \naufgreifen und sie sich selbst zu Eigen machen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist auch eine wichtige Erkenntnis f\u00fcr mich. \n\nBesonders auff\u00e4llig an Ihrem Antrag ist aber, dass er sehr \nviele Selbstverst\u00e4ndlichkeiten enth\u00e4lt. So werden zum \nTeil die Vorgaben der EU-Verordnung fast w\u00f6rtlich \nwiedergegeben. Zudem enth\u00e4lt der Antrag viele bereits \nbekannte Forderungen, zu denen wir uns in diesem Haus \nschon ausgetauscht haben. Wenig praktikable Vorschl\u00e4ge \nwerden aber durch st\u00e4ndiges Wiederholen nicht besser. \nLassen Sie mich auf einige Dinge n\u00e4her eingehen: \n\nVorschl\u00e4ge zur Komplizierung der F\u00f6rderverfahren lehne \nich grunds\u00e4tzlich ab. Liebe Frau Hermenau, Sie wollen \nmit der Forderung nach Wettbewerben als Vergabeinstru-\nmenten und den vorgestellten Kriterien auf die umfang-\nreichen Bestimmungen der EU noch eins draufsatteln. \nImmer h\u00f6here H\u00fcrden f\u00fcr die Antragsteller und die \nVerz\u00f6gerung der Bewilligungsverfahren k\u00f6nnen doch \nnicht unser Ziel sein. Die F\u00f6rderung im Freistaat Sachsen \n\nauf der Grundlage von F\u00f6rderrichtlinien hat sich bew\u00e4hrt. \nDaher wird diese Praxis auch in der kommenden F\u00f6rder-\nperiode fortgesetzt. \n\nIn diesem Zusammenhang steht auch Ihre Forderung nach \nGlobalzusch\u00fcssen. Hierzu habe ich mich bereits ausf\u00fchr-\nlich ge\u00e4u\u00dfert. Wo die EU mitfinanziert, werden Anspr\u00fc-\nche gestellt, die Empf\u00e4nger von Globalzusch\u00fcssen inhalt-\nlich wie wirtschaftlich kaum leisten k\u00f6nnen. Neu ist, dass \nSie jetzt auch noch Konzepte zur interkommunalen \nKooperation fordern \u2013 und das als Voraussetzung f\u00fcr die \nGew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln. Ich frage Sie: Was soll \nnach Ihrer Meinung noch alles geschehen, bevor ein \nF\u00f6rdermittelantrag beschieden werden kann? \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nGestatten Sie mir noch einige Worte zu den Empfehlun-\ngen f\u00fcr die Aktualisierung der Halbzeitbewertung. Frau \nHermenau, Sie sind darauf eingegangen. Selbstverst\u00e4nd-\nlich werden diese Empfehlungen von uns bei der Erarbei-\ntung der Operationellen Programme f\u00fcr die Jahre 2007 bis \n2013 ber\u00fccksichtigt. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN betreibt eine \noft anzutreffende Verfahrensweise im Umgang mit Gut-\nachten: Einige wenige Passagen werden je nach Interes-\nsenlage herausgegriffen und verk\u00fcrzt dargestellt. Sie sind \nertappt, Frau Hermenau. Diese Empfehlungen dann auch \nnoch als die wesentlichen zu bezeichnen, obwohl die \nwesentlichen Punkte nicht aufgef\u00fchrt sind, ist entweder \nUnkenntnis oder aber Absicht. Ich will Ihnen gern die \nwesentlichen Empfehlungen nennen. \n\nF\u00fcr den EFRE sind dies: Fortf\u00fchrung der unternehmens-\nbezogenen Investitionsf\u00f6rderung, F\u00f6rderung von For-\nschung und Entwicklung, besonders des Transfers in die \nWirtschaft, infrastrukturelle F\u00f6rderung, wo sie die Stand-\nortqualit\u00e4t verbessert, und St\u00e4rkung der Nachhaltigkeit. \n\nF\u00fcr den ESF lauten die wesentlichen Empfehlungen: \nLangfristige Sicherung der Verf\u00fcgbarkeit von Fachkr\u00e4f-\nten, Einflussnahme auf die Arbeitsmigration, Verbesse-\nrung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf, Begren-\nzung der Tendenzen zur sozialen Ausgrenzung, Entwick-\nlung unternehmerischer Potenziale \u2013 Stichwort \u201eExis-\ntenzgr\u00fcndung\u201c. \n\nSehr geehrte Frau Hermenau, unbestritten enth\u00e4lt Ihr \nAntrag auch richtige Dinge. Ich stimme mit Ihnen \u00fcber-\nein, dass die F\u00f6rderung von Innovation, Forschung, \nBildung und Wissenschaft einen Schwerpunkt mit ent-\nsprechender Mittelauslastung bilden muss. Wir werden \ndeshalb den Anteil von derzeit rund 30 % in der laufenden \nF\u00f6rderperiode auf rund 40 % in der kommenden F\u00f6rder-\nperiode erh\u00f6hen. Das bedeutet, dass Sachsen durch den \nEFRE mehr als 1,6 Milliarden Euro EU- und Landesmit-\ntel in diese Zukunftsthemen investieren wird. \n\nDer Schutz und die Verbesserung der Umwelt fallen \nk\u00fcnftig nicht unter den Tisch. Ich habe n\u00e4mlich vermutet, \ndass Sie das in Ihrem zweiten, jetzt nicht gehaltenen \nRedebeitrag darstellen. Also noch einmal: Der Schutz und \ndie Verbesserung der Umwelt fallen k\u00fcnftig nicht unter \n\n 4519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nden Tisch, auch wenn kein eigener Schwerpunkt im EFRE \ngebildet wird. In allen drei neuen Schwerpunkten werden \nMa\u00dfnahmen enthalten sein, die direkt oder indirekt diesen \nZielen dienen. \n\nZudem wird die \u00f6kologische, soziale und wirtschaftliche \nNachhaltigkeit als Querschnittsthema in allen F\u00f6rderbe-\nreichen ihren Niederschlag finden. Wir werden zum \nBeispiel die F\u00f6rderung des Bereichs Klimaschutz/ \nEnergieeffizienz/Erneuerbare Energien kr\u00e4ftig ausbauen. \nDie Finanzausstattung betr\u00e4gt fast das F\u00fcnffache \u2013 Sie \nk\u00f6nnen addieren, 57 Millionen Euro EFRE-Mittel \u2013 \ngegen\u00fcber der laufenden F\u00f6rderperiode. Um der wach-\nsenden Bedeutung des Themas Energie gerecht zu wer-\nden, werden wir im Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit eine neue Ma\u00dfnahme \u201eEnergieeffizienz in KMU\u201c \nauflegen. \n\nBeachtlich finde ich, dass wir bei der Notwendigkeit der \nF\u00f6rderung produktiver gewerblicher Investitionen \u00fcber-\neinstimmen. Der finanzielle Anteil f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme \nbleibt nahezu gleich. Jeder f\u00fcnfte Euro der EFRE-Mittel \nwird f\u00fcr die Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft bereitgestellt. Ausbauen werden \nwir die F\u00f6rderung von Netzwerken. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir in den Operationellen \nProgrammen die demografische Entwicklung ber\u00fccksich-\ntigen. Mehr noch, die EU-Programme werden helfen, \ndiesen Prozess zu begleiten und dessen Folgen abzumil-\ndern. Allerdings sind reine R\u00fcckbauma\u00dfnahmen, zum \nBeispiel von Wohnungen, nicht f\u00f6rderf\u00e4hig und deshalb \nauch nicht vorgesehen. \n\nBei Ihren Vorschl\u00e4gen zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen im \nESF nehmen Sie, sehr verehrte Frau Hermenau, ebenfalls \nunsere Vorschl\u00e4ge auf. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Bereiche lebenslanges Lernen, berufliche Erstausbil-\ndung, Fachkr\u00e4fteentwicklung und Integration von sozial \nbenachteiligten Gruppen werden selbstverst\u00e4ndlich \nBestandteile des neuen ESF-Programms sein. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEbenso selbstverst\u00e4ndlich ist es, dass wir mit unseren \ntschechischen und polnischen Partnern in einem engen \nAustausch stehen. F\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Ma\u00dfnahmen \ngibt es das neue Ziel 3 \u201eTerritoriale Zusammenarbeit\u201c. \u2013 \nSie kennen es. Fr\u00fcher hie\u00df es bzw. hei\u00dft es immer noch \nInterreg. \u2013 Hier werden die Programme intensiv beraten \nund aufeinander abgestimmt. Dar\u00fcber hinaus werden \nF\u00f6rderfragen unter anderem in Wirtschaftskommissionen \nmit den Nachbarl\u00e4ndern behandelt. \n\nAuf die lange Liste von Selbstverst\u00e4ndlichkeiten geh\u00f6rt \nauch, dass die Kofinanzierung von EU-Mitteln sicherge-\nstellt werden soll. Dazu tr\u00e4gt bekanntlich der Landtag \nma\u00dfgeblich bei. Wenn Sie, sehr verehrte Frau Hermenau, \ngemeinsam mit den anderen Abgeordneten im August in \nden Haushaltsplanentwurf 2007/2008 blicken, werden Sie \nauch feststellen, dass in einigen Bereichen nicht der volle \n\nKofinanzierungssatz von 25 % vorgesehen ist. Wir planen \ndort, wo es sinnvoll und m\u00f6glich ist, neben den staatli-\nchen erstmals auch private Mittel zur Kofinanzierung \nheranzuziehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegen-\nde Antrag ist entbehrlich, weil er Vorschl\u00e4ge enth\u00e4lt, die \nentweder selbstverst\u00e4ndlich oder nicht praktikabel sind. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nL\u00e4sst man diese Vorschl\u00e4ge au\u00dfer Acht, enth\u00e4lt der Antrag \nletztlich nur eine \u2013 ebenfalls bekannte \u2013 Forderung: Die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will \u00fcber die \nOperationellen Programme einen Beschluss des Landta-\nges herbeif\u00fchren. Bereits am 16. M\u00e4rz dieses Jahres habe \nich mich hierzu ge\u00e4u\u00dfert, ich will es dennoch wiederho-\nlen: \n\nDie Strukturfondsf\u00f6rderung ist ein Instrument der europ\u00e4-\nischen und der nationalen F\u00f6rderpolitik und kein Gesetz-\ngebungsverfahren. Eine Einflussnahme des Parlaments \nauf die Details der Ausgestaltung der Strukturfondsf\u00f6rde-\nrung entspricht nicht der Gewaltenteilung zwischen \nLegislative und Exekutive. \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir werden dennoch dem Landtag die Entw\u00fcrfe der \nOperationellen Programme rechtzeitig vor Einreichung \nbei der Kommission zur Kenntnis geben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir \u00fcber alle weiteren Schritte \nin den Aussch\u00fcssen berichten. Wir haben dies \u00fcbrigens als \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit getan, nicht weil Sie es beantragt \nhaben, sondern weil wir Sie \u00fcber den aktuellen Stand der \nEntscheidungen immer wieder unterrichtet haben. \n\nWas die Beteiligung der Wirtschafts- und Sozialpartner \nangeht, stehen wir im engen Kontakt und Austausch mit \nallen relevanten Partnern. Wir informieren Sie zeitnah und \numfassend. Zuletzt ist das am 5. Juli geschehen. In den \nn\u00e4chsten Wochen werden wir auch die regionale und \nlokale Ebene einbeziehen. Dazu ben\u00f6tigen wir keine \npermanente Ermahnung, sehr geehrte Frau \nAbg. Hermenau. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch bin trotzdem dankbar, dass Sie uns wieder die Gele-\ngenheit gegeben haben, Sie erneut \u00fcber die Pl\u00e4ne der \nStaatsregierung bei der Frage der Europ\u00e4ischen Struktur-\nfonds unterrichten zu d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nBesteht erneuter Aussprachebedarf nach diesen Darlegun-\ngen? \u2013 Das stelle ich nicht fest. Dann kommen wir zum \nSchlusswort. Frau Hermenau, das lassen Sie sich nicht \nnehmen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich schwer, nach einer \n\n 4520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nsolchen ministeriellen Charmeoffensive noch einmal zur \nSache zu kommen. Aber das l\u00e4sst sich leider nicht \u00e4ndern. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSehen Sie, der indikative Finanzplan des ESF liegt noch \nnicht vor. Sie k\u00f6nnen mir viel erz\u00e4hlen \u2013 und das in \nsch\u00f6nem Tonfall \u2013, was Sie alles hineinschreiben werden \nund dass sich vieles davon mit dem deckt, was im Antrag \nsteht. Ich muss es Ihnen glauben. Es ist naturgem\u00e4\u00df so, \ndass ich, wenn ich keiner Koalitionsfraktion angeh\u00f6re, \nnat\u00fcrlich erst einmal zweifle. Das ist mein Job in der \nOpposition. \n\nNat\u00fcrlich macht es Sinn, in einigen Bereichen auf Wett-\nbewerbe zu setzen. Das ersetzt n\u00e4mlich Pilotprojekte. Wir \nhatten heute hier eine Debatte \u00fcber Pilotprojekte, die \nvielleicht nicht n\u00f6tig sind. Das gilt auch f\u00fcr einige Berei-\nche in der nachhaltigen sozialen Entwicklung in diesem \nLand. Wir m\u00fcssen eine Balance halten. Auf der einen \nSeite m\u00fcssen wir wirtschaftlich stark genug sein, um Geld \nzu erarbeiten, und auf der anderen Seite m\u00fcssen wir die \nGesellschaft in Balance halten. Da machen Wettbewerbe \n\u00fcber gute Ideen durchaus Sinn. \n\nWir sind der Meinung, dass man unbedingt mehr f\u00fcr die \nst\u00e4rkere Zusammenarbeit der Kommunen tun muss. Das \nhat etwas damit zu tun, dass ich denke, dass bei der \nBew\u00e4ltigung der Folgen des demografischen Wandels \ngerade im l\u00e4ndlichen Raum sehr viel davon abh\u00e4ngt, dass \ndie Kommunen dabei einen Qualit\u00e4tssprung hinbekom-\nmen. Das ist meine feste \u00dcberzeugung und deswegen \nhaben wir es auch formuliert. \n\nAber, Herr Pecher \u2013 wenn es Sie so sehr erm\u00fcdet \u2013, das \nh\u00e4tten Sie alles viel einfacher haben k\u00f6nnen. Herr Pecher, \nwissen Sie, ich bin eigentlich von Natur aus auch ein \nMensch, der gern etwas abhandelt und dann ist es gut. \nWar leider nicht m\u00f6glich, kam ja alles tr\u00f6pfchenweise. \nWas soll ich machen? Ich kann immer nur den Wissens-\nstand behandeln, den ich bekomme. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nHerr Morlok, woher kommt das Geld f\u00fcr Forschung und \nEntwicklung? Das ist nat\u00fcrlich auch bei Stra\u00dfen zu holen. \nDas haben Sie richtig verstanden, auch wenn Sie es noch \neinmal extra h\u00f6ren wollten. Wir haben das hier wiederholt \nkundgetan und deutlich gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nZu den ESF- und Ausbildungsmitteln. Wissen Sie, es ist \ndoch ein offenes Geheimnis, dass auch deswegen Leute in \nSachsen arbeitslos bleiben, weil sie nicht die richtige \nberufliche Qualifikation besitzen, um einen Job, der \nvielleicht in der Region angeboten wird, auch annehmen \n\nzu k\u00f6nnen. Dieses Missmatch ist ein wachsendes Problem \nund hat auch mit bestimmten Bev\u00f6lkerungsgruppen zu \ntun. Deswegen denke ich, dass wir darauf ein besonderes \nAugenmerk legen m\u00fcssen, auch wenn es um die Einbe-\nziehung von Frauen in den Arbeitsprozess geht. Das ist \neinfach so. \n\nDie Versprechungen vor den Haushaltsberatungen habe \nich von beiden Rednern der Koalition geh\u00f6rt. Sie wider-\nsprechen meinen Erfahrungen aus der letzten Haushalts-\nberatung. Das sage ich so deutlich. Aber so konziliant, \nwie Sie das vorgetragen haben, kann das ja nur nett \nwerden im Herbst! Aber dann geht es ums Eingemachte. \nMal sehen, wie lange der gute Ton anh\u00e4lt. \n\nIch denke, dass man nicht wie Sie, Herr Scheel, sich \neinfach hinstellen und sagen kann: Es ist nichts mehr zu \n\u00e4ndern; denn die Koalitionspartner haben ja irgendwie \ndeutlich gemacht, dass sie noch ganz viel \u00e4ndern wollen. \nAm Ende bekommen wir ja doch unseren Beschluss, \nHerr Jurk. Der Beschluss besteht in der Feststellung des \nHaushaltsgesetzes mit der Anlage der Einzelpl\u00e4ne. Nat\u00fcr-\nlich werden wir am Ende \u00fcber Summen entscheiden. Die \nFrage ist, ob Sie von der Koalition den Mut haben, auch \neinmal \u00c4nderungen in diesen OPs vorzunehmen. Das ist \ndoch die Kernfrage, die wir hier diskutieren und warum \nwir uns nicht eingebunden f\u00fchlen. \n\nSie, Herr Scheel, waren entt\u00e4uschend. Das hat damit zu \ntun, dass die PDS schon die ganze Zeit irgendwie rum-\ns\u00e4uert, weil sie das Thema nicht mehr allein bearbeitet. \nAber darauf kann ich mich hier nicht ernsthaft einlassen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nLachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nWir kommen zur Abstimmung. Ich kann in G\u00e4nze ab-\nstimmen lassen, Herr Morlok? \n\n(Sven Morlok, FDP: Ja!) \n\n\u2013 Danke. Dann tun wir dies. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber \ndie Drucksache 4/5847, Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer dem zustimmt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nStimmenthaltungen und Jastimmen ist dieser Antrag mit \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt und der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n 4521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nJahresbericht 2005 \nDrucksache 4/2877, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/5804, Beschlussempfehlung des Hauhalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit pro Fraktion von zehn \nMinuten festgelegt, die nicht genutzt werden muss. Es ist \nkeine Verpflichtung, aber es ist so. Wir beginnen mit der \nCDU-Fraktion, Herrn B\u00fcrgermeister Albrecht. \n\nUwe Albrecht, CDU: Lieber Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein, sagt der Volks-\nmund. So m\u00f6chte ich auch die Kernforderung des Rech-\nnungshofes bewerten, die immer wieder auf dieselbe \nStelle zielt. \n\nEs ist richtig, wenn der Rechnungshof gleich im Vorwort \nauf die fatalen Folgen einer Schuldenspirale hinweist und \nfordert: \u201eDie Ausgaben d\u00fcrfen die Einnahmen nicht \n\u00fcbersteigen. Mehr noch: Die Ausgaben m\u00fcssen unter den \nEinnahmen liegen, damit ein konsequenter Abbau der \nStaatsverschuldung angegangen werden kann. Dies mag \nf\u00fcr manchen altbacken klingen. Nachhaltige Finanzpolitik \nkann jedoch nur wertkonservativ sein. Sie nimmt die \nEthik eines ordentlichen Kaufmanns zum Imperativ ihres \nHandelns. Einnahmen und Ausgaben sind mit Sorgfalt \nund Vorsicht zu sch\u00e4tzen. Die optimistische Einsch\u00e4tzung \nvon wirtschaftlichen Entwicklungen und die damit ver-\nbundene Erwartung sprudelnder Steuereinnahmen haben \nsich allemal bald ger\u00e4cht. \n\nAuch allen Sparbem\u00fchungen zum Trotz d\u00fcrfen soziale \nGerechtigkeit und die Verwirklichung gleicher Lebens-\nchancen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Dem dient \nauch, Kindern und Jugendlichen in Zukunft nicht die \nVers\u00e4umnisse der Gegenwart aufzub\u00fcrden.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Forderung habe ich \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. Nehmen wir sie als Richtschnur f\u00fcr \ndie kommende Haushaltsberatung und als Bewertungs-\ngrundlage f\u00fcr die vergangenen Jahre. \n\nIch verrate nichts Neues, wenn ich f\u00fcr die Koalition \nfeststelle, dass wir im Gro\u00dfen und Ganzen diesen Leitli-\nnien gefolgt sind. Trotz erheblicher Steuerausf\u00e4lle konnte \ndie Neuverschuldung zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Der notwen-\ndige, wenn auch schwierige Personalabbau findet sowohl \nauf Landes- als auch auf kommunaler Ebene statt und \nsichert damit die Handlungsf\u00e4higkeit von Freistaat und \nKommunen auch bei engerem Finanzrahmen. \n\nDass dies nicht alles selbstverst\u00e4ndlich ist, zeigt uns der \nRechnungshof in verschiedenen L\u00e4ndervergleichen auf. \nNehmen wir dies als Best\u00e4tigung auf den begonnenen \nWeg mit! Die Grundrichtung stimmt, doch kann dies nicht \ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir in Einzelbereichen \u2013 \nauch hier in Sachsen \u2013 noch vieles besser machen k\u00f6nnen. \n\nStichwort F\u00f6rderprogramme: eine pr\u00e4zisere Definition \nvon F\u00f6rderzielen \u00fcber eine verbesserte Antragspr\u00fcfung \n\nund Verwendungsnachweispr\u00fcfung bis hin zur \u00dcberpr\u00fc-\nfung, ob die F\u00f6rderziele tats\u00e4chlich erreicht wurden. Das \nsind Punkte, die beim Vollzug unterschiedlicher F\u00f6rder-\nprogramme leider immer wieder auftauchen. Sympathie \nhege ich f\u00fcr den Vorschlag des Rechnungshofes, die Ziele \nvon F\u00f6rderprogrammen etwa in den Erl\u00e4uterungen zum \nHaushaltsplan festzuschreiben, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist gut!) \n\n\u2013 Danke. \n\n\u2013 um eine zielgerichtete F\u00f6rderung nach politischen \nVorgaben zu erreichen. Dies sollten wir uns f\u00fcr die \nBeratung im Herbst vornehmen. \n\nEiner anderen Anregung, bei nicht abgeschlossenen \nPr\u00fcfungen auch nach der Ausschussberatung zus\u00e4tzliche \nBerichte zum Fortgang des Pr\u00fcfverfahrens einzufordern, \nist der Haushalts- und Finanzausschuss bereits in den \nletzten Jahren immer st\u00e4rker nachgekommen. Wir doku-\nmentieren damit, dass wir die Beanstandungen des Rech-\nnungshofes tats\u00e4chlich ernst nehmen und von der Staats-\nregierung eine l\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung zu den erhobenen \nBeanstandungen erwarten. Ich denke dabei an einen \noffenen Punkt aus dem Bereich F\u00f6rderung des Landtou-\nrismus. Alle, die dabei waren, wissen, was ich meine. \nN\u00e4here Peinlichkeiten m\u00f6chte ich mir an dieser Stelle \nersparen. \n\nSteter Tropfen h\u00f6hlt den Stein. Dies trifft auch f\u00fcr den \nBeitrag Nr. 25, Stiftung Wald f\u00fcr Sachsen, zu. Ich bin \nfroh, dass sich Finanz- und Umweltministerium nunmehr \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt haben, die Liegenschaften der ehema-\nligen Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck und Zeithain \nwieder an den Freistaat zur\u00fcckzu\u00fcbertragen. Hierbei \nhaben sicher auch die drastischen Schilderungen der \nderzeitigen Zust\u00e4nde und der Konflikte der handelnden \nAkteure durch den Rechnungshof erheblich nachgeholfen. \nAuch in verschiedenen Aussch\u00fcssen, nicht nur im Finanz-\nausschuss, war dies wiederholt ein Thema. \n\nEin herzliches Dankesch\u00f6n m\u00f6chte ich f\u00fcr den ausf\u00fchrli-\nchen Abschnitt \u00fcber die s\u00e4chsischen Kommunen sagen. \nWenn man die Jahresberichte \u00fcbereinander legt, so wird \nschnell deutlich, welche Anstrengungen die s\u00e4chsischen \nKommunen bei der Konsolidierung ihrer Haushalte in den \nvergangenen Jahren bereits unternommen haben. Sicher-\nlich hat da auch die Rechtsaufsicht etwas nachgeholfen. \nIn erster Linie ist es jedoch ein Lob f\u00fcr unsere Gemeinde- \nund Kreisr\u00e4te, unsere B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te und ihre \n\n 4522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nK\u00e4mmerer. Dem schlie\u00dfen wir uns als Koalition sehr gern \nan. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nErstmalig hat der Rechnungshof die Anwendung des \nneuen kommunalen Wirtschaftsrechts \u00fcberpr\u00fcft. Bei den \nkommunalen Beteiligungsberichten, den Angaben zu \nFinanzbeziehungen zwischen Kommunen und deren \nBeteiligungen f\u00e4llt auf, dass die Lageberichte und Kenn-\nzahlen teilweise unzureichend sind. Mit dem Votum zu \ndiesem Berichtspunkt wollen wir deutlich machen, dass \nuns als Landtag die ganzheitliche Betrachtung einer \nKommune, das hei\u00dft sowohl ihres Kernhaushaltes als \nauch ihrer Eigenbetriebe, Zweckverb\u00e4nde sowie Gesell-\nschaften und Stiftungen, am Herzen liegt. Wie wichtig es \nist, dieses Thema zu beobachten, sehen wir im Grunde \ngenommen bei allen Kommunen, auch in meiner Heimat-\nstadt Leipzig. Ich kann also nur allen kommunal interes-\nsierten Verantwortungstr\u00e4gern empfehlen: Weiten Sie den \nBlick auf die Aktivit\u00e4ten Ihrer Gemeinde, Ihrer Stadt oder \nIhres Kreises als Ganzes, unabh\u00e4ngig von der jeweiligen \nOrganisationsform. Am Ende z\u00e4hlt, ob die Gemeinde als \nGanzes gut dasteht. \n\nInsgesamt bescheinigt der Rechnungshof, dass die finanz-\npolitischen Leitlinien richtig gesetzt sind und der Haus-\nhalt ordnungsgem\u00e4\u00df vollzogen wurde, die s\u00e4chsischen \nKommunen auf gutem Weg sind und bei der detaillierten \nAusgestaltung im Einzelfall noch Verbesserungspotenzia-\nle schlummern. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir dem S\u00e4chsischen Rechnungshof, \nHerr Vizepr\u00e4sident, f\u00fcr diesen Jahresbericht herzlich \ndanken. Ich bitte Sie, diesen Dank auch allen Ihren \nKollegen und Mitarbeitern zu \u00fcbermitteln. Herzlichen \nDank der Staatsregierung f\u00fcr die solide Haushaltsf\u00fchrung! \n\nIch bitte, liebe Damen und Herren, liebe Kolleginnen und \nKollegen, um Zustimmung zur Beschlussempfehlung zum \nJahresbericht und zugleich um Zustimmung zur Entlas-\ntung der Staatsregierung im n\u00e4chsten Tagesordnungs-\npunkt, f\u00fcr den meines Wissens, Herr Pr\u00e4sident, keine \nRedebeitr\u00e4ge geplant sind. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS hatte Redebedarf angemeldet. \u2013 Das hat sich \ner\u00fcbrigt. Die SPD ist jetzt mit vertreten worden. \nHerr Leichsenring, Sie m\u00f6chten f\u00fcr die NPD sprechen. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Vertrauen ist gut, Kontrolle ist besser. Man \nk\u00f6nnte auch sagen: Macht braucht Kontrolle. Das wollen \nwir als Opposition gern wahrnehmen. \n\nDer Rechnungshof des Freistaates Sachsen hat die Haus-\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Freistaates einschlie\u00df-\nlich seiner Sonderverm\u00f6gen und Betriebe gepr\u00fcft. So \nsteht es auch im \u00a7 88 der Haushaltsordnung. \n\nIm \u00a7 2 Abs. 1 \u00fcber den Rechnungshof des Freistaates \nSachsen hei\u00dft es: \u201eDer Rechnungshof berichtet j\u00e4hrlich \nunmittelbar dem Landtag und unterrichtet gleichzeitig die \nStaatsregierung.\u201c Damit ist der Jahresbericht des Rech-\nnungshofes ein Instrument der parlamentarischen Kon-\ntrolle der Regierung und der Verwaltung im Freistaat, \nzumindest theoretisch. \n\nWarum stelle ich das an den Anfang meines Debattenbei-\ntrages? Das ist so, weil wir der Meinung sind, dass die \nJahresberichte des Rechnungshofes insgesamt aus unserer \nSicht ein stumpfes Schwert der parlamentarischen Kon-\ntrolle sind. \n\nDie Wirklichkeit ist ziemlich ern\u00fcchternd. Wir werden im \nHaushaltsausschuss von den Pr\u00fcfberichten und den \nErgebnissen der Pr\u00fcft\u00e4tigkeit des Rechnungshofes in \nKenntnis gesetzt. Die Staatsregierung \u00e4u\u00dfert sich dazu, \npr\u00fcft dann gegebenenfalls noch einmal. Zu guter Letzt \nwird per Handheben Kenntnisnahme verordnet. Dann war \nes das. Im n\u00e4chsten Jahr gibt es den n\u00e4chsten Bericht und \ndann geht es murmeltierm\u00e4\u00dfig weiter. \n\nUngeachtet dessen m\u00f6chten wir dem Pr\u00e4sidenten des \nRechnungshofes und seinen Mitarbeitern selbstverst\u00e4nd-\nlich f\u00fcr die geleistete Arbeit danken. Man sieht auch am \nUmfang des Berichtes, welch breites Spektrum abzude-\ncken war. \n\nWir wollen jetzt nicht auf die einzelnen Punkte eingehen, \nbei denen vielleicht ein Haar in der Suppe zu finden w\u00e4re. \nAber die allgemeinen Feststellungen zu den Entwicklun-\ngen der \u00f6ffentlichen Finanzen im Vorwort des Jahresbe-\nrichtes und auch die Feststellungen des Rechnungshofes \nzu den kommunalen Finanzen sollten doch noch einmal \ndeutlich herausgestellt werden. Denn die Entscheidungen, \ndie wir im Landtag f\u00fcr die kommenden Jahre treffen, \nwerden entscheidend f\u00fcr die Zukunft sein. Das betrifft \ninsbesondere den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIch m\u00f6chte vier ganz kurze Zitate aus dem Jahresbericht \nanf\u00fchren. \n\nErstens. \u201eDie \u00f6ffentliche Finanzwirtschaft von Bund, \nL\u00e4ndern und Kommunen sieht sich trotz aller Anstren-\ngungen weiterhin in einer schweren Krise.\u201c \n\nZweitens. \u201eAllein die steigende Zinslast entwickelt sich \nzur schweren B\u00fcrde der Vergangenheit, Gegenwart und \nZukunft.\u201c \n\nDrittens. \u201eDie Ausgaben d\u00fcrfen die Einnahmen nicht \n\u00fcbersteigen. Mehr noch, die Ausgaben m\u00fcssen unter den \nEinnahmen liegen.\u201c \n\nViertens. \u201eDer demografische Wandel wird nicht nur \nweniger Steuereinnahmen, sondern auch geringere Zu-\nweisungen aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich zur Folge \nhaben.\u201c \n\nDas sind alles Sachverhalte, die uns nicht neu sind. Aber \nwir sehen leider, dass daraus keine oder die falschen \nKonsequenzen gezogen werden. \n\n 4523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nEs gibt eine einzige positive Aussage in diesem Bericht. \nDa wird formuliert: \u201eDie Staatsregierung will diesem \nnegativen Trend durch eine weitere Reduzierung der \nkonsumtiven Ausgaben, insbesondere der Personalausga-\nben, begegnen. Der S\u00e4chsische Rechnungshof begr\u00fc\u00dft \ndiese Politik ausdr\u00fccklich.\u201c Hier wird also die Staatsre-\ngierung f\u00fcr eine Ank\u00fcndigung gelobt und nicht f\u00fcr eine \nSache, die schon geschehen ist. Daran sieht man, dass es \nden Rechnungspr\u00fcfern schwer gefallen ist, positive \nErgebnisse zu finden. \n\nDie Kritik des Rechnungshofes l\u00e4sst sich allerdings \nfortf\u00fchren. Im Vorwort des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes, Franz Josef Heigl, zum Jahresbericht \nvom Oktober 2005 wird als H\u00f6he der Gesamtverschul-\ndung in Deutschland ein Betrag von \u00fcber \n1,4 Billionen Euro angegeben. Wir wissen, am 5. Mai \nwurde die 1,5-Billionen-Grenze \u00fcberschritten. Das haben \nwir nicht von Frau Merkel geh\u00f6rt und auch nicht vom \nBundesfinanzminister, sondern Karl Heinz D\u00e4ke hat es \ngesagt, der Vorsitzende des Bundes der Steuerzahler. \n\nSicher, die s\u00e4chsischen Staatsfinanzen sind weniger stark \ndurch Kredite belastet als die der meisten anderen Bun-\ndesl\u00e4nder, insbesondere auch der anderen neuen Bundes-\nl\u00e4nder. Aber, meine Damen und Herren, eine etwas \nbessere Finanzpolitik als die der anderen neuen Bundes-\nl\u00e4nder zu betreiben hei\u00dft nicht automatisch, dass man eine \ngute Finanzpolitik macht. \n\nGemessen an der \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung, die die Staatsre-\ngierung nach ihren Beratungen \u00fcber den neuen Doppel-\nhaushalt 2007/2008 in Hartenstein abgab, sind Zweifel \nangebracht, ob man in den n\u00e4chsten Jahren von einer \nwirklich soliden Finanzpolitik sprechen kann. \u201eSachsen \nwird 2008 erstmals keine neuen Kredite aufnehmen\u201c, \nhei\u00dft es in der Pressemitteilung der Staatsregierung. \nImmerhin nennt die Staatsregierung in dieser Mitteilung \nweiter unten auch den Grund daf\u00fcr, n\u00e4mlich die Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung von 16 auf 19 % und den daraus f\u00fcr \nSachsen resultierenden Anteil. \n\nIm \u00dcbrigen kann der Ministerpr\u00e4sident, der ja f\u00fcr eine \nlange Zeit auch Finanzminister war, meiner Ansicht nach \nschlecht rechnen. Die Ank\u00fcndigung, f\u00fcr das Jahr 2008 \nkeine neuen Schulden aufzunehmen, gipfelt dann in der \nBehauptung: Weniger Schulden bedeuten weniger Zinsen \nund Tilgungsverpflichtungen sowie mehr Spielraum f\u00fcr \nInvestitionen. Keine neuen Schulden aufzunehmen hei\u00dft \nnoch lange nicht, dass man weniger Schulden hat. Im \nGegenteil, weniger Schulden hat man doch nur dann, \nwenn man anf\u00e4ngt, seine Schulden zur\u00fcckzuzahlen, und \ndie Tilgung h\u00f6her ist als der Betrag, der durch Zins- und \nZinseszinseffekt auf die Schulden aufgeschlagen wird. \nJeder, der ein Haus abzuzahlen hat, wei\u00df das. \n\nGenau dies, die R\u00fcckzahlung der Schulden, fordert der \nRechnungshof in dem vorliegenden Jahresbericht. Erst \nwenn die R\u00fcckf\u00fchrung der \u00f6ffentlichen Schulden vorge-\nnommen w\u00fcrde, erst dann k\u00f6nne man von einer soliden \nHaushaltspolitik sprechen. Davon sind wir noch weit \nentfernt, besonders wenn das stimmt, was an Ger\u00fcchten \n\nkursiert, wonach selbst im n\u00e4chsten Jahr, in dem wir \ndurch die Mehrwertsteuererh\u00f6hung einen gr\u00f6\u00dferen \nSpielraum haben m\u00fcssten, immer noch eine Neuverschul-\ndung geplant ist. Was das mit solider Haushaltsf\u00fchrung zu \ntun hat, kann ich nicht ergr\u00fcnden. \n\nWenn Sie nicht im Parlament oder der Regierung sitzen, \nsondern ein Wirtschaftsunternehmen f\u00fchren w\u00fcrden, dann \nh\u00e4tten Sie Ihren Schreibtisch wahrscheinlich schon l\u00e4ngst \nwegen betr\u00fcgerischen Bankrotts oder Konkursverschlep-\npung mit einer staatlich finanzierten Unterkunft auf der \nSchie\u00dfgasse tauschen m\u00fcssen. \n\nVon einer R\u00fcckf\u00fchrung der \u00f6ffentlichen Verschuldung \nh\u00f6rt man auch bei der l\u00e4ngerfristigen Finanzplanung \nnichts. Es geht lediglich darum, die Neuverschuldung auf \nnull zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nZu den Kommunen. Der Rechnungshof stellt fest, dass ein \nAnstieg der Einnahmen in den Kommunalhaushalten \nhaupts\u00e4chlich innerhalb der Kapitalrechnungen und von \ndort vor allem auf h\u00f6here Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6se von Betei-\nligten und Zuweisungen des Freistaates f\u00fcr Investitionen \nzur Beseitigung von Hochwassersch\u00e4den zur\u00fcckzuf\u00fchren \nist. F\u00fcr das Jahr 2005 weist das Statistische Landesamt in \nseiner Analyse darauf hin, dass die Einnahmen und \nAusgaben, die im Zusammenhang mit Hartz IV stehen, \nBestandteil der kommunalen Haushalte sind und damit \nextreme Zuwachsraten bei den Einnahmen und nat\u00fcrlich \nbei den Ausgaben zu verzeichnen sind. In Sachsen \u2013 das \nwissen wir alle \u2013 sind zumindest die, die kommunale \nVerantwortung haben, die Kommunen, chronisch unterfi-\nnanziert. Ein weiteres Absenken der Finanzmasse aus dem \nkommunalen Finanzausgleich darf es deswegen nicht \ngeben. \n\nDas Absenken der Finanzausgleichsmasse im Jahr 2005 \num 11,6 % und im laufenden Jahr um 15,5 % \u2013 so sagt es \nder Jahresbericht des Rechnungshofes \u2013 und die Aufsto-\nckung durch ein Darlehen des Freistaates in H\u00f6he von \n135 Millionen Euro 2005, 65 Millionen Euro 2006, ist ein \nschlechter Kompromiss gewesen, der einzig und allein \nzulasten der Kommunen ausgehandelt wurde. \n\nIn seinem Jahresbericht geht der Rechnungshof davon \naus, dass f\u00fcr die Finanzausgleichsjahre 2007/2008 von \nden s\u00e4chsischen Kommunen Korrekturbetr\u00e4ge zugunsten \ndes Freistaates von fast 350 Millionen Euro aufgebracht \nwerden m\u00fcssen. Jedem, der schon einmal einen kommu-\nnalen Haushaltsplan gelesen hat, m\u00fcssten sich hier s\u00e4mtli-\nche Nackenhaare str\u00e4uben. \n\nDiese Entwicklung kann von den Nationaldemokraten \nnicht hingenommen werden. Wir sind der Auffassung, \ndass die finanziellen Zuweisungen des Freistaates an die \nKommunen erh\u00f6ht werden m\u00fcssen, damit die Kommunen \nfinanziell in der Lage sind, ihre Aufgaben auch in den \nn\u00e4chsten Jahren zu erf\u00fcllen, um damit eine Voraussetzung \nf\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit der Kommunen zu leisten. \n\nDie NPD fordert die Staatsregierung auf, endlich f\u00fcr eine \nsolide Haushaltsf\u00fchrung zu sorgen und bei dieser Gele-\n\n 4524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\ngenheit die Kommunen nicht am langen FAG-Arm \nverhungern zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion. \nHerr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Auch der Jahresbe-\nricht 2005 best\u00e4tigte der Staatsregierung wie \u00fcblich eine \ninsgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschafts-\nf\u00fchrung. Der Haushalts- und Finanzausschuss hat sich \ndieser Bewertung nahezu einstimmig angeschlossen. \nInsofern Gl\u00fcckwunsch an die Staatsregierung. \n\nBei einem Jahresabschluss nach Handelsgesetzbuch \nw\u00fcrde man jedoch nur von einem eingeschr\u00e4nkten Best\u00e4-\ntigungsvermerk sprechen. F\u00fcr den Pr\u00fcfungszeitraum des \nJahresberichtes 2005 hat der S\u00e4chsische Rechnungshof in \nfast 50 Pr\u00fcfungsvermerken festgehalten, in welchen \nBereichen trotz oder wegen zahlreicher Gesetze, Verord-\nnungen und Verwaltungsvorschriften Steuergelder ineffi-\nzient eingesetzt werden. F\u00fcr diese wichtigen Anmerkun-\ngen dankt die FDP-Fraktion dem S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof. \n\nMit dem Jahresbericht 2005 hat der S\u00e4chsische Rech-\nnungshof seine Aufgabe erf\u00fcllt, die Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung des Freistaates kritisch und objektiv \nzu pr\u00fcfen. Der Rechnungshof hat aufgezeigt, dass es auf \nder Ausgabenseite gen\u00fcgend Einsparpotenziale gibt. \nDiese vorbenannte Sicht und Herangehensweise ist \nheutzutage nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unr\u00fchmliche Beispiele \nexistieren bei anderen Rechnungsh\u00f6fen. Ich nenne Ihnen \nals Beispiel den Auftritt des Pr\u00e4sidenten des Bundesrech-\nnungshofes, Dieter Engels, im Deutschen Bundestag am \n4. Mai 2006 zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum Thema \n\u201eErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer\u201c. Nach seiner Meinung \nsei es nicht m\u00f6glich, den Bundeshaushalt \u00fcber st\u00e4rkere \nAusgabenk\u00fcrzungen kurzfristig zu sanieren. Meine \nDamen, meine Herren! Solche def\u00e4tistischen \u00c4u\u00dferungen \neines Rechnungshofpr\u00e4sidenten, der seine Mitarbeiter \nblamiert, die jahrzehntelang in m\u00fchevoller Arbeit Ein-\nsparm\u00f6glichkeiten aufdecken, sind uns in Sachsen erfreu-\nlicherweise erspart geblieben. \n\nDass Ausgabenk\u00fcrzungen beim Bund m\u00f6glich sind, hat \nzuletzt Peter Struck von der SPD best\u00e4tigt. Am \n25. Juni 2006 \u00e4u\u00dferte er gegen\u00fcber der \u201eFAZ Sonntags-\nzeitung\u201c: \u201eJa, die Reformpolitik h\u00e4tte auch ohne Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung fortgesetzt werden k\u00f6nnen. Es w\u00e4ren \nknallharte Einsparungen in jedem Ressort n\u00f6tig gewesen, \naber es w\u00e4re gegangen.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir sind in Sachsen von \nBerliner Verh\u00e4ltnissen in der Finanzpolitik bisher ver-\nschont geblieben. Zu diesem Erfolg hat auch der S\u00e4chsi-\nsche Rechnungshof seinen Beitrag geleistet. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte \nauch ich dem Rechnungshof f\u00fcr den vorliegenden Jahres-\nbericht 2005 meinen ehrlichen Dank aussprechen, denn \nder Rechnungshof dokumentiert hier erneut, dass er \neigentlich eine unerl\u00e4ssliche Funktion hat, wenn es darum \ngeht, die Exekutive zu kontrollieren. Der Bericht deckt \naber nicht nur zahlreiche Fehler, M\u00e4ngel und Vers\u00e4umnis-\nse der Regierungs- und Verwaltungspraxis auf. Er liefert \nauch diverse aufschlussreiche Tabellen und Datenzusam-\nmenstellungen, die er in neutraler Weise in die verschie-\ndenen Kontexte und Herausforderungen des Freistaates \nund seiner Kommunen einordnet. F\u00fcr die politische Praxis \nmeiner Fraktion sind auch diese Analysen durchaus \nhilfreich. \n\nEin wesentlicher Schwerpunkt des Berichtes sind erneut \ndie Missst\u00e4nde beim Vollzug der F\u00f6rderpolitik. Hierzu \nfindet man allein sechs Beitr\u00e4ge. Das sind 10 % der \nAnmerkungen. Der Schwerpunkt ist wohl gew\u00e4hlt und \nwird uns angesichts unseres F\u00f6rderhaushaltes, der unser \nStaatshaushalt nun einmal ist, auch k\u00fcnftig weiter be-\nsch\u00e4ftigen. In diesem Zusammenhang ist interessant, dass \nder Rechnungshof anregt, der Landtag soll die Ziele der \nF\u00f6rderprogramme \u2013 das hat Herr Albrecht gerade noch \neinmal aufgenommen \u2013 etwa im Staatshaushaltsplan \nfestschreiben, so k\u00f6nne die Wirksamkeit von F\u00f6rderpro-\ngrammen erh\u00f6ht und eine zielgenaue F\u00f6rderung nach den \npolitischen Vorgaben des Landtages erreicht werden. Da \nw\u00fcnsche ich dem Pr\u00e4sidenten, dass er es auch umsetzen \noder durchsetzen kann, denn leider werden die wichtigen \nEntscheidungen zu diesem Thema \u2013 man denke gerade an \ndie vorangegangene Debatte um EU-Mittel \u2013 von der \nStaatsregierung am Landtag vorbei getroffen. \n\nBesonders verheerend in punkto F\u00f6rdermittelvollzug war \naus meiner Sicht die Analyse zum St\u00e4dteumbauprogramm \nOst. Der Rechnungshof monierte unter anderem, dass das \nProgramm ungen\u00fcgend vom Innenministerium gesteuert \nund die Ziele nicht erreicht worden sind. Das \u00e4u\u00dferte sich \ndann auch darin, dass nur eine von zw\u00f6lf gepr\u00fcften \nKommunen tats\u00e4chlich den gew\u00fcnschten fl\u00e4chenhaften \nR\u00fcckbau von au\u00dfen nach innen, also die notwendige \nVerdichtung der Stadt, anstrebte. Zum Zeitpunkt der \nErstellung des Berichtes im Jahre 2002/2003 war der \nZusammenhang zwischen Kosten der Infrastruktur und \nSiedlungsdichte, der in Zeiten des demografischen Wan-\ndels zentral ist und immer wichtiger wird, bei den Kom-\nmunen also offensichtlich noch gar nicht so richtig ins \nBewusstsein ger\u00fcckt und wurde auch nicht gen\u00fcgend vom \nInnenministerium fokussiert. Ich hoffe, dass sich die \nEinsicht inzwischen bei allen Beteiligten durchgesetzt hat \nund sich umsetzen wird, ansonsten wird der demografi-\n\n 4525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nsche Wandel noch teurer als ohnehin und die Abwande-\nrung wird nicht gebremst, sondern verst\u00e4rkt, zumindest \ndie Abwanderung innerhalb Sachsens, indem die Infra-\nstrukturkosten infolge abnehmender Siedlungsdichte \nweiter ansteigen. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, einen weiteren, aus \nmeiner Sicht wichtigen Punkt hervorzuheben, der anhand \ndes Berichtes deutlich wurde. Der L\u00e4nderfinanzausgleich \nbietet zu wenig Anreize f\u00fcr die Empf\u00e4ngerl\u00e4nder, ihre \nEinnahmenposition zu st\u00e4rken. Diese Feststellung ist \n\u00fcberhaupt nicht neu. Sie ist auch nicht vom Rechnungshof \nim Jahresbericht 2005 in dieser Weise und explizit getrof-\nfen worden. Diese Erkenntnis dr\u00e4ngt sich aber beim \nStudium des Kapitels \u201eHaushaltsplan, Haushaltsvollzug \nund Haushaltsrechnung\u201c f\u00f6rmlich auf. Beim Punkt \nEinnahmenposition wird die Entwicklung einzelner \nSteuern, die in Sachsen erhoben werden, vor und nach der \nZerlegung durch den L\u00e4nderfinanzausgleich gegen\u00fcber-\ngestellt. \n\nWenn man sich jetzt den Bereich Umsatzsteuer \u2013 das ist \nf\u00fcr Sachsen eine zentrale Einnahmequelle \u2013 anschaut, \nstellt man Folgendes fest: Von 2002 auf 2003 ist es dem \nFreistaat gelungen, die in Sachsen erzielten Einnahmen \nim Bereich Umsatzsteuer um rund 300 Millionen Euro auf \n2,8 Milliarden Euro zu steigern. Die Ursachen hierf\u00fcr \nk\u00f6nnen verschieden sein: verbesserte Bek\u00e4mpfung des \nBetruges, aber vielleicht auch eine begr\u00fc\u00dfenswerte \npositive Entwicklung der gewerblichen Wirtschaft \u2013 da \nw\u00e4ren wir wieder bei der F\u00f6rderpolitik. Das Aufkommen \nist jedenfalls trotzdem um 300 Millionen Euro gestiegen. \nWie viel verbleibt nach dem L\u00e4nderfinanzausgleich dem \nFreistaat Sachsen von diesen Mehreinnahmen? Sie l\u00e4-\ncheln, Herr Metz. Weniger als nichts! \n\nSachsen musste sogar noch 30 Millionen Euro abf\u00fchren. \nDass sich diese Ausgleichsarithmetik unter Umst\u00e4nden \nd\u00e4mpfend auf die Motivation eines Landes auswirkt, seine \nEinnahmenposition zu verbessern, seinen Umsatzsteuer-\nbetrug energischer zu bek\u00e4mpfen und unabh\u00e4ngiger von \nden Transfers der Geberl\u00e4nder zu werden, ist nach diesem \nZahlenbeispiel aus der Praxis etwas leichter nachzuvoll-\nziehen, auch wenn man es damit nicht legitimieren darf. \n\nIch hoffe, dass im Rahmen der F\u00f6deralismusreform II, \nwenn es um die Finanzbeziehungen zwischen Bund und \nL\u00e4ndern gehen wird, \u00fcber die ja wohl auch nach der \nSommerpause zumindest ein Diskussionsprozess begin-\nnen soll, wenn ich es richtig verstanden habe, der L\u00e4nder-\nfinanzausgleich dahin gehend reformiert wird, dass die \nEmpf\u00e4ngerl\u00e4nder einen echten Anreiz erhalten, ihre \neigene Einnahmenposition zu st\u00e4rken. Ich halte das f\u00fcr \nerforderlich. \n\nDas ist nicht zuletzt auch deshalb wichtig, damit die \nL\u00e4nder wirklich alles in ihrer Macht Stehende tun, um den \nUmsatzsteuerbetrug, der ein wichtiges Thema im Rech-\nnungshofbericht war, zu bek\u00e4mpfen. Ansonsten tragen die \nL\u00e4nder die Kosten f\u00fcr Steuerfahnder und Betriebspr\u00fcfer, \nbekommen aber die Fr\u00fcchte ihrer Anstrengungen nicht \nausgezahlt, wie ich gerade am Beispiel erl\u00e4uterte. \n\nDer Umsatzsteuerbetrug wird uns in den n\u00e4chsten Jahren \n\u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 weiter besch\u00e4ftigen. Die EU-\nKommission hat der von Deutschland geplanten Umstel-\nlung auf das Reverse-Charge-Verfahren gestern eine \nAbsage erteilt. Das hei\u00dft, es bleibt zun\u00e4chst beim betrugs-\nanf\u00e4lligen alten System. Das ist bitter. \n\n(Zuruf von der NPD: Leider!) \n\nInfolge der Mehrwertsteuererh\u00f6hung wird es sogar noch \nlukrativer f\u00fcr die Betr\u00fcger werden, den Staat auszutrick-\nsen. Da k\u00f6nnen wir uns auf etwas einstellen. \n\nUmso wichtiger ist es, dass die vom Rechnungshof \naufgezeigten M\u00e4ngel schnellstm\u00f6glich und in G\u00e4nze \nbehoben werden. Teilweise ist der Finanzminister den \nEmpfehlungen des Rechnungshofes zum Thema Umsatz-\nsteuerbetrug in der Wahrnehmung auch schon gefolgt, \nindem er die Anzahl der Pr\u00fcfer aufgestockt hat \u2013 wir \nhatten dazu bereits eine Debatte \u2013; eine Forderung, die im \n\u00dcbrigen auch wir erhoben haben. \n\nWir werden das Thema weiter begleiten \u2013 das verspreche \nich Ihnen hiermit \u2013 und die Umsetzung der Rechnungs-\nhofempfehlungen verfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Uwe Albrecht, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \nRechnungshof hat wie jedes Jahr die Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung des Freistaates entsprechend unserer \nVerfassung gepr\u00fcft und im Ergebnis im Jahresbe-\nricht 2005 zusammengefasst. \n\nBei aller Kritik in Einzelf\u00e4llen wird der Staatsregierung \ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 wie f\u00fcr die \nVorjahre \u2013 auch f\u00fcr das Haushaltsjahr 2003 eine insge-\nsamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung \nbescheinigt. Diese Kernaussage aus dem Kapitel Haus-\nhaltsplanung und Haushaltsrechnung f\u00fcr das Haushalts-\njahr 2003 ist angesichts schwieriger Rahmenbedingungen \nder \u00f6ffentlichen Haushalte besonders hervorzuheben. \n\nIch will noch einmal daran erinnern, wie das Haushalts-\njahr 2003 aussah: Im Jahre 2003 hatten wir in Sachsen \nerhebliche Ausf\u00e4lle bei Steuern und steuerindizierten \nEinnahmen zu verkraften. Die Mindereinnahmen betrugen \n390 Millionen Euro. Diese Ausf\u00e4lle, meine Damen und \nHerren, konnten wir trotz aller Anstrengungen nicht in \nvoller H\u00f6he durch Einsparungen kompensieren. Die \ndamals im Haushalt veranschlagte Nettokreditaufnahme \nvon 391 Millionen Euro musste mit immerhin rund \n101 Millionen Euro \u00fcberschritten werden. Ich bitte dabei \nzu ber\u00fccksichtigen, dass wir uns im Jahre eins nach der \nFlut vom Sommer 2002 befunden haben. \n\nTrotz der Schwierigkeiten haben wir auch im Jahre 2003 \ninsgesamt eine solide Haushaltspolitik betrieben. Das \n\n 4526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nbeweisen die Haushaltsdaten und die Vergleichswerte. Mit \nder Kreditfinanzierungsquote von 3,2 % lag Sachsen weit \nunter dem Durchschnitt der anderen Bundesl\u00e4nder; sie lag \nin den neuen Bundesl\u00e4ndern bei 7,8 % und in den westli-\nchen L\u00e4ndern sogar bei 10 %. Anders ausgedr\u00fcckt, hatte \nSachsen im Jahre 2003 eine Nettoneuverschuldung von \n113 Euro je Einwohner, w\u00e4hrend die neuen Bundesl\u00e4nder \nim Durchschnitt 307 Euro pro Kopf an neuen Schulden \naufgenommen haben. Wir stehen also trotz der Flut 2002 \nund der deswegen h\u00f6heren Nettokreditaufnahme im \nbundesweiten Durchschnitt immer noch sehr gut da. Das \nwill ich anmerken, meine Damen und Herren. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich nat\u00fcrlich beim Rech-\nnungshof f\u00fcr seine kritische, aber stets kooperative \nBegleitung unserer Arbeit, f\u00fcr die faire und sachliche \nZusammenarbeit bedanken. Herr Vizepr\u00e4sident Theobald, \nherzlichen Dank! Bitte richten Sie diesen Dank auch \nIhrem Pr\u00e4sidenten aus. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Anregungen des Rechnungshofes habe ich in all den \nJahren, in denen ich im Parlament bin, immer als sehr \nhilfreich empfunden, um nat\u00fcrlich vorhandene Schwach-\nstellen aufzusp\u00fcren. Jedes System und jede Verwaltung ist \nniemals so korrekt und niemals so gut aufgestellt, dass es \nsolche Schwachstellen nicht gibt; es gibt sie, und es gilt \nsie auch anzugehen, zu ver\u00e4ndern, zu verbessern, um zu \neiner neuen Qualit\u00e4t zu kommen. \n\nAber auch an die Mitglieder des Haushalts- und Finanz-\nausschusses richte ich meinen herzlichen Dank f\u00fcr die \nsehr gute und konstruktive Zusammenarbeit. Der Rech-\nnungshof bescheinigt der Staatsregierung f\u00fcr das Haus-\nhaltsjahr 2003 eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \nWirtschaftsf\u00fchrung, und daf\u00fcr bedanke ich mich von \nHerzen. \n\nIch bitte Sie deshalb, sich dem Votum des Haushalts- und \nFinanzausschusses anzuschlie\u00dfen und der Staatsregierung \ndie Entlastung zu erteilen. \n\nHaben Sie herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Ausspra-\nche zum Jahresbericht 2005 des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes. Bevor wir in die Abstimmung eintreten, frage ich \nden Berichterstatter des Ausschusses, Herrn Albrecht, ob \ner noch einmal als Berichterstatter sprechen m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nDann, meine Damen und Herren, stimmen wir nun \u00fcber \ndie Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 4/5804 ab. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Habe ich keine gesehen. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen \nund keinen Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung \ndes Haushalts- und Finanzausschusses zugestimmt wor-\nden und wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nHaushaltsrechnung 2003 \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \nDrucksachen 4/2877, Teil 1, und 4/0807, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/5805, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das \nist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Aus-\nschusses, wieder Herr Albrecht, das Wort \u2013 vorerst die \nletzte Chance, Herr Albrecht, hier in diesem Hause? \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 4/5805 ab. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Und Stimmenthaltungen? \u2013 \nEinige Stimmenthaltungen. Dennoch ist dieser Beschluss-\nempfehlung mehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 4527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs f\u00fcr das Haushaltsjahr 2004  \n\u2013 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des Rechnungshofes gem\u00e4\u00df \u00a7 101 S\u00e4HO \n\nDrucksache 4/4470, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/5843, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem: \nW\u00fcnscht eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter den-\nnoch das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Und die \nBerichterstatterin, Frau Strempel? \u2013 M\u00f6chte sich auch \nnicht \u00e4u\u00dfern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen deshalb \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 4/5843 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Kann ich \ndiesmal nicht entdecken. Damit ist der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses in der Drucksache 4/5843 zuge-\nstimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/5803, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \nfrage den Berichterstatter, Herrn Leichsenring. \u2013 \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!) \n\nDann, meine Damen und Herren, stimmen wir \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses in der Drucksache 4/5803 ab. Bei Zustimmung \nbitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \n\ngegenteilige Meinungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Dann ist dieser Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \neinstimmig zugestimmt worden und der Tagesordnungs-\npunkt kann beendet werden. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/5885 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Fraktionen haben \nzehn Minuten Redezeit. Das ist ihnen ja bekannt. Von der \nLinksfraktion.PDS gibt es eine Wortmeldung, ebenso von \nden GR\u00dcNEN. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 CDU \nund FDP. Ich schlage Ihnen vor, dass die Redner in dieser \nReihenfolge sprechen k\u00f6nnen. Die Linksfraktion.PDS \nbeginnt. Frau Abg. Falken, bitte. \n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten  \nder CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, diesen letzten \nTagesordnungspunkten des heutigen Tages aufmerksam \nzu folgen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nun zum Antrag \n4/3710, Grunds\u00e4tzliche Neuausrichtung der astronomi-\nschen Grundbildung an den allgemein bildenden Schulen \nin Sachsen. Zu diesem Antrag haben wir im Schulaus-\nschuss relativ umfangreich diskutiert und debattiert. Wir \nsind trotzdem der Auffassung, dass wir diesen Antrag, \nweil hier eine weit reichende Entscheidung getroffen \nwurde, im Plenum noch einmal diskutieren sollten und \nm\u00fcssen. Ich freue mich, dass noch so viele zur Diskussion \nsprechen wollen. \n\n 4528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nIch m\u00f6chte zum Anfang meines Redebeitrages eine Frage \nstellen: Welchen Stellenwert hat die naturwissenschaftli-\nche Bildung unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr Sie im \nS\u00e4chsischen Landtag? \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIm Schuljahr 2007/2008 soll an den Mittelschulen und \nGymnasien in Klasse 10 das Unterrichtsfach Astronomie \nabgeschafft werden. Wir h\u00f6ren zurzeit aus dem Kultusmi-\nnisterium, dass die naturwissenschaftliche Bildung in der \ngymnasialen Oberstufe sehr wichtig, entscheidend und \nunerl\u00e4sslich ist. Nun fragen sich viele Leute im Freistaat, \nwieso es f\u00fcr die gymnasiale Oberstufe sehr wichtig und \nentscheidend ist, aber f\u00fcr die Klasse 10 nicht, denn gerade \nder Astronomieunterricht umfasst vielf\u00e4ltig, zusammen-\nfassend und f\u00e4cher\u00fcbergreifend die naturwissenschaftli-\nche Bildung. \n\nDiese Entscheidung ist bereits vor vielen, vielen Jahren \ngefallen. Ich glaube, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Sie waren damals \nnoch Kultusminister, als die Entscheidung gefallen ist, \nden Astronomieunterricht abzuschaffen. Wenn man vor \nJahren entschieden hat, das Fach Astronomie zu streichen, \nund heute feststellt, dass das eine falsche Entscheidung \nwar, dann w\u00fcrde es von Gr\u00f6\u00dfe zeugen, wenn man diese \nEntscheidung wieder r\u00fcckg\u00e4ngig machte. In der Anh\u00f6-\nrung zu unserem Antrag, gemeinsam gestellt mit den \nGR\u00dcNEN, waren acht von neun Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr den \nErhalt des Astronomieunterrichts. Weit \u00fcber \n30 000 Petitionen, alle Fachleute innerhalb und au\u00dferhalb \nvon Sachsen sind f\u00fcr den Erhalt des Astronomieunter-\nrichts. Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern haben sich in gro\u00dfem \nUmfang f\u00fcr den Astronomieunterricht ausgesprochen. Ich \nerspare es Ihnen, alle Argumente f\u00fcr dieses Fach aufzu-\nf\u00fchren, weil Sie in vielf\u00e4ltiger Art und Weise Schreiben, \nInformationsbl\u00e4tter und \u00c4hnliches erhalten haben und \nsich ausf\u00fchrlich damit besch\u00e4ftigen konnten. In Branden-\nburg wird dieses Fach wieder eingef\u00fchrt. \n\nDeshalb bitten wir Sie, heute im Plenum noch einmal \u00fcber \ndie Entscheidung, Astronomie als Unterrichtsfach \u2013 ja \noder nein? \u2013, zu befinden. Die Linksfraktion.PDS wird \nder Beschlussempfehlung des Schulausschusses nicht \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich hatte bei den \nWortmeldungen als N\u00e4chste Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt \nvon der Fraktion der GR\u00dcNEN gesehen. Bitte, Sie haben \ndas Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren heute noch \neinmal \u00fcber die Abschaffung bzw. \u00fcber den Erhalt des \neigenst\u00e4ndigen Unterrichtsfaches Astronomie. Wir haben \nin den vergangenen drei bis vier Monaten eine sehr \nleidenschaftliche, sehr heftige Auseinandersetzung ge-\nf\u00fchrt. Wir haben uns als miteinreichende Fraktion \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Da suchen die Herren doch tats\u00e4chlich die Sterne, die \nam Himmel funkeln, wie mir scheint. \n\nWir hatten uns als miteinreichende Fraktion dieses  \nAntrages von einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung versprochen, \nmehr Sachlichkeit in die notwendige Diskussion zu \nbringen. Die Sachlichkeit der Auseinandersetzung war in \nder Anh\u00f6rung deutlich gegeben. Acht von neun  \nSachverst\u00e4ndigen haben sich eindeutig und unmissver-\nst\u00e4ndlich f\u00fcr den Erhalt eines eigenst\u00e4ndigen Unterrichts-\nfaches Astronomie ausgesprochen. Ich m\u00f6chte Ihnen \nDieter B. Herrmann zitieren, der im Ausschuss gespro-\nchen hat: \u201eDie Astronomie beinhaltet eine sehr gro\u00dfe \nF\u00fclle von Problemen, die junge Menschen f\u00fcr Naturwis-\nsenschaft und Technik zu begeistern verm\u00f6gen. Ich \nerinnere immer wieder daran, dass Astronomie eine \nmotivierende Funktion hat, was das Interesse an Natur-\nwissenschaften generell anbelangt.\u201c Das erinnert uns doch \nan etwas: an die Notwendigkeit, die naturwissenschaftli-\nchen Kompetenzen zu st\u00e4rken. Wenn man von konserva-\ntiver Seite konsequent w\u00e4re, m\u00fcsste man sp\u00e4testens jetzt \nauf die Idee kommen, Astronomie erhalten zu wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nParallel zu dieser \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ist eine breite \nBewegung von Eltern, Lehrern und Sch\u00fclern aufgetreten, \ndie dieses Unterrichtsfach ebenfalls erhalten wollen. Das \nist ungew\u00f6hnlich. Normalerweise haben Sch\u00fcler eher ein \nInteresse daran, nicht mit zus\u00e4tzlichen Unterrichtsf\u00e4chern \nbehelligt zu werden. Den Argumenten kann man sich \neigentlich \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther- \nSchmidt, ich w\u00fcrde Sie bitten, einen kleinen Moment zu \nwarten. Wir halten Ihre Zeit an. \n\nIch bitte das Plenum, der Rednerin wieder den n\u00f6tigen \nErnst und die n\u00f6tige Aufmerksamkeit zuzuwenden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Den Argumenten \nkann man sich eigentlich nicht verschlie\u00dfen. F\u00fcr uns steht \ndie bittere Erkenntnis dahinter, dass es um pure Ideologie \ngeht. Es ist einmal auf dem Verwaltungswege vor mehre-\nren Jahren dar\u00fcber befunden worden, das Fach zu strei-\nchen. Nun will man nicht zugeben, dass man m\u00f6glicher-\nweise einen Fehler gemacht hat. Handstreichartig ver-\nschwindet das Fach Astronomie, das beispielgebend ist. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch sagen, dass im Ausschuss auch \ndarauf hingewiesen wurde, dass es neue Bundesl\u00e4nder \ngibt, die das Fach vor mehreren Jahren abgeschafft haben. \nBrandenburg hat es inzwischen wieder eingef\u00fchrt. Das \nsollte einem doch zu denken geben. Unser Anliegen ist es \nheute, dass Sie noch einmal in sich gehen und \u00fcberlegen, \nob Sie tats\u00e4chlich eine so schwerwiegende Entscheidung \nunterst\u00fctzen wollen. \n\n 4529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nMeine Fraktion wird der Beschlussempfehlung des \nSchulausschusses nicht zustimmen. Wir wollen, dass das \nUnterrichtsfach erhalten wird, und ich hoffe, dass die \nSterne heute gl\u00e4nzend g\u00fcnstig stehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn Sie es gestatten, spreche ich \ngleich von hier. Unsere Fraktion steht grunds\u00e4tzlich einer \n\u00dcberarbeitung der naturwissenschaftlichen Ausbildung, \nauch des Astronomieunterrichts, offen gegen\u00fcber. Aller-\ndings \u2013 das hat die Anh\u00f6rung hier im Landtag auch \ngezeigt \u2013 ist das von der Staatsregierung und den Koaliti-\nonsfraktionen favorisierte Modell von nahezu allen \nExperten abgelehnt worden. Es ist eine Verschlechterung \nder bisherigen Ausbildung. \n\nAus diesem Grunde werden wir der Beschlussempfehlung \ndes Bildungsausschusses nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Thomas Reiter ist im All \nund der S\u00e4chsische Landtag debattiert \u00fcber Astronomie. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nLars Rohwer am Boden!) \n\n\u2013 Ach, Herr Dr. Hahn, es ist immer wieder peinlich. Erst \nnachdenken, dann reden. \n\nIch freue mich, dass in den neuen Lehrpl\u00e4nen ein f\u00e4cher-\n\u00fcbergreifendes Arbeiten als Unterrichtsprinzip festge-\nschrieben wurde. Ich bin von den St\u00e4rken eines f\u00e4cher-\nverbindenden Unterrichts an den Schulen \u00fcberzeugt. \nDieser kann zur Entwicklung interdisziplin\u00e4rer Denkwei-\nsen und zur Wissensvernetzung bei Sch\u00fclern beitragen. \n\nZuk\u00fcnftig werden astronomische Bildungsinhalte nicht \nmehr in einem eigenst\u00e4ndigen Fach an Mittelschulen und \nGymnasien vermittelt, sondern in Physik und Geografie \nintegriert, in den Neigungskursen sowie im Profil unter-\nrichtet. Gerade davon kann man sich eine st\u00e4rkere Vernet-\nzung astronomischer Bildungsinhalte mit anderen Wis-\nsenschaftsdisziplinen versprechen. Insbesondere schafft \ndie M\u00f6glichkeit der Behandlung astronomischer Bil-\ndungsinhalte in den Neigungskursen und im Profilunter-\nricht die optimale Verbindung f\u00fcr die Nutzung der s\u00e4chsi-\nschen Sternwarten. \n\nDie F\u00e4higkeiten der Astronomielehrer werden im Nei-\ngungskursbereich eingesetzt und genutzt. Ich m\u00f6chte \ndeshalb nochmals deutlich machen: Der Themeninhalt der \nAstronomie geht auch zuk\u00fcnftig nicht verloren, sondern \n\nwird in andere F\u00e4cher integriert, es kommt sogar zu einer \nAufstockung der astronomischen Inhalte. Da gibt es auch \numfangreiche Anlagen, mittlerweile Ausarbeitungen, die \nSie \u00fcberall im Netz oder in unseren eigenen Landtagsun-\nterlagen nachlesen k\u00f6nnen. Ich sehe vielmehr die Chance, \ndass zuk\u00fcnftig astronomische Inhalte in allen Bildungs-\ng\u00e4ngen vermittelt werden k\u00f6nnen und allen Sch\u00fclern \nzugute kommen. \n\nAn dieser Stelle will ich einen entsprechenden Passus \nnoch einmal hervorheben. Bisher waren Hauptsch\u00fcler \nausgeschlossen, da astronomische Inhalte nur in Klasse 10 \nvermittelt wurden. F\u00fcr diese ist die neue L\u00f6sung eindeutig \nbesser. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass die Anh\u00f6rung im \nSchulausschuss zum Ausdruck gebracht hat, dass das \nFachgebiet Astronomie in einer Zeit von 30 Stunden in \nder 10. Klasse nicht den Anspruch erf\u00fcllen kann, der von \nden Sachverst\u00e4ndigen und von den Oppositionsinitiativen \nim Landtag immer wieder vorgetragen wird. Nachhaltige \nWissenserfolge sind zu bezweifeln. Dazu vielleicht noch \neine kleine Anekdote: Auch auf die Gefahr hin, als Streber \ndargestellt zu werden, aber meine Eins in Astronomie war \ndie einfachste, die ich bekommen hatte. Das wird zuk\u00fcnf-\ntig etwas schwieriger, weil zuk\u00fcnftige Sch\u00fclergeneratio-\nnen das nun in anderen F\u00e4chern erreichen m\u00fcssen. \n\nAus vorgenannten Gr\u00fcnden unterst\u00fctze ich die Entschei-\ndung der Staatsregierung, astronomische Inhalte in die \nFachlehrpl\u00e4ne Physik, Geografie und in die Neigungskur-\nse Naturwissenschaft und Technik zu integrieren, und \nbitte den Landtag, der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses zu folgen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! In der Hoffnung, dass es die letzte Debatte zum \nThema \u201eAstronomie\u201c ist, will ich noch einmal dazu \nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan muss sich schon einmal fragen, was unsere Reform-\nf\u00e4higkeit betrifft: Die Entscheidung wurde im Mai 2002 \ngetroffen. Wir haben jetzt Juli 2006. Das Problem ist, dass \ndiese Sache erst im Schuljahr 2007/2008 eingef\u00fchrt wird. \nDeshalb gibt es immer wieder die Debatten mit den \ngleichen Argumenten. \n\nIch will noch einmal auf die damalige Entscheidung, die \nich f\u00fcr richtig halte, hinweisen, was vorausging, n\u00e4mlich \neine umfassendere Reform der Lehrpl\u00e4ne. Diese hatten \neine Stoffreduzierung und Erh\u00f6hung der Freir\u00e4ume im \nUnterricht zum Ziel. \n\n 4530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nEs ging um st\u00e4rkere f\u00e4cherverbindende Ans\u00e4tze und \nst\u00e4rkere Vernetzung verschiedener Wissenschaftsdiszipli-\nnen. \n\nEin dritter Punkt: Bisher war Astronomie auf Klassenstu-\nfe 10 beschr\u00e4nkt. Sch\u00fcler im Hauptschulbildungsgang \nlernen Gegenst\u00e4nde und Betrachtungsweisen des Faches \nnicht kennen. Das wird eigenartigerweise von der Opposi-\ntion nicht genannt. Der Umfang betrug bisher eine Stunde \nw\u00f6chentlich in der Klassenstufe 10, also maximal \n30 Stunden im Schuljahr. \n\nWas ist nun die neue Regelung? Darauf haben Sie auch \nnicht Bezug genommen. Die neue Regelung ist doch viel, \nviel umfangreicher. Nehmen wir die Mittelschule. In der \nKlassenstufe 9 gibt es 14 Pflichtstunden Astronomie in \nPhysik, deshalb wird dieses Fach eine Wochenstunde \nmehr einnehmen, und ebenfalls in der Mittelschule sind \nso genannte Neigungskurse m\u00f6glich. Da sind immerhin \nrund 60 Stunden im Schuljahr vorgesehen. Diese sind \nebenfalls f\u00fcr Astronomiekurse nutzbar. \n\nWie sieht es im Gymnasium aus? Bei Klasse 10 gibt es \n18 Astronomiestunden im Physikunterricht, zus\u00e4tzlich \nrund sieben Stunden in Geografie, im naturwissenschaft-\nlichen Profil der Klassen 8 bis 10 einen Lernbereich mit \ninsgesamt 49 Wochenstunden mit astronomischen The-\nmenstellungen. Im Profil k\u00f6nnen Schulen bis zu 50 % der \nLerninhalte selbst bestimmen, zum Beispiel in Klasse 8 \nzu 42 weiteren Stunden f\u00fcr Astronomie nutzbar. Das ist \nm\u00f6glich. Es gibt Wahlgrundkurse Astro in den Klassen-\nstufen 11 und 12. Sie bleiben bestehen. So sieht es zu-\nmindest bisher mein Vorschlag f\u00fcr die Reform der gym-\nnasialen Oberstufe vor. \n\nEiniges zu den Lehrkr\u00e4ften: Wir haben an s\u00e4chsischen \nMittelschulen 60 und an Gymnasien 75 ausgebildete \nAstronomielehrer. Astronomieunterricht musste folglich \nin der Vergangenheit vielfach von anderen Lehrern \nunterrichtet werden. Ausgebildete Lehrer werden in \nZukunft vorwiegend in F\u00e4chern mit ausgewiesenen \nastronomischen Inhalten eingesetzt, also kein Astronomie-\nlehrer wird hier etwa entlassen. Der \u00fcberwiegende Teil \nder ausgebildeten Astronomielehrer hat zus\u00e4tzlich die \nLehrbef\u00e4higung f\u00fcr zwei weitere F\u00e4cher. \n\nNun abschlie\u00dfend noch etwas zum L\u00e4ndervergleich \u2013 \njetzt will ich doch einmal auf Ihren Beitrag, Frau  \nG\u00fcnther-Schmidt, eingehen, weil Sie immer so mit \nHalbwahrheiten gl\u00e4nzen: Nur in Th\u00fcringen wird Astro-\nnomie in der Klassenstufe 10, in Mecklenburg-\nVorpommern in der Klassenstufe 9 als Pflichtfach mit \neiner Wochenstunde gef\u00fchrt. In Sachsen-Anhalt, Bran-\ndenburg und Berlin gibt es Astronomie in den Klassen 9 \nund 10 als Wahlpflichtunterricht. Das hei\u00dft, es ist m\u00f6g-\nlich, aber keinesfalls f\u00fcr jeden vorgeschrieben. In keinem \nalten Bundesland gibt es Astronomie als Pflichtfach. \n\nDeshalb will ich noch einmal zusammenfassen: Die \nEntscheidung ist richtig, nach einer Abw\u00e4gung sachge-\nrecht erfolgt. Astronomische Bildung hat auch k\u00fcnftig in \nSachsen einen hohen Stellenwert. \n\nIch denke, alle Argumente sind ausreichend ausgetauscht, \nund ich hoffe wirklich, dass es die letzte Debatte zur \nAstronomie war. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Den Diskussionen aus den verschiedenen Frakti-\nonen entnehme ich den Wunsch \u2013 es ist noch nicht f\u00f6rm-\nlich der Antrag gestellt worden \u2013, dass es eine Einzelab-\nstimmung zu dieser Beschlussempfehlung geben soll. \u2013 \nHerr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nGenau das sollte stattfinden. Wir sind nach dem Studium \nder Gesch\u00e4ftsordnung auch der \u00dcberzeugung, dass, wenn \nhier einzeln \u00fcber eine Drucksache, die eingereicht worden \nist, abgestimmt wird, diese Abstimmung namentlich \nerfolgen kann und erfolgen sollte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n\u2013 Bitte, Herr Kollege Weiss, wir nehmen einfach das \nRecht f\u00fcr uns in Anspruch. Wir wissen, dass es dar\u00fcber \nverschiedene Diskussionen gegeben hat. Aus unserer \nSicht ist v\u00f6llig klar, es handelt sich um eine Drucksache, \ndie eingereicht worden ist, und diese Drucksache ist in \nden Ausschuss gegangen. In der Sammelvorlage finden \nsich verschiedene Drucksachen. Wenn jetzt aus der \nSammelvorlage eine Drucksache herausgel\u00f6st wird \u2013 das \nmachen wir jetzt, wie die Pr\u00e4sidentin gesagt hat \u2013, dann \nk\u00f6nnen wir \u00fcber diese Drucksache auch namentlich \nabstimmen. Genau das beantragen wir. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es eine \nWortmeldung. Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Wir haben heute unter diesem \nTagesordnungspunkt \u00fcber die Drucksache 4/5885 zu \nbefinden. In dieser Sammeldrucksache ist in der Tat der \nAntrag, um den es geht, mit aufgef\u00fchrt. Unserer Meinung \nnach ist aber bei einer Abstimmung \u00fcber diesen Antrag \nder Grundsatz des \u00a7 102 der Gesch\u00e4ftsordnung \u201eNament-\nliche Abstimmung\u201c erf\u00fcllt, wo im Abs.  3f bestimmt wird, \ndass \u00fcber \u201eTeile der Vorlage\u201c nicht namentlich abge-\nstimmt werden kann. \n\nUnserer Meinung nach ist dieser Antrag Teil einer Vorlage \nund \u00fcber ihn kann deshalb nicht namentlich abgestimmt \nwerden. Ich bitte das zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn, Sie \nhaben noch einmal das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Lehmann, es \nsei Ihnen nachgesehen. Sie waren bei der Erarbeitung der \nGesch\u00e4ftsordnung zwar pers\u00f6nlich anwesend, aber nicht \nwirklich daran beteiligt. \n\n 4531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Regelung der Gesch\u00e4ftsordnung, auf die Sie verwie-\nsen haben, hatte einen einzigen Zweck: Es sollte nicht \nm\u00f6glich sein, aus einem Antrag, der zum Beispiel \nsechs Punkte enth\u00e4lt, \u00fcber den Punkt 2 namentlich ab-\nstimmen zu lassen. \n\nEs sollte auch nicht m\u00f6glich sein, aus einem Artikelge-\nsetz, das mehrere Gesetze \u00e4ndert, \u00fcber eine einzelne \nGesetzesbestimmung separat namentlich abstimmen zu \nlassen. Das war der Inhalt der Diskussion. \n\nIm vorliegenden Fall haben wir eine Drucksache, n\u00e4mlich \ndie 3561 \u2013 Entschuldigung, das ist die falsche Drucksa-\nchennummer. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: 3710!) \n\nMoment! \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: 3710!) \n\nEs ist die 3710; das war die zweite in der Liste. Sie ist als \nordentliche Vorlage eingereicht worden, ein separater \nAntrag. Der separate Antrag ist im Ausschuss behandelt \nworden und \u00fcber ihn wird jetzt separat abgestimmt. \n\nVon daher geht es nicht um Teile einer Vorlage, sondern \num einen separaten Antrag, und deshalb ist die namentli-\nche Abstimmung zul\u00e4ssig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrter Herr Dr. Hahn, ich muss Ihnen hier beim Studi-\num der Gesch\u00e4ftsordnung widersprechen. Der \n\u00a7 102 Abs. 3f erkl\u00e4rt die namentliche Abstimmung \u00fcber \nTeile von Vorlagen f\u00fcr unzul\u00e4ssig. Dar\u00fcber herrscht \nEinigkeit. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs ist eine eigene Vorlage, die 3710!) \n\nZweitens. Der \u00a7 37 der Gesch\u00e4ftsordnung regelt, was \nVorlagen sind. Dort sind Berichte und Beschlussempfeh-\nlungen so genannte selbstst\u00e4ndige Vorlagen. Damit wird \ndas hier zum Teil einer Vorlage. Eine namentliche Ab-\nstimmung dar\u00fcber ist nach meiner Auffassung unzul\u00e4ssig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDarf ich noch?) \n\nHerr Dr. Hahn, Sie haben bereits zweimal gesprochen. \nDas ist die letzte M\u00f6glichkeit, dann f\u00e4lle ich eine Ent-\nscheidung. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch will ja nur f\u00fcr die Entscheidung jetzt klarstellen, dass \nder Kollege von der FDP eben gesagt hat, was Vorlagen \nsind, und auf den \u00a7 37 verwiesen hat. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: So ist es!) \n\nDann darf ich auf \u00a7 37 Abs. 1 Punkt b verweisen. Dort \nsteht: Vorlagen sind Antr\u00e4ge. Genau darum geht es. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sammeldrucksache! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn, wenn \nwir uns schon auf den \u00a7 37 beziehen, dann m\u00fcssen wir \ndas auch in G\u00e4nze tun und k\u00f6nnen nicht nur einen Punkt \nherausgreifen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch sage Ihnen, wir stimmen jetzt ab \u00fcber Beschlussemp-\nfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse. Das ist eine \nVorlage in dem Sinne. Aus diesem Grund lasse ich jetzt \neine namentliche Abstimmung zu dieser Vorlage, zu \ndieser herausgegriffenen Vorlage, nicht zu. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir stimmen \u00fcber diese Vorlage per Handzeichen ab, weil \nich mich auf den \u00a7 102 Abs. 3f berufe. \n\nIch fordere Sie nun zu Ihrer Stimmabgabe auf. Wer der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und \nSport zur Drucksache 4/3710, enthalten in der Drucksa-\nche 4/5885, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Und die Ge-\ngenstimmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl von \nStimmen dagegen ist dennoch der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses gefolgt und damit der Beschlussempfeh-\nlung zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der  \nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich f\u00fcr die \u00fcbrigen in der genann-\nten Drucksache enthaltenen Beschlussempfehlungen der \nAussch\u00fcsse die Zustimmung des Plenums entsprechend \ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei \ndenn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Damit ist der Drucksa-\nche 4/5885 im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung durch den Landtag zugestimmt und wir beenden den \nTagesordnungspunkt 14. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 4532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/5886 \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter oder eine \nder Berichterstatterinnen zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der \nBerichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist offensichtlich nicht \nder Fall. \n\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen wir \nzur Abstimmung. Zu verschiedenen Beschlussempfehlun-\ngen haben die Linksfraktion.PDS bzw. die Fraktion der \nNPD ihre abweichende Meinung angek\u00fcndigt. Die Zu-\nsammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen zur Drucksache 4/5886 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich im \n\u00dcbrigen zu den Beschlussempfehlungen, die nicht in der \nvorher genannten Anlage aufgef\u00fchrt sind, die Zustim-\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\n\nhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird noch ein \nanderes Stimmverhalten angezeigt. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne \nvon \u00a7 9  Abs. 7 unserer Gesch\u00e4ftsordnung durch den \nLandtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 56. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n57. Sitzung auf morgen, Freitag, den 21. Juli 2006, \n10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung liegen Ihnen vor. Ich beende damit die 56. Sitzung. \n\u2013 Einen sch\u00f6nen Abend w\u00fcnsche ich Ihnen! \n\n(Schluss der Sitzung: 19:54 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 20. Juli 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4534\n\n\n",
    "status": 200
}