{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-07-04T08:44:00Z",
        "Last-Modified": "2006-07-04T10:37:23Z",
        "Last-Save-Date": "2006-07-04T10:37:23Z",
        "SourceModified": "D:20060704084332",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1080",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-07-04T08:44:00Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-07-04T10:37:23Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/52 21.06.2006",
        "dcterms:created": "2006-07-04T08:44:00Z",
        "dcterms:modified": "2006-07-04T10:37:23Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-07-04T08:44:00Z",
        "meta:save-date": "2006-07-04T10:37:23Z",
        "modified": "2006-07-04T10:37:23Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1791",
            "3132",
            "2459",
            "665",
            "4340",
            "5537",
            "5475",
            "4519",
            "4964",
            "5647",
            "5014",
            "5151",
            "5721",
            "5544",
            "5341",
            "5743",
            "5648",
            "5488",
            "5591",
            "4909",
            "4903",
            "5415",
            "5009",
            "5518",
            "5657",
            "5256",
            "5762",
            "5699",
            "5067",
            "5287",
            "4970",
            "5048",
            "5543",
            "5632",
            "5726",
            "5284",
            "4409",
            "5567",
            "5356",
            "5269",
            "5729",
            "5291",
            "5390",
            "5675",
            "5153",
            "5022",
            "5059",
            "5186",
            "5486",
            "5135",
            "4287",
            "5579",
            "5347",
            "5382",
            "5387",
            "5793",
            "5238",
            "5867",
            "5647",
            "5308",
            "5168",
            "4860",
            "5702",
            "4885",
            "5074",
            "5347",
            "5648",
            "4921",
            "5665",
            "5392",
            "5610",
            "5727",
            "5573",
            "5123",
            "4690",
            "5439",
            "5038",
            "4568",
            "5701",
            "5500",
            "5660",
            "5467",
            "5235",
            "5606",
            "4161",
            "5884",
            "5592",
            "5951",
            "5583",
            "5859",
            "5534",
            "5574",
            "4421",
            "5465",
            "4185",
            "1718",
            "3171",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-07-04T08:44:00Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060704084332",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-07-04T10:37:23Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/52 21.06.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_52_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/52 21.06.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:92d02312-91f9-414c-a160-8879702f65a0",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/52 21.06.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/52\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n52. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 21. Juni 2006, Plenarsaal Schluss: 19:50 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4077 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4077 \n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Vertrag zur \u00c4nderung \ndes Vertrages des Freistaates Sach-\nsen mit dem Landesverband der \nJ\u00fcdischen Gemeinden  \n\n Drucksache 4/4256, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/5399, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-,  \nRechts- und Europaausschusses 4077 \n\n Marko Schiemann, CDU 4077 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4078 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4079 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4079 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4080 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4080 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4080 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4081 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4082 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes \n\n4083 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \nAbwasserabgabengesetz  \n\n Drucksache 4/4556, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD  \n\n Drucksache 4/5509, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 4084 \n\n Uta Windisch, CDU 4084 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4085 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4086 \n Matthias Paul, NPD 4087 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4088 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4089 \n Uta Windisch, CDU 4090 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4090 \n Uta Windisch, CDU 4090 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4091 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4091 \n Heinz Lehmann, CDU 4091 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 4091 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Neuregelung des Stif-\ntungsrechts im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/5508, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 4092 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 4092 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4093 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz  \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nHochschulgesetzes  \n(Juniorprofessurgesetz)  \n\n Drucksache 4/5512, Gesetz- \nentwurf der Fraktion der FDP 4093 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4093 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 4094 \n\n5 Lage und Perspektive des  \nHandwerks in Sachsen  \n\n Drucksache 4/3704, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktionen der CDU und der \nSPD, und die Antwort der \nStaatsregierung 4095 \n\n Jutta Schmidt, CDU 4095 \n Mario Pecher, SPD 4096 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 4098 \n Alexander Delle, NPD 4100 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4101 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4102 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 4103 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 4105 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4108 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 4108 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD, Druck-\nsache 4/5621 4108 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 4108 \n Torsten Herbst, FDP 4108 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 4108 \n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 4/5621 4109 \n\n6 Hartz IV \u2013 Optimierungsgesetz \nablehnen  \n\n Drucksache 4/5481, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 4109 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 4109 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4111 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4112 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4112 \n Stefan Brangs, SPD 4113 \n Holger Apfel, NPD 4116 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 4117 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4118 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4119 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4120 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4120 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4121 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 4122 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 4122 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4123 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4123 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nsiehe Anlage 4123 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 4123 \n\n Ablehnung 4123 \n\n7 Einf\u00fchrung des  \nSchulvorbereitungsjahres  \n\n Drucksache 4/4143, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 4124 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 4124 \n Martin Dulig, SPD 4125 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4126 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4127 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4128 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4129 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4129 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4129 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4130 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 4132 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4132 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4132 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4132 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4132 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4132 \n Sven Morlok, FDP 4133 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4133 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 4133 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4134 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/5608 4134 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4134 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4143 4134 \n\n8 Bundesratsinitiative f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung eines allgemeinen branchen-\nunabh\u00e4ngigen Mindestlohnes  \n\n Drucksache 4/5523, Antrag der \nFraktion der NPD 4134 \n\n Holger Apfel, NPD 4134 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 4136 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 4136 \n Sven Morlok, FDP 4137 \n Alexander Delle, NPD 4138 \n Holger Apfel, NPD 4139 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4140 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n9 Rechtssicherheit f\u00fcr die Veranstalter \nvon Sportwetten  \n\n Drucksache 4/5529, Antrag der \nFraktion der FDP, Neufassung 4140 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4140 \n Lars Rohwer, CDU 4141 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4142 \n Stefan Brangs, SPD 4143 \n Torsten Herbst, FDP 4144 \n Stefan Brangs, SPD 4144 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4145 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4145 \n Sven Morlok, FDP 4146 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4146 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4146 \n\n R\u00fcck\u00fcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4147 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4147 \n\n10 S\u00e4chsischer Seniorenbericht  \n Drucksache 4/4905, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme der \nStaatsregierung 4147 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4147 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 4148 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4150 \n Johannes Gerlach, SPD 4151 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4152 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4152 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 4153 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4154 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5622 4154 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 4154 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4154 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4905 \n\n4155 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Organisationsmodell f\u00fcr Gemeinden \nmit 5 000 bis 10 000 Einwohnern  \n\n Drucksache 4/3346, Beratende \n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen  \nRechnungshofes  \n\n Drucksache 4/4801, Beschlussemp-\nfehlung des Innenausschusses 4155 \n\n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS 4155 \n Margit Weihnert, SPD 4156 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4157 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4157 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4157 \n\n12 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeits- \nrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \u2013  \n12. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 4/1474, Unterrichtung \ndurch den S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung zum 12. T\u00e4tig-\nkeitsbericht des S\u00e4chsischen  \nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 4/5145, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/5502, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 4157 \n\n Volker Bandmann, CDU 4157 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 4157 \n Margit Weihnert, SPD 4159 \n Winfried Petzold, NPD 4160 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4161 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4163 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4165 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/5502 4165 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 4166 \n Volker Bandmann, CDU 4166 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4166 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nVerpflichtungen \n\n Drucksache 4/5423, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 4167 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4167 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/5544 4168 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4168 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/5545 4168 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4168 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4168 \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 52. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Colditz, Herr Zastrow, \nHerr Eggert, Frau Pfeiffer und Frau Dr. Schwarz. \u2013 Ich \nsehe, Frau Dr. Schwarz ist anwesend. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten. \n\nDie Tagesordnung zu unserer heutigen Sitzung liegt Ihnen \nvor. Folgende Redezeiten hat das Pr\u00e4sidium festgelegt:  \nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 und 2 sowie 5 bis 10  \nCDU 128 Minuten, Linksfraktion.PDS 96 Minuten,  \n\nSPD 56 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE jeweils \n40 Minuten, fraktionslose MdL je 7 Minuten und die \nStaatsregierung 96 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie \nimmer auf die Tagesordnungspunkte entsprechend dem \nBedarf der Fraktionen verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine \u00c4nderung der \nTagesordnung. Der Tagesordnungspunkt 16, Kleine \nAnfragen, ist zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie, ob es zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung noch \u00c4nderungs- oder \nErg\u00e4nzungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist offensichtlich nicht \nder Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung f\u00fcr \nunsere heutige Beratung als best\u00e4tigt. Wir kommen damit \ngleich zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Vertrag zur \u00c4nderung des Vertrages des  \n\nFreistaates Sachsen mit dem Landesverband der J\u00fcdischen Gemeinden \nDrucksache 4/4256, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/5399, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Die Reihenfolge in Runde eins lautet: \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr \nSchiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion begr\u00fc\u00dft den Gesetzentwurf zum Vertrag zur \n\u00c4nderung des Vertrages des Freistaates Sachsen mit dem \nLandesverband der J\u00fcdischen Gemeinden. Mein Dank gilt \nder Staatsregierung des Freistaates Sachsen und ganz \nbesonders dem Landesverband Sachsen der J\u00fcdischen \nGemeinden, derzeit bestehend aus den Gemeinden Chem-\nnitz, Dresden und Leipzig, f\u00fcr die Erarbeitung dieses \nVertrages. Der Dank gilt aber auch den Fraktionen, die \nsich im Rechtsausschuss an einer fairen Beratung beteiligt \nhaben. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion m\u00f6chte ich klar und deutlich \nsagen: Wir freuen uns mit den Vertretern der J\u00fcdischen \nGemeinden, dass ihre Gemeinden wieder wachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDabei d\u00fcrfen wir aber nicht das Unfassbare der Verbre-\nchen zwischen 1933 und 1945, den V\u00f6lkermord an den \n\nJuden Europas, vergessen. Der Nationalsozialismus hat \nj\u00fcdisches Leben auch in Sachsen fast vollst\u00e4ndig ausge-\nl\u00f6scht. Im reichsweiten Pogrom des 9. November 1938 \nwurden fast 100 Juden ermordet. Die Synagogen brann-\nten, die Friedh\u00f6fe wurden gesch\u00e4ndet. Dies geschah auch \nin Sachsen. Synagogen und Gebetsr\u00e4ume wurden ge-\nsch\u00e4ndet und in Brand gesteckt. Was damals vernichtet \nworden ist, wurde bis heute nicht ersetzt. Berufsverbot, \nSchikanen und Ausgrenzung folgten. Wer Jude war, durfte \nkeine Kinos, Theater oder Konzerte besuchen; Juden \ndurften weder Haustiere noch Musikinstrumente besitzen. \nRadios, Telefonapparate, F\u00fchrerscheine f\u00fcr Kraftfahrzeu-\nge mussten abgeliefert werden. Bald darauf begannen die \nDeportationen in die Todeslager, die nur ein kleiner Teil \nverschleppter Juden \u00fcberlebte. \n\nFreiheit, Demokratie, Gerechtigkeit und der Rechtsstaat \nm\u00fcssen gest\u00e4rkt werden, damit sich Vergleichbares \nniemals wiederholt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDies ist aber nicht allein die Aufgabe des Staates. Die \nB\u00fcrger Sachsens tragen im Wissen um das Geschehene \nVerantwortung f\u00fcr die Gegenwart und f\u00fcr die Zukunft. \nVor 1933 haben Juden auch die Entwicklung Sachsens \nentscheidend mitgepr\u00e4gt. Mit der rechtlichen Gleichstel-\nlung haben sie unvergessliche Leistungen erbracht. Viele \ndieser Namen geh\u00f6ren in das s\u00e4chsische Buch der Ge-\n\n 4077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nschichte. An einige m\u00f6chte ich erinnern. So waren es im \n19. Jahrhundert in Leipzig Max Abraham, Verleger und \nBegr\u00fcnder der Edition Peters, und Felix Mendelssohn \nBartholdy, der in Leipzig das erste Konservatorium \nDeutschlands gr\u00fcndete. 1872 er\u00f6ffnete Henriette Gold-\nschmidt im Alter von 86 Jahren in Leipzig das erste \nSeminar f\u00fcr Kinderg\u00e4rtnerinnen in Deutschland. Meine \nsehr geehrten Damen und Herren, welch eine Leistung in \ndiesem hohen Alter! Mit 86 Jahren gr\u00fcndete sie die erste \nHochschule f\u00fcr Frauen, ebenfalls in Leipzig. \n\nIn Chemnitz w\u00e4re eine Industrialisierung ohne Unterst\u00fct-\nzung j\u00fcdischer Unternehmer nicht so erfolgreich verlau-\nfen, wie die St\u00e4rke der Stadt Chemnitz dies belegt hat. In \nDresden erlangte der Oberrabbiner Dr. Wolf Landau \nhohes \u00f6ffentliches Ansehen, nicht nur in seiner Gemeinde, \nsondern auch im K\u00f6nigreich Sachsen. Er wurde von \nvielen B\u00fcrgern hoch geehrt, aber auch vom s\u00e4chsischen \nK\u00f6nig. Max und Georg Arnhold haben neben dem sozia-\nlen Engagement eine bleibende Erinnerung hier in Dres-\nden hinterlassen. Die Dresdner verdanken ihnen das \nGeorg-Arnhold-Bad direkt neben dem Dynamo-Stadion. \nDieses Bad wurde bis 1997 mit umfangreicher Unterst\u00fct-\nzung der Erben modernisiert und den Dresdnern zug\u00e4ng-\nlich gemacht. \n\nDie Namen und ihre Leistungen m\u00fcssen f\u00fcr die Nachge-\nborenen erhalten bleiben, damit sie begreifen, dass j\u00fcdi-\nsches Leben entscheidend dieses Land, unsere Heimat, \ngepr\u00e4gt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nZu den Namen geh\u00f6rt aber auch Victor Klemperer, der \nuns mit dem Buch \u201eLTI \u2013 Die Sprache des Dritten Rei-\nches\u201c mahnend darauf hinweist, dass Diktaturen mit der \nVerrohung der Sprache und mit Gleichg\u00fcltigkeit begin-\nnen. \n\nJuden haben in der Geschichte Sachsens Kunst und \nKultur, Wissenschaft, Industrie, Medizin und Gesellschaft \nmit ihren Leistungen entwickelnd und entscheidend \ngepr\u00e4gt. An diese Leistungen, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, anzukn\u00fcpfen, ermuntere ich die Vertreter der \nJ\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen. Waren es 1989 nur \nnoch ann\u00e4hernd 100 Gemeindeglieder, so ist die Zahl \ninzwischen auf \u00fcber 2 000 angewachsen. Dabei geht es \nnicht nur um Religionsaus\u00fcbung, nein, Integration, \nsoziale Arbeit bis hin zur Kulturarbeit werden durch die \nGemeinden geleistet. Daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist es \nsachgerecht, den Vertrag aus dem Jahr 1994, im \u00dcbrigen \nim S\u00e4chsischen Landtag am 23. Juni 1994 \u00f6ffentlich \nverhandelt, heute in ge\u00e4nderter Form abschlie\u00dfend zu \nberaten. \n\nDanken m\u00f6chte ich den Vertretern der j\u00fcdischen Gemein-\nden in Sachsen, die sich f\u00fcr diesen Vertrag eingesetzt \n\nhaben, stellvertretend Frau Dr. Goldenbogen, Herrn Aris, \nHerrn Kaufmann und Herrn Rotstein. Danken m\u00f6chte ich \naber auch einem leider zu fr\u00fch verstorbenen Juden aus \nmeiner Heimatstadt Bautzen. Roman K\u00f6nig war einer der \nwenigen \u00dcberlebenden des KZ-Au\u00dfenlagers von Gro\u00dfro-\nsen in Bautzen. Er hat seit 1990 in \u00fcberzeugender und \nfeinf\u00fchliger Art auf die Bedeutung j\u00fcdischen Lebens in \nSachsen hingewiesen und dabei viele Herzen ge\u00f6ffnet. Ich \nbin dankbar, dass Sachsen solche Pers\u00f6nlichkeiten hatte \nund hat. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nJ\u00fcdisches Leben hat in Sachsen wieder ein Zuhause \ngefunden. Setzen wir alles daran, dass dies auch in Zu-\nkunft so bleibt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Prof. Dr. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn man mit \nG\u00e4sten durch Dresden geht und ihnen die Sch\u00f6nheiten \nDresdens zeigt, so gibt es sp\u00e4testens nach den vielen \nbewundernden Ah und Oh eine erste Debatte \u00fcber die \nArchitektur, \u00fcber Zweckm\u00e4\u00dfigkeit von Architektur, \u00fcber \nSch\u00f6nheit von Architektur und \u00fcber Sinnf\u00e4lligkeit von \nArchitektur, wenn man an der neuen Synagoge steht. Dort \nscheiden sich die Geister durchaus. Von Distanz bis zur \nBegeisterung \u00fcber den Mut des Architekten bekommt \nman ziemlich alle Meinungen zu h\u00f6ren. Das ist die eine \nSeite. \n\nAber eines findet immer \u00dcbereinstimmung: die Freude \ndar\u00fcber, dass diese Synagoge dort steht, dass es diese \nSynagoge gibt und dass es in Sachsen wieder ein lebendi-\nges, wachsendes und sich ausdifferenzierendes j\u00fcdisches \nreligi\u00f6ses und kulturelles Leben gibt. Das ist, glaube ich, \ndas Entscheidende, nicht der Streit \u00fcber Architektur. Hier \nstehen wir alle aus der Geschichte heraus in der Verant-\nwortung und Herr Schiemann hat es ja sinnf\u00e4llig darge-\nstellt. Da muss man nichts wiederholen. Es lie\u00dfe sich \nimmer wieder etwas hinzuf\u00fcgen. Das ist der Beweis \ndaf\u00fcr, dass j\u00fcdische Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger sehr \nwesentlich zur Entwicklung deutscher und s\u00e4chsischer \nKultur beigetragen haben. Das ist nicht nur zu w\u00fcrdigen, \ndenn das ist nach den Verbrechen des Faschismus aufzu-\narbeiten, und wir stehen in der Verantwortung. \n\nIch bin sehr froh, dass es diesen Vertrag gibt. Sachsen war \n\u2013 das muss man sagen; Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt \u2013 eines \nder ersten neuen Bundesl\u00e4nder, das in vertragliche Bezie-\nhungen mit den j\u00fcdischen Gemeinden eingetreten ist. \nAndere haben dazu sechs, sieben Jahre gebraucht. Der \nVertrag sollte nach zehn Jahren \u00fcberpr\u00fcft werden. Dazu \nhaben wir etwas l\u00e4nger gebraucht. Jetzt ist er da. Er \nw\u00fcrdigt und ber\u00fccksichtigt diese erfreuliche Entwicklung \nder j\u00fcdischen Gemeinden. Aber das ist sicherlich nicht \n\n 4078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\ndas Ende der Entwicklung, sondern diese Entwicklung \ngeht weiter und soll weitergehen. Wir sollen tatkr\u00e4ftig \ndaran mithelfen. Aus diesem Grunde wird meine Fraktion \nganz selbstverst\u00e4ndlich diesem Vertrag und dem entspre-\nchenden Ratifizierungsgesetz zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die j\u00fcdischen Gemeinden sind \nheute wieder ein fester Bestandteil des \u00f6ffentlichen \nLebens. Sie bereichern in zunehmendem Ma\u00dfe die kultu-\nrelle, gesellschaftliche und auch religi\u00f6se Vielfalt unseres \nLandes. Ich denke, dass es nach der Urkatastrophe des \n20. Jahrhunderts, dem Holocaust, f\u00fcr uns alle ein gro\u00dfer \nGewinn ist, dass j\u00fcdisches Leben an vielen Stellen wieder \nmehr sichtbar wird und an eine lange Tradition mit tiefen \nWurzeln ankn\u00fcpft. \n\nEin wichtiger Grund f\u00fcr die Zunahme j\u00fcdischen Lebens \nist, dass sich die Zahl der Mitglieder in den Gemeinden in \nden letzten zehn Jahren, insbesondere durch Zuwande-\nrung, mehr als verzehnfacht hat. Ich freue mich, dass wir \nnunmehr auch die Zuwendungen an die j\u00fcdischen Ge-\nmeinden erh\u00f6hen und somit einen wichtigen Beitrag \nleisten, dass sich j\u00fcdisches Gemeindeleben in Sachsen \nweiterentwickeln kann. \n\nIm Staatsvertrag wurde 1994 eine turnusm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fc-\nfung und eventuell daran anschlie\u00dfende Anpassung der \nZuwendungen vereinbart. Dieser Auflage kommen wir \nheute nach, indem wir dieser Gesetzes\u00e4nderung zustim-\nmen. Insgesamt sollen die Zuwendungen mit der Anpas-\nsung um etwa ein Drittel steigen. Dabei ist aus unserer \nSicht die Orientierung auf die Pro-Kopf-Leistungen der \nanderen Bundesl\u00e4nder eine vern\u00fcnftige Richtgr\u00f6\u00dfe, die \neinen ausgewogenen Ausgleich zwischen der Haushalts-\nlage, die wir ja auch immer beachten m\u00fcssen, und den \ngewachsenen Erfordernissen der j\u00fcdischen Gemeinden \ndarstellt. \n\nIch bin zuversichtlich, dass der Freistaat Sachsen hiermit \nnicht nur eine Fortsetzung der Gemeindearbeit erm\u00f6g-\nlicht, sondern gleichzeitig auch neue Aktivit\u00e4ten m\u00f6glich \nmacht. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Regelungen des \nStaatsvertrages hinaus sind wir alle aufgerufen, j\u00fcdischem \nLeben in Sachsen zu einer tats\u00e4chlichen Normalit\u00e4t zu \nverhelfen. Solange es traurige Realit\u00e4t ist, dass j\u00fcdische \nEinrichtungen durch Polizisten und Absperrgitter ge-\nsch\u00fctzt werden m\u00fcssen, haben wir noch einen weiten Weg \nvor uns. \n\nDeshalb m\u00f6chte die SPD-Fraktion die heutige Aussprache \nauch dazu nutzen, ein klares Bekenntnis gegen Antisemi-\ntismus abzugeben. Dieses Zeichen ist uns deshalb wich-\ntig, weil leider in diesem Landtag auch jene Kr\u00e4fte sitzen, \n\ndie aus der leidvollen Vergangenheit unseres Landes \nnichts gelernt haben. \n\nDas bl\u00fchende j\u00fcdische Leben in Sachsen zeigt aber auch, \ndass die Einsch\u00fcchterungsversuche keine Chance haben. \nBei uns in Sachsen gibt es einen Grundkonsens, der klar \nzu beschreiben ist: Wir tragen Verantwortung daf\u00fcr, dass \nunsere j\u00fcdischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sicher leben \nk\u00f6nnen. Wir tragen Verantwortung daf\u00fcr, dass sie bei uns \nvor Diffamierungen und Stimmungsmache in Schutz \ngenommen werden. Bei uns in Sachsen ist kein Platz f\u00fcr \nFremdenfeindlichkeit, Rassismus und Antisemitismus. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAuf der sicheren Basis eines solchen Konsenses ist \nSachsen zu einer dauerhaften Heimat f\u00fcr immer mehr \nMenschen j\u00fcdischer Herkunft und j\u00fcdischen Glaubens \ngeworden. Wir wollen, dass die j\u00fcdischen Gemeinden \nweiter wachsen und mit ihrer Kultur und Religiosit\u00e4t \nunsere Gesellschaft bereichern. Offen gelebte j\u00fcdische \nKultur und j\u00fcdische Religion sind wichtige Vorbeugungs-\narbeit gegen Antisemitismus, der vom Nichtwissen und \nvom Halbwissen lebt. Gerade aus diesem Grunde ist \nmeiner Fraktion eine lebendige Gemeindearbeit unserer \nj\u00fcdischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger sehr wichtig. \n\nWir hoffen, dass der neue Staatsvertrag dazu f\u00fchrt, dass \nsich in Sachsen j\u00fcdisches Leben in seiner ganzen Vielfalt \nverst\u00e4rkt entwickeln kann und ein zunehmend sichtbarer \nTeil unserer Gesellschaft wird. Aus diesem Grund stim-\nmen wir dem Gesetz gern zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Im vorliegenden Gesetzent-\nwurf zur \u201e\u00c4nderung des Vertrages des Freistaates Sachsen \nmit dem Landesverband der J\u00fcdischen Gemeinden\u201c geht \nes \u2013 wie sollte es in dieser S\u00fchnerepublik auch anders sein \n\u2013 um die erneute Erh\u00f6hung staatlicher Geldzuwendungen \nan die j\u00fcdischen Gemeinden. R\u00fcckwirkend ab dem \nJahr 2005 sollen die Leistungen der s\u00e4chsischen Steuer-\nzahler f\u00fcr die j\u00fcdischen Gemeinden um 183 000 Euro auf \nj\u00e4hrlich 725 000 Euro steigen, und das, obwohl das Volk \nden G\u00fcrtel immer enger schnallen muss und \u2013 Stichwort: \nMehrwertsteuererh\u00f6hung \u2013 die Steuerschraube durch die \nHerrschenden immer schmerzhafter angezogen wird. \n\nDie NPD-Fraktion h\u00e4lt es deshalb f\u00fcr unvertretbar und \ninstinktlos, in einer Zeit rabiater Sozialk\u00fcrzungen die \nLandeszuweisungen f\u00fcr die j\u00fcdischen Gemeinden um ein \nsattes Drittel zu erh\u00f6hen. Geradezu als unverfroren sehen \nwir es an, dass der Landesverband der J\u00fcdischen Gemein-\nden im November 2003 sogar eine j\u00e4hrliche Erh\u00f6hung um \n448 000 Euro auf j\u00e4hrlich 990 000 Euro forderte. Na ja, \n\n 4079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nzu Geld, insbesondere zu deutschem, hat man ja in diesen \nKreisen sowieso ein Sonderverh\u00e4ltnis. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben Euro!) \n\nDie Einlassung der Staatsregierung, dass nunmehr die \nAufwendungen f\u00fcr den Landesrabbiner in den Gesamt-\nf\u00f6rderbetrag einfl\u00f6ssen, dass der Freistaat nun ein Pr\u00fc-\nfungsrecht erhalte und dass er von den Finanzforderungen \neinwanderungsbedingt neu entstehender Gemeinden \nfreigehalten werde, f\u00e4llt gegen\u00fcber der drastischen Mit-\ntelerh\u00f6hung kaum ins Gewicht. \n\nAls NPD-Fraktion lehnen wir politische Sonderrechte und \nfinanzielle Sonderzuweisungen f\u00fcr die j\u00fcdischen Ge-\nmeinden ab, da es selbstverst\u00e4ndlich sein sollte, dass diese \nGemeinden f\u00fcr ihre religi\u00f6se und kulturelle Arbeit sowie \nf\u00fcr das Landesrabbinat selbst aufkommen. Staatliche \nMittelk\u00fcrzungen f\u00fcr die gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungsmehrheit und \ngleichzeitig massive Mittelaufstockungen f\u00fcr eine kleine \nReligionsminderheit vertragen sich nach NPD-Auffassung \nnicht. \n\nIch m\u00f6chte nicht verhehlen, dass die NPD-Fraktion den \nvorliegenden Gesetzentwurf erst recht unter dem Ein-\ndruck dessen ablehnt, was gerade am heutigen Tag in \nLeipzig unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der geldempfan-\ngenden j\u00fcdischen Gemeinden, insbesondere der Leipziger \nGemeinde, stattfindet. Unter der medienwirksamen \nAnleitung des Moraltrompeters Michel Friedman, der \nunter seinem Tarnnamen Paolo Pinkel bekannterweise \nKokspartys mit Prostituierten feierte \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass der \nVertreter der NPD-Fraktion im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss dem Gesetzentwurf zugestimmt hat? \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Da hat unser Vertreter garantiert \nnicht zugestimmt. \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Br\u00e4unig \u2013 Versuch gescheitert! \n\n(Zuruf von der SPD: Protokoll!) \n\nUnter Anleitung ausgerechnet dieses Michel Friedman \nst\u00f6ren, so muss man es sagen, auch die j\u00fcdischen Ge-\nmeinden in Sachsen das gro\u00dfe Fu\u00dfballfest, indem sie \nanl\u00e4sslich des WM-Spiels Iran \u2013 Angola gegen den \nPr\u00e4sidenten der Republik Iran hetzen, ein Pr\u00e4sident, der \u2013 \ndas muss einmal gesagt werden \u2013 im Gegensatz zu Bun-\ndespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nvon seinem Volk frei und direkt gew\u00e4hlt wurde und \ndeshalb als demokratischerer Repr\u00e4sentant seines Volkes \ndurchgehen kann als das \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nvon der omin\u00f6sen Bundesversammlung gew\u00e4hlte BRD-\nStaatsoberhaupt. \u00dcberdies steht der iranische Pr\u00e4sident \neinem Staat vor, der souver\u00e4ner ist als diese Bundesrepub-\nlik, deren Au\u00dfenpolitik \u2013 seien Sie doch einmal ehrlich, \nmeine Damen und Herren \u2013 doch ma\u00dfgeblich in Washing-\nton und Jerusalem bestimmt wird. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nAnstatt der Fu\u00dfball-WM ihren fr\u00f6hlich-patriotischen Lauf \nzu lassen, bet\u00e4tigen sich also auch am heutigen Tag die \nj\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen als Provokateure gegen \nden Iran. \n\nKurzum, meine Damen und Herren \u2013 und das ist das \nKardinalargument der NPD-Fraktion, ich schreibe es \nIhnen noch einmal ins Stammbuch \u2013: Die NPD-Fraktion \nlehnt die zur Debatte stehende Erh\u00f6hung staatlicher \nZuwendungen an die j\u00fcdischen Gemeinden auf j\u00e4hrlich \n725 000 Euro im Jahr als Zumutung f\u00fcr den sowieso \nschon geschr\u00f6pften Steuerzahler ab. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die emotionale Anteilnahme des \nHauses. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zu dem, was gerade vor mir hier \nausgebreitet worden ist, nur so viel: Eigentlich haben Sie \nsich damit wieder einmal selbst disqualifiziert, wenn Sie \ndavon sprechen, Ahmadinedschad als iranischer Pr\u00e4sident \nsei noch demokratischer legitimiert als der Bundespr\u00e4si-\ndent der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das stimmt doch!) \n\nLassen Sie mich das einmal ganz deutlich klarstellen. \nSelbstverst\u00e4ndlich ist der Bundespr\u00e4sident der Bundesre-\npublik Deutschland durch die Bundesversammlung \ndemokratisch legitimiert. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Von der \nBundesversammlung, nicht vom Volk!) \n\nDiese Bundesversammlung aus den Bundestagsabgeord-\nneten und der gleichen Zahl von L\u00e4ndervertretern verleiht \ndem Amt nach meinem Daf\u00fcrhalten zweifelsfrei eine \ndeutlich gr\u00f6\u00dfere demokratische Legitimation \n\n(Lachen bei der NPD) \n\n 4080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nals die Wahlen, die wir im Iran gesehen haben und durch \ndie Herr Ahmadinedschad zu dem aus deutscher Sicht \nwirklich nicht gl\u00fccklich gew\u00e4hlten Staatsoberhaupt im \nIran geworden ist; \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sind ein Edeldemokrat!) \n\nunabh\u00e4ngig von den inhaltlichen Positionen, meine \nDamen und Herren. \n\nWenn Sie hier von einer S\u00fchnerepublik sprechen oder von \nSonderverh\u00e4ltnissen zu deutschem Geld, das man in \ndiesen Kreisen \u2013 gemeint sind die j\u00fcdischen Gemeinden \u2013 \nhabe, dann haben wir genau das, was wir die ganze Zeit \nanprangern: Das ist der alte klassische Antisemitismus, \nden Sie hier verbreiten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDa wird in diesen Kreisen bei j\u00fcdischen Gemeinden vom \nSonderverh\u00e4ltnis zu deutschem Geld gesprochen. Mich \nw\u00fcrde wirklich interessieren, was Sie in Ihrem Wahn \neigentlich meinen. Man m\u00fcsste einmal ein umfassendes \nSeminar veranstalten, bei dem man mit verschiedenen \nTherapeuten aus verschiedenen Fachrichtungen spricht, \nwelcher Art die Paranoia ist, die Sie in diesem Land \numtreibt. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013  \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! 725 000 Euro Dotation pro \nJahr sind, wie wir finden \u2013 jetzt bin ich bei der Sache \u2013, \nangemessen. Sie sind eine angemessene Erh\u00f6hung um \nein Drittel angesichts des Umstandes, dass die Mitglieder-\nzahl der j\u00fcdischen Gemeinden seit der letzten \u00c4nderung \num den Faktor 10 angestiegen ist. \n\n(Alexander Delle, NPD: Dann haben  \nsie auch mehr Geld!) \n\nJ\u00fcdische Gemeinden in Sachsen mit insgesamt rund \n2 000 Mitgliedern zeugen von einem beachtlichen j\u00fcdi-\nschen Gemeindeleben. Auch das begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-\nlich. 1989  gab es zum Beispiel in Chemnitz zw\u00f6lf  \nMitglieder der dortigen j\u00fcdischen Gemeinde. \n\nAnders, als es hier angesprochen worden ist, sehe ich die \nFrage des Staatsvertrages auch als eine Frage der Norma-\nlit\u00e4t. Es geht nicht um Sonderrechte, sondern der Landes-\nverband der j\u00fcdischen Gemeinden vertritt eine Religions-\ngemeinschaft und der Freistaat Sachsen hat mit allen hier \nin Sachsen nennenswert vorhandenen Religionsgemein-\nschaften, den evangelischen Kirchen, der katholischen \nKirche und dem Verband der j\u00fcdischen Gemeinden, \nstaatsrechtliche Vertr\u00e4ge abgeschlossen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nDas ist v\u00f6llig normal. Hier geht es nicht um Sonderrechte, \num das gleich von Anfang an klarzustellen, \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nweil immer wieder auf derselben Schiene versucht wird, \nhintenherum, durch die Verwendung von kleinen W\u00f6rt-\nchen am Rande, das Ding genau auf die Gleise zu schie-\nben, auf die Sie es hinhaben wollen, auf die Gleise, auf \ndenen sich nachher der \u201eReichssonderzugf\u00fchrer\u201c Leich-\nsenring austoben kann. Das ist mit uns nicht zu machen. \nWir passen da auf. \n\nMeine Damen und Herren, die j\u00fcdischen Gemeinden \nleisten wertvolle Beitr\u00e4ge zur Integration ihrer zugewan-\nderten Mitglieder. Sie bereichern das kulturelle Leben in \nden St\u00e4dten und sie wirken in umfangreicher Weise \ninsbesondere sozial bei der Betreuung zum Beispiel von \n\u00e4lteren Gemeindemitgliedern. Das begr\u00fc\u00dfen wir und \ndeswegen stimmen wir auch der vorgesehenen Anhebung \nder j\u00e4hrlichen Dotation ausdr\u00fccklich zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zuerst m\u00f6chte ich Herrn Gansel auf \ndie Spr\u00fcnge helfen. Ich zitiere aus dem Protokoll des \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses: \u201eIm \nErgebnis der Beratung, in die die \u00c4u\u00dferungen des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses einbezogen wurden, emp-\nfiehlt der Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \ndem Landtag mit 16 : 0 : 0 Stimmen\u201c \n\n(Holger Apfel, NPD: Weil er  \ndemonstrativ gar nicht abgestimmt hat!) \n\n\u201edie Annahme des Gesetzentwurfes der Staatsregierung.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \nKarl Nolle, SPD: L\u00fcgner!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die S\u00e4chsische Verfas-\nsung sieht in Artikel 109 Abs. 2 Satz 3 ausdr\u00fccklich vor, \ndass die Beziehungen zu den Kirchen und Religions-\ngemeinschaften durch Vertrag geregelt werden. Herr \nDr. Martens hat schon darauf hingewiesen, dass das nicht \nnur die j\u00fcdischen Gemeinden betrifft, sondern auch alle \nanderen in Sachsen in nennenswerter Zahl vorhandenen \nKirchen und Religionsgemeinschaften. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dft aus-\ndr\u00fccklich, dass jetzt eine Fortschreibung des Vertrages \nvon 1994 vorliegt, der die Dotationen f\u00fcr die j\u00fcdischen \nGemeinden im Freistaat neu festlegt. \n\nIm Schlussprotokoll dieses Staatsvertrages von  1994 \nhatten die Vertragsschlie\u00dfenden einvernehmlich festgehal-\nten, dass diese Dotationen alle zehn Jahre \u00fcberpr\u00fcft und \nneu festgelegt werden sollten. Dabei sollten der Finanz-\nbedarf des Landesverbandes der J\u00fcdischen Gemeinden \n\n 4081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nsowie der Gemeinden selbst und die Haushaltslage des \nFreistaates Sachsen die Grundlage sein. \n\nIm Vorblatt zu der uns heute vorliegenden Vertrags\u00e4nde-\nrung hei\u00dft es, dass die Dotation nach nunmehr zehnj\u00e4hri-\nger Laufzeit neu festgelegt werden soll. Der Vertrag ist \nvom Sommer 1994. Die zehn Jahre sind also l\u00e4ngst \nabgelaufen. Der jetzt vorliegende Entwurf datiert vom \nFebruar dieses Jahres. \n\nMittlerweile, liebe Kolleginnen und Kollegen, steht \nmanchen Gemeinden das Wasser bis zum Hals. Sie sind \nschon seit geraumer Zeit auf h\u00f6here Zahlungen des \nFreistaates angewiesen. Wir haben es geh\u00f6rt und wissen, \nwie sich die Mitgliederzahlen der Gemeinden entwickelt \nhaben. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist ja ein \nProzess. Deshalb steigen die Kosten f\u00fcr die umf\u00e4ngliche \nArbeit der j\u00fcdischen Gemeinden seit Jahren. Der Gesetz-\nentwurf liegt uns erst heute vor. Urspr\u00fcnglich hatte der \nLandesverband im November 2003 eine st\u00e4rkere Erh\u00f6-\nhung der Dotationen angemahnt. Der nun vereinbarte \nBetrag orientiert sich am Bundesdurchschnitt der L\u00e4nder-\nzuweisungen. Dabei wurde eine mittelfristige Erh\u00f6hung \nder Mitgliederzahl um 130 Mitglieder einbezogen. \n\nDie Situation der j\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen, liebe \nKolleginnen und Kollegen, ist wohl mit der in den ande-\nren ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern vergleichbar, keinesfalls \naber mit der in den alten Bundesl\u00e4ndern. Die j\u00fcdischen \nGemeinden in den alten Bundesl\u00e4ndern sind in einem \nganz anderen Kontext entstanden; denn in den f\u00fcnfziger \nJahren haben sich j\u00fcdische B\u00fcrger zum Teil entschlossen, \nnicht nach Israel auszuwandern, sondern in Deutschland \nzu bleiben. Diese Menschen haben j\u00fcdische Gemeinden \nneu begr\u00fcndet oder aber belebt. Die Zusammensetzung \nder Gemeinden in den alten Bundesl\u00e4ndern ist deshalb \neine v\u00f6llig andere als in Sachsen, und auch die Finanzaus-\nstattung ist eine andere. Bei den Gemeinden in Sachsen \nspielen sowohl R\u00fcck\u00fcbertragungen von Immobilien und \nGrundst\u00fccken als auch Entsch\u00e4digungsleistungen infolge \nder Nazidiktatur keine Rolle. Sie sind deshalb viel st\u00e4rker \nauf finanzielle Unterst\u00fctzung angewiesen. \n\nWir sollten auch zur Kenntnis nehmen, dass die j\u00fcdischen \nGemeinden in Sachsen sehr viel zur Integration von \nFamilien und Menschen beitragen, die aus Ost- und S\u00fcd-\nosteuropa zu uns kommen. Diese Integrationsleistungen \nsind f\u00fcr die Gemeinden wesentlich schwieriger zu leisten, \nda diese urspr\u00fcnglich \u2013 also im Jahr 1994, als der Vertrag \nzum ersten Mal aufgesetzt wurde \u2013 sehr klein waren. \n\nUnsere Fraktion erwartet, dass diese \u00dcberlegungen bei \nder zuk\u00fcnftigen Anpassung der Dotationen eine Rolle \nspielen und dass diese Anpassungen rechtzeitig vorberei-\ntet werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind nichtsdesto-\ntrotz froh, dass uns dieses Gesetz heute vorliegt und nach \nder Verabschiedung im Landtag ratifiziert werden kann. \nDie j\u00fcdischen Gemeinden in Chemnitz, Leipzig und \nDresden geh\u00f6ren zum religi\u00f6sen und kulturellen Leben in \nSachsen und in ihren Kommunen. Dies macht uns froh, \nund die weitere Entwicklung dieser Gemeinden ist f\u00fcr uns \n\nalle ein Gewinn und sollte von uns allen unterst\u00fctzt \nwerden \u2013 gerade auch, wenn wir wieder die Ausf\u00e4lle von \nRechts geh\u00f6rt haben. \n\nDas vorliegende Gesetz gibt dieser Entwicklung eine \nGrundlage, und deshalb werden wir ihm zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, der FDP  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, bitte \nich die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr \nStaatsminister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vorab \neine Bemerkung zu dem wieder einmal uns\u00e4glichen \nBeitrag des Vertreters der NPD-Fraktion: Der unertr\u00e4gli-\nche Hinweis auf j\u00fcdisches Geld war nicht nur blanker \nAntisemitismus, sondern der Beitrag hat insgesamt \ngezeigt, dass der Vertreter der NPD-Fraktion das Wesen \nunserer repr\u00e4sentativen Demokratie nicht verstanden hat \noder nicht verstehen will. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \nStaatsregierung \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nWir wollen eine Demokratie!) \n\nDass Ihnen dieses System nicht gef\u00e4llt, kann ich nach-\nvollziehen, verf\u00fcgt doch ausschlie\u00dflich unsere wehrhafte \nDemokratie \u00fcber das Instrumentarium, mit dem Ihnen \nIhre Grenzen gezeigt werden k\u00f6nnen, und das ist gut so. \n\nZur Sache. Am 23. Juni 1994 \u2013 der Abg. Schiemann hat \ndarauf hingewiesen \u2013 haben diejenigen von Ihnen, die \nbereits dem 1. S\u00e4chsischen Landtag angeh\u00f6rten, dem \nStaatsvertrag des Freistaates mit dem Landesverband der \nJ\u00fcdischen Gemeinden zugestimmt. Dieser Staatsvertrag \nsieht vor, dass die Staatsleistungen jeweils alle zehn Jahre \n\u00fcberpr\u00fcft und neu festgelegt werden. Die Staatsregierung \nhat deshalb mit dem Landesverband seit Mitte des Jah-\nres 2004 Verhandlungen gef\u00fchrt, und am 17. Januar 2006 \nhaben der Ministerpr\u00e4sident, der Vorsitzende des Landes-\nverbandes sowie die Vorsitzenden der j\u00fcdischen Gemein-\nden in Dresden, Leipzig und Chemnitz den von mir \nausgehandelten \u00c4nderungsstaatsvertrag unterschrieben. \n\nDass es sich gelohnt hat, Herr Prof. Porsch, die Verhand-\nlungen auch \u00fcber einen etwas l\u00e4ngeren Zeitraum sorgf\u00e4l-\ntig zu f\u00fchren, und dass wir dabei zu einem f\u00fcr alle Betei-\nligten angemessenen Ergebnis gelangt sind, zeigt nicht \nzuletzt das hohe Ma\u00df an Zustimmung, welches der \nGesetzentwurf in den Aussch\u00fcssen dieses Hauses gefun-\nden hat. So haben der federf\u00fchrende Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss dem Gesetzentwurf ein-\nstimmig und der Haushalts- und Finanzausschuss mit \n\u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit zugestimmt. M\u00f6glicherweise \n\n 4082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nwar dort der Vertreter der NPD etwas wachsamer als in \nunserem Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. \n\nDies unterstreicht, dass es uns gelungen ist, insbesondere \nauch in haushaltspolitischer Hinsicht zu einer tragf\u00e4higen \nL\u00f6sung zu gelangen. Die Zuwendungen an die Gemein-\nden erh\u00f6hen sich um etwa ein Drittel. Dem steht jedoch \nnahezu eine Verzw\u00f6lffachung der Mitgliederzahl der \nj\u00fcdischen Gemeinden im Freistaat gegen\u00fcber. Vor diesem \nHintergrund erscheint die H\u00f6he der Dotation, die im \nGegensatz zur bisherigen Regelung nunmehr auch die \nZuwendungen f\u00fcr den Landesrabbiner einschlie\u00dft, als \nsachgerecht und finanzpolitisch vertretbar. \n\nAber die Dotation ist nun wahrlich nicht das Entscheiden-\nde an diesem Vertrag. In ihm haben wir zudem einver-\nnehmlich nicht nur ein Pr\u00fcfungsrecht des Rechnungshofes \nverankert, sondern auch eine Regelung, wonach der \nLandesverband den Freistaat von Forderungen m\u00f6gli-\ncherweise neu entstehender Gemeinden freistellen wird. \nAuf diese Weise k\u00f6nnen wir sicherstellen, dass m\u00f6gliche \nGr\u00fcndungen weiterer Gemeinden keine finanziellen \nAuswirkungen auf den Landeshaushalt haben werden. \nDiese im Ergebnis der Verhandlungen ebenfalls einver-\nnehmlich getroffenen Regelungen haben f\u00fcr alle Seiten \nRechtssicherheit und Berechenbarkeit geschaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Der ge\u00e4nderte Staatsvertrag \nbildet damit eine tragf\u00e4hige Grundlage f\u00fcr die weitere \naktive Gestaltung j\u00fcdischen Lebens im Freistaat Sachsen. \nDar\u00fcber freue ich mich. Ich danke dem Landesverband \nund den einzelnen j\u00fcdischen Gemeinden f\u00fcr das Engage-\nment, mit dem sie sich in den letzten Jahren nicht zuletzt \nder Aufnahme und der Integration der j\u00fcdischen Zuwan-\nderer aus den Staaten der ehemaligen Sowjetunion ge-\nwidmet haben. \n\nObgleich dies auch f\u00fcr die eigenen, internen Strukturen \nzahlreiche neue Herausforderungen mit sich brachte, \nhaben die j\u00fcdischen Gemeinden in Sachsen den Zuwande-\nrern immer wieder deutlich gemacht, dass sie in unserem \nLand willkommen sind, und sie bei der Entfaltung ihres \nreligi\u00f6sen, kulturellen und sozialen Lebens unterst\u00fctzt. \nVor diesem Hintergrund kommt der T\u00e4tigkeit der Ge-\nmeinden nicht nur in religi\u00f6ser, sondern auch in gesamt-\ngesellschaftlicher Hinsicht eine wichtige Bedeutung zu. \nSie bereichern unsere s\u00e4chsische Kultur und unser s\u00e4chsi-\nsches Leben. \n\nIch w\u00fcnsche dem Landesverband und den j\u00fcdischen \nGemeinden weiterhin viel Erfolg bei ihren vielf\u00e4ltigen \nAktivit\u00e4ten. Sie werden mit der Gestaltung des j\u00fcdischen \nLebens in Sachsen auch k\u00fcnftig einen wichtigen, ent-\nscheidenden Beitrag dazu leisten, das Bild eines moder-\nnen und weltoffenen Freistaates in die Welt zu tragen. \n\nIch bitte Sie, dem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Aussprache zu dem Gesetzentwurf abge-\nschlossen. Wir kommen nun zu den Einzelberatungen. Ich \nfrage, ob der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nWeichert, das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Dies ist nicht der \nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie \ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten. \nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dies ist nicht der \nFall; dann werden wir es so durchf\u00fchren. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Vertrag zur \u00c4nderung des \nVertrages des Freistaates Sachsen mit dem Landesverband \nder J\u00fcdischen Gemeinden. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses, Drucksache 4/5399. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcber-\nschrift zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift \nzugestimmt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Wer dem Artikel 1 die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit \nZustimmung. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 der Beschlussempfeh-\nlung. Wer dem Artikel 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten. Dem Artikel 2 ist damit zuge-\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung \nabgeschlossen. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben \nhat, stelle ich nun den Entwurf Gesetz zum Vertrag zur \n\u00c4nderung des Vertrages des Freistaates Sachsen mit dem \nLandesverband der J\u00fcdischen Gemeinden in der in \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem Entwurf zuge-\nstimmt und dieser damit als Gesetz beschlossen worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 1 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 4083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes  \n\nzum Abwasserabgabengesetz \nDrucksache 4/4556, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/5509, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird dazu das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU, \ndanach SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Frau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Bei der Einbringung des Gesetz-\nentwurfes am 16.03.2006 habe ich bereits umf\u00e4nglich die \nBeweggr\u00fcnde dargelegt, die zur Gesetzesinitiative der \nKoalitionsfraktionen gef\u00fchrt haben. Deshalb m\u00f6chte ich \nnur die wichtigsten Punkte nochmals in Erinnerung rufen. \n\nZum Jahresende 2005 ist eine \u00dcbergangsbestimmung im \nAbwasserabgabengesetz des Bundes ausgelaufen, die es \nden Aufgabentr\u00e4gern in den neuen L\u00e4ndern erlaubte, die \nAbwasserabgaben f\u00fcr Schmutzfrachteinleitungen, dazu \nz\u00e4hlten auch die Kleineinleitungen aus Kleinkl\u00e4ranlagen, \nmit Investitionen zur Verbesserung der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t \nzu verrechnen, auch wenn diese nicht r\u00e4umlich in direk-\ntem Zusammenhang stehen. H\u00e4tten wir nicht gehandelt \nund den Gesetzentwurf nicht eingereicht, h\u00e4tte das zur \nFolge gehabt, dass Betreiber von Kleinkl\u00e4ranlagen, die \nnoch nicht dem Stand der Technik entsprechen, also ohne \nvollbiologische Reinigungsstufe sind, ab sofort, das hei\u00dft \nr\u00fcckwirkend ab dem 01.01.2006, eine Abgabe zu entrich-\nten h\u00e4tten. Betroffen w\u00e4ren insbesondere Grundst\u00fccksei-\ngent\u00fcmer in weniger verdichteten Gebieten und weniger \ndie Bewohner von St\u00e4dten, die zu einem hohen Grad an \ndie zentrale Abwasserentsorgung nach zeitgem\u00e4\u00dfem \nStandard angeschlossen sind. \n\nWir wollen nicht, wie von der Opposition in der Debatte \nzur Einbringung des Gesetzentwurfes zu h\u00f6ren war, \nGew\u00e4sserverschmutzer sanktionieren, sondern mit dem \nGesetzentwurf den Aufgabentr\u00e4gern und den Betreibern \nvon Kleinkl\u00e4ranlagen Gelegenheit geben, sich in  \nden n\u00e4chsten vier Jahren auf die neue Situation vorzube-\nreiten. Denn ab 2010 sollen bekanntlich auch Kleineinlei-\nter nach dem Verursacherprinzip einen angemessenen \nBeitrag zu den umwelt- und ressourcenbezogenen Kosten \nleisten. \n\nDie M\u00f6glichkeit der Verrechnung von Kleineinleiterabga-\nben mit Investitionen soll f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger in den \nn\u00e4chsten vier Jahren gleichzeitig ein Anreiz f\u00fcr Investiti-\nonen zur Errichtung oder Erweiterung von Anlagen sein, \nderen Betrieb eine Minderung der Fracht der bewerteten \nSchadstoffe um mindestens 20 % erwarten l\u00e4sst. \n\nLassen Sie mich noch zwei Punkte aus der Behandlung \ndes Gesetzentwurfes im Fachausschuss bzw. in Auswer-\ntung der Expertenanh\u00f6rung aufnehmen, weil ich davon \nausgehe, dass die Opposition heute im Plenum wieder \ndarauf zur\u00fcckkommen wird. \n\nIm ersten Punkt geht es um die Frage, ob es verfassungs-\nrechtliche Bedenken gegen den Gesetzentwurf geben \nk\u00f6nnte. Lediglich einer der Sachverst\u00e4ndigen hatte diese \nangef\u00fchrt, indem er feststellte, dass der Gesetzentwurf \ndem Gleichbehandlungsgrundsatz widerspr\u00e4che und \ndurch Landesrecht nicht eine unwirksam gewordene \nbundesrechtliche Regelung fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnte. \nDieser Auffassung haben andere Sachverst\u00e4ndige aus-\ndr\u00fccklich widersprochen. Verfassungsrechtliche Beden-\nken k\u00f6nnten demnach nur dann angef\u00fchrt werden, wenn \ndie bisherigen Kompensationsregelungen nach den \n\u00dcbergangsbestimmungen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder \nvollumf\u00e4nglich in Landesrecht \u00fcberf\u00fchrt worden w\u00e4ren. \n\nMit dem von uns vorgelegten Gesetzentwurf wird ledig-\nlich ein sehr kleiner Ausschnitt aus dem bisherigen \nBundesrecht, n\u00e4mlich die Kleinleiterabgabe nach \u00a7 10 \nAbs. 5 Abwasserabgabengesetz, im Landesrecht fortge-\nf\u00fchrt. Dies wird \u2013 so best\u00e4tigte uns auch die Anh\u00f6rung \nvom 24. April im Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft \u2013 vom Handlungsspielraum, den die L\u00e4nder im \nBereich des Rahmenrechtes haben, voll abgedeckt. \n\nSo hat zum Beispiel der Vertreter des Umweltministeri-\nums von Baden-W\u00fcrttemberg ausgef\u00fchrt, dass auch dort \nKompensationsm\u00f6glichkeiten \u00fcber das Bundesrecht \nhinaus im Landesrecht geregelt sind, die in den landes-\nspezifischen Priorit\u00e4tensetzungen ihren Ursprung haben. \nSo werden zum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg Kompen-\nsationen mit der Niederschlagsabgabe vorgenommen, \nwenn im Gegenzug Fl\u00e4chen entsiegelt werden oder \nRegenwassernutzung erfolgt. Das geschieht auch bei \nInvestitionen f\u00fcr Kanalsanierungen. \n\nPunkt zwei: Es kam von einigen Aufgabentr\u00e4gern die \nAnregung, die Kompensationsregelungen auf die so \ngenannten B\u00fcrgermeisterkan\u00e4le zu erweitern. Dies w\u00fcrde \n\u2013 so hat uns ebenfalls die Anh\u00f6rung best\u00e4tigt \u2013 in Summe \nmit der von den Koalitionsfraktionen vorgelegten Geset-\nzesinitiative dann tats\u00e4chlich zu einer sehr problemati-\nschen N\u00e4he zu den bisherigen bundesrechtlichen Rege-\nlungen f\u00fchren, die einer Fortf\u00fchrung des \u00a7 10 Abs. 5 des \nAbwasserabgabengesetzes in G\u00e4nze im Landesrecht nahe \nk\u00e4me. \n\nIch m\u00f6chte hierzu ein paar Erl\u00e4uterungen machen, weil \ndie Termini \u201eKleineinleiterabgabe\u201c und \u201eAbwasserabga-\n\n 4084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nbe\u201c oft vermischt werden, was auch in der Debatte bei der \nEinbringung geschah. F\u00fcr Indirekteinleitungen aus \nKleinkl\u00e4ranlagen in \u201eB\u00fcrgermeisterkan\u00e4le\u201c wird keine \nKleineinleiterabgabe erhoben. Hier ist vielmehr durch den \nAufgabentr\u00e4ger die Abwasserabgabe f\u00fcr die Schmutzwas-\nsereinleitung des \u201eB\u00fcrgermeisterkanals\u201c in ein Gew\u00e4sser \nzu zahlen. Diese Abwasserabgabe ist dann aber auch \nBestandteil der Benutzungsgeb\u00fchren der Kanalisation, in \ndiesem Fall f\u00fcr einen Teilanschluss. \n\nW\u00fcrden wir die \u201eB\u00fcrgermeisterkan\u00e4le\u201c einbeziehen, w\u00e4re \nin der Tat die rahmenrechtliche Kompetenz des Freistaa-\ntes weit \u00fcberschritten und ein Einfallstor f\u00fcr ein m\u00f6gli-\nches verfassungsgerichtliches Scheitern unseres Gesetz-\nentwurfes ge\u00f6ffnet. Das ist nicht Sinn und Zweck der \nAktion. Da ist uns im Interesse der Betroffenen, n\u00e4mlich \nvor allem der B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum, der Spatz in \nder Hand lieber als die Taube auf dem Dach. \n\nZus\u00e4tzlich zu diesen Erw\u00e4gungen stehen der Erweiterung \ndes Verrechnungstatbestandes auf die \u201eB\u00fcrgermeisterka-\nn\u00e4le\u201c aber auch umweltpolitische \u00dcberlegungen und \nEinw\u00e4nde entgegen. Umweltpolitisches Ziel muss die \nSanierung der \u201eB\u00fcrgermeisterkan\u00e4le\u201c, nicht aber deren \nfinanzielle Sanktionierung sein. Wird ein \u201eB\u00fcrgermeister-\nkanal\u201c saniert bzw. in eine Kl\u00e4ranlage eingebunden, kann \nim \u00dcbrigen die Abgabe f\u00fcr diese Einleitung auch nach \ndem weiter geltenden Bundesrecht verrechnet werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorge-\nlegten Gesetzentwurf haben wir einen schwierigen Spagat \nhinzulegen zwischen der raschen Umsetzung umweltpoli-\ntischer Zielsetzungen zur Verbesserung der Wasserg\u00fcte in \nunseren Flie\u00dfgew\u00e4ssern und der finanziellen Entlastung \nder Bewohner im l\u00e4ndlichen Raum, wo wegen der Priori-\nt\u00e4tensetzung nach der Richtlinie Kommunales Abwasser \ndie abwassertechnische Erschlie\u00dfung nach dem Stand der \nTechnik nicht mit dem gleichen Tempo wie in den Ver-\ndichtungsr\u00e4umen vorangetrieben wurde und wo sie im \n\u00dcbrigen auch nicht \u00fcberall sinnvoll gewesen w\u00e4re. \n\nDie Verl\u00e4ngerung der Kompensationsregelungen gibt \nAnreiz f\u00fcr Investitionen bei den Aufgabentr\u00e4gern und \nl\u00e4sst den Besitzern von Kleinkl\u00e4ranlagen bis 2010 Luft, \nsich auf die neue Rechtslage einzustellen. Sie k\u00f6nnen bis \n2010 die Entlastung von Abgaben f\u00fcr Investitionen zur \nErrichtung oder Nachr\u00fcstung von vollbiologischen \nKleinkl\u00e4ranlagen zur\u00fccklegen und sparen nach Auslaufen \ndieser \u00dcbergangsregelung h\u00f6here Geb\u00fchren. \n\nNoch eine letzte Bemerkung: Wer wie die Linksfraktion \ndie generelle Abschaffung der Abwasserabgabe fordert, \nsollte im Hinblick auf die anstehenden Haushaltsberatun-\ngen sagen, wie die Investitionen zur Verbesserung der \nGew\u00e4sserg\u00fcte und -struktur an Sachsens Flie\u00dfgew\u00e4ssern \nk\u00fcnftig finanziert werden sollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nVon der CDU!) \n\nDie Abwasserabgabe ist bekanntlich zweckgebunden und \nnur f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen einzusetzen. Sie darf nicht \nzum Stopfen allgemeiner Haushaltsl\u00f6cher verwendet \n\nwerden. Daraus werden bekanntlich das Durchg\u00e4ngig-\nkeitsprogramm und zahlreiche Renaturierungsma\u00dfnah-\nmen, wie zum Beispiel die Offenlegung von Gew\u00e4sserab-\nschnitten in St\u00e4dten, bezahlt. \n\nMit der Terminsetzung im neuen \u00a7 9a haben wir unmiss-\nverst\u00e4ndlich klar gemacht, dass es uns ernst damit ist, \n\u00fcber diesen Zeitpunkt hinaus niemandem mehr Schonung \nzu gew\u00e4hren, der Gew\u00e4sser verschmutzt. \n\nDie EU verpflichtet mit der Wasserrahmenrichtlinie \nMitgliedsstaaten zur Anwendung des Verursacher- und \nKostenprinzips ab 2010. Daran werden wir uns halten. Bis \ndahin sollten wir aber unseren gesetzgeberischen Spiel-\nraum als Land nutzen. Deshalb bitte ich um Zustimmung \nzum Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen und zur \nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u00dcber eine Sonderregelung f\u00fcr \ndie ostdeutschen Bundesl\u00e4nder konnte bis Ende 2005 die \ngesamte im Entsorgungsgebiet anfallende Abwasserabga-\nbe zur Finanzierung der notwendigen umfangreichen \nInvestitionen im Abwasserbereich eingesetzt werden. Das \nAuslaufen dieser Regelung war der Anlass f\u00fcr unseren \nGesetzentwurf. \n\nDie Fortf\u00fchrung der ausgelaufenen Bundesregelung auf \nLandesebene w\u00e4re aus unserer Sicht zwar das Optimum \ngewesen. Das ist aber aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcn-\nden nicht in vollem Umfang m\u00f6glich. Landesrechtlich \nk\u00f6nnen wir lediglich den Bereich der Kleineinleitungen \nregeln. Damit k\u00f6nnen sich in den n\u00e4chsten vier Jahren \nsowohl die Kleineinleiter als auch die Aufgabentr\u00e4ger auf \nneue Anforderungen einstellen. \n\nIn Sachsen bleiben Kleineinleitungen abgabenfrei, sofern \nder Bau der Abwasserbehandlungsanlage mindestens den \nallgemein anerkannten Regeln der Technik entspricht und \nder Schlamm einer daf\u00fcr geeigneten Abwasserbehand-\nlungsanlage zugef\u00fchrt oder nach Abfallrecht entsorgt \nwird. Anstatt der Kleineinleiter sind die abwasserbeseiti-\ngungspflichtigen K\u00f6rperschaften abgabepflichtig. Die \nFestsetzung der Abwasserabgabe erfolgt auf der Grundla-\nge der Angaben des Abwasserbeseitigungspflichtigen. \nDabei gibt es teilweise erheblichen Nachholbedarf in der \nBestands- und Zustandsermittlung der Anlagen, denn \nnicht alle Abwasserbeseitigungspflichtigen haben bisher \nein entsprechendes Kleineinleiterkataster. Die mit unserer \nGesetzes\u00e4nderung einger\u00e4umte \u00dcbergangsfrist muss \ngenutzt werden, diese Vers\u00e4umnisse zu beseitigen. Das ist \nauch im Hinblick auf die ab 2007 geltende Erweiterung \nder Abwasserbeseitigungspflicht auf die \u00dcberwachung \nund Eigenkontrolle sowie Wartung der Kleinkl\u00e4ranlagen \nund abflusslosen Gruben durch die Abwasserbeseiti-\ngungspflichtigen notwendig. \n\n 4085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nFerner m\u00fcssen sich alle Kleineinleiter darauf einstellen, \ndass entsprechend den Forderungen der Wasserrahmen-\nrichtlinie ab 2015 nur noch voll biologische Kl\u00e4ranlagen \nzugelassen sind. Bis dahin gilt f\u00fcr Altanlagen zwar ein \nBestandsschutz, wer allerdings nach der vierj\u00e4hrigen \n\u00dcbergangsfrist nicht an die zentrale Abwasserentsorgung \nangeschlossen werden kann, hat zwei M\u00f6glichkeiten: \nentweder eine voll biologische Anlage oder die Kleinein-\nleiterabgabe. \n\nVor diesem Hintergrund ist es notwendig, dass die Ab-\nwasserbeseitigungskonzepte den betroffenen Kleineinlei-\ntern verl\u00e4ssliche Auskunft dahin gehend geben, inwieweit \ndas betreffende Gebiet dauerhaft dezentral entsorgt \nwerden wird. \n\nSchlie\u00dflich fordern wir als SPD-Fraktion die Begleitung \ndieser Initiative durch eine umfangreiche Aufkl\u00e4rungs- \nund \u00d6ffentlichkeitskampagne der Staatsregierung, denn \nnur so kann erreicht werden, dass den betroffenen Klein-\neinleitern bewusst wird, welche Pflichten sie haben und \nunter welchen Alternativen sie w\u00e4hlen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten und \u2013 \nnach dieser schw\u00e4rmerischen Rede von Frau Windisch \u2013 \nsehr verehrte Kleineinleiterabgabeverrechnungsfans von \nCDU und SPD! Ich beginne meinen Beitrag mit einer \nGeschichte, die das s\u00e4chsische Leben schrieb: \n\nIm M\u00e4rz dieses Jahres kam eine B\u00fcrgerin der vogtl\u00e4ndi-\nschen Gemeinde M\u00fchlental ganz entr\u00fcstet zu mir in die \nSprechstunde. Sie streckte mir einen Bescheid entgegen, \nden sie schon dem CDU-Bundestagsabgeordneten Hoch-\nbaum unter die Nase gehalten hatte, und emp\u00f6rte sich: \n\u201eHier haben Sie es schriftlich, ich bin eine Schadeinheit.\u201c \nDazu reichte sie mir ein Papier, das \u201eSatzung \u00fcber die \nErhebung einer Abgabe zur Abw\u00e4lzung der Abwasserab-\ngabe f\u00fcr Kleineinleitungen\u201c hie\u00df. Allein das Aussprechen \ndieses Titels ist schwierig und ich muss aufpassen, dass \nich mir nicht auf die Zunge trete. Aber das ist nicht der \nGrund meiner Kritik, nicht einmal der Nebengrund. Der \nwahre Grund ist ein b\u00fcrokratischer Abgrund. \n\nIrgendwann hatte das Gesetz einen Anfang und dieser war \nmit den gestiegenen Gew\u00e4sserbelastungen der siebziger \nJahre sicherlich auch begr\u00fcndet. Lassen Sie mich kurz auf \ndie Geschichte der Abwasserabgabe in Deutschland \neingehen: \n\nDie seit 1981 erhobene Abwasserabgabe war in ihrer \nEntstehungsgeschichte zun\u00e4chst als Prototyp einer reinen \nLenkungsabgabe konzipiert. Der nach heftigen Kontro-\nversen letztlich verabschiedete Gesetzentwurf hatte \njedoch nur geringe \u00c4hnlichkeit mit diesem \u00f6kologisch-\nok\u00f6nomischen Ideal. Im Rahmen von vier Novellierungen \ndes Abwasserabgabengesetzes wurde die Abwasserabgabe \n\nnahezu jeder eigenst\u00e4ndigen Lenkungswirkung im Rest-\nverschmutzungsbereich beraubt und zu einem reinen \nInstrument der beschleunigten Durchsetzung der Min-\ndestanforderungen nach \u00a7 7a des Wasserhaushaltsgesetzes \ndegradiert. \n\n\u201eDa die Mindestanforderungen an die Abwasserreinigung \nnach ebendiesem \u00a7 7a inzwischen nahezu fl\u00e4chendeckend \neingehalten werden, wird der Kern des gesetzlich be-\nstimmten Verwendungszwecks in hohem Umfang erf\u00fcllt.\u201c \n\nDas ist kurz gesagt der Standpunkt des Rates von Sach-\nverst\u00e4ndigen f\u00fcr Umweltfragen aus dem Umweltgutach-\nten von 2004. Die Linksfraktion.PDS im S\u00e4chsischen \nLandtag teilt diesen Standpunkt. Nur bez\u00fcglich der \nSchlussfolgerungen gehen wir unterschiedliche Wege. \n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat w\u00fcnscht eine Revitalisierung der \nAbwasserabgabe entlang der Vorgabe der Wasserrahmen-\nrichtlinie. Sie soll unter Zugrundlegung des Verursacher-\nprinzips daf\u00fcr Sorge tragen, dass die wasserwirtschaftli-\nche Geb\u00fchrenpolitik dem Kostendeckungsgrundsatz unter \nEinschluss umwelt- und ressourcenbezogener Kosten \nRechnung tr\u00e4gt. \n\nWir sagen: Dieses \u00fcberlebte Gesetz muss ohne Wenn und \nAber abgeschafft werden! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDieses Muss gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das S\u00e4chsische Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum Abwasserabgabengesetz und dieses \nheute in 2. Lesung stehende \u201eGesetzlein\u201c. Die lenkende \nWirkung des ehemaligen Gesetzes verkehrt sich heute \nvom Positiven ins Negative. Der Aufwand f\u00fcr die Erhe-\nbung der Abwasserabgabe ist enorm. F\u00fcr die Verwal-\ntungsb\u00fcrokratie wird ein gro\u00dfer Teil der Abgabenmasse \naufgefressen. Das wird am Beispiel der 1000-Seelen-\nGemeinde M\u00fchlental deutlich, die sich eine ganze Be-\nsch\u00e4ftigungsstelle f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung des Aufwandes \nleisten muss. \n\nDie Abwasserabgabe, meine Damen und Herren, erwies \nsich in Sachsens l\u00e4ndlichem Raum als Anreiz zur Schaf-\nfung von \u00dcberkapazit\u00e4ten an zentralen Kl\u00e4ranlagen. Und \nnun sollen die Besitzer von Kleinkl\u00e4ranlagen diese auf \neinen Stand der Technik bringen, der f\u00fcr die St\u00e4dte und \nderen Umland, also f\u00fcr so genannte Verdichtungsr\u00e4ume, \nvolle Berechtigung besitzt, nicht aber f\u00fcr d\u00fcnn besiedelte \nl\u00e4ndliche Gebiete, die chronisch unter dem Bev\u00f6lkerungs-\nr\u00fcckgang leiden. \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer sollen per Erlass des Umweltmi-\nnisteriums angehalten werden, bis sp\u00e4testens 2015 viel \nGeld f\u00fcr die Umr\u00fcstung ihrer Grundst\u00fcckskl\u00e4ranlage in \ndie Hand zu nehmen \u2013 Geld, das sie vielerorts nicht \nhaben. Diesen Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern wird nun weis-\ngemacht, es bestehe eine Verrechnungsm\u00f6glichkeit der \nKleineinleiterabgabe bei der Umr\u00fcstung ihrer Kleinkl\u00e4r-\nanlage. Das ist keine Erleichterung, sondern wiederholte \nRattenf\u00e4ngerei in der s\u00e4chsischen Abwasserpolitik. \nGutachter Dr. K\u00f6hler spricht sehr deutlich von einer \n\u201eVerrechnungsohnmacht der Kleineinleiter\u201c. \n\n 4086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nWiederum \u00f6ffnet sich der Teufelskreis der \u00dcberkapazit\u00e4-\nten. Diesmal sind es keine Gro\u00dfkl\u00e4ranlagen, die in 15 bis \n20 Jahren infolge des rasanten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs \nniemand mehr braucht, sondern Kleinkl\u00e4ranlagen \u2013 \nKl\u00e4ranlagen modernster Art auf dann unbewohnten \nGrundst\u00fccken. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat aus diesen grunds\u00e4tzlichen \nErw\u00e4gungen heraus keinen Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr die \nAnh\u00f6rung dieses \u201eGesetzleins\u201c im Ausschuss f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft benannt. \n\nDer Nebeneffekt: Dem s\u00e4chsischen Steuerzahler blieb \nsomit Geld erspart. Mehrere der von den Koalitionsfrakti-\nonen bestimmten Sachverst\u00e4ndigen \u00e4u\u00dferten sich mehr \noder weniger kritisch und zudem h\u00e4ufig widerspr\u00fcchlich \n\u00fcber den praktischen Wert dieser Neuregelung. Ich \nm\u00f6chte auf eine Anmerkung aus der gutachtlichen Stel-\nlungnahme des Sachverst\u00e4ndigen Herrn Rechtsanwalt \nDr. K\u00f6hler eingehen, der daf\u00fcr die Erkl\u00e4rung bietet. \n\nIch zitiere: \u201eDie Anh\u00f6rung der Vertreter der Abwasser-\nzweckverb\u00e4nde erweckte den Eindruck, dass es ihnen mit \ndem Gesetzentwurf darauf ankommt, dass an der Front \nder Kleineinleitungen weiter Ruhe herrscht, denn die \nBesch\u00e4ftigung mit ihnen schaffe nur viel Arbeit und \n\u00c4rger. Die Summe der Kleineinleiterabgaben und die \nKosten der auf sie bezogenen Verwaltungst\u00e4tigkeit seien \netwa gleich.\u201c \u2013 Dem kann ich nur den allseits bekannten \nSpruch hinzuf\u00fcgen: Au\u00dfer Spesen nichts gewesen! \n\nZusammenfassend gibt es aus heutiger Sicht und unter \nden Bedingungen des Freistaates Sachsen nach unserer \nAuffassung mindestens in drei Richtungen ernste Beden-\nken gegen die Kleineinleiterabgabenregelung: \n\n1. aus Sicht der urspr\u00fcnglich beabsichtigten Umweltsteue-\nrung, \n\n2. aus Sicht des Aufwand-Nutzen-Verh\u00e4ltnisses f\u00fcr die \nVerwaltungen und \n\n3. aus verfassungsrechtlicher Sicht. \n\nDoch die Koalition bleibt uneinsichtig. Deshalb geriet ein \nGesetzentwurf auf die Tagesordnung des Landtages, der \nan den Paragrafenpranger und vor das Verfassungsgericht \ngeh\u00f6rt. Die Linksfraktion.PDS lehnt ein derartiges \nMachwerk strikt ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch Ihnen rate ich zu einer Ablehnung, da Sie sonst ein \n\u00fcberholtes und verfassungswidriges Gesetz beschlie\u00dfen \nw\u00fcrden. Sofern dieses Gesetz unver\u00e4ndert beschlossen \nwerden sollte, k\u00fcndigen wir schon heute eine Normen-\nkontrollklage an. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit diesem Gesetzentwurf \nund der vollmundig klingenden Presseerkl\u00e4rung vom \n13. M\u00e4rz versuchen die Koalitionsfraktionen wieder \neinmal dem s\u00e4chsischen B\u00fcrger vorzugaukeln, er w\u00fcrde \ndurch diese Regelung finanziell entlastet. Wer durch die \nWeiterf\u00fchrung der Verrechnungsm\u00f6glichkeit aber tats\u00e4ch-\nlich finanziell entlastet wird, sind nicht die Verbraucher, \nsondern in geringem Ma\u00dfe die Abwasserzweckverb\u00e4nde. \nDamit ist dieses Gesetz meiner Meinung nach kein \nGesetz, mit dem der B\u00fcrger entlastet wird, sondern es ist \nlediglich ein Instrument, um die Folgen der jahrelang \nverfehlten Politik im Bereich der Abwasserentsorgung in \nSachsen abzumildern. \n\nDie Einnahmen aus der Erhebung der Kleineinleiterabga-\nbe stehen in keinem Verh\u00e4ltnis zum eigentlichen Verwal-\ntungsaufwand. Wenn zum Beispiel in der Stadt Chemnitz \nein j\u00e4hrlicher Verwaltungsaufwand von 34,10 Euro je \nGrundst\u00fcck f\u00fcr die Erhebung der Kleineinleiterabgabe \nentsteht, dann zahlt ein Zweipersonenhaushalt zweimal \n17,90 Euro Kleineinleiterabgabe und zus\u00e4tzlich fast \ngenauso viel Verwaltungsgeb\u00fchr. Das ist unzumutbar und \naus Sicht der NPD-Fraktion auch b\u00fcrokratischer Irrsinn. \n\nSie schaffen sich durch die verl\u00e4ngerte Verrechnungsm\u00f6g-\nlichkeit ein weiteres Finanzierungsinstrument, um das \nteilweise Unsummen verschlingende Konzept der vorran-\ngig zentralen Abwasserbeseitigung \u00fcberhaupt bezahlen zu \nk\u00f6nnen. \n\nEs muss klar gesagt werden: Die Finanzkraft der Abwas-\nserzweckverb\u00e4nde ist am Ende. F\u00f6rdermittel stehen nicht \nmehr in dem Ma\u00dfe zur Verf\u00fcgung, wie sie ben\u00f6tigt \nwerden. Das bedeutet, dass Sie sich endlich eingestehen \nm\u00fcssen, dass die zentrale Abwasserbeseitigung in Sach-\nsen in Einzelf\u00e4llen v\u00f6llig \u00fcberdimensioniert ist und das \nGeld sprichw\u00f6rtlich vergraben wird. Durch die Verl\u00e4nge-\nrung der Verrechnungsm\u00f6glichkeit mit der Kleineinleiter-\nabgabe sollen die Abwasserzweckverb\u00e4nde nun in die \nLage versetzt werden, ihre Investitionen in zentrale \nAbwasseranlagen weiter voranzutreiben. Das ist f\u00fcr die \nAbwasserzweckverb\u00e4nde von Vorteil, aber sch\u00e4dlich f\u00fcr \ndie B\u00fcrger, denn viele B\u00fcrger werden bis zum Jahre 2009 \nweiterhin im Unklaren dar\u00fcber gelassen, ob sie jemals an \neine zentrale Abwasserversorgung angeschlossen werden \noder nicht. \n\nEs wird niemand von den Betroffenen auf die Idee kom-\nmen, sich eine biologische Kleinkl\u00e4ranlage auf eigene \nKosten zu bauen, wenn er nicht wei\u00df, ob er in den n\u00e4chs-\nten Jahren \u00fcberhaupt an die Kanalisation angeschlossen \nwerden soll. \n\nWenn die Koalitionsfraktionen in der Pressemitteilung \nvom 13. M\u00e4rz davon sprechen, die B\u00fcrger k\u00f6nnten die so \ngenannte Entlastung f\u00fcr Investitionen in Kleinkl\u00e4ranlagen \nnutzen, dann m\u00fcssen Sie dem B\u00fcrger bitte sch\u00f6n auch \nsagen, ob er bis zum Jahr 2009 \u00fcberhaupt angeschlossen \nwird. \n\nDie Abwasserzweckverb\u00e4nde entziehen sich ihrer Ver-\nantwortung, weil sie nicht wissen, welche Investitionen \n\n 4087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nsie wann und wo noch t\u00e4tigen k\u00f6nnen; zumindest lassen \nsie sich verschiedene Optionen offen. Es war bisher nicht \nm\u00f6glich, in Einzelf\u00e4llen klare Entscheidungen zu treffen. \nWenn man wei\u00df, dass abgelegene Ortsteile oder einzelne \nGrundst\u00fccke aus finanziellen Gr\u00fcnden wahrscheinlich nie \nan die zentrale Entsorgung angeschlossen werden, dann \nist es dringend geboten, es den B\u00fcrgern bestandskr\u00e4ftig \nmitzuteilen. Erst dann kann sich jeder selbst um die \nEntsorgung seines Abwassers k\u00fcmmern. Das ist wichtiger \nals die vergleichsweise Entlastung. \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen! \nSchaffen Sie endlich klare Verh\u00e4ltnisse und h\u00f6ren Sie auf, \ndamit weitere Millionen in \u00fcberdimensionierte Abwasser-\nanlagen zu pumpen! Dieses Geld muss sinnvoller f\u00fcr die \ndezentrale Abwasserentsorgung in Einzelf\u00e4llen eingesetzt \nwerden. \n\nIn Anbetracht der Tatsache, dass nach geltendem Recht \ndie Anforderungen f\u00fcr die Rahmenrichtlinie nach kosten-\ndeckenden Wasserdienstleistungen bis zum Jahre 2010 \nerf\u00fcllt werden m\u00fcssen, ist es l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, dezentrale \nAbwasseranlagen zu favorisieren und zu f\u00f6rdern. Diese \nAnlagen sind schlie\u00dflich nicht von heute auf morgen zu \nbauen. Mit Ihrem Gesetzentwurf wird die dezentrale \nAbwasserbeseitigung weiterhin behindert, und wirtschaft-\nlich fragw\u00fcrdige, \u00fcberdimensionierte Anlagen werden \nweiter subventioniert. Das ist nach unserer Auffassung der \nfalsche Weg. \n\nDie NPD-Fraktion lehnt die Kleineinleiterabgabe ohnehin \nab und wird deshalb diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Durch den Wegfall der in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern bis dato bestehenden Sonderrege-\nlung besteht Handlungsbedarf. Die bisherige Regelung \nlie\u00df die Verrechnung von angefallenen Abwasserabgaben \nmit get\u00e4tigten Investitionen des abgabepflichtigen Abwas-\nserverbandes zu, sodass auch die vom Abwasserverband \nzun\u00e4chst zu zahlende Kleineinleiterabgabe mit verrechnet \nwerden konnte. Das geschah unabh\u00e4ngig davon, ob die \nInvestition f\u00fcr die betroffene Anlage get\u00e4tigt wurde, \nsolange nur die Investition im Gebiet des Abwasserpflich-\ntigen wirksam wurde. Die nach dem Wegfall der Sonder-\nregelung f\u00fcr Kleineinleiter f\u00e4llige Abwasserabgabe kann \nsich der Abwasserverband durch Abw\u00e4lzung zur\u00fcckholen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wollen nun die \nKoalitionsfraktionen das s\u00e4chsische Abwassergesetz um \neine Regelung erweitern, die den Abwasserverb\u00e4nden die \nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, verrechnungsf\u00e4hige Abwasserab-\ngaben mit der Kleineinleiterabgabe zu verrechnen. Eine \nAbw\u00e4lzung der Kosten auf den Kleineinleiter w\u00fcrde \nentfallen. F\u00fcr den B\u00fcrger \u00e4ndert sich erst einmal nichts. \nNur die Abwasserverb\u00e4nde haben f\u00fcr kurze Zeit den \n\nVorteil, die B\u00fcrger nicht mit kostspieligen Verwaltungsak-\nten behelligen zu m\u00fcssen. \n\nFrau Roth sagte richtig, dass man das Gesetz unter das \nMotto stellen k\u00f6nne: Es herrscht Ruhe an der Front!, und \ndas genau f\u00fcr vier Jahre. Die Probleme sind somit nur \naufgeschoben und nicht gel\u00f6st. Die Befristung der vorge-\nlegten Gesetzes\u00e4nderung bis zum Jahre 2009 ist Artikel 9 \nWasserrahmenrichtlinie geschuldet. Ab diesem Zeitpunkt \nm\u00fcssen auch Kleineinleiter nach dem Verursacherprinzip \neinen angemessenen umwelt- und ressourcenschonenden \nBeitrag zahlen, wenn sie keine vollbiologische Kleinkl\u00e4r-\nanlage haben. \n\nNach den Darlegungen der Koalitionsfraktionen ist diese \nRegelung erforderlich, um eine zus\u00e4tzliche Verrech-\nnungsm\u00f6glichkeit mit Investitionen der Abwasserverb\u00e4n-\nde zu erm\u00f6glichen, was gleichzeitig weitere Investitionen \nin Abwasseranlagen bef\u00f6rdern und somit der Qualit\u00e4t der \ns\u00e4chsischen Flie\u00dfgew\u00e4sser zutr\u00e4glich sein soll. \n\nWir Liberale fragen uns, ob sich die Probleme tats\u00e4chlich \n\u00fcber das Konstrukt der Verrechnungsm\u00f6glichkeit l\u00f6sen \nlassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nZum einen wird in der Begr\u00fcndung dargestellt, es k\u00e4me \nnun zu einem z\u00fcgigen Abschluss der Umsetzung der \nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der zentralen Abwasserent-\nsorgung. Das ist durchaus w\u00fcnschenswert, da noch \nerh\u00f6hter Investitionsbedarf gegeben ist. Er ergibt sich \nbeispielsweise aus vertraglichen Festlegungen in den \nAbwasserbeseitigungskonzepten. Die so genannten \nVerdichtungsgebiete wurden bislang unter einem erhebli-\nchen Einsatz von F\u00f6rdermitteln abwasserseitig erschlos-\nsen. \n\nEs gibt derzeit noch einen hohen Anteil an Sanierungs-\nma\u00dfnahmen, f\u00fcr die zuk\u00fcnftig nicht allein der Anreiz der \nVerrechenbarkeit mit Kleineinleiterabgaben ausreichend \nsein d\u00fcrfte. Daf\u00fcr sind die Summen zu gering. Beispiels-\nweise betr\u00e4gt der verrechenbare Betrag f\u00fcr den Zweck-\nverband Kommunale Wasserversorgung/Abwasserentsor-\ngung Mittleres Erzgebirgsvorland nur zirka 150 000 Euro. \nAllein die Verrechenbarkeit der Abwasserabgabe und der \nKleineinleiterabgabe f\u00fchrt nicht zu einer beschleunigten \nVerbesserung der zentralen Abwasseranlagen. \n\nWie sieht es nun mit den dezentralen Abwasseranlagen \naus? Mit Blick auf das Spannungsfeld zwischen Investiti-\nonen und Verbesserung der Wasserqualit\u00e4t und der Be-\nschaffenheit der dezentralen Abwasseranlagen haben wir \nebenfalls unsere Zweifel. Laut den Verb\u00e4nden ist die \ngeplante Neuregelung wahrscheinlich nicht ausreichend \ngeeignet, die Umsetzung des Grunderlasses zu beschleu-\nnigen. Man sieht die Gefahr, dass der Grunderlass zur \nDurchsetzung von Sanierungsbescheiden nur noch auf \nverwaltungstechnischem Wege durchgesetzt werden \nk\u00f6nnte. Die Verbesserung der dezentralen Entsorgung \nwird auch nicht dadurch erreicht, dass sich Kleineinleiter \ndurch die m\u00f6gliche Geb\u00fchrenersparnis von 17,90 Euro im \nJahr pro Person zu einer Umr\u00fcstungsinvestition hinrei\u00dfen \n\n 4088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nlie\u00dfen. Die Nachr\u00fcstung einer Anlage auf vollbiologische \nKl\u00e4rung kostet realistisch zwischen 2 000 und 3 000 Euro. \nBei einer Verrechnung von 80 Euro pro Jahr und Anlage \nk\u00e4me man auf einen Verrechnungszeitraum von 40 bis \n50 Jahren. Das wird von den Verb\u00e4nden \u2013 meiner Mei-\nnung nach zu Recht \u2013 als Unsinn abgelehnt. \n\nDer materielle Anreiz f\u00fcr die Kleineinleiter zur Herstel-\nlung von geordneten Verh\u00e4ltnissen ist nicht gro\u00df genug, \num diese Verh\u00e4ltnisse zu \u00e4ndern. Insgesamt verfehlt der \nGesetzentwurf aus unserer Sicht das Ziel, die Ausstattung \nund somit den Zustand der dezentralen Abwasserentsor-\ngung vor allem im l\u00e4ndlichen Raum zu verbessern. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nDer Anteil der Arbeitslosen und somit auch der Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger, die Hausbesitzer sind, ist bei Kleineinleitern \nsehr hoch. Mal eben eine Investition in einer Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von mehreren Tausend Euro zu t\u00e4tigen ist f\u00fcr viele \neinfach nicht leistbar. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nEs bedarf aus Sicht unserer Fraktion weiterer flankieren-\nder Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel zweckbezogener F\u00f6rder-\nmittel oder zinsloser Darlehen, um zu einer wirklichen \nVerbesserung der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t zu kommen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir sehen und begr\u00fc\u00dfen die Intentionen des Gesetzent-\nwurfes. Da die flankierenden Ma\u00dfnahmen fehlen, werden \nwir uns daher der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wer sehnt sich in diesen Wochen \nnicht nach einer Abk\u00fchlung? Doch in meinem Wahlkreis \nist der Badespa\u00df im wahrsten Sinne des Wortes getr\u00fcbt. \nF\u00fcr die Koberbachtalsperre im Landkreis Zwickauer Land \ngilt seit letzter Woche ein Badeverbot. Es gilt: Baden nur \nauf eigene Gefahr. Wer trotz der enormen Blaualgenent-\nwicklung dennoch in dieses tr\u00fcbe Wasser steigt, dem \ndrohen \u00dcbelkeit, Hautreizungen und Durchfall. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Probleme sind \nseit vielen Jahren bekannt. Eine Studie der Talsperren-\nverwaltung aus dem Jahr 2004 sieht die Ursachen f\u00fcr die \nstarke Belastung zu einem erheblichen Teil in der \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201eunbefriedigenden Abwassersituation im Bereich \nder Zul\u00e4ufe\u201c. Das unmittelbare Umland geh\u00f6rt zu den \nRegionen, in denen laut Umweltministerium gerade \neinmal null bis 30 % an die Abwasserbehandlungsanlagen \nangeschlossen sind. Ein Blick auf die entsprechende Karte \nzeigt, dass die Abwasserentsorgung gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum noch weit von den rechtlichen Vorgaben der EU-\nWasserrahmenrichtlinie entfernt ist. \n\nDarin liegen \u2013 auch unter umweltpolitischen Gesichts-\npunkten \u2013 die Aufgaben f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Deshalb \nm\u00fcssen die Abwasserbeseitigungskonzepte im Hinblick \nauf diese Erfordernisse aktualisiert werden. Kleineinleiter \nm\u00fcssen darauf vorbereitet werden, dass sie ihre Anlagen \nbis 2015 umzur\u00fcsten haben. \n\nWelche Signale und Schwerpunkte werden mit diesem \nGesetzentwurf gesetzt? Alles bleibt beim Alten. Wir \nverl\u00e4ngern die M\u00f6glichkeit der Querverrechnung. Wir \n\u00fcberlassen damit den nicht unbedingt als innovations-\nfreundlich bekannten Abwasserzweckverb\u00e4nden die \nEntscheidung dar\u00fcber, wo sie ihre Schwerpunkte setzen. \nMit anderen Worten: Wir verzichten bereitwillig auf die \numweltpolitischen Steuerungseffekte des Abwasserabga-\nbengesetzes. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Fraktion meint, \ndass dies der falsche Weg ist. Was wird denn faktisch \npassieren? Eine Landesf\u00f6rderung gab es bisher nur f\u00fcr \nInvestitionen in den Verdichtungsgebieten mit mehr als \n2 000 Einwohnern pro Quadratkilometer, also in den \nSt\u00e4dten. Der l\u00e4ndliche Raum wurde somit bei der F\u00f6rde-\nrung weitgehend benachteiligt oder zur\u00fcckgestellt. Das ist \n\u00fcbrigens der entscheidende Grund daf\u00fcr, warum bis heute \nNiederalbersdorf und die anderen D\u00f6rfer in der Umge-\nbung der Koberbachtalsperre abwassertechnisch nicht \nerschlossen wurden. Das hat nat\u00fcrlich \u2013 wie wir an dem \nBeispiel sehen \u2013 unter anderem Auswirkungen auf die \nAttraktivit\u00e4t einer Region und auf den Tourismus. Die \nAbwasserzweckverb\u00e4nde konzentrieren nach eigenen \nAussagen ihre Investitionen bis 2007/2008 weiterhin auf \nVerdichtungsgebiete. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Anh\u00f6rung im \nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft haben die \nSachverst\u00e4ndigen auf Folgendes hingewiesen: Wie und \nwo soll die Abwasserabgabe wirken? Soll die Kleineinlei-\nterabgabe ihre Wirkung beim Kleineinleiter entfalten und \nihm bewusst machen, welche rechtlichen Anforderungen \ner in Zukunft zu erf\u00fcllen hat? Sollen durch m\u00f6glichst weit \ngehende Verrechnungsm\u00f6glichkeiten in gro\u00dfem Umfang \ndie Wassereinleiter, die Zweckverb\u00e4nde, zu Investitionen \nveranlasst werden? Oder ist es jetzt an der Zeit, dass der \nStaat das Geld aus den Abwasserabgaben einnimmt und \ngezielt zur Verbesserung der Gew\u00e4sserg\u00fcte ausgibt, \nebenso aus den Kleineinleiterabgaben? \n\nEine rechtlich saubere L\u00f6sung w\u00e4re das fristgem\u00e4\u00dfe \nAuslaufenlassen des \u00a7 10 Abs. 5 Abwasserabgabengesetz. \nDer Freistaat w\u00fcrde dann die Kleineinleiterabgabe ein-\nnehmen und k\u00f6nnte sie zweckgebunden f\u00fcr F\u00f6rderpro-\ngramme im l\u00e4ndlichen Raum ausgeben. Zum einen kann \ner das Geld f\u00fcr gezielte Investitionen in dezentrale L\u00f6-\nsungen der Abwasserentsorgung im l\u00e4ndlichen Raum an \ndie Aufgabentr\u00e4ger zur\u00fcckgeben. Th\u00fcringen hat diesen \nWeg eingeschlagen. Er kann damit auch andere Ma\u00dfnah-\nmen, die die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t f\u00f6rdern, verbessern. \n\nWir k\u00f6nnten damit in Sachsen Vorreiter bei der Entwick-\nlung innovativer Systeme der dezentralen Abwasserent-\nsorgung sein. Ich m\u00f6chte es an einem Beispiel verdeutli-\n\n 4089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nchen. Anfang Juli wird in Leipzig das Bildungs- und \nDemonstrationszentrum f\u00fcr dezentrale Abwasserbehand-\nlung er\u00f6ffnet. Wir haben deutschlandweit damit das erste \nTrainingszentrum f\u00fcr diese Technik aufgebaut. Wir \nbrauchen unbedingt unabh\u00e4ngige Beratung f\u00fcr die Ge-\nmeinden und B\u00fcrger, die auch in Zukunft nicht an eine \nzentrale Abwasseranlage angeschlossen werden. Nach \n15 Jahren Sonderverg\u00fcnstigung f\u00fcr die Wasserwirtschaft, \ndie sicher berechtigt war, ist es jetzt an der Zeit, dass der \nFreistaat wieder das Ruder in die Hand nimmt und konse-\nquent in Richtung dezentrale Abwasserbehandlung \numsteuert. Im \u00dcbrigen sind die Abwasserzweckverb\u00e4nde \nnicht unbedingt veranlasst, diese Kleineinleiterabgabe an \nden Kleineinleiter umzulegen. Das m\u00fcssen sie nicht, das \nliegt in ihrem Ermessen. Alle Abwasserzweckverb\u00e4nde, \nmit denen ich im Vorfeld telefoniert habe, wollen es nicht \ntun, weil damit ein hoher b\u00fcrokratischer Aufwand ver-\nbunden ist. \n\nWenn wir dieses Gesetz verl\u00e4ngern, hinken wir den \nlandespolitischen Herausforderungen hinterher und \nm\u00fcssen aufpassen, dass wir damit nicht baden gehen. Mit \nBlick auf die Wasserqualit\u00e4t einiger Badegew\u00e4sser in \nSachsen w\u00fcrde ich uns das auch nicht raten. \n\nAus diesem Grund lehnen wir als Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN den Vorschlag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich einige kurze \nBemerkungen zu dem, was die Redner der Opposition \ngesagt haben, machen. Das kann nicht alles so stehen \nbleiben. \n\nZun\u00e4chst eine sachliche Frage an Sie, Frau Herrmann. \nSonst sprechen wir sehr viel von Dezentralisierung der \nEntscheidungen auf die kommunale Ebene, auf die Ebene \nder Aufgabentr\u00e4ger. Warum soll der Freistaat die Abwas-\nserabgabe einnehmen und sie dann nach eigenem Gut-\nd\u00fcnken verteilen? Die Ortsn\u00e4he und die Sachkunde vor \nOrt sind doch viel wichtiger, um Investitionen vorzuneh-\nmen, die vor Ort n\u00f6tig sind. Wie Sie sagten, haben Sie mit \nden Aufgabentr\u00e4gern telefoniert. Wenn diese Ihnen \nmitteilten, wir machen die Abw\u00e4lzungssatzung sowieso \nnicht, dann haben Ihnen die Aufgabentr\u00e4ger sicher auch \nerz\u00e4hlt, dass sie eine Verl\u00e4ngerung der Kompensationsre-\ngelung f\u00fcr die Kleineinleitungen w\u00fcnschen, und das \nausdr\u00fccklich, um nicht vorauseilend zu den Regelungen \nder EU, die 2010 in Kraft treten, schon jetzt h\u00f6here \nStandards von den B\u00fcrgern zu fordern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Windisch, geben Sie mir \nRecht, dass genau die Abwasserzweckverb\u00e4nde in der \n\nVergangenheit aber in zentrale Abwasseranlagen inves-\ntiert haben und nicht in dezentrale Anlagen und dass \ndeshalb der Steuerungseffekt des Landes Sachsen an \ndieser Stelle hilfreich sein k\u00f6nnte? \n\nUta Windisch, CDU: Frau Herrmann, ich kann Ihnen an \ndieser Stelle \u00fcberhaupt nicht Recht geben, weil das gerade \ndiese Vermischung von zentral/dezentral ist. Die Aufga-\nbentr\u00e4ger, die gr\u00f6\u00dferen Zweckverb\u00e4nde, haben nicht nur \neine zentrale Anlage, sondern auch f\u00fcr einzelne Orte \ndezentrale Anlagen geschaffen. Sie haben also auch \ndorthin investiert. Im \u00dcbrigen muss ich noch einmal \nsagen, dass es gerade wichtig ist, dass die Aufgabentr\u00e4ger \nmit diesem Geld Kanalsanierungen oder Aufbindungen \nauf Kl\u00e4ranlagen machen k\u00f6nnen. Gerade aus den \u201eB\u00fcr-\ngermeisterkan\u00e4len\u201c kommt eine konzentrierte Schmutz-\nfrachteinleitung in die Gew\u00e4sser, w\u00e4hrend von der Viel-\nzahl der Kleineinleitungen noch nicht biologisch gereinig-\ntes Abwasser zwar oft, aber doch Abwasser in wesentlich \ngeringeren Mengen und in wesentlich geringerer Sch\u00e4d-\nlichkeit f\u00fcr die Flie\u00dfgew\u00e4sser eingeleitet wird. \u2013 Dies nur \nnoch einmal zur Richtigstellung. \n\nFrau Roth, zu Ihnen kann ich nur sagen: K\u00f6nnen Sie nicht \nbegreifen oder wollen Sie nicht begreifen, worum es hier \ngeht? Wir haben uns schon so oft \u00fcber diese Punkte \nauseinander gesetzt. Sie kommen immer wieder mit Ihren \ngleichen Textbausteinen, die trotz Wiederholung nicht \nrichtiger werden. Deshalb werden wir uns von Ihren \nDrohungen, hier eine Normenkontrollklage anzustreben, \nauch nicht irritieren lassen. Wenn Sie das Argument des \neinen einzigen Sachverst\u00e4ndigen aufgreifen wollen, na, \nbitte sch\u00f6n. Aber die anderen haben dem ausdr\u00fccklich \nwidersprochen. Das will ich hier an dieser Stelle auch \nnoch einmal klarstellen. Wenn Sie ausgerechnet den \nVerwaltungsaufwand in einer 1 000-Seelen-Gemeinde \nanf\u00fchren, dann ist auch das ein Beispiel daf\u00fcr, dass die \nAufgabentr\u00e4ger oft noch nicht wirtschaftlich arbeiten. Sie \nsollten sich zu gr\u00f6\u00dferen Einheiten zusammenschlie\u00dfen, \ndann k\u00f6nnen sie auch ihren Verwaltungsaufwand senken. \n\nZu Herrn Paul nur eine Sache. Sie haben gesagt, die \nVerb\u00e4nde verschaffen sich Unsummen f\u00fcr die Umsetzung \nihrer Abwasserkonzepte, die \u00fcberzogen sind. Sie haben es \nnicht verstanden, dass dieses Geld aus der Kleineinleiter-\nabgabe bzw. aus der Abwasserabgabe zweckgebunden f\u00fcr \ngew\u00e4sser\u00f6kologische Ma\u00dfnahmen zu verwenden ist und \nnicht f\u00fcr Investitionen in gro\u00dfe Kl\u00e4ranlagen. \n\nWenn die Opposition in der Auseinandersetzung mit \ndiesem Gesetzentwurf eine andere Meinung hat, so ist es \nihr unbenommen, aber, bitte, sachlich und fachlich fun-\ndiert und nicht irgendetwas dahergeredet, was nicht Hand \nund Fu\u00df hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr Minister \nTillich, bitte. \n\n 4090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fcck-\nlich die Initiative der regierungstragenden Fraktionen zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \nAbwasserabgabengesetz begr\u00fc\u00dfen. Das tue ich aus drei \nGr\u00fcnden, die ich ganz kurz anf\u00fchren m\u00f6chte. \n\nZum Ersten. Mit dem heute zur Abstimmung vorliegen-\nden Gesetz wird unseren Kommunen und Abwasser-\nzweckverb\u00e4nden f\u00fcr weitere vier Jahre die Verrechnung \nder Kleineinleiterabgabe, wie in der Vergangenheit, \nerm\u00f6glicht, Herr G\u00fcnther. \n\nZum Zweiten. Das Gesetz schafft damit zus\u00e4tzliche \nInvestitionsanreize zur Sanierung unserer Abwasseranla-\ngen. Zwar ist Sachsen bei der Modernisierung und Erneu-\nerung der zentralen Abwasserentsorgung weit vorange-\nkommen, doch m\u00fcssen wir die noch notwendigen Ma\u00df-\nnahmen z\u00fcgig fortsetzen und abschlie\u00dfen. Da haben Sie \nRecht, Frau Herrmann, denn wir werden uns in einem \nzweiten Schritt nach der zentralen Abwasserentsorgung \nder dezentralen Abwasserentsorgung zuwenden. H\u00e4tten \nSie den Ihnen zugeleiteten Entwurf f\u00fcr ELER gelesen, \ndann h\u00e4tten Sie auch gesehen, dass das genau einer der \nSchwerpunkte f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode 2007 bis \n2013 ist. Wir sind unserer Verpflichtung gegen\u00fcber der \nEurop\u00e4ischen Union nachgekommen, um bis zum Ende \ndes Jahres 2005 die Abwasserentsorgung in so genannten \nVerdichtungsgebieten und bis zum Jahr 2015 in den so \ngenannten Nichtverdichtungsgebieten ordnungsgem\u00e4\u00df zu \nerledigen. \n\nDar\u00fcber hinaus, Frau Herrmann, m\u00f6chte ich Sie auf \nFolgendes hinweisen: Wir hatten zum Ende des Jahres \n2005 einen Anschlussgrad von 80 %, und wir werden \nnach Auslaufen dieser F\u00f6rderperiode und der Abfinanzie-\nrung der F\u00f6rdermittel, die f\u00fcr diese F\u00f6rderperiode zur \nVerf\u00fcgung stehen, sachsenweit einen Anschlussgrad von \n86 % an zentralen Anlagen haben. Das hei\u00dft, wir werden \nnicht nur in so genannten Verdichtungsgebieten ange-\nschlossen haben, sondern wohl auch im l\u00e4ndlichen Ge-\nbiet. \u2013 Das wollte ich Ihnen nur zur Richtigstellung noch \neinmal auf den Weg geben. \n\nZum Dritten. Das Gesetz entlastet die Kommunen und \nZweckverb\u00e4nde sowie die Betreiber von Kleinkl\u00e4ranla-\ngen. Ich bin daf\u00fcr dankbar und will das aber auch noch \neinmal an dieser Stelle zusammenfassend darstellen und \ndarauf hinweisen. Mehrere Redner haben gesagt, diese \nlandesrechtliche Verrechnung der Kleineinleiterabgabe ist \nnur bis zum 31.12.2009 m\u00f6glich. Deswegen m\u00f6chte ich \nmich von dieser Stelle schon heute an die Kommunen \nbzw. Abwasserzweckverb\u00e4nde wenden; denn sie sollten \ndie Zeit nutzen, ihre Kleineinleiter entsprechend zu \ninformieren, dass ab 2010 f\u00fcr diejenigen, die dann nicht \nvollbiologisch entsorgen, die Kleineinleiterabgabe f\u00e4llig \nwird. Das hei\u00dft aber auch nicht \u2013 da bitte ich auch alle \nAbgeordneten, vor Ort in Gespr\u00e4chen darauf hinzuweisen \n\u2013, dass ab dem Jahr 2010 herk\u00f6mmliche Anlagen verbo-\nten seien, denn das Ger\u00fccht ist auch vorhanden. Es hei\u00dft \n\nnur, dass derjenige, der eine vollbiologische Entsorgung \nnicht sicherstellen kann, dann letztendlich zur Abgabe \nverpflichtet ist, das hei\u00dft, zur Abgabe seitens der Abwas-\nserzweckverb\u00e4nde herangezogen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Aussprache zum Gesetzentwurf beendet. \nWir kommen jetzt zu den Einzelberatungen bzw. zu den \nAbstimmungen. Wird vor den Einzelberatungen noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \ngem\u00e4\u00df \u00a7 47 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die R\u00fcck\u00fcber-\nweisung dieses Gesetzentwurfes an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss beantragen. Es ist in der \nDiskussion mehrmals darauf hingewiesen worden, dass es \nin der Anh\u00f6rung erhebliche verfassungsrechtliche Beden-\nken in mindestens zwei Punkten gegeben hat. Dieser \nEntwurf ist nicht im Verfassungsausschuss mitberaten \nworden. Ich denke, wir haben als Parlament die Pflicht, \nwenn es solche verfassungsrechtlichen Bedenken gibt, \ndiese zu pr\u00fcfen und auch festzustellen, ob sie zutreffen. \nFrau Windisch jedenfalls ist bisher noch nicht als Verfas-\nsungsrechtsexpertin aufgefallen, als andere Expertin auch \nnur bedingt. \n\n(Protest bei der CDU) \n\n\u2013 Ja, Entschuldigung. Frau Windisch hat Kollegin Roth in \neiner Weise angegriffen, die inakzeptabel ist. \n\nIch habe einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag zu stellen und \nbegr\u00fcnde diesen damit, dass sich das Parlament bem\u00fchen \nmuss, keine verfassungswidrigen Gesetze zu beschlie\u00dfen. \nUnser Gremium, um das zu pr\u00fcfen, ist der Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss. Deshalb beantrage ich \nnach der Gesch\u00e4ftsordnung die \u00dcberweisung an dieses \nGremium. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben uns in \nden Fachaussch\u00fcssen mit dem Thema umf\u00e4nglich und \nhinreichend befasst. Dar\u00fcber hinaus befand das Pr\u00e4sidium \nin der letzten Tagung, dass heute zu dem Gesetzentwurf \nendg\u00fcltig abgestimmt werden kann. Die von Herrn \nDr. Hahn vorgetragenen Bedenken bestehen in der Tat \nnicht. Deswegen bitte ich darum, den Antrag der PDS-\nFraktion zur\u00fcckzuweisen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort zu dem Antrag gew\u00fcnscht? \u2013 Dann stelle \nich den Antrag zur Abstimmung. Es wurde begehrt, dass \ndieser Antrag an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss \u00fcberwiesen wird. Wer der \u00dcberweisung zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\n 4091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \nAntrag abgelehnt, und wir kommen jetzt zu den Abstim-\nmungen \u00fcber die Einzelbestimmungen. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \nAbwasserabgabengesetz. Wir stimmen ab auf der Grund-\nlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft in Drucksache 4/5509. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer der \u00dcber-\nschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser \u00dcberschrift \nzugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, ich lasse abstimmen \u00fcber \nArtikel 1. Wer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \ndem Artikel 1 zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 1a. Wer dem Artikel 1a seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \nist dem Artikel 1a mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2 \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, \ndamit Zustimmung zu Artikel 2. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung \nabgeschlossen. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben \nhat, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu \neiner allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb den \nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetzes zum Abwassergesetz in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndagegen und Stimmenthaltungen ist dem Gesetzentwurf \nals Ganzes zugestimmt worden. Damit ist der Entwurf als \nGesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt 2 \nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Neuregelung des Stiftungsrechts im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/5508, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu einer \nallgemeinen Aussprache vor. Es spricht daher nur die \nEinreicherin, die Staatsregierung. Ich bitte das Gesetz \neinzubringen. Es spricht Staatsminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Der vorliegende Gesetzentwurf zur Neuregelung \ndes Stiftungsrechts im Freistaat Sachsen soll das geltende \nStiftungsgesetz der DDR vom 13. September 1990 durch \nein s\u00e4chsisches Gesetz ersetzen. Daneben soll das Stif-\ntungsrecht in Sachsen modernisiert werden, um es f\u00fcr \nStiftungen oder potenzielle Stifter anwenderfreundlicher \nzu gestalten. \n\nGrunds\u00e4tzlich hat sich das bisher im Freistaat Sachsen \ngeltende Stiftungsgesetz bew\u00e4hrt. Deshalb greift der jetzt \nvorliegende Entwurf auch Anregungen und Erfahrungen \naus der knapp 15-j\u00e4hrigen Praxis der S\u00e4chsischen Stif-\ntungsaufsicht auf, um die stiftungsfreundlichen Grundla-\ngen und Voraussetzungen im Freistaat Sachsen weiter \nauszubauen. \n\nZudem sind im Landesstiftungsrecht vor allem begriffli-\nche \u00c4nderungen notwendig geworden, nachdem am \n1. September 2002 auf Bundesebene das Gesetz zur \nModernisierung des Stiftungsrechts in Kraft getreten ist. \nSeitdem werden Stiftungen des Privatrechts nicht mehr \ngenehmigt, sondern als rechtsf\u00e4hig anerkannt. W\u00e4hrend \n\nder Bundesgesetzgeber im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch im \nRahmen der konkurrierenden Gesetzgebung insoweit \nabschlie\u00dfend regelt, unter welchen Voraussetzungen die \nRechtsf\u00e4higkeit der Stiftung des b\u00fcrgerlichen Rechts \nanerkannt werden kann, obliegt es dem Landesgesetzge-\nber, Regelungen f\u00fcr die Stiftungspraxis zu treffen. Der \nEntwurf des Landesstiftungsgesetzes enth\u00e4lt daher erg\u00e4n-\nzende Vorschriften f\u00fcr das Verfahren und das weitere \nLeben der Stiftungen. \n\nEnthalten sind insbesondere Regelungen zu den Stif-\ntungsbeh\u00f6rden, der Stiftungsverwaltung, der Anerken-\nnung von Stiftungen sowie der Stiftungsaufsicht. Das in \nArtikel 1 enthaltende Stiftungsgesetz ist anwendbar f\u00fcr \nStiftungen des b\u00fcrgerlichen Rechts sowie des \u00f6ffentlichen \nRechts. Darunter fallen namentlich auch die kommunalen \nund die kirchlichen Stiftungen. \n\nZu den wesentlichen Regelungen des Gesetzentwurfes im \nEinzelnen: \n\nDie Regierungspr\u00e4sidien sollen k\u00fcnftig als Stiftungsbe-\nh\u00f6rden grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Stiftungen mit Sitz im \nFreistaat Sachsen zust\u00e4ndig sein. Sie nehmen die staatli-\nche Aufsicht \u00fcber bereits bestehende Stiftungen wahr, \nstehen aber auch angehenden Stiftern bei der Errichtung \neiner neuen Stiftung helfend und beratend zur Seite. \n\nEine weitere wesentliche \u00c4nderung ist die Schaffung \neiner Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr abweichende Zust\u00e4n-\n\n 4092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\ndigkeitsregelungen bei Stiftungen, an denen der Freistaat \nSachsen beteiligt ist. In diesen F\u00e4llen kann dasjenige \nMinisterium durch Rechtsverordnung als Stiftungsbeh\u00f6r-\nde bestimmt werden, in dessen Gesch\u00e4ftsbereich der \nZweck der Stiftung f\u00e4llt. \n\nUmfassend regelt der Entwurf auch die Aufgaben der \nStiftungsbeh\u00f6rden sowie die Rechte und Pflichten der \nStiftung und ihrer Organe. Besondere Bedeutung hat hier \nder in \u00a7 4 niedergelegte Grundsatz der sparsamen und \nwirtschaftlichen Verwaltung des Stiftungsverm\u00f6gens, \nwobei das Stiftungsverm\u00f6gen wertm\u00e4\u00dfig in seinem \nBestand zu erhalten ist. Dies dient im Interesse der Stif-\ntungen einer dauerhaften Verwirklichung der Erf\u00fcllung \ndessen, was der Stifterwille als Zweck der Stiftung defi-\nniert. \n\nVorgesehen ist ferner, dass die seit 1990 bei den Stif-\ntungsbeh\u00f6rden aufgebauten Stiftungsverzeichnisse f\u00fcr \nrechtsf\u00e4hige Stiftungen unver\u00e4ndert weitergef\u00fchrt werden. \nNeu ist unter dem Gesichtspunkt der Transparenz, dass \ndort nunmehr jeder Einsicht nehmen kann, etwa um zu \nerfahren, welche Zwecke eine bestimmte Stiftung verfolgt \nund welches Organ die Stiftung nach au\u00dfen vertritt. \n\nMit Artikel 2 wird gleichzeitig das 7. S\u00e4chsische Kosten-\nverzeichnis an die neuen stiftungsrechtlichen Bestimmun-\ngen angepasst. Mit Artikel 3 werden das bisher geltende \nStiftungsgesetz sowie die dazu erlassene Zust\u00e4ndigkeits-\nverordnung aufgehoben. Bestanden im Freistaat Sachsen \nim Jahre 1990 lediglich 30 Stiftungen, so sind seitdem bis \nzum heutigen Tage knapp 230 rechtsf\u00e4hige Stiftungen neu \nhinzugekommen. \n\nDieses hohe Ma\u00df an Bereitschaft zur \u00dcbernahme b\u00fcrger-\nschaftlicher Mitverantwortung wird seitens der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung gerade auch vor dem Hintergrund \nnicht weiter ausbaubarer staatlicher Leistungen in der \nheutigen Zeit ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und soll durch das \nS\u00e4chsische Stiftungsgesetz zus\u00e4tzlich angeregt werden. \n\nMit der Schaffung einer klaren gesetzlichen Grundlage, in \nder die f\u00fcr alle potenziellen Stifter sowie f\u00fcr die Stiftun-\ngen wichtigen Vorschriften abschlie\u00dfend, verst\u00e4ndlich \nund \u00fcberschaubar zusammengefasst sind, wollen wir \neinen Beitrag zur Belebung der s\u00e4chsischen Stiftungs-\nlandschaft leisten und das stiftungsfreundliche Klima im \nFreistaat Sachsen weiter verbessern. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \nNeuregelung des Stiftungsrechts im Freistaat Sachsen  \nan den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss und an den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag der \u00dcberweisung an die von mir genannten \nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen und \nder Tagesordnungspunkt 3 beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \n\n(Juniorprofessurgesetz) \nDrucksache 4/5512, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nIch bitte um Einbringung. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Juniorprofessur \nwurde mit \u00c4nderung des Hochschulrahmengesetzes im \nJahr  2002 auf Bundesebene eingef\u00fchrt. Seit dem \n27. Juli 2004 haben wir Kenntnis davon, dass die Junior-\nprofessur eine Umsetzung in eine eigene landesrechtliche \nRegelung erfordert. \n\nZu diesem Zeitpunkt haben die L\u00e4nder Th\u00fcringen, Bayern \nund auch Sachsen gegen die Vorgaben des Bundes zur \nJuniorprofessur vor dem Verfassungsgericht geklagt und \nRecht bekommen. Seit dem Urteil fehlt im Freistaat \nSachsen die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Ernennung neuer \nund f\u00fcr bereits bestehende Juniorprofessuren, die derzeit \nim Rahmen von \u00dcbergangsvorschriften weiterbestehen. \n\nDie Zielsetzung der Juniorprofessur ist es, jungen Nach-\nwuchswissenschaftlern schon mit Ende 20 selbstst\u00e4ndiges \n\nLehren und Forschen zu erm\u00f6glichen und die wissen-\nschaftliche Karriere attraktiver zu gestalten. Ein abge-\nschlossenes Hochschulstudium p\u00e4dagogischer Eignung \nund die besondere Bef\u00e4higung zu wissenschaftlicher \nArbeit sind die Einstellungsvoraussetzungen f\u00fcr eine \nJuniorprofessur. Sie nehmen Aufgaben in Forschung und \nLehre sowie in den Hochschulgremien wahr, betreuen \nPromotionen und Studienabschlussarbeiten und sind \nberechtigt, Pr\u00fcfungen abzunehmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, mit einer rechtlich \nabgesicherten Juniorprofessur werden die s\u00e4chsischen \nHochschulen im internationalen Wettbewerb um die \nbesten K\u00f6pfe attraktiver. Die langfristige Sicherung des \nWissenschaftsstandortes Sachsen erfordert eine internati-\nonale Konkurrenzf\u00e4higkeit um die talentiertesten wissen-\nschaftlichen Nachwuchseliten. \n\nDer Freistaat Sachsen ist leider das letzte Bundesland, \nwelches keine rechtliche Grundlage f\u00fcr die Juniorprofes-\n\n 4093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nsur hat. Das Schneckentempo der schwarz-roten Regie-\nrungskoalition, sehr geehrte Damen und Herren, gef\u00e4hrdet \ndamit die Konkurrenzf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm Fall der rechtlichen Umsetzung der Juniorprofessur \nhat das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \nkl\u00e4glich versagt. \n\n(Staatsministerin Barbara Ludwig: Ja.) \n\n\u2013 Sie best\u00e4tigen es, Frau Ludwig. \n\nSeit zwei Jahren hat das Ministerium positive Kenntnis \ndavon, dass der Freistaat Sachsen eine landesrechtliche \nGrundlage schaffen muss. Mit dem Gesetz zur \u00c4nderung \nder dienst- und arbeitsrechtlichen Vorschriften im Hoch-\nschulbereich vom 27. Dezember 2004 gab es eine Ver-\npflichtung, die Juniorprofessur bis zum 31. Dezem-\nber 2006 umzusetzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Notwendigkeit der \nJuniorprofessur ist inhaltlich unumstritten und im Koaliti-\nonsvertrag von CDU- und SPD-Fraktion vereinbart \nworden. Was fehlt, ist die handwerkliche Umsetzung. \nDabei hat es nie an Gelegenheiten gemangelt. Erst Ende \ndes vergangenen Jahres haben wir im S\u00e4chsischen Land-\ntag das Hochschulgesetz ge\u00e4ndert und darin die neuen \nAbschl\u00fcsse Bachelor und Master verankert. Bereits zum \ndamaligen Zeitpunkt w\u00e4re eine gesetzliche Regelung der \nJuniorprofessur m\u00f6glich gewesen. \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Ludwig, Sie h\u00e4tten \nwissen m\u00fcssen, wie wichtig die schnelle rechtliche \nAbsicherung der Juniorprofessur ist. \n\n(Staatsministerin Barbara Ludwig: Das  \nwissen wir, und deshalb machen wir es auch!) \n\nStattdessen ger\u00e4t die Umsetzung der Juniorprofessur in \nden Streit von CDU- und SPD-Fraktion \u00fcber die gro\u00dfe \nNovelle zum S\u00e4chsischen Hochschulgesetz. Die erhebli-\nche Verz\u00f6gerung der Umsetzung der Juniorprofessur ist \nein Baustein f\u00fcr die anhaltende L\u00e4hmung in der Entwick-\nlung der s\u00e4chsischen Hochschulen. Der Freistaat Sachsen \nist in dieser Angelegenheit zum Schlusslicht in Deutsch-\nland geworden und ist in fast allen Bereichen bei den \nrechtlichen Vorgaben f\u00fcr die erfolgreiche Weiterentwick-\nlung der Hochschulen hinterher. \n\nDer Freistaat Sachsen, das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nauch betonen, verf\u00fcgte in den neunziger Jahren \u00fcber eines \nder modernsten Hochschulgesetze. Leider haben wir es \nnicht geschafft, das Gesetz den heutigen Bed\u00fcrfnissen \nanzupassen. Mehr Autonomie f\u00fcr die Hochschulen, mehr \nFreiheit f\u00fcr Forschung und Lehre, weniger B\u00fcrokratie und \nGlobalhaushalte sind erforderlich, damit die s\u00e4chsischen \nHochschulen im internationalen Wettbewerb bestehen \nk\u00f6nnen. Die gro\u00dfe Novelle zum S\u00e4chsischen Hochschul-\ngesetz sollte im April 2006, dann im Sommer dieses \nJahres verabschiedet werden, und nach der neuesten \n\nMeldung wird es das Gesetz erst im n\u00e4chsten Jahr geben. \nDas ist Politik im Schneckentempo in Reinkultur. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von CDU- und \nSPD-Fraktion! Sie k\u00f6nnen nicht ewig diskutieren, Sie \nm\u00fcssen auch Entscheidungen treffen. Die s\u00e4chsischen \nHochschulen meistern die schwierigen Bedingungen mit \ngro\u00dfem Einsatz. Doch gerade bei der Juniorprofessur sind \ndie Auswirkungen des Nichthandelns des Ministeriums \nsp\u00fcrbar. Sehr geehrte Damen und Herren, ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle exemplarisch die Folgen dieses Stillstandes \nbeschreiben. Diese wurden durch eine Pressemitteilung \nder Technischen Universit\u00e4t Chemnitz am 12. Mai 2006 \nund durch die Resolution der s\u00e4chsischen Juniorprofesso-\nren vom 24. Mai 2006 eindrucksvoll dargestellt. Die \nTU Chemnitz verlor einen Nachwuchswissenschaftler an \ndie Smart Material GmbH. F\u00fcr diesen Wissenschafter war \ndie Rechtsunsicherheit in Bezug auf die Juniorprofessur \nunertr\u00e4glich gewesen. In der Resolution sprechen die \ns\u00e4chsischen Juniorprofessoren von Demotivation, Frustra-\ntion und einem erheblichen Ma\u00df an Behinderung ihrer \nwissenschaftlichen Arbeit durch die fehlende rechtliche \nAbsicherung der Juniorprofessur. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das Schneckentempo im \nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat bereits \nSch\u00e4den in der Hochschullandschaft angerichtet. Dabei \nhilft es jetzt nicht, auf den Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung zu warten, den sie am 12. Juni 2006 angek\u00fcndigt hat. \nIch vermute, dass sich das Ministerium dazu gen\u00f6tigt \ngef\u00fchlt hat, nachdem am 8. Juni 2006 der Gesetzentwurf \nder FDP-Fraktion in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben wurde. \n\n(Lachen der Staatsministerin Barbara Ludwig) \n\nNach Aussage der Staatsregierung wird deren Gesetzent-\nwurf ein Teil des Haushaltsbegleitgesetzes sein. Dieses \nGesetz wird wohl erst gegen Ende des Jahres 2006 be-\nschlossen werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, der S\u00e4chsische Landtag \nhat es \u2013 ein halbes Jahr fr\u00fcher \u2013 in der Hand, den Gesetz-\nentwurf zur Juniorprofessur nach entsprechender Behand-\nlung in den Aussch\u00fcssen schon im Juli 2006 im Plenum \nzu beschlie\u00dfen. Ich lade Sie alle im Interesse der s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen zu einer erfolgreichen Zusammenar-\nbeit an diesem Gesetzentwurf ein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes an den \nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diesen Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Stimmen \ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das \neinstimmig so beschlossen und der Tagesordnungspunkt 4 \nbeendet. \n\n 4094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nLage und Perspektive des Handwerks in Sachsen \nDrucksache 4/3704, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer sprechen zun\u00e4chst die Fraktionen der \nCDU und der SPD. Es folgen in der ersten Runde Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Meine Damen und Herren, die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nIch bitte, dass die Fraktion der CDU und nachfolgend die \nder SPD das Wort nimmt. Frau Schmidt, bitte. \n\nJutta Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Keiner kommt ohne die vielf\u00e4lti-\ngen Leistungen der Handwerker aus. Es beginnt bei-\nspielsweise fr\u00fch mit den frischen Br\u00f6tchen vom B\u00e4cker, \nbelegt mit Wurst vom Fleischer, und geht weiter bis hier \nhinein in den Plenarsaal mit der Haustechnik, installiert \ndurch Elektriker und die Klima- und Heizungstechniker. \n\nAber, meine Damen und Herren, wie geht es dem Hand-\nwerk in Sachsen? Diese Frage ist in der vorliegenden \nGro\u00dfen Anfrage der Koalition in 34 Punkten der Staatsre-\ngierung gestellt worden. Der Betriebsbestand im Hand-\nwerk nimmt zu, nicht zuletzt durch die Novellierung der \nHandwerksordnung, die auch Nichtmeistern das F\u00fchren \neines Handwerksbetriebes erm\u00f6glicht. Der Bestand in \nSachsen betr\u00e4gt 55 314 Betriebe. 89 % der Handwerksbe-\ntriebe haben weniger als 50 Besch\u00e4ftigte. Da haben wir \neinerseits die Erh\u00f6hung der Anzahl der Handwerksunter-\nnehmen, andererseits ist die durchschnittliche Anzahl der \nMitarbeiter einschlie\u00dflich der Betriebsinhaber von \n7,3 Mitarbeitern seit dem letzten Herbst auf 6,2 Mit-\narbeiter gesunken. \n\nNach den Ergebnissen der Handwerksz\u00e4hlung 1995 gab \nes im s\u00e4chsischen Handwerk im Vollhandwerk und im \nhandwerks\u00e4hnlichen Gewerbe 408 000 besch\u00e4ftigte \nPersonen. Nach den Sch\u00e4tzungen der s\u00e4chsischen Hand-\nwerkskammern betr\u00e4gt die Zahl der Ende 2005 im Hand-\nwerk Besch\u00e4ftigten nur noch 350 000 Personen. Das sind \n68 000 Personen weniger. Das sind schon alarmierende \nZahlen. Alarmierend sind insbesondere die Zahlen der \nZug\u00e4nge aus Erwerbst\u00e4tigkeit in die Arbeitslosigkeit bei \nSelbstst\u00e4ndigen und mithelfenden Familienangeh\u00f6rigen. \nDabei lag der Anstieg in Sachsen bei knapp 65 %. Aus \nden Gesch\u00e4ftsaufgaben hat sich oftmals eine soziale \nNotsituation ergeben, denn bei den hier erfassten Ge-\nsch\u00e4ftsaufgaben kommt die im Jahr 2005 in Kraft getrete-\nne Arbeitslosenversicherung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige noch nicht \nzum Tragen. \n\nDie gesch\u00e4ftliche Situation wird seit 1995 als kontinuier-\nlich schlechter werdend eingesch\u00e4tzt. Diese Entwicklung \nspiegelt sich beim Umsatz des s\u00e4chsischen Handwerks \nwider. Durch die Fr\u00fchjahrskonjunkturumfrage des S\u00e4chsi-\n\nschen Handwerkstages erfahren wir von Pr\u00e4sident \nDirschka: \u201eDie Stimmung ist besser als die Lage. Es \nherrscht momentan das Prinzip Hoffnung.\u201c \n\nSpricht man mit den Handwerkern oder zum Beispiel \nauch mit den Unternehmerfrauen im Handwerk, dann \nh\u00f6re ich keine gute Stimmung. Vom Schwung der fr\u00fchen \nneunziger Jahre ist nichts mehr zu h\u00f6ren und zu sp\u00fcren. \nDie Probleme: mangelnde Zahlungsmoral, die verz\u00f6gerte \nund verringerte Zahlung von ordnungsgem\u00e4\u00df erbrachten \nLeistungen, die \u00dcberb\u00fcrokratisierung, zum Beispiel die \n\u00dcbernahme von staatlichen Kontrollfunktionen bei der \nRegelung mit Freistellungsbescheinigungen zum Steuer-\nabzug bei Bauleistungen, komplizierte und langwierige \nGenehmigungsverfahren, die Verzerrung des Wettbewerbs \ndurch kommunale Unternehmen, die Belastung durch \nSteuern, Abgaben, Geb\u00fchren und hohe Energiekosten, die \nhohen Lohnnebenkosten, die Beitragszahlung zur Unfall-\nversicherung an die Berufsgenossenschaften \u2013 \u00fcbrigens ist \ndiese von den Arbeitgebern allein zu tragen \u2013, die sch\u00e4di-\ngenden Arbeitsmarktaktivit\u00e4ten bei den Ein-Euro-Jobs \nund durch die Ich-AGs. \n\nObwohl sich das s\u00e4chsische Vergaberecht laut Vergabebe-\nricht 2004 bew\u00e4hrt hat, wird beklagt, dass die Vergabe-\nstellen dem Wirtschaftlichsten den Zuschlag geben, aber \noftmals den Aufwand scheuen, dies auch selbst zu \u00fcber-\npr\u00fcfen, und das sowohl im Verfahren als auch bei den \nNachforderungen. \n\nTrotzdem ist das Handwerk ein Motor am Besch\u00e4fti-\ngungs- und Ausbildungsmarkt. Es stellt ein F\u00fcnftel aller \nArbeitspl\u00e4tze und etwa 29 % der betrieblichen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze. Das Handwerk versteht sich als Ausbilder \nder Nation. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier hat sich die duale Ausbildung bestens bew\u00e4hrt. \nGesellen, im Handwerk ausgebildet, werden sehr gern \nauch von der Industrie \u00fcbernommen. Dennoch bleiben \nLehrstellen unbesetzt, weil Schulabsolventen die Eignung \nfehlt. Handwerksmeister beklagen schon allein die Form \nder Bewerbungen, die bei ihnen eingehen. \n\nAllein im Handwerk sind in den n\u00e4chsten zehn Jahren bis \nzu 15 000 Betriebs\u00fcbergaben zu erwarten. Nach Einsch\u00e4t-\nzung der Handwerkskammern ist aufgrund der Alters-\nstruktur im Handwerk in den n\u00e4chsten Jahren mit einer \nZunahme des Bedarfs an Nachfolgern zu rechnen, der nur \nzum Teil durch eigene Familienmitglieder gesichert \nwerden kann. Da wei\u00df ich, wovon ich rede. \n\n 4095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nIn Sachsen besteht nach wie vor ein Mangel an Unter-\nnehmern. Gibt es in Sachsen je 1 000 Einwohner \n47 Selbstst\u00e4ndige einschlie\u00dflich der mithelfenden Famili-\nenangeh\u00f6rigen, liegt die Selbstst\u00e4ndigenquote in den \nwestlichen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern bei 52. Dazu sind in den \nwestlichen Bundesl\u00e4ndern noch mehr Personen in den \nUnternehmen besch\u00e4ftigt. Wir m\u00fcssen \u2013 auch das geh\u00f6rt \nzur Lageeinsch\u00e4tzung \u2013 mehr Mut zur Selbstst\u00e4ndigkeit \nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur Lage des Handwerks geh\u00f6rt auch die Lagebeschrei-\nbung seiner Organisationen. Der Zentralverband des \nDeutschen Handwerks hat auf seiner Herbstvollversamm-\nlung ein Konzept zur bundesweiten Organisationsreform \nbeschlossen. Zu diesem Zweck wurde unter dem Dach \ndes s\u00e4chsischen Handwerkstages eine Arbeitsgruppe \ngebildet, die sich mit der Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen \nbefasst. Damit sind auch hier erste Schritte zur effiziente-\nren Gestaltung begonnen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche mir und uns, dass \ndie weltmeisterschaftliche Stimmung auch auf das s\u00e4chsi-\nsche Handwerk \u00fcberschwappt, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Glasermeister!) \n\ndass bestellte und gelieferte Leistungen sowohl von \nPrivatpersonen als auch von den \u00f6ffentlichen Auftragge-\nbern fristgem\u00e4\u00df bezahlt werden, dass wir den viel zitier-\nten goldenen Boden des Handwerks wieder durch eine \nst\u00e4rkere Nachfrage nach handwerklichen Leistungen bei \nden Kammerbetrieben aufpolieren helfen und dass sich \ndamit die gesamtwirtschaftliche und arbeitsmarktpoliti-\nsche Situation des Handwerks in Sachsen verbessert. Gott \nsch\u00fctze das ehrbare Handwerk! \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist nat\u00fcrlich jetzt schwierig, nach so einem \nguten Wort anzukn\u00fcpfen. Ich m\u00f6chte bei dem ankn\u00fcpfen, \nwas Frau Schmidt auch gesagt hat, am Stichwort: mehr \nMut zur Selbstst\u00e4ndigkeit. Ich erinnere daran, dass wir \nzum letzten Plenum einen diesbez\u00fcglichen Antrag einge-\nbracht hatten, der nach meinem Kenntnisstand auch mit \ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen wurde. Dort wurde festge-\nstellt, dass wir uns als Koalition durchaus zufrieden \nzeigen k\u00f6nnen, denn die Wirtschaft in Sachsen gilt als \nErfolgsstory des Ostens und entwickelt sich in den letzten \nJahren dynamischer als in den meisten Westl\u00e4ndern. \nWesentliche Aussagen waren: Wir brauchen mehr gesell-\nschaftliches Klima, gepr\u00e4gt vom Respekt gegen\u00fcber \nInitiativen, sich selbstst\u00e4ndig zu machen. Das ist das, was \nFrau Schmidt schon erw\u00e4hnt hat. Wir brauchen weitere \nstaatliche Unterst\u00fctzung bei Existenzgr\u00fcndungen und wir \nbrauchen dringend einen Entlastungsmechanismus f\u00fcr die \n\nau\u00dferhalb des Gewerbes liegende Belastung, Stichwort: \nB\u00fcrokratie. \n\nDieser Antrag m\u00fcndete in die Evaluierung unserer s\u00e4chsi-\nschen Existenzgr\u00fcndungen und wir wollen versuchen, \ndass die Wachstums- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit durch die \nFestlegung von Rahmenbedingungen durch den Freistaat \nerh\u00f6ht wird. \n\nFakt ist \u2013 das habe ich k\u00fcrzlich schon ausgef\u00fchrt \u2013, dass \nwir in Sachsen mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung \nbrauchen. Aus dem Wachstum heraus m\u00fcssen mehr Jobs \nentstehen. Dabei kommt dem Mittelstand, also den \nkleinen und mittleren Unternehmen, eine ganz besondere \nBedeutung zu, denn die Zeiten der gro\u00dfen Ansiedlungen \nscheinen vorbei zu sein. \n\nSind wir bei den kleinsten, kleinen und mittleren Betrie-\nben, so sind wir beim Handwerk als Querschnittsbereich \nin diesem Wirtschaftssektor kleiner und mittelst\u00e4ndischer \nUnternehmen. Ich m\u00f6chte drei Themenbereiche streifen: \nDas sind das Potenzial des Handwerks, die Risiken und \nnat\u00fcrlich, was die Politik in Sachsen insgesamt tun kann. \nUnstrittig ist, dass das Handwerk mit seinen st\u00e4ndig \nsteigenden Betriebszahlen, mit seiner starken regionalen \nVerankerung und mit den starken regionalen Kenntnissen, \nder starken kommunalen Verankerung ein gro\u00dfes Potenzi-\nal in Zukunft f\u00fcr die Entwicklung hat. Bereits ein F\u00fcnftel \nder Arbeitnehmer ist heute im Handwerk besch\u00e4ftigt und \nein Drittel an Ausbildungspl\u00e4tzen wird dort bereitgestellt. \nDie Ausbildungsqualit\u00e4t ist sehr hoch, was dazu f\u00fchrt, \ndass das Handwerk sehr gut ausbildet und es passieren \nkann, dass gr\u00f6\u00dfere Unternehmen \u2013 zum Thema Fachkr\u00e4f-\ntemangel komme ich noch \u2013 die Arbeitskr\u00e4fte abwerben. \n\nWas auch positiv ist: dass ein starker Trend in und aus \nRichtung verarbeitende und Dienstleistungsbereiche geht. \n\nHerr Tischendorf, haben Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Es  \ngeht auch um die Mehrwertsteuererh\u00f6hung!) \n\n\u2013 Das donkt immer so bei Ihnen, also donk, donk, donk! \n\nIm Handwerk ist unstrittig Personal mit hohen Fach-\nkenntnissen besch\u00e4ftigt. \n\nKommen wir zu den Risiken, Herr Tischendorf. Zu starke \nFokussierung und Abh\u00e4ngigkeit vom Binnenmarkt und \nden dortigen Steuern \u2013 ich habe das Thema durchaus drin \n\u2013 ist bei demografischen Betrachtungen noch dazu \u2013 \nStichwort: r\u00fcckl\u00e4ufige Kundenzahlen \u2013 schlichtweg ein \nProblem f\u00fcr das Handwerk. Die Betriebsgr\u00f6\u00dfen verrin-\ngern sich. Handwerk ist personalintensiv. Bei steigender \nAnzahl von Anbietern auf dem Markt wird der Wettbe-\nwerb h\u00e4rter. Dadurch gehen die durchschnittlichen Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfen zur\u00fcck. Starke Einbr\u00fcche gibt es im Baune-\nben- und Bauhauptgewerbe. Das macht sich dort stark \nbemerkbar. Das h\u00e4ngt aber auch mit den Investitionsm\u00f6g-\nlichkeiten der Kommunen zusammen. Das h\u00e4ngt auch \ndamit zusammen, dass im Aufbau Ost schon viel passiert \nist. Ich denke, das sollten wir an der Stelle nicht unter-\n\n 4096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nsch\u00e4tzen. Im Osten ist in den letzten 16 Jahren viel \ngemacht worden. \n\nSchw\u00e4chen zeigen sich bei den Handwerksbetrieben im \nkaufm\u00e4nnischen Bereich. Es gibt dort kaum Betriebswir-\nte. Das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass die Eigenkapi-\ntaldecke in den Handwerksbetrieben d\u00fcnn und die Kon-\nkurrenz stark ist. Der Bereich setzt dort weniger den \nSchwerpunkt. \n\nWir haben eine \u00dcberalterung der Belegschaft und der \nEigent\u00fcmer. Das ist teilweise schon angesprochen wor-\nden. Wir haben einen sich verst\u00e4rkenden Kampf um die \nFachkr\u00e4fte. \n\nWas kann und was soll nun die Politik nach unserer \nMeinung zur Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndas s\u00e4chsische Handwerk tun? \n\nRichtig ist die Verstetigung und Beibehaltung des F\u00f6rder-\nniveaus f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. \nDas wird eine spannende Debatte bei der jetzt anstehen-\nden Haushaltsdiskussion. Ich denke, dass im letzten \nDoppelhaushalt gute Ans\u00e4tze gemacht worden sind. Wir \nwollen die Fortf\u00fchrung der Sicherstellung der Kofinanzie-\nrung aus Landesmitteln; GA-Mikrodarlehen \u2013 auch wenn \nsie in der Kritik standen \u2013 sind ein ganz wichtiger Beitrag, \num entsprechende Mittel bereitzustellen. Aber auch die \nKapitalbeteiligung oder das zeitweise Einsteigen wie zum \nBeispiel \u00fcber die SAB sind Instrumente, die dem Hand-\nwerk durchaus helfen und gut angenommen werden. \n\nW\u00fcnschenswert ist eine st\u00e4rkere Ausrichtung der F\u00f6rde-\nrung auf Zukunftstechnologien. Darin liegt eine Chance \ndes Handwerks; Stichwort neue Energien. Da ist Deutsch-\nland Weltmarktf\u00fchrer. Hier kann sich das Handwerk, \ndenke ich, mit gutem Gewissen andocken. \n\nWir m\u00fcssen sicherstellen \u2013 die FAG-Debatte haben wir \nvor uns \u2013, dass die Kommunen weiter zu Investitionen \nbereit sind und dazu bef\u00e4higt werden. Das ist eine Grund-\nvoraussetzung. Ich glaube, 80 oder 90 % der Auftr\u00e4ge f\u00fcr \ndas Handwerk kommen aus dem kommunalen Bereich. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeiten des Verga-\nberechts in den Kommunen konsequenter nutzen, obwohl \nmanchmal wirklich die Einsch\u00e4tzung kommt: Das Verga-\nberecht in Sachsen ist in Ordnung. Es ist richtig und wird \nauch gut und vern\u00fcnftig angewandt. Allerdings muss das \nHandwerk st\u00e4rker seine regionale Verkn\u00fcpfung zum \nBeispiel durch Bietergemeinschaften und entsprechenden \npolitischen Einfluss nutzen, dass vern\u00fcnftig nach Losen \nusw. ausgeschrieben wird. Ich denke, da liegen Potenzia-\nle, die genutzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Ja!) \n\nZu der Bew\u00e4ltigung der demografischen Herausforde-\nrung, der r\u00fcckg\u00e4ngigen Binnennachfrage usw. muss man \nsagen: Man kann dem nat\u00fcrlich nur begegnen, indem man \ndie EU-Dienstleistungsrichtlinie nicht nur als Abschot-\ntungsinstrument nach innen sieht, sondern auch als \nChance begreift, zum Beispiel sich \u00fcber Netzwerkbildung \nund die Exportorientierung sowie durch st\u00e4rkere Einbin-\n\ndung insbesondere in Zulieferketten f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unter-\nnehmen daran zu beteiligen. Da gibt es auch entsprechen-\nde Angebote \u00fcber die Hochschulen und Fachhochschulen. \nIch denke, hier liegt eine Zukunft des Handwerks: weg \nvon der zu starken Binnenorientierung in Richtung \nExportorientierung. \n\nIch komme zu einem Punkt, der mir ganz besonders \nwichtig ist und der mittlerweile in allen einschl\u00e4gigen \nInstitutionen, die sich mit Wirtschaft, Handwerk usw. \nbesch\u00e4ftigen, immer wieder hervorgehoben wird: Wir \nbrauchen ein Umsteuern in der Bildungspolitik, denn wir \nkommen in den Bereich Fachkr\u00e4ftemangel. Die Aussage \nist unbestritten, dass aus unseren Schulen nach wie vor zu \nviele Abg\u00e4nger hervorgehen, die nicht in der Lage sind, \nauf dem Arbeitsmarkt zu bestehen. Wir m\u00fcssen begreifen, \ndass Bildungspolitik der erste Baustein einer vern\u00fcnftigen \nWirtschaftspolitik in einem Land ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Macht es \ndoch! \u2013 Beifall der Abg. Cornelia Falken, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nDa appelliere ich an alle und an unseren Koalitionspart-\nner, verst\u00e4rkt das Augenmerk darauf zu legen, dass die \nQualit\u00e4t unserer Schulabg\u00e4nger dem entspricht, was die \nWirtschaft braucht, um hoch qualifiziertes Personal \nausbilden zu k\u00f6nnen. Auch unser ingenieurtechnisches \nPersonal muss schon in der Berufs- und Studienvorberei-\ntung in der Schule besser herangef\u00fchrt werden, damit wir \ndort bestehen. Jetzt haben wir bereits ganze Jahrg\u00e4nge, \ndie abgekauft werden. \n\nWir kommen in den Bereich des ingenieurtechnischen \nMangels. Ich denke, hier muss gegengesteuert werden. \nWir brauchen in unserem Bildungssystem mehr Entschei-\ndungskompetenzen, mehr Budgets f\u00fcr Personal und \nOrganisation. Wir brauchen die Schulvorbereitung und \nwir brauchen nat\u00fcrlich auch die Berufsvorbereitung. Da \nreichen die paar Praktikumstage nach meiner Auffassung \nund nach Auffassung aller Wirtschaftsverb\u00e4nde nicht aus. \nHier muss sehr fr\u00fchzeitig, ab 7. Klasse, angefangen \nwerden, eine entsprechende Berufsvorbereitung zu ma-\nchen. \n\nZwei Punkte noch: Unterst\u00fctzung \u00d6PP, \u00f6ffentliche private \nPartnerschaft. Das ist ein Punkt, der immer wieder ange-\nsprochen wird. Hier hat die Koalition einen entsprechen-\nden Antrag erarbeitet. Ich denke, dass wir auf einem \nvern\u00fcnftigen Weg sind. Der Appell geht allerdings an die \nmittelst\u00e4ndische Wirtschaft und an das Handwerk, davon \nwegzukommen, \u00d6PP immer nur darin zu sehen, Schulen \npraktisch in privater Hand zu bauen und dann zu vermie-\nten. \u00d6PP ist mehr. Sie ist Partnerschaft mit Hochschulen, \nmit Wissenschaft. Sie ist die Kooperation auch mit gro\u00dfen \nWirtschaftsverb\u00e4nden. Hier liegt ein Potenzial, das vom \nHandwerk st\u00e4rker genutzt werden kann und sollte. \n\nEs kommt immer das Stichwort B\u00fcrokratieabbau. Das \nh\u00e4ngt stets mit dem Sparen zusammen. Wir reden davon \nund meistens soll es dann beim anderen passieren. Wir \nm\u00fcssen bei diesem Thema darauf achten, dass Sachsen \n\n 4097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nmit einer vern\u00fcnftigen und konsequenten Funktionalre-\nform, zum Beispiel durch die St\u00e4rkung der kommunalen \nund kreislichen Ebene, um investive Entscheidungen vor \nOrt zu beschleunigen, die Voraussetzungen schafft, um \ndas Handwerk zu unterst\u00fctzen und eben B\u00fcrokratie \nabzubauen. \n\nMeine Damen und Herren, die Strukturen f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahrzehnte sind gelegt. Wir m\u00fcssen sie weiter mit Leben \nf\u00fcllen. Das wird immer wieder Thema sein. Wir m\u00fcssen \nden Bestand pflegen und die Rahmenbedingungen f\u00fcr \nunser Handwerk kontinuierlich verbessern. \n\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nHeute wird es um die Lage und Perspektive des s\u00e4chsi-\nschen Handwerks gehen. Allerdings haben wir allgemeine \nVersatzst\u00fccke, zumindest vonseiten der Koalition, geh\u00f6rt. \nEs ist auch dringend notwendig, \u00fcber die Lage des Hand-\nwerks in Sachsen zu sprechen und dazu immerhin \n34 Fragen zu stellen und 57 Seiten ohne Antwort zu \nbekommen. Wer im Koalitionsvertrag nachliest, der wird \nfeststellen: Im Kapitel Wirtschaft und Arbeit taucht das \nWort Handwerk nicht ein einziges Mal auf. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDemzufolge w\u00e4re es sinnvoll, auch von Ihrer Seite heute \netwas mehr zu pr\u00e4sentieren als einen weitgehend unver-\nbindlichen Entschlie\u00dfungsantrag, der zumindest die \nBedingungen f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten Jahre nicht gestaltet. \n\nJa, meine Damen und Herren, es liegen zum Handwerk in \nder Bundesrepublik Deutschland wie auch in Sachsen \nunendlich viele Studien vor. Ich will davon nur einige \nerw\u00e4hnen. \n\nIm Jahre 2003 legte das Rheinisch-westf\u00e4lische Institut \nf\u00fcr Wirtschaftsforschung eine Studie zu dem Thema \n\u201eDeterminanten des Strukturwandels im deutschen \nHandwerk\u201c vor; immerhin vier B\u00e4nde. \n\nEin Jahr sp\u00e4ter legte Herr Lahner \u201eInnovationsprozesse \nim Handwerk\u201c vor, herausgegeben im Rahmen der \nhandwerkswirtschaftlichen Studien von der Universit\u00e4t \nG\u00f6ttingen. \n\nWieder ein Jahr sp\u00e4ter, im Jahre 2005, folgte immerhin \ndie Bertelsmann-Stiftung. \u201eStrategien f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4-\nhiges Handwerk\u201c wurden dort beschrieben. \n\nIm M\u00e4rz 2006 gibt es mittlerweile sogar zwei Studien. \nDas hei\u00dft, sie sind ziemlich aktuell. Die eine kommt vom \nWestdeutschen Handwerkskammertag und besch\u00e4ftigt \nsich mit dem \u201eHandwerk als Zukunftswerkstatt in Nord-\n\nrhein-Westfalen\u201c. Die andere kommt vom Prognos-\nInstitut und hei\u00dft \u201eZukunft Handwerk\u201c; \u00fcbrigens auch \nvon der S\u00e4chsischen Handwerkskammer an die Abgeord-\nneten dieses Hauses weitergeleitet. \n\nIch h\u00e4tte nun gedacht, dass dies Grundlage genug ist f\u00fcr \neine Meinungs- und Willensbildung \u2013 dies ist ja unsere \nAufgabe \u2013, aber auch f\u00fcr politische Vorschl\u00e4ge. Wenn \nman sich Ihre politischen Vorschl\u00e4ge ansieht, stellt man \nfest, dass diese ziemlich weit am Thema vorbeizielen. \n\nJa, Frau Schmidt, Sie kritisieren hier in offener Runde \nIhren eigenen Fraktionsvorsitzenden und sagen: \u201eDas \nGesch\u00e4ftsklima ist nicht gut\u201c, w\u00e4hrend Ihr eigener Frakti-\nonsvorsitzender zusammen mit Prof. Bolick noch vor \nwenigen Tagen festgestellt hat \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas Gesch\u00e4fts-\nklima im s\u00e4chsischen Handwerk hat sich in den letzten \nMonaten deutlich gebessert.\u201c \n\nDa frage ich mich: Was stimmt denn nun? Stimmt die \nAussagen Ihres Fraktionsvorsitzenden oder stimmt die \nAussage der Handwerkskammer? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSie m\u00fcssen nat\u00fcrlich etwas tiefer gehen. Das eine ist doch \ndie Stimmung, das andere sind die Fakten. Sehen Sie sich \nan, was das Statistische Landesamt vor Kurzem festge-\nstellt hat: Es gibt keinen Aufwind im s\u00e4chsischen Hand-\nwerk. Die Stellenzahl hat um 5 % abgenommen. Das \nhei\u00dft, jede 20. Stelle ist im Jahre 2005 weggefallen. \n\nNun kann man nat\u00fcrlich sagen: Das Klima hat sich \nverbessert, vielleicht weil f\u00fcr die einzelnen Handwerker \nunter Umst\u00e4nden auch die Gewinne gestiegen sind. Aber \ndie Lage hat sich doch insgesamt nicht verbessert. \n\nNun komme ich zu Ihren Vorschl\u00e4gen. Herr Prof. Bolick \nhat es in der letzten Zeit immer wieder so dargestellt, dass \nes vonseiten der CDU darum geht, die Lohnnebenkosten \ndauerhaft auf unter 40 % zu senken. \n\nIch frage mich: Wie kommen Sie denn auf diese Zahl und \nwas sind die Lohnnebenkosten? Wer wird daraus finan-\nziert? Das sind doch die Rentnerinnen und Rentner. Das \nsind Arbeitslose. Das sind Kranke. Das bedeutet, wenn \nSie versuchen, die Lohnnebenkosten zu senken, dass \ndiejenigen weniger in der Tasche haben. Das sind doch \naber auch diejenigen, die die Dienstleistungen und die \nHandwerksleistungen nachfragen. \n\nUnd Sie sind inkonsequent. Wenn Sie es durchrechnen, \nbringt nat\u00fcrlich eine Lohnnebenkostensenkung um 2 %, \nwie Sie sie selbst fordern, den Unternehmen etwas. Aber \ngleichzeitig greifen Sie den Unternehmen mit der Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung viel st\u00e4rker in die Tasche. Mit einer \nSteigerung um 3 % macht dies im Schnitt eine zus\u00e4tzliche \nBelastung ums Zehnfache aus. Das hei\u00dft, wenn Sie die \nUnternehmen in diesem Jahr um einen Euro entlasten, \nwerden Sie sie im n\u00e4chsten Jahr mit zehn Euro zus\u00e4tzlich \nbelasten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 4098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nDie Folgen k\u00f6nnen Sie sich ausmalen. Ja, Herr Dr. H\u00e4hle, \nSie fordern in Ihren Vorschl\u00e4gen immer wieder ein \neinfacheres Recht f\u00fcr kleine Betriebe. Aber in den letzten \nsieben Jahren \u2013 unter einer SPD-GR\u00dcNEN-Regierung \u2013 \nwurde doch fast alles liberalisiert. Kurzfristige Arbeitsver-\ntr\u00e4ge sind doch schon heute m\u00f6glich. Ich wei\u00df nicht, was \nSie in diesem Bereich noch machen wollen. Ich wei\u00df auch \nnicht, was der s\u00e4chsische Handlungsbedarf in diesem \nBereich ist. Herr Prof. Bolick hat immer wieder darauf \naufmerksam gemacht, dass Ein-Euro-Jobs das s\u00e4chsische \nHandwerk gef\u00e4hrden. Ich frage Sie, meine Damen und \nHerren von der CDU, ich frage die Vertreter der Staatsre-\ngierung: Wer hat denn die Ein-Euro-Jobs eingef\u00fchrt? \u2013 \nDas waren Sie doch! Nun stellen Sie pl\u00f6tzlich fest, dass \ndie Ein-Euro-Jobs das s\u00e4chsische Handwerk gef\u00e4hrden, \ngenauso, wie wir es Ihnen schon vorausgesagt haben; und \njetzt bereuen Sie es. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie gehen noch ein St\u00fcck weiter, auch in Ihrer Faktenver-\ndrehung und Ihrer Beschreibung der Lage, und machen \neine einfache Rechnung auf: Mindestlohn gleich Arbeits-\nplatzvernichtung. \u2013 Dies mag f\u00fcr eine Regierung unter \nCDU-Herrschaft stimmen. Wahrscheinlich werden Sie \nden Mindestlohn genauso umsetzen wie die Ein-Euro-\nJobs. Sie w\u00fcrden dazu beitragen, dass die Arbeitslosigkeit \nsteigt. Abgesehen davon, dass in Ihrer Rechnung die \nL\u00f6hne, die Sie annehmen, weit \u00fcber den Tarifl\u00f6hnen \nliegen \u2013 ich mache auf das Beispiel der Fris\u00f6rin mit \n4,50 Euro Stundenlohn aufmerksam; der Tariflohn betr\u00e4gt \nin Sachsen 3,08 Euro \u2013, m\u00f6chte ich darauf verweisen, \ndass in Irland vor f\u00fcnf Jahren ein Mindestlohn eingef\u00fchrt \nwurde. Dieser lag damals bei 5,00 Euro, derzeit liegt er \nbei 7,48 Euro. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDenen geht es gut!) \n\nDie Arbeitslosigkeit in Irland ist in derselben Zeit gesun-\nken. Dies bedeutet doch, dass es zumindest L\u00e4nder und \nModelle gibt, in denen der Mindestlohn funktioniert. \nFrau Schmidt, Sie haben darauf aufmerksam gemacht, \ndass die Handwerksmeister \u00fcber die Schulabg\u00e4nger \nklagen. Herr Prof. Bolick spricht dann immer von einem \nFachkr\u00e4ftebedarf und davon, dass es uns an Fachkr\u00e4ften \nmangelt. Ich frage mich, wessen Ergebnis das denn ist. \nDas ist doch das Ergebnis von 14 Jahren CDU-\nAlleinregierung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn seit zehn Jahren \u00fcber 5 000 Sch\u00fcler eines Jahrgan-\nges die Schule ohne Abschluss verlassen, ist dies doch das \nProdukt Ihrer Schule. Wenn Sie das hochrechnen \u2013 eine \nganz einfache Rechnung \u2013: zehn mal 5 000, so w\u00e4ren das \n50 000 Leute, die Fachkr\u00e4fte sein k\u00f6nnten; es sei denn, \nSie schreiben diese Jugendlichen einfach alle ab. Fragen \nSie sich doch einmal selbst, was Sie in den letzten \nzehn Jahren gemacht haben! Den Engpass, der heute bei \nden Fachkr\u00e4ften, bei den Ingenieuren besteht, haben Sie \nherbeigef\u00fchrt, und nicht wir. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJa, meine Damen und Herren von der CDU, Herr \nDr. H\u00e4hle, Herr Prof. Bolick: Sie fordern immer wieder, \ndie B\u00fcrokratie abzubauen. Aber ich frage Sie: Wer hat \ndenn die B\u00fcrokratie auch in Sachsen erst aufgebaut? Wer \nverweigert sich denn einer Verwaltungs- und Funktional-\nreform? Wer ist denn seit Jahren gegen die Abschaffung \nder Regierungspr\u00e4sidien aufgetreten, und wer hat genau \n\u00fcber diese Beh\u00f6rden mit geklagt? \u2013 Das waren doch die \nHandwerker. Und nur aus einer Not heraus schaffen Sie \nsie ab, sind Sie bereit zu einer Umstrukturierung, weil Sie \nsie einfach nicht bezahlen k\u00f6nnen. Es geht Ihnen doch \nnicht darum, die Regelungen abzubauen; denn dann \nw\u00fcrde der s\u00e4chsische Paragrafenpranger \u2013 zumindest \ndessen Umsetzung \u2013 ganz anders aussehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nDas w\u00e4re toll!) \n\nKommen wir zum letzten \u201eSteckenpferd\u201c der CDU, das \nwir auch in der Haushaltsdebatte wieder auf der Tages-\nordnung haben werden: Sie sagen, Sie wollen die Investi-\ntionsquote beibehalten; dies w\u00fcrde dem Handwerk, den \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen Auftr\u00e4ge sichern. Aber \nganz so einfach ist das nicht. Auch der Bau von Autobah-\nnen geht in die Investitionsquote ein. Abgesehen davon, \nwer diese dann baut, ist doch zu fragen, was ich zum \nBeispiel mit zehn Kilometern Autobahn machen kann. \nZehn Kilometer Autobahn, das sind 60 Millionen Euro, \ndas ist ein Forschungsinstitut, vielleicht auch ein Fraun-\nhofer-Institut f\u00fcr Innovationen im Handwerk. Aber so \nweit, glaube ich, gehen Sie immer noch nicht in Ihrem \nDenken. Ich muss sagen, Sie sind immer noch dem \nZeitalter des Freudismus \u2013 zumindest mit Ihren Vorschl\u00e4-\ngen \u2013 verhaftet. \n\nWenn man sich Ihre Vorschl\u00e4ge genau ansieht \u2013 und auch \nIhre Rede hat mich dahin gehend best\u00e4tigt, Frau Schmidt \n\u2013: Sie passen wie die Faust aufs Kinn des s\u00e4chsischen \nHandwerks. Ja, so geht das s\u00e4chsische Handwerk k. o. \nund so werden sie auf keinen Fall Weltmeister und schon \ngar nicht Exportweltmeister bleiben. \n\nDie Zukunft des s\u00e4chsischen Handwerks, des bundesdeut-\nschen Handwerks besteht eben in Innovationen. So kann \nman es zumindest aus den entsprechenden Studien he-\nrauslesen. \u2013 Wenn Sie sie nicht haben, bin ich gern bereit, \nIhnen diese zur Verf\u00fcgung zu stellen. \u2013 Das s\u00e4chsische \nHandwerk kann ein Multiplikator f\u00fcr neue Technologien \nsein. Darauf sind Sie \u00fcberhaupt nicht eingegangen. Es \nkann dazu beitragen, dass neue Technologien umgesetzt \nwerden. Es kann sogar eigene Probleml\u00f6sungen finden \nund somit Innovationen schaffen. Sehen Sie sich nur den \nBereich der Erneuerbaren Energien in den letzten \nzehn Jahren an. H\u00e4tten wir dort regionale erneuerbare \nEnergiekreisl\u00e4ufe geschaffen \u2013 damit meine ich nicht \nWindanlagen, sondern Biomasse-Solarkraftanlagen \u2013, \nh\u00e4tten wir vor Ort eine Wertsch\u00f6pfung gehabt. Handwer-\nker h\u00e4tten dort vor Ort Arbeit gehabt, sie h\u00e4tten die \n\n 4099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nentsprechenden Anlagen betreuen k\u00f6nnen. Doch dabei \nhinkt Sachsen immer noch hinterher. \n\nSehen wir uns die s\u00e4chsischen Netzwerke an! Sicher, wir \nhaben dort positive Entwicklungen im Bereich der Mikro-\nelektronik, des Maschinenbaus und mittlerweile auch im \nBereich von Nanotechnologie und Textiltechnologien zu \nverzeichnen. Aber inwieweit ist das s\u00e4chsische Handwerk \nin den entsprechenden Bereichen einbezogen? Inwieweit \ndenkt man mit, dass auch dort handwerkliche Dienstleis-\ntungen gefordert sind und wie diese aussehen sollen? \nInwieweit werden diese auch entsprechend gef\u00f6rdert? \n\nWir m\u00fcssen vonseiten der Linksfraktion.PDS feststellen, \ndass das s\u00e4chsische Handwerk in diese neuen Wachs-\ntumsm\u00e4rkte nicht entsprechend einbezogen ist. Es ist \ngenauso wenig in eine enge Zusammenarbeit mit regiona-\nlen Hochschulen, regionalen Fachhochschulen und \nForschungseinrichtungen einbezogen. Darin sehen wir \nErg\u00e4nzungsbedarf. \n\nNoch ein Letztes: Wir haben in einzelnen Regionen noch \nEinrichtungen, die Technologien und Handwerk bef\u00f6rdern \nk\u00f6nnen. Das sind die Technologiegr\u00fcndungszentren und \ndie Technologiezentren. Doch gerade hier beabsichtigt die \nCDU entsprechende K\u00fcrzungen vorzunehmen, anstatt \ndar\u00fcber nachzudenken, wie genau dieses Instrument, das \nf\u00fcr Innovation in der Region sorgen kann, weiter bestehen \nkann, ja, sozusagen auszubauen ist; wie man also vor Ort \ninnovative Akteure halten, anziehen und ausbilden kann. \nJa, Ihre Vorschl\u00e4ge sind \u2013 ich sage es noch einmal  \u2013 \nr\u00fcckw\u00e4rtsgewandt, sie passen nicht auf die neuen Anfor-\nderungen der Globalisierung, der Digitalisierung und der \nneuen Technologien. Mit diesen Vorschl\u00e4gen werden Sie \nSachsen nicht voranbringen. Unsere Vorschl\u00e4ge werden \nwir zur Haushaltsdebatte vorlegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es freut mich, dass in diesem \nHause zunehmend \u00fcber das Handwerk gesprochen wird. \nEs bleibt allerdings zu hoffen, dass daraus auch positive \nErgebnisse resultieren. \n\nIn der Begr\u00fcndung zu ihrer Gro\u00dfen Anfrage hat die \nKoalition bereits darauf verwiesen, dass in den zur\u00fccklie-\ngenden Konjunkturumfragen die Handwerksunternehmen \nkeine allzu rosigen Erwartungen formulierten. Dies \nm\u00f6chte ich um den Hinweis erg\u00e4nzen, dass die kurzfristig \nerhellenden Hoffnungsschimmer des Handwerks auf eine \nanziehende Binnenkonjunktur durch die Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung von CDU und SPD nachhaltig getr\u00fcbt werden. \nAuch wird in dieser Gro\u00dfen Anfrage nach der Hand-\nwerkspolitik der Staatsregierung gefragt, um sich in der \nManier einer Selbstbeweihr\u00e4ucherung die Richtlinien und \nVerordnungen aufz\u00e4hlen zu lassen, welche die eigenen \nParteig\u00e4nger aufgestellt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Der Umstand, dass ein Zu-\nwachs an Betrieben mit einer zeitgleichen Verringerung \nder Besch\u00e4ftigungszahlen einherging, l\u00e4sst aufhorchen \u2013 \nund dies nicht allein aufgrund der ohnehin angespannten \nArbeitsmarktlage. Dieser Prozess wurde noch mit einer \nVerkleinerung der Betriebsgr\u00f6\u00dfe kommentiert. Ich be-\nf\u00fcrchte angesichts dieses Trends eine damit auch k\u00fcnftig \neinhergehende negative Entwicklung hinsichtlich der \nberuflichen Erstausbildung. Daher sollte sich die Staats-\nregierung vorausschauend auf dieses Szenario im s\u00e4chsi-\nschen Handwerk einstellen. \n\nDer Antwort der Staatsregierung k\u00f6nnen wir hinsichtlich \nBesch\u00e4ftigung und Ausbildung im KMU-Bereich die mit \nden \u00fcblichen Worth\u00fclsen erfolgende Fokussierung auf die \n\u201eErschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte\u201c und \u201edienstleistungsbezo-\ngener Komponenten\u201c entnehmen. Dies stellt \u00fcberdeutlich \ndar, dass man die bisherigen M\u00e4rkte bereits \u201ehinweg-\nglobalisiert\u201c hat, und wirft die Frage auf, wo bei schrump-\nfendem produzierendem Gewerbe die dienstleistungsbe-\nzogenen Komponenten in Zukunft \u00fcberhaupt zu suchen \nsind. \n\nSpeziell zu den Ausbildungsm\u00f6glichkeiten \u00e4u\u00dferte sich \ndie Staatsregierung in Bezug auf hoch qualifizierte \nFachkr\u00e4fte im zulieferorientierten Bereich, schweigt sich \njedoch zu den \u00fcbrigen Bereichen komplett aus. Vielleicht \nerfahren wir ja heute noch etwas mehr dar\u00fcber. \n\nWeiterhin vermisse ich, inwiefern Prognosen aufgestellt \nwurden, wie sich \u2013 nicht zuletzt durch die demografische \nSituation bedingt \u2013 der erwartete bzw. notwendige An-\nstieg von Betriebs\u00fcbernahmen auf die Ausbildungssituati-\non auswirken wird. \u2013 Auch hier sollte man sich darauf \ngefasst machen, dass sich bei einer Betriebs\u00fcbernahme \nderjenige, der \u00fcbernimmt, nicht zwingend zugleich der \nAufgabe des Ausbildens stellt. Hier sollte folglich \u00fcber \npolitische Anreize nachgedacht werden. \n\nLaut Staatsregierung wurde eine Studie zum unternehme-\nrischen Generationswechsel in Auftrag gegeben, die \nHandlungsempfehlungen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschafts-\npolitik geben soll. Ich denke, dass nicht nur die NPD-\nFraktion an den Ergebnissen dieser Studie interessiert ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es d\u00fcrfte allgemein bekannt \nsein, dass in der heutigen Bankenlandschaft nicht leicht \nan Investitionskredite zu kommen ist. Insbesondere die \nNPD-Fraktion hat dies im Hause schon mehrfach themati-\nsiert. Eine traurige Best\u00e4tigung daf\u00fcr finden wir auch in \nder Antwort der Staatsregierung. Gern w\u00e4ren wir hier \nwiderlegt worden. \n\nWenn allerdings regierungsseitig festgestellt wird, dass \nein Besch\u00e4ftigungspotenzial in der Angleichung der \nSelbstst\u00e4ndigenquote an die alten Bundesl\u00e4nder verbor-\ngen liegt, dann muss hieraus konsequenterweise politi-\nscher Handlungsbedarf abgeleitet werden. Leider stellen \nwir fest, dass F\u00f6rderdarlehen von SAB und KfW h\u00e4ufig \ndaran scheitern, dass keine Hausbankfunktion \u00fcbernom-\nmen wird. Ich glaube nicht, dass wir uns diesen Zustand \nnoch l\u00e4nger leisten k\u00f6nnen. \n\n 4100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nKurios finde ich auch den Lobgesang der Staatsregierung \nauf die EU-Osterweiterung im Zusammenhang mit der \nSituation des s\u00e4chsischen Handwerks. Hier versteift man \nsich sogar darauf, von einer Erfolgsgeschichte zu spre-\nchen, und f\u00fchrt den Exportanstieg an, wobei man \nzw\u00f6lf Seiten vorher noch ausf\u00fchrt, dass sich das Hand-\nwerk \u00fcberwiegend auf M\u00e4rkten mit begrenzten Expansi-\nonschancen bewegt und lediglich sage und schreibe 2 % \ndes Handwerksumsatzes dem Export zuzuordnen sind. \nGerade das s\u00e4chsische Handwerk ist durch den EU-\nExpansionismus mit einem hohen Lohngef\u00e4lle konfron-\ntiert. Es ist daher kaum zu erwarten, dass aus dem Anpas-\nsungsdruck f\u00fcr arbeitsintensive Bereiche und dem Markt-\nzutritt f\u00fcr die Beitrittsl\u00e4nder gro\u00dfartige Chancen entstehen \nwerden. \n\nZum Schluss sei zum Entschlie\u00dfungsantrag von CDU und \nSPD gesagt, dass wir diesem nat\u00fcrlich zustimmen k\u00f6n-\nnen. Er enth\u00e4lt ja nichts anderes als Allgemeinpl\u00e4tze. \nAllerdings frage ich mich, wie viele \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 \nund welche von diesen Allgemeinpl\u00e4tzen Sie umsetzen \nk\u00f6nnen und werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther erh\u00e4lt \ndas Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen Handwerker \nhaben sich gefreut auf diesen Tag heute, bei dem das \ns\u00e4chsische Handwerk hier die richtige W\u00fcrdigung finden \nsollte. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nAls ich allerdings, liebe Freunde, den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Koalition in den H\u00e4nden hielt, musste ich feststel-\nlen, dass dieser Entschlie\u00dfungsantrag kein Meisterst\u00fcck \nund auch kein Gesellenst\u00fcck war. Es ist h\u00f6chstens eine \nkleine Praktikumsarbeit im Rahmen eines Schnupperkur-\nses. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Fakten besagen, dass wir \u00fcber 56 000 Handwerker \nhier in Sachsen haben. Frau Schmidt, Sie haben Recht, die \nZahl steigt, und zwar deshalb, weil immer mehr Hand-\nwerksbetriebe angemeldet werden, ohne dass ein Gro\u00dfer \nBef\u00e4higungsnachweis vorhanden ist. Das ist ein Problem. \nBei meiner Kleinen Anfrage zum s\u00e4chsischen Handwerk \nhat sich herausgestellt, dass sich allein die Zahl der \nKlempner- und Installateurbetriebe innerhalb von zwei \nJahren vervierfacht hat, ohne dass das der Markt hergege-\nben hat, weil es nur Ausgr\u00fcndungen waren. Das ist kein \ngesunder Markt. Deshalb kann man mit diesen Zahlen \nhier auch nicht arbeiten. \n\nWie sieht es im S\u00e4chsischen Landtag aus? Nur drei \nMitglieder haben den Gro\u00dfen Bef\u00e4higungsnachweis. Das \nist wesentlich zu wenig, \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\num hier \u00fcber die Problematik zu diskutieren und etwas f\u00fcr \ndas s\u00e4chsische Handwerk zu tun. \n\nDie Forderungen des s\u00e4chsischen Handwerks \u2013 B\u00fcrokra-\ntieabbau, flexiblerer K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr kleinere \nUnternehmen, Verbesserung der Ausbildungsreife \u2013 sind \nseit Jahren bekannt, aber es wird seit Jahren nichts daf\u00fcr \ngetan, im Gegenteil. Ein Hauptkritikpunkt des Handwerks \nist zum Beispiel die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung der Kom-\nmunen \u00fcber ihre Beteiligung an so genannten kommuna-\nlen Betrieben. Das st\u00f6rt den Markt ganz erheblich und \nverbessert die Lage des s\u00e4chsischen Handwerks in keiner \nWeise. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllein zwischen 1999 und 2004 hat sich die Zahl der \nBetriebe mit kommunaler Beteiligung auf 1 048 erh\u00f6ht. \nSie haben allerdings einen Verlust von 330 Millionen \nEuro eingefahren. Das ist \u2013 auch f\u00fcr das Handwerk \u2013 \nnicht akzeptabel. Die Kritik des Handwerks daran, dass \ndort Marktnischen weggenommen werden, findet die \nvolle Unterst\u00fctzung von uns Liberalen im S\u00e4chsischen \nLandtag. \n\nWie die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung f\u00fcr das Hand-\nwerk in Sachsen aussieht, wurde im vorigen Jahr, am \n8. November 2005, deutlich, als hier in diesem Haus ein \nParlamentarischer Abend stattgefunden hat. Von der \nStaatsregierung wurde schnell der Staatsminister \nHermann Winkler herbeigerufen. Ansonsten war die \nStaatsregierung an diesem Abend nicht vertreten. Das \nkritisieren wir Liberalen deutlich. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber gestern waren viele da. Da gab es Bier!) \n\n\u2013 Ich gebe Ihnen selten Recht, Herr Porsch. \n\nUnser n\u00e4chster Kritikpunkt bez\u00fcglich des Handwerks sind \ndie Berufsgenossenschaften. Wir als Politiker haben die \nAufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Belastungen des \ns\u00e4chsischen Handwerks durch die Berufsgenossenschaf-\nten minimiert werden. \n\nWenn wir feststellen, dass durch die Beitr\u00e4ge, die nur die \nHandwerker tragen, Versicherungsleistungen an Betriebe, \ndie schwarzarbeiten, ausgereicht werden, dann ist das \nnicht hinnehmbar. Das muss beendet werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie ganzen Blutsauger, die an den s\u00e4chsischen Hand-\nwerksunternehmen h\u00e4ngen und versuchen, durch Beitr\u00e4ge \nGeld zu bekommen, um selbst leben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen \nin ihre Schranken verwiesen werden. \n\n(Karl Nolle, SPD: Was ist das denn?!) \n\nJetzt komme ich zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag. In  \nPunkt 3 I m\u00f6chten Sie gern, dass die Entwicklung der \nBinnennachfrage nach Handwerk und Dienstleistungen \nbesonderen Einfluss auf das Handwerk hat. Au\u00dferdem \nsollen die Au\u00dfenwirtschaftsaktivit\u00e4ten f\u00fcr das Handwerk \n\n 4101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nweiterentwickelt werden. Aber dann erh\u00f6hen Sie die \nMehrwertsteuer. Das ist ja wohl nicht zu fassen! Die \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer von 16 auf 19 % wird der \ngr\u00f6\u00dfte Killer f\u00fcr das Handwerk hier in Sachsen. \n\nWir Sachsen haben eine lange Au\u00dfengrenze. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\u2026 zu Th\u00fcringen!) \n\nDas s\u00e4chsische Handwerk hat sich mit Konkurrenz und \nMitbewerbern auseinander zu setzen, die f\u00fcr Handwerks-\nleistungen in Tschechien mit 5 % und in Polen mit 7 % \nMehrwertsteuer besteuert werden \u2013 und das bei geringe-\nren Lohn- und Lohnnebenkosten. Jetzt steigern wir auf \n19 %. Damit wollen wir im gemeinsamen Europa in \nTschechien und Polen Marktanteile erringen? Das wird \nbeim Handwerk nicht gelingen, wenn wir die Mehr-\nwertsteuer von 16 auf 19 % erh\u00f6hen. So kann man keine \ns\u00e4chsische Handwerkspolitik machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie m\u00f6chten gern die wirtschaftlichen Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr das Handwerk verbessern. Dann schaffen wir \ndoch einfach die Doppelmitgliedschaft in Handwerks-\nkammer und Industrie- und Handwerkskammer ab! \n\nMit dem Punkt 2 Ihres Antrages wollen Sie die F\u00f6rder-\nprogramme verbessern. Sie legen dazu ein Mikrodarlehen \nvon 25 Millionen Euro auf, von denen allein 13,9 in die \nVerwaltung gehen. Das ist nicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDer Rest ist Mehrwertsteuer!) \n\nWenn ich 25 Millionen auflege, dann brauche ich die f\u00fcr \ndas Handwerk. \n\nIn Punkt 5 hei\u00dft es: \u201eB\u00fcrokratie zugunsten des Hand-\nwerks abbauen\u201c. Aber dann lehnen Sie hier im Plenum \neinen Antrag von uns ab, mit dem wir einen B\u00fcrokratie-\nT\u00dcV einf\u00fchren wollten. Stimmen Sie unseren Antr\u00e4gen \nzu, dann hat das Handwerk etwas davon! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Bei dieser Vorlage kann ich mit \neinem oppositionellen Lob beginnen. Die Gro\u00dfe Anfrage \n\u201eLage und Perspektive des Handwerks in Sachsen\u201c und \ndie Antwort der Staatsregierung geben einen sehr guten \n\u00dcberblick \u00fcber die Thematik. Daher m\u00f6chte ich Frage-\nstellern und Bearbeitern im Ministerium Dank sagen. \n\nEine Frage allerdings, meine Damen und Herren von der \nKoalition, die auch Herr G\u00fcnther hatte, haben Sie verges-\nsen, eine Frage, die sich vor allem in diesem Jahr auf-\ndr\u00e4ngt. Und zwar ist das die Frage nach der Wirkung der \nMehrwertsteuererh\u00f6hung f\u00fcr das Handwerk. Dort, wo \n\nnennenswerte Vorsteuern anfallen, hat die Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer eine geringere Wirkung als beim Hand-\nwerk. Beim Produktionsfaktor Arbeit \u2013 Handarbeit, \nHandwerk! \u2013 kann keine Vorsteuer gezogen werden. \nSomit wird die Mehrwertsteuererh\u00f6hung das s\u00e4chsische \nHandwerk in der vollen Wucht der drei Prozente treffen, \nund zwar ganz besonders dort, wo die geringe Kaufkraft \nim Land ein Umlegen auf die Preise eben nicht erlaubt. \n\nSich im Jahr 2006 mit der Lage und der Perspektive des \ns\u00e4chsischen Handwerks zu befassen und eines der aktuel-\nlen Probleme dieses Berufsstandes au\u00dfen vor zu lassen, \ndazu, meine Damen und Herren, bedarf es schon der \nhohen Kunst der politischen Verdr\u00e4ngung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nSie greifen in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage viele Punkte aus dem \nPositionspapier des s\u00e4chsischen Handwerks auf, einen \nhaben Sie aber vergessen. Ich hole das an dieser Stelle \nnach und zitiere die Handwerkerschaft im Original: \n\n\u201eDie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer wirkt sich negativ auf \ndie Nachfrage nach handwerklichen Dienstleistungen und \nProdukten aus. Der Schwarzarbeit wird somit Auftrieb \ngegeben. Das Handwerk erwartet wachstumshemmende \nWirkung durch die Mehrwertsteuererh\u00f6hung und lehnt sie \ndeshalb ab.\u201c \n\n(Karl Nolle, SPD: Stimmt doch auch!) \n\nSo weit das s\u00e4chsische Handwerk und seine Chancen, bei \nCDU und SPD Geh\u00f6r zu finden. \n\nMeine Damen und Herren! Schenken wir dann einmal \ndem Punkt 24b der Gro\u00dfen Anfrage unsere Aufmerksam-\nkeit. Darin geht es um die immer wieder gestellte Forde-\nrung des Handwerks, mit dem B\u00fcrokratieabbau endlich \nErnst zu machen. Auf den Seiten 40 und 41 der Antwort \nauf die Gro\u00dfe Anfrage ist zu lesen, dass im Februar 2003, \nalso vor mehr als drei Jahren, die Aktion \u201eParagrafen-\npranger\u201c gestartet wurde. \n\nMeine Damen und Herren! 1 877 Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcro-\nkratieabbau \u2013 das konnten wir heute lesen \u2013 gingen bei \nder Staatsregierung ein. Von dort ist jetzt zu h\u00f6ren, dass \nbis zum Jahresende ein Artikelgesetz vorgelegt wird. Es \nsollen damit 40 von 1 877 Vorschl\u00e4gen Rechtskraft \nerlangen \u2013 das sind gerade 2,2 % \u2013, und das in knapp vier \nJahren. Das ist ja ein geradezu unglaublicher Einsatz f\u00fcr \nden B\u00fcrokratieabbau! Wir sind jedenfalls sehr gespannt \ndarauf, welche Artikel und Vorschriften dann das s\u00e4chsi-\nsche Handwerk betreffen bzw. entlasten werden. \n\nMeine Damen und Herren! Diesen Spannungsbogen \nk\u00f6nnen wir auch gleich halten, wenn wir uns Frage 26 \nanschauen. Bis zum 31. M\u00e4rz 2006 \u2013 so hei\u00dft es da \u2013 wird \nder staatliche Aufgabenbestand \u00fcberpr\u00fcft, bis zum \n31. Mai werden die Ergebnisse bewertet und dem Kabi-\nnett vorgelegt. Als Abgeordneter dieses Hauses melde ich \nschon jetzt, also am 21. Juni, mein Interesse an, von \ndieser Aufgabenkritik Kenntnis zu erlangen. Angesichts \nder bevorstehenden Haushaltsverhandlungen ist das kein \nuninteressantes Thema. \n\n 4102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch auf den Punkt Exis-\ntenzgr\u00fcndung und -finanzierung, insbesondere im Bereich \nMikrodarlehen, eingehen. Die Anh\u00f6rung im Finanzaus-\nschuss und auch die Debatte im Wirtschaftsausschuss \nhaben zutage gef\u00f6rdert, dass bei der Abwicklung des \nMikrokreditprogramms durch die SAB noch einige \nHerausforderungen zu bestehen sind. Herr Kollege \nDr. Schmalfu\u00df hat mit seiner Kleinen Anfrage zu diesem \nThema parlamentarische Nachhilfe angeboten. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Jurk, im Wirt-\nschaftsausschuss haben Sie am 2. Juni auf meine Frage \nnach den Kosten der Darlehensvergabe bei den Mikrokre-\nditen geantwortet, sie betr\u00fcgen bei der Kreditvergabe \n1 100 Euro. Dann fuhren Sie laut Protokoll fort \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eInsgesamt kostet ein Mikrodarlehen 1 300 Euro im Jahr.\u201c \n\n(Marko Schiemann, CDU: Geschlossene Sitzung!) \n\nIch wiederhole: 1 300 Euro im Jahr. \u2013 Das bedeutet, \nmeine Damen und Herren, bei einer durchschnittlichen \nDarlehensh\u00f6he von 10 000 Euro und einer Laufzeit von \nvier Jahren bekommt die SAB 5 200 Euro an Verwal-\ntungs- und Bearbeitungsentgelt, mehr als 50 % der Darle-\nhenssumme \u2013 und das bei einer Bank, die keinerlei \nAusfallrisiko tr\u00e4gt. Ein alter Sachse w\u00fcrde hier sagen: Da \nschmei\u00dfen wir den Schinken nach der Wurst. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, wenn \nSie dem s\u00e4chsischen Handwerk etwas Gutes tun wollen, \ndann sorgen Sie schnellstens daf\u00fcr, dass dieses Verfahren \n\u2013 besser heute als morgen \u2013 dramatisch verbessert wird, \nund zwar zugunsten des s\u00e4chsischen Handwerks. \n\nIn diesem Sinne h\u00e4tte auch der Entschlie\u00dfungsantrag ein \nbisschen mehr Profil haben d\u00fcrfen. Da er aber nicht \nschadet, werden wir ihm zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Rede-\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Herr Prof. Bolick f\u00fcr die \nCDU-Fraktion. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich kann mich Herrn \nWeichert anschlie\u00dfen und m\u00f6chte ebenfalls der Staatsre-\ngierung f\u00fcr die Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage \ndanken. Es ist schon eine Flei\u00dfarbeit. Aber ich denke, dort \nkommt auch zum Ausdruck, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nwelche Wertigkeit wir dem Handwerk zumessen. \n\nUnser Handwerk tritt selbstbewusst auf. Das konnten \ndiejenigen, die gestern Abend auf dem Sommerfest des \nHandwerks waren, deutlich feststellen. Ein ordentliches \nRestaurant. \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Hilker, w\u00e4ren Sie dort gewesen \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch war da, lieber Herr Bolick!) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df. \u2013 Herr Hilker hat seinen Fraktionsvorsit-\nzenden den ganzen Abend allein am Tisch sitzen lassen. \nDas war nat\u00fcrlich \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Da \nkam dann jemand und hat mit mir gesprochen!) \n\nSie f\u00fchren anscheinend mit den Handwerkern eben nicht \ndie Gespr\u00e4che, die wir f\u00fchren. Darum haben Sie auch \nimmer eine etwas abwegige Einsch\u00e4tzung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa haben sich welche bei mir \u00fcber  \n\ndie CDU beschwert!) \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion war Handwerkspolitik von Anfang \nan ein wichtiger Bestandteil ihrer Wirtschaftspolitik, und \ngenau das haben wir hier zum Ausdruck gebracht, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nob es nun im Koalitionsvertrag steht oder nicht. Ich \nglaube, im Koalitionsvertrag stehen jede Menge Punkte, \ndie letztlich auch f\u00fcr das Handwerk wichtig sind und \nWirklichkeit werden. Oftmals schreibt man auch \u201eKMU\u201c, \nnicht \u201eHandwerk\u201c, aber unter \u201eKMU\u201c verstehen wir \ngenauso das Handwerk. \n\nHerr Hilker, wenn Sie meinen, Frau Schmidt h\u00e4tte gesagt, \nim Handwerk gehe es bergab, dann stimmt das so nicht. \nIch habe mich noch einmal mit ihr zusammengesetzt. \nFrau Schmidt hat Herrn Dirschka zitiert. Er hat gestern \nAbend gesagt: \u201eDie Stimmung ist besser als die Lage.\u201c \n\nNat\u00fcrlich haben wir einen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zu \nverzeichnen, die H\u00f6he der Finanzmittel nimmt ab usw. \nDas wirkt sich im Bereich des Handwerks sehr direkt und \nsehr schnell aus. Dort gab es in den letzten Jahren nat\u00fcr-\nlich auch negative Entwicklungen, daraus wollen wir gar \nkeinen Hehl machen. Das kommt in unserer Anfrage auch \nzum Ausdruck. Aber es geht wieder aufw\u00e4rts und das ist \ndie entscheidende Aussage. \n\nHerr Hilker, es freut mich, dass Sie unsere Pressemittei-\nlung bzw. unser Thesenpapier so gut gelesen haben. Ich \nglaube schon, dass das Papier substanziell das enth\u00e4lt, \nwas wir in den n\u00e4chsten Jahren machen sollten und \nmachen m\u00fcssen: \n\nDie Lohnnebenkosten m\u00fcssen dauerhaft gesenkt werden. \nDas ist immer wieder ein Thema und von Ihnen habe ich \ndazu noch keinen vern\u00fcnftigen Vorschlag geh\u00f6rt. Ich wei\u00df \nauch, dass Ihre Fraktion, wenn wir \u00fcber konkrete Ma\u00df-\nnahmen diskutieren \u2013 das sind dann nicht Sie, Herr \nHilker, sondern es sind oft andere Redner \u2013, eine Politik \ngenau in die entgegengesetzte Richtung betreibt, n\u00e4mlich \nin die Richtung, dass wir die Sozialleistungen, die zu \nfinanzieren schon schwer f\u00e4llt, noch ein bisschen erh\u00f6hen \nsollten. \n\n 4103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nWir wollen ein einfaches Arbeitsrecht f\u00fcr kleinere Betrie-\nbe. Das ist immer wieder eine Forderung des Handwerks \nund wir stehen dazu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir werden darauf auch unsere Bundesregierung immer \nwieder hinweisen. Wir haben dort mittlerweile unseren \nehemaligen wirtschaftspolitischen Sprecher als Ansprech-\npartner und haben vor 14 Tagen eine MIT-Veranstaltung \ndurchgef\u00fchrt. Ich denke, die Bundesregierung wird schon \nreagieren. \n\nWir sind \u2013 das haben Sie schon richtig dargelegt \u2013 gegen \ndie Ein-Euro-Jobs, weil diese das Handwerk gef\u00e4hrden. \nWir brauchen bessere L\u00f6sungen. Wir brauchen ein Sys-\ntem der aktivierenden Sozialhilfe und nicht irgendwelche \nMa\u00dfnahmen, die ins Leere laufen und dem Handwerk \nKonkurrenz machen. \n\nWir sind gegen einen Mindestlohn. Das ist ganz deutlich \ngesagt worden. \n\nDer Fachkr\u00e4ftebedarf im Handwerk ist immer unser \nThema gewesen. Wir haben eine Menge auch im Bereich \nder schulischen Bildung in den letzten Jahren initiiert. Ich \nfreue mich ganz besonders \u00fcber die Initiative unseres \nKultusministers, sich der praktischen Komponente in der \nschulischen Ausbildung wieder zuwenden zu wollen. Ich \ndenke, das ist sehr wichtig. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS:  \nReicht nicht!) \n\n\u2013 Ihnen reicht es nie, aber wir gehen die Schritte, die wir \ngehen k\u00f6nnen. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS:  \nReicht trotzdem nicht!) \n\nZum Generationenwechsel im Handwerk haben wir \nunsere Position deutlich genannt. Wir brauchen endlich \nvonseiten der Bundesregierung Regelungen, mit denen \ndie Schenkungs- und Erbschaftsteuer f\u00fcr die Unterneh-\nmensnachfolge vern\u00fcnftig geregelt wird, damit es nicht \nden Ausverkauf des Eigenkapitals des Betriebes oder den \nRuin eines Betriebes bedeutet, wenn der Betrieb weiter-\ngegeben wird. \n\nZur Verbesserung der Rechtssituation des Handwerks. \nWir haben uns als CDU im Landtag seit 1997 bem\u00fcht, die \nForderungen des Handwerks gegen\u00fcber s\u00e4umigen Zahlern \nund gegen\u00fcber Leuten, die unsere Handwerker um ihr \nwohlverdientes Entgelt bringen wollen, voranzubringen. \nLeider hat das auf Bundesebene keine Fr\u00fcchte getragen. \nIm Jahr 2000 gab es zwar ein Gesetz zur Beschleunigung \nf\u00e4lliger Zahlungen, das hat aber dem Handwerk nicht sehr \nviel gebracht. Wir werden hier wieder Druck machen und \nwir werden hier auch weiterkommen, da bin ich mir \nsicher. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben den Punkt B\u00fcrokratieabbau, der immer wieder \nein Thema ist. Ich habe mich besonders \u00fcber die Presse-\n\nmitteilung unseres Justizministers und \u00fcber den Kabi-\nnettsbeschluss in dieser Woche gefreut. Dort steht zwar \nnoch nicht alles drin, aber ich denke, es sind ein paar sehr \nwichtige Punkte enthalten, die auch unsere Handwerker \nerfreuen werden. Es steht unter anderem drin, dass die \nAu\u00dfenwerbung erleichtert wird, dass kommunale Satzun-\ngen ins Visier genommen werden, dass Berichtspflichten \nzur\u00fcckgefahren werden sollen, dass die Schaffung von \nFahrradabstellpl\u00e4tzen reduziert werden soll \u2013 das sind die \nDinge, die Handwerker sehr oft bewegen \u2013, dass Schritte \nf\u00fcr Genehmigungsverfahren beschleunigt, dass Landes-\nrecht systematisch durchforstet und Vollkasko-Mentalit\u00e4t \nabgeschafft werden sollen. Das sind genau die Dinge, die \nunsere Handwerker h\u00f6ren wollen und die auch \u2013 das \nhaben wir in den gestrigen Gespr\u00e4chen gemerkt \u2013 auf \nfruchtbaren Boden fallen. \n\nDas Thema Berufsgenossenschaften wurde angesprochen. \nDazu stehen wir auch. Dort hat sich ein Eigenleben \nentwickelt, das unserem Handwerk und den mittelst\u00e4ndi-\nschen Betrieben schadet. Die Berufsgenossenschaften \nsind notwendig, aber die Ausfinanzierung, die heutzutage \nteilweise \u2013 so w\u00fcrde ich es einsch\u00e4tzen \u2013 mit nicht ganz \nsauberen Verfahren umgesetzt wird, ist vom Gesetzgeber \nso nicht gewollt. \n\nDer n\u00e4chste Punkt, den wir unmittelbar beeinflussen \nk\u00f6nnen, betrifft den Haushalt. Wir haben \u00fcber viele Jahre \nim s\u00e4chsischen Haushalt eine hohe Investitionsquote \ngefahren. Diese kam unseren Handwerkern zugute. Wir \nhaben auch Finanzierungsprogramme f\u00fcr unsere Kommu-\nnen gehabt und werden das auch weiterhin so machen. \nWir haben sicherlich gewisse Zw\u00e4nge im Haushalt, aber \nunser Haushalt wird dem Handwerk nutzen. \n\nIch glaube, dass die CDU-Fraktion mit ihrer Gro\u00dfen \nAnfrage ein wichtiges Thema aufgegriffen und Rahmen-\nbedingungen vorgestellt hat, mit denen sich die Handwer-\nker gern anfreunden werden, die wir weiterverfolgen und \nst\u00e4ndig im Auge behalten werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas wissen die Handwerker, dass Sie  \n\ndie Handwerker verfolgen!) \n\n\u2013 Ja, das wissen sie, weil wir mit ihnen sprechen \u2013 im \nGegensatz zu Ihnen, Herr Porsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt nicht!) \n\nSie haben den ganzen Abend nur dort gesessen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich h\u00e4tte Sie fast bedauert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch bin sehr kritisch!) \n\nHerr Weichert, noch ein Satz zu Ihnen. Die \n1 800 Wortmeldungen sind nat\u00fcrlich nicht identisch mit \n1 800 Vorschl\u00e4gen. Es kann durchaus 50 Wortmeldungen \nzum gleichen Problem geben. Aus diesem Grund sind es \n\n 4104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nweniger Vorschl\u00e4ge, die umgesetzt worden sind. Nicht \njede Wortmeldung ist auch ein verwertbarer Vorschlag. \n\nHerr G\u00fcnther, bei den kommunalen Eigenbetrieben \u2013 er \nist leider nicht anwesend \u2013 wei\u00df ich, dass vieles im Argen \nliegt. Aber wenn man die Wasserwerke vollst\u00e4ndig an die \nKommunen geben w\u00fcrde \u2013 \u2013 Wenn die Franzosen unsere \nWasserwerke betreuten, w\u00fcrden diese sicherlich auch ihr \nHandwerk mehr einbringen. Ich denke, dabei schaut \nunsere Fraktion schon genau hin. \n\nDen Punkt mit der Mehrwertsteuer, Herr G\u00fcnther, kann \nich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Wenn im Ausland die \nMehrwertsteuer niedriger ist, dann ist das doch gerade ein \nPunkt, um ins Ausland zu gehen und seine Produkte dort \nabzusetzen. F\u00fcr einen Betrieb ist die Mehrwertsteuer \nkostenneutral, denn sie wird herausgerechnet. Das sind \nDinge, \u00fcber die wir uns noch einmal unterhalten k\u00f6nnten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben damit f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit eine gute Diskussi-\nonsgrundlage. Ich freue mich auf die weitere Arbeit mit \nunseren Handwerkern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir ist kein weiterer \nRedner gemeldet worden. Ich frage deshalb die Staatsre-\ngierung, ob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Minister Jurk, \nbitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es gibt ein \nbulgarisches Sprichwort: Wenn man nur vom Zuschauen \nein Handwerk erlernen k\u00f6nnte, w\u00e4re ein jeder Hund ein \nMetzgermeister! \n\nAls jemand, der selbst ein Handwerk erlernt hat, wei\u00df ich, \nwie wahr dieses Sprichwort ist. Es ist heute sogar noch \ntreffender bei einem Handwerk, das immer weniger an \ndas Handwerk zu Zeiten Wilhelm Buschs erinnert. Hand-\nwerk gr\u00fcndet sich auf bew\u00e4hrte Erfahrungen, auf Traditi-\nonen, es lebt aber auch von der Begeisterung f\u00fcr die \nmoderne Technik. \u00dcber Generationen wurden handwerk-\nliche F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten weiterentwickelt und \nals Erfahrungsschatz an die folgenden Generationen \nweitergegeben. Handwerk zeigt, wie sich Tradition mit \nF\u00e4higkeit zu Innovation verbinden l\u00e4sst. \n\nAus dem Handwerk ist letztlich auch im Zuge der Ar-\nbeitsteilung die moderne Volkswirtschaft entstanden. Mit \nIdeenreichtum und Tatkraft entdeckte das Handwerk \nimmer wieder neue M\u00e4rkte und konnte sich somit auch \nunter widrigen gesellschaftlichen und ung\u00fcnstigen wirt-\nschaftlichen Rahmenbedingungen behaupten. Auch in \n40 Jahren DDR haben sich handwerkliche Familienbe-\ntriebe in Sachsen allen G\u00e4ngelungen und Repressalien \n\nzum Trotz mit Z\u00e4higkeit, Flexibilit\u00e4t und Improvisations-\ntalent behauptet. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDass es dies auch unter den Bedingungen der sozialen \nMarktwirtschaft tun kann, liegt an uns, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren. Deshalb kann ich die Anfragen \nund Forderungen in vielen Gespr\u00e4chen und Briefen \nnachvollziehen. Einige wesentliche Forderungen des \nHandwerks m\u00f6chte ich beispielgebend nennen: niedrigere \nBeitr\u00e4ge zur Sozialversicherung, Fortentwicklung und \nZusammenfassung des Vergaberechts, ein Forderungssi-\ncherungsgesetz \u2013 Stichwort Zahlungsmoral \u2013 und wachs-\ntumsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen. \n\nVor allem kleine und mittlere Unternehmen ben\u00f6tigen \nRahmenbedingungen, die es ihnen erm\u00f6glichen, auch \nunter den Bedingungen des globalen Wettbewerbs zu \nbestehen. Zugleich muss der einzelne Handwerker aber \nauch von seinem Einkommen sein Leben und das Leben \nseiner Familie bestreiten k\u00f6nnen. Diese Thematik streift \nvor allem die Diskussion um die Mindest- bzw. Kombi-\nl\u00f6hne, eine Diskussion, die an anderer Stelle gef\u00fchrt \nwerden muss bzw. im Landtag schon gef\u00fchrt worden ist. \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \nzum Handwerk in Sachsen enth\u00e4lt die Positionsbestim-\nmung der Staatsregierung zu den Themen, die das s\u00e4chsi-\nsche Handwerk betreffen. Die Antwort enth\u00e4lt Zahlen, \nFakten und Statistiken dar\u00fcber, was die Staatsregierung \nf\u00fcr das Handwerk getan hat. Ich bin sehr froh, dass die \nMitglieder des Hohen Hauses \u2013 auch die Mitglieder der \nOpposition \u2013 gew\u00fcrdigt haben, dass dies eine sehr gute \nund umfassende Arbeit gewesen ist. Ich werde das den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern in meinem Haus \n\u00fcbermitteln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gerade in \nSachsen hat das Handwerk eine sehr lange und auch sehr \nerfolgreiche Tradition. Handgefertigte Musikinstrumente \naus dem s\u00e4chsischen Vogtland erklingen bereits seit dem \nJahre 1650 in der ganzen Welt. Erst durch das Geschick \nder Porzellanmaler und -gestalter wurde das Mei\u00dfner \nPorzellan zu einer Weltmarke. Handgefertigte Uhren aus \nGlash\u00fctte sind weit mehr als ein Zeitmesser; sie sind ein \nMeisterwerk handwerklicher Arbeit. Die erzgebirgische \nVolkskunst ist mittlerweile weit \u00fcber die Region hinaus \u2013 \nauch in Japan und den USA \u2013 bekannt und beliebt. \n\nDie Zahl der Handwerksbetriebe in Sachsen ist seit der \nWende von zirka 31 000 auf zirka 55 000 Handwerks-\nbetriebe im Jahre 2005 gewachsen. Die Zahl der Besch\u00e4f-\ntigten im Handwerk hat sich im gleichen Zeitraum mehr \nals verdreifacht; allerdings \u2013 das entnehmen Sie bitte der \nGro\u00dfen Anfrage \u2013 m\u00fcssen wir auch sehen, dass in der \nVergangenheit bei den Besch\u00e4ftigtenzahlen und beim \nUmsatz r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenzen zu verzeichnen waren. \n\nDas Handwerk \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 ist \naber auch der Urheber des modernsten deutschen Bil-\ndungssystems. Hervorgegangen aus der mittelalterlichen \nGildeordnung, weist das duale System der Lehrausbil-\n\n 4105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\ndung alle Merkmale modernster Bildungssysteme auf: \nselbstst\u00e4ndige und unabh\u00e4ngige Bildungstr\u00e4ger, Lernen in \nder realen Praxis, Ableitung der Ausbildungsinhalte aus \nder Praxis sowie externe und unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfung \nder individuellen Lernleistung. Die Ausbildungsquote im \nHandwerk ist dreimal so hoch wie in der \u00fcbrigen Wirt-\nschaft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nDas Handwerk bildet \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus aus \nund sollte damit Vorbild f\u00fcr andere Zweige unserer \nWirtschaft sein. Deshalb haben wir allen Grund \u2013 so habe \nich auch den Beifall vernommen \u2013, unseren Handwerkern \nf\u00fcr diese gro\u00dfartigen Leistungen zu danken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der FDP, den  \nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs entspricht dem handwerklichen Selbstverst\u00e4ndnis, den \nhohen Wissens- und Leistungsstandard im Rahmen der \nBerufsausbildung an die n\u00e4chste Generation weiter-\nzugeben. Vor allem die Inhaber von Familienbetrieben \nsind durch die N\u00e4he der Auszubildenden in besonderer \nWeise geeignet, Werthaltungen zu vermitteln und Verant-\nwortungsbewusstsein vorzuleben. Gerade darin besteht \ndie Besonderheit des Handwerks. Diese menschliche \nDimension der Arbeitswelt, das Zusammenwirken von \nHand, Kopf und Herz ist es, was auch heute noch viele \njunge Menschen fasziniert, wenn sie sich f\u00fcr eine Ausbil-\ndung im Handwerk entscheiden. \n\nIm l\u00e4ndlichen Raum ist das Handwerk der wichtigste \nArbeitgeber und Ausbilder. Das Handwerk ist Kulturtr\u00e4-\nger und Kulturvermittler. Denken Sie an die Musikins-\ntrumentenbauer, die Buchdrucker, die Buchbinder, die \nKeramiker und die Fotografen. Aber auch die Theater und \nOpernh\u00e4user w\u00e4ren ohne Maskenbildner, Schneider und \nRequisiteure nicht denkbar. \n\nDie gesellschaftliche Bedeutung des Handwerks geht weit \n\u00fcber das hinaus, was wir in der Wirtschaftsstatistik an \nZahlen festmachen k\u00f6nnen. Deshalb muss es unser \nAnliegen sein, die politischen und wirtschaftlichen \nRahmenbedingungen so zu gestalten, dass auch arbeitsin-\ntensive Handwerksbetriebe unter den heutigen Bedingun-\ngen eine Chance haben, auf dem Markt erfolgreich zu \nbestehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie kleinteilige Struktur handwerklicher Betriebe weist \nBesonderheiten auf, die unbedingt zu ber\u00fccksichtigen \nsind. Seit Mitte der neunziger Jahre \u2013 ich erw\u00e4hnte es \u2013 \nsind Umsatz und Besch\u00e4ftigung im Handwerk deutsch-\nlandweit r\u00fcckl\u00e4ufig. Die Entwicklung in Sachsen liegt im \nTrend des Handwerks der Bundesrepublik Deutschland. \nUrsachen f\u00fcr diese Entwicklung sind vor allem der Abbau \nvon \u00dcberkapazit\u00e4ten im Baugewerbe in Ostdeutschland \nseit Mitte der neunziger Jahre, der konjunkturelle Ab-\nschwung der Bauwirtschaft in Westdeutschland und die \n\nkonjunkturell ung\u00fcnstige Entwicklung der Binnennach-\nfrage. \n\nViele handwerkliche Betriebe sind im Baugewerbe t\u00e4tig, \nstark auf die Bed\u00fcrfnisse der Endverbraucher ausgerichtet \nund somit von ihnen abh\u00e4ngig. Das Handwerk hat in den \nletzten Jahren Umsatzverluste und Besch\u00e4ftigungsabbau \nin einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 25 bis 30 % hinnehmen \nm\u00fcssen. An der g\u00fcnstigen au\u00dfenwirtschaftlichen Entwick-\nlung der deutschen Wirtschaft hatte das Handwerk in nur \nsehr geringem Ma\u00dfe Anteil. Schlie\u00dflich richtet sich der \ngr\u00f6\u00dfte Teil der Betriebe auf den lokalen und regionalen \nMarkt aus. \n\nMein Haus und auch die Handwerkskammern unterst\u00fct-\nzen die Betriebe, wenn sie sich st\u00e4rker auf dem Weltmarkt \nplatzieren wollen. Es gibt erstaunlich viele Beispiele von \nHandwerksbetrieben, die im Ausland erfolgreich sind: \nS\u00e4chsische Lichtreklame erhellt den Nachthimmel von \nShanghai. Ergospirometer aus Leipzig sind aus dem \nH\u00f6hentraining im Sport weltweit nicht mehr wegzuden-\nken. Trinkwasseraufbereitungsanlagen aus Oschatz \nschaffen reines Wasser in afrikanischen St\u00e4dten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Entscheidend \nf\u00fcr das Gedeihen des Handwerks ist die Auftragslage. Sie \nhat zum Gl\u00fcck dieses Jahr stark angezogen. Das h\u00e4ngt \noffenkundig mit der derzeitigen wirtschaftlichen Entwick-\nlung zusammen. Mit dem von der Bundesregierung \nverabschiedeten Wachstumspaket, dem Steuerbonus f\u00fcr \nhandwerkliche Dienstleistungen und dem F\u00f6rderpro-\ngramm zur energetischen Geb\u00e4udesanierung wurden f\u00fcr \ndie Verbraucher Anreize geschaffen, Bauleistungen und \nhandwerkliche Dienstleistungen in Anspruch zu nehmen. \nAlle diejenigen, die heute die Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nkritisiert haben, frage ich nach ihren Alternativen. Sie \nhaben wieder eines unterschlagen: dass ein Ma\u00dfnahmen-\npaket geschn\u00fcrt wurde, in dem genau diese Punkte Be-\nr\u00fccksichtigung finden, womit wir dem Handwerk helfen \nwollen. Ich gestehe gern als Wirtschaftsminister ein, dass \njede Steuererh\u00f6hung konjunkturell sch\u00e4dlich ist. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDas wei\u00df man. Man wei\u00df auch, dass der Staat und die \n\u00f6ffentliche Hand handlungsf\u00e4hig sein und bleiben m\u00fcs-\nsen. Es hei\u00dft auch, dass wir mit Auftr\u00e4gen der \u00f6ffentli-\nchen Hand dem Handwerk helfen wollen. Deshalb sollte \nman das in einem Gesamtzusammenhang sehen und nicht \nimmer voneinander losgel\u00f6st betrachten. \n\nVertreter des Handwerks haben die Ma\u00dfnahmen der \nBundesregierung im steuerlichen Bereich ausdr\u00fccklich \nbegr\u00fc\u00dft. Der Konjunkturbericht des Zentralverbands des \nDeutschen Handwerks f\u00fcr das I. Quartal 2006 stellte fest, \ndass die Verbesserung des gesamtwirtschaftlichen Umfel-\ndes und eine leicht anziehende Binnennachfrage zu \nsp\u00fcrbaren Impulsen in der Konjunktur des Handwerks \nf\u00fchren. Von dem konjunkturellen Aufw\u00e4rtstrend werden \nalle Handwerksgruppen erfasst. Damit hat der seit 2003 \nzu beobachtende Prozess einer schrittweisen Erholung der \nHandwerkskonjunktur deutlich an Schwung gewonnen. \n\n 4106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nAuch die Konjunkturumfragen der s\u00e4chsischen Hand-\nwerkskammern ergaben erstmals seit dem Jahr 1997 eine \nzuversichtliche Einsch\u00e4tzung der Gesch\u00e4ftslage. Nach \nAuffassung des Zentralverbandes des Deutschen Hand-\nwerks hat dazu auch das Wachstumspaket der Bundesre-\ngierung beigetragen. \n\nDiese Zuversicht kommt in keinem Bereich so deutlich \nund direkt zum Ausdruck wie in der Ausbildung. Die \ns\u00e4chsischen Handwerkskammern verzeichnen aktuell \n8,2 % mehr Lehrstellen in Sachsen als im Vorjahr. Das \nsind \u2013 in Zahlen ausgedr\u00fcckt \u2013 83 Lehrlinge mehr als im \nvergangenen Jahr. Sie werden sagen, 83 seien zu wenig. \nIch w\u00fcrde mir auch mehr w\u00fcnschen. Aber es sind \n83 Jugendliche, die eine Perspektive in einer handwerkli-\nchen Ausbildung gewinnen. Deshalb ist es wichtig, dass \nwir diese Leistung anerkennen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Mittelstand \nist das R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Das Hand-\nwerk ist ein bedeutender Teil des s\u00e4chsischen Mittelstan-\ndes. Die namhaften Neuansiedlungen in den Bereichen \nMikroelektronik und Automobilindustrie strahlen positiv \nauf den Mittelstand aus: vom B\u00e4cker \u2013 Frau Schmidt, ich \nhabe zugeh\u00f6rt \u2013 bis zum IT-Dienstleister. \n\nWeniger spektakul\u00e4r als einzelne gro\u00dfe Ansiedlungserfol-\nge, aber genauso wichtig ist die z\u00e4he kleinteiligere An-\nsiedlungs- und Wirtschaftsf\u00f6rderung in den einzelnen \nRegionen. Dem dient das F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales \nWachstum\u201c, das sich auf Regionen au\u00dferhalb der Zentren \nund auf kleine und Kleinstunternehmen konzentriert, die \ndort die Wirtschaft pr\u00e4gen. \n\nMit den Mitteln der Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur werden Investiti-\nonen gewerblicher Unternehmen vorrangig in struktur-\nschwachen Regionen gef\u00f6rdert. Handwerksbetriebe \nerhielten zwischen 1995 und 2005 aus GA-Mitteln \n295 Millionen Euro. \n\nEin weiterer Baustein der s\u00e4chsischen F\u00f6rderpolitik ist die \nTechnologief\u00f6rderung. Sie soll den Betrieben nachhaltige \nStandortverbesserungen verschaffen, um im internationa-\nlen Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Mit der Technologie-\nf\u00f6rderung verfolgen wir das Ziel, \u00fcber die St\u00e4rkung der \ntechnologischen Wettbewerbsf\u00e4higkeit die kleinen und \nmittleren Unternehmen zu unterst\u00fctzen. 75 % der Zuwen-\ndungsempf\u00e4nger haben weniger als 100 Mitarbeiter. \nHandwerksbetriebe haben im Zeitraum 1995 bis 2005 \nzirka vier Millionen Euro aus Technologief\u00f6rder-\nprogrammen erhalten. \n\nF\u00fcr die F\u00f6rderung der \u00fcberbetrieblichen Lehrunterwei-\nsung bzw. der \u00fcberbetrieblichen Berufsausbildungsst\u00e4tten \nerhielt das Handwerk im Zeitraum von 1995 bis 2005 \nzirka 54 Millionen Euro. Insgesamt hat das Handwerk in \nder Zeit von 1995 bis 2005 F\u00f6rdermittel des Freistaates in \nH\u00f6he von zirka 366 Millionen Euro in Anspruch genom-\nmen. \n\nDie Innovationsleistungen von Handwerksunternehmen \nsind gr\u00f6\u00dfer als oftmals in der \u00d6ffentlichkeit bekannt. Laut \n\neiner Studie des Wirtschaftsforschungsinstitutes Prognos, \ndie im Fr\u00fchjahr dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht wurde, hat \nfast jeder zweite Handwerksbetrieb in den vergangenen \ndrei Jahren ein Innovationsvorhaben umgesetzt. Die \nmittelst\u00e4ndischen Erfinder bringen Neuerungen in Form \nweiterentwickelter Produkte, Dienstleistungen und Pro-\nduktionsmittel auf den Markt. Dabei nutzen sie den engen \nKontakt zu Kunden, Lieferanten, Kooperationspartnern \u2013 \nauch aus der Industrie \u2013 und selbst zu Mitbewerbern. \n\nGenau in dieser Kooperationsbereitschaft und in der \nBildung von Netzwerken liegt ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr die \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Handwerksunternehmen \nzur Erschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte und zur Erh\u00f6hung ihrer \nWettbewerbsf\u00e4higkeit. Ein gro\u00dfes Potenzial bietet der \nDienstleistungssektor, der sich gerade f\u00fcr das Handwerk \ndurch den engen Kontakt zum Kunden erschlie\u00dfen l\u00e4sst. \nVon 1970 bis 2004 hat sich in Gesamtdeutschland die \nZahl der Erwerbst\u00e4tigen im Dienstleistungsbereich mehr \nals verdoppelt. \n\nHandwerker sind Probleml\u00f6ser und Optimierer, weil sie \nals fachlich kompetente und kreative Partner die passen-\nden Einzell\u00f6sungen f\u00fcr private und gewerbliche Kunden \nentwickeln. Dabei k\u00f6nnen sie ihren Anteil in diesem \nBereich noch deutlich erh\u00f6hen. Das Handwerk verf\u00fcgt \n\u00fcber ein differenziertes und leistungsf\u00e4higes System von \nSelbstverwaltungseinrichtungen, das von der beruflichen \nQualifizierung \u00fcber die Begleitung von betrieblichen \nInnovationen, die Durchf\u00fchrung von Zertifizierungsver-\nfahren bis hin zur politischen Interessenvertretung reicht. \nEs geht darum, diese Netzwerkstrukturen st\u00e4rker als \nbisher zu nutzen, um die gr\u00f6\u00dfenbedingten Nachteile der \nHandwerksbetriebe zu kompensieren. \n\nDaneben ist die pers\u00f6nliche Qualifikation der entschei-\ndende Erfolgsfaktor f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des \nHandwerks. Das Handwerk muss die eigenen Qualifikati-\nonsanstrengungen fortsetzen und verst\u00e4rken. Die duale \nAusbildung im Handwerk muss an Attraktivit\u00e4t f\u00fcr junge \nMenschen gewinnen. Dem dienen solche Veranstaltungen \nwie die \u201eWochen des offenen Unternehmens\u201c oder Part-\nnerschaften Schule \u2013 Wirtschaft. Ich w\u00fcnsche mir aber \nauch \u2013 und das zur Ehrenrettung von Kollegen Flath, da \nimmer sehr stark \u00fcber die Fragen der schulischen Bildung \ngesprochen wird \u2013, dass hier mehr getan wird und dass \ndie Angebote, die von Unternehmen des Handwerks \ngebracht werden, von unseren Lehrkr\u00e4ften angenommen \nwerden. Ich h\u00f6re immer wieder Klagen, dass an unseren \nSchulen oftmals die Begeisterung gar nicht so gro\u00df ist, \njungen Menschen fr\u00fchzeitig ein Unternehmen \u2013 auch ein \nHandwerksunternehmen \u2013 zu zeigen, damit das Interesse \nder jungen Leute geweckt wird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Porsch, ich bitte Sie, an das Mikrofon zu gehen. \nIch habe Sie nicht verstanden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \ngeht an das Mikrofon.) \n\n 4107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie gestatten eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Gern. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nStaatsminister, ist Ihnen bekannt, dass die Unternehmer \nnicht so sehr kritisieren, dass die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler nicht viel Ahnung davon haben, wie es in einem \nHandwerksbetrieb zugeht, sondern dass sie Grundtechni-\nken, zum Beispiel Orthografie oder Grundrechenarten, \nnicht oder unzul\u00e4nglich beherrschen? Die Schule ist nicht \ndazu da, um ins Handwerk einzuf\u00fchren, sondern sie ist \ndazu da, bestimmte Fertigkeiten zu vermitteln. Stimmen \nSie mir darin zu? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich wollte die Bildungsdebatte jetzt nicht weiter-\nf\u00fchren. Ich wollte Ihnen aber sagen, dass die Angebote, \ndie Politik, Wirtschaft, Handwerk gemeinsam auf den \nWeg bringen, dann bitte auch angenommen werden \nsollten. Das ist das Problem. Ich sage Ihnen ausdr\u00fccklich, \nman kann es nat\u00fcrlich auch umkehren. Mich \u00e4rgert jeder \nJugendliche, der ohne Abschluss ist. Aber reden wir \nunsere Jugend nicht schlecht; denn die \u00fcberwiegende Zahl \nder Jugendlichen ist motiviert und will etwas bewegen. \nWir sollten ihnen das Interesse, das sie f\u00fcr das Handwerk \nhaben, noch n\u00e4her bringen. Dem dienen die Instrumente, \ndie wir anbieten. Es war meine Aufforderung an die \nSchulen und die dort Verantwortlichen, diese zu nutzen; \ndenn es n\u00fctzt das beste Angebot nichts, wenn es nicht \nnachgefragt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Diskussion \nim Landtag hat die Aufmerksamkeit auf einen Wirt-\nschaftsbereich gelenkt, dessen vielschichtige Bedeutung \nf\u00fcr unsere Gesellschaft leider viel zu oft untersch\u00e4tzt \nwird. \n\nNun m\u00f6chte ich mich an das Sprichwort \u201eHandwerk ist \nwichtiger als Mundwerk\u201c halten und danke Ihnen f\u00fcr die \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Mir liegen im Moment keine Rede-\nw\u00fcnsche mehr vor. Aber zur Drucksache 4/3704 liegt \nIhnen der schon mehrfach erw\u00e4hnte Entschlie\u00dfungsantrag \nder Koalitionsfraktionen mit der Drucksache 4/5621 vor. \nM\u00f6chten die Koalitionsfraktionen den Antrag noch \neinbringen? \u2013 Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich mache es kurz. Ich \nbringe ihn von hier ein und bitte um Abstimmung. \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. \u2013 Danach \nwerden die Fraktionen gefragt, ob sie dazu sprechen \nm\u00f6chten. \u2013 Herr Abg. Herbst, FDP-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich mache es auch ganz kurz. Wir \nhaben nur eine Bitte zum Abstimmungsverfahren. Bei II \nm\u00f6chten wir \u00fcber den Punkt 3 separat abgestimmt wissen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nw\u00fcnscht punktweise Abstimmung. Herr Abg. Hilker \nm\u00f6chte sich dazu noch \u00e4u\u00dfern. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich hatte schon \nin meiner Rede darauf aufmerksam gemacht, dass dieser \nEntschlie\u00dfungsantrag im Wesentlichen allgemeinverbind-\nliche Aussagen enth\u00e4lt, die ohne Schlussfolgerungen sind. \nStellen wir noch einmal fest, was dort steht. Zum Bei-\nspiel: \u201eDer Landtag stellt fest, dass trotz positiverem \nGesch\u00e4ftsklima weiter an verbesserten Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr das Handwerk gearbeitet werden muss.\u201c Oder Sie \nstellen fest, dass B\u00fcrokratie und Abgabenlasten gesenkt \nwerden m\u00fcssen. \n\nEinen Teil der Realit\u00e4t, auf die Sie selbst eingegangen \nsind, blenden Sie jedoch aus. Frau Schmidt hat es ange-\ndeutet, die Studien machen es deutlich, der Kultusminister \nhat es in den letzten Monaten immer wieder angespro-\nchen: Die Qualit\u00e4t der Schulabg\u00e4nger nimmt immer mehr \nab. Die Handwerksmeister klagen dar\u00fcber, und ich frage \nmich, warum Sie genau diesen Bereich nicht in diesen \nEntschlie\u00dfungsantrag aufnehmen. Warum stellen Sie \ndiese Tatsache nicht fest? Ich sage Ihnen eines: Sie wollen \nin Ihrer Schulpolitik n\u00e4mlich keine Schlussfolgerungen \nziehen. Deshalb \u2013 so setzt sich das bei den weiteren \nForderungen fort \u2013 stellen wir fest, dass Sie Forderungen \naufmachen, die nichts Konkretes beinhalten. \n\nIch frage Sie: Wenn Sie die wirtschaftlichen Rahmenbe-\ndingungen an die Besonderheiten kleiner und mittlerer \nUnternehmen anpassen wollen, was wollten Sie denn da \nkonkret machen? Warum machen Sie keine konkreten \nVorschl\u00e4ge? Sie wollen, dass F\u00f6rderprogramme neu \njustiert werden, zielgenau und unb\u00fcrokratisch genutzt \nwerden k\u00f6nnen. Ich frage Sie, meine Damen und Herren \nvon der Koalition, ich frage den Wirtschaftsminister: \nWelche F\u00f6rderprogramme genau sind denn damit ge-\nmeint? Welche F\u00f6rderprogramme sollen denn wie ver\u00e4n-\ndert werden? Haben Sie denn dort schon Vorstellungen?  \n \nWir stellen fest, dass Sie fordern, dass die Binnenkon-\njunktur gest\u00e4rkt werden muss. Wir haben vorhin deutlich \ngemacht, dass es die Mehrwertsteuererh\u00f6hung auf keinen \nFall sein soll. Wie k\u00f6nnen Sie denn die Binnenkonjunktur \nst\u00e4rken, wenn \u2013 das gilt zumindest f\u00fcr das Handwerk \u2013, \ndie Leute nicht mehr Geld in der Tasche haben? Da sind \nja die Aussagen des Bundesamtes f\u00fcr Statistik aus den \nletzten Wochen sehr eindeutig. Wenn die oberen 10 % in \nder Gesellschaft mehr Geld in der Tasche haben, mittler-\nweile fast 50 % der Sparverm\u00f6gen der Bundesrepublik \nbesitzen und dies in den letzten sechs Jahren um zwei \n\n 4108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nProzentpunkte gestiegen ist und 50 % nicht einmal 10 % \ndes Sparverm\u00f6gens haben, ja, sogar zu verzeichnen ist, \ndass die Verschuldungsquote in diesen Bereichen immer \nmehr steigt, dann frage ich mich, wo dort Ihre konkreten \nVorschl\u00e4ge sind, die \u00fcber Absichtserkl\u00e4rungen hinausge-\nhen. Nein, Sie wollen die Realit\u00e4t, auch die Bedingungen \nf\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk nicht \u00e4ndern. Es ist allge-\nmeine Polemik, die Sie hier betreiben. \n\nDeshalb werden wir uns bei diesem Antrag enthalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktionen CDU und SPD in der Drucksa-\nche 4/5621. Wir beschlie\u00dfen in folgender Weise: Ich rufe \nzun\u00e4chst den Punkt I auf, der die Ziffern 1, 2 und 3 \nenth\u00e4lt. Wer diesen Punkten zustimmen kann, den bitte \nich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl \nvon Stimmenthaltungen ist diesem Punkt I mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe auf den Punkt II, hierzu zun\u00e4chst die Punkte 1 \nund 2. Wer diesen Punkten zustimmen kann, den bitte ich \ndas anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer entsprechenden Anzahl \nvon Stimmenthaltungen ist den Punkten 1 und 2 mehrheit-\nlich gefolgt. \n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer diesem zustimmen kann, \nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Punkt 3 \ndennoch mehrheitlich gefolgt worden. \n\nIch rufe die Punkte 4 und 5 auf. Wer diesen zustimmen \nkann, den bitte ich das jetzt anzuzeigen. \u2013 Danke. Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder Stimm-\nenthaltungen, aber mehrheitlich sind die Punkte 4 und 5 \nbeschlossen. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag in seiner Gesamtfas-\nsung auf. Wer dieser Drucksache seine Zustimmung \ngeben kann, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Eine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der \nEntschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich beschlossen worden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, ist der Tagesordnungs-\npunkt 5 mit der Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage abge-\nschlossen. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir jetzt in die Mittagspause \neintreten. Wir treffen uns 14:00 Uhr hier wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:07 Uhr bis 14:01 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nHartz IV \u2013 Optimierungsgesetz ablehnen \nDrucksache 4/5481, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \ndanach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS als Einreicherin das Wort. Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 \nzumindest die, die nach dem Mittagessen bereits wieder \nhier sind! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDie Verantwortlichen sind noch nicht da!) \n\n\u2013 Ja, das werden wir gleich feststellen. \n\nLassen Sie mich auf eine Situation zur\u00fcckkommen, die \nsich vor etwa zwei Jahren abgespielt haben k\u00f6nnte. Auch \nhier von diesem Pult aus haben wir damals deutlich \ngemacht \u2013 und wir wurden daf\u00fcr verlacht \u2013, Hartz IV \nw\u00fcrde scheitern oder zumindest w\u00fcrden auf uns und \n\ninsbesondere auf die Betroffenen gewaltige Probleme \nzukommen. Leider hat sich diese Voraussage, die wir \ndamals getroffen haben, best\u00e4tigt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie alle!) \n\nInzwischen pfeifen das nicht nur die Spatzen von den \nber\u00fchmten D\u00e4chern, sondern \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 eine Reihe \nvon Ministerpr\u00e4sidenten der CDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder, auch \nder hiesige, stellen sich pl\u00f6tzlich hin und meinen, sie \nh\u00e4tten es ja schon immer gewusst. Dazu sage ich: Welch \nWunder der Verwandlung! Der Ministerpr\u00e4sident des \nFreistaates Sachsen hat \u2013 neben anderen \u2013 nicht nur im \nDezember 2003 im Vermittlungsausschuss Hartz IV \nzugestimmt \u2013; nein, ihm war es gelegen, ganz pers\u00f6nlich \nnoch zur Versch\u00e4rfung beizutragen; insbesondere \u2013 was \njetzt beklagt wird \u2013 etwa durch die Zusammenf\u00fchrung \nvon zwei v\u00f6llig unterschiedlichen Beh\u00f6rden, n\u00e4mlich der \nKommunen und der Arbeitsagentur in den so genannten \nArbeitsgemeinschaften. \n\n 4109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nDavon will man heute freilich nichts mehr wissen \u2013 mehr \nnoch, man meint, jetzt m\u00fcsse erst recht Hand angelegt \nwerden und die Hartz-IV-Gesetzgebung sei erheblich zu \nversch\u00e4rfen. \n\nDa sage ich jetzt erneut voraus: Das wird nicht gelingen. \nMan kann etwas, was gescheitert ist, nicht versch\u00e4rfen. \nMan muss es abschaffen. Das ist die Botschaft, die wir \nhier zu verk\u00fcnden haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber, meine Damen und Herren, man gibt sich gewaltige \nM\u00fche, uns zu suggerieren, weshalb man denn die Sache \nnoch retten und versch\u00e4rfen k\u00f6nne. Daf\u00fcr lassen Sie mich \nin meinem Beitrag sechs dieser so genannten Argumente \nanf\u00fchren, aus denen uns weisgemacht werden soll, wie \nnotwendig es denn sei, dass am 6. Juli auch im Bundesrat \ndem so genannten Optimierungsgesetz zugestimmt wird. \n\nDas erste Argument: Es wird behauptet \u2013 auch vom \ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \u2013, dass die Finanzierung \nvon Hartz IV auf Dauer nicht mehr zu bew\u00e4ltigen sei. Der \nMinisterpr\u00e4sident hat k\u00fcrzlich in einem \u201eF.A.Z.\u201c-\nInterview sogar zugespitzt, es w\u00fcrde sich um eine finanz-\npolitische Bombe handeln. Ja, meine Damen und Herren, \nseri\u00f6se \u00d6konomen \u2013 davon gibt es wahrscheinlich in den \nRegierungen leider nicht sehr viele \u2013 haben allerdings \nberechnet, dass diese Behauptung zumindest bestenfalls \neine Halbwahrheit ist, denn es werden einfach die Einspa-\nrungen, die die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit hat, ausgeblen-\ndet, indem sie n\u00e4mlich in diesem Jahr etwa 4,5 Milliar-\nden Euro weniger an Arbeitslosengeld I ausreichen muss \n\u2013 einfach deshalb, weil wesentliche Teile derer, die \nArbeitslosengeld I bekommen, alsbald in das Arbeitslo-\nsengeld II fallen werden, wenn sie keinen neuen Job \nerhalten. \n\nWir wissen ja, wie kompliziert es ist, neue Arbeitspl\u00e4tze \nzu schaffen, geschweige denn, welche anzubieten. Das, \nwas bei Hartz IV an Mehrausgaben prognostiziert ist, \nliegt in diesem Jahr bei drei Milliarden Euro. Wenn man \ndas zusammenrechnet, bleibt immer noch eine Einsparung \nvon 1,5 Milliarden Euro. Wer dann der Meinung ist, dass \ndas Ganze aus dem Topf quellen wird, der m\u00f6ge bitte \nnoch einmal in den Nachhilfeunterricht der Grundstufe \nf\u00fcr Mathematik gehen. \n\nDas Zweite, was deutlich gemacht werden muss und bei \ndem sich auch unser Ministerpr\u00e4sident beflei\u00dfigt hat, die \nTrommeln mit zu schlagen: Es gebe, wird behauptet, \nangeblich erheblichen Missbrauch bei Hartz IV. Ich habe \ndie Staatsregierung mehrfach dazu befragt. In einer ersten \nAntwort wurde mir mitgeteilt, dar\u00fcber habe die Staatsre-\ngierung keine Daten. Gut, man ist geduldig, deswegen \nhabe ich nachgefragt und es wurde mir mitgeteilt, es gebe \nbei so etwa 6 000 Leistungsempf\u00e4ngern Ungereimtheiten. \nDabei ist noch gar nicht klar, worin diese bestehen. \n\nWir bleiben bei dieser Zahl von 6 000. Wir haben insge-\nsamt in Sachsen etwa 530 000 bis 550 000 von Hartz IV \nBetroffene. Wenn man dem die 6 000 entgegenh\u00e4lt, dann \nsind dies sicher zu viele und wir sind gerade auch als \n\nLinksfraktion der Auffassung, man muss sich an Gesetze \n\u2013 ob wir sie gut finden oder nicht \u2013 halten; aber wer von \neinem Massenmissbrauch spricht, der beleidigt die ge-\nsamte Schar von Langzeitarbeitslosen, und das lassen wir \nnicht durchgehen und sprechen es hier \u00f6ffentlich und \ndeutlich an. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie dritte Behauptung, man habe nicht mit so vielen \nBedarfsgemeinschaften rechnen k\u00f6nnen: Inzwischen sind \nes im Bundesdurchschnitt 25 % mehr, als man urspr\u00fcng-\nlich glaubte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas haben wir prognostiziert!) \n\n\u2013 Ja, wir, Herr Porsch, wir! Aber die damalige Bundesre-\ngierung \u2013 die heutige ist da nicht besser \u2013 hat doch fol-\ngenden Trick angewandt: Der damalige Finanzminister \nwollte unbedingt seinen ohnehin aus den Fugen geratenen \nHaushalt irgendwie noch zuschn\u00fcren \u2013 und was hat er \ngemacht: Er hat einfach eine wesentlich geringere Zahl \nvon Hartz IV betroffenen Bedarfsgemeinschaften in die \nStatistik hineinmanipuliert. Es war von vornherein v\u00f6llig \nklar, dass das nicht aufgehen konnte. Insofern kann man \nsich doch heute nicht hinstellen und meinen, die Men-\nschen w\u00fcrden sich nur in Bedarfsgemeinschaften melden, \nweil sie die Gesetze trickhaft aussch\u00f6pfen. \n\nGesetze sind doch daf\u00fcr da, meine Damen und Herren, \ndass sie angewendet werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas sieht Herr Beck anders!) \n\n\u2013 Ja, wer ist Herr Beck? Bei dem h\u00e4ufigen Wechsel um \nden Vorsitz muss man abwarten, was da noch kommt; die \nHalbwertzeit schein nicht allzu lang zu sein. \n\nDas Vierte: Es wird behauptet, es sei ein Skandal, wenn \njunge Menschen den elterlichen Haushalt verlassen, \nobwohl sie das 25. Lebensjahr noch gar nicht vollendet \nhaben. Wo kommen wir denn hin? Wollen wir demn\u00e4chst, \nwenn die Kassenlage wieder nicht stimmt, vielleicht noch \ndazu \u00fcbergehen, je nach Gutd\u00fcnken die Altersgrenze \nderer, die zwangsweise im Elternhaus verbleiben m\u00fcssen, \nauf 30 oder 35 zu erh\u00f6hen? Das kann es doch nicht sein! \nIch sage durchaus polemisch, junge Menschen unter \n25 Jahren \u2013 ich habe selbst zwei in dem Alter \u2013 werden \nzwar gebraucht, wenn es um Milit\u00e4reins\u00e4tze in Afghanis-\ntan, im Kongo oder sonstwo geht, da sind sie m\u00fcndig, \naber wenn es darum geht, einen eigenen Hausstand zu \ngr\u00fcnden, dann versagt ihnen der Gesetzgeber ein Men-\nschenrecht. Das kann nicht so weitergehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wer  \n\nzahlt denn den Hausstand?) \n\n\u2013 Man muss vieles begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Auf Sie komme \nich dann noch zur\u00fcck. \n\nF\u00fcnftens. Es wird behauptet, wenngleich gl\u00fccklicherweise \nnicht vom ehemaligen s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, \n\n 4110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nder Regelsatz sei viel zu hoch. Bei ihm, und so scheint es \nmir, wenn ich die letzten Interviews lese, kommt zu hoher \nIntelligenz, die ich immer anerkannt habe, nun auch noch \nAltersweisheit hinzu. Ich meine, wenn beides zusammen-\nkommt, habe ich sogar noch Hoffnung beim gegenw\u00e4rti-\ngen Ministerpr\u00e4sidenten, aber m\u00f6glicherweise gilt das \nerst, wenn man das Amt abgegeben hat. \n\nWas hat die j\u00fcngste Verbraucherstichprobe ergeben, f\u00fcr \nderen Auswertung man drei Jahre brauchte? Sie hat \nergeben, dass der Regelsatz nicht zu hoch ist. 345 Euro \nsind das absolute Existenzminimum. Man kann sich \ndar\u00fcber streiten, ob die Verbraucherstichprobe wirklich \nauf sinnvollen Kriterien basierte. Wir sehen das zum Teil \netwas anders. Aber es wird gesagt, es kann doch nicht \nsein, dass diese 345 Euro und verschiedene Nebenleistun-\ngen zu einem Einkommen f\u00fchren, das \u00fcber dem von \nMenschen liegt, die einer geregelten Arbeit nachgehen, ob \nals Fris\u00f6se oder als Wachmann. Nat\u00fcrlich kann es nicht \nsein, dass man f\u00fcr geregelte Arbeit in diesem Staat weni-\nger erh\u00e4lt, als wenn man vom Staat gezwungenerma\u00dfen \nalimentiert wird, weil es nicht gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze \ngibt. Wir brauchen den gesetzlichen Mindestlohn, damit \ndas aufh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSechstens. Viele offerieren uns einen Namen f\u00fcr dieses \nGesetz. Nun komme ich auf den Zwischenruf zur\u00fcck. Ich \nvergesse das doch nicht. Es wird suggeriert, es w\u00fcrde sich \num ein Fortentwicklungsgesetz handeln. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nVorher war man der Meinung, Optimierungsgesetz w\u00e4re \nder richtige Name. Optimierung ist ein Fremdwort, das \nverstehen vielleicht nicht alle. Fortentwicklung, meint \nman als Referent, der so etwas schreibt, m\u00fcsse man \nverstehen. An die Adresse meines Fraktionsvorsitzenden, \nder mit diesen Dingen enger vertraut ist, will ich sagen, \ndass der Begriff Fortentwicklung im deutschen Sprach- \nund Dialektraum sehr unterschiedlich aufgefasst wird. Im \nWesten mag man darunter Weiterentwicklung verstehen, \nin Sachsen hei\u00dft das kleine Wort \u201efort\u201c \u201eweg\u201c. Wenn wir \nden Begriff zusammenf\u00fchren, hei\u00dft das Ganze Wegent-\nwicklung. Insofern haben die westdeutschen Referenten \ndes Gesetzes mehr oder weniger unwissend eine Wahrheit \nausgesprochen. \n\nIch darf Ihnen, meine Damen und Herren, deshalb nur \nempfehlen, unserer Staatsregierung den Auftrag mit nach \nBerlin zu geben, dieses Fortentwicklungsgesetz am 6. Juli \nabzulehnen. Es wird so kommen, dass dieses Gesetz \ngenauso scheitert, wie wir es bei Hartz IV erlebt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Als Reflex wird \n\n\u00fcblicherweise die \u201eunwillk\u00fcrliche, durch einen Reiz \nausgel\u00f6ste Bewegung\u201c verstanden. Jemand reagiert auf \nein Ereignis, ohne auf seine Reaktion einen eigenbe-\nstimmten Willen aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. Die Handlung des \nBetroffenen ist nicht steuerbar. Bei einem Reflex kann der \nBetroffene seinen Willen nicht einsetzen. \n\nMeine Damen und Herren, schon beim ersten Lesen des \nAntrages der Linksfraktion.PDS und auch unter dem \nEindruck der Rede von Herrn Dr. Pellmann komme ich \nnicht umhin, den Antrag wie die Rede als reflexartiges \nVerhalten zu bezeichnen. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nHerr Pellmann, Sie haben \u00fcberhaupt keine Auseinander-\nsetzung mit dem von Ihnen selbst gestellten Antrag \ngewagt. Sie haben sich erneut mit einer \u2013 ich m\u00f6chte \nallerdings sagen \u2013 sehr inhaltsd\u00fcrftigen und substanzlosen \nversuchten Generalabrechnung befasst. Reflexartig ist \nbereits die von Ihnen unterstellte Behauptung, die Bun-\ndesregierung beabsichtige mit diesem Gesetz eine \u2013 Sie \nhaben es so bezeichnet \u2013 Verfolgungsbetreuung gegen-\n\u00fcber Arbeitslosen aufzubauen. Das ist schlicht und ein-\nfach falsch \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nWiderspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nabgesehen davon, dass die Bundesregierung mit dem \nGesetz Fortentwicklung der Grundsicherung f\u00fcr Arbeits-\nsuchende beabsichtigt, Herr Porsch, das Leistungsrecht zu \noptimieren, also zu verbessern. Um die Verwaltungspraxis \nzu verbessern, geht es auch darum, F\u00e4lle von Leistungs-\nmissbrauch zu vermeiden. Das hat nichts, aber auch gar \nnichts mit dem von Ihnen immer wieder behaupteten \nLeistungsmissbrauch zu tun. Richtig ist, dass es Leis-\ntungsmissbrauch gibt, richtig ist aber auch, dass damit \nkeineswegs alle anderen Betroffenen und schon gar nicht \ndie Leistungsempf\u00e4nger in irgendeiner Weise diffamiert \noder diskreditiert w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nur fest, von einem \nangeblichen massiven Leistungsmissbrauch sprechen \nallein Sie. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, tats\u00e4chlich ist es so, dass \nbislang eine Statistik \u00fcber so genannte Betrugsf\u00e4lle nicht \nexistiert. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDann brauchen wir noch einmal Leute!) \n\nMeine Damen und Herren, abgesehen von dem reflexarti-\ngen Verhalten, das Sie jetzt noch einmal zeigen, geht es \nmir nur darum, dass F\u00e4lle von Leistungsmissbrauch, \nsoweit sie existieren, schlicht und einfach beseitigt und \ngeahndet werden m\u00fcssen. Ich rede davon, dass Ma\u00dfnah-\nmen bedacht werden m\u00fcssen, wie Leistungsmissbrauch \nvermieden werden kann. Ich frage Sie nun, meine Damen \n\n 4111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nund Herren von der Linksfraktion.PDS: Ist das nicht \nlegitim? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSoll das falsch sein? Ist es nicht richtig, wenn beispiels-\nweise Verdachtsf\u00e4lle auf Leistungsmissbrauch erkannt \nund beseitigt werden? Ist es falsch, wenn beispielsweise \nin anderen Staaten der Europ\u00e4ischen Union vorhandenes \nVerm\u00f6gen von Antragstellern und Leistungsbeziehern in \nForm von Konten oder Depots aufgedeckt wird? Ist es \nnicht richtig, dass dieses Geld, das den Leistungsempf\u00e4n-\ngern zu Unrecht ausgereicht worden ist, den berechtigten \nLeistungsempf\u00e4ngern zur Verf\u00fcgung steht? Genau das hat \nheute auch die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c berichtet. Setzen Sie \nsich bitte auch einmal damit auseinander. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion.PDS, ich \nstelle fest: Sie wollen dies nicht zur Kenntnis nehmen, im \n\u00dcbrigen ebenso wenig wie die NPD-Fraktion, die morgen \nbekanntlich dasselbe Thema zu beackern versucht wie \nSie. Ich sage Ihnen, Sie machen nichts anderes, als sich \nvor den Karren von F\u00e4llen des Leistungsmissbrauchs und \nvon Betrugstatbest\u00e4nden zu spannen. Mit Ihrem Antrag \nwird genau das offensichtlich, und zwar wenn Sie von \nVerfolgungsbetreuung gegen\u00fcber Arbeitslosen fantasie-\nren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege, kann es sein, dass Sie uns weismachen wollen, \ndass, wenn es ein Gesetz gibt, es auch noch ein zweites \nGesetz geben muss, das die \u00dcbertretung des ersten Geset-\nzes verurteilt und f\u00fcr strafbar erkl\u00e4rt? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Also, Herr \nProf. Porsch, ich will Ihnen \u00fcberhaupt nichts \u201eweisma-\nchen\u201c, sondern ich will nur von Tatsachen sprechen, und \nanders als Sie versuche ich \u00fcberhaupt nicht zu skandali-\nsieren und schon gar nicht von Verfolgungsbetreuern zu \nfantasieren. Richtig ist aber auch, dass man bei einem \nGesetz, das man einmal auf den Weg gebracht hat, wenn \nman den Verbesserungsbedarf sieht, auch daran ansetzt. \nUm nichts anderes geht es. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlso novellieren!) \n\nMeine Damen und Herren! Bei allen staatlichen Leistun-\ngen \u2013 das gilt nicht nur f\u00fcr den Bereich der Arbeitsmarkt- \nund Sozialpolitik \u2013 besteht die Notwendigkeit, Miss-\nbrauchstatbest\u00e4nde zu bek\u00e4mpfen. Es besteht die Not-\nwendigkeit, die Leistungen den tats\u00e4chlich Anspruchsbe-\nrechtigten zuzuf\u00fchren. Genau das tr\u00e4gt dazu bei, die \nBereitschaft zum solidarischen Ausgleich auf eine verl\u00e4ss-\nliche Basis in unserer Gesellschaft zu stellen. \n\nSie von der PDS beschr\u00e4nken sich reflexartig auf Dema-\ngogie, wenn Sie von angeblicher Verfolgungsbetreuung \nsprechen. Ich bezeichne das nicht als verantwortungsvolle \nPolitik. Ich bezeichne es als Verantwortungslosigkeit. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist eine Frechheit, was Sie hier ablassen!) \n\nEin zweiter Punkt: Sie sprechen davon, dass mit den \nbeabsichtigten gesetzlichen Ma\u00dfnahmen der Druck auf \ndie Langzeitarbeitslosen erh\u00f6ht werden soll, um das von \nIhnen behauptete prinzipielle Scheitern von Hartz IV zu \nkaschieren. Wieder einmal wollen Sie ein Besch\u00e4fti-\ngungsprogramm. Sie haben immer noch nicht zur Kennt-\nnis genommen, dass im Freistaat beispielsweise die Mittel \naus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds zielgenau, effektiv \nund wirtschaftlich eingesetzt werden, meine Damen und \nHerren. \n\nDie Forderung der PDS nimmt all dies \u00fcberhaupt nicht \nzur Kenntnis. Sie hat in einem anderen Antrag im \u00dcbrigen \neinmal von einer deutlichen Anhebung der Zahl von \nsozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nsen gesprochen. Herr Pellmann ist hier nicht mit einem \nWort auf Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse eingegangen. Genau \ndas war der Punkt Ihres Antrages, wenn Sie einmal die \nFassung am Ende lesen. \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der PDS, jetzt \nein Besch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr den zweiten Arbeits-\nmarkt wollen, dann, sage ich Ihnen, gef\u00e4hrden Sie allen-\nfalls und h\u00f6chstens private und unternehmerische Bet\u00e4ti-\ngung. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: So ein M\u00fcll!) \n\nSie werden unsere heimische Wirtschaft zus\u00e4tzlich ge-\nf\u00e4hrden, einmal mehr. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nEin-Euro-Jobs!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass Herr \nBrangs zum Thema der Bedarfsgemeinschaften sprechen \nwird. Ich will den Standpunkt der CDU-Fraktion darstel-\nlen. \n\nWir sehen in dem Gesetzentwurf zur Fortentwicklung der \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitslose den Schritt in die richtige \nRichtung. Neben der Vermeidung von Leistungsmiss-\nbrauch geht es beispielsweise um die Optimierung, also \ndie Verbesserung, des Leistungsrechts. Wir k\u00f6nnen \nbeispielsweise \u2013 auch wenn Sie dies wieder treffen wird \u2013 \nnicht akzeptieren, dass gleichgeschlechtliche Partner, die \neine nicht eingetragene Partnerschaft eingehen, keine \nBedarfsgemeinschaft bilden sollen. Wir sind der Auffas-\nsung, dass hier selbstverst\u00e4ndlich auch eine Bedarfsge-\nmeinschaft angezeigt ist. Das ist eben die Kehrseite \nderselben Medaille. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte auf der anderen Seite, soweit es um das \nLeistungsrecht geht, auch ein Wort darauf verwenden, \ndass es gar keinen Anlass gibt \u2013 das ist \u00fcberhaupt an der \nStelle der einzige Punkt der \u00dcbereinstimmung \u2013, die \nInanspruchnahme von Leistungen Hilfebed\u00fcrftiger zu \ndiskreditieren. \n\n 4112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n\u201eMan muss nicht alles rausholen, was geht\u201c, hat \nKurt Beck, der rheinland-pf\u00e4lzische Ministerpr\u00e4sident, \nmit Blick auf die Hartz-IV-Gesetzgebung festgestellt. Ich \nhalte diese Bemerkung \u2013 das m\u00f6chte ich mit allem Nach-\ndruck sagen \u2013 f\u00fcr unangemessen. Sie wird den Betroffe-\nnen und der Sache nicht gerecht. Richtig ist, dass jeder, \nder Leistungsanspruchsvoraussetzungen erf\u00fcllt, auch \nRechtsanspruch darauf hat. H\u00e4lt man dies im Einzelfall \nnicht f\u00fcr richtig, dann muss man eben die Hausaufgaben \nbei der Gesetzgebung besser machen. Genau das ist der \nVersuch dieses Gesetzes. \n\nEin zweiter Punkt zur Auseinandersetzung mit dem \nanstehenden Gesetz: Unser Hauptanliegen ist die Verbes-\nserung der Verwaltungspraxis. Wir sehen in diesem \nGesetz zur Fortentwicklung der Grundsicherung f\u00fcr \nArbeitssuchende einen Schritt in die richtige Richtung, \nund zwar vor allem, wenn man die \u00c4u\u00dferungen von Kurt \nBiedenkopf als Ombudsmann in der \u201eS\u00fcddeutschen \nZeitung\u201c vom 19. Juni 2006 zur Kenntnis nimmt. Er f\u00fchrt \naus, dass in den Arbeitsgemeinschaften ein Organisati-\nonschaos bestehe. Wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich mit diesem \nPunkt auseinander setzen. Das ist unsere Auffassung als \nCDU-Fraktion. Das ist auch die Auffassung der Koalition. \n\nMeine Damen und Herren! Wer erwartet hat, dass \nHartz IV die Arbeitsmarktpolitik auf jene Ebene verlagert \nh\u00e4tte, die dies am besten kann, die einen funktionsf\u00e4higen \nWettbewerb installiert, sieht sich bislang weithin ent-\nt\u00e4uscht. Nach wie vor verbleiben den Kommunen die \nerwerbsf\u00e4higen Hilfebed\u00fcrftigen. Wettbewerb, der nach \nunserer \u00dcberzeugung auf der kommunalen Ebene am \nbesten aufgehoben und dort tats\u00e4chlich realisierbar ist, ist \nvon vornherein ausgeschlossen. Das kommunale Potenzi-\nal, das es uns jedenfalls erm\u00f6glichen w\u00fcrde, die Probleme \nvon erwerbsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern vor Ort zu \nl\u00f6sen, ist auf der Grundlage der gegenw\u00e4rtigen Gesetzge-\nbung so nicht nutzbar. \n\nEs besteht das weitere Problem, das wir seit jeher ger\u00fcgt \nhaben und auch unser Ministerpr\u00e4sident seit jeher r\u00fcgt; es \nbesteht das ordnungspolitische Problem, dass mit dem \nbestehenden Gesetzeswerk Versicherung, Arbeitsmarktpo-\nlitik und Sozialpolitik zunehmend vermengt und zugleich \ndie fiskalische Verantwortung weithin vermischt wird. \n\nDas f\u00fchrt, meine Damen und Herren, notwendigerweise \nzu den folgenden Erkenntnissen: Es ist richtig, die Ar-\nbeitslosenversicherung auch k\u00fcnftig staatlich zu organi-\nsieren. Wir m\u00fcssen uns allerdings damit befassen, wie \nVersicherung und operatives Geschehen zu trennen sind. \nHier, meine Damen und Herren, ist die Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit unmittelbar angesprochen. Es geht dort und gerade \ndort, weil die Verwendung von Steuermitteln und Bei-\ntragsgeldern erfolgt, darum, wie ein angemessenes und \nsachgerechtes Controlling besteht. Hieran m\u00fcssen wir \narbeiten. Das ist nun wirklich kein s\u00e4chsisches Problem. \nDas ist ein deutsches Problem. \n\nMeine Damen und Herren! Die Qualifizierung von Ar-\nbeitssuchenden muss st\u00e4rker dem Wettbewerb unterwor-\nfen werden. Wir brauchen eine neue Arbeitsmarktpolitik \n\nf\u00fcr Langzeitarbeitslose. Genau an dieser Stelle setzt auch \ndieser Gesetzentwurf der Bundesregierung an. Woran wir \nnoch weiter arbeiten m\u00fcssen \u2013 auch hier im Hause \u2013, das \nist die Arbeitsmarktpolitik. Sie ist ein Querschnittsthema. \nSie erfordert neben Beratung, Vermittlung und Qualifizie-\nrung nat\u00fcrlich auch eine Antwort auf beispielsweise \nKinderbetreuung, auf die Frage, wie Familie und Beruf \nnoch besser in Einklang gebracht werden k\u00f6nnen. \n\nEs w\u00e4re fatal \u2013 hierzu haben im \u00dcbrigen Sie von der PDS \nbislang \u00fcberhaupt noch keine Antwort gegeben \u2013, wenn \nwir diese Fragestellung ausschlie\u00dflich unter \u00f6konomi-\nschen Kriterien verstehen w\u00fcrden. Dies w\u00fcrde vor allen \nDingen den betroffenen Leistungsempf\u00e4ngern, die sich \nvon der gesellschaftlichen Teilhabe vielfach ausgegrenzt \nsehen, nicht gerecht. Das k\u00f6nnen Sie nicht nur \u00fcber den \nStaat auf dem Wege der Gesetzgebung oder der Verwal-\ntung l\u00f6sen, sondern es geht hier um die Wahrnehmung \ngesellschaftlicher Verantwortung aufgrund solidarischer \nBasis eines jeden, sei er arbeitssuchend, sei er Arbeitneh-\nmer, sei er Arbeitgeber. \n\nMeine Damen und Herren! Dazu kommt \u2013 das geh\u00f6rt \nauch dazu \u2013, dass wir uns die Potenziale der Zivilgesell-\nschaft nutzbar machen m\u00fcssen, und zwar viel besser als \nbisher. B\u00fcrokratie und Verwaltung allein werden die \nProbleme von arbeitssuchenden Menschen nicht l\u00f6sen, \nsondern es geht um wahrgenommene und gelebte gesamt-\ngesellschaftliche Verantwortung. Ich pflichte Kurt \nBiedenkopf auch darin bei, dass die Zivilgesellschaft \nnicht durch B\u00fcrokratie ersetzt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle fest, mit alledem hat \nsich die PDS in ihrem Antrag und auch in ihrer bisherigen \nRede \u2013 jedenfalls in der von Herrn Pellmann \u2013 nicht \nauseinander gesetzt. In ihrem reflexartigen Verhalten \nerkennt sie die wahren Probleme unserer Gesellschaft \nnicht. Die Linksfraktion.PDS hat andere Probleme, wenn \nich nur an Frau Bonk denke. Wir werden Ihren Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Mir h\u00e4tte fast schon etwas gefehlt, \nk\u00f6nnte man sagen, wenn wir nicht wieder auf Antrag der \nLinksfraktion.PDS das Thema Hartz IV und die Folgege-\nsetze sowie deren Auswirkungen auf der Tagesordnung \nh\u00e4tten. Es gibt, glaube ich, keine Landtagssitzung \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 danke sch\u00f6n, \u2013 in der wir uns nicht mit diesem Thema \nbesch\u00e4ftigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist ja auch ein absolutes Landesthema. Es ist sozusagen \nsehr auff\u00e4llig, dass man sich hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\n 4113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\npermanent \u00fcber Bundespolitik auseinander setzen muss. \nAber wenn man immer wieder auf Populismus abhebt, ist \nklar, dass im Kern von politischen Botschaften und auf \nden Plakaten, die man geklebt hat, nicht viel mehr \u00fcbrig \nbleibt als das ewige Gejammer \u00fcber Hartz IV. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal feststellen: Die gro\u00dfe Mehrheit \nim Bundestag hat diese neuen Arbeitsmarktreformen \nbeschlossen. Es gab im Wesentlichen einen wichtigen \nBeitrag, n\u00e4mlich die Zusammenlegung von Arbeitslosen- \nund Sozialhilfe. Ich glaube, dass das auch deshalb ein \nwichtiger Beitrag ist, weil, wenn man sich die Betroffenen \nin den letzten Jahren genau angesehen hat, dort ein \npermanenter Verschiebebahnhof zwischen Sozialamt und \nArbeitsagenturen stattgefunden hat. Genau das ist ge\u00e4n-\ndert worden und den Betroffenen ist in der Tat eine echte \nHilfestellung zuteil geworden. Denn die F\u00f6rderung im \nBereich der Arbeitsmarktpolitik ist f\u00fcr die Betroffenen, \ndie ehemals in der Sozialhilfe angesiedelt waren, jetzt \nauch m\u00f6glich. \n\nIch will durchaus einr\u00e4umen, dass man, wenn man solch \nein komplexes Gesetzgebungsverfahren einleitet, in \ndiesem Zusammenhang dar\u00fcber nachdenken sollte, ob \nman an der einen oder anderen Stelle nachsteuern muss. \nDas ist richtig. Ich hoffe auch, dass das niemand ernsthaft \ninfrage stellt. \n\nWas aber auch richtig ist \u2013 und was ich nicht verstehe und \nwas auch der Kollege Pellmann hier wieder angef\u00fchrt hat \n\u2013: Man muss doch die Tatsachen zur Kenntnis nehmen. \nWenn es so ist, dass wir einen absoluten Zuwachs an \nBedarfsgemeinschaften gegen\u00fcber den urspr\u00fcnglich \ngeplanten haben, dann kann man nat\u00fcrlich lamentieren \nund sagen: Die Planungszahlen waren alle falsch oder die \nAusgangszahlen waren alle falsch. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nAber man muss doch nun einmal n\u00fcchtern, ohne dass ich \njetzt Polemik betreiben will, zur Kenntnis nehmen, dass \nes so ist. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nEs ist so, es gab einen Zuwachs an Bedarfsgemeinschaf-\nten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nEs wird noch mehr Zuwachs geben!) \n\nJetzt geht es darum, dass mit diesem Fortentwicklungsge-\nsetz der Versuch unternommen wird, dass die Ausgaben, \ndie ein nachsorgender Sozialstaat mit sich bringt, verrin-\ngert werden und dass damit die Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr \neinen vorsorgenden Sozialstaat erhalten bleiben. \n\nDeshalb will ich auch sagen, dass die Position der SPD an \ndieser Stelle eindeutig ist: Niemandem kann eine Hilfe \nvorenthalten werden. Das ist klar. Wer einen Anspruch auf \ngesetzliche Regelungen hat, der kann sie auch annehmen. \n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass wir f\u00fcr die Menschen, die \njetzt diesen Anspruch begr\u00fcnden, etwas haben. Aber wir \nm\u00fcssen vor allem daf\u00fcr Sorge tragen, dass die zuk\u00fcnfti-\ngen Generationen noch die Luft haben, um zu atmen. Das \nmuss man, denke ich, in diesem Zusammenhang auch \nsagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb sage ich eindeutig: Dieses Fortentwicklungsge-\nsetz ist f\u00fcr mich kein reines Spargesetz. Wer das behaup-\ntet, der hat den Hintergrund und den Ansatz, der sich \ndahinter verbirgt \u2013 bei aller Kritik und bei aller Unvoll-\nkommenheit, die damit im Einzelnen verbunden sind \u2013, \nnicht verstanden. \n\nDieses Gesetz \u2013 und das ist der positive Teil \u2013 macht den \nVersuch, dass es bei der Grundsicherung Verbesserungen \ngibt und dass vor allem Arbeitssuchende effizienter, \neffektiver und zielgenauer gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \nGleichzeitig \u2013 das ist auch ein Teil dieses Gesetzes \u2013 geht \nes vor allem darum, dass Jugendlichen, die sich in Aus-\nbildung befinden, zumindest eine Besch\u00e4ftigung erm\u00f6g-\nlicht wird und dass dieser niederschwellige Angebotscha-\nrakter, der bisher durch F\u00f6rderung von Drittmitteln eine \nRolle gespielt hat, entf\u00e4llt, da genau diese F\u00f6rderung \ndurch Dritte nicht mehr notwendig ist. \n\nEs gibt einen weiteren durchaus positiven Aspekt, n\u00e4m-\nlich dass BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger und Auszubildende zuk\u00fcnf-\ntig eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Unterkunft und Heizung \nbekommen. Ich denke, es kann doch niemand ernsthaft in \ndiesem Raum anzweifeln, dass das ein Schritt in die \nrichtige Richtung ist. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, \nCDU \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \n\nEiner unter vielen!) \n\n\u2013 Ja, einer unter vielen. Aber dann gestehen Sie es doch \neinmal zu, dass es doch durchaus auch positive Ans\u00e4tze \nhat. Aber es ist sch\u00f6n, wenn Sie mir Recht geben, dass es \nauch positive Ans\u00e4tze gibt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nEiner unter 70!) \n\n\u2013 Ja, einer unter 70, auch das reicht. \n\nEs gibt einen weiteren Ansatz. Auch den sollten Sie zur \nKenntnis nehmen \u2013 es ist schwer, ich wei\u00df das \u2013, und \nzwar geht es um die Frage des Gr\u00fcndungszuschusses. Die \nErfahrungen haben gezeigt, dass das wirklich ein absolut \nErfolg versprechendes Instrument ist. Deshalb hat man \ndiese Existenzgr\u00fcndungsf\u00f6rderung und das \u00dcberbr\u00fc-\nckungsgeld auch k\u00fcnftig so gestaltet, dass die H\u00f6he des \nArbeitslosengeldes plus 300 Euro f\u00fcr neun Monate \ngezahlt werden. Ich denke, auch das ist ein Schritt in die \nrichtige Richtung. Damit wird die Eigeninitiative gest\u00e4rkt. \nDamit wird auch die Selbstst\u00e4ndigkeit gest\u00e4rkt. Das sollte \nman unterst\u00fctzen. \n\nRichtig ist auch, wenn man sich die Erfahrungen anderer \nL\u00e4nder im europ\u00e4ischen Vergleich ansieht, dass, wenn \n\n 4114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nsolche Reformen eingeleitet worden sind, es viele Jahre \ngedauert hat, bis sie dann wirklich umfassend verwirklicht \nworden sind und erste Erfolge zu verzeichnen waren. \n\n(Zuruf des Abg. \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Einf\u00fchrungsphase haben wir gerade durchlebt. \nDabei hat man festgestellt, dass es durchaus sinnhaft ist, \ndass man nachjustiert und an der einen oder anderen \nStelle genau mit diesem Fortentwicklungsgesetz dazu \nbeitragen muss, dass diese neuen Erkenntnisse, die man in \ndiesem Prozess gewonnen hat, und die Erfahrungen, die \nda sind, durch gesetzliches Handeln untersetzt werden. \n\nIch glaube, dass es richtig ist, diesen Weg zu gehen. Wenn \nman zu dem Schluss gekommen ist, dass Fehler, die in der \nVergangenheit begangen worden sind, zu beheben sind, \ndann muss man sie schnell beheben und etwas ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nInsofern wird mit diesem Gesetz die Eingliederung von \nArbeitslosen verbessert. Es werden L\u00fccken zum Leis-\ntungsrecht geschlossen. Es werden Nachbesserungen \ndurchaus sinnhaft und richtig nachvollzogen. Mit einer \nGeneralrevision \u2013 oder einer Abschaffung, wie sie die \nLinksfraktion.PDS fordert \u2013 kann nicht einmal der Om-\nbudsrat mitgehen. Selbst der Ombudsrat sagt, dass diese \nVer\u00e4nderungen, die stattgefunden haben, der richtige Weg \nsind und eine Generalrevision nicht notwendig ist. Inso-\nfern verstehen Sie, dass wir dem Antrag der FDP \u2013 so \nweit kommt es noch! \u2013, der Linksfraktion.PDS nicht \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nIch will mich hier aber auch etwas selbstkritisch \u00fcber die \nFrage auslassen: Wo liegt denn das Grundproblem in der \ngesamten Hartz-IV-Gesetzgebung? Es ist in der Tat so, \ndass wir trotz Verbesserungen im Vermittlungssystem und \nbei den Betreuungsleistungen in vielen Teilen Deutsch-\nlands und gerade in Ostdeutschland nat\u00fcrlich das eigentli-\nche Problem, n\u00e4mlich den Mangel an Arbeitsplatzangebo-\nten, damit nicht in G\u00e4nze erledigt haben. Das hei\u00dft, wir \nhaben nach wie vor ein fehlendes Arbeitsplatzangebot. \n\nDeshalb muss nat\u00fcrlich das Augenmerk weiter darauf \nliegen, dass man st\u00e4rker die F\u00f6rderung in den Vorder-\ngrund bringt und nicht allein das Fordern. Insofern geht es \nauch darum, dass man dar\u00fcber nachdenken muss, wie \nman mit einem solchen Instrument die M\u00f6glichkeit \nschafft, dass zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze entstehen, die nicht \nin der Konkurrenzsituation zum Beispiel zum Handwerk \nzu sehen sind. Ein Ruf nach gezielten F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\nten und Formen von besonderer Unterst\u00fctzung ist durch-\naus sinnhaft. Man k\u00f6nnte auch \u00fcber die Zuver-\ndienstm\u00f6glichkeiten reden und \u00fcber Vergabe-ABM im \nBereich von gesellschaftlich sinnvoller Arbeit. Auch das \nist, denke ich, ein richtiger Ansatz. \n\nIm Kern geht es darum: Arbeitslose Menschen wollen \neinen Arbeitsplatz. Insofern muss ich meinem Kolle-\ngen Schneider Recht geben. Die gef\u00fchrte Debatte \u00fcber \n\nden Missbrauch ist im Zusammenhang mit Hartz IV \nvollkommen fehl am Platze. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDenn die Menschen handeln nicht deshalb missbr\u00e4uch-\nlich, weil sie Spielr\u00e4ume von Gesetzen einhalten. Sonst \nm\u00fcsste sich vielleicht der eine oder andere hier im Raum \nauch als Schmarotzer bezeichnen lassen, weil er das \nEhegattensplitting in Anspruch nimmt, \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\ndie Kilometerpauschale in Anspruch nimmt oder viel-\nleicht die F\u00f6rderung f\u00fcr Unternehmen in Anspruch \ngenommen hat auf gesetzlicher Grundlage. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern ist eine solche Debatte vollkommen fehl am \nPlatze. \n\nAber wenn, das muss ich auch deutlich sagen, tats\u00e4chlich \nkein Arbeitswille erkennbar ist, dann muss man auch \u00fcber \nSanktionen reden d\u00fcrfen. Oder ist das ein Tabuthema? \n\nJemand, der nicht in der Lage ist, dass er arbeiten kann, \nder qualifiziert wird, der gef\u00f6rdert wird und der es dann \nkann und auch will, das ist das eine. Aber man muss doch \nauch ehrlich den Dingen ins Auge sehen: Es gibt eine \nReihe von Menschen, die auf dem Niveau der staatlichen \nLeistungen ganz gut leben, ganz gut damit auskommen \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nund gar kein Interesse daran haben, sich einer Arbeit \nzuzuwenden. Insofern muss man nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber \nreden. \n\nIch will damit, um das auch noch einmal klar zu benen-\nnen, keine Diskussion verschleiern, die im Kern das \nProblem Massenarbeitslosigkeit nat\u00fcrlich nicht l\u00f6sen \nwird. Denn durch den Druck, den wir auf der einen Seite \ngegen\u00fcber den Arbeitslosen erh\u00f6hen, werden wir nicht \nzwangsl\u00e4ufig mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \n\nInsofern ist es richtig, wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken: \nWie k\u00f6nnen wir gesellschaftlich anerkannte Formen von \nArbeit initiieren? Wie schaffen wir es, auch gerade \nFormen von Arbeit f\u00fcr diejenigen zu organisieren, die am \nersten Arbeitsmarkt keine Perspektive mehr haben? Auch \ndamit m\u00fcssen wir uns auseinander setzen. \n\nAber ich m\u00f6chte auch eines sagen, was mir in den letzten \nWochen sauer aufgesto\u00dfen ist und wovon ich glaube, dass \ndies eine Volkswirtschaft auf Dauer nicht verkraften kann: \nEs gibt in Sachsen auch Branchen, die volle Auftragsb\u00fc-\ncher haben, bei denen die Auftragsb\u00fccher fast \u00fcberquel-\nlen. Gleichzeitig gibt es ein Anwachsen von Zeitarbeits-\nfirmen. Zeitarbeitsfirmen verdienen sich eine goldene \nNase, da keine Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt \ngeschaffen werden, sondern man dort f\u00fcr die \u00dcberbr\u00fc-\nckung eher Besch\u00e4ftigte unter seltsamen Bedingungen \n\n 4115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nbefristet einstellt. Dies kann allerdings auch nicht der \nrichtige Weg sein. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Fast t\u00e4glich diskutieren Wirtschaftsvertreter und \nPolitiker in aller \u00d6ffentlichkeit die zum Teil absurdesten \nIdeen \u00fcber immer gr\u00f6\u00dfere Einschnitte in den sozialen \nErrungenschaften, w\u00e4hrend sie gleichzeitig weitere \nSteuererleichterungen und B\u00fcrokratieabbau im Interesse \nder Wirtschaft fordern. \n\nSeit einigen Wochen stehen einmal mehr die Sozialleis-\ntungen f\u00fcr Langzeitarbeitslose, also ALG-II-Empf\u00e4nger, \nHartz-IV-Empf\u00e4nger, unter Beschuss. Obwohl Studien \nbelegen, dass Hartz IV schon jetzt zur Armut f\u00fchrt und \ndie Grundsicherung von 345 Euro nicht einmal das \nExistenzminimum sichert, werden immer weitere, immer \nh\u00e4rtere K\u00fcrzungen eingeleitet. Erst im April waren weite-\nre Versch\u00e4rfungen und K\u00fcrzungen bei den Hartz-\nGesetzen, vor allem f\u00fcr Jugendliche unter 25 Jahren, in \nKraft getreten. Binnen weniger Wochen wurden sie durch \ndas Parlament und die gesetzgebenden Gremien ge-\npeitscht. \n\nAm 1. Juni dieses Jahres beschloss der Bundestag \u2013 \nwiederum im Eilverfahren \u2013 neue K\u00fcrzungen f\u00fcr Hartz-\nIV-Empf\u00e4nger. Die j\u00fcngsten \u00c4nderungen sollen bereits \nzum 1. August in Kraft treten. Flankiert wird diese Ver-\nsch\u00e4rfung durch eine aufgeregte Diskussion \u00fcber eine so \ngenannte Hartz-IV-Generalrevision, mit der Arbeitslose \nendg\u00fcltig auf ein absolutes Existenzminimum herunterge-\ndr\u00fcckt werden sollen. Die kursierenden Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \ndiese Generalrevision reichen von der K\u00fcrzung des \nRegelsatzes bis zum ehrenamtlichen Arbeitsdienst f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose, und sie haben unsere Fraktion dazu \nbewogen, einen eigenen Antrag zu dieser Generalrevision \neinzubringen, der morgen auf der Tagesordnung steht. \n\nDas Gesetz zur angeblichen Fortentwicklung der Grund-\nsicherung ist eine schwere Artillerie gegen Langzeitar-\nbeitslose und sieht insgesamt \u00fcber 70 \u00c4nderungen vor. \nDie Bundesregierung erhofft sich dadurch ab 2007 die \nj\u00e4hrliche Einsparung von mindestens 1,2 Milliarden Euro. \nSchon in diesem Jahr sollen diverse Ma\u00dfnahmen rund \n400 Millionen Euro einbringen. So sollen die Arbeitsge-\nmeinschaften von Kommunen und Arbeitsagenturen zur \nBetreuung der Langzeitarbeitslosen k\u00fcnftig vor allem \nneue Antragsteller mit einem Sofortangebot konfrontie-\nren. In Ermangelung echter Stellen d\u00fcrfte es sich dabei \nvor allem um das Anbieten von Ein-Euro-Jobs handeln. \nWer solche Angebote nicht annimmt, soll k\u00fcnftig kein \nArbeitslosengeld mehr erhalten. Das Ziel der Regierung \nbesteht darin, auf diesem Weg mindestens \n280 Millionen Euro einzusparen. \n\nDie Sanktionen gegen Leistungsbezieher sollen vermehrt \nund versch\u00e4rft werden. So erhalten die Beh\u00f6rden etwa bei \njungen Arbeitslosen unter 25 Jahren mehr Spielraum f\u00fcr \nLeistungsk\u00fcrzungen bei Bed\u00fcrftigen. Die Besch\u00e4ftigten \nder Jobcenter sollen ermuntert werden, Strafen auch \nwirklich zu verh\u00e4ngen. \n\nF\u00fcr Menschen in Wohngemeinschaften gilt k\u00fcnftig die \nUmkehr der Beweislast. Nicht mehr die Arbeitsagentur \nmuss nachweisen, dass sie eine Lebensgemeinschaft \nbilden und somit Einkommen und Verm\u00f6gen des anderen \nangerechnet werden k\u00f6nnen. Nun m\u00fcssen die angeblichen \nWohngemeinschaften nachweisen, dass sie keine Lebens-\ngemeinschaft sind. Es ist absolut schleierhaft, wie sie das \nbewerkstelligen sollen. Wenn sich zwei Personen f\u00fcr \nmindestens ein Jahr eine Wohnung teilen, gehen die \nArbeitsagenturen grunds\u00e4tzlich davon aus, dass beide \nbeim Arbeitslosengeld II f\u00fcreinander einstehen. \n\nDatensch\u00fctzer kritisieren ferner die Neuregelung zum \nDatenabgleich. Zum einen sollen nun auch private Call-\ncenter im Auftrag der Beh\u00f6rden telefonische Daten bei \nLeistungsempf\u00e4ngern abfragen d\u00fcrfen. Die Bundesregie-\nrung erwartet so die Ermittlung von angeblich unrecht-\nm\u00e4\u00dfigen Leistungen in 60 000 Hartz-IV-Haushalten und \ndie Einsparung von weiteren 300 Millionen Euro. \n\nDoch auch der Datenaustausch zwischen Beh\u00f6rden wird \nerleichtert. So k\u00f6nnen zum Beispiel beim Kraftfahrzeug-\nbundesamt in Flensburg Erkundigungen eingeholt wer-\nden, welche Fahrzeuge der Betroffene f\u00e4hrt, um beurtei-\nlen zu k\u00f6nnen, ob das Auto den Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnissen \nangemessen ist. \u00dcber 5 000 Euro sollte kein Auto eines \nArbeitslosen wert sein. Hier erhofft sich die Regierung \ndurch Leistungsk\u00fcrzungen in bis zu 100 000 Bedarfs-\ngemeinschaften eine der gr\u00f6\u00dften Einsparungen, n\u00e4mlich \nbis zu 500 Millionen Euro. \n\nAber damit nicht genug, werden die 356 Jobcenter jetzt \nauch noch zu fl\u00e4chendeckenden Spitzeldiensten ausge-\nweitet. Sie werden eingerichtet und sollen j\u00e4hrlich je \n200 Missbrauchsf\u00e4lle aufdecken. Die knapp 90 St\u00e4dte  \nund Gemeinden mit einer anderen Tr\u00e4gerschaft sollen sich \ndem anschlie\u00dfen. Leistungsk\u00fcrzungen von bis zu \n440 Millionen Euro erwartet die Regierung hierdurch. \n\nDie Hatz auf Langzeitarbeitslose, meine Damen und \nHerren, gewinnt damit eine neue Qualit\u00e4t. Die Besch\u00e4ftig-\nten der Jobcenter werden mit detaillierten Vorgaben der \nRegierung nach Einsparungen beim angeblichen Leis-\ntungsmissbrauch unter Druck gesetzt, drastische K\u00fcrzun-\ngen bei den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern durchzusetzen. \n\nGleichzeitig findet eine beispiellose Hetzkampagne gegen \nArbeitslose statt, mit der diese pauschal als arbeitsunwil-\nlig beschimpft und dem Verdacht des Abzockens von \nLeistungen ausgesetzt werden. Die angebliche Faulheit \nder Arbeitslosen dient wiederum als Rechtfertigung f\u00fcr \neinen gigantischen \u00dcberwachungsapparat, um die Arbeits-\nlosen auch in unakzeptable Ma\u00dfnahmen und Besch\u00e4fti-\ngungen zu zwingen bzw. sie davon abzuhalten, ihre \nAnspr\u00fcche geltend zu machen. \n\n 4116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nAls Grund f\u00fcr das versch\u00e4rfte Vorgehen werden die \nst\u00e4ndig explodierenden Kosten f\u00fcr die Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger genannt. In diesem Jahr werden die staatlichen \nAusgaben hierf\u00fcr voraussichtlich rund drei bis \nvier Milliarden Euro \u00fcber dem eingeplanten Etat liegen. \nDie Zahl der so genannten Bedarfsgemeinschaften, denen \ndas Arbeitslosengeld II zusteht, ist seit Januar auf fast \nvier Millionen gestiegen. Die Zahl der Hartz-IV-\nLeistungsempf\u00e4nger lag im April bei \u00fcber \n5,2 Millionen Menschen. Insgesamt sind in den Gro\u00dfst\u00e4d-\nten, wie beispielsweise Berlin, rund 15 % der Menschen \nvom ALG II abh\u00e4ngig. \u00dcber 2,2 Millionen erwerbsf\u00e4hige \nHilfsbed\u00fcrftige erhielten das Arbeitslosengeld II, ohne \narbeitslos zu sein. Rund 900 000 Geringverdiener erhiel-\nten die Unterst\u00fctzung erg\u00e4nzend zum Lohn. \n\nWir sehen, von den Versch\u00e4rfungen des Hartz-IV-\nGesetzes sind in unserem Land Millionen von Menschen \nbetroffen, und das Schlimmste dabei ist, dass Millionen \nvon ihnen vollkommen unschuldig an ihrer Situation sind. \nUnschuldig, da der Arbeitsmarkt vor allem in Mittel-\ndeutschland nicht funktioniert und gerade auch in unseren \nl\u00e4ndlichen Gebieten hier in Sachsen viele gut ausgebildete \nMenschen einfach keinen Arbeitsplatz finden k\u00f6nnen. \n\nSolange dies so ist, wird sich die NPD an keiner Politik \nauf dem R\u00fccken der Arbeitslosen beteiligen und deshalb \nauch dem vorliegenden Antrag der PDS zustimmen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \nAntrag der Linksfraktion.PDS fordert die Staatsregierung \nauf, im Bundesrat das Gesetz zur Fortentwicklung der \nGrundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende abzulehnen. Ab-\nstimmungstermin im Bundesrat ist voraussichtlich der \n7. Juli 2006. Das Gesetz war urspr\u00fcnglich als Hartz-IV-\nOptimierungsgesetz von CDU und SPD angek\u00fcndigt \nworden. Der Begriff Optimierung wurde konsequenter-\nweise jetzt im Titel gestrichen; denn das, was herausge-\nkommen ist, ist ein Herumwerkeln an kleinen Schrauben \nund Schr\u00e4ubchen. Der angek\u00fcndigte gro\u00dfe Wurf ist \nerwartungsgem\u00e4\u00df ausgeblieben. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie FDP-Bundestagsfraktion hat \u2013 wie die Linksfraktion \n\u2013 das Gesetz im Bundestag abgelehnt. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr \nunterscheiden sich gr\u00f6\u00dftenteils jedoch von denen der \nLinksfraktion. Vor diesem Hintergrund wird sich die \nFDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag bei der Abstim-\nmung zum vorliegenden Antrag enthalten. \n\nDie FDP-Fraktion ist selbstverst\u00e4ndlich emp\u00f6rt \u00fcber die \naktuelle Missbrauchsdebatte, die insbesondere von der \nSPD, konkret vom Bundesvorsitzenden der SPD, \n\nHerrn Beck, losgetreten worden ist. Es war \u00fcbrigens auch \nein anderer SPD-Funktion\u00e4r, Herr Clement, der im Au-\ngust 2005 eine Brosch\u00fcre seines Ministeriums verbreiten \nlie\u00df, die da hie\u00df: \u201eVorrang f\u00fcr die Anst\u00e4ndigen \u2013 Gegen \nMissbrauch, Abzocke und Selbstbedienung\u201c. \u2013 So viel, \nmeine Damen und Herren, zur Politik der SPD. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oh! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nBei einer Missbrauchsquote von 5 % geht die Zielsetzung \ndes Gesetzes von CDU und SPD komplett am eigentli-\nchen Thema vorbei. Das Thema ist, dass Hartz IV ge-\nscheitert ist. Wir brauchen jetzt eine Generalrevision des \nganzen Komplexes. Das ist im \u00dcbrigen eine alte Forde-\nrung der FDP, die immer mehr Anh\u00e4nger findet. \n\nIch darf an dieser Stelle Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \nProf. Georg Milbradt in den \u201eDNN\u201c vom 30. Mai 2006 \nzitieren: \u201eWir werden also ohne eine General\u00fcberholung \ndes Systems nicht auskommen. Hier und da nur ein \nbisschen nachfeilen, das wird nicht reichen.\u201c Recht hat er, \nder Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nAber er macht einfach nichts!) \n\n\u2013 Herr Porsch, Sie k\u00f6nnen mir gern eine Frage stellen, \naber nicht immer reinquatschen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nZwischenrufen ist gestattet!) \n\nDas Scheitern von Hartz IV im ganzen Land ist jeder-\nmann offenkundig. Die Belastungen der \u00f6ffentlichen \nHaushalte durch Hartz IV steigen von Monat zu Monat. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS, \ntritt ans Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Schmalfu\u00df, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Jetzt nicht mehr. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nEr gestattet nur mir Zwischenfragen!) \n\n\u2013 Kollege Porsch, Sie hatten die M\u00f6glichkeit. \n\n\u2013 Ich glaube, dass die Heiterkeit angesichts der vielen \nHartz-IV-Empf\u00e4nger nicht angebracht ist. \n\nIm Jahr 2005 kostete allein das Arbeitslosengeld II statt \nder geplanten 15 Milliarden Euro fast 26 Milliarden Euro. \nDas ist eine Steigerung um 73 %. In diesem Jahr hat die \nBundesregierung rund 24 Milliarden Euro eingeplant.  \nDie letzten Prognosen lassen eine Erh\u00f6hung um \ndrei Milliarden Euro erwarten. \n\nEine weitere Zahl zeigt die gesetzestechnische Unkalku-\nlierbarkeit von Hartz IV auf: Von Januar 2005 bis \nMai 2006, also innerhalb von nur 16 Monaten, ist die Zahl \nder Bedarfsgemeinschaften um mehr als ein Drittel \n\n 4117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\ngestiegen, auf fast vier Millionen. Im selben Zeitraum ist \ndie Arbeitslosigkeit im Gegensatz dazu um 9 % gesunken. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nDurch Ein-Euro-Jobs!) \n\nHartz IV hat sich damit von der Entwicklung des Ar-\nbeitsmarktes und vom \u00fcbrigen wirtschaftlichen Gesche-\nhen in Deutschland abgekoppelt. Es ist eine tickende \nZeitbombe f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Haushalte geworden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Um es klarzustellen: \nDie Idee der Zusammenlegung von Sozialhilfe und \nArbeitslosenhilfe war richtig. Was aber CDU, SPD und \ndie GR\u00dcNEN \u2013 die waren damals an der Bundesregie-\nrung beteiligt \u2013 daraus gemacht haben, ist ein einziges \nGemurkse. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn zum Beispiel der Begriff der Bedarfsgemeinschaf-\nten so gestrickt ist, wie er im Gesetzestext definiert \nwurde, dann muss sich die Politik nicht wundern, dass die \nAnzahl der Bedarfsgemeinschaften explodiert ist. \n\nWenn Bundesagenturen und Kommunen per Dekret in \nARGEn zusammengezw\u00e4ngt werden, dann verwundert es \nnicht, dass die ARGEn zum gr\u00f6\u00dften Teil mit sich selbst \nbesch\u00e4ftigt sind und zumindest im letzten Jahr nicht in der \nLage waren, zur Verf\u00fcgung stehende Finanzmittel zur \nArbeitsf\u00f6rderung zu binden. \n\nHartz IV, meine sehr verehrten Damen und Herren, war \nvon Anfang an zum Scheitern verurteilt, \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nweil es isoliert und am gr\u00fcnen Tisch konzipiert worden \nist. Hartz IV kann die Arbeitslosigkeit nicht bek\u00e4mpfen, \nda es selbst nicht einen einzigen Job schaffen kann, au\u00dfer \nin den Arbeitsagenturen und in den ARGEn. \n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr richtig!) \n\nBleibt die Frage, wie es aus Sicht der FDP-Fraktion \nweitergehen soll. Ich m\u00f6chte Ihnen drei wichtige Punkte \nnennen. \n\nErstens. Was wir brauchen, ist Vorfahrt f\u00fcr Arbeit. Was \nwir brauchen, sind Jobs, Jobs und noch mal Jobs, aller-\ndings nicht mit Besch\u00e4ftigungsprogrammen, wie die \nLinksfraktion in der Begr\u00fcndung ihres Antrags fordert. \nAlles, was die Schaffung von Jobs behindert, muss \nwegger\u00e4umt werden. Dazu geh\u00f6ren Jobkiller, wie die \nMehrwertsteuererh\u00f6hung oder auch das Gleichbehand-\nlungsgesetz, \u00fcber das wir am Freitag in diesem Plenum \nsprechen werden. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nVorsicht, mein Lieber!) \n\nZweitens. Was wir weiterhin brauchen, ist ein gro\u00dfer \nWurf, der alle staatlichen Transferleistungen in einer \nHand zusammenfasst und nur von einer Beh\u00f6rde auszah-\nlen l\u00e4sst. \n\nWir brauchen das B\u00fcrgergeld. Gerade Hartz IV zeigt, wie \nnotwendig es ist, das B\u00fcrgergeld einzuf\u00fchren. Das ALG II \nist eine von fast 140 steuerfinanzierten Sozialleistungen, \ndie in Deutschland von unz\u00e4hligen Beh\u00f6rden ausgezahlt \nwerden. \n\nWie bei der Forderung nach einer Generalrevision freut es \ndie FDP-Fraktion, dass auch diese Forderung von einem \nMinisterpr\u00e4sidenten unterst\u00fctzt wird. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent von Th\u00fcringen, Herr Althaus, hat sich am \n7. Juni 2006 in einem Zeitungsinterview dezidiert f\u00fcr eine \nDiskussion in der CDU \u00fcber das Modell des B\u00fcrgergeldes \nausgesprochen. \n\nDrittens. Abschlie\u00dfend brauchen wir in der Arbeitsver-\nwaltung klare Zust\u00e4ndigkeiten und Verantwortlichkeiten. \nAus Sicht der FDP-Fraktion ist dabei eine kommunale \nTr\u00e4gerschaft mit der damit verbundenen Dezentralisie-\nrung der effizientere Weg. Jede \u2013 und das betone ich \nausdr\u00fccklich \u2013 Beteiligung der Bundesagentur sollte \nzuk\u00fcnftig vermieden werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNur ein Gesetz, das die von mir genannten Kernelemente \nenth\u00e4lt, kann als Fortentwicklung bezeichnet werden. \nDas, was am 1. Juni 2006 im Bundestag beschlossen \nworden ist, sollte schnell wieder in der Schublade ver-\nschwinden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Mit dem so genannten  \nHartz-IV-Optimierungsgesetz verabschiedet sich die \ngro\u00dfe Koalition von dem Grundgedanken der Hartz-IV-\nGesetze, n\u00e4mlich dem Konzept einer aktiven Sozialpoli-\ntik, die bewusst auf dem Gleichklang von F\u00f6rdern und \nFordern gesetzt hatte. Dabei stand das F\u00f6rdern am An-\nfang. Insofern verstehe ich Herrn Brangs hier nicht, wenn \ner sagt, dass das F\u00f6rdern jetzt st\u00e4rker im Vordergrund \nstehen sollte. Das tut es mit diesem Gesetz keinesfalls. \nDie K\u00fcrzung der aktiven Arbeitsmarktpolitik und die \nErh\u00f6hung des Drucks vor allem auf jugendliche Langzeit-\narbeitslose sind eine sehr kurzfristige Sparma\u00dfnahme. \n\nHartz IV, liebe Kolleginnen und Kollegen, war Teil eines \nlangfristigen Strategiewechsels hin zu einer aktiven \nSozialpolitik. Die OECD schreibt dazu: \u201eEs geht um eine \nSchwerpunktverlagerung bei den Priorit\u00e4ten der Sozial-\nprogramme. W\u00e4hrend diese bisher vor allem darauf \ngerichtet sind, die Einzelnen gegen eine Zahl genau \ndefinierter Risiken abzusichern, sollte das Hauptaugen-\nmerk k\u00fcnftig darauf liegen, in die F\u00e4higkeiten der Men-\nschen zu investieren und diese F\u00e4higkeiten m\u00f6glichst \noptimal zu nutzen.\u201c \n\n 4118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nPr\u00fcfen Sie selbst, welche der Ma\u00dfnahmen zur Optimie-\nrung von Hartz IV zur Umsetzung dieses Ziels geeignet \nist. \n\nEin entscheidender Punkt f\u00fcr die Entstehung der nicht \nvorhersehbaren Kosten ist die wachsende Zahl der Be-\ndarfsgemeinschaften. Da hat Herr Brangs Recht. Angeb-\nlich waren diese Bedarfsgemeinschaften das Einfallstor \nf\u00fcr den massenhaften Missbrauch. Diese Missbrauchsde-\nbatte wurde in der \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt und darauf, Herr \nProf. Dr. Schneider, bezieht sich die Linksfraktion.PDS. \n\nDie Bundesregierung hat mit den Optimierungsgesetzen \njetzt den Auszug von jungen Erwachsenen unter 25 Jahren \ndeutlich erschwert. Bis zum 25. Lebensjahr sollen junge \nErwachsene weiter Teil der Bedarfsgemeinschaft der \nHerkunftsfamilie bleiben. Der Umzug von unter 25-\nj\u00e4hrigen Kindern wird von der Zustimmung der Beh\u00f6rde \nabh\u00e4ngig gemacht, andernfalls k\u00f6nnen die Leistungen bis \nauf null gek\u00fcrzt werden. \n\nWenn wir uns das vor dem Hintergrund von Familienpoli-\ntik anschauen, ist das schon sehr bedenklich. Wie sollen \njunge Menschen selbstst\u00e4ndig werden, wenn sie bis zum \nAlter von 25 Jahren zu Hause die Beine unter den Tisch \nstecken? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas f\u00f6rdert nat\u00fcrlich auch keine Familiengr\u00fcndungen. \n\nAber auch die Eltern sehen sich dem ausgesetzt, dass \nKinder bis zum Alter von 25 Jahren bei ihnen wohnen \nbleiben. Es gibt durchaus Eltern, die sehr froh dar\u00fcber \nsind, wenn Kinder selbstst\u00e4ndig sind \u2013 nicht, weil sie sie \naus dem Haus werfen wollen, sondern weil das in diesem \nAlter die richtige Entwicklung ist und nicht, zu Hause zu \nbleiben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nTats\u00e4chlich ist die Zahl der Bedarfsgemeinschaften \ndeutlich h\u00f6her als prognostiziert. Auch damit hat Herr \nBrangs Recht. Aber warum? \n\nZum einen fielen Partnereinkommen und Verm\u00f6gen in \nden Bedarfsgemeinschaften deutlich niedriger aus, als \nman es erwartet hatte. \n\nZum Zweiten fielen weniger Menschen als erwartet \nwegen Erwerbsunf\u00e4higkeit unter das SGB XII. \n\nVor allem sind die Bedarfsgemeinschaften aber viel \ngr\u00f6\u00dfer, als es erwartet wurde. Sie haben n\u00e4mlich schlicht \nmehr Kinder. Allein aus diesem Grund erhalten schon \n600 000 zus\u00e4tzliche Personen ALG II. Das \u00fcberlegen Sie \nsich vor der Debatte, die wir in Sachsen verst\u00e4rkt f\u00fchren, \ndass wir ein kinderfreundliches Land sein wollen. \n\nKnapp 900 000 Menschen m\u00fcssen erg\u00e4nzend zu ihrem \nErwerbseinkommen ALG II beantragen \u2013 vermutlich \nnicht wenige deshalb, weil ihr Einkommen nicht f\u00fcr die \nKinder reicht. Das ist eine Folge der Niedriglohnpolitik. \n\nDie Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt und damit auch \ndie Vermittlung verliefen zum anderen weit weniger \npositiv, als dies erwartet wurde. \n\nVerlassen wir Hartz IV und lenken den Blick auf den \nSiebenten Familienbericht! Die Kinderarmut liegt in \nDeutschland mit rund 10 % mehr als doppelt so hoch wie \nin Schweden \u2013 2,4 % \u2013 oder Finnland \u2013 3,2 % \u2013 oder \nD\u00e4nemark \u2013 4 %. Der Anteil der Kinderarmutsquote ist in \nDeutschland nach Angaben der OECD in den letzten \n15 Jahren deutlich gestiegen, wobei der Anteil der Kinder \nan der Gesamtarmutsquote im europ\u00e4ischen Vergleich \nauffallend hoch ist. Kinderarmut aber \u2013 und da sind sich \nalle Fachleute einig \u2013 ist nicht nur f\u00fcr die betroffenen \nKinder und ihre Entwicklungschancen katastrophal; \nKinderarmut ist auch f\u00fcr die Gesellschaft auf lange Sicht \nteuer. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition! Dass die Opti-\nmierungsgesetze nicht bei der Arbeitsvermittlung und den \nEingliederungsvertr\u00e4gen, kurz, auf der Seite des F\u00f6rderns \noptimieren, sondern bei den Leistungen k\u00fcrzen, wird uns \nalle teuer zu stehen kommen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Linksfraktion.PDS, \nFrau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nProf. Schneider, ich bin stolz darauf, dass die Linksfrakti-\non.PDS noch einen gesunden Reflex hat, dagegen anzu-\ngehen, wenn Sozialabbau und Abbau von B\u00fcrgerrechten \nin diesem Land geschehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass Sie diesen Reflex nicht mehr haben, dass auch die \nSPD diesen Reflex nicht mehr hat, das sollte Ihnen zu \ndenken geben. Vielleicht sollten Sie mal zum Arzt gehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion.PDS hat so \nmanchen Anlauf genommen, um die Hartz-Gesetze zu \nmodifizieren. Wir haben beantragt, dieses Gesetz zu \nverhindern. Das haben Sie abgelehnt. Wir haben zahlrei-\nche Antr\u00e4ge eingebracht, um bestimmte Dinge zu \u00e4ndern. \nDas haben Sie auch abgelehnt. Wir haben eingefordert, \ndie vorhandenen Spielr\u00e4ume auszunutzen. Das haben Sie \nabgelehnt. Sie haben sogar abgelehnt, eine Bilanz vorzu-\nlegen, wenigstens einmal zu dokumentieren, was die \nHartz-Gesetze in Sachsen eigentlich gebracht haben. \nAuch das haben Sie abgelehnt. \n\n\u2013 Jetzt k\u00f6nnen Sie Ihre Zwischenfrage stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 4119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, \nich m\u00f6chte diese \u00c4u\u00dferung von Frau Lay, diese pers\u00f6nli-\nche Verunglimpfung, in allersch\u00e4rfster Form zur\u00fcckwei-\nsen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung ist \n\nnur nach der Tagesordnung m\u00f6glich!  \nDie war illegal!) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Das war zwar keine \nZwischenfrage, ich m\u00f6chte aber, wenn es gestattet ist, \ntrotzdem darauf antworten: Ich bin in Ihrem Bild geblie-\nben. Sie haben das Bild von Reflexen aufgemacht und in \ndiesem Bild habe ich mich rhetorisch bewegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch wollte Sie nicht pers\u00f6nlich beleidigen. Aber Ihre \nrhetorische Figur aufzugreifen, das, dachte ich, sollte mir \ngestattet sein. \n\nSie haben auch alle konstruktiven \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \nder Linksfraktion.PDS abgelehnt, auch den \u00c4nderungs-\nvorschlag auf der vorletzten Sitzung, beispielsweise ein \nProgramm gegen Langzeitarbeitslosigkeit in Sachsen \naufzulegen. Wenn Sie hier sagen, die ESF-Gelder w\u00fcrden \nzielgenau eingesetzt, dann muss ich Sie fragen, woher Sie \ndieses Wissen nehmen. Wenn Sie die Kleinen Anfragen \nvon Frau Mattern und mir lesen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie \nfeststellen, dass der Staatsregierung \u00fcberhaupt keine \nrelevanten Zahlen dar\u00fcber vorliegen, wof\u00fcr dieses Geld \neingesetzt wird und wie viele Arbeitspl\u00e4tze damit ge-\nschaffen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir hier beantragen, ist \nim Grunde nur, eine weitere Versch\u00e4rfung der Hartz-\nGesetze abzulehnen, der Hartz-Gesetze, die Ihre Partei im \nBundestag mit verabschiedet hat. Es war doch Ihr Gesetz, \ndas zu der jetzigen Situation gef\u00fchrt hat, und die von der \ngro\u00dfen Koalition vorgenommenen \u00c4nderungen versch\u00e4r-\nfen den autorit\u00e4ren Charakter der Hartz-Gesetze. Das \nm\u00f6chte ich Ihnen an einigen Stellen belegen: \n\nNehmen wir zum Beispiel die Sofortangebote, die denje-\nnigen unterbreitet werden sollen, die ALG II beantragen. \nEs geht Ihnen gar nicht darum, die Vermittlung in Arbeit \nzu verbessern. Nein, die Einf\u00fchrung dieser Sofortangebo-\nte wurde explizit mit der abschreckenden Wirkung be-\ngr\u00fcndet. Das unterstellt also erneut, dass es sich bei \nArbeitslosen um Sozialschmarotzer handeln w\u00fcrde, was \nnachweislich falsch ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEin Skandal, wenn man das behauptet!) \n\nDie Rede vom angeblichen Leistungsmissbrauch halte ich \nf\u00fcr eine M\u00e4r. Herr Kollege Pellmann hat schon einige \nZahlen genannt. Auch bei Beibehaltung des bisherigen \nSystems w\u00e4re der Kostenanstieg fast genauso hoch \ngewesen, und das, was es jetzt mit der Hartz-IV-Regelung \nmehr kostet, ist auf \u00c4nderungen beim Rentenrecht zu-\n\nr\u00fcckzuf\u00fchren. Es ist au\u00dferdem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, \ndass man jetzt schneller in das ALG II rutscht. Volkswirt-\nschaftlich gesehen kann ich hier keine Kostenexplosion \nerkennen. \n\nOder nehmen wir die Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit, ganz frisch auf den Tisch gekommen. Die Bun-\ndesagentur berechnet aufgrund eines Datenabgleichs doch \nsage und schreibe einen Leistungsmissbrauch von 0,8 %. \nEntschuldigen Sie, ein Leistungsmissbrauch von 0,8 % \nkann nun wirklich nicht die Zuspitzung der Debatte auf \nden angeblichen Leistungsmissbrauch rechtfertigen. Ich \nhalte die Rede vom Leistungsmissbrauch und von Sozial-\nschmarotzern f\u00fcr eine Scheindebatte. Sie soll nur vom \nVersagen der Politik ablenken und sonst gar nichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeswegen wird auch die Versch\u00e4rfung der Sanktionen \nnichts bringen, meine Damen und Herren, einmal davon \nabgesehen, dass nach meinem Verst\u00e4ndnis eine Grundsi-\ncherung eine Grundsicherung ist, die jedem Menschen \nqua Mensch-Sein zusteht, und nicht etwa eine freiwillige \nLeistung, \u00fcber die die Arbeitsverwaltung frei verf\u00fcgen \nkann. Nach dem Motto \u201eWer nicht arbeitet, soll auch nicht \nessen\u201c soll zuk\u00fcnftig die Arbeitsverwaltung dar\u00fcber \nentscheiden d\u00fcrfen. \n\nMit Grundrechten hat es bei diesem Optimierungsgesetz \ninsgesamt nicht viel auf sich. Da gibt es noch die so \ngenannte Residenzpflicht, die jetzt auch f\u00fcr Arbeitslose \neingef\u00fchrt werden soll. Das hei\u00dft, Langzeitarbeitslose \nm\u00fcssen sich jetzt jedes Mal abmelden, wenn sie ihren \nWohnort verlassen, ganz so, als w\u00fcrde es sich bei ihnen \num Strafgefangene im Freigang handeln. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS:  \nOder Asylbewerber!) \n\nDas ist eine Kriminalisierung von Erwerbslosen und das \nist auch das Grundproblem dieses Gesetzes. \n\nDer absurdeste Vorschlag ist zweifellos die Umkehr der \nBeweislast bei ehe\u00e4hnlichen Gemeinschaften. Will hei-\n\u00dfen: Wer in einer WG wohnt, muss zuk\u00fcnftig nachweisen, \ndass er mit seinen WG-Mitbewohnern kein Verh\u00e4ltnis hat. \nDas ist nun wirklich des Wahnsinns fette Beute, wenn ich \ndas mal so sagen darf. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVor allem \u00f6ffnet es T\u00fcr und Tor f\u00fcr Schn\u00fcffeleien in \nDeutschlands Schlafzimmern. Das kann doch nicht \nwirklich gewollt sein. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Welt ist bunter geworden, meine Damen und Herren. \nDas ist auch gut so. Selbst Herr Schneider hat sich ja \nvorhin gegen eine Diskriminierung von Lesben und \nSchwulen ausgesprochen. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 4120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nDeshalb kann die einzige Antwort auf die Pluralisierung \nder Lebensformen nur eine individuelle Grundsicherung \nstatt dieser Versch\u00e4rfung der mittelalterlichen Sippenhaft \nin Form der Bedarfsgemeinschaft sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit dieser Regelung \u2013 Herr Brangs ist schon nicht mehr \nbei uns; ach, da ist er gerade \u2013 zur Versch\u00e4rfung der \nBedarfsgemeinschaften, Herr Brangs, werden Sie auch \nnicht den Missbrauch bek\u00e4mpfen. Sie werden h\u00f6chstens \ndaf\u00fcr sorgen, dass noch mehr Paare auseinander ziehen. \nInsofern kann man das Hartz-IV-Optimierungsgesetz als \nein regelrechtes staatliches Trennungsprogramm bezeich-\nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, vielleicht k\u00f6nnen Sie sich \nwenigstens f\u00fcr den Vorschlag erw\u00e4rmen, dass die Gelder \nf\u00fcr den so genannten Au\u00dfendienst \u2013 besser w\u00e4re vielleicht \nSpitzeldienst \u2013 zuk\u00fcnftig besser eingesetzt w\u00e4ren, wenn \nman die individuelle Vermittlung verbessern w\u00fcrde. \nLeider werden wir daf\u00fcr in Zukunft weniger Geld haben, \ndenn immerhin sollen 1,1 Milliarden Euro, die mal f\u00fcr \nArbeitsmarktpolitik, f\u00fcr Projekte und Ma\u00dfnahmen vorge-\nsehen waren, in Zukunft eingespart werden. So viel also, \nverehrter Herr Kollege Brangs von der SPD, zu den \nangeblichen Verbesserungen bei der Vermittlung. \n\nMeine Damen und Herren! Der Grundfehler von Hartz IV \nwar nicht, dass zu wenig gefordert wurde, sondern dass zu \nwenig gef\u00f6rdert wurde. Sie reformieren die Hartz-Gesetze \nin die falsche Richtung. Genau das ist das Problem. \n\nAnstatt in Vermittlung und in Arbeit zu investieren, \ninvestieren Sie in mehr Repressionen. Ich m\u00f6chte bei der \nheutigen Abstimmung sehen, ob insbesondere die Mit-\nglieder der SPD-Fraktion dieses \u2013 so m\u00f6chte ich es \neinmal bezeichnen \u2013 gr\u00f6\u00dfte Sozialabbauprogramm in der \nGeschichte der Bundesrepublik und weitere massive \nEinschnitte in Grund- und Freiheitsrechte tats\u00e4chlich \nunterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Optimierungsgesetz ist \nein Angriff auf die B\u00fcrgerrechte. Es bek\u00e4mpft die Arbeits-\nlosen, nicht die Arbeitslosigkeit. Es optimiert lediglich die \nb\u00fcrokratische G\u00e4ngelung der Betroffenen. Hierbei darf \nSachsen nicht mitmachen. Wir verlangen die Ablehnung \ndes Optimierungsgesetzes im Bundestag. Stimmen Sie f\u00fcr \nunseren Antrag und nicht f\u00fcr weitere soziale Repressionen \ngegen Arbeitslose! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chten sich die \nanderen Fraktionen weiterhin an der Aussprache beteili-\ngen? \u2013 Ich sehe im Moment keinen Redebedarf. F\u00fcr die \nStaatsregierung Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Auch wenn einige der Vorred-\nner bereits gleiche Informationen an die Antragstellerin \n\ngegeben haben, bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich \nmich wiederhole, und hoffe, dass es ankommt. \n\nDie Erfahrungen des ersten Jahres nach dem In-Kraft-\nTreten der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende zeigen, \ndass diese Entscheidung, Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe \nf\u00fcr Erwerbst\u00e4tige zu einer bedarfsabh\u00e4ngigen staatlichen \nF\u00fcrsorgeleistung zusammenzuf\u00fchren, richtig war. Das ist \nder erste Punkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Erfahrungen zeigen aber auch, dass das bestehende \nSystem fortentwickelt und \u2013 zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \nLinksfraktion.PDS \u2013 weiterentwickelt werden muss, Herr \nDr. Pellmann, dass es flexible Anpassungen und Ver\u00e4nde-\nrungen der Verwaltungspraxis ben\u00f6tigt, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nLeistungsmissbrauch vermieden werden muss und ziel-\nf\u00fchrende Eingliederungsma\u00dfnahmen intensiviert werden \nm\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus ist eine Optimierung beim \nZusammenwirken von SGB II mit anderen Rechts- und \nLeistungssystemen \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df hat es bereits \nangesprochen \u2013 zu gew\u00e4hrleisten, um Kr\u00e4fte und Res-\nsourcen frei zu machen und damit jedem erwerbsf\u00e4higen \nHilfsbed\u00fcrftigen die erforderliche und gezielte Unterst\u00fct-\nzung bei der Arbeits- und Ausbildungssuche zu geben. \n\nKurz gesagt hat das Fortentwicklungsgesetz zwei Ziele: \nzum einen das Leistungsrecht zu optimieren und zum \nanderen die Leistungspraxis zu verbessern. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion.PDS! Ich \nhabe \u00e4hnlich wie mein Kollege Schneider das Gef\u00fchl, \ndass Sie sich einer weiteren sachlichen Auseinanderset-\nzung zu diesem Gesetzentwurf nicht stellen, sondern dass \nSie sich der Einfachheit halber wieder populistischer \nArgumente bedienen. Herr Dr.  Pellmann hatte es in \nseinem Redebeitrag auch selbst zugegeben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAnders kann ich mir Ihre Aussage jedenfalls nicht erkl\u00e4-\nren, wenn Sie im Zusammenhang mit der vorgesehenen \nEinf\u00fchrung des Sofortprogramms f\u00fcr Antragsteller von \neiner so genannten Verfolgungsbetreuung sprechen. Ich \ngehe davon aus, dass der Versuch, ein Angebot vor einer \nendg\u00fcltig abgeschlossenen Pr\u00fcfung eines Hilfeantrages zu \nmachen, auch dazu beitragen kann, demjenigen schnell \nund unkompliziert zu helfen und zum anderen Fehlanreize \nf\u00fcr das Sozialsystem vermeiden hilft. Ich kann nicht \nerkennen, wo damit eine Verfolgung der Betroffenen \ninitiiert wird. Ich glaube, dass es diesbez\u00fcglich eine \nFehlinterpretation gibt. Beim Nachlesen im Gesetzent-\nwurf w\u00e4re Ihnen das sicherlich auch aufgefallen. \n\nFerner muss ich darauf hinweisen, dass im Zusammen-\nhang mit der Umsetzung von Hartz IV tats\u00e4chlich Miss-\nbrauchstatbest\u00e4nde bekannt geworden sind \u2013 das ist \ninzwischen evident. Das wird auch von den Wohlfahrts-\n\n 4121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nverb\u00e4nden nicht mehr in Zweifel gezogen, sodass nicht \nnur die Staatsregierung, Herr Dr. Pellmann, sondern auch \ndie Wohlfahrtsverb\u00e4nde solche Feststellungen treffen. \nEine andere Frage ist, in welchem Umfang sich dieser \nMissbrauch inzwischen festgemacht hat. Dar\u00fcber gehen \ndie Meinungen der Betrachter in der Tat weit auseinander. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrte Frau Staatsministerin, ich komme auf Ihre Be-\nmerkung zu den Wohlfahrtsverb\u00e4nden zur\u00fcck. Sie hatten \ndavon gesprochen, die Wohlfahrtsverb\u00e4nde h\u00e4tten sich \ndazu ge\u00e4u\u00dfert. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, \ndass es drei der sechs in Deutschland bekannten Spitzen-\nverb\u00e4nde waren? Am n\u00e4chsten Tag haben sich dann zwei \ndieser drei Spitzenverb\u00e4nde sehr kritisch dazu ge\u00e4u\u00dfert. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nDr. Pellmann, ich kann nicht widerlegen, was Sie sagen. \nIch wei\u00df auch nicht, welche Informationen Sie haben. Ich \nhabe die Information, dass sich einige Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nde \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS:  \nEs waren drei!) \n\n\u2013 Ich habe nicht \u201ealle\u201c gesagt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, auch von den Wohlfahrtsverb\u00e4nden. \u2013 Ich glaube, \ndas ist am Ende nicht \u201ekriegsentscheidend\u201c. Es war mir \nnur wichtig, darauf hinzuweisen, dass diese Stimmen \nnicht aus einzelnen Reihen kommen, sondern auch von \ndenjenigen, die mit den Hilfesuchenden tagt\u00e4glich zu-\nsammenarbeiten. \n\nAuf der anderen Seite ist es legitim und die Verpflichtung \nder Politik, sich im Rahmen der Daseinsf\u00fcrsorge mit dem \nMissbrauchstatbestand auseinander zu setzen. Das ist kein \nneuer Sachverhalt. Wir haben in anderen Bereichen der \nArbeitsmarkt- und der Sozialpolitik seit mehreren Jahren \nMissbrauchstatbest\u00e4nde, denen wir mit unterschiedlichen \nMa\u00dfnahmen entgegenwirken m\u00fcssen. Das muss auch \ndeshalb geschehen, um tats\u00e4chlich anspruchsberechtigten \nPersonen Leistungen zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen. \nDas ist eine Aufgabe der Politik. Bitte sehen Sie es uns \nnach, wenn wir auch in diesem Bereich agieren m\u00fcssen. \n\nEs festigt unter anderem auch die Bereitschaft der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, mit ihren Steuern zu einem solidari-\nschen Ausgleich in unserer Gesellschaft beizutragen. Eine \neffektive Verfolgung und Ahndung von Sozialleistungs-\nmissbrauch befreit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die auf \ndie Hilfe anderer angewiesen sind, von dem unterschwel-\n\nligen Pauschalvorwurf, alle Leistungsbezieher w\u00fcrden \nunberechtigt auf Kosten anderer leben. Wer auf die Hilfe \nanderer angewiesen ist, hat ein Recht darauf, dass ihm \ndiese Hilfe auch gew\u00e4hrt wird. Insoweit ist es aus meiner \nSicht v\u00f6llig legitim, dass die Tr\u00e4ger der Grundsicherung \ndie Hilfebed\u00fcrftigkeit der Leistungsempf\u00e4nger durch \nMitarbeiter ihres Au\u00dfendienstes \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Im \n\u00dcbrigen ist das in der Sozialhilfe schon seit mehreren \nJahren g\u00e4ngige Praxis. \n\nEs ist beim besten Willen nicht einzusehen, warum \nausgerechnet nach Ihrer Ansicht die Tr\u00e4ger der Grundsi-\ncherung keine Kenntnis von Konten im EU-Ausland \nerhalten sollten \u2013 auch darauf hat mein Kollege \nProf. Schneider schon hingewiesen \u2013, nachdem die \nFinanz\u00e4mter diese Daten f\u00fcr die Steuerpflichtigen bereits \nseit Juli 2005 erhalten k\u00f6nnen. \n\nAllein diese Beispiele zeigen, meine Damen und Herren, \ndass sich die Antragstellerin offensichtlich nur sehr \noberfl\u00e4chlich mit dem Gesetzentwurf auseinander gesetzt \nhat. \n\nEbenso \u2013 es sei mir an dieser Stelle die Bemerkung \nerlaubt \u2013 braucht die S\u00e4chsische Staatsregierung durch die \nAntragstellerin keine Ermunterung zu durchgreifenden \nBesch\u00e4ftigungsprogrammen. Mehr Besch\u00e4ftigung und ein \nAbbau der strukturellen Langzeitarbeitslosigkeit lassen \nsich nur \u00fcber eine h\u00f6here Wirtschaftsdynamik erreichen. \nHerr Dr. Schmalfu\u00df hat in seiner Rede den Ministerpr\u00e4si-\ndenten zitiert: \u201eVorfahrt f\u00fcr Arbeit!\u201c Es ist in der Tat so: \nDer Freistaat unterst\u00fctzt diesen Prozess durch ein B\u00fcndel \nvon Ma\u00dfnahmen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nwie wir alle wissen \u2013 hoffentlich ist es auch bei Ihnen \nangekommen. Stellvertretend daf\u00fcr m\u00f6chte ich einige \nPolitikschwerpunkte in Erinnerung rufen: Die Solidar-\npaktmittel werden konsequent f\u00fcr den Aufbau Ost ge-\nnutzt. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDer Standortvorteil \u201eFachkr\u00e4fte\u201c wird ausgebaut durch \nInvestitionen in die berufliche Qualifizierung und Weiter-\nbildung. Die Ausbildung junger Menschen wird besonders \ngef\u00f6rdert, um ihnen in Sachsen eine berufliche Perspekti-\nve zu er\u00f6ffnen. Die Forschungs- und Verkehrsinfrastruk-\ntur wird weiter ausgebaut und die Innovationsf\u00e4higkeit \nvon Unternehmen wird durch die Fortf\u00fchrung der Techno-\nlogie- und Netzwerkf\u00f6rderung gef\u00f6rdert. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Ma\u00dfnahmen, die \nSachsen voranbringen. Eine Blockadehaltung f\u00fcr notwen-\ndige Reformen wird dagegen nichts bringen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung) \n\n 4122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, erteile ich \nder Linksfraktion.PDS das Schlusswort. \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die wesentlichen Argumente \nsind ausgetauscht. Allerdings veranlassen Sie mich dazu, \nFrau Orosz, einige Worte zu Ihren Ausf\u00fchrungen zu \nsagen. \n\nIch halte es, ehrlich gesagt, nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, sich hier \nhinzustellen und uns im Grunde genommen eine man-\ngelnde Kenntnis der Materie und eine unvollst\u00e4ndige \nAuseinandersetzung mit den Gesetzestexten vorzuwerfen. \nMit Verlaub: Wir m\u00f6gen unterschiedliche politische \nAnsichten haben. Aber ich denke, Sie wissen ganz genau, \ndass sich Herr Dr. Pellmann und ich sehr intensiv mit \ndieser Materie auseinander setzen. Mein Verdacht ist, \ngenau das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nStaatsministerin Helma Orosz:  \n\nDas sind einseitige Ergebnisse!) \n\n\u2013 Wir haben hier \u00fcberhaupt nichts Einseitiges \u2013 gestatten \nSie, wenn ich auf Ihren Zwischenruf reagiere \u2013 ausge-\nf\u00fchrt. Wir haben uns mit diesem Gesetz auseinander \ngesetzt und zu einem Gesetz gesprochen, das CDU und \nSPD durch den Bundestag und durch den Bundesrat \ngepeitscht haben, nicht die Linksfraktion.PDS. Wir waren \nals Einzige schon immer dagegen und ich sehe uns in \ndieser Auffassung best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Grundproblem ist nicht, dass wir keine Ahnung \nh\u00e4tten. Die Grundauseinandersetzung ist, dass wir eine \nandere Politik wollen: eine sozial gerechte Politik, die die \nRepressionen gegen die Arbeitslosen nicht weiter ver-\nsch\u00e4rft. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nSie zeigen keine Alternativen auf!) \n\n\u2013 Die Alternativen, die wir hier in Antragsform einge-\nbracht haben, haben Sie immer abgelehnt, und zwar mit \nder gleichen Arroganz wie heute. Entschuldigen Sie, bitte! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMehr Sanktionen, Umkehr der Beweislast und die Resi-\ndenzpflicht f\u00fcr Arbeitslose \u2013 was ist das denn anderes als \neine Verfolgungsbetreuung? Ich kann keinen anderen \nBegriff daf\u00fcr finden. Dass es in der Tat zuvor im Sozial- \nund Arbeitsrecht schon autorit\u00e4re Elemente gegeben hat, \nist wirklich nicht besser. \n\nIch finde es geradezu zynisch, dass das, was wir Verfol-\ngungsbetreuung nennen, Ihrer Ansicht nach den Erwerbs-\n\nlosen dienen soll. Nein, das Gegenteil ist der Fall. Es stellt \nsie in den Generalverdacht des Sozialschmarotzertums, \nund das wollen wir nicht hinnehmen. \n\n \n \n \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sehr \nrichtig! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Hartz-IV-\nOptimierungsgesetz wird keine Verbesserungen f\u00fcr \nArbeitslose bringen. Es ist ein Ablenkungsman\u00f6ver und \nsoll nur von der Tatsache ablenken, dass es der gro\u00dfen \nKoalition nicht gelungen ist, eine Politik zu machen, die \nmehr Menschen in weniger Arbeit bringt. Sachsen darf \ndabei nicht mitmachen. Wir fordern die Ablehnung des \nOptimierungsgesetzes im Bundestag. \n\nIch wiederhole mich noch einmal: Stimmen Sie f\u00fcr \nunseren Antrag und gegen weitere soziale Repressionen \ngegen Arbeitslose! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nwegen der Wichtigkeit des Antrages beantragen wir \nnamentliche Abstimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es ist seitens der \nLinksfraktion.PDS namentliche Abstimmung verlangt \nworden. Wir werden das vorbereiten. Ich bitte um einen \nMoment Geduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Wir kommen zur namentlichen \nAbstimmung in der 52. Sitzung am 21. Juni 2006 zur \nDrucksache 4/5481, beginnend mit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage) \n\nIst ein Abgeordneter im Raum, der nicht aufgerufen \nwurde? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich bitte Sie bis zum Ende der Ausz\u00e4hlung um \neinen Moment Geduld. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis der namentli-\nchen Abstimmung zur Drucksache 4/5481 liegt vor. Es \nergab 44 Jastimmen, 61 Neinstimmen, sechs Stimment-\nhaltungen. Damit ist der Antrag abgelehnt. \n\nDie Beratung zur Drucksache 4/5481 ist abgeschlossen. \nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 4123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEinf\u00fchrung des Schulvorbereitungsjahres \nDrucksache 4/4143, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Zun\u00e4chst \ndie CDU, dann SPD, Linksfraktion PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben als Koalitions-\nfraktionen einen Antrag zur Einf\u00fchrung des Schulvorbe-\nreitungsjahres gestellt. Ohne die Ausf\u00fchrungen des \nMinisters vorwegzunehmen, k\u00f6nnen wir bereits jetzt \nsagen, dass wir damit knappe 31 000 Kinder erreichen \nkonnten. Was uns sehr freut, ist, dass wir 1 500 Kinder \nerreichen konnten, die als Hauskinder gelten. Damit \nhaben wir 99,2 % der Kinder erreicht, die das Schulvorbe-\nreitungsjahr wahrnahmen vor der Einschulung in die \nGrundschule. \n\nGrundduktus unseres Schulvorbereitungsjahres ist es, die \nKinder gut vorbereitet in die Grundschule gelangen zu \nlassen \u2013 als roten Faden zwischen Kindergarten und \nGrundschule. \n\nUnser Kultusminister hat in einer Veranstaltung gesagt: \n\u201eWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr.\u201c Im \nZeitalter lebenslangen Lernens scheint das zwar \u2013 das hat \ner damals auch ausgef\u00fchrt \u2013 fast seinen Sinn zu verlieren, \naber wir wissen nicht erst durch Erkenntnisse internatio-\nnaler Vergleichsstudien, dass die Bedeutung fr\u00fchkindli-\ncher Bildung und F\u00f6rderung ein Primat erhalten muss \u2013 \nnicht nur jetzt, sondern auch f\u00fcr die Zukunft. \n\nDas Lernen beginnt eben nicht erst in der Schule, sondern \nBildung ist ein Prozess, der nach der Geburt beginnt und \nindividuell ein Leben lang begleitet werden muss. Damit \ndies erfolgreich gestaltet werden kann, m\u00fcssen wir alle \nTalente, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten unserer Kinder \nerfassen und daf\u00fcr sorgen, dass alle, die mit den Kindern \nzu tun haben, miteinander kooperieren. Das sind zuvor-\nderst die Eltern, die Erzieherinnen in den Kindereinrich-\ntungen und die Grundschullehrer. \n\nMit der Vereinbarung zwischen dem Sozialministerium \nund dem Kultusministerium im Jahre 2003 wurde ein \nRahmen geschaffen, der weiter ausgekleidet wurde. \nMittlerweile wurden zwischen den Grundschulen und den \nKinderg\u00e4rten 1 600 Vereinbarungen geschlossen. Das sind \ndoppelt so viele Vereinbarungen, wie es Grundschulen im \nFreistaat Sachsen gibt. Diese Vereinbarung, die gelebt \nwird, ist ein Bindeglied zwischen dem s\u00e4chsischen \nBildungsplan \u2013 im \u00a7 2 des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes \nfestgeschrieben; dort ist auch die Schulvorbereitungspha-\nse mit verankert \u2013 und den neuen Lehrpl\u00e4nen in unseren \nGrundschulen. Das bringt inhaltliche Stabilit\u00e4t und \nAnschlussf\u00e4higkeit. Sie soll eine Zusammenarbeit mit den \nEinrichtungen als Dialog mit begleiten. Es soll Verst\u00e4ndi-\ngung bringen und grunds\u00e4tzliche Fragen einer Kl\u00e4rung \n\nzuf\u00fchren, und es sollen Reflexionen von gemeinsamen \nVorhaben erreicht werden. \n\nDaneben arbeiten die Partner an der Ausgestaltung ihrer \nVerantwortungsbereiche. Damit meine ich, dass in den \nKindertageseinrichtungen das Schulvorbereitungsjahr \nst\u00e4ndig weiterentwickelt wird und parallel dazu die \nGrundschulen ihre Schuleingangsphase sch\u00e4rfen. Das ist \naufeinander abgestimmt; es ist ein paralleler Prozess. \n\nDas Schulvorbereitungsjahr selbst greift ein Jahr vor der \nEinschulung ein, und im letzten halben Jahr vor der \nEinschulung \u2013 also mit dem Anmelden der Kinder im \nDezember \u2013 greift die Schuleingangsphase. Dieser Pro-\nzess wird weiter fortgeschrieben mit den jeweiligen \nLehrpl\u00e4nen der Klassen 1 und 2. Das ist zusammengefasst \nsehr variabel in den jeweiligen Klassenstufen. \n\nDie gesamte Schuleingangsphase fu\u00dft auf den jeweiligen \nKonzepten, dem Schuleingangskonzept, das in den \nindividuellen Ausgangslagen und Entwicklungsbesonder-\nheiten der Kinder impliziert wird. Damit zielt die Vermitt-\nlung der Ausgangslage zur F\u00f6rderung nicht auf Selektie-\nrung ab, das ist ganz klar, sondern das Wahrnehmen und \nErkennen der M\u00f6glichkeiten und Bed\u00fcrfnisse der Kinder \nist der Ausgangspunkt f\u00fcr die Gestaltung differenzierter \nLernangebote im Interesse eines flexiblen, differenzierten \nArbeitens im Anfangsunterricht. Das bedeutet, dass die \nLerninhalte und Lernziele in der Klassenstufe 1 und 2 \nzusammengefasst sind und die Lehrer flexibel mit diesen \nLerninhalten operieren k\u00f6nnen. Das ist ein riesengro\u00dfer \nFortschritt. So kann wiederum die Schuleingangsphase \nviel besser angepasst werden. \n\nEs ist auch so, dass wir dies stundenm\u00e4\u00dfig und finanziell \nentsprechend untersetzen. F\u00fcr die zusammengefassten \nSchulphasen Klasse 1 und 2 werden deshalb zwei zus\u00e4tz-\nliche Wochenstunden gegeben und f\u00fcr die Schuleingangs-\nphase stehen im Schuljahr 5/6 3 620 Stunden zur Verf\u00fc-\ngung, die variabel eingesetzt werden k\u00f6nnen. Es ist dann \nin dieser bewussten Schuleingangsphase, also dem letzten \nhalben Jahr vor Schuleintritt, so \u2013 das ist beabsichtigt \ngewesen und wird auch umgesetzt \u2013, dass drei jeweilige \nStunden im Kindergarten im Abgleich mit den Kinder-\ng\u00e4rtnerinnen gegeben werden. Zus\u00e4tzlich stehen in der \nSchuleingangs- bzw. -vorbereitungsphase f\u00fcr die Kinder-\ng\u00e4rtnerinnen im letzten Jahr ebenfalls pro Woche drei \nStunden kostenlos zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Kinderg\u00e4rtnerinnen werden praktisch vom Freistaat \nbezahlt, wenn man es so nennen darf. Das Geld f\u00fcr den \nKindergartenbereich wird vom Freistaat auf die Kommu-\nne heruntergebrochen. Die Grundschullehrerinnen, die \nden jeweiligen Erzieherinnen und Einrichtungen beige-\nstellt sind, sind sowieso vom Freistaat angestellt und \nm\u00fcssen nicht von den Eltern bezahlt werden. Das ist ganz \nwichtig, damit wir die Hauskinder erreichen k\u00f6nnen. Da \n\n 4124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nwir auf dieses Angebot zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, konnten \nwir 99,2 % der Kinder erreichen. Das ist ein riesengro\u00dfer \nFortschritt; wir sind in diesem Bereich auch beispielge-\nbend: dass wir einen roten Faden haben \u2013 von den Kin-\ndergarteneinrichtungen angefangen, \u00fcber diese Schulein-\ngangsphase in die Grundschule 1. und 2. Klasse und \nweiterf\u00fchrend in die 3. und 4. Klasse. \n\nLassen Sie mich noch eines ausf\u00fchren, und zwar zu den \nRessourcen generell f\u00fcr die Grundschulen im Freistaat \nSachsen: Es ist so, dass bei uns durchschnittlich \n18,3 Kinder in einer Grundschulklasse sind. Wir sind mit \ndiesem Durchschnitt fast Spitzenreiter. Ich nenne einmal \neine Zahl von Nordrhein-Westfalen und Hamburg: Dort \nsind 24 Grundsch\u00fcler in einer Klasse; da sieht man schon, \nwie es auseinander klafft. \n\nUm diesen Dingen gerecht zu werden, dass wir noch \nbessere Voraussetzungen f\u00fcr die Kleinsten schaffen, \nhaben wir noch einmal zus\u00e4tzlich Geld in die Hand \ngenommen, wie eben beschrieben: f\u00fcr diese zus\u00e4tzlichen \nStunden im Kindergartenbereich, in der Schulvorberei-\ntungsphase und f\u00fcr die Schuleingangsphase f\u00fcr die \njeweiligen Grundschullehrer. \n\nWir wissen nat\u00fcrlich: Das alles steht und f\u00e4llt mit Perso-\nnen. Wir k\u00f6nnen aber bereits jetzt aus den Erfahrungen \nvor Ort sagen, dass diese Schulvorbereitungsphase gelebt, \numgesetzt wird. \n\nWir d\u00fcrfen an dieser Stelle, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, den engagierten Grundschullehrerinnen und  \n-lehrern, den Erzieherinnen und Erziehern der Kinderein-\nrichtungen daf\u00fcr danken, dass sie die Dinge aufgenom-\nmen haben und gemeinsam mit den Eltern so begleiten, \ndass es am Ende auch f\u00fcr die Kinder etwas bringt, denn \ndie Kinder sind unser h\u00f6chstes und gr\u00f6\u00dftes und eigentlich \nwichtigstes Gut. Sie sind das Pfund, mit dem wir hier in \nSachsen wuchern k\u00f6nnen. Diese Dinge wollen wir nat\u00fcr-\nlich auch in Zukunft fortf\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt bei \nder Linksfraktion.PDS sowie Beifall bei der \n\nStaatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte; \nHerr Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das Thema fr\u00fchkindliches \nLernen, in welches sich das Schulvorbereitungsjahr \neingliedert, ist in seinem Anliegen und seiner Notwendig-\nkeit unumstritten. Was sich in Sachsen auf diesem Gebiet \nin dieser Legislaturperiode getan hat, ist ein gutes Bei-\nspiel daf\u00fcr, dass Politik Sachprobleme mit l\u00e4ngerem Atem \nangehen und l\u00f6sen kann. Es ist sicher auch ein gutes \nBeispiel daf\u00fcr, wie fruchtbar die Zusammenarbeit von \nunterschiedlichen Partnern sein kann, wenn sie sich einem \nProblem sachgerecht n\u00e4hern. Wenn wir eine Bilanz \ndessen ziehen, was wir in der Koalition bei diesem Thema \n\ngeschafft haben, dann finden wir einen guten Rahmen f\u00fcr \ndas Handeln vor Ort. \n\n1. Das S\u00e4chsische Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in \nKindertageseinrichtungen ist entsprechend ge\u00e4ndert. \n\n2. Die Verordnung zum Inhalt, zur Organisation und zur \nFinanzierung des Schulvorbereitungsjahres soll zum \n1. Juli kommen. Die Kostenerstattung l\u00e4uft schon seit \nSeptember 2005, und die Kosten daf\u00fcr tr\u00e4gt das Land \nganz allein. \n\n3. Der Bildungsplan f\u00fcr die Kitas ist in hoher Qualit\u00e4t \nerarbeitet und geht in Kapitel 3.4 auch speziell auf die \nBelange der Schulvorbereitung ein. \n\n4. Das Curriculum zur Umsetzung des Bildungsauftrages \nin den Kindertageseinrichtungen im Freistaat Sachsen ist \nentwickelt. Erste Erfahrungsberichte aus der Praxis \nwerden kommuniziert. \n\n5. Die Weiterbildung des p\u00e4dagogischen Personals der \nKitas ist in vollem Gange. \n\n6. Die gemeinsame Vereinbarung des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales und des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus zur Kooperation von \nKindergarten und Grundschule schafft institutionelle \nVoraussetzungen und Hilfen. \n\n7. Den Grundschulen stehen je nach Z\u00fcgigkeit zwischen \ndrei und neun Stunden f\u00fcr die Schulvorbereitung zur \nVerf\u00fcgung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben damit einen \nguten Rahmen, den wir in Zukunft vielleicht noch verbes-\nsern k\u00f6nnen und auch m\u00fcssen. Wir wollen perspektivisch \nein kostenfreies Vorschuljahr in der Kita, um m\u00f6glichst \nalle Kinder zu erreichen und auch, um deutliche Signale \nf\u00fcr die Bedeutung fr\u00fchkindlicher Bildung zu setzen. Wir \nwerden weiter pr\u00fcfen, in welcher Form und in welchem \nTempo wir die Ausbildung des p\u00e4dagogischen Personals \nder Kitas an die Hochschulen \u00fcberf\u00fchren. Pilotprojekte \ndazu laufen. \n\nZun\u00e4chst jedoch muss es darum gehen zu sehen, wie die \neingeleiteten Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden und welche \nWirkung sie zeigen. Wir wissen alle, dass auch der beste \nRahmen sich nicht von allein f\u00fcllt und dass f\u00fcr eine gute \nQualit\u00e4t nicht allein der gute Wille reicht. Aus diesem \nGrund haben wir den vorliegenden Antrag gestellt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich kennen wir \ngen\u00fcgend gute Beispiele. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle, wie \nFrau Nicolaus, all den Kinderg\u00e4rtnerinnen und Grund-\nschullehrerinnen und -lehrern danken, die mit gro\u00dfem \nEngagement diese f\u00fcr sie teilweise neue Aufgabe in \nAngriff nehmen. Aber wir haben das Potenzial dieser \nkooperativen Arbeit der zwei Einrichtungen und damit \ndes p\u00e4dagogischen Personals noch l\u00e4ngst nicht erschlos-\nsen. Ich will Ihnen das an einem praktischen Beispiel \ndeutlich machen. \n\nDie Vorsch\u00fcler werden im Kindergarten abgeholt und \narbeiten in der Schule mit Arbeitsbl\u00e4ttern. Vieles, was im \n\n 4125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nKindergarten anschaulich gemacht wird, reduziert sich in \nder Schule auf Papier. Das ist schon ein Problem und \nverweist darauf, dass Grundschullehrerinnen durchaus \nvon den P\u00e4dagogen der Kinderg\u00e4rten lernen k\u00f6nnen. Das \nProblem wird aber noch gr\u00f6\u00dfer, wenn die Arbeitsbl\u00e4tter \nnicht ganz zweckm\u00e4\u00dfig sind. In dem konkreten Fall \nsollten lose liegende Kartoffeln immer zu f\u00fcnft in ein \nNetz gepackt werden. Gemeint war, dass die gedruckten \nKartoffeln durch eine Linie, die den Umriss des Netzes \nsymbolisiert, zusammengefasst werden sollten. F\u00fcr einen \nVorsch\u00fcler war es aber wichtig, dass es wirklich ein Netz \nist, sonst fallen die Kartoffeln ja raus. Allerdings war bei \nden vielen Linien \u00fcberhaupt nicht mehr ersichtlich, wo \ndas eine Netz anf\u00e4ngt und das andere aufh\u00f6rt. Die Lehre-\nrin wird dar\u00fcber unmutig und raunt den Jungen an, er \nsolle doch machen, was sie ihm sagt. Sie h\u00e4tte sich \nimmerhin etwas dabei gedacht. Aber er hat ja gemacht, \nwas sie sagte, nur in seinem Verst\u00e4ndnis. Und er hat sich \nauch etwas dabei gedacht. Was ist das Ergebnis dieser \nVorschulstunde? Gelernt hat der Junge \u00fcber Mengen \nnichts, denn das konnte er sicher schon weit \u00fcber die \nZehn hinaus. Gelernt hat er aber, dass es in der Schule \nanders langgeht und dass da seine Gedanken nicht gefragt \nsind. Mit dieser Art der Vorschule wird eher der Grund-\nstein f\u00fcr Schulfrust schon vor dem Eintritt in die Schule \ngelegt. \n\n(Beifall der Abg. Falk Neubert, Linksfraktion.PDS, \nund Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDas ist nicht Sinn und Zweck der Vorschule. So w\u00e4re es \nsicher f\u00fcr diese Lehrerin oder m\u00f6glicherweise f\u00fcr die \nganze Grundschule wichtig, sich vertieft mit dem Bil-\ndungsplan f\u00fcr die Kitas und dem dazu entwickelten \nCurriculum zu befassen und am Ende etwas \u00fcber das \nLernen aus konstruktivistisch-systemischer Sicht hinzu-\nzugewinnen. Damit h\u00e4tten wir auch Effekte in eine \nRichtung, die wir schon lange f\u00fcr die Schulen einfordern, \neine Reform der Lernkultur. Auch die Lehrerinnen der \nGrundschule haben etwas vom Schulvorbereitungsjahr. \nAuch die Grundschule kann aus dem Schulvorbereitungs-\njahr etwas \u00fcber eine neue Lernkultur erfahren, die den \nSch\u00fcler in den Mittelpunkt des Lernprozesses stellt und \nihm die Verantwortung daf\u00fcr nicht abnimmt. Aus unserer \nSicht d\u00fcrfte dies an vielen Schulen auf fruchtbaren Boden \nfallen. \n\nSie sehen an diesem Beispiel, wie wichtig die Auswertung \nund Begleitung der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen zum \nSchulvorbereitungsjahr sind. Sie haben an diesem Bei-\nspiel gesehen, welche Potenzen darin liegen. Aus diesem \nGrund bitte ich Sie um Zustimmung zum Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS hat das Wort. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach 15 Jahren \nwurde die vorschulische Bildung in Sachsen mit dem \nSchulvorbereitungsjahr wieder eingef\u00fchrt. Das muss man \nheute auch einmal sagen. Die CDU-Fraktion hat 1990 die \ngro\u00dfe Chance verpasst, mit einer inhaltlichen und struktu-\nrellen Umgestaltung das vorschulische Jahr weiterzuf\u00fch-\nren und auszugestalten. Die Verantwortung daf\u00fcr, dass wir \nseit 15 Jahren in Sachsen keine vorschulische Erziehung \nmehr hatten, und dessen Folgen liegen bei der CDU-\nFraktion. \u00dcber die Folgen haben wir heute bereits aus-\nf\u00fchrlich geh\u00f6rt. \n\nIch habe mir die M\u00fche gemacht und durchgez\u00e4hlt. Liebe \nKollegen, denken Sie wirklich einmal dar\u00fcber nach. Aus \nIhrer CDU-Fraktion haben 1990 27 Kollegen schon im \nLandtag gesessen. Sie haben nicht die Weitsicht besessen, \ndie wir heute zum Gl\u00fcck durch die Koalition mit der SPD \n\u2013 das will ich lobend erw\u00e4hnen \u2013, aber auch durch die \ndemokratischen Fraktionen in der Opposition im S\u00e4chsi-\nschen Landtag erreicht haben, dass wir seit dem vergan-\ngenen Schuljahr ein Schulvorbereitungsjahr haben. Es \nh\u00e4tte nach Auffassung der Linksfraktion.PDS bereits viel, \nviel fr\u00fcher passieren m\u00fcssen, und das ist immer wieder \nvon uns eingefordert worden. \n\nNun haben wir den ersten Schritt getan. Jetzt d\u00fcrfen wir \nuns aber nicht ausruhen. Nat\u00fcrlich will ich Ihnen gestat-\nten, dass Sie sich heute loben. Das ist gar keine Frage. \nWir akzeptieren auch, dass das, was in diesem Jahr \nerreicht worden ist, lobenswert ist. 99,2 % der Kinder, die \nim vorschulischen Jahr sind, in dieses Verfahren einzube-\nziehen ist aus unserer Sicht positiv. \n\nJetzt kommt das Aber: Lassen Sie uns nicht auf diesem \nStand stehen bleiben, sondern lassen Sie uns gemeinsam \nschauen, und wir wollen dazu beitragen, wie wir diese \nArbeit optimieren k\u00f6nnen. Wir sehen viele M\u00f6glichkeiten \nund Potenzen. Manche kosten Geld und manche kosten \ngar kein Geld. An dieser Stelle m\u00f6chten auch wir \u2013 und \nich wei\u00df aus eigener Erfahrung, wie intensiv diese Arbeit \nan den Schulen und in den Kinderg\u00e4rten geleistet wird \u2013 \nein ganz herzliches Dankesch\u00f6n an die Erzieherinnen in \nden Kinderg\u00e4rten, an die Lehrerinnen und Lehrer an den \nSchulen aussprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGrunds\u00e4tzlich: Die Linksfraktion.PDS ist der Auffassung, \ndass die fr\u00fchkindliche Bildung, das Schulvorbereitungs-\njahr, in die Hand der Kita geh\u00f6rt, nicht vorrangig in die \nHand der Schule. Das sollten wir zuk\u00fcnftig bei den \n\u00dcberlegungen und Entscheidungen ber\u00fccksichtigen. \nFr\u00fchkindliche Erziehung ist eine Aufgabe des Kindergar-\ntens. \n\n(Beifall des Abg. Falk Neubert, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Danke. \n\n \n\n 4126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nDer Koalitionsvertrag sagt etwas anderes. Jetzt muss ich \nFrau Nicolaus ein kleines bisschen korrigieren, weil der \nKoalitionsvertrag sagt: 13 Kinder sind eine Gruppe, ein \nJahr drei Stunden Kindergarten, zweites Halbjahr \ndrei Stunden Schule. Das Kultusministerium war weit-\nsichtig und hat im vergangenen Jahr nicht nur das zweite \nHalbjahr f\u00fcr die Vorschulerziehung genutzt, sondern das \ngesamte Schuljahr von Anfang an, was wir ausdr\u00fccklich \nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nWas wir nicht begr\u00fc\u00dfen, ist, dass diese drei Stunden \u00fcber \ndas gesamte Schuljahr gestreckt werden. Das ist f\u00fcr uns \nder erste Punkt, mit dem wir einsteigen wollen. Wir \ndenken, dass es hier eine Erh\u00f6hung der Stunden auch f\u00fcr \ndie Schulen geben muss und sollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDie Kinderzahlen haben sich erh\u00f6ht. Sie sind ansteigend. \nDas wissen wir. Das ist eine Tatsache, mit der wir umge-\nhen m\u00fcssen. \n\nNun ist Frau Orosz leider nicht da. Ich wollte sie heute \neinmal loben, weil der Schl\u00fcssel f\u00fcr den Bereich Kinder-\ngarten klar und deutlich festgelegt ist. \u00dcber den Stichtag \nkann man sich sicherlich streiten, aber hier werden die \nKinderzahlen genommen und dann wird die Zuweisung \nder entsprechenden Stunden f\u00fcr den Kindergarten durch-\ngef\u00fchrt. \n\nNach Verwaltungsvorschrift \u2013 Sie haben es gerade von \nHerrn Dulig geh\u00f6rt \u2013 wird es in der Schule keine Erh\u00f6-\nhung f\u00fcr das kommende Schuljahr \u2013 bezogen auf die \nStunden \u2013 geben, die vorgesehen sind. Hier rechnet man \nnach Klassen der einzelnen Schulen, obwohl die Kinder \nnoch gar nicht in der Schule sind, und nicht nach Anzahl \nder Kinder. \n\nHier ist meine erste Frage an Sie, Herr Staatsminister; ich \ngehe davon aus, dass Sie antworten werden: Bedeutet das, \ndass die Gruppen, die dann in die Schule kommen, gr\u00f6\u00dfer \nwerden, oder wie wollen Sie das Problem l\u00f6sen? Real ist \ndieses Problem ja vorhanden. \n\nEin weiteres Problem, das wir sehen, halten wir f\u00fcr \n\u00e4u\u00dferst wichtig: dass es f\u00fcr eine solche p\u00e4dagogische \nT\u00e4tigkeit, grunds\u00e4tzlich aber f\u00fcr das Schulvorbereitungs-\njahr, eine Vor- und Nachbereitung f\u00fcr die Erzieherinnen in \nden Kinderg\u00e4rten geben muss. Diese Erzieherinnen haben \neinen hohen Anteil an diagnostischer Arbeit zu leisten, \nweil sie erst einmal wissen m\u00fcssen, wo das Kind steht, \nbevor sie diese Ma\u00dfnahmen einleiten k\u00f6nnen. Das bedeu-\ntet, dass sie sich vor- und nachbereiten m\u00fcssen, und zwar \nsehr intensiv, insbesondere in einer Phase, wenn es neu \neingef\u00fchrt wird. \n\nWichtiger weiterer Punkt, Weiterbildung: Gemeinsame \nWeiterbildung \u2013 wir haben das Beispiel heute von Herrn \nDulig geh\u00f6rt \u2013 ist sehr wichtig. Das Verfahren ist in der \nAbstraktion f\u00fcr ein Vorschulkind zu hoch, denn hier muss \nman mit Mengen operieren und nicht mit irgendwelchen \nabstrakten Geschichten. Allerdings hat die Schule daf\u00fcr \nkeine Mittel. Die m\u00fcssen irgendwo anders herausgenom-\n\nmen werden. Weiterbildung ist also ein ganz wesentlicher \nPunkt. \n\nEin weiterer Punkt, der aus unserer Sicht noch nicht \ngekl\u00e4rt ist, ist der Transport der Kinder aus dem Kinder-\ngarten, wenn Sie diese Vorschulerziehung im Schulbe-\nreich durchf\u00fchren wollen. Hier ist es nat\u00fcrlich in der Stadt \nleichter, weil man dorthin laufen kann. Im l\u00e4ndlichen \nGebiet ist es nicht so einfach m\u00f6glich. Das ist nach \nunserer Auffassung eine Sache, die klar gepr\u00fcft werden \nmuss. \n\nWir als Linksfraktion haben zum Schulvorbereitungsjahr \nauch einen Antrag eingebracht. Wir waren aber der \nAuffassung, wir wollen das mit Fachpolitikern diskutie-\nren, und haben ihn in den Schulausschuss genommen, in \ndem wir ja auch dar\u00fcber diskutiert haben, allerdings mit \nAbstrichen. Aus diesem Verfahren wissen wir, dass es \neine Analyse durch die Grundschulen f\u00fcr eine erste \nEinsch\u00e4tzung dieses Schulvorbereitungsjahres gibt. Aus \ndieser Einsch\u00e4tzung ist f\u00fcr uns aber klar geworden, dass \nes M\u00f6glichkeiten und Notwendigkeiten einer weiteren \nAusgestaltung gibt. \n\nWenn ich aus dem Kultusministerium in dieser Aus-\nschusssitzung h\u00f6re, dass, wenn ein Problem bei der \nEntwicklung eines Sch\u00fclers festgestellt wird, zum Bei-\nspiel in der Sprachentwicklung, das Kultusministerium \nbzw. der Grundschullehrer f\u00fcr die Ver\u00e4nderung dieser \nProbleme nicht zust\u00e4ndig sind, dann habe ich nat\u00fcrlich \nein Problem. Ich denke, dann machen wir etwas falsch, \ndenn das muss miteinander und nicht nebeneinander \ngehen. \n\nDas Schulvorbereitungsjahr \u2013 Frau Nicolaus hat es \nausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 hat nat\u00fcrlich die Bedeutung der \nindividuellen F\u00f6rderung und Vorbereitung der Kinder auf \ndie Schule. Deshalb fordern wir als Linksfraktion Sie auf, \ndieses Schulvorbereitungsjahr, auch wenn Sie es erst nach \n15 Jahren wieder eingef\u00fchrt haben, weiter inhaltlich \nauszugestalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. \u2013 Kein Redebedarf. Dann die FDP; Frau Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 19. Juni, \nalso vor zwei Tagen, nannte Herr Staatsminister Jurk \nseine Vorstellungen zum Schulvorbereitungsjahr. Geht \nman diesen Gedanken weiter nach, so fehlt in der \u00dcber-\nschrift zum heutigen Antrag nur ein Wort: \u201ekostenlos\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie, Herr Jurk, und Ihre SPD ziehen diese Forderungen \nhier immer wieder aus der Tasche. Sie ersch\u00f6pfen sich in \nAnk\u00fcndigungspolitik und wissen, dass das mit dieser \nCDU-Fraktion offenbar wohl nicht zu machen ist. Es ist \nnicht das erste Mal, dass Sie es fordern. Schon am \n\n 4127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n15. Februar gab es eine entsprechende dpa-Meldung. \nW\u00fcrden Sie es aber ernst meinen, h\u00e4tten Sie bereits am \n10. November des vergangenen Jahres, dem Tag, als das \nKita-Gesetz ge\u00e4ndert wurde, dem Antrag der FDP zur \nEinf\u00fchrung eines kostenlosen Schulvorbereitungsjahres \nzugestimmt. Stattdessen redet man sich heraus. \n\nFrau Schwarz von der SPD meinte am 10. November in \nder Debatte dazu: \u201eWir haben keine finanziellen Spiel-\nr\u00e4ume, derzeit noch mehr draufzusatteln. Deswegen sind \ndie Forderungen der Opposition \u2013 geb\u00fchrenfreien Hort, \nVer\u00e4nderung des Personalschl\u00fcssels, dies fordert die \nLinksfraktion; geb\u00fchrenfreies letztes Kindergartenjahr, \ndies will die FDP \u2013 derzeit nicht umzusetzen.\u201c \n\nIch bitte, dass Herr Staatsminister Jurk \u2013 wenn er wieder \nda ist \u2013 zum Thema \u201eKostenloses Schulvorbereitungs-\njahr\u201c doch erst wieder etwas sagen sollte, wenn es beim \nKoalitionspartner, der CDU-Fraktion, auch tats\u00e4chlich \ndurchsetzbar ist. Sie machen sich sonst unglaubw\u00fcrdig. \nWenn Sie das allerdings schaffen sollten, dann haben Sie \nmeine und auch die Unterst\u00fctzung meiner Fraktion. \n\nZur\u00fcck zum Antrag: Leider beschlie\u00dfen wir hier bekannt-\nlich nicht das kostenlose Schulvorbereitungsjahr, sondern \nnur einen Bericht der Staatsregierung. Dieser ist sinnvoll \nund auch dringend notwendig. Die bessere Verzahnung \nzwischen letztem Kindergartenjahr und der Schule ist eine \nwichtige Voraussetzung zur positiven \u00dcbergangsgestal-\ntung f\u00fcr jedes Kind. Die Verbesserung der Startchancen \nzu Beginn des Lebens- und Bildungsweges ist wesentli-\nche Verantwortung unseres Hohen Hauses. Die daf\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Bereitstellung von Wochenarbeitsstunden \nwird dabei von uns ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. \n\nWie es bei gesetzlichen Regelungen oft so ist, muss man \nauch deren Umsetzung gew\u00e4hrleisten. Gut gewollt ist \nnoch nicht gut gemacht. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auf \ndie noch immer ausstehende Verordnung zum Schulvor-\nbereitungsjahr verweisen. Es gibt derzeit viel Unsicher-\nheit auf kommunaler Ebene und ich hoffe, dass dies, wie \nangek\u00fcndigt, nun zum 1. Juli geschehen wird. \n\nDerzeit werden die Betriebskostenabrechnungen des \nJahres 2005 f\u00fcr Kindertageseinrichtungen erstellt. Die \nAbrechnung der Kosten f\u00fcr den zus\u00e4tzlichen Personal-\nbedarf zur Umsetzung des Schulvorbereitungsjahres \nerweist sich dabei als besondere Herausforderung. Die \nPersonalkosten f\u00fcr drei Wochenarbeitsstunden bei \n13 Schulanf\u00e4ngern sind die Grundlage. Bei nur sieben \nSchulanf\u00e4ngern werden nur die Personalkosten f\u00fcr \n1,6 Wochenarbeitsstunden erstattet. In der Praxis s\u00e4he das \nso aus, dass Erzieherinnen mit weniger Schulanf\u00e4ngern \nsich eher aus Beratungsrunden verabschieden m\u00fcssten als \nandere. War das der Sinn der besonderen F\u00f6rderung, der \nZusammenarbeit von Kindertageseinrichtung und Schule? \nIch denke nicht. \n\nZudem liegen die tats\u00e4chlichen Personalkosten aus dem \nSchulvorbereitungsjahr zum Beispiel bei mir in G\u00f6rlitz \nund auch in Radebeul \u00fcber den ausgereichten Pauschalbe-\ntr\u00e4gen. Damit tragen die Kommunen und Eltern faktisch \n\nKosten aus dem Schulvorbereitungsjahr. Nicht zuletzt \nstellt sich die Frage, ob der Pauschalbetrag f\u00fcr die Kom-\nmunen ausreicht. Die Stichtagsregelung, die nicht die \nKinderzahl des zu planenden Schulvorbereitungsjahres, \nsondern des Vorjahres zum Ma\u00dfstab nimmt, ist sicherlich \n\u00fcberpr\u00fcfungsw\u00fcrdig. Deshalb wollen wir mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag, den ich an dieser Stelle einbringen m\u00f6chte, \nauch von der Staatsregierung wissen, wie sich die H\u00f6he \nder Pauschalbetr\u00e4ge f\u00fcr den zus\u00e4tzlichen Personalbedarf \nzur Umsetzung des Schulvorbereitungsjahres f\u00fcr die \nKommunen im Hinblick auf die tats\u00e4chlich entstandenen \nKosten verh\u00e4lt. Denn ich wei\u00df: Sie wie ich wollen, dass \nalle Kinder von dem Schulvorbereitungsjahr gleicherma-\n\u00dfen profitieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde den \nBericht der Staatsregierung sehr genau lesen. F\u00fcr den \nErfolg des Schulvorbereitungsjahres wird wichtig sein, \nwelche Schl\u00fcsse wir daraus ziehen, um die Schulein-\ngangsphase zuk\u00fcnftig weiter optimieren zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Sie haben als Koalition einen \nBerichtsantrag vorgelegt, in dem es um das Schulvorbe-\nreitungsjahr geht, um die fr\u00fchkindliche Bildung. Das ist \nein Berichtsantrag, der nat\u00fcrlich wichtig ist, weil wir \nErkenntnisse daraus ableiten k\u00f6nnen, wie wir weiter \ndamit umgehen. Martin Dulig hat es vorhin genannt. \n\nIch m\u00f6chte feststellen, dass das Schulvorbereitungsjahr \neine ganz wichtige Zeitspanne f\u00fcr ein Kind ist, das sich \nauf Bildung im institutionellen System vorbereitet. Das \nGute an diesem Schulvorbereitungsjahr ist, dass alle \nKinder angenommen werden, unabh\u00e4ngig von ihrer \nHerkunft und ihrer Vorbildung. Jedes Kind ist wertvoll. \nJedes Kind wird so genommen, wie es ist. \n\nDas hei\u00dft, diese fr\u00fchkindliche Bildung geht sehr professi-\nonell mit Heterogenit\u00e4t um. Alle Kinder sind zusammen. \nEs wird nicht aussortiert. Das ist meiner Meinung nach \ndas Wesentliche an Vorteilen, was dieses Schulvorberei-\ntungsjahr bringt. Die Kompetenzen, die man gemeinsam \nin spielerischen \u00dcbungen, im sanften Heranf\u00fchren an \nKenntnisse, die f\u00fcr die Grundschule wichtig sind, erwirbt, \nbereiten den Kindern Freude. Es ist eben nicht das Ziel, \nmit Frustration zu arbeiten, sondern f\u00fcr lebenslanges \nLernen zu begeistern. Das ist wunderbar. \n\nIch frage mich nur, warum Sie als Koalition dann nicht \neinen Schritt weitergehen und sagen: Dieser Umgang mit \nHeterogenit\u00e4t ist erfolgreich, er f\u00fchrt uns weiter. Wir \nhaben in der Grundschule klassen\u00fcbergreifend die 1. und \n2. Klasse als eine Einheit beispielsweise. Warum sind Sie \nnicht konsequent und sagen dann: Ja, dieser Umgang mit \nHeterogenit\u00e4t geh\u00f6rt f\u00fcr uns zum Bildungssystem?! \n\n 4128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nWarum trennen Sie dann das, was so gl\u00fccklich vier bis \nf\u00fcnf Jahre funktioniert hat, auf so brutale Art und Weise \nam Ende der 4. Klasse? Ich kann es nicht verstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDamit ist auch ein weiterer Punkt angesprochen; er ist \neben genannt worden. Wenn wir ein Schulvorbereitungs-\njahr sehen, dann hat es eine gewisse Verbindlichkeit. Ich \nverbinde die Vokabel Schule damit. Schule ist ohne \nEintritt, w\u00e4hrend der Kindergarten Eintritt kostet. Das \nhei\u00dft, Kinder m\u00fcssen bezahlen oder ihre Eltern m\u00fcssen \nbezahlen, wenn sie in den Kindergarten gehen. Ich begr\u00fc-\n\u00dfe ausdr\u00fccklich die von Herrn Minister Jurk in die Debat-\nte eingebrachte Forderung nach einem kostenfreien \nVorschuljahr. Ich muss allerdings dazusagen, dass ich in \nmeiner Fraktion damit eine Minderheitenposition ein-\nnehme. Allerdings halte ich das nach wie vor f\u00fcr wichtig. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nAlles, was in der Grundschule und im Kindergarten in \nKooperation gut gelaufen ist, soll pl\u00f6tzlich nach Ende der \n4. Klasse falsch sein? Das sollten Sie einmal dringend \n\u00fcberdenken. Die anderthalb oder zwei Gemeinschafts-\nschulen, die Sie zu Beginn des neuen Schuljahres haben, \nsollten vielleicht die M\u00f6glichkeit bieten, sp\u00e4ter zu einem \nanderen Tagesordnungspunkt noch einmal dazu zu spre-\nchen. \n\nIch finde in diesem Zusammenhang au\u00dferordentlich \nwichtig, dass wir die Stellenproblematik nicht au\u00dfer Acht \nlassen. 800 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Grundschulen \nhaben wir in diesem Doppelhaushalt verankert. Es kom-\nmen zunehmend B\u00fcrger auf uns zu, die fragen: Wo sind \ndenn eigentlich diese Stellen? Vor Ort merken wir nichts \ndavon. Ich habe eine Kleine Anfrage dazu formuliert, aber \ndie Antwort steht wohl erst \u00fcbermorgen an. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nicht in jedem Ort!) \n\nDas hei\u00dft, wir k\u00f6nnen das noch nicht feststellen. Die \nWahrnehmung vor Ort ist wenig transparent und es wird \nder Eindruck erweckt, als seien diese Stellen nicht f\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Arbeit verwendet worden. Das m\u00fcssen wir an \nanderer Stelle dann noch einmal ausdiskutieren. Ich halte \ndas f\u00fcr hochgradig problematisch. \n\nNichtsdestotrotz werden wir nat\u00fcrlich Ihrem Berichtsan-\ntrag zustimmen. Er kostet wenig Geld, er kostet wenig \nM\u00fche. Wir werden darauf achten, was die Antwort zu \ndiesem Antrag sein wird, was in dem Bericht stehen wird. \nVor allen Dingen werden wir darauf achten, wie Sie das \ndann im Doppelhaushalt inhaltlich verankern wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \ndie Zwischenfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie die Klei-\nnen Anfragen der Linksfraktion.PDS gelesen haben, in \ndenen es um den Bedarf f\u00fcr das kommende Schuljahr und \ndas Stellen-Ist geht. Wenn man die Zahlen einmal ab-\ngleicht, insbesondere im Grundschulbereich, stehen da \nschon richtige Minuszahlen, keine Pluszahlen. Da ist \nnichts mit zus\u00e4tzlichem ... \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nstellen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Also das, was ich \neben mit Transparenz umschrieben habe, war sehr wohl-\nwollend. Nat\u00fcrlich gibt es Gegenden, in denen ein deutli-\nches Minus zu verzeichnen ist. Das ist etwas, worauf wir \nauch achten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr eine ordentliche \nVersorgung mit Grundschullehrerinnen und -lehrern \nsorgen. Diese Transparenz m\u00fcssen wir auch einfordern \nund die finanzielle Untersetzung im n\u00e4chsten Doppel-\nhaushalt \u00fcberpr\u00fcfen. Da bin ich mir ganz sicher. \n\nZum \u00c4nderungsantrag der FDP: Ich bin sehr gl\u00fccklich \ndar\u00fcber, dass die FDP diesen formuliert hat. Denn hier \ngeht es um den eigentlichen Punkt, es geht darum, dass \nfr\u00fchkindliche Bildung Geld kostet, dass es eine Investiti-\non in die Zukunft ist und dass wir einmal absch\u00e4tzen \nwollen, in welchem Ausma\u00df dieses zu gew\u00e4hrleisten ist. \nWir werden beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Ich sehe diesen bei \nder CDU-Fraktion, Frau Abg. Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu ein \npaar Punkten Stellung nehmen und dann noch zum \n\u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion sprechen. \n\nZuerst einmal will ich sagen, dass ich mich freue, dass wir \nuns gemeinsam als Koalition freuen, dass das Schulvorbe-\nreitungsjahr in G\u00e4nze positiv bewertet wird. Aber nat\u00fcr-\nlich, das ist ganz klar, wenn etwas eingef\u00fchrt wird und \nneu beginnt, gibt es Reibungspunkte, auch Reibungsver-\nluste. Es gibt vieles \u2013 das ist hier dargelegt und dargestellt \nworden \u2013, was positiv zu bewerten ist. \n\nDas Engagement der Erzieherinnen und Erzieher und der \nGrundschullehrerinnen und -lehrer haben wir hier um-\nf\u00e4nglich gew\u00fcrdigt. Ich denke, das wird sich auch weiter \nso fortsetzen. \n\nAber was richtig ist, Frau Falken, und das hatte ich so \nnicht ausgef\u00fchrt: Die Stunden sind verteilt worden auf das \ngesamte Jahr jeweils anderthalb Stunden. Ich denke, das \nist auch sinnvoll. Das hatte ich nicht noch einmal ausge-\nf\u00fchrt, sondern nur auf den Koalitionsvertrag reflektiert. \nDeshalb danke ich Ihnen f\u00fcr die Darstellung. \n\n 4129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nWir d\u00fcrfen aber eines nicht vergessen: dass nach der \nWende einige der Einrichtungen die Dinge, die den \nVorschulbereich betroffen haben, nicht gekappt haben. \nViele Einrichtungen \u2013 ich will nicht sagen alle, das mit \nSicherheit nicht, aber vielleicht die H\u00e4lfte \u2013 haben vor-\nschulischen Unterricht im Kindergarten fortgesetzt, mit \nSicherheit auf ihre eigene Art und Weise und hier und da \ndurchaus mit der Vernetzung zu den jeweiligen Grund-\nschulen. \n\nIch m\u00f6chte hier von meinem eigenen Erleben sprechen. \nIch habe in Hartmannsdorf eine Grundschule mit Kinder-\neinrichtung, also mit Kindergarten. Die sind in einem \nHaus. Das ist sicherlich ein Gl\u00fccksumstand, das ist gar \nkeine Frage. Aber hier war es schon immer gang und \ng\u00e4be, dass man die Kinder gut auf die Grundschule \nvorbereitet hat. Es war so, wie wir es hier beschrieben, \nniedergelegt und in Gesetzesform gegossen haben: dass \ndie Kinderg\u00e4rtnerinnen und die Grundschullehrerinnen \ngemeinsame Konzepte erarbeitet haben, ohne dass sie \ndazu gesetzlich aufgefordert waren, einfach um den \nKindern bessere Lernm\u00f6glichkeiten zu bieten. \n\nDass wir dies noch einmal finanziell untersetzt haben und \ndass es den Eltern kein Geld kostet, ist, denke ich, der \ngro\u00dfe Pluspunkt. Sicherlich, Frau G\u00fcnther-Schmidt, wird \nes hier und da noch das eine oder andere zu beklagen \ngeben, dass es so noch nicht umgesetzt worden ist. Aber \nich will noch einmal darauf verweisen, dass es eben auch \nReibungsverluste gibt. Ich denke, daf\u00fcr ist dieser Antrag \nda, dass wir dann darauf reflektieren k\u00f6nnen: Wo l\u00e4uft es \nreibungslos? Wo haben wir vielleicht noch Punkte zum \nNachsetzen? \n\nAuch der Bildungsplan, meine sehr verehrten Damen und \nHerren hier im Hohen Hause, ist ja nicht ein fester Guss, \nsondern er ist immer wieder fortschreibend. Auch wir sind \nangehalten mitzutun, das eine oder andere noch einmal \nnachzubessern oder auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Das, \ndenke ich, ist gar keine Frage. Auch das wird ein Prozess \nsein, der hier im Hohen Hause weiter begleitet wird. \n\nNun noch ein Wort zu dem Antrag der FDP-Fraktion. \nFrau Sch\u00fctz, sicherlich k\u00f6nnte man sagen, hier und da ist \ndie Pauschale nicht ausreichend. Aber es wird vielleicht \nauch Einrichtungen geben, in denen die Pauschale sehr \ngut ist; sehr gut in dem Sinne, dass noch etwas \u00fcbrig ist. \nAber die kommunale Ebene \u2013 sprich die Spitzenverb\u00e4nde \n\u2013 hat, so wie es jetzt im Kindergartenbereich ist, pro \nbetreutes Kind eine Pauschale auch in diesem Bereich \ngewollt. \n\nWir sollten die Dinge nicht verkomplizieren. Ich kann \nIhre Intentionen zwar nachvollziehen, aber im Zuge der \ngesamten Verwaltungsvereinfachung und Verschlankung \nvon Verwaltung sehe ich es nicht als gegeben an, dass wir \nhier wiederum eine Nachweispflicht einf\u00fchren und sagen: \nSo, jetzt packt einmal die Betriebskosten auf den Tisch! \nWo k\u00f6nnte noch etwas nachgebessert werden? \n\nWenn man es dann auf dem Tisch h\u00e4tte, m\u00fcsste man \nsagen: Dieser Einrichtung gibt man noch etwas, und \ndieser Einrichtung m\u00fcsste man vielleicht etwas wegneh-\n\nmen. Vor diesem Hintergrund gehen wir als Koalitions-\nfraktionen in die Richtung, Ihren \u00c4nderungsantrag abzu-\nlehnen. Ich bitte trotzdem darum und hoffe, dass dies \nauch einhellige Meinung ist, dass der Antrag der Koaliti-\non Ihre Zustimmung erh\u00e4lt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dies scheint \nnicht der Fall zu sein. Herr Staatsminister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Regie-\nrungskoalition misst dem \u00dcbergang vom Kindergarten in \ndie Grundschule eine besondere Bedeutung bei. Durch die \nverbindliche Zusammenarbeit der Bildungsinstitutionen \nsoll dieser \u00dcbergang qualifiziert werden. \n\nIm Mittelpunkt stehen die Kinder, die auf die Herausfor-\nderungen der Schule vorbereitet werden. Entsprechende \ngesetzliche Rahmenvorgaben definieren klar die Verant-\nwortlichkeiten aller Beteiligten. So liegt die Verantwor-\ntung f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr bei den Kinderg\u00e4rten, \nw\u00e4hrend die Grundschulen f\u00fcr die Schuleingangsphase \nzust\u00e4ndig sind. Beide Gestaltungsprozesse verlaufen \nparallel und aufeinander bezogen. Basis daf\u00fcr ist die \nKooperationsvereinbarung der Staatsministerien f\u00fcr \nSoziales und Kultus aus dem Jahre 2003. Diese wurde \ndurch eine Mustervereinbarung konkretisiert. \n\nF\u00fcr die Umsetzung schulvorbereitender Ma\u00dfnahmen stellt \ndie Staatsregierung zus\u00e4tzliche Ressourcen bereit; den \nKinderg\u00e4rten werden f\u00fcr 13 Kinder im Schulvorberei-\ntungsjahr w\u00f6chentlich drei Stunden zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fc-\ngung gestellt. Im Kultusbereich richtet sich die Verteilung \nder zus\u00e4tzlichen Ressourcen nach der Z\u00fcgigkeit der \nKlassenstufe 1. Auf dieser Berechnungsgrundlage nutzen \ndie Grundschulen 3 612 Stunden, dies sind umgerechnet \ninsgesamt 129 zus\u00e4tzliche Stellen. Zu deren Nutzung \nwurde vom Kultusministerium eine Erhebung an allen \nstaatlichen Grundschulen im Freistaat Sachsen durchge-\nf\u00fchrt. Die Ergebnisse belegen, dass die Ma\u00dfnahmen zur \nVerzahnung von Schulvorbereitungsjahr und Schulein-\ngangsphase schon im ersten Jahr fl\u00e4chendeckend umge-\nsetzt wurden. Mit 99,2 % \u2013 Frau Abg. Nicolaus hat es \nbereits erw\u00e4hnt \u2013 sind fast alle k\u00fcnftigen ABC-Sch\u00fctzen \neinbezogen. \n\nBesonders erfreulich ist an dieser guten Quote, dass von \nden 1 464 Hauskindern insgesamt durchschnittlich 82 % \ndas Angebot nutzen. Eltern, deren Kinder keinen Kinder-\ngarten besuchen, werden bei gemeinsamen Elternabenden \nvon Kindergarten und Grundschule oder bei der Schul-\nanmeldung \u00fcber die geplanten und abgestimmten schul-\nvorbereitenden Angebote informiert. Dabei wird auch auf \ndie M\u00f6glichkeit hingewiesen, Kinder im Schulvorberei-\ntungsjahr und Kindergarten anzumelden. Dar\u00fcber hinaus \nbieten Grundschulen spezifische Angebote nur f\u00fcr Haus-\nkinder an und beziehen sie in die Angebote f\u00fcr alle Kinder \n\n 4130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nein. Durch diese Gestaltungsspielr\u00e4ume k\u00f6nnen Schulen \nflexibel und effektiv auf die Gegebenheiten vor Ort \nreagieren. \n\nZu den positiven Ergebnissen geh\u00f6rt zweifellos die \nTatsache, dass jede s\u00e4chsische Grundschule mindestens \neine Kooperationsvereinbarung mit einer Kindertagesein-\nrichtung abgeschlossen hat. Insgesamt haben die \n801 Grundschulen, die es im Freistaat Sachsen gibt, \nbisher 1 646 solcher Vereinbarungen getroffen. Beachtlich \nist sicherlich auch, dass in der ersten H\u00e4lfte des Schuljah-\nres 2005/2006 bereits 983 gemeinsame Fortbildungen von \nErzieherinnen und Erziehern sowie Lehrkr\u00e4ften stattfan-\nden und weitere 1 074 geplant sind. Die Themen f\u00fcr die \nFortbildung reichen dabei vom gegenseitigen Kennenler-\nnen des s\u00e4chsischen Bildungsplanes bzw. der Lehrpl\u00e4ne \nf\u00fcr die Grundschule \u00fcber den Austausch zu didaktisch-\nmethodischen Fragen bis hin zu gemeinsam interessieren-\nden Anforderungen, wie Sprachf\u00f6rderung, Umgang mit \nADHS und Lernangeboten f\u00fcr entwicklungsschnelle \nKinder. \n\nVielfach erwachsen diese Fortbildungsthemen aus den \nArbeitsfeldern der Grundschullehrer und Erzieher. So ist \nf\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte die Ermittlung der aktuellen Lernaus-\ngangslage der Kinder ein Schwerpunkt f\u00fcr die Unterst\u00fct-\nzung der Erzieher bei der gezielten F\u00f6rderung Einzelner, \nbeispielsweise in den Bereichen Sprache oder Wahrneh-\nmung. Daneben spielen kooperative Vorhaben zu ver-\nschiedenen Themen eine wichtige Rolle, um Kindern und \ndurchaus auch deren Eltern einen gelungenen \u00dcbergang \nin die Grundschule zu erm\u00f6glichen. \n\nZum Ende des Schuljahres wird nunmehr deutlich, dass \nsich die Ma\u00dfnahmen, insbesondere die zus\u00e4tzlichen \nRessourcen, bew\u00e4hrt haben. Sie waren Impulsgeber daf\u00fcr, \ndie bereits begonnenen Kooperationen auf eine neue \nQualit\u00e4tsebene zu stellen, verbindliche Vereinbarungen zu \ntreffen, die Handlungsfelder im Rahmen der Schulein-\ngangsphase zu intensivieren und sich zu gemeinsam \ninteressierenden Themen fortzubilden. \n\nDie Verzahnung von Schulvorbereitungsjahr und Schul-\neingangsphase ist ein bildungspolitisch gesetzter Schwer-\npunkt, aber auch ein wesentlicher Anspruch der Beteilig-\nten vor Ort. Diese hohe \u00dcbereinstimmung in dem Anlie-\ngen, Kindern und ihren Eltern einen guten \u00dcbergang vom \nKindergarten in die Grundschule zu erm\u00f6glichen, kommt \nin den Ergebnissen zum Ausdruck. Nun gilt es, an diesem \nStand kontinuierlich weiterzuarbeiten und die Qualit\u00e4t der \nMa\u00dfnahmen zu sichern und zu vertiefen. In diesen Pro-\nzess werden vor allem die Fachberater der beiden Berei-\nche aktiv einbezogen. Die Reflexion der in den Koopera-\ntionspl\u00e4nen verankerten Ziele und Ma\u00dfnahmen obliegt \nden Kindergarten- und Schulleitern. Elternforen mit \nElternvertretungen beider Bereiche sollen Transparenz \nschaffen und Eltern als Partner einbeziehen. Seitens der \nStaatsministerien f\u00fcr Kultus und Soziales ist noch vor \nEnde des Schuljahres die Ver\u00f6ffentlichung von \nzwei Flyern zum Thema geplant. \u2013 So weit zum Bericht. \n\nAber nun zur Debatte! Ich meine, es gab selten ein The-\nma, das mit Schule und Bildung zusammenh\u00e4ngt, bei dem \nzun\u00e4chst einmal in der Zielstellung eine solche Einigkeit \nfestzustellen war. Nat\u00fcrlich gibt es auch Unterschiede. \nNat\u00fcrlich ist ganz klar, dass die Opposition anf\u00fchrt, man \nk\u00f6nnte noch mehr tun. Auch dies ist unstrittig. Aber wir \nwollen den Haushaltsberatungen nicht vorgreifen. W\u00fcn-\nsche k\u00f6nnen alle \u00e4u\u00dfern, was ein kostenfreies Kindergar-\ntenjahr betrifft; das wird sicher zun\u00e4chst einmal in der \nKoalition und im Kabinett beraten und danach weiter \ndebattiert. Eines wollen wir jedoch schon einmal festhal-\nten: dass es gelungen ist, Bildung wieder zunehmend in \ndie Kinderg\u00e4rten zu bringen und dass die Bildung im \nKindergarten nat\u00fcrlich kostenfrei erfolgt. \n\nWas die Kostenfreiheit der Betreuung betrifft, so kann \nman von Fraktion zu Fraktion sehr unterschiedlicher \nMeinung sein. Im Grunde haben jedoch die Kosten der \nBetreuung nichts mit dem heutigen Thema und unserem \nAnspruch zu tun, dass wir die fr\u00fchkindliche Bildung \nverbessern wollen. \n\nNun hat Frau Falken angemerkt, Gruppengr\u00f6\u00dfen und  \n-bemessung k\u00f6nnte man auch so gestalten, dass am Ende \nmehr Stellen herauskommen. Dies m\u00f6chte ich nicht in \nAbrede stellen, nur m\u00f6chte ich sagen, dass ich zun\u00e4chst \neinmal sicherzustellen habe \u2013 und dies gilt es im Haus-\nhaltsplan umzusetzen \u2013, dass das, was wir uns als Ziel \ngesetzt haben, auch umgesetzt wird, und dieses Ziel \nverfolgen wir. \n\nEine ganz andere Frage ist, Frau G\u00fcnther-Schmidt, was \nSie anf\u00fchrten: Wo sind eigentlich die Lehrer geblieben? \u2013 \nIch kann Ihnen eines sagen: Versteckt haben wir keine. \nNur, wenn Sie dies immer so gen\u00fcsslich vortragen, Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, m\u00f6chte ich hier auch einmal eines \nsagen, da es wichtig ist, sch\u00f6n bei der Wahrheit zu blei-\nben: Es ist doch ganz klar, dass, je kleiner unsere Grund-\nschulen sind \u2013 und mit 15 Sch\u00fclern je Klasse haben wir \ndie kleinsten Grundschulen ganz Deutschlands \u2013, die \nAbsicherung der Lehrerversorgung damit in Verbindung \ngebracht werden muss und dies nat\u00fcrlich Konsequenzen \nhat, wie jeder wissen wird. Dort sind die Lehrer, von \ndenen Sie sagen: Wo sind eigentlich die 800? \u2013 Wir \nbleiben dabei, wir haben keine \u00c4nderung vor. Wir leisten \nuns das, m\u00fcssen dies jedoch auch in der Debatte vertreten, \nwenn sich andere Bundesl\u00e4nder, die uns nach wie vor \nGeld zur Verf\u00fcgung stellen, nicht so kleine Klassen \nleisten. Dies muss man in der Debatte immer wieder \nerw\u00e4hnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, es gibt einige Zwischenfragen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, ich beant-\nworte erst einmal die Zwischenfragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 \nHerr Neubert ist zuerst aufgestanden; bitte. \n \n\n 4131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter Flath, ich bin etwas irritiert. Ich habe das Gef\u00fchl, Sie \nmeinten, dass erst mit dem Schulvorbereitungsjahr Bil-\ndung in die Kindertagesst\u00e4tte gekommen ist und dies \nselbstverst\u00e4ndlich kostenfrei sei und f\u00fcr alles andere, was \nbei Ihnen unter \u201eBetreuung\u201c subsumiert ist, bestehe \nsozusagen keine Kostenfreiheit. K\u00f6nnen Sie diese Tren-\nnung, die Sie hier zwischen Bildung und Betreuung \nmachen, noch einmal n\u00e4her erl\u00e4utern? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abge-\nordneter, ich m\u00f6chte das vom heutigen Thema ableiten. \nIch habe dazu nur Ausf\u00fchrungen gemacht, weil hier \u00fcber \ndie Kostenfreiheit des Kindergartenjahres vor der Grund-\nschule diskutiert worden ist. Sie werden doch wohl nicht \nbestreiten, dass es im Kindergarten um Betreuung, Erzie-\nhung und Bildung der Kinder geht. Wir sind uns doch \ndar\u00fcber einig, dass fr\u00fchkindliche Bildung so fr\u00fch wie \nm\u00f6glich einsetzen muss. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir dabei nicht \nvergessen, dass hier zuerst die Eltern in der Verantwor-\ntung stehen. \n\nFrau Nicolaus hat ausgef\u00fchrt, dass die Bildung mit der \nGeburt beginnt. Inzwischen ist die Hirnforschung l\u00e4ngst \nzu neuen Erkenntnissen gekommen: Die Bildung beginnt \nsogar schon vor der Geburt. \n\nAlles was der Freistaat an Verbesserungen der Bildungs-\nangebote im Kindergarten bietet, erfolgt \u2013 das ist doch \nhoffentlich unstrittig \u2013 kostenfrei. Das, was der Freistaat \nsowohl der Grundschule als auch dem Kindergarten zur \nVerf\u00fcgung stellt, wird doch nicht auf Geb\u00fchren umgelegt. \nDie Geb\u00fchren f\u00fcr die Einrichtung entstehen aus dem \nBetreuungsansatz heraus. \n\nDas waren meine Ausf\u00fchrungen. Ich hoffe, dass ich das \naufkl\u00e4ren konnte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Flath, Sie \nhaben eben Bezug genommen auf die 800 zus\u00e4tzlichen \nLehrerstellen und haben erl\u00e4utert, dass wir in den s\u00e4chsi-\nschen Grundschulen einen durchschnittlichen Klassentei-\nler von unter 20 haben. \n\nMeine Frage: Ist Ihnen bekannt, dass es im kommenden \nSchuljahr Grundschulen geben wird, die bis zum Klassen-\nteiler von 28 dreiz\u00fcgig fahren und die prek\u00e4re Einzelf\u00e4lle \nhaben, bei denen drei Sch\u00fcler abgewiesen und an eine \nNachbarschule geschickt werden, anstatt eine vierte \nKlasse aufzumachen, und dass das einhergeht mit der \nunzureichenden Transparenz dieser 800 Lehrerstellen, \nwas man durchaus in Zusammenhang bringen kann? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, die Mindestsch\u00fclerzahl an einer Grundschule ist \n15. Vier mal 15 ist 60. Das hei\u00dft, eine Grundschule darf \nmit 60 Sch\u00fclern betrieben werden. \n\nEs ist unstrittig \u2013 und daran finde ich \u00fcberhaupt nichts \nSchlimmes \u2013, dass es insbesondere in Gro\u00dfst\u00e4dten auch \n\ndreiz\u00fcgige Grundschulen gibt. Was soll daran schlimm \nsein? Es ist aber auch Tatsache, dass die Orientierungs-\nklassengr\u00f6\u00dfe 25 betr\u00e4gt. Nach der Zahl 25 bemisst sich \ndie Lehrerzuteilung. Diese nicht gerade angenehme \nAufgabe der Aufteilung \u00fcbernehmen in der Regel die \nRegionalschul\u00e4mter gemeinsam mit den Schultr\u00e4gern. Sie \ndient dazu, das ganze System stellenm\u00e4\u00dfig beherrschbar \nzu halten. \n\nDie H\u00f6chstsch\u00fclerzahl 28 d\u00fcrfte die Ausnahme sein, ist \naber durchaus zul\u00e4ssig. Damit bewegt man sich innerhalb \ndes Schulgesetzes. Ich zielte aber darauf ab, dass die \ndurchschnittliche Klassengr\u00f6\u00dfe an Grundschulen in \nSachsen reichlich 18 Kinder betr\u00e4gt. Damit sind wir in \nDeutschland Spitze. Nirgendwo gibt es im Durchschnitt \nso kleine Klassen. Wenn man von Durchschnitt spricht, \ndann schlie\u00dft es nicht aus, dass es auch Klassen mit \n28 Sch\u00fclern gibt. \n\nSo weit zur Antwort. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \nweitere Nachfrage. Gestatten Sie diese noch? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Staatsminister, stimmen Sie \nmit mir darin \u00fcberein, dass wir mit der \u00c4nderung des \nKindertagesst\u00e4ttengesetzes im vergangenen Jahr den \nKanon von Bildung, Erziehung und Betreuung als Aufga-\nbe der Kindertageseinrichtungen formuliert haben? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Warum sollte \nich Ihnen da nicht zustimmen? Nat\u00fcrlich. Aber ich verste-\nhe jetzt nicht, welchen Widerspruch Sie daraus konstruie-\nren wollen. \n\nIch habe lediglich festgehalten, dass zus\u00e4tzliche Bil-\ndungsangebote selbstverst\u00e4ndlich kostenfrei erfolgen. \nDamit ist nicht gesagt, dass etwa ein Kindergartenjahr in \nder Betreuung kostenfrei ist, nat\u00fcrlich nicht. \n\nF\u00fcr 50 % der Eltern, die einen Kindergarten in Anspruch \nnehmen, zahlt die Geb\u00fchren vollst\u00e4ndig der Staat. Und \nwer ist der Staat? Das sind die Steuerzahler. \n\nWir haben in Sachsen so eine komische FDP, die Forde-\nrungen aufstellt, die man anderorts eher anderen Parteien \nzuordnet. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \nTino G\u00fcnther, FDP: Eine erfolgreiche FDP!) \n\nNichts im Leben ist kostenfrei. Es ist immer nur eine \nFrage, wer es bezahlt. Zahlen es alle Steuerzahler oder \nzahlen es zu einem geringen Teil die, die es in Anspruch \nnehmen? Das ist lediglich die Frage. \n\nDie Beschwerden halten sich, zumindest was meinen \nWahlkreis betrifft, sehr in Grenzen. Wenn ich es mir recht \n\u00fcberlege, dann hat \u00fcberhaupt noch nie jemand vorgespro-\nchen, der sich dar\u00fcber beschwert h\u00e4tte, dass 80, 90 oder \n100 Euro daf\u00fcr entrichtet werden, dass eine Einrichtung \n\n 4132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nzur Betreuung genutzt wird. Hier wird ein Thema gezau-\nbert, das gut in ein Programm hineinpasst, und dann \ndar\u00fcber diskutiert. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister, ist Ihnen bekannt, \ndass die Forderung nach den kostenfreien Kitas nicht die \neiner, wie Sie es beschrieben haben, etwas besonderen \nFDP hier in Sachsen ist, sondern der gesamten FDP und \nBestandteil unseres Bundestagswahlprogramms? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Da sind wir \njetzt also bei den Parteiprogrammen gelandet. Suchen wir \nuns lieber eine andere Basis, dann k\u00f6nnen wir uns viel-\nleicht einigen. \n\nEs gibt einige Gutachten, auch von namhaften Instituten, \ndie festgestellt haben, dass wir in Deutschland staatlicher-\nseits relativ wenig Geld ausgeben, je j\u00fcnger die Kinder \nsind. Je \u00e4lter sie werden, mit der Spitze beim Besuch der \nUniversit\u00e4t, wenden wir immer mehr Geld auf. Deshalb \nschlagen diese Institute vor, dass man dazu kommen \nsollte, in den h\u00f6heren Jahrg\u00e4ngen, eben auch an der \nUniversit\u00e4t, die Leute eher an den Bildungskosten zu \nbeteiligen \u2013 in Klammern \u2013 Studiengeb\u00fchren und daf\u00fcr \neher die Angebote im fr\u00fchkindlichen Bereich kostenfrei \nzu stellen. \n\nJetzt fordere ich einfach die Parteien, die sich mit der \nForderung nach Kostenfreiheit f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten, \nimmer so einig sind, auf: Kl\u00e4ren Sie erst einmal das \nProblem mit den Studiengeb\u00fchren. Da gibt es n\u00e4mlich \nallgemeine Zur\u00fcckhaltung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \nKristin Sch\u00fctz, FDP: Gern, sofort!) \n\nDas eine wird ohne das andere nicht zu haben sein. \n\nZu meiner Bemerkung, dass die FDP in Sachsen eine \nkomische Partei ist, passt der \u00c4nderungsantrag. Ich \nspreche auch im Namen meiner Kollegin Orosz, wenn ich \nsage, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigt haben, dass wir die \nErstattung an die Kinderg\u00e4rten pauschalieren. Ich dachte \nimmer, das sei etwas Vern\u00fcnftiges. Jetzt fordern Sie uns \nauf, dar\u00fcber genau Buch zu f\u00fchren. Sie m\u00fcssen sich das \neinmal vorstellen. Die Staatsregierung m\u00fcsste jede Kin-\ndertageseinrichtung abfragen: Wie sind die tats\u00e4chlichen \nKosten? Wie ist die Pauschale? Entsteht ein Minus oder \nein Plus? Genau das ist das Wesen einer Pauschale. Genau \ndas Wesen eines Stichtages ist es, dass ein Stichtag eben \nein Stichtag ist. Man kann dar\u00fcber diskutieren, ob es der \nrichtige ist. Aber eine j\u00e4hrliche Berichtspflicht der Staats-\nregierung dar\u00fcber halte ich nicht f\u00fcr sinnvoll. Ich bitte \ndeshalb das Hohe Haus um Ablehnung dieses Vorschla-\nges. Wir wollen die B\u00fcrokratie ja nicht st\u00e4ndig ver-\n\nschlimmern, sondern hatten uns vorgenommen, sie zu \nverringern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch \nDiskussionsbedarf. Bitte, Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Minister hat \nmich doch noch einmal veranlasst, ans Rednerpult zu \ngehen. Ich habe noch zwei Bemerkungen. \n\nDie erste: Sie sind jetzt etwas zur\u00fcckgerudert und haben \ngesagt: Wenn man zus\u00e4tzlich Bildung in Kindertagesst\u00e4t-\nten integriert, dann ist es selbstverst\u00e4ndlich kostenlos. Der \nZungenschlag vorhin, Herr Minister Flath, war ein ande-\nrer. Im Grunde haben Sie die Einheit von Bildung, Erzie-\nhung und Betreuung, die Frau Sch\u00fctz vorhin erw\u00e4hnt hat \nund die wir im Kita-Gesetz verankert haben, aufgetrennt \nund gesagt: Mit dem Schulvorbereitungsjahr wird erst die \nBildung integriert, ansonsten ist das nur Betreuung in der \nKindertagesst\u00e4tte. Das ist ein Blick, wie er manchmal \nvonseiten der Schule auf die fr\u00fchkindliche Bildung \ngerichtet wird, den wir aus Sicht der fr\u00fchkindlichen \nBildung aber ablehnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal klar sagen, dass \nman Kita-Geb\u00fchren und Studiengeb\u00fchren nicht gegen-\neinander ausspielen darf. Das ist eine politische Diskussi-\non, die man an anderer Stelle f\u00fchren muss. \n\nIn meiner zweiten Bemerkung m\u00f6chte ich zum \u00c4nde-\nrungsantrag der FDP sprechen, dem wir als Linksfraktion \nzustimmen werden. Wir haben ein neues Instrument in die \nfr\u00fchkindliche Bildung eingef\u00fchrt. Es geht einfach darum \nzu schauen, inwieweit die Mittel, die wir als Land herun-\ntergereicht haben, um diese Aufgabe zu erf\u00fcllen, ausrei-\nchen. Inwieweit sie ausreichen, inwieweit das m\u00f6glicher-\nweise auch zu viel ist, wie Frau Nicolaus sagt. Es ist aber \nin h\u00f6chstem Ma\u00dfe legitim, wenn ein Instrument neu \neingef\u00fchrt wird, danach zu pr\u00fcfen: Wie hat es gewirkt? \nWas hat es gekostet? Gab es mehr Geld oder gab es \nweniger Geld? \n\nVor diesem Hintergrund werden wir dem zustimmen. Das \nhat dann auch nichts mit der Stichtagsregelung zu tun. \nDas ist noch einmal eine ganz andere Sache. Wenn Sie es \nrichtig lesen, steht n\u00e4mlich ein \u201eund\u201c dazwischen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf der Fraktionen? \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Nein,  \nwir wollen das Schlusswort halten!) \n\n\u2013 Gut.  \u2013 Dann rufe ich jetzt das Schlusswort auf. Frau \nAbg. Nicolaus. \n\n 4133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich erst \neinmal f\u00fcr die engagierte Diskussion hier im Hohen \nHause bedanken. Ich hatte schon ausgef\u00fchrt, dass alles, \nwas frisch eingef\u00fchrt wird, Haken und \u00d6sen hat. Aber in \nG\u00e4nze ist es f\u00fcr uns eine Erfolgsgeschichte, die wir weiter \nfortschreiben wollen. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal auf den Punkt bringen. Wo-\nr\u00fcber sprechen wir hier und heute? \u2013 \u00dcber das Schulvor-\nbereitungsjahr, das in den Bildungsplan des S\u00e4chsischen \nKindertagesst\u00e4ttengesetzes eingebunden ist, das Schul-\nvorbereitungsjahr, das letzte Jahr vor der Einschulung in \ndie Grundschule, in dem \u2013 ja, ich muss mich revidieren \u2013 \ndie Schuleingangsphase enthalten ist. Darauf aufsattelnd \ngibt es eine sehr gute Konzeption f\u00fcr die Grundschule f\u00fcr \ndas erste und zweite Grundschuljahr, in der dieses prak-\ntisch als ein Lehrplan zusammengefasst ist \u2013 und dies als \nroter Faden. \n\nWir d\u00fcrfen uns daf\u00fcr bedanken, dass auch beide Ministe-\nrien harmoniert und das so gekl\u00e4rt haben. Wir erhoffen \nund w\u00fcnschen uns nat\u00fcrlich eine weitere Fortschreibung, \nwenn wir die Gesamtergebnisse aus unserem Antrag \nvorliegen haben. Ich m\u00f6chte Sie alle einladen mitzutun, \ndamit dieser gute Weg, den wir hier in Sachsen beschrit-\nten haben, weiter getragen und dementsprechend weiter \nfortgeschrieben wird. \n\nIn diesem Sinne lade ich Sie dazu ein, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Der FDP-\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 4/5608 ist einge-\nbracht worden. W\u00fcnschen Sie noch einmal das Wort, Frau \nSch\u00fctz? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chten die Fraktionen \nnoch einmal Stellung zu dem Antrag nehmen? \u2013 Gut. \n\nDann rufe ich jetzt den \u00c4nderungsantrag der FDP-\nFraktion auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Ursprungsantrag, die Drucksache 4/4143, \nauf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \nwenige Stimmenthaltungen. Der Antrag ist mit gro\u00dfer \nMehrheit angenommen worden. Der Tagesordnungspunkt \nist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBundesratsinitiative f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines allgemeinen \nbranchenunabh\u00e4ngigen Mindestlohnes \n\nDrucksache 4/5523, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. \u2013 Ich bitte nun die NPD-Fraktion, Herrn Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nationale Regelungen zu \nMindestl\u00f6hnen sind heutzutage in Europa eine weit \nverbreitete Normalit\u00e4t. Das erzkapitalistische Gro\u00dfbritan-\nnien leistet sich einen Mindestlohn von 7,63 Euro, der \nbald nach oben aufgestockt werden soll, Belgien hat einen \nMindestlohn von 7,48 Euro, Irland von 7,65 Euro, die \nNiederlande von 7,96 Euro, Frankreich von 8,03 Euro und \nLuxemburg von 8,69 Euro. Insgesamt verf\u00fcgen 18 der \n25 EU-Mitgliedsstaaten \u00fcber einen gesetzlichen Mindest-\nlohn. \n\nInteressant f\u00fcr die Debatte in Deutschland ist vor allem \ndie franz\u00f6sische Regelung, denn der gesetzliche Mindest-\nlohn liegt dort mit 8,03 Euro in der Stunde und \n1 217,91 Euro im Monat bei einer 35-Stunden-Woche bei \n64 % des Durchschnittslohns \u2013 ein Spitzenwert in Europa. \nDies ist vor allem auch deshalb interessant, weil Frank-\nreich unser gr\u00f6\u00dfter Au\u00dfenhandelspartner in der EU ist. \nDie g\u00e4ngigen Argumente wettbewerbsorientierter Lohn-\n\npolitik hierzulande k\u00f6nnen in diesem Falle also nicht \nzurate gezogen werden. \n\nTrotz Mindestlohn ist in Frankreich die Arbeitslosigkeit \ngeringer als bei uns, und auch das Wirtschaftswachstum, \nzumindest wenn man die letzten Jahre betrachtet, ist \nh\u00f6her. Nichts, meine Damen und Herren, k\u00f6nnte deshalb \ndeutlicher beweisen, dass Mindestl\u00f6hne kein wirtschafts-\npolitisches Teufelswerk sind, und die Debatte \u00fcber Min-\ndestl\u00f6hne ist notwendiger denn je. \n\nFolgt man der OECD, waren im Jahr 2002  16,6 % der \nWestdeutschen und 19 % der Mitteldeutschen Bezieher \nvon Niedrigeinkommen, da sie bei einer Vollzeitbesch\u00e4f-\ntigung im Monat brutto weniger als 1 709 Euro in West- \nbzw. 1 296 Euro in Mitteldeutschland verdienten. Diese \nEntwicklung wurde mit den Hartz-Gesetzen noch einmal \nforciert, denn ein ganzer F\u00e4cher an Niedriglohninstrumen-\nten wurde ge\u00f6ffnet \u2013 von den Minijobs \u00fcber die Ich-AGs \nbis zu den Ein-Euro-Jobs, erg\u00e4nzend durch die schrittwei-\nse Suspendierung des K\u00fcndigungsschutzes als Hebel f\u00fcr \nmehr Lohnkonkurrenz und die hemmungslose Ausbeu-\ntung Hunderttausender junger Akademiker, die als Prakti-\nkanten oftmals schlecht oder gar nicht bezahlt werden. \nDas hatte entsprechende arbeitsmarktpolitische Auswir-\nkungen: \n\n 4134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nIn nur drei Jahren, in den Jahren 2003 bis 2005, stieg die \nZahl der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten um rund 660 000 auf \n4,8 Millionen Menschen. 240 000 Menschen st\u00fcrzten sich \nin das Abenteuer der kleinen Selbstst\u00e4ndigkeit. Doch das \nstarke Wachstum des Niedriglohnsektors hat nicht etwa \nzum Abbau der Arbeitslosigkeit gef\u00fchrt. Das neoliberale \nDogma von einem marktr\u00e4umenden Preis der Arbeit hat \nsich hingegen f\u00fcnfmillionenfach blamiert, n\u00e4mlich mit \njedem einzelnen Arbeitslosen. \n\nDie NPD ist der Auffassung, dass der Lohn, das durch \nErwerbsarbeit erzielte Einkommen, jedem Besch\u00e4ftigten \neine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung und ein Leben in \nW\u00fcrde und Unabh\u00e4ngigkeit erm\u00f6glichen muss. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nArmut trotz Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit ist besch\u00e4mend und \nmenschenverachtend! \n\nDeshalb fordert die NPD-Fraktion einen Mindestlohn, der \nsich an der von der Europ\u00e4ischen Sozialcharta festgeleg-\nten Armutsgrenze orientiert. Nach der Definition der ESC \nliegt diese bei der H\u00e4lfte des durchschnittlichen monatli-\nchen Bruttolohns. \n\nIn Deutschland w\u00fcrde dies einen Bruttomonatslohn von \n1 470 Euro bedeuten. Hochgerechnet auf eine Wochenar-\nbeitszeit von 38,5 Stunden ergibt sich daraus gerundet ein \nStundenentgelt von 8,80 Euro. Mit weniger \u2013 das sage ich \nauch mit Blick auf die PDS und die Gewerkschaften \u2013 \nwollen wir Nationaldemokraten uns auch nicht zufrieden \ngeben. Das hat vor allem zwei Gr\u00fcnde: \n\nZum einen will sich die NPD-Fraktion nicht an irgend-\nwelchen Pf\u00e4ndungsfreigrenzen ausrichten. Wir wollen uns \nganz bewusst an der entsprechenden Rechtsnorm der auch \nvon der Bundesrepublik unterzeichneten Europ\u00e4ischen \nSozialcharta orientieren. Wir wollen auch deren klare \nForderung erf\u00fcllen, dass das Arbeitseinkommen ausrei-\nchen muss, um f\u00fcr den Arbeitnehmer und seine Familie \neinen angemessenen Lebensstandard zu sichern. W\u00fcrde \nsich ein gesetzlicher Mindestlohn nur an der Pf\u00e4ndungs-\nfreigrenze oder zum Beispiel an den von den Gewerk-\nschaften geforderten 7,50 Euro orientieren, dann w\u00fcrde \nsich dieser Mindestlohn unterhalb vieler tariflicher Min-\ndesteinkommen in den industriellen Zentren bewegen. \nDas ist mit der NPD-Fraktion nicht zu machen. \n\nBei der Festsetzung der Mindestl\u00f6hne sollte aber auch das \nGebot des Lohnabstands beachtet werden, das hei\u00dft, eine \nsp\u00fcrbare Differenz zu der Summe der Transferleistungen, \ndie ein Arbeitsloser erh\u00e4lt, um so auch jene zu belohnen, \ndie sich aktiv in den Arbeitsprozess einbringen. Dass \ndieses Lohnabstandsgebot nicht etwa erreicht wird, indem \nman, wie sich das Herr Prof. Sinn vom Institut f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung vorstellt, einfach die Regelleistungen \nzur Grundabsicherung senkt, versteht sich dabei von \nselbst.  \n\nFakt ist jedenfalls: Leistung und Arbeit m\u00fcssen sich \nendlich wieder lohnen, und wir sind \u00fcberzeugt davon, \ndass ein Mindestlohn, der ein ordentliches Gehalt und \n\nnicht nur ein Armutseinkommen sichert, viele Menschen \nwieder motivieren w\u00fcrde, eine Arbeit aufzunehmen. \n\nIm \u00dcbrigen wird eine Mindestlohnregelung dar\u00fcber \nhinaus viele andere Positivwirkungen entfalten: Sie wird \ndem Staat die Notwendigkeit ersparen, unzureichende \nLohn- und Haushaltseinkommen mit \u00f6ffentlichen Trans-\nfers zu bek\u00e4mpfen bzw. eine schlechte Bezahlung durch \ndie Arbeitgeber auszugleichen. Schlie\u00dflich leisten gerech-\nte L\u00f6hne auch einen Beitrag zum sozialen Frieden, indem \nsie im schlimmsten Fall armutsbedingte Kriminalit\u00e4t \nvermeiden, wie sie zum Beispiel in den Vereinigten \nStaaten grassiert. \n\nIm besten Fall tragen sie sogar zur Zukunftssicherung \ndurch die steigende Bereitschaft zur Familiengr\u00fcndung, \nzur individuellen Qualifizierung und zur gesamtwirt-\nschaftlichen Produktivit\u00e4t bei. Alle diese Vorteile werden \naber umso weniger ausgesch\u00f6pft, je mehr der Niedrig-\nlohnsektor ansteigt. Umso gr\u00f6\u00dfer werden gleichzeitig die \nlauernden \u00f6konomischen Gefahren, weil Rot-Gr\u00fcn die \nFrage eines Mindestlohns trotz einer entsprechenden \nKoalitionsvereinbarung immer wieder vertagt hat. \n\nDer wachsende Armutslohnsektor hat \u00fcber die sinkende \nSumme aller Niedrigl\u00f6hne auch die gesamte private \nKaufkraft geschw\u00e4cht und so gesamtwirtschaftlich den \nArbeitsmarkt und das Wirtschaftswachstum nachhaltig \nbelastet. In Deutschland haben wir es mit einer generellen \nLohnzur\u00fcckhaltung, einer sp\u00fcrbaren Steigerung der \nEinkommen aus Gewinnen und Verm\u00f6gen und der Ver-\nst\u00e4rkung dieser Einkommensschere durch eine immer \nwieder ungleiche Steuerlastverteilung zugunsten der \nKapitaleinkommen zu tun. \n\nGenau diese Aspekte wachsender Einkommensungleich-\nheit sind hauptverantwortlich f\u00fcr die seit Langem kr\u00e4n-\nkelnde Binnennachfrage und die davon ausgehende \nKonjunkturflaute. Umgekehrt w\u00fcrde ein gesetzlicher \nMindestlohn viele untere L\u00f6hne anheben, die Massen-\nkaufkraft st\u00e4rken und einen festen Einkommenssockel \ngegen deflation\u00e4re Tendenzen entwickeln. Genau deshalb \nfordert die NPD eben auch: Arbeit darf nicht arm machen! \nEs darf nicht sein, dass es in Deutschland Erwerbsarme \noder auf Neudeutsch Working poor gibt. Es ist eine \nSchande f\u00fcr unser Land, dass es Menschen in Deutsch-\nland gibt, die trotz Erwerbst\u00e4tigkeit keinen existenzsi-\nchernden Lebensunterhalt verdienen. \n\nWenn Sie dies \u00e4ndern wollen, meine Damen und Herren, \ndann unterst\u00fctzen Sie bitte den Antrag der NPD-Fraktion. \nNat\u00fcrlich ist mir klar, dass viele kleine Unternehmen, vor \nallem aus dem Dienstleistungsbereich und dem Hand-\nwerk, aufgrund Ihrer desolaten Wirtschaftspolitik heute \ngro\u00dfe Probleme h\u00e4tten, tats\u00e4chlich Mindestl\u00f6hne in H\u00f6he \nvon 8,80 Euro pro Stunde zu zahlen. Welche staatlichen \nSteuerungsm\u00f6glichkeiten sich zum Schutz der heimischen \nWirtschaft anbieten, wird Ihnen mein Kollege Delle in der \nzweiten Runde darlegen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 4135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, Herr Abg. H\u00e4hnel. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine letzte \nRede zum Mindestlohn war in der Aktuellen Debatte am \n11. Mai 2006. Ich habe damals auf die Auswirkungen \neines Mindestlohns in Deutschland hingewiesen und \nIhnen die niedrigen L\u00f6hne der Konkurrenz in Europa und \nin der Welt dargelegt. \n\nMeine Damen und Herren von der NPD! Wenn es so \neinfach f\u00fcr einen Unternehmer in Deutschland ist, einen \nMindestlohn zu zahlen, dann frage ich Sie, warum Sie \nnicht Ihr Mandat im S\u00e4chsischen Landtag niederlegen und \nsich selbstst\u00e4ndig machen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nWas hat das damit zu tun?) \n\nJeder von Ihnen kann eine Firma im Niedriglohnbereich \ngr\u00fcnden, zum Beispiel ein Blumengesch\u00e4ft, ein Friseurge-\nsch\u00e4ft oder eine Reinigungsfirma, und zahlt den geforder-\nten Mindestlohn von 8,80 Euro pro Stunde. Dann wollen \nwir einmal sehen, wie lange Sie dies als Unternehmer \ndurchstehen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Mit  \nIhrer Politik nat\u00fcrlich nicht!) \n\nSie haben es nicht getan und werden es auch nicht tun, \nweil Sie genau wissen, dass es nicht funktioniert. Aber Sie \nmachen hier falsche Propaganda, indem Sie versuchen, \ndie Menschen zu ver\u00e4ppeln, und behaupten, der Mindest-\nlohn w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Ich hatte Sie in \nmeiner Rede im Mai 2006 aufgefordert, nach Kuba \nauszuwandern, um mit Ihrem Genossen Fidel Castro den \nMindestlohn zu testen. Sie sind immer noch hier. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nSie preisen ebenfalls den Mindestlohn an, wissen aber \ngenau, dass er nicht funktioniert. Der Mindestlohn wird \nviele Arbeitspl\u00e4tze im Erzgebirge, in Sachsen und in \nDeutschland vernichten. Ich versichere Ihnen, dass jeder \nkleine mittelst\u00e4ndische Unternehmer in meiner Heimat-\nstadt Chemnitz und in Sachsen seinem Angestellten sogar \n20 Euro pro Stunde zahlen w\u00fcrde, aber es geht aus wirt-\nschaftlichen Gr\u00fcnden leider nicht; \n\n(Holger Apfel, NPD: Aufgrund  \neurer desolaten Politik!) \n\ndenn das w\u00fcrde die Pleite der Unternehmen bedeuten und \nviele Arbeitspl\u00e4tze vernichten. Das ist das Naturgesetz der \nfreien Marktwirtschaft, genauso wie die Elbe bergab flie\u00dft \nund nicht bergauf. Das ist meine Meinung und die vieler \nKollegen in der CDU-Fraktion. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das wundert uns nicht!) \n\nZum Mindestlohn gibt es in den Koalitionsfraktionen in \nSachsen und in der gro\u00dfen Koalition in Berlin verschie-\n\ndene Auffassungen. Es ist ein Bundesthema und wird im \nBundestag noch beraten. Es gibt noch keine genauen \nErgebnisse \u00fcber die Auswirkungen des Mindestlohns. Aus \ndiesem Grund sieht die Koalition keine Veranlassung, \neine Bundesratsinitiative zu starten. Wir lehnen deshalb \nden NPD-Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte; Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Guten Morgen, Herr Apfel! \n\n(Holger Apfel, NPD: Guten Tag!) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat sich allein in dieser Legisla-\nturperiode bereits f\u00fcnfmal mit der Einf\u00fchrung gesetzlicher \nMindestl\u00f6hne besch\u00e4ftigt \u2013 jeweils mit einem Antrag der \nLinksfraktion.PDS. \n\n(Holger Apfel, NPD: ... und  \nmit unserer Unterst\u00fctzung!) \n\nJetzt f\u00e4llt es der NPD ein, diese Forderung aufzugreifen. \nWir d\u00fcrfen uns also fragen: Hat die NPD bis jetzt geschla-\nfen oder warum bringt sie ausgerechnet jetzt einen sol-\nchen Antrag ein? \n\n(Zuruf von der NPD: Wir bringen  \nandere Begr\u00fcndungen!) \n\nLiegt es vielleicht daran, dass die Kampagnen der Ge-\nwerkschaften und der Linksfraktion.PDS zur Einf\u00fchrung \neines gesetzlichen Mindestlohnes so erfolgreich sind, dass \nauch Sie nicht mehr drum herumkommen? Liegt es daran, \ndass die Forderung nach Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes \nso popul\u00e4r ist, dass auch die NPD sie sich aneignet? Und \ndas alles in ihrem verzweifelten Versuch, ihre braune \nIdeologie mit einem sozialen Anstrich zu versehen? \n\n (Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Bei diesem Antrag handelt es \nsich um nichts anderes als um billige Trittbrettfahrerei. \nDas beweist nicht zuletzt dieser sp\u00e4te Versuch, dieses \nThema aufzugreifen. Das beweist aber auch ein Blick in \ndie Plenarprotokolle der vergangenen Sitzungen. Damals \nhaben Sie, Herr Apfel, unsere Forderung zur Einf\u00fchrung \neines gesetzlichen Mindestlohnes als \u00f6konomischen \nIrrsinn abgetan und sich in Ihrer Argumentation auf \nwiderliche Art und Weise auch noch der Lekt\u00fcre von Karl \nMarx bem\u00e4chtigt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIhnen geht es um die Abschottung des Arbeitsmarktes. \nIhre eigenen Zitate verraten Sie, Herr Apfel. Sie haben \nbeispielsweise an dieser Stelle gesagt: \u201eEine Mindestlohn-\nregelung zum Schutz der deutschen Arbeitnehmer ist nur \ndann ein zielf\u00fchrendes Instrument der Arbeitsmarktpoli-\ntik, wenn gleichzeitig durch die konsequente Abschottung \n\n 4136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nder nationalen Arbeitsm\u00e4rkte der Produktionsfaktor Arbeit \nknapp gehalten wird.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Holger Apfel, NPD:  \nDa haben Sie es doch selbst beantwortet!) \n\nDas ist ein verr\u00e4terisches, widerliches Zitat von \nHerrn Apfel. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist der \nprogrammatische Unterschied, Frau Lay!) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass Sie es sagen, Herr Gansel! Genau das ist \nder programmatische Unterschied. In diesem widerlichen \nFlugblatt, das Ihre Fraktion herausgebracht hat, ist das \neinzig Positive, dass Sie genau das offen  herausstellen. \n\nJa, wir sind f\u00fcr die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, wir wollen, \ndass auch polnische, tschechische und andere ausl\u00e4ndi-\nsche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Bundes-\nrepublik arbeiten d\u00fcrfen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Mindestlohn ade!) \n\nWir wollen, dass der Mindestlohn f\u00fcr polnische und \ntschechische B\u00fcrger gilt und f\u00fcr all die Leute, die Sie \nnicht leiden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fremdarbeiterabgabe, die \nSie in Ihrem Flugblatt fordern, widert mich genauso an  \nwie die Forderung nach \u201eGrenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fc-\ncker!\u201c, die Sie verk\u00fcnden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sagen Sie einmal  \nIhren W\u00e4hlern, dass Sie eine solche  \n\nForderung widerlich finden!) \n\n\u2013 Ich stehe zu diesen Forderungen. Das habe ich mehrfach \n\u00f6ffentlich getan. \n\nF\u00fcr Sie \u2013 das ist das Bemerkenswerte daran \u2013 ist die \nForderung nach gesetzlichen Mindestl\u00f6hnen rein instru-\nmenteller Art. Genau das macht Sie unglaubw\u00fcrdig. Uns \ngeht es  um soziale Rechte, um B\u00fcrgerrechte. Ihnen geht \nes nur um soziale Demagogie. Das ist in der Tat ein \ngro\u00dfer Unterschied. \n\nIm \u00dcbrigen fordern wir den Mindestlohn auch und gerade \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, \nweil sie am meisten ausgebeutet werden. Das unterschei-\ndet uns in der Tat und das ist auch gut so. \n\n(Holger Apfel, NPD: Klar, die sind  \nIhnen wichtiger als die deutschen!) \n\nWir werden Ihren Antrag ablehnen. Es bedarf Ihres \nAntrages nicht. Die Linksfraktion.PDS im Deutschen \nBundestag hat einen wirklich guten Antrag eingebracht, \nder Mindestl\u00f6hne f\u00fcr alle fordert und hoffentlich Zustim-\nmung finden wird. Dass es der NPD lediglich um das \nHeischen nach medialer Aufmerksamkeit geht, belegt \nauch die H\u00f6he der Forderung, die Sie vorhin wiederholt \nhaben. \n\nErz\u00e4hlen Sie uns doch bitte nicht, dass Ihre Forderung \nnach Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes von 8,80 Euro auf \nirgendwelchen Berechnungen zur Armutsgrenze beruht. \n\nJeder wei\u00df ganz genau, dass die Zahl 88 in der Naziszene \nein \u00e4u\u00dferst beliebtes Symbol ist. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist ein Geheimcode!) \n\nDie Acht steht f\u00fcr den achten Buchstaben im Alphabet, \nf\u00fcr das H. Die 88 steht f\u00fcr zwei Mal H. Mir geht der Gru\u00df \nder Nazizeit nicht \u00fcber die Lippen. Es ist einfach wider-\nlich, das verr\u00e4t Ihre faschistische Ideologie, die Sie unter \nBeweis stellen. Deswegen k\u00f6nnen wir Ihren Antrag nur \nablehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Jetzt hat  \n\nsie den Geheimcode verraten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nSPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die Koalition \nsprach der Abg. H\u00e4hnel, in Ordnung. \u2013 Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wir haben, wie schon bemerkt \nwurde, des \u00d6fteren in diesem Hause \u00fcber das Thema \ngesprochen. Deswegen m\u00f6chte ich es ganz kurz machen. \n\nDer Antrag der NPD erinnert mich ein wenig an das \nSpielchen \u201eWer bietet mehr?\u201c Die Gewerkschaften \n7,50 Euro, die Linksfraktion acht Euro. Das war ihnen \nnicht hoch genug. Sie haben 8,80 Euro gesagt, damit noch \neinmal eine Debatte stattfindet. Mehr ist nicht immer \nbesser, sondern mehr ist oftmals schlechter. In diesem Fall \nist es ganz offensichtlich schlechter. \n\nSie argumentieren: 50 % vom Durchschnittslohn. In der \nDebatte gehen Sie \u00fcberhaupt nicht darauf ein, dass wir \ngerade in Deutschland sehr gro\u00dfe Lohnunterschiede \nhaben. Der Durchschnittslohn in Sachsen betr\u00e4gt n\u00e4mlich \n10,93 Euro. W\u00e4ren Sie in der Argumentation konsequent \nund w\u00fcrden einen Mindestlohn von 50 % haben wollen, \ndann m\u00fcssten Sie sich, um den s\u00e4chsischen Bedingungen \nRechnung zu tragen, f\u00fcr einen Mindestlohn von 5,47 Euro \neinsetzen. Das tun Sie aber nicht, weil Sie genau wissen, \ndass Sie mit solch einer Forderung politisch keine Punkte \nmachen k\u00f6nnen. Es passt Ihnen auch nicht in Ihren Kram. \nDeswegen sagen Sie es nicht. Ich denke, zur politischen \nEhrlichkeit geh\u00f6rt, dass man es konsequent durchzieht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \neine bundesweite Initiative!) \n\n\u2013 Sie wollen eine bundesweite Initiative. Deswegen muss \nich Ihnen sagen, dass diese bundesweite Initiative den \nInteressen Sachsens nachhaltig schadet. Wenn Sie in \nSachsen den von Ihnen vorgeschlagenen Mindestlohn von \n1 470 Euro pro Monat einf\u00fchren w\u00fcrden, h\u00e4tten wir in \nSachsen Massenarbeitslosigkeit. Ich meine keine Massen-\narbeitslosigkeit von 20 %, wie wir sie hier in verschiede-\nnen Regionen kennen, sondern ich meine Massenarbeits-\nlosigkeit in H\u00f6he von 30 bis 35 %. Das ist die Folge Ihrer \nForderung. Man muss es \u00f6ffentlich so sagen: Wer das \npropagiert, was Sie hier sagen, nimmt billigend in Kauf, \n\n 4137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\ndass \u00fcber ein Drittel der Sachsen keine Arbeit mehr \nhaben. Das ist die Wahrheit in Ihrem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen uns damit abfinden, dass es bei unserem \nWohlstandsniveau, das wir haben wollen, zuk\u00fcnftig ein \nNebenher von Erwerbs- und Transfereinkommen geben \nwird. Die FDP hat mit dem B\u00fcrgergeldmodell dazu \nbereits Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Wir freuen uns, dass diese \nDinge auch in anderen Parteien inzwischen ernsthaft \ndiskutiert wurden. Mein Kollege Dr. Schmalfu\u00df hat schon \ndarauf hingewiesen, dass Herr Althaus dies inzwischen in \ndie CDU hineintr\u00e4gt. Das ist der richtige Weg, das Prob-\nlem zu l\u00f6sen, und nicht Ihre deutscht\u00fcmeligen Antr\u00e4ge. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN m\u00f6chte nicht sprechen. Ich rufe die NPD \nwieder auf. Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr H\u00e4hnel, ich wei\u00df nicht, \nwarum man unbedingt sein Mandat niederlegen muss, um \neinen Betrieb oder ein Gesch\u00e4ft nebenher aufzumachen. \nIch wei\u00df nicht, was das eine mit dem anderen zu tun hat. \nAber wenn es denn daneben gehen w\u00fcrde, w\u00e4ren es die \nRahmenbedingungen, die Sie, meine Damen und Herren \nvon CDU usw., in den letzten 60 Jahren \u2013 wenn man die \nBundesrepublik Deutschland nimmt \u2013 zu verantworten \nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Millionen Arbeitslosen in Deutschland lassen ja \ngr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFrau Lay, Sie haben die Frage selbst beantwortet, die Sie \nstellten. Nat\u00fcrlich ist es f\u00fcr uns der entscheidende Unter-\nschied, dass die einen Mindestlohn mit offenen Grenzen \nhaben wollen und bei mehreren Millionen Arbeitslosen in \nDeutschland noch mehrere Millionen ins Land holen \nwollen und wir wollen einen Mindestlohn f\u00fcr die deut-\nschen Arbeitnehmer in Deutschland. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wenn der Export so schlecht w\u00e4re, w\u00e4ren wir nicht \nExportweltmeister. Ich m\u00f6chte jetzt \u2013 sonst l\u00e4uft mir die \nZeit davon \u2013 noch ein paar andere Dinge sagen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Die ist schon abgelaufen!) \n\nHerr Apfel hat es schon erw\u00e4hnt. Uns ist nat\u00fcrlich klar, \ndass viele kleine Unternehmen im Freistaat, insbesondere \nim Dienstleistungs- und Handwerksbereich, derzeit gro\u00dfe \nProbleme h\u00e4tten, einen Mindestlohn in H\u00f6he von \n8,80 Euro pro Stunde zu bezahlen. Gerade die mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen sind Opfer Ihrer Politik und des \n\nglobalen Verdr\u00e4ngungswettbewerbes. Ihre Gewinne \nsinken tendenziell, teilweise sogar in sehr erheblichem \nAusma\u00df. \n\nMindestl\u00f6hne setzen aber Mindestgewinne voraus. \nDeshalb muss die Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes \nunserer Ansicht nach mit grundlegenden wirtschaftspoliti-\nschen Reformen einhergehen. In der vergangenen Plenar-\nsitzung hatte deshalb meine Fraktion den Antrag einge-\nbracht, den Mehrwertsteuersatz f\u00fcr arbeitsintensive und \nkonsumnahe Dienstleistungen im Handwerk und der \nGastronomie von 16 auf 7 % zur reduzieren, um somit \neinerseits die Schwarzarbeit zu bek\u00e4mpfen und anderer-\nseits kleineren Unternehmen zu erm\u00f6glichen, ihre Dienst-\nleistungen und Produkte preisg\u00fcnstiger am Markt anbie-\nten zu k\u00f6nnen. \n\nDieser Antrag wurde von Ihnen, meine Damen und \nHerren, nat\u00fcrlich abgelehnt. Wir sehen, Sie haben kein \nInteresse an der L\u00f6sung des Problems. \n\nAu\u00dferdem schlagen wir eine f\u00fcnfj\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist \nvor, in der f\u00fcr den mittelst\u00e4ndischen Niedriglohnbereich \nstaatliche Lohnkostenzusch\u00fcsse gezahlt werden. Zum \nBeispiel w\u00fcrden wir auf noch zu bestimmende Produkte \nSchutzz\u00f6lle erheben \u2013 genauso, wie es Ihre sonst immer \nals Vorbild propagierten USA auch tun. Dar\u00fcber hinaus \nmuss bis zum Auslaufen dieser F\u00fcnfjahresfrist eine \ngrundlegende \u00c4nderung der nationalen Wirtschaftsstruk-\nturpolitik erfolgen, die zu einem deutlichen Ertragszu-\nwachs bei den Unternehmen f\u00fchrt. \n\nIm vorliegenden Antrag fordert die NPD-Fraktion deshalb \nunter anderem die Ausweitung des Arbeitnehmerentsen-\ndegesetzes auf weitere Branchen; denn ohne die mit dem \nArbeitnehmerentsendegesetz 1996 geschaffenen Rege-\nlungen bringt jeder nur vor\u00fcbergehend ins Inland entsand-\nte Arbeitnehmer das Arbeitsrecht seines Heimatlandes \nmit. Dadurch entsteht ein bunter Flickenteppich, unter-\nschiedlichste Rechtsverh\u00e4ltnisse mit den Normen und \nDifferenzen an Lohn und Arbeitszeit \u2013 ein Zustand, der \ndurch das Regelwerk des internationalen Arbeitsrechts \nkeineswegs zwingend geboten ist. \n\nMeine Damen und Herren! Die vergangenen Jahre haben \ngezeigt, dass das durch den einwanderungspolitischen \nIrrsinn der etablierten Parteien erzeugte \u00dcberangebot an \nArbeitskraft durch den st\u00e4ndigen Import ausl\u00e4ndischer \nArbeitskraft zu einem Zustand gef\u00fchrt hat, in dem die \nausl\u00e4ndischen Billiglohnarbeiter zu stabilpreisg\u00fcnstigen \nNiedrigstl\u00f6hnen ihre Arbeitskraft angeboten und die \neinheimischen Besch\u00e4ftigten des Binnenmarktes mehr \nund mehr verdr\u00e4ngt haben. Diese einheimischen Arbeit-\nnehmer k\u00f6nnen aber schon aufgrund ihres wenig flexib-\nlen, soziokulturell bedingt h\u00f6heren Lebenshaltungsni-\nveaus nicht mit den Niedrigl\u00f6hnen konkurrieren. Was \ndem Bauherrn und dem Kunden billig ist, kann den \nBesch\u00e4ftigten und den inl\u00e4ndischen Unternehmern nicht \nrecht sein. \n\nF\u00fcr die NPD ist deshalb klar, dass die Dienstleistungsfrei-\nheit auf einen zerst\u00f6rerischen und hoch gef\u00e4hrlichen \nUnterbietungswettbewerb an Lohnkosten und sonstigen \n\n 4138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nArbeitsbedingungen hinausl\u00e4uft, deren Einhaltung des-\nhalb durch die Setzung inl\u00e4ndischer Standards gesichert \nwerden muss. Ein Mindestlohn ist deshalb nur dann \nsinnvoll, wenn er mit einer Ausweitung des Entsendege-\nsetzes auf alle Branchen einhergeht, um der asozialen \nlohndumpingf\u00f6rdernden Konkurrenz zwischen ausl\u00e4ndi-\nschen und einheimischen Arbeitnehmern ein Ende zu \nbereiten. \n\nNeuerliche Aktualit\u00e4t hat die Debatte auch durch Ent-\nwicklungen sowohl auf europ\u00e4ischer als auch auf nationa-\nler Ebene gewonnen. Zu nennen sind einmal die Folgen \nder EU-Osterweiterung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigungslage in \nbestimmten Branchen und zum anderen die Effekte der \nHartz-Gesetze. Erstere haben zu Verdr\u00e4ngungswettbewer-\nben zum Beispiel in der fleischverarbeitenden Industrie \ngef\u00fchrt. Die entlassenen 25 000 Fleischer lassen gr\u00fc\u00dfen. \nLetztere haben mit der Einf\u00fchrung von Ein-Euro-Jobs und \nder Versch\u00e4rfung der Zumutbarkeitsschwelle f\u00fcr die \nAnnahme zugewiesener Arbeit durch Arbeitslose das \nbestehende tarifliche Lohngef\u00fcge unterminiert. \n\nMeine Damen und Herren! Neue Herausforderungen \nverlangen neue L\u00f6sungen. Dem strukturellen Funktions-\nproblem der Tarifautonomie und den aktuellen Herausfor-\nderungen des Lohndumpings und des Verdr\u00e4ngungswett-\nbewerbs zulasten einheimischer Arbeitskr\u00e4fte ist nur mit \neiner Kombination der Ausweitung des Arbeitnehmerent-\nsendegesetzes und der \u00fcberf\u00e4lligen Einf\u00fchrung eines \ngesetzlichen Mindestlohnes in H\u00f6he von 8,80 Euro zu \nbegegnen. Dadurch w\u00e4re nach Berechnungen des Wirt-\nschafts- und Sozialwissenschaftlichen Institutes der Hans-\nB\u00f6ckler-Stiftung allein f\u00fcr 2,7 bis 3,3 Millionen Vollzeit-\nbesch\u00e4ftigte der bisher ungerechtfertigte niedrige Lohn \nangehoben \u2013 mit allen schon in der Einbringung unseres \nAntrages beschriebenen positiven Folgen auf sozialer und \n\u00f6konomischer Ebene. \n\nIch bitte Sie deshalb noch einmal herzlich, unserem \nAntrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Ich sehe, das ist auch der \nFall. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Das Schlusswort hat die NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wie notwendig die \nDiskussion \u00fcber Mindestl\u00f6hne ist, zeigt sich daran, dass \ndie vielen Initiativen der PDS offensichtlich nichts be-\nwirkt haben. So ist es erforderlich, dass auch wir immer \nund immer wieder dieses Thema aufgreifen. \n\nSie haben es erfasst, Frau Lay. Der wesentliche Unter-\nschied zwischen der NPD und der PDS ist tats\u00e4chlich, \ndass wir den Schutz der deutschen Arbeitnehmer in den \nVordergrund stellen und uns nicht zum F\u00fcrsprecher \nFremder aller Welt machen. Das ist doch offensichtlich. \nIch gebe Ihnen Recht, Frau Lay: Jawohl, die NPD fordert \nFremdarbeiterabgaben, weil es unser Ziel ist, dass die \n\nBesch\u00e4ftigung ausl\u00e4ndischer Lohndr\u00fccker in Deutschland \nso unattraktiv wie m\u00f6glich gemacht werden soll, damit \nFirmen gen\u00f6tigt werden, auch tats\u00e4chlich deutsche Ar-\nbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Deutsche zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs ist auch richtig, Frau Lay, dass die NPD beispielsweise \nden Schutz der heimischen Wirtschaft auf der anderen \nSeite in den Vordergrund stellt, dass die NPD beispiels-\nweise die Einf\u00fchrung von Schutzz\u00f6llen auf die Einfuhr \nausl\u00e4ndischer Produkte nach Deutschland fordert, weil \nwir klipp und klar sagen, dass nur derjenige, der in \nDeutschland produziert, auch in Deutschland Profite \nerwirtschaften soll. Da k\u00f6nnen wir uns auch an den \nVereinigten Staaten von Amerika orientieren, an denen \nsich die Speichellecker in Deutschland ja nur zu oft und \ngerne orientieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Apfel, \nbitte, etwas mehr M\u00e4\u00dfigung! \n\nHolger Apfel, NPD: Meine Damen und Herren! \u00dcber \nJahre wurde keine ernsthafte Diskussion zum Thema \nMindestl\u00f6hne gef\u00fchrt. Es gab sie nicht, weil die Verant-\nwortlichen glaubten, dass das System des rheinischen \nKapitalismus und das System der Lohnregulierung zu \nniedrige oder ungerechte L\u00f6hne verhindert. Diese Auffas-\nsung wurde in den letzten Jahren gr\u00fcndlich und auf bittere \nArt und Weise widerlegt. Zunehmend breiten sich Nied-\nriglohnsektoren aus, und der fanatisch geforderte Zustrom \nausl\u00e4ndischer Lohndr\u00fccker f\u00fchrt zu immer mehr Lohn-\ndumping und damit zu einer ernst zu nehmenden Gefahr \nf\u00fcr die Einkommens- und Sozialstandards in Deutschland. \n\nDurch die versch\u00e4rften Zumutbarkeitsbedingungen hat \nsich au\u00dferdem die neue Lage ergeben, dass Arbeitslosen \nnun jede legale T\u00e4tigkeit zugemutet werden kann, auch \nwenn sie unter der tarif- oder orts\u00fcblichen Bezahlung \nliegt. Im Extremfall hat das zur Folge, dass Langzeitar-\nbeitslose Verg\u00fctungen bis zu 30 % unter der \u00fcblichen \nBezahlung akzeptieren m\u00fcssen, wenn sie nicht den An-\nspruch auf ihr Arbeitslosengeld verlieren wollen. \n\nErinnern Sie sich, meine Damen und Herren der SPD, \nbeispielsweise daran, dass unter dem \u00f6ffentlichen Protest \ngegen Hartz IV selbst der damalige Parteivorsitzende \nFranz M\u00fcntefering den Vorschlag machte, soziale H\u00e4rten \ndurch einen gesetzlichen Mindestlohn abzufedern? \n\nMit der Einf\u00fchrung eines wie auch immer gearteten \nMindestlohnes w\u00e4re Deutschland im \u00dcbrigen \u2013 ich habe \nes eingangs bereits gesagt \u2013 nur die europ\u00e4ische Nachhut, \ndenn nationale Mindestl\u00f6hne sind \u00fcberall in Europa weit \nverbreitet. Das hat gute Gr\u00fcnde, denn die Ausdehnung des \nNiedriglohnsektors bildet neben der Massenarbeitslosig-\nkeit eine der zentralen gesellschaftlichen Herausforderun-\ngen, die die sozialen, moralischen und \u00f6konomischen \nGrundlagen des deutschen Sozialmodells zu untergraben \ndroht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie zum Abschluss \nnoch einmal eindringlich: Unterst\u00fctzen Sie den Antrag der \n\n 4139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nNPD-Fraktion, damit in Zukunft niemand mehr in \nDeutschland trotz Arbeit arm sein muss! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/5523 zur Ab-\nstimmung. Wer will die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nRechtssicherheit f\u00fcr die Veranstalter von Sportwetten \nDrucksache 4/5529, Antrag der Fraktion der FDP, Neufassung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der FDP-Fraktion das \nWort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In der 1. Lesung schlagen \nwir vor, unseren Antrag, mit dem wir dazu beitragen \nwollen, dass Rechtssicherheit f\u00fcr die Veranstalter von \nSportwetten geschaffen wird, an die Aussch\u00fcsse zu \n\u00fcberweisen. Dieses Thema ist aktuell. \n\nIn seinem Urteil vom 28. M\u00e4rz dieses Jahres hat das \nBundesverfassungsgericht festgestellt, dass das staatliche \nSportwettmonopol in der gegenw\u00e4rtigen Ausgestaltung \nverfassungswidrig ist. Der Gesetzgeber wurde verpflich-\ntet, die Veranstaltung und die Vermittlung von Sportwet-\nten bis Ende 2007 neu zu regeln. Er kann sich dabei f\u00fcr \nein staatliches Wettmonopol oder aber f\u00fcr den geregelten \nZugang privater Anbieter entscheiden. \n\nDerzeit gibt es neben dem staatlichen Sportwettanbieter \nOddset vier private Anbieter, die aufgrund ehemaliger \nDDR-Lizenzen Sportwetten in ganz Deutschland anbieten \nd\u00fcrfen. Das ist zul\u00e4ssig, wie der BGH entschieden hat. Es \ngibt auch s\u00e4chsische Unternehmen, die hier t\u00e4tig sind. \nEines davon ist die Firma betandwin in Neugersdorf, die \ndort rund 60 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. Von dieser Entwick-\nlung des Unternehmens profitieren lokale Sportvereine \nwie auch die Stadt am Sitz des Unternehmens. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen wettbewerbsf\u00e4hige \nund verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen in Sachsen schaf-\nfen. Dieses Problem ist zu kl\u00e4ren. Wir m\u00fcssen uns dieses \nProblems annehmen. Problematisch ist die ungekl\u00e4rte \nRechtslage. Es gibt St\u00e4dte und Gemeinden, die privaten \nAnbietern in Deutschland ihre T\u00e4tigkeit schlicht untersagt \nhaben. Verwaltungsgerichte haben das wieder aufgeho-\nben. Die Unsicherheit ist f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der privaten \nAnbieter nicht f\u00f6rderlich. Sie dient aber auch nicht der \nSicherheit des staatlichen Veranstalters, meine Damen \nund Herren. \n\nInzwischen sind die Ministerpr\u00e4sidenten auch vor dem \nHintergrund der BVG-Entscheidung zu der Auffassung \ngekommen, dass hier rasches Handeln n\u00f6tig ist, denn \nsonst drohe auf mittlere Sicht vielleicht sogar der Total-\nverlust des staatlichen Wettmonopols. Es ist in der Tat \n\neine reale Gefahr, dass dieses Monopol einfach wegf\u00e4llt, \nohne dass der Staat und damit auch die Parlamente die \nM\u00f6glichkeit haben, vorher regulierend einzugreifen. Das \nsei all jenen gesagt, die nach wie vor an dem schlichten \nstaatlichen Wettmonopol festhalten wollen. Sie tun damit \nauch nicht zuletzt den Staatseinnahmen keinen Gefallen. \nDas wird man so ehrlich sagen m\u00fcssen. Deswegen n\u00fctzt \nes auch nichts, wenn in einem Papier, wie in der \u201eS\u00fcd-\ndeutschen Zeitung\u201c heute berichtet wird, m\u00f6glichst \nkonsequentes Vorgehen gegen alle privaten Anbieter \nvorgeschlagen wird. Das ist aus unserer Sicht unsinnig. \n\nDeswegen m\u00f6chten wir mit unserem Antrag die Staatsre-\ngierung auffordern, die M\u00f6glichkeiten zu eruieren, unter \ndenen private Anbieter zugelassen werden, gleichzeitig \naber auch die M\u00f6glichkeiten zu schaffen, dass Teile der \nEinnahmen f\u00fcr die Bereiche Sport, Kultur, Umwelt und \nWohlfahrtspflege verwendet werden, dass zugleich, wie \nauch vom Verfassungsgericht verlangt, eine Bek\u00e4mpfung \nvon Spielsucht erfolgt und dem Verbraucher- und Jugend-\nschutz Rechnung getragen wird, meine Damen und \nHerren. \n\nIn Sachsen wurden 2004 63,8 Millionen Euro Lotterie-\nsteuer eingenommen und 2006 sind es nach den Planun-\ngen 65,7 Millionen Euro. 2004 sind 78 Millionen Euro als \nErtr\u00e4ge aus Staatslotterieveranstaltungen als allgemeine \nHaushaltsmittel in den Haushalt eingeflossen. Sie sehen, \nes geht um ganz erhebliche Betr\u00e4ge, meine Damen und \nHerren. Wir m\u00fcssen uns dem Problem stellen, die EU \nwird ansonsten mit einer weitergehenden Deregulierung \nden schlichten Wegfall staatlicher Wettmonopole veran-\nlassen. Machen wir uns nichts vor: Auch der Markt wird \ndies regeln, denn die Anbieter von Internetwetten m\u00fcssen \nnicht in Deutschland zugelassen werden. Sie k\u00f6nnen \n\u00fcberall ihren Gesch\u00e4ftssitz halten, meine Damen und \nHerren. \n\nDie M\u00f6glichkeit zu handeln haben wir noch. Die Frist \nl\u00e4uft bis Ende 2007. Wir sollten die Zeit nutzen. Deswe-\ngen bitte ich, diesem Antrag zuzustimmen bzw. um \nentsprechende \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 4140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich darf noch erg\u00e4nzen, weil der \nKollege das gerade im Hinausgehen gesagt hat. Er hat \nnicht \u201eoder\u201c gemeint, sondern er hat \u201eund\u201c gemeint. Er \nhat die \u00dcberweisung des Antrages an den Ausschuss \nbeantragt. So habe ich das gleich einmal f\u00fcr Sie mitge-\nmacht, Kollege. \n\nAber kommen wir zum urspr\u00fcnglichen Antrag: Eigentlich \nk\u00f6nnte man den Eindruck haben, wenn man diesen Antrag \nliest, die FDP will Wettmeister werden. \u00c4hnliche Plakate \ngibt es ja derzeit. Trotzdem darf ich Sie einmal etwas in \ndie Mythen zur\u00fcckf\u00fchren. Als Einstieg m\u00f6chte ich mit \nIhnen in den antiken Mythen nachschauen. \n\nDa gab es mal den K\u00f6nig Midas. In seinem Streben nach \nWeisheit nahm dieser \u2013 einf\u00e4ltig, wie er war \u2013 die Lehrer \ndes Dionysos gefangen. Um dessen Freilassung zu erwir-\nken, bekam K\u00f6nig Midas von Dionysos die F\u00e4higkeit, \ndass alles, was er ber\u00fchrt, zu Gold wird. Doch was die \nProbleme eines Finanzministers mit einem Schlag l\u00f6sen \nk\u00f6nnte, wurde schnell zum Fluch: K\u00f6nig Midas drohte \nfast zu verhungern und zu verdursten. \n\nMeine Damen und Herren, wir werden im FDP-Antrag \nmit der Aussicht auf wunderbare Einnahmen gelockt. Wir \nals CDU-Fraktion sehen aber auch Risiken und h\u00e4tten \nwohl den Antrag abgelehnt, wenn \u00fcber ihn denn heute \nabgestimmt worden w\u00e4re. Dem ist der Kollege von der \nFDP zuvorgekommen, indem er die \u00dcberweisung bean-\ntragt hat. \n\nWas liegt denn heute vor? Im Antrag der FDP geht es um \ndie bundesweite Aufhebung des staatlichen Sportwetten-\nmonopols. Private Sportwettenanbieter sollen \u00fcber klare, \neinheitliche und \u00fcbersichtliche Markteintritts- und Veran-\nstaltungskriterien \u2013 kurz gesagt: unkompliziert \u2013 Sport-\nwetten anbieten d\u00fcrfen. Ihre Lobbyarbeit f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Sportwettenanbieter ist nat\u00fcrlich nachvollziehbar, \nauch dass Sie als liberale Partei private Anbieter f\u00f6rdern \nwollen. Auf vielen anderen Gebieten wollen wir das auch. \nTrotzdem gibt es grunds\u00e4tzlich gute Gr\u00fcnde f\u00fcr ein \nstaatliches Sportwettenmonopol. \n\nMeine Damen und Herren, im FDP-Antrag ist das Ziel \nformuliert, trotz Privatisierung die Einnahmen auf glei-\nchem Niveau zu halten. Das ist grunds\u00e4tzlich vern\u00fcnftig; \nleider kann man die Zweifel daran, dass es gelingen wird, \nnur schwer zerstreuen, denn es ist nun einmal so: Wir \nleben in einem europ\u00e4ischen Dienstleistungsmarkt, in \ndem Privatanbieter von Sportwetten mit anderen Leistun-\ngen gleichzustellen sind. Der gemeinsame Markt bedingt \ndiese Regel; er bedingt damit auch, dass aus unterschied-\nlichen Gr\u00fcnden weder Konzessionsabgaben noch eine \nAbsch\u00f6pfung \u00fcber gesonderte Steuern m\u00f6glich sind. Mir \nist es wirklich ein R\u00e4tsel, wie die FDP unter Marktbedin-\ngungen den Passus \u201eunver\u00e4nderter Teil der Einnahmen\u201c \nrealisieren will. Vielleicht k\u00f6nnen heute dazu Wetten \nabgeschlossen werden. \n\nMeine Damen und Herren, die FDP will sich in ihrer \nArgumentation der Sch\u00fctzenhilfe des Bundesverfassungs-\ngerichtes bedienen. Dieses hat in seinem Urteil festge-\nstellt, dass ein staatliches Monopol f\u00fcr Sportwetten nur \ndann mit dem Grundrecht auf freie Berufsaus\u00fcbung \nvereinbar ist, wenn es konsequent am Ziel der Bek\u00e4mp-\nfung der Suchtgefahr ausgerichtet ist. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ist es aber nicht!) \n\nAber Ihre Antragsbegr\u00fcndung verschweigt ein kleines \nDetail: Dieses Urteil bezieht sich auf ein Gesetz des \nFreistaates Bayern. Dort erf\u00fcllte der staatliche Wettbetrieb \nOddset die Anspr\u00fcche \u2013 sagen wir: suboptimal. M\u00e4ngel \ngab es in der Gestaltung der Werbung, in der Abwicklung \ndes Gl\u00fccksspiels und an vielen anderen Stellen, denn zu \nRecht wird von einem staatlichen Gl\u00fccksspielanbieter ein \nbesonders verantwortungsvoller Umgang mit seinen \nKunden erwartet. So hat das Bundesverfassungsgericht \nden Freistaat Bayern vor die Wahl gestellt: Die Bayern \nsollten entweder das Gesetz nachbessern, damit es wirk-\nlich der Suchtbek\u00e4mpfung dient, oder aber private Wett-\nunternehmen zulassen. Es gab zwei M\u00f6glichkeiten, die \ndas Bundesverfassungsgericht einger\u00e4umt hat. \n\nUm es in aller Deutlichkeit zu sagen: Nicht das staatliche \nMonopol wurde kritisiert, sondern dessen Umsetzung. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Aha!) \n\nAlso bitte, meine Damen und Herren von der FDP, bem\u00fc-\nhen Sie heute nicht das Bundesverfassungsgericht. \n\nWie ging die Geschichte mit Oddset in Bayern weiter? \nInfolge des Urteils hat der Freistaat nachgebessert. Oddset \nverzichtet mittlerweile auf eine aggressive Werbung; die \nKontrolle wurde verbessert, indem Wetten nur \u00fcber \nKundenkarten m\u00f6glich sind; au\u00dferdem verbesserte \nOddset die Pr\u00e4ventionsprogramme und schulte die Mitar-\nbeiter in den Annahmestellen. Sie k\u00f6nnen heute sagen, \ndass dieser Rahmen auch auf private Sportwettenanbieter \nanzuwenden ist; doch bef\u00fcrchte ich, dass am Ende eher \nder schon K\u00f6nig Midas beherrschende Wunsch nach dem \nGold siegt. \n\nMeine Damen und Herren, hier kommen wir wieder zu \nK\u00f6nig Midas und den auf ihm lastenden Fluch. Sportwet-\nten sind Gl\u00fccksspiele, die auf Jugendliche eben auch sehr \nanziehend wirken. Gerade mit der Sportwette ist die \nAussicht auf einen schnellen Gewinn verbunden. Zu \nschnell \u00fcbersch\u00e4tzen Jugendliche ihr Wissen \u00fcber Sport; \nviel zu schnell ist dabei das Lehrlingsgehalt verspielt \u2013 \nam Ende droht die Schuldenfalle. \n\nMeine Damen und Herren, die Zukunft der Jugendlichen \nverspielt zu sehen kann nicht unser Ziel sein. Nehmen wir \neinmal als Beispiel die Fu\u00dfballweltmeisterschaft \u2013 nicht \numsonst bin ich heute mit diesem abge\u00e4nderten Plakat-\nslogan in diese Rede eingestiegen. Ich freue mich \u00fcber \ndieses Fu\u00dfballfest \u2013 \u00fcber den Spa\u00df der Fans und nat\u00fcrlich \n\u00fcber jeden Sieg unserer Nationalelf. \n\n 4141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIch freue mich auch \u00fcber Angola! \u2013 \n\nZuruf von der NPD: Aber ohne Fahne!) \n\nF\u00fcr viele hier im Hohen Hause ist auch klar \u2013 au\u00dfer f\u00fcr \nFrau Bonk \u2013: Deutschland wird Weltmeister! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der NPD) \n\nBin ich deswegen aber schon ein Fu\u00dfballexperte? \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Ich denke, nein. \n\nZu Recht wird von einem staatlichen Gl\u00fccksspielanbieter \nein besonders verantwortungsvoller Umgang mit seinen \nKunden erwartet. So stellt Oddset \u00fcber eine Identit\u00e4tspr\u00fc-\nfung den Jugendschutz sicher. Spiels\u00fcchtige werden \u2013 \nzumindest, wenn sie bereits Haus und Hof verspielt haben \n\u2013 durch eine Schufa-Selbstauskunft vom Spiel ausge-\nschlossen. Die bewusste Begrenzung der Wettleidenschaft \nist die gesetzlich festgeschriebene Selbstverpflichtung bei \neinem staatlichen Anbieter. Ob private Anbieter mit \nvergleichbarem Aufwand sich selbst beschr\u00e4nken, darf \ndann wohl doch bezweifelt werden. \n\nNun hat die FDP auch \u201ebetandwin\u201c in Neugersdorf \nangesprochen \u2013 wie ich finde, zu Recht. Ich muss deutlich \nsagen: Ich sehe die Sache in Neugersdorf als einen Son-\nderfall, den wir noch einmal gesondert betrachtet m\u00fcssen. \nIch habe gerade noch einmal nachgeschaut, ob es heute \nschon eine Entscheidung vom Bundesverwaltungsgericht \ngibt, aber es war leider noch nichts eingetroffen, bevor die \nDebatte angefangen hat. Insofern werden wir bald noch \netwas Neues aus der Rechtsprechung h\u00f6ren. \n\nMeine Damen und Herren, die CDU-Fraktion spricht sich \nklar f\u00fcr die besondere Verantwortung des Staates im \nUmgang mit Gl\u00fccksspiel und damit gegen eine Privatisie-\nrung aus. Den Anforderungen des Jugendschutzes und der \nSuchtpr\u00e4vention kann im Grundsatz am besten durch ein \nstaatliches Monopol begegnet werden. \n\n(Zurufe von der FDP \u2013 Beifall des Abg.  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nNicht zuletzt sagt auch das Bundesverfassungsgericht \ngrunds\u00e4tzlich Ja zum staatlichen Monopol. Wir wollen \nnicht Gold um jeden Preis und deswegen werden wir im \nAusschuss \u00fcber diesen Antrag weiter debattieren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD, und des \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nDr. Hahn spricht f\u00fcr die Linksfraktion.PDS; bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege \nRohwer, es ist in Ihrem Interesse sicher ganz gut, dass Sie \nan Sportwetten nicht teilnehmen, Sie k\u00f6nnten sonst arm \nwerden; aber wir wollen das nicht weiter vertiefen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Positiver Aktionismus!) \n\nLassen Sie mich mit dem Positiven beginnen: Der vorlie-\ngende Antrag der FDP-Fraktion greift in der Tat ein \naktuelles Problem auf; denn nach dem Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 28. M\u00e4rz 2006 besteht kein \nZweifel mehr daran, dass im Bereich der Sportwetten \ngesetzlicher Kl\u00e4rungsbedarf besteht. Die Auswirkungen \ndes Urteils \u2013 dar\u00fcber hat bisher noch keiner gesprochen \u2013 \nbetreffen beileibe nicht nur die Sportwetten, sondern \u00fcber \nkurz oder lang den gesamten Lotto- und Totobereich mit \nwom\u00f6glich erheblichen finanziellen Auswirkungen auch \nauf die L\u00e4nder. \n\nDoch so positiv das Anliegen der FDP-Fraktion ist, so \nuntauglich sind die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge seitens der Libera-\nlen \u2013 ganz abgesehen von dem Umstand, dass es sicher \nweit sachdienlicher gewesen w\u00e4re, Sie h\u00e4tten den Antrag \ngleich an den Ausschuss \u00fcberwiesen und in den zust\u00e4ndi-\ngen Fachaussch\u00fcssen beraten lassen statt hier im Plenum \ndes Landtages. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerr Kollege Herbst, eine wirklich differenzierte Debatte \nkann schon aus Zeitgr\u00fcnden heute hier nicht stattfinden. \nGestatten Sie mir dennoch einige wenige Bemerkungen \nzum Sachverhalt und zum vorliegenden Antrag. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat Ende M\u00e4rz das staatli-\nche Monopol f\u00fcr die Oddset-Wetten in seiner derzeitigen \nForm f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt und insbesondere \nNachbesserungen zum Schutz Spiels\u00fcchtiger gefordert. \nDer Gesetzgeber muss nun unverz\u00fcglich \u2013 sp\u00e4testens aber \nbis zum 31. Dezember kommenden Jahres \u2013 die rechtli-\nchen Bestimmungen f\u00fcr den Bereich der Sportwetten neu \nregeln. Das aber, meine Dame und meine Herren von der \nFDP, bedeutet keineswegs einen zwangsweisen Verzicht \nauf das staatliche Wettspielmonopol, wie es die Liberalen \ngern h\u00e4tten, sondern das Gegenteil ist der Fall \u2013 Kollege \nRohwer hat zu Recht darauf hingewiesen. \n\nDie Karlsruher Richter haben ausdr\u00fccklich ein derartiges \nMonopol des Staates f\u00fcr zul\u00e4ssig erkl\u00e4rt, wenn dies in \neinem neuen Gesetz klar geregelt ist, auf \u00fcberzogene \nWerbung und Spielanreize verzichtet und zugleich der \nSchutz vor Spielsucht verst\u00e4rkt wird. \n\nDie FDP will dagegen das Urteil dazu nutzen, das staatli-\nche Monopol zu Fall zu bringen oder zumindest weitge-\nhend auszuh\u00f6hlen und die Kunden den diversen privaten \nAnbietern zuzuf\u00fchren \u2013 ganz nach dem Motto: Der Markt \nist alles, der Staat ist nichts. \n\nF\u00fcr unsere Fraktion will ich ganz klar sagen, dass dies \nnicht unsere Position ist. Nat\u00fcrlich gibt es auch aus \nunserer Sicht viel dr\u00e4ngendere Probleme als die Neurege-\nlung der Sportwetten, aber wir brauchen auch hier eine \nL\u00f6sung; denn am Ende geht es um eine ganze Menge \nGeld und nicht zuletzt um Arbeitspl\u00e4tze, auch hier bei uns \nin Sachsen. Darauf ist hingewiesen worden. Bundesweit, \nmeine Damen und Herren, gibt es derzeit rund \n25 000 Lottoannahmestellen. Jede zweite w\u00e4re bei einer \n\n 4142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nAufgabe des staatlichen Monopols von Schlie\u00dfung \nbedroht. \n\nDie 16 deutschen Bundesl\u00e4nder haben derzeit Einnahmen \naus Steuern, Abgaben und Gewinnaussch\u00fcttungen bei \nLotto, Sportwetten und anderen Gl\u00fccksspielen von \nj\u00e4hrlich etwa f\u00fcnf Milliarden Euro \u2013 eine enorme Summe, \nauf die sie weder verzichten sollten noch wirklich ver-\nzichten k\u00f6nnen. Dies w\u00fcrde zum Beispiel auch die bishe-\nrige Finanzierung in den Bereichen Kultur, Umwelt, \nJugend und Wohlfahrtspflege massiv infrage stellen. \nBesonders betroffen w\u00e4re ohne Zweifel der Sport, der am \nmeisten von den Gewinnaussch\u00fcttungen im Lotto- und \nTotobereich profitiert. Auf diesen Umstand, also die \nGef\u00e4hrdung der k\u00fcnftigen Finanzierung des Breitensports, \nhat auch der Sportausschuss des Deutschen Bundestages \nhingewiesen, der sich am 31. Mai 2006 mit der Problema-\ntik befasste und in der sich der amtierende Vorsitzende der \nSportministerkonferenz, der Bremer Senator R\u00f6wekamp, \nnachdr\u00fccklich f\u00fcr einen Erhalt des staatlichen Wettmono-\npols einsetzte und selbst vor den Gefahren einer \u201ekontrol-\nlierten Liberalisierung mit Lizenzen\u201c warnte. \n\nGeregelt werden muss zudem, was mit den vier noch zu \nDDR-Zeiten erteilten Lizenzen f\u00fcr kommerzielle Toto-\nbetreiber werden soll, die Bestandsschutz haben. F\u00fcr \ndiese sollte der Bestandsschutz auch fortgelten, weil \nansonsten neue Rechtsstreitigkeiten drohen, wie sie mit \ndem j\u00fcngsten Urteil schon die ersten Auswirkungen \nhaben. Die Politik sollte aus unserer Sicht die rechtlichen \nRahmenbedingungen alsbald an die Vorgaben des Bun-\ndesverfassungsgerichts anpassen. Wir erwarten diesbe-\nz\u00fcglich auch beim bevorstehenden Treffen der Minister-\npr\u00e4sidenten der L\u00e4nder erste konkrete Vereinbarungen, \ndenn gerade die L\u00e4nder sollten ein vitales Interesse an \neiner m\u00f6glichst z\u00fcgigen Gesetzgebung haben. Die Karls-\nruher Richter haben in ihrem Urteil n\u00e4mlich auch auf die \nM\u00f6glichkeit einer Gesetzgebung durch den Bund hinge-\nwiesen, wenn sich die L\u00e4nder nicht auf ein gemeinsames \nVorgehen einigen k\u00f6nnen. Sollte es dazu kommen, dass \nder Bund ein entsprechendes Gesetz erl\u00e4sst, w\u00e4ren mit \nSicherheit ein Teil der Einnahmen oder vielleicht sogar \ndie kompletten Aussch\u00fcttungen f\u00fcr die L\u00e4nder verloren. \nDazu darf es aus unserer Sicht nicht kommen. \n\nWas die Reduzierung der Werbung und die Vorbeugung \ngegen Spielsucht angeht, so hat Oddset nach dem Urteil \nsehr schnell reagiert und die Werbema\u00dfnahmen drastisch \neingeschr\u00e4nkt. Da die Gerichtsentscheidung \u2013 ich habe \ndarauf hingewiesen \u2013 in abgestufter Form auch f\u00fcr die \nLotterien gilt, haben auch hier die Anbieter ihre Marke-\ntingaktivit\u00e4ten reduziert und zum Beispiel die Banden-\nwerbung bei der Fu\u00dfballweltmeisterschaft eingestellt. Das \nist aus unserer Sicht ein richtiger Schritt, auch wenn \neinigen Profivereinen in der Bundesliga dadurch Werbe-\neinnahmen verloren gehen. Die langfristige Sicherung der \nZusch\u00fcsse f\u00fcr den Breitensport aus den Wettgewinnen ist \naus unserer Sicht eindeutig wichtiger. \n\nDie FDP-Fraktion \u2013 da komme ich auf Ihren Antrag \nzur\u00fcck \u2013 pl\u00e4diert im Kern f\u00fcr eine Freigabe der Veranstal-\n\ntung und Vermittlung von Sportwetten f\u00fcr private, kom-\nmerziell agierende Anbieter und will dies in der Folge \nlogischerweise auch auf andere Lotterien ausweiten. Der \nangegebene Grund f\u00fcr die Ablehnung der Fortf\u00fchrung des \nstaatlichen Monopols \u2013 jetzt komme ich auf die Begr\u00fcn-\ndung des Antrages zur\u00fcck \u2013, dass bei einer vom Gericht \ngeforderten effektiven Suchtbek\u00e4mpfung die Einnahmen \nf\u00fcr die L\u00e4nder immer weiter zur\u00fcckgehen w\u00fcrden, h\u00e4lt \neiner n\u00e4heren Pr\u00fcfung nicht stand. Zum einen ist er \nsachlich fragw\u00fcrdig \u2013 ich erkl\u00e4re es Ihnen auch \u2013, denn \nviele Menschen tippen seit Jahrzehnten, einfach weil sie \nSpa\u00df haben, ohne spiels\u00fcchtig zu sein. Sie werden das \nauch weiter tun, wenn die \u00f6ffentliche Werbung reduziert \nwird. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja!) \n\nZum anderen, und das verschweigt die FDP-Fraktion \nkomplett, weil es nicht in ihre Strategie passt, gilt die \nForderung zur Bek\u00e4mpfung der Spielsucht nat\u00fcrlich auch \nf\u00fcr die privaten Anbieter. Wenn die Folgen wirklich \nsp\u00fcrbar sein sollten, w\u00fcrden sie auch bei den Privaten \neintreten, und dann sollten wir es beim Staat belassen, da \nstimme ich mit Herrn Rohwer \u00fcberein, um die Einnahmen \nm\u00f6glichst auch k\u00fcnftig in der bisherigen H\u00f6he zu sichern. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \n0Linksfraktion.PDS) \n\nAngesichts dessen, meine Damen und Herren, unterst\u00fct-\nzen wir eine schnelle rechtliche Kl\u00e4rung. Wir fordern die \nStaatsregierung auf, dem Landtag m\u00f6glichst bald einen \nentsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen. Wir danken \nder FDP-Fraktion daf\u00fcr, dass sie das Thema zum Gegen-\nstand eines Antrages gemacht hat. Der Vorlage selbst \nk\u00f6nnen wir wegen anderer inhaltlicher Positionen jedoch \nnicht zustimmen. Einer \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse \nwerden wir uns jedoch nicht entgegenstellen. Das aller-\ndings h\u00e4tten Sie unkomplizierter und k\u00fcrzer haben k\u00f6n-\nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nbitte Herrn Brangs von der SPD-Fraktion. Ihn h\u00e4lt es \nschon nicht mehr auf dem Platz. Los geht\u2019s! \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es ist schon viel \u00fcber das Bundesverfas-\nsungsgerichtsurteil gesagt worden und auch dar\u00fcber, \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Auf der R\u00fcckseite  \ndes Rednermanuskripts steht offenbar etwas  \n\ndie FDP-Fraktion Erheiterndes.) \n\nwarum dieses Urteil bestimmten Veranstaltern die M\u00f6g-\nlichkeit einr\u00e4umen m\u00f6chte, ebenfalls im Sportwettenbe-\nreich t\u00e4tig zu werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, legen \nSie einmal bitte Ihren Schein richtig hin. \n\nStefan Brangs, SPD: Zum Schein? Was soll ich machen? \n\n 4143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Legen Sie bitte \nIhren Redebeitrag aufs Pult. \n\nStefan Brangs, SPD: Ich bin manchmal etwas kurzsich-\ntig, deshalb. Ich muss das Pult h\u00f6her stellen, damit ich \nbesser lesen kann. \n\nRichtig ist, dass sich das Bundesverfassungsgericht \neindeutig ge\u00e4u\u00dfert hat. Entscheidend ist bei diesem Urteil, \ndass es vor allen Dingen eine klare Aussage dazu gemacht \nhat, dass das Gesetz konsequent am Ziel der Bek\u00e4mpfung \nder Wettsucht auszurichten ist. Seit diesem Urteil \u2013 das ist \ndas Interessante \u2013 gibt es anscheinend einen privaten \nHauptsponsor der FDP. Den gibt es auf Bundesebene \nallemal. Das ist \u201ebetandwin\u201c. Es gibt eine sch\u00f6ne Vielzahl \nvon Veranstaltungen, die zum Thema Sportwetten durch-\ngef\u00fchrt werden. Insofern gehe ich davon aus, dass der \nheutige Antrag auch von \u201ebetandwin\u201c gesponsert ist. \n\nDer Ansatz, den die FDP-Fraktion hinter diesem Thema \nsieht, ist der Gro\u00dfangriff auf das staatliche Wettmonopol, \nden sie aus dem Bundesverfassungsgerichtsurteil ableitet. \nIhnen geht es anscheinend nicht darum, dass wir etwas f\u00fcr \ndie Sportf\u00f6rderung und gegen die Spielsucht tun sollten, \nsondern eher darum, dass den mit Ihnen eng verbandelten \nSponsoringfirmen vielleicht doch der wirtschaftliche \nDurchbruch in der Bundesrepublik ein wenig einfacher \ngemacht wird. Insofern finde ich das ein bisschen pein-\nlich. Ich habe Ihren Antrag mit den Antr\u00e4gen der FDP-\nBundestagsfraktion verglichen und festgestellt, dass er bis \nauf wenige Kommas und einige Umstellungen in den \nS\u00e4tzen ein identischer Antrag der Bundes-FDP ist. Inso-\nfern haben Sie das abgeschrieben, was Ihre Bundestags-\nfraktion auch schon versucht hat. \n\nDeshalb eine klare Ansage durch die SPD-Fraktion: Das \nstaatliche Wettmonopol steht f\u00fcr uns nicht zur Dispositi-\non, weil wir glauben, dass die Bek\u00e4mpfung der Spielsucht \nund vor allen Dingen die F\u00f6rderung des Sports von \nstaatlicher Seite erfolgen sollte. Deswegen ist es sachge-\nrecht, dass wir uns davon weiterhin nicht abbringen \nlassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Gerne. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich wollte Sie fragen, ob Sie einen \nZielkonflikt sehen. Sie sagen auf der einen Seite, dass die \nSpielsucht einged\u00e4mmt werden soll. Am besten soll gar \nkeiner spielen. So k\u00f6nnte niemand s\u00fcchtig werden. \nFolglich gibt es auch kein Angebot. Auf der anderen Seite \nwollen Sie so viel wie m\u00f6glich Geld umleiten, um Sport-\nf\u00f6rderung zu betreiben. \n\nStefan Brangs, SPD: Nein, das ist kein Widerspruch. \nDazu komme ich auch gleich. Es gibt keinen direkten \nZusammenhang zwischen Spielsucht und Spiel. Vielleicht \nspielen Sie ja auch. Ich wei\u00df nicht, ob Sie s\u00fcchtig sind. \nDes Weiteren glaube ich, dass mit Blick auf die Gewinn-\nmaximierung von betriebswirtschaftlichen Unternehmen \n\ndie Frage der Bek\u00e4mpfung solcher Elemente eine andere \nRolle spielt als beim Staat. Der Staat ist nach meiner \nAuffassung eher daf\u00fcr geeignet, etwas dagegen zu tun. \nDazu komme ich nachher gleich noch. \n\nIch will noch einmal sagen, dass das Sportwettenmonopol \naus unserer Sicht nicht zur Diskussion steht. F\u00fcr uns geht \nes um vier Punkte, wovon drei Punkte im Kern wesentlich \nsind, warum das staatliche Wettmonopol aus unserer Sicht \nder Aufsichts- und Steuerungsfunktion des Staates und \nseiner Verpflichtung zum sozial verantwortlichen Handeln \nweiter unterliegen sollte. Das ist der Jugendschutz, die \nFrage der Suchtpr\u00e4vention und vor allem \u2013 das habe ich \neingangs schon gesagt \u2013 die Frage, wie man die Gewinn-\neinnahmen sozial verteilt. \n\nDie Zahl ist noch nicht genannt worden. Einige Vorredner \nhaben schon darauf hingewiesen. Wir haben die Situation, \ndass genau aus diesem staatlichen Wettmonopol heraus \nviele Sportvereine gef\u00f6rdert werden. Wir haben, wenn \nman den Zahlen Glauben schenken darf, im Breitensport \neine F\u00f6rderung von 550 Millionen Euro aus diesen \nEinnahmen, n\u00e4mlich aus Toto/Lotto sowie Oddset. Um \ndie Finanzierung des Sportes auch weiterhin sicherzustel-\nlen, ist es nach unserer Auffassung richtig, dass das \nstaatliche Sportwettensystem reformiert wird. Das ist \nunstrittig. Aber wir m\u00fcssen deshalb nicht T\u00fcr und Tor \n\u00f6ffnen, um auch privaten Anbietern jegliche M\u00f6glichkeit \neinzur\u00e4umen. Wir werden es verfassungsrechtlich anpas-\nsen m\u00fcssen. Das ist unstrittig. Aber das kann man nat\u00fcr-\nlich auch tun. Daf\u00fcr braucht man keine anderen Ans\u00e4tze. \n\nIch m\u00f6chte auch zugeben, dass das Bundesverfassungsge-\nricht bei seiner Begr\u00fcndung die Aspekte der Suchtpr\u00e4ven-\ntion bei den bisherigen Sportwetten ein wenig vernachl\u00e4s-\nsigt hat. Das will ich gern einr\u00e4umen. \n\nWenn es eine Rechtfertigung f\u00fcr das staatliche Wettmo-\nnopol gibt, dann liegt sie in der besonderen Verantwor-\ntung des Staates f\u00fcr diesen Bereich. Wir m\u00fcssten nat\u00fcrlich \ndar\u00fcber nachdenken, ob wir bei allen verfassungsrechtli-\nchen Zw\u00e4ngen tats\u00e4chlich keine M\u00f6glichkeit mehr h\u00e4tten \ngegenzusteuern. Nach meiner Auffassung hat das Gericht \ndas ausdr\u00fccklich offen gelassen. Es hat nach dem, was ich \ngelesen habe, in der Urteilsbegr\u00fcndung gesagt, dass die \ngegenw\u00e4rtige verfassungsrechtliche Schieflage durch eine \nkonzessionierte Freigabe an Private oder durch eine \ngesetzliche Neuregelung des staatlichen Wettmonopols \nbehoben werden kann. \n\nIm Interesse der Sportvereine \u2013 darauf komme ich wieder \nzur\u00fcck \u2013 zum Schutz vor privatem Aktionismus glaube \nich allerdings, dass der zweite Weg, n\u00e4mlich die \u00c4nde-\nrung der verfassungsrechtlichen Grundlagen, das hei\u00dft die \n\u00c4nderung \u00fcber Gesetze, zu versuchen, das staatliche \nWettmonopol zu reformieren, der richtige Weg ist. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass das die sauberere L\u00f6sung \nist. Das Bundesverfassungsgericht hat dem Gesetzgeber \ndaf\u00fcr ausreichend Zeit gelassen. Diese Zeit sollten wir \nnutzen und sollten sie uns auch nehmen. \n\n 4144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nEin Punkt ist f\u00fcr mich \u2013 auch mit Blick auf die Kollegin-\nnen und Kollegen der FDP-Fraktion \u2013 wichtig. Ich w\u00fcrde \ndaf\u00fcr werben, dass man einmal Klartext redet und Sie mir \nals FDP deutlich machen, wie ein privater Anbieter, egal, \nwer es auch immer ist, den versch\u00e4rften Auflagen des \nBundesverfassungsgerichtes besser Rechnung tragen \nkann, wenn er erhebliche Wettbewerbs- und Werbebe-\nschr\u00e4nkungen auferlegt bekommt und ein umfangreiches \nSuchtpr\u00e4ventionsprogramm machen und eine klare \nAbsage \u2013 das hat das Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fcck-\nlich ge\u00e4u\u00dfert \u2013 an finanzielle Interessen geben muss, um \nsoziale Gewinnbeteiligung zu erm\u00f6glichen. Es w\u00fcrde \nmich schon interessieren, wie das dann zusammenpasst. \nIch glaube, dass auch private Anbieter diese Vorgabe \nerf\u00fcllen m\u00fcssen. Das ist klar. Ich denke aber, dass priva-\nten Anbietern dieser Spagat zwischen Marktwirtschaft, \nSuchtpr\u00e4vention und Werbeverbot wesentlich schlechter \ngelingt als der \u00f6ffentlichen Hand. Insofern denke ich, dass \nder Weg, den es schon jahrelang gibt, der richtige Weg ist. \nWir m\u00fcssen \u00e4ndern, aber wir m\u00fcssen nicht davon abr\u00fc-\ncken. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Da die NPD-\nFraktion auf ihren Redebeitrag verzichtet hat, sind Sie, \nHerr Weichert, f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN aufgerufen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichtes vom 28. M\u00e4rz in Sachen Sportwetten hat bereits \njetzt einen Gewinner, n\u00e4mlich die Organisation der SOS-\nKinderd\u00f6rfer. Die staatliche Gesellschaft Oddset hat den \nSOS-Kinderd\u00f6rfern ihre bereits gebuchten Banden bei der \nFu\u00dfballweltmeisterschaft kostenfrei \u00fcberlassen, nachdem \ndas Bundesverfassungsgericht klargestellt hat, dass die \nstaatliche Gesundheitsf\u00fcrsorgepflicht und die uneinge-\nschr\u00e4nkte Werbung f\u00fcr das Wetten nicht im Einklang \nstehen. \n\nMit der einen Hand Geld \u00fcber die Wetteinnahmen ein-\nstreichen und es mit der anderen Hand bei der Bek\u00e4mp-\nfung der Spielsucht wieder ausgeben, das passt nicht \nzusammen. Oddset hat gehandelt und das Werbeverbot \numgesetzt. Nun sind in unseren WM-Stadien die Banner \nder SOS-Kinderd\u00f6rfer zu sehen, eine noch nie beobachte-\nte Auswirkung des Urteils des h\u00f6chsten deutschen Gerich-\ntes. Ich freue mich dar\u00fcber, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie FDP liegt mit ihrem Antrag in der Sache richtig. Es \nist nicht sinnvoll, den Auftrag des Bundesverfassungsge-\nrichtes in eine Wiederherstellung des staatlichen Wett- \nund Lottomonopols m\u00fcnden zu lassen. Richtigerweise \nverweist die Antragstellerin auf die M\u00f6glichkeiten des \nInternets. Heute braucht man das Haus nicht mehr zu \nverlassen, um sich arm und krank zu spielen. Das l\u00e4sst \nsich alles vom heimischen PC aus erledigen. Eine Wie-\nderherstellung des staatlichen Wettmonopols, bei dem nur \n\n55 % der Einnahmen ausgespielt werden, k\u00e4me einem \nAnachronismus gleich. Wir stimmen daher dem Antrag in \nder Tendenz zu. \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, sind die angestreb-\nten Ziele im Bereich Jugendschutz und Spielsucht nur \ndann zu erreichen, wenn kompetente Gespr\u00e4chs- und \nVerhandlungspartner mit am Tisch sitzen. Wir erachten es \ndaher f\u00fcr n\u00f6tig, den vorliegenden Antrag entsprechend zu \n\u00e4ndern und die S\u00e4chsische Landesstelle gegen Suchtge-\nfahren e. V. und die Verbraucherberatung Sachsen von \nvornherein einzubeziehen. Damit wollen wir den Verdacht \ngar nicht erst aufkommen lassen, dass die Sicherung der \nEinnahmen f\u00fcr Sport und Kunst der Hauptzweck ist und \nder Verbraucherschutz, die Bek\u00e4mpfung der Suchtgefah-\nren nachrangig sind. Deshalb, meine Damen und Herren, \nwird durch die Annahme unseres \u00c4nderungsantrages \nklargestellt: Der S\u00e4chsische Landtag beugt vor; der \nSachverstand bei der Bek\u00e4mpfung der Suchtgefahren und \nder Verbraucherschutz werden von Anfang an in eine \nNeuregelung integriert und nicht als Alibiveranstaltung \nnachgeschoben. \n\nIch denke, meine Damen und Herren, Sie sehen das \nsicherlich genauso. Deshalb vermute ich, dass Sie unse-\nrem \u00c4nderungsantrag zustimmen. Der \u00dcberweisung \nstimmen wir nat\u00fcrlich auch zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Fraktionen. Gibt es weiteren Aussprachebedarf seitens \nder Fraktionen? \u2013 Dann bitte ich die Staatsregierung. \nHerr Staatsminister der Justiz Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Recht der \nSportwetten ber\u00fchrt die Zust\u00e4ndigkeitsbereiche verschie-\ndener Ressorts der Staatsregierung. Erlauben Sie mir, dass \nich hier in Vertretung meines Kollegen, des Innenminis-\nters Dr. Buttolo, insbesondere aus ordnungsrechtlicher \nSicht dazu Stellung nehme. \n\nAnlass f\u00fcr den Antrag ist das bereits mehrfach erw\u00e4hnte \nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes. Das Verfassungs-\ngericht hat in dieser Entscheidung trotz der grunds\u00e4tzli-\nchen Best\u00e4tigung das bestehende staatliche Monopol f\u00fcr \nSportwetten in seiner jetzigen Auspr\u00e4gung als mit dem \nGrundrecht der Berufsfreiheit f\u00fcr nicht vereinbar erkl\u00e4rt. \nDas Gericht hat dem Gesetzgeber zwei M\u00f6glichkeiten \naufgezeigt, um einen verfassungsgem\u00e4\u00dfen Zustand \nherzustellen: \n\n1. Die Beibehaltung des staatlichen Monopols, wenn und \nsoweit es konsequent am Ziel der Bek\u00e4mpfung der Sucht-\ngefahren und Wettleidenschaft ausgerichtet ist, oder \n\n2. die gesetzlich normierte und kontrollierte Zulassung \nprivater Anbieter von Sportwetten. \n\nDer Antrag der FDP-Fraktion setzt sich unter anderem \ndaf\u00fcr ein, dass die Spielsucht aktiv bek\u00e4mpft und dem \nVerbraucher- und Jugendschutz Rechnung getragen wird \nund dass auch in Zukunft ein Teil der Einnahmen gemein-\n\n 4145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nn\u00fctzigen Zwecken f\u00fcr Sport, Kultur und Umwelt zuflie-\n\u00dfen soll. Diese Ziele teilt die Staatsregierung auch aus \nordnungspolitischer Sicht uneingeschr\u00e4nkt. Auch Herr \nAbg. Brangs hat das eben noch einmal gesagt. \n\nDennoch denke ich, ist der Antrag verfr\u00fcht. Er redet, \nwenn ich es richtig sehe, einem Nebeneinander von \nstaatlichen und privaten Anbietern das Wort. Ob es dazu \nkommt oder ob wir nur den staatlichen oder nur den \nprivaten Teil haben werden, ist noch offen. Bei dieser \nFrage haben unter anderem die Ministerpr\u00e4sidenten ein \nentscheidendes Wort mitzureden. Im Moment ist nicht \nabsehbar, wann die Entscheidung der Ministerpr\u00e4sidenten \nf\u00e4llt. Morgen auf der MPK steht die Sache zwar auf der \nTagesordnung, ob sie abschlie\u00dfend beraten wird, wissen \nwir nicht, und wir wissen auch nicht, wie die Entschei-\ndung aussehen wird. \n\nWer sich bereits jetzt auf ein festes Modell, auch auf die \nZulassung privater Anbieter, festlegen will, der, denke ich, \nwird dem komplexen Sachverhalt nicht gerecht. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat uns ganz bewusst bis \nEnde 2007 Zeit gegeben, die Materie neu zu regeln. Der \nMeinungsbildung \u2013 auch der der Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 \nsollte der Landtag derzeit nicht vorgreifen. \n\nMein Kollege Innenminister hat sich bereits im Rahmen \nder Innenministerkonferenz im Mai gegen eine zu fr\u00fche \nFestlegung auf eine der vom Verfassungsgericht aufge-\nzeigten M\u00f6glichkeiten ausgesprochen. Zudem \u2013 auch das \nkommt hinzu \u2013 sind die in der Begr\u00fcndung genannten \nAspekte derzeit Gegenstand einer von den Ministerpr\u00e4si-\ndenten in Auftrag gegebenen umfassenden und umfang-\nreichen Pr\u00fcfung. Solange diese nicht abgeschlossen ist, \nkann konsequenterweise eine seri\u00f6se \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: \u2013 Bewer-\ntung nicht erfolgen. \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Staatsminister, muss ich Ihre \nAusf\u00fchrungen zum Thema \u201eMinisterpr\u00e4sidentenabstim-\nmung\u201c so verstehen, dass Sie der Auffassung sind, dass \nsich der S\u00e4chsische Landtag immer erst dann eine Mei-\nnung bilden soll, wenn dies die Ministerpr\u00e4sidenten schon \ngetan haben? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: \u00dcber-\nhaupt nicht! Ich habe daf\u00fcr pl\u00e4diert, den Meinungsbil-\ndungsprozess, in den naturgem\u00e4\u00df auch die Ministerpr\u00e4si-\ndenten aus ganz bestimmten Gr\u00fcnden einbezogen sind, \nabzuwarten und vor allem auch die seri\u00f6se Pr\u00fcfung der in \nAuftrag gegebenen Fragen seitens der Ministerpr\u00e4siden-\nten. \n\nIch denke, dass der Landtag immer gut daran tut, alle \nMeinungen zu h\u00f6ren und dann weise zu entscheiden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Entscheidung liegt im \n\u00dcbrigen \u2013 wir wissen das alle \u2013 nicht allein in der Verf\u00fc-\ngungsbefugnis des Freistaates Sachsen. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat gesagt, sowohl bei der Beibehaltung \ndes staatlichen Monopols als auch bei einer m\u00f6glichen \nLiberalisierung kann entweder der Bund oder k\u00f6nnen die \nL\u00e4nder, aber wenn die L\u00e4nder, dann nur alle gemeinsam, \nentscheiden. Deswegen k\u00f6nnen wir aus s\u00e4chsischer Sicht, \nwenn wir uns eine abschlie\u00dfende Meinung bilden, diese \nderzeit noch nicht umsetzen. Ich denke, es ist richtig, den \nweiteren Gang der Dinge abzuwarten. Der Antrag sollte in \nden zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen vertieft beraten werden. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wenn es keinen \nWiderspruch gibt, kommt das Schlusswort der FDP-\nFraktion. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nSie verraten uns jetzt auch, wie wir mit dem Antrag weiter \numgehen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Machen wir. \u2013 Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist schon \nerstaunlich, wie ideologisch so eine Diskussion wird, \nwenn man sich eines Sachproblems annimmt. \n\nHerr Brangs, Sie haben das Verfassungsgerichtsurteil \noffensichtlich nicht verstanden. Die Richter haben n\u00e4m-\nlich zwei Alternativen aufgestellt: entweder staatliches \nMonopol, dann keine Werbung. Wie da weiterhin nen-\nnenswert Einnahmen angesichts der Internetkonkurrenz \ngeneriert werden sollen, bleibt Ihr Geheimnis. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Alternative lautet: ganz einfach Zulassung privater \nAnbieter, dann auch Werbung m\u00f6glich. \n\nDie Kunst besteht darin, weise vorausschauend zu sagen: \nWie bekommt man Private zugelassen und trotzdem \nEinnahmen f\u00fcr den Staat? \n\nDie Frage der Suchtbek\u00e4mpfung ist keine Frage des \nMonopols. Herr Rohwer, Sie glauben doch nicht selbst \ndaran, dass nur das staatliche Wettmonopol geeignet ist, \nJugendschutz und Suchtpr\u00e4vention zu bef\u00f6rdern. Das ist \nein immer wieder verbreiteter, aber nichtsdestotrotz \nirriger Glaube, meine Damen und Herren. Staatliche \nMonopole helfen gar nichts. \n\nDas deutsche Z\u00fcndwarenmonopol hat keine einzige \nBrandstiftung verhindert. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDie Regime de Tabac in Frankreich, der staatliche Ziga-\nrettenhandel, hat keinen einzigen Krankheitsfall durch \nTabak verhindert. \n\nWas meinen Sie, ob in Schweden der Alkoholismus durch \ndie System Bolaget, den staatlichen Spirituosenhandel,  \nbedeutend eingeschr\u00e4nkt worden ist? \n\nWenn Sie den Jugendschutz durch Monopole wirklich \nbef\u00f6rdern wollen, wie w\u00e4re es denn dann einmal mit der \n\n 4146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nstaatlichen Monopolisierung von Sex-L\u00e4den, Erotik-\nCentern und anderem? Da k\u00f6nnte man viel f\u00fcr den Ju-\ngendschutz tun, meine Damen und Herren. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nNein, das Monopol rettet da nichts. Man kann das Prob-\nlem nur sorgf\u00e4ltig angehen, sachlich. Dann kann man vor \ndem Hintergrund des BVG-Urteils f\u00fcr alle Ziele, die hier \nangestrebt werden sollen, versuchen, das Optimale zu \nerreichen. \n\nIn der Diskussion, das habe ich hier gemerkt, ist das so \nnicht m\u00f6glich. Ich beantrage deshalb f\u00fcr die Fraktion \nnach \u00a7 81 Abs. 6 die \u00dcberweisung des Antrages an den \nWirtschaftsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und mitberatend \nan den Innen- sowie den Haushalts- und Finanzausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, wenn jetzt das Haus diesem \nAntrag zustimmt, also der R\u00fcck\u00fcberweisung an den \nWirtschaftsausschuss, dann ist aus meiner Logik heraus \u2013 \nich frage jetzt die GR\u00dcNEN, ob Sie der Logik folgen \u2013 \nIhr \u00c4nderungsantrag f\u00fcr heute hinf\u00e4llig. \n\n(Zustimmendes Nicken des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Gut. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung \nan den Wirtschaftsausschuss ab. Wer diesem Antrag folgt, \n\u2013 \u2013 \n\n(Zurufe: Und Haushaltsausschuss!) \n\n\u2013 Wirtschafts- sowie Haushaltsausschuss. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich jetzt \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Unruhe und weitere Zurufe.) \n\n\u2013 Herr Martens, Sie schlagen welche Federf\u00fchrung vor? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Der Wirtschaftsausschuss \nfederf\u00fchrend, der Innenausschuss und der Haushalts- und \nFinanzausschuss mitberatend. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Erhebt sich dagegen \nWiderspruch? \u2013 Dann stimmen wir jetzt dar\u00fcber ab. Wer \ndem folgt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Und die Stimmenthaltungen? \u2013 Mit einer \nGegenstimme ist diesem Antrag der FDP gefolgt worden \nund der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nS\u00e4chsischer Seniorenbericht \nDrucksache 4/4905, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als Einreiche-\nrin hat zuerst das Wort, dann die gewohnte Reihenfolge. \nFrau Herrmann f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, wie Sie es in Ihrer \nFamilie oder zu Hause halten, ob Sie einen Einkaufszettel \nschreiben. Ich benutze ihn bei uns als ganz wirkungsvol-\nles Instrument, um meinen Wochenendeinkauf auf die \nReihe zu bringen. Das hat, wie Sie sich denken k\u00f6nnen, \nverschiedene Vorteile. \n\nEs hat einmal den Vorteil, dass ich nicht irgendwelchen \nVersuchungen erliege und Sachen kaufe, die ich eigentlich \ngar nicht brauche. Es kann auch nicht passieren, dass ich \nallzu viel vergesse, weil ich bzw. mein Mann das die \nWoche \u00fcber aufschreibe. \n\nIch denke, so eine Methode ist ganz effektiv. Sie hat auch \netwas mit unserem Antrag zu tun, kluge Politik setzt \nn\u00e4mlich ebenfalls Planung voraus. Politisches Handeln \nsoll Vorgaben und Leitlinien folgen. Nur so erreichen wir \nTransparenz. Es wird dann nachvollziehbar, wie sich zum \nBeispiel F\u00f6rderma\u00dfnahmen mit ihren Richtlinien oder \nProgramme in einen politisch gewollten Prozess einord-\nnen und welches Ziel wir damit verfolgen. Davon, liebe \nKolleginnen und Kollegen, profitieren wir alle: Politike-\n\nrinnen und Politiker, die Fachleute in den jeweiligen \nBereichen und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDie auf der Ebene der Ministerien erarbeiteten Berichte \ngeben diese n\u00f6tige Orientierung und weisen gleichzeitig \nm\u00f6gliche Ziele aus. Deshalb sind diese Berichte f\u00fcr uns \nnicht nur hilfreich, sondern f\u00fcr eine kluge Politik ebenso \nnotwendig. Wir wollen mit unserem Ihnen heute hier \nvorliegenden Antrag die Fortschreibung des S\u00e4chsischen \nSeniorenberichtes noch in dieser Legislatur erwirken. \n\nDie Berichte sind eine Messlatte f\u00fcr die s\u00e4chsische \nSeniorenpolitik und die Altenhilfe. In der Stellungnahme \nder Staatsregierung sind einige Einzelstudien aufgef\u00fchrt. \nEs wird darauf verwiesen, dass dieser Gesamtbericht \nerst 2010 wieder neu verfasst werden soll. Wir meinen, \ndas ist zu sp\u00e4t, um die Messlatte erneut anzulegen. \n\nAn dieser Stelle kommt die demografische Entwicklung \nins Spiel; ein Gedanke, der uns bei all unseren Gesetzes-\nvorhaben, bei allen Antr\u00e4gen begleitet und auch begleiten \nsollte. Wir wissen, wie es in Sachsen aussieht. Wir sind \nbundesweit Spitzenreiter in der \u00dcberalterung und damit \nsozusagen eine Modellregion. Wir m\u00fcssen uns deshalb \nfragen: Ist der demografische Wandel eine Chance oder \nSchicksal? \n\n\u201eEine Gesellschaft, die die \u00e4lteren Menschen mit ihren \nKenntnissen und Erfahrungen mitgestaltend und gleichbe-\n\n 4147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nrechtigt mit anderen Generationen mit einbezieht, gewinnt \nin Zukunft in allen Lebensbereichen.\u201c So formulierte es \nder Landesseniorenverband in einer Resolution im Jah-\nre 2005. Wir schlie\u00dfen uns dem an. \n\nDazu, liebe Kolleginnen und Kollegen, brauchen wir eine \nkontinuierliche Politik, eine Politik, die sich Ziele setzt, \ndie diese Ziele energisch verfolgt und anhand der Ent-\nwicklungen und einer genauen Analyse korrigiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Koalitionsvertrag haben Sie vereinbart, den S\u00e4chsi-\nschen Seniorenbericht in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu \nThemenschwerpunkten fortzuschreiben. Haben Sie damit \ngemeint, was die Staatsregierung in der Stellungnahme zu \nunserem Antrag anbietet? \n\nDie einzelnen Vorhaben sind sicher sinnvoll, aber, wenn \nsie nicht zusammenh\u00e4ngend nebeneinander stehen, wenig \nhilfreich. Auch wenn Seniorenpolitik ein Querschnitts-\nthema ist, m\u00fcssen wir die einzelnen Themen verbinden \nund zusammen denken. Erst dann werden sie dem An-\nspruch gerecht, der im S\u00e4chsischen Seniorenbericht \nformuliert ist, n\u00e4mlich darzustellen, wie der Lebensab-\nschnitt des Alters in seinen verschiedenen Facetten im \nRahmen einer anspruchsvollen staatlichen und kommuna-\nlen Seniorenpolitik konkret gestaltet werden kann, und \ndar\u00fcber hinaus festzustellen, welche Aufgaben sich daraus \nf\u00fcr die k\u00fcnftige Seniorenpolitik und Altenhilfe in Sachsen \nergeben. \n\nWir fordern Sie deshalb heute auf: Schaffen Sie mit dem \nS\u00e4chsischen Seniorenbericht die Voraussetzungen f\u00fcr \nunsere Entscheidung und f\u00fcr eine planvolle Politik! \nSetzen Sie sich und setzen wir uns Ziele f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nsche Seniorenpolitik. H\u00f6ren wir auf die \u00e4lteren und alten \nMenschen. Davon profitieren auch die zuk\u00fcnftigen Alten \n\u2013 und das sind wir selbst. Dazu brauchen wir eine solide, \nauf Sachsen bezogene Planungsgrundlage, die mehr als \nden Pflegebedarf umfasst. \n\nDeshalb bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. J\u00e4hnichen \nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der Antrag Drucksache 4/4905 der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird von meiner Fraktion \nunterst\u00fctzt. Er zeigt gleichzeitig die hohe Anerkennung \nund die Qualit\u00e4t des vergangenen Seniorenberichtes aus \ndem Jahr 2004. \n\nDamit w\u00e4re eigentlich, was den Antrag betrifft, alles \ngesagt. Aber erlauben Sie mir ein paar Bemerkungen zur \nSeniorenpolitik schlechthin. Ziel der modernen Senioren-\npolitik muss es sein, auf den Abbau altersbezogener \nBeschr\u00e4nkungen und Benachteiligungen hinzuwirken. Die \nLeistungsbereitschaft der \u00e4lteren Menschen muss als \nwirtschaftliches und gesellschaftliches Angebot akzep-\n\ntiert, honoriert und gef\u00f6rdert werden. Eine neue, moderne \nSeniorenpolitik muss alle Ebenen und Bereiche des \nwirtschaftlichen, gesellschaftlichen und politischen \nLebens einbeziehen. \n\n(Sven Morlok, FDP: Genau!) \n\nWir brauchen ein ganzheitliches Konzept f\u00fcr die Senio-\nrenpolitik der Zukunft, in die sich der \u00e4ltere Mensch als \nImpulsgeber, als Erfahrungstr\u00e4ger und zukunftsweisender \nRatgeber einbringen kann. Das hei\u00dft, Seniorenpolitik und \n-bericht sind nicht einfach Altenpflege, wie dies manche \nvielleicht sehen. Der \u00e4ltere Mensch sieht sich in den \nheutigen Medien sehr oft in einer merkw\u00fcrdigen Darstel-\nlung zwischen Jugendwahn und Rentneridylle. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden Deutschlands \nChancen nur nutzen k\u00f6nnen, wenn wir die Erfahrungen \nund Kompetenzen auch der \u00c4lteren nutzen. Aus unserer \nLebenserfahrung heraus sagen wir: Ohne die Tugenden \nMut und Selbstvertrauen, Flei\u00df, Solidarit\u00e4t und Beharr-\nlichkeit geht es nicht! Ich sage dies auch deshalb, da die \n\u00c4u\u00dferungen und Bemerkungen des Fr\u00e4ulein Bonk in den \nvergangenen Tagen den Verdacht aufkommen lie\u00dfen, dass \nes bei uns tats\u00e4chlich gro\u00dfe Defizite in Erziehung und \nBildung gibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nEs zeigt sich, dass die PDS mit ihrer bunten Liste wahr-\nscheinlich eben doch nicht die repr\u00e4sentative Fraktion ist, \ndie sie gern sein m\u00f6chte. Deshalb ist die Besch\u00e4ftigung \nmit diesen Themen heute f\u00fcr uns so wichtig. \n\nDie in der Seniorenunion zusammengeschlossenen \nSenioren haben in der letzten Zeit immer wieder an das \nWort von Ernst Moritz Arndt erinnert: \u201evaterl\u00e4ndische \nGesinnung an allererster Stelle\u201c. Zum falschen Zeitpunkt \ndar\u00fcber zu sprechen meinen sicher nur diejenigen, die \nimmer wieder Patriotismus mit Nationalismus verwech-\nseln. Ich meine schon, dass es der richtige Zeitpunkt ist, \nsich mit diesen Fragen gerade heute zu besch\u00e4ftigen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeder, der sich \nbei uns engagiert und der sich ehrenamtlich engagiert, \nwei\u00df: Wer sich freiwillig f\u00fcr andere einsetzt, tut dies aus \neinem moralischen, politischen Pflichtbewusstsein, aus \nVerantwortungsgef\u00fchl f\u00fcr andere Menschen und f\u00fcr unser \nLand. Deshalb danke ich an dieser Stelle der Staatsregie-\nrung f\u00fcr die hier er\u00f6ffneten M\u00f6glichkeiten, damit wir \nehrenamtlich aktive Menschen auch finanziell bez\u00fcglich \nihrer Aufwendungen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nNun wissen wir alle, dass die Antr\u00e4ge \u2013 zumindest in \ndiesem Jahr \u2013 weit umfangreicher sind als das, was wir im \nHaushalt eingestellt haben. Deshalb bitte ich Sie alle, dass \nwir, wenn wir den neuen Haushalt beraten, auf dieser \nEbene Acht geben, dass wir das Ehrenamt auch in Zu-\nkunft erhalten und entsprechend f\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Gerlach, SPD) \n\n 4148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nMeine Damen und Herren! In den Beziehungen zwischen \nJung und Alt gibt es keine Krise, auch wenn dies immer \nwieder herbeigeredet wird. Es gibt keinen Krieg der \nGenerationen. Aber die demografischen Ver\u00e4nderungen \nstellen nat\u00fcrlich alle Generationen immer wieder vor viele \nneue Fragen und viele Herausforderungen. Sie verlangen \nFlexibilit\u00e4t, Lernbereitschaft und Toleranz. Die noch \nunbew\u00e4ltigte Krise der Sozialversicherungssysteme darf \ndabei kein Instrument werden, die Solidarit\u00e4t der Genera-\ntionen zu gef\u00e4hrden. Wie bei allen gro\u00dfen gesellschaftli-\nchen Fragen bedarf es auch hier eines Miteinanders und \nkeines Gegeneinanders. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie sind doch dauernd gegen uns!) \n\nWir m\u00fcssen die \u00dcberzeugung verinnerlichen, dass Altern \nVer\u00e4ndern hei\u00dft und kein Verh\u00e4ngnis ist. \n\nMeine Damen und Herren! In der Zeitung \u201eDie Zeit\u201c \nstand k\u00fcrzlich das Ergebnis einer Umfrage. Die Frage \nlautete: \u201eGlauben Sie, dass das Leben einen Sinn hat, und \nwenn ja, welchen?\u201c Die Befragten wurden dabei in eine \ngro\u00dfe Verlegenheit gest\u00fcrzt, so stand es in der Zeitung. \nAber nat\u00fcrlich fragen wir Alten auch: Welche Antwort \ngibt die Jugend heutzutage auf die Frage nach dem Sinn \ndes Lebens? \n\n\u201eMacht kaputt, was euch kaputt macht!\u201c Das war der \nSlogan der so genannten Achtundsechziger-Revolution\u00e4re \nim Westen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nDie danach ausgerufene sexuelle Revolution hat sich in \nihren Folgen als weit reichender als jede Revolution zuvor \nerwiesen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann,  \nLinksfraktion.PDS: Nein, nein!) \n\nDie Marxisten und Emanzen bestimmen auch heute die \n\u00f6ffentliche Meinung, sie beweisen es gerade wieder; denn \nder Angriff auf die alte Weltordnung \u2013 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 geschah ja unter der Flagge dieser drei Ideologien: des \nKommunismus, der sexuellen Befreiung und des Femi-\nnismus. Wenn eine Gesellschaft erkennt, dass sie auf \nAussterbekurs ist, w\u00fcrde man vern\u00fcnftigerweise vermu-\nten, dass die Politiker alles tun, um die Weichen in Rich-\ntung Leben zu stellen. \n\nAber was geschieht wirklich? Den Kindern wird in der \nSchule beigebracht, wie man Kinder verh\u00fcten kann, statt \nsie auf Ehe und Familie vorzubereiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn meine Fraktion sagt, wir m\u00fcssen wieder mehr Wert \nauf Erziehung und die Vermittlung christlicher Werte \nlegen, dann sagt Herr Kollege Neubert, das w\u00e4re ein \nAngriff auf den Atheismus. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNun, meine Damen und Herren, Atheismus ist bei uns \nkeine Staatsreligion, sondern im Gegenteil: \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nChristliche Erziehungsgrunds\u00e4tze sind die Grundlage \nunseres Staates. Wer dies noch nicht wissen sollte, sollte \nvielleicht wieder einmal ins Grundgesetz schauen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das steht \naber nicht in der Verfassung! \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Gesetzgeber und die Richter r\u00e4umen alle gesetzlichen \nHindernisse zur Abtreibung aus dem Weg. Die Kranken-\nkassen und der Staat tragen ja die Kosten \u2013 wir wissen, \netwa 50 Millionen Euro im Jahr \u2013 und der Bundestag und \nauch wir in diesem Hohen Hause verabschieden Gesetze, \ndamit homosexuelle Partnerschaften der Ehe in jeder \nHinsicht gleichgestellt werden, und leiten so den Fort-\npflanzungstrieb in unfruchtbare Bahnen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zum Thema!) \n\nDer Staat gestaltet die Steuer- und Sozialgesetzgebung so, \ndass Familien umso mehr in Armut getrieben werden, je \nmehr Kinder sie haben. \n\nHerr Abg. Lichdi, Sie haben an dieser Stelle einmal \ngesagt: Jetzt habe ich das Mikrofon und jetzt m\u00fcsst ihr \nalle zuh\u00f6ren, was ich sage! \u2013 Nun bitte ich Sie, einmal \nzuzuh\u00f6ren, was ich zu sagen habe! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle und \nHeinz Lehmann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Aus dem, was ich ausf\u00fchrte, \nergeben sich nat\u00fcrlich Herausforderungen f\u00fcr die Senio-\nrenpolitik. \n\nErstens. Eine zukunftsorientierte Politik muss eine Politik \nmit und zum Teil auch f\u00fcr alte Menschen sein. Sie muss \n\u00e4ltere Menschen als eine bedeutsame Zielgruppe politi-\nschen Handelns verstehen. Unsere Gesellschaft ist alles \nandere als altenfreundlich. Weit st\u00e4rker als bisher hat die \nPolitik in einer neuen Gesellschaft des langen Lebens eine \n\u2013 so m\u00f6chte ich es nennen \u2013 umweltgestaltende Aufgabe. \nSie muss eine selbstst\u00e4ndige Lebensf\u00fchrung m\u00f6glichst \nlange gew\u00e4hrleisten. \n\nZweitens. Eine weitere Herausforderung an eine zu-\nkunftsorientierte Politik ist das Erkennen, W\u00fcrdigen und \nF\u00f6rdern des Beitrages \u00e4lterer Menschen f\u00fcr unsere Ge-\nsellschaft. Die Politik muss Rahmenbedingungen schaf-\nfen, die es \u00e4lteren Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern erlau-\nben, ihre F\u00e4higkeiten einzusetzen, und zwar in Bezug auf \ndie Arbeitswelt, die Weiterbildung und das b\u00fcrgerschaftli-\nche Engagement, also das Ehrenamt. \n\nDie Verantwortung \u00e4lterer Menschen f\u00fcr sich selbst und \ndie Mitverantwortung \u00c4lterer f\u00fcr die Gesellschaft muss \nvon der Politik aufgezeigt und gef\u00f6rdert werden. \n\n 4149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nDrittens. Meine Damen und Herren, eine zukunftorientie-\nrende Politik muss zu einem ver\u00e4nderten, positiveren \nAltersbild beitragen, muss die Kr\u00e4fte und St\u00e4rken der \nAlten in der \u00d6ffentlichkeit viel st\u00e4rker thematisieren, \nmuss erkennen, welche bedeutende Rolle gerade \u00e4ltere, \nerfahrene Menschen in der Gesellschaft spielen k\u00f6nnen, \nund zwar nicht nur als W\u00e4hler. Die Politik muss erkennen, \ndass nicht jeder so genannte Generationswechsel Plus-\npunkte bringt und nicht jede so genannte Verj\u00fcngung \nmehr Kompetenzen bedeutet. \n\nAber ich will nicht falsch verstanden werden. Weil wir \n\u00c4lteren wissen, dass unsere Lebensuhr abl\u00e4uft, wollen wir \nJ\u00fcngere unterst\u00fctzen und ihnen helfen. Das ist in der \nPolitik genauso wie in der Familie. Aber das muss in \neinem Miteinander, nicht in einem Gegeneinander ge-\nschehen. Wir wollen nicht ewig jung bleiben. Wir freuen \nuns \u00fcber die zunehmende Langlebigkeit. Wir wollen, dass \naus den gewonnenen Jahren erf\u00fcllte Jahre werden, und \nzwar bei m\u00f6glichst gro\u00dfem k\u00f6rperlichem und seelisch-\ngeistigem Wohlbefinden. Wir sind nicht gegen das Altern, \nwas wir ohnehin nicht verhindern k\u00f6nnen und wollen. \nAber wir wollen ein m\u00f6glichst gesundes und kompetentes \n\u00c4lterwerden. \n\nMeine Damen und Herren, deshalb unterst\u00fctzt meine \nFraktion diesen Antrag. Der weitergehende Antrag der \nPDS-Fraktion findet nicht unsere Unterst\u00fctzung. Er bringt \nnichts Neues und Zus\u00e4tzliches. In dem Antrag, den wir \nhier behandeln, ist eigentlich alles gesagt, was notwendig \nist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg.  \nMichael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Pellmann, \nSie sprechen f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nbin noch nicht ganz so alt wie der Kollege J\u00e4hnichen, der \neben sprach. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das wird  \naber noch! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Das wird noch, Herr H\u00e4hle, aber nach Ihnen. \n\nIch habe gelegentlich schon Anwandlungen, mit einer \nGeschichte zu beginnen. \n\nStellen Sie sich vor, ich war am vergangenen Mittwoch \nim Leipziger Zentralstadion. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDa spielten zwei Fu\u00dfballmannschaften, es war keine \ndeutsche dabei. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Mehr k\u00f6nnen ja nicht \nspielen! \u2013 Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\n\u2013 Ich habe manchmal den Eindruck, Herr H\u00e4hle, selbst \ndas sind Sie versucht zu \u00e4ndern. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs spielten zwei Mannschaften. Da ich im Unterschied zu \nHerrn J\u00e4hnichen m\u00f6glicherweise eine nicht so stark \nausgepr\u00e4gte vaterl\u00e4ndische Gesinnung habe, bin ich \nselbstverst\u00e4ndlich sowohl bei der ukrainischen als auch \nder spanischen Nationalhymne aufgestanden. Das geh\u00f6rt \nsich so. Ich glaube, das sollte uns einen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Es w\u00e4re schon wichtig, \nwenn Sie bei der deutschen mitsingen!) \n\n\u2013 Lieber Herr Bandmann, auf den Zwischenruf war \nnat\u00fcrlich zu warten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa haben schon andere mitgesungen!) \n\nDeswegen sage ich: Dass ich mitsinge, m\u00fcssen Sie sich \nerst verdienen. Vorl\u00e4ufig noch nicht. \n\nAber jetzt kommt es. Ich gehe Ihnen ein St\u00fcck entgegen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs war an diesem Tag eine br\u00fctende Hitze. Was blieb mir \nanderes \u00fcbrig, als ein Basecap \u2013 so hei\u00dft das heutzutage \u2013 \naufzusetzen. Darauf, Herr Bandmann, war eine gro\u00dfe \nDeutschlandfahne zu sehen. Ich sage Ihnen, ich habe mich \ndaf\u00fcr nicht gesch\u00e4mt, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das  \nist doch schon mal ein Anfang!) \n\nund zwar nicht nur wegen der Hitze. Ich geh\u00f6re zu diesem \nLand. Ob Sie das gut finden oder nicht, ist mir v\u00f6llig egal. \nSo viel zum Thema Bunte Fraktion Linkspartei. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Seniorenbericht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt kommen wir \nwieder zum Seniorenbericht. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Sie haben \nv\u00f6llig Recht. Ich h\u00e4tte diese Intervention gern auch beim \nvorhergehenden Redebeitrag geh\u00f6rt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Haben wir gemacht!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Fraktionsvorsitzende \nHermenau, stimmen wir diesem Antrag zu. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nDas ist doch v\u00f6llig klar. \n\nLassen Sie mich noch ein paar Bemerkungen zur Stel-\nlungnahme der Staatsregierung machen. Ich halte diese \nweitestgehend f\u00fcr zustimmungsf\u00e4hig, wenn ich auch \neinige Anmerkungen machen m\u00f6chte. Sie wissen ja, Frau \nOrosz, dass ich Ihnen nicht in G\u00e4nze zustimmen kann. Ich \nbin doch Opposition. \n\nWir sind selbstverst\u00e4ndlich nicht daf\u00fcr, dass \u2013 wie es die \nStaatsregierung bisher vorhatte \u2013 ein Seniorenbericht nur \n\n 4150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nalle sechs Jahre vorgelegt wird. Wir wollen ihn eher \nhaben. Offensichtlich scheint sich das inzwischen auch \nbei der CDU durchzusetzen. Weiterhin wollen wir, dass es \nin dieser Legislaturperiode definitiv einen Bericht gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDaher haben wir auch unseren \u00c4nderungsantrag gestellt. \n\nWenn wir uns die verschiedenen Teilberichte anschauen, \ndie uns vorausgesagt wurden, sind wir zum Beispiel der \nAuffassung, dass man nat\u00fcrlich das Konzept der Hospiz-\narbeit aktualisieren und erweitern kann. Aber das reicht \nnicht aus. Ich erwarte ankn\u00fcpfend an Studien eine inten-\nsivere Besch\u00e4ftigung und Schlussfolgerungen zum Ge-\nsamtthema Sterbebegleitung. Dazu m\u00f6chte ich eine \nStudie. \n\nIch will Ihnen noch etwas sagen: Wir brauchen dringend \u2013 \nob das mit dem Seniorenbericht zu leisten ist, wei\u00df ich \nnicht \u2013 f\u00fcr Sachsen spezifische Untersuchungen zur \nEinkommens- und Lebenslagensituation von Senioren. \nDenn hier haben wir in der letzten Zeit bereits erhebliche \nVer\u00e4nderungen erlebt und werden sie weiter erleben. \nImmer mehr Menschen, die eine unterbrochene Erwerbs-\nbiografie haben, treten gerade auch in Sachsen ins Ren-\ntenalter ein. Das wird erhebliche Herausforderungen f\u00fcr \ndiese Menschen in Bezug auf das Rentenniveau bedeuten. \n\nIch m\u00f6chte von einer Studie gekl\u00e4rt wissen, wie sich die \nNullrunden \u2013 wir erleben demn\u00e4chst die dritte \u2013 f\u00fcr \nRentner auswirken. Das betrifft auch die weiteren Zuzah-\nlungen, die Mehrwertsteuer und andere Belastungen. Wie \nwirkt es sich f\u00fcr s\u00e4chsische Rentner aus, dass das Renten-\nniveau nicht mehr gleich bleibt, sondern immer weiter \nabsinkt? \n\nSolche Fragestellungen m\u00fcssen intensiv untersucht \nwerden, damit wir nicht immer wieder h\u00f6ren, dass sich \ndie Situation unserer Rentner sehr positiv darstellt. Das \ntrifft f\u00fcr viele zu, aber wird, wenn es so weitergeht, f\u00fcr \nviele nicht auf ewig so bleiben. Es werden immer mehr \nMenschen in das Rentenalter eintreten, f\u00fcr die, auch was \nihre materielle Lebenssituation betrifft, dringend etwas \ngetan werden muss. Dazu w\u00fcnsche ich mir entsprechende \nInformationen in einer Studie. \n\nAnsonsten bedanke ich mich, wie gesagt, f\u00fcr die Initiative \nder B\u00fcndnisgr\u00fcnen zu diesem Antrag. Aber wir werden \nselbstverst\u00e4ndlich nur einen sinnvollen Beschluss fassen \nk\u00f6nnen, wenn wir der Staatsregierung einen ganz konkre-\nten Termin auferlegen. Wir wissen ja, wie es sonst aus-\ngeht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nGerlach, Sie sprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wir von der SPD \nbegr\u00fc\u00dfen diesen Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und werden ihm zustimmen. \n\nWir werden dem \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS \nnicht zustimmen. Hierin steckt wieder die Portion Miss-\ntrauen: Wenn wir es nicht ganz straff einengen, dann wird \nes erst gar nichts werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas erlegt uns die Verfassung auf!) \n\nSie haben mitten im Satz abgebrochen, Herr \nDr. Pellmann, was Sie m\u00f6glicherweise alles unterstellen. \n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag dazu bekannt, wir \nhaben das auch dahin gehend benannt, dass wir gesagt \nhaben: Wir wollen Themenschwerpunkte. Das hei\u00dft, dass \ndie gesamte Breite der Seniorenpolitik wahrscheinlich \nnicht in einem einzigen Bericht komplett abgehandelt \nw\u00e4re und dass ein solcher Bericht \u2013 so war die \u00dcberle-\ngung damals, als wir die Koalitionsverhandlungen gef\u00fchrt \nhaben \u2013 auch Schwerpunkte haben muss. Das hei\u00dft nicht, \ndass zu dem einen oder anderen Punkt nicht das eine oder \nandere mit gesagt wird. Aber es sollte durchaus die \nFreiheit bestehen zu sagen: Das sind jetzt die wichtigen \nDinge. \n\nMein Vorredner von der CDU hat aus seiner Sicht die \nFamilie beschrieben, die dazu f\u00fchrt, dass wir heute andere \nBiografien und andere Situationen auch f\u00fcr die Senioren \nhaben. Ich denke, das kann man sehr unterschiedlich \nsehen. Wir als Politiker haben nat\u00fcrlich daf\u00fcr zu sorgen, \ndass Grundwerte erhalten bleiben. Diese Grundwerte \nwerden uns durch das Grundgesetz vorgegeben und die \nverschiedenen Menschengruppen haben aus ihrer jeweili-\ngen Sicht noch die unterschiedlichen Werte, die sie \nsozusagen zum Abgleich ihrer eigenen Werte benutzen. \n\nWichtig f\u00fcr uns ist, dass dieser Seniorenbericht die Breite \nder verschiedenen Entwicklungen m\u00f6glicher Lebensfor-\nmen mit darstellt, die im Alter zu bestimmten Lebenssitu-\nationen der Senioren f\u00fchren. Wir haben, um nur ein \nBeispiel herauszugreifen, Familien, in denen es ganz \nselbstverst\u00e4ndlich ist, dass alte Menschen in eine Pflegesi-\ntuation hineinkommen, die komplett von der Familie \naufgefangen werden kann. Das ist noch in einem gro\u00dfen \nBereich heutzutage machbar \u2013 wir werden morgen sicher-\nlich im Detail dar\u00fcber sprechen \u2013 und bei anderen Men-\nschen ist einfach niemand mehr da, der sich um sie \nk\u00fcmmern kann. Dann m\u00fcssen bestimmte Mechanismen \nder Gesellschaft greifen, damit diese Menschen nicht im \nwahrsten Sinne des Wortes ins Bodenlose fallen. \n\nMir ist noch eine Sache wichtig und ich denke, dass sich \nvielleicht der eine oder andere mit darunter stellen kann. \nDas ist mir als Wert besonders wichtig und das ist unab-\nh\u00e4ngig davon, ob jemand ein religi\u00f6ser Mensch ist oder \nnicht. Eine wichtige und eine der zentralen Botschaften \nder Bibel ist die: Ehre das Alter! \u2013 Wir sprechen heute \nvornehm von Senioren und anderen Begriffen. Aber die \nTatsache, dass j\u00fcngere Menschen anerkennen, dass \ndiejenigen, die, wie wir es heute sagen, im Seniorenalter \nsind, eine ganze Menge an Lebenserfahrungen mitbrin-\ngen, auf die wir dringend angewiesen sind, sei es bei der \nErziehung der Enkel, sei es beim Noch-Einbringen in \n\n 4151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nBetriebe, aus denen die Leute heute viel zu schnell mehr \noder weniger hinausgedr\u00e4ngelt werden, oder in verschie-\ndenen anderen Bereichen; das alles verstehe ich darunter. \n\nIn diesem Sinne betrachten wir die Fortschreibung des \nSeniorenberichtes und in diesem Sinne m\u00f6chten wir auch \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nSch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Durch die gestiegene Lebenserwartung und die in \nder Medizin erzielten Fortschritte nimmt die Zahl der \n\u00e4lteren Menschen auch in Sachsen immer weiter zu. \nSomit sind Senioren st\u00e4rker als in der Vergangenheit ein \nwichtiger Faktor der Gesellschaft. Man k\u00f6nnte jetzt \nsicherlich viel \u00fcber die allm\u00e4hliche Vergreisung unseres \nLandes, besonders auch in Sachsen, die steigenden \nKosten f\u00fcr das Gesundheitssystem und die Angemessen-\nheit der Unterst\u00fctzung f\u00fcr Alte in der Gesellschaft erz\u00e4h-\nlen. Doch damit w\u00fcrden wir eine Debatte f\u00fchren, die \nangesichts Ihres Unwillens, der demografischen Katastro-\nphe aktiv entgegenzuwirken, ein Reden gegen die Wand \nw\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren, da Sie nicht gewillt sind, die \nZukunft zu sichern, sollten Sie wenigstens die Gegenwart \nordentlich verwalten. Dazu ben\u00f6tigt man verl\u00e4ssliche \nDaten. Berichte wie zur Lebenssituation von alten Men-\nschen bilden hier eine Grundlage. Oder wie Sie an anderer \nStelle in Ihrem Koalitionsvertrag schreiben \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eWer sich verbessern will, muss wissen, wo er steht.\u201c \n\nWir haben uns hier im Plenum schon einige Male \u00fcber \nSeniorenpolitik unterhalten. Wie wichtig das ist, zeigt \neine Erhebung des Statistischen Landesamtes. Im \nJahr 2001 lag das Durchschnittsalter in Sachsen bei \n43,3 Jahren. Damit ist Sachsen das Bundesland mit dem \nh\u00f6chsten Durchschnittsalter. Statistische Berechnungen \nsagen voraus, dass dieses Durchschnittsalter im Jahr 2020 \nschon bei 48,8 Jahren liegen wird. Der Anteil der Rentner \nsteigt also unausweichlich. 2020 wird der Anteil der \n65- bis 84-J\u00e4hrigen bei 26 % liegen. Der Anteil der \nMenschen, der dann 85 Jahre und \u00e4lter ist, wird um 80 % \nsteigen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen daher die Pl\u00e4ne der Regierungskoalition, in \nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden den S\u00e4chsischen Seniorenbericht \n2004 mit Themenschwerpunkten fortzuschreiben, wie es \nauch in Ihrer Koalitionsvereinbarung festgelegt wurde. \nDiese Themenschwerpunkte wurden in der Stellungnahme \nder Staatsregierung auch benannt. Aber wie gro\u00df die \nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nde sind, steht nicht im Koalitionsver-\ntrag, und wir finden es bedauerlich, dass der neue Senio-\nrenbericht erst im Jahr 2010 geplant ist. Wenn der bishe-\nrige Modus tats\u00e4chlich auf sechs Jahre festgelegt wurde, \ndann sollten wir uns schnellstm\u00f6glich den raschen Ent-\n\nwicklungen stellen und anpassen. Der erste Schritt dabei \nist die Erstellung eines Seniorenberichts in jeder Legisla-\nturperiode. Das Kapitel \u201eSenioren\u201c im Sozialbericht 2007, \nwie es Frau Ministerin Orosz angek\u00fcndigt hat, reicht hier \nnicht aus. Warum sollte es denn nicht m\u00f6glich sein, die \nFortschreibung des Seniorenberichts 2004 w\u00e4hrend dieser \nLegislaturperiode vorzunehmen und auch zu ver\u00f6ffentli-\nchen? \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie dann noch einmal erkl\u00e4ren, wo hier \ndie Probleme liegen. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Ja, gern!) \n\nWir halten es f\u00fcr unumg\u00e4nglich, dass in k\u00fcrzeren Abst\u00e4n-\nden verwertbare Informationen in Form eines Berichts \ndargestellt werden. Dieser Bericht sollte daher nicht nur, \nwie es im Antrag der GR\u00dcNEN hei\u00dft, als Diskussions-\ngrundlage dienen, sondern ganz konkrete Ma\u00dfnahmen \nerm\u00f6glichen. Da es aber immerhin ein Schritt in die \nrichtige Richtung ist, werden wir diesem Antrag und \nebenso dem Antrag der Linksfraktion zustimmen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Frau \nSch\u00fctz. Sie spricht f\u00fcr die FDP-Fraktion \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Seniorinnen und Senioren \nmachen einen immer gr\u00f6\u00dferen Teil der Gesellschaft aus. \nAuf diese Ver\u00e4nderungen zu reagieren ist unsere Aufgabe. \nWir m\u00fcssen als Politik die richtigen Rahmenbedingungen \ndaf\u00fcr vorgeben. Ziel ist es, dass \u00e4ltere Menschen in \nW\u00fcrde und Selbstbestimmung ihr Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. \nWichtig ist aber auch, die Finanzierung zu sichern. Im \nFreistaat haben wir eine herausgehobene Verantwortung, \nden demografischen Wandel politisch zu begleiten. Mit \neinem Durchschnittsalter von 44,4 Jahren am Ende des \nJahres 2004 sind wir das \u201e\u00e4lteste\u201c Bundesland. Selbst im \nweltweiten Vergleich ist unsere Bev\u00f6lkerung eine der \n\u00e4ltesten. \n\nBei den Ver\u00e4nderungen geht es aber nicht nur darum, wie \nviele Pflegepl\u00e4tze geschaffen oder wie diese finanziert \nwerden k\u00f6nnen. Es geht vielmehr darum, die gesellschaft-\nlichen Rahmenbedingungen neu zu gestalten. Viele \nunserer Seniorinnen und Senioren geh\u00f6ren keineswegs \nzum alten Eisen, sondern sind k\u00f6rperlich und geistig \nleistungsf\u00e4hig. Vor allem im Bereich des b\u00fcrgerschaftli-\nchen Engagements wollen und k\u00f6nnen sie sich pers\u00f6nlich \neinbringen. Ein Beispiel daf\u00fcr sind bekanntlich die \nOrtsvorsteher. F\u00fcr diese haben wir vor wenigen Wochen \nauf Antrag unserer FDP-Fraktion die Altersgrenzen \naufgehoben und damit auf die Anforderungen einer \u00e4lter \nwerdenden Gesellschaft reagiert. \n\nDas Wissen um die Lebensumst\u00e4nde unserer Senioren ist \ndie Grundvoraussetzung f\u00fcr richtiges Handeln. Wir \nbrauchen daf\u00fcr verl\u00e4ssliche Daten, Daten, die auch eine \n\n 4152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nEntwicklung aufzeigen, wie sich bestimmte politische \nMa\u00dfnahmen auswirken. Dass dies ein S\u00e4chsischer Senio-\nrenbericht leisten kann, haben wir an den ersten beiden \nBerichten gesehen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in den Jahren 1998 \nund 2004 jeweils einen umfassenden Seniorenbericht \nvorgelegt, der eine gute Basis darstellt. Nach Mitteilung \nder Staatsregierung plant diese, zum Beispiel in den \nBereichen Seniorenwirtschaft, Hospizwesen und Wohnen \nim Alter zuk\u00fcnftig Teilberichte zu ver\u00f6ffentlichen. Ein \numfassender Seniorenbericht ist nach Aussage der Staats-\nregierung f\u00fcr das Jahr 2010 geplant. \n\nDamit w\u00fcrde uns in dieser Legislaturperiode kein aktuel-\nler Seniorenbericht mehr erreichen. Ob noch in dieser \nLegislaturperiode mit einer Fortschreibung des Senioren-\nberichts die Weichen f\u00fcr eine zukunftsweisende Senio-\nrenpolitik gestellt werden k\u00f6nnen, bleibt abzuwarten. Wir \nwollen uns dem aber nicht verschlie\u00dfen und stimmen \ndaher dem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN zu. \n\nEines m\u00fcssen wir dabei ber\u00fccksichtigen: Ein Bericht \nnimmt uns konkretes Handeln nicht ab, er kann es nur \nvorbereiten. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Staats-\nministerin Orosz, Sie machen den Eindruck, als wollten \nSie sprechen. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \ndarf der Antragstellerin, der Fraktion der GR\u00dcNEN, Frau \nHermenau, versichern, dass die Bitte, die Sie mit diesem \nAntrag verfolgt, bei der Staatsregierung auf fruchtbaren \nBoden f\u00e4llt, und das nicht nur, weil es eine Bitte der \nFraktion der GR\u00dcNEN ist, sondern weil Seniorenpolitik \nund Altenhilfe insgesamt einen Schwerpunkt der Arbeit \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung darstellen. \n\nDas wird zum einen sehr deutlich, wenn Sie sich den \nKoalitionsvertrag anschauen, zum anderen ist damit eine \nfachliche und politische Priorit\u00e4tensetzung in meinem \nHaus verbunden. \n\nVon daher seien Sie gewiss, dass wir uns dieses Themas \numfangreich und ich denke auch seiner Bedeutung ent-\nsprechend annehmen. Es ist in der Tat so \u2013 das ist im \nRedebeitrag von Frau Herrmann schon angesprochen \nworden \u2013, dass gerade der Bereich der \u00e4lteren Menschen, \nder Senioren, mit einer umfassenden Entwicklung und \nVer\u00e4nderung einhergeht. Wir wissen, die Demografie \u2013 \nauch das ist von meinen Vorrednern ausf\u00fchrlich angespro-\nchen worden \u2013 hat vor allen Dingen in diesem Bereich in \nden letzten Jahren gro\u00dfe Herausforderungen an die Politik \nund die damit verbundenen Rahmenbedingungen gestellt, \ndenen wir sehr wohl akribisch nachgehen. Sie werden uns \n\nauch in Zukunft in einem teilweise noch nicht absch\u00e4tzba-\nren Umfang begleiten. \n\nLassen Sie mich kurz auf Ihren Antrag und die damit \nverbundene Bitte eingehen. Der letzte Seniorenbericht hat \nden aktuellen Stand der senioren- und altenhilfepoliti-\nschen Entwicklung in Sachsen umfassend beschrieben. \nDas Besondere im Bericht war, dass wir mehrere Daten-\ngrundlagen in diesem Bericht ressort\u00fcbergreifend zu-\nsammengefasst und damit ein anschauliches Bild der \nKomplexit\u00e4t zur Verf\u00fcgung gestellt haben. \n\nIch will an dieser Stelle nicht verhehlen, dass ein solches \nWerk nicht einfach aus dem \u00c4rmel zu sch\u00fctteln und \nvielleicht \u2013 wie der eine oder andere glauben mag \u2013 \nj\u00e4hrlich zu fertigen ist. Ich glaube, es besteht Konsens in \ndiesem Hohen Haus, dass dies nicht erforderlich ist, aber \neine \u00fcberschaubare periodische Fortentwicklung eines \nsolchen Berichtes ist sehr sinnvoll und nat\u00fcrlich auch die \nGrundlage f\u00fcr unsere gemeinsame Verantwortung. \n\nWir haben trotzdem vor \u2013 auch darauf m\u00f6chte ich hinwei-\nsen, daf\u00fcr werbe ich in diesem Zusammenhang auch bei \nIhnen \u2013, in unterschiedlichen Teilbereichen spezielle \nBereiche im Senioren- und Altenhilfebereich fachlich sehr \ndezidiert aufzuarbeiten und zu evaluieren; damit kommen \nwir auch der Bitte von Herrn Dr. Pellmann nach, Daten-\nmaterialien und Zusammenh\u00e4nge darzustellen, die uns \ngemeinsam in die Lage versetzen, aus den entsprechenden \nErgebnissen Konsequenzen zu ziehen und die Umgestal-\ntung der Senioren- und Altenhilfelandschaft notwendi-\ngerweise voranzutreiben. \n\nDeswegen wird es weiterhin so sein, dass von unter-\nschiedlichen Fachbereichen Einzelberichte abgefordert \nwerden, die wir Ihnen nat\u00fcrlich zur Verf\u00fcgung stellen. Als \nBeispiel darf ich Ihnen hierzu den aller zwei Jahre er-\nscheinenden Heimbericht nennen, der explizit \u00fcber die \nEntwicklung in unseren Heimen Auskunft gibt und mit \nseinem Grundtenor in einen solchen Seniorenbericht \neinflie\u00dft. Aber hier macht es Sinn, periodisch einzelne \nFachberichte erstellen und entsprechend auswerten zu \nlassen und diese in einen Gesamtbericht einflie\u00dfen zu \nlassen. \n\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass nicht nur \ndas Berichtswesen die Grundlage f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige \nArbeit sein wird, sondern es m\u00fcssen auch andere M\u00f6g-\nlichkeiten der Kommunikation gefunden werden. Ich darf \nin diesem Zusammenhang an den im April dieses Jahres \nstattgefundenen ersten s\u00e4chsischen Altenpflegekongress \nerinnern, den wir gemeinsam mit einer gro\u00dfen Anzahl von \nPartnern aus dem System gestaltet haben. Wir hatten \nungef\u00e4hr 500 G\u00e4ste aus allen gesellschaftlichen Berei-\nchen: der Wissenschaft, den Fachgremien, den Tr\u00e4gern \nvon Einrichtungen station\u00e4rer und ambulanter Bereiche, \nBetroffenen sowie einer Vielfalt von Initiativen, Verb\u00e4n-\nden und Vereinen. \n\nDas Zusammenspiel dieser Partner im System hat uns \ndeutlich gemacht, dass es wichtig ist, nicht nur statistische \nDaten zu erfassen und auszuwerten, sondern auch, mit \nden Menschen ins Gespr\u00e4ch zu kommen und Sensibilit\u00e4-\n\n 4153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nten, die bei dem einen oder anderen vorherrschen, auf-\nzugreifen und im Gespr\u00e4ch zu bleiben. \n\nDieser Altenpflegekongress \u2013 in einer neuen Kultur \nstattgefunden und mit einem wegweisenden Ziel aus-\ngestattet \u2013 war sehr erfolgreich. Wir haben die Ergebnisse \neiner Vielzahl von Workshops ins Internet gestellt. Sie \nk\u00f6nnen sich somit \u00fcber die Themen der Zukunft, die dort \nangerissen worden sind, informieren. Wir werden diese \nThemen in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten parallel \nbegleiten und auswerten und diese wiederum in ein \nBerichtssystem einf\u00fcgen. Wir werden dazu zum Ende des \nJahres eine Informationsbrosch\u00fcre ver\u00f6ffentlichen. Auch \ndas ist wichtig, wenn wir \u00fcber eine zielf\u00fchrende und \nnachhaltig wirksame Seniorenpolitik in Sachsen sprechen. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, bin ich nach wie vor \nder Meinung, dass es sowohl differenzierte als auch \nfachlich spezielle Berichte geben muss, wir aber Ihrem \nWunsch nachkommen und eine Fortschreibung und \nAktualisierung des bisherigen Berichtssystems in diesem \nFachbereich vornehmen und sie noch in dieser Legisla-\nturperiode mit einem aktuellen Seniorenbericht vorlegen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraufhin noch allgemeiner Aussprachebe-\ndarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Frau Herrmann, \ndas Schlusswort, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich hatte nicht erwartet, dass unser \nAntrag zu dieser Stunde zu so weit ausholenden Beitr\u00e4gen \nAnlass geben w\u00fcrde. Es spiegelt sich darin sicherlich \nnicht nur die Betroffenheit der einzelnen Redner wider. In \nden Redebeitr\u00e4gen ist deutlich geworden, dass die Vor-\nstellung, Alter mit Defiziten zu verbinden, alten Men-\nschen nicht gerecht wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen Pflege und Heimrecht ein Bestandteil \ndes Seniorenberichtes sein. Das muss schon allein deshalb \nder Fall sein, weil es immer mehr Menschen geben wird, \ndie \u00fcber 80 Jahre werden und dann auch zum Teil pflege-\nbed\u00fcrftig sind. Deshalb muss dieses Thema einen breiten \nRaum im Seniorenbericht einnehmen. Wir w\u00fcnschen uns \naber, dass der Seniorenbericht weit dar\u00fcber hinausgeht \nund die Potenziale, die alte Menschen haben und in \nunsere Gesellschaft einbringen k\u00f6nnen, deutlich macht. \n\nAus dieser Betroffenheit heraus, die wir soeben erlebt \nhaben, gewinnt auch die Einbeziehung des Alters in das \nAntidiskriminierungsgesetz eine neue Dimension. In \u00a7 1, \nin dem das Ziel des Gesetzes formuliert ist, hei\u00dft es unter \nanderem: Benachteiligung aus Gr\u00fcnden des Alters ist \nauszuschlie\u00dfen. \n\nIch wollte diesen Schwenk machen, weil in der Diskussi-\non die Betroffenheit sehr deutlich geworden ist. \u2013 So viel \nzur Rede der Frau Staatsministerin. \n\nWir gehen davon aus, dass es weiterhin Einzelberichte \ngeben wird. Wir gehen auch davon aus, dass die verschie-\ndenen Berichte, die die Staatsregierung erstellt \u2013 zum \nBeispiel der Lebenslagenbericht und der Seniorenbericht \n\u2013, nat\u00fcrlich im Zusammenhang gesehen werden m\u00fcssen \nund dann in dieser Gesamtschau Sinn machen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich etwas zum \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion sagen. Aus dem \u00c4nderungsantrag \nspricht ein gesundes Misstrauen, das den Oppositionsfrak-\ntionen im Landtag sicher zugerechnet werden kann. Wir \ngehen davon aus, dass der Zeitraum in dieser Legislatur-\nperiode ausreichend ist \u2013 zumal die Staatsregierung sicher \nwei\u00df, dass f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Arbeit mit dem Senioren-\nbericht dieser nat\u00fcrlich rechtzeitig erscheinen muss, damit \nwir ihn zur Kenntnis nehmen und politisches Handeln \ndaraus ableiten k\u00f6nnen. Deshalb halten wir es nicht f\u00fcr \nn\u00f6tig, diese Jahresfrist hineinzubringen. Wir wollen \nstattdessen die Erarbeitung des Berichtes begleiten, und \nwenn wir den Eindruck haben, dass es zu schleppend \nvorangeht, dann sicher zu gegebener Zeit darauf zur\u00fcck-\nkommen und den n\u00f6tigen Druck im Parlament erzeugen. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Johannes Gerlach, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nkommen wir zu dem \u00c4nderungsantrag. Herr Dr. Pellmann \nhat schon angek\u00fcndigt, dass er dazu noch einmal sprechen \nwird. \u2013 Sie sprechen vom Saalmikrofon aus, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Frau Herrmann, nicht dass ich jetzt in die \nGefahr komme zu formulieren, dass mein Misstrauen \ngr\u00f6\u00dfer ist als das Ihre. Dabei wollen wir vielleicht nicht in \neinen Wettbewerb treten. Aber die Verfassung gibt uns als \nLandtag nun einmal auf, dass wir die Staatsregierung \nkontrollieren. Kontrollieren hei\u00dft auch konkrete Termine \nsetzen; denn ich habe meine Zweifel, dass, wenn es \nlediglich beim Ursprungsantrag bleibt, wir dann noch \ngen\u00fcgend Zeit zur Debatte im Landtag \u00fcber diesen Be-\nricht der Staatsregierung haben werden und \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Liebe Frau Staatsministerin, Ihren Zwischenruf in \nEhren, aber ich habe hier schon einmal das Werden eines \nSeniorenreports erlebt, der kurz vor Ende der Legislatur-\nperiode vorgelegt wurde und in der Landtagsdebatte dann \nkeine Rolle mehr spielte. Genau das will ich vermeiden. \nDeshalb bitte ich darum, dass unserem \u00c4nderungsantrag \nzugestimmt wird. Im \u00dcbrigen ist er nur hilfreich im Sinne \neines rot angestrichenen Datums im Terminkalender der \nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nM\u00f6chte jemand zu diesem \u00c4nderungsantrag Stellung \n \n\n 4154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nnehmen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann \nstimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, Drucksa-\nche 4/5622, der eine Fristsetzung feststellt, ab. Wer dem \n\u00c4nderungsantrag folgt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer reichli-\nchen Zahl Pro-Stimmen ist er dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nSomit kommen wir zum Originalantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Drucksache 4/4905. Wer die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle fest, \ndieser Antrag ist einstimmig angenommen worden. Damit \nist der Tagesordnungspunkt 10 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nOrganisationsmodell f\u00fcr Gemeinden mit 5 000 bis 10 000 Einwohnern \nDrucksache 4/3346, Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\nDrucksache 4/4801, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter des Hauses das Wort? \u2013 Bitte sch\u00f6n, \nHerr Fr\u00f6hlich von der Linksfraktion.PDS. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ihnen liegt \ndie Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nmit dem Titel \u201eOrganisationsmodell f\u00fcr Gemeinden mit \n5 000 bis 10 000 Einwohnern\u201c vor. Sie schreibt die \nBeratende \u00c4u\u00dferung aus dem Jahre 1997 fort. Damals \nwurden Gemeinden mit bis zu 8 000 Einwohnern betrach-\ntet und erfasst. \n\nIch m\u00f6chte, auch im Namen der Linksfraktion des S\u00e4chsi-\nschen Landtages, ausdr\u00fccklich Herrn Dr. Binus und \nseinem Team f\u00fcr diese umfassende \u00c4u\u00dferung danken. Sie \nenth\u00e4lt \u2013 das konnten Sie selbst entnehmen, wenn Sie das \numfangreiche Druckst\u00fcck gelesen haben \u2013 eine Unmenge \ninteressanter Betrachtungen und eine F\u00fclle daraus resul-\ntierender Anregungen. Gut ist, dass die Beratende \u00c4u\u00dfe-\nrung eine Bestandsaufnahme der Basis von 2005 vornahm \nund das mittlerweile wenig aussagekr\u00e4ftig gewordene \nBild des Jahres 1997 ersetzt. In diesem Bild wird festge-\nstellt, dass das Eigeninteresse der Kommunen \u2013 das ist \ndas Interessante \u2013 an Effizienz und Gestaltung b\u00fcrgerna-\nher Verwaltungen vorhanden ist. \n\nDas dr\u00fcckt sich unter anderem darin aus, dass sich bereits \n90 % der Kommunen 2003 f\u00fcr das 97er-Organisations-\nmodell entschieden hatten und bereits 60 % der Kommu-\nnen \u2013 der Bericht nennt \u00fcbrigens genau 39 \u2013 unterhalb des \nempfohlenen Richtwertes von 2,71 Verwaltungskr\u00e4ften je \n1 000 Einwohner lagen. Interessant sind auch die \u2013 wenn \nman so will \u2013 empirischen Anhaltspunkte f\u00fcr die Ver-\nschiebung der Verg\u00fctungsgruppen mit einem signifikanten \nR\u00fcckgang im unteren Bereich. Dort sind ebenfalls erheb-\nliche Potenziale offenbart worden. \n\nDie Empfehlung, generell die zweigliedrige Organisati-\nonsstruktur statt der bisherigen dreigliedrigen \u00c4mterstruk-\ntur aus Hauptamt und Amt f\u00fcr Finanz- und Bauwesen \neinzuf\u00fchren, ist logisch und wirtschaftlich sinnvoll. \nNotwendig sind die Empfehlungen zur Nutzung der \nInformationstechnologien und der Entfernung von Effi-\n\nzienzl\u00fccken, hilfreich die zahlreichen Checklisten, die den \nGebrauchswert um ein Vielfaches erh\u00f6hen. \n\nLobenswert ist auch die Betrachtung der demografischen \nHerausforderungen, vor denen eben nicht nur die gro\u00dfen \nSt\u00e4dte stehen, sondern die auch die finanzielle Situation \nder kleinen St\u00e4dte und Gemeinden zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen, \nwobei auf die Ursachen der finanziellen Misere leider \nnicht oder nur vorsichtig, immer am Rande, eingegangen \nwird. Das musste die Studie wahrscheinlich nicht leisten. \nZweifelsohne konnte sie es auch nicht. Jedoch einzig die \nPotenziale in der Organisationsstruktur zu suchen ist \neinseitig. Potenziale liegen eben auch \u2013 das wissen Sie \nalle \u2013 in einer gerechten Gemeindefinanzreform. \n\nEin lebensf\u00e4higes Sachsen braucht starke Kommunen, \ndenn sie erf\u00fcllen sozialen Ausgleich mit Leben. Vorschl\u00e4-\nge hierzu gibt es von uns genug, Angebote zum Gespr\u00e4ch \nebenfalls. Ich darf Sie alle herzlich einladen \u2013 um dieses \nGespr\u00e4chsangebot erneut auszusprechen \u2013, am Hearing \nzum zukunftsfesten Kommunal- und Finanzausgleich in \nSachsen am kommenden Dienstag hier im Haus, im \nSaal 2, teilzunehmen. \n\nJedoch m\u00f6chte ich auf einige Punkte hinweisen \u2013 das ist \nder Grund, warum ich mich gemeldet habe \u2013, die nicht \nAufgabe der Studie, sondern Aufgabe des Parlamentes \nsind und die dringend weiterentwickelt werden m\u00fcssen. \nDie vorliegende Beratende \u00c4u\u00dferung ist genau das, was \nsie sein soll \u2013 darauf legt Herr Dr. Binus Wert \u2013: n\u00e4mlich \neine Beratende \u00c4u\u00dferung. Der Rechnungshof spricht \nausdr\u00fccklich von einem Modell. Es wurde an f\u00fcnf Ge-\nmeinden entwickelt. Das hei\u00dft auch, dass es den Gesetz-\nm\u00e4\u00dfigkeiten eines Modells unterworfen ist. Das hei\u00dft \nnat\u00fcrlich, dass es eine Abbildung ist. Das hei\u00dft auch, dass \nes auf die f\u00fcr den Rechnungshof relevanten Teile der \nerforderlichen Attribute verk\u00fcrzt ist und dass es nat\u00fcrlich \nden Gesetzen des Pragmatismus folgen musste. Ich \nerinnere an die im Modell formulierten Orientierungen: \nb\u00fcrger- oder verwaltungsorientiert. Das aber macht es \nundogmatisch. Es bleibt \u2013 darauf wies Dr. Binus hin \u2013 \nlediglich Orientierung. \n\nIch sage das deswegen, weil es Zeit ist, sich mit den \nzahlreichen Informationen und Anregungen mehr zu \n\n 4155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nbefassen, und weil ein einfaches Zur-Kenntnis-Nehmen \nnach meinem Daf\u00fcrhalten nicht ausreicht. Unter die \nErkl\u00e4rungsbreite dieses Modells fallen zurzeit in Sachsen \n42 Kommunen entsprechend ihrer Gr\u00f6\u00dfe. Das wiederum \nbedeutet, dass es in den Kanon der Verordnungen allen-\nfalls als Empfehlung, und zwar f\u00fcr die vergleichbaren \nKommunen, Eingang finden sollte und nicht zur Daumen-\nschraube mutieren darf. So hat es \u2013 wenn ich Dr. Binus \nrichtig verstanden habe \u2013 auch niemand gemeint. \n\nIch weise deshalb darauf hin, weil die Verwaltungsvor-\nschrift kommunaler Haushaltswirtschaft bekanntlich f\u00fcr \nalle Kommunen gilt und sich dort im Punkt \u2013 ich darf es \neinmal zitieren, damit Sie es mir glauben \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Bitte sch\u00f6n, ich m\u00f6chte es trotzdem tun. Dann haben \nSie nicht die Arbeit und finden es hernach im Protokoll. \nEs findet sich folgender Satz: \u201eDer S\u00e4chsische Rech-\nnungshof hat im Oktober 2005 seine Beratende \u00c4u\u00dferung \n\u201aOrganisationsmodell f\u00fcr Gemeinden mit 5 000 bis \n8 000 Einwohnern\u2019 aus dem Jahre 1997 fortgeschrieben.\u201c \n\nWeiter im Text hei\u00dft es dann: \u201eDiese fortgeschriebene \nBeratende \u00c4u\u00dferung bezieht Gemeinden bis zu \n10 000 Einwohnern ein und enth\u00e4lt folgenden Richtwert \nzur Personalausstattung der Kernverwaltung mit Gemein-\nden von 5 000 bis 10 000 Einwohnern.\u201c Dort ist nat\u00fcrlich \ngenau das benannt, was in der Beratenden \u00c4u\u00dferung auch \nsteht: 2,3 je tausend Einwohner. \u201eBei festgestelltem \nMinderbedarf sollte der Personalbestand nicht unter 2,1, \nbei nachgewiesenem Mehrbedarf nicht \u00fcber 2,5 liegen.\u201c \nDas an sich ist ja nicht wirklich gef\u00e4hrlich. Aber Sie \nwissen auch, dass viele unserer Kommunen \u00fcber Haus-\nhaltssicherungskonzepte nachdenken oder ihnen unterlie-\ngen. Ich zitiere aus dem Punkt A) bb), dann brauchen Sie \nwieder nicht zu suchen: \u201eHierbei ist auf Folgendes zu \nachten. Durch Beschr\u00e4nkung des Personalbestandes auf \nden unbedingt erforderlichen Umfang sollen Personalaus-\ngaben eingespart werden.\u201c Damit ist die Beratende \n\u00c4u\u00dferung genau das geworden, was sie nicht sein sollte: \nn\u00e4mlich ein Dogma. Dar\u00fcber muss man reden, das haben \nwir aber nicht getan. \n\nBedenklich scheinen diese Vorgaben aber auch aus einer \nanderen Sicht zu sein. In den \u00dcberlegungen zur Funktio-\nnalreform in Sachsen, die leidigerweise \u2013 das wissen Sie \nalle \u2013 in der Pressediskussion eher zu einer Art Land-\nkreismikado verkommen ist, wird die geplante Verlage-\nrung von Aufgaben ohne \u00c4u\u00dferung zum Konnexit\u00e4tsprin-\nzip, zumindest bis jetzt, die Landkreise wohl eher be-\nlasten. Damit ist eine Belastung auch der Kommune \nvorprogrammiert. Auch unter diesem Aspekt greift die \nblo\u00dfe Zur\u00fcckstellung auf empfohlene Verwaltungskr\u00e4fte \npro Einwohner zu kurz. Wenn der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof vom demografischen Erfordernis einer Verschlankung \nund Effektivierung spricht, hat er Recht, aber eben nur \nzum Teil. Wir werden eben nicht nur weniger, sondern \u2013 \nSie haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 auch \u00e4lter. Die Anforderun-\ngen an b\u00fcrgernahe Verwaltung werden eher steigen denn \n\nfallen, wenn man die solidarische Gesellschaft nicht \ninfrage stellen m\u00f6chte. \n\nFrau Ministerin Orosz hat in ihrer Fachministererkl\u00e4rung \nund auch heute auf die Besonderheiten einer alternden \nGesellschaft verwiesen. Mit durchschnittlich 2,3 Verwal-\ntungskr\u00e4ften pro tausend Einwohner bliebe als logische \nKonsequenz nur das Aufgeben von B\u00fcrgern\u00e4he. Doch das \nkann es nicht sein, und das ist auch mit uns nicht drin. \nDas hat \u00fcbrigens mit wirtschaftlicher Betrachtung, die so \noft in der Beratenden \u00c4u\u00dferung angemahnt wurde, nichts \ngemein. Deshalb ist zumindest die Feststellung, dass \nAu\u00dfenstellen n\u00fctzlich sein k\u00f6nnen, sehr hilfreich. Ich \nwarne nur vor der Wut zur Evaluierung. Kriterien zu \nfinden ist mindestens genauso schwer wie der Versuch, \nPr\u00e4vention zu evaluieren. Betriebswirtschaftlich ist ein \nsolches B\u00fcro im Sinne der Haushaltsordnung vielleicht \nnicht unbedingt notwendig. F\u00fcr die soziale Funktion der \nKommunen und volkswirtschaftlich sind sie m\u00f6glicher-\nweise unabdingbar. Ob man sie \u00fcbrigens Frontoffice \nnennen muss, ist f\u00fcr mich fraglich. \n\nKriterium der Wahrheit bleibt eben die Praxis und kein \nnoch so sch\u00f6nes Modell. Deshalb sollten wir die Empfeh-\nlung von Dr. Binus ernst nehmen, der dieses Modell als \nAnregung und Empfehlung sieht. Ich und wir freuen uns \nauf eine sch\u00f6pferische Auseinandersetzung, zu der wir \nSie, wie gesagt, herzlich einladen, und nehmen die Bera-\ntende \u00c4u\u00dferung wohlwollend zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich gehe davon aus, \ndass jetzt die anderen Fraktionen zum Mikrofon dr\u00e4ngen? \n\u2013 Doch, Frau Weihnert. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nWir halten uns an die Absprache!) \n\nMargit Weihnert, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch glaube, alle anderen Fraktionen, die sich sehr aktiv im \nInnenausschuss mit dieser Thematik besch\u00e4ftigt haben, \nnehmen wohl mit Verwunderung zur Kenntnis, dass \noffensichtlich der PDS-Fraktion nicht mehr daran gelegen \nist, entsprechende Absprachen einzuhalten, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nweil es n\u00e4mlich nicht nur die PDS ist, die sich sehr \nintensiv mit diesem Thema der Entwicklung der Kommu-\nnen auseinander setzt, sondern auch alle anderen demo-\nkratischen Parteien, \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir auch,  \nwir sind Nationaldemokraten!) \n\nwie es die Diskussion im Innenausschuss gezeigt hat. Sie \nwar dort sehr tiefgr\u00fcndig. Wir haben sie sehr intensiv \ndurchgef\u00fchrt. Ich w\u00fcrde in Zukunft einfach darum bitten, \ndass Vereinbarungen eingehalten werden, damit sich alle \nFraktionen zu den Inhalten, die nat\u00fcrlich auch besprochen \nwerden k\u00f6nnen, mit zu Wort melden. Das hat einfach \netwas mit fairem Umgang untereinander zu tun. \n\n 4156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf \ndes Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Hahn, Sie \nm\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung abgeben? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u2013 Das Thema ist in der Tat \ntrocken, Herr Prof. Weiss. \n\nAber ich m\u00f6chte schon noch einmal, da jetzt Frau  \nWeihnert, wie ich finde, v\u00f6llig ohne Not hier einen \nAngriff auf unsere Fraktion gestartet hat, darauf hinwei-\nsen, dass das Pr\u00e4sidium eine Empfehlung abgibt, dass es \nauch Absprachen in den Aussch\u00fcssen gibt, dass Fraktio-\nnen aber nat\u00fcrlich das Recht haben, a) Redezeit in An-\nspruch zu nehmen und b) auch einzelne Abgeordnete nach \nder Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages dieses Recht haben. \nIch m\u00f6chte einfach nur darum bitten, dass die Rechte, die \nin der Gesch\u00e4ftsordnung verankert sind, auch wahrge-\nnommen werden k\u00f6nnen und dass da niemand im An-\nschluss, wenn das geschieht, hier solche Diskussionen \nf\u00fchrt. Es war kein Versto\u00df gegen die Gesch\u00e4ftsordnung. \nVon daher m\u00f6chte ich einfach bitten, dass wir das zur \nKenntnis nehmen. Es war jetzt unn\u00f6tig, Frau Weihnert, \nwas Sie hier soeben erkl\u00e4rt haben. \n\n(Protest von der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wer m\u00f6chte von \nseinem Rederecht weiter Gebrauch machen? \u2013 Herr \nLichdi? \u2013 Herr Dr. Gerstenberg? \u2013 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \nDiese Debatte musste jetzt eigentlich nicht sein. Wir \nhatten \u201eohne Aussprache\u201c vereinbart. Es gibt nat\u00fcrlich das \nRecht jedes Abgeordneten, hier das Wort zu ergreifen. \nAber ich glaube, diese Absicht ist nicht erst zu Beginn des \nTagesordnungspunktes entstanden. Es w\u00e4re einfach \ngegen\u00fcber den anderen Fraktionen fair gewesen, wenn \nwir gestern w\u00e4hrend oder nach der PDS-Fraktionssitzung \neine Nachricht bekommen h\u00e4tten. Das ist der Punkt, den \nwir hier kritisieren mussten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weitere Erkl\u00e4rungen \noder Aussprachebed\u00fcrfnisse? \u2013 Nein. Ich bin mir ziemlich \nsicher, dass jetzt auch der Berichterstatter nicht das Wort \nergreift; das ist Herr Brangs. \u2013 Demzufolge kommen wir \nzur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Innenausschusses in der Drucksa-\nche 4/4801 ab. Wer der Beschlussempfehlung seine \nZustimmung gibt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimme. \nStimmenthaltungen? \u2013 Einstimmig so beschlossen. Damit \nist der Tagesordnungspunkt 11 abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \u2013  \n12. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 4/1474, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum 12. T\u00e4tigkeitsbericht \ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 4/5145, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/5502, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nHier gibt es eine festgelegte Redezeitm\u00f6glichkeit von \n10 Minuten pro Fraktion. Ich frage die Fraktionen. Die \nCDU-Fraktion? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion dankt \ndem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und seiner \nMannschaft und gibt den Redebeitrag zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr \nBandmann, die Seiten des Redebeitrages werden hier \nhinten gez\u00e4hlt, denn das geht auf die Redezeit. \n\nDie Linksfraktion.PDS? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist der \nerste T\u00e4tigkeitsbericht von Herrn Schurig als Daten-\nschutzbeauftragter. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, \nmich sehr herzlich bei Ihnen und Ihrer Mannschaft daf\u00fcr \nzu bedanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist auch f\u00fcr mich gewisserma\u00dfen der erste Daten-\nschutzbericht, mit dem ich mich ganz ausf\u00fchrlich besch\u00e4f-\ntigt habe. Ich habe das wie einen Krimi gelesen. Doch ich \nmuss dazusagen, dass im Krimi meist nur der Kommissar \nsiegt. Das ist hier nicht immer so, aber so ist es halt. \n\n 4157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nLassen Sie mich zu vier Dingen einige Bemerkungen \nmachen. \n\nErstens. Ein bisschen kann man von tendenzieller Bera-\ntungsresistenz der Staatsregierung sprechen, ein bisschen \nkann man das tun. Ich will das auch einmal an einigen \nDingen verdeutlichen, aber ich fange mit dem Positiven \nan. Es gibt auch gute Beispiele, dass das nicht unbedingt \nsein muss. Eines ist zum Beispiel die Konsequenz aus der \nR\u00fcge des Datenschutzbeauftragten hinsichtlich der \nVideoaufzeichnungen bei Demonstrationen, die in eine \npolizeiliche Dienstanweisung geflossen sind. Ich h\u00e4tte \ngern ein bisschen mehr dar\u00fcber in der Stellungnahme der \nStaatsregierung gelesen. Es gibt auch die eine oder andere \nwirkliche Konsequenz, die gezogen wurde. \n\nDennoch habe ich den Eindruck \u2013 erlauben Sie mir das zu \nsagen \u2013, als ob es nicht so ganz klar ist, welche Funktion \nder Datenschutzbeauftragte hat und worin der Sinn und \nZweck seiner Berichte besteht; denn allen Ernstes schreibt \ndie Staatsregierung, dass sie zwar gesetzlich \u00fcberhaupt \nnicht verpflichtet ist, sich zum Bericht zu \u00e4u\u00dfern, aber \ndarin eine \u201est\u00e4ndige \u00dcbung\u201c sieht, \u201einsbesondere, um \nunzutreffenden, die Staatsregierung belastenden \u00c4u\u00dfe-\nrungen zu widersprechen\u201c. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\u2013 Das steht so drin. Da bleibt einem wirklich der Mund \noffen stehen und das ist der Gipfel der Arroganz, wenn \nman es darauf reduziert. Es ist nicht mein Zitat, sondern \ndas der Staatsregierung. Hier wird der Datenschutzbeauf-\ntragte de facto deklassiert. Zu Recht stellt dieser klar \u2013 \nzumal er den Unmut hier auch \u00f6ffentlich bekannt hat \u2013, \ndass er sich mit seinem Bericht an den Landtag richtet, \ndass er unabh\u00e4ngig und aufsichtsfrei handelt und dass das \nDatenschutzgesetz eine Kommentierung durch die Staats-\nregierung nicht vorsieht, und das kann man dort auch \nwirklich nicht finden. Insofern muss einmal gefragt \nwerden, wie sich die Staatsregierung tats\u00e4chlich ihr \nVerh\u00e4ltnis zum Datenschutzbeauftragten vorstellt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNicht umsonst sind wir als Linksfraktion daf\u00fcr, dass das \nDatenschutzgesetz \u00fcberarbeitet und in dieser und den \nanderen Fragen klargestellt wird, dass der Datenschutzbe-\nauftragte in seinen Kompetenzen gest\u00e4rkt wird. Ich denke, \ndas ist unerl\u00e4sslich. \n\nDas Zweite, meine sehr geehrten Damen und Herren: \nWenn sich die Staatsregierung zum T\u00e4tigkeitsbericht \n\u00e4u\u00dfert \u2013 und das soll sie ja auch tun \u2013, dann ist es wichtig, \ndass sie sich vor allem in den umstrittenen Fragen \u00e4u\u00dfert, \naber nicht nur, indem sie sagt, wir haben eine andere \nMeinung als der Datenschutzbeauftragte, sondern indem \nsie auch deutlich macht, welche Konsequenzen das hat \u2013 \nau\u00dfer der Feststellung, dass man es ein St\u00fcck weit anders \nsieht. Das fehlt in vielen Fragen: Einsatz eines pensionier-\nten Beamten als Ermittlungsf\u00fchrer, Umgang der Daten-\n\u00fcbermittlung an den MDR bzw. die GEZ, Zul\u00e4ssigkeit \nvon Verwaltungsermittlungen. Das haben wir auch im \n\nInnenausschuss behandelt. Es gibt zahlreiche Beispiele \nf\u00fcr unterschiedliche Positionen, aber keine Klarstellung, \nwas das nun f\u00fcr den Anwender bedeutet. Man hat dann \nzwei verschiedene Positionen, und das reicht nicht aus. \n\nEin dritter Gedanke: Der T\u00e4tigkeitsbericht deckt dan-\nkenswerterweise auch Praktiken auf, die davon zeugen, \ndass in einer Reihe von F\u00e4llen rechtswidrig und zum \nerheblichen Nachteil der Betroffenen gehandelt wurde. \nDas betrifft die Weitergabe von personenbezogenen Daten \naus polizeilichen Auskunftssystemen an private Sicher-\nheitsdienste f\u00fcr so genannte Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfungen \nvon Besch\u00e4ftigten oder die tollen Merkbl\u00e4tter zur Erken-\nnung potenzieller islamistischer Gewaltt\u00e4ter. Mitarbeiter \nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden erhielten auf diese Art und Weise, \nwenn man sich das genau anschaut, eine \u00dcbermittlungs-\nbefugnis an die Polizeibeh\u00f6rden, indem sie die Ausl\u00e4nder \nmelden sollen, die nach dem Merkblatt gewisserma\u00dfen \n\u201ew\u00fcrdig\u201c erscheinen, m\u00f6glicherweise islamistische \nGewaltt\u00e4ter sein zu k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas kann nicht wahr sein!) \n\nIn allen drei F\u00e4llen hat die Staatsregierung gesagt, das \ndarf so nicht bleiben, diese Praxis ist abzu\u00e4ndern, man \nmuss damit aufh\u00f6ren. Das ist okay und ein Beweis daf\u00fcr, \ndass es sehr wichtig ist, solche Themen unbedingt auf-\nzugreifen. Das ist auch sehr wichtig f\u00fcr uns, die wir \nnat\u00fcrlich auch damit agieren k\u00f6nnen. \n\nEin vierter Gedanke \u2013 noch einmal zur\u00fcck zur Beratungs-\nresistenz: Da gibt es, wie wir alle wissen, das bekannte \nund diskutierte Beispiel des Akkreditierungsverfahrens in \nBezug auf die Fu\u00dfball-WM f\u00fcr solche Personen, die \nw\u00e4hrend der Fu\u00dfball-WM den Zugang zu Stadien brau-\nchen oder im Umfeld t\u00e4tig sein m\u00fcssen, weil sie bei-\nspielsweise W\u00fcrstchen oder Zeitungen verkaufen oder \nJournalisten sind. Sie haben ein Akkreditierungsverfahren \nzu absolvieren, das wie folgt aussieht: Freiwillig sind \ndiese Angaben zu machen. Diese werden an das LKA \n\u00fcbermittelt. Das LKA durchforstet die bestehenden \nDatensysteme, beispielsweise das Pass, findet zum \nBeispiel einen Eintrag, stellt fest, der Betreffende geh\u00f6rt \ndem Verein Y und dem Fanclub Z an, und dann meldet er \ndies einem Dritten, n\u00e4mlich dem DFB, und dieser befin-\ndet \u00fcber die Arbeitsaufnahme. \n\nAn solchen \u00dcberpr\u00fcfungen hat sich auch noch fr\u00f6hlich \nder Verfassungsschutz beteiligt. In einem mir vorliegen-\nden Fall einer Ablehnung der Akkreditierung ist es sogar \nso gewesen, dass derjenige zwar richtige Angaben ge-\nmacht hat, aber v\u00f6llig falsche Daten beim LKA ange-\nkommen sind \u2013 der falsche Fanclub, Verein, ein in Rede \nstehendes Rechtsverfahren \u2013, und seine Akkreditierung ist \nihm versagt worden. \n\nIch will nur sagen, dass 7 480 Personen in Sachsen so \n\u00fcberpr\u00fcft wurden \u2013 knapp 160 wurden abgelehnt, auch \ndurch den Verfassungsschutz. Es ist v\u00f6llig egal, wie man \nzum einzelnen Fall steht, den will ich gar nicht diskutie-\nren. Das Entscheidende ist: Es gibt datenschutzrechtlich \n\n 4158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\ndazu keine Deckung, wenn man so will, es gibt kein \nGesetz daf\u00fcr, es ist gesetzlich \u00fcberhaupt nicht gedeckt \u2013 \nweder durch das Polizeigesetz, schon gar nicht durch das \nVerfassungsschutzgesetz. Insofern handelt es sich um \neinen wirklich makabren Pr\u00e4zedenzfall. Zu Recht ver-\nweist der Datenschutzbeauftragte darauf \u2013 er hat es \ngewisserma\u00dfen in die Luft gesendet, was die Koalition \nangeht \u2013, dass nur der Gesetzgeber, nicht die betroffenen \nstaatlichen Stellen Aufgaben zuweisen k\u00f6nnen. Die \ngesamte Akkreditierungspraxis verst\u00f6\u00dft gegen Artikel 20 \nGrundgesetz und gegen die S\u00e4chsische Verfassung, \nwonach der Gesetzgeber alle wesentlichen Eingriffe in \nGrundrechte durch ein Gesetz regeln muss, und das hat er \nnicht getan. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung dazu stand, ja, \nman m\u00fcsse gesetzgeberisch handeln. Auf meine Nachfra-\nge im Innenausschuss erhielt ich die etwas flapsige \nAntwort: eigentlich nicht. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDazu muss ich sagen: Es ist nicht nur flapsig, sondern \nauch unseri\u00f6s und machtherrlich, so damit umzugehen. \nNicht zum Spa\u00df hatte im Vorfeld der Ausschusssitzung \nder Datenschutzbeauftragte ein Schreiben zugesandt, \nworin er noch einmal insbesondere \u2013 aber nicht nur \u2013 \ndiese Praxis kritisiert und die Staatsregierung de facto \naufgefordert hat zu reagieren. \n\nIch will ganz klar feststellen: Die Linksfraktion kritisiert \nnachdr\u00fccklich alle verfassungsrechtlich nicht gedeckten \nEingriffe in das Grundrecht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung und verlangt von der Staatsregierung, ihren \nEinfluss geltend zu machen, dies zu \u00e4ndern. Der Schutz \nvor \u00dcbergriffen auf die informationelle Selbstbestimmung \ndarf keine politische Verhandlungsmasse sein. \n\nNoch etwas: Wir wollen auch nicht, dass aus politischen, \nsportlichen oder sonstigen Gro\u00dfereignissen wie der \nFu\u00dfball-WM zugleich Gro\u00dfversuche zur Unterminierung \nvon rechtlichen Bestimmungen werden \u2013 schon gar nicht \nzulasten von Betroffenen. \n\nEinen letzten Punkt m\u00f6chte ich noch ansprechen: Als \nDresdner Stadtr\u00e4tin bewegt mich nat\u00fcrlich auch das, was \nim Zusammenhang mit der Landeshauptstadt, der Aff\u00e4re \num den Flutkoordinator und den Datenschutzproblemen \nim T\u00e4tigkeitsbericht zu lesen ist. Ich habe mir gedacht, es \nist unglaublich, wenn man das verfolgt, wie der Arbeits-\nvertrag zustande gekommen, mit welchen Problemen er \nbehaftet ist, wie lax mit dem Thema umgegangen wurde. \nIch habe mir auch \u00fcberlegt, ob es nicht m\u00f6glich gewesen \nw\u00e4re, fr\u00fcher zu reagieren und vielleicht Schlimmeres zu \nverhindern \u2013 und das geht an die Adresse von uns allen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnschte \nmir, dass die Hinweise und Ratschl\u00e4ge des Datenschutz-\nbeauftragten k\u00fcnftig mehr Geh\u00f6r f\u00e4nden. Der Schutz des \nEinzelnen vor der Beeintr\u00e4chtigung in seiner informatio-\nnellen Selbstbestimmung ist schlie\u00dflich eine dringliche \n\nAufgabe von Staat und Gesellschaft und damit auch von \nuns. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nwird vertreten durch Frau Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Eingangs m\u00f6chte auch ich im Namen meiner \nFraktion Herrn Schurig und seinen Mitarbeitern ganz \nherzlich f\u00fcr den 12. T\u00e4tigkeitsbericht danken. Wie wichtig \ndie Arbeit des Datenschutzbeauftragten und seines Teams \nist, hat sich gerade bei den letzten Gesetzgebungsverfah-\nren gezeigt. Ich denke dabei an das Meldegesetz oder das \nVerfassungsschutzgesetz. Ohne eine konstruktive Beglei-\ntung von Herrn Schurig und seinen Mitarbeitern w\u00e4re eine \nsolch erfolgreiche Gesetzesarbeit sicherlich nicht m\u00f6glich \ngewesen. \n\nIn diesem Zusammenhang freue ich mich allerdings auch, \ndass die Koalition aktuell ein wichtiges Anliegen des \nDatenschutzes in Angriff genommen hat \u2013 auch ein \nAnliegen, was bereits in diesem Bericht erw\u00e4hnt wird: \nMit dem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nDatenschutzgesetzes m\u00f6chte die Koalition die Daten-\nschutzkontrolle im \u00f6ffentlichen und privaten Bereich \nk\u00fcnftig in einer Hand beim Datenschutzbeauftragten des \nLandes konzentrieren. \n\nDer Grund hierf\u00fcr ist \u2013 darauf ist der Datenschutzbeauf-\ntragte in seinem letzten Bericht zu Recht eingegangen \u2013, \ndass es dem rechtsunkundigen B\u00fcrger nicht l\u00e4nger zuge-\nmutet werden kann, sein Datenschutzanliegen dahin \ngehend zu pr\u00fcfen, ob es den \u00f6ffentlichen oder privaten \nBereich betrifft. Ich habe am Beispiel der Video\u00fcberwa-\nchung an Bahnh\u00f6fen oder in Stra\u00dfenbahnen bereits im \nletzten Plenum darauf hingewiesen, dass die Grenzen \nzwischen dem \u00f6ffentlichen und dem privaten Bereich \nzunehmend verschwimmen und die Zust\u00e4ndigkeiten nicht \nimmer zweifelsfrei zugeordnet werden k\u00f6nnen. Insoweit \nw\u00e4re es ein Gewinn f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \nwenn sie in Zukunft nur noch einen Ansprechpartner f\u00fcr \nihre datenschutzrechtlichen Probleme h\u00e4tten. \n\nDer Innenausschuss hat bereits im September eine Anh\u00f6-\nrung anberaumt, um ein z\u00fcgiges Behandeln und zeitiges \nIn-Kraft-Treten der Gesetzes\u00e4nderung m\u00f6glich zu ma-\nchen. Damit haben wir zugleich einen weiteren Punkt aus \nder Koalitionsvereinbarung umgesetzt, den meine Frakti-\non seinerzeit in die Verhandlungen eingebracht hat. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, der Datenschutzbe-\nricht ist eine wichtige Erkenntnisquelle, um eine parla-\nmentarische Kontrolle im Bereich des Datenschutzes zu \nerm\u00f6glichen. Gleichzeitig f\u00fchren die regelm\u00e4\u00dfigen \nKontrollen des Datenschutzes zu einer notwendigen \nSensibilit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Verwaltung im Umgang mit \npers\u00f6nlichen Daten. Leider ist immer wieder zu beobach-\nten, dass bedenkliche Verst\u00f6\u00dfe geschehen, die der Aufar-\n\n 4159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nbeitung bed\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht auf \neinzelne Vorg\u00e4nge eingehen. Wir haben das ausf\u00fchrlich \nim Innenausschuss beraten. \n\nAllerdings stelle ich mit Besorgnis fest, dass die allge-\nmeine Sensibilit\u00e4t im Umgang mit Daten im \u00f6ffentlichen \nwie im privaten Bereich nachl\u00e4sst. In bestimmten Kreisen \ngilt der Datenschutz bereits als Wachstumshindernis oder \nb\u00fcrokratisches Unget\u00fcm. Diese Haltung wird von meiner \nFraktion entschieden abgelehnt. Nat\u00fcrlich stellt der \nrasante technische Fortschritt im Bereich der elektroni-\nschen Datenverarbeitung den Datenschutz vor immer \nneue Herausforderungen. Der Datenabgleich privater wie \nstaatlicher Quellen ist heute in einem Umfang m\u00f6glich, \ndessen Grenzen nicht mehr von der Technik, sondern nur \nnoch vom Gesetzgeber bestimmt werden k\u00f6nnen. Die \ngelegentlich weit gefassten Erfordernisse der inneren \nSicherheit haben ebenso zu Grenzf\u00e4llen gef\u00fchrt wie eine \nweithin unkritische Haltung vieler B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger zu Fragen des Datenschutzes. Auch dar\u00fcber wurde \nausf\u00fchrlich im Innenausschuss beraten und diskutiert. \n\nMich stimmt nachdenklich, wie leichtfertig Konsumdaten, \npers\u00f6nliche und wirtschaftliche Angaben von unseren \nB\u00fcrgern, gegen\u00fcber Dritten preisgegeben werden. Auch \ndas Globalargument, man habe ja nichts zu verbergen, \nmacht es jenen Stimmen leicht, die am bisherigen Daten-\nschutz r\u00fctteln wollen. Meine Fraktion wird daher alles \nversuchen, das bisherige Datenschutzniveau zu verteidi-\ngen und Entwicklungen entgegenzutreten, die auf einen \ngl\u00e4sernen B\u00fcrger zielen. Angesichts der hervorragenden \nArbeit des Datenschutzbeauftragten und seiner Mitarbei-\nter bin ich mir sicher, dass das Parlament streitbare \nVerb\u00fcndete hat, um einen sensiblen Umgang mit Daten \nweiterhin einfordern zu k\u00f6nnen. Der 12. T\u00e4tigkeitsbericht \nist ein Beleg daf\u00fcr. Meine Fraktion wird immer ein \nwaches und begleitendes Auge auf die Einhaltung des \nDatenschutzes haben. \n\nRecht vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und auch f\u00fcr \ndiesen Bericht. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nist vertreten durch Herrn Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der 12. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten und die Stellungnahme der \nStaatsregierung liegen uns vor. Der T\u00e4tigkeitsbericht des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten mit einem Umfang \nvon mehr als 300 Seiten macht allein schon deutlich, dass \nder Datenschutz im Bereich der \u00f6ffentlichen Verwaltung \nein umfangreiches, aber auch schwieriges Thema ist. In \nseinem Bericht hat der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte \neine Vielzahl von F\u00e4llen aufgegriffen, in denen es um die \nSchwierigkeiten bei der Einhaltung und Auslegung der \nBestimmungen des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes in \nder \u00f6ffentlichen Verwaltung geht. Wir m\u00f6chten dem \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, Herrn Andreas \nSchurig, und seinen Mitarbeitern an dieser Stelle f\u00fcr ihren \n\nengagierten und sachkompetenten Einsatz in den letzten \nzwei Jahren danken. \n\nSein T\u00e4tigkeitsbericht macht deutlich, dass er kompro-\nmisslos und sachorientiert seine Aufgaben vertritt. In \neiner hochkomplexen Gesellschaft wie der der Bundesre-\npublik kommt man ohne eine ausreichende Datenbasis \nnicht aus, um in der Wirtschaft oder auch in der Politik \nverl\u00e4sslich planen zu k\u00f6nnen. Der Staat und seine Institu-\ntionen m\u00fcssen ihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Dazu \nbrauchen sie auch personenbezogene Daten. Nat\u00fcrlich \nmuss die Nutzung dieser personenbezogenen Daten eng \nan den \u00f6ffentlichen Zweck gebunden sein. Jede gesetzli-\nche Erm\u00e4chtigung zur Erfassung, Speicherung und \nVerarbeitung von personenbezogenen Daten darf vom \nUmfang her nur so weit gefasst werden, wie sie zum \nErreichen des \u00f6ffentlichen Zwecks notwendig ist. Der \n\u00f6ffentliche Zweck ist das Gemeinwohl unseres Volkes, \ndirekt und indirekt. Die Unabh\u00e4ngigkeit und die Wei-\nsungsfreiheit des Datenschutzbeauftragten ist daf\u00fcr eine \nGrundvoraussetzung. \n\nAber, und dieser Mangel muss hier offen genannt werden, \nder S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat keine konkre-\nten Durchsetzungsrechte. Er kann bemerken, feststellen, \nerwidern, seine gegenteilige Auffassung kundtun und \nhoffen, dass die datenschutzrechtlichen Bestimmungen \nentsprechend seiner rechtlichen Auslegung umgesetzt \nwerden. Der Stellenwert des Datenschutzes ist nur so \nhoch, wie er geltend gemacht werden kann. Unserer \nsubjektiven Einsch\u00e4tzung nach ist die Anzahl der Rechts-\nverst\u00f6\u00dfe, M\u00e4ngel und Defizite bei der Umsetzung des \nBundes- und Landesdatenschutzgesetzes gegen\u00fcber dem \nvorigen T\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten in \nSachsen nicht geringer geworden, im Gegenteil. Es l\u00e4sst \nsich noch immer eine wachsende Tendenz zur pr\u00e4ventiven \nund unabh\u00e4ngigen Sammlung und Speicherung von Daten \nnicht nur im Zusammenhang mit der derzeit stattfinden-\nden Fu\u00dfballweltmeisterschaft beobachten. Insbesondere \ndie Datensammelei der bundesrepublikanischen Geheim-\ndienste vollzieht sich im Verborgenen. Hier kann man nur \nahnen, in welchem Umfang im Zeichen einer medialen \nTerrorgefahr und eines hysterischen Kampfes gegen \nRechts die gesammelten Datenmengen immer mehr \nanwachsen. Gerade das Agieren der politischen Geheim-\ndienste der BRD zeigt, dass sie ihren gesetzlichen Auftrag \nder Gefahrenabwehr f\u00fcr die freiheitlich-demokratische \nGrundordnung nur nutzen, um nach au\u00dfen ihre Existenz \nund ihr Wirken gesetzlich zu legitimieren. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wie meinen Sie das?) \n\nTats\u00e4chlich aber sch\u00fctzt der Verfassungsschutz nicht mehr \ndie freiheitlich-demokratische Grundordnung, sondern \nbeseitigt die freiheitlich-demokratische Grundordnung \ndadurch, dass er politische Konkurrenzparteien als verfas-\nsungsfeindlich diffamiert, sie kriminalisiert, ausspioniert, \ndabei nat\u00fcrlich flei\u00dfig personenbezogene Daten sammelt, \nund subversiv versucht, sie zu zerst\u00f6ren. Das Ziel des \nVerfassungsschutzes ist nicht mehr der Schutz der frei-\nheitlich-demokratischen Grundordnung, sondern der \n\n 4160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nSchutz des bestehenden Parteienkartells. Das Sammeln \nvon personenbezogenen Daten durch den Verfassungs-\nschutz und durch andere Geheimdienste ist ein klarer \nVersto\u00df gegen das Recht auf informelle Selbstbestim-\nmung des Einzelnen. Durch die Verwendung illegaler \nDaten wird manipulativ Einfluss auf den Einzelnen \ngenommen. Personen werden vom Verfassungsschutz als \nVerfassungsfeinde, Kriminelle oder Nazis an den Pranger \ngestellt und damit ihre privaten und beruflichen Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten massiv beschnitten. \n\nDie NPD-Fraktion sagt deutlich, dass der Verfassungs-\nschutz und andere politische Geheimdienste ein Fall f\u00fcr \ndie Datenschutzbeauftragten des Bundes und der L\u00e4nder \nsind. Dass der Abschnitt 15 zum Bereich Verfassungs-\nschutz im T\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutzbeauftragten \nkeinen Eintrag aufweist, ist uns unverst\u00e4ndlich. Die \nmissbr\u00e4uchliche Datensammlung und -verwertung durch \ndie politischen Geheimdienste muss beendet werden. \n\nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zum Gro\u00dfen \nLauschangriff vom 3. M\u00e4rz 2004, das im 12. T\u00e4tigkeits-\nbericht unter Punkt 5.14.1 erw\u00e4hnt wird, hat deutlich \ngemacht, dass Grundrechtseingriffe nur dann als verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df qualifiziert werden k\u00f6nnen, wenn die Ma\u00df-\nnahme in einem zweifelsfreien Zusammenhang mit einer \nkonkreten Gefahrenabwehr steht. \n\nDie \u00dcberwachung von Personen kann nur nach dem \nVerdacht auf besonders schwere Straftaten angeordnet \nwerden. Von der besonderen Schwere einer Straftat im \nSinne des Artikels 13 Abs. 3 Grundgesetz ist nur auszu-\ngehen, wenn sie der Gesetzgeber mit einer h\u00f6heren Strafe \nals f\u00fcnf Jahre Freiheitsstrafe bewertet hat. Um die Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit w\u00e4hrend einer \u00dcberwachung herzustel-\nlen, muss nunmehr die \u00dcberwachung aktiv durch einen \nBeamten verfolgt werden, der erforderlichenfalls die \n\u00dcberwachung abbricht, sobald die vom Gericht genannten \nVoraussetzungen nicht mehr vorliegen. \n\nDie Kritik des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten an \nBestimmungen des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes teilt \nmeine Fraktion. Insbesondere im Bereich der Wohnraum-\n\u00fcberwachung fehlen verfahrensspezifische Bestimmungen \nzum Abbruch von \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen, aber auch \nBestimmungen \u00fcber ein Verwertungsverbot f\u00fcr Daten, die \nim Rahmen einer \u00dcberwachungsma\u00dfnahme erhoben \nworden sind. \n\nAuf die Einschr\u00e4nkung des Unterrichtungsgebots gem\u00e4\u00df \n\u00a7 39 Abs. 8 Satz 1 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes, \nwonach die Betroffenen von \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen \nnach deren Abschluss nur dann dar\u00fcber zu unterrichten \nseien, wenn dies ohne Gef\u00e4hrdung des Datenerhebungs-\nzwecks erfolgen kann, bietet eine aus unserer Sicht \nunzul\u00e4ssige M\u00f6glichkeit in der Praxis, willk\u00fcrlich das \ngesetzliche Unterrichtungsgebot auszuhebeln. Der S\u00e4chsi-\nsche Datenschutzbeauftragte qualifiziert diese Bestim-\nmung als nicht mehr haltbar. \n\nHinsichtlich der gesetzlichen Bestimmungen zu der \nEinschr\u00e4nkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheim-\nnisses in den so genannten G-10-Gesetzen muss die Kritik \n\nweitergreifen, als im 12. Bericht des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten geschehen. \n\nDas Gesetz zur Beschr\u00e4nkung des Artikels 10 Grundge-\nsetz hat den Rechtsschutz gegen\u00fcber \u00dcberwachungsma\u00df-\nnahmen faktisch ausgeschlossen. Die politischen Kontrol-\nlen haben sich in der Praxis als unzul\u00e4nglich und weitge-\nhend unwirksam erwiesen. Die G-10-Kommissionen im \nBundestag und in den Landtagen haben nur noch den \nCharakter von Alibi-Veranstaltungen. Die Kontrollen der \ngetroffenen Ma\u00dfnahmen werden de facto nicht mehr im \nRahmen von wirklichen Einzelfallpr\u00fcfungen vorgenom-\nmen. Vielmehr wird formal weitgehend alles, was vorge-\nlegt wird, zustimmend zur Kenntnis genommen. Daher \nstellt sich die Frage, ob tats\u00e4chlich alle \u00dcberwachungs-\nma\u00dfnahmen, gerade die der Geheimdienste, auch wirklich \nden G-10-Kommissionen vorgelegt werden. Hier w\u00fcnscht \nsich meine Fraktion die engmaschige Kontrolle der G-10-\nKommission des S\u00e4chsischen Landtages und des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz durch den S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten. \n\nAuch den Ausf\u00fchrungen des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten in seinem 12. T\u00e4tigkeitsbericht hinsichtlich des \nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes und seiner M\u00e4n-\ngel in den Ausf\u00fchrungsvorschriften ist zuzustimmen. \nMeine Fraktion ist selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Abschaffung \nder Landes\u00e4mter und des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz. So wie einmal die Stasi Schwert und Schild der \nSED war, so sind heute die politischen Geheimdienste \nSchwert und Schild der Blockparteien. \n\nEs lie\u00dfen sich noch eine ganze Reihe von Rechtsgebieten \naufz\u00e4hlen, in denen wir die Auffassung des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten teilen. In diesen Bereichen \nwerden wir versuchen, als Oppositionsfraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag auch mit anderen Fraktionen, mit denen \nwir in datenschutzrechtlichen Betrachtungen \u00dcberein-\nstimmung erzielen, die T\u00e4tigkeit des Datenschutzbeauf-\ntragten in Sachsen parlamentarisch zu unterst\u00fctzen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \nSie haben Ihre 10 Minuten f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Staatsminister Hermann Winkler:  \n18 Minuten w\u00e4ren besser!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auf den Einwurf des Staatsministers \nWinkler hin muss ich sagen, ja, 18 Minuten w\u00e4ren besser. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nDen 12. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten lassen Sie mich ebenfalls zum Anlass neh-\nmen, um f\u00fcr meine Fraktion der FDP im S\u00e4chsischen \nLandtag Ihnen, Herr Schurig, und Ihren Mitarbeitern f\u00fcr \ndie geleistete Arbeit ausdr\u00fccklich unseren Dank auszu-\nsprechen. \n\n 4161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nDie Arbeit des Datenschutzbeauftragten und insbesondere \nsein T\u00e4tigkeitsbericht, der hier vorgelegt wurde, zeigt, wie \nwichtig diese Arbeit ist. Datenschutz ist nicht etwas f\u00fcr \nSpinner und politische Exoten, sondern Datenschutz ist \nder Schutz von Grundrechten. Das wird oftmals in der \npolitischen Diskussion \u00fcbersehen und von M\u00e4chtigen \nnicht wahrgenommen. In der Tat zeigt die protokollari-\nsche Geringachtung einiges, die mit der Abgabe von \nReden zu Protokoll seitens der gr\u00f6\u00dften Fraktion im \nLandtag zum Ausdruck gebracht wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht um den Schutz von Grundrechten. Das in Arti-\nkel 33 der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte Grundrecht \nauf informationelle Selbstbestimmung ist vielleicht das \nam meisten bedrohte Grundrecht in der aktuellen Situati-\non. Eingriffe in die Rede- und Pressefreiheit, die Ver-\nsammlungsfreiheit und Vereinigungsfreiheit, Religions-\nfreiheit und Familie sind eher selten, insbesondere wohl \nkaum von staatlicher Seite in organisierter Form durchge-\nf\u00fchrt. Das wird man so nicht sagen k\u00f6nnen. \n\nBeim Datenschutz ist das etwas anderes. Hier stellen wir \nfest, dass es vor allem auch der Staat ist, der oftmals aus \nNachl\u00e4ssigkeit, manchmal aber auch berechnend, die \nGrundrechte von B\u00fcrgern auf informationelle Selbstbe-\nstimmung gering achtet oder gar verletzt. Die Arbeit des \nDatenschutzbeauftragten ist hier notwendig. Er ist Anwalt \nder B\u00fcrger. Er ist dem Landtag zur Seite gestellt; er ist \nzum Gl\u00fcck nicht Teil der Staatsverwaltung. Er ist nicht \nweisungsgebunden, und das finden wir ausgesprochen \ngut. \n\nWenn uns der Datenschutzbeauftragte seinen Daten-\nschutzbericht vorlegt, dann m\u00f6chten wir diesen Bericht \nhaben. Was die Staatsregierung dann noch einmal in der \nzweiten Welle zu sagen hat, nehmen wir gern zur Kennt-\nnis. Aber f\u00fcr uns ist das Entscheidende der Bericht des \nDatenschutzbeauftragten. \n\nAuch im letzten Datenschutzbericht sind viele Punkte \naufgef\u00fchrt worden. Es ist der Begriff gefallen, er w\u00e4re \nwie ein Krimi. Dem kann ich zustimmen. Es sind viele \nDinge aufgef\u00fchrt worden, bei denen man sich fragt: \nHaben denn dort wirklich die Handelnden \u00fcberhaupt das \nWort \u201eDatenschutz\u201c auch nur geh\u00f6rt? Da werden bei \nOrdnungswidrigkeiten wegen des Telefonierens am Steuer \ndes Autos Verbindungsdaten von Telekommunikationsun-\nternehmen nach \u00a7 100g der Strafprozessordnung abgefor-\ndert. Das ist wirklich datenschutzrechtliche Ignoranz in \nPerfektion, nicht von des Gedankens Bl\u00e4sse angekr\u00e4nkt, \nwird mit der gro\u00dfen Haubitze auf Ordnungswidrigkeiten \ngeschossen. \n\nWir haben verschiedene Dinge aufgegriffen. Ich m\u00f6chte \ndie Schulstatistik erw\u00e4hnen, in der bar jeder Rechtsgrund-\nlage im Schatten der Kultusministerkonferenz aufgezogen \nein Pfl\u00e4nzchen w\u00e4chst, von dem keiner wei\u00df, was es \neigentlich bringen soll. Wozu die Fr\u00fcchte verwendet \nwerden sollen, ist v\u00f6llig unklar. Man sammelt Daten und \nwas man damit macht, soll sich dann hinterher erweisen. \n\nHier danke ich dem Datenschutzbeauftragten f\u00fcr die \nErw\u00e4hnung im Bericht. \n\nDie parlamentarischen Aktivit\u00e4ten wie auch die T\u00e4tigkeit \ndes Datenschutzbeauftragten haben dazu gef\u00fchrt, dass \ninzwischen bundesweit \u00fcber diese wilde Datensammelei \nnachgedacht wird. \n\nEs gibt verschiedene weitere Dinge, wie Ermittlungen, die \nohne Rechtsgrundlage durchgef\u00fchrt worden sind, aber \noftmals faktisch schwerwiegendere Eingriffe in die \nGrundrechte der Betroffenen mit sich brachten als f\u00f6rm-\nlich gef\u00fchrte Verfahren nach Disziplinarordnung oder \nanderen Regelungen. Auch hier danken wir dem Daten-\nschutzbeauftragten, dass er sehr pr\u00e4zise und juristisch \nklar, wie ich finde, ausgezeichnet deutlich gemacht hat, \ndass so etwas nicht stattfinden sollte. Umso bedauerlicher \nist es, wenn die Staatsregierung trotzdem auf ihrer Positi-\non beharrt und nicht nur die unrechtm\u00e4\u00dfigen Daten weiter \nbeh\u00e4lt, sondern diese jetzt auch noch zur Archivierung \nabgeben m\u00f6chte, womit eine weitere Belastung der \nBetroffenen verbunden w\u00e4re. \n\nDie Arbeit des Datenschutzbeauftragten ist aus unserer \nSicht auch in Zukunft dringend notwendig. Es gibt weite-\nre Punkte, die schon jetzt abzusehen sind, die in den \nkommenden Jahren die Befassung des Datenschutzbeauf-\ntragten unumg\u00e4nglich machen werden. Es gibt die Frage, \nwas im Rahmen der Strafverfolgung im Bereich von \nGentests zul\u00e4ssig ist. Wie weit d\u00fcrfen diese gef\u00fchrt \nwerden? Was passiert mit Daten? Was passiert mit den \nDaten, die aufgrund von EU-Regelungen an europ\u00e4ische \nStellen bei der Erhebung von Gentests weitergegeben \nwerden? Welchen Eingriff hat man dort? Welche \nZugriffsm\u00f6glichkeiten haben andere europ\u00e4ische Stellen \nauf die so gesammelten Daten? Wenn hier im Vorfeld von \nMassengentests erz\u00e4hlt wird, dass diese Daten sofort \nvernichtet werden, dann vermag ich daran nicht zu glau-\nben. Denn eine solche Vernichtung w\u00e4re nach europ\u00e4-\nischem Recht rechtswidrig. Die Mitgliedsstaaten sind \nverpflichtet, erhobenes Gentestdatenmaterial in eine \nzentrale Stelle einzustellen, jedenfalls wenn es zu Straf-\nverfolgungszwecken erhoben wurde. \n\nEs geht \u2013 das wissen die B\u00fcrger auch nicht \u2013 um die \nFrage, was mit der Kfz-Abscannung von Autos auf \nAutobahnen technisch bereits m\u00f6glich ist. Die Maut-\nBr\u00fccken sind ja nicht nur dazu da oder geeignet, sage ich \njetzt einmal, um Autobahnmaut zu erfassen und abzu-\nrechnen. Sie sind auch f\u00fcr viele andere Dinge geeignet \nund dazu ausdr\u00fccklich angepriesen worden. Wir Liberalen \nk\u00f6nnen nur zu gut nachvollziehen, wie es manchen \nSicherheitspolitikern oder, sagen wir einmal, Sicherheits-\nfetischisten in den Fingern juckt, diese Maut-Br\u00fccken zu \ndem Zweck einzusetzen, f\u00fcr den man sie eben auch \neinsetzen kann, aber nach unserer Meinung nicht einset-\nzen soll. \n\nDie Zuordnung des Datenschutzes auch im privaten \nBereich zum Datenschutzbeauftragten wird von uns \nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Denn der Datenschutz im privaten \nBereich gewinnt zunehmend an Bedeutung, eine Bedeu-\n\n 4162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\ntung, die zum Zeitpunkt des Volksz\u00e4hlungsurteils des \nVerfassungsgerichts von 1983 noch nicht einmal in \nAns\u00e4tzen erkennbar war. Die M\u00f6glichkeit der Vernetzung \nvon Datenbanken und Datenbest\u00e4nden und die um ein viel \nHundertfaches angewachsene Menge von personenbezo-\ngenen Daten er\u00f6ffnen v\u00f6llig neue M\u00f6glichkeiten, den \ngl\u00e4sernen B\u00fcrger zu schaffen, den eigentlich keiner will. \n\nAber auch hier gilt es f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten \u2013 \nund er hat sich dieser Aufgabe angenommen \u2013, Problem-\nbewusstsein zu wecken. Viele B\u00fcrger wissen gar nicht, \nwas mit ihren Daten gemacht wird oder gemacht werden \nkann. Zu verlockend sind die vielen bunten Sporttaschen, \nLuftballons, Kugelschreiber oder Reiseangebote, die man \nerh\u00e4lt, wenn man eine Tankkarte, eine Rabattkarte oder \netwas anderes nimmt und ganz nebenbei im Kleinge-\ndruckten die Einwilligung abgibt, dass alle Daten, was \nman wann wo gekauft hat, zu Werbezwecken oder ande-\nren Zwecken gesammelt werden. Da ist Datenschutz \nnotwendig. \n\nDen alten Spruch \u201eDatenschutz warum, der ist doch nicht \nnotwendig, Sie haben doch nichts zu verbergen, und den \nanderen geschieht es sowieso recht\u201c verm\u00f6gen wir nicht \nzu unterschreiben. Das haben wir immer gesagt. Wir \nhalten ihn f\u00fcr t\u00f6richt. Er ist falsch. Es glauben leider nur \nnoch viel zu viele im Land an diesen Spruch. \n\nIch w\u00fcnsche dem Datenschutzbeauftragten viel Erfolg \nbeim Kampf gegen eine solche Haltung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS und  \nBeifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 In \nder Runde der Fraktionen folgt jetzt Herr Lichdi f\u00fcr die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Kolle-\nge Martens, ich bedanke mich. Ich kann jedes Wort \nunterschreiben, wunderbar. Auch was Frau Kollegin  \nErnst gesagt hat, kann ich voll und ganz unterst\u00fctzen. Da \nf\u00e4llt es sicherlich schwer, jetzt noch Neues dazu beizutra-\ngen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Muss ja auch nicht sein!) \n\nSie m\u00f6gen mir verzeihen, dass ich es trotzdem versuchen \nwerde. \n\nNat\u00fcrlich danken auch wir Ihnen sehr herzlich, \nHerr Schurig. Diesen Dank haben Sie verdient. Ich w\u00fcrde \nmir w\u00fcnschen, das tue ich jetzt sozusagen als Selbstver-\npflichtung, dass vielleicht unsere Fraktion das dann \nformuliert, sonst kommt es gleich als Provokation r\u00fcber, \ndass diesem vielen Dank auch ein entsprechendes Ernst-\nnehmen im Innenausschuss und bei den einzelnen Fragen \nfolgen m\u00f6ge. In dieser Weise m\u00f6chte ich die Zu-\nProtokoll-Gabe des Kollegen Bandmann verstehen, um \nvielleicht einmal etwas Positives daraus zu ziehen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber nicht zum Inhalt des Berichtes \ndes Datenschutzbeauftragten Stellung nehmen, sondern \nzur Stellungnahme der Staatsregierung zum Bericht. Das \nwurde auch schon \u00f6fter angesprochen. Inhalt der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung vom 27. April sind entge-\ngen der Ank\u00fcndigung im Vorblatt kaum Sachstandsmittei-\nlungen und aktuelle Hinweise, die zu einer weiteren \nAufhellung oder L\u00f6sung von Problemen beigetragen \nh\u00e4tten, die der Datenschutzbeauftragte aufgeworfen hat. \nStattdessen ersch\u00f6pfen sich die angeblichen Richtigstel-\nlungen in einer negativen Kommentierung und Bewertung \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nder T\u00e4tigkeit des Datenschutzbeauftragten und der Be-\nkanntgabe abweichender Rechtsauffassungen, auf die wir \nnat\u00fcrlich alle gewartet haben. Der Erkenntnisgewinn ist \ndaher gleich null. Auch zeigt die Auswahl der Beanstan-\ndungen, die kommentiert werden, keine tiefgreifende \ninhaltliche Auseinandersetzung mit den monierten Daten-\nschutzverst\u00f6\u00dfen. \n\nDie Stellungnahme zu einzelnen Beanstandungen des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten zeigt aus unserer \nSicht \u2013 das wurde auch schon mehrfach angesprochen \u2013 \neine Missachtung der Stellung und der T\u00e4tigkeit des \nDatenschutzbeauftragten. Die Staatsregierung beweist \ndamit aus unserer Sicht wiederum durchaus ein mangeln-\ndes Verst\u00e4ndnis der Aufgaben des Landtages im Verh\u00e4lt-\nnis zur Staatsregierung. \n\nDer Datenschutzbeauftragte ist zur Wahrung des Rechts \nauf Datenschutz durch \u00f6ffentliche Stellen berufen. Er \nwird vom Landtag gew\u00e4hlt und ist in der Aus\u00fcbung seines \nAmtes unabh\u00e4ngig und weisungsfrei. Damit unterliegt \nseine T\u00e4tigkeit nicht der Bewertung durch die Staatsregie-\nrung. Die Bewertung als solche erweckt schon den Ein-\ndruck einer Aufsichtsma\u00dfnahme und stellt daher sehr \nwohl einen Eingriff in die Unabh\u00e4ngigkeit des Daten-\nschutzbeauftragten dar. Dieser Eingriff l\u00e4sst sich nicht, \nwie von der Staatsregierung tats\u00e4chlich allen Ernstes \nversucht und geschehen, mit einer st\u00e4ndigen \u00dcbung \nrechtfertigen, sondern bedarf wie jeder Eingriff einer \nRechtsgrundlage, die unbestritten aber nicht besteht, so \nHerr Buttolo im Innenausschuss. Ein Ausdruck vertrau-\nensvoller Zusammenarbeit ist die vorliegende Stellung-\nnahme der Staatsregierung wohl nicht gerade. \n\nWir teilen daher die grunds\u00e4tzliche Kritik des Daten-\nschutzbeauftragten am Vorgehen der Staatsregierung, die \ner gegen\u00fcber dem federf\u00fchrenden Innenausschuss in der \nSitzung am 1. Juni 2006 sowohl schriftlich als auch \nm\u00fcndlich ge\u00fcbt hat. \n\nAber was h\u00e4tte uns die Staatsregierung denn N\u00fctzliches \nmitteilen sollen? Ich h\u00e4tte mir zum Beispiel pr\u00e4zisere \nSachstandsmitteilungen zur Umsetzung des Urteils \u2013 das \nwurde auch schon \u00f6fter angesprochen \u2013 des Bundesver-\nfassungsgerichts zum gro\u00dfen Lauschangriff von 2004 \ngew\u00fcnscht. Auch zu den angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen der \nStaatsregierung zur technischen Ausgestaltung von \n\n 4163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nBildaufzeichnungen, um Eingriffe in das Recht auf \ninformationelle Selbstbestimmung m\u00f6glichst gering zu \nhalten, h\u00e4tten wir uns mehr Informationen gew\u00fcnscht. \n\nWir wollen hier aber angesichts dessen, dass das Fu\u00dfball-\nspiel bevorsteht, nicht die einzelnen Beanstandungen zum \nGegenstand einer Debatte machen, die einen sorglosen \nUmgang mit personenbezogenen Daten attestiert. Wichti-\nger erscheint uns noch einmal, die Kritik an dem zuneh-\nmenden massenhaften und undifferenzierten Sammeln \nund Abgleichen personenbezogener Daten aufzugreifen, \ndie insbesondere mit der Ausweitung von \u00dcberwachungs-\nbefugnissen im \u00f6ffentlichen Raum, und zwar ohne rechts-\nstaatlich ausreichende H\u00fcrden, einhergeht und dem Trend \nzur Etablierung und Erweiterung von Polizeibefugnissen \nunabh\u00e4ngig von konkreten Gefahrenlagen entspricht. \nDieser Trend ist freiheitsfeindlich. \n\nIch erinnere daran: Nach 2001 wurden 790 000, ich sage \nes noch einmal, damit auch der Letzte aufwacht, \n790 000 Personendatens\u00e4tze von Personen aus Sachsen \u2013 \nSie k\u00f6nnen sich ausrechnen, wie viel Prozent der Bev\u00f6l-\nkerung davon betroffen sind \u2013 im Wege der Rasterfahn-\ndung nach so genannten Schl\u00e4fern mit den Sicherheitsda-\nteien abgeglichen. Ich sage Ihnen erstens: Dieses Verfah-\nren war ergebnislos. Es gab keine. \n\nZweitens wurde dieses Verfahren vom Bundesverfas-\nsungsgericht in der Entscheidung vom 4. April 2006 f\u00fcr \nverfassungswidrig erkl\u00e4rt. Bevor jetzt der Herr Justizmi-\nnister kommt und mir sagt, was ich wei\u00df, dass dieses \nUrteil die Regelung in NRW betrifft und nicht die in \nSachsen, sage ich ihm, dass das ihn bzw. die Staatsregie-\nrung nicht retten wird. Denn im S\u00e4chsischen Polizeigesetz \nsteht zwar drin, dass eine konkrete Gefahr erforderlich ist, \naber die wurde hier in Sachsen einfach angenommen. \n\nDie konkrete Gefahr wurde daraus hergeleitet, dass am \n11. September 2001 die Anschl\u00e4ge in New York stattge-\nfunden haben. Aufgrund dessen wurde dann eine konkrete \nGefahr in Sachsen angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns daran gew\u00f6h-\nnen, das Gesetz so auszulegen, dann passiert viel mehr. \nDann geht die Steuerungskraft des Rechts verloren, und \nzwar endg\u00fcltig. Dann k\u00f6nnen wir es uns in diesem Hause \nsparen, Gesetze zu machen, wenn die Verwaltung im Falle \ndes Falles damit umgeht, wie es ihr gerade gef\u00e4llt. \n\nDas Akkreditierungsverfahren wurde in diesem Haus auch \nschon \u00f6fter angesprochen. Immerhin wurden \u00fcber \n300 000 Personen betrachtet; \u00fcbrigens auch, was mich \neigentlich wundert, die Herren Kollegen von der schrei-\nbenden und filmenden Zunft, die doch immer sehr auf-\nmerksam sind. Es betraf auch Journalisten. Offensichtlich \nhat sie das nicht so sehr aufgeregt wie in anderen F\u00e4llen. \n\nJedenfalls ist die WM \u2013 wir haben das schon \u00f6fter gesagt \n\u2013 ein Gro\u00dfversuch in \u00dcberwachung. Wollen Sie eine \nZwischenfrage stellen? \u2013 Nein, gut. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Da  \nsind Sie sehr entt\u00e4uscht!) \n\nEs wurde schon \u00f6fter gesagt, auch hier, das Verhalten der \nStaatsregierung im Innenausschuss ist, um es sehr vor-\nsichtig auszudr\u00fccken, sehr l\u00e4sslich. Man wei\u00df sehr genau, \ndass diese \u00dcberpr\u00fcfungen keine Rechtsgrundlage haben. \nAber man wartet, bis die WM vorbei ist. Dann wird man \nsich vielleicht dazu bequemen, im Nachhinein eine \nRechtsgrundlage zu schaffen. Aber dann ist ja schon alles \nvorbei. \n\nIch m\u00f6chte einen anderen aktuellen, sehr hei\u00dfen Fall \nansprechen: Die Massenrasterung ohne konkreten Tatver-\ndacht bei 80 000 M\u00e4nnern aus Dresden und Umgebung, \ndieser Massengentest, der dort gemacht wird. Es ist sehr \ninteressant \u2013 ich wei\u00df, es gibt mittlerweile eine rechtliche \nRegelung dazu \u2013, wie sich die Staatsanwaltschaft Dresden \ndazu eingelassen hat. \n\nEs war in der Zeitung zu lesen: Wir brauchen mindestens \nzwei Jahre, um \u00fcberhaupt alle Tests auszuwerten, und es \nkostet mindestens \u00fcber eine Million Euro. Dann war zu \nh\u00f6ren: Eigentlich rechnen wir auch nicht damit, dass wir \ndas alles machen m\u00fcssen, weil wir hoffen, dass sich der \nTatverd\u00e4chtigte selbst stellt. \u2013 Also, wie wird hier eigent-\nlich mit dem Recht umgegangen? Ich finde, das sind \nEntwicklungen. Nat\u00fcrlich wird mir entgegengehalten \nwerden: Bei einem Fall wie dem dieses gr\u00e4sslichen \nKindersch\u00e4nders m\u00fcssen wir das dann nicht erleiden? Es \nwird immer sehr gute Gr\u00fcnde geben, warum wir unsere \nDaten hergeben und uns total \u00f6ffnen m\u00fcssen, warum wir \nuns sozusagen total ausziehen und \u201everdaten\u201c m\u00fcssen. \nAber ich frage Sie \u2013 und dies sollten wir uns wirklich \neinmal vor Augen f\u00fchren \u2013: Welchen Weg gehen wir dort \nund wie weit kann dieser Weg noch gehen? \n\nDie Erzeugung eines Duldungsdrucks sowie die Annahme \neiner jedermann treffenden Duldungspflicht gegen\u00fcber \nEingriffen, die nach Einsch\u00e4tzung der Polizei einen \nBeitrag zur \u00f6ffentlichen Sicherheit leisten k\u00f6nnten, \nwidersprechen dem Grundrechtsverst\u00e4ndnis von Grund-\nrechten als Abwehrrechten gegen staatliche Ma\u00dfnahmen, \nund dieses Bewusstsein ist uns leider in den letzten Jahren \nzunehmend abhanden gekommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe hier nur einige \nPunkte angesprochen. Ich habe vorhin bereits gesagt, ich \nschlie\u00dfe mich meinen Vorrednern an. Ich bedanke mich \nnoch einmal ausdr\u00fccklich beim Datenschutzbeauftragten \nund hoffe, auch wenn wir einmal anderer Meinung sind \u2013 \nwas durchaus der Fall ist und was wir schon durchexer-\nziert haben \u2013, weiter auf Ihre kreative und fruchtbare \nZuarbeit und Ihre Anregungen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun \nhat die mehrfach zitierte Staatsregierung das Wort; Herr \nStaatsminister der Justiz Mackenroth, bitte. \n\n 4164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nGestatten Sie mir f\u00fcr die Staatsregierung nur einige S\u00e4tze, \nda ich bestimmte Dinge, die Frau Ernst und Herr Lichdi \nhier gesagt haben, so f\u00fcr die Staatsregierung nicht stehen \nlassen kann. \n\nDie Staatsregierung macht sich mit ihrer Stellungnahme, \nf\u00fcr die es in der Tat keine ausreichende Rechtsgrundlage \ngibt, viel Arbeit. Es entspricht aber \u2013 und das ist gesagt \nworden \u2013 st\u00e4ndiger \u00dcbung aller Staatsregierungen, auf die \nBerichte der Datenschutzbeauftragten zu reagieren \u2013 in \nden L\u00e4ndern wie im Bund. Dies geschieht unter anderem \ndeshalb, um Ihnen, den Abgeordneten, sozusagen auch ein \nwenig die Arbeit zu erleichtern. Das tr\u00e4gt zum Meinungs-\nbildungsprozess bei und erleichtert die Facharbeit in den \nAussch\u00fcssen. Das ist Sinn der ganzen Sache. Ich glaube \nauch nicht, dass der Datenschutzbeauftragte dies kritisiert, \nsondern er hat m\u00f6glicherweise den Eindruck, dass die \nStaatsregierung in bestimmten Fragen darauf erpicht sei, \ndas letzte Wort zu haben. Ich m\u00f6chte hier f\u00fcr die Staatsre-\ngierung klarstellen, dass dies nicht der Fall ist. Es geht \nauch uns um den Dialog mit dem Datenschutzbeauftrag-\nten. F\u00fcr die Staatsregierung hat das Recht auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung ebenfalls einen au\u00dferordentlich \nhohen Wert. \n\nDen Vorwurf, Frau Ernst, die Staatsregierung sei bera-\ntungsresistent, kann ich ebenfalls nicht akzeptieren. Die \nStellungnahme der Staatsregierung spricht eine deutlich \nandere Sprache. Die Staatsregierung nimmt die Anregun-\ngen und Hinweise des Datenschutzbeauftragten ernst und \nhat sich nicht nur im Innenausschuss, sondern auch an \nanderen Orten darum bem\u00fcht, diese Dinge, soweit m\u00f6g-\nlich, umzusetzen. Von einer Missachtung des Daten-\nschutzbeauftragten bzw. der hinter dieser Person stehen-\nden Idee zu reden kommt mir auch unter diesem Umstand \nnicht in den Sinn. Im Gegenteil: Wir nehmen seitens der \nStaatsregierung den Datenschutzbeauftragten nicht nur \nernst, sondern wir nehmen ihn auch in Anspruch. Dies \nwar im Freistaat Sachsen nicht immer so. Ich finde es gut, \ndass sich hier ein Dialog mit dem Datensch\u00fctzer entwi-\nckelt, der eben auch dazu f\u00fchrt, dass wir ihn teilweise \nschon im Vorfeld fragen, was er meint, und dass wir ihn \nim Vorfeld von Gesetzesvorhaben einbinden. \n\nIch erinnere mich an ein langes Gespr\u00e4ch, das ich mit \nmeiner Kollegin aus dem Sozialministerium unter sechs \n\nAugen mit dem Datensch\u00fctzer gef\u00fchrt habe und das zu \nguten Ergebnissen gef\u00fchrt hat. Das wollen wir weiterf\u00fch-\nren. Nat\u00fcrlich l\u00e4sst es sich bei dem Flei\u00df des Datensch\u00fct-\nzers \u00fcberhaupt nicht vermeiden, dass es in dem einen oder \nanderen Punkt Meinungsverschiedenheiten gibt. Diese \nwerden schlicht und ergreifend zun\u00e4chst einmal so stehen \nbleiben m\u00fcssen. \n\nEine Meinungsverschiedenheit betrifft das Akkreditie-\nrungsverfahren der WM. Das m\u00fcssen wir dann vielleicht \naushalten. Herr Lichdi, den Vorw\u00fcrfen, was den Massen-\ngentest angeht, wollen wir uns gern im n\u00e4chsten Jahr \nstellen. Sie wissen, dass wir heute den Datenschutzbericht \naus dem Jahr 2005 diskutieren. \n\nMeine Damen und Herren! Ansonsten ist au\u00dferordentlich \nviel gesagt worden, dem ich mich anschlie\u00dfen kann. Ich \ngebe daher meine Rede, die ich im \u00dcbrigen in Vertretung \ndes Innenministers halte, zu Protokoll \u2013 mit zwei Aus-\nnahmen: \n\nErstens \u2013 auch seitens der Staatsregierung \u2013 meinen \naufrichtigen Dank, Herr Schurig, f\u00fcr die Arbeit, die Sie \nund Ihre Mannschaft hier geleistet haben. Sie haben nach \nmeinem vorl\u00e4ufigen Eindruck in Sachen Datenschutz zu \neinem frischeren Klima im Freistaat Sachsen beigetragen. \nIch w\u00fcnsche mir, dass dieser Weg fortgeschrieben wird. \n\nIch erneuere \u2013 zweitens \u2013 f\u00fcr die Staatsregierung das \nAngebot zur Kooperation, zum Dialog, zum gegenseitigen \nKritisieren. Auch das bringt uns nach vorn. Ich hoffe, dass \nwir dies im n\u00e4chsten Jahr so fortsetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nBandmann ist der Berichterstatter. W\u00fcnschen Sie das \nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! \nDamit kommen wir zur Abstimmung. Wir stimmen ab \n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses in \nder Drucksache 4/5502. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nEinstimmige Zustimmung, und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist abgearbeitet. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n 4165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \nVolker Bandmann, CDU: Wir leben l\u00e4ngst in einer \nInformationsgesellschaft, die bestimmt ist durch den \nAustausch einer un\u00fcberblickbaren F\u00fclle aller m\u00f6glichen \nInformationen. Zu diesen Informationen geh\u00f6ren oft \ngenug auch personenbezogene Daten, Daten, von denen \nwir zu Recht nicht wollen, dass sie von jedermann belie-\nbig erfahren und verwendet werden k\u00f6nnen. Und dennoch \nm\u00fcssen wir uns eingestehen, dass wir wahrscheinlich \nkaum noch einen \u00dcberblick haben, wer welche unserer \npersonenbezogenen Daten kennt und nutzt und zu wel-\nchen Zwecken er sie verwendet. \n\nZu Recht hat das Bundesverfassungsgericht deshalb \nfestgestellt, dass es ein Grundrecht auf informationelle \nSelbstbestimmung gibt und jedermann grunds\u00e4tzlich \nselbst dar\u00fcber bestimmen kann und muss, wer seine \npers\u00f6nlichen Daten erh\u00e4lt. Wir haben im Freistaat Sach-\nsen diese Rechtsprechung von vornherein nachvollzogen \nund das Recht auf informationelle Selbstbestimmung \nausdr\u00fccklich in die Verfassung aufgenommen. \n\nDie Erhebung und Verarbeitung personenbezogener Daten \ndarf daher nur in gesetzlich klar geregelten F\u00e4llen und zu \neindeutig bestimmten Zwecken erfolgen. Dies gilt auch \nf\u00fcr die Datenverarbeitung durch die \u00f6ffentliche Verwal-\ntung. Aber nicht immer gen\u00fcgt der Umgang \u00f6ffentlicher \nStellen den bestehenden datenschutzrechtlichen Anforde-\nrungen. Dabei sind Verst\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Betroffenen nicht \nimmer ohne Weiteres erkennbar. \n\nDeshalb kommt dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten und seiner Kontrollt\u00e4tigkeit eine gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr \ndie Einhaltung des Datenschutzes in der Verwaltung zu. \n\nDer vorliegende 12. T\u00e4tigkeitsbericht, \u00fcber den wir uns \nheute unterhalten, zeigt deutlich, wie tief die Verarbeitung \npersonenbezogener Daten durch die Verwaltung unser \nLeben durchdringt. Es gibt fast keine Beh\u00f6rde und fast \nkeine Verwaltungsaufgabe, die nicht auch in mehr oder \nweniger starkem Umfang eine Verarbeitung von Perso-\nnendaten erfordert. Demzufolge erfasst der Bericht auch \nfast alle Lebens- und Verwaltungsbereiche. Und dabei \nsprechen wir hier \u2013 ich sage: noch \u2013 tats\u00e4chlich nur \u00fcber \nden \u00f6ffentlichen Bereich. Wir d\u00fcrfen sicher auf die \nn\u00e4chsten T\u00e4tigkeitsberichte gespannt sein, wenn der \nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte nach der anstehenden \nNovellierung des Datenschutzgesetzes auch f\u00fcr die \nKontrolle des nicht\u00f6ffentlichen Bereichs zust\u00e4ndig sein \nwird. \n\nDer T\u00e4tigkeitsbericht zeigt auch, dass wir im Freistaat \nSachsen insgesamt ein sehr gutes Datenschutzniveau \nhaben und die Verwaltung mit diesen Daten in aller Regel \nsehr verantwortungsbewusst und korrekt umgeht. \n\nOffensichtlich ist das Problembewusstsein unserer \u00f6ffent-\nlichen Stellen gut entwickelt. Dies ist nicht zuletzt auch \ndem langj\u00e4hrigen Wirken und der \u00dcberzeugungsarbeit des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten und seines Vorg\u00e4n-\n\ngers geschuldet, denen ich daf\u00fcr an dieser Stelle noch \neinmal danken will. \n\nNat\u00fcrlich werden im Einzelfall \u2013 der Bericht zeigt auch \ndies \u2013 nach wie vor Verst\u00f6\u00dfe gegen das geltende Daten-\nschutzrecht festgestellt. Der Bericht liegt Ihnen allen vor, \nich brauche an dieser Stelle daher nicht auf einzelne im \nBericht genannte Beispiele eingehen. Sie zeigen, dass die \nArbeit des Datenschutzbeauftragten nach wie vor unver-\nzichtbar ist. Sie zeigen aber auch, dass es sich in aller \nRegel nicht um gravierende Verst\u00f6\u00dfe handelt, und sie \nzeigen weiter, dass die Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen in \naller Regel sehr verst\u00e4ndnisvoll und kooperativ reagieren, \nwenn sie vom Datenschutzbeauftragten auf ein daten-\nschutzrechtliches Problem aufmerksam gemacht werden. \n\nWir sind in Sachsen also auf einem guten Weg, das hohe \nNiveau, das wir erreicht haben, weiter zu verbessern. Ich \nbin sicher, dass der Datenschutzbeauftragte die s\u00e4chsi-\nschen Beh\u00f6rden auf diesem Weg auch weiterhin kritisch \nmit Rat und Tat begleiten wird. Ich m\u00f6chte ihm daher an \ndieser Stelle w\u00fcnschen, dass er seine Arbeit auch in \nZukunft so erfolgreich fortsetzen kann wie bisher. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die \nrasant fortschreitende technische Entwicklung stellt auch \nder Verwaltung st\u00e4ndig neue M\u00f6glichkeiten zur Verbesse-\nrung der staatlichen Aufgabenerf\u00fcllung zur Verf\u00fcgung. \n\nGenannt seien hier die DNA-Analyse bei der Strafverfol-\ngung, aber auch das E-Government, die elektronische \nKommunikation zwischen Staat und B\u00fcrgern. Au\u00dferdem \nw\u00e4chst die Menge der verf\u00fcgbaren Daten sowohl im \nnicht\u00f6ffentlichen als auch im \u00f6ffentlichen Bereich und \ndamit die M\u00f6glichkeit der Zusammenf\u00fchrung von Daten \nunaufh\u00f6rlich. \n\nDiese Entwicklung bringt f\u00fcr den B\u00fcrger oft weit rei-\nchende Eingriffe in das \u2013 auch in Sachsen mit Verfas-\nsungsrang ausgestattete \u2013 Grundrecht auf informationelle \nSelbstbestimmung mit sich. Derartige Eingriffe sind nur \ndann zul\u00e4ssig, wenn sie auf einer gesetzlichen Grundlage \nerfolgen, die insbesondere dem Grundsatz der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit und der Normenklarheit entspricht. \n\nDer Gesetzgeber hat dar\u00fcber hinaus organisatorische und \nverfahrensrechtliche Vorkehrungen zu treffen, die der \nGefahr einer Verletzung dieses Grundsrechts entgegen-\nwirken. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist sich dieser Verpflich-\ntung und Verantwortung bewusst und legt gro\u00dfen Wert \ndarauf, dass auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \ndes Freistaates Sachsen dieser Verantwortung gerecht \nwerden. \n\nDass dies gelungen ist, zeigen auch die Auswertung des \n12. T\u00e4tigkeitsberichtes des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten und die dazu ergangene Stellungnahme der \nStaatsregierung. \n\n 4166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte geht zu Recht von \neinem hohen datenschutzrechtlichen Niveau in den \ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \u2013 mit leichten Abstrichen im \nkommunalen Bereich \u2013 aus. \n\nTrotzdem ist vor dem Hintergrund der umfangreichen \nrechtlichen Entwicklungen der letzten Jahre \u2013 erinnert sei \nnur an die Regelungen der EU-Datenschutzrichtlinie und \ndie j\u00fcngsten Entscheidungen des Bundesverfassungsge-\nrichtes etwa zum Thema Lauschangriff und Rasterfahn-\ndung \u2013 und der Vielzahl der technischen Neuerungen eine \ndatenschutzgerechte Arbeit der Verwaltung nicht immer \neinfach. \n\nUmso wichtiger ist eine konstruktive Zusammenarbeit mit \ndem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, dessen Hin-\nweise und Empfehlungen die Staatsregierung sch\u00e4tzt. Die \nStaatsregierung begr\u00fc\u00dft deshalb ausdr\u00fccklich die Ank\u00fcn-\ndigung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten, k\u00fcnftig \nauch Zwischenberichte \u00fcber datenschutzrechtliche Ent-\nwicklungen an den S\u00e4chsischen Landtag zu erstellen. \n\nDie konstruktive Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten zeigt sich nicht nur daran, dass \ndie \u00fcberwiegende Anzahl der im 12. T\u00e4tigkeitsbericht \nerfolgten Hinweise durch die jeweils betroffenen Ressorts \nunverz\u00fcglich umgesetzt wurde, sondern auch daran, dass \nviele Rechts- und Verwaltungsvorschriften unter fr\u00fchzei-\ntiger Einbeziehung des Datenschutzbeauftragten erarbeitet \nwerden. \n\nAuf der anderen Seite ist es bei der F\u00fclle der datenschutz-\nrechtlich relevanten Sachverhalte nicht auszuschlie\u00dfen, \ndass die Staatsregierung in einzelnen F\u00e4llen zu einer \nanderen datenschutzrechtlichen Bewertung gelangt als der \nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte. Zu einzelnen Anmer-\nkungen des Datenschutzbeauftragten im 12. T\u00e4tigkeits-\nbericht hat die Staatsregierung deshalb Stellung genom-\nmen. \n\nIch verweise beispielhaft auf die unterschiedliche rechtli-\nche Bewertung der Zul\u00e4ssigkeit von Verwaltungsermitt-\nlungen und zur Durchf\u00fchrung des Akkreditierungsverfah-\nrens zur laufenden Fu\u00dfball-WM in Deutschland. \n\nDie Staatsregierung beh\u00e4lt sich selbstverst\u00e4ndlich auch \nweiterhin das Recht vor, ihre abweichenden Auffassungen \nzu \u00e4u\u00dfern und zu vertreten. Die Unabh\u00e4ngigkeit des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten wird dadurch nicht \nber\u00fchrt, im Gegenteil: Wer Kritik aush\u00e4lt, zeigt, dass er \nsie nicht f\u00fcrchtet, sondern als Teil des gesellschaftlichen \nDiskurses annimmt. \n\nZudem ist es Ihnen, sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten, m\u00f6glich, sich vor dem Hintergrund ver-\nschiedener Argumentationen ein eigenes Meinungsbild zu \nschaffen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Schurig, und Ihren \nMitarbeitern f\u00fcr Ihre beharrlichen und kontinuierlichen \nBem\u00fchungen um eine St\u00e4rkung des Datenschutzes, auch \nund gerade als kritischer Partner der Verwaltung und als \nAnwalt des B\u00fcrgers, danken und meine Anerkennung \naussprechen. \n\nDie im Rahmen der Novellierung des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzgesetzes vorgesehene \u00dcbertragung der Daten-\nschutzaufsicht f\u00fcr den nicht\u00f6ffentlichen Bereich von den \nRegierungspr\u00e4sidien auf Ihre Beh\u00f6rde wird dazu beitra-\ngen, eine effektive Kontrolle des Datenschutzes im \nprivaten Bereich zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird sich weiterhin \nbem\u00fchen, den steigenden datenschutzrechtlichen Anfor-\nderungen an die Verwaltungsarbeit gerecht zu werden und \ndamit das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung im staatlichen Bereich umfassend zu gew\u00e4hrleisten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/5423, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Der \nBerichterstatter ist nicht im Raum. Demzufolge stelle ich \ndiese Beschlussempfehlung mit der Drucksachennum-\nmer 4/5423 nun zur Abstimmung. Wer die Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ebenfalls einstimmig \nangenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 4167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/5544 \n\nHierzu kann jede Fraktion 10 Minuten sprechen. Ich frage \ndie Vertreter der Fraktionen, ob sie von diesem Recht \nGebrauch machen m\u00f6chten. \u2013 Schweigen links oben. \nMeine Damen und Herren, es liegt also kein Verlangen zu \neiner Aussprache vor. So k\u00f6nnen wir \u00fcber die Sammel-\ndrucksache nach den entsprechenden Einzelabstimmun-\n\ngen in den Aussch\u00fcssen abstimmen. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ebenfalls einstimmig abgestimmt und zuge-\nstimmt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/5545 \n\nIch frage, ob es m\u00fcndliche Erg\u00e4nzungen dazu gibt. \u2013 Ich \nfrage als N\u00e4chstes, ob eine allgemeine Aussprache ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Dieses Verlangen gibt es nicht. Nun stelle \nich fest, dass die Linksfraktion.PDS, die NPD und die \nFDP abweichende Meinungen zu verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen bekundet haben. Diese liegen Ihnen \nzu der Drucksache 4/5545 schriftlich vor. \n\nIch frage Sie nun, ob Sie der Sammeldrucksache nach \n\u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen wollen, und \nbitte Sie um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ebenfalls einstimmige An-\nnahme. \n\nDies waren die Petitionen, meine Damen und Herren. \nTagesordnungspunkt 16 ist die Mitteilung, dass wir es \ngeschafft haben und ich Sie morgen p\u00fcnktlich um \n10:00 Uhr hier wieder erwarte. Wir haben Sommerson-\nnenwende, den l\u00e4ngsten Tag des Jahres. Genie\u00dfen Sie ihn! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:50 Uhr) \n \n\n 4168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 52. Sitzung am 21. Juni 2006 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/5481 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Kerstin Nicolaus, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAlbrecht, Uwe  x   Lichdi, Johannes x    \nAltmann, Elke x    Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nApfel, Holger x    Dr. Martens, J\u00fcrgen   x  \nBaier, Klaus    x Mattern, Ingrid x    \nBandmann, Volker  x   Matthes, Gesine  x   \nBartl, Klaus    x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst    x \nBonk, Julia x    Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nBrangs, Stefan  x   Morlok, Sven   x  \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClau\u00df, Christine  x   Neubert, Falk x    \nClemen, Robert  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nColditz, Thomas    x Nolle, Karl  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma  x   \nDelle, Alexander x    Patt, Peter Wilhelm    x \nDombois, Andrea  x   Paul, Matthias x    \nDulig, Martin  x   Pecher, Mario  x   \nEggert, Heinz    x Dr. Pellmann, Dietmar x    \nDr. Ernst, Cornelia x    Petzold, J\u00fcrgen  x   \nFalken, Cornelia x    Petzold, Winfried x    \nFlath, Steffen  x   Pfeifer, Wolfgang    x \nDr. Friedrich, Michael x    Pfeiffer, Angelika    x \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9 x    Pietzsch, Thomas  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter x    \nGebhardt, Rico x    Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x    Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea x    \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika x    \nG\u00fcnther, Tino   x  Scheel, Sebastian x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x    Schiemann, Marko  x   \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas   x  \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Mirko x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen  x   \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina x    \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten   x  Sch\u00fctz, Kristin   x  \nHermenau, Antje x    Dr. Schwarz, Gisela    x \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke x    Simon, Bettina x    \nHilker, Heiko x    Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin x    Tischendorf, Klaus x    \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald x    \nKlinger, Freya-Maria x    Wehner, Horst x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Weichert, Michael x    \nKosel, Heiko x    Weihnert, Margit  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nDr. K\u00fclow, Volker    x Werner, Heike x    \nKupfer, Frank  x   Windisch, Uta  x   \nLauterbach, Kerstin x    Winkler, Hermann  x   \nLay, Caren x    Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLehmann, Heinz  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nLeichsenring, Uwe x    Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 44 \n Neinstimmen: 61 \n Stimmenthaltungen: 6 \n Gesamtstimmen: 111 \n \n \n\n 4169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 52. Sitzung 21. Juni 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4170\n\n\n",
    "status": 200
}