{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-01-08T07:36:10Z",
        "Last-Modified": "2009-01-08T08:34:29Z",
        "Last-Save-Date": "2009-01-08T08:34:29Z",
        "SourceModified": "D:20090108073539",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "732",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-01-08T07:36:10Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-01-08T08:34:29Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/127 12.12.2008",
        "dcterms:created": "2009-01-08T07:36:10Z",
        "dcterms:modified": "2009-01-08T08:34:29Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-01-08T07:36:10Z",
        "meta:save-date": "2009-01-08T08:34:29Z",
        "modified": "2009-01-08T08:34:29Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2170",
            "3200",
            "1621",
            "3366",
            "5458",
            "5439",
            "5193",
            "5266",
            "5420",
            "5566",
            "5320",
            "5469",
            "5115",
            "5412",
            "5265",
            "4478",
            "4663",
            "4902",
            "5867",
            "5417",
            "4224",
            "5641",
            "5122",
            "5396",
            "4924",
            "5160",
            "4647",
            "4840",
            "5471",
            "4892",
            "4606",
            "5071",
            "5146",
            "5689",
            "5125",
            "5543",
            "5309",
            "5382",
            "5840",
            "5830",
            "4465",
            "5243",
            "5046",
            "5039",
            "4687",
            "5162",
            "5479",
            "5231",
            "4960",
            "4636",
            "5919",
            "5036",
            "5352",
            "5464",
            "5146",
            "4633",
            "5584",
            "5641",
            "5070",
            "5334",
            "5877",
            "2280",
            "3185",
            "117",
            "477"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-01-08T07:36:10Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090108073539",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-01-08T08:34:29Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/127 12.12.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_127_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/127 12.12.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:e739cf20-4681-4650-afdc-0b30b3eef24b",
        "xmpTPg:NPages": "65"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/127 12.12.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/127\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n127. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 12. Dezember 2008, Plenarsaal Schluss: 16:10 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 10619 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10619 \n\n Torsten Herbst, FDP 10619 \n\n1 Aktuelle Stunde 10619 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Ein Jahr Sachsen-LB-Debakel \u2013  \n\nund nichts gelernt  \n Antrag der Fraktion der NPD 10619 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10619 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 10620 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10621 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Statt umst\u00e4ndlicher Konjunktur-\n\npakete und Krisenaktionismus:  \nJetzt Steuern senken und  \nB\u00fcrger direkt entlasten!  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 10623 \n\n Holger Zastrow, FDP 10623 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 10624 \n Bettina Simon, Linksfraktion 10624 \n Mario Pecher, SPD 10625 \n Alexander Delle, NPD 10626 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10627 \n Holger Zastrow, FDP 10628 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 10630 \n Bettina Simon, Linksfraktion 10631 \n Mario Pecher, SPD 10632 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10632 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10633 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 10633 \n Holger Zastrow, FDP 10635 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/13941 10636 \n\n \u2013 Einbindung der Gro\u00dfen Kreisstadt \nL\u00f6bau in den Eisenbahn-Regional-\nverkehr (Frage Nr. 11) 10636 \n\n Heinz Lehmann, CDU 10636 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 10636 \n Heinz Lehmann, CDU 10638 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 10638 \n\n \u2013 Ber\u00fccksichtigung von L\u00f6bau im \nSchnellzugverkehr (Frage Nr. 3) 10638 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 10638 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 10638 \n\n \u2013 M\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung elektro-\nnischer Fahrscheine (Frage Nr. 1) 10638 \n\n Winfried Petzold, NPD 10638 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 10638 \n\n \u2013 Immissionsschutzrechtliche  \nGenehmigung (Frage Nr. 7) 10639 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10639 \n Frank Kupfer, CDU 10639 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10639 \n Frank Kupfer, CDU 10640 \n\n \u2013 Freistellung bei Erkrankung  \neines Kindes (Frage Nr. 4) 10640 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 10640 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 10640 \n Bettina Simon, Linksfraktion 10640 \n Staatsministerin Christine Clau\u00df 10640 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n \u2013 H\u00f6rsch\u00e4den bei Nutzern von  \nMP3-Spielern im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2) 10640 \n\n Winfried Petzold, NPD 10640 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 10641 \n\n \u2013 Nachfrage zu Drs 4/13851 \u2013  \nKalender des Staatsministeriums  \ndes Innern (Frage Nr. 13) 10641 \n\n Torsten Herbst, FDP 10641 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 10641 \n Torsten Herbst, FDP 10641 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 10641 \n\n \u2013 M\u00fcll-Importe (Frage Nr. 8) 10641 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10641 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10642 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10642 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10642 \n\n \u2013 Gemeindegebietsreform (Frage Nr. 5) 10642 \n Andrea Roth, Linksfraktion 10642 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 10642 \n Andrea Roth, Linksfraktion 10643 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 10643 \n\n \u2013 Beauftragte f\u00fcr die Belange  \nvon Menschen mit Behinderungen \n(Frage Nr. 12) 10643 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10643 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 10643 \n\n \u2013 Schwierigkeiten bei der Einrichtung \nvon DSL-Anschl\u00fcssen f\u00fcr abgelegene \nOrtschaften in der Lausitz (Frage Nr. 9) 10644 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 10644 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 10644 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 10644 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 10644 \n\n \u2013 Bundeszuschuss an die \u201eStiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk\u201c (Frage Nr. 10) 10644 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 10644 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 10645 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 10645 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 10645 \n \n \n \n \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 10646 \n\n \u2013 Umsetzung des EEG bei  \nfehlender Nachhaltigkeitsverordnung \n(Frage Nr. 6) 10646 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 10646 \n Frank Kupfer, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 10646 \n\n3 Verbraucherschutz in  \nSachsen verbessern  \n\n Drucksache 4/13900, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 10646 \n\n Jutta Schmidt, CDU 10646 \n Dr. Liane Deicke, SPD 10648 \n Caren Lay, Linksfraktion 10650 \n Winfried Petzold, NPD 10651 \n Tino G\u00fcnther, FDP 10652 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 10653 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 10654 \n Jutta Schmidt, CDU 10656 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10656 \n\n4 Erh\u00f6hung des Kindergeldes  \nauch f\u00fcr Hartz-IV-Betroffene  \n\n Drucksache 4/13901,  \nAntrag der Linksfraktion 10656 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 10656 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10657 \n Falk Neubert, Linksfraktion 10657 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10657 \n Bettina Simon, Linksfraktion 10658 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10658 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10658 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10658 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10659 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10659 \n Stefan Brangs, SPD 10660 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10661 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10662 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 10662 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10662 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10663 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10663 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10663 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 10664 \n Falk Neubert, Linksfraktion 10664 \n Falk Neubert, Linksfraktion 10665 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag 10665 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n \n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nder NPD, Drucksache 14168 10665 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10665 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/13901 10665 \n\n5 Schrankenlose Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit verhindern \u2013  \nSchutzfristen f\u00fcr den heimischen \nArbeitsmarkt verl\u00e4ngern  \n\n Drucksache 4/13926, Antrag  \nder Fraktion der NPD 10665 \n\n Holger Apfel, NPD 10665 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 10667 \n Caren Lay, Linksfraktion 10667 \n Sven Morlok, FDP 10667 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10668 \n Sven Morlok, FDP 10669 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 10669 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10670 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nsiehe Anlage 10670 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 10670 \n\n Ablehnung 10670 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 10671 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 10671 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n6 Baulicher Zustand von  \nSchulturnhallen  \n\n Drucksache 4/12201, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 10671 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10671 \n Gesine Matthes, CDU 10672 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 10673 \n Martin Dulig, SPD 10673 \n Torsten Herbst, FDP 10674 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 10674 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10674 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/13888 10674 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10674 \n Abstimmung und Ablehnung 10675 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 10675 \n Gesine Matthes, CDU 10675 \n Torsten Herbst, FDP 10675 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 10676 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten  \nzum Jahresausklang 10676 \n\n Pr\u00e4sident Erich Iltgen 10676 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10677 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 127. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau \nAltmann, Herr Sch\u00f6n, Herr Grapatin, Herr Dr. Metz. \nHerrn Dr. R\u00f6\u00dfler habe ich gesehen; ich kann ihn also \nstreichen. Weiterhin sind beurlaubt: Frau Nicolaus, Herr \nProf. Schneider, Frau Kagelmann, Herr Hermsdorfer, Frau \nBonk und Frau Hermenau. \n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU, ist anwesend.) \n\n\u2013 Herr Prof. Schneider ist auch da? Damit sind die Reihen \nfast wieder geschlossen. \n\nEinige unserer Kollegen sind erkrankt. Ich m\u00f6chte ihnen \nvon dieser Stelle aus herzliche Genesungsw\u00fcnsche \u00fcber-\nmitteln. Wir freuen uns, wenn sie wieder bei uns im \nLandtag sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 bis \n8 und 11 bis 15 folgende Redezeiten festgelegt: CDU \n80 Minuten, Linksfraktion 60 Minuten, SPD 35 Minuten, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE je 25 Minuten, fraktionslose MdL je \n4 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten \n\nk\u00f6nnen wie immer entsprechend dem Redebedarf auf die \neinzelnen Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte aus der vorliegenden \nTagesordnung die Punkte 1 bis 8, 3. Lesungen, zu strei-\nchen, da wir diese bereits behandelt haben. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es zu der vorlie-\ngenden Tagesordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungsw\u00fcnsche \ngibt. \u2013 Ein \u00c4nderungswunsch wird angezeigt. Herr \nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten gern unseren \nAntrag mit der Drucksachennummer  4/12276 von der \nheutigen Tagesordnung absetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ist das der Antrag unter dem \nTitel \u201eSicherheit kommunaler Br\u00fccken gew\u00e4hrleisten\u201c mit \nder laufenden Nummer 14 der Ihnen noch vorliegenden \nTagesordnung? \u2013 Das ist der Fall. Dann bitte ich auch \ndiesen Punkt zu streichen. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nTagesordnung selbst. Ich rufe entsprechend der Reihen-\nfolge der neuen Fassung der Tagesordnung auf: \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Ein Jahr Sachsen-LB-Debakel \u2013 und nichts gelernt \nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Statt umst\u00e4ndlicher Konjunkturpakete und \nKrisenaktionismus: Jetzt Steuern senken und B\u00fcrger direkt entlasten! \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion 26 Minuten, SPD \n\n12 Minuten, NPD und FDP je 17 Minuten, GR\u00dcNE \n12 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nEin Jahr Sachsen-LB-Debakel \u2013 und nichts gelernt \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin wird zun\u00e4chst die Fraktion der NPD \nsprechen. Es folgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nNPD das Wort nimmt. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Als die Wirtschaftspr\u00fcfer von \n\n 10619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nErnst  & Young im M\u00e4rz dieses Jahres ihren Bericht \u00fcber \ndie S\u00e4chsische Landesbank \u2013 Sachsen LB \u2013 vorlegten, \nerkl\u00e4rte der damalige Finanzminister und jetzige Minis-\nterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich, Sachsens Regierung sehe \nbei sich keinerlei politische Verantwortung f\u00fcr die Krise \nder Landesbank. Allerdings m\u00fcssten die fr\u00fcheren Vor-\nst\u00e4nde der Bank mit juristischen Folgen rechnen. Der \nPr\u00fcfbericht sei der Staatsanwaltschaft Leipzig \u00fcbergeben \nworden. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden zivilrechtliche Schaden-\nersatzforderungen gegen die Bankmanager gepr\u00fcft. \n\nW\u00e4hrend der gesamten nachfolgenden Pseudoaufarbei-\ntung des Sachsen-LB-Desasters durch den Landtag hat die \nBev\u00f6lkerung auf eine ernste politische Auseinanderset-\nzung \u00fcber diese ungeheuerliche Verantwortungsverweige-\nrung gewartet \u2013 vergeblich gewartet, meine Damen und \nHerren! Denn eine Systemkritik \u2013 um Ihrer Fantasie \nschon einmal Grenzen zu setzen: es geht hier um das \nWirtschafts- und Finanzsystem \u2013 kam allein von der NPD. \nVon den selbsternannten \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \n\u201edemokratischen\u201c Oppositionsparteien dieses Landtages \u2013 \nallen voran: der Linken \u2013 haben wir hingegen keine \nSystemkritik vernommen. Ganz im Gegenteil, Sie bem\u00fc-\nhen sich geradezu, die De-facto-Pleite der Landesbank als \neine Folge von Managementfehlern und allenfalls man-\ngelnder Aufsicht des Finanzministeriums zu verharmlo-\nsen. Die PDS-Linken, die FDP und die GR\u00dcNEN halten \nsich mit einer derartigen Kritik zur\u00fcck; denn sie wissen, \ndass der Schritt von einer mangelnden Aufsicht zur \naktiven Mitt\u00e4terschaft in der Politik nicht weit ist, und sie \nf\u00fcrchten, dass sie sich au\u00dferhalb des sogenannten demo-\nkratischen Konsenses stellen w\u00fcrden, wenn sie dem \nBeispiel der NPD folgen und eine grunds\u00e4tzliche Kapita-\nlismuskritik \u00fcben w\u00fcrden. \n\nWoher kamen denn die \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \u201eordentlichen \nGewinne\u201c, \u00fcber die sich die Kommunen laut einem \nInterview des fr\u00fcheren PDS-Vertreters im Verwaltungsrat, \nRonald Weckesser, so gefreut haben? Sie kamen von \nWucherzinsen bis zu 20 %, die den amerikanischen \nEigenheimbesitzern der unteren Mittelklasse abgepresst \nwurden, damit die inzwischen als Schwindelfirmen und \nPleitiers enttarnten amerikanischen Investmentbanken und \nihre Gesch\u00e4ftspartner, darunter auch die Sachsen LB, \neinen Reibach machen konnten. \n\nUnd welchen Sinn ergaben denn diese Zinsdevisenertr\u00e4ge \nf\u00fcr die deutsche Volkswirtschaft, nachdem Deutschland \nohnehin einen Leistungsbilanz\u00fcberschuss von beinahe \n200 Milliarden Euro hat \u2013 Milliardenbetr\u00e4ge, die lediglich \ndie Inflation in Deutschland anheizen, wenn sie nicht von \nder Hochfinanz als Spielgeld auf den internationalen \nFinanzm\u00e4rkten verprasst werden. \u00dcberhaupt keinen Sinn \nergaben sie, zumindest nicht volkswirtschaftlich, meine \nDamen und Herren! Das ist die Wahrheit, auch wenn sich \ndie Kommunen \u2013 das sei hier gesagt \u2013 verst\u00e4ndlicherwei-\nse \u00fcber die Einnahmen gefreut haben. Es handelt sich also \num eine Mischung aus Ausbeutung und volkswirtschaftli-\nchem Unsinn. Genau hier muss die Systemkritik einset-\nzen, jene Systemkritik, die nur bei einer Analyse aus \n\nnationaler und volkswirtschaftlich-raumorientierter Sicht \n\u00fcberhaupt m\u00f6glich ist \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nund die deswegen in diesem Haus von der NPD-Fraktion \nkommen muss, Herr Porsch. \n\nEs ist doch zum Beispiel offensichtlich unsinnig, dass \nsich eine deutsche Regionalbank damit besch\u00e4ftigt, auf \nden internationalen Finanzm\u00e4rkten Gelder zur Finanzie-\nrung von Bauma\u00dfnahmen in der amerikanischen Provinz \neinzusammeln, obwohl das daf\u00fcr relevante regionale und \n\u00fcberregionale Wirtschaftsgef\u00fcge in den USA, insbesonde-\nre die amerikanische Bauwirtschaft, kaum mit der Entste-\nhung der betreffenden Finanzmittel in einem sinnvollen \n\u00f6konomischen Zusammenhang steht. \n\nWir Nationaldemokraten fordern eine raumorientierte \nWirtschaft, bei der der Schwerpunkt der wirtschaftlichen \nAktivit\u00e4ten und Transaktionen im eigenen Land und, \nsoweit m\u00f6glich, sogar in der eigenen Region liegt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDa eine solche raumorientierte Wirtschaftsordnung \nihrerseits auch nationale und regionale Kapitalkreisl\u00e4ufe \nf\u00f6rdert, haben wir eine klare Grundlage f\u00fcr unsere Kapita-\nlismuskritik und damit f\u00fcr die Analyse der derzeitigen \nFinanzmarktkrise. \n\nDie hier im Landtag vertretenen Systemparteien hingegen \n\u2013 einschlie\u00dflich der postkommunistischen sogenannten \nLinken \u2013 haben aber eine solche Grundlage f\u00fcr ihre \nAnalyse nicht. Deswegen sind sie darauf angewiesen, \nnach pers\u00f6nlichen Verfehlungen zu suchen, wo in Wirk-\nlichkeit das System der entscheidende Fehler ist. Dieses \nSystem l\u00e4uft indessen munter weiter und vernichtet \nzusehends die sozio\u00f6konomische Grundlage unserer \nGemeinwesen. \n\nIch danke zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Prof. Schneider, bitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nDr. M\u00fcller, Sie haben das Thema verfehlt. \n\n(Lachen bei der NPD \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Da das Thema von uns \nkommt, k\u00f6nnen wir es auch nicht verfehlt haben!) \n\nSie haben Ihr Thema schlicht und einfach verfehlt, weil \nSie \u00fcber die derzeitige Situation kein Wort verloren \nhaben. Ihnen geht es um Schuldzuweisungen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Um Systemkritik!) \n\nIhr Vortrag gibt Anlass zu drei kurzen Bemerkungen. \n\nZun\u00e4chst zum Stichwort \u201eEin Jahr Sachsen-LB-Debakel\u201c: \nSie zielen offenbar auf die Erg\u00e4nzungsvereinbarung ab, \n\n 10620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\ndie vor einem Jahr, am 13. Dezember 2007, abgeschlos-\nsen wurde. Gegenstand dieser Vereinbarung war seiner-\nzeit die \u00dcbernahme einer Garantie bis zu einem Betrag \nvon 2,75 Milliarden Euro durch den Freistaat f\u00fcr etwaige \nZahlungsausf\u00e4lle. Es ging um besonders risikobehaftete \nPortfolien, wie beispielsweise Ormond Quay. Die Summe \nist gigantisch. \n\nEs gibt nichts zu besch\u00f6nigen. Es gibt auch nichts sch\u00f6n-\nzureden. Ich will daran \u00fcberhaupt keinen Zweifel lassen. \nAllerdings ist bisher nicht bekannt \u2013 mir jedenfalls nicht  \n\u2013, dass es zu einer Inanspruchnahme der B\u00fcrgschaft \ngekommen w\u00e4re, und im \u00dcbrigen sind Zahlungsausf\u00e4lle \nderzeit ebenfalls nicht zu erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will aber gleichwohl nicht \nverhehlen, dass der Verkauf der Bank schmerzhaft ist. Er \nist eine Auswirkung der Bankenkrise. Es ist schmerzhaft, \ndas l\u00e4sst sich nicht in Abrede stellen. Auch wenn sich \ndamit jede Sch\u00f6nf\u00e4rberei verbietet, will ich den Ausdruck \n\u201eDebakel\u201c, den Sie verwandt haben, ebenso wenig stehen \nlassen wie den Zusatz \u201enichts gelernt\u201c. \n\nWir haben zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, meine Damen \nund Herren, dass sich die Krise an den internationalen \nFinanzm\u00e4rkten, die die Bank im Sommer 2007 in eine \nSchieflage gebracht hat, bis heute dramatisch versch\u00e4rft. \n\nDie Sachsen LB und die IKB waren im Sommer 2007 die \nersten, die am Rande standen. Es musste und m\u00fcsste \nheutzutage, Herr Dr. M\u00fcller, jedem klar geworden sein, \ndass diese beiden Banken wei\u00df Gott nicht die einzigen \nKreditinstitute waren, die in eine Existenzkrise aufgrund \neiner tiefgreifenden Marktst\u00f6rung der internationalen \nFinanzwelt gebracht worden sind. Es ist keine, wie Sie \nsagen, Systemkrise; nein, es ist eine Vertrauenskrise. \n\nWir haben gelernt, dass andere L\u00e4nder und der Bund, \nmeine Damen und Herren, zur Rettung ihrer Banken eine \nganze Menge Geld in die Hand nehmen mussten. Ich \nnenne beispielsweise den Betrag von 4 Milliarden Euro, \nder zun\u00e4chst die Bayern LB belastet hatte. Im zur\u00fccklie-\ngenden Jahr ist wohl daraus ein Mittelbedarf in H\u00f6he von \nunglaublichen 30 Milliarden Euro geworden. Ich nenne \ndie HSL Nordbank. Dort ist es \u00e4hnlich. Ich k\u00f6nnte noch \nweitere Beispiele bringen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese allgemeine Liquidit\u00e4ts- \nund Vertrauenskrise, nicht Systemkrise, das ist die Lehre, \nmacht vor keinem Marktteilnehmer halt. Sie h\u00e4tte die \nSachsen LB wohl auch dann nicht verschont, wenn diese \nkein Kapitalmarktgesch\u00e4ft betrieben h\u00e4tte. Das ist die \nLehre. \n\nDas Problem ist, dass die Banken derzeit einander kein \nGeld leihen oder wenig zur Verf\u00fcgung stellen. Hier genau \nsetzt meine Kritik an Ihrem Antrag an. Hier ist Vertrauen \nerforderlich. Sie wollen Vertrauen geradezu entziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer wie die NPD fortgesetzt \nund ohne Grund und ohne Not die Tatsachen verzerrt und \nwer wie sie dem Skandal Diener ist, dem geht es darum, \nVertrauen zu destabilisieren. Herr Dr. M\u00fcller, unter \n\ndiesem Eindruck kann ich Sie nur als politischen Brand-\nstifter bezeichnen. \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben aus der j\u00fcngsten \nEntwicklung gelernt, dass es uns heute wohl nicht mehr \ngelingen w\u00fcrde, f\u00fcr die Sachsen LB einen strategischen \nPartner zu finden, einen Partner im Range der LBBW, \nunter dessen Dach sich die Sachsen LB konsolidieren \nkonnte. Unter diesem Eindruck ist der Freistaat, meine \nDamen und Herren, relativ glimpflich davongekommen. \nEs mag kurios klingen, aber ich glaube, heute w\u00e4re der \nVerkauf der Bank wohl unter diesen Bedingungen kaum \nmehr m\u00f6glich. \n\nWir haben also eines aus den Geschehnissen der letzten \nMonate des letzten Jahres gelernt, meine Damen und \nHerren: dass es beim Verkauf am 13. Dezember 2007 \ngeblieben ist und die LBBW nach den sich verschlechter-\nten Rahmenbedingungen nicht wieder aus dem Vertrag \nausgestiegen ist: Das ist das bleibende Verdienst des \nMinisterpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich. Es ist ihm zu \nverdanken, dass diese Haftungsbeschr\u00e4nkung noch zu \nseiner Zeit als Finanzminister und heute als Ministerpr\u00e4-\nsident im Grunde genommen entfallen ist. Es ist vor allen \nDingen sein Verdienst, dass es nicht zu einer Doppelbe-\nlastung des Freistaates gekommen ist. Das ist die Lehre. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren von der NPD-Fraktion! Das \nsollten Sie sich einfach einmal hinter die Ohren schreiben. \nWir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nRen\u00e9 Despang, NPD: Es ist kein Antrag!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nfrage jetzt die Linksfraktion. \u2013 Keine Reaktion. Die SPD \nnicht, die FDP auch nicht, GR\u00dcNE ebenfalls nicht, die \nStaatsregierung auch nicht. Dann bitte Herr Dr. M\u00fcller; \nNPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das war ein kurzer Wechsel. Herr \nProf. Schneider, das mit dem Brandstifter nehme ich \nsportlich. Ich denke aber, die Vertrauenskrise ist schon \nwieder Sch\u00f6nf\u00e4rberei. Ich denke, das ist eine Systemkrise. \nMan muss doch einmal hinterfragen, ob es normal ist, \ndass man aus Spekulationen, wie Leerverk\u00e4ufen, Geld \nverdienen kann. Da ist gar nichts, aber gar nichts an Wert \ngeschaffen worden. Da ist nur spekuliert worden. Man \nkann aus diesen Dingen heraus Geld verdienen. Das ist \ndoch nicht normal. Ein System, das auf solche Dinge \naufbaut, ist kritikw\u00fcrdig. Deswegen bleiben wir auch bei \nunserer Systemkritik. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Letztlich machen  \n\nSie mit leeren Parolen auch Gesch\u00e4fte!) \n\n 10621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Zum Thema \u201enichts gelernt\u201c: \nEin gutes Beispiel daf\u00fcr, dass aus dem Sachsen-LB-\nDesaster nichts gelernt wurde, ist die fortdauernde Exis-\ntenz der Sachsen-Finanzgruppe. Diese Holdingstruktur \ndiente nur dem Zweck, als Klammer zwischen acht \ns\u00e4chsischen Sparkassen und der Landesbank zu fungieren. \nEs k\u00fcmmerte niemanden, dass mit der Schaffung der \nSachsen-Finanzgruppe ein Teil der s\u00e4chsischen Sparkas-\nsen genau auf das d\u00fcnne Eis der Spekulation der von \nHochrisikogesch\u00e4ften gepr\u00e4gten internationalen Kapital-\nm\u00e4rkten gef\u00fchrt wurde, wohin die Sparkassen nun einmal \nnicht geh\u00f6ren. \n\nWie wir heute wissen, ging das \u201eCasino provinzial\u201c ja \ndann auch m\u00e4chtig schief. Gerade als die Immobilienspe-\nkulationsblase kurz vor dem Platzen stand, mussten sich \nauch noch die Sparkassen \u00fcber die Sachsen Funding ihre \nB\u00fccher mit amerikanischen Schrottpapieren vollstopfen. \nDieses Desaster war vorprogrammiert; denn wozu sonst \nals f\u00fcr eine Aushebelung oder zumindest Aufweichung \ndes Regionalprinzips der Sparkassen hat die Gr\u00fcndung \nder Sachsen-Finanzgruppe auch jemals gut sein sollen? \nMan stelle sich nur einmal vor, dass der Plan des fr\u00fcheren \nMinisterpr\u00e4sidenten Prof. Milbradt vor sieben Jahren \naufgegangen w\u00e4re und alle s\u00e4chsischen Sparkassen in die \nSachsen-Finanzgruppe, in ein B\u00fcndnis mit der s\u00e4chsi-\nschen Landesbank hineingezwungen worden w\u00e4ren. In \neinem solchen Fall w\u00e4ren alle s\u00e4chsischen Sparkassen \nAnteilseigner der Sachsen LB gewesen, h\u00e4tten nach dem \nSachsen-LB-Notverkauf Abschreibungen vornehmen und \nim vergangenen Gesch\u00e4ftsjahr auf Aussch\u00fcttungen \nverzichten m\u00fcssen. Dann h\u00e4tten mutma\u00dflich alle s\u00e4chsi-\nschen Sparkassen in die mit Ramschpapieren gef\u00fcllten \nHochrisikofonds Sachsen Funding I und Sachsen Fun-\nding II investiert, und alle s\u00e4chsischen Sparkassen w\u00e4ren \nvon \u00f6ffentlich-rechtlichen Zockern und Spekulanten, die \nsich Banker nennen, als Geisel f\u00fcr ihr Finanzmarktroulet-\nte genommen worden. \n\nInsofern kann man es im R\u00fcckblick nur als Gl\u00fcck be-\nzeichnen, dass nicht alle s\u00e4chsischen Sparkassen ihrer \nGleichschaltung in der Finanzgruppe zugestimmt haben. \nDeshalb ist es h\u00f6chste Zeit, die Sachsen-Finanzgruppe \nendlich aufzul\u00f6sen und alle s\u00e4chsischen Sparkassen strikt \ndem Regionalprinzip zu verpflichten. Dies ist n\u00e4mlich \ngerade bei einer sogenannten Globalisierung ein immer \nnotwendiger werdendes Korrektiv, um den jeweils eige-\nnen Wirtschaftsraum zu entwickeln und die ortsans\u00e4ssige \nmittelst\u00e4ndische Wirtschaft, die Kommunen und B\u00fcrger \ndes Gesch\u00e4ftsgebietes mit notwendigen Finanzdienstleis-\ntungen zu versorgen \u2013 kurz gesagt, um regionale Entwick-\nlungspotenziale bestm\u00f6glich auszusch\u00f6pfen. \n\nAuch aus anderer Sicht hat die Staatsregierung nichts aus \ndem Sachsen-LB-Desaster gelernt, n\u00e4mlich im Hinblick \nauf die miserable Informationspolitik. Meine Damen und \n\nHerren, Sie haben es offensichtlich noch immer nicht \nbegriffen: Auch nach der Verabschiedung des sogenann-\nten Finanzmarktstabilisierungsfonds muss Sachsen, das \nhei\u00dft der s\u00e4chsische Steuerzahler, f\u00fcr alle Gesch\u00e4fte der \neinstigen Sachsen LB und somit auch der Sealink Fun-\nding Limited mit einer 2,75-Milliarden-B\u00fcrgschaft allein \ngeradestehen, was Sie, meine Damen und Herren auf der \nRegierungsbank, zu h\u00f6chstm\u00f6glicher Transparenz ver-\npflichten sollte. \n\nStattdessen setzen Sie Ihre Politik der letzten Jahre fort \nund mauern, was das Zeug h\u00e4lt, wie ich an der inhaltli-\nchen Nichtbeantwortung meiner Kleinen Anfragen zu \ndiesem Thema sehen kann. Nicht einmal die Kosten f\u00fcr \nden Verwalterwechsel, der bei der Sealink nach der \nLehman-Insolvenz f\u00e4llig wurde, wollen Sie mir nennen. \nDabei d\u00fcrfte das doch die kleinste Sorge sein, die die \nStaatsregierung jetzt umtreibt; denn unter den Ramsch- \nund Zockerpapieren in einem Volumen von mehr als \n17 Milliarden Euro, die man in der Sealink Funding \nausgelagert hat, d\u00fcrften sich auch zahlreiche Lehman-\nAnlagen befinden, da diese Bank einer der gr\u00f6\u00dften \nSpieler im Markt der Ramschhypotheken war. Warum \nwollen Sie die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber eigentlich nicht \ninformieren? \n\nEine einfache Bestandsabfrage bei der Sealink m\u00fcsste \ndoch gen\u00fcgen, um das Volumen der dort gehaltenen \nLehman-Papiere zu ermitteln. Es muss schon sehr d\u00fcster \nim Portfolio der Sealink aussehen, dass Sie eine Informa-\ntion \u00fcber angefallene Verluste so scheuen wie der Teufel \ndas Weihwasser. Offensichtlich wollen Sie die entspre-\nchenden Hiobsbotschaften bis nach der Landtagswahl \nunter der Decke halten und bis dahin heile Welt vorgau-\nkeln. \n\nIm Vertrauen auf den gesunden Menschenverstand der \ns\u00e4chsischen W\u00e4hler bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir zu der 1. Aktuellen \nDebatte nicht vor. Damit ist die Aktuelle Debatte \u201eEin \nJahr Sachsen-LB-Debakel \u2013 und nichts gelernt\u201c abge-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich die 2. Aktuelle \nDebatte aufrufe, noch eine Information: Aufgrund der \nver\u00e4nderten Tagesordnung ver\u00e4ndern sich auch die \nRedezeiten. F\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 6 hat die \nCDU demnach 64 Minuten, die Linksfraktion 48 Minu-\nten, die SPD 28 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 10622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nStatt umst\u00e4ndlicher Konjunkturpakete und Krisenaktionismus:  \nJetzt Steuern senken und B\u00fcrger direkt entlasten! \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZuerst hat die Fraktion der FDP das Wort, danach CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE, Staatsregierung. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. Herr Zastrow, Sie haben jetzt das \nWort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Deutschlandweit wird \nim Moment auf allen Ebenen \u00fcber die richtigen Ma\u00dfnah-\nmen gegen die Krise diskutiert. Dass die Antwort der FDP \ndazu kr\u00e4ftige Steuersenkungen \u2013 und diese m\u00f6glichst \nsofort \u2013 lautet, wird Sie nicht \u00fcberraschen. \n\nLassen Sie mich in die Diskussion mit einem Zitat einstei-\ngen: \u201eDas deutsche Steuerrecht steht wie nirgendwo sonst \nauf der Welt f\u00fcr Komplexit\u00e4t, Un\u00fcbersichtlichkeit, \u00fcber-\nh\u00f6hte Steuers\u00e4tze und verfestigte Besitzst\u00e4nde. Es wirkt \nleistungshemmend und lenkt die wirtschaftliche Leis-\ntungskraft der Menschen fehl.\u201c Und weiter: \u201eWir setzen \nam 01.01.2007 eine Reform der Einkommen- und K\u00f6r-\nperschaftsteuer in Kraft. Bei den Lohn- und Einkom-\nmensteuern senken wir den Eingangssteuersatz auf 12 % \nund den Spitzensteuersatz auf 39 %. Das sind die nied-\nrigsten Steuers\u00e4tze in der Geschichte der Bundesrepublik \nDeutschland.\u201c \n\nJa, liebe Kollegen, Sie haben es richtig erkannt: Das \nstammt nicht aus dem FDP-Wahlprogramm, auch wenn es \ninhaltlich in jedes Wahlprogramm der Liberalen geh\u00f6rt \nund so \u00e4hnlich bei uns drin steht. Der Unterschied zu \ndieser Aussage besteht nur darin, dass wir uns als FDP \nnoch etwas niedrigere Steuers\u00e4tze vorstellen. \n\nNein, das Zitat stammt aus einem Werk, das den Titel \ntr\u00e4gt \u201eDeutschlands Chancen nutzen. Wachstum. Arbeit. \nSicherheit.\u201c Ich sehe, bei Ihnen, liebe Kollegen der CDU, \nf\u00e4llt der Groschen. Das ist kurz gefasst das Regierungs-\nprogramm 2005 bis 2009, verabschiedet auf einer ge-\nmeinsamen Sitzung des Bundesvorstandes der CDU und \ndes Parteivorstandes der CSU in Berlin am 11. Juli 2005. \n\nJetzt werden Sie nat\u00fcrlich sagen: Na ja, das war das \nWahlprogramm der Bundes-CDU vor drei Jahren. Inzwi-\nschen hat sich der Alltag hier in Deutschland komplett \nge\u00e4ndert. Das passt dann etwa zu dem Spruch von Franz \nM\u00fcntefering von vor drei Jahren, den wir alle kennen, als \ner die Zustimmung der SPD zur Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer auf 19 % damit begr\u00fcndete, dass es ja unfair \nsei, Politiker an dem zu messen, was sie in Wahlk\u00e4mpfen \ngesagt haben. \n\nAber so geht das nicht: Tolle Verhei\u00dfungen, wie auch Sie \nvon der Union sie gemacht haben, Wahlsiege einfahren \nund sich dann nicht an das zu halten, was Sie vor Wahlen \nversprochen haben, lassen wir Ihnen so nicht durchgehen, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEgal, wie man insgesamt zu dem Thema steht, uns allen \nist, glaube ich, klar, dass die Frage der hohen Steuern und \nAbgaben in Deutschland ein brandaktuelles Thema ist. \nDer j\u00fcngste CDU-Bundesparteitag hat das ja noch einmal \ngezeigt. Die hohen Steuern und Abgaben in Deutschland \nsind nicht nur ein gro\u00dfes \u00c4rgernis f\u00fcr alle jene, die sie \nzahlen m\u00fcssen; sie sind inzwischen auch, meine Damen \nund Herren, zur entscheidenden Konjunkturbremse in \ndiesem Land geworden. \n\nJedes Jahr im Juni gibt das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit \nund Soziales das Statistische Jahrbuch heraus. Sehr \ninteressant ist das, was man dort zum Thema Nettoein-\nkommen lesen kann; denn 2007 sind die Nettoverdienste \nin Deutschland erneut zur\u00fcckgegangen. Die Belastung je \nArbeitnehmer mit Lohnsteuern sowie mit Sozialabgaben \nwar 2007 die allerh\u00f6chste seit Beginn der Statistik \u00fcber-\nhaupt, und dieser war im Jahr 1950. \n\nDer sogenannte Nettorealverdienst, also das, was inflati-\nonsbereinigt vom Brutto noch \u00fcbrig bleibt, war 2007 mit \nim Schnitt 17 020 Euro je Arbeitnehmer sogar noch \nniedriger, als er 1992 gewesen ist. \n\nAn den Bruttol\u00f6hnen allein, meine Damen und Herren, \nalso an dem, was die Arbeitgeber zahlen, liegt das eben \nnicht nur. Die Bruttol\u00f6hne sind bundesweit seit 1991 fast \nin jedem Jahr gestiegen, im Schnitt von 1991 bis 2007 um \n38 %. Jetzt kommt das Interessante: Wenn Sie die Netto-\nlohnsteigerung im gleichen Zeitraum betrachten und \ndanebensetzen, dann sehen Sie, dass die Nettol\u00f6hne in \nDeutschland nur um 29 % gestiegen sind. Die Schere \nzwischen Brutto und Netto geht immer weiter auseinan-\nder. \n\nSchuld daran, dass den Leuten so wenig in der Tasche \nbleibt, ist niemand anderes als der Staat mit seinen hohen \nSteuern, mit seinen hohen Abgaben und seinem enormen \nGeldbedarf. Es ist der Staat, der den berufst\u00e4tigen Men-\nschen in diesem Land immer weniger von ihrem sauer \nverdienten Geld in der Tasche l\u00e4sst. Es ist die Mitte der \nGesellschaft, es sind all die, die berufst\u00e4tig sind, die \nsteuer- und sozialabgabenpflichtige Einkommen haben, \ndie den Preis f\u00fcr die Reformunwilligkeit und auch f\u00fcr \nfalsche Konjunkturprogramme von Bundes- und Landes-\nregierung bezahlen, meine Damen und Herren. \n\nNach einer Meldung des Statistischen Landesamtes vom \n23. September dieses Jahres bleiben vollzeitbesch\u00e4ftigten \nArbeitnehmern im produzierenden Gewerbe und im \nDienstleistungsbereich in Sachsen im Schnitt gerade \neinmal 65 Euro Netto von 100 Euro Brutto \u00fcbrig. Das ist \nzu wenig. Deswegen m\u00fcssen wir genau hier ansetzen und \ndem B\u00fcrger mit dauerhaften und tiefgreifenden Steuer-\n\n 10623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nsenkungen wieder mehr Vertrauen geben und ihm deutlich \nzeigen, dass sich Arbeit in diesem Land f\u00fcr jeden pers\u00f6n-\nlich lohnt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Mehr Netto f\u00fcr alle ist das \nbeste Konjunkturprogramm f\u00fcr Deutschland und das beste \nKonjunkturprogramm f\u00fcr Sachsen; mehr dazu in der \nzweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! In dieser Zeit der Konjunkturkrise \nmachen wir uns Gedanken, ob der Staat sehr viel st\u00e4rker \neingreifen muss. Wir haben begonnen, als die Bankenkri-\nse Ausl\u00f6ser dieser Wirtschaftskrise wurde, \u00fcber mehr \nRegulierung nachzudenken, ob der Staat es besser k\u00f6nnte. \n\nAber der Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung sehnt sich nach \nsozialer Absicherung, in den alten Bundesl\u00e4ndern wie in \nden neuen und in den neuen Bundesl\u00e4ndern noch etwas \nst\u00e4rker. Das Vertrauen in diese Wirtschaftssituation und \ndas Vertrauen in unser Wirtschaftssystem, in unsere \nDemokratie ist schon deutlich gesunken. Aber kann der \nStaat es wirklich besser? Oder sind L\u00f6sungen, wie sie \nKollege Zastrow vorgetragen hat, den Privaten mehr zu \nlassen, der richtige Weg? \n\nEs geht um unsere Konjunktur. Alle Bereiche schw\u00e4cheln. \nSeit dem II. Quartal 2008 bewegen wir uns r\u00fcckw\u00e4rts mit \nunserer realen Wirtschaftsleistung. Im III. Quartal ist das \nBruttoinlandsprodukt preis- und saisonbereinigt um 0,5 % \nzum Vorquartal gesunken. \n\nWesentlicher Grund ist die r\u00fcckl\u00e4ufige Auslandsnachfra-\nge. Unser Exportmotor stottert. Das trifft vor allem die \ninternational ausgerichtete Industrie. Die Exportquote in \nSachsen, insbesondere Automobil und Chip, bringt ja \n36 % unserer Wirtschaftsleistung. \n\nNoch ein paar Zahlen, um zu analysieren und zu zeigen, \nvor welchem Hintergrund wir \u00fcber Mechanismen und \nInstrumente zu sprechen haben. \n\nDas verarbeitende Gewerbe hat 2 % Bruttowertsch\u00f6pfung \ngegen\u00fcber dem Vorjahr verloren, bereinigt sogar 3,8 %. \nDie Bauproduktion sinkt, zuletzt um 5 %. \n\nNur der Dienstleistungssektor war in Deutschland noch \nein Stabilit\u00e4tsfaktor. Zwei Drittel unserer deutschen \nWirtschaftsleistungen kommen aus diesem Bereich. Aber \nmit Zeitverz\u00f6gerung, k\u00f6nnen wir uns ausrechnen, wird \ndiese Krise auch dort einschlagen, ob nun \u00fcber die Zeitar-\nbeit oder \u00fcber die Bankenproduktivit\u00e4t. \n\nUnd noch ein paar Zahlen: Die Inlandsnachfrage ist real \num 1,9 % gestiegen. Der private Konsum als wichtigster \nEinflussfaktor ist um 0,3 % gesunken und konnte auch \ndurch staatlichen Konsum, durch Konsum der Aus-\n\nr\u00fcstungs- und Bauinvestition oder sonstige Anlagenaus-\nfuhr und -einfuhr nicht ausgeglichen werden. \n\nWie begegnen wir nun dieser Krise? Es verwundert mich \n\u00fcberhaupt nicht, dass die Parteien jetzt so durchgef\u00e4rbte \nAns\u00e4tze \u00fcber die Medien und auch hier im Parlament \ndiskutieren und aus ihrem politischen Instrumentenbau-\nkasten das herausholen, was sie als allein selig machend \nerkennen: Steuersenkungen, Steuererh\u00f6hungen nur f\u00fcr \nReiche, Konsumschecks, Investitionsprogramme, Kinder-\ngelderh\u00f6hung, Hartz-IV-Erh\u00f6hung bis hin zu mehr Mitbe-\nstimmung f\u00fcr Arbeitnehmer. Das ist eine gro\u00dfe Kiste. Mir \nerscheint das etwas ungeordnet und auch etwas hektisch, \nalso Aktionismus, ungeordnet insbesondere deswegen, \nweil wir die Konsequenzen nicht ausreichend zu Ende \nbeachten und weil wir unseren Ordnungsrahmen verlie-\nren, den sicher jeder in einer anderen Fasson hat, aber auf \nden wir uns besinnen m\u00fcssen, um nicht das \u00fcber Bord zu \nwerfen, was wir vorgestern beschlossen haben. Wir \nwollen unsere Neuverschuldung stoppen und unsere \nSchulden abbauen. \n\nWir vertreten den Staat, aber er ist nur einer der Hand-\nlungspartner in der Wirtschaft. Bevor wir in einer zweiten \nRunde auch \u00fcber das Ma\u00dfnahmenpaket und m\u00f6gliche \nInstrumente diskutieren, m\u00f6chte ich noch die Rolle der \nanderen beiden Partner ansprechen: Unternehmen und \nPrivate. F\u00fcr die Wirtschaft gilt, dass jede Rezession den \nDruck verst\u00e4rkt, effizientere und bessere Produkte  \nund Leistungen zu entwickeln. Im Sinne von Josef \nSchumpeter liegt eine positive Kraft in der Zerst\u00f6rung \nvon ballastreichen und verkrusteten Systemen. Es tut aus \nmeiner Sicht unserem beh\u00e4bigen System und \u00fcbertriebe-\nnen Anspruchsdenken gut, auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df \nzur\u00fcckzuschrumpfen, denn Lohnforderungen von 8, 10, \n16 % mehr sind etwas uners\u00e4ttlich. Das ist Verkennung \ninternationaler Geflechte. Daf\u00fcr ist vielleicht die Forde-\nrung nach Steuersenkungen die bessere L\u00f6sung. \n\nDie Betriebe haben es vers\u00e4umt, in den guten Zeiten \nReserven f\u00fcr die derzeit schlechte Situation aufzubauen, \nund k\u00f6nnen nun nicht mehr aus dem Vollen sch\u00f6pfen. Wir \nm\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir das ausgleichen, was Private \nweggenommen bekommen haben und was Firmen nicht \nmehr haben. Man hat zugunsten von Einkommens- und \nDividendenzahlungen auf das Sammeln von Vorr\u00e4ten \nverzichtet. Man hat den privaten Konsum durch laufende \nKredite zu null Prozent, wie jetzt in der Werbung \u2013 \u201eheute \nleben, morgen bezahlen\u201c \u2013, aufgepusht, aber diese ameri-\nkanische Art, auf Krisen zu reagieren, ist nicht unsere. \nDeutschland hat in Krisensituationen seine Sparquote \nerh\u00f6ht, und das ist auch gut so. \n\nMehr in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr eine Debatte hatten \n\n 10624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nwir sicher noch nie einen so vor Tatkraft strotzenden und \nvon der Gewissheit \u00fcber die einzige, ausschlie\u00dfliche, \nrichtige L\u00f6sung k\u00fcndenden Titel: \u201eStatt umst\u00e4ndlicher \nKonjunkturpakete und Krisenaktionismus: Jetzt Steuern \nsenken und B\u00fcrger direkt entlasten!\u201c \n\nDas ist nicht ganz schl\u00fcssig, meine liebe Kollegin und \nKollegen von der FDP-Fraktion; denn Ihre Forderung, \ngerade jetzt die Steuern zu senken, ist auch nichts anderes \nals Krisenaktionismus. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Schon immer!) \n\n\u2013 Genau. Sie h\u00e4tten lieber das Wort \u201ejetzt\u201c weglassen \nsollen. Sie h\u00e4tten sich damit nicht nur den Widerspruch \nzum kritisierten Krisenaktionismus erspart, sondern vor \nallem ist es wirklich keine Forderung, die Sie gerade jetzt \nerheben. Steuersenkungen werden von der FDP seit \nJahren, egal, ob es mit der Wirtschaft bergauf oder bergab \ngeht, gefordert. F\u00fcr Sie ist die Steuersenkung f\u00fcr alle \nLebenslagen immer und ausschlie\u00dflich die beste L\u00f6sung \u2013 \nau\u00dfer f\u00fcr eine Zeit, n\u00e4mlich dann, wenn Sie selbst regie-\nren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nAlexander Delle, NPD: Genau!) \n\nDa kann doch irgendetwas nicht stimmen, wenn die FDP \nim Bund bis 1998 fast durchgehend mitregiert hat und \ndann, kaum in der Opposition gelandet, als Erstes und \nseitdem permanent Steuersenkungen fordert. Da kann \ndoch irgendetwas nicht stimmen, wenn diese Forderung, \nobwohl ihr in den vergangenen Jahren leider auch und \ngerade durch Rot-Gr\u00fcn in einer bisher nicht vorstellbaren \nDimension entsprochen wurde, dennoch weiter permanent \nerhoben wird. Jedenfalls spricht es weder f\u00fcr eine diffe-\nrenzierte und an den Problemen der Gesellschaft orien-\ntierte Politik noch f\u00fcr ein Verantwortungsbewusstsein f\u00fcr \ndie gesamte Gesellschaft, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nwenn permanent und penetrant immer nur das Gleiche \ngefordert wird. Das ist f\u00fcr mich eher ein Erkennungszei-\nchen stupider, radikaler und egoistischer Klientelpolitik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nWiderspruch bei der FDP) \n\nDas best\u00e4tigt sich, wenn man in das Detail Ihrer bisheri-\ngen Steuersenkungsforderungen und Ihrer Steuersen-\nkungserfolge geht. Welche Steuern wurden denn bisher \ngesenkt? Wer wurde in welchem Ma\u00dfe entlastet? Wer ist \njetzt von der Krise elementar und unmittelbar betroffen? \nWer sind die Hauptnutznie\u00dfer Ihrer Forderungen? Profi-\ntieren und profitierten vor allem die Rentner, die sozial \nSchwachen oder die Geringverdiener oder \u00fcberhaupt die \nArbeitnehmer vom abgesenkten Spitzensteuersatz der \nEinkommensteuer, von der Reduzierung der K\u00f6rper-\nschaftsteuer, von der fehlenden Verm\u00f6gensteuer und den \nnun geschaffenen enormen Freigrenzen bei der Erb-\nschaftsteuer und der generellen Freistellung selbst genutz-\nter Villengrundst\u00fccke? Oder sind es vor allem die Spit-\nzenverdiener und die Verm\u00f6genden, die doch wohl bereits \n\nin den vergangenen Jahren mit den ihnen \u00fcberlassenen \nSteuergeschenken die deutlich besseren Voraussetzungen \nhaben, die jetzige Krise zu bestehen, m\u00f6glichst sogar \nohne gr\u00f6\u00dfere Blessuren? \n\nStatt zu protestieren, sollten Sie sich lieber mit der Struk-\ntur des Steueraufkommens befassen. An erster Stelle steht \nbekannterma\u00dfen bundesweit die Umsatzsteuer mit einem \nAufkommen von circa 170 Milliarden Euro. Dieser folgt \nan zweiter Stelle \u2013 na, gro\u00dfe \u00dcberraschung \u2013 die \nLohnsteuer mit 132 Milliarden Euro. Ganz weit abge-\nschlagen folgen veranlagte Einkommensteuer, K\u00f6rper-\nschaftsteuer und noch viel weiter zur\u00fcck die Erbschaft-\nsteuer. \n\nEs ist kein Wunder, dass das Privatverm\u00f6gen der reichsten \n30 % der Haushalte mit 5 000 Milliarden Euro beziffert \nwird. Die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sich \nbeim Blick auf ihr privates Konto sicher gar nicht vorstel-\nlen, dass das Durchschnittsverm\u00f6gen der Deutschen laut \neiner Studie reichlich 80 000 Euro betr\u00e4gt, denn 50 % der \nBev\u00f6lkerung haben weniger als 15 000 Euro Verm\u00f6gen. \nDer hohe Durchschnitt ergibt sich daraus, dass das oberste \nZehntel \u00fcber knapp 60 % des gesamten Verm\u00f6gens \nverf\u00fcgt. \n\nDiese Personen zahlen nat\u00fcrlich auch Steuern, aber sie \nbrauchen doch keine Steuersenkungen. Sie sollten lieber \neinen ihrem Verm\u00f6gen angemessenen Beitrag zum Steu-\neraufkommen leisten. Aber leider hat die vor einigen \nJahren gegr\u00fcndete Million\u00e4rsinitiative f\u00fcr die Verm\u00f6gen-\nsteuer keine gro\u00dfe Anh\u00e4ngerschaft gefunden, was \u00fcbri-\ngens nicht daran liegt, dass es zu wenige Million\u00e4re gibt. \n\nLetzten Endes m\u00fcssen Strukturma\u00dfnahmen greifen, die \ndie Masse der Bev\u00f6lkerung mitnehmen, aber die, liebe \nKollegin und Kollegen von der FDP-Fraktion, ist leider \nnicht Ihre Klientel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Umst\u00e4ndliche Konjunkturpa-\nkete, Krisenaktionismus steht \u00fcber dieser Aktuellen \nDebatte. Sowohl im November als auch gestern haben wir \nuns mit Pro und Kontra verschiedener Formen und Ideen \nzur St\u00e4rkung der Konjunktur ausf\u00fchrlich befasst. Die EU \nhat ein Programm mit \u00fcber 200 Milliarden Euro aufge-\nlegt. Man kann sich sicher zu Art und Umfang der Ma\u00df-\nnahmen politisch positionieren, aber muss man sie des-\nhalb schon in der \u00dcberschrift diskreditieren? Ich glaube \nnicht. \n\nDas Steueraufkommen, gemessen am Bruttoinlandspro-\ndukt, lag trotz der gestiegenen Einnahmen in den letzten \nJahren mit rund 22 % weit unter dem Durchschnitt der \nOECD-L\u00e4nder. Im Gegensatz dazu liegen die Belastungen \ndurch Sozialabgaben \u00fcber dem OECD-Schnitt. Das ist \nauch unseren sozialen Sicherungssystem geschuldet. Es \nwird empfohlen, Grund-, Verm\u00f6gen-, Schenkung- und \n\n 10625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nErbschaftsteuer zu erh\u00f6hen, da Deutschland bei diesen \nSteuern deutlich unter dem Schnitt der anderen 30 gro\u00dfen \nWirtschaftsnationen liegt. Zu solchen internationalen \nVergleichszahlen h\u00f6rt man herzlich wenig. \n\nInteressant ist auch, dass die Steuerquote in Deutschland \nseit den Sechzigerjahren immer zwischen 21 und 23 % \ndes BIP gelegen hat. Von immer wieder zus\u00e4tzlichen \nBelastungen kann man also kaum reden. \n\nWer jetzt Steuersenkungen fordert, der zeigt, dass er die \nHerausforderungen, die vor uns liegen, nicht im Gerings-\nten verstanden hat. Steuersenkungen schw\u00e4chen die \nHandlungsf\u00e4higkeit der Politik, auf die es gerade jetzt in \nder Krise besonders ankommt. Sie nehmen uns das Geld, \ndas wir f\u00fcr Zukunftsaufgaben und f\u00fcr den Zusammenhalt \nunserer Gesellschaft brauchen. \n\nJa, welch ein Irrsinn wird hier gefordert! Auf der einen \nSeite Steuern senken, dem Staat Einnahmen entziehen \u2013 \nForderung der FDP! \u2013, gleichzeitig nat\u00fcrlich Verschul-\ndungsverbote in die Verfassung, aber nat\u00fcrlich auch \nmilliardenschwere Unterst\u00fctzung durch den Staat, siehe \nFinanzschutzschirm, fordern \u2013 das ist schlichtweg schizo-\nphren. Und es ist auch unehrlich, meine Herren von der \nFDP. Warum haben Sie denn die Einnahmenverluste aus \nIhren Steuersenkungsgeschenken nicht im Haushalt \nbeantragt, warum haben Sie nicht hineingeschrieben, dass \nSie Steuern senken wollen und dass das im Haushalt des \nFreistaates Sachsen 200 oder 400 Millionen Euro negative \nEinnahmen zur Folge hat? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDann h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich auch sagen m\u00fcssen, was wir in \ndiesem Freistaat nicht mehr h\u00e4tten tun k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU,  \nund Stefan Brangs, SPD) \n\nSteuersenkungen zur Ankurbelung der Konjunktur sind in \ndieser Zeit \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 ein falsches \nMittel. Davon profitieren \u2013 Frau Simon hat das richtig \nausgef\u00fchrt \u2013 \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nin erster Linie die Bezieher hoher Einkommen, und die \nMillionen Rentner, die Arbeitslosen und die Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger gehen v\u00f6llig leer aus. Dazu kommt noch, dass \ndie H\u00e4lfte der 47 Millionen privaten Haushalte gar nicht \neinkommensteuerpflichtig ist. Das hei\u00dft, eine Steuersen-\nkung, wie Sie, meine Herren von der FDP, sie fordern, \nw\u00fcrde diese Menschen gar nicht erreichen. \n\nWas Sie hier betreiben, ist reines politisches Krisen-\nschmarotzertum. Ich will es noch deutlicher machen: \nNicht nur Rentner und Arbeitslose zahlen bei uns keine \nEinkommensteuer, sondern auch Familien mit zwei \nKindern sind bis zu 37 500 Euro im Jahr steuerbefreit. \nSteuersenkungen in dieser Lage sind \u00f6konomischer \nUnfug; denn diejenigen, die davon profitieren, haben jetzt \nschon Geld auf den Konten, und sie haben auch die \n\nh\u00f6chsten Sparquoten. Das, was Sie hier fordern, ist \nunverantwortlich, es ist reiner Wahlkampf. \n\nUm das einmal \u201enacktzuscannen\u201c und einfach zu entklei-\nden und auf das zur\u00fcckzuf\u00fchren, worum es geht: Es ist \neine klare Umverteilungspolitik, die Sie fordern, die Arm \nund Reich in Deutschland noch weiter auseinanderziehen \nw\u00fcrde. \n\nIch will klar sagen, was Steuersenkungen, also Ihre \nForderungen, am Ende bedeuten: weniger Lehrer, weniger \nPolizisten, weniger Sozialarbeit, weniger Jugendh\u00e4user, \nweniger Busverbindungen auf dem Lande. Und es gibt \nauch mehr: Es gibt mehr Schlagl\u00f6cher in den Stra\u00dfen, \nmehr Einsamkeit, weil der Seniorennachmittag ausf\u00e4llt, \nmehr Kinder, die ohne Abschluss die Schule verlassen. \nSteuersenkungen sind falsch, wenn man die Konjunktur \nankurbeln will. Und wenn ich das einmal auf den Punkt \nbringen darf: Wenn der Populismus der Linken und der \nRechtsau\u00dfen dieser Welt die H\u00e4lften eines Hinterns sind, \ndann sind die abstrusen Ideen der FDP das, was da in der \nMitte herauskommt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die FDP will sich also wieder \neinmal zum Anwalt des Volkes machen und ruft populis-\ntisch nach Steuersenkungen. Ma\u00dfnahmen zur Ankurbe-\nlung der Konjunktur werden pauschal als umst\u00e4ndlich \ndiffamiert und als Krisenaktionismus bezeichnet. \n\nEs ist allerdings \u2013 so finde ich \u2013 schon eine Frechheit, \nwenn sich jetzt ausgerechnet die FDP als finanzpolitische \nFeuerwehr aufspielt, nachdem sie mit ihren neoliberalen \nKonzepten mit daf\u00fcr gesorgt hat, dass dieses Land in die \nheutige katastrophale \u00f6konomische Lage geraten ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWer hat denn, meine Damen und Herren, \u00fcber Jahrzehnte \nhinweg im Bund die Finanz- und Wirtschaftspolitik \nma\u00dfgeblich bestimmt? Das war doch die FDP. Oder irre \nich mich da etwa? \n\nAber nun zu den geforderten Steuersenkungen: Auch die \nNPD ist nat\u00fcrlich der Auffassung, dass gezielte Steuer-\nsenkungen ein wichtiger Impulsgeber f\u00fcr die lahmende \nKonjunktur sein k\u00f6nnen. Aber wenn Steuersenkungen, \ndann bitte richtig und nicht mit dem steuerpolitischen \nRasenm\u00e4her nach Art der FDP. \n\nWir als NPD bef\u00fcrworten in erster Linie eine Senkung der \nMehrwertsteuer, weil sie allen B\u00fcrgern zugutekommt, im \nGegensatz zur Lohn- und Einkommensteuer also auch der \nzunehmenden Schicht der \u00e4rmeren Menschen in unserem \nLand. Denn es ist vor allem eine gro\u00dfe Breitenwirkung \nder Steuersenkungen wichtig, wenn davon tats\u00e4chlich \nImpulse f\u00fcr die Konjunktur durch die Steigerung der \n\n 10626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nBinnennachfrage und damit indirekt f\u00fcr das Investitions-\nklima ausgehen sollen. \n\nZugleich gilt es aber zu \u00fcberlegen, ob die Mehrwertsteu-\nersenkung f\u00fcr alle Produkte und Hersteller gleicherma\u00dfen \nsinnvoll ist. Das Problem ist doch heute, dass durch die \nInternationalisierung der Wirtschaft die Aufl\u00f6sung der \ndeutschen Volkswirtschaft so weit getrieben wurde, dass \nkonsumf\u00f6rdernde staatliche Ma\u00dfnahmen nur noch sehr \nbedingt der deutschen Wirtschaft n\u00fctzen. Das erkennt man \nzum Beispiel daran, dass trotz der Schrumpfung der \ndeutschen Wirtschaft im dritten Quartal um 0,5 % die \nImporte um 3,8 % zunahmen. \n\nSchon heute tragen leider die wenigsten Deutschen auch \nnur ein einziges Kleidungsst\u00fcck, das in Deutschland \nhergestellt wurde. Deutsche M\u00f6bel und Einrichtungsge-\ngenst\u00e4nde gibt es nur in der absoluten Luxusklasse, und \nimmer mehr Lebensmittel sind anonymisierte Importe. \nAuch die wenigsten h\u00f6herwertigen technischen Konsum-\nprodukte, wie Fernseher, Computer, Drucker, Scanner, \nHandys, Softwareprogramme etc., kommen \u00fcberhaupt \nnoch aus deutscher Produktion. \n\nDie Wirtschaftskrise wird gerade deshalb im Einzelhandel \nzu einem verst\u00e4rkten Verdr\u00e4ngungswettbewerb f\u00fchren. \nDiese wird noch st\u00e4rker als bisher die deutschen Produkte \naus den Regalen der Superm\u00e4rkte zugunsten von billiger \nImportware verdr\u00e4ngen. Zu dieser haben wiederum in \nerster Linie die gro\u00dfen Discounter Zugang, die direkte \nVertr\u00e4ge mit ausl\u00e4ndischen Lieferanten abschlie\u00dfen \nk\u00f6nnen. Wal Mart in den USA hat es ja \u201esuper\u201c vorge-\nmacht. Das benachteiligt kleine Anbieter und deutsche \nProdukte. Letztere haben nur noch dann eine Chance, \nwenn sie zu Kosten hergestellt werden, die mit osteurop\u00e4-\nischen, portugiesischen oder auch chinesischen konkur-\nrenzf\u00e4hig sind. \n\nDie Folgen liegen klar auf der Hand: weiterer Verlust von \nArbeitspl\u00e4tzen in der deutschen Konsumg\u00fcterindustrie, \nLohndumping, um mit den Niedriglohnl\u00e4ndern konkur-\nrenzf\u00e4hig zu bleiben, weitere Pleiten kleinerer Einzel-\nh\u00e4ndler zugunsten der gro\u00dfen Handelsketten. \n\nDeswegen besteht nat\u00fcrlich in der Tat Handlungsbedarf, \num deutsche Betriebe und Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. \nWirtschaftsfachleute rechnen gerade f\u00fcr den Einzelhandel \nmit einer dramatischen Zuspitzung der Lage schon ab \nJanuar, und der Bundesverband der Insolvenzverwalter \ngeht f\u00fcr das Jahr 2009 von einer starken Zunahme der \nInsolvenzen in dieser Branche aus. \n\nDar\u00fcber hinaus, meine Damen und Herren, geht es nat\u00fcr-\nlich auch darum, die Lebenshaltungskosten der Familien \nin Grenzen zu halten. \n\nAlso, was ist zu tun? Die NPD unterst\u00fctzt aus den ge-\nnannten Gr\u00fcnden die Forderung nach einer deutlichen \nSenkung der Mehrwertsteuer. Aber damit diese auch zur \nSicherung der Arbeitspl\u00e4tze in Industrie- und Handwerks-\nbetrieben in Deutschland f\u00fchrt und nicht nur zum F\u00fcllen \nder Taschen der Handelsketten, Gro\u00dfh\u00e4ndler und Impor-\n\nteure, muss sie selektiv gestaltet werden, n\u00e4mlich so, dass \nsie heimische Hersteller und Dienstleister beg\u00fcnstigt. \n\nAber \u2013 so h\u00f6re ich Sie jetzt sagen \u2013 das w\u00fcrde ja gegen \nEU-Wettbewerbsrecht versto\u00dfen. Ja, nat\u00fcrlich w\u00fcrde es \ndas. Aber dieses sogenannte Recht, meine Damen und \nHerren, ist in Wirklichkeit ein Unrecht, weil es gerade im \nKonsumbereich unsere heimische deutsche Wirtschaft \nvernichtet und/oder zu wettbewerbsbedingtem Lohndum-\nping f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD-Forderung lautet also: generelle Mehrwertsteu-\nersenkung f\u00fcr einheimische Produkte, \u00fcbrigens erg\u00e4nzt \ndurch eine Mehrwertsteuersenkung f\u00fcr Produkte und \nLeistungen, die in einer Region in Deutschland hergestellt \nbzw. von einheimischen Unternehmen angeboten und in \nderselben Region verkauft werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle daran erinnern, dass es die \nNPD-Fraktion in diesem Hause war, die bereits im  \nApril 2006 eine Senkung des Mehrwertsteuersatzes auf \n7 % bei arbeitsintensiven und konsumnahen Dienstleis-\ntungen gefordert hat, was Sie, meine Damen und Herren, \nund nat\u00fcrlich auch die FDP, einhellig abgelehnt haben. \n\nDa es neben der gezielten Senkung der Mehrwertsteuer \nauch anderer wirtschaftspolitischer Ma\u00dfnahmen bedarf, \ndie vom Staat finanziert werden m\u00fcssen, sollten auf der \nanderen Seite Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr Reiche kein Tabu \nmehr sein. Wer \u00fcber Jahre von den explodierenden B\u00f6r-\nsenkursen profitiert hat, muss nach Auffassung der NPD-\nFraktion jetzt seinen Beitrag zur konjunkturellen Gesun-\ndung der Wirtschaft leisten. Hier ist zum Beispiel an die \nVerm\u00f6gensteuer zu denken. Au\u00dferdem m\u00fcssen dringend \ndie zahlreichen steuerlichen Abschreibungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr die Gro\u00dfkonzerne abgeschafft werden, die ja insbe-\nsondere SPD und GR\u00dcNE w\u00e4hrend ihrer Koalition im \nBund erst geschaffen haben. \n\nUnser Land braucht eine v\u00f6llig neue und vor allem \ngerechte Steuerpolitik. Was wir nicht brauchen, ist der \nbillige liberale Populismus der FDP. Wir als NPD sagen: \nSteuern runter, aber richtig! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe heute fr\u00fch schnell einmal \ndie Pressemitteilungen der FDP-Bundestagsfraktion des \nletzten halben Jahres durchgesehen und dabei festgestellt, \ndass es nahezu unm\u00f6glich ist zu erfahren, was die FDP \neigentlich genau meint, wenn sie landauf, landab fordert: \nSteuern senken, B\u00fcrger entlasten! \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nWelche Steuern sie meint, an welche Volumina sie dabei \ngedacht hat und wie sie das Ganze finanzieren will, bleibt \n\n 10627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nin den meisten Pressemitteilungen der FDP aus dem \nBundestag im Dunkeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion,  \nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nAber, meine Damen und Herren, gestern Abend hat dann \nHerr Br\u00fcderle endlich reinen Wein eingeschenkt. Reden \nwir also \u00fcber diese Pressemitteilung. Tut mir leid, mehr \nliegt mir nicht vor. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nErste Botschaft: Die FDP will f\u00fcr ihr Antirezessionspro-\ngramm 27,3 Milliarden Euro Schulden im Bund aufneh-\nmen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nJedenfalls klingt die Pressemitteilung von Herrn Br\u00fcderle \nso. Er macht keine Angaben, woher das Geld kommen \nsoll. Ich finde das interessant. Hier wollen Sie das Ver-\nschuldungsverbot in die Verfassung schreiben, im Bund \naber weiter munter Schulden aufnehmen. \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nDas steht doch gar nicht drin!) \n\nDas passt nicht zusammen. Denn wenn Sie hier wegen der \nGenerationengerechtigkeit f\u00fcr ein Schuldenverbot in der \nVerfassung sind, dann kann Ihnen im Bund die Generati-\nonengerechtigkeit nicht pl\u00f6tzlich egal sein. \n\nKommen wir zu den einzelnen Positionen. F\u00fcr rund \n10 Milliarden Euro wollen Sie die Sozialversicherungsab-\ngaben senken, sprich: Rentenbeitrag um 0,3 % runter, \nGesundheitsfonds stoppen. Auch wir wissen, dass wir bei \nden Lohnnebenkosten in Deutschland ein Riesenproblem \nhaben. Aber wir wollen im Gegensatz zu Ihnen ein gr\u00fcnes \nProgressionsmodell bei den Sozialabgaben, das ganz \ngezielt die unteren Einkommen in einem stufenlosen Tarif \nbis 2 000 Euro Monatsbrutto entlastet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas wirkt n\u00e4mlich viel zielgenauer als eine allgemeine \nBeitragsentlastung, die Sie wollen. Machen wir uns doch \nnichts vor: Entlasten wir auch die Bezieher der h\u00f6heren \nEinkommen, steigt bei denen in Krisenzeiten wie heute \nnur die Sparquote, ohne dass irgendetwas f\u00fcr die Binnen-\nnachfrage oder die Konjunktur gewonnen w\u00e4re. Das \nwissen wir, das wissen Sie: Das ist \u00f6konomischer Kon-\nsens. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs sind aber die kleinen bis mittleren Einkommen, die \ngerade jetzt eine Entlastung brauchen. Denn gerade die \nBezieher der Niedrigeinkommen sind von den enormen \nPreissteigerungen bei Energie, Lebensmitteln und durch \ndie Mehrwertsteuererh\u00f6hung besonders betroffen worden. \nKleine Einkommen haben eine sehr niedrige Sparquote, \nkonsumieren also einen hohen Anteil ihres Einkommens, \nwenn sie nicht sogar Schulden f\u00fcr ihren Lebensunterhalt \naufnehmen m\u00fcssen. Es ist daher viel besser, diese Bev\u00f6l-\n\nkerungsgruppe zu entlasten, wenn wir konjunkturelle \nImpulse setzen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEntlasten wir gezielt die niedrigen Einkommen, haben die \nMenschen und Unternehmen im Freistaat viel mehr \ndavon; denn wir haben hier \u00fcberproportional viele Ge-\nringverdiener und wenige Besserverdiener. Wenn wir also \ngezielt die Sozialabgaben der unteren Einkommensklas-\nsen entlasten, haben diese mehr Netto zum Konsum in der \nTasche, was sie auch f\u00fcr den Konsum nutzen werden. \nObendrein sichern wir die Besch\u00e4ftigung, weil die Arbeit \ndieser Menschen billiger w\u00fcrde, wovon die Arbeitgeber \nprofitieren und damit in unseren schwierigen Zeiten nicht \nentlassen m\u00fcssen. \n\nIch habe den Eindruck, die FDP hat immer noch die eher \nbesser Verdienenden im Auge, denn auch die gestern von \nHerrn Br\u00fcderle geforderte Erh\u00f6hung des Kinderfreibetra-\nges lehnen wir ab, weil durch solch eine Ma\u00dfnahme \n\u201eh\u00f6here\u201c Einkommensschichten grunds\u00e4tzlich st\u00e4rker \nbeg\u00fcnstigt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Richtig!) \n\nWir wollen einen grundlegend anderen Ansatz, wir wollen \neine Kindergrundsicherung, die Kinderfreibetrag und \nKindergeld ersetzt. Das ist eine gerechte und einfache \nL\u00f6sung und f\u00fchrt nebenbei zu einer durchgreifenden \nVereinfachung des Steuerrechtes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDaf\u00fcr wollen wir endlich das Ehegattensplitting abschaf-\nfen und die dadurch frei werdenden 15 Milliarden Euro \nf\u00fcr die Kindergrundsicherung und den Ausbau der Infra-\nstruktur nutzen. \n\nZu zwei weiteren Aspekten werde ich in der n\u00e4chsten \nRunde sprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Frau Simon, Sie haben v\u00f6llig recht, \ndie Forderung nach der Senkung von Steuern \u2013 und \nAbgaben im \u00dcbrigen \u2013 ist f\u00fcr die FDP nicht neu, sondern \neine sehr alte Forderung. Wir halten das nach wie vor f\u00fcr \nden richtigen Weg. Wir brauchen uns nur in L\u00e4ndern \numzuschauen, die das sehr konsequent gemacht haben. \nDort hat das dazu gef\u00fchrt, dass die B\u00fcrger stark entlastet \nwurden und es trotzdem klare wirtschaftliche Effekte gab. \nAll diese Volkswirtschaften haben von diesem Modell \nprofitiert. Wir haben es in Deutschland noch niemals \nprobiert. Ich w\u00fcrde es gern einmal konsequent probieren \nwollen, weil ich denke, dass das volkswirtschaftlichen \nNutzen bringt und Mittel freisetzt, die dann f\u00fcr andere \nDinge eingesetzt werden k\u00f6nnten. Wer Steuern senkt, hat \n\n 10628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nam Ende im Staatshaushalt mehr \u2013 und keinesfalls mehr \nSchulden, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nWenn Sie sagen, Frau Simon, das w\u00e4re radikale Klientel-\npolitik, dann muss ich sagen: Genau! Unsere Klientel sind \ndiejenigen, die fr\u00fch aufstehen, zur Arbeit gehen und einen \nvern\u00fcnftigen Job machen, \n\n(Oh!-Rufe von der Linksfraktion) \n\ndie berufst\u00e4tigen Menschen in diesem Land, die endlich \nmehr Netto vom Brutto haben wollen. Das ist unsere \nKlientel, und darauf bin ich stolz. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSie machen einen Fehler, Frau Simon. Sie k\u00f6nnen das, \nwie gesagt, gern so machen, aber Sie schauen immer nur \nauf die paar wenigen ganz Reichen und Sie schauen auf \ndiejenigen, denen es leider nicht ganz so gut geht, die \nHartz-IV-Empf\u00e4nger. Sie sollten einmal genau in die \nMitte schauen. Die Mitte ist es, diejenigen, die berufst\u00e4tig \nsind, die all die Sozialleistungen bezahlen. Es sind nicht \ndie paar Reichen, um die wir uns k\u00fcmmern sollten, \nsondern es ist die breite Mitte dieser Gesellschaft. Um die \nmuss sich die Politik endlich mal wieder k\u00fcmmern. Wir \nd\u00fcrfen nicht nur Politik von den R\u00e4ndern aus machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWas die kleinen Einkommen betrifft, k\u00f6nnen Sie gern \nunser Wahlprogramm anschauen. Das gibt es ja. Herr \nWeichert hat es nur nicht gefunden. Er macht Politik \nscheinbar nur auf der Basis von Pressemitteilungen, also \neiner A4-Seite. Wer sich unser Steuermodell anschaut, \nsieht beispielsweise auch, dass es Steuerfreibetr\u00e4ge von \n8 000 Euro pro Person und Jahr gibt. Das betrifft also \nnicht nur Erwachsene, sondern auch Kinder. Ich meine, \ndass das ein ganz entscheidender Beitrag ist, um auch \nniedrigere Einkommen sp\u00fcrbar zu entlasten. Das geht \nzusammen mit dem viel niedrigeren Eingangssteuersatz, \nden wir haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch verstehe durchaus, dass die Politik im Moment sehr \nmisstrauisch gegen\u00fcber Konzernen und Banken ist. Ich \nglaube, das muss man bei vielen auch sein. Ich verstehe \naber nicht, warum Sie so misstrauisch gegen\u00fcber dem \nB\u00fcrger sind und wieso Sie dem B\u00fcrger nicht zutrauen, \nselbst zu wissen, was er mit seinem Geld macht, und ihn \nstattdessen zwingen, \u00d6kok\u00fchlschr\u00e4nke zu kaufen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin mir ganz sicher, dass \njeder B\u00fcrger selbst am besten wei\u00df, was er mit der Luft, \ndie ihm beispielsweise durch Steuersenkungen gegeben \nwird, machen kann. Ich glaube, dass jeder B\u00fcrger in \ndieser Sache wesentlich mehr Kompetenz hat als Herr \nSteinbr\u00fcck oder Herr Pecher. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich an die Diskussion zu den Konsumschecks \ndenke, die einige in der Bundesregierung unter das Volk \nwerfen wollen, dann habe ich das Gef\u00fchl, dass man nicht \nunbedingt all die Steuereinnahmen, die man im Moment \nhat, braucht. Meine Damen und Herren, dann gibt es auch \nkein Recht, dieses Geld den B\u00fcrgern vorher zu entziehen. \nDas ist \u00fcbrigens auch ein Argument f\u00fcr weitere Steuer-\nsenkungen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn CDU und SPD im Moment nicht den Mut haben, \nan die Lohn- und Einkommensteuer heranzugehen, dann \nnehmen Sie sich doch andere Steuern vor, die aus meiner \nSicht \u2013 Frau Simon wird mir mit Sicherheit recht geben \u2013 \nauch eine sehr gute Wirkung haben. Machen Sie es doch \nwie die Briten, senken Sie die Mehrwertsteuer! Die \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer, Herr Pecher, die Sie \ndamals im Wahlprogramm ausgeschlossen und trotzdem \nhinterher mitgemacht haben, ist Ihr pers\u00f6nlicher S\u00fcnden-\nfall in dieser Bundesregierung gewesen. Sie war falsch. \nNehmen Sie sie jetzt wieder zur\u00fcck. Das w\u00fcrde bei sehr \nvielen Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrem Einkommen, \nSpielraum schaffen. Das w\u00e4re der richtige Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nOder kn\u00fcpfen Sie sich doch mal die Energiekosten oder \ndie Arzneimittelkosten vor. Wie w\u00e4re es denn, wenn wir \ndarauf einen erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz erh\u00f6ben? \nAuch das w\u00fcrde Luft im Portemonnaie schaffen und \nunserem Land f\u00fcr eine k\u00fcnftige Konjunktur in breitem \nMa\u00dfe zugutekommen \u2013 \u00fcber die Folgen des falschen \nGesundheitsfonds haben wir schon gesprochen. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass es viele, viele \nM\u00f6glichkeiten gibt, die Situation in diesem Land nachhal-\ntig zu verbessern und nachhaltig etwas gegen die Krise zu \ntun. Das ist besser, als mit untauglichen Konjunkturpro-\ngrammen ganz kleine Strohfeuer zu entfachen, die mit \nSicherheit beim n\u00e4chsten Nieselregen wieder ausgehen. \n\nIch will zum Schluss noch etwas sagen. Ich f\u00fchle mich \nvon Frau Merkel und Herrn M\u00fcntefering schon ein wenig  \nprovoziert, wenn sie jetzt nach dem Gerichtsurteil zur \nPendlerpauschale so tun, als wenn sie schon immer gegen \ndie K\u00fcrzung der Pendlerpauschale gewesen w\u00e4ren. Leider \nist es so \u2013 das m\u00fcssen wir alle zur Kenntnis nehmen \u2013, \ndass CDU und SPD in dieser Legislaturperiode nicht in \nder Lage gewesen sind, Steuern vern\u00fcnftig zu senken. \nStattdessen haben sie daf\u00fcr gesorgt, dass die Nettoein-\nkommen in Deutschland weiter drastisch verringert \nworden sind. Es waren nicht Sie! Es waren die Gerichte \nund es war der Druck aus der \u00d6ffentlichkeit, der Sie dazu \nzwingt, die K\u00fcrzung der Pendlerpauschale zur\u00fcckzuneh-\nmen. \n\nLassen Sie mich noch ein letztes Wort sagen. Ich h\u00e4tte \nnicht gedacht, dass wir uns als Liberale einmal n\u00e4her bei \nder CSU als bei der CDU f\u00fchlen. Wir halten die Vorschl\u00e4-\nge, die die CSU momentan unterbreitet, f\u00fcr wesentlich \nmutiger und engagierter als das, was von \u201eAngela Mut-\n\n 10629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nlos\u201c, wie k\u00fcrzlich der \u201eSpiegel\u201c \u2013 ich denke, leider sehr \ntreffend \u2013 zitiert hat, kam. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich kann Ihnen aber eines sagen: \nWenn Sie die Steuersenkung mit dieser Regierung nicht \nschaffen \u2013 eine Regierung mit Beteiligung der FDP wird \nmit Sicherheit Steuersenkungen schaffen! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf von der FDP: Bravo!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Na, da tanzt ja noch der B\u00e4r, \nHerr Zastrow. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was \nHerr Zastrow vorgeschlagen und vorgetragen hat, geht auf \ngemeinsame Wurzeln eines Wirtschaftssystems zur\u00fcck, \nwie es in der Nachkriegszeit begr\u00fcndet wurde. Im Laufe \nder Zeit sind die politischen Pfade etwas auseinanderge-\ngangen. Was mir aber nicht gef\u00e4llt, ist, wenn wir hier den \nKonsum als Hauptzielgr\u00f6\u00dfe aufgreifen, wie viel der \nEinzelne noch ausgeben kann, ob \u00fcber die \u201eM\u00e4rchensteu-\ner\u201c oder \u00fcber andere Bereiche. Das kann nicht unsere \nGr\u00f6\u00dfe sein. Wir leben in unserem Land davon, dass wir \nsolide investiert und dies auch mit soliden Sparquoten \nunterlegt haben. \n\nIch m\u00f6chte als Beispiel eine vierk\u00f6pfige Familie nehmen, \nvielleicht die Standardgr\u00f6\u00dfe, zumindest die Zielgruppe \nder Normalverdienenden, beide Eltern berufst\u00e4tig, wie sie \ninsbesondere unsere Partei als Klientel sieht. Schon mit \nzwei Kindern ist der Eingriff des Staates durch Sozialab-\ngaben und Steuern so gro\u00df, dass das Existenzminimum \nbesteuert wird. Herr Kirchhoff hat das in seinem Urteil \nzum Familienausgleich deutlich gemacht. Schon wer zwei \nKinder hat, wird in unserem Lande so besteuert, dass \nseine Existenz \u2013 bei dem, was wir als Existenzminimum \ndefiniert haben \u2013 angegriffen ist. Da m\u00fcssen wir gegen-\nhalten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Genau! \u2013 Beifall bei  \nder CDU und des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEs geht nicht darum, in der Steuerschraube die Einkom-\nmensreichen zu beg\u00fcnstigen. So sehe ich das auch nicht \nunbedingt bei dem, was Herr Zastrow vorhat. Deswegen \nsind entsprechende Vorhaltungen, wie sie von den Linken \ngemacht wurden, unredlich. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der FDP) \n\nDiese Umstellung des Steuersystems, wie sie \nProf. Kirchhoff aus Heidelberg verk\u00fcndet und sehr \n\u00fcberzeugend vorrechnet und vortr\u00e4gt, hat eine Schwierig-\nkeit: Es gibt die unbekannte Gr\u00f6\u00dfe, wie sich die B\u00fcrger in \nder Zwischenzeit verhalten werden, wenn sie sich an den \nSchock gew\u00f6hnt haben, dass sich die Einnahmen f\u00fcr den \n\nStaat schw\u00e4cher entwickeln und sie nun pl\u00f6tzlich mehr \nGeld \u00fcbrig haben bei entsprechend ausreichenden Exis-\ntenzfreistellungen, wenn alles nur noch mit 25 % besteu-\nert wird. Das ist nicht klar. Wir k\u00f6nnen es nicht vorhersa-\ngen, und es ist noch Hoffnung, Herr Zastrow, dass sich \ndas trotzdem in der Vermeidung von Neuverschuldung \nund im Schuldenabbau ausdr\u00fcckt und nicht zwischenzeit-\nlich \u2013 und vielleicht auch dauerhaft \u2013 durch Zinseszins-\neffekte in eine h\u00f6here Verschuldung f\u00fchrt. \n\nWir werden also um eine Aufgabenkritik nicht herum-\nkommen. Wenn wir Steuern senken wollen, also staatliche \nEinnahmen beschr\u00e4nken wollen, ob \u00fcber die direkten oder \n\u00fcber die indirekten Steuern \u2013 was allen helfen w\u00fcrde und \nnicht nur den 60 %, die direkte Steuern bezahlen \u2013, und \ngleichzeitig staatliche Verschuldung abbauen bzw. diese \nzumindest gleichhalten und sie nicht verst\u00e4rken wollen, \ndann geht das nur \u00fcber Aufgabenkritik. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSie haben nicht gesagt, in welchen Bereichen Sie Eingrif-\nfe vornehmen wollen \u2013 das ist das gro\u00dfe Problem \u2013: \nWollen wir an Sozialleistungen, Renten oder an Familien-\nf\u00f6rderung herangehen? Wo wollen wir denn herangehen? \nWir wollen nicht an Investitionen herangehen. Der Frei-\nstaat investiert j\u00e4hrlich \u00fcber 3 Milliarden Euro, auch in \nden n\u00e4chsten Jahren. Trotz dieser schwierigen Situation \ngehen wir davon aus, dass wir das durchhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas sind 20 % unseres Haushalts, mehr als in anderen \nBundesl\u00e4ndern, und wir machen trotzdem keine Schulden. \nWir m\u00fcssen also von der Ausgangsbasis herunterdeklinie-\nren, die hier im Freistaat existiert, eine Aufgabenkritik \nnach den vorhandenen Einnahmen f\u00fchren und nicht die \nAusgabenw\u00fcnsche addieren, um dann zu sehen, wie wir \nes finanzieren k\u00f6nnen. Ganz klare Nebenbedingung f\u00fcr \ndiese Optimierungsfrage ist: keine Neuverschuldung. \n\nWir m\u00fcssen auch, Herr Zastrow, nachdenken, wie wir \nneben der Ausgabenkritik mit all denjenigen umgehen, die \nvon Staatsausgaben abh\u00e4ngig sind. Sie m\u00fcssten also \nschon noch deutlicher sagen, welche Form der Steuern \nSie senken wollen: direkte oder indirekte Steuern. Sie \nhaben eben auch auf die indirekten Steuern abgehoben, \naber dann braucht man dazu ein klares Programm; und \nletztlich, denke ich, ist es ein Mix, und damit m\u00f6chte ich \nschlie\u00dfen. \n\nErstens. Der Staat muss sich m\u00e4\u00dfigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Holger Zastrow und Torsten Herbst, FDP) \n\nEr soll auf dauerhafte Verwendungen orientieren und er \nsoll endlich die Schulden abbauen, um f\u00fcr die Zukunft, \nwie es der Freistaat Sachsen vorbildlich tut, Generatio-\nnengerechtigkeit zu schaffen; aber er muss sich insge-\nsamt, an den Bund gerichtet, auch in seinem Ausgaben-\nverhalten m\u00e4\u00dfigen. \n\n 10630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nZweitens. Wir sollten die Selbstreinigungskr\u00e4fte des \nMarktes wirken lassen. Wenn sich die Wirtschaft selbst \nrichtig reinigt, dann hat das Chancen f\u00fcr die Zukunft; das \nist eine Erneuerung. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Oh!) \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen die Selbstheilungskr\u00e4fte des Mark-\ntes wirken lassen. Es k\u00f6nnen nicht alle Branchen wie im \nKindergarten in Zweierreihe antreten und bei Frau Merkel \num staatliche Schutzschirme bitten. Das kann der Staat \nnicht leisten. Das will er auch nicht leisten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nViertens muss er die Leistungsanreize f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrung steigern, die zu diesem Steueraufkommen beitr\u00e4gt, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nund nicht nur die Sozialhilfeempf\u00e4nger. Wir wollen ja \nauch helfen, aber erst einmal m\u00fcssen wir es verdient \nhaben. Da kann ich es, an die Linken adressiert, wirklich \nnicht verstehen, wie Sie hier mit Konsumschecks und \nanderem ein Strohfeuer entfachen und, ohne einen Ar-\nbeitsanreiz gegeben zu haben, einfach nur Geld ausgeben \nwollen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU,  \nund bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: F\u00fcnftens. Wenn wir neben \nder direkten Steuerreduzierung auch die Mehrwertsteuer \nreduzieren, dann hilft das auch den 40 %, die keine \ndirekten Steuern zahlen, und der Breite der Bev\u00f6lkerung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Patt, wir haben zu \nDDR-Zeiten vielleicht Konsummarken geklebt, aber wir \nhaben jetzt keine Konsumschecks verlangt. Das ist keine \nIdee von den Linken, also, bleiben Sie bitte mit Ihrer \nKritik beim Verursacher. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Zastrow, ich finde es wirklich bemerkenswert, wie \nSie bereit sind, an den tats\u00e4chlich bestehenden und allseits \nbekannten Fakten vorbeizureden. Deshalb muss ich Ihnen \nnoch einmal in Erinnerung rufen: Wir haben in Deutsch-\nland die Situation, dass wir 5 000 Milliarden Euro Privat-\nverm\u00f6gen haben, das im Besitz eines Drittels der Bev\u00f6l-\nkerung ist. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nZwei Drittel der Bev\u00f6lkerung besitzen nur 10 % des \nVerm\u00f6gens, und jeder Zweite dieser Bev\u00f6lkerung besitzt \nkaum Verm\u00f6gen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nJa, das ist ein Problem!) \n\nNehmen Sie doch einfach mal zur Kenntnis, dass wir \ndiese Situation haben! \n\n(Interner Wortwechsel zwischen den Abg. Holger \nZastrow, FDP, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, meine Damen und Herren! \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Zastrow, was mich \nan Ihrem Antrag und Ihrer Argumentation ganz besonders \n\u00e4rgert, ist, dass Sie die Verm\u00f6genden, die \u2013 \u2013 \n\n(Fortgesetzte Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der FDP und der GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Simon, darf ich kurz \nunterbrechen? \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ja, gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich denke, dass diese Auseinan-\ndersetzungen durchaus wichtig sind, aber dann bitte vor \ndem Plenarsaal, w\u00e4hrend die Rednerin spricht. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nHerr Zastrow, bleiben wir doch einmal ganz sachlich. Sie \nwollen doch ein gesamtwirtschaftliches Konzept vorlegen \nund letzten Endes sicherlich auch aus Ihren \u00dcberlegungen \nheraus Gutes f\u00fcr Deutschland tun. Aber nehmen Sie doch \nbitte einmal die Fakten zur Kenntnis: dass zum Beispiel \nPers\u00f6nlichkeiten, die \u00fcber ein Privatverm\u00f6gen von \n8 Milliarden Euro verf\u00fcgen \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wie viele sind das?) \n\nund privat 1 Milliarde Euro verzockt haben, wie in der \nletzten Woche auch in der Zeitung dargelegt wurde, sicher \nkeinen Schutzschirm durch die FDP brauchen. Die wer-\nden sich selbst k\u00fcmmern. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nDenen k\u00f6nnte man aber durch Steuersenkungen noch \nmehr entgegenkommen, und das wollen Sie ja sicher \nwirklich nicht. Wir wollen das auch nicht. Diejenigen \nsollen, bitte sch\u00f6n, im Rahmen ihrer wirtschaftlichen \nLeistungsf\u00e4higkeit besteuert werden. Das ist \u00fcbrigens ein \noberster Grundsatz der Steuerpolitik. \n\nWas mich besonders an Ihrer Argumentation \u00e4rgert und \nverwundert, ist, dass Sie immer Forderungen nach guten \nZielen aufmachen, die Sie in diesem Land umsetzen \nwollen, also, Sie wollen auch mehr Geld f\u00fcr Bildung, \nStra\u00dfen, Hochschulen, Kultur und F\u00f6rdermittel. Aber \nbezahlen \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: \u2026 wollen wir nicht!) \n\n 10631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n\u2013 Genau, richtig, sehr gut! Ich danke Ihnen. Bezahlen \nwollen Sie es nicht. Sie wollen, dass letztlich durch die \nSumme der Lohnsteuerpflichtigen Gelder bezahlt werden, \ndie Ihrer Klientel zugute kommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nHolger Zastrow, FDP: Den Berufst\u00e4tigen! \u2013 \n\nStaatsminister Thomas Jurk: Genauso ist es!) \n\nDazu muss ich Ihnen, Herr Zastrow, sagen: Ihr Antrag ist \ngut f\u00fcr einen FDP-Parteitag, Ihr Antrag ist gut f\u00fcr einen \nLandtags-, Bundestags- oder sonst irgendeinen Wahl-\nkampf, aber er zeugt nicht von einem ausgewogenen \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr gesamtwirtschaftliche Vorg\u00e4nge. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch komme zum Schluss. Lieber Herr Zastrow, wir sind \nuns sicherlich in einem einig: Deutschland ist inzwischen \n\u2013 das ist leider so \u2013 ein Niedriglohnland f\u00fcr einen gro\u00dfen \nTeil der Bev\u00f6lkerung. Aber bitte nehmen Sie auch zur \nKenntnis: Deutschland ist inzwischen auch \u2013 das ist \nweltweit anerkannt \u2013 ein Niedrigsteuerland f\u00fcr die Ver-\nm\u00f6genden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und vereinzelt  \nbei der SPD \u2013 Holger Zastrow, FDP: Was? \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Wo leben Sie?) \n\n\u2013 Jawohl, das ist so! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Liebe \nKollegen von der FDP, es ist vollkommen unstrittig, dass \nman dar\u00fcber diskutieren kann \u2013 das kann man auch in \neiner Debatte machen \u2013, welche Abgaben und welche \nSteuern wir haben, warum wir sie haben und ob sie zu \nhoch oder zu niedrig sind. An dieser Debatte w\u00fcrde ich \nmich sehr gern beteiligen. Aber ich werde mich nicht an \nForderungen zu Steuersenkungen beteiligen, weil Sie \nn\u00e4mlich nicht sagen, welche Folgen das hat. Das ver-\nschweigen Sie permanent. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Die  \nMenschen haben mehr Geld!) \n\nWir haben im Staatshaushalt der Bundesrepublik allein \n80 Milliarden Euro f\u00fcr die Renten. Wenn an die Renten \ngegangen w\u00fcrde, s\u00e4he ich schon Ihre Annonce in der \nZeitung: Die Renten m\u00fcssen stabil bleiben! \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zu dem Punkt Mehrwertsteuer. Ich bin gern \nbereit, mich damit auseinanderzusetzen. Als diese erh\u00f6ht \nworden ist, haben Sie den Weltuntergang f\u00fcr Deutschland \ngepredigt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein!) \n\nSie sagten, die Wirtschaft gehe nieder, alles gehe kaputt. \nWas war denn mit der Wirtschaft in den Jahren 2007 und \n2008? \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEs waren die besten, die wir seit Jahren hatten. \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \nDank der Mehrwertsteuererh\u00f6hung!) \n\nIch habe damals hier gesagt: Es wird wegen dieser Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung niemand erfrieren oder verhungern, \nwir werden aber auch nicht die Staatsfinanzen sanieren. \n\nAber warum brauchen wir jetzt das Geld? Ich m\u00f6chte \nversuchen, Sie ein wenig zu entkleiden. Wir brauchen \njetzt dieses Geld \u2013 Rettungsschirm, Bankenkonjunkturpa-\nket \u2013, weil das freie Spiel der Kr\u00e4fte des Marktes, das Sie \nimmer propagieren, versagt hat. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Beifall \ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion  \n\nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWir reparieren doch Ihre politische Anschauung, die auf \nder gesamten Linie versagt hat. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wer regiert  \ndenn in diesem Land, Herr Pecher? Das  \nist Ihre Politik! Das ist Ihr Versagen!) \n\nDazu ben\u00f6tigen wir zurzeit Unsummen von Geld. Sie sind \nnicht bereit zu sagen, woher wir dieses Geld nehmen \nwollen, \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\num Ihren wirtschaftlichen Bl\u00f6dsinn zu reparieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wenn ich die bisherige Debat-\nte Revue passieren lasse, m\u00f6chte ich die Gelegenheit der \nmir verbliebenen 2 Minuten Redezeit nutzen, um die \nGrundsatzposition der NPD noch einmal kurz darzustel-\nlen. \n\nMein Kollege Delle hat darauf hingewiesen, dass unsere \nPosition in dieser steuerpolitischen Auseinandersetzung \ndie ist: Steuersenkung ja, aber an der richtigen Stelle. Was \ndie FDP hier vorgetragen hat, ist in der Tat das, was auf \njedem FDP-Bundesparteitag rituell vorgetragen wird: \nSteuerentlastung f\u00fcr diejenigen, die sowieso schon auf der \nSonnenseite der Gesellschaft stehen \n\n(Holger Zastrow, FDP: F\u00fcr alle!) \n\nund Steuerbelastungen oder zumindest keine Steuerentlas-\ntung f\u00fcr diejenigen, die es am n\u00f6tigsten haben. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang nur daran erinnern, \ndass das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung vor \neinigen Monaten mitgeteilt hat, dass die reichsten 10 % \nder Bev\u00f6lkerung \u00fcber 60 % des gesamten Volksverm\u00f6-\n\n 10632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\ngens besitzen. Die reichsten 10 % besitzen mehr als zwei \nDrittel des gesamten Volksverm\u00f6gens, w\u00e4hrend f\u00fcr die \nEinkommensschw\u00e4chsten unseres Volkes oftmals nichts \nanderes als Niedriglohnarbeit oder Schulden \u00fcbrig blei-\nben. \n\nInsofern ist ganz klar: Mehrwertsteuersenkung ja, damit \ndie breite Masse unseres Volkes etwas davon hat, aber \nkeine steuerpolitische Reichtumspflege, wie sie die FDP \nvertritt. Steuersenkung ja, aber an der richtigen Stelle, \ndamit sie den Klein- und Mittelverdienern unseres Volkes \nzugute kommt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den GR\u00dcNEN noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Patt, warum ist mir bei Ihrer \nRede pl\u00f6tzlich so kalt geworden? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nWeil wir \u00e4hnliche Ans\u00e4tze haben!) \n\nZur\u00fcck zur Debatte. Mir ist in diesem Zusammenhang ein \nweiterer Aspekt sehr wichtig. Schade, dass es bei der FDP \nnoch nicht angekommen ist, dass wir es nicht nur mit \neiner globalen Finanzkrise und drohenden Rezession, \nsondern auch mit einer drohenden globalen Klimakatast-\nrophe zu tun haben. \n\n(Zurufe von der FDP: Ach! \u2013  \nHolger Zastrow, FDP: Die Welt geht unter!) \n\nGerade deshalb m\u00fcssen wir \u00fcber beides zusammen \nnachdenken, Herr Zastrow. Die Bek\u00e4mpfung der Folgen \ndes Klimawandels kann man doch nicht einfach an der \nGarderobe abgeben, wenn man sich zusammensetzt, um \nbei drohender Rezession Mittelstandsstabilisierungspro-\ngramme zu beschlie\u00dfen, meine Damen und Herren. Wir \nm\u00fcssen zwingend Programme zur Schonung des Klimas \nmit den konjunkturellen \u00dcberlegungen verkn\u00fcpfen. \n\nDeshalb fordere ich Sie auf: Lassen Sie uns gemeinsam \ndaran arbeiten zum Wohle der Menschen, zum Wohle \nunseres Landes und zum Wohle nachfolgender Generatio-\nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Mario Pecher und Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die anderen Fraktionen. \n\u2013 Nein. Dann frage ich den Minister. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das war ja \nbisher eine feurige Debatte. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP \u2013 Heiterkeit  \nund Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDamit wir jetzt wieder in ein ruhigeres Fahrwasser kom-\nmen, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst Ihnen, Herr Zastrow, gratulie-\nren: Heute vor 60 Jahren wurde die FDP gegr\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch! \u2013 Ich m\u00f6chte diesen Gl\u00fcck-\nwunsch jetzt allerdings nicht nutzen, um auszuf\u00fchren, was \n60 Jahre FDP bedeutet. Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstel-\nlen, dass man diesbez\u00fcglich ein breites Spektrum h\u00e4tte, \num dieses auszuschm\u00fccken. \n\nLassen Sie mich, bevor ich auf die eigentlichen Punkte \neingehe, zwei Vorbemerkungen machen. \n\nErstens. \u201eJetzt Steuern senken und B\u00fcrger direkt entlasten \nund das mit einer generellen Steuersenkung verbinden\u201c. \nVorhin wurde als Beispiel Gro\u00dfbritannien genannt, ich \nm\u00f6chte als Beispiel auch noch die USA nennen. Ich \nglaube, das w\u00e4re eine eigene Debatte, wahrscheinlich \nauch ein Seminar wert; denn das, was in Gro\u00dfbritannien \nund den USA dabei herausgekommen ist, kennen wir alle. \nWir haben dort inzwischen eine destrukturierte Wirt-\nschaft. Dies sollte man dann n\u00e4her beleuchten. \n\nZweitens. Eine Staatsregierung ist nicht dazu da, Klien-\ntelpolitik zu machen, sondern sie ist f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger da. Das hei\u00dft, es ist sehr schwierig, die \nunterschiedlichsten Interessen zu ber\u00fccksichtigen und zu \nversuchen abzuw\u00e4gen, was gut und was weniger gut ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es vergeht kein Tag, an dem \nder Bundesregierung nicht unterstellt wird, sie unterneh-\nme zu wenig, zu viel oder das Falsche. Es vergeht auch \nkein Tag, an dem nicht von Konjunkturabschwung ge-\nsprochen oder Deutschland in den Abgrund der Rezession \ngeschrieben wird. \n\nIch will die Situation nicht sch\u00f6nreden. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nSie fangen schon an damit!) \n\nAber auch in Krisensituationen bew\u00e4hrt es sich in der \nRegel, einen k\u00fchlen Kopf zu behalten. Das ist besser, als \nblinden Aktionismus zu zeigen. Aus diesem Grund haben \nauch die L\u00e4nder das Ma\u00dfnahmenpaket der Bundesregie-\nrung am 5. Dezember im Bundesrat mitgetragen. \n\nBetrachten wir doch einmal einige Ma\u00dfnahmen, mit \ndenen B\u00fcrger und Unternehmen allein nach dem \u2013 ich \nzitiere; es ist ein sehr langes Gesetz \u2013 \u201eGesetz zur Umset-\nzung steuerrechtlicher Regelungen des Ma\u00dfnahmenpake-\ntes Besch\u00e4ftigungssicherung durch Wachstumsst\u00e4rkung\u201c \nf\u00fcr die n\u00e4chsten vier Jahre entlastet werden sollen. Dabei \ngeht es insgesamt um ein Paket von circa 23 Milliar-\nden Euro. \n\nDie verbesserten Abschreibungsm\u00f6glichkeiten bieten \nUnternehmen einen direkten Ansatz zu investieren. Die \nKritik kenne ich auch. Wir haben gerade von degressiver \nauf lineare Abschreibung umgestellt. Jetzt stellen wir \n\n 10633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nwieder um. Ob das klug ist, mag dahingestellt sein. Das \nhei\u00dft, es ist sicherlich nicht konsistent, wenn man es \u00fcber \nmehrere Jahre sieht. Aber ich m\u00f6chte betonen, diese \nAbschreibungsm\u00f6glichkeiten wirken direkt. \n\nDes Weiteren geh\u00f6rt die verbesserte Absetzbarkeit von \nHandwerksleistungen, die die Nachfrage im Dienstleis-\ntungsbereich ankurbelt, dazu. \n\nEine weitere Ma\u00dfnahme, die befristete Befreiung von der \nKraftfahrzeugsteuer bei Neuwagenk\u00e4ufen, setzt Impulse \nf\u00fcr eine Verj\u00fcngung des Kraftfahrzeugbestandes. Ob \nallerdings diese Betr\u00e4ge tats\u00e4chlich so stark durchschla-\ngen werden, werden wir noch sehen. Ich pers\u00f6nlich habe \ndaran meine Zweifel. Zugleich tr\u00e4gt aber auch die gezielte \nF\u00f6rderung der Euro-5- und -6-Klassen dazu bei, dass die \nSchadstoffbelastung abnimmt. \n\nHinzu tritt ein B\u00fcndel weiterer nicht steuerlicher Ma\u00df-\nnahmen, zum Beispiel staatliche Investitionen in die \nInfrastruktur. Diese bewirken direkt, dass Arbeitspl\u00e4tze im \nBaugewerbe gesichert werden und vielleicht sogar neue \nentstehen k\u00f6nnen. \n\nZusammen mit weiteren Entlastungsma\u00dfnahmen, zum \nBeispiel der Erh\u00f6hung des Kindergeldes oder des Kinder-\nfreibetrages \u2013 hier wirkt noch einmal der Vermittlungs-\nausschuss \u2013, ergeben sich weitere Entlastungen in Milli-\nardenh\u00f6he. Damit bleibt mehr Geld in den Taschen \nunserer B\u00fcrger. Dies alles wird flankiert von einer Reihe \nzus\u00e4tzlicher nicht steuerlicher Ma\u00dfnahmen, sodass insge-\nsamt ein deutlicher Impuls gesetzt wird. \n\nWie Sie sicher alle wissen, hat der Sachverst\u00e4ndigenrat \neine deutliche Aufstockung des Konjunkturprogramms \ngefordert. Eine derartige Forderung einiger der besten \ndeutschen Wirtschaftswissenschaftler will ich nicht \neinfach als unbegr\u00fcndet abtun. Aber ich kann auch die \nBeweggr\u00fcnde der Bundeskanzlerin nachvollziehen, dies \nzum jetzigen Zeitpunkt abzulehnen. Es hat auch wenig \nSinn, \u00fcber ein zweites Konjunkturprogramm zu debattie-\nren, wenn das erste noch nicht einmal in Kraft getreten ist \nund seine Wirkung \u00fcberhaupt nicht entfalten konnte. \n\nIch wundere mich immer, dass Erkenntnisse aus den \nNatur- und Ingenieurwissenschaften in der Wirtschaftspo-\nlitik nicht umgesetzt werden; denn zwischen Wirkung und \nUrsache besteht in der Regel ein kausaler Zusammen-\nhang. Man sollte den ersten Schritt zun\u00e4chst einmal \ndurchf\u00fchren, bevor man den zweiten tut. \n\nIm \u00dcbrigen hat das Verfahren zum Finanzmarktstabilisie-\nrungsgesetz gezeigt, dass umfangreiche Ma\u00dfnahmenpake-\nte in k\u00fcrzester Frist umgesetzt werden k\u00f6nnen. Sollten \nalso im Laufe des n\u00e4chsten Jahres ge\u00e4nderte Rahmenbe-\ndingungen ein weiteres Eingreifen erforderlich machen, \nso k\u00f6nnte dies dann noch kurzfristig erfolgen. \n\nZu den vom Sachverst\u00e4ndigenrat explizit als sinnvoll \naufgez\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt \u00fcbrigens der Ausbau der \nfr\u00fchkindlichen Bildung. Hier \u2013 ich erinnere an unseren \nvorgestern verabschiedeten Doppelhaushalt 2009/2010 \u2013 \nhaben wir exakt das umgesetzt, damit Eltern dadurch \nmehr Geld in der Tasche haben. \n\n\u00dcbrigens wird gern \u00fcbersehen, dass der Sachverst\u00e4ndi-\ngenrat weiterhin dringend die Einf\u00fchrung einer Schulden-\ngrenze gefordert hat. Er formuliert deutlich, dass heutige \nErh\u00f6hungen der Kreditaufnahme in der n\u00e4chsten Auf-\nschwungperiode durch h\u00f6here Steuern oder Einschnitte \nbei den Ausgaben wieder vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden m\u00fcssen. Auch hier m\u00f6chte ich an unseren gerade \nverabschiedeten Doppelhaushalt erinnern. Genau dies \nhaben wir getan. \n\nDabei ist allerdings zu bedenken, dass die L\u00e4nderhaushal-\nte auf Konjunkturschwankungen weniger als der Bundes-\nhaushalt reagieren k\u00f6nnen. Deshalb ist es klug, das \nSchuldenverbot zun\u00e4chst auf L\u00e4nderebene einzusetzen. \n\nSehr interessant ist auch, was der Sachverst\u00e4ndigenrat \nnicht fordert: n\u00e4mlich Steuersenkungen. Der Grund ist \nrelativ simpel. In Zeiten der Unsicherheit f\u00fchren Steuer-\nsenkungen in der Regel zu einer Erh\u00f6hung der Sparquote \nund nicht zu h\u00f6heren Konsumausgaben. Der konjunktu-\nrelle Effekt ist deshalb in der Regel sehr gering. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsregierung) \n\nUm die Kaufzur\u00fcckhaltung in Zeiten drohender Rezession \naufzul\u00f6sen, m\u00fcssen deshalb zeitlich begrenzte Anreize \ngeschaffen werden, um damit Unternehmen und B\u00fcrger \nst\u00e4rker zu Investitionen und Konsum anzuhalten. Das \nw\u00e4re in der heutigen Situation ohne den Einsatz weiterer \n\u00f6ffentlicher Mittel nicht denkbar. Steuersenkungen \u2013 \ndamit meine ich die Senkung von Einkommen- und \nLohnsteuer \u2013 sind wichtig und richtig, um den Steuerzah-\nlern durch Inflation und die steuerliche Progression zu \nviel gezahlte Steuern wieder zur\u00fcckzugeben. Das muss \naber dauerhaft und nicht nur zeitlich begrenzt geschehen. \n\nDar\u00fcber hinaus bin ich der Meinung, dass es dann nicht \nbei einer einfachen Anpassung des Steuertarifs bleiben \ndarf, sondern dass eine solche Tarifanpassung in ein \nKonzept einer Reform von Steuervereinfachung und mehr \nSteuergerechtigkeit eingebettet sein sollte. \n\nDies sehen \u00fcbrigens auch unsere Steuerzahler so. Schaut \nman sich die Ergebnisse der aktuellen Umfrage des \nInstituts Infratest an, die am 05.12.2008 in der \u201eWelt\u201c \nver\u00f6ffentlicht wurden, dann spricht sich eine Mehrheit f\u00fcr \neine sp\u00e4tere, umfassende Steuerreform aus. Das hei\u00dft, sie \nsprechen sich gegen eine schnelle bzw. \u2013 ich m\u00f6chte es \nakzentuieren \u2013 vorschnelle Steuersenkung aus. \n\nEine Absenkung des Mehrwertsteuersatzes, wie ihn die \nEU-Kommission vorschl\u00e4gt, kommt schon deshalb nicht \nin Betracht, weil niemand sicherstellen kann, dass der \nVorteil an die Endverbraucher weitergegeben wird. Daher \nlehne ich breit angelegte Steuersenkungen zum jetzigen \nZeitpunkt ab. Sie taugen einfach nicht zur Bew\u00e4ltigung \neines wirtschaftlichen Abschwunges. \n\nDas hei\u00dft allerdings nicht, dass im steuerlichen Bereich \nkeine sinnvollen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden k\u00f6nnen. \nSo halte ich eine steuerliche F\u00f6rderung von Forschung \nund Entwicklung f\u00fcr sinnvoll, weil sie langfristig und \nstrukturell wirkt. Eine entsprechende Initiative wird \n\n 10634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nderzeit von Sachsen auf Bundesebene verfolgt. Auch \ndieser Vorschlag wird \u00fcbrigens von f\u00fchrenden \u00d6konomen \nunterst\u00fctzt. \n\nLassen Sie mich deshalb kurz zusammenfassen: \n\nErstens. Das Ma\u00dfnahmenpaket der Bundesregierung ist \nnicht perfekt, aber ich denke, dass es auch untersch\u00e4tzt \nwird. \n\nZweitens. Sollten sich die realwirtschaftlichen Probleme \nweiter versch\u00e4rfen, kann schnell und effektiv \u00fcber weitere \nMa\u00dfnahmen entschieden werden. Das Finanzmarktstabili-\nsierungsgesetz hat es gezeigt. \n\nDrittens. Ma\u00dfnahmen, die Direktinvestitionen ansto\u00dfen \u2013 \nzum Beispiel verbesserte Abschreibungsm\u00f6glichkeiten \noder direkte Infrastrukturinvestitionen \u2013, sind Steuersen-\nkungen nach dem Gie\u00dfkannenprinzip vorzuziehen. \n\nViertens. Die Staatsregierung hat mit dem vorliegenden \nDoppelhaushalt zusammen mit Ihnen \u2013 das haben Sie \nvorgestern beschlossen \u2013 eigene unterst\u00fctzende Ma\u00dfnah-\nmen in die Wege geleitet. Wir haben die h\u00f6chste Investiti-\nonsquote aller L\u00e4nder, Familien direkt entlastet, die \nSchuldengrenze eingef\u00fchrt und mit dem Mittelstandssta-\nbilisierungsprogramm noch zus\u00e4tzlich eigene Ma\u00dfnahmen \neingeleitet. \n\nIch halte diesen Weg f\u00fcr richtig. \u00dcber allgemeine Steuer-\nsenkungen im Lohn- und Einkommensteuerbereich sollte \nman dann diskutieren, wenn die Zeit daf\u00fcr reif und dazu \nda ist. Krisen oder wirtschaftliche Abschwungphasen wie \ndiese eignen sich nicht dazu. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nDas ist der Fall. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Herr Prof. Unland, vielen Dank erst \nmal f\u00fcr die Gl\u00fcckw\u00fcnsche. Sie sehen uns nicht in einer \nallzu gro\u00dfen Feierlaune, weil dieser 60. Geburtstag ein \netwas schwieriges Datum ist, denn es ist die Gr\u00fcndung \nder westdeutschen FDP. Die Wurzeln der FDP insgesamt \nreichen ein St\u00fcck weiter zur\u00fcck, n\u00e4mlich bis zur Gr\u00fcn-\ndung der Deutschen Fortschrittspartei im Juni 1861. Wir \nhaben schon ordentlich etwas auf dem Buckel, das wissen \nSie. Bis zum n\u00e4chsten Jubil\u00e4um ist noch ein wenig Zeit. \nAber dann laden wir Sie zu der gro\u00dfen Party, die wir hier \nin Sachsen feiern, mit Sicherheit ein. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, wir sind \u00e4lter als Sie, Herr Porsch. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Die Geschichte der Liberalen ist ein sehr interessantes \nFeld. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich Sie fragen, Herr Prof. Unland, \nvielleicht auch alle anderen hier in diesem Raum: Glaubt \n\ndenn tats\u00e4chlich jemand, dass wir mit dem Konjunktur-\nprogramm des Bundes oder des Freistaates Sachsen die \nRezession verhindern? Glaubt das irgendjemand? Denje-\nnigen w\u00fcrde ich gern bitten, den Arm zu heben. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, wir sind uns jetzt das erste Mal einig: Das \nist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Man versucht an der \neinen oder anderen Stelle etwas zu machen, aber dass zum \nBeispiel 200 Euro Steuerersparnis bei der Anschaffung \nvon bestimmten Neuwagen irgendeinen sinnvollen \nwirtschaftlichen Effekt haben soll, das glaubt keiner. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch pers\u00f6nlich freue mich zum Beispiel unheimlich \ndar\u00fcber, da im n\u00e4chsten Jahr in meiner Firma auch f\u00fcr \neinige meiner Dienstwagen die Leasing- und Mietvertr\u00e4ge \nauslaufen und ich die Steuerersparnis eben mal f\u00fcr die \nErneuerung meines Fuhrparks hinterhergeschmissen \nbekomme. Das nehme ich nat\u00fcrlich mit, ganz klar. Aller-\ndings ben\u00f6tigt habe ich es nicht, ich h\u00e4tte meinen Fuhr-\npark sowieso erneuert. Das sind keine schlauen Anreize. \nHat irgendeiner, vielleicht sogar in den Bundesministe-\nrien, eine Lobby oder so etwas im Blick gehabt, der er \neinen Gefallen tun wollte? Das hat jedenfalls mit einer \nvern\u00fcnftigen Ma\u00dfnahme gegen die Rezession beim besten \nWillen nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie sagen, dass Steuersenkungen das falsche \nProgramm sind, weil dann nur die Sparquote steigt, frage \nich Sie: Was ist eigentlich so schlimm daran? Der B\u00fcrger \nsoll selbst entscheiden. Es ist sein Geld. Er zahlt mit \nseinen Steuern das, was der Staat ausgibt. Es ist sowieso \nsein Geld. Wenn wir es ihm zur\u00fcckgeben und er es sparen \nwill, dann soll er doch sparen. Das ist sein gutes Recht. \n\nIm \u00dcbrigen hat das zwei Effekte. Altersvorsorge, gerade \nf\u00fcr die j\u00fcngeren Leute, die sich nicht mehr auf eine \nsichere Rente verlassen k\u00f6nnen, ist sehr wichtig. Wenn sie \nmehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Altersvorsorge h\u00e4tten, halte ich \ndas f\u00fcr sinnvoll. Das ist ganz klar. Eine Konjunktur rettet \nman auch damit nicht. Das ist schlichtweg so. Ansonsten \nmuss ich fragen: Was bringt mir eine hohe Sparquote? Sie \nbringt mehr Sicherheit f\u00fcr jeden Einzelnen. Sicherheit ist \neine Grundvoraussetzung f\u00fcr jede Investition. Also geben \nwir doch den Leuten das Geld zur\u00fcck. Das ist auf jeden \nFall das bessere Konjunkturprogramm, als dass der Staat \nes in einem sehr eigenartigen Konjunkturprogramm \nversenkt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSteuersenkungen sind auch nicht Schulden. Sagen Sie \nbitte einmal, wann der Bund in den letzten Jahren ma\u00df-\ngeblich und f\u00fcr l\u00e4ngere Zeiten Schulden gesenkt hat. Da \nwar es doch v\u00f6llig egal, ob es der Wirtschaft gut oder \nschlecht ging; die Schulden gingen immer hoch. Herr Patt \nhat es vorhin sehr wohl gesagt: Woran liegt das? Es liegt \nan einem Staat, der sich nicht m\u00e4\u00dfigt. Unser Staat wird \nimmer fetter und immer verfressener. Er will immer mehr \n\n 10635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nvon unseren Steuergeldern haben \u2013 nur zum Erhalt des \neigenen Apparates. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nProtest bei der Linksfraktion) \n\nDas ist eine Fehlentwicklung. Dagegen muss man etwas \nmachen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte auch ganz klar sagen \u2013 da wird Herr Pecher \nsicherlich jubeln \u2013, dass es zwei Seiten einer Medaille \ngibt. Wenn wir auf der einen Seite fordern, dass wir \nSteuern und Abgaben radikal senken wollen, hei\u00dft das  \nauch, dass auf der anderen Seite die Eigenverantwortung \ndes einzelnen Menschen steigt, ganz gewiss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEr muss mehr f\u00fcr seine Krankenversicherung und f\u00fcr die \neigene Altersvorsorge tun. Das ist ganz klar. Wer A sagt, \nder muss auch B sagen. Das ist das Konzept der FDP. \n\nLiebe Kollegen von den Linken, der SPD und den GR\u00dc-\nNEN: Sie k\u00f6nnen hier papageiengleich immer wieder \ndavon schwatzen, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\ndass wir mit unserem Steuersenkungsprogramm nur \ngewisse hohe Einkommen im Blick haben. Das verf\u00e4ngt \nschon lange nicht mehr. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, \ndass wir uns nicht nur um Minderheiten \u2013 n\u00e4mlich um \nreiche Minderheiten auf der einen Seite und ein paar sehr \narme Minderheiten auf der anderen Seite \u2013 k\u00fcmmern \nsollten, sondern wir sollten uns endlich um die Mitte und \ndie Mehrheit der Gesellschaft k\u00fcmmern, um die vielen, \ndie einen vern\u00fcnftigen Job machen, jeden Tag brav auf \nArbeit gehen, jeden Tag ihre Steuern zahlen und nie und \nnimmer irgendwelche Steuersparprogramme und Steuer-\n\nvereinfachungen nutzen k\u00f6nnen. Um diese Menschen \nsollten wir uns endlich wieder k\u00fcmmern. Das ist das Ziel \nzumindest unserer Partei. Wir sitzen in diesem Landtag \ngenau in der Mitte, und das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Ansonsten bin ich immer wieder \nerschrocken, vor allem \u00fcber die linke Seite, wie wenig \nZutrauen Sie zu den B\u00fcrgern haben. Ich habe ein gro\u00dfes \nZutrauen, dass der Einzelne besser als irgendein Politiker \noder irgendein Verwaltungsbeamter wei\u00df, welche f\u00fcr sein \nLeben, seine Familie und sein Unternehmen die richtige \nEntscheidung ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie sollen bitte zum Schluss \nkommen! \n\nHolger Zastrow, FDP: Das wei\u00df er viel besser als \nirgendein Minister. Ich will, dass endlich der Einzelne \nwieder mehr Kompetenzen in dieser Gesellschaft be-\nkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktionen, ob \nweiter das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDamit ist auch die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der \nFraktion FDP zum Thema \u201eStatt umst\u00e4ndlicher Konjunk-\nturpakete und Krisenaktionismus: Jetzt Steuern senken \nund B\u00fcrger direkt entlasten!\u201c beendet. Der Tagesord-\nnungspunkt 1 ist damit auch beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/13941 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 4/13941 vor. Diese Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekanntgemacht worden. Die Fragestunde \ndauert exakt 60 Minuten. Wir beginnen mit Herrn Leh-\nmann. Ich bitte ihn, dass er seine Fragen an die Staatsre-\ngierung stellt; Frage Nr. 11. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Es geht bei der \nFrage um die Einbindung der Gro\u00dfen Kreisstadt L\u00f6bau in \nden Eisenbahn-Regionalverkehr. \n\nZeitungsmeldungen zufolge plant die DB AG ab dem \nn\u00e4chsten Fahrplanwechsel eine grenz\u00fcberschreitende \nRegionalbahnverbindung zwischen Dresden und Breslau \nohne Stopp in L\u00f6bau. Mit dieser Ma\u00dfnahme w\u00fcrde die \n\nGro\u00dfe Kreisstadt L\u00f6bau vom direkten grenz\u00fcberschrei-\ntenden Regionalverkehr abgeschnitten. \n\nDarum meine Frage an die Staatsregierung: \n\n1. Seit wann sind der Staatsregierung diese Pl\u00e4ne der  \nDB AG bekannt? \n\n2. Was plant die Staatsregierung als Verwalter der Regio-\nnalisierungsmittel Bahn zu tun, um L\u00f6bau als Haltepunkt \nauch im grenz\u00fcberschreitenden Regionalverkehr weiter zu \nerhalten? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Lehmann! Ich nehme an, Frau \n\n 10636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nAbg. Simon h\u00f6rt auch schon ganz gespannt zu. Gestatten \nSie mir bitte zun\u00e4chst ein paar f\u00fcr das Gesamtverst\u00e4ndnis \nunumg\u00e4ngliche Erl\u00e4uterungen. \n\nEisenbahnfernverkehr wird seit der Bahnstrukturreform \ndes Jahres 1994 durch die Deutsche Bahn AG und ihre \nKonkurrenten eigenwirtschaftlich betrieben. Dies gilt \nauch f\u00fcr die Angebote des grenz\u00fcberschreitenden Fern-\nverkehrs. Die L\u00e4nder haben demzufolge auf diesbez\u00fcgli-\nche Angebote keinen Einfluss mehr. Ungeachtet dessen \nd\u00fcrfte es wohl alle, speziell aber, Herr Lehmann, uns, die \nwir in Ostsachsen zu Hause sind, seinerzeit ersch\u00fcttert \nhaben, als wir miterleben mussten, dass die DB AG die \ngrenz\u00fcberschreitenden Fernverkehrsverbindungen von \nDresden \u00fcber G\u00f6rlitz nach Wroc\u0142aw bzw. Breslau ausge-\nrechnet im Jahre 2004 \u2013 im Jahre der EU-Osterweiterung \n\u2013 nach vorangegangener schrittweiser Reduzierung \nvollst\u00e4ndig gekappt hat. \n\nSeitdem ist die Wiederherstellung dieser grenz\u00fcberschrei-\ntenden Direktverbindung in der politischen Diskussion \npr\u00e4sent. So war diese Thematik Gegenstand unz\u00e4hliger \nGespr\u00e4che, die allein mein Haus mit dem Marschallamt \nNiederschlesien, der DB AG sowie den beiden involvier-\nten kommunalen Zweckverb\u00e4nden \u2013 Verkehrsverbund \nOberlausitz-Niederschlesien und Verkehrsverbund Ober-\nelbe \u2013 gef\u00fchrt hat. \n\nNach einem langen, mitunter au\u00dferordentlich schwierigen \nDiskussions- und Verhandlungsprozess scheint sich nun \nendlich \u2013 nennen wir es so \u2013 eine tragf\u00e4hige Zwischenl\u00f6-\nsung des Problems abzuzeichnen. Die gro\u00dfen Eisenbahn-\nunternehmen der beiden L\u00e4nder, PKP und DB AG, sind \n\u00fcbereingekommen, t\u00e4glich drei umsteigefreie Zugpaare \nzwischen Dresden, G\u00f6rlitz und Breslau verkehren zu \nlassen. Urspr\u00fcnglich war die Inbetriebnahme der Verbin-\ndung f\u00fcr den 14. Dezember 2008, also den kommenden \nSonntag, geplant. Wegen der fehlenden Vertragsunter-\nzeichnung durch die Vorst\u00e4nde der PKP und der DB AG \nsowie, wie uns gemeldet wurde \u2013 Zitat \u2013: \u201ewegen Liefer-\nschwierigkeiten und Engp\u00e4ssen der polnischen Bahnin-\ndustrie bei der Umr\u00fcstung der Fahrzeuge\u201c musste der \nStart jedoch noch einmal um knapp drei Monate verscho-\nben werden. \n\nDB AG und ZVON gehen nunmehr fest von einer Inbe-\ntriebnahme des durchgehenden Zugverkehrs Dresden\u2013\nG\u00f6rlitz\u2013Breslau am 1. M\u00e4rz 2009 aus. Die innerdeutschen \nVerkehre Dresden\u2013G\u00f6rlitz sollen mit den geplanten drei \nZugpaaren jedoch bereits ab dem 14.12.2008 angeboten \nwerden. Da zumindest anfangs keine Eigenwirtschaftlich-\nkeit der Verkehre zu erwarten ist, war von Anfang an klar, \ndass das neue Produkt einer F\u00f6rderung bedarf. Das \nSMWA hat sehr schnell alle in eigener Zust\u00e4ndigkeit \nm\u00f6glichen und n\u00f6tigen Vorarbeiten f\u00fcr die rasche Wieder-\neinf\u00fchrung des durchgehenden Zugverkehrs Dresden\u2013\nG\u00f6rlitz\u2013Breslau abgeschlossen. \n\nKonkret hat mein Haus mit der DB Regio AG eine Ver-\neinbarung getroffen, die die Finanzierung der Leistungen \nauf dem deutschen Streckenabschnitt in den kommenden \ndrei Jahren absichert. Die DB Regio AG geht davon aus, \n\ndass sich das Angebot ab Dezember 2011 wirtschaftlich \nselbst tr\u00e4gt. \n\nSehr geehrter Herr Lehmann, gestatten Sie mir, dass ich \nauf die beiden in einem Gesamtzusammenhang stehenden \nFragen in einem Guss antworte. \n\nL\u00f6bau war urspr\u00fcnglich von der DB Regio sowie vom \nzust\u00e4ndigen Aufgabentr\u00e4ger, dem Zweckverband Ver-\nkehrsverbund Oberlausitz-Niederschlesien, als Option f\u00fcr \neinen regul\u00e4ren Halt vorgesehen. Dieser Halt kann zurzeit \nnicht realisiert werden, da Fahrplanzw\u00e4nge in Dresden \nund G\u00f6rlitz bestehen. So kann der Zug in Dresden-\nNeustadt infolge der umfangreichen Bauarbeiten im \nBahnhofsbereich nicht eher abfahren, ohne unl\u00f6sbare \nKonflikte mit einem anderen Zug zu bewirken. Diese \nZwangslage wird voraussichtlich erst nach Fertigstellung \nder Bauarbeiten im M\u00e4rz 2010 beseitigt. \n\nIn G\u00f6rlitz wiederum kann der Zug nicht sp\u00e4ter ankom-\nmen, da er zu einer klar definierten Zeit von der PKP \n\u00fcbernommen werden muss. Diese Zeit hat die polnische \nBahn gefordert, da sie ihrerseits Zw\u00e4nge im polnischen \nNetz zu beachten hat. \n\nUm ganz konkret auf Frage 1 zu antworten: Der Sachver-\nhalt, dass die neuen Angebote in L\u00f6bau vorerst nicht \nhalten sollen, ist sowohl dem zust\u00e4ndigen Aufgabentr\u00e4ger \n\u2013 Zweckverband Verkehrsverbund Oberlausitz-Nieder-\nschlesien \u2013 als auch der Staatsregierung seit Juli 2008 \nbekannt. Zu besagtem Zeitpunkt stellte die DB Regio die \nersten Fahrplanentw\u00fcrfe vor. Nach Wegfall besagter \nFahrplanzw\u00e4nge wollen die DB Regio und der Zweckver-\nband Verkehrsverbund Oberlausitz-Niederschlesien den \nHalt in L\u00f6bau auf der Grundlage der aktuellen Situation \nnochmals pr\u00fcfen und gegebenenfalls neu beurteilen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allerdings nicht verhehlen, \ndass sich der zust\u00e4ndige Zweckverband Verkehrsverbund \nOberlausitz-Niederschlesien bez\u00fcglich der Einrichtung \ndes besagten Haltes in L\u00f6bau \u2013 auch auf nochmalige \nNachfragen seitens der Fachabteilung meines Hauses; \nsagen wir es so \u2013 reserviert verhalten hat. Der regionale \nVerkehrsverbund argumentiert in diesem Zusammenhang \nfolgenderma\u00dfen: \n\nErstens wird festgestellt, dass es bei allen beteiligten \nPartnern dahin gehend Konsens gab und gibt, dass ein \nschnelles, fernverkehrs\u00e4hnliches Produkt in ein hoffent-\nlich langes und erfolgreiches Leben gerufen werden soll. \nDie beste endg\u00fcltige L\u00f6sung \u2013 darin sind wir uns, glaube \nich, einig \u2013 w\u00e4re die Wiederaufnahme von echtem Fern-\nverkehr auf der besagten Relation. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Aufgabentr\u00e4ger bef\u00fcrchtet nun, dass ein Halt in \nL\u00f6bau korrespondierende W\u00fcnsche, unter anderem im \nbev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig etwas gr\u00f6\u00dferen Radeberg oder in \nBischofswerda, hervorrufen w\u00fcrde. Schnelligkeit und \nh\u00e4ufiges Halten bilden nun einmal einen unl\u00f6sbaren \nZielkonflikt. \n\n 10637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nZweitens wird geltend gemacht, dass L\u00f6bau keinen \neinzigen Halt verliert, da es sich bei den drei Zugpaaren \num ein zus\u00e4tzliches Angebot handele. \n\nDrittens wird dargestellt, dass L\u00f6bau auch ohne die \nbesagten drei Halte sehr gut in das s\u00e4chsische SPNV-\nSystem eingebunden sei. So halten t\u00e4glich acht Regional-\nexpress-Zugpaare sowie zehn Regionalbahn-Zugpaare der \nRelation Dresden\u2013G\u00f6rlitz in der Gro\u00dfen Kreisstadt. Hinzu \nkommen weitere neun Zugpaare mit Umsteigebeziehung \nin Bischofswerda. Das macht summa summarum \n27 Zugpaare am Tag. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr \nLehmann! Es liegt im Geist des S\u00e4chsischen \u00d6PNV-\nGesetzes, \u00f6rtliche bzw. regionale Probleme mit der \n\u00f6rtlichen bzw. regionalen Kompetenz der kommunalen \nAufgabentr\u00e4ger zu l\u00f6sen. Aus diesem Grunde sowie vor \ndem Hintergrund der dargestellten Faktenlage sieht das \nSMWA zurzeit keine Veranlassung zu einer weiteren \nIntervention. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, \ndass die Wiederherstellung der grenz\u00fcberschreitenden \nDirektverbindung Dresden\u2013G\u00f6rlitz\u2013Breslau einen wichti-\ngen Meilenstein beim Zusammenwachsen Europas, ganz \nspeziell nat\u00fcrlich der Euroregion Nei\u00dfe, darstellt. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Danke. \u2013 Ich habe eine Nachfra-\nge, Herr Staatsminister: K\u00f6nnen Sie uns zusagen, dass Sie \nuns nach Eintritt einer neuen Situation, das hei\u00dft nach \nAbschluss der von Ihnen genannten Bauarbeiten, dennoch \nin unserem Bestreben unterst\u00fctzen werden, L\u00f6bau auch \nwieder in den internationalen Regionalverkehr einzubin-\nden? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Das ist eine schwierige Frage, weil wir, wie \ngesagt, nicht der Aufgabentr\u00e4ger sind. Allerdings erkenne \nich wohl die Argumente, die f\u00fcr L\u00f6bau sprechen. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Abg. Simon, \nLinksfraktion, ihre Frage an die Staatsregierung zu \nstellen; Frage Nr. 3. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 In meiner Frage geht es um die Ber\u00fccksichti-\ngung von L\u00f6bau im Schnellzugverkehr Dresden\u2013\nWroc\u0142aw. Bei der geplanten neuen Schnellzugverbindung \nzwischen Dresden und Wroc\u0142aw ist kein Halt in L\u00f6bau \nvorgesehen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden soll L\u00f6bau nicht als Haltestation \nder neuen Schnellzugverbindungen ber\u00fccksichtigt wer-\nden? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, L\u00f6bau \nals Haltestation zu ber\u00fccksichtigen, und welche diesbe-\nz\u00fcglichen Initiativen hat sie unternommen bzw. wird sie \nunternehmen? \n\nMeine Frage gleicht der von Herrn Lehmann. Ich habe sie \nallerdings zwei Tage eher eingereicht und bin offensicht-\nlich ein Opfer nach d\u2019Hondt geworden, sodass es schwie-\nrig w\u00e4re, die Frage noch einmal zu stellen. Herr Lehmann, \nvielleicht k\u00f6nnen wir uns, da es in dieser Frage kein \nparteipolitisches Kalk\u00fcl zu ber\u00fccksichtigen gibt, zu einer \ngemeinsamen Presseerkl\u00e4rung durchringen \u2013 ich bin gern \ndazu bereit; ob Sie sich durchringen k\u00f6nnen, werde ich \nerleben \u2013, damit wir in L\u00f6bau die Dinge gemeinsam \nkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deswegen erkl\u00e4re ich meine Fragen mit \nder Antwort, die Sie soeben gegeben haben, Herr Jurk, als \nbeantwortet und bedanke mich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sehr vern\u00fcnftig. Danke. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich danke auch. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Herr \nPetzold, Fraktion der NPD, seine Fragen an die Staatsre-\ngierung stellt; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident, der Titel meiner \nFrage lautet: M\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung elektronischer \nFahrscheine (eTicket) im Freistaat Sachsen. \n\nNach Aussagen von Ulrich Kasparick, Staatssekret\u00e4r im \nBundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Wohnungswe-\nsen (BMVBW) soll bundesweit ein einheitlicher elektro-\nnischer Fahrschein (eTicket) eingef\u00fchrt werden. Der Bund \nhat zur F\u00f6rderung der Interoperabilit\u00e4t ein knapp \n10 Millionen Euro umfassendes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr das \neTicket gestartet. Pilotversuche f\u00fcr den papierlosen \nFahrschein gab es bereits in sieben Regionen, so unter \nanderem bei Saarbahn, Kreisverkehr Schw\u00e4bisch Hall, \nVerkehrsverb\u00fcnde Rhein-Sieg und Rhein Ruhr. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang werden seitens der Staatsregierung \nauch im Freistaat Sachsen M\u00f6glichkeiten zur Einf\u00fchrung \nelektronischer Fahrscheine (eTicket) gepr\u00fcft, und welche \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr private Investoren bestehen \ndabei? \n\n2. Wie k\u00f6nnen aus der Sicht der Staatsregierung bei der \nEinf\u00fchrung elektronischer Fahrscheine (eTicket) im \nFreistaat Sachsen der Datenschutz der Bahnreisenden \ngew\u00e4hrleistet und die Erstellung von Bewegungsprofilen \nvon Kunden verhindert werden? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Petzold, zu einem modernen \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr geh\u00f6ren heutzutage nicht nur kurze \nTaktfolgen, schnelle Fahrzeuge, Fahrsicherheit und \nKomfort; auch die Bezahlung der Verkehrsdienstleistun-\ngen muss den neuesten Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. \n\nUnter dem Begriff \u201eelektronischer Fahrschein\u201c, kurz: \n\u201eeTicket\u201c, fasst man die elektronischen Alternativen zu \n\n 10638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nkonventionellen Fahrscheinen aus Papier zusammen. Im \n\u00d6PNV kommen bereits erste eTickets zum Einsatz. Der \nFahrschein existiert hier nur noch als Datensatz, der \nverschl\u00fcsselt auf einer Chipkarte abgespeichert ist. \nETickets haben, nebenbei bemerkt, auch den Vorteil, dass \nsie weitgehend f\u00e4lschungssicher sind. \n\nNachdem die anf\u00e4ngliche Initiative von mehreren unab-\nh\u00e4ngig agierenden regionalen Akteuren ausging, gibt es \nf\u00fcr eTickets im \u00f6ffentlichen Personenverkehr mit der \nsogenannten VDV-Kernapplikation mittlerweile einen \ndeutschlandweiten Standard. Um die Vielfalt in der \nEntwicklung nicht einzuschr\u00e4nken, aber gegen\u00fcber den \nKunden, vor allem den Selten- und Gelegenheitsnutzern, \neine einfache, kundenwirksame Zugangsm\u00f6glichkeit zu \nBussen und Bahnen zu schaffen, hat sich der Verband \nDeutscher Verkehrsunternehmen, kurz: VDV, mit dem \nProjekt \u201eKernapplikation\u201c das lobenswerte Ziel gesetzt, \ndie Kundenschnittstellen zu standardisieren und gegensei-\ntig interoperabel zu gestalten. \n\nIm Prinzip gibt es heute zwei Arten des eTickets: erstens \ndie Chipkarte und zweitens das Handy. Ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle klar und deutlich darauf hinweisen, dass es \neinzig und allein die jeweiligen Verkehrsunternehmen \nselbst sind, die entscheiden, wo und in welchem Umfang \nelektronische Fahrscheine eingef\u00fchrt bzw. akzeptiert \nwerden. Der Bund und die L\u00e4nder \u2013 somit auch der \nFreistaat Sachsen \u2013 haben die Verkehrsunternehmen und \nihre Partner bei der Umsetzung jedoch rege unterst\u00fctzt. \nSo wurde die Einf\u00fchrung des Handytickets beispielsweise \nin den R\u00e4umen Dresden und Chemnitz sowie im Vogtland \ngef\u00f6rdert. Weitere Vorhaben werden im Rahmen des \n\u00d6PNV-Landesinvestitionsprogramms unterst\u00fctzt. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Bei der Einf\u00fchrung des eTicke-\nting hat es sich der Verband Deutscher Verkehrsunter-\nnehmen, wie bereits in der Antwort auf Frage 1 angedeu-\ntet, auf die Fahne geschrieben, eine deutschlandweit \neinheitliche und abgestimmte Strategie zu entwickeln. \nDer Datenschutz spielte in diesem Zusammenhang von \nAnfang an eine sehr gro\u00dfe Rolle. So hat der VDV f\u00fcr das \neTicketing auf der Grundlage des Bundesdatenschutzge-\nsetzes eine Rahmenrichtlinie erarbeitet und mit dem \nsogenannten D\u00fcsseldorfer Kreis, der Vereinigung der \nobersten Datenschutzbeh\u00f6rden, abgestimmt. \n\nDemzufolge unterliegt die Entrichtung des Fahrgeldes \nmittels Handy oder Chipkarte den gleichen hohen daten-\nschutzrechtlichen Anforderungen, wie sie beim Telefonie-\nren mit Handy oder dem Einkaufen mit EC-Karte bereits \nStandard sind. In der t\u00e4glichen Praxis tr\u00e4gt f\u00fcr den Daten-\nschutz derjenige die Verantwortung, der das elektronische \nVerfahren betreibt. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre \nAuskunft. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, ihre Frage an die Staatsregierung zu \nstellen; Frage Nr. 7. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Mir geht es um eine \nimmissionsschutzrechtliche Genehmigung. \n\nDie Firma ETU GmbH Altbernsdorf erhielt am \n12.06.2008 durch das damalige Regierungspr\u00e4sidium \nDresden die Immissionsschutzrechtliche Genehmigung \nzur Errichtung und zum Betrieb einer Anlage zur Zwi-\nschenlagerung von Abf\u00e4llen sowie zur Behandlung \nausgew\u00e4hlter Abf\u00e4lle auf dem Betriebsgel\u00e4nde der  \nETU GmbH in Altbernsdorf. Die Genehmigung bezieht \nsich auf das Betriebsgel\u00e4nde \u201ein 02748 Bernstadt a. d. \nEigen, Gro\u00dfe Seite 67, der Gemarkung Bernstadt, Flur \nAltbernsdorf, Flst.-Nr. 562/1 und 573/5\u201c. Da lediglich das \nFlurst\u00fcck 562/1 durch die Stadt Bernstadt als Industriege-\nbiet ausgewiesen wurde, erf\u00fcllt das Flurst\u00fcck 573/5 dieses \nKriterium nicht. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Mit welcher rechtlichen Begr\u00fcndung wurde eine \nGenehmigung nach dem Bundes-Immissionsschutzgesetz \nf\u00fcr ein Gebiet erteilt, welches nicht als Industriegebiet \nausgewiesen ist? \n\n2. Welche Nutzung des Flurst\u00fcckes 573/5 ist derzeit im \nFl\u00e4chennutzungsplan der zust\u00e4ndigen Gemeinde vorgese-\nhen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau \nAbgeordnete! Ihre Fragen m\u00f6chte ich wie folgt beantwor-\nten: \n\nZur ersten Frage: Im Bescheid f\u00fcr die Genehmigung des \nRegierungspr\u00e4sidiums Dresden vom 12.06.2008 zur \nErrichtung und zum Betrieb einer Anlage zur Zwischen-\nlagerung von Abf\u00e4llen sowie zur Behandlung ausgew\u00e4hl-\nter Abf\u00e4lle auf dem Betriebsgel\u00e4nde der ETU GmbH in \nAltbernsdorf ist auf der Seite 13 ausgef\u00fchrt: \u201eEs gibt \neinen best\u00e4tigten Fl\u00e4chennutzungsplan. Das Verfahren \nzum Fl\u00e4chennutzungsplan lief von 1994 bis 1999. Das \nbetreffende Gebiet ist als Industriegebiet ausgewiesen.\u201c \n\nWeiterhin ist im wirksamen Fl\u00e4chennutzungsplan der \nStadt Bernstadt die Fl\u00e4che, auf der sich die Firma ETU \nbefindet, als Industriegebiet dargestellt. Da sich der \nGenehmigungsbescheid ausdr\u00fccklich auf die Flurst\u00fccke \n562/1 und 573/5 bezieht, ist eine Einordnung des Flurst\u00fc-\nckes 573/5 als Industriegebiet anzunehmen. \n\nZur Frage 2: Hierzu verweise ich auf die Antwort zur \nFrage 1. Des Weiteren ist anzumerken, dass Fl\u00e4chennut-\nzungspl\u00e4ne nicht zwingend flurst\u00fccksgenau sind. Die \nparzellenscharfe Festsetzung ist der aus dem Fl\u00e4chennut-\nzungsplan zu entwickelnden verbindlichen Bauleitpla-\nnung vorbehalten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Eine weitere Nachfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe mich im \nBauamt der Stadt Bernstadt erkundigt und mir wurde \nmitgeteilt, dass ausdr\u00fccklich das zweite Flurst\u00fcck nicht \n\n 10639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nals Industriegebiet ausgewiesen und somit als solches \nauch nicht im Fl\u00e4chennutzungsplan enthalten ist. Ich bitte \nSie also, mir erstens die Frage zu beantworten, wie Sie die \nRechtm\u00e4\u00dfigkeit unter diesem Aspekt einsch\u00e4tzen, und mir \nzweitens mitzuteilen, welche vergleichbaren Verfahrens-\nm\u00e4ngel in Sachsen vorgekommen sind, bei denen jeweils \nIndustriegebiete als solche genutzt werden, aber nicht \nausgewiesen sind. \n\nFrank Kupfer, CDU: Die zweite Frage ist schon mal \neine Unterstellung. Nach den Angaben, die ich Ihnen eben \ngegeben habe, ist dieses Flurst\u00fcck Industriegebiet. Was \nIhnen die Gemeinde Bernstadt dazu gesagt hat, kann ich \nnicht beurteilen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass Frau Abg. \nSimon, Linksfraktion, ihre Frage an die Staatsregierung \nstellt; Frage Nr. 4. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Hierbei \ngeht es um die Freistellung bei Erkrankung eines Kindes. \n\nGem\u00e4\u00df Sozialgesetzbuch V haben gesetzlich versicherte \nAlleinerziehende bei Erkrankung ihres Kindes einen \nAnspruch auf Freistellung von 20 Tagen bei Zahlung von \nKrankengeld. Mitarbeiter des SKH Gro\u00dfschweidnitz \nverwiesen darauf, dass ihnen die Inanspruchnahme dieser \nRegelung verwehrt wird. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher Weise und mit welchen Ergebnissen pr\u00fcft \ndas Sozialministerium, ob in den ihm nachgeordneten \nEinrichtungen entsprechend dieser Regelung verfahren \nwird? \n\n2. Zu welchen Schritten sieht sich das Sozialministerium \nveranlasst, die Einhaltung dieser Regelung durchzuset-\nzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abg. Simon, \nzur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Das \nSozialministerium pr\u00fcft lediglich anlassbezogen, also, \nwenn Beschwerden von Besch\u00e4ftigten oder Anfragen der \nnachgeordneten Dienststellen bzw. Einrichtungen vorlie-\ngen. \n\nZur zweiten Frage: Aus Sicht des Sozialministeriums \nbraucht es keine besonderen Mittel, um die gesetzlichen \nVorschriften in diesem Bereich durchzusetzen. Die \nDienststellen sind von sich aus daran interessiert und \nm\u00fcssen es auch sein, die gesetzlichen Vorschriften einzu-\nhalten. Das trifft auch auf den Fall im s\u00e4chsischen Kran-\nkenhaus Gro\u00dfschweidnitz zu. Gem\u00e4\u00df \u00a7 45 SGB V haben \ngesetzlich krankenversicherte Eltern jeweils zehn Tage \nFreistellungsanspruch bei Erkrankung eines Kindes; \nAlleinerziehende haben 20 Tage. \n\nBis vor Kurzem galt als alleinerziehend derjenige Eltern-\nteil, der das alleinige Sorgerecht hatte. Das Bundessozial-\n\ngericht hat im Urteil vom 26. Juni 2007 die Vorschrift \njedoch so ausgelegt, dass es f\u00fcr den Begriff \u201ealleinerzie-\nhend\u201c bereits ausreichend ist, wenn ein Elternteil die \nErziehung und Betreuung faktisch allein wahrnimmt, also \nunabh\u00e4ngig davon, ob ein alleiniges oder gemeinsames \nSorgerecht besteht. \n\nDas SMS hat im Rundschreiben vom 20.10.2008 dar\u00fcber \ninformiert und entsprechende Durchf\u00fchrungshinweise \nbekannt gegeben. Vor diesem Zeitpunkt \u2013 also das, was \nSie angefragt hatten \u2013, zuletzt im Oktober 2008, hat das \nKrankenhaus Gro\u00dfschweidnitz in zwei F\u00e4llen, in denen \ngemeinsames Sorgerecht bestand, die Gew\u00e4hrung von \nFreistellung \u00fcber zehn Tage hinaus abgelehnt bzw. von \neiner Erkl\u00e4rung der Krankenkasse abh\u00e4ngig gemacht, \ndass diese 20 Tage Lohnersatz, also das Krankengeld, \n\u00fcbernommen w\u00fcrde. Dieses Verhalten stand im Einklang \nmit der alten Rechtslage bzw. den alten Durchf\u00fchrungs-\nhinweisen. Inzwischen gibt es ja das neue Rundschreiben. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Frau Ministerin, k\u00f6nnen \nSie mir erkl\u00e4ren, was das konkret bedeutet? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Es \nm\u00fcsste jetzt nach dem 20. August auch anders behandelt \nwerden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Das hei\u00dft also, die \nAlleinerziehenden bekommen keine 20 Tage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Doch! \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Das hei\u00dft also, Sie setzen \ndie Regelung auch im Krankenhaus Gro\u00dfschweidnitz \ndurch? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das \nFachkrankenhaus muss das durchsetzen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Aber Sie werden daf\u00fcr \nsorgen und das aus Anlass der heutigen Anfrage mit \nunterst\u00fctzen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Eine \nRechtslage ist eine Rechtslage. Dann ist das auch durch-\nzusetzen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Aber wenn es das Kran-\nkenhaus nicht macht? Also, wenn Sie das so sehen, wird \ndas so gemacht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jetzt stellt Herr Abg. Petzold, \nFraktion NPD, seine Frage an die Staatsregierung; Frage \nNr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich frage nach \nH\u00f6rsch\u00e4den bei Nutzern von MP3-Spielern im Freistaat \nSachsen. \n\nNach einem im Oktober 2008 ver\u00f6ffentlichten Gutachten \ndes Wissenschaftlichen Ausschusses der EU \u201eNeu auftre-\ntende und neu definierte Gesundheitsrisiken\u201c (SCENIHR) \ndrohen Personen, die h\u00e4ufig mit tragbaren Abspielger\u00e4ten \n\n 10640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nMusik h\u00f6ren, Geh\u00f6rsch\u00e4den. Bei 5 bis 10 % der Nutzer \ndieser Ger\u00e4te besteht sogar das Risiko eines dauerhaften \nVerlusts des H\u00f6rverm\u00f6gens, wenn sie \u00fcber einen Zeitraum \nvon mindestens f\u00fcnf Jahren hinweg jede Woche mehr als \neine Stunde pro Tag mit hoher Lautst\u00e4rke Musik h\u00f6ren. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung vor \n\u00fcber das Auftreten von H\u00f6rsch\u00e4den bei Jugendlichen im \nFreistaat Sachsen im Zeitraum der letzten drei Jahre? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die Risiken des \nEntstehens von H\u00f6rsch\u00e4den durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Lautst\u00e4rke \nbei h\u00e4ufiger Nutzung tragbarer Abspielger\u00e4te durch \nJugendliche und welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen er-\nscheinen der Staatsregierung geeignet, um H\u00f6rsch\u00e4den \nbei Jugendlichen vorzubeugen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Abg. Petzold! \n\nZur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Der \nStaatsregierung liegen speziell f\u00fcr Sachsen keine konkre-\nten Zahlen zu H\u00f6rsch\u00e4den bei Jugendlichen vor, die auf \ndie Nutzung von MP3-Spielern zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. \nAllerdings wurde bereits bundesweit ein Anstieg der \nH\u00f6rsch\u00e4den festgestellt, wobei Jugendliche besonders \nbetroffen sind. Der Anstieg wird auf \u00fcberlauten Musik-\nkonsum, insbesondere durch den Besuch von Konzerten \nund Diskotheken sowie die Nutzung dieser tragbaren \nMusikwiedergabeger\u00e4te zur\u00fcckgef\u00fchrt: Walkman, Disc-\nman und auch MP3-Spieler. \n\nZur zweiten Frage. H\u00e4ufige Nutzung tragbarer Abspielge-\nr\u00e4te mit \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Lautst\u00e4rke f\u00fchrt nachweislich zu \nakuten und teilweise dauerhaften H\u00f6rsch\u00e4den. H\u00f6rzellen \nwerden durch die zu hohen Schallwellen und durch den \nzu hohen Schalldruck gesch\u00e4digt oder zerst\u00f6rt. Zerst\u00f6rte \nH\u00f6rzellen k\u00f6nnen nicht ersetzt oder regeneriert werden. \n\nAls pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen sind sowohl die Aufkl\u00e4rung \nentsprechender Zielgruppen als auch das Anstreben von \nRegelungen zur Begrenzung des Lautst\u00e4rkepegels an den \nGer\u00e4ten selbst geeignet. Beides wird von der Staatsregie-\nrung seit einigen Jahren verfolgt. \n\nF\u00fcr Jugendliche wurde zusammen mit dem S\u00e4chsischen \nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ein \nFaltblatt zur Aufkl\u00e4rung erstellt. Die Staatsregierung \nunterst\u00fctzt dar\u00fcber hinaus die Bem\u00fchungen der L\u00e4nderar-\nbeitsgruppe \u201eUmweltbezogener Gesundheitsschutz\u201c, die \nsich seit 1995 f\u00fcr Lautst\u00e4rkeregelungen an tragbaren \nMusikwiedergabeger\u00e4ten auf europ\u00e4ischer Ebene einsetzt. \nEntsprechende Regelungen sind jedoch aus juristischen \nGr\u00fcnden schwierig, da sie sowohl europaweit wirtschaft-\nliche Interessen als auch den privaten Verantwortungsbe-\nreich der Menschen ber\u00fchren. \n\nAus Sicht des Gesundheitsschutzes ist eine Begrenzung \ndes Dauerschallpegels f\u00fcr tragbare und andere Ger\u00e4te mit \n\nOhrh\u00f6rern auf 90 Dezibel w\u00fcnschenswert, f\u00fcr Kinder \nunter 14 Jahren sogar eine Begrenzung auf 80 Dezibel. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, FDP-\nFraktion, stellt die n\u00e4chste Frage; Frage Nr. 13. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staatsmi-\nnister! Ich habe eine Frage zu den Kalendern des Staats-\nministeriums des Innern: Wie viele Kalender wurden an \nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages, an Mitglieder des \nDeutschen Bundestages, an Ministerien und deren nach-\ngeordnete Beh\u00f6rden, an Kommunen und an weitere \nK\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts insgesamt ver-\nteilt? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerr Herbst, zum derzeitigen Stand kann ich Ihnen Ihre \nFrage wie folgt beantworten: \n\nDer S\u00e4chsische Landtag erhielt sieben Kalender, die \nMitglieder des Bundestages keinen. Die Landesvertretung \nSachsen in Berlin bekam zwei Kalender, die S\u00e4chsische \nStaatskanzlei 300, die nachgeordneten Beh\u00f6rden der \nMinisterien 333, die Kommunen 233. Weitere K\u00f6rper-\nschaften des \u00f6ffentlichen Rechts erhielten 317 Kalender. \nIm Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit verteilte das SMI \n1 408 Kalender; 400 sind noch vorr\u00e4tig. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wenn ich noch eine Nachfrage \nstellen darf? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe zwar jetzt nicht alles \naddiert, so schnell wie Sie es vorgetragen haben. Aber ich \nvermute einmal bei der Zahl von 1 000 Kalendern, die in \nder \u00d6ffentlichkeit verteilt wurden, dass Sie immer noch \ndas Ziel haben, mit diesem Kalender die breite \u00d6ffent-\nlichkeit zu informieren. Wie wollen Sie denn eigentlich \ndiesen Zweck verfolgen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Den \nZweck verfolge ich dadurch, dass ich den Kalender \nbeispielsweise an nachgeordnete Beh\u00f6rden gebe. Wenn in \ndiesen nachgeordneten Beh\u00f6rden der Kalender des In-\nnenministeriums, der aus meiner Sicht auch sehr gut \ngestaltet ist, da ist, kann man sich \u00fcber diese Leistungsfa-\ncette als B\u00fcrger, wenn man in diese Amtsstube kommt, \nmit informieren. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte; Frage Nr. 8. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht um M\u00fcll-\nImporte. \n\n 10641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nIm Landkreis G\u00f6rlitz werden immer wieder M\u00fclltranspor-\nter aus dem Ausland beobachtet. Dabei soll es sich insbe-\nsondere um Lkws aus Polen, Tschechien, Italien und den \nNiederlanden handeln. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Woher kamen die gef\u00e4hrlichen und nicht gef\u00e4hrlichen \nausl\u00e4ndischen Abf\u00e4lle, die im neuen Landkreis G\u00f6rlitz zur \nZwischen- oder Endlagerung bzw. Behandlung angeliefert \nwurden? Ich bitte um j\u00e4hrliche Aufschl\u00fcsselung je  \nnach Herkunftsland, Gewichtseinheit in Tonnen,  \nAVV-Nummern inklusive Kurzbeschreibung seit dem Jahr \n2000. \n\n2. Welche Unternehmen haben diese Abf\u00e4lle jeweils zur \nBehandlung bzw. Zwischen- oder Endlagerung ange-\nnommen? Ich bitte um Nennung der Unternehmen und \ndes Betriebssitzes sowie j\u00e4hrliche Aufschl\u00fcsselung  \nnach Herkunftsland, Gewichtseinheit in Tonnen,  \nAVV-Nummern inklusive Kurzbeschreibung seit dem \nJahr 2000. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Frau Kollegin \nG\u00fcnther-Schmidt, ich beantworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZu Frage 1: Die zust\u00e4ndige Landesdirektion Dresden hat \nauf Anfrage die nachfolgenden Angaben gemacht. Auf-\ngrund der kurzen zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit wurden \nnur die aktiven Notifizierungen f\u00fcr die Jahre 2007 und \n2008 ausgewertet sowie die Mengen ermittelt, die in \nAbfallgruppen auf die betroffenen aktiven Notifizierun-\ngen in 2007 und 2008 insgesamt bisher verbracht worden \nsind. \n\nDas sind im Einzelnen: Aus dem Herkunftsland Italien die \nAbfallartgruppe 17 06, verbrachte Menge 36 729 Tonnen. \nEbenfalls Herkunftsland Italien Abfallschl\u00fcsselnum-\nmer 17 05 03: Diese Abf\u00e4lle wurden ausschlie\u00dflich im \nJahre 2008 angenommen, und zwar in einer Menge von \n1 846 Tonnen. \n\nHerkunftsland Libyen, Gruppe 17 06, verbrachte Menge \n30 Tonnen. \n\nHerkunftsland Malta, Gruppe 17 06, verbrachte Menge \n28 Tonnen. \n\nHerkunftsland Kroatien, Gruppe 17 06, verbrachte Menge \n166 Tonnen. \n\nZur Erl\u00e4uterung: In der Gruppe 17 06 befinden sich \nD\u00e4mmmaterial und asbesthaltige Baustoffe. Die Abfall-\nschl\u00fcsselnummer 17 05 03 beinhaltet Boden und Steine, \ndie gef\u00e4hrliche Stoffe enthalten. \n\nZur Frage 2: Die Abf\u00e4lle mit Abfallschl\u00fcsselnum-\nmer 17 05 03 wurden zur Behandlung bei ETU Altberns-\ndorf, Gro\u00dfe Seite 67, 02748 Bernstadt an der Eigen, \nangenommen. \n\nAlle \u00fcbrigen in der Antwort zu Frage 1 genannten Abf\u00e4lle \nwurden zur Deponierung bei der Ton- und Kieswerke \nKodersdorf GmbH, Zum Inselsee 1, 02923 Horka, Ortsteil \nBiehain, angenommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Nachfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja, ich habe noch \nNachfragen. Ich w\u00fcrde gern wissen, welche dieser Abf\u00e4lle \n\u00fcber den Bahnhof Horka angeliefert wurden, woher diese \nAbf\u00e4lle kamen, wie sie dann weiter verladen wurden und \nwohin sie geliefert wurden. \n\nIch gehe davon aus, dass Sie mir die ausstehenden zahlen-\ntechnischen Angaben seit 2000 schriftlich nachliefern. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist eine eigene Kleine Anfrage!) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Na gut, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns jetzt streiten, \nob das eine Kleine Anfrage oder eine M\u00fcndliche Anfrage \nist. \n\nIch kann Ihnen zu den Bahnhofsgeschichten nichts sagen. \nDazu m\u00fcssten Sie den Verkehrsminister fragen; aber der \nwei\u00df das sicherlich auch nicht. Das bekommen Sie \nschriftlich nachgereicht. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Roth, bitte; \nFrage Nr. 5. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nFragen beziehen sich auf eine Gemeindegebietsreform. \nMinisterpr\u00e4sident a. D. Prof. Georg Milbradt hat im \nJahr 2007 angek\u00fcndigt, dass es in dieser Legislaturperiode \nkeine Gemeindegebietsreform mehr geben wird, aber \nnach 2009. Ich frage in diesem Zusammenhang die \nStaatsregierung: \n\n1. Wann plant die Staatsregierung eine erneute Gemein-\ndegebietsreform nach der von 1998? \n\n2. Welche Einwohnerzahl sieht die Staatsregierung als \nKriterium f\u00fcr das Zusammenschlie\u00dfen von Kommunen \nan? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Buttolo, \nbitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nFrau Roth, die S\u00e4chsische Staatsregierung plant in dieser \nLegislatur keine erneute Gemeindegebietsreform. Sie \nunterst\u00fctzt aber weiterhin die Aktivit\u00e4ten auf der ge-\nmeindlichen Ebene, die in \u00dcbereinstimmung mit den \nGrunds\u00e4tzen und Zielen bei der Gemeindegebietsreform \nvon 1998 zur Schaffung leistungsf\u00e4higer \u00f6ffentlicher \nVerwaltungseinheiten f\u00fchren. \u00dcber eine Gemeindege-\nbietsreform in einer kommenden Legislatur hat auch die \nkommende Regierung zu entscheiden. \n\n 10642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nZur zweiten Frage. Es gelten die Kriterien der Gemeinde-\ngebietsreform f\u00fcr den Zuschnitt \u00f6rtlicher Verwaltungsein-\nheiten fort. Demnach sollen die \u00f6rtlichen Verwaltungsein-\nheiten aus Gr\u00fcnden der Tragf\u00e4higkeit und Wirtschaftlich-\nkeit m\u00f6glichst mehr als 5 000 Einwohner haben. Im \nverdichteten Raum um die Oberzentren sind circa \n8 000 Einwohner anzustreben. \n\nF\u00fcr Mitgliedsgemeinden von Verwaltungsverb\u00e4nden und \nVerwaltungsgemeinschaften gilt eine Regelmindestgr\u00f6\u00dfe \nvon 1 000 Einwohnern. Diese Regelmindestgr\u00f6\u00dfe kann in \nbegr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen unterschritten werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Nach-\nfrage? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Eine Nachfrage, ja. Sie \nsagten, Sie unterst\u00fctzen den freiwilligen Zusammen-\nschluss. K\u00f6nnen Sie konkret sagen, wie diese Unterst\u00fct-\nzung aussieht, vielleicht auch finanziell? Und welche \nPerspektive sieht die Staatsregierung f\u00fcr Verwaltungsge-\nmeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nde? \n\nHerr Buttolo, ich wei\u00df, dass das die neue Staatsregierung \nnach der Wahl entscheiden muss: Aber welche Perspekti-\nve sehen Sie f\u00fcr Verwaltungsgemeinschaften und Verwal-\ntungsverb\u00e4nde? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nZun\u00e4chst zur ersten Frage. Ein wesentlicher Punkt der \nUnterst\u00fctzung besteht darin, dass wir die Gemeinden, die \nderartige Bestrebungen haben, beraten, um tats\u00e4chlich zu \nlangfristig tragf\u00e4higen L\u00f6sungen zu kommen. Ich pers\u00f6n-\nlich bin ein starker Verfechter davon, dass man nicht \neinfach nur die Zahlen von Kommunen zusammenz\u00e4hlen \nkann, um zu sagen, dass das eine k\u00fcnftige Verwaltungs-\neinheit ist. Man muss sehen, ob die Verwaltungseinheiten \nzum Beispiel landwirtschaftlich oder wirtschaftlich \ndominiert sind, um das Zusammenpassen zu garantieren. \n\nZu den finanziellen Anreizen kann ich Ihnen nur sagen, \ndass es die alten sind. Ich habe ehrlich gesagt auch nicht \nim Kopf, wie viel an Finanzzuweisung einmalig gezahlt \nwird. Ich muss gestehen, dass das bei meinen Gespr\u00e4chen \nmit den Kommunen nie eine Rolle gespielt hat, weil die \nKommunen den inhaltlichen Dialog suchen und sich nicht \num die finanzielle Seite m\u00fchen. \n\nZu Ihrer Frage zur Zukunft von Verwaltungsgemeinschaf-\nten und Verwaltungsverb\u00e4nden, Frau Roth, werde ich \nmich zur\u00fcckhalten. Wenn ich Ihnen etwas sagen w\u00fcrde, \nw\u00e4re das meine pers\u00f6nliche Meinung. \u00dcber die Zukunft \nvon derartigen Konstruktionen muss eine n\u00e4chste Regie-\nrung, wenn sie tats\u00e4chlich eine Gemeindegebietsreform \nanstreben w\u00fcrde, entscheiden. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich habe die Bitte nach \nnoch einer Nachfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn der Herr \nMinister die Bitte entgegennimmt, ist das in Ordnung. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin, nat\u00fcrlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich habe das als Zustim-\nmung erkannt. \n\nHerr Buttolo, auch wenn Sie recht haben, dass die finan-\nzielle Seite nicht der Anreiz sein sollte und auch nicht ist \n\u2013 k\u00f6nnten Sie mir das trotzdem nachreichen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte; Frage Nr. 12. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. In \nmeinen Fragen an die Staatsregierung geht es um Beauf-\ntragte f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern hat die Staatsregierung Kenntnis, in welchen \nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten es bereits Beauftragte \nf\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen gibt? \n\n2. Auf welche Weise unterst\u00fctzt die Staatsregierung jene \nLandkreise, die bislang keinen Beauftragten f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinderungen bestellt \nhaben? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin \nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abg.  \nHerrmann! \n\nZur ersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Die \nStaatsregierung hat keine genaue Kenntnis, in welchen \nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten es Beauftragte f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinderungen gibt. Es \nbesteht keine entsprechende kontinuierliche Berichts-\npflicht der Kommunen. Soweit der Staatsregierung \nbekannt ist, gibt es in den drei kreisfreien St\u00e4dten jeweils \neinen Behindertenbeauftragten. In einigen der neugebilde-\nten Landkreise sind entsprechende Stellen ausgeschrie-\nben. \n\nZur zweiten Frage: Es obliegt den Landkreisen zu ent-\nscheiden, ob sie einen Beauftragten f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen berufen, einen Behinder-\ntenbeirat einrichten oder wie sie sonst eine Interessenver-\ntretung des behinderten Menschen gew\u00e4hrleisten. Das ist \neine Frage der Organisationshoheit, die durch das verfas-\nsungsrechtlich verb\u00fcrgte Recht auf Selbstverwaltung \ngesch\u00fctzt ist. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kosel, \nbitte; Frage Nr. 9. \n\n 10643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich \nauf Schwierigkeiten bei der Einrichtung von DSL-\nAnschl\u00fcssen f\u00fcr abgelegene Ortschaften in der Lausitz. \n\nIn Anfragen und Beschwerden betroffener B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger aus abgelegenen Ortschaften in der Lausitz \u2013 \nzum Beispiel Horka und Bluno im Kreis Bautzen \u2013 wird \nauf Probleme bei der Einrichtung von DSL-Anschl\u00fcssen \nin solchen Ortschaften hingewiesen. Es soll zu Ablehnun-\ngen bez\u00fcglich der Installation von DSL-Anschl\u00fcssen in \nabgelegenen Ortschaften durch die Deutsche Telekom \nbzw. andere Anbieter gekommen sein. Diese unbefriedi-\ngende Situation hat bereits zu Verstimmungen zwischen \nden betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und Kommu-\nnalpolitikern einiger betroffener Gemeinden gef\u00fchrt. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten haben betroffene B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger aus abgelegenen Ortschaften, auf eine Ableh-\nnung ihres Antrages auf Installierung eines DSL-\nAnschlusses durch die Deutsche Telekom bzw. anderer \nAnbieter zu reagieren? \n\n2. In welcher Weise k\u00f6nnen die Kommunalpolitiker von \nGemeinden, in deren abgelegenen Ortsteilen es zur \nAblehnung bez\u00fcglich der Installation von DSL-\nAnschl\u00fcssen gekommen ist, die betroffenen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger bei der Erlangung eines DSL-Anschlusses \nunterst\u00fctzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es antwortet Herr \nStaatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Kosel! Wenn ein Telekommunikati-\nonsunternehmen keinen Breitbandanschluss auf der Basis \nder ADSL-Technik schaltet, so kann das eine Reihe \nunterschiedlicher Ursachen haben. Im Falle von Bluno \nliegt das mit hoher Wahrscheinlichkeit an der zu gro\u00dfen \nEntfernung zum Hauptverteiler. Nach circa \n4,5 Kilometern Kupferader kommt kein ADSL-Signal \nmehr an. Im Falle von Horka sind nach unseren Recher-\nchen ADSL-Geschwindigkeiten zwischen 384 kBit/s und \n3 MBit/s verf\u00fcgbar. Je nach Kabelf\u00fchrung kann es aber \nsein, dass einzelne Haushalte gar kein ADSL erhalten \nk\u00f6nnen. \n\nB\u00fcrger, Unternehmen oder Gemeinden, die mit einer \nUnterversorgung konfrontiert sind, sind gut beraten, sich \nnach alternativen Technologien umzuschauen. So finden \nsich auch im l\u00e4ndlichen Raum h\u00e4ufig leistungsf\u00e4hige \nHSDPA- oder Koaxialkabelnetze. In Bluno beispielsweise \nm\u00fcsste man eine r\u00fcckkanalf\u00e4hige Aufr\u00fcstung des Koaxi-\nalkabelnetzes der dortigen Kabelnetzgesellschaft in \nErw\u00e4gung ziehen. Bei Bedarf bieten wir hier gern Unter-\nst\u00fctzung an und recherchieren etwaige Ausbauabsichten. \n\nUnterversorgte Orte und Ortsteile, zu denen Bluno und \nHorka z\u00e4hlen, k\u00f6nnen auch die Breitbandf\u00f6rderung des \nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in \nAnspruch nehmen. Beide Orte sind insoweit uneinge-\n\nschr\u00e4nkt f\u00f6rderf\u00e4hig. In Bluno ist es zum Beispiel denk-\nbar, dass die Kabelnetzgesellschaft im Zuge der technolo-\ngie- und anbieterneutralen Ausschreibung zum Zuge \nkommt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Danke, Herr Staatsminister. \nIch h\u00e4tte eine Nachfrage, wenn Sie gestatten. \n\nUnl\u00e4ngst hat die Europ\u00e4ische Kommission eine Beihilfe-\nregelung in H\u00f6he von etwa 141 Millionen Euro zur \nVerbesserung der Breitbandversorgung im l\u00e4ndlichen \nRaum der Bundesrepublik Deutschland genehmigt. \nWelche Potenziale liegen unter anderem f\u00fcr die genannten \nOrtschaften in der Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission und welches Konzept der Staatsregierung exis-\ntiert zu diesen M\u00f6glichkeiten? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wenn ich es recht verstehe, ist das eine ganz neue \nF\u00f6rderung, die auch im Rahmen des Ma\u00dfnahmenpaketes \ngegen die Finanzmarktkrise ergriffen wird. Das ist jetzt \nverlautbart worden und man muss sehen, wie die Umset-\nzung geschieht. Das kann ich heute nicht beantworten, \ngehe aber davon aus, dass die Bundesrepublik Deutsch-\nland und die Bundesl\u00e4nder dieses Geld bekommen, um es \nweiterzuleiten. \n\nF\u00fcr mich ist noch einmal der Hinweis wichtig, dass wir \nbereits jetzt M\u00f6glichkeiten geschaffen haben, wonach \nKommunen \u00fcber die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Staatsmi-\nnisteriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zum einen \nentsprechende Machbarkeitsuntersuchungen finanziert \nbekommen und zum anderen dort, wo es wirklich keine \nAlternativen gibt, im Einzelfall f\u00fcr die Leute eine beson-\ndere F\u00f6rderung erfolgt. \n\nIch will noch einmal deutlich darauf hinweisen, dass \nzun\u00e4chst unterschiedliche Technologien zum Einsatz \nkommen k\u00f6nnen und die Nutzung nicht nur auf das Kabel \nbeschr\u00e4nkt ist, das in der Erde vergraben wird. Es gibt \nwirklich die M\u00f6glichkeit, davon Gebrauch zu machen. Ich \nhabe schon deutlich gesagt, dass es auch M\u00f6glichkeiten \ngibt, die \u00fcber das Koaxialkabel eines Kabelnetzbetreibers \ngenutzt werden k\u00f6nnen. Man sollte sich wirklich noch \neinmal genau anschauen, welche Alternativen vorliegen. \nIch gehe davon aus, wenn bekannt ist, in welcher H\u00f6he \nGeld zur Verf\u00fcgung steht, dass man das auch weiterleiten \nwird. Mehr kann ich dazu heute nicht sagen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen gleich \ndie n\u00e4chste Frage stellen, Herr Kosel; Frage Nr. 10. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Diese Frage bezieht sich auf den Bundeszuschuss \nan die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nDer Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages \nbeschloss in seiner Bereinigungssitzung zum Bundes-\nhaushaltsentwurf f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr am 20. November \n2008 eine Erh\u00f6hung des Bundeszuschusses an die Stif-\n\n 10644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\ntung f\u00fcr das sorbische Volk in H\u00f6he von 600 000  Euro. \nGleichzeitig beschloss der Haushaltsausschuss, diesen \nErh\u00f6hungsbeitrag zun\u00e4chst zu sperren. In einer \u201eBemer-\nkung\u201c zum oben genannten Beschluss des Haushaltsaus-\nschusses des Deutschen Bundestages hei\u00dft es: \u201eEine \nEntsperrung der Mittel ist unter anderem davon abh\u00e4ngig, \ndass die an der Finanzierung beteiligten L\u00e4nder ihren \nF\u00f6rderanteil ebenfalls entsprechend erh\u00f6hen\u201c. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den oben genannten \nBeschluss des Haushaltsausschusses des Deutschen \nBundestages in seinen Folgen f\u00fcr eine weitere verl\u00e4ssli-\nche F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur grund-\ns\u00e4tzlich ein? \n\n2. Wie gedenkt die Staatsregierung ihren Beitrag zur \nEntsperrung des oben genannten Betrages im Bundes-\nhaushalt 2009 zu leisten? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Lieber \nHerr Kosel, mit der Bereitschaft zur Aufstockung der \nbisher geplanten Mittel bekennt sich die Bundesrepublik \nDeutschland zu ihrer Verantwortung f\u00fcr das sorbische \nVolk als anerkannte nationale Minderheit. \n\nDer Freistaat Sachsen begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die im Deut-\nschen Bundestag herbeigef\u00fchrte Entscheidung. Die \nStaatsregierung hat in vielen Gespr\u00e4chen, unter anderem \nauch im Bundesrat, mit dem Bund auf eine solche Ent-\nscheidung hingewirkt. Allen, die mit uns dazu beigetragen \nhaben, dass der Bund den bisher geplanten Zuschuss in \nH\u00f6he von 7,6 Millionen Euro f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das \nsorbische Volk nun auf 8,2 Millionen Euro anhebt, m\u00f6ch-\nte ich an dieser Stelle noch einmal ganz herzlich Dank \nsagen. Der Bund tr\u00e4gt damit auch der Forderung Sachsens \nnach einer st\u00e4rkeren Beteiligung Rechnung, und zwar \nauch dadurch, dass zuk\u00fcnftig die Verlagerung an das \nBundesinnenministerium erfolgt. Die Verhandlungen zum \nAbschluss eines Finanzierungsabkommens zwischen \nBund, Sachsen und Brandenburg sind nun auf einem \nguten Weg. \n\nVor diesem Hintergrund erwarte ich aber auch von den \nVertretern des sorbischen Volkes, dass sie nunmehr in den \nStiftungsrat zur\u00fcckkehren und ihre Arbeit wieder aufneh-\nmen. Das ist in der Sitzung der Stiftungskommission am \n25. November 2008 bereits geschehen. Die kooperative \nZusammenarbeit aller f\u00fcr die Stiftungsarbeit Verantwort-\nlichen muss jetzt intensiv fortgesetzt werden, gerade auch \nwegen des Haushaltsvorbehalts. Nur so wird es m\u00f6glich \n\nsein, in den kommenden Monaten ausgewogene Ent-\nscheidungen im Interesse aller Beteiligten zu f\u00e4llen und \nden Haushalt der Stiftung entsprechend zu konsolidieren. \n\nIch komme zu Ihrer zweiten Frage, Herr Kosel: Der \nFreistaat seinerseits hat seinen F\u00f6rderbeitrag in den \nvergangenen Jahren mit j\u00e4hrlich 5,45 Millionen Euro \nkonstant gehalten. Zudem wird Sachsen seinen Anteil ab \n2009 bis 2012 j\u00e4hrlich um 100 000 Euro erh\u00f6hen. Im \nJahr  2012 werden somit vom Freistaat Sachsen \n400 000 Euro zus\u00e4tzlich zum Vergleichszeitraum 2008 \ngezahlt werden. \n\nDas sind wichtige Tatsachen, die aus s\u00e4chsischer Sicht f\u00fcr \neine Entsperrung durch den Bundeshaushaltsgesetzgeber \nsprechen. Inwieweit ein weiteres Entgegenkommen \nSachsens erforderlich sein wird, wird sich in den nun vor \nuns liegenden weiteren Verhandlungen zum Finanzie-\nrungsabkommen zeigen, zumal auch Brandenburg aufge-\nfordert ist, seinen Beitrag zur Entsperrung zu leisten. \n\nDas Abkommen sollte jetzt unbedingt z\u00fcgig noch im \nersten Halbjahr 2009 abschlie\u00dfend behandelt und ge-\nschlossen werden. Das SMWK hat sich zu diesem Zweck, \nausgehend von dem Beschluss des Haushaltsausschusses, \nbereits an den Bund und an Brandenburg gewandt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine Nachfrage? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte noch eine Nach-\nfrage, Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie gestatten. \n\nFrau Staatsministerin, in der Bemerkung des Haus-\nhaltsausschusses des Bundestages ist von einer \u201eentspre-\nchenden Erh\u00f6hung\u201c die Rede. Die Frage bezieht sich also \ndarauf, wie die Staatsregierung das Wort \u201eentsprechend\u201c \nauslegt und ob die Staatsregierung schon Informationen \ndar\u00fcber hat, wie der Haushaltsausschuss des Bundestages \ndieses Wort gemeint hat. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ich h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, \ndass sich der Bundestag, insbesondere der Haushaltsaus-\nschuss, klarer ausdr\u00fcckt, damit nicht unterschiedliche \nInterpretationen in der \u00d6ffentlichkeit vorgenommen \nwerden, wie es derzeit der Fall ist. Ich gehe davon aus, \ndass sich im Zuge der Verhandlungen mit dem Bund und \nmit Brandenburg kl\u00e4rt, welche Interpretation f\u00fcr die \nFormulierung \u201eebenfalls entsprechend erh\u00f6ht\u201c tats\u00e4chlich \nzutreffend ist. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Bitte. \n\n \n \n \n\n 10645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Umsetzung des EEG bei fehlender \nNachhaltigkeitsverordnung (Frage Nr. 6) \n\nMit dem neuen Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG) gibt \nes f\u00fcr die Verg\u00fctungskriterien ab dem 1. Januar 2009 \neinige wesentliche \u00c4nderungen, wie zum Beispiel den \njetzt erforderlichen Nachweis, dass beim Einsatz von \nBiomasse bestimmte Anforderungen an eine nachhaltige \nBewirtschaftung der land- und forstwirtschaftlichen \nFl\u00e4chen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen (\u00a7 64 Abs. 2 Nr. 1). Dies gilt \ninsbesondere f\u00fcr den Einsatz von Palm- und Soja\u00f6l. \nAktuell liegt jedoch f\u00fcr die Nachweiserbringung die daf\u00fcr \nnotwendige Nachhaltigkeitsverordnung nicht vor. Diese \nbefindet sich noch in der Entwurfsphase in der Europ\u00e4i-\nschen Kommission. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Regelungen f\u00fcr die Nachweiserbringung gelten \nbis zur Umsetzung der Nachhaltigkeitsverordnung, und \nwird insbesondere bis zum Inkrafttreten der Nachhaltig-\nkeitsverordnung der Einsatz von zertifiziertem Palm- und \nSoja\u00f6l m\u00f6glich sein? \n\n2. Wann ist mit dem Inkrafttreten der Nachhaltigkeitsver-\nordnung zu rechnen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Frage 1. Die Neufassung des EEG ist am \n31. Oktober 2008 im Bundesgesetzblatt ver\u00f6ffentlicht \nworden. Sie wird am 1. Januar 2009 in Kraft treten. F\u00fcr \nStrom aus Palm- und Soja\u00f6l besteht dann \u2013 wie bislang \u2013 \nAnspruch auf die Grundverg\u00fctung und gegebenenfalls \nden KWK-Bonus. Der Deutsche Bundestag hat den \nAnspruch auf den zus\u00e4tzlichen Bonus f\u00fcr nachwachsende \nRohstoffe, den sogenannten NAWARO-Bonus, an die \nAnforderungen einer Rechtsverordnung gekoppelt. \n\nDa die entsprechende Regelung \u2013 die sogenannte Nach-\nhaltigkeitsverordnung \u2013 noch nicht existiert und dies auch \nf\u00fcr Altanlagen gilt, haben sich die zust\u00e4ndigen Bericht-\n\nerstatter der CDU/CSU-Bundestagsfraktion und der SPD-\nBundestagsfraktion in der vergangenen Woche auf eine \n\u00dcbergangsregelung f\u00fcr den Einsatz von Palm- und Soja\u00f6l \nin Blockheizkraftwerken geeinigt. \n\nDiese Einigung sieht vor, dass Anlagen, die vor dem \n5. Dezember 2007 erstmalig in Betrieb genommen wur-\nden oder bei denen der Kaufvertrag f\u00fcr die Anlage bis zu \ndiesem Zeitpunkt abgeschlossen wurde, so lange weiter \nAnspruch auf den NAWARO-Bonus haben, bis die in \nRede stehende Nachhaltigkeitsverordnung in Kraft \ngetreten ist. Diese Regelung ist zun\u00e4chst bis zum 31. De-\nzember 2009 befristet. \n\nBeide Koalitionsfraktionen haben bekr\u00e4ftigt, dass nach \nVorliegen der Nachhaltigkeitsverordnung ausschlie\u00dflich \nzertifiziertes Pflanzen\u00f6l den Anspruch auf den NAWA-\nRO-Bonus im EEG erhalten darf. \n\nZu Frage 2. Die EU-Kommission hat Vorschl\u00e4ge \u00fcber die \nAnforderungen bzw. Kriterien an die Nachhaltigkeit von \nBiokraftstoffen und andere fl\u00fcssige Biobrennstoffe \nerarbeitet und diese dem Rat der Europ\u00e4ischen Union \nunterbreitet. Es wird davon ausgegangen, dass noch in \ndiesem Jahr die EU-Richtlinie verabschiedet wird. Erst \ndanach kann eine Umsetzung in nationales Recht erfolgen \nbzw. wird das Notifizierungsverfahren des von Deutsch-\nland bereits im M\u00e4rz 2008 vorgelegten Verordnungsent-\nwurfes wieder aufgenommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich denke, wir k\u00f6nnen nach Beendigung der \nFragestunde jetzt in die Mittagspause gehen und p\u00fcnktlich \n13:25 Uhr wieder beginnen. \n\n(Unterbrechung von 12:25 bis 13:26 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir er\u00f6ffnen unsere Beratung wieder \nund ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nVerbraucherschutz in Sachsen verbessern \nDrucksache 4/13900, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non, NPD, FDP, GR\u00dcNE und selbstverst\u00e4ndlich die \nStaatsregierung. \n\nIch erteile den einreichenden Fraktionen das Wort. Es \nbeginnt Frau Schmidt. \n\nJutta Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Verbraucherschutz ist nicht \nnur ein Thema in der Vorweihnachtszeit. Am Anfang \ndieser Woche stand in den \u201eDNN\u201c: \u201eDioxin im Schweine-\nfleisch\u201c und zwei Tage sp\u00e4ter: \u201eDioxin nun auch im \n\nRindfleisch\u201c. Es wurde berechtigterweise nach den \nVerbrauchersch\u00fctzern gerufen. \n\nWo kommt Verbraucherschutz f\u00fcr den B\u00fcrger in Sachsen \nsichtbar vor? Wer ist in Sachsen f\u00fcr Verbraucherschutz \nzust\u00e4ndig? Sind Sie es, Herr Minister Jurk, obwohl Sie \nk\u00f6rperlich nicht anwesend sind, der eigentlich heute  \nden Part der Staatsregierung hier vertritt? Sind Sie es, \nFrau Staatsministerin Clau\u00df \u2013 auch im Moment nicht \nanwesend \u2013, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 10646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\ndie den Freistaat Sachsen bei der Verbraucherschutzminis-\nterkonferenz der L\u00e4nder vertritt, oder sind Sie es, Herr \nKupfer \u2013 auch nicht anwesend \u2013, \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nin dessen Bereich die Futtermittel\u00fcberwachung f\u00e4llt? \n\nF\u00fcr den Verbraucher ist die Anlaufstelle die Verbraucher-\nzentrale Sachsen, die durch finanzielle Mittel des Frei-\nstaates zur Aufgabenerf\u00fcllung mitfinanziert wird. Unserer \nVerbraucherzentrale Sachsen wird im Verbraucherschutz-\nindex 2008 eine Verbesserung ihres Ergebnisses gegen-\n\u00fcber 2006 bescheinigt. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ich habe  \nauf der Toilette mitgeh\u00f6rt! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte das unkommentiert lassen, Herr Minister \nJurk. \n\nDieser Verbraucherschutzindex ist ein verbraucherschutz-\npolitisches Profil der L\u00e4nder und wird durch die Politik- \nund Organisationsberatung BRIDGES im Auftrag des \nBundesverbandes der Verbraucherzentralen erstellt. \n\nDer nun vorliegende Verbraucherschutzindex 2008 \nbeschreibt den Stand der Verbraucherschutzarbeit aller  \n16 Bundesl\u00e4nder. Er erm\u00f6glicht eine vergleichende \nBewertung der Verbraucherschutzpolitik in den L\u00e4ndern. \nDurch die Abbildung der jeweiligen St\u00e4rken und Schw\u00e4-\nchen jedes Bundeslandes sollen die Bundesl\u00e4nder dazu \nanimiert werden, in einen konstruktiven Wettbewerb zur \nSt\u00e4rkung des Verbraucherschutzes zu treten. Diesem \nAnliegen dient der Antrag der Koalition. \n\nDie vorliegende Erhebung best\u00e4tigt, dass in fast \u2013 aber \neben nur in fast \u2013 allen Bundesl\u00e4ndern der Verbraucher-\nschutz ein anerkanntes Politikfeld mit klaren Zust\u00e4ndig-\nkeiten auf allen Ebenen der Verwaltung ist. Es wird \nallgemein festgestellt, dass das Berichtswesen und die \nInformationspolitik gro\u00dfe Fortschritte gemacht haben. \n\nLeider nicht so im Land Sachsen. Bei dieser Studie \nschlie\u00dfen wir nicht so ab wie bei der PISA-Studie, ob-\nwohl wir uns in der Gesamtbewertung um 59 Punkte \nverbessert haben und somit um zwei Pl\u00e4tze nach oben \ngekommen sind. Aber insgesamt belegen wir nur Platz 12 \nunter den 16 Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Das ist ja fast eine F\u00fcnf!) \n\nVor allem bei den Ergebnissen f\u00fcr die Bereiche Exekutive \nund Legislative f\u00e4llt Sachsen um jeweils zwei Pl\u00e4tze im \nRanking zur\u00fcck auf Platz 15. Dies ist der Tatsache ge-\nschuldet, dass andere L\u00e4nder im Vergleich zum In-\ndex 2006 st\u00e4rker hinzugewonnen haben als wir. \n\nSachsen wird wie bei den beiden vorangegangenen \nErhebungen durch die Verteilung der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr \nVerbraucherschutz auf mehrere Ministerien bzw. mehrere \nAussch\u00fcsse in seiner Entwicklung gehemmt. Es gibt \nkeinen Ausschuss, der sich speziell um Verbraucherschutz \nk\u00fcmmert. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Das ist nicht gut! \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Studie bescheinigt, dass die Landesregierung die \nVerbraucherschutzpolitik jedoch in einem Verbraucher-\nschutzbericht darstellt. \u00dcbrigens, wenn man diesen \nBericht aufschl\u00e4gt, beginnt dieser mit einem Vorwort und \nBild des Ministerpr\u00e4sidenten und eben nicht mit dem Bild \noder dem Vorwort eines s\u00e4chsischen Verbraucherschutz-\nministers oder einer -ministerin. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nWie konnte das passieren?) \n\nDer Verbraucherschutzindex hat zahlreiche Indikatoren \nf\u00fcr die Bewertung aufgestellt. F\u00fcr den Bereich Exekutive \nsind es 20 und f\u00fcr den Bereich Legislative \nzehn Indikatoren. Bei diesen beiden Bewertungen errei-\nchen wir nur Platz 15. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU:  \nDas ist ja noch schlimmer!) \n\nWenn ich Ihnen beispielhaft ein paar Indikatoren nenne, \nwerden Sie merken, dass es doch nicht so schwer sein \nkann, die Bedingungen auch in Sachsen zu erf\u00fcllen: Ist \nder Verbraucherschutz im Titel eines Ministeriums ge-\nnannt? Ist die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Verbrau-\ncherschutz einem Einzelministerium federf\u00fchrend zuge-\nordnet? Werden im Land Modellprojekte im Bereich \nVerbraucherschutz durchgef\u00fchrt? Gibt es eine vertraglich \ngeregelte Zusammenarbeit des Landes im Bereich des \nVerbraucherschutzes mit anderen Bundesl\u00e4ndern? Das \nreicht bis hin zu der Frage, ob kommerzielle Werbung an \nden Schulen grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen ist und wie \nbenutzerfreundlich die Internetseite des f\u00fcr Verbraucher-\nschutz zust\u00e4ndigen Ministeriums ist. \n\nBeim Index Legislative sieht es bei nur zehn Indikatoren \nnicht besser aus: auch Platz 15, obwohl in der Landesbe-\nwertung die verst\u00e4rkte Aktivit\u00e4t der Abgeordneten im \nBereich Verbraucherpolitik hervorgehoben wird. Dort \nlauten die Indikatoren zum Beispiel: Ist Verbraucher-\nschutz einem Ausschuss namentlich zugeordnet? Haben \n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen zu Fragen der Verbraucherpolitik \nstattgefunden? Wie viele parlamentarische Initiativen gibt \nes zum Thema Verbraucherschutz und sind im Landtag \nbehandelt worden? Bei wie vielen Fraktionen gibt es \neinen ausgewiesenen Sprecher oder eine Sprecherin f\u00fcr \nVerbraucherschutz? \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Da spricht sie!) \n\nF\u00fcr die Koalition kann ich erkl\u00e4ren, dass mit Frau \nDr. Deicke und mir verbraucherpolitische Sprecherinnen \nbestellt worden sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nTino G\u00fcnther, FDP: Ich auch!) \n\nWir beide sind auch im Vorstand der Verbraucherzentrale \nSachsen aktiv. \n\n 10647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nIch w\u00fcrde das auch gern machen! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch wollte mit den beispielhaft genannten Indikatoren \nzeigen, dass es wohl m\u00f6glich ist, bei diesem Ranking \nbesser abzuschneiden. \n\nZum Schluss noch etwas Positives in der Bewertung \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eSachsen zeichnet sich besonders positiv im \nBereich der Kontrollbeh\u00f6rden aus\u201c, sodass wir im Bereich \nder Bundesl\u00e4nder Platz 1 belegen. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Das ist doch was!) \n\nDas gilt vor allem f\u00fcr die Markt\u00fcberwachung und die \nLebensmittelkontrolle sowie das Eichwesen, wo wir im \noberen Drittel rangieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir sehr \ngespannt sein auf die Antwort der Staatsregierung, um zu \nh\u00f6ren, wie sie die kritischen Hinweise aus dem Verbrau-\ncherschutzindex 2008 aufgenommen hat. Wir k\u00f6nnen \ngespannt sein, welche Antwort es darauf gibt, den \nVerbraucherschutz in einem Ministerium und in einem \nfederf\u00fchrenden Ausschuss im S\u00e4chsischen Landtag zu \nverorten. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Den  \nAusschuss kann der Landtag entscheiden!) \n\nSicher ist hier auch ein Blick \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg \nangezeigt. Warum soll etwas, das woanders in Deutsch-\nland klappt, nicht auch bei uns funktionieren? \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion \u2013  \nDr. Martin Gillo, CDU: Das stimmt!) \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrde mich freuen, wenn \nmein Nachfolger oder meine Nachfolgerin im Sprecher-\namt f\u00fcr Verbraucherpolitik bei der Berichterstattung \u00fcber \nden Verbraucherschutzindex 2010, ausgehend von der \nheutigen Debatte, \u00fcber einen deutlich besseren Listenplatz \nim Ranking berichten k\u00f6nnte. Ich hoffe, dass der Verbrau-\ncherschutz in Sachsen sichtbar in Exekutive und Legisla-\ntive vorkommt. Wenn wir dies als Koalition durch den \nvorliegenden Antrag angesto\u00dfen haben, dann haben wir \nden Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrger in Sachsen eine Stimme \ngegeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u201eWer leicht vertraut, wird \nleicht betrogen\u201c, sagt ein altes deutsches Sprichwort. \nNehmen Sie einmal Themen wie Gaspreise, Energiekos-\nten, Interneteinkauf, Onlinebanking, Finanzanlagen. Eine \nAufgabe des Verbraucherschutzes besteht darin, die \n\nVerbraucher auf diesen Gebieten zu sch\u00fctzen und vor \nallem ein verl\u00e4sslicher Ratgeber zu sein. \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher haben es nach wie vor \nschwer, ihre Rechte auf dem Markt durchzusetzen. \nVerbraucherorganisationen m\u00fcssen daher als Anwalt der \nKunden auftreten und f\u00fcr deren Interessen streiten. \n\nUm den Verbraucherschutz nachhaltig zu verbessern, \nm\u00fcssen wir ihn finanziell st\u00e4rken und strukturell gut \naufstellen. Die SPD-Fraktion hat im Doppelhaushalt daf\u00fcr \ngesorgt, dass  der Verbraucherschutz deutlich mehr Mittel \nerh\u00e4lt, vor allem f\u00fcr spezielle Projekte zum Klimaschutz \nund zur Energieeffizienz. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Unseren  \nAntrag haben Sie aber abgelehnt!) \n\nErstmals gibt es auch einen neuen Haushaltstitel zum \nwirtschaftlichen Verbraucherschutz in Sachsen. \n\nNach der Verst\u00e4rkung der Mittel versuchen wir nun, die \nStaatsregierung auch von der Notwendigkeit struktureller \nVer\u00e4nderungen zu \u00fcberzeugen. \n\nMeine Damen und Herren! Beim Verbraucherschutz geht \ndie SPD vom Leitbild des m\u00fcndigen Verbrauchers als \neigenverantwortlich handelndem Konsumenten und \nMarkteilnehmer aus. Die Verbraucher m\u00fcssen so infor-\nmiert sein, dass sie selbstst\u00e4ndig entscheiden k\u00f6nnen und \nsich ihrer Rechte bewusst sind. Der m\u00fcndige Verbraucher \nkann und muss die Nachfrageseite entscheidend mitge-\nstalten. Das dazugeh\u00f6rige Schlagwort hei\u00dft \u201enachhaltiger \nKonsum\u201c. Sie alle wissen, dass die Art, wie wir einkau-\nfen, die Welt ver\u00e4ndert. Mit unserem Konsumverhalten \nk\u00f6nnen wir zum Beispiel beeinflussen, ob Arbeiterinnen \nauf Plantagen knietief im Gift stehen oder nicht. Dar\u00fcber \nentscheiden die Verbraucherinnen und Verbraucher. Damit \nsie aber ihre Macht auf den M\u00e4rkten ausspielen k\u00f6nnen, \nm\u00fcssen sie informiert werden. \n\nWir setzen uns daf\u00fcr ein, dass sich der Verbraucherschutz \nin Sachsen deutlich verbessert. Verbraucherschutz umfasst \nnahezu alle Lebensbereiche. Der Staat und seine Instituti-\nonen haben ihre Aufgaben im Verbraucherschutz mit \nAugenma\u00df unter Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und \nunter Ber\u00fccksichtigung berechtigter Interessen der Wirt-\nschaftsbeteiligten wahrzunehmen. \n\nDie Verbraucherzentrale Sachsen nimmt als privatrechtli-\nche Institution im zivilrechtlich geregelten Verbraucher-\nschutz die wichtige Aufgabe der Verbraucherberatung und \nVerbraucherinformation wahr. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern der Verbraucherzentrale Sachsen meinen \nherzlichen Dank f\u00fcr ihr t\u00e4gliches Engagement im Sinne \nder Verbraucherinnen und Verbraucher aussprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion und der Staatsregierung) \n\nSachsen hat im L\u00e4ndervergleich ein vorbildliches, fl\u00e4-\nchendeckendes Netz an Beratungsstellen f\u00fcr die Verbrau-\ncher. Wie wichtig die Pr\u00e4senz der Verbraucherzentralen \n\n 10648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nvor Ort ist, zeigen auch die Ergebnisse einer aktuellen \nVerbraucherbefragung. Mit deutlichem Abstand werden \ndie Verbraucherzentralen und die Stiftung Warentest als \nwirkungsvollste Vertreter der Verbraucherinteressen \ngenannt. \n\nRund zwei Millionen s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nnutzten im Jahr 2007 die umfangreichen Informations- \nund Beratungsangebote der Verbraucherzentrale Sachsen. \nDie steigenden Energie- und Lebensmittelpreise, eine \ngro\u00dfe Bereitschaft, den Stromanbieter zu wechseln, \nunertr\u00e4gliche und ungewollte Telefonwerbung, unterge-\nschobene Telekommunikationsvertr\u00e4ge, Abzocke bei \nvermeintlichen Gratisangeboten im Internet \u2013 das sind nur \neinige der vielen Schwerpunkte. \n\nMeine Damen und Herren! Der Verbraucherschutz hat in \nSachsen in den letzten Jahren eine durchaus positive \nEntwicklung genommen. Nachdem Sachsen im Verbrau-\ncherindex 2004 den letzten Platz aller Bundesl\u00e4nder \neingenommen hatte, konnte sich der Freistaat im \nJahr 2006 bereits um zwei Pl\u00e4tze verbessern und steht im \nJahr 2008 auf Platz  12 der Rangliste; Frau Schmidt ist \nbereits sehr ausf\u00fchrlich darauf eingegangen. Diese Ent-\nwicklung zeigt, dass der Freistaat auf dem richtigen Weg \nist. Dennoch entspr\u00e4che die Verbesserung in der Schulno-\nte nur einem Sprung von 5 auf 4. Damit sind wir nur die \nEin\u00e4ugigen unter den Blinden. \n\nPositiv hervorgehoben werden im aktuellen Bericht \nbesonders die finanzielle Unterst\u00fctzung der Verbraucher-\nzentrale Sachsen, das hohe Niveau der Arbeit der Kon-\ntrollbeh\u00f6rden im Bereich der Markt\u00fcberwachung, der \nLebensmittelkontrolle und des Eichwesens sowie ein \n2007 erstmals vorgelegter umfassender T\u00e4tigkeitsbericht \nder Staatsregierung zum Verbraucherschutz in Sachsen. \n\nNegativ zu Buche schl\u00e4gt bei der Wertung insbesondere \ndie Verteilung des Verbraucherschutzes auf mehrere \nRessorts der Staatsregierung und die fehlende Nennung \nder Gesch\u00e4ftsverteilung sowie die uneinheitliche Zust\u00e4n-\ndigkeit der Gremien des S\u00e4chsischen Landtages. In diesen \nBereichen erreichte Sachsen im bundesweiten Vergleich \nnur jeweils den vorletzten Platz. \n\nDer s\u00e4chsische Verbraucherschutz setzt vor allem auf \nfolgende Schwerpunkte: gesundheitlicher, technischer und \nwirtschaftlicher Verbraucherschutz. Der wirtschaftliche \nund technische Verbraucherschutz ist im Bereich des \nSMWA angesiedelt. Er hat zum Ziel, die wirtschaftlichen \nInteressen der Verbraucher zu wahren und ihre Positionen \nbzw. ihre Rechte zu st\u00e4rken. Das bedeutet, Verbraucher \nzum einen vor Benachteiligungen durch ungenaue Mess-\nger\u00e4te sowie nicht ordnungsgem\u00e4\u00df gef\u00fcllte Fertigverpa-\nckungen und zum anderen vor wirtschaftlichen Fehlent-\nscheidungen durch irref\u00fchrende Angaben oder mangelhaf-\nte Information zu sch\u00fctzen. Diese Aufgaben werden vom \nS\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr Mess- und Eichwesen wahr-\ngenommen. Gerade in diesem Bereich erreichte Sachsen \nim Verbraucherschutzindex 2008 den ersten Platz. \n\nF\u00fcr den gesundheitlichen Verbraucherschutz sind das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und in Teilbe-\n\nreichen \u2013 damit meine ich die Futtermittelkontrolle \u2013 das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft zust\u00e4ndig. \n\nDer Verbraucherschutz muss in Sachsen wieder einen \nh\u00f6heren Stellenwert erhalten. Ob Gift im Kinderspiel-\nzeug, unerlaubte Telefonwerbung, Datenhandel oder \naktuell die Finanzkrise \u2013 es gibt viel zu tun; \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Packen wir\u2019s an!) \n\nund bei den Verbraucherinnen und Verbrauchern steigt der \nBeratungsbedarf. Folgende Zukunftsaufgaben m\u00fcssen, \ngeb\u00fcndelt in einem Ministerium, angegangen werden: \n\nErstens. Der Verbraucherschutz muss im gesamten Be-\nreich der digitalen Welt st\u00e4rker durchgesetzt werden. \n\nZweitens. St\u00e4rkung der Fahrgastrechte. Dazu geh\u00f6rt die \nEinf\u00fchrung eines einfachen, klaren und im gesamten \nBereich des Bahnverkehrs g\u00fcltigen Entsch\u00e4digungsrech-\ntes in der Form, dass am Ende nicht m\u00f6glichst viel Ent-\nsch\u00e4digung gezahlt wird, sondern dass die Bahn wirt-\nschaftlich angereizt wird, m\u00f6glichst p\u00fcnktlich zu sein. \n\nDrittens. Umsetzung des Verbraucherinformationsgeset-\nzes und Ausdehnung auf alle Produkte und Dienstleistun-\ngen. \n\nViertens. Einf\u00fchrung einer klaren und \u00fcbersichtlichen \nKennzeichnung dessen, was in den Lebensmitteln enthal-\nten ist. \n\nF\u00fcnftens. St\u00e4rkung der sektorspezifischen Verbraucher-\nvertretung. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg oder auch der \nBundesverband der Verbraucherzentralen haben Konzepte \nzu den sogenannten Watch dogs vorgestellt. Dies sollte \nauch in Sachsen gepr\u00fcft und, wenn m\u00f6glich, eingef\u00fchrt \nwerden. \n\nSechstens. Auch Datenschutz ist ein wichtiger Bestandteil \ndes Verbraucherschutzes. Dieser umfasst nicht nur den \nHandel mit Adressen und Kundendaten, wie er in den \nletzten Wochen leider immer wieder aufgedeckt wurde. \n\nDer siebente und letzte Punkt ist die Aufwertung des \nVerbraucherschutzes in einem zentralen politischen \nAktionsfeld. Effektiver Verbraucherschutz verlangt \npolitische Verantwortlichkeiten. Wo Zust\u00e4ndigkeiten \nverschwimmen, gibt es weder politische Aktivit\u00e4ten noch \nwirksame Kontrollen. Deshalb sollte der Freistaat Sach-\nsen die Querschnittsaufgabe Verbraucherschutz in einem \neigenen Verbraucherschutzministerium mit klaren Zu-\nst\u00e4ndigkeiten b\u00fcndeln und die parlamentarische Kontrolle \ndurch eigene Verbraucherschutzaussch\u00fcsse einrichten. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nJa, das haben wir gefordert!) \n\nJoachim Betz, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Verbraucherzentrale \nSachsen e. V., sagte zu diesem Hauptdefizit in Sachsen \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eMeiner Auffassung nach ist es elementar, \ndass nur durch die B\u00fcndelung aller Verbraucherschutzak-\ntivit\u00e4ten in einem Ministerium und in einem Landtagsaus-\nschuss Fortschritte beim Verbraucherschutz in Sachsen zu \nerreichen sind. Die gegenw\u00e4rtige Situation, dass kein \n\n 10649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nMinisterium in diesem an Bedeutung st\u00e4ndig zunehmen-\nden Politikfeld federf\u00fchrend Verantwortung tr\u00e4gt, ist nicht \nl\u00e4nger hinnehmbar. Nur die \u201aSchaffung von Adressen\u2019 in \nParlament und Staatsregierung wird unseres Erachtens \nbeim Verbraucherschutz in Sachsen etwas bewegen \nk\u00f6nnen.\u201c \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nUnd wann macht ihr das nun?) \n\nEs ist absehbar, \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: Es ist absehbar!) \n\ndass der Bedarf an Verbraucheraufkl\u00e4rung und -beratung \nweiter wachsen wird. Viele Bundesl\u00e4nder haben noch \nimmer nicht erkannt, dass sie f\u00fcr die praktische Umset-\nzung des Verbraucherschutzes verantwortlich sind. Wir \nals SPD fordern durch unseren Antrag die Staatsregierung \nauf, die Ergebnisse des Verbraucherschutzindex 2008 zu \nbeherzigen und z\u00fcgig einen Masterplan \u201eVerbraucherpoli-\ntik\u201c auszuarbeiten. \n\n(Oh-Rufe bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIn diesem soll dargelegt werden, wie auf der Ebene der \nMinisterien und des Parlamentes eine zentrale Anlaufstel-\nle eingerichtet werden soll, um somit den Verbraucher-\nschutz in Sachsen zu einer Kernaufgabe des politischen \nHandelns zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas immer auf Bundesebene in Sachen Verbraucher-\nschutz beschlossen wird, l\u00e4uft ins Leere, wenn es die \nBundesl\u00e4nder nicht wirksam umsetzen und kontrollieren. \nWir als SPD werden daf\u00fcr sorgen, dass Sachsen diese \nAufgabe in Zukunft besser wahrnimmt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nSuper! Ich bin begeistert!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben es heute mehr-\nfach geh\u00f6rt: Im Verbraucherschutzindex 2008 hat sich \nSachsen um zwei Pl\u00e4tze nach oben gek\u00e4mpft. Dar\u00fcber \nfreue auch ich mich ausdr\u00fccklich. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist klar!) \n\nF\u00fcr eine Erfolgsbilanz der Koalition reicht das nat\u00fcrlich \nnicht, denn vom letzten auf den drittletzten Platz und von \nder Note \u201emangelhaft\u201c zur Note \u201eausreichend\u201c \u2013 das ist \nsicherlich nicht das, womit Sie sich in der Erfolgsbilanz \nder Koalition nach viereinhalb Jahren Parlamentsarbeit \nbr\u00fcsten wollen. \n\nAber auch ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \nf\u00fcr die gute Arbeit der Verbraucherzentrale und der \nKontrollbeh\u00f6rden bedanken, die im Wesentlichen daf\u00fcr \n\ngesorgt haben, dass Sachsen im Ranking des VZBV nach \noben gestiegen ist. Auch von der Linksfraktion herzlichen \nDank f\u00fcr die geleistete Arbeit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich denken wir, dass auch wir einen gewissen \nAnteil daran haben, den Verbraucherschutz in Sachsen \nnach vorn zu bringen. Die Liste der parlamentarischen \nInitiativen zum Bereich Verbraucherschutz f\u00fchren wir als \nLinksfraktion sicherlich an. Ich erinnere mich auch \u2013 es \nist jetzt drei Jahre her \u2013, dass ein Antrag von uns zwar \nnicht angenommen wurde, aber die Koalition die \u201eGr\u00f6\u00dfe\u201c \nhatte, einen \u00c4nderungsantrag, einen Ersetzungsantrag zu \nunserem Antrag in der Plenardebatte 2005 zu stellen. \nDieser ist angenommen worden. \n\nFerner haben wir beschlossen, dass es einen Verbraucher-\nbericht in Sachsen geben soll, in dem die Eichbeh\u00f6rden zu \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und zur Auskunft gegen\u00fcber dem \nVZBV verpflichtet werden. Insofern muss ich an dieser \nStelle sagen: Das ist das Ergebnis konstruktiver Oppositi-\nonsarbeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das darf nat\u00fcrlich nicht dazu \nf\u00fchren, dass wir \u00fcber die Probleme Sachsens im Bereich \ndes Verbraucherschutzes hinwegsehen. Ich freue mich, \ndass die Koalition bereit ist, \u00fcber Problemfelder in Sach-\nsen zu sprechen. Allerdings \u2013 darauf werde ich im Laufe \nmeiner Rede noch eingehen \u2013 kommt das vier Jahre zu \nsp\u00e4t. \n\nEinen ma\u00dfgeblichen Grund f\u00fcr das schlechte Abschneiden \nSachsens sehen wir darin, dass es keine B\u00fcndelung in \neinem Ministerium und einem Ausschuss gibt. Verteilt ist \nder Verbraucherschutz \u00fcber Wirtschaft, Soziales, Umwelt \nund Landwirtschaft. Aus unserer Sicht m\u00fcsste aber auch \nim Bereich des SMF eine entsprechende Abteilung, ein \nReferat etc. zur Behandlung des Verbraucherschutzes \nvorhanden sein; denn sp\u00e4testens seit der Finanzmarktkrise \nkann niemand mehr in Abrede stellen, dass gerade im \nBereich der Finanzdienstleistungen ein erheblicher \nBeratungs- und Kontrollbedarf besteht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sprechen \u00fcber diese \nProbleme und \u00fcber die Notwendigkeit, den Verbraucher-\nschutz in Sachsen zu reformieren und anders zu struktu-\nrieren, nicht das erste Mal. Ich zitiere: \u201eBereits nach der \nletzten Studie\u201c \u2013 also nach der Studie 2004 \u2013 \u201ehat die \nLinksfraktion Konsequenzen aus dem miserablen Ab-\nschneiden Sachsens gefordert: Dazu geh\u00f6ren neben einer \nSicherstellung der Finanzierung der Verbraucherzentralen \ndie B\u00fcndelung der Kompetenzen f\u00fcr den Verbraucher-\nschutz in einem Verbraucherministerium, die Einrichtung \neines Landtagsausschusses f\u00fcr den Verbraucherschutz \nsowie die Erstellung eines regelm\u00e4\u00dfigen Verbraucher-\nschutzberichtes. Sachsen h\u00e4tte sich diese Blamage erspa-\nren k\u00f6nnen, wenn Staatsregierung und Mehrheitsfraktio-\nnen der Forderung der Opposition nicht mit Arroganz \nbegegnet w\u00e4ren.\u201c \n\n 10650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das war ein Zitat aus meiner \nPresseerkl\u00e4rung vom 14. Juli 2006. Ich bedauere, dass \ndiese Forderungen bis heute nicht an G\u00fcltigkeit verloren \nhaben. Sie h\u00e4tten Sachsen wahrscheinlich zum Spitzenrei-\nter im Verbraucherschutzranking gemacht, w\u00e4ren Sie \nunseren Vorschl\u00e4gen gefolgt. Schon im Oktober 2004, \nalso zu Beginn der Konstituierung des S\u00e4chsischen \nLandtages in dieser Legislaturperiode, haben wir gefor-\ndert: ein verbraucherpolitisches Konzept f\u00fcr Sachsen, ein \ns\u00e4chsisches Verbraucherinformationsgesetz, die Einrich-\ntung eines Verbraucherschutzministeriums in Sachsen und \ndie Aufgabe der s\u00e4chsischen Blockadehaltung zum \nVerbraucherinformationsgesetz auf Bundesebene. Das \nalles war im Oktober 2004 der Fall. Wir haben die Ein-\nrichtung eines Ministeriums beantragt; wir haben in der \nGesch\u00e4ftsordnungsdebatte \u2013 wenn ich mich recht entsin-\nne, gemeinsam mit den GR\u00dcNEN \u2013 beantragt, dass es \neinen Ausschuss im Landtag f\u00fcr die Behandlung des \nVerbraucherschutzes geben sollte. \n\nDas zu sagen, meine Damen und Herren von der Koaliti-\non, kann ich Ihnen nicht ersparen: Sie haben das damals \nabgelehnt. Wir h\u00e4tten in Sachsen bei dem letzten Ranking \ndeutlich besser abschneiden k\u00f6nnen, w\u00e4ren Sie den \nVorstellungen der Opposition damals gefolgt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs hat vier Jahre gedauert, bis auch die Koalition das \nerkannt hat. Guten Morgen! kann ich dazu nur sagen. Das \nwar sicherlich eine sp\u00e4te Einsicht. \n\nIch habe auch gewisse Zweifel, wenn wir heute einen \nPr\u00fcfauftrag an die Staatsregierung verabschieden, ob das \nin dieser Legislaturperiode noch etwas wird. Trotzdem \nwerden wir uns als Linksfraktion dieser wichtigen Forde-\nrung nicht verweigern, auch wenn sie vor vier Jahren auf \nunseren Antrag hin h\u00e4tte l\u00e4ngst beschlossen werden \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Es bleibt nichtsdestotrotz auch \nin anderen Bereichen in Sachsen noch viel zu tun. Gerade \nim Bereich des wirtschaftlichen Verbraucherschutzes und \nder Beratung, was Finanzdienstleistungen anbelangt, \nhaben wir gro\u00dfen Nachholbedarf. Wir haben auch Nach-\nholbedarf aufgrund von realen Ver\u00e4nderungen in der Welt. \nAuch hierzu kann ich Ihnen nur das sagen, was ich schon \nin der gestrigen Debatte zum \u00f6kologischen Landbau \ngesagt habe: Die wichtigen Entscheidungen sind an dieser \nStelle gefallen, und zwar vorgestern in der Haushaltsbera-\ntung. \n\nNun verkennen wir nicht, dass notwendigerweise die \nZusch\u00fcsse f\u00fcr die Verbraucherzentrale aufgestockt wor-\nden sind. Nichtsdestotrotz ist der absolut selbstverst\u00e4ndli-\nche Antrag der GR\u00dcNEN zu einer Aufstockung der Mittel \nf\u00fcr den wirtschaftlichen Verbraucherschutz \u2013 wenn ich \nmich recht entsinne, ohne ein Wort der Begr\u00fcndung \u2013 \n\narrogant abgelehnt worden. Das w\u00e4re nicht n\u00f6tig gewe-\nsen. Auch hierbei haben Sie eine Chance vertan, den \nVerbraucherschutz in Sachsen nach vorn zu bringen. Es \nwird aus der Sicht der Linksfraktion h\u00f6chste Zeit, in \ndiesem Bereich zu handeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Koalition hat den Verbraucherschutz mit \neinem Antrag auf die heutige Tagesordnung gebracht. Das \nist ein riesiger Fortschritt, denn dieses Mal bedurfte es \nnicht erst eines aktuellen Skandals oder des tonnenweisen \nAuffindens von Gammelfleisch, um eine Debatte zum \nSchutz der Verbraucher im Landtag anzuregen. Dem \nAntrag, der in weiten Teilen ein Auskunftsbegehren ist, \nwird meine Fraktion zustimmen. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft, dass dazu endlich einmal eine \nInitiative vonseiten der CDU gekommen ist, die sich sonst \neher als Bremsklotz in Fragen des Verbraucherschutzes \nerwiesen hat. Erinnert sei in diesem Fall an das Reizwort \n\u201eVerbraucherinformationsgesetz\u201c. Ein bereits im Jah-\nre 2002 auf Bundesebene vorliegender Gesetzentwurf, der \nin seiner urspr\u00fcnglichen Fassung ein Meilenstein f\u00fcr den \nVerbraucherschutz gewesen w\u00e4re, konnte damals nicht \nverabschiedet werden, weil er zweimal am Widerstand der \nUnion im Bundesrat gescheitert ist. Das Gesetz wurde \ndamals von der Union, ohne Begr\u00fcndung und ohne \nVerbesserungsvorschl\u00e4ge oder Alternativen vorzulegen, \nabgelehnt. \n\nDen gl\u00fccklichen Umstand, dass es ein solches Gesetz nun \ndoch gibt, verdanken wir letztlich der Tatsache, dass Herr \nSeehofer nach einer Reihe von Fleischskandalen der \nletzten Jahre das Thema populistisch besetzt hat. Herr \nSeehofer und die Union haben sich das Gesetz auf ihre \nFahne geschrieben und bei dieser Gelegenheit den ur-\nspr\u00fcnglichen Entwurf gleich gr\u00fcndlich zum Nachteil der \nVerbraucher \u201everbessert\u201c. Es w\u00e4re schon l\u00e4ngst ein St\u00fcck \nmehr an Verbrauchersicherheit m\u00f6glich gewesen, wenn \nder Gesetzgebungsprozess damals nicht durch die Union \nim Bundesrat behindert worden w\u00e4re. \n\nWenn Sie nun im Landtag nach dem Umsetzungsstand \nfragen, dann kann ich Ihnen nur eines erwidern: Es ist \nletztlich Ihre Schuld, dass es nicht schon l\u00e4ngst umgesetzt \nwurde. \n\nZum zweiten Punkt Ihres Antrages nur so viel: Nachdem \nSie innerhalb der letzten Jahre eine Reihe von Vorschl\u00e4-\ngen zur B\u00fcndelung des Verbraucherschutzes in einem \nMinisterium mit Beharrlichkeit abgelehnt und ausgeses-\nsen haben, freut es uns nat\u00fcrlich, wenn auch einmal bei \nder s\u00e4chsischen Koalition die Einsicht obsiegt. \n\nZur Erinnerung m\u00f6chte ich dazu Frau Deicke von der \nSPD zitieren, die im Zusammenhang mit dem Verbrau-\ncherschutz und dessen Zuordnung zu einem Ministerium \n\n 10651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nan dieser Stelle von einer Formalie gesprochen hat, die \naus ihrer Sicht nichts weiter besagen w\u00fcrde. Nachzulesen \nim Protokoll der 35. Sitzung auf Seite 2672. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft selbstverst\u00e4ndlich die B\u00fcnde-\nlung des Verbraucherschutzes in einem Ministerium. \nDeswegen werden wir Punkt 2 auch zustimmen. \n\nNat\u00fcrlich sind wir immer an konkreten Vorschl\u00e4gen zur \neffizienteren B\u00fcndelung vonseiten der Regierung interes-\nsiert und werden deshalb auch Punkt 3 zustimmen. \n\nGestatten Sie mir zum Abschluss noch eine Bemerkung: \nDie Wirksamkeit des Verbraucherschutzes wird letztlich \nnicht allein durch die Beh\u00f6rdenkontrollen oder  \n-zust\u00e4ndigkeiten bestimmt. Das Hauptproblem liegt in der \nchancenlosen Globalisierung und einer v\u00f6llig ausufernden \nFreiz\u00fcgigkeit der Wirtschaft, unter der vielfach die Quali-\nt\u00e4t von Produkten leidet und kriminellen Machenschaften \nT\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet sind. Wichtig f\u00fcr die Zukunft sind \ndeshalb kurze Transportwege und die N\u00e4he zum Kunden. \n\nIn der Endkonsequenz bedeutet dies nichts anderes als die \nR\u00fcckkehr zu einer regionalen und national verwurzelten \nWirtschaft ohne die Profitinteressen internationaler \nFinanz- und Unternehmensgiganten. Dazu bedarf es \ndringend einer kompletten Wende in Wirtschaft und \nPolitik, die wir als NPD-Fraktion Ihnen als den Vertretern \neiner Politik des chancenlosen Freihandels und des \nGlobalismus selbstredend nicht zutrauen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht Herr Abg. G\u00fcnther; bitte. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Martin Gillo, CDU:  \nEr hat doch noch gar nichts gesagt! \u2013  \n\nHeiterkeit im Saal) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Selbst bei einem solch \ntrockenen Thema versteht es die NPD wieder einmal, \nabsoluten Unfug zu Protokoll zu geben. Es ist wirklich \nunversch\u00e4mt, dass sie selbst beim Thema Verbraucher-\nschutz ihre internationalen Verschw\u00f6rungstheorien und \nihre wirtschaftspolitische Inkompetenz hier vortr\u00e4gt. Das \nist Wahnsinn! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Angesichts des aktuel-\nlen Skandals um verdorbenes Schweinefleisch aus iri-\nschen Best\u00e4nden ist f\u00fcr Sachsen positiv festzuhalten, dass \ndie Gesundheits\u00e4mter und die Lebensmittel- und Veteri-\nn\u00e4r\u00e4mter mit der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das \nGesundheits- und Veterin\u00e4rwesen in Sachsen einen \nsachverst\u00e4ndigen, zuverl\u00e4ssigen Partner f\u00fcr die erforderli-\nchen Untersuchungen und Risikobewertungen haben. Der \nFreistaat Sachsen nimmt seit Jahren im direkten L\u00e4nder-\nvergleich bei den T\u00e4tigkeiten und Leistungen seiner \n\nLebensmittel\u00fcberwachungsbeh\u00f6rden einen Spitzenplatz \nein. \n\nBesonders hervorzuheben ist, dass die Zusammenarbeit \nwissenschaftlicher Sachverst\u00e4ndiger aus unterschiedli-\nchen Berufsgruppen an der LUA die Voraussetzung der \nerfolgreichen Arbeit ist. Neben der Diagnostik von \nKrankheitserregern bei Infektionskrankheiten geh\u00f6ren das \numfangreiche Gefl\u00fcgelpestmonitoring, die \u00dcberwachung \nvon Haus- und Wildtierbest\u00e4nden auf Tierseuchen, Toll-\nwut, Salmonellenerkrankungen und BSE sowie die \nmikrobiologische \u00dcberwachung von Lebensmitteln zu \nden Schwerpunkten dieser Arbeit. \n\nIn Sachsen wird zudem das von der Sonderkonferenz der \nVerbraucherschutzminister 2005 \u2013 wer auch immer von \nSachsen daran teilgenommen hat \u2013 verabschiedete  \n13-Punkte-Programm konsequent umgesetzt. Dieser hohe \nStandard muss k\u00fcnftig auch unter finanziell schwieriger \nwerdenden Rahmenbedingungen gehalten werden. \n\nNun zum Antrag der Koalitionsfraktionen. Vorweg: Auch \nwir werden ihm zustimmen. Auch wir sind an den Ergeb-\nnissen, wie sich der Verbraucherschutz in Sachsen weiter-\nentwickelt, interessiert. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich einige kritische Anmerkungen \nmachen: Die Inhalte zum Bericht, die Sie unter \nPunkt 1 a), Entwicklung und F\u00f6rderung des Verbraucher-\nzentrale Sachsen e. V., einfordern, k\u00f6nnen Sie in der \nrepr\u00e4sentativen Imux-Studie nachlesen, \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\ndie vom Bundesverband der Verbraucherzentralen im \nSommer 2008 auch zur s\u00e4chsischen Verbraucherzentrale \nver\u00f6ffentlicht wurden. Die Antworten zu Punkt 1 b) \nerhalten Sie, wenn Sie den Verbraucherschutzindex 2008 \ngenauer studieren: die Punkte 3.3 unter Index \u201eKontroll-\nbeh\u00f6rden\u201c, und zwar die Ergebnisse zur Indikatorenliste \nC1 bis C15. Sachsen belegt in dieser Kategorie mit  \n128 Punkten Platz 1 und konnte sich damals um drei \nPl\u00e4tze verbessern. \n\nZum Punkt 3 hat die Linksfraktion schon angemerkt, dass \nSie einen fast wortgleichen Antrag der Opposition im Jahr \n2005 abgelehnt haben. Damals wurde im Verbraucher-\nschutzindex die fehlende B\u00fcndelung angemahnt, wie jetzt \nauch im Index 2008. Auch damals wurden die Verteilung \ndes Verbraucherschutzes auf mehrere Ressorts der Staats-\nregierung, die Fehlbenennung in der Gesch\u00e4ftsverteilung \nsowie die uneinheitlichen Zust\u00e4ndigkeiten der Gremien in \ndiesem Haus kritisiert, sodass Sachsen \u2013 obwohl spitze \nbei den Kontrollbeh\u00f6rden und im Eichwesen \u2013 nur hintere \nPl\u00e4tze in der Gesamtbewertung belegen konnte. Damals \nhatten Sie die B\u00fcndelung der Kompetenzen abgelehnt mit \nder absurden Begr\u00fcndung, die Verantwortlichkeiten w\u00e4ren \nfachbezogen in den Ressorts verankert und h\u00e4tten sich im \nGrundsatz bew\u00e4hrt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\n 10652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den Koalitionsfrak-\ntionen! Ich freue mich \u00fcber Ihren Sinneswandel. Es hat ja \nauch drei Jahre gedauert. So kommen wir am Ende im \nSinne eines f\u00fcr die B\u00fcrger verbesserten Verbraucher-\nschutzes doch noch ans Ziel. Wie Sie damals mit dem \nThema umgegangen sind, war bei einem solch klar \ndefinierten Handlungsbedarf sehr ignorant. \n\nIch hoffe nur, dass die Bedenken Ihrer sogenannten \nGro\u00dfen Koalition bald ein Ende haben, wie die Koalition \nan sich, und wir derartige Probleme k\u00fcnftig z\u00fcgiger \ngemeinsam l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Herr Weichert; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! \u00dcber das respektable Abschneiden \u2013 \nzwei Pl\u00e4tze nach oben \u2013 haben meine Kollegen schon \nreferiert. Mir fiel dabei ein Witz ein, den wir uns immer \nzu DDR-Zeiten erz\u00e4hlt haben. Es handelte sich um ein \nWettrennen zwischen Russen und Amerikanern. Als die \nAmerikaner das Rennen gewonnen hatten, war dann in \nder \u201ePrawda\u201c zu lesen: \u201eW\u00e4hrend die Amerikaner nur \nVorletzter wurden, belegte die russische Mannschaft einen \nhervorragenden zweiten Platz.\u201c \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDer Verbraucherschutz in Sachsen ist in Politik und \nVerwaltung nirgendwo so richtig zu Hause. Jeder bedient \nsich seiner, wo es gerade passt. Ansonsten kommt er \nziemlich kurz. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag \u2013 und damit meine ich alle hier \nAnwesenden \u2013 hat, genau wie die Regierung, Nachholbe-\ndarf in Sachen Verbraucherschutz. Ich stimme mit dem \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Verbraucherzentrale Sachsen, Herrn \nBetz, \u00fcberein: Es muss dringend gekl\u00e4rt werden, wer im \nFreistaat Sachsen die Aufgaben des Verbraucherschutzes \nverantwortlich wahrnimmt. \n\nDie Verbraucher im Freistaat sind mit ihrer Situation eher \nunzufrieden. Nur 28 % der Befragten \u00e4u\u00dferten sich \nzufrieden \u2013 ein Ergebnis, das unter dem Bundesdurch-\nschnitt liegt. Dies ergab eine Untersuchung im Auftrag \nder Verbraucherzentrale des Bundesverbandes. \n\nDass die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den politi-\nschen Parteien mit nur 3 % das geringste Engagement f\u00fcr \nden Verbraucherschutz zubilligen, sollte uns alle nach-\ndenklich stimmen. Auch das Abschneiden der Landesre-\ngierung mit 13 % ist kein Grund zur Freude. Insbesondere \nbem\u00e4ngeln die Verbraucher, dass ihre Interessen gegen-\n\u00fcber der Wirtschaft von der Politik nicht konsequent \ngenug unterst\u00fctzt werden. \n\nAn dieser Stelle erinnere ich an die Haltung der Staatsre-\ngierung zur Agrogentechnik. Obwohl diese von mehr als \n\n70 % der Verbraucherinnen und Verbraucher abgelehnt \nwird, h\u00e4lt die Staatsregierung an ihr fest. \n\nGl\u00fccklicherweise gibt es auch Institutionen im Freistaat, \ndie das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger genie\u00dfen. \nIn der Gunst der Verbraucher rangiert die Verbraucher-\nzentrale an vorderer Stelle. Ihr Image ist von Glaubw\u00fcr-\ndigkeit und N\u00fctzlichkeit gepr\u00e4gt. Sie erreicht den besten \nWert aller deutschen Verbraucherzentralen. Dazu herzli-\nchen Gl\u00fcckwunsch! \n\nAuch die s\u00e4chsischen Kontrollbeh\u00f6rden machen einen \nguten Job. Markt\u00fcberwachung, Lebensmittelkontrolle und \nEichwesen nehmen im Vergleich der Bundesl\u00e4nder \nebenfalls eine Spitzenposition ein. \n\nMeine Damen und Herren! Der \u00d6konom und Nobelpreis-\ntr\u00e4ger Krolow erkannte, dass der Wert eines Produktes bei \nunzureichender Information und mangelnder Transparenz \nunklar bleibt. Es muss also im Interesse der Hersteller von \nQualit\u00e4tsprodukten sein \u2013 wozu ich s\u00e4chsische Produkte \nz\u00e4hle \u2013, die Qualit\u00e4t zu pr\u00fcfen und Berichte dar\u00fcber zu \nver\u00f6ffentlichen. Die Informationen m\u00fcssen leicht ver-\nst\u00e4ndlich und zielgruppengerecht aufbereitet sein. Was \ndrin ist, muss draufstehen. Was draufsteht, muss man \nverstehen k\u00f6nnen. \n\nEin erfolgreiches Beispiel ist das von Renate K\u00fcnast \neingef\u00fchrte staatliche Biosiegel f\u00fcr Produkte des \u00f6kologi-\nschen Landbaus. Es garantiert Bioqualit\u00e4t und schafft \nVertrauen. Rund acht Jahre sp\u00e4ter findet sich das sechs-\neckige Zeichen bereits auf 30 000 Bioprodukten. Unter \ngr\u00fcner Regie wurde das Bundesministerium f\u00fcr Verbrau-\ncherschutz geschaffen \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nUnter Gerhard Schr\u00f6der!) \n\nund die Beh\u00f6rdenlandschaft ver\u00e4ndert. F\u00fcr Risikobewer-\ntung und -management wurden das Bundesamt f\u00fcr \nVerbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit und das \nBundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung errichtet. \n\nAuf Landesebene habe ich mich als verbraucherpoliti-\nscher Sprecher meiner Fraktion \u2013 das gibt es auch bei uns \n\u2013 unter dem Motto \u201eMehr Bio aus der Region\u201c f\u00fcr ein \ngesundes Ern\u00e4hrungsangebot in s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten \nund Schulen eingesetzt. In zahlreichen Gespr\u00e4chen wurde \nimmer wieder Kritik an der fehlenden Infrastruktur und \nunzureichenden F\u00f6rderung bei der Einrichtung von \nKochk\u00fcchen laut. Statt frisch zubereiteten Essens be-\nkommen Sachsens Kinder ihre Verpflegung \u00fcberwiegend \naus Gro\u00dfk\u00fcchen, die mehrere tausend Essen zubereiten, in \nder ganzen Stadt ausliefern und aufw\u00e4rmen lassen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ja, das ist Irrsinn!) \n\nMein Versuch, mit einem Antrag die Einrichtung von \nK\u00fcchen und Speiser\u00e4umen in Kindertagesst\u00e4tten und \nSchulen zu f\u00f6rdern, wurde von der Koalition leider \nabgelehnt. Ebenfalls abgelehnt wurde vorgestern unser \n\u00c4nderungsantrag zur Finanzausstattung der Verbraucher-\nzentrale Sachsen. Frau Lay hatte es vor uns schon zitiert. \n\n 10653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nWir hatten zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Einf\u00fchrung unab-\nh\u00e4ngiger Beratung bei Finanzmarktprodukten beantragt. \n\nMeine Damen und Herren der Koalition! Wenn Sie hier \nfordern, den Verbraucherschutz in Sachsen zu verbessern, \nist das ziemlich scheinheilig. Mit der Zustimmung zu \nunseren Initiativen h\u00e4tten Sie gen\u00fcgend Gelegenheit dazu \ngehabt. \n\nGleichwohl \u2013 das ist der positive Ausgang \u2013 werden wir \nIhrem Antrag zustimmen, denn sein Anliegen ist in \nunserem Interesse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Mir liegen aus den Fraktionen jetzt keine weite-\nren Wortmeldungen mehr vor. Ich frage dennoch, ob noch \njemand sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das scheint nicht der Fall zu \nsein. Dann hat die Staatsregierung das Wort; Herr Staats-\nminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der Verbrau-\ncherschutz ist zu einem Dauerthema geworden. Schlie\u00df-\nlich geht er uns auch alle an. Ein Grund daf\u00fcr ist unsere \nheutige Lebenswirklichkeit, die durch vielf\u00e4ltige M\u00f6g-\nlichkeiten und gleichzeitig aber eine zunehmende Kom-\nplexit\u00e4t gepr\u00e4gt ist. Ich nenne als Beispiele das Telefonie-\nren oder die Bankgesch\u00e4fte. Mit der Liberalisierung des \nTelekommunikationsmarktes sind die Preise teilweise \ndrastisch gesunken und ganz neue Angebote entstanden. \nDer Preisvergleich von Tarifen ist eine l\u00e4stige, aber kaum \nvermeidbare Begleiterscheinung geworden. F\u00fcr Bankge-\nsch\u00e4fte gilt \u00c4hnliches. Das gute alte Sparbuch wirkte \nzumindest bis vor Kurzem so antiquiert wie Omas Spar-\nstrumpf. \n\nEs ist das gemeinsame Ziel der Staatsregierung in der \nKoalition, den Verbraucherschutz in allen Lebensberei-\nchen zu verbessern. Der Verbraucherschutz muss mit der \nteilweise rasanten Entwicklung der vielf\u00e4ltigsten Angebo-\nte und Angebotsformen Schritt halten. Eine kluge \nVerbraucherschutzpolitik richtet sich aber nicht gegen die \nWirtschaft, sondern schafft vielmehr einen fairen Interes-\nsenausgleich. Damit tr\u00e4gt der Verbraucherschutz zu einem \nfairen Wettbewerb bei, der soliden Unternehmen zugute-\nkommt und die Abzocker bestraft. \n\nEin konkretes Beispiel: Sachsen hat sich im Bundesrat \nerfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass bei telefonischen Ver-\ntragsangeboten ein besonderer Schutzmechanismus \neingef\u00fchrt wurde, vergleichbar den Haust\u00fcrgesch\u00e4ften. \nHintergrund war die drastische Zunahme von oft bel\u00e4sti-\ngender Telefonwerbung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Verbrau-\ncherschutz betrifft uns in den verschiedensten Lebensbe-\nreichen. Dementsprechend ist Verbraucherschutzpolitik \neine Querschnittsaufgabe, deren Rahmen vornehmlich \ndurch Gemeinschafts- und Bundesrecht vorgegeben wird. \nAm unmittelbarsten wird Verbraucherschutz mit Lebens-\n\nmittelsicherheit in Verbindung gebracht. Aber Verbrau-\ncherschutz ist nat\u00fcrlich viel mehr. Denken Sie nur an den \nwirtschaftlichen Verbraucherschutz oder an den Schutz \nvor unsicheren technischen Produkten. Aktuelle Themen \ndes wirtschaftlichen Verbraucherschutzes sind zum \nBeispiel die Fahrgastrechte im Schienenpersonennahver-\nkehr, die Verbesserung der Rechte der Verbraucher auf \ndem Gebiet der Kreditwirtschaft und des Bundesfinanz-\nwesens sowie bessere Verbraucherinformationen in Bezug \nauf Energieeffizienz und Energiewirtschaft. \n\nIn vielen dieser Themenbereiche arbeitet das s\u00e4chsische \nWirtschaftsministerium eng und konstruktiv mit der \nVerbraucherzentrale Sachsen zusammen. Die Anbieter \nunabh\u00e4ngiger Beratungs- und Informationsleistungen \ndurch die Verbraucherzentrale sind eine wichtige S\u00e4ule \nunseres Verbraucherschutzes. Mit dem Koalitionsvertrag \nim Jahre 2004 haben wir die Finanzierung der Verbrau-\ncherschutzzentrale auf eine solide Grundlage gestellt und \ndamit die Voraussetzungen f\u00fcr den Erhalt eines dichten \nNetzes von Beratungsstellen in Sachsen geschaffen. Ich \nwill an dieser Stelle darauf hinweisen, dass sich 2004 die \nVerbraucherschutzzentrale schon damit abgefunden hatte, \ndass die Angebote ausged\u00fcnnt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Den Weg der \nfinanziellen Ausgestaltung werden wir fortsetzen. Der \nDoppelhaushalt 2009/2010 sieht \u2013 auch dank des Be-\nschlusses des Landtages \u2013 eine Aufstockung der instituti-\nonellen F\u00f6rderung vor. Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass unser \nLandtag dieses Anliegen unterst\u00fctzt und zus\u00e4tzliche \nProjektmittel f\u00fcr die Verbraucherberatung in den Berei-\nchen Energieeinsparung, Energieeffizienz und Klima-\nschutz bereitstellt. Dies betrifft insbesondere den Ausbau \nder Beratungsst\u00fctzpunkte f\u00fcr eine Beratung zur effizien-\nten Nutzung von Energie durch unsere Verbraucher. \n\nDerzeit wird in 13 Beratungsstellen sowie in 25 kommu-\nnalen St\u00fctzpunkten eine Beratung zur Energieeffizienz \nangeboten. Dazu werden von zw\u00f6lf Ingenieurb\u00fcros \nSpezialisten auf Honorarbasis hinzugezogen. 15 weiteren \nKommunen wurde ein Angebot zur Etablierung eines \nBeratungsst\u00fctzpunktes unterbreitet. Es wird damit ge-\nrechnet, dass ab 2009 insgesamt 35 Beratungsst\u00fctzpunkte \nin Sachsen ihre Hilfe anbieten k\u00f6nnen. Des Weiteren soll \nab 2009 eine kostenlose Telefonleitung zur Energieeffi-\nzienzberatung geschaltet werden. Damit wird ein wirksa-\nmer Beitrag zur Umsetzung des im Sommer vom Kabinett \nbeschlossenen Aktionsplanes \u201eKlima und Energie\u201c \ngeleistet. \n\nIm Bereich Ern\u00e4hrungsberatung und -information pflegt \ndas Sozialministerium eine intensive und vertrauensvolle \nZusammenarbeit mit der Verbraucherzentrale Sachsen \neinschlie\u00dflich einer erheblichen finanziellen F\u00f6rderung. \nDaneben arbeiten die Verbraucherzentrale und der Frei-\nstaat Sachsen in einer Reihe von Gremien aktiv zusam-\nmen. Hervorzuheben ist hier die Gastmitgliedschaft im \nBeirat \u201eMarkt und Ern\u00e4hrung\u201c des Staatsministeriums f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft sowie die Mitwirkung als \naktives Mitglied in der Allianz f\u00fcr sichere Lebensmittel, \n\n 10654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\ndie es sich zur Aufgabe gestellt hat, zur Verbesserung der \nQualit\u00e4t und Transparenz der Fleischproduktion beizutra-\ngen. \n\nNeben der Informationst\u00e4tigkeit gegen\u00fcber den Verbrau-\nchern ist die Produktsicherheit im Rahmen des gesund-\nheitlichen Verbraucherschutzes ein wichtiges Anliegen. \nAls Beispiele seien genannt: der risikoorientierte Kon-\ntrollansatz im gesamten \u00dcberwachungsbereich, die \nEinf\u00fchrung von Qualit\u00e4tsmanagement-Systemen bei den \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und die intensive Vernetzung der \nKontrollsysteme zur Verbesserung der Lebensmittelsi-\ncherheit in der gesamten Lebensmittel- und Futtermittel-\nkette. \n\nDabei werden die Betriebe entsprechend den europ\u00e4i-\nschen Vorgaben auf allen Stufen der Lebensmittelkette, \ndas hei\u00dft vom Erzeuger bis hin zur Abgabe an die \nVerbraucher, risikoorientiert gepr\u00fcft. Im Jahre 2007 \nwurde zudem damit begonnen, ein integriertes Daten- und \nInformationssystem mit zentraler Datenschaltung bei \nBeh\u00f6rden des Veterin\u00e4rwesens f\u00fcr die Lebensmittel\u00fcber-\nwachung einzuf\u00fchren. F\u00fcr Krisenf\u00e4lle wurde im Jah-\nre 2008 der Notfallplan erarbeitet. An einer zwischen drei \nBundesl\u00e4ndern durchgef\u00fchrten Simulations\u00fcbung hat sich \nSachsen aktiv beteiligt. Grundlage f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \nder amtlichen Futtermittelkontrolle in den Bundesl\u00e4ndern \nist der Rahmenplan der Kontrollaktivit\u00e4ten im Futtermit-\ntelsektor, der wiederum Bestandteil des mehrj\u00e4hrigen \nnationalen Kontrollplanes ist. Dieser Plan wird fortlau-\nfend fortgeschrieben und aktualisiert. \n\nEin ebenso wichtiger Aspekt des Verbraucherschutzes ist \nder Schutz vor unsicheren technischen Produkten. Die zu \nuntersuchende Produktpalette ist denkbar vielf\u00e4ltig, und \nzwar vom Sportboot bis zum Feuerzeug. Im Fokus der \nAufmerksamkeit stehen immer wieder Elektroartikel und \nKinderspielzeug. Gerade in der Weihnachtszeit wird \nbesonderes Augenmerk auf die sicherheitstechnische \nAusstattung elektrischer Lichterketten gelegt. \n\nEntsprechend den europ\u00e4ischen Vorgaben an die Mit-\ngliedsstaaten wurden Markt\u00fcberwachungsprogramme \nerstellt. Unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung Sachsens wurde \nvon den Bundesl\u00e4ndern das Konzept f\u00fcr die Markt\u00fcber-\nwachung in Deutschland weiterentwickelt und es wurden \neinheitliche Handlungsfelder festgelegt. Dar\u00fcber hinaus \narbeitet der Freistaat Sachsen aktiv an der bundesweiten \nInitiative zur Markt\u00fcberwachung mit. \n\nDie Kontrollt\u00e4tigkeit der Landesdirektion Dresden, \nAbteilung Arbeitsschutz, unterteilt sich in aktive und \nreaktive Markt\u00fcberwachung. Bei der aktiven Markt\u00fcber-\nwachung werden in Abstimmung mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern risikobehaftete Produktgruppen stichprobenartig \nuntersucht. Bestehen M\u00e4ngel, k\u00f6nnen Ma\u00dfnahmen bis hin \nzum Verkaufsverbot ergriffen werden. Die reaktive \nMarkt\u00fcberwachung, die Meldungen \u00fcber das europ\u00e4ische \nSchnellwarnsystem verfolgt, nimmt aufgrund der steigen-\nden Zahl der als gef\u00e4hrlich gemeldeten Produkte einen \nimmer breiteren Raum ein. Trotz der zwischen den \nBundesl\u00e4ndern praktizierten Arbeitsteilung bei der Bear-\n\nbeitung dieser Meldungen wird mit circa 400 Meldungen \nbis Jahresende die Anzahl der im Vorjahr von Sachsen \nverfolgten Meldungen deutlich \u00fcbertroffen. Jede dieser \nMeldungen l\u00f6st eine Recherche dar\u00fcber aus, ob die \nbetreffenden Produkte in Sachsen auf dem Markt sind. \nWird das betreffende Produkt gefunden, werden Ma\u00df-\nnahmen gegen den weiteren Verbrauch eingeleitet. \n\nLeitbild unserer Verbraucherpolitik sind gut informierte, \neigenverantwortlich handelnde Verbraucher, das hei\u00dft \nVerbraucher, die mit ihrer Kaufentscheidung die Nachfra-\nge beeinflussen und gestalten. Als Entscheidungshilfen \nstehen den Verbrauchern neben dem Gespr\u00e4ch in einer der \nVerbraucherberatungsstellen verschiedene Informations-\nbl\u00e4tter der s\u00e4chsischen Ministerien \u2013 zum Beispiel \u00fcber \ndie Anforderungen zur Sicherheit von technischen Pro-\ndukten \u2013 zur Verf\u00fcgung. \n\nMit der Umsetzung des Verbraucherinformationsgesetzes \nin Sachsen sind das Sozialministerium oberste und die \nLandesdirektionen obere Lebensmittel\u00fcberwachungsbe-\nh\u00f6rden. Zusammen mit der Landesuntersuchungsanstalt \nsind sie zust\u00e4ndig f\u00fcr die Erteilung von Informationen in \nBezug auf Lebensmittel. In Bezug auf Futtermittel ist das \nS\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und \nGeologie die zust\u00e4ndige Stelle f\u00fcr die Erteilung der \nInformationen. \n\nDie verst\u00e4rkten Anstrengungen der Staatsregierung f\u00fcr \nden Verbraucherschutz zeigen Wirkung. Sachsen hat sich \nbeim Verbraucherschutzindex des Bundesverbandes der \nVerbraucherzentralen vom letzten Platz im Jahre 2004 auf \nPlatz 12 verbessert. Damit sind wir nat\u00fcrlich nicht zufrie-\nden, aber wir sehen eine positive Tendenz. Im Gegensatz \nzu dem Witz von Herrn Weichert kann ich nur sagen: Wir \nsind schon wesentlich weitergekommen, als die Russen \nh\u00e4tten kommen k\u00f6nnen. \n\nBei der Bewertung der Arbeit der Kontrollbeh\u00f6rden steht \nSachsen sogar an erster Stelle. Auch die Verbraucherzent-\nrale Sachsen \u2013 das hat die Debatte best\u00e4tigt \u2013 schneidet \nsehr gut ab. Dank und Anerkennung auch f\u00fcr diese Leis-\ntung! \n\nAls eine Schw\u00e4che wurde das Fehlen eines federf\u00fchren-\nden Ministeriums gewertet; in der Debatte wurde es noch \neinmal beschrieben. Dies gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die \nAussch\u00fcsse des S\u00e4chsischen Landtages. Ich muss hinzu-\nf\u00fcgen: Das hat der Landtag nat\u00fcrlich selbst in der Hand. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit konzent-\nriert sich dabei auf den wirtschaftlichen Verbraucher-\nschutz, in den auch Themen wie das Telekommunikati-\nonsrecht, das Wettbewerbsrecht, das Preisangabenrecht \nsowie das Mess- und Eichwesen fallen, sowie den techni-\nschen Verbraucherschutz. \n\nDer gesundheitliche Verbraucherschutz ist dagegen vor \nallem im Sozialministerium angesiedelt und damit inte-\ngraler Bestandteil des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes \nim Freistaat Sachsen. \n\nSachsen kann dennoch, gerade wenn es um den konkreten \nVerbraucherschutz in Form effektiver Kontrollen geht, \n\n 10655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\ngute Ergebnisse vorweisen. Aber nichts ist bekannterma-\n\u00dfen so gut, als dass man es nicht noch verbessern k\u00f6nnte. \nDeshalb halte ich die Festlegung eines federf\u00fchrenden \nMinisteriums f\u00fcr den Verbraucherschutz f\u00fcr den richtigen \nWeg. Damit k\u00f6nnte die Abstimmung der Handlungsfelder \nnoch besser erfolgen, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob das \nSozialministerium, das Umwelt- und Landwirtschaftsmi-\nnisterium oder das Wirtschafts- und Arbeitsministerium \ndiese Funktion \u00fcbernimmt. Ich sage hier zu, dieses Anlie-\ngen in den n\u00e4chsten Koalitionsverhandlungen im Herbst \n2009 durchzusetzen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 2004 habe ich mich zun\u00e4chst einmal um die Finanzaus-\nstattung gek\u00fcmmert, 2009 bekommen wir das auch noch \nhin. \n\nDer 2007 erstmals erstellte Verbraucherschutzbericht \nstellt die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung im Verbraucher-\nschutz umfassend dar. Damit haben wir \u00fcbrigens auch \neiner Bitte des Landtages entsprochen. Wir sehen nat\u00fcr-\nlich auch Ihrem Antrag erwartungsfroh entgegen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort \nhaben die Fraktionen von CDU und SPD; Frau Schmidt, \nbitte. \n\nJutta Schmidt, CDU: Herr Staatsminister Jurk, Sie \nhaben die Koalitionsvereinbarung 2009 vorweggenom-\nmen. Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass dann die CDU \nwieder allein die Regierung stellen und eine Koalitions-\nvereinbarung nicht mehr n\u00f6tig haben wird. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013  \nLachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU wird daf\u00fcr sorgen, dass der Verbraucherschutz \nin einem Ministerium zusammengef\u00fchrt wird. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das h\u00e4tten  \nSie schon seit 1990 machen k\u00f6nnen!) \n\nIch m\u00f6chte darum bitten, dem Antrag \u201eVerbraucherschutz \nin Sachsen verbessern\u201c, der ja quer durch alle Fraktionen \ngeht, die Zustimmung zu geben. Wir erwarten, dass bis \nM\u00e4rz 2009, das hei\u00dft noch vor besagten Koalitionsver-\nhandlungen, der Verbraucherschutz zielgerichteter und \neffizienter geb\u00fcndelt und organisiert wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Dr. Simone \nRaatz, SPD \u2013 Staatsminister Thomas Jurk: Da \n\nhaben Sie aber noch die Kurve gekriegt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich denke, die W\u00e4h-\nler werden entscheiden, wie es auf diesem Gebiet weiter-\ngeht und wer dann daf\u00fcr die Verantwortung tr\u00e4gt. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nZuvor stelle ich fest: Die Aussprache zu diesem Antrag ist \nbeendet. \n\nIch stelle den Antrag in der Drucksache 4/13900 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nDamit ist dieser Antrag einstimmig beschlossen worden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nTagesordnungspunkt 3 kann beendet werden. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErh\u00f6hung des Kindergeldes auch f\u00fcr Hartz-IV-Betroffene \nDrucksache 4/13901, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nEs beginnt die Linksfraktion. Danach folgen CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile Herrn Abg. Neubert f\u00fcr die einreichende \nFraktion das Wort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Bei dem, \nwas wir Ihnen heute vorlegen, geht es scheinbar um sehr \nwenig: um ganze 10 bzw. 16 Euro im Monat. F\u00fcr manche \nin diesem Land ist das aber sehr viel, insbesondere f\u00fcr \ndiejenigen, um die es hier und heute geht: die Familien, \ndie von Hartz IV leben m\u00fcssen. \n\nWenn am 1. Januar 2009 das Kindergeld um bescheidene \n10 Euro \u2013 ab dem dritten Kind um 16 Euro \u2013 steigen wird \n\u2013 ich gehe davon aus, dass es n\u00e4chste Woche so im \nBundesrat beschlossen wird \u2013, ist das gewiss kein tolles \n\nKonjunkturprogramm f\u00fcr Deutschland und auch keine \nbesondere Sternstunde f\u00fcr Familien. Es ist weniger als ein \nTropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\nAber es gibt in Deutschland viele Familien, bei denen \nselbst dieser kleine Tropfen nicht ankommt. Ich rede von \nden \u00fcber 10 000 Kindern in Sachsen, die von ALG II oder \nSozialgeld leben m\u00fcssen. F\u00fcr ein Kind bis 14 Jahre \nerhalten diese Familien gerade einmal 208 Euro pro \nMonat f\u00fcr Nahrung, Kleidung, Spielzeug, Weihnachtsge-\nschenke, Schulmaterial und alles, was ein Kind sonst \nbraucht. \n\nAllein dieser Sachverhalt ist besch\u00e4mend f\u00fcr ein reiches \nLand. Aber es wird noch besch\u00e4mender, wenn diesen \nKindern die kleine Steigerung des Kindergeldes, die ja \ninsgesamt mit den steigenden Lebenshaltungskosten \nbegr\u00fcndet wurde, vollst\u00e4ndig wieder abgezogen wird. \n\n 10656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nEs soll sich bitte niemand damit herausreden, dass dies \neben die Logik der deutschen Sozialgesetzgebung sei. \nEine solche Logik ist nicht gottgegeben. Sie wird dadurch \nWirklichkeit, dass die verantwortlichen Parlamente sie \nimmer wieder praktizieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Praktisch seit dem \nZeitpunkt, als Hartz IV eingef\u00fchrt wurde, ist bekannt, \ndass der Bedarfssatz von 208 Euro monatlich f\u00fcr Kinder \nnicht ausreichend ist. Es ist heute unbestritten, dass f\u00fcr \nKinder nicht einfach 60 % des Bedarfssatzes eines Er-\nwachsenen herangezogen werden d\u00fcrfen, sondern dass es, \nwenn man schon in der Logik des Hartz-IV-Systems \nbleibt, mindestens eines eigenst\u00e4ndigen, an den tats\u00e4chli-\nchen Bed\u00fcrfnissen von Kindern orientierten Bedarfssatzes \nbedarf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist, wie gesagt, seit Langem bekannt. Es ist auch \nwiederholt durch den Bundesrat eingefordert worden. \nAlles wartet jetzt auf die Ermittlung des Bedarfssatzes f\u00fcr \nKinder \u2013 niemand wei\u00df, wie lange noch. \n\nSo lange jedoch wird diese schlimme Form der \u201eperma-\nnenten Kindeswohlgef\u00e4hrdung\u201c \u2013 so wird es in einigen \nStudien genannt \u2013 in Deutschland weiter praktiziert. Was \nwir heute hier beantragen, ist leider noch nicht dieser neue \nkinderspezifische Bedarfssatz. Es ist erst recht noch keine \nallgemeine Kindergrundsicherung, wie wir sie als DIE \nLINKE weiterhin prinzipiell einfordern. \n\nVielmehr handelt es sich bei dem heute Beantragten um \neine Notma\u00dfnahme. Die Notma\u00dfnahme hei\u00dft: Wir erh\u00f6-\nhen den Bedarfssatz f\u00fcr Kinder jetzt schnell um den \nBetrag der Kindergelderh\u00f6hung, damit diese Kindergeld-\nerh\u00f6hung niemandem wieder abgezogen wird. Das ist \nzugegebenerma\u00dfen keine besonders originelle Idee. So ist \nim Prinzip schon bei der Kindergelderh\u00f6hung 1999 \nverfahren worden, damals noch bezogen auf die alte \nSozialhilfe. Jetzt geht es zun\u00e4chst einmal darum, dass wir \ndieser Problematik zum 1. Januar 2009 abhelfen. \n\nSo wollen wir wiederum verfahren wie 1999. Dabei \nbraucht die Staatsregierung im Bundesrat nicht einmal \nbesonders aktiv und auch nicht besonders kreativ zu \nwerden. Sie braucht am n\u00e4chsten Freitag im Bundesrat \nnur f\u00fcr den Antrag des Landes Berlin zu stimmen. Das \nLand Berlin schl\u00e4gt n\u00e4mlich genau das von uns heute \nvorgeschlagene Prozedere bzw. den von uns dargestellten \nAnsatz vor. Sie brauchen nur zuzustimmen. Um diese \nZustimmung wollen wir heute bitten, diese Zustimmung \nwollen wir als S\u00e4chsischer Landtag heute einfordern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Einen Punkt m\u00f6chte ich \nin diesem Zusammenhang unbedingt noch ansprechen. \nParallel wird im Bundesrat \u00fcber die Einf\u00fchrung eines \n100-Euro-Schulbedarfszuschusses f\u00fcr Hartz-IV-Betroffe-\nne beraten \u2013 eine ebenfalls \u00fcberf\u00e4llige Ma\u00dfnahme, die wir \nunterst\u00fctzen. Nicht ohne Grund haben wir auch hier, im \n\nRahmen der Haushaltsverhandlungen, \u00fcber dieses Thema \ngesprochen. \n\nSchlecht wird mir aber, wenn ich h\u00f6re, dass einige diese \nLeistung als Kompensation f\u00fcr das nicht erh\u00f6hte Kinder-\ngeld betrachten, ganz nach dem Motto: f\u00fcr die Mehrheit \ndas Kindergeld, f\u00fcr die Armen die Sachleistungen; f\u00fcr die \nMehrheit 120 bzw. 192 Euro im Jahr, f\u00fcr die Armen \ngerade einmal 100 Euro. \u2013 Da frage ich mich schon: \nWelche Abwege wollen wir denn in der deutschen Famili-\nen- und Sozialpolitik noch alle nehmen? \n\nDIE LINKE wird jedenfalls ein solches Gegeneinander-\nausspielen der Mehrheit gegen die \u00c4rmsten nicht mitma-\nchen. Wir stehen f\u00fcr eine solidarische Gesellschaft. \nDeshalb bitten wir Sie heute um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht jetzt Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Von den Musikern \u201eDie \nPrinzen\u201c gibt es ein Lied, bei dem es im Refrain hei\u00dft: \n\u201eDas ist alles nur geklaut, das ist alles gar nicht meine; \ndas ist alles nur geklaut, doch das wei\u00df ich nur alleine. \nDas ist alles nur geklaut und gestohlen, nur gezogen und \ngeraubt, Entschuldigung, das hab\u2019 ich mir erlaubt.\u201c \n\nDas trifft auch auf diesen Antrag zu. Herr Neubert hat es \nschon gesagt, das sei keine originelle Idee. Das ist Ihr \nZitat. Den Antrag haben Sie bei den Kollegen in Bran-\ndenburg abgeschrieben. Nichtsdestoweniger setzen wir \nuns gern mit dem Antrag auseinander, auch wenn Sie sich \nihn nicht selbst ausgedacht haben. \n\nIn dem Lied von den \u201ePrinzen\u201c hei\u00dft es dann weiter: \u201eIch \nwill dich gern verf\u00fchren, doch schon bald merke ich, das \nwird nicht leicht f\u00fcr mich.\u201c \n\nInsofern wollen wir es Ihnen heute auch nicht allzu leicht \nmachen, sondern eine inhaltliche Erwiderung geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Krau\u00df, Sie \ngestatten sicher eine Zwischenfrage. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, gern. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte \u00fcber eine \nZwischenfrage etwas richtigstellen. Stimmen Sie mir zu, \ndass der Antrag aus Berlin an den Bundesrat sp\u00e4ter \ngekommen ist und dass wir uns auf 1999 bezogen haben, \nwie ich in meiner Rede schon ausgef\u00fchrt habe? Ich habe \ndas auch in unserem L\u00f6sungsvorschlag mit dargelegt. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe doch kein Problem \ndamit, wenn Antr\u00e4ge von anderen freundlich \u00fcbernom-\nmen werden. \n\n 10657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion:  \nSie haben das doch so ausgelegt!) \n\nIch glaube, er w\u00e4re ja nicht besser gewesen, wenn Sie sich \nihn selbst ausgedacht h\u00e4tten. \n\nSie bringen bei dem Antrag zwei Sachverhalte durchein-\nander. Wir reden auf der einen Seite vom Kindergeld und \nauf der anderen Seite \u00fcber Hartz IV. \n\nJetzt reden wir \u00fcber das Kindergeld. Sie haben schon \ngesagt, wie hoch das Kindergeld ist. Es betr\u00e4gt zurzeit \n154 Euro und soll im n\u00e4chsten Jahr um 10 Euro bzw. ab \ndem dritten Kind um 16 Euro steigen. \n\nSie haben schon angesprochen, dass am 19. Dezem-\nber 2008 im Vermittlungsausschuss dar\u00fcber gesprochen \nwerden wird, wie man sich mit der Bundesregierung noch \n\u00fcber das eine oder andere einigt. Ich bin davon \u00fcberzeugt, \ndass die Familien ab 01.01.2009 mehr Kindergeld erhal-\nten werden. Das ist eine sehr positive Nachricht auch f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Familien. \n\nWas ist nun das Ziel des Kindergeldes? Das Ziel ist, dass \ndas Existenzminimum steuerfrei sein soll. Das hei\u00dft, dass \nman auf das Existenzminimum auch eines Kindes keine \nSteuern zahlt. Das ist so im Einkommensteuergesetz \nfestgelegt. \n\nIn erster Linie geht es darum: Wenn Eltern arbeiten, dann \nsoll die Familie f\u00fcr Nahrung, Kleidung und Wohnung \nkeine Steuern zahlen m\u00fcssen. Damit das eingehalten wird, \nzahlt man den Eltern das Kindergeld. Das richtet sich \nnach dem, was man im Existenzminimumbericht ermittelt \nhat, in dem man nachfragt, was man f\u00fcr Nahrung, Klei-\ndung, Wohnung und Krankenversicherung ausgibt. Das \ndarf der Staat nicht wegsteuern. \n\nDas hei\u00dft, das Kindergeld ist kein Geschenk an Familien. \nDas m\u00fcssen Sie sich so vorstellen, als wenn Sie in den \nSupermarkt gehen und f\u00fcr 35 Euro einkaufen, einen 50-\nEuro-Schein hingeben und 15 Euro zur\u00fcckgezahlt be-\nkommen. Die 15 Euro sind kein Geschenk, sondern ein \nAnspruch, den Sie haben. Das ist die Systematik des \nKindergeldes. Das ist Geld, das die Eltern quasi zu viel an \nSteuern gezahlt haben und das ihnen zusteht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, gern. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, k\u00f6nnte es \nsein, dass Sie gerade Kindergeld und steuerlich zu be-\nr\u00fccksichtigende Kinderfreibetr\u00e4ge miteinander vermen-\ngen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, beides geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \nzusammen. Sie wissen ja, dass die Eltern die Wahl haben, \nje nachdem, wie viel sie verdienen. Wenn Sie einmal \u00a7 31 \ndes Einkommensteuergesetzes nachlesen, werden Sie \nfeststellen, dass das, was ich Ihnen erz\u00e4hlt habe, dort \nsteht. \n\nDeutschland ist das einzige Land, in dem das Kindergeld \nkeine familienpolitische Leistung ist, sondern diese \neinkommensteuerliche Funktion hat, die ich versucht \nhabe, Ihnen zu erl\u00e4utern: dass man Geld zur\u00fcckbekommt, \ndamit das Existenzminimum der Familie frei bleibt. Das \nist Sinn und Zweck. Wenn Sie \u00a7 31 Einkommensteuerge-\nsetz nachlesen, werden Sie das sehen. \n\nZweiter Punkt: Jetzt reden wir \u00fcber die zweite Baustelle, \nn\u00e4mlich \u00fcber Hartz IV. Wer keine Arbeit in diesem Lande \nhat, der bekommt von der Gemeinschaft der Steuerzahler \ndas Arbeitslosengeld II gezahlt. Jeder soll gen\u00fcgend f\u00fcr \nEssen, Kleidung und Wohnung haben. \n\nWie wird Hartz IV berechnet? Man schaut sich 5 000 \nHaushalte in Deutschland an. Dann schaut man sich die \nunteren 10 % derjenigen an, die jeden Tag auf Arbeit \ngehen, also sechs Uhr aufstehen und 40 Stunden arbeiten \ngehen, und sagt: Das, was die unteren 10 %, die jeden Tag \narbeiten gehen, bekommen, soll jemand erhalten, der \nkeine Arbeit hat, also von Arbeitslosengeld II lebt. Das ist \ndie Berechnungsgrundlage. Insofern ist der Bedarf f\u00fcr das \nExistenzminimum abgedeckt. Das ist der Grundgedanke. \n\nJetzt haben wir den Existenzminimumbericht gehabt. Die \nFolge daraus ist, dass im n\u00e4chsten Jahr auch die Hartz-IV-\nS\u00e4tze steigen, so wie das Kindergeld steigt. Im n\u00e4chsten \nJahr rechnet man mit 356 Euro und 2010 dann mit \n364 Euro. \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger bezahlen bekannterma\u00dfen keine \nEinkommensteuer. Deswegen ist das Kindergeld bei ihnen \nauch ein Durchlaufposten, aber das Existenzminimum ist \ndort gew\u00e4hrleistet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Krau\u00df, es gibt \nnoch einmal den Wunsch, eine Zwischenfrage zu stellen. \nGestatten Sie? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Sch\u00fctz, ja. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Krau\u00df, geben Sie mir recht \u2013 \nda Sie gerade darauf eingegangen sind, dass ja Hartz IV \nsteuerfrei ist \u2013, wie es dann sein kann, dass das Kinder-\ngeld als Einkommen angerechnet und eben nicht frei-\ngehalten wird, wie Sie es uns hier gern offerieren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich habe gesagt, das ist ein \nDurchlaufposten. Der kommt \u00fcbrigens noch zu der H\u00f6he \ndes Betrages hinzu. Dazu k\u00f6nnen Sie vielleicht auch noch \neine Zwischenfrage stellen. Ich habe gesagt, es ist ein \nDurchlaufposten, der dort keine Rolle spielt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nIch w\u00fcnsche mir Frau Nicolaus zur\u00fcck! \u2013  \n\nBeifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Das ist in Ordnung. Ich hoffe, das liegt nicht an meiner \nFrisur, Herr Pellmann. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013  \nUnruhe bei allen Fraktionen) \n\n 10658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nIch hatte so ein bisschen den Eindruck, dass die Linkspar-\ntei den Familien, die t\u00e4glich arbeiten, die Kindergelder-\nh\u00f6hung neidet. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion: Unversch\u00e4mt! \u2013 \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nEntschuldigung, dieser Eindruck hat sich mir irgendwie \naufgedr\u00e4ngt. Ich habe den Eindruck, Sie versuchen diese \nbeiden Gruppen gegeneinander auszuspielen. Das halte \nich f\u00fcr sehr problematisch. \n\nWas ist denn das Grundproblem, \u00fcber das wir mehr reden \nsollten? Wir haben in diesem Haus schon dar\u00fcber gespro-\nchen. Es handelt sich um die Berechnung der Hartz-IV-\nS\u00e4tze f\u00fcr Kinder. Derzeit sagt man, ein Kind in einem \nHaushalt, in dem beide Eltern arbeitslos sind, bekommt \n80 oder 60 % des Anteils, den ein Erwachsener bekommt. \nDa muss man eben den Bedarf des Kindes individuell \nberechnen, wie man es bei den Erwachsenen auch macht. \nMan schaut: Wie sieht es in einem normalen Haushalt aus, \nin dem die Eltern jeden Tag arbeiten gehen? Das sollte er \nauch bekommen. Das Gleiche haben wir schon mit einem \nAntrag gefordert, der von den GR\u00dcNEN eingebracht \nwurde, dem auch wir zugestimmt haben. Ich erinnere \nauch an die Arbeits- und Sozialminister, die das beschlos-\nsen haben. Sie haben gesagt, wir wollen kindgerechte \nHartz-IV-S\u00e4tze berechnen. Wir sind auch seit Oktober mit \ndem Bund dar\u00fcber klar, n\u00e4mlich beim Bildungsgipfel hier \nin Dresden. Alle L\u00e4nder und die Bundesregierung haben \nbeschlossen, diesen Weg zu gehen, kindgerechte Hartz-\nIV-S\u00e4tze zu berechnen. Ich denke, das ist der richtige \nAnsatz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir \ngew\u00fcnscht, dass Sie bei diesem Thema auch auf ein paar \ns\u00e4chsische Themen eingegangen w\u00e4ren, denn wir haben \ndeutliche Entlastungen f\u00fcr Eltern. Ich erinnere an das \nletzte Kindergartenjahr, in dem Eltern bis zu 1 500 Euro \npro Jahr nicht zahlen m\u00fcssen. Was f\u00fcr eine gro\u00dfe Leis-\ntung das f\u00fcr uns war, wissen Sie. Ein Schwerpunkt im \nLandeshaushalt war, dass wir Eltern entlasten. \n\nIch erinnere an das Landeserziehungsgeld, das vor allem \njenen zugute kommt, die geringe oder keine Einkommen \nhaben. Sie erhalten bis zu 300 Euro je Kind und Monat. \nDas ist f\u00fcr viele Eltern eine sehr gro\u00dfe Hilfe. Wir sind nur \neines von drei Bundesl\u00e4ndern, die das machen. \n\nDie Linkspartei kann jetzt einmal in sich gehen und \nfragen, was denn w\u00e4re, wenn sie das Sagen h\u00e4tte. Ich \nhabe immer das Gef\u00fchl, dass sie das Landeserziehungs-\ngeld so schnell wie m\u00f6glich abschaffen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie geben es also zu. Das macht es deutlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir einmal mehr \u00fcber das \nBildungswesen reden, denn Bildungspolitik ist vorsor-\ngende Sozialpolitik. Das beste Rezept gegen Kinderarmut \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Zum Thema!) \n\nist Bildung, Bildung, Bildung. Dann kann man wieder \nsagen, dass Sachsen das meiste Geld f\u00fcr fr\u00fchkindliche \nBildung ausgibt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie \nhaben schon einmal zwei Fragen gestellt, die gleichen \nInhalts waren. Ich hoffe, dass es jetzt nicht wieder die \ngleiche Frage gleichen Inhalts ist. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich hoffe, dass Sie \njetzt die Antwort wissen. Ich w\u00fcrde von Ihnen gerne \nh\u00f6ren, ob Sie einen Zusammenhang erkennen zwischen \nsozialer Herkunft und Schulbesuch von F\u00f6rderschulen. \nDort sind vom Einkommensniveau her viele arme Kinder \nuntergebracht. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nat\u00fcrlich gibt es dort einen \nZusammenhang. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n! \n\nAlexander, Krau\u00df, CDU: Lassen Sie mich mal fortset-\nzen, weil wir n\u00e4mlich dann auch bei dem Punkt sind. Ich \nhabe gesagt, wir wollen besonders in fr\u00fchkindliche \nBildung investieren. Dann sagt uns der Bildungsmonitor \nder Bertelsmann-Stiftung, dass in Sachsen das meiste \nGeld f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung ausgegeben wird. Dann \nsteht eben nicht die Frage: Kommt das Kind auf eine \nF\u00f6rderschule oder geht es in die normale Grundschule?, \nsondern dass man schon im Vorfeld daf\u00fcr sorgt, dass das \nKind auf eine Grundschule gehen kann. Das ist das \nRichtige. \n\nWir haben \u2013 das zeigt der PISA-Test \u2013 das beste Schulsys-\ntem in Deutschland. Sie versuchen uns st\u00e4ndig das Ein-\nheitsbrei-Schulsystem aufzuschwatzen, das anderenorts \nschon l\u00e4ngst gescheitert ist. Das halte ich f\u00fcr problema-\ntisch, weil sich dann Kinder nicht richtig, entsprechend \nihren F\u00e4higkeiten, entfalten k\u00f6nnen. \n\nIch frage mich immer, wie Sie es schaffen, dass Sie \nL\u00e4nder in den Vordergrund spielen, in denen es das \nEinheitsbrei-Schulmodell schon gibt oder in Ans\u00e4tzen, \nwenn Sie an Bremen oder so denken. Das sind die, die \nbeim PISA-Test ganz unten stehen. \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: Finnland?) \n\n\u2013 Bremen, meine guten Damen und Herren von ganz \nlinks. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nWissen Sie, das ist so, als wenn ein Trainer zwei Spieler \nhat. Der eine ist der Spitzenspieler, der St\u00fcrmer, der \nst\u00e4ndig Tore schie\u00dft. Der andere ist der, den der Trainer \nimmer auf der Reservebank sitzen l\u00e4sst, weil er im Trai-\nning versagt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n 10659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nJetzt sagen Sie, man soll den Spitzenspieler aus dem Spiel \nherausnehmen. Er ist zwar der Beste auf dem ganzen Feld \nund im ganzen Land. Aber man m\u00f6ge einmal ausprobie-\nren, ob das funktioniert, wenn derjenige, der im Training \nst\u00e4ndig versagt, auf einmal sozusagen der Spitzensportler \nw\u00e4re. Sie w\u00fcrden dieses Bildungssystem vollkommen \nruinieren, und das zum Schaden der Kinder, wenn wir das \numsetzen w\u00fcrden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Einzige, was ich bewundere, ist, mit welchem Selbst-\nvertrauen und welcher Chuzpe Sie das immer vortragen \nund sozusagen das schlechteste System im Bildungswe-\nsen ins Gespr\u00e4ch bringen und sagen, das m\u00fcsse man mal \nausprobieren. \n\nJeder Gebrauchtwarenh\u00e4ndler w\u00fcrde blass werden, wenn \ner sehen w\u00fcrde, was Sie f\u00fcr ein gro\u00dfes Selbstvertrauen \nhaben, so etwas \u00fcberhaupt ins Gespr\u00e4ch zu bringen. \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: Zum Thema!) \n\n\u2013 Das ist das Thema, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Fu\u00dfball!) \n\nweil es n\u00e4mlich darum geht, wie wir Kindern helfen \nk\u00f6nnen. Da ist Bildung das Hauptthema. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nHauptthema ist Geld!) \n\n\u2013 Nein, genau das ist der Trugschluss, dem Sie aufliegen, \nHerr Pellmann. Wir helfen den Kindern am besten, wenn \nsie eine gute F\u00f6rderm\u00f6glichkeit haben, und zwar schon \nvor der Schule und in der Schule. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nMit Geld schafft man das leider nicht. \n\n(Weitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDas ist genau der Trugschluss, dem Sie aufliegen \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: \u2013 und weshalb wir \u2013 leider \nGottes \u2013 auch Ihrem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Krau\u00df, machen \nSie bitte mal eine Pause. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Gibt es eine Frage oder? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich wollte einfach \ndarum bitten: Wer eine Zwischenfrage hat, der kann gern \nan das Mikrofon gehen. Ansonsten sind Zwischenrufe \ngestattet, aber keine Debatten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Zwischenrufe von Herrn \nPellmann waren aber trotzdem nett. \n\nGut. Ich glaube, wir m\u00fcssen \u2013 leider Gottes \u2013 Ihren \nAntrag ablehnen, weil er nicht darauf angelegt ist, Kin-\ndern wirklich zu helfen. Sie haben auch die Systematik \nvon Kindergeld und Hartz IV nicht erkannt. Deswegen \nwerden wir ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich glaube, in der Tat ist das Thema \nKinderarmut und die Auswirkungen von Kinderarmut ein \nsehr wichtiges. Damit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen. \nDamit besch\u00e4ftigen sich die Parteien in unterschiedlicher \nForm und auf unterschiedlichen Ebenen. \n\nIch kann das f\u00fcr die Sozialdemokratie sagen. Wir haben \nbereits seit vielen Monaten eine Kommission, die sich mit \ndiesem Thema besch\u00e4ftigt. Unter anderem ist unser \nFraktionsvorsitzender Martin Dulig Mitglied dieser \nKommission auf Bundesebene, die beim Parteivorstand \nangesiedelt ist. Genau diese Kommission hat am Montag \neine Beschlussvorlage f\u00fcr das Pr\u00e4sidium der SPD einge-\nbracht. Dort ist ein Programm zur Bek\u00e4mpfung der \nKinderarmut im Rahmen eines Zehnpunkteprogramms \nbeschlossen worden. \n\nDas, was hier von der Linksfraktion diskutiert worden ist, \nist unter anderem auch ein Bestandteil dieser Diskussion \ninnerhalb der SPD. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Dieter Pellmann, Linksfraktion) \n\nWir wissen nat\u00fcrlich darum, dass es diese Diskussionen \nwie im Bundestag auf unterschiedlichen Ebenen gibt. Es \ngibt ja einen \u00e4hnlichen Antrag der LINKEN im Bundestag \nzu diesem Thema. Andere Antr\u00e4ge in den L\u00e4nderparla-\nmenten sind erw\u00e4hnt worden. Deshalb war es uns als \ns\u00e4chsischer SPD wichtig, dass wir uns im vergangenen \nJahr daf\u00fcr eingesetzt haben, dass der Regelsatz f\u00fcr Kinder \n\u00fcberpr\u00fcft wird. \n\nEs geht tats\u00e4chlich darum, dass wir \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, \nwie der tats\u00e4chliche Bedarf von Familien ist, die Kinder \nhaben. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber nachdenken, \nwenn wir auf der einen Seite \u00fcber die Anhebung des \nKindergeldes diskutieren. \u2013 Im \u00dcbrigen, Kollege Neubert, \nm\u00f6chte ich Ihnen ausdr\u00fccklich einmal widersprechen. Die \nBotschaft, dass das Kindergeld f\u00fcr die Menschen im Land \nerh\u00f6ht wird, ist nicht ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein, \nsondern auch finanzpolitisch eine immense Belastung. \n\nIch glaube aber trotzdem, dass es richtig ist, dass die \nBundesregierung gesagt hat, trotz der finanziellen Belas-\ntung ist es wichtig, dass wir jetzt das Kindergeld erh\u00f6hen. \nInsofern ist es kein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein, sondern \neine wichtige sozialpolitische Botschaft. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n 10660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nRichtig ist auch, das hat mein Kollege Alexander Krau\u00df \nschon angef\u00fchrt: Wir haben uns bereits im Dezem-\nber 2007 auf Antrag der GR\u00dcNEN mit diesem Thema \nbesch\u00e4ftigt. Damals war es so, dass es im Antrag der \nGR\u00dcNEN unter Punkt 1 hie\u00df \u2013 ich zitiere noch einmal \u2013: \n\u201eDie Staatsregierung wird ersucht, sich auf Bundesebene \ndaf\u00fcr einzusetzen, dass die Leistungen f\u00fcr Kinder nach \ndem II. und XII. Sozialgesetzbuch \u00fcberpr\u00fcft und ange-\npasst werden, damit diese den tats\u00e4chlichen Bedarfen von \nKindern entsprechen.\u201c Dann folgt der Text. \n\nDieser Antrag ist hier angenommen worden. Insofern ist \nauch klar, dass wir uns als Sozialdemokratinnen und \nSozialdemokraten sowohl auf Bundes- als auch auf \nLandesebene daf\u00fcr einsetzen werden, dass eine solche \n\u00dcberpr\u00fcfung stattfindet \u2013 die im \u00dcbrigen gerade durch \ndas Bundesministerium erhoben wird. Die Ergebnisse \ndieser Pr\u00fcfung liegen noch nicht vor. Aber ich wage mal \neine Prognose und sage: Alles, was man lesen kann, \ndeutet darauf hin, dass diese Regels\u00e4tze angehoben \nwerden, weil man in der Tat \u2013 da stimme ich denjenigen \nzu, die das heute auch schon in die Debatte eingebracht \nhaben \u2013 nicht einfach sagen kann, der Regelsatz f\u00fcr einen \nErwachsenen betr\u00e4gt 208 Euro und 60 % davon bekommt \nein Kind. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Erwachsene 351 Euro!) \n\n\u2013 60 % davon sind f\u00fcr ein Kind. Dabei bleibt es aber. \n\nDiese 60 % treffen in vielen Bereichen nicht den Kern des \nProblems. Wir haben Schwierigkeiten damit, dass wir \nimmer \u00f6fter feststellen m\u00fcssen, dass in den Klassen \nKinder nicht mehr an bestimmten Leistungen teilnehmen \n\u2013 Stichworte Klassenfahrten, Schulmaterial, B\u00fccher, \nzus\u00e4tzliche Materialien. Insofern ist es aber auch wichtig, \ndass man sich dieses Themas neben dem Thema Kinder-\ngelderh\u00f6hung oder Regelsatzerh\u00f6hung annehmen muss. \n\nDeshalb muss man sich auch mit dem Thema besch\u00e4fti-\ngen: Wie sieht es aus mit den Schulbedarfspaketen? \nM\u00fcssen wir ein Paket schn\u00fcren? Die SPD hat ganz klar \ngesagt: Das m\u00fcssen wir! \n\nDass wir genau diese Diskussion hoffentlich zu einem \nguten Abschluss bringen, indem diese 100 Euro gezahlt \nwerden, ist doch ein richtiger Weg. \n\nDie zweite Ma\u00dfnahme m\u00fcsste dann noch kommen, dass \nwir n\u00e4mlich aus s\u00e4chsischer Sicht ein Vorbild bieten auch \nf\u00fcr die Bundesrepublik. Wir haben den Einstieg in die \nLernmittelfreiheit geschafft. Wir haben in den Doppel-\nhaushalt, der gestern beschlossen worden ist, 5 Millionen \nEuro eingestellt, um damit ein Budget an die Schulen zu \ngeben und eben den Einstieg in die Lernmittelfreiheit zu \nerm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nInsofern will ich damit sagen: Wir diskutieren an unter-\nschiedlichen Stellen das Problem. Das Problem ist er-\nkannt. Wir sind der Auffassung, dass wir uns \u00fcber den \nRegelsatz unterhalten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen uns aber nicht \nnur \u00fcber den Regelsatz bei betroffenen Hartz-IV- oder \nALG-II-Familien unterhalten, sondern wir m\u00fcssen uns \ngrunds\u00e4tzlich und unabh\u00e4ngig vom Status der Eltern mit \ndem Thema Kinderarmut auseinandersetzen, weil es ein \nsehr facettenreiches Thema ist. Das hat nicht nur etwas \nmit dem Regelsatz zu tun, das will ich ganz deutlich \nsagen. Kinderarmut macht sich nicht allein \u00fcber den \nRegelsatz von Hartz IV bemerkbar. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDeshalb abschlie\u00dfend: Ich glaube, der Antrag der Linken \nist nicht notwendig. \n\n(Lachen der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nIch habe klar dargelegt, wie die Debatten im Moment \nstattfinden, in welche Richtung die Diskussionen auch aus \nSicht der Sozialdemokratie gef\u00fchrt werden. Insofern \nw\u00fcrde ich darum bitten, dass wir an diesem Strang fest-\nhalten, die Debatten zu Ende bringen und dann \u00fcber das \nErgebnis sprechen, denn die Botschaften aus Sachsen sind \nklar. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Linksfraktion versucht heute, den \nEinsatz f\u00fcr die in der Diskussion stehende Kindergelder-\nh\u00f6hung und damit den Kampf gegen die Kinderarmut f\u00fcr \nsich zu reklamieren. \n\nSie konnte zwar zum Zeitpunkt des Einreichens dieses \nAntrages noch nicht wissen, dass die CDU- und SPD-\nKoalition in Bund und L\u00e4ndern auch in diesem Bereich \nversagen und uneins sind, sodass die Kindergelderh\u00f6hung \nzwar den Bundestag, aber nicht den Bundesrat passierte, \nweshalb das Thema zwar noch aktuell ist, aber einen \nungewissen Ausgang hat. \n\nIhr Antrag hinkt allerdings auch an einer weiteren Stelle, \nweshalb Sie sich den Vorwurf des Populismus gefallen \nlassen m\u00fcssen. Sie geben vor, dass die angedachte Kin-\ndergelderh\u00f6hung im gleichen Ma\u00dfe den Regelsatz der \nKinder erh\u00f6hen sollte. Damit, meine Damen und Herren, \n\u00fcbernehmen Sie die Ungleichbehandlung, die Sie anderen \nvorwerfen. So soll das Kindergeld f\u00fcr das erste und \nzweite Kind um 10 Euro, ab dem dritten Kind um 16 Euro \nsteigen. Einerseits m\u00fcsste, ginge es nach Ihrem Antrag, \nein unterschiedlicher Regelsatz im SGB nach Kinderan-\nzahl verankert werden, andererseits w\u00fcrde dies dazu \nf\u00fchren, dass Kinder unterschiedlich \u201ebewertet\u201c w\u00fcrden. \n\n 10661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nDabei hinkt doch das System an einer ganz anderen \nStelle. Das wissen Sie auch. Meine Damen und Herren, \ndas Kindergeld benachteiligt ausgerechnet die von Armut \nbetroffenen Menschen, Hartz-IV-Empf\u00e4nger, Arbeiter mit \nerg\u00e4nzenden Leistungen, sogenannte Aufstocker usw. \nWenn das Kindergeld aufgrund \u00a7 3 Nr. 24 Einkommen-\nsteuergesetz in Verbindung mit \u00a7 6 Bundeskindergeldge-\nsetz eine steuerfreie Einkunft darstellt und somit bei \nausreichendem Lohn ein zus\u00e4tzlicher Bezug ist, wird \ndieser gerade bei den sozial Schwachen angerechnet. Die \nFolge ist, wie es der Antrag schon beschreibt, dass die \nsozial Schw\u00e4chsten von einer Kindergelderh\u00f6hung nicht \neinen Cent haben, ganz im Gegenteil. \n\nDabei soll das Kindergeld doch auch eine Anerkennung \nf\u00fcr die Erziehungsleistung darstellen. So hei\u00dft es in \u00a7 31 \nSatz 2 Einkommensteuergesetz, dass das Kindergeld zur \nF\u00f6rderung der Familie dient. Bei der derzeitigen Rege-\nlung geschieht dies aber lediglich bei denjenigen, die \u00fcber \nmehr Mittel verf\u00fcgen als das Existenzminimum. \n\nMeine Damen und Herren! Die soziale Schieflage ver-\nsch\u00e4rft sich von Jahr zu Jahr. Einerseits findet eine Ali-\nmentierung f\u00fcr Unternehmen statt, die Milliarden Euro \nverbrannten und anscheinend immer noch verbrennen, \nandererseits wird ausgerechnet bei denen jeder noch so \nkleine Betrag wieder eingestrichen, die am oder gar unter \ndem Existenzminimum leben. Dabei sind es gerade diese \nFamilien, die das Geld nicht nur mehr als dringend \nben\u00f6tigen, sondern zudem dieses auch unverz\u00fcglich in \nden Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckf\u00fchren w\u00fcrden. Insofern \nist die Anrechnung des Kindergeldes als Einkommen bei \nden sozial Schwachen auch eine Selbstamputation des \nStaates in einer Zeit der wirtschaftlichen Anspannung, um \nes mal vorsichtig zu formulieren. \n\nWarum Sie, meine Damen und Herren von den Linken, \ntrotz besseren Wissens das Problem hier lediglich so \nhalbherzig angehen, bleibt uns als NPD-Fraktion unklar. \nIn Richtung Koalition m\u00f6chte ich darauf aufmerksam \nmachen, dass mit einer Anrechnungsfreiheit des Kinder-\ngeldes, so wie dieses f\u00fcr die mittleren und oberen Ein-\nkommensgruppen bei der Steuer gilt, eine nachhaltige \nKonsumnachfrage entstehen w\u00fcrde, die zudem im Gegen-\nsatz zu den Konsumgutscheinen, die im Gespr\u00e4ch waren, \nauch noch sozial gerecht, ausgeglichen und vor allem \nwirtschaftlich nachhaltig ist. \n\nEntsprechend ausgerichtet ist der \u00c4nderungsantrag der \nNPD-Fraktion, den ich hiermit gleich eingebracht habe. \nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Aus dem Bauch \nheraus k\u00f6nnte man dem Antrag sofort zustimmen. Wer \n\nkann denn schon dagegen sein, dass alle Kinder von der \nKindergelderh\u00f6hung profitieren. Nur leider ist es nun mal \nso, dass wir im Parlament nicht aus dem Bauch heraus \nentscheiden sollen und d\u00fcrfen, sondern mit dem Kopf. \nDeshalb, das sage ich gleich vorab, werden wir Ihren \nAntrag ablehnen; denn wer f\u00fcr diesen Antrag stimmt, der \nmuss auch die Kindergelderh\u00f6hung insgesamt f\u00fcr richtig \nhalten. Doch das, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, tun wir nicht. \n\nDie Erh\u00f6hung des Kindergeldes kostet etwa 2,1 Milliar-\nden Euro. Das ist viel Geld daf\u00fcr, dass die einzelne \nFamilie lediglich pro Kind 10 oder 16 Euro mehr hat. \nMan darf auch nicht vergessen, dass den Familien das \nGeld vorher schon \u00fcber Steuern abgezogen wurde. Ich \nerinnere nur an die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer. Wenn \nwir also 2,1 Milliarden Euro f\u00fcr Kinder in die Hand \nnehmen \u2013 was ich, was wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen \u2013, dann \nsehe ich zuerst Wichtigeres als die Erh\u00f6hung des Kinder-\ngeldes. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWichtiger w\u00e4re beispielsweise eine bessere fr\u00fchkindliche \nBildung und Betreuung, denn daf\u00fcr kann man mit so \neinem Betrag eine Menge tun. Das k\u00e4me allen Kindern \nunmittelbar und unabh\u00e4ngig von der Herkunft zugute. So \nhaben wir in den vergangenen Tagen viel \u00fcber einen \nverbesserten Betreuungsschl\u00fcssel gesprochen. Mit dem \nGeld k\u00f6nnte man wohl in ganz Deutschland einen verbes-\nserten Betreuungsschl\u00fcssel und auch die Schaffung \nzus\u00e4tzlicher Krippenpl\u00e4tze erreichen. \n\nAber zur\u00fcck zum Antrag, dass auch Kinder von Hartz-IV-\nFamilien von der Kindergelderh\u00f6hung profitieren sollen. \nNun m\u00f6chte ich nur formal darauf hinweisen, dass der \nZweck jeweils verschieden ist, und ich m\u00f6chte noch \nvielmehr darauf hinweisen, was in diesem Bereich bereits \ngeplant ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich versuche es. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Frau Sch\u00fctz, es \ntut mir leid, diese Frage ist grunds\u00e4tzlicher Natur. Herr \nZastrow, Ihr Fraktionsvorsitzender, hat uns heute fr\u00fch \nerkl\u00e4rt, dass es das Beste ist, wenn die Menschen das \nGeld selbst in der Hand haben und entscheiden k\u00f6nnen, \nwas sie mit dem Geld machen. Sie erkl\u00e4ren uns gerade \ndas Gegenteil. Wie kommen Sie damit zurecht? Sie \nwollen das Geld beim Staat lassen, damit er es f\u00fcr die \nKinder ausgibt, was ich gar nicht so schlecht finde. Wie \nkommen Sie damit zurecht, dass Sie vormittags das eine \nund nachmittags das andere erkl\u00e4ren? Ich verstehe es \neinfach nicht mehr. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Porsch, dann erkl\u00e4re ich \nIhnen das Ganze. Ich gehe an dieser Stelle davon aus, \ndass wir das Geld, so wie das System im Augenblick ist, \nden Eltern bereits abgenommen haben. Ich stehe hier \n\n 10662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\ndaf\u00fcr, dass man damit etwas Besseres machen kann. Mein \nFraktionsvorsitzender hat heute Morgen erkl\u00e4rt, dass wir \nes den Familien gar nicht erst abziehen sollten, damit sie \nselbst mit dem Geld entscheiden k\u00f6nnen, ob sie den \nKrippenplatz, die Tagespflegeperson in Anspruch nehmen \nwollen oder vielleicht auf eine ganz neue Betreuungsm\u00f6g-\nlichkeit kommen. \n\nFolgen Sie den Vortr\u00e4gen in der differenzierten Form, \ndann merken Sie auch, dass der Fraktionsvorsitzende und \nich eine Linie fahren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hatte damit geendet, dass wir nicht vergessen d\u00fcrfen, \nwas schon auf den Weg gebracht worden ist: dass n\u00e4mlich \nzusammen mit der Kindergelderh\u00f6hung im gleichen Paket \nauch f\u00fcr die Kinder von ALG-II-Empf\u00e4ngern ein Paket \nmit 100 Euro pro Schuljahr f\u00fcr Lernmittel geschn\u00fcrt \nwurde. Bei aller Kritik, die es daran sicherlich gibt, wurde \nhier ein Problem erkannt und die L\u00f6sung daf\u00fcr vorgelegt. \nDes Weiteren gibt es den Beschluss im S\u00e4chsischen \nLandtag, dass der Regelsatz f\u00fcr Kinder endlich auf \nsachgerechte Grundlagen gestellt wird. Das ist heute \nschon von den Vorrednern genannt worden. Wir haben \nuns als FDP-Fraktion dem ausdr\u00fccklich angeschlossen, \ndass wir diese Pauschale von 60 % so nicht mittragen \nwollen. \n\nNoch etwas an Sie, Herr Neubert. Sie stellen es immer so \ndar, als wenn Hartz IV etwas Gottgegebenes und f\u00fcr die \nEwigkeit Gedachtes w\u00e4re. Das ist es eben nicht. Es ist \nnicht zum Einrichten und es ist auch nicht f\u00fcr die Ewig-\nkeit gedacht. Es sollte ein \u00dcbergangsgeld sein und ein \nAnsporn, die M\u00f6glichkeiten zu nutzen, endlich wieder \nArbeit zu finden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAus dem Grunde, dass Sie so einen Verdr\u00e4ngungsmecha-\nnismus und den Drang haben, scheinbar noch etwas f\u00fcr \ndie W\u00e4hlerschicht tun zu wollen, werden wir den Antrag \nablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Widerspruch des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich sage es gleich am Anfang: \nWir werden diesem Antrag der Linksfraktion zustimmen. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWas mich an dieser Stelle wirklich wundert, ist, dass wir \nheute die Diskussion zu Kinderarmut f\u00fchren, obwohl uns \ndas Thema seit Beginn dieser Legislaturperiode besch\u00e4f-\ntigt. Das geht auf Kosten der Kinder, die nicht in den \nGenuss der Kindergelderh\u00f6hung kommen. \n\nFrau Sch\u00fctz, nat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber streiten, ob man \ndas Geld an einer anderen Stelle einsetzen will oder nicht \nund was sinnvoller ist \u2013 nur, die Debatte dreht sich gar \nnicht darum. Wir m\u00fcssen das Existenzminimum freistel-\nlen. Das hat das Bundesverfassungsgericht entschieden, \nalso wird es die Kindergelderh\u00f6hung geben. Es ist nur die \nFrage, ob davon alle Kinder profitieren oder eine be-\nstimmte Gruppe von Kindern nicht. Wenn wir wollen, \ndass auch die Kinder, die Hartz IV empfangen, davon \nprofitieren, dann m\u00fcssen wir machen, was die Linksfrak-\ntion vorschl\u00e4gt. Ich werde mich auch nicht an der Diskus-\nsion \u00fcber die Ableitung von Herrn Krau\u00df beteiligen. \nNennen Sie es schlicht und einfach vorweggenommene \nErh\u00f6hung des Regelsatzes oder sonst irgendwie. Da kann \nman doch einen Dreh finden. \n\nIm \u00dcbrigen hat der SPD-Fraktionsvorsitzende im Bundes-\ntag, Herr Struck, gesagt, dass er \u00fcber diesen Punkt im \nVermittlungsausschuss reden will. Deshalb verstehe ich \nIhre Zur\u00fcckhaltung an dieser Stelle nicht ganz. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, Herr \nKrau\u00df m\u00f6chte Ihnen gern eine Frage stellen. Gestatten \nSie? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Herrmann, \nhaben Sie h\u00f6ren k\u00f6nnen, dass ich gesagt habe, dass der \nExistenzminimumbericht auf der einen Seite dazu f\u00fchrt, \ndass das Kindergeld erh\u00f6ht wird, und auf der anderen \nSeite dazu f\u00fchren wird, dass die Hartz-IV-S\u00e4tze auch \nerh\u00f6ht werden? \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: Wann?) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, das habe ich geh\u00f6rt, Herr \nKrau\u00df. Unser Antrag, der genau das im Sinn hat und der \nheute schon von verschiedenen Kollegen zitiert wurde, \nist, glaube ich, mehr als ein Jahr alt. Das Problem dabei \nist, dass wir die Diskussion ewig f\u00fchren und dass wir sie \nvielleicht noch ein oder zwei Jahre f\u00fchren werden, ehe \nendlich der Kinderregelsatz kommt und dort nicht mehr \n60 bzw. 80 % vom Regelsatz der Erwachsenen angesetzt \nwerden. Also, diese Diskussion l\u00e4uft schon eine ganze \nWeile, aber die Kinder haben nichts davon. \n\nIch bin auch nicht der Meinung, dass das Peanuts sind. \nWenn n\u00e4mlich Eltern diese 120 Euro oder beim dritten \nKind entsprechend mehr einsetzen, dann k\u00f6nnen sie zum \nBeispiel ihre Kinder im Sommer an einem Ferienlager \nteilnehmen lassen. Genau das k\u00f6nnen sie eben oft nicht, \nund genau deshalb ist auch dieser zugegebenerma\u00dfen \nnicht besonders hohe Betrag wichtig, und zwar genau f\u00fcr \ndie Kinder, deren Eltern Hartz-IV-Empf\u00e4nger sind. \n\nWenn wir uns anschauen, was in letzter Zeit gemacht \nwurde, auch hier im Zusammenhang mit dem Haushalt, \ndann sehen wir, dass in dem Paket, das jetzt geschn\u00fcrt \nworden ist, der Kinderfreibetrag auch um 200 Euro erh\u00f6ht \n\n 10663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nwerden soll. Wer profitiert nicht davon? Kinder von \nHartz-IV-Empf\u00e4ngern! \u00dcber das Kindergeld haben wir \neben schon diskutiert. Hartz-IV-Empf\u00e4nger profitieren \nnicht davon. \n\nWenn Sie sagen, im Haushalt seien 5 Millionen Euro f\u00fcr \nLernmittel eingestellt, dann sage ich: Eigentlich haben Sie \nuns immer erz\u00e4hlt, dass wir in Sachsen Lernmittelfreiheit \nhaben. Das ist zwar sch\u00f6n, aber wie lange sollen \n5 Millionen Euro reichen? \n\nAlso, wir k\u00f6nnen doch feststellen, dass genau die Kinder, \ndie es am n\u00f6tigsten h\u00e4tten, nicht davon profitieren. Des-\nhalb muss man eben an dieser Stelle sagen: Wenigstens \njetzt sollte man dazu stehen. Im \u00dcbrigen sind die Lebens-\nhaltungskosten in der letzten Zeit so gestiegen, dass \nmindestens 18 Euro herauskommen m\u00fcssten, um das zu \nkompensieren. Und dann \u00fcberlegen Sie einmal, wann der \nEckregelsatz das letzte Mal gestiegen ist! Dadurch wird \ndie Dimension klar. \n\nAlso m\u00fcssen wir an dieser Stelle sagen: Wenn wir wollen, \ndass alle Kinder davon profitieren, dann m\u00fcssen wir \ngenau das machen, was die Linksfraktion hier vorge-\nschlagen hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das sehe ich momentan nicht. \nDeshalb frage ich die Staatsministerin. \u2013 Frau Clau\u00df, \nbitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Lassen Sie mich zum Antrag Folgendes \nklarstellen: Das Kindergeld bezweckt in erster Linie die \nSteuerfreistellung des elterlichen Einkommens in H\u00f6he \ndes Existenzminimums eines Kindes. Dadurch sollen die \nmit dem Kind verbundenen wirtschaftlichen Belastungen \ngemindert und die Familien gef\u00f6rdert werden. \n\nDies ist bei der Sozialhilfe und bei der Grundsicherung \nf\u00fcr Arbeitsuchende anders. Diese Hilfesysteme bilden mit \nihren steuerfinanzierten Leistungen gewisserma\u00dfen das \nletzte Netz der sozialen Sicherung. Wenn man dies be-\nr\u00fccksichtigt, dann muss das Kindergeld als Einkommen \nangerechnet werden, denn es ist der Familie zuflie\u00dfendes, \nihr zur Verf\u00fcgung stehendes Geld. Das hat auch der \nBundesgesetzgeber so gesehen. \n\nDie Einsch\u00e4tzung der Linksfraktion, dass die Kindergeld-\nerh\u00f6hung als familienpolitische Ma\u00dfnahme ihr Ziel \nverfehlt, teile ich mit R\u00fccksicht auf den unterschiedlichen \nCharakter der Leistungen nicht. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAber ob die derzeitigen Regelungen im SGB II und im \nSGB XII den spezifischen Bedarf von Kindern wirklich \nerfassen, ist eine durchaus berechtigte Frage, eine Frage, \ndie sich auch die Staatsregierung stellt. \n\nSachsen hat dies im Bundesrat gemeinsam mit anderen \nL\u00e4ndern bereits mehrfach thematisiert und die Bundesre-\ngierung dringend aufgefordert, eine Regelung vorzulegen, \nmit der Regelleistungen bzw. Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder unter \nBer\u00fccksichtigung ihres besonderen Bedarfs neu, auch \nqualitativ neu bemessen werden. Dieses Ziel werden wir \nselbstverst\u00e4ndlich weiter verfolgen. \n\nDie von der Linksfraktion geforderte Erh\u00f6hung ist jedoch \nschon mit R\u00fccksicht auf die unterschiedlichen Leistungs-\nans\u00e4tze nicht m\u00f6glich. Auch die Forderung nach einem \nGesetzgebungsvorhaben noch bis zum Jahresende ist \nzeitlich unrealistisch. Gemeinsam mit den anderen Ar-\nbeits- und Sozialministern der L\u00e4nder hat Sachsen die \nBundesregierung bereits Mitte November gebeten, im \nGesetzgebungsverfahren zum Familienleistungsgesetz \ndarauf hinzuwirken, dass bis zur Kl\u00e4rung des kinderspezi-\nfischen Bedarfs in den Regels\u00e4tzen die Kindergelderh\u00f6-\nhung im Ergebnis auch Familien mit Bezug von Leistun-\ngen aus dem SGB II und dem SGB XII zugute kommt. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion, tritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Im \nAnschluss schon. \n\nDamit ist die Bundesregierung aufgefordert, L\u00f6sungs-\nm\u00f6glichkeiten vorzuschlagen. Im Bundesrat werden wir \nan dieser Position festhalten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die Links-\nfraktion einen Debattenbeitrag zu halten oder das \nSchlusswort? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Einen Debattenbeitrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Einen Debattenbei-\ntrag. Bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich habe noch \neinmal zu der M\u00f6glichkeit eines Debattenbeitrages \ngegriffen, um eine Frage an Frau Staatsministerin Clau\u00df \nzu stellen, damit sie auch die M\u00f6glichkeit hat, hier am \nPult darauf zu antworten. \n\nAm n\u00e4chsten Freitag wird es im Bundesrat einen Antrag \nvon Berlin geben. Wird Sachsen dem zustimmen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nSelbstverst\u00e4ndlich nicht!) \n\n\u2013 Ah, Herr Krau\u00df antwortet f\u00fcr Frau Clau\u00df. Okay. Diese \nFrage m\u00f6chte ich also noch von Ihnen beantwortet haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage ist geh\u00f6rt \nworden. Es reagiert keiner. Dann gebe ich Ihnen, Herr \nNeubert, die Gelegenheit zum Schlusswort. \n\n 10664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Entschuldigen \nSie, ich m\u00f6chte wissen, wie sich Sachsen am n\u00e4chsten \nFreitag bei dieser Fragestellung positioniert. Mich hat die \nDiskussion hier insgesamt etwas irritiert. Es gibt n\u00e4mlich \neinen einstimmigen Beschluss der Sozialministerkonfe-\nrenz, der sich genau f\u00fcr das ausspricht, was wir heute hier \nbeantragt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas m\u00fcssen Sie sich einmal vor Augen f\u00fchren: Es gibt \neinen einstimmigen Beschluss, also auch mit Zustimmung \nSachsens! Und dann stellt sich die Sozialministerin hier \nvorn hin und sagt, unser Antrag sei Schwachsinn. Das ist \neinfach vollkommener Bl\u00f6dsinn. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Also, Herr Krau\u00df, sie kann nicht in der Sozialminister-\nkonferenz dies sagen und dann hier etwas anderes darle-\ngen. Oder? Ich meine, dar\u00fcber sind wir uns wohl einig. \nAlso, schizophrene \u2013 \u2013 Gut, ich will das nicht weiter \nausf\u00fchren. Deswegen habe ich diese Frage hier noch \neinmal gestellt. \n\nEs wird n\u00e4chste Woche diesen Antrag von Berlin geben. \nIch gehe davon aus, dass Sachsen zustimmt, weil es in der \nSozialministerkonferenz diese Zusage gegeben hat. \n\nNoch etwas zu dieser Diskussion: Ich war etwas irritiert \n\u00fcber die Art und Weise, wie die Dinge hier vorgetragen \nwurden. Ich dachte n\u00e4mlich \u00e4hnlich wie Frau Herrmann, \ndass wir in dieser Frage eigentlich d\u2019accord sind, auch \nanschlie\u00dfend an die Diskussion, die wir damals zu dem \nAntrag der GR\u00dcNEN gef\u00fchrt haben. \n\nIch finde es auch ziemlich anma\u00dfend, wie Sie, Herr \nKrau\u00df, hier Neiddebatten unterstellen, obwohl Sie selbst \neine solche Neiddebatte in einer unverfrorenen und \nunversch\u00e4mten Art und Weise f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie reden \u00fcber ein kostenloses Vorschuljahr, \u00fcber Bil-\ndung, \u00fcber Fu\u00dfball. Ich wei\u00df aber nicht, warum Sie \nunseren Antrag ablehnen wollen. Das mag vielleicht auch \ndamit zusammenh\u00e4ngen, dass Sie zu dessen Inhalt eigent-\nlich gar nichts gesagt haben. \n\nIch habe es in meiner Rede gesagt: DIE LINKE ist f\u00fcr \neine Kindergrundsicherung. Da reden wir \u00fcber ganz \nandere Dimensionen. Das wollten wir aber hier nicht an \n\nerster Stelle diskutieren, weil es jetzt um den 1. Januar \nn\u00e4chsten Jahres geht. Alle Fraktionen sind dar\u00fcber \nd\u2019accord \u2013 Basisantrag der GR\u00dcNEN \u2013, dass es eine neue \nBedarfssatzermittlung geben muss. Wir alle sind daf\u00fcr. \nDas erschien uns jetzt aber unpassend, weil am \n1. Januar 2009 die Kindergelderh\u00f6hung ansteht, und dort \nist das Problem. \n\nGanz nebenbei \u2013 das wurde hier schon angesprochen \u2013: \nEs ist schon eine ganze Weile her, dass man sich darauf \nverst\u00e4ndigt hat, den Bedarfssatz anzupassen. Aber warum \nkommt denn nichts? Wann kommt denn endlich etwas? \n\nDeswegen bezieht sich unser Antrag auf den \n1. Januar 2009, wo die Kindergelderh\u00f6hung ansteht, von \nder eine Gruppe von Menschen ausgeschlossen ist. Und \nSie stellen sich hin und sagen: Es ist okay, dass die \n\u00c4rmsten in dieser Gesellschaft von dieser Erh\u00f6hung nicht \nprofitieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist die Aus-\nsprache beendet. Ich k\u00fcndige jetzt die Abstimmung an. \nIch stelle die Drucksache 4/13901 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \u2013 \n\nPardon. Hier gibt es noch den \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion. Er ist schon eingebracht worden. Er hat die \nDrucksachennummer 4/14168 und soll den Antrag erset-\nzen. Ich frage, ob es dazu Diskussionsbedarf gibt. \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: Er ist schon \neingebracht worden! \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \n\nMan kann ja dar\u00fcber sprechen!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stimmen wir dar\u00fcber ab. \nWer diesem \u00c4nderungsantrag, Drucksache 4/14168, \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen noch einmal zur\u00fcck zum Ausgangspunkt, \nzur Drucksache 4/13901. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist dieser \nAntrag nicht beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSchrankenlose Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit verhindern \u2013  \nSchutzfristen f\u00fcr den heimischen Arbeitsmarkt verl\u00e4ngern \n\nDrucksache 4/13926, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die NPD-Fraktion, danach die gewohnte Reihen-\nfolge. Herr Apfel beginnt. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Auch wenn sich auf der Stra\u00dfe noch keine \nSchlangen von Arbeitslosen bilden und sich noch keine \n\n 10665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nSpekulanten erschie\u00dfen wie in der Weltwirtschaftskrise \nnach 1929, es droht eine Rezession, wie sie die Bundesre-\npublik noch nicht gesehen hat. So meldete Michael \nH\u00fcther, der Direktor des arbeitgebernahen Instituts der \ndeutschen Wirtschaft, in der vorletzten Woche, dass in \neinigen Branchen die Auftr\u00e4ge um bis zu 60 % eingebro-\nchen seien. Die Unternehmen kommen gar nicht so \nschnell hinterher, ihre Kapazit\u00e4ten anzupassen. T\u00e4glich \nerreichen uns neue Schreckensmeldungen. Die Lekt\u00fcre \ndes Wirtschaftsteils der Tageszeitungen ist zum Albtraum \ngeworden. Opel steht am Abgrund, BASF schlie\u00dft vor\u00fc-\nbergehend 80 Anlagen. Selbst bislang als Gewinnbringer \neingestufte Unternehmen wie Daimler, BMW und Por-\nsche verk\u00fcnden Kurzarbeit. Im n\u00e4chsten Jahr stehen \nMassenentlassungen bevor, wie es sie seit Jahrzehnten \nnicht mehr gegeben hat. Jede dritte Firma will Stellen \nstreichen, selbst die Bundesbank spricht vom gr\u00f6\u00dften \nAbschwung der Nachkriegsgeschichte. \n\nDieser Abschwung, meine Damen und Herren, macht \nselbstredend auch um Sachsen keinen Bogen. Wer in den \nletzten Wochen in die Presse schaute, wurde von Entlas-\nsungsmeldungen geradezu erschlagen. In Zschopau \nbesteht f\u00fcr den Motorradhersteller MZ so gut wie keine \nHoffnung mehr auf eine Weiterf\u00fchrung. Der Betriebsrat \nhat den Mitarbeitern nahegelegt, sich nach einem neuen \nArbeitsplatz umzuschauen. Die seit April 2008 unter dem \nNamen Sachsenbank firmierende ehemalige SLB hat in \ndiesem Jahr in Leipzig bereits 60 Mitarbeiter entlassen \nund will ihre Besch\u00e4ftigtenzahl unter 300 dr\u00fccken. In \nRadebeul muss jeder vierte Mitarbeiter beim Druckma-\nschinenwerk KBA Planeta gehen. Insgesamt verlieren hier \n\u00fcber 500 Angestellte ihren Arbeitsplatz. Im Leipziger \nBMW-Werk wird es k\u00fcnftig nur noch eine Schicht geben. \n500 Leiharbeiter sind nach Betriebsratsangaben bereits \nnach Hause geschickt worden. Leiharbeiter sollen auch in \nden Conti-Werken in Limbach-Oberfrohna und Stollberg \nabgebaut werden. \n\nAm dramatischsten stellt sich aber mittlerweile die \nSituation bei Ostsachsens gr\u00f6\u00dftem privatem Arbeitgeber \ndar, beim Chiphersteller Infineon, der in Dresden inklusi-\nve seiner Tochter Qimonda rund 5 600 Menschen be-\nsch\u00e4ftigt. F\u00fcr 1 800 Mitarbeiter will der Konzern ab \nFebruar 2009 Kurzarbeit anordnen. Die Kurzarbeiter \nhaben freilich noch Gl\u00fcck gehabt, denn in Dresden \nwerden von M\u00e4rz 2008 bis M\u00e4rz 2009 insgesamt rund \n1 350 Jobs gestrichen. Gerade bei Qimonda reiht sich so \njedes Jahr eine Entlassungsrunde an die n\u00e4chste. Es sind \nnat\u00fcrlich nicht nur die gro\u00dfen Werke von Infineon, \nQimonda oder AMD, in denen die Arbeitspl\u00e4tze wackeln, \nsondern auch die vielen kleinen Unternehmen des Halb-\nleiterstandorts Dresden, die den Bach heruntergehen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist vor allem eines klar: \nWenn der Arbeitsmarkt vor unser aller Augen mit einem \ngro\u00dfen Knall implodiert, darf er vor allem nicht mit neuen \nArbeitsuchenden geflutet werden. Deshalb grenzt es nach \nunserer Auffassung an Wahnsinn, nein, es ist Wahnsinn, \nwenn ausgerechnet in einer solchen Situation der Minis-\nterpr\u00e4sident mit einer Presseerkl\u00e4rung hervorprescht und \n\nfordert, die noch bestehenden Beschr\u00e4nkungen der Ar-\nbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit mit sofortiger Wirkung aufzuhe-\nben, so wie es Herr Tillich am 6. November 2008 tat. Am \n4. Dezember 2008 legte Herr Tillich noch einmal nach. \nObwohl die Wirtschafts- und Finanzkrise inzwischen \nweiter eskaliert, fordert der Ministerpr\u00e4sident vor einer \nDelegation der Wojewodschaft Niederschlesien in der \nLandesvertretung Berlin erneut die schnellstm\u00f6gliche \nEinf\u00fchrung der vollen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr \nArbeitskr\u00e4fte aus Osteuropa. Wortw\u00f6rtlich sagte Herr \nTillich: \u201eWir brauchen so schnell wie m\u00f6glich die volle \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, am besten schon im kommen-\nden Jahr, jedenfalls nicht erst 2011.\u201c Diese Forderungen \nsind angesichts der historisch einmaligen Entlassungswel-\nle einfach unverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber geradezu eine Verh\u00f6hnung der Arbeitslosen und \nabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten, meine Damen und Herren, ist es, \nwenn Herr Tillich behauptet, dass die Beschr\u00e4nkung der \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit auch noch den Interessen der \ns\u00e4chsischen Arbeitnehmer schadet. Herr Tillich, mit \nsolchen \u00c4u\u00dferungen zeigen Sie nur, dass Sie eben nicht \nder verwurzelte, heimatverbundene Landesvater der \nSachsen sind, als der Sie sich nach au\u00dfen gern darstellen, \nsondern dass Sie einseitig die Interessen der Wirtschaft \ngegen die Interessen der \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der \ns\u00e4chsischen B\u00fcrger vertreten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie, meine Damen und Herren der CDU, und Sie, \nHerr Tillich, im Besonderen, wissen nat\u00fcrlich genau wie \nwir, dass Sie mit Ihrer Forderung vor allem den Menschen \nIhrer Heimat, gerade der Lausitz, schwersten Schaden \nzuf\u00fcgen. Denn gerade diese wirtschaftlich immer noch \n\u00e4u\u00dferst schwache Region h\u00e4tte wegen ihrer doppelten \nGrenzn\u00e4he zu Polen und Tschechien ganz besonders unter \nder Aufhebung der Arbeitsmarktbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr \nOsteurop\u00e4er zu leiden. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: So ein Quatsch!) \n\nGerade f\u00fcr die Lausitz w\u00e4re eine Lockerung der \u00dcber-\ngangsfristen in ihrer momentanen Situation wirtschaftli-\ncher Selbstmord. Sie, Herr Tillich, wollen in dieser \nSituation auch noch den Sterbehelfer spielen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist totaler Unsinn!) \n\nIhre \u00c4u\u00dferungen, die in der \u201eBild\u201c-Zeitung vom 8. No-\nvember 2008 unter der fassungslosen \u00dcberschrift \u201eTillich \nwill mehr Polen reinholen!\u201c vermeldet wurden, sind ein \nSkandal der Sonderklasse. Die derzeitige Krise zeigt \nohnehin schon, dass die schwarz-rote Koalition es auf \nstr\u00e4flichste Weise vers\u00e4umt hat, die s\u00e4chsische Wirtschaft \nkrisenfest zu machen, da die weltmarktorientierten \nLeuchtt\u00fcrme in der Krise verl\u00f6schen und es keine starke \nBinnenwirtschaft gibt, die diese Ausf\u00e4lle auffangen \nk\u00f6nnte. Anscheinend, meine Damen und Herren, soll \ndieses Zerst\u00f6rungswerk jetzt auch noch mit einer ungere-\ngelten \u00d6ffnung des Arbeitsmarktes gekr\u00f6nt werden. \n\n 10666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nIch kann Ihnen jetzt schon den scharfen Widerstand der \nNPD gegen diese Pl\u00e4ne ank\u00fcndigen. N\u00e4heres von meinem \nKollegen Gansel in der zweiten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die CDU-\nFraktion. Herr Petzold spricht, und zwar f\u00fcr die Koalition. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor dem Inkraft-\ntreten der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit brauchen sich die \ns\u00e4chsischen B\u00fcrger nicht zu f\u00fcrchten. Ihre Horrorszena-\nrien werden gottlob nicht eintreten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und der FDP) \n\nWir stehen zu einem auch f\u00fcr uns existenziell notwendi-\ngen Europa ohne Schranken. Wir werden Ihren Antrag \nablehnen. \n\nMeinen Redebeitrag gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nwird vertreten von Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das wirklich Einzige, was \nman zu dieser Debatte sagen kann, ist, dass sie der inte-\nressierten \u00d6ffentlichkeit noch einmal anschaulich die \nAusl\u00e4nderfeindlichkeit und den chauvinistischen Charak-\nter der NPD vor Augen f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nWeil wir unsere Arbeitnehmer sch\u00fctzen wollen!) \n\nHerr Gansel, das gibt mir in der Tat noch einmal die \nGelegenheit, die grunds\u00e4tzlichen Unterschiede zwischen \nIhrer und unserer Arbeitnehmer- und Arbeitsmarktpolitik \ndarzulegen und hier noch einmal vor Augen zu f\u00fchren. \nIhre Arbeitsmarktpolitik \u2013 sofern man sie in den vergan-\ngenen f\u00fcnf Jahren \u00fcberhaupt erkennen konnte \u2013 ist chau-\nvinistisch, ausl\u00e4nderfeindlich, nationalistisch und provin-\nziell. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere linke Arbeitsmarktpolitik ist weltoffen, kosmopo-\nlitisch und international \u2013 oder mit anderen Worten: Nicht \nnur das nationale, sondern das internationale Proletariat \nist gewisserma\u00dfen Bezugsgr\u00f6\u00dfe linker Politik, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie liefern hier Kabarett  \nab, merken Sie das nicht? Realsatire!) \n\nund ich freue mich au\u00dferordentlich dar\u00fcber, dass dieser \nUnterschied hier noch einmal deutlich wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWeil das Herrn Gansel aufregt!) \n\nMeine Damen und Herren! In K\u00fcrze: Man muss nicht viel \nsagen zum sinnlosen Gehalt, Inhalt bzw. Begehren dieses \nAntrages, zu dem ich zun\u00e4chst einmal sagen muss: Es gibt \naus unserer Perspektive keinerlei Zusammenhang zwi-\nschen Ausl\u00e4ndern in Sachsen und Finanzmarkt-, Arbeits-\nmarkt- und Wirtschaftskrise, wie wir sie hier tats\u00e4chlich \nerleben. All das steht in keinerlei Zusammenhang mit \nausl\u00e4ndischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Es \nist einfach Demagogie, L\u00fcge und Propaganda, was von \nder NPD hier in dieser Art und Weise suggeriert wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Zum Thema Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit gehen die Ansichten, denke ich, quer durch \ndie Fraktionen. Deshalb halte ich es f\u00fcr gerechtfertigt, \nkurz die unterschiedlichen Positionen darlegen zu k\u00f6nnen. \nAus der Sicht der Linksfraktion sollte die Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit vollst\u00e4ndig hergestellt werden. Wir haben \ndas schon vor einigen Jahren im S\u00e4chsischen Landtag \nbeantragt; denn die Beschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfrei-\nz\u00fcgigkeit hat mitnichten den s\u00e4chsischen Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmern gen\u00fctzt. Im Gegenteil, sie hat \nzu Scheinselbstst\u00e4ndigkeit und Schwarzarbeit gef\u00fchrt, \nund das kann hier niemand wollen. \n\nWir haben allerdings auch ganz klar gesagt: Die Herstel-\nlung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit muss mit der Einf\u00fch-\nrung eines gesetzlichen Mindestlohnes verbunden wer-\nden; denn dies ist der beste Garant daf\u00fcr, Lohndumping \nzu verhindern, und nicht der Ausschluss osteurop\u00e4ischer \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vom Arbeitsmarkt. \nSie versuchen hier, polnischen und tschechischen Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmern die Ursachen f\u00fcr die \ngeringen L\u00f6hne in Sachsen in die Schuhe zu schieben, \nund das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die FDP; \nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie von \nder NPD kommen wieder einmal daher, diesmal unter \ndem Deckmantel von Arbeitnehmerinteressen, um Ihre \nRassenideologie zu verbreiten; und Sie sind schon so weit \nideologisch verbr\u00e4mt, dass Sie die Fakten \u00fcberhaupt nicht \nmehr zur Kenntnis nehmen. \n\nIn Sachsen sind gerade einmal 1 % der sozialversiche-\nrungspflichtig besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer Ausl\u00e4nder. Wo \ndabei angesichts dieser Lage irgendein Konkurrenzdruck \nvon ausl\u00e4ndischen Arbeitnehmern herkommen soll, die \ndeutschen Arbeitnehmern ihre Arbeitspl\u00e4tze wegnehmen, \ndas m\u00fcssen Sie mir erst einmal erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nWir haben ja angeblich Arbeitskr\u00e4ftemangel! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Diesen Konkurrenz- \ndruck wollen Sie selbst herstellen!) \n\n 10667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nSie kommen hierher und machen den deutschen Arbeit-\nnehmern und Arbeitnehmerinnen hier in Sachsen, die \nAngst um ihren Arbeitsplatz haben, zus\u00e4tzliche Angst und \nverunsichern sie. Sie kommen her und machen hier \nPolitik, indem Sie Menschen instrumentalisieren und sie \nf\u00fcr Ihre ideologischen Interessen benutzen. Das tragen wir \nnicht mit; es ist sachlich nicht gerechtfertigt. Sie m\u00fcssen \nendlich mal versuchen, die Realit\u00e4t zur Kenntnis zu \nnehmen! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Sie benutzen doch die \n\nAusl\u00e4nder, um hier Lohndumping zu betreiben!) \n\nDie Polen, von denen Sie den Menschen einreden wollen, \ndass sie nach Sachsen k\u00e4men, um Arbeitnehmern Arbeits-\npl\u00e4tze wegzunehmen, sind l\u00e4ngst schon in Gro\u00dfbritan-\nnien; und sie kommen inzwischen wieder zur\u00fcck, weil es \nn\u00e4mlich in Polen in verschiedenen Branchen Arbeitskr\u00e4f-\ntemangel gibt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So ist es! \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDas ist n\u00e4mlich die Wahrheit und nicht das, was Sie den \nMenschen hier suggerieren wollen! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nWir als FDP-Fraktion unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die \n\u00c4u\u00dferungen von Ministerpr\u00e4sident Tillich, nicht l\u00e4nger \nk\u00fcnstlich den deutschen Arbeitsmarkt vor dem internatio-\nnalen Wettbewerb abzuschotten. Wir begr\u00fc\u00dfen auch den \nSinneswandel von Ministerpr\u00e4sident Tillich. Er hat im \nS\u00e4chsischen Landtag noch am 16. M\u00e4rz 2006 etwas \nanderes gesagt. Aber wir erkennen an, dass Herr Tillich \ndurch den Wechsel vom Umweltminister zum Minister-\npr\u00e4sidenten eine etwas breitere Sichtweise der Dinge \ngewonnen hat, und wir begr\u00fc\u00dfen die \u00c4nderung der \nStaatsregierung in dieser Position. Wir m\u00fcssen uns dem \nWettbewerb stellen, es wird zu unserem Nutzen sein. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Zu deinem vielleicht!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die \nGR\u00dcNEN bleiben dabei, keinen Beitrag halten zu wol-\nlen? \u2013 Die NPD hatte noch einen Redner benannt; Herr \nGansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wer die Internetseite des \nWirtschaftsreferates der Stadt N\u00fcrnberg besucht, kann \ndort auch die Stellungnahmen des Referatsleiters Ro-\nland Fleck lesen. Ministerpr\u00e4sident Tillich \u2013 auch wenn er \nbezeichnenderweise dieser Debatte nicht beiwohnt \u2013 ist \ndringend anzuraten, einmal die Pressemitteilung der Stadt \nN\u00fcrnberg vom 20. November dieses Jahres zu lesen. Ihr \nTitel lautet: \u201eWirtschaftsreferent Dr. Fleck weist Forde-\n\nrung nach vorzeitiger \u00d6ffnung des deutschen Arbeits-\nmarktes zur\u00fcck \u2026\u201c. \n\nReferatsleiter Roland Fleck wird dort mit den Worten \nzitiert: \u201eDie geografische Lage des Standortes N\u00fcrnberg, \nseine wirtschaftliche St\u00e4rke und gute Erreichbarkeit sind \nGr\u00fcnde f\u00fcr die hohe Attraktivit\u00e4t als Ziel k\u00fcnftiger Ar-\nbeitsmigranten aus mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten. \nAngesichts der bereits eingetretenen Rezession und der \nabsehbaren Versch\u00e4rfung der Arbeitsmarktlage w\u00e4re eine \nfr\u00fchzeitige Herstellung voller Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nin Deutschland unklug. F\u00fcr die Stadt und Metropolregion \nN\u00fcrnberg w\u00e4re es aufgrund der r\u00e4umlichen N\u00e4he zu \nMittel- und Osteuropa sogar unverantwortlich.\u201c \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \nDas war bestimmt ein \u201eNazi\u201c!) \n\nWas die Stadtoberen von N\u00fcrnberg also f\u00fcr unverantwort-\nlich halten, will Ministerpr\u00e4sident Tillich den Sachsen \naber ohne Wenn und Aber zumuten: die fr\u00fchzeitige \n\u00d6ffnung der Einwanderungsschleusen f\u00fcr osteurop\u00e4ische \nBilligl\u00f6hner und Arbeitsplatzkonkurrenten. Obwohl die \nStadt N\u00fcrnberg in Sachen Wirtschaftskraft und Arbeits-\nmarktlage im Vergleich zu den l\u00e4ndlichen Regionen \nSachsens noch eine \u201eInsel der Gl\u00fcckseligkeit\u201c ist, kommt \nFleck zu der klaren Einsch\u00e4tzung, dass die Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit deutschen Arbeitnehmern und Arbeitsuchen-\nden massiv schadet. Deshalb hat Ministerpr\u00e4sident Tillich \nauch den wirtschaftlichen Sachverstand gegen sich, wenn \ner behauptet, dass die schnelle Herstellung der Arbeit-\nnehmerfreiz\u00fcgigkeit dem Wirtschaftsstandort Sachsen \nhelfe. \n\nAuch mit einer weiteren Aussage seiner Presseerkl\u00e4rung \nvom 8. November liegt der Ministerpr\u00e4sident einfach nur \ndaneben. Seine k\u00fchne Behauptung, dass der Mittelstand \nin den neuen L\u00e4ndern dringend Fachkr\u00e4fte ben\u00f6tige, \nblendet gleich mehreres aus: \n\nErstens blendet die Einlassung aus, dass uns im Gefolge \nder internationalen Finanzmarktkrise eine katastrophale \nEntlassungswelle bevorsteht und es schon deshalb keinen \nFachkr\u00e4ftemangel auf dem deutschen Arbeitsmarkt mehr \ngeben wird. \n\nZweitens blendet Tillich aus, dass es sich bei den osteuro-\np\u00e4ischen Arbeitseinwanderern in der gro\u00dfen Mehrheit gar \nnicht um Fachkr\u00e4fte handelt, sondern um gering bis \n\u00fcberhaupt nicht qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte, die nur einfa-\nche T\u00e4tigkeiten verrichten k\u00f6nnen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist Unsinn!) \n\nDiese unbestrittene Tatsache, Herr Lehmann, rief der \nCSU-Bundestagsabgeordnete Michael Hennrich \u2013 nach \nIhrer Philosophie vielleicht auch ein verkappter Rechts-\nextremist \u2013 in einer Bundestagsdebatte am 25. September \ndieses Jahres in Erinnerung. Hennrich argumentierte mit \nden Erfahrungen, die Gro\u00dfbritannien mit der Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit gemacht hat, und f\u00fchrte aus: \u201eEs lohnt \nsich, einmal die Statistiken aus Gro\u00dfbritannien anzu-\nschauen. Wer ist zugewandert, und in welchen T\u00e4tigkeits-\n\n 10668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nbereichen werden diese Migranten in Gro\u00dfbritannien \neingesetzt? Fabrik- und Lagerarbeiter, Verpacker und \nBesch\u00e4ftigte im Transportwesen: 82 %, Servicekr\u00e4fte f\u00fcr \nHotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe: 11 %, Landwirtschaft: \n4 %.\u201c Ich zitiere weiterhin den CSU-Bundestags-\nabgeordneten: \u201eDas sind meines Erachtens keine Jobs, f\u00fcr \ndie wir hoch Qualifizierte brauchen. Wir k\u00f6nnen diese \nStellen bei uns genauso gut mit heimischen Arbeitskr\u00e4ften \nbesetzen.\u201c \u2013 So weit also die Einsch\u00e4tzung des Bundes-\ntagsabgeordneten Hennrich, der noch einmal durch \nFakten belegt, dass mit der sogenannten Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Osteurop\u00e4er \u00fcberhaupt nichts zu gewin-\nnen ist, au\u00dfer Verdr\u00e4ngungswettbewerb zulasten deut-\nscher Arbeitsuchender. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie von Ministerpr\u00e4sident Tillich propagierte Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit versch\u00e4rft zwangsl\u00e4ufig die ohnehin \nschon beinharte Konkurrenz im dramatisch wachsenden \nNiedriglohnbereich. Daran k\u00f6nnen eigentlich nur eiskalte \nWirtschaftslobbyisten mit sadistischen Neigungen Gefal-\nlen finden, die sich vielleicht daran erg\u00f6tzen, dass sich die \nvielen Niedrigl\u00f6hner \u2013 wie einstmals die Gladiatoren im \nalten Rom \u2013 um die letzten verbliebenen und schlecht \nbezahlten Arbeitspl\u00e4tze streiten. \n\nDie NPD h\u00e4lt die von Ministerpr\u00e4sident Tillich regelrecht \nherbeigew\u00fcnschte schrankenlose Arbeitnehmerfreiz\u00fcgig-\nkeit f\u00fcr eine soziale Zeitbombe. Gro\u00dfbritannien musste \nerfahren, welche Karawane von osteurop\u00e4ischen Bil-\nligl\u00f6hnern die viel gepriesene Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nin Gang setzt. Wir meinen, dass Sachsen diese Erfahrung \nerspart bleiben sollte. Die NPD fordert deshalb die Staats-\nregierung auf, sich bei der EU-Kommission daf\u00fcr stark-\nzumachen, dass die eingeschr\u00e4nkte Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit auch \u00fcber das Jahr 2011 hinaus bestehen bleibt. \n\nAllein schon die Debatte \u00fcber \u00dcbergangsfristen ist eine \nEinladung an Hunderttausende Osteurop\u00e4er, ihre Koffer \nzu packen und auf die volle Niederlassungsfreiheit in den \nalten L\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union zu warten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen nicht nur einen \nSchutzschirm f\u00fcr die Banken und das Kapital, sondern \nnoch viel dringender einen Schutzschirm f\u00fcr unseren \nArbeitsmarkt. \n\n(Zustimmung des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nW\u00e4hrend die gro\u00dfen Banken, Versicherungen und Fonds \nihre Krisen durch eine waghalsige Spekulationspolitik \nselbst verschuldet haben, sind die Arbeitnehmer die \nLeidtragenden einer Globalisierung, die ihnen von der \npolitischen Klasse unverschuldet aufgezwungen wurde, \neiner Globalisierung, bei der sie im Wettlauf um die \nniedrigsten L\u00f6hne und die schlechtesten Arbeitsbedin-\ngungen nur verlieren k\u00f6nnen. Zu diesem Schutzschirm f\u00fcr \nArbeit z\u00e4hlt neben der Einf\u00fchrung gesetzlicher Mindest-\nl\u00f6hne und der Eind\u00e4mmung der Leiharbeit die weitere \nBeschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \u00fcber das \nJahr 2011 hinaus. Lassen Sie die s\u00e4chsischen Arbeitneh-\n\nmer und Arbeitsuchenden nicht im Regen stehen und \nstimmen Sie f\u00fcr den Antrag der NPD! \n\nWeil wir das Desinteresse an dieser wichtigen arbeits-\nmarktpolitischen Debatte gern einmal dokumentiert \nh\u00e4tten, beantrage ich namens meiner Fraktion die nament-\nliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es seitens der Fraktionen Redebedarf? \u2013 \nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Herr Gansel hat gerade deutlich gemacht, \nwie recht ich hatte, als ich sagte: Dieser Antrag kommt \nher unter dem Deckm\u00e4ntelchen von Arbeitnehmerinteres-\nsen, um Rassenideologie zu verbreiten, weil Sie die \nFakten nicht zur Kenntnis nehmen wollen. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nSie haben hier von \u201eKarawanen\u201c gesprochen. Sie haben \nGro\u00dfbritannien angesprochen. Wenn das, was Sie mit \nIhrer rechten Ideologie verbreiten, stimmen w\u00fcrde, wie \nkann es dann sein, dass trotz dieser von Ihnen behaupteten \nMassen von Polen, die nach Gro\u00dfbritannien gekommen \nseien und dort den Briten die Arbeitspl\u00e4tze weggenom-\nmen haben, die Arbeitslosigkeit in Gro\u00dfbritannien bei \ncirca 3 % liegt und in Sachsen, wo wir die Freiz\u00fcgigkeit \nnicht haben, f\u00fcnfmal so hoch ist? Das zeigt doch, welchen \nUnsinn Sie hier verzapfen. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die internationale Finanzmarkt-\nkrise wirkt sich derzeit wachstumshemmend auf viele \nBereiche der Realwirtschaft aus. Wenn wundert es, dass \nvor diesem Hintergrund rechte Demagogen offensichtlich \ndiese Lage f\u00fcr ihre Zwecke nutzen wollen. Sie sch\u00fcren \ngrundlegende \u00c4ngste der Menschen vor Arbeitsplatzver-\nlust und sozialem Abstieg. Schnell haben Sie dabei das \nProblem Globalisierung, konkret die EU-Osterweiterung, \nausgemacht und liefern die L\u00f6sung, n\u00e4mlich die Abschot-\ntung, gleichsam mit. So verf\u00fchrerisch einfach Ihr Schema \naber auch ist, so schlichtweg falsch ist es auch. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nRichtig ist vielmehr, dass die s\u00e4chsische Wirtschaft, die \nArbeitnehmer und schlie\u00dflich auch die Verbraucher von \nder Globalisierung profitieren. So hat das gewerkschafts-\nnahe Institut f\u00fcr Makro\u00f6konomie ermittelt, dass sich in \nden vergangenen Jahren die Exporte von deutschen \nUnternehmen deutlich st\u00e4rker entwickelt haben als die \nImporte. Dies tr\u00e4gt zum Abbau der Arbeitslosigkeit und \nzur Steigerung der Besch\u00e4ftigung bei. \n\n 10669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nWer nun in Krisenzeiten die Globalisierung, von der \nunsere Wirtschaft in der Vergangenheit au\u00dferordentlich \nprofitiert hat, als Wurzel des \u00dcbels ausmacht, der schadet \nnicht nur dem Ansehen unseres Landes, sondern er \nschadet auch der s\u00e4chsischen Wirtschaft und gef\u00e4hrdet \ndamit einheimische Arbeitspl\u00e4tze. \n\nSo sicher, wie wir derzeit in der Krise stecken, so sicher \nwird diese Krise auch zu Ende gehen. Die Weltwirtschaft \nund der Welthandel werden weiterhin kr\u00e4ftig wachsen. \nSachsen mit seiner zentralen geografischen Lage wird \nauch von Europas Handel und Wandel weiterhin beson-\nders profitieren. Unsere Zukunft in einer globalen Wirt-\nschaftswelt wird entscheidend davon abh\u00e4ngen, wie gut \nwir es schaffen, wachsenden Wohlstand und den drastisch \nsinkenden Einsatz von Rohstoffen und Energie miteinan-\nder zu kombinieren. Das ist eine technische und \u00f6konomi-\nsche Herausforderung allerersten Ranges. \n\nWir werden diese Aufgabe nur mit einer ausreichenden \nZahl von Fachkr\u00e4ften bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Bereits heute \ngibt es aber Regionen, in denen die hoch qualifizierten \nFachkr\u00e4fte rar sind. Wir wollen zun\u00e4chst die gro\u00dfen \nPotenziale im Freistaat Sachsen nutzen, um den Bedarf an \nhoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften zu decken. F\u00fcr den \ndar\u00fcber hinausgehenden Bedarf an akademisch qualifi-\nzierten Arbeitskr\u00e4ften werden wir jedoch auch weiterhin \nZuwanderung ben\u00f6tigen. Die F\u00e4higkeit, in internationalen \nZusammenh\u00e4ngen zu arbeiten und kulturelle Unterschiede \nnicht nur zu tolerieren, sondern kreativ mit ihnen umzu-\ngehen, ist nicht nur wichtig f\u00fcr die Entsandten deutscher \nUnternehmen im Ausland. Zunehmend arbeiten Fach- und \nF\u00fchrungskr\u00e4fte in Deutschland in international zusam-\nmengesetzten und vernetzten Teams. Interkulturelle \nKompetenz hei\u00dft immer auch soziale Kompetenz. Es geht \ndarum, ein Verhalten zu f\u00f6rdern, das Anderssein nicht \nzuerst Abwehr ausl\u00f6st, sondern Neugier. Theodor Adorno \nhat das so formuliert: \u201eOhne Angst verschieden sein.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDer gro\u00dfe Arbeitsmarktpolitiker Adorno!) \n\nLassen Sie uns also nicht \u00e4ngstlich sein und vor allem \nauch keine unberechtigten \u00c4ngste bei unseren B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern sch\u00fcren. Eine \u00d6ffnung der Arbeitsm\u00e4rk-\nte bereits im n\u00e4chsten Jahr h\u00e4tte sicherlich den wirtschaft-\nlichen und kulturellen Zusammenhalt mit unseren \u00f6stli-\nchen Nachbarn gef\u00f6rdert. Bei gleichzeitiger Einf\u00fchrung \nvon Mindestl\u00f6hnen und der weiteren Integration von \nLangzeitarbeitslosen auf dem Arbeitsmarkt w\u00e4ren auch \nkeine sozialen Nachteile f\u00fcr s\u00e4chsische Arbeitnehmer zu \nerwarten gewesen. Fakt ist jedoch, dass sich die Bundes-\nregierung anders entschieden hat. Entsprechende Ma\u00df-\nnahmen f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der Beschr\u00e4nkung der \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit bis 2011 wurden inzwischen \nvon ihr eingeleitet. \n\nUngeachtet dessen werden wir uns darauf einstellen \nm\u00fcssen, dass f\u00fcr die in 2004 beigetretenen Mitgliedsstaa-\n\nten diese \u00dcbergangsregelung in gut zwei Jahren unwider-\nruflich endet. Stark steigende L\u00f6hne in Tschechien und \nPolen lassen aber vermuten, dass die gegenw\u00e4rtige Ar-\nbeitsmobilit\u00e4t weiter abnimmt. Ohnehin weist die Tsche-\nchische Republik bereits jetzt eine sehr niedrige EU-\ninterne Mobilit\u00e4t auf. Sie liegt unter der vieler EU-\nMitgliedsstaaten. Alle verf\u00fcgbaren Forschungsarbeiten \nkommen dar\u00fcber hinaus zu dem Schluss, dass sich die \nArbeitsmobilit\u00e4t nach der Erweiterung kaum auf die \nL\u00f6hne und die Besch\u00e4ftigung der einheimischen Arbeits-\nkr\u00e4fte ausgewirkt hat. Alles in allem sind daher auch im \nJahre 2011 keine sozialen Verwerfungen aufgrund der \nEU-internen Mobilit\u00e4t auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \nzu erwarten. \n\n \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die derzeitige \nWirtschaftskrise macht deutlich, wie sehr die Weltm\u00e4rkte \neiner politischen Gestaltung bed\u00fcrfen. Die Ordnung der \nWeltfinanzm\u00e4rkte und der Klimaschutz stehen hierbei an \nerster Stelle. Zur L\u00f6sung dieser Probleme brauchen wir \neine verst\u00e4rkte und verbesserte internationale Zusammen-\narbeit und nicht das Gegenteil davon. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur namentlichen \nAbstimmung kommen, frage ich die NPD-Fraktion, ob sie \ndas Schlusswort halten m\u00f6chte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist nicht der \nFall. \u2013 Dann kommen wir zur namentlichen Abstimmung \n\u00fcber den Antrag in Drucksache 4/13926 \u2013 Schrankenlose \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit verhindern, Schutzfristen f\u00fcr \nden heimischen Arbeitsmarkt verl\u00e4ngern. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, dass wir in den \nn\u00e4chsten Minuten besonders diszipliniert sind, damit uns \nhier vorn nicht die Arbeit erschwert wird, indem Sie \ndeutlich antworten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Wir beginnen die namentliche Abstimmung mit dem \nBuchstaben S. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung liegt \nvor. Zum Antrag der NPD-Fraktion haben mit Ja \n9 Abgeordnete und mit Nein 85 Abgeordnete gestimmt; \nStimmenthaltungen gab es keine. Damit ist dieser Antrag \nmit deutlicher Mehrheit abgelehnt und dieser Tagesord-\nnung beendet. \n\n 10670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Danke, meine Herrschaften der \nNPD-Fraktion, dass Sie mit dem heute vorliegenden \nAntrag wieder einmal mehr unter Beweis stellen, wie \nwenig Sie in der Lage sind, Demokratie zu verstehen und \nzu leben und stattdessen ihrer verirrten braunen Gesin-\nnung nachgehen, die der Aufgabe und dem Anspruch \ndieses Hohen Hauses in keiner Weise auch nur ann\u00e4hernd \ngerecht werden kann. Gleichfalls zeigen Sie wieder \neinmal, dass Ihnen wirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge in \nkeiner Weise bekannt sind. \n\nUnd es steht Ihnen auch nicht zu, Ihre Unkenntnis und \npolitische Verwirrtheit dazu zu benutzen, um unserem \nMinisterpr\u00e4sidenten eine Missbilligung aussprechen zu \nwollen. \n\nVor dem Inkrafttreten der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit \nbraucht sich Sachsen und brauchen sich die s\u00e4chsischen \nB\u00fcrger nicht zu f\u00fcrchten. Die Horrorszenarien Ihres \nPropagandavereins werden nicht eintreten. \n\nEuropa w\u00e4chst zusammen, und wir Sachsen sp\u00fcren dies \ndoch am allerdeutlichsten, liegen wir doch in unmittelba-\nrer Nachbarschaft zu gleich zwei neuen Mitgliedern der \nEurop\u00e4ischen Union. \n\nS\u00e4chsische Unternehmen, besonders der Baubranche und \ndes klassischen Handwerks, werden aufgrund ihrer \nZuverl\u00e4ssigkeit, ihrer Erfahrung und ihrer Kompetenz \nmehr und mehr in den Grenzregionen Tschechiens und \nPolens, aber auch dar\u00fcber hinaus nachgefragt. Gerade \ndort, in den Grenzregionen der Oberlausitz und meiner \nHeimat, dem Vogtland, findet bereits heute ein reger \nAustausch von Dienstleistungen und Waren statt. Warum \nsoll dies beim Austausch von Arbeitskr\u00e4ften nicht genau-\nso sein? \n\nBereits heute sind Fachkr\u00e4fte aus Sachsen bei der Weiter-\nentwicklung tschechischer und polnischer Unternehmen \n\ngleicherma\u00dfen gefragt, wie der s\u00e4chsische Mittelstand \nebenfalls auf Fachkr\u00e4fte der europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4nder \nreflektiert, die er am eigenen Arbeitsmarkt trotz gr\u00f6\u00dfter \nAnstrengungen kaum findet. \n\nWas sollte uns also daran hindern, den Arbeitsmarkt zu \n\u00f6ffnen? Nicht einmal die verwirrte Weltanschauung, \nmeine Herrschaften der NPD, wird daran etwas \u00e4ndern. \n\nUnd einem weiteren M\u00e4rchen Ihres Antrages m\u00f6chte ich \nein Ende setzen, n\u00e4mlich dem, dass Sie bef\u00fcrchten, dass \ngering qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte aus den europ\u00e4ischen \nNachbarl\u00e4ndern in unseren Freistaat str\u00f6men und den \nMenschen die Besch\u00e4ftigung nehmen. \n\nDie Zahl der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Geringqualifizierte hat in \nden letzten Jahren sukzessive abgenommen. Stattdessen \nhat der Freistaat Sachsen auf Zukunftstechnologien und \nEntwicklungsbranchen gesetzt. Und f\u00fcr diese Branchen \nund die dort t\u00e4tigen Unternehmen brauchen wir gut \nausgebildetes und motiviertes Personal. Deshalb haben \nwir auch unsere Anstrengungen in den letzten Jahren \nverst\u00e4rkt, um unsere Sachsen gezielt und marktgerecht zu \nqualifizieren und der s\u00e4chsischen Wirtschaft als Arbeits-\nkraft zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dass dies funktioniert, \nzeigen die r\u00fcckl\u00e4ufigen Arbeitslosenzahlen. \n\nWo, so frage ich Sie, sollen die von Ihnen heraufbeschwo-\nrenen Heere an Geringqualifizierten denn eine Perspekti-\nve in Sachsen sehen? Sie werden mir die Frage wieder \neinmal nicht beantworten k\u00f6nnen, denn braune Parolen \ngeben bei n\u00e4herer Betrachtung nun mal keine Antworten. \n\nH\u00f6ren Sie auf, uns mit unsinnigen Antr\u00e4gen zu konfron-\ntieren und unterlassen Sie es, dieses Haus f\u00fcr fremden-\nfeindliche und diffamierende Debatten zu benutzen! Wir \nstehen zu Europa und zu unseren europ\u00e4ischen Nachbarn. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBaulicher Zustand von Schulturnhallen \nDrucksache 4/12201, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einreichende Fraktion beginnt, danach die gewohnte \nReihenfolge. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Schade, dass die FDP ihren \nAntrag zum Zustand der kommunalen Br\u00fccken heute von \nder Tagesordnung genommen hat. Sie h\u00e4tten sich lieber \nf\u00fcr die Aktuelle Debatte heute Morgen entscheiden sollen; \ndenn im Grunde genommen geht es bei den Br\u00fccken wie \nbei den Schulturnhallen um die gleiche Problematik: Wir \nhaben einen gigantischen Sanierungsstau, die Aufgabe ist \n\nvorwiegend eine kommunale und wir ben\u00f6tigen Steuer-\nmittel f\u00fcr deren Erf\u00fcllung. \n\nVielleicht ist der FDP im Laufe des Tages irgendwie klar \ngeworden, dass es wenig \u00fcberzeugend ist, vormittags \nSteuern als das gr\u00f6\u00dfte \u00dcbel der Welt zu brandmarken und \nnachmittags den Freistaat aufzufordern, die Kommunen \nbei der notwendigen Sanierung mit Steuermitteln zu \nunterst\u00fctzen. \n\nDie Staatsregierung weist wegen der kommunalen Zu-\nst\u00e4ndigkeit bei Br\u00fccken ebenso wie bei Schulturnhallen \n\n 10671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\njede Verantwortung von sich und darauf hin, dass es ja \nF\u00f6rderprogramme gibt. \n\nIm Bereich der Schulen haben wir in der gestrigen Debat-\nte diese F\u00f6rder-, oder sollte ich lieber sagen, Folterin-\nstrumente kennengelernt und besprochen. Ich finde, es ist \nein trauriger Zustand \u2013 nicht nur, weil so viele Schulturn-\nhallen sanierungsbed\u00fcrftig sind. Das eigentliche Problem \nbesteht darin, dass die Staatsregierung offenbar keinen \nPlan hat, wie sie den M\u00e4ngeln beikommen kann. Sie hat \nschlichtweg keinen \u00dcberblick. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \nAntrag verweisen Sie auf die Kleine Anfrage, die ich im \nM\u00e4rz dieses Jahres gestellt habe. In der Antwort des \ndamaligen Kultusministers Flath lese ich: \u201eEine fl\u00e4chen-\ndeckende statistische Erhebung zum baulichen Zustand \nvon Schulturnhallen im Freistaat Sachsen liegt der Staats-\nregierung nicht vor.\u201c Eben! Deswegen beantragen wir \nauch Punkt 1. \u201eF\u00fcr den Bereich der S\u00e4chsischen Bil-\ndungsagentur, Regionalstelle Chemnitz, werden \u00dcbersich-\nten zu M\u00e4ngeln und Risikoeinsch\u00e4tzungen f\u00fcr Sporthallen \nerstellt\u201c, so f\u00fchrt Herr Flath weiter aus. Na bitte, es geht \ndoch! \n\nWas die Chemnitzer k\u00f6nnen, m\u00fcssen doch auch die \nanderen Bildungsagenturen hinbekommen. Man braucht \ndoch nur noch alles zusammenfassen. Mehr verlangen wir \nzun\u00e4chst nicht. Oder denken Sie, dass wir diese Arbeit f\u00fcr \nSie erledigen oder dass die Eltern sich selbst der M\u00fche \nunterziehen, die entsprechenden \u00dcbersichten zu erstellen \nund sie dann bei Ihnen abzuliefern? So hatte es der \nKreiselternrat Dresden erst k\u00fcrzlich getan, als er sein \nSchwarzbuch der Schulpolitik zusammengestellt hat. Ich \nempfehle jedem, der sich in Jubelarien \u00fcber die Erfolge \ns\u00e4chsischer Schulpolitik ergie\u00dft, einmal diese Zusammen-\nstellung katastrophaler Zust\u00e4nde an Dresdner Schulen zu \nlesen. Es gibt keinen Grund anzunehmen, dass es in \nLeipzig, Chemnitz oder anderen St\u00e4dten und D\u00f6rfern \nbesser aussehen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nGehen Sie einmal \u00fcbers Land, fragen Sie die Elternvertre-\nter, dann wissen Sie, wie grausam das ist. \n\nDer damalige Kultusminister Flath beruft sich dann in der \nAntwort auf meine Kleine Anfrage zum Zustand der \nSchulturnhallen in Sachsen darauf, dass die Auswertung \nvon 60 000 Seiten Gutachten der Checklisten zu Turnhal-\nlen innerhalb der Anforderungsfrist nicht leistbar ist. Hier \nw\u00e4re zu fragen: Wozu werden denn diese Checklisten \n\u00fcberhaupt gef\u00fchrt, wenn man sie dann nicht auswerten \nwill oder kann? Wenn es nur an der Antwortfrist liegt, \nhatten Sie inzwischen ein Dreivierteljahr Zeit. Aber wenn \nes wirklich eine so schwierige Aufgabe ist, geben wir \nIhnen gern noch bis Ende Februar Zeit. Deswegen haben \nwir auch unseren \u00c4nderungsantrag gestellt. \n\nSie schreiben selbst in der Stellungnahme: \u201eNachdem \nnunmehr weitgehende Standortsicherheit der Schulen \ngegeben ist, kann eine Vollerhebung der baulichen Ver-\nh\u00e4ltnisse und dabei der Nutzungseignung der Schulge-\n\nb\u00e4ude einschlie\u00dflich der Sportanlagen sowie der sonstigen \nFreifl\u00e4chen erfolgen.\u201c Na, dann machen Sie das doch \nendlich! \u2013 Es d\u00fcrfte Ihnen auch nicht schwerfallen, \nunserem Antrag zuzustimmen. \n\nWir wollen allerdings auch wissen \u2013 dazu finde ich in \nIhrer Stellungnahme keine Antwort \u2013, welche L\u00f6sungen \nim Sportunterricht jeweils angeboten werden, wenn \naufgrund der baulichen M\u00e4ngel erhebliche Nutzungsein-\nschr\u00e4nkungen notwendig sind, eine kurzfristige Sanierung \njedoch nicht in Aussicht steht. \n\nIch stelle schon eine merkw\u00fcrdige Diskrepanz zwischen \nIhrem gro\u00dfen Vorhaben, dass jedes Kind der 3. Klasse \nkostenlos einem Sportverein beitreten kann, und der \ntraurigen Tatsache fest, dass noch nicht einmal \u00fcberall der \nregul\u00e4re Sportunterricht durchgef\u00fchrt werden kann. \n\nIch m\u00f6chte Sie nicht l\u00e4nger mit Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \nqu\u00e4len. Alles, was wir wollen, ist: \n\nErstens. Die Staatsregierung soll sich einen \u00dcberblick \n\u00fcber die Zust\u00e4nde verschaffen und nicht die Verantwor-\ntung einfach auf die Schultr\u00e4ger abschieben. \n\nZweitens. Wir fordern die Entwicklung einer Strategie \ngemeinsam mit den Schultr\u00e4gern, wie diese Zust\u00e4nde in \neiner Art und Weise behoben werden k\u00f6nnen, dass die \nVerteilung der hierf\u00fcr n\u00f6tigen Mittel nach transparenten \nKriterien erfolgt. Das hei\u00dft, dass nicht der, der am lautes-\nten schreit, oder der, der gerade im Umfeld oder Wahl-\nkreis des Ministers wohnt, das Geld bekommt, sondern \nder, der es am n\u00f6tigsten hat. \n\nDrittens. Wir fordern, dass dort, wo eine kurzfristige \nBehebung der M\u00e4ngel nicht m\u00f6glich ist, dennoch Wege \ngefunden werden, wie es f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler gew\u00e4hrleistet werden kann, dass der Unterricht den \nLehrpl\u00e4nen gem\u00e4\u00df erfolgt. \n\nIm Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport wurde k\u00fcrzlich durch \nden Ausschussvorsitzenden Rohwer zu Recht bedauert, \ndass der Bereich Sport in den Diskussionen dieser Legis-\nlaturperiode leider keine besonders gro\u00dfe Rolle gespielt \nhat. Nun haben Sie also zum Ende dieses Jahres wenigs-\ntens die Chance, diesem Mangel konstruktiv zu begegnen \nund unserem Antrag zuzustimmen. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Es folgt die Fraktion der CDU, vertreten \ndurch Frau Matthes. \n\nGesine Matthes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir werden den Antrag der \nGR\u00dcNEN ablehnen, da dieser in keiner Weise unserer \nvertrauensvollen Zusammenarbeit mit der kommunalen \nEbene entspricht. Da ich jede Hoffnung aufgegeben habe, \ndass die GR\u00dcNEN heute noch die kommunale Selbstver-\nwaltung verinnerlichen, gebe ich meinen Redebeitrag zu \nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD  \nund der Staatsregierung) \n\n 10672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die Links-\nfraktion; Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Anliegen der \nGR\u00dcNEN unterst\u00fctzen wir als Linksfraktion vollumf\u00e4ng-\nlich. Wir bedauern allerdings, Frau G\u00fcnther-Schmidt, dass \nes uns nicht gelungen ist, diesen Antrag schon vor der \nHaushaltsdebatte ins Plenum einzubringen, um dann auch \nwirklich \u2013 so wie in Ihrem Ursprungsantrag vorgesehen \u2013 \ndie Mittel entsprechend daf\u00fcr einzustellen. Wir haben \nversucht, in der Haushaltsdebatte mehr Gelder einzustel-\nlen. Die Antr\u00e4ge daf\u00fcr haben wir gestellt, um gerade f\u00fcr \nden Schulhausbau und auch den Turnhallenbau Mittel zur \nVerf\u00fcgung zu haben, hier realistisch die entsprechenden \nTurnhallen zu sanieren. \n\nIch m\u00f6chte aber noch einen weiteren Punkt ansprechen, \nwenn es um Lehrplanerf\u00fcllung, Schulunterricht und \nSportunterricht geht. Es ist inzwischen nicht nur das \nProblem an unseren s\u00e4chsischen Schulen, dass die Turn-\nhallen nicht vollst\u00e4ndig funktionieren. Viele Schulturnhal-\nlen werden \u00fcber den T\u00dcV gesperrt, weil die Vorausset-\nzungen nicht mehr erf\u00fcllt sind. Das betrifft zunehmend \nauch die Sportger\u00e4te, die sie brauchen, um den Sportun-\nterricht durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Diese werden bei den \nKontrollen gesperrt. Solch ein Barren zum Beispiel kostet \nauch einen Haufen Geld. Ich denke, dass die Kommunen \nzunehmend nicht mehr in der Lage sein werden, das \nwirklich vollumf\u00e4nglich zu erstatten. \n\nGewundert habe ich mich allerdings, dass das Kultusmi-\nnisterium weder bei der Stellungnahme zu diesem Antrag \nnoch zur Kleinen Anfrage von Frau G\u00fcnther-Schmidt zu \ndiesem Thema eigentlich gar nichts so richtig wei\u00df. \nFrau G\u00fcnther-Schmidt hat es im Einzelnen schon darge-\nstellt, aber ich will es auf den Punkt bringen: Das Kul-\ntusministerium hat offensichtlich \u00fcberhaupt keine Infor-\nmationen und Daten dar\u00fcber, wie und in welchem Zu-\nstand die Turnhallen sind. Ganz besonders verwundert \nmich, dass das Kultusministerium keinerlei Informationen \ndar\u00fcber hat, ob die Lehrpl\u00e4ne, die im Freistaat Sachsen \nverbindlich sind, \u00fcberhaupt erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Das \nhalte ich f\u00fcr sehr bedenklich. Schlie\u00dflich haben wir eine \nSchulaufsicht; diese m\u00fcsste das eigentlich kontrollieren \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion,  \nund Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nWir sehen die Notwendigkeit trotzdem, in diesem Bereich \netwas zu tun. Sie haben geh\u00f6rt, dass angeblich gen\u00fcgend \nGeld diesbez\u00fcglich eingestellt ist. So denke ich, dass wir \ndem Antrag \u2013 und das werde ich meiner Fraktion jetzt \nempfehlen \u2013 zustimmen, obwohl es uns lieber gewesen \nw\u00e4re, diesen vor der Haushaltsdebatte er\u00f6rtert zu haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Sicher ist das Thema Schul-\nsport und die daf\u00fcr notwendigen Sportanlagen ein wichti-\nges Thema, dem sich auch der Landtag annehmen kann. \nAber bei all der Bedeutung verstehe ich an dem Antrag \ndrei Dinge nicht: Zum einen, warum wir dieses Thema \nnicht in aller Tiefe im Schulausschuss behandeln; zum \nanderen, warum der Antrag nach Beantwortung der \nKleinen Anfrage in dieser Art gestellt wurde, und dar\u00fcber \nhinaus schlie\u00dflich, warum der Antrag erst jetzt gestellt \nwird, wo doch in Punkt II eine Vorleistung f\u00fcr die Haus-\nhaltsverhandlungen geliefert werden soll. \n\nEs ist doch unbestritten, dass es sich um eine grunds\u00e4tz-\nlich dem Schultr\u00e4ger, also der Kommune, obliegende \nAngelegenheit handelt. Es ist weiter klar, dass es in der \nUnterrichtsausfallstatistik keinen Hinweis darauf gibt, \ndass Sportunterricht ein besonderes Problem darstelle. \nOffensichtlich schaffen es die Schulen und Schultr\u00e4ger, \nauch mit ung\u00fcnstigen Bedingungen zurechtzukommen. \nAber schlie\u00dflich wurde in der Vergangenheit auch in \ndiesen Bereich investiert; \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein. \n\n\u2013 denn die F\u00f6rderung von Sportanlagen war schon immer \nf\u00f6rderf\u00e4hig mit Ausnahme der Nutzung von EFRE-\nMitteln. Wie der Antwort zur Kleinen Anfrage zu ent-\nnehmen ist, befindet sich die Schulnetzplanungsverord-\nnung in der \u00dcberarbeitung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Problem der Schul-\nsportanlagen ist auch ein sehr vernetztes. Auf der einen \nSeite k\u00f6nnen Sportanlagen nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Sport-\nf\u00f6rderung saniert werden, wenn sie im gr\u00f6\u00dferen Umfang \nauch au\u00dferschulisch genutzt werden. Das betrifft die \nmeisten der Anlagen. Denn welche Kommune kann und \nwill es sich denn schon leisten, die Anlagen am sp\u00e4ten \nNachmittag oder Abend leer stehen zu lassen? \n\nZum anderen: Wenn einmal eine Erhebung \u00fcber den \nbaulichen Zustand der Sportanlagen durchgef\u00fchrt werden \nsoll, dann b\u00f6te es sich nat\u00fcrlich an, diese gleich auf die \ngesamten Schulbauten auszudehnen. Dann wird sich \nzeigen, wie wir den Milliarden-Investitionsbedarf, wie er \nwohl schon vor 15 Jahren einmal gesch\u00e4tzt wurde, bisher \nverringern konnten und welche Verteilung dieses Bedarfs \nauf verschiedene Sanierungsma\u00dfnahmen \u2013 energetische, \nsanit\u00e4re, hygienische, brandschutztechnische usw. \u2013 \neinerseits und auf verschiedene Nutzungsbereiche, zum \nBeispiel Sportanlagen, andererseits es gibt. Das gibt der \nAntrag aber nicht her. Als wenn die Kleine Anfrage gar \nnicht gestellt worden w\u00e4re, werden die dortigen Ausf\u00fch-\nrungen ignoriert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN, Sie haben schon oft auf Antr\u00e4ge der Koalition \nmit dem Hinweis reagiert, dass sie nicht gerade sehr \ninhaltsreich seien und wir auch sehr oft Berichtsantr\u00e4ge \n\n 10673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nstellten. Das wurde von Ihnen kritisiert, ja auch bel\u00e4chelt \n\u2013 wir sind unter uns: manchmal zu Recht. Aber mit dem \nAntrag, den Sie hier eingereicht haben, liefern Sie nun \nselbst kein gutes Beispiel. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion hat noch zwei Sekunden; das lohnt sich \nnicht. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Liebe Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, es ist mir ein kleines R\u00e4tsel, wie Sie von dem \nbaulichen Zustand von Schulturnhallen auf die polemi-\nschen Pirouetten am Anfang Ihrer Rede gekommen sind. \nMindestens genauso r\u00e4tselhaft ist mir, wie Ihr Antrag zu \nbesseren Schulturnhallen f\u00fchren soll. Deshalb werden wir \nuns enthalten, und ich gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Das war die erste Runde. Gibt es den \nWunsch, die allgemeine Aussprache fortzuf\u00fchren? \u2013 Ich \nkann einen solchen Wunsch nicht sehen. \n\nDann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDa meine verehrte Kollegin Matthes schon auf die kom-\nmunale Kompetenz hingewiesen hat, m\u00f6chte ich nur noch \ndeutlich unterstreichen, dass die Umsetzung des Lehr-\nplans im Fach Sport in keiner Weise gef\u00e4hrdet ist, auch \nwenn die GR\u00dcNEN versuchen, hier einen gegenteiligen \nEindruck zu erwecken. Die Fortschritte beim Turnhallen-\nbau, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, sind dank der \nF\u00f6rderpolitik der Staatsregierung un\u00fcbersehbar. Wir \nlehnen eine umfassende Berichterstattung und eine Auf-\nbl\u00e4hung der B\u00fcrokratie ab. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dass Sie als Staatsregierung \nkeine Antworten haben, stellte ich schon fest, als Sie mir \nmeine Kleine Anfrage zur\u00fcckschickten. Aber dass Sie das \nso konsequent fortf\u00fchren, Ihre Rede zu Protokoll geben \nund damit das, was zu dem Thema zu sagen w\u00e4re, in die \nVersenkung schicken, halte ich schon f\u00fcr relativ k\u00fchn. \n\nDa Martin Dulig vorhin meine Zwischenfrage nicht \nzugelassen hat, w\u00fcrde ich jetzt gern auf die ung\u00fcnstigen \n\nBedingungen eingehen, die er meiner Meinung nach auch \nkennt. Ung\u00fcnstige Bedingungen sind zum Beispiel im \nSportunterricht gegeben, wenn keine Turnhalle verf\u00fcgbar \nist, deshalb in der Schule einfach irgendein Klassenzim-\nmer ausger\u00e4umt wird und die Kinder sich dann dort ihren \nSportunterricht vertreiben m\u00fcssen, oder wenn die zust\u00e4n-\ndige Turnhalle wegen starker Bauf\u00e4lligkeit geschlossen \nund noch keine neue verf\u00fcgbar ist und die Kinder lange \nBusfahrten unternehmen m\u00fcssen, um zur n\u00e4chsten Turn-\nhalle zu fahren; was wiederum zur Konsequenz hat, dass \nLehrer und Sch\u00fcler zum nachfolgenden Unterricht regel-\nm\u00e4\u00dfig zu sp\u00e4t kommen. Das sind ung\u00fcnstige Bedingun-\ngen, und solche gibt es nicht selten in diesem Land. \n\nFrau Matthes \u2013 ist sie jetzt da? Doch, da oben sitzt sie und \nh\u00f6rt nicht zu. \u2013 Frau Matthes, es war mir ja ein seltenes \nVergn\u00fcgen, Sie zur Schulpolitik sprechen zu h\u00f6ren, \ngerade aus kommunaler Chemnitzer Sicht. Sie sind doch \ngemeinsam mit dem Kollegen Patt dadurch aufgefallen, \ndass Sie die F\u00f6rderschule \u201eErnst Busch\u201c in Chemnitz \nheimgesucht haben. \u2013 Frau Matthes h\u00f6rt nicht zu; aber ich \nwei\u00df, dass sie keine Ahnung hat, also rede ich einfach \nweiter. \u2013 Dort wurde Ihnen geschildert, welche katastro-\nphalen hygienischen Verh\u00e4ltnisse bestehen und welche \nProbleme es wegen der fehlenden Turnhalle dort gibt. \nVonseiten des F\u00f6rdervereins wei\u00df ich \u2013 das hat zu tiefer \nEntt\u00e4uschung gef\u00fchrt \u2013, dass Sie, anstatt Ihre Verantwor-\ntung wahrzunehmen und m\u00f6glicherweise auf die CDU-\nKollegen im Stadtrat einzuwirken, der Schule geraten \nhaben, sie m\u00f6ge sich doch an den Petitionsausschuss \nwenden. \n\nGenau das ist das Problem, das wir hier haben. Es wird \nimmer so getan, als ob es ein Gnadenakt sei, wenn ordent-\nliche r\u00e4umliche Voraussetzungen geschaffen w\u00fcrden und \nder Lehrplan erf\u00fcllt werden k\u00f6nne. Sie m\u00fcssen endlich \neinmal erkennen: Es gibt die Verpflichtung, bestimmte \nDinge zu tun und andere zu lassen. \n\nAber solch eine \u00e4rmliche Vorstellung abliefern und dann \nnoch den Rest der Rede zu Protokoll geben \u2013 ich wei\u00df es \nnicht. \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen diesem Antrag zustimmen. Ich \nbitte auch Sie darum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau G\u00fcnther-Schmidt, w\u00fcrden \nSie noch den \u00c4nderungsantrag einbringen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Den habe ich vorhin \nschon eingebracht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Entschuldigung! Dann habe ich \ndas \u00fcbersehen. \u2013 Wird zu dem \u00c4nderungsantrag noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Ich vermute, dass \npunktweise abgestimmt werden soll. \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\n 10674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nDann stimmen wir \u00fcber den Gesamtantrag in der Druck-\nsache 4/13888 ab. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer ganzen Anzahl \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nGesine Matthes, CDU: Meine Damen und Herren der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, aus der Antwort \nzu Ihrer Kleinen Anfrage vom April dieses Jahres zum \ngleichen Thema konnte Sie bereits entnehmen, dass eine \nErfassung der Daten zu M\u00e4ngeln an kommunalen Sport-\nhallen nicht m\u00f6glich war. Gleichwohl schicken Sie im \nJuni einen Antrag zum gleichen Thema nach. Mir f\u00e4llt \ndazu nur ein: Hier soll die Verwaltung wohl besch\u00e4ftigt \nwerden und m\u00f6glichst viel Papier bedrucken. Gerade von \neiner Partei, die sich der \u00d6kologie verschrieben haben \nwill, h\u00e4tte ich etwas anderes erwartet. \n\nDie Begr\u00fcndung liefere ich an dieser Stelle gern noch \neinmal nach: Schulsporthallen, das sagt uns bereits die \nBezeichnung, sind ein unmittelbarer Bestandteil von \nSchulstandorten. F\u00fcr deren Unterhaltung, Instandsetzung \nund Neuerrichtung ist der Schultr\u00e4ger verantwortlich. \nDieser plant seine Investitionen im Rahmen seiner beste-\nhenden finanziellen M\u00f6glichkeiten und des entsprechen-\nden kommunalen Haushaltes. Das ist auch gut so. Die \nKommunen sollen und wollen Investitionsentscheidungen \nselbst treffen, ohne vom Freistaat geg\u00e4ngelt oder \u00fcber-\nwacht zu werden. Genau diesen Status haben wir derzeit \nin unserem Lande und ich erkenne kein sinnvolles Argu-\nment, um diesen Zustand zu \u00e4ndern. \n\nIch gehe auch davon aus, dass die St\u00e4dte und Gemeinden \nihrer Verantwortung gerecht werden und daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass es in Schulsporthallen keine M\u00e4ngel geben \nwird, die zu einer Gesundheitsgef\u00e4hrdung oder zu Unf\u00e4l-\nlen f\u00fchren. Sicherlich werden auch die Vertreter des \nkommunalen Schadensausgleichs ein gesteigertes Interes-\nse daran haben, dass dies so bleibt. \n\nIm \u00dcbrigen f\u00fchrt der Gemeindeunfallversicherungsver-\nband im Jahr circa 380 Kontrollen in Schulen und nat\u00fcr-\nlich auch den dazu geh\u00f6renden Turnhallen durch. Die dort \nfestgestellten M\u00e4ngel sind den St\u00e4dten und Gemeinden \nbekannt und flie\u00dfen in deren Planungen ein. Wir sollten \naufh\u00f6ren, unseren Kommunen die Kompetenz f\u00fcr eine \nnachhaltige Investitionsplanung abzusprechen. \n\nMit der Richtlinie des Freistaates zur F\u00f6rderung von \nzweckgebundenen Zuwendungen f\u00fcr investive Ma\u00dfnah-\nmen auf dem Gebiet des Schulhausbaus sichert der \nFreistaat, dass auch Investitionen in Schulsporthallen \ngef\u00f6rdert werden, und zwar bis zu einer H\u00f6he von 70 %. \nDas ist die notwendige Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere Kommu-\nnen und diese sichern wir auch im Doppelhaushalt f\u00fcr die \nJahre 2009 und 2010. Wenn ich mich recht erinnere, \nhaben Sie den aber am Mittwoch abgelehnt. \n\nDem Appell meines Fraktionsvorsitzenden, Steffen Flath, \nvom Dienstag dieser Woche m\u00f6chte ich mich anschlie\u00dfen: \nDie Verwaltungen m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass die \nF\u00f6rderbescheide f\u00fcr das Jahr 2009 im I. Quartal erlassen \nwerden, um eine z\u00fcgige Realisierung der Ma\u00dfnahmen zu \ngew\u00e4hrleisten. Ich erinnere noch einmal: Wir haben mit \n21 % eine deutschlandweit einmalige Investitionsquote \nbeschlossen. Das sind 3,5 Milliarden Euro und fast eine \nhalbe Milliarde flie\u00dft allein in den Stadtumbau und die \nSanierung von Schulen. \n\nF\u00fcr diese Aufgabe bedarf es keiner Konzeption oder einer \nlandesweiten Priorit\u00e4tenliste, wie von den GR\u00dcNEN \ngefordert. Diese w\u00fcrde ohnehin nur zu Verwerfungen \nf\u00fchren. Wie wollen Sie sicherstellen, dass eine solche \nPriorit\u00e4tenliste auch tats\u00e4chlich umgesetzt werden kann, \nwenn die Kommunen nicht den erforderlichen Eigenanteil \naufbringen k\u00f6nnen? \n\nDaran \u00e4ndert auch Ihr nachgereichter \u00c4nderungsantrag \nnichts; eine Priorit\u00e4tenliste bis zum Februar 2009 erarbei-\nten lassen zu wollen ist schlicht nicht leistbar, auch nicht \nnotwendig und widerspricht kommunaler Selbstverant-\nwortung. Dar\u00fcber hinaus ist mir bekannt, dass auf der \nGrundlage des im Januar beschlossenen Verwaltungsmo-\ndernisierungsgesetzes die Schulnetzplanungsverordnung \nge\u00e4ndert wird. Danach wird in den n\u00e4chsten Monaten eine \nErfassung des Sanierungsbedarfs m\u00f6glich werden, dies \naber in einem geordneten Verfahren und nicht \u2013 wie Sie es \nwollen \u2013 in einer Hau-Ruck-Aktion. \n\nAlles in allem halte ich Ihre Antr\u00e4ge f\u00fcr unzweckm\u00e4\u00dfig \nund \u00fcberfl\u00fcssig. Sie entsprechen auch nicht der Praxis \nunserer vertrauensvollen Zusammenarbeit mit der kom-\nmunalen Ebene. Daher werden wir diese ablehnen. \n\nUnsere Zielstellung ist es, den Kommunen im Rahmen \neines sinnvollen und effizienten F\u00f6rderprogramms die \nMittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, um leistungs- und zu-\nkunftsf\u00e4hige Schulstandorte zu entwickeln und im Rah-\nmen dieser Entwicklung auch die Schulsporthallen \nentsprechend zu sanieren oder bedarfsgerecht auszubauen. \nDieses F\u00f6rderprogramm haben wir und werden es auch \nfortf\u00fchren. Neuer Instrumente bedarf es aus unserer Sicht \nnicht. \n\nTorsten Herbst, FDP: Das Thema Schulhausbau, dazu \ngeh\u00f6rt der Turnhallenbau, ist sowohl auf Landesebene als \nauch in den Kommunen stets ein hei\u00df diskutiertes Thema. \nOft haben wir hier im Landtag F\u00f6rderh\u00f6hen, F\u00f6rderbe-\ndingungen und F\u00f6rdersummen diskutiert. Viele Kommu-\nnen stehen angesichts gro\u00dfer Sanierungsaufgaben vor \n\n 10675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\neinem Dilemma: Sollen sie beispielsweise zuerst in die \nTurnhalle investieren oder in den Brandschutz des Schul-\ngeb\u00e4udes? Das ist keine einfache Entscheidung, denn der \nSanierungsstau \u00fcbersteigt oft die M\u00f6glichkeiten der \nkommunalen Haushalte. \n\n18 Jahre nach der Wende besteht nat\u00fcrlich in Sachsen \nnoch ein erheblicher Sanierungsbedarf. Aber \u2013 und so \nehrlich sollten wir sein \u2013 es gibt auch zahlreiche andere \nBeispiele. Viele Sporthallen wurden neu gebaut und \nweisen einen vergleichsweise hohen Standard auf. \n\nKeine Frage, wir brauchen moderne Turnhallen f\u00fcr einen \nguten Sportunterricht. Und wir brauchen sichere Turnhal-\nlen, um die Unfallgefahr zu minimieren. Wir sind uns alle \neinig, dass es nicht sein kann, wenn wegen schlechter \nSporthallen Unterricht ausf\u00e4llt oder die Hallen sogar \naufgrund von Bauf\u00e4lligkeit gesperrt werden. In solchen \nF\u00e4llen muss auch den Kommunen deutlich sein, dass sie \nhier handeln und investieren m\u00fcssen.  \n\nDoch der Antrag der GR\u00dcNEN wird die Probleme nicht \nl\u00f6sen. Zum einen, weil er sich nur auf Turnhallen bezieht \nund Sportanlagen im Au\u00dfenbereich vergisst. Zum ande-\nren, weil er bei den L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen recht vage bleibt. \nDie GR\u00dcNEN verlangen, dass die Staatsregierung einen \nSituationsbericht abgibt und dann eine Priorit\u00e4tenliste \nerarbeitet wird. Das allein wird nicht helfen. \n\nWir haben hier mehrfach geh\u00f6rt, welches riesige Volumen \ndie F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge haben und wie begrenzt die zur \nVerf\u00fcgung stehenden Mittel sind. Eine L\u00f6sung ist nur \nm\u00f6glich, wenn mehr Geld aufgebracht wird oder die \nF\u00f6rderbedingungen ver\u00e4ndert werden. Wer den Turnhal-\nlenbau bevorzugen will, kann beispielsweise den Eigen-\nmittelanteil der Kommunen verringern. Auch kann die \nVereinbarkeit mit der Sportst\u00e4ttenf\u00f6rderung verbessert \nwerden. Oder die Staatsregierung startet ein Sonderpro-\ngramm f\u00fcr Turnhallenbau und -sanierung. Es gibt viele \nM\u00f6glichkeiten, aber am Ende h\u00e4ngt es am Geld. Und \ndar\u00fcber ist die Entscheidung am Mittwoch mit der Verab-\nschiedung des Haushalts gefallen. \n\nDer bauliche Zustand vieler Turnhallen ist nicht befriedi-\ngend und die Zust\u00e4nde m\u00fcssen verbessert werden. Doch \nder Antrag der GR\u00dcNEN beschr\u00e4nkt sich nur auf die \nAnalyse und allgemein gehaltene Forderungen. Wir \nwerden uns deshalb enthalten. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nDem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus liegt keine \numfassende Erhebung \u00fcber bauliche und hygienische \nM\u00e4ngel an s\u00e4chsischen Schulsporthallen vor. Daf\u00fcr gibt \nes mehrere Gr\u00fcnde: \n\nZum einen sind die Schultr\u00e4ger selbst verantwortlich f\u00fcr \nden Zustand der Sportanlagen. Gegen\u00fcber dem SMK \nhaben sie keine Beweispflicht. Folglich existiert keine \n\u00dcbersicht \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse im gesamten Freistaat. \nAllerdings kontrollieren Aufsichtsbeh\u00f6rden sehr wohl, \ndass die Schultr\u00e4ger ihren Verpflichtungen hinsichtlich \nder Geb\u00e4ude tats\u00e4chlich nachkommen. Zum anderen \nkonnte erst nach Abschluss der Kreisgebietsreform eine \n\nvollst\u00e4ndige Erfassung der baulichen Zust\u00e4nde nach \neinheitlichen Vorgaben des SMK erfolgen. Und schlie\u00df-\nlich ver\u00e4nderte sich das Sporthallennetz in Sachsen bis ins \nJahr 2008 entsprechend der Schulnetzplanungen. Diese \nsind mittlerweile weitgehend umgesetzt, so dass sich bei \nden Hallenstandorten keine gr\u00f6\u00dferen Ver\u00e4nderungen mehr \nergeben werden. Das ist eine wesentliche Voraussetzung \nf\u00fcr eine landesweite Datenerhebung. \n\nZudem liegt eine Erg\u00e4nzung der Schulnetzplanungsver-\nordnung im Entwurf vor. Sie schreibt fest, dass Schultr\u00e4-\nger die entsprechenden Baudaten erheben, fortlaufend \naktualisieren und dem Ministerium \u00fcbermitteln. Das soll \nerstmals zum 01.12.2009 geschehen. Daher rechne ich \nerst f\u00fcr das Jahr 2010 mit einem zuverl\u00e4ssigen \u00dcberblick \n\u00fcber die baulichen und hygienischen M\u00e4ngel an s\u00e4chsi-\nschen Schulen und Schulsporthallen. Eine vorzeitige \nBerichterstattung, wie es der Antrag fordert, ist daher \nnicht zu erbringen. \n\nWenn keine belastbaren Daten \u00fcber bauliche und hygieni-\nsche M\u00e4ngel an s\u00e4chsischen Schulsporthallen vorliegen, \ndann gilt dies logischerweise auch f\u00fcr Einschr\u00e4nkungen \ndes Sportunterrichts aufgrund solcher M\u00e4ngel. Wir \nwissen, dass es Einzelf\u00e4lle gibt. Wir wissen auch, dass \ndiese Einzelf\u00e4lle vor Ort unb\u00fcrokratisch und rasch gere-\ngelt werden. Das ist ohnehin die einzig sinnvolle Verfah-\nrensweise. Zentrale Regelungen bringen uns hier nicht \nweiter. Nach allen Berichten, die uns vorliegen, ist die \nUmsetzung des Lehrplanes f\u00fcr das Fach Sport nirgends \ngef\u00e4hrdet. Dort, wo es aufgrund baulicher oder hygieni-\nscher M\u00e4ngel Unterrichtseinschr\u00e4nkungen gibt, wird die \nUnterrichtsgestaltung flexibel gehandhabt. Aus den \ngenannten Gr\u00fcnden besteht kein Anlass f\u00fcr eine aufwen-\ndige, b\u00fcrokratische Berichtspflicht des Staatsministeriums \nf\u00fcr Kultus. \n\nIch lehne ebenso den Antrag ab, dass das Kultusministeri-\num gemeinsam mit den Schultr\u00e4gern eine Priorit\u00e4tenliste \nerstellen solle, nach der die baulichen und hygienischen \nM\u00e4ngel an Schulsporthallen abzuarbeiten seien. Die \nSchultr\u00e4ger sind verpflichtet, ihre Geb\u00e4ude in ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfem Zustand zu halten. Ich halte es nicht f\u00fcr ange-\nmessen, seitens des Ministeriums in diesem Punkt die \nkommunale Kompetenz zu beschneiden. Nat\u00fcrlich stellen \nwir staatliche F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Schulhausbau zur \nVerf\u00fcgung Die Fortschritte, insbesondere im l\u00e4ndlichen \nRaum, sind deutlich sichtbar. \n\nIch halte weder eine umfassende Beweispflicht des \nKultusministeriums zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr sinnvoll \nnoch eine Priorit\u00e4tenliste von Bauma\u00dfnahmen bei Schul-\nsporthallen. Daher empfehle ich, den Antrag abzulehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nTraditionsgem\u00e4\u00df m\u00f6chte ich auch in diesem Jahr einige \nWorte an Sie richten. Ein ereignisreiches Jahr, auf das ich \nnicht im Einzelnen eingehen m\u00f6chte, liegt hinter uns. \nHinter uns liegt aber auch \u2013 davon konnten wir uns \n\u00fcberzeugen \u2013 eine anstrengende Woche. Ich meine, die \nkommenden zweieinhalb Wochen geben uns die M\u00f6g-\n\n 10676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nIch sage es immer sehr gern: Ganz herzlich danken \nm\u00f6chte ich unseren Stenografen, \n\nlichkeit, wieder ein St\u00fcck innezuhalten, ruhiger zu werden \nund das Vergangene Revue passieren zu lassen. \n\nNat\u00fcrlich, im Wettbewerb der Interessen hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag werden die Bilanzen und die Schl\u00fcsse, die \ndaraus zu ziehen sind, sehr unterschiedlich ausfallen. \nAber in dem Bem\u00fchen um L\u00f6sungen f\u00fcr unser Land \nhaben uns viele geholfen. Deshalb m\u00f6chte ich einigen von \nihnen Dank sagen. \n\n(Beifall im ganzen Hause) \n\nauch den Sekret\u00e4rinnen und Schreibdamen, dem Haus-\ndienst sowie allen, die mit uns gemeinsam die letzten \nTage \u2013 und teilweise auch N\u00e4chte \u2013 zugebracht haben. \n\n(Beifall im ganzen Hause) \nIch danke nat\u00fcrlich zuerst Ihnen, den Damen und Herren \nAbgeordneten, sowie meinen Vertreterinnen und meinem \nVertreter, die mich im Amt unterst\u00fctzt haben. \n\nIch denke, wir haben ihnen manchmal sehr viel zugemu-\ntet. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen und allen, die sich mit \nuns verbunden f\u00fchlen, w\u00fcnsche ich eine friedvolle Weih-\nnachtszeit, gesegnete Festtage und ein gutes Jahr 2009. \n\nIch danke den Mitarbeitern der Fraktionen, die Sie in \nIhrer Arbeit unterst\u00fctzen. \n\nMein Dank gilt den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern  \nder Landtagsverwaltung, insbesondere Herrn Direktor \nDr. Metz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n127. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbei-\ntet. \n\n(Beifall) Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 128. Sitzung auf \nMittwoch, den 21. Januar, 10 Uhr, festgelegt. Die Einla-\ndung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nDank sagen m\u00f6chte ich auch den Mitgliedern der Staats-\nregierung und dem Ministerpr\u00e4sidenten, den Landtagsre-\nferenten sowie den Mitarbeitern in den Ministerien und \nden staatlichen Verwaltungen. Ich denke an die vielen \nAnfragen, die dorthin gerichtet werden; damit ist fast \njeder Mitarbeiter in den Verwaltungen besch\u00e4ftigt. \n\nDie 127. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. \n\nIch danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nach-\nhauseweg. \n\nUnser besonderer Dank gilt unseren Familien, Freunden \nund Bekannten, die uns die notwendigen Freir\u00e4ume \nschaffen und auch den R\u00fccken freihalten. \n\n(Beifall) \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:10 Uhr) (Beifall im ganzen Hause) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 10677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 127. Sitzung am 12. Dezember 2008 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/13926 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Andrea Roth, Linksfraktion, beginnend mit dem Buchstaben S \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke    x Lehmann, Heinz  x   \nApfel, Holger x    Lichdi, Johannes  x   \nBaier, Klaus x    Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBandmann, Volker  x   Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBartl, Klaus  x   Mattern, Ingrid    x \nProf. Bolick, Gunter  x   Matthes, Gesine  x   \nBonk, Julia    x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen    x \nBrangs, Stefan  x   Dr. Metz, Horst    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nClau\u00df, Christine  x   Morlok, Sven  x   \nClemen, Robert  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nColditz, Thomas  x   Neubert, Falk  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Nicolaus, Kerstin    x \nDelle, Alexander x    Nolle, Karl  x   \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea    x Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar    x \nEggert, Heinz    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia  x   Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nFirmenich, Iris  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nFlath, Steffen  x   Piwarz, Christian  x   \nDr. Friedrich, Michael  x   Prof. Dr. Porsch, Peter  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9  x   Dr. Raatz, Simone  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Rasch, Horst  x   \nGebhardt, Rico  x   Rohwer, Lars  x   \nGerlach, Johannes  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias    x \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Roth, Andrea  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. Runge, Monika    x \nGrapatin, Andreas    x Sandig, Heiner  x   \nGregert, Helmut  x   Scheel, Sebastian    x \nG\u00fcnther, Tino  x   Schiemann, Marko  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schimpff, Volker    x \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko    x \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg    x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther    x \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Schowtka, Peter  x   \nHeinz, Andreas  x   Schulz, Regina  x   \nHeitmann, Steffen  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHenke, Rita  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHerbst, Torsten  x   Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermenau, Antje    x Seidel, Rolf  x   \nHermsdorfer, Thomas    x Simon, Bettina  x   \nHerrmann, Elke  x   Steinbach, Christian  x   \nHilker, Heiko    x Strempel, Karin  x   \nIltgen, Erich  x   Teubner, Gottfried  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Tillich, Stanislaw    x \nJurk, Thomas  x   Tischendorf, Klaus    x \nKagelmann, Kathrin    x Weckesser, Ronald    x \nKienzle, Alfons  x   Wehner, Horst    x \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael  x   \nKlose, Peter x    Weihnert, Margit  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKosel, Heiko  x   Werner, Heike    x \nKrau\u00df, Alexander  x   Windisch, Uta  x   \nDr. K\u00fclow, Volker  x   Winkler, Hermann    x \nKupfer, Frank    x Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLauterbach, Kerstin  x   Zais, Karl-Friedrich  x   \nLay, Caren  x   Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 9 \n Neinstimmen: 85 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 94 \n \n \n\n 10678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 10679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 127. Sitzung 12. Dezember 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 10680\n\n\n",
    "status": 200
}