{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-07-19T05:59:13Z",
        "Last-Modified": "2007-07-19T06:08:48Z",
        "Last-Save-Date": "2007-07-19T06:08:48Z",
        "SourceModified": "D:20070718130656",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1311",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-07-19T05:59:13Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-07-19T06:08:48Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/84",
        "dcterms:created": "2007-07-19T05:59:13Z",
        "dcterms:modified": "2007-07-19T06:08:48Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-07-19T05:59:13Z",
        "meta:save-date": "2007-07-19T06:08:48Z",
        "modified": "2007-07-19T06:08:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2221",
            "3161",
            "3162",
            "2874",
            "2112",
            "5523",
            "4300",
            "5279",
            "4823",
            "5072",
            "5282",
            "5552",
            "5032",
            "5405",
            "5368",
            "5194",
            "5545",
            "5164",
            "4558",
            "5481",
            "5324",
            "5627",
            "5279",
            "5548",
            "5600",
            "4937",
            "5059",
            "5166",
            "5294",
            "5594",
            "5815",
            "5973",
            "5327",
            "4640",
            "4376",
            "4674",
            "5328",
            "5010",
            "5328",
            "5465",
            "5176",
            "5283",
            "5111",
            "4853",
            "5237",
            "5466",
            "4738",
            "5274",
            "5998",
            "5601",
            "5364",
            "5480",
            "5328",
            "5697",
            "5809",
            "5245",
            "5173",
            "4120",
            "5577",
            "5188",
            "4795",
            "4976",
            "4787",
            "5327",
            "5154",
            "5453",
            "5513",
            "5071",
            "5243",
            "5160",
            "4646",
            "4742",
            "4547",
            "5536",
            "5622",
            "5396",
            "5560",
            "5814",
            "5406",
            "5767",
            "4945",
            "5073",
            "5096",
            "5129",
            "5087",
            "5070",
            "5320",
            "4819",
            "4896",
            "5491",
            "5597",
            "5572",
            "4911",
            "4945",
            "4941",
            "5809",
            "5134",
            "5611",
            "5712",
            "5648",
            "5224",
            "4620",
            "4475",
            "5526",
            "4999",
            "5199",
            "5340",
            "5122",
            "2402",
            "4647",
            "4062",
            "5592",
            "5641",
            "4589",
            "5603",
            "4842",
            "5849",
            "4904",
            "5647",
            "4349",
            "3183",
            "110",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-07-19T05:59:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070718130656",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-07-19T06:08:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/84",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_84_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/84",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a10f64db-0250-430b-9c5e-7e600dd23839",
        "xmpTPg:NPages": "123"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/84\n\n\n  Plenarprotokoll 4/84\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n84. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 5. Juli 2007, Plenarsaal Schluss: 20:42 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung  \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6939 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 6939 \n Heinz Lehmann, CDU 6939 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6940 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 6940 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Fehlende Perspektiven f\u00fcr Gemein-\n\nschaftsschulen im Freistaat Sachsen  \n Antrag der Linksfraktion 6941 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 6941 \n Thomas Colditz, CDU 6942 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 6942 \n Thomas Colditz, CDU 6942 \n Julia Bonk, Linksfraktion 6942 \n Thomas Colditz, CDU 6942 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6943 \n Thomas Colditz, CDU 6943 \n Martin Dulig, SPD 6944 \n Julia Bonk, Linksfraktion 6944 \n Martin Dulig, SPD 6944 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6945 \n Torsten Herbst, FDP 6946 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6947 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 6947 \n Lars Rohwer, CDU 6948 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6949 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6949 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6950 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 6950 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6950 \n Julia Bonk, Linksfraktion 6951 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 6952 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Kinder\u00e4rztemangel in  \n\nSachsen verhindern  \n Antrag der Fraktion der FDP 6952 \n\n Holger Zastrow, FDP 6952 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6953 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 6954 \n Johannes Gerlach, SPD 6955 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6955 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6957 \n Holger Zastrow, FDP 6957 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6958 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 6959 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6959 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 6960 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6960 \n Horst Wehner, Linksfraktion 6960 \n Johannes Gerlach, SPD 6960 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6961 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6961 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 6962 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6963 \n Holger Zastrow, FDP 6966 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/9247 6968 \n\n \u2013 Erweiterungsbau der Pestalozzi-\nMittelschule L\u00f6bau (Frage Nr. 2)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 6968 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6968 \n Bettina Simon, Linksfraktion 6968 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6968 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n \u2013 Priorit\u00e4ten des S\u00e4chsischen  \nStaatsministers f\u00fcr Wirtschaft  \nund Arbeit (Frage Nr. 1)   \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6968 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6968 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6969 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6969 \n\n \u2013 Politische Meinungsumfragen  \nin Sachsen (Frage Nr. 12)  \n\n Sven Morlok, FDP 6969 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6969 \n\n \u2013 Nachweis des H5N1-Virus im  \nNSG Eschefelder Teiche (Kreis  \nLeipziger Land) (Frage Nr. 4)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6970 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6970 \n\n \u2013 B\u00fcrokratischer Aufwand bei der \nBetreuung chronisch Kranker  \n(Frage Nr. 3)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 6970 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6970 \n Bettina Simon, Linksfraktion 6971 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6971 \n\n \u2013 Zerst\u00f6rung von Lebensr\u00e4umen des \nbedrohten Edelkrebses im FFH-Gebiet \nG\u00f6ltzschtal (Vogtlandkreis) (Frage Nr. \n11)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6971 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6971 \n\n \u2013 Numerus clausus f\u00fcr sorbische \nLehrerstudenten (Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 6971 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6972 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 6972 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6972 \n\n \u2013 Strafvollzug (Frage Nr. 14)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6972 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6972 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6973 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6973 \n \n \n \n\n \u2013 Sorbische Sprache in der  \nArbeitsvermittlung (Frage Nr. 9)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 6973 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6973 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 6973 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6973 \n\n \u2013 Vorhaben der Stadtwerke Chemnitz, \neine Trinkwasserleitung nach B\u00f6hmen \nzu bauen (Frage Nr. 7)  \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6974 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6974 \n\n \u2013 Aktuelle Pl\u00e4ne zur Video-\n\u00fcberwachung in der Dresdner \nNeustadt? (Frage Nr. 10)  \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 6974 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6974 \n Julia Bonk, Linksfraktion 6975 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6975 \n\n \u2013 Sperrung des Grenz\u00fcbergangs  \nZinnwald f\u00fcr Lkw (Frage Nr. 18)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6975 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6975 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6976 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6976 \n\n \u2013 R\u00fcckzahlung von F\u00f6rdermitteln  \nzum Schulhausbau (Frage Nr. 17)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 6976 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6976 \n Andrea Roth, Linksfraktion 6976 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6976 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 6977 \n\n \u2013 Einsatz von B\u00fcrger- und Rufbussen \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 5)  \n\n Winfried Petzold, NPD 6977 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6977 \n\n \u2013 Annahme von Strafanzeigen per \nWeltnetz durch Polizeibeh\u00f6rden  \nund Staatsanwaltschaften im  \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 6)  \n\n Winfried Petzold, NPD 6978 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6978 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n \u2013 Verkauf von Rohwasser aus  \ns\u00e4chsischen Talsperren (Frage Nr. 13)  \n\n Sven Morlok, FDP 6978 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6978 \n\n \u2013 Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Beobachtung, \nGefahrenabwehr und Strafverfolgung \nim Bereich sogenannter Organisierter \nKriminalit\u00e4t (\u201eOK\u201c im Freistaat  \nSachsen (Frage Nr. 15)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6978 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6978 \n\n \u2013 \u00c4nderung von NSG Verordnungen \nzur Anpassung and ie Anwendungs-\nvoraussetzungen des Artikel 39  \nELER-VO (Frage Nr. 16)  \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 6979 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6979 \n\n \u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Landkreis \nD\u00f6beln im Zuge der geplanten  \nKreisgebietsreform (Frage Nr. 19)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6980 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6980 \n\n3 Verwaltungsreform, Kreisgebiets-\nreform und Reform der  \nUmweltverwaltung in Sachsen  \n\n Drucksache 4/8480, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die Antwort  \nder Staatsregierung 6981 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6981 \n Volker Bandmann, CDU 6983 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 6984 \n Stefan Brangs, SPD 6985 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6986 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6987 \n Andrea Roth, Linksfraktion 6988 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 6989 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6989 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6989 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/9313 6990 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6990 \n Volker Bandmann, CDU 6990 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 6990 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6991 \n\n4 Vollst\u00e4ndige Elektrifizierung der \nSachsen-Franken-Magistrale  \n\n Drucksache 4/6687, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 6991 \n\n Heinz Lehmann, CDU 6991 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 6991 \n\n5 Missbilligung des Agierens des \nStaatsministers des Innern und des \nStaatsministers der Justiz bei der \nAufkl\u00e4rung krimineller und  \nkorruptiver Netzwerke in Sachsen  \n\n Drucksache 4/9235, Antrag der \nLinksfraktion 6991 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 6991 \n Frank Kupfer, CDU 6993 \n Caren Lay, Linksfraktion 6993 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 6995 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 6996 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 6996 \n Holger Apfel, NPD 6997 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6998 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6998 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 6999 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 7002 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7003 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 7003 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7004 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 7004 \n Caren Lay, Linksfraktion 7005 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7006 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 7006 \n\n6 \u2013 Kompetenz-Zentrum \u201e\u00d6ffentlich-\nPrivate Partnerschaften\u201c  \n\n Drucksache 4/6851, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Public Private Partnership in \nSachsen voranbringen!  \n\n Drucksache 4/7054, Antrag  \nder Fraktion der FDP 7006 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 7006 \n Sven Morlok, FDP 7007 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 7007 \n Mario Pecher, SPD 7008 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7009 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 7010 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7012 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7012 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 7014 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 7014 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7015 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/6851 7015 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7054 7015 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7016 \n\n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \nder Finanzen 7016 \n\n7 Erhaltung und F\u00f6rderung der \nniederschlesischen Identit\u00e4t im \nRahmen der geplanten  \nKreisgebietsreform  \n\n Drucksache 4/8808, Antrag  \nder Fraktion der NPD 7017 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7017 \n Peter Schowtka, CDU 7019 \n Klaus Baier, fraktionslos 7020 \n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos 7020 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7021 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7021 \n\n8 L\u00fccken bei Kita- und Schulunter-\nsuchungen schlie\u00dfen \u2013 Kinder- und \nJugend\u00e4rztlichen Dienst st\u00e4rken  \n\n Drucksache 4/9229, Antrag  \nder Fraktion der FDP 7022 \n\n Torsten Herbst, FDP 7022 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7023 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 7023 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 7024 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7025 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7025 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7026 \n Torsten Herbst, FDP 7026 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/9312 7026 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 7027 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/9296 7027 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7027 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/9312 7027 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/9335 7027 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7027 \n\n Torsten Herbst, FDP 7027 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7027 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7027 \n\n9 Konsequenter Klimaschutz \u2013  \nKeine weiteren Privilegien  \nf\u00fcr die Braunkohle  \n\n Drucksache 4/9232, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 7028 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7028 \n Horst Rasch, CDU 7030 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7030 \n Horst Rasch, CDU 7030 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7030 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 7030 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 7031 \n Johannes Gerlach, SPD 7033 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 7033 \n Sven Morlok, FDP 7034 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7035 \n Sven Morlok, FDP 7035 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7035 \n Sven Morlok, FDP 7035 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7036 \n Sven Morlok, FDP 7036 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7036 \n Sven Morlok, FDP 7036 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7037 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 7038 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7038 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7039 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 7039 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7041 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7042 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 7042 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013 siehe \nAnlage 7042 \n\n Ablehnung 7042 \n\n Heinz Lehmann, CDU 7042 \n\n10 Jahresbericht 2006  \n Drucksache 4/6637, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \nRechnungshof  \n\n Drucksache 4/9246, Beschlussemp-\nfehlung und Bericht des Haushalts- \nund Finanzausschusses 7042 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 7042 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n11 Haushaltsrechnung 2004  \n \u2013 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n Drucksache 4/6637, Teil I und \n\nDrucksache 4/4179, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/9248, Beschlussemp-\nfehlung und Bericht des  \nHaushalts- und Finanzausschusses 7042 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 7042 \n\n12 Zusammenfassender Bericht des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nSoziales \u00fcber die Ergebnisse der \nArbeit der Besuchskommissionen \nnach \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen \nGesetzes \u00fcber die Hilfen und die \nUnterbringung bei psychischen \nKrankheiten (S\u00e4chsPsychKG)  \n\n Drucksache 4/8058, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/9186, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend 7043 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7043 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7043 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7043 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7043 \n\n13 Anmeldung des Freistaates  \nSachsen zum 36. Rahmenplan  \nder Gemeinschaftsaufgabe  \n\u201eVerbesserung der regionalen  \nWirtschaftsstruktur (GA)\u201c  \n\n Drucksache 4/8579, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/9236, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit und Verkehr 7044 \n\n Sven Morlok, FDP 7044 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 7044 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 7044 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7044 \n\n \n \n \n \n \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 7045 \n\n Sven Morlok, FDP 7045 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 7045 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 7046 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/9250 7047 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 7047 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/8493 7049 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7049 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/5197 7049 \n\n Zustimmung Drucksache 4/9250 7049 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 7050 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7050 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/9251 7051 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 7051 \n Angelika Pfeiffer, CDU 7053 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7053 \n\n Zustimmung 7053 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7053 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 84. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. Folgende Abgeordnete, von denen \nEntschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, \nsind beurlaubt: Herr Winkler, Frau Sch\u00fctz, Frau Klinger \nund Herr Dr. Friedrich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende \nRedezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 festge-\nlegt: CDU 122 Minuten, Linksfraktion 94 Minuten, SPD \n59 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 45 Minuten, \nfraktionslose MdL je 7 Minuten und die Staatsregierung \n94 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, auf der Ihnen vor-\nliegenden Tagesordnung den Tagesordnungspunkt 16, \nKleine Anfragen, zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/9257, Einstweilige Sicherung des historisch ge-\nwachsenen Netzes sorbischer Schulen und unbedingter \nErhalt der sorbischen Mittelschule Panschwitz-Kuckau, \nvor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 \nder Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. \nWenn das geschieht, w\u00fcrde der Antrag noch auf die \nTagesordnung der heutigen Sitzung genommen werden. \nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Das Ziel des Dringlichen \nAntrages der Linksfraktion ist die einstweilige Sicherung \ndes historisch gewachsenen Netzes sorbischer Schulen \nund der unbedingte Erhalt der sorbischen Mittelschule \n\u0160ula \u0106i\u0161inskeho in Panschwitz-Kuckau. Abgesehen davon \nist dieser Antrag auch inhaltlich dringlich \u2013 denn schlie\u00df-\nlich soll jetzt nach Crostwitz die zweite von urspr\u00fcnglich \nohnehin nur vier sorbischen Mittelschulen im Kreis \nKamenz geschlossen werden, dies auch noch, wie neueste \nUnterlagen belegen, auf der Grundlage falscher, \u00fcberhol-\nter Sch\u00fclerzahlen \u2013; so liegt hier vor allen Dingen eine \nzeitliche Dringlichkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 Satz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages vor. \n\nDiese gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfige Dringlichkeit ergibt sich \ndaraus, dass, wie es der oben genannte \u00a7 54 Abs. 3 Satz 3 \nder Gesch\u00e4ftsordnung fordert, eine rechtzeitige Entschei-\ndung des Landtages \u00fcber diesen Antrag im \u00fcblichen \nVerfahren nicht mehr zu erreichen ist, denn bis zur n\u00e4chst-\nfolgenden Plenarwoche vom 24. bis 28. September 2007, \nin der dieser Antrag bei heutiger Ablehnung der Dring-\nlichkeit fr\u00fchestens behandelt werden k\u00f6nnte, w\u00e4re die \nbegehrte einstweilige Sicherung des historisch gewachse-\nnen sorbischen Schulnetzes und insbesondere der Erhalt \nder sorbischen Mittelschule Panschwitz-Kuckau nicht \n\nmehr zu erreichen, da das Kultusministerium die Aufhe-\nbung dieser Schule bereits zum 31. Juli 2007 verf\u00fcgt hat. \n\nAuch die Petition zum Erhalt der sorbischen Mittelschule \nin Panschwitz-Kuckau vermag nach der nunmehr vorlie-\ngenden ablehnenden Beschlussempfehlung nicht mehr als \nGrundlage f\u00fcr den Erhalt des sorbischen Mittelschul-\nstandortes angesehen werden k\u00f6nnen. \n\nVon daher war es zwingend n\u00f6tig, das Parlament durch \neinen parlamentarischen Antrag mit dieser Angelegenheit \nzu befassen. Dabei ist es allein \u00fcber eine heute stattfin-\ndende Debatte und Beschlussfassung zu diesem vorlie-\ngenden Antrag der Linksfraktion noch m\u00f6glich, eine \nSachentscheidung des Parlaments zu erreichen, bevor \ndurch das Kultusministerium Fakten geschaffen werden, \ndie au\u00dferdem \u2013 auch dies ist ein Argument f\u00fcr die Dring-\nlichkeit \u2013 dem f\u00fcr Ende 2007/Anfang 2008 aufgrund des \nLandtagsbeschlusses Drucksache 4/5514 zu erstellenden \nlangfristigen Konzept der Staatsregierung f\u00fcr das sorbi-\nsche Schulwesen teilweise die infrastrukturelle Grundlage \nentziehen w\u00fcrde. Denn, meine Damen und Herren, wie \nsoll das gehen: erst die sorbischen Schulen schlie\u00dfen und \ndanach ein Konzept zum sorbischen Schulnetz erarbeiten? \nNur durch die heutige Entscheidung \u00fcber den vorliegen-\nden Antrag, meine Damen und Herren, kann weitgehend \nirreparabler Schaden vom sorbischen Schulnetz und von \nden Grundlagen der von uns gemeinsam beschlossenen \nErarbeitung eines langfristigen Konzeptes f\u00fcr dieses \nSchulnetz abgewendet werden. \n\nNehmen wir daher diese Verantwortung wahr. Ich bitte \nSie, der Dringlichkeit unseres Antrages zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen dazu \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Als Reaktion auf die \nEntwicklung der Sch\u00fclerzahlen und nach Pr\u00fcfung aller \nAlternativen hat das Kultusministerium bereits im \nMai 2005 die Aufhebung der sorbischen Mittelschule in \nPanschwitz-Kuckau beschlossen. Nachdem in den Vorjah-\nren keine Klassenstufen mehr eingerichtet wurden, wird \nder Schulbetrieb nun am 31. Juli dieses Jahres beendet. \nDer Schultr\u00e4ger Landkreis Kamenz hat diesem Verfahren \nzugestimmt. Es gab auch keine Klagen. Selbst der Petiti-\nonsausschuss stellte fest, dass der in Rede stehenden \nPetition nicht abgeholfen werden kann. Der Berichterstat-\nter, Herr Kosel, war \u00fcbrigens ein Mitglied der Linksfrak-\ntion. \n\nBei dieser langen Vorgeschichte w\u00e4re es ein Leichtes \ngewesen, bis zum 25. Juni 2007, 12:00 Uhr, einen regul\u00e4-\nren Antrag nach \u00a7 53 Abs. 5 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \nzur Beratung anzumelden. Sie haben das nicht getan. Es \nhandelt sich somit gem\u00e4\u00df dem Gutachten des Juristischen \nDienstes wieder einmal um einen Fall von selbst kons-\n\n 6939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ntruierter Dringlichkeit, der wir unsere Zustimmung \nverweigern werden. Im \u00dcbrigen hat bereits das Pr\u00e4sidium \nin seiner letzten Sitzung die Dringlichkeit des Antrages \nnicht feststellen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion teilt die \ninhaltliche Dringlichkeit. Die Mittelschule Panschwitz-\nKuckau wird Ende des Monats geschlossen werden, und \nder letzte Rettungsversuch, die Petition zum Erhalt dieser \nsorbischen Mittelschule, ist gescheitert. Wenn das Kriteri-\num unzureichende Sch\u00fclerzahl angef\u00fchrt wird, muss man \nin dem Zusammenhang bedenken, dass beispielsweise \nRadibor ein rechtskr\u00e4ftiges Urteil hat und seine 5. Klasse \nmit neun Sch\u00fclern einrichten konnte, R\u00e4ckelwitz hat \nebenfalls neun Sch\u00fcler f\u00fcr eine Eingangsklasse. \n\nDie inhaltliche Dringlichkeit wird von meiner Fraktion \nvollumf\u00e4nglich getragen. \n\nDer formalen Dringlichkeit werden wir uns nicht in den \nWeg stellen. Ein Teil meiner Fraktion wird sich enthalten \nund die anderen werden zustimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kollege Lehmann vermengt wieder \n\u00c4pfel und Birnen, wenn er \u00fcber faule Eier spricht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Diese Diffamierung \nweisen wir zur\u00fcck! Immer diese Diffamierungen \n\nvon Ihnen! \u2013 Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Herr Kollege Bandmann, bleiben Sie einfach ruhig. \n\nIch wollte zu drei Punkten erwidern und zeigen, dass der \nKollege Lehmann Unrecht hat, wie es so h\u00e4ufig der Fall \nist. \n\nErstens ist der Verweis auf den Petitionsausschuss, Herr \nKollege Lehmann, eine absolute Frechheit. Der Petitions-\nausschuss, das wissen Sie, erarbeitet Vorlagen f\u00fcr das \n\nPlenum, und der Berichterstatter ist nicht derjenige, der \ndie inhaltliche Ausrichtung der Petition festlegt, sondern \ndiese beschlie\u00dft der Petitionsausschuss mit Mehrheit. Die \nLinksfraktion hat abweichendes Stimmverhalten zu \ndiesem Punkt angezeigt und auch zu Protokoll gegeben. \nInsofern ist diese Bemerkung v\u00f6llig daneben.  \n\nZweitens. Wenn Sie auf ein Gutachten des Juristischen \nDienstes abstellen, dem Sie sich, in letzter Zeit immer \nmehr, aber ansonsten in vielen Fragen, in dessen Position \nnicht angeschlossen haben, dann muss ich Ihnen sagen \u2013 \nHerr Kollege Lehmann, Sie sollten zuh\u00f6ren \u2013, dass die \nFrist der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Einreichung von Antr\u00e4gen \nabgelaufen ist. Damit ist nach der Gesch\u00e4ftsordnung auf \nanderem Wege vor Schlie\u00dfung der Schule keine Befas-\nsung des Landtages mehr m\u00f6glich. Deshalb ist der Dring-\nliche Antrag geboten.  \n\nDrittens ist aus unserer Sicht von Bedeutung, dass das \nsorbische Volk einen besonderen Status in der Verfassung \nhat. Wenn eine sorbische Schule geschlossen zu werden \ndroht, dann ist das ein Fall, dem sich der S\u00e4chsische \nLandtag wegen dieses Minderheitenschutzes heute sofort \nannehmen muss. \n\nDeshalb bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Dringlich-\nkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nlasse jetzt \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages der Links-\nfraktion, Drucksache 4/9257, Einstweilige Sicherung des \nhistorisch gewachsenen Netzes sorbischer Schulen und \nunbedingter Erhalt der Mittelschule Panschwitz-Kuckau, \nabstimmen. Wer der Dringlichkeit dieses Antrages zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \nDringlichkeit mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch frage, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die vorliegende \nTagesordnung von Ihnen als best\u00e4tigt. \n\nIch rufe deshalb auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Fehlende Perspektiven f\u00fcr  \nGemeinschaftsschulen im Freistaat Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion \n\n2. Aktuelle Debatte: Kinder\u00e4rztemangel in Sachsen verhindern \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion 31 Minuten, SPD und NPD je 12 Minuten, \n\nFDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten, Staatsregierung \n20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\n 6940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nFehlende Perspektiven f\u00fcr Gemeinschaftsschulen im Freistaat Sachsen \nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin spricht zun\u00e4chst die Linksfraktion, \ndanach CDU, SPD, NPD, GR\u00dcNE, FDP und Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Links-\nfraktion das Wort nimmt. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das s\u00e4chsische Schulwesen versagt. \nDamit will ich nicht die Leistungen Einzelner schm\u00e4lern, \naber 10 % verlassen die Schule ohne Abschluss, 60 % der \nF\u00f6rdersch\u00fcler sind im F\u00f6rderschwerpunkt \u201eLernen\u201c, die \nGanztagsangebote bleiben im Rohr stecken, keine Sozial-\np\u00e4dagogen stehen den Schulen zur Verf\u00fcgung und ein \n\u00e4hnliches Schicksal droht den Schulpsychologen. \n\nNun, meine Damen und Herren, versagt das s\u00e4chsische \nSchulwesen auch in der Einf\u00fchrung des l\u00e4ngeren gemein-\nsamen Lernens. Rund um die Wirrnisse der Beantragung \nvon Gemeinschaftsschulen, angesichts der Steine, die den \nSchulen in den Weg gelegt wurden, und der entt\u00e4uschen-\nden Ergebnissen f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr hat meine Fraktion \nheute diese Aktuelle Debatte auf die Tagesordnung \ngesetzt. Die gesellschaftlichen Mehrheiten f\u00fcr das l\u00e4ngere \ngemeinsame Lernen sind l\u00e4ngst da. \u00dcber 80 % der S\u00e4ch-\nsinnen und Sachsen wollen das l\u00e4ngere gemeinsame \nLernen und auch in diesem Parlament gibt es eine rechne-\nrische, eine strategische Mehrheit, und zwar ohne Stim-\nmen vom rechten Rand, f\u00fcr das gemeinsame l\u00e4ngere \nLernen, wenn nicht in einer ungl\u00fccklichen Koalition die \nCDU die Verankerung dieses l\u00e4ngeren gemeinsamen \nLernens mit aller Macht verhindern w\u00fcrde. \n\nDas l\u00e4ngere gemeinsame Lernen steht f\u00fcr einen gesell-\nschaftlichen Wandel, f\u00fcr die Abkehr von der Klassenbil-\ndung, f\u00fcr mehr Zugangsgleichheit im Schulwesen, mehr \nindividuelle F\u00f6rderung und Freiheit in solidarischer \nGemeinschaft. Es ist der Kern einer Bildungsreform, die \nwir fordern, und darum verfolgen wir die Einf\u00fchrung des \nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens in meiner Fraktion mit \naller Macht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nL\u00e4nger gemeinsam zu lernen ist der strategisch notwendi-\nge Schritt, den die Schullandschaft in den n\u00e4chsten zehn \nJahren machen wird, und ich bin fest davon \u00fcberzeugt, \ndass das so kommen wird. \n\nIn Sachsen? Jenseits der gesellschaftlichen und politi-\nschen Mehrheiten liegt nun nach \u00fcber der H\u00e4lfte der \nKoalition ein Ergebnis vor, das uns mit Besorgnis erf\u00fcllt. \nIm n\u00e4chsten Schuljahr werden ganze f\u00fcnf Schulen in \nSachsen Gemeinschaftsschulen sein: zwei, die schon seit \n\u00fcber zehn Jahren in diesem Modell arbeiten, und drei \nneue. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt! Wahnsinnig viel!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte dazusagen: Jeder \nklassische Schulversuch kann mit zehn Schulen starten, \nund darum ist das Ergebnis rein zahlenm\u00e4\u00dfig, aber auch \nqualitativ zum Teil sehr entt\u00e4uschend, denn Gemein-\nschaftsschulen sollen in Sachsen kostenneutral und \nstellenneutral eingerichtet werden. Sie haben keine \ngesetzliche Grundlage. \n\nSie sagen, Gemeinschaftsschulen sollen von unten wach-\nsen. Wir sagen, das ist richtig, aber auch das kann man \nanders machen. In Berlin haben sich jetzt 57 Schulen \nbereit erkl\u00e4rt teilzunehmen. In einer Modellphase werden \n22 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, um die Schulen \nauf diesem Weg zu unterst\u00fctzen. Das ist politische Unter-\nst\u00fctzung eines Projektes und wir fordern Sie auf, in \n\u00e4hnlicher Weise in Sachsen zu verfahren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber nicht nur, dass Sie das nicht ausreichend unterst\u00fct-\nzen, Sie legen den Schulen Steine in den Weg \u2013 auch das \nist Anlass f\u00fcr diese Aktuelle Debatte \u2013: sowohl der wis-\nsenschaftlichen Begleitung als auch den Schulen selbst. \n\nIch m\u00f6chte auf das Beispiel Dresden-Pieschen zu spre-\nchen kommen. Es findet sich dort eine motivierte Eltern- \nund Lehrerschaft, die bereit ist, sich auf den Weg zu \nmachen. Was tun Sie? Die Schule hatte schon fast die \nGenehmigung. Sie haben jetzt die Absage bekommen, im \nn\u00e4chsten Jahr Gemeinschaftsschule zu werden. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Das stimmt nicht!) \n\nSie sagen, diese Schule k\u00f6nnte auch noch als Mittelschule \nfunktionieren, und verlangen zus\u00e4tzlich der Schule eine \n\u00e4u\u00dfere Fachleistungsdifferenzierung ab. Das klingt jetzt \nein bisschen technisch, aber, meine Damen und Herren, \ndas bedeutet, dass in einer Schule weiter verschiedene \nBildungsg\u00e4nge und verschiedene Abschl\u00fcsse Grundlage \nder Unterrichtsorganisation sein sollen. Wir sagen, das \nsteht im absoluten Gegensatz zum l\u00e4ngeren gemeinsamen \nLernen. Wir wollen ein integriertes Lernen und keine \nFachleistungsdifferenzierung. \n\nIch unterstelle Ihnen, dass es kein Zufall ist, dass Sie \ndiese Schule als Mittelschule starten lassen wollen, denn \ngenau damit wird die Grundidee des l\u00e4ngeren gemeinsa-\nmen Lernens untergraben. Gerade die gymnasialinteres-\nsierten Eltern entscheiden sich auf diese Art vielleicht \nnicht so leicht f\u00fcr eine Gemeinschaftsschule, die erst eine \nMittelschule ist. Ich unterstelle Ihnen, dass das kein Zufall \nist, sondern Sie genau auf diese Art und Weise die Idee \nuntergraben wollen. \n\nEs war eine schwere Entscheidung f\u00fcr meine Fraktion, die \nwir doch f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Einstieg in l\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen stehen, ob man die Gemeinschafts-\nschule innerhalb eines CDU-gef\u00fchrten Kultusministeri-\n\n 6941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nums als Modellversuch unterst\u00fctzen kann. Wir m\u00fcssen \nfeststellen: Dieses CDU-gef\u00fchrte Kultusministerium \nversucht auf der Arbeitsebene, was die Beratung und \nAuslegung von KMK-Richtlinien, die Unterst\u00fctzung und \ndie Beratung angeht, alles, um die Schulen zu verhindern. \nSie br\u00fcskieren die SPD. Sie verunsichern die Partner. Wir \nsagen Ihnen, stehen Sie zu dem Modellversuch, denn \nsonst kann es geschehen, dass wir in einigen Jahren \nimmer noch mit weniger oder zehn Schulen dastehen. Das \nw\u00e4re ein Ergebnis, mit dem sich sowohl der Kultusminis-\nter als auch die Koalition nicht sehen lassen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Meine Kollegin Cornelia \nFalken wird auf diese Punkte noch n\u00e4her eingehen. \n\nF\u00fcr uns ist deutlich: Die bildungspolitische Kaiserzeit hat \nnoch kein Ende und wenn Sie, liebe Kollegen von der \nSPD, das nicht st\u00e4rker einfordern, dann betrachten wir die \nEinf\u00fchrung der Gemeinschaftsschulen in Sachsen mit \ngro\u00dfer Sorge. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben in den letzten \nMonaten mehrfach \u00fcber das Thema Gemeinschaftsschu-\nlen in diesem Hause diskutiert, ohne dass daraus neue \nErkenntnisse erwachsen sind. Auch aus Ihrem Redebei-\ntrag sind keine neuen Erkenntnisse erwachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n... der CDU-Fraktion!) \n\nHerr Kollege Porsch, ich finde es langsam unertr\u00e4glich, \ndass wir Debatten, die wir dann noch aktuell nennen, zu \neinem Sachverhalt f\u00fchren, zu dem eigentlich klare inhalt-\nliche Vorgaben und Vorstellungen existieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Von wem?) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Lieber Kollege Porsch! Sowohl im Koalitionsvertrag \nals auch in den gemeinsamen Leitlinien und Rahmenver-\neinbarungen haben sich die Koalitionsfraktionen auf die \nEinrichtung von Gemeinschaftsschulen und auf deren \nStellung im Schulsystem verst\u00e4ndigt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Sehen Sie!) \n\nAuch noch so viele Debatten \u00e4ndern daran nichts. \n\nEine vielleicht gew\u00fcnschte Perspektive, die sich im Ersatz \nunseres doch an sich leistungsf\u00e4higen Schulsystems durch \nGemeinschaftsschulen darstellt, wird es mit uns nicht \ngeben, meine Damen und Herren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nColditz, habe ich Sie jetzt recht verstanden, dass Sie mit \nIhrer \u00c4u\u00dferung kundgetan haben, dass, wenn sich die \nKoalition auf etwas geeinigt hat, die Opposition gef\u00e4lligst \nden Mund zu halten hat und sich nicht mehr zu Wort \nmelden braucht? \n\nThomas Colditz, CDU: Kollege Porsch, selbstverst\u00e4nd-\nlich k\u00f6nnen Sie sich zu Wort melden. Ich muss Ihnen aber \ndabei sagen, dass Ihre Vorstellungen nicht unsere Vorstel-\nlungen sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDenunzieren Sie die Opposition nicht!) \n\nWir scheren uns einen feuchten Kehricht, Ihren Vorstel-\nlungen zu folgen. So einfach ist das. \n\nGemeinschaftsschulen, meine Damen und Herren, laufen \nals Schulversuche mindestens sechs Jahre und k\u00f6nnen bei \nbelegbarem Erfolg dann weiterlaufen. \n\nFrau Kollegin Bonk, dass Schulversuche quantitativ \nbegrenzt sind, dass wir dort nur eine \u00fcberschaubare \nAnzahl von Schulen einbeziehen, ist meines Erachtens \nseit 17 Jahren eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit und stellt sich \nauch im Zusammenhang mit Gemeinschaftsschulen nicht \nanders dar. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDamit, meine Damen und Herren, ist klargestellt, dass \nGemeinschaftsschulen in das vorhandene Schulsystem \nintegriert sind und dementsprechend letztlich auch ver-\ngleichbare Vorgaben des staatlichen Schulsystems erf\u00fcllen \nm\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Kollege Colditz, weil \nSie von Schulversuchen gesprochen haben: Stimmen Sie \nmir zu, dass \u00fcblicherweise an Schulversuchen zumindest \nzehn Schulen beteiligt sind und dass wir dies bislang \nunterschreiten und noch nicht einmal die H\u00e4lfte erreicht \nhaben? Und wie sehen Sie die Perspektive f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten Jahre? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Kollegin Bonk, mit sechs \nSchulen sind wir schon nah an zehn dran. Ich habe nir-\ngendwo gelesen, dass festgeschrieben ist, dass an einem \nSchulversuch zehn Schulen beteiligt sein m\u00fcssen. Ich \ngehe bei der \u00fcberschaubaren Zahl von sechs Schulen \ndavon aus, dass das durchaus eine vern\u00fcnftige Anzahl ist. \n\nWas die Perspektive anbelangt, dar\u00fcber lassen Sie uns \nreden, wenn wir die Ergebnisse dieses Modellversuches \nvorliegen haben. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber Perspektiven \nsprechen. \n\n 6942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nMeine Damen und Herren! Die Vergleichbarkeit gilt \ninsbesondere f\u00fcr die KMK-Vereinbarung hinsichtlich der \nBildungsziele und auch der nationalen Bildungsstandards. \nDie Personalzuweisung richtet sich nach den aktuellen \nSch\u00fclerzahlen, die an den anderen Schulen ebenfalls \ngelten. Auch das ist klargestellt. \n\nDie Bestimmungen des \u00a7 4a des Schulgesetzes gelten \nbez\u00fcglich der Sch\u00fclerzahl und der Z\u00fcgigkeit analog den \nBestimmungen f\u00fcr Mittelschulen. \n\nKlargestellt, meine Damen und Herren, ist au\u00dferdem, \nwelche konzeptionellen Vorstellungen bei der Antragstel-\nlung durch die Schultr\u00e4ger zu erbringen sind. Diese \nVorgaben sollen die Vergleichbarkeit, aber auch die \nAnschlussf\u00e4higkeit und die Abschlussorientierung der \nGemeinschaftsschulen realisieren. Frau Kollegin Bonk, \ndas hat nichts mit dem Aufbau von H\u00fcrden zu tun. Das ist \nganz einfach eine Notwendigkeit im Sinne der Sch\u00fcler, \ndie an diesen Schulen beschult werden. \n\nGerade hinsichtlich dieser konzeptionellen Forderungen, \nmeine Damen und Herren, entsteht aber oft Konfliktpo-\ntenzial, weil gesetzte Vorgaben durch die Antragsteller \neben nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wurden. Schlie\u00dflich \nsind gerade an diesem Punkt Antragstellungen in der \nj\u00fcngeren Zeit auch gescheitert. Ich verweise nur auf das \nProblem in Pieschen; Kollege Rohwer wird darauf noch \ninhaltlich eingehen. Es kann meines Erachtens nicht sein, \ndass auf der Grundlage eines unzureichenden Konzeptes \njetzt gewisserma\u00dfen die Genehmigung erzwungen werden \nsoll. Das kann nicht der richtige Weg der Verst\u00e4ndigung \nsein. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesen Vorgaben ist die \nStellung der Gemeinschaftsschule genauso wie deren \nPerspektive im Schulsystem klargestellt. Diskussionsbe-\ndarf kann sich nur dann ergeben, wenn man mit der \nEinrichtung dieser Angebote eine generelle Neustrukturie-\nrung unserer Schullandschaft anstrebt. Das ist aber mit \nuns auch in Ans\u00e4tzen so nicht zu machen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, \nk\u00f6nnen Sie uns bitte erkl\u00e4ren, worin denn die M\u00e4ngel des \nunzureichenden Konzepts in Pieschen bestanden? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Kollegin G\u00fcnther-Schmidt, \nSie sollten diese Frage an das Kultusministerium richten. \nIch habe tiefes Vertrauen in das Kultusministerium, das \ndas Konzept vorliegen und offensichtlich festgestellt hat, \ndass konzeptionelle M\u00e4ngel auftreten. Es steht Ihnen \nv\u00f6llig frei, den Kultusminister diesbez\u00fcglich zu fragen. \nIch denke, Sie werden auch eine sachliche Antwort \nbekommen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU \u2013 \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Na gut!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir glauben nicht an die M\u00e4r, \ndass an Gemeinschaftsschulen \u2013 wie oft von Bildungs-\nideologen behauptet \u2013 das s\u00e4chsische oder gar das deut-\nsche Schulsystem genesen kann. \n\nDenn erstens hat sich das s\u00e4chsische Schulsystem sowohl \nim nationalen als auch im internationalen Vergleich als \nleistungsf\u00e4hig bew\u00e4hrt. \n\nZweitens hat die nahe Verwandte der Gemeinschaftsschu-\nle, n\u00e4mlich die Gesamtschule, sehr eindrucksvoll unter \nBeweis gestellt, dass mit dieser Schulform weder aktuelle \nnoch zuk\u00fcnftige Probleme der Schulentwicklung gel\u00f6st \nwerden k\u00f6nnen. \n\nDaran \u00e4ndert auch der vollzogene Etikettenwechsel \nnichts, indem man aus der Gesamtschuldiskussion jetzt \neine Gemeinschaftsschuldiskussion macht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas haben Sie gemacht!) \n\nGeradezu peinlich, Herr Kollege Porsch, wird die Diskus-\nsion allerdings, wenn man behauptet, dass Gemein-\nschaftsschulen erst dann ihre Wirkung entfalten k\u00f6nnen, \nwenn im Umfeld keine differenzierten Angebote mehr \nexistieren. \n\nIm \u00dcbrigen muss man feststellen: Wenn diese Behaup-\ntung so steht, dann w\u00fcrde ja auch die Einrichtung von \nSchulversuchen in der Art von Gemeinschaftsschulen gar \nkeinen Sinn mehr machen. Denn sie werden auch in \nZukunft, meine Damen und Herren, im feindlichen \nUmfeld unseres Schulsystems in Sachsen bestehen \nm\u00fcssen. \n\nFazit, meine Damen und Herren: Gemeinschaftsschulen \nhaben in Sachsen im Rahmen der getroffenen Vereinba-\nrungen durchaus eine Perspektive. Zu diesen Vereinba-\nrungen geh\u00f6rt jedoch nicht die Novelle des Schulgesetzes \nund damit auch nicht die Infragestellung unserer Schul-\nstruktur. Gleichwohl ordnen sich die Schulversuche in die \nBem\u00fchungen der Koalition zur \u00dcbertragung von mehr \np\u00e4dagogischer und personeller Verantwortung auf die \nSchulen ein. Wesentliche Elemente einer verantwortlichen \nSchule k\u00f6nnen so erprobt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gemeinschaftsschulen \nunterst\u00fctzen damit auch die Reform der Schulverwaltung, \nindem eine ergebnisorientierte Ressourcenverwaltung \nerprobt und Kompetenzen der Schulverwaltung bei der \nUnterst\u00fctzung und Beratung der Schulen weiterentwickelt \nwerden. \n\nSo betrachtet sind Gemeinschaftsschulen gut geeignet, \nunser Schulsystem inhaltlich anzureichern, ohne es \ngenerell infrage stellen zu m\u00fcssen, wozu \u2013 wie gesagt \u2013 \nauch kein Anlass besteht. \n\nEs geht um die Erprobung eines Modells, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\n 6943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nThomas Colditz, CDU: das das vorhandene Schulsystem \ninhaltlich anreichern, aber nicht ersetzen wird. Wir, meine \nDamen und Herren, haben an dieser Stelle tats\u00e4chlich \nideologische Barrieren \u00fcberwunden. Es w\u00e4re w\u00fcnschens-\nwert, wenn auch die Antragsteller dieser Debatte dazu \nkommen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Staatsministers Steffen Flath) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es gibt sie in Sachsen: die \nGemeinschaftsschule. Das sah vor drei Jahren noch \nanders aus. \n\nSeit einem Jahr besuchen Kinder Gemeinschaftsschulen \nin Leipzig und Geithain. Weitere Schulen gehen im \nn\u00e4chsten Schuljahr in Chemnitz, in Moritzburg, in Zittau \nund mit leichter Zeitverz\u00f6gerung auch in Dresden-\nPieschen an den Start. In Cunewalde und Oederan freuen \nsich Schultr\u00e4ger, Eltern und Kinder auf ihre Gemein-\nschaftsschule f\u00fcr das Schuljahr 2008/2009. Und auch \nanderenorts machen sich engagierte P\u00e4dagoginnen und \nP\u00e4dagogen sowie Eltern, unterst\u00fctzt von ihren Kommu-\nnen, auf den Weg. \n\nIch werde mich hier aber nicht auf eine quantitative \nDebatte einlassen. Denn der entscheidende Punkt, um den \nes geht, ist, dass die Politik das Umdenken in der Gesell-\nschaft wahrnimmt und aufgreift. Die Menschen vor Ort \nwollen, dass sich Schule ver\u00e4ndert. Sie wollen mehr \nBildungsgerechtigkeit f\u00fcr ihre Kinder. Wir beobachten \ndieses Umdenken, das sicherlich ebenso vom demografi-\nschen Wandel wie von den PISA-Studien gef\u00f6rdert wird \u2013 \nmittlerweile \u00fcberall in Deutschland, nicht nur in Sachsen \nund Schleswig-Holstein, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIn Sachsen am wenigsten!) \n\nsondern auch in Nordrhein-Westfalen, wo Eltern und \nLehrer mit der Beantragung von Gemeinschaftsschulen \naus dem viergliedrigen Schulsystem mit Hauptschule, \nRealschule, Gymnasium und integrierter Gesamtschule \nherauswollen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Dulig, Sie haben \ngesagt, Sie wollen sich auf keine quantitative Debatte \neinlassen. Ich habe dazu aber dennoch eine R\u00fcckfrage. \nDie Politik wird ja von der Koalition gemeinsam vertre-\nten. Herr Colditz hat eben seine Zufriedenheit mit einer \nAnzahl von sechs Schulen ausgedr\u00fcckt. Die SPD tr\u00e4gt das \n\nmit. Sind Sie zufrieden mit dieser Anzahl und mit den \nBedingungen, die in Sachsen vorherrschen? \n\nMartin Dulig, SPD: Wir haben im Koalitionsvertrag \nvereinbart, dass Schultr\u00e4ger beantragen k\u00f6nnen, Gemein-\nschaftsschule zu werden. Da gibt es keine Begrenzung der \nAnzahl. Es geht darum, weiterhin zu motivieren, dass sich \nSchultr\u00e4ger auf den Weg machen. Eine Begrenzung ist \nnicht sinnvoll und Sie werden auch im Rahmen meiner \nRede h\u00f6ren, dass es darum geht, noch mehr Leuten Mut \nzu machen f\u00fcr diesen Weg. Wir brauchen keine Begren-\nzung, sondern wir brauchen Motivation. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nAber zehn sind zu viel f\u00fcr Herrn Colditz!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bildung ist die gro\u00dfe \nsoziale Frage unserer Zeit. Die Wirtschaftskraft Deutsch-\nlands und die Frage nach dem sozialen Zusammenhalt in \nder Gesellschaft h\u00e4ngen entscheidend davon ab, wie wir \nzuk\u00fcnftig die Frage gerechterer Bildungschancen beant-\nworten. Wir k\u00f6nnen es uns gar nicht leisten, junge Men-\nschen fr\u00fchzeitig auszusortieren und ihnen damit pers\u00f6nli-\nche Lebenswege zu verbauen. Wir k\u00f6nnen es uns auch \nnicht l\u00e4nger leisten, der Gesellschaft damit die Chance zu \nnehmen, von den F\u00e4higkeiten dieser jungen Menschen zu \nprofitieren. \n\nL\u00e4ngst hat dieses Denken die Wirtschaft erreicht, auch \nihre Verbandsvertreter und Vordenker. Es wurde an dieser \nStelle schon mehrfach Hans Werner Sinn zitiert, der in \neinem Beitrag f\u00fcr \u201eDie Wirtschaftswoche\u201c im vergange-\nnen Jahr gefordert hat, das deutsche Schulsystem an \ninternationale Standards anzupassen. Beim gegliederten \nSchulsystem w\u00fcrden, so Sinn, besonders die Begabungs-\nreserven von Arbeiterkindern nicht ausgesch\u00f6pft. \n\nIm diesj\u00e4hrigen \u201eBericht zur technologischen Leistungs-\nf\u00e4higkeit Deutschlands\u201c ist nachzulesen, was zu tun ist. \nNeben den Vorschl\u00e4gen, Bildungsausl\u00e4nder, die an deut-\nschen Hochschulen einen Abschluss machen, l\u00e4nger in \nDeutschland zu besch\u00e4ftigen und gegebenenfalls auch \nFachkr\u00e4fte auf dem internationalen Arbeitsmarkt anzu-\nwerben, betonen die Autoren \u2013 und hier zitiere ich w\u00f6rt-\nlich aus dem Bericht \u2013: \u201eLangfristig sollte ein deutlich \nh\u00f6herer Anteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als bisher \neinen ein Studium erm\u00f6glichenden Abschluss erreichen. \nDazu ist allerdings ein grundlegender Wandel des deut-\nschen Bildungssystems n\u00f6tig, das seine bisherige Bil-\ndungsphilosophie der Auslese zu einer f\u00f6rdernden wan-\ndeln m\u00fcsste. Das Ziel der schulischen Bildung darf nicht \nweiterhin im Wesentlichen darin bestehen. die Geeigneten \nzu identifizieren und der n\u00e4chsten Bildungsstufe zuzuf\u00fch-\nren. Das Ziel sollte vielmehr in der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \nindividuellen F\u00f6rderung bestehen, um das Bildungspoten-\nzial maximal auszusch\u00f6pfen.\u201c \n\nSie sehen, selbst wenn Ihnen soziale und Bildungsgerech-\ntigkeit gar kein Anliegen w\u00e4re, m\u00fcssten Sie sich aus ganz \npragmatischen \u00f6konomischen Gr\u00fcnden am Umdenkungs-\nprozess beteiligen. \n\n 6944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nEs gibt im gegliederten Bildungssystem Deutschlands \u2013 \ndas gilt auch f\u00fcr Sachsen \u2013 einen engen Zusammenhang \nzwischen sozialer Herkunft der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nund ihrer Zuordnung in schulische Bildungsg\u00e4nge. Wir \nm\u00fcssen das zur Kenntnis nehmen und daraus die Schluss-\nfolgerungen im Denken und Handeln ziehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir auf die \nSchulen blicken und speziell \u00fcber die Gemeinschaftsschu-\nlen sprechen, dann geht es nicht prim\u00e4r um Strukturen. \nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen bedeutet nicht einfach, \nalle Bildungsg\u00e4nge zusammenzuwerfen oder unter einem \nDach zu vereinigen, sondern vielmehr geht es um Inhalte, \num ein ver\u00e4ndertes Verst\u00e4ndnis, wie Lehren und Lernen \nfunktionieren. Es geht um eine innere Reform der Schulen \nim Sinne einer Ver\u00e4nderung des Blickwinkels auf den \nSch\u00fcler und seine individuellen Lernbed\u00fcrfnisse. \n\nGemeinschaftsschulen sind Ergebnis und zugleich Teil \neines Prozesses, bei dem es um einen produktiven Um-\ngang mit Heterogenit\u00e4t und damit um eine andere Lern-\nkultur an unseren Schulen geht. Gemeinschaftsschulen \nsind lernende Institutionen und keine belehrenden Anstal-\nten. \n\nDer Prozess beginnt bei der Erkenntnis der Partner vor \nOrt, dass l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen soziale Ungleich-\nheiten ausgleicht, individuelle Bildungschancen f\u00f6rdert \nund damit sowohl die st\u00e4rkeren als auch die schw\u00e4cheren \nSch\u00fcler voneinander profitieren. Das ist ein Prozess, der \ndann in einer motivierten und ernsthaften Erstellung eines \np\u00e4dagogischen Konzepts m\u00fcndet. Es geht um ein Kon-\nzept, das von allen Partnern getragen und gewollt wird: \nvon den Schultr\u00e4gern, den Eltern und nicht zuletzt den \nLehrerinnen und Lehrern, die das Konzept gemeinsam mit \nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern umsetzen m\u00fcssen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Koalitionsver-\ntrag ist es der SPD gelungen, \u00fcberhaupt erst die M\u00f6glich-\nkeit zu er\u00f6ffnen, Gemeinschaftsschulen zu errichten. \n\n(Beifall der Abg. Mario Pecher  \nund Gunther Hatzsch, SPD) \n\nDamit ist es uns gelungen, einen entscheidenden Ansto\u00df \nf\u00fcr einen dringenden bildungspolitischen Richtungswech-\nsel zu geben. Verbauen wir uns diesen neuen Weg nicht \ndurch Zaghaftigkeit und Pessimismus. Lassen Sie uns \nstattdessen gemeinsam f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit \neintreten und wenn es sein muss, auch darum k\u00e4mpfen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nBeifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kurz vor der parlamentari-\nschen Sommerpause wollen es die neu-alten Einheitssozi-\nalisten noch einmal wissen und n\u00f6tigen den Landtag zu \neiner erneuten Debatte \u00fcber ihre Lieblingsschule aus der \n\nideologischen Mottenkiste. Durch und durch ideologisch \nist das Projekt Gemeinschaftsschule deshalb, weil sugge-\nriert wird, dass es ein bildungs- und gesellschaftspoliti-\nscher Fortschritt sei, Sch\u00fcler unterschiedlichen Leistungs-\nverm\u00f6gens m\u00f6glichst lange an einer gemeinsamen Schule \nzu unterrichten. \n\nIn Wirklichkeit wird den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aber \ndamit ein B\u00e4rendienst erwiesen, weil in einer Gemein-\nschaftsschule die einen st\u00e4ndig \u00fcberfordert und die \nanderen st\u00e4ndig unterfordert werden. Diese \u00dcber- und \nUnterforderungsgef\u00fchle schaffen aber kein positives \nLernklima mit individuellen F\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten, \nsondern vielmehr Frust und Demotivation bei den Sch\u00fc-\nlern. \n\nF\u00fcr die NPD darf die soziale Herkunft eines Sch\u00fclers \nnicht die geringste Rolle f\u00fcr den Besuch der Schulart \nspielen, das ist bekannt. Jedem jungen Deutschen m\u00fcssen \nunabh\u00e4ngig von den Einkommensverh\u00e4ltnissen des \nElternhauses alle Bildungswege offenstehen und dann das \nindividuelle Leistungsverm\u00f6gen den Ausschlag f\u00fcr die \nWahl dieses Bildungsweges geben. Gerade weil es unter-\nschiedlich bef\u00e4higte Sch\u00fcler gibt, haben unterschiedliche \nSchulformen auch ihre tiefe Berechtigung. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDie Forderung nach individueller F\u00f6rderung ist gerade \ndas Eingest\u00e4ndnis dieser unterschiedlichen F\u00e4higkeiten. \nDas r\u00e4umte am 15. Juli 2006 sogar Frau Bonk ein, als sie \nfeststellte: \u201eKinder und junge Menschen sind einfach \nunterschiedlich und genau in dieser Unterschiedlichkeit \nm\u00fcssen sie gef\u00f6rdert werden.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDennoch klagt die PDS in dieser Debatte \u00fcber vermeint-\nlich fehlende Perspektiven f\u00fcr Gemeinschaftsschulen in \nSachsen. Was hei\u00dft hier aber fehlende Perspektiven? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Was  \nwissen Sie von der Gemeinschaftsschule? Nichts!) \n\nSowohl im rot-schwarzen Koalitionsvertrag als auch in \nden ministeriellen Leitlinien sind verl\u00e4ssliche Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen \ngegeben. Nach \u00a7 15 des Schulgesetzes soll diese Schul-\nform modellhaft und mit wissenschaftlicher Begleitung \nentwickelt werden, wenn entsprechende Anmeldezahlen \nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern vorliegen. Dar\u00fcber hinaus \n\u2013 das ist alles schriftlich fixiert \u2013 wird vom Schultr\u00e4ger \nein p\u00e4dagogisches Konzept einschlie\u00dflich der Lehrpl\u00e4ne \nund Stundentafeln verlangt und eine Erkl\u00e4rung dar\u00fcber, in \nwelchen Punkten vom Schulgesetz abgewichen werden \nsoll. Dar\u00fcber hinaus sind Stellungnahmen der Lehrerkon-\nferenz und der Schulkonferenz vorzulegen. \n\nDamit haben unserer Auffassung nach Gemeinschafts-\nschulen in Sachsen sehr wohl Perspektiven. Anders \nk\u00f6nnen das nur linke Bildungsideologen sehen, die \nGemeinschaftsschulen regelrecht von oben verordnen \nwollen und die fl\u00e4chendeckende Ersetzung des geglieder-\n\n 6945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nten Schulsystems durch den Typus einer Einheitsschule \nanstreben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDer erz\u00e4hlt einen M\u00fcll!) \n\nDabei ist es schon fast mitleiderregend zu sehen, welche \nschulpolitischen Verrenkungen die koalitionsgebeutelte \nCDU machen muss, weil sie immer den hei\u00dfen Atem des \nGemeinschaftsschulfanatikers Martin Dulig im Nacken \nsp\u00fcrt. Der Begriff \u201eGemeinschaftsschulfanatiker\u201c stammt \n\u00fcbrigens nicht von der NPD, sondern vom schulpoliti-\nschen Sprecher der Dresdner Stadtratsfraktion der CDU. \nIn einer ziemlich aktuellen Presseerkl\u00e4rung geht CDU-\nStadtrat Lars Kluger auf die Anmeldezahlen f\u00fcr das \nModellprojekt der Gemeinschaftsschule Pieschen ein und \nspricht von einem \u201eunsanften Erwachen\u201c. Er stellt fest: \n\u201eEinige Hoffnungen der politischen Bef\u00fcrworter dieser \nSchulart haben sich nicht erf\u00fcllt, daf\u00fcr werden die schul-\npolitischen Probleme im Stadtteil eher gr\u00f6\u00dfer.\u201c \n\nEine Anfrage an die Dresdner Stadtverwaltung ergab, dass \nvon den 59 angemeldeten Kindern nur 18 Kinder die \nBildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium haben, womit \nsich die Hoffnung der Gemeinschaftsschulbef\u00fcrworter auf \neinen gesunden Mix aus potenziellen Mittelsch\u00fclern und \nGymnasiasten zerschlagen hat. Au\u00dferdem ergab die \nAnfrage, dass die allermeisten neuen Sch\u00fcler aus Pie-\nschen selbst oder aus n\u00e4chster Umgebung stammen. Von \neiner Ausstrahlungskraft des Modellprojektes auf das \ngesamte Stadtgebiet kann also keine Rede sein. Daf\u00fcr \nbekommen aber die beiden bestehenden Mittelschulen im \nStadtteil aufgrund der neuen Anmeldezahlen unn\u00f6tige \nSchwierigkeiten. \n\nKurz und gut: Wenn die Gemeinschaftsschulen im Frei-\nstaat keine Perspektiven haben, wie die PDS meint, dann \nliegt das augenscheinlich an der fehlenden Strahlkraft der \nEinheitsschule. Die Stunde des gegliederten Schulsystems \nhat in Sachsen noch nicht geschlagen, und das ist nach \nAuffassung der NPD auch gut so. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP, Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich gebe Herrn Colditz in einem \nPunkt recht: \u00dcber Gemeinschaftsschulen haben wir in \ndiesem Haus schon zigmal gesprochen. Mir erschlie\u00dft \nsich auch nicht, worin der Erkenntnisgewinn in dieser von \nder Linksfraktion beantragten Debatte liegt. \n\n(Thomas Colditz, CDU: So ist es!) \n\nDie Lage ist doch v\u00f6llig klar: Die Mehrheit der demokra-\ntischen Fraktionen, auch die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in \nSachsen will ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, und die \nCDU will es nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Sie sehen, \ndas muss man immer wieder unterstreichen!) \n\nDie SPD \u2013 trotz aller sch\u00f6nen Reden \u2013 ist der CDU \nklassisch auf den Leim gegangen. Sie dachte, mit der \nAufnahme des Modellversuchs in den Koalitionsvertrag \nsei der Durchbruch erreicht. Schon das Wort \u201eModellver-\nsuch\u201c klingt nicht nach Enthusiasmus, nicht nach einem \nklaren Bekenntnis zur Gemeinschaftsschule. \n\nAber viel schwerer wiegt, dass die SPD eines v\u00f6llig \nverkannt hat: Nicht der Koalitionsvertrag entscheidet \u00fcber \ndie Zulassung von Gemeinschaftsschulen, sondern der \nKultusminister. Darauf ist die SPD hereingefallen und sie \nhat das entsprechende Lehrgeld bezahlt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nLeider stimmt das!) \n\nUns allen ist doch klar \u2013 auch die Rede von Herrn Colditz \nhat es deutlich gemacht \u2013, dass die CDU und das Kultus-\nministerium bei der Einrichtung von Gemeinschaftsschu-\nlen doch eher den Bremshebel ziehen als irgendwo aufs \nGas zu dr\u00fccken. Das Kultusministerium verfolgt die nicht \nganz unclevere Strategie von Altbundeskanzler Kohl: Wir \nsitzen das mal aus. \u2013 Sie wissen, irgendwann geht auch \ndiese Legislaturperiode \u2013 vielleicht auch diese ungeliebte \nKoalition \u2013 zu Ende. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Nach hinten kommt  \n\nnichts raus! Da ist die FDP wieder raus!) \n\nF\u00fcr die Schulen, die sich mit Engagement f\u00fcr den Mo-\ndellversuch bewerben, ist die Hinhaltetaktik des Ministe-\nriums frustrierend. Das k\u00f6nnen wir gut nachvollziehen. \nDass jedoch die CDU und die SPD ihren koalitionsinter-\nnen Streit \u00fcber l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen vor allem \nauf dem R\u00fccken der Schulen austragen, k\u00f6nnen wir nicht \nnachvollziehen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion \u2013 Beifall der  \n\nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie sich jemals auf eine gemeinsame \nLinie in der Regierung einigen werden, doch dann sollten \nSie wenigstens den Mut besitzen und in dieser Frage \nehrlich sein. Entweder die Koalition sagt: Dieses Projekt \nhat keine Zukunft. Oder CDU und Kultusministerium \nringen sich durch und unterst\u00fctzen ernsthaft die Bewer-\nbung von Gemeinschaftsschulen. Treffen Sie endlich eine \nEntscheidung, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sehen keine andere L\u00f6sung in diesem Dauerkonflikt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt, das Wort. \n\n 6946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich halte das Thema der \nAktuellen Debatte so, wie es gesetzt ist, eigentlich f\u00fcr \nverfehlt. Viel lieber w\u00fcrde ich \u00fcber die Perspektiven f\u00fcr \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen sprechen als \u00fcber die \nfehlenden Perspektiven. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir auch!) \n\n\u2013 Dann sagen Sie es doch! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nMit Herrn Colditz!) \n\n\u2013 Ob wir mit Herrn Colditz dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen oder \nnicht \u2013 Herrn Colditz werden wir nicht \u00fcberzeugen \nk\u00f6nnen; aber die Mehrheiten im Land sind ja andere. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFehlende Perspektiven haben in diesem Land ja wohl nur \nnoch wenige: Kultusminister Flath, die bildungspoliti-\nschen Betonk\u00f6pfe \u2013 ich schaue Herrn Colditz jetzt einmal \nganz scharf an, bitte sch\u00f6n \u2013 in der Verwaltung und auch \nin der CDU-Fraktion mancher Hinterb\u00e4nkler. Die Mehr-\nheit in diesem Parlament und erst recht in der Gesell-\nschaft, die Mehrheit von Eltern, Lehrern und Sch\u00fclern ist \nf\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. \n\nIch m\u00f6chte gleich zu Beginn noch einmal klarstellen: Der \nAnlass f\u00fcr diese Aktuelle Debatte ist zwar Dresden-\nPieschen und der gescheiterte Antrag zum Beginn des \nneuen Schuljahres, dennoch ist es keine Dresdner Debat-\nte. Der Vorgang in Pieschen verweist aber auf ein sehr \ngrunds\u00e4tzliches Problem: dass das Kultusministerium um \njeden Preis am Prinzip der \u00e4u\u00dferen Differenzierung \nfesthalten m\u00f6chte und deshalb den Weg des l\u00e4ngeren \ngemeinsamen Lernens im Grunde scheut wie der Teufel \ndas Weihwasser. Dies haben die verschiedenen Debatten, \ndie wir hier bereits zum Thema gef\u00fchrt haben, deutlich \ngemacht. Ich kann das auch sehr gut verstehen. Wenn Sie \nn\u00e4mlich das Prinzip der \u00e4u\u00dferen Differenzierung aufge-\nben, wird sich ziemlich schnell herausstellen, dass dieser \nWeg der richtige ist. Dies belegen alle Beispiele aus der \nBildungsforschung und der Bildungspraxis. \n\nDer Kultusminister ist sich, so denke ich, schon im Klaren \ndar\u00fcber, dass erfolgreiche Beispiele von l\u00e4ngerem ge-\nmeinsamem Lernen im Grunde genommen das Ende des \ngegliederten Schulsystems bedeuten. Deshalb halte ich es \nauch nicht f\u00fcr ideologisch verblendet, sich hier so massiv \ngegen Gemeinschaftsschulen zu wenden, sondern Herr \nKultusminister Flath ist, da er ja jeden mitnehmen m\u00f6ch-\nte, durchaus lernf\u00e4hig. Allerdings verl\u00e4sst er sich auf die \nfalschen Berater in seinem Hause, im Kultusministerium. \nDort werden die letzten Grabenk\u00e4mpfe f\u00fcr das gegliederte \nSchulsystem gef\u00fchrt. \n\nIch denke auch, dass Kultusminister Flath die KMK-\nRichtlinien kennt, die ausdr\u00fccklich sagen, dass bei Mo-\ndellversuchen sehr wohl auf die \u00e4u\u00dfere Fachleistungsdif-\nferenzierung verzichtet werden kann. Herr Colditz, das \nwollte ich vorhin von Ihnen wissen. Sie wissen sehr wohl, \ndass der Ablehnungsgrund f\u00fcr Pieschen war, dass es eine \n\nunzureichende Fachleistungsdifferenzierung gab, und die \nKMK-Richtlinien lassen f\u00fcr Modellversuche ausdr\u00fccklich \nein Abweichen von diesen Prinzipien zu, sonst w\u00e4re es \nkein Modellversuch. Das w\u00e4re ja sinnlos. Also ist doch \ndie Begr\u00fcndung f\u00fcr die Ablehnung au\u00dferordentlich \nbem\u00fcht und zeigt, dass Sie eigentlich nur weiterhin \nMittelschule spielen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nIm Schulausschuss zum Thema befragt, \u00e4u\u00dferte sich der \nKultusminister dahin gehend: Wenn er in Pieschen eine \nGemeinschaftsschule errichten m\u00f6chte, brauchte er dort \nerst einmal eine Mittelschule, und er h\u00e4tte keine Lehrer. \nIch denke, dies war der Offenbarungseid der s\u00e4chsischen \nBildungspolitik. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nEntweder haben Sie nicht begriffen, was das Prinzip des \nl\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens bedeutet, oder Sie sind \nnicht in der Lage, diesen Modellversuch voranzubringen. \nSie wollen es einfach nicht. Sie wollen das Scheitern \nquasi mit den Antr\u00e4gen belegen. Ich erinnere Sie auch \ngern noch einmal an den Koalitionsvertrag; Martin Dulig \nhat vorhin sehr blumig darauf Bezug genommen. Schulen \nmit besonderem p\u00e4dagogischem Profil, Gemeinschafts-\nschulen, sollen stellenneutral errichtet werden k\u00f6nnen. \nDas hei\u00dft, Sie haben sich darauf verst\u00e4ndigt, Sie erhalten \ndas bestehende Schulsystem und machen Modellversuche. \nAber was Sie machen, ist eigentlich eine Verhinderungs-\ntaktik. Ihre st\u00e4ndigen Begr\u00fcndungen, warum Sie gegen \nGemeinschaftsschulen sind, sind auch wissenschaftlich \n\u00fcberholt. Sie beschr\u00e4nken sich in Ihrer Rechtfertigung \nst\u00e4ndig nur auf nationale Vergleiche, weil Sie internatio-\nnal gescheitert sind. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das  \nist doch einfach nicht wahr!) \n\nSie bem\u00fchen st\u00e4ndig das Wort von der Gleichmacherei. \nEs geht nicht um Gleichmacherei, es geht darum, Kinder \nbestm\u00f6glich zu f\u00f6rdern. Sie schauen wirklich absolut \neindimensional, und vor allem schauen Sie nicht auf die \nKinder. Erkl\u00e4ren Sie mir bitte doch einmal: Warum soll ab \nKlasse 5 das gemeinsame Lernen nicht mehr m\u00f6glich \nsein, wenn es doch bis zur Klasse 4 so wunderbar funkti-\noniert hat? Letztendlich sind die Grundschulen Gemein-\nschaftsschulen, und davon haben wir in Sachsen mehrere \nhundert. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, das \nThema Gemeinschaftsschulen wird f\u00fcr uns immer aktuell \nsein. Es wird so lange aktuell sein, bis es wirklich eine \n\n 6947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nPerspektive im Freistaat Sachsen f\u00fcr Gemeinschaftsschu-\nlen gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nWir haben das Thema nat\u00fcrlich ganz bewusst gew\u00e4hlt; \ndenn Sie wissen, in der Regel \u00fcberlegt man sich das \nThema gerade bei Aktuellen Debatten ziemlich genau. F\u00fcr \nuns ist ersichtlich, dass in dieser Koalition die Perspektive \nf\u00fcr Gemeinschaftsschulen auf ein Minimum herabgesetzt \nwird \u2013 Herr Colditz hat es klar und deutlich gesagt \u2013, \nh\u00f6chstens sechs Schulen; ich gehe davon aus, Sie nehmen \nPieschen noch dazu. Es war eine klare Aussage und ich \nhoffe, dass der Minister diese auch macht, dann steht es \nwenigstens im Protokoll. \n\nZu meinem Redebeitrag. Im M\u00e4rz 2007 sprach Herr Dulig \nin seiner Presseerkl\u00e4rung von vier genehmigten Gemein-\nschaftsschulen f\u00fcr das neue Schuljahr. Zwei Schulen, so \nsteht es in der Presseerkl\u00e4rung \u2013 ich habe sie extra noch \neinmal herausgesucht \u2013, werden bis zum Ende dieses \nSchuljahres noch ihre Genehmigung erhalten. Es waren \nChemnitz, Zwickau, Moritzburg, Dresden-Pieschen, \nCunewalde und Oederan. Wir wissen heute, dass es nur \ndrei sind. Acht Antr\u00e4ge lagen vor und drei werden f\u00fcr das \nkommende Schuljahr genehmigt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Zahlenbeispiel nennen und ich \nhoffe, dass ich Ihnen bewusst mache, dass mit diesen \nwenigen Zahlen, die ich Ihnen nun nenne, ein Schulver-\nsuch \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist, also schon dieses Etikett \n\u201eSchulversuch Freistaat Sachsen \u2013 Gemeinschaftsschu-\nlen\u201c nicht funktionieren wird. Wir haben zurzeit \u2013 h\u00f6ren \nSie sich bitte die Zahlen an! \u2013 1 530 Schulen im Freistaat \nSachsen, und wir haben zurzeit zwei Gemeinschaftsschu-\nlen: Geithain und die Nachbarschaftsschule in Leipzig, \ndie eigentlich einen ganz anderen Status hat. Wir haben, \nwenn wir davon ausgehen, dass die Gemeinschaftsschulen \nmit den 5. Klassen beginnen, momentan vier Klassen in \nder Gemeinschaftsschule. Wir haben im Freistaat Sachsen \n14 984 Klassen, das ist also ein Minimum. Zurzeit haben \nwir 100 Sch\u00fcler in einer Gemeinschaftsschule, wir haben \njedoch im Freistaat 324 406 Sch\u00fcler, die unterrichtet \nwerden. Ein Schulversuch muss in einer ganz anderen \nDimension laufen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir wissen jetzt, dass im kommenden Schuljahr noch drei \nSchulen mit entsprechenden sechs Klassen hinzukommen. \nNach vier Jahren Koalition, im Jahr 2008, haben wir die \nBef\u00fcrchtung, dass das Modell Gemeinschaftsschulen in \nder Koalition gescheitert ist. Ich m\u00f6chte hier klar und \ndeutlich sagen, dass es meine Fraktion so sieht, dass diese \nKoalition nicht in der Lage ist, Gemeinschaftsschulen im \nFreistaat Sachsen wirklich als Modellversuch starten zu \nlassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNun m\u00f6chte ich aber noch etwas in den Inhalt einsteigen. \nIch denke, das ist wichtig. Ein wesentliches Merkmal f\u00fcr \n\nGemeinschaftsschulen ist das l\u00e4ngere gemeinsame Ler-\nnen. Ich denke, wir sind uns darin einig. Nun h\u00f6ren wir \nvon den Antragstellern \u2013 insbesondere von denjenigen, \ndenen der Antrag genehmigt wurde \u2013, dass sie eine Aufla-\nge erhalten haben, eine \u00e4u\u00dfere Differenzierung ab Klas-\nse 7 durchzuf\u00fchren. Der Grund w\u00e4re, dass die Kultusmi-\nnisterkonferenzbeschl\u00fcsse so seien. Schauen Sie sich das \nbitte genau an. Dieser Beschluss ist von 1982. Er gilt \nnoch, ja; aber es ist immerhin 25 Jahre her. Dieser Be-\nschluss sagt aus, dass ab der 7. Klasse eine \u00e4u\u00dfere Diffe-\nrenzierung stattzufinden hat. Aber f\u00fcr Schulversuche ist \ndies nicht explizit vorgesehen. Das hei\u00dft, nat\u00fcrlich h\u00e4tte \ndas Kultusministerium hier die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die \nKMK-Beschl\u00fcsse die innere Differenzierung festzulegen \n\u2013 und nicht die \u00e4u\u00dfere Differenzierung. \u00dcbrigens: Bereits \nvor 25 Jahren, 1982, hat die KMK f\u00fcr vier Schulen \u2013 vier \noder sechs, ich bin mir nicht ganz sicher \u2013 einen Sonder-\nstatus ausgesprochen, dass diese Schulen eine innere \nDifferenzierung durchf\u00fchren k\u00f6nnen, und alle diese \nSchulen sind heute noch existent. Wir brauchen und \nwollen keine Gemeinschaftsschule im Freistaat Sachsen, \ndie die Sch\u00fcler nach gut, schlecht, mittelgut oder mittel-\nschlecht einteilt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDas haben wir bereits an den Mittelschulen und an den \nGymnasien, Herr Colditz. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Seien Sie doch ehrlich, Herr Colditz, Sie wollen doch \nauf diesem Weg erreichen, dass diese Schulen noch etwas \nl\u00e4nger nicht zustande kommen. \n\nIch habe kaum noch Redezeit. Zwei Gedanken noch ganz \nkurz. Der erste Gedanke ist: Meine Fraktion m\u00f6chte sich \nbei den Lehrerinnen und Lehrern, bei den Eltern und bei \nden vielen, vielen Helfern, die die Konzepte erarbeiten, \nganz herzlich daf\u00fcr bedanken, dass sie sich ohne die \nM\u00f6glichkeit einer zus\u00e4tzlichen finanziellen Entsch\u00e4di-\ngung diese M\u00fche gemacht haben. Herzlichen Dank an die \nEltern und an die Lehrer. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEinen Gedanken noch ganz zum Schluss. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein, jetzt ist Schluss. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Dann m\u00fcssen wir das \nnachher noch einbauen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie k\u00f6nnen dann noch einmal \nkommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Zuerst m\u00f6chte ich noch \neinmal sagen: Die CDU-Fraktion steht nach wie vor \nhinter den Koalitionsvereinbarungen. \n\n 6948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWir sind also keinesfalls davon abgekommen, an Mittel-\nschulen den Schulversuch \u201eGemeinschaftsschule\u201c einzu-\nrichten. Mein Kollege Colditz hat schon darauf hingewie-\nsen, dass ich noch einige Worte zu dem konkreten Fall in \nPieschen sagen werde. \n\nDazu ist Folgendes festzuhalten: Es sind zum Stichtag \nleider einige im Koalitionsvertrag und im S\u00e4chsischen \nSchulgesetz festgeschriebene Bedingungen noch nicht \nerf\u00fcllt gewesen. So ist es aus meiner Sicht unerl\u00e4sslich, \ndass diese Schulversuche, wie im Koalitionsvertrag \nvereinbart, \u201estellenneutral unter Einhaltung der KMK-\nVereinbarungen\u201c erm\u00f6glicht werden. Das hei\u00dft zun\u00e4chst, \ndass ein solcher Schulversuch nur aus einer bestandssi-\ncheren Mittelschule gestartet werden kann. \n\nDie Pieschener Schulgr\u00fcndung ist jedoch eine Initiative \nder Elternschaft und der Lehrer der 26. Grundschule. Es \nfehlt also zuallererst an Lehrern f\u00fcr die neue Mittelschule, \ndie ein solches Konzept weiterentwickeln und damit \ntragen. \n\nZum Zweiten ist in der Koalitionsvereinbarung davon die \nRede, dass Bildungsstandards eingehalten werden m\u00fcssen \nund dass eine wissenschaftliche Begleitung m\u00f6glich sein \nmuss. Anliegen ist es, die Kinder vor einem Risiko, das \nnicht gen\u00fcgend reflektierte Experimente mit sich bringen \nk\u00f6nnen, zu sch\u00fctzen. Das Konzept des Antragstellers \nweist hier leider noch L\u00fccken auf, vor allem was die \ndifferenzierte Hinf\u00fchrung zu den Schulabschl\u00fcssen \nangeht, wie von der Kultusministerkonferenz gefordert. \nDiese zu schlie\u00dfen bedarf Zeit. So, wie es auch Zeit \nbraucht, f\u00fcr dieses Projekt qualifizierte und motivierte \nLehrer zu finden. \n\nAus diesem Grund verfolgt das Kultusministerium den \nPlan, den ich f\u00fcr sinnvoll erachte: Es wird zun\u00e4chst mit \nZustimmung des Ministeriums wieder eine Mittelschule \nim Geb\u00e4ude der ehemaligen 27. Mittelschule an der \nRobert-Matzke-Stra\u00dfe eingerichtet. Zu Beginn des Schul-\njahres 2008/2009 kann dann an dieser bestehenden \nMittelschule der Schulversuch starten. Bis dahin ist \ngen\u00fcgend Zeit f\u00fcr die Detailarbeit am Konzept und f\u00fcr die \nentsprechende Einarbeitung der Lehrerinnen und Lehrer. \n\nEines ist jedoch wichtig zu wissen: Der Antragsteller, die \nLandeshauptstadt Dresden, vertreten durch den B\u00fcrger-\nmeister f\u00fcr Allgemeine Verwaltung Winfried Lehmann, \nhat dieser Verfahrensweise zugestimmt. Es gibt keinen \nDissens, sondern Konsens zwischen Stadt und Land. \n\nSie, Frau Bonk, haben vorhin darauf hingewiesen, dass \ndie Gefahr bestehen k\u00f6nnte, dass Eltern mit ihren Kindern \nabspringen. Auch dazu gab es eindeutige Zeitungsmel-\ndungen, die besagen, dass keine Eltern abgesprungen \nsind, sondern dass sie zusammengeblieben sind. Ich kann \nIhnen jetzt nicht den Tag nennen, aber dazu gab es einen \nArtikel in den \u201eDresdner Neuesten Nachrichten\u201c mit einer \nentsprechenden \u00dcberschrift. \n\nAlso, es bleibt dabei: Es gibt ein Schulgesetz und es gibt \neinen Koalitionsvertrag. Das sind die Grundlagen, die \n\ndiesen Schulversuch erm\u00f6glichen. Deswegen glaube ich, \ndass wir ihn auch erreichen werden. Es kommt also zu \neiner kleinen Verz\u00f6gerung, doch das Engagement der \nElterninitiative und der Lehrer der 26. Grundschule war \nnicht umsonst. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich die M\u00fche und \ndas Engagement aller an diesem Schulversuch Beteilig-\nten, vor allem der Mitglieder der Initiativgruppe w\u00fcrdi-\ngen. Mir ist bewusst, dass ein solches Engagement nicht \nselbstverst\u00e4ndlich ist. Jeder Politiker muss es begr\u00fc\u00dfen, \nwenn in Sachen Bildung die Verantwortung nicht einfach \nan den Staat delegiert wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die SPD-Fraktion. \u2013 \nNPD? \u2013 FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Linksfraktion? \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\n\u2013 Gut, Sie wollen jetzt erst einmal aussetzen. Dann \nbekommt die Staatsregierung das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent, meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! An und f\u00fcr sich war diese Debatte nicht sonderlich \naktuell. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Die  \nbleibt so lange aktuell, wie Sie stur bleiben!) \n\nAktuell war sie eigentlich nur, was Pieschen betrifft. \n\nIch k\u00f6nnte kurz auf die Zahlenspielereien eingehen, die \nFrau Falken hier vorgetragen hat. Aber ich w\u00fcrde es \nvorziehen, in dieser Hinsicht Frau G\u00fcnther-Schmidt zu \nfolgen, die gesagt hat, die eigentlichen Gemeinschafts-\nschulen in Sachsen seien die Grundschulen. Da h\u00e4tten wir \nschon einmal 800. Und wenn jetzt die CDU sagt, als \neigentliche Gemeinschaftsschulen k\u00f6nnte man auch die \nMittelschulen bezeichnen, weil sie n\u00e4mlich Hauptschul-\nbildungsgang und Realschulbildungsgang vereinen, h\u00e4tten \nwir schon 1 100. Dann k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich sagen, mit \n1 100 sei der Koalitionsvertrag erf\u00fcllt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber Spa\u00df beiseite. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich hatte zwar \n\u201eSpa\u00df beiseite\u201c gesagt, aber bitte. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAlso ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Abgeordnete. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Flath, abseits \nvom Spa\u00df w\u00fcrde ich Sie trotzdem gern fragen, ob Ihnen \nbewusst ist, dass nur in der Grundschule in Sachsen nicht \n\n 6949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ndifferenziert wird, weder nach Herkunft noch nach Vor-\nkenntnissen noch nach Elternhaus oder sonst etwas, \nsondern dass dort jeder genommen wird, der das Einschu-\nlungsalter erreicht hat; dass aber an den Mittelschulen und \nan den Gymnasien aussortiert wird, sodass insofern \nallenfalls die Grundschulen als Gemeinschaftsschulen \ngelten k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Frage, bitte! \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich hatte gefragt: Ist \nIhnen bewusst, dass ...? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, wenn ich es recht sehe, ber\u00fchrt das, was Sie hier \nansprechen, eine ideologisch belastete Debatte, die in \nDeutschland seit mindestens drei Jahrzehnten gef\u00fchrt \nwird. Deshalb sage ich, dass wir das nicht in einer Aktuel-\nlen Debatte abarbeiten k\u00f6nnen. Wir haben dar\u00fcber schon \nsehr h\u00e4ufig gesprochen. \n\nAber einen Vorwurf m\u00f6chte ich zur\u00fcckweisen: Wenn es \num den \u00dcbergang von der Grundschule an die Mittelschu-\nle oder ans Gymnasium geht, dann differenzieren wir \ngenau nicht nach der Herkunft der Sch\u00fcler. Diesen Vor-\nwurf m\u00f6chte ich zur\u00fcckweisen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nDas geht doch von allein!) \n\nJetzt bleibe ich aber dabei: Spa\u00df beiseite. Was dahinter-\nsteht, ist der aktuelle Anlass, dass sich Eltern in Dresden \nSorgen machen, was die Gemeinschaftsschule in Pieschen \nbetrifft. Nat\u00fcrlich wollte die PDS wieder einmal versu-\nchen, die Koalition zu \u00e4rgern, insbesondere die SPD. Es \nbleibt auch nach dieser Debatte dabei, dass CDU und SPD \nunterschiedliche Vorstellungen haben. Wir haben uns f\u00fcr \ndiese Legislaturperiode im Koalitionsvertrag auf einen \nKompromiss geeinigt. Dort steht, dass Gemeinschafts-\nschulen als Schulversuch zuzulassen sind. Das hat Herr \nKollege Colditz ausgef\u00fchrt, und dabei bleibt es auch. \n\nEs stimmt also nicht, dass ich dort Steine in den Weg lege, \nsondern ich will zum Fall Pieschen ganz klar sagen: Ich \nhalte mich an die Absprache. Ich habe im M\u00e4rz signali-\nsiert, dass in Dresden eine Gemeinschaftsschule einge-\nrichtet wird, und ich halte mich daran. Ich habe auch zur \nKenntnis genommen, dass es in Dresden Eltern gibt, die \ndiese Schule w\u00fcnschen. Nat\u00fcrlich haben sie das Recht, \ndiesen Wunsch mit Unterschriften, mit Petitionen zu \nverst\u00e4rken. Aber ich will den Eltern deutlich sagen: Ich \nhabe bereits zur Kenntnis genommen, dass das bei den \nEltern gew\u00fcnscht ist. Nur bin ich nicht nur Kultusminister \nf\u00fcr die Landeshauptstadt Dresden, sondern f\u00fcr das ganze \nLand. Deshalb bitte ich zu verstehen, dass ich einheitlich \nhandeln muss. \n\nNun kann ich das nicht erzwingen. Der Dresdner Stadtrat \nmuss nicht W\u00fcnsche eines Kultusministers erf\u00fcllen, \nnat\u00fcrlich nicht. Es w\u00e4re freilich gut gewesen, man h\u00e4tte \nsich darauf verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, die Gemeinschaftsschu-\nle in Dresden an einer bestehenden Schule einzurichten. \n\nDann w\u00e4re es auch mit Beginn des neuen Schuljahres \nm\u00f6glich gewesen. So musste ich zur Kenntnis nehmen, \ndass sich der Stadtrat anders entschieden hat, dass er eine \nGemeinschaftsschule v\u00f6llig neu einrichten will. Da bitte \nich um Verst\u00e4ndnis. Bevor ich einen Schulversuch ge-\nnehmigen kann, muss es zun\u00e4chst einmal eine Schule \ngeben. Das werden wir sicherstellen. Das f\u00e4llt uns nicht \nganz leicht. Es d\u00fcrfte die einzige Mittelschule in ganz \nSachsen sein, die neu eingerichtet wird. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Ganz neu!) \n\nAber wir werden das erf\u00fcllen. Diese Schule wird mit dem \nn\u00e4chsten Schuljahr auch Lehrerinnen und Lehrer haben. \nDas geh\u00f6rt ja zu einer Schule. Mit diesen m\u00fcssen wir \ndieses Konzept, das Eltern gemeinsam mit P\u00e4dagogen, \naber eben einer Schule, die nicht besteht, vorlegen, \nbesprechen. Denn ich muss die Genehmigung einem \nSchultr\u00e4ger erteilen und mit dieser Genehmigung \u00fcber-\nnehmen wir die Verantwortung, dass eines Tages auch die \nAbschl\u00fcsse, die dort erzielt werden, vergleichbar sind und \nauch in anderen Bundesl\u00e4ndern anerkannt werden. Des-\nhalb ist es zwingend, ob es uns nun gef\u00e4llt oder nicht, \ndass wir die Regelung, die die Kultusministerkonferenz \nbeschlossen hat, auch in dieser Schule zur Anwendung \nbringen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Staatsminister, \nwerden Sie Antr\u00e4ge von Schulen und Schultr\u00e4gern, die \ngegebenenfalls noch folgen, nur genehmigen, wenn in \ndem Konzept eine \u00e4u\u00dfere Differenzierung ab Klasse 7 \nenthalten ist, oder nicht? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Diese \u00e4u\u00dfere \nund innere Differenzierung, Frau Abgeordnete, \u00fcberlassen \nwir mal den Gespr\u00e4chen, die im Zuge einer Genehmigung \nnotwendig sind. Dort muss man sich darauf verst\u00e4ndigen. \nAuf der einen Seite gibt es die Anforderungen der Kul-\ntusministerkonferenz und auf der anderen Seite erl\u00e4utern \nuns dort Lehrerinnen und Lehrer, wie sie diese Vorschrif-\nten umsetzen. Da will ich nicht vorgreifen und will das \nheute gar nicht in den Vordergrund stellen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass es m\u00f6glich ist, zu den bisherigen \nStreitpunkten eine Einigung zu erzielen. Ich will auch \neines richtigstellen: Es ist in Sachsen \u00fcberhaupt keine \nAblehnung erfolgt. Entweder haben Antragsteller, n\u00e4m-\nlich Schultr\u00e4ger, Antr\u00e4ge zur\u00fcckgezogen oder wir haben \nuns darauf verst\u00e4ndigt, dass diese Antr\u00e4ge noch nicht \ngenehmigungsreif sind. So haben wir \u2013 das m\u00f6chte ich \nhier auch sagen, Kollege Rohwer hat es bereits angef\u00fchrt \n\u2013 die Gespr\u00e4che mit der Landeshauptstadt Dresden als \nSchultr\u00e4ger gef\u00fchrt. Ich gehe davon aus, dass sp\u00e4testens \nmit Beginn des n\u00e4chsten, heute muss ich sagen, des \n\n 6950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n\u00fcbern\u00e4chsten Schuljahres auch diese Gemeinschaftsschule \nin Dresden genehmigt sein wird. \n\nIch signalisiere den Eltern, dass sie darauf vertrauen \nk\u00f6nnen, wenn ich eine solche Zusage mache. Ihren \nKindern wird kein Nachteil entstehen, wenn in diesem \nJahr aus mehreren von mir angef\u00fchrten, auch formellen \nGr\u00fcnden noch keine Genehmigung vorliegt, weil in der \n5. Klasse der Unterschied zwischen einer Mittelschule \nund einer Gemeinschaftsschule vielleicht darin besteht, \ndass an der Schule au\u00dfen unterschiedliche Schilder \nangebracht sind. Wollen wir die Sache doch mal ganz \npraktisch sehen. Deshalb sage ich: Die Eltern k\u00f6nnen \ndarauf vertrauen. \n\nIch will heute eines sagen: Ich lerne selbstverst\u00e4ndlich \nauch daraus. Ich werde im Freistaat Sachsen im n\u00e4chsten \nJahr nicht noch einmal einen Antrag f\u00fcr einen Schulver-\nsuch f\u00fcr eine Schule entgegennehmen, die es \u00fcberhaupt \nnicht gibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Lehre werde ich daraus ziehen, denn ich f\u00fchle mich \nin dieser Sache auch ein St\u00fcck \u00fcber den Tisch gezogen. \nAber ich will das nicht auf die Spitze treiben, damit die \nEltern, die darauf vertrauen, nicht darunter leiden, son-\ndern die Schule wird eingerichtet. Wir werden im Laufe \ndes Herbstes die Gespr\u00e4che fortsetzen und es wird zur \nGenehmigung kommen. \n\nSo viel zur Aktualit\u00e4t hinsichtlich der Gemeinschaftsschu-\nle in Pieschen. \u00dcber alles andere, \u00fcber unterschiedliche \nAnsichten in der Bildungspolitik werden wir uns wahr-\nscheinlich in zehn Jahren in diesem Hohen Haus genauso \nstreiten wie jetzt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nAber mit anderen Leuten!) \n\nAber ich will Kollegen Colditz recht geben: Wir k\u00f6nnen \nuns mit unserem s\u00e4chsischen Schulsystem durchaus sehen \nlassen. Viele Elemente des s\u00e4chsischen Schulsystems \u2013 \nAbitur nach zw\u00f6lf Jahren, zentrale Abschl\u00fcsse in Sachsen \noder auch das Modell unserer Mittelschule \u2013 werden \nmittlerweile von anderen Bundesl\u00e4ndern kopiert. \n\n(Zurufe der Abg. Rita Henke  \nund Frank Kupfer, CDU: Genau!) \n\nDarunter sind im \u00dcbrigen auch SPD-gef\u00fchrte Bundesl\u00e4n-\nder. Ich glaube, sogar die Linksfraktion in Berlin ist mit \ndabei. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Als antragstellende Fraktion wollen \nwir gern noch einmal zusammenfassen bzw. auf einzelne \nPunkte eingehen. \n\nHerr Rohwer, in den Leitlinien f\u00fcr Gemeinschaftsschulen \nsteht mitnichten, dass ein solches Schulmodell zwangs-\nl\u00e4ufig aus Grundschule und Mittelschule gebildet werden \nsoll. Es steht dort, dass es in Kooperation verschiedener \nSchulen entstehen soll, aber die von Ihnen beschriebene \nNotwendigkeit steht darin nicht. Im Gegenteil, Herr Flath, \nIhr Ministerium war es, das den Pieschenern gesagt hat, \neine Mittelschule m\u00fcsste her, um dann in einer Koopera-\ntion diese Gemeinschaftsschule von der Grundschule aus \nwachsen zu lassen. So war die Reihenfolge und wenn \ndiese Mittelschule nun im n\u00e4chsten Schuljahr schon da \nist, warum kann sie dann nicht Gemeinschaftsschule sein? \nWarum muss daf\u00fcr wieder ein Jahr der Verunsicherung, \nder Verhandlung usw. ins Land gehen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\nIch glaube, dass eher genau darin das Konzept liegt, kein \nSignal des Erfolges einer solchen Initiative zu senden, \nLeute im Land unsicher zu lassen oder sie vielleicht auch \neinfach aus Kleinlichkeit nicht gewinnen zu lassen. Ich \nwei\u00df es nicht. \n\nAber wir freuen uns \u00fcber die Zusage, die Sie f\u00fcr Pieschen \ngemacht haben. Das haben wir zur Kenntnis genommen, \ndas steht im Protokoll. Die Vertreterinnen und Vertreter \nhaben es auch geh\u00f6rt. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Mehrfach!) \n\nWir werden auch im Auge behalten, inwieweit sich die \nDiskussion um die innere Leistungsdifferenzierung in den \nVerhandlungen mit den Schulen fortsetzt, denn das ist der \nspringende Punkt. Darauf darf das Haus nicht bestehen \nund ich denke, dass darin auch eine Verantwortung der \nKoalitionspartner liegt. \n\nDass es dazu hier im Land unterschiedliche Meinungen \ngibt, wissen wir. Aber das Thema bleibt f\u00fcr uns so lange \naktuell, wie die Koalition in Pieschen und anderswo so \nagiert. Das m\u00f6chte ich feststellen. \n\nIch finde es schade, dass auf mein Berliner Beispiel \nniemand eingegangen ist; denn selbst wenn man sich in \nder Koalition nur auf einen Modellversuch einigen kann, \nwie auch in Berlin der Fall, gibt es eben verschiedene \nVarianten, das zu betreiben, zum Beispiel mit 53 Schulen \nund 22 Millionen Euro Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Legislatur-\nperiode oder eben so, wie es hier in Sachsen passiert. Das \nist kein Schicksal und wir werden die politischen Alterna-\ntiven im Land immer weiter starkmachen. \n\nHerr Colditz, ich m\u00f6chte Sie bitten, an einer Stelle sehr \naufmerksam zu sein. Und zwar habe ich in dieser Debatte \nvon Herrn Gansel und von Vertretern der NPD-Fraktion \n\u00e4hnliche Begriffe von \u201eBildungsideologen\u201c und der \n\u201eNeigung einer Hierarchisierung der Gesellschaft\u201c geh\u00f6rt. \nDiese Hierarchisierung wird nur von sehr wenigen gesell-\nschaftlichen Kr\u00e4ften noch vertreten und ich w\u00fcnsche mir \nsehr, dass keine \u00dcberschneidungen in der Argumentation \nentstehen. \n\n 6951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDie CDU-Redebeitr\u00e4ge habe ich eigentlich als ein letztes \nAufb\u00e4umen gegen einen Zug verstanden, der schon lange \nnicht mehr aufzuhalten ist. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDiese gesellschaftliche Ver\u00e4nderung, das l\u00e4ngere gemein-\nsame Lernen, wird kommen und wir werden die politische \nUmsetzung und gerade auch den Rahmen, den das Kul-\ntusministerium daf\u00fcr setzt, immer wieder thematisieren. \nDenn Pieschen ist f\u00fcr mich ein Beispiel. Sogar, wenn es \nvon unten, wenn es von den Menschen gewollt ist, von \nden Eltern, von den Lehrern, vom Schultr\u00e4ger, vom \nStadtrat, vom Gemeinderat, wenn alle Partner sich an \neinen Tisch setzen, sich Modelle ausdenken und eine \nSchule gr\u00fcnden \u2013 \u00fcber die Neugr\u00fcndung kann man ja \ndiskutieren \u2013, sogar dann kommt das Kultusministerium \nund erteilt den Menschen im ersten Zug eine Absage, gibt \nihnen das Gef\u00fchl von Verunsicherung und versucht, \nInhalte zu diktieren. \n\nWenn Sie die Menschen und die Schulen ihren eigenen \nWeg finden lassen, dann lassen Sie sie auch die Konzepte \nselbst entwickeln! Mischen Sie sich nicht ein, verlangen \nSie keine Differenzierung! \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Falken, wollten Sie noch \neinmal sprechen? \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nHaben wir noch Zeit?) \n\n\u2013 Ja, Ihre Fraktion hat noch viel Zeit. Ich meine, f\u00fcr Dank \nsollte immer Zeit sein. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich mache es ganz \nkurz. \n\nHerr Flath, wir haben die Aufforderung an Sie, darauf zu \nachten, dass an Schulen, die sich zur Gemeinschaftsschule \nauf den Weg gemacht haben, auch mit dem Personal so \numgegangen wird \u2013 wir wissen, dass es nach dem Koali-\ntionsvertrag stellenneutral sein muss \u2013, dass keine Verset-\nzungen, keine Abordnungen und keine Teilabordnungen \nso durchgef\u00fchrt werden, dass der eigene Bestand an \nPersonal in diesen Schulen nicht mehr vern\u00fcnftig gesi-\nchert ist. Darum m\u00f6chte ich Sie ganz herzlich bitten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von \nder Linksfraktion zum Thema \u201eFehlende Perspektiven f\u00fcr \nGemeinschaftsschulen im Freistaat Sachsen\u201c, abgeschlos-\nsen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKinder\u00e4rztemangel in Sachsen verhindern \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Fraktion der FDP, \ndas Wort. Es folgen die Fraktionen der CDU, Linksfrakti-\non, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die \nFraktion der FDP das Wort nimmt. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Sachsen soll \u2013 das ist \nunser aller Ziel \u2013 in den n\u00e4chsten Jahren zum kinder- und \nfamilienfreundlichsten Bundesland werden. Die Frage ist \nnur, an welchen Kriterien wir dieses Ziel am Ende messen \nwollen. \n\nDazu geh\u00f6rt ganz sicher die Situation in den Kinder-\nbetreuungseinrichtungen in Sachsen. Diese sollte es in \nausreichender Zahl, in guter Qualit\u00e4t, mit einem guten \nService, f\u00fcr jeden bezahlbar und f\u00fcr jeden zug\u00e4nglich \ngeben. F\u00fcr das gro\u00dfe Ziel \u2013 n\u00e4mlich die Vereinbarkeit von \nFamilie und Beruf \u2013 ist das gerade f\u00fcr die jungen Frauen \nin Sachsen ein zunehmend wichtiges Thema. Gute, \nm\u00f6glichst wohnortnahe Schulen geh\u00f6ren auch dazu. Im \n\u00dcbrigen geh\u00f6ren die \u00fcber 200 erfolgten Schulschlie\u00dfun-\ngen seit Amts\u00fcbernahme durch unseren Kultusminister, \n\nSteffen Flath, genau nicht zu einem familienfreundlichen \nSachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nSicherheit geh\u00f6rt dazu. Nat\u00fcrlich geh\u00f6ren auch ordentlich \nbezahlte Jobs dazu, \u00fcbrigens nicht nur in den s\u00e4chsischen \nGro\u00dfst\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen, sondern \u00fcberall im \nLand. Wenn das nicht klappt, dann geh\u00f6rt als Mindestan-\nforderung dazu, dass es \u201eflotte\u201c Stra\u00dfen und einen guten \n\u00d6PNV gibt, damit die Menschen aus dem l\u00e4ndlichen \nRaum beispielsweise Jobangebote in der Gro\u00dfstadt \nerreichen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nGanz klar geh\u00f6rt auch eine solide \u00e4rztliche Grundversor-\ngung dazu, ganz besonders, was die kinder\u00e4rztliche \nVersorgung n\u00e4mlich nicht nur in den Ballungsr\u00e4umen, \nsondern vor allem im l\u00e4ndlichen Raum betrifft. Genau \nhier, meine Damen und Herren, liegt der Hase sprichw\u00f6rt-\nlich im Pfeffer. \n\nWie aus einer Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nvom 13. Juni auf eine Kleine Anfrage meines Kollegen \n\n 6952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nTorsten Herbst hervorgeht, droht Sachsen in bereits sehr \nwenigen Jahren ein dramatischer Mangel an Kinder- und \nJugend\u00e4rzten. Von den 365 zurzeit in Sachsen praktizie-\nrenden niedergelassenen Kinder\u00e4rzten sind bereits 102 im \nAlter von \u00fcber 60 Jahren. Das ist, wenn man es zusam-\nmenrechnet, nahezu jeder dritte niedergelassene Kinder-\narzt in Sachsen. 28 niedergelassene Kinder\u00e4rzte sind \nbereits \u00e4lter als 66. Nach Sch\u00e4tzung des Sozialministeri-\nums selbst werden in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren 19,7 %, \nalso 72 dieser \u00fcber 60-j\u00e4hrigen niedergelassenen \u00c4rzte, \nsicher in den Ruhestand gehen. \n\nAuf der anderen Seite der Alterspyramide haben wir \ngerade einmal zw\u00f6lf niedergelassene Kinder\u00e4rzte in \nSachsen, die unter 40 Jahre alt sind. In den letzten f\u00fcnf \nJahren wurden 31 Kinderarztpraxen in unserem Land \ngeschlossen. Leider fand sich nur f\u00fcr 54 Praxen im selben \nZeitraum ein Nachfolger. Neue Kinderarztpraxen wurden \n\u00fcberhaupt nicht er\u00f6ffnet. \n\nNun werden einige von Ihnen vielleicht sagen, das sei \nalles Zukunftsmusik, im Moment ist die kinder- und \njugend\u00e4rztliche Grundversorgung in Sachsen gew\u00e4hrleis-\ntet. In den Gro\u00dfst\u00e4dten \u2013 das stimmt \u2013 ist das zurzeit noch \nganz passabel. Im l\u00e4ndlichen Raum, zum Beispiel im \nBereich Zwickau, wird es schon ziemlich d\u00fcnn. Abgese-\nhen davon, kann man unter \u201epassabel\u201c nat\u00fcrlich auch das \neine oder das andere verstehen. Wenn Sie beispielsweise \nin einer an sich gut versorgten Stadt wie Dresden mal zum \nKinderarzt gehen, dann werden Sie sehen, dass auch hier \ndie Wartezimmer rappelvoll sind. Sie werden auch sehen, \ndass es selbst hier Wartezeiten auf einen Termin von bis \nzu sechs Wochen gibt. \n\nWer angesichts der vorliegenden Zahlen aus der Kleinen \nAnfrage und angesichts der Prognosen von einem Abbau \nder zu DDR-Zeiten entstandenen \u00dcberkapazit\u00e4ten spricht, \nhandelt nicht nur verantwortungslos und wenig familien-\nfreundlich; er verharmlost die Situation in unzul\u00e4ssiger \nArt und Weise, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNoch ist vielleicht nichts angebrannt, aber wir sind sp\u00e4t \ndran. Wenn wir nicht in k\u00fcrzester Zeit junge Mediziner \nfinden, wenn nicht in diesem Land junge Mediziner \nnachr\u00fccken, eine Kinderarztpraxis gr\u00fcnden oder \u2013 noch \nbesser \u2013 die Praxis eines \u00e4lteren Kollegen \u00fcbernehmen, \ndroht in Sachsen ein Notstand in der kinder- und jugend-\n\u00e4rztlichen Versorgung. \n\nHinzu kommt, dass Sachsen gar nicht mehr so massiv \nschrumpft. Wir haben die Zahlen k\u00fcrzlich erst gesehen. \nAn vielen Stellen w\u00e4chst Sachsen wieder. Das stelle ich \nfest, wenn ich an Dresden und Leipzig denke, aber auch, \nwenn ich nach G\u00f6rlitz, Bautzen oder in eine kleine Ge-\nmeinde wie Kirschau schaue. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Bl\u00f6dsinn!) \n\nDas Statistische Landesamt hat erst in der vergangenen \nWoche die Prognosen f\u00fcr das Jahr 2020 entsprechend \nkorrigiert: mehr Kinder \u2013 ich prophezeie Ihnen, es werden \n\nnoch mehr Kinder; wir Sachsen werden ganz gewiss nicht \naussterben \u2013, aber immer weniger Kinder\u00e4rzte und vor \nallem keine Jungmediziner in Sachsen. Das passt nicht \nzusammen. \n\nDie Staatsregierung muss endlich handeln. Wie? \u2013 Dazu \nmehr in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Zastrow, bei Ihnen \nkann mich ja nichts mehr ersch\u00fcttern. Zum wiederholten \nMale wollen Sie mit \u2013 aus meiner Sicht \u2013 relativ populis-\ntischen Debatten und Antr\u00e4gen die Bev\u00f6lkerung nicht \nganz richtig \u2013 ich will nicht sagen: falsch \u2013 informieren. \nSie wollen das eigentliche Bild etwas tr\u00fcben. \n\nSicher wollen wir nicht die Situation verharmlosen. \nMomentan ist die Versorgung gew\u00e4hrleistet. Das ist keine \nFrage; das haben Sie ja auch ausgef\u00fchrt. In den n\u00e4chsten \nJahren werden wir uns damit auseinandersetzen m\u00fcssen, \ndass viele von den Kinder- und Jugend\u00e4rzten in den \nRuhestand gehen werden. Aber die Regierung war nicht \nunt\u00e4tig, im Gegenteil. Es gibt viele Ma\u00dfnahmen, um dem \ngegenzusteuern. \n\nIn den bereits unterversorgten Gebieten gibt es Darlehen \nvon 60 000 Euro, wenn man eine Praxis \u00fcbernehmen oder \nneu gr\u00fcnden m\u00f6chte und dann zehn Jahre an dem jeweili-\ngen Ort bleibt. Es sind noch weitere Dinge zu benennen, \nund zwar die Weiterbildungsassistenten im Freistaat \nSachsen. Hier hat sich das Ministerium, speziell die \nMinisterin, darum bem\u00fcht, mit den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern Vereinbarungen zu treffen. Es ist eine Vereinbarung \ngeschlossen worden, dass Weiterbildungsassistenten, die \nvon den Kassen bezahlt werden und als Stellen abgekauft \nworden sind, hier etabliert werden. Hier gibt es 50 Stellen \nf\u00fcr \u00c4rzte mehr zu verzeichnen. \n\nSicherlich kann man sagen, das ist ein Tropfen auf den \nhei\u00dfen Stein; denn man k\u00f6nnte sich vorstellen und w\u00fcn-\nschen \u2013 das w\u00fcrde ich mir pers\u00f6nlich auch w\u00fcnschen \u2013, \ndass die jungen Leute, die im Freistaat Sachsen auf unsere \nKosten studieren, hier festgenagelt werden und in Sachsen \nbleiben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Oih, oih!) \n\nDas w\u00e4re alles w\u00fcnschenswert, aber es entspricht nicht \nder Verfassung. Wir m\u00fcssen also versuchen, Dinge und \nWege f\u00fcr eventuell andere Vereinbarungen zu finden, um \ndie jungen \u00c4rzte hier im Freistaat Sachsen zu halten \u2013 ob \nals niedergelassener Arzt, in den jeweiligen Anstellungs-\nverh\u00e4ltnissen in den Krankenh\u00e4usern oder \u2013 dazu kom-\nmen wir heute in einem weiteren Antrag der FDP-\nFraktion \u2013 bei den kinder- und jugend\u00e4rztlichen Diensten. \nDazu gibt es sicher das eine oder andere zu berichten, wo \n\n 6953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ngegengesteuert werden muss. Das ist gar keine Frage und \ndas wollen wir auch nicht verniedlichen. \n\nBei Ihnen, Herr Zastrow, fehlte mir jedoch die Antwort \nauf die grundlegende Frage: Wer ist denn eigentlich \nverantwortlich? Das ist nicht die Ministerin und nicht die \nRegierung, um die Landschaft und die Palette der Kinder-\n\u00e4rzte vorzuhalten, sondern der Sicherstellungsauftrag liegt \nbei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Das ist Bundesge-\nsetz. \n\nDann m\u00fcssen wir einfach das Bundesgesetz \u00e4ndern. Das \nhaben Sie unter den Tisch fallen lassen. Die Kassen\u00e4rztli-\nche Vereinigung ist eine Selbstverwaltung der \u00c4rzte. Der \nSicherstellungsauftrag wird auch von jenen gern wahrge-\nnommen, sonst k\u00f6nnten wir ja einmal Frau Schneefeld-\nSchraffke herzitieren, die Ihnen das sicher anders erkl\u00e4ren \nw\u00fcrde, dass man n\u00e4mlich daran festhalten will und muss. \n\nHier geht es nat\u00fcrlich auch um das Honorar. Es ist nur das \nlohnenswert, was richtig honoriert wird. Hierzu gab es \nvom Freistaat Sachsen bei der \u00c4nderung des Gesetzes zur \nGesundheitsreform eine Initiative, um die Honorare der \n\u00c4rzte in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu st\u00e4rken. Es hat aber \nnicht alles gefruchtet, weil man eine Mehrheit im Bundes-\nrat ben\u00f6tigt; denn nur mit einer Mehrheit kann man Dinge \nver\u00e4ndern. Die Honorierung ist zwar etwas verbessert \nworden, aber sie ist noch nicht ausreichend. \n\nIch wollte hier nur noch einmal sagen, dass wir nicht \nunt\u00e4tig sind und dem tatenlos zusehen. Im Gegenteil. Wir \nhaben viel getan, und es hat vieles gefruchtet. Wir sind in \njedem Fall auf gutem Weg. Das Ziel haben wir nicht aus \nden Augen verloren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr \n\nZastrow ist v\u00f6llig zerknirscht nach dem Beitrag!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Wir \nhaben bereits in zahlreichen Aktuellen Debatten \u00fcber \n\u00c4rztemangel diskutiert. Wir haben dabei meist Haus\u00e4rzte \ngemeint, Fach\u00e4rzte aber hier nicht ausgeschlossen. Es gab \nbereits eine Petition zum \u00c4rztemangel und inzwischen \nHilferufe aus ganz Sachsen. Bei genauem Hinsehen sind \ndie Probleme im kinder- und jugend\u00e4rztlichen Bereich \nnoch gravierender als bei den Haus\u00e4rzten. \n\nDie Linksfraktion hat im Rahmen der letzten Haushalts-\ndebatte einen Antrag zur finanziellen F\u00f6rderung von \n\u00c4rzten gestellt, um dem drohenden \u00c4rztemangel entge-\ngenzuwirken. Die Staatsregierung sollte 2 Millionen Euro \nin den Haushalt 2007/2008 einstellen. Der Antrag stie\u00df \nauf taube Ohren. Aber, liebe Koalition, es gibt auch nicht \ngen\u00fcgend Ohren\u00e4rzte. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion, \nund Holger Zastrow, FDP \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, zuh\u00f6ren, Herr Porsch. Es gibt auch nicht gen\u00fcgend \nOhren\u00e4rzte. \n\nBesonders Kinder brauchen einen Arzt bzw. eine \u00c4rztin \nihres Vertrauens, die die Sorgen der kleinen Patienten \nerkennen und liebevoll und ohne Stress behandeln. Volle \nWartezimmer sorgen bereits bei Kindern und \u00c4rzten f\u00fcr \nStresssituationen. Kinder brauchen einen Arzt in ihrer \nN\u00e4he, sodass nach einer schlaflosen Nacht mit fieberndem \nKind Mutti oder Vati nicht auch noch lange Wege bis zum \nn\u00e4chsten Kinderarzt auf sich nehmen m\u00fcssen. \n\nMeine Zahlen, Herr Zastrow, sehen etwas anders aus. Das \nmag an der Quelle liegen. Aber in den letzten zehn Jahren \nist der Anteil der \u00fcber 60-j\u00e4hrigen niedergelassenen \nFach\u00e4rzte f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin von 19 auf 121 \ngestiegen. Dagegen ist die Zahl der unter 40-j\u00e4hrigen \nberufst\u00e4tigen Fach\u00e4rzte f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin \nvon 223 auf nur noch 69 gesunken. Auf diese Entwick-\nlung hat die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer bereits 2001 \nhingewiesen. Hier sei schon die Frage erlaubt, wieso die \npolitisch zust\u00e4ndigen Stellen nicht bereits 2001 reagiert \nhaben. \n\nWir wollen ein familienfreundliches Sachsen sein. F\u00fcr \nEltern, die auf der Suche nach einem Arbeitsplatz sind \nund sich niederlassen wollen, ist es ein entscheidendes \nKriterium der Familienfreundlichkeit, wenn eine wohn-\nortnahe zuverl\u00e4ssige medizinische Versorgung ihrer \nKinder garantiert ist. Ist das nicht der Fall, sind nicht nur \nkeine Zuz\u00fcge zu erwarten. Wir wollen doch nicht, dass \nweiterhin viele Frauen aus Sachsen abwandern und sich \nsomit die Zahl der Kinder an die Zahl der Kinder\u00e4rzte \nanpasst. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Facharztausbil-\ndung dauert f\u00fcnf Jahre. Kinder\u00e4rzte in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern verdienen in der Zwischenzeit 30 % mehr als \ns\u00e4chsische \u00c4rzte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAuch \u00c4rzte und \u00c4rztinnen in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nben\u00f6tigen auf Dauer eine angemessene Honorierung f\u00fcr \nihre Leistungen. Bleibt dies aus, bleiben die \u00c4rzte weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWill Sachsen aus dem bereits gebahnten Weg in die \nSackgasse ausbrechen, m\u00fcssen wir etwas daf\u00fcr tun. \nBleiben entsprechende Eingriffe aus, wird Sachsen im \nWettbewerb mit besser bezahlten Regionen schlechte \nKarten haben. Deshalb m\u00fcssen Kinder- und Jugend\u00e4rzte \nauch politisch wirksam gest\u00e4rkt werden. Analysen liegen \nreichlich vor. Die Prognosen f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre \nsind im engeren Sinne keine Prognosen, sondern die Ernte \nder bisherigen Politik, denn der Versorgungsgrad von \nheute ist das Ergebnis der Gesundheitspolitik der letzten \nzehn Jahre. \n\n 6954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr \ndiese Problematik, die wir heute besprechen, wurde durch \neine Pressemitteilung der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekam-\nmer aus dem Jahr 2006 hergestellt. Ich denke, es ist gut \nso, dass die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber spricht. Frau Sch\u00fctz \nhat es ja immerhin geschafft, dass sie trotz der intensiven \nArbeit, die sie jetzt mit ihrem Baby hat, eine gute \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit gestellt bekam. Ich halte das f\u00fcr so schlecht \nnicht. \n\nIch will einmal versuchen, einige Probleme aufzuzeigen, \ndie Sie als Antragsteller dieser Aktuellen Debatte nicht so \nkomplett behandelt haben. Wir haben in Sachsen, aber \nnicht nur in Sachsen, das Problem, dass die \u00c4rztezahl \nzunimmt, aber die f\u00fcr die medizinische Behandlung \nverf\u00fcgbaren \u00c4rzte nehmen eigentlich ab. Es gibt daf\u00fcr \nviele Ursachen, die wir hier schon mehrfach diskutiert \nhaben. Das wiederhole ich heute nicht. \n\nEin weiteres Problem ist, dass es bestimmte Fachgruppen \nin der \u00c4rzteschaft gibt, die offensichtlich nicht mehr so \nattraktiv f\u00fcr die heutigen Medizinstudenten sind: Haut\u00e4rz-\nte, Urologen und eben auch Kinder\u00e4rzte. Ein weiteres \nProblem, das Sie angesprochen haben, Herr Zastrow, ist \ndie r\u00e4umliche Verteilung. Es gibt bestimmte Zentren, die \nattraktiv sind, bei denen wir eine \u00dcberversorgung haben, \ndie wir so nicht brauchen. Wir haben aber l\u00e4ndliche \nBereiche, in denen wir dringend noch \u00c4rzte brauchen. \nAuch das haben wir alles diskutiert, und es sind schon \nverschiedene M\u00f6glichkeiten genannt worden. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Problem benennen, das meine \nVorrednerin angesprochen hat. Unsere \u00c4rzte rechnen uns \nvor \u2013 es gibt ja immer verschiedene Rechnungen, je \nnachdem, auf wen man gerade h\u00f6rt \u2013, dass wegen deutlich \nh\u00f6herer Patientenzahlen der Osten nach wie vor nur mit \netwa 80 % bezahlt w\u00fcrde, auch wenn der eigentliche \nLohnabstand nicht so gro\u00df ist. Wenn Sie im Bundesminis-\nterium nachfragen, bekommen Sie ganz andere Zahlen. \nIch bin da immer vorsichtig, weil ich darauf schaue, wer \nmir gerade etwas vorrechnet. \n\nKinder\u00e4rzte wurden vor vier bis f\u00fcnf Jahren im Verh\u00e4ltnis \nzu anderen wirklich noch schlecht bezahlt. Sie waren \nziemlich am unteren Rand der Fach\u00e4rzteschaft. Das ist \naber anders geworden. Sie liegen jetzt im Mittelfeld, und \nzwar ist das haupts\u00e4chlich durch eine andere Punktever-\nteilung in der Selbstverwaltung geregelt worden. \n\nEin Punkt, warum wir die Verteilung so haben, wie sie \nuns vom Ministerium in der eben zitierten Kleinen Anfra-\nge vorgestellt wurde, ist, dass zu DDR-Zeiten der Kinder-\narzt zur Grundversorgung geh\u00f6rte. Das hie\u00df, dass es in \njedem Landambulatorium einen gab. Entsprechend \nwurden auch Leute ausgebildet. Die DDR hatte nat\u00fcrlich \nandere Zwangsmittel, die sie auch nutzte, die wir heute \n\nnicht nutzen k\u00f6nnen oder nicht nutzen wollen. Das hei\u00dft, \ndie mittlere Generation der heutigen Kinder\u00e4rzteschaft ist \ngenau diejenige, die damals die Grundversorgung in der \nDDR gemacht hat. Deshalb gibt es die entsprechende \nVerteilung, und wir haben weniger Nachwuchs. \n\nDie wenigen heute Ausgebildeten \u2013 das sind auch noch \nmeist Frauen \u2013 bleiben lieber in der Klinik, da die sozia-\nlen Bedingungen \u2013 darauf hat Herr Zastrow schon hinge-\nwiesen \u2013 deutlich besser sind als zum Beispiel bei nieder-\ngelassenen \u00c4rzten: ein besser geregelter Dienst, der \nBereitschaftsdienst ist besser planbar und viele andere \nDinge. \n\nKinder\u00e4rzte haben heute mehr Arbeit, da bei den Allge-\nmein\u00e4rzten die Kinderheilkunde nicht mehr Teil der \nAusbildung ist. Das ist aber nicht Aufgabe der Politik, das \nmacht die \u00c4rzteschaft selbst. Das hat nicht die Politik zu \nverantworten; das ist so, Herr Wehner. \n\nWeil demzufolge Kinder\u00e4rzte zunehmend weniger Kinder \nbehandeln, wandert das zu den \u00c4rzten, die daf\u00fcr eine \nspezielle Ausbildung haben. \n\nDie Verantwortlichen, die diese Entscheidung getroffen \nhaben \u2013 ich habe mich zu erkundigen versucht \u2013, gehen \ndavon aus, dass es ausreichend fachlich qualifizierte \nLeute gibt \u2013 in dem Fall Kinder\u00e4rzte \u2013 und dass das \ndeshalb nicht mehr in die Allgemeinarztausbildung \nhineingenommen werden muss. Diese Auffassung kann \nman teilen, muss man aber nicht. \n\nWas ist das Sch\u00f6ne an diesem Beruf \u2013 was ich so erfragt \nhabe: erstens, die hohe Befriedigung bei der Behandlung \nund Heilung der kleinen Patienten, die ihre Dankbarkeit \nund Anerkennung noch unverkrampft und ungehemmt \nzeigen, und zweitens: Der Kinderarzt behandelt den \nganzen Patienten und nicht nur einen bestimmten Teil des \nPatienten, wenn ich das mal etwas unseri\u00f6s so ausdr\u00fccken \ndarf. Deshalb ist sein Behandlungsansatz viel ganzheitli-\ncher als bei anderen Spezialisten. \n\nIn meinem zweiten Redebeitrag will ich versuchen, aus \nunserer Sicht noch einige Punkte zu benennen, wie man \ndie Situation doch noch verbessern k\u00f6nnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In Sachsen drohen nach den Haus\u00e4rz-\nten jetzt auch die Kinder\u00e4rzte \u201eauszugehen\u201c. Nicht ohne \nGrund ist die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer daher mit \ndieser alarmierenden Feststellung und Warnung an die \n\u00d6ffentlichkeit getreten. Nat\u00fcrlich ist ein R\u00fcckgang der \npraktizierenden Kinder\u00e4rzte nicht nur in Sachsen zu \nverzeichnen oder gar allein auf spezifisch s\u00e4chsische \nVerh\u00e4ltnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die kinder\u00e4rztliche Betreu-\nung gerade im l\u00e4ndlichen Raum ist eben eine in vielen \n\n 6955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nBelangen schwere Arbeit: Gro\u00dfe Versorgungsbereiche mit \nvergleichsweise geringer Kinderdichte pro Quadratkilo-\nmeter erfordern von Arzt, Praxiskollektiv und auch \nPatienten oft einen immensen Zeitaufwand, und zwar \nzus\u00e4tzlich zur immer mehr \u00fcberbordenden B\u00fcrokratie. \n\nWie sollte man aber den Studienabsolventen die Ausbil-\ndung zum Facharzt f\u00fcr P\u00e4diatrie schmackhaft machen, \nwenn gleichzeitig in der Krankenhausplanung fast nur die \nSchlie\u00dfung p\u00e4diatrischer Abteilungen in den Regelversor-\ngungskrankenh\u00e4usern im l\u00e4ndlichen Raum festgeschrie-\nben wird? \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Was?) \n\n\u2013 Frau Ministerin, Sebnitz, Neustadt ehemals, jetzt Pirna. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas ist ein Einzelfall!) \n\n\u2013 Die Einzelf\u00e4lle h\u00e4ufen sich aber aus meiner Sicht, sage \nich jetzt einmal. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das sagen Sie!) \n\nWo soll man unter diesen Bedingungen seinen Ausbil-\ndungspflichten nachkommen? Dies ist aus meiner Sicht \nauf Landesebene regelbar. Die P\u00e4diatrie ist immerhin ein \nQuerschnittsfach wie die Allgemeinmedizin; aber Kinder \nsind nicht per se kleine Erwachsene. Die vielfach \u2013 so \nauch in meinem Versorgungsgebiet Sebnitz \u2013 praktizierte \nBetreuung der Kinder im Kassen\u00e4rztlichen Notfalldienst \ndurch die Haus\u00e4rzte ist somit nur eine Notl\u00f6sung. \u2013 Da \nmuss ich zu Herrn Gerlach sagen: P\u00e4diatrische Betreuung \nist aus meiner Sicht schon eine Grundversorgung. \n\nGleichzeitig wandelt sich das Aufgabengebiet der P\u00e4diater \nin den Praxen: Waren es fr\u00fcher \u00fcberwiegend organische \nBefunde, die es zu behandeln galt, so finden sich jetzt \nverst\u00e4rkt auch Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, was eine st\u00e4rkere \nAusrichtung der Kinder\u00e4rzte auf Vorsorgeuntersuchungen \nhinsichtlich Entwicklungsst\u00f6rungen notwendig macht. \n\nNach Auffassung des Berufsverbandes der Kinder- und \nJugend\u00e4rzte r\u00fccken jetzt verst\u00e4rkt Sprach-, Rechen- und \nVerhaltensteste in den Vordergrund. Da inzwischen von \nden Kinder\u00e4rzten bis zu 30 % aller ABC-Sch\u00fctzen bei \nihrer Einschulung als nicht schulf\u00e4hig und \u00fcber ein Drittel \nder Kinder und Jugendlichen als unzureichend betreut \neingestuft werden, m\u00fcsste sich der Logik nach der Bedarf \nan Kinder\u00e4rzten entsprechend eher erh\u00f6hen, statt abzu-\nnehmen. \n\nVor diesem Hintergrund sind die Zahlen, die das s\u00e4chsi-\nsche Sozialministerium im Juni ermittelt hat, alarmierend. \n\u2013 Kollege Zastrow nannte die Zahlen bereits im Einzel-\nnen. \n\nNoch bedr\u00fcckender ist dies, wenn man sich in Erinnerung \nruft, dass genau auf diese Entwicklung bereits im \nJahr 2001 von der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer \nhingewiesen wurde. \n\nWelche Anreize m\u00fcssten denn geschaffen werden, um \nStudierende der Humanmedizin f\u00fcr eine Ausbildung zum \nKinderarzt zu gewinnen; um Absolventen und ausgebilde-\n\nte Kinder- und Jugend\u00e4rzte gegebenenfalls aus anderen \nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr Sachsen zu werben? Bei der Ausbil-\ndung w\u00e4re es nach Ansicht der Landes\u00e4rztekammer \neventuell hilfreich, wenn bereits Patenschaften zwischen \nStudenten und niedergelassenen Fach\u00e4rzten eingerichtet \nw\u00fcrden. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas wird schon gemacht!) \n\nBei der Gewinnung von Fach\u00e4rzten d\u00fcrften aber auch \nfinanzielle und arbeitstechnische Voraussetzungen und \nAusstattung eine nicht unerhebliche Rolle spielen. So \nm\u00fcsste eine Ansiedlung im l\u00e4ndlichen Raum gegebenen-\nfalls unterst\u00fctzt werden. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Das wird doch gemacht!) \n\nEin wichtiger Aspekt ist aber auch der Abbau berufsfrem-\nder T\u00e4tigkeiten einer ausufernden B\u00fcrokratie, die sich in \nder Erstellung von Statistiken ersch\u00f6pft und immer \nweniger Zeit f\u00fcr die eigentliche Kernaufgabe, die Behand-\nlung kranker bzw. gef\u00e4hrdeter Kinder, l\u00e4sst. \n\nAuch die Verg\u00fctung muss anders geregelt werden. Es ist \nkein Anreiz, wenn die \u00e4rztliche Leistung in einen quasi \nplanwirtschaftlichen Praxisgruppendurchschnitt m\u00fcndet, \nbei dem eigentlich nur noch das Erreichen der Fallzahl \ndes Gruppendurchschnitts z\u00e4hlt und nicht mehr die \n\u00e4rztliche patientenbezogene Betreuung selbst; der Arzt \njedoch von der B\u00fcrokratie nicht entlastet und gegebenen-\nfalls sogar noch in pers\u00f6nlichen Regress genommen wird, \nwenn er aus \u00e4rztlicher Verantwortung \u00fcber einen festge-\nlegten Durchschnitt hinaus Medikamente verschreibt. \n\nAber es betrifft nicht nur die niedergelassenen Kinder\u00e4rz-\nte. Es sollte schon zu denken geben, wenn \u2013 wie bei mir \nim Landkreis S\u00e4chsische Schweiz \u2013 selbst die Ausschrei-\nbung einer Planstelle im Landratsamt trotz des Angebotes \n\u00fcbertariflicher Verg\u00fctung bisher ohne geeignete Bewerber \nblieb, und zwar bei Ver\u00f6ffentlichung innerhalb Deutsch-\nlands, aber auch in der Republik \u00d6sterreich und sogar in \nder Tschechischen Republik. Die Probleme des \u00c4rzte-\nstandes sind der Politik doch bekannt: ausufernde B\u00fcro-\nkratie; der Widerspruch, einerseits als Arzt nur noch \nDienstleister zu sein, andererseits das alte \u00e4rztliche \nBerufsethos verk\u00f6rpern zu sollen; der damit verbundene \nVerlust der Wertsch\u00e4tzung des Berufes im Allgemeinen; \naber auch eine Verg\u00fctung, die schon lange nicht mehr im \nVorderfeld der Gesellschaft und vor allem nicht der \nVerantwortung entsprechend angesiedelt ist. \n\nDas sind zumindest einige Punkte, die eine verantwor-\ntungsbewusste Regierung aus Sicht der NPD-Fraktion zu \nbedenken h\u00e4tte. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\n 6956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! \u2013 Herr Dr. M\u00fcller, wundert es Sie \nim Ernst, dass keine \u00c4rzte aus dem europ\u00e4ischen Ausland \nin den Landkreis S\u00e4chsische Schweiz kommen, wenn ihm \ndoch der Ruf der Fremdenfeindlichkeit vorauseilt?! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD \u2013 Oh-Gott!-Rufe \n\nvon der NPD \u2013 Holger Apfel, NPD:  \nGenauso wie die Tourismusm\u00fchle!) \n\nAlso ich wundere mich dar\u00fcber nicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir f\u00fchren jetzt zum \nwiederholten Male die Debatte um \u00c4rztemangel in \nSachsen \u2013 heute sind die Kinder\u00e4rzte dran, und man kann \ndieses Thema gewiss zu anderen Zeiten auch auf Ortho-\np\u00e4den, Haut\u00e4rzte, Augen\u00e4rzte usw. ausdehnen. In diesem \nFall ist der Ausl\u00f6ser eine Meldung der S\u00e4chsischen \nLandes\u00e4rztekammer, dass sehr viele \u00c4rzte schon \u00fcber \n60 Jahre alt sind und demn\u00e4chst ihre Praxis schlie\u00dfen \nwerden. \n\nWas aber dabei \u00fcbersehen wird, ist, dass es eine relativ \ngro\u00dfe Gruppe von \u00c4rzten gibt, die zwischen 40 und \n50 Jahre alt sind; dass wir also an dieser Stelle nicht \nunbedingt in Hektik verfallen sollten. Wir sollten uns \n\u00fcberlegen, wie wir mit der Situation umgehen; aber so \ndramatisch, dass wir alle Leute aufscheuchen und ihnen \nAngst machen, ist es im Moment wirklich noch nicht. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Gerlach, SPD) \n\nWir sollten uns \u00fcberlegen, was wir denn machen k\u00f6nnen, \num uns \u00c4rzte zu \u201ebacken\u201c. Da bin ich auf Ihr Konzept, \nHerr Zastrow, das Sie nachher vorstellen wollen, sehr \ngespannt. \n\nWir brauchen ein ganz differenziertes Bild zu den einzel-\nnen Regionen, und es gibt sicher kein \u201eRezept\u201c, das sich \n\u00fcberall gleicherma\u00dfen umsetzen l\u00e4sst. Also: Wie sieht die \nArzt-Patienten-Relation bei Kindern und Jugendlichen \nvor Ort wirklich aus? Wie sieht das Arzt-Patienten-\nVerh\u00e4ltnis bezogen auf die St\u00e4dte aus? Welche Regionen \nsind es, in denen m\u00f6gliche Unterversorgung droht? Und \nwelche Ma\u00dfnahmen brauchen wir demzufolge? \n\nAusbildung wurde schon angesprochen \u2013 sie ist sicher \neine Stellschraube, mit der man viel ver\u00e4ndern kann. Die \nFrage ist: Gibt es genug Pl\u00e4tze f\u00fcr Facharztausbildung \noder ist das verst\u00e4rkte Werben f\u00fcr die Ausbildung zum \nAllgemeinmediziner nicht zum Teil genau auf Kosten der \nKinder- und Jugend\u00e4rzte gegangen? Das w\u00e4re nat\u00fcrlich \nkontraproduktiv. Andererseits muss man \u00fcberlegen: Wenn \nwir es nicht schaffen, vermehrt Kinder- und Jugend\u00e4rzte \nin die Region zu locken, w\u00e4re dann nicht vielleicht sogar \nzu \u00fcberlegen, die Ausbildung zum Allgemeinmediziner so \nzu strukturieren, dass ein kinder- und jugend\u00e4rztlicher \nAnteil dort viel st\u00e4rker als bisher vorhanden ist? \n\nMentoring ist eine gute Idee, wird in Sachsen zum Teil \nschon umgesetzt; das hei\u00dft, dass angehende Kinder\u00e4rzte \nschon w\u00e4hrend der Ausbildung mit niedergelassenen \nKinder\u00e4rzten Kontakt haben, dass sie in die Landarztpra-\n\nxen vor Ort hineinschnuppern k\u00f6nnen, dass sie ein Gef\u00fchl \ndaf\u00fcr bekommen, was auf sie zukommt. \n\nDamit h\u00e4ngt ein weiteres Problem zusammen: So eine \nPraxis muss auch ausk\u00f6mmlich sein, und wenn nun \neinmal die Bev\u00f6lkerung bei den unter 15-J\u00e4hrigen am \nst\u00e4rksten zur\u00fcckgeht, dann ist die Frage, wovon dieser \nArzt denn leben soll. Da m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, ob \nnicht das Konzept, dass zum Beispiel in einer Allge-\nmeinmedizinerpraxis einmal in der Woche ein Kinderarzt \neine Sprechstunde hat, vielleicht f\u00fcr manche Region \nsozusagen der Stein der Weisen w\u00e4re; f\u00fcr andere wiede-\nrum ist er es nicht. \n\nWeitere Ideen sind medizinische Versorgungszentren oder \ndie \u00d6ffnung der Krankenh\u00e4user f\u00fcr die ambulante Versor-\ngung. Es gibt eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen, die greifen \nk\u00f6nnten. Wir sollten alle pr\u00fcfen und versuchen, diese in \nSachsen umzusetzen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch der \nWiedereinstieg f\u00fcr Frauen, wof\u00fcr ein Programm in \nSachsen angelaufen ist. Zu denken ist auch an Programme \nf\u00fcr hoch qualifizierte MigrantInnen. Dabei kann es sein, \ndass die Module, die wir derzeit anbieten, nicht auf die \nentsprechende Situation der MigrantInnen passen. Wir \nm\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir solche Module noch anders \nanbieten k\u00f6nnen, sodass sie angenommen werden. \n\nFakt ist, dass wir eine gute Versorgung brauchen, auch im \nl\u00e4ndlichen Raum. Gebraucht wird mindestens ein An-\nsprechpartner, der auch Allgemeinmediziner sein kann \nund dann weitervermittelt. Wir werden wahrscheinlich \nakzeptieren m\u00fcssen \u2013 alles andere ist Augenwischerei \u2013, \ndass die Wege l\u00e4nger werden. Damit m\u00fcssen wir leben, es \nsei denn, Sie von der FDP haben das tolle Backrezept in \nder Tasche und unterbreiten uns das gleich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Nicolaus, ist das \nwirklich Populismus? Ist es Populismus, wenn man \nangesichts dieser Zahlen \u00fcber das Thema spricht? Ich \nglaube nicht. Es gibt noch zw\u00f6lf niedergelassene \u00c4rzte \nunter 40 Jahren. Deswegen ist das Thema nicht populis-\ntisch, sondern es ist verdammt notwendig, dass wir in \ndiesem Haus dar\u00fcber sprechen, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP  \nund der Linksfraktion) \n\nFrau Lauterbach hat nicht die Zahl der niedergelassenen \n\u00c4rzte, sondern die Zahl der angestellten \u00c4rzte genannt. \nWenn man sich die Zahl vergegenw\u00e4rtigt, sieht man noch \nviel mehr, wie notwendig es ist, hier dar\u00fcber zu sprechen. \nSie hat vorhin gesagt, die Anzahl der unter 40-j\u00e4hrigen \nberufst\u00e4tigen Fach\u00e4rzte im Klinikum-Praxisbereich ist \nvon 1995 bis 2006 von 223 auf 69 gesunken. Der Anteil \nder Fach\u00e4rzte \u00fcber 60 Jahre ist inzwischen bei 31 % \n\n 6957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nangekommen. Sie sehen daran, dass wir ein richtiges \nProblem haben. \n\nDas Problem ist nicht neu, denn wir kennen es seit 2001. \nDamals hat die Landes\u00e4rztekammer das erste Mal darauf \nhingewiesen. Ich wei\u00df auch, dass die Politik reagiert hat, \nnur viel zu schwach. Ich wei\u00df auch, warum das so war. \nWir hatten 2001 \u2013 es ging auch anderen in diesem Haus \nso \u2013 die niedrigen Geburtenraten im Blick. Wir hatten \ndamals erwartet, dass die Bev\u00f6lkerungszahl von Sachsen \nviel mehr sinkt, als es jetzt eingetreten ist. Damals hat \nman auf die anstehenden Altersabg\u00e4nge bei \u00c4rzten nicht \ngenug Augenmerk gelegt. Das trifft \u00fcbrigens nicht nur auf \nden Gesundheitsbereich zu, sondern genauso auf die \nPolizei und die \u00f6ffentliche Verwaltung, wo wir in abseh-\nbarer Zeit mit erheblichen Altersabg\u00e4ngen zu rechnen \nhaben, ohne dass wir die n\u00f6tigen Einstellungskorridore \nfreigehalten haben. Das Problem wird uns in diesem \nHause auch in anderen Bereichen noch h\u00e4ufig verfolgen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWarum das so dramatisch ist, hat noch eine ganz andere \nBedeutung. \u00dcber das Thema haben wir schon oft gespro-\nchen. Die Kinder\u00e4rzte sollen nach unseren Konzepten \ndemn\u00e4chst noch viel mehr Aufgaben \u00fcbernehmen. Sie \nsind beispielsweise der entscheidende Baustein in dem \nFr\u00fchwarnsystem, wenn es darum geht, Verwahrlosung \nund Missbrauch von Kindern zu entdecken. Dabei spielen \nKinder\u00e4rzte eine wichtige Rolle. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Eine Rolle!) \n\n\u2013 Sie spielen eine Rolle, aber eine sehr wichtige, ent-\nscheidende Rolle. Wenn sie diese Rolle ausf\u00fcllen sollen, \nist es notwendig, dass wir fl\u00e4chendeckend in Sachsen die \nkinder\u00e4rztliche Grundversorgung sichern k\u00f6nnen. Darum \ngeht es uns mit dieser Aktuellen Debatte, meine Damen \nund Herren. \n\nWas m\u00fcssen wir tun? Wir m\u00fcssen es \u00e4hnlich machen, wie \nwir es bei den Haus\u00e4rzten schon angefangen haben. \nEinige Ma\u00dfnahmen wurden bereits vorgestellt. Das \nDarlehen ist sicher ein richtiger Weg, aber noch viel zu \nwenig. Das ist der Tropfen auf dem hei\u00dfen Stein, aber ich \nglaube, dass wir insgesamt viel mehr Engagement in diese \nRichtung entwickeln m\u00fcssen. Von Verb\u00e4nden wurden \nverschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht, die wir uns ansehen \nsollten. Schauen wir in die Wirtschaftsf\u00f6rderung, welche \nInstrumente dort funktionieren. Warum sollen die nicht \nauch funktionieren, wenn es darum geht, eine Praxis zu \n\u00fcbernehmen, neu einzurichten oder, was ich f\u00fcr einen \nganz wichtigen Weg halte, Zweitpraxen zu entwickeln? \nWir sollten viel st\u00e4rker \u00fcber die Zahlung von Investiti-\nonspauschalen nachdenken. Das ist kein Darlehen, son-\ndern ein Zuschuss. Wir m\u00fcssen \u00fcber Bonuszahlungen pro \nFall nachdenken. Bei der F\u00f6rderung von Weiterbildungs-\nstellen und von Patenschaften zwischen niedergelassenen \n\u00c4rzten und, was Frau Nicolaus schon angesprochen hat, \nStudenten, die in Sachsen studieren und m\u00f6glichst hier \ngehalten werden sollen, haben wir noch viele Reserven, \nwenn man der Landes\u00e4rztekammer glauben kann. \n\nWir m\u00fcssen auch \u00c4rzte ins Land holen. Wir m\u00fcssen \nSachsen attraktiv f\u00fcr junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte machen \nund ihnen bei uns eine Berufsperspektive geben. Daf\u00fcr ist \nes notwendig, die Arzthonorare auf Westniveau zu heben. \nSie haben das probiert und sich nicht durchgesetzt \u2013 das \nist ganz klar \u2013, ich bin aber sicher, dass ein neuerlicher \nVorsto\u00df im Bundesrat dringend nottut. Dazu fordere ich \ndie Regierung auf. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass Sie die Probleme der Gesundheitsreform in Sachsen \nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, ist mir schon klar. Die Gesundheitsre-\nform ist eine absolute Fehlentwicklung. Sie hat dazu \ngef\u00fchrt, dass der Traumberuf Arzt kein Traumberuf mehr \nist, weil sich der Arzt \u2013 Herr Gerlach hat es angedeutet \u2013 \nvor der Selbstst\u00e4ndigkeit scheut. Es ist f\u00fcr viele \u00c4rzte \ninzwischen sicherer und attraktiver geworden, in ein \nAngestelltenverh\u00e4ltnis zu gehen. Das ist auch bei den \nMVZ und dem Modell, das auch in Sachsen seit einiger \nZeit vorangetrieben wird, schon erkannt worden, um \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass auch im nichtselbstst\u00e4ndigen Be-\nreich eine L\u00f6sung geschaffen wird. Ich denke trotzdem, \ndass wir noch viel, viel mehr machen m\u00fcssen, zumal eine \nAnhebung des \u00c4rztehonorars auf Westniveau das Problem \nnicht l\u00f6st. Wir haben inzwischen Abwanderungszahlen \nvon deutschen \u00c4rzten nach Skandinavien und Holland, \ndie dramatisch sind und die gesundheitliche Grundversor-\ngung im gesamten Land infrage stellen. \n\nIch kann die Staatsregierung nur auffordern, noch mehr \nAugenmerk darauf zu richten, aktiv zu werden und ihre \ngewaltige Stimme im Bund in die Waagschale zu werfen. \nVielleicht w\u00e4re es ganz gut, wenn der Ministerpr\u00e4sident \nauch zu diesem Thema die spezifisch s\u00e4chsische und \nostdeutsche Situation in der Bundes-CDU und im Bun-\ndesrat \u00fcber die Regierungsbeteiligung zur Sprache bringt  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Zastrow, bitte zum Schluss \nkommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: und daf\u00fcr wirbt, dass unsere \nostdeutschen Besonderheiten mehr Beachtung finden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Zastrow, ich entziehe Ihnen \ngleich das Wort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ja, Herr Zastrow, ich bleibe \ndabei, dass Sie Populismus an den Tag legen. Ich denke \nzum Beispiel an Ihre Annoncen zum Mammo-Screening \noder zu fehlenden Krippenpl\u00e4tzen. Sie lassen nichts aus, \num die Bev\u00f6lkerung zu verunsichern. Aus meiner Sicht ist \nes nicht seri\u00f6s, das so zu betreiben. Durch die Annoncen \nentsteht der Eindruck, als ob die kinder\u00e4rztliche Versor-\ngung momentan total gef\u00e4hrdet sei und die Kinder gar \n\n 6958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nnicht mehr medizinisch betreut werden k\u00f6nnten. So kann \nman das nicht tun. Ihre Annonce habe ich hier vor mir \nliegen, Herr Zastrow. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Lesen Sie vor!) \n\n\u2013 Ja, lesen kann ich gerade noch. \n\nIch denke, wir sind uns einig, dass das unseri\u00f6s ist. Wie \nsollen wir \u00c4rzte nach Sachsen holen? Mit dem Lasso oder \nirgendwelchen anderen Anreizen? Anreize sind geschaf-\nfen worden. Ich habe sie schon vorgetragen, und Sie \nhaben sie in Abrede gestellt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist ein \nOffenbarungseid, Frau Nicolaus!) \n\nIn Ihrem zehnten Redebeitrag haben Sie darauf abgestellt, \ndass das eine oder andere in die G\u00e4nge gekommen ist. \nDer Freistaat Sachsen hat einiges daf\u00fcr getan, um die \nHonorierung zu verbessern. Es n\u00fctzt aber nichts, wenn \nnur der Freistaat Sachsen diese Initiative gen Bund startet. \nSelbst wenn alle f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder das tun w\u00fcr-\nden, und das haben sie getan, entsteht trotzdem keine \nMehrheit. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Fangen Sie wenigstens an!) \n\nDie Honorierung orientiert sich an der Grundlohnsumme, \nund die ist nun einmal in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nniedrig. Man muss die Realit\u00e4t ins Auge fassen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas zum Fr\u00fchwarnsystem sagen. \nLesen Sie doch erst einmal, was das Fr\u00fchwarnsystem \nbeinhaltet. Nicht nur die Kinder\u00e4rzte allein sind hier der \nSchl\u00fcssel, sondern es ist ein Netz von bestimmten Institu-\ntionen. Es sind die Kinderg\u00e4rtnerinnen, es sind die Ju-\ngend\u00e4mter vor Ort und wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die \nEltern mit ins Boot holen. Sie k\u00f6nnen es in der \u00d6ffent-\nlichkeit nicht so darstellen, als wenn die Kinder\u00e4rzte die \nSchl\u00fcsselfunktion h\u00e4tten und jetzt auch das Fr\u00fchwarnsys-\ntem scheitern w\u00fcrde. Dagegen wehre ich mich. Das ist \npurer Populismus, den Sie hier an den Tag legen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWenn Sie nur einmal zuh\u00f6ren, genau lesen und nicht so \nverkehrt vortragen w\u00fcrden, w\u00e4ren wir schon viel, viel \nbesser und aus meiner Sicht gescheiter, die Dinge zu \nb\u00fcndeln. Ich habe von Ihnen nichts \u00fcber Konzepte geh\u00f6rt, \nwie Sie denn die Dinge gerade r\u00fccken wollen, wenn sie \nschon in einer Schieflage sind. Wir haben etwas getan und \ntun es auch weiter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWas ist mit der Schieflage?) \n\nHerr Prof. Porsch, wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, \ndass die kinder\u00e4rztliche Versorgung augenblicklich nicht \ngef\u00e4hrdet ist. Sie ist gew\u00e4hrleistet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas hat Herr Zastrow gesagt!) \n\nEs gilt, die Dinge in der Zukunft zu richten. Daran arbei-\nten wir. Wir haben einiges zu bieten, um die Dinge in eine \n\nandere Richtung zu bringen. Ich bin der Meinung, dass \nwir auf dem richtigen Weg sind, dass wir die Dinge nicht \nverharmlosen, ganz im Gegenteil, Ma\u00dfnahmen ergriffen \nhaben und ergreifen werden, um der Entwicklung entge-\ngenzusteuern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich verwahre mich auch ab-\nschlie\u00dfend noch einmal gegen Ihre Bemerkungen dahin \ngehend, dass wir mehr oder weniger hilflos sind oder die \nDinge nicht richtig angehen, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: und sagte Ihnen, dass wir hier \naus unserer Sicht die Belange der Kinder gew\u00e4hrleisten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich bin eigentlich am Ende. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich hatte Sie dreimal gefragt und \nSie haben nicht geantwortet. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich habe es nicht geh\u00f6rt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Nicolaus, \nsch\u00f6nen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit. \u2013 Ich will Sie nur \nFolgendes fragen: Meinen Sie nicht auch, dass ein noch \nnicht eingetretener Notstand bei der kinder\u00e4rztlichen \nVersorgung nur deshalb zu verzeichnen ist, weil ein \nbetr\u00e4chtlicher Teil der medizinischen Behandlung von \nKindern durch Allgemeinmediziner abgedeckt wird, was \nnicht in jedem Fall sinnvoll ist? Man sieht aufgrund der \nSituation, wie sie eingetreten ist, das aber als einzige \nM\u00f6glichkeit. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Erst noch einmal zum Grundan-\nliegen: Momentan ist die Versorgung gew\u00e4hrleistet. Wenn \nsich aber Eltern daf\u00fcr entscheiden, auch zum Hausarzt zu \ngehen, ist das ihre Entscheidung. Das ist legitim. Das \nmuss man zur Kenntnis nehmen. \n\nHerr Dr. Pellmann, Sie wissen ganz genau \u2013 Sie kennen \nauch die Kleine Anfrage von Herrn Herbst und von \nKollegen Krau\u00df \u2013, dass es momentan keinen Notstand \ngibt. Wir steuern auf eine Lage zu, in der gehandelt \nwerden muss, und wir handeln ja dahin gehend. Das kann \nhier niemand in Abrede stellen. Dass noch andere Ma\u00df-\nnahmen geb\u00fcndelt werden m\u00fcssen, habe ich ausgef\u00fchrt. \nIch sage es noch einmal: Ich w\u00fcrde mir vorstellen und \nw\u00fcnschen, dass die jeweiligen Absolventen, die im \nFreistaat Sachsen studieren, mehr oder weniger gebunden \nwerden sollten oder m\u00fcssten, um hier praktisch t\u00e4tig zu \n\n 6959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nwerden. Aber momentan ist es verfassungsrechtlich \nbedenklich. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das haben \nSie ja gestern Herrn Bartl vorgeworfen! \u2013 \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wollen  \nSie das Lenkungssystem der DDR wieder?) \n\n\u2013 Herr Dr. Pellmann, wenn Sie eine weitere Frage haben, \ngehen Sie doch ans Mikrofon. Haben Sie noch eine \nweitere Nachfrage? \u2013 Gut. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrte Frau \nNicolaus; ich bin jetzt schon ein bisschen erstaunt. Sie \nhaben eben eine These aufgestellt, \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Die habe  \nich vorhin schon aufgestellt!) \n\nund Sie haben sie noch einmal bekr\u00e4ftigt, die mir dann \neinfach folgende Frage erlaubt: Sind Sie der Auffassung, \nwir sollten die Absolventenlenkungsm\u00f6glichkeiten der \nDDR wieder einf\u00fchren? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Sie sind wohl in der DDR-\nNostalgie stehen geblieben, Herr Dr. Pellmann? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Den  \nKalten Krieg f\u00fchrt die CDU hier im Hause!) \n\nWir werden sehen. Die Patenschaften sind ja ein Ansatz. \nHerr Dr. M\u00fcller, Sie sind wahrscheinlich nicht ganz auf \ndem Stand der Dinge. Es gibt diese Patenschaften zwi-\nschen den jeweils Studierenden und den vor Ort agieren-\nden Praxen. Ich halte das auch f\u00fcr sinnvoll. Das ist ein \nweiterer Weg, um hier Absolventen zu binden und sie in \neine Praxis lenken zu lassen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nNicolaus, die Situation wird nicht dadurch besser, dass \nSie einfach der FDP Populismus vorwerfen. Sie m\u00fcssen \ndoch zur Kenntnis nehmen, es ist so, wie es ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nDas ergibt sich auch aus den Antworten der Staatsregie-\nrung auf die zahlreichen Kleinen Anfragen genau zu \ndiesem Problemkreis. Ich meine auch, es ist ja vielleicht \nnicht unstreitig, dass Sie Ma\u00dfnahmen ergriffen haben. \nNur sollten Sie auch dar\u00fcber reden, ob Sie immer die \nrichtigen Instrumente eingesetzt haben, und m\u00fcssen diese \nbewerten. Wenn Sie \u00fcber die Darlehen reden, die Sie auf \nden Weg gebracht haben, berichten Sie doch einmal \ndar\u00fcber, wie es Ihnen gelungen ist, den \u00c4rztemangel \nspeziell in diesen Notstandsgebieten zu beseitigen. Sie \nsind doch gar nicht \u00fcber den Berg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nWenn Sie hier davon sprechen, dass der Sicherstellungs-\nauftrag nicht bei der Staatsregierung und schon gar nicht \nbei uns liegt, und dabei auf die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung verweisen, ja, da haben Sie recht. Aber ich glaube \nauch, dazu muss man einmal nachfragen, ob genau das \nnoch das richtige Instrument ist. Wenn sich \u00c4rzte nicht \ntrauen, sich niederzulassen, und wenn sie Sorgen auf-\ngrund der B\u00fcrokratie und der wirtschaftlichen, buchhalte-\nrischen T\u00e4tigkeit haben, dann m\u00fcssen wir doch einfach in \ndiesem Land nachfragen, ob diese Versorgung, so wie wir \nsie anbieten, auch tats\u00e4chlich noch sachgerecht ist. Um \nwen geht es denn eigentlich? Um die M\u00e4nner und Frauen, \nM\u00e4dchen und Jungen, die Alten, um die Kranken und um \ndie Versicherten. Sind wir da richtig aufgestellt? Das ist \ndie Frage, die ich hier stelle. Da kann es nicht sein, dass \nSie nur einfach sagen, daf\u00fcr ist die Bundesregierung \nzust\u00e4ndig. Da m\u00fcssen Sie eben dort auch diskutieren. \nDiese Art von Diskussion habe ich hier \u00fcberhaupt noch \nnicht zur Kenntnis genommen. Hier sollten Sie etwas tun! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nFrau Herrmann, Ihr Engagement sch\u00e4tze ich sehr. Ich \nhabe aber geh\u00f6rt, dass Sie das Facharztprinzip aufk\u00fcndi-\ngen wollen. Das w\u00fcrde mich sehr wundern, weil die \nAllgemeinmedizin nicht alle Aufgabengebiete erledigen \nkann. Genau deswegen ist eigentlich die Fachmedizin \nentstanden: um sich den speziellen Aufgaben widmen zu \nk\u00f6nnen. \n\nDann f\u00e4llt mir noch auf, Sie konzentrieren sich, auch \nwenn Sie sagen, wir m\u00fcssen uns um den l\u00e4ndlichen Raum \nk\u00fcmmern, mit Ihren Argumenten genau auf die St\u00e4dte und \nGro\u00dfst\u00e4dte und nicht auf den l\u00e4ndlichen Raum. Da \nm\u00fcssen wir einfach viel mehr tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Zastrow, es ist ja eigentlich Ihr Wort. Ich traue mich, \ndas einfach zu sagen. Es ist nicht f\u00fcnf vor zw\u00f6lf, sondern \nes ist f\u00fcnf nach zw\u00f6lf. Handeln wir und handeln Sie! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktionen, ob \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Gerlach, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Minute und \n26 Sekunden hat man mir noch vorgegeben. Vom Pult \nfremdgesteuert, ist auch mal ein neues Gef\u00fchl. \n\nHerr Wehner, f\u00fcnf nach zw\u00f6lf, das teilen wir nicht, ganz \nklar. \n\nIch denke, dass die Staatsregierung eine Menge gemacht \nhat. Meine Kollegin hat davon einiges aufgez\u00e4hlt. Ich \ngehe davon aus, dass Frau Orosz noch etwas dazu sagen \nwird. \n\nDie allgemeinen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, die wir bei den \nAllgemein\u00e4rzten ausprobieren und die teilweise gegriffen \nhaben \u2013 das muss man so sagen \u2013, m\u00fcssen weitergef\u00fchrt \n\n 6960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nwerden. Aber Vorsicht, Herr Zastrow, nicht, dass wir dann \nim n\u00e4chsten Monat \u00fcber die Augen\u00e4rzte, danach \u00fcber die \nUrologen, Haut\u00e4rzte, HNO usw. klagen \u2013 mir fallen noch \neine Menge Sparten ein, \u00fcber die wir diskutieren k\u00f6nnen. \nWir d\u00fcrfen eines nicht machen: einzelne Sparten heraus-\ngreifen. Wir m\u00fcssen die Gesamtheit der \u00c4rzte, der \u00e4rztli-\nchen Versorgung im Blick haben. Wir d\u00fcrfen nicht sagen, \nwir machen nur f\u00fcr die oder die etwas. Dann heben wir \nf\u00fcr die das Geld an. Beim n\u00e4chsten Mal beschweren sich \ndie HNO-\u00c4rzte. Dann heben wir die HNO-\u00c4rzte an. Und \nbeim n\u00e4chsten Mal beschweren sich wieder andere. Das \nkann nicht die L\u00f6sung sein, sondern da m\u00fcssen wir den \nBlick schon etwas weiter richten und das Ganze sehen. \n\nIch denke, das Anreizsystem, wie es mit dem neuen \nGesundheitsgesetz beschlossen wurde, wird wirken. Ob es \nausreicht, werden wir sehen, wenn es greift. \n\nNat\u00fcrlich sind die Zeiten vorbei, in denen eine Kommune \neinen Arzt in den l\u00e4ndlichen Bereich hereinholte, indem \nsie ihm eine einigerma\u00dfen hergerichtete Villa und einen \nWartburg zur Verf\u00fcgung stellte. Das ist ein paar Tage her. \nDas wei\u00df ich auch. Aber \u2013 und die Frage muss gestellt \nwerden d\u00fcrfen und dann ist offen, was sich dahinter \nverbirgt \u2013 was hindert den Freistaat, der die Ausbildung \nder Mediziner in Dresden und Leipzig finanziert, daran, \nAnspr\u00fcche an diese jungen Leute zu stellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach, kom-\nmen Sie bitte zum Schluss. \n\nJohannes Gerlach, SPD: In welcher Form die sich dann \nverwirklichen und welche Mittel man dazu einsetzen \nkann, das wei\u00df ich nicht. Dar\u00fcber muss noch einmal \nnachgedacht werden. Aber das einfach so dahinzustellen, \ndas w\u00e4re mir zu wenig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nJohannes Gerlach, SPD: Das Letzte \u2013 und damit mache \nich Schluss \u2013: Ich denke, das System Versorgungszentren \nkann von uns deutlich weiter ausgebaut werden. Sie \nhaben es benannt. Manche \u00c4rzte wollen diesen Druck \nnicht haben, durch ein eigenes Gesch\u00e4ft, eine eigene \nFirma. Dann gehen sie als angestellte \u00c4rzte und kommen \nvielleicht dienstem\u00e4\u00dfig und stundenm\u00e4\u00dfig noch g\u00fcnstiger \nweg, wenn sie zum Beispiel kleine Kinder haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt noch einmal das Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt noch einmal etwas \ngerade r\u00fccken, was Frau Herrmann vorhin gesagt hat; \nnicht den Unfug vom Anfang, aber das fachliche Hasard-\nspiel, das Sie betreiben wollen. \n\nIch hatte es in meiner Rede eigentlich schon angedeutet, \ndass Kinder nicht per se kleine Erwachsene sind. Es w\u00e4re \nwirklich ein Wahnsinn, wenn Sie der Allgemeinmedizin, \ndie selbst ein Breitenfach ist, noch eine detaillierte kin-\nder\u00e4rztliche Betreuung aufs Auge dr\u00fccken wollten. Das \ngeht nicht. \n\nSchauen Sie sich bitte einfach einmal bei der S\u00e4chsischen \nLandes\u00e4rztekammer im Online-Bereich die Weiterbil-\ndungsrichtlinien f\u00fcr Allgemeinmedizin und f\u00fcr P\u00e4diatrie \nan. Da werden Sie gravierende Unterschiede feststellen. \nDa kann man nicht einfach \u00c4pfel und Birnen vermischen. \nDas geht einfach nicht. Das sind zwei Fachrichtungen, die \nsich irgendwo erg\u00e4nzen, teilweise auch \u00fcberlappen, aber \ndie wirklich auch ganz spezifisch sind. \n\nGerade der ganze Bereich der Entwicklung eines Kindes \nist in der Allgemeinmedizin nie so detailliert erfassbar, \nwie er vom P\u00e4diater erfasst werden muss. Ich muss \nwirklich davor warnen, dass man auf den Gedanken \nkommt, man schafft die Trennung dieser Fachgebiete ab \nund der Allgemeinmediziner wird es schon irgendwie vor \nOrt mit richten. Das ist sicher der falsche Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Au\u00dfer der SPD haben \nandere Fraktionen auch noch Redezeit. \u2013 Frau Herrmann \nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKollegen! Herr Zastrow, mit Ihnen ging es mir jetzt so \nwie mit manchen Backrezepten, die man sich aus dem \nInternet laden kann: Es sind immer ganz tolle Bilder \ndabei. Wenn man das dann ausprobiert, kommt manchmal \netwas heraus, was man gar nicht erwartet hat und was \nunter Umst\u00e4nden auch nicht genie\u00dfbar ist. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch meine \u2013 Frau Nicolaus hat es schon gesagt \u2013, Ihre \nAnzeigenkampagne und die Art und Weise, wie Sie hier \ndiskutiert haben, kann durchaus dazu f\u00fchren, dass sich \nsowohl potenzielle Eltern als auch potenzielle Kinder\u00e4rzte \nstatt angezogen eher verunsichert f\u00fchlen und sagen: Wenn \ndie Situation so unm\u00f6glich ist, dann muss ich mir das \nwirklich noch einmal \u00fcberlegen. \u2013 Es kann also nach \nhinten losgehen. \n\nIch denke, wir sollten vielmehr konstruktiv diskutieren. \nHerr Wehner, ich habe mitnichten das Facharztprinzip \naufgek\u00fcndigt. Ich habe davon gesprochen, dass wir \u00fcber \neine st\u00e4rkere Verzahnung von Allgemeinarztpraxen und \nKinderarztpraxen reden m\u00fcssen, \n\n(Beifall der Abg. Christine Clau\u00df, CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Genau!) \n\nund zwar deshalb, weil es durchaus sinnvoll sein kann, \ndass der Allgemeinmediziner, der meist auch die Familie \nkennt, eine Anlaufstelle ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n 6961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nDa kommen also noch andere Gesichtspunkte hinzu. Der \nkann dann zum Kinderarzt \u00fcberweisen bzw. die eine oder \nandere Sache selbst in die Hand nehmen. Davon bin ich \nschon \u00fcberzeugt. Das geht in dieselbe Richtung wie die \nKritik an dem, was Herr Dr. M\u00fcller jetzt eben gesagt hat. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie, Herr Zastrow, das Rezept noch ein \nbisschen vervollst\u00e4ndigen, damit die ganze Sache auch \nwirklich genie\u00dfbar wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Angelika Pfeiffer, CDU,  \n\nund Johannes Gerlach, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Nicolaus, \nm\u00f6chten Sie noch einmal sprechen? \u2013 Nein, das hat sich \njetzt erledigt. Gibt es noch weitere Wortmeldungen? \u2013 \nFrau Staatsministerin. F\u00fcr die Linksfraktion noch \nDr. Pellmann? \u2013 Ja, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch h\u00e4tte es gern anders herum!) \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sie \nhaben es ja eben geh\u00f6rt, mein Fraktionsvorsitzender h\u00e4tte \ngern, dass ich nach Frau Staatsministerin spreche. Aber \nich m\u00f6chte mich nicht in die Gefahr begeben \u2013 es ist nicht \nunsere Aktuelle Debatte \u2013, dann m\u00f6glicherweise ein \nSchlusswort zu halten. Deswegen aus meiner Sicht ein \npaar Zwischenbemerkungen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich sehr gut erin-\nnern. Es war an einem tr\u00fcben Februartag im Jahre 2001, \nals ich von diesem Pult aus in einer Reihe von Punkten \ndeutlich gemacht habe, wie dramatisch die Situation \nbereits damals war, was die Versorgungsdichte mit All-\ngemein\u00e4rzten, aber auch bei einer Reihe von Fach\u00e4rzten, \ndarunter Kinder\u00e4rzten, betraf. Der damalige Sozialminis-\nter Dr. Geisler hatte mir in einer Interventiondeutlich zu \nmachen versucht, dass es nat\u00fcrlich \u00fcblich sei bei der PDS-\nFraktion \u2013 wir hie\u00dfen damals noch PDS-Fraktion \u2013, alles \nzu dramatisieren und schwarzzumalen und dass es gar \nnicht so sei, wie ich es damals dargestellt hatte. \n\nIch will Ihnen sagen: Inzwischen d\u00fcrften wir uns in der \nBewertung der Dinge einig sein. Die Situation ist drama-\ntisch. Ich will auch sagen, es wurde allzu viel Zeit ver-\nschenkt. Warnungen, wie wir sie damals \u2013 deshalb habe \nich auf diese Debatte noch einmal Bezug genommen \u2013 \nvorgetragen haben, wurden als Schwarzmalerei der \nOpposition in den Wind geschlagen. Das will ich zun\u00e4chst \neinmal deutlich darstellen. \n\nWas das Problem von Kinder\u00e4rzten betrifft, so ist hier \nganz offensichtlich \u2013 Herr Gerlach hat das freundlicher-\nweise angedeutet \u2013 ein durchaus funktionierendes kinder-\n\u00e4rztliches Versorgungssystem der DDR zumindest nicht \nweiter so gepflegt worden, wie es h\u00e4tte sein k\u00f6nnen und \nm\u00fcssen. Das hing sicher auch damit zusammen, dass \ngenau dieses Versorgungssystem in den alten Bundesl\u00e4n-\n\ndern so nicht \u00fcblich war. Nicht alles, was \u00fcber uns ge-\nkommen ist, muss sich \u2013 und das kann man nach \n17 Jahren deutsche Einheit durchaus sagen \u2013 als hilfreich \nund segensreich erwiesen haben. Das ist ein deutliches \nBeispiel daf\u00fcr. \n\nIch denke, die Lage ist dramatisch. Ich beteilige mich \nnicht an der Debatte, ob es f\u00fcnf nach zw\u00f6lf oder bereits \nzehn nach zw\u00f6lf ist. Das ist, glaube ich, gegenstandslos. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber wir m\u00fcssen endlich handeln. \n\nLiebe Frau Nicolaus, sonst sagen Sie mir das ja immer, \nich bin schon daran gew\u00f6hnt. Aber wenn Sie Herrn \nZastrow Populismus vorwerfen, kann ich das einfach \nnicht stehen lassen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Danke!) \n\nIm lateinischen Wortursprung leitet sich das aus dem Wort \npopulus her und populus hei\u00dft das Volk. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Genau!) \n\nIch denke, wir sind vom Volk gew\u00e4hlt und wir sind f\u00fcr \ndas Volk da. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nDeswegen sollten wir gelegentlich auf solche Debatten \ninsofern abstellen, als wir dann das, was die Bev\u00f6lkerung \nempfindet, hier nachvollziehen. Ob Sie das als Populis-\nmus bezeichnen oder nicht, das ist immer so ein Tot-\nschlagargument, aber es greift nicht. \n\nLassen Sie mich noch zwei, drei Bemerkungen machen, \nwas wir wirklich tun sollten. Die erste: Verehrte \nFrau Staatsministerin, setzen wir den Kurs der weiteren \nEntwicklung und F\u00f6rderung von Polikliniken oder \u2013 wie \nes heute modern hei\u00dft \u2013 von medizinischen Versorgungs-\nzentren fort. Es ist einiges getan worden. Das erkenne ich \nan. Aber es reicht bei Weitem noch nicht aus. \n\nDas N\u00e4chste und was, denke ich, das Allerwichtigste \neigentlich ist \u2013 Frau Nicolaus, Frau Herrmann, da stimme \nich Ihnen zu \u2013: Versuchen wir gemeinsam, das Ethos und \ndie Anerkennung des Arztstandes in Sachsen wieder auf \ndie Beine zu stellen. Das ist das Entscheidende. Es geht \nnicht nur um Geld, sondern es geht darum \u2013 das habe ich \nhier schon mehrfach gesagt \u2013, dass der Arzt wieder den \nStellenwert in dieser Gesellschaft haben muss, den er \neinmal hatte. Das \u2013 so denke ich \u2013 ist sehr entscheidend. \n\nIch bin \u2013 das habe ich immer gesagt \u2013 unzufrieden damit, \ndass der Freistaat, auch die Sozialministerin, sich oft in \ndie Rolle der Moderatorin begibt, aber wir haben hier \nmehrfach beantragt und das sage ich heute erneut: Wir \nm\u00fcssen dem \u00c4rztemangel auch dadurch begegnen, dass \nwir mehr finanzielle Mittel vom Freistaat einsetzen. Das \nist das Problem. Wir k\u00f6nnten es, aber wir tun es nicht. \n\nDa das Licht blinkt, m\u00f6chte ich mich im Namen meiner \nFraktion bei der FDP f\u00fcr diese au\u00dferordentlich wichtige \n\n 6962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nDebatte bedanken. Ich denke, sie war n\u00f6tig, und es wird \nzuk\u00fcnftig noch n\u00f6tiger sein, dass wir dar\u00fcber sprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen aus den Fraktionen? \u2013 Dann Frau Staats-\nministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! In der Tat ist das Thema \u201eDrohender \u00c4rzte-\nmangel\u201c heute nicht erstmalig in diesem Hause auf der \nTagesordnung. Mit Recht. Aber lassen Sie mich bitte \neingangs noch einmal deutlich hervorheben, dass der \nFreistaat Sachsen \u2013 sprich: die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\u2013 seit Jahren mit den gesetzlichen Verantwortungstr\u00e4gern \nf\u00fcr die Sicherstellung der medizinischen Versorgung \u2013 \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung, Krankenkassen, Landes\u00e4rz-\ntekammer, Krankenhausgesellschaft \u2013 gemeinsam dabei \nist, und zwar auf einen Kabinettsbeschluss hin, sich \ndiesem Thema nicht nur rhetorisch, sondern auch mit \nMa\u00dfnahmen zu widmen. \n\nIch habe in der heutigen Debatte \u2013 auch in den vorherge-\nhenden \u2013 trotzdem wieder den Eindruck gewonnen, dass \neinige Redner nicht richtig zuh\u00f6ren; denn sonst h\u00e4tte \ndeutlich hervorgehoben werden m\u00fcssen, welche Ma\u00df-\nnahmen in den letzten Jahren in Sachsen ergriffen worden \nsind und welche Ergebnisse dabei erzielt wurden. Dar\u00fcber \nhabe ich in diesem Hohen Haus mehrfach berichtet. Es \ngibt dazu auch einen umfangreichen Schriftverkehr an die \nAbgeordneten. \n\nHerr Zastrow, ich m\u00f6chte aber auch sagen \u2013 bei allem \nVerst\u00e4ndnis \u2013, ich freue mich, dass Sie unterst\u00fctzen \nwollen, aber nur verbal zu unterst\u00fctzen reicht nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch habe in mehreren Beitr\u00e4gen \u2013 auch in Ihrem Redebei-\ntrag \u2013 keine neuen Vorschl\u00e4ge geh\u00f6rt, sondern nur das, \nwas wir ohnehin schon tun. Das zeigt, dass Sie sich \nvielleicht nicht intensiv mit dem Thema auseinanderge-\nsetzt haben, denn sonst w\u00fcssten Sie, dass auch wir inzwi-\nschen an Grenzen gesto\u00dfen sind, aber versuchen, alle \nanderen Grenzen auszuloten, teilweise auch mit Erfolg. \n\nIch will dazu im Einzelnen noch etwas sagen. Ich stimme \nmit Ihnen \u00fcberein, dass die wachsende Bedeutung der \nKinder\u00e4rzte nach wie vor vorhanden ist, aber nicht nur, \nsehr geehrter Herr Zastrow, wegen des Fr\u00fchwarnsystems \n\u2013 das w\u00e4re zu kurz gesprungen, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Auch!) \n\ndas w\u00e4re viel zu einfach \u2013, denn zum Fr\u00fchwarnsystem \u2013 \ndas hatte meine Kollegin Nicolaus schon gesagt \u2013 geh\u00f6ren \nviel mehr Berufsgruppen, um es erfolgreich zu gestalten. \nWir wollten nicht den Eindruck erwecken, dass die \nKinder\u00e4rzte noch eine zus\u00e4tzliche Aufgabe \u00fcbernehmen \nm\u00fcssen, denn sie haben die Aufgabe, im Rahmen der  \nU-Untersuchungen auch Teil des Fr\u00fchwarnsystems zu \nsein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben neben der Debatte \nf\u00fcr gelingende Ma\u00dfnahmen zur medizinischen Versor-\ngung nat\u00fcrlich auch den Gesamtkontext im Auge. Ich darf \nnoch einmal auf das schon oft zitierte Gesundheitsziel \n\u201eGesund aufwachsen\u201c verweisen. \n\nEinen Satz zu Herrn Wehner, der leider den Saal verlassen \nhat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Er sitzt auf der \nTrib\u00fcne. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Er h\u00f6rt mir \nvon dort oben zu, wunderbar. \u2013 Herr Wehner, ich m\u00f6chte \ndeutlich sagen: Es geht nicht, wenn wir \u00fcber medizinische \nVersorgung und damit ein St\u00fcck weit \u00fcber Gesundheits-\nvorsorge und -f\u00fcrsorge und die Vermeidung von Krank-\nheiten sprechen, dass wir so tun, als ob es allein die \nAufgabe der \u00c4rzteschaft sei, dieses Problem zu l\u00f6sen. Das \nist mitnichten so. Ich habe gedacht, dass Sie die lang \ngef\u00fchrte Debatte \u00fcber die Gesundheitsreform so verstan-\nden haben, dass Gesundheit ein individuelles Thema f\u00fcr \njeden Einzelnen ist und dass wir es in Zukunft nicht \nschaffen, nur \u00fcber medizinische Ma\u00dfnahmen durch \nVersorgungsstrukturen der \u00c4rzte zu diskutieren, sondern \ndass jeder in Deutschland seine Verantwortung f\u00fcr sich, \nseine Kinder und seine Familie in die Hand nehmen muss, \nwenn wir es weiter schaffen wollen, ein solches Gesund-\nheitssystem zu erhalten, das in der Welt nach wie vor \neinzigartig, aber auch finanzierbar ist; auch wenn die \ngef\u00fchlte Wahrnehmung aus bestimmten Gr\u00fcnden eine \nandere ist. \n\nDie Sicherstellung vom Gesetz her ist Aufgabe der KVS. \nAuch das ist schon oft gesagt worden. Aber ich sage \nIhnen auch: Wir k\u00f6nnen sie in dieser Aufgabe nicht allein \nlassen. Das haben wir auch nicht getan. Seit circa vier \nJahren ist ein gemeinsames Miteinander schon vorpro-\ngrammiert, und in der Darstellung der einzelnen Ma\u00df-\nnahmen werden Sie hoffentlich auch feststellen, dass \nschon eine Vielfalt an Themen aufgeworfen worden ist. \n\nIch will deutlich zum Ausdruck bringen: Der Eindruck bei \ndem einen oder anderen Redner, der zumindest bei mir \nentstanden ist, auch was Frau Lauterbach gesagt hat, ist \nfolgender: Es gibt keinen K\u00f6nigsweg zur L\u00f6sung. Wer das \nbehauptet, steht leider nicht im Thema. Es ist eben diese \nschwierige Situation, dass wir es mit einem sehr kompli-\nzierten Verfahren im Gesundheitssystem zu tun haben und \neine Menge Beteiligter in diesem System zu ber\u00fccksichti-\ngen ist. \n\nIch m\u00f6chte zwei, drei Worte zur Bedarfsplanung sagen, \nwas in gewisser Weise der Kernpunkt Ihrer Argumentati-\non war. Die Bedarfsplanung ist eine gesetzliche Vorgabe, \nentstanden durch Argumentationen von Betroffenen, \nsprich von \u00c4rzten und Vertretern der Krankenkassen, im \nsogenannten Bundesausschuss. Dar\u00fcber hinaus war es \nBeschlusslage der Selbstverwaltung. Ich glaube, Herr \nZastrow, Ihnen und Ihrer Fraktion brauche ich nicht zu \nerkl\u00e4ren, was Selbstverwaltung, deren Rechte und deren \nPflichten betrifft. Es ist Aufgabe der Selbstverwaltung, \n\n 6963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ndiese Planungsaufgaben als Grundlage f\u00fcr die medizini-\nsche Versorgung zu veranlassen. \n\nIch sage Ihnen sicherlich auch nichts Neues, dass die \nderzeitigen Planungsbereiche auf die Grundlage von \nEntscheidungen in den Neunzigerjahren zur\u00fcckgehen. \nInsoweit gebe ich Ihnen recht, dass es seitdem eine \nwahrnehmbare Ver\u00e4nderung in der Demografie in \nDeutschland und damit in Sachsen gegeben hat. Deswe-\ngen haben wir seit Jahren die Forderung an die Selbst-\nverwaltung aufgemacht, das System der Planungsbereiche \nden eben genannten Ver\u00e4nderungen anzupassen. Anschei-\nnend ist das in dieser stufenstrukturierten Selbstverwal-\ntung aber nicht so einfach, wie man sich das vorstellt; die \nForderung steht aber auf jeden Fall. \n\nAufgrund dieser Planungskonstellation ergeben sich in \nden unterschiedlichen Regionen teilweise sehr verzerrte \nBilder. Wir haben die Auskunft \u2013 nur diese Daten erhalten \nwir \u00fcber die KV \u2013, dass wir derzeit in Gesamtsachsen \nkeinerlei Mangel an Kinder\u00e4rzten haben, sondern im \nGegenteil, es gibt die \u00fcberwiegende Zahl der Planungsbe-\nreiche, die sogar noch eine \u00dcberversorgung ausweist. Ich \nwei\u00df, dass sich das in einigen Regionen gef\u00fchlt anders \ndarstellt. Auch das ist heute schon angesprochen worden. \nWir haben n\u00e4mlich kein quantitatives Problem, sondern \nwir haben ein Verteilungsproblem. Das ist in Deutschland \nso und das ist vor allem in Sachsen sehr deutlich sp\u00fcrbar. \nWir haben eine gro\u00dfe Zahl der \u00c4rzteschaft \u2013 das gilt nicht \nnur f\u00fcr die Kinder\u00e4rzte \u2013 in Ballungsgebieten und wir \nhaben eine gro\u00dfe Ausd\u00fcnnung aus unterschiedlichen \nGr\u00fcnden im l\u00e4ndlichen Bereich. Nur hier w\u00e4re \u2013 das ist \nzumindest eine M\u00f6glichkeit \u2013 den sogenannten freien \nBerufen eben nicht mehr die freie Entscheidung des \nArbeitsstandortes zu geben, sondern diese w\u00e4ren zu \nverpflichten. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIch glaube, Herr Zastrow, das ist mit der von Ihnen \ndargestellten Politik nicht vereinbar; wenn, dann sollten \nSie das sehr deutlich sagen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus, meine Damen und Herren \u2013 \num kurz auf die Fragen aus den einzelnen Redebeitr\u00e4gen \neinzugehen \u2013 inzwischen \u00c4rzte aus \u00fcber 80 L\u00e4ndern \u2013 \nHerr Dr. M\u00fcller, das war auch Ihre Frage \u2013 in Sachsen, \nsowohl im station\u00e4ren als auch im ambulanten Bereich. \nEs sind ungef\u00e4hr 850 \u00c4rzte \u2013 nageln Sie mich jetzt bitte \nnicht auf den letzten Stand fest \u2013 aus 80 L\u00e4ndern, die \nderzeit ebenfalls die medizinische Versorgung in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen unterst\u00fctzen und daf\u00fcr sorgen, dass sie ohne \ngr\u00f6\u00dfere Probleme ablaufen kann. Unter diesen 850 \u00c4rzten \naus anderen L\u00e4ndern sind, wie Ihnen ebenfalls bekannt \nist, inzwischen fast 60 \u00c4rzte aus \u00d6sterreich. Auch hier \nsind wir hoffnungsvoll, weil sich die Zusammenarbeit der \ns\u00e4chsischen und \u00f6sterreichischen Landes\u00e4rztekammern \nsehr positiv entwickelt hat, sodass wir mit weiteren \nZug\u00e4ngen zu rechnen haben. Ich werde in der n\u00e4chsten \n\nWoche in Wien mit der s\u00e4chsischen und der \u00f6sterreichi-\nschen Landes\u00e4rztekammer zusammenkommen. \n\nAber auch das ist nicht ausreichend, weil es wiederum nur \neines der Puzzleteile in einem gro\u00dfen Mosaik sein kann, \num uns dieser Situation positiv zu bem\u00e4chtigen. Ich \nm\u00f6chte noch einmal sagen, dass die Ma\u00dfnahmen, vor \nallem die Finanzierungsma\u00dfnahmen, die heute teilweise \ninfrage gestellt worden sind, nat\u00fcrlich auch ein Versuch \nsind, m\u00f6gliche Situationen aus Brennpunktbereichen \nlindern zu helfen. Nat\u00fcrlich ist uns klar, dass wir im \nMoment mehrere parallele Aktivit\u00e4ten in Gang setzen \nm\u00fcssen, n\u00e4mlich die Akutsituationen, die es bereits in \neinigen Regionen gibt, mindern und lindern helfen, aber \ngleichzeitig auch mittel- und langfristige Konzepte f\u00fcr \nMa\u00dfnahmen in den n\u00e4chsten Jahren auf den Tisch zu \nlegen. \n\nIch will nicht verschweigen, dass diese Doppelarbeit, die \nman parallel durchf\u00fchren muss, nicht ganz einfach ist; vor \nallem deshalb, weil das Instrumentarium, welches dem \nFreistaat Sachsen als Landesgesetzgeber zur Verf\u00fcgung \nsteht, eben ausgereizt ist und wir nicht nur diese Dinge \nauf den Weg gebracht haben, sondern uns dar\u00fcber hinaus \nan den Bundesgesetzgeber gewandt haben. Herr Wehner, \nich bin schon teilweise erschrocken, wenn Sie sagen, dass \nIhnen Initiativen in Richtung Bund von uns nicht bekannt \nseien. Ich werde sofort veranlassen, dass Ihnen die letzten \nBundesratsdebatten, an denen ich zu diesem Thema \nteilgenommen habe, zugesandt werden. Sie waren aber \neigentlich \u00f6ffentlich, und ich hatte vermutet, dass Sie dies \ninteressiert verfolgt haben, letztmalig bei der Diskussion \nim Bundesrat zum Gesundheitsreformgesetz. \n\nIch darf an dieser Stelle das Problem noch einmal aufwer-\nfen. Herr Zastrow, Sie k\u00f6nnen beklagen, dass ich meine \nStimme nicht ausreichend erhoben habe, obwohl Ihre \nFraktion gestern in einer anderen Debatte sehr deutlich \ngesagt hat, nicht die Dezibel machen es, sondern die \nArgumente. Ich werde auch weiterhin Ihren Rat nicht \nbefolgen und meine Dezibel steigern, sondern auf Argu-\nmente setzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDiese Argumente haben jedoch in der Debatte \u00fcber die \nGesundheitsreform unsere Forderungen nicht durchsetzen \nk\u00f6nnen, da wir am Ende ganz allein dagestanden haben, \nund auch f\u00fcr mich ist nach wie vor fragw\u00fcrdig, wieso \nnicht einmal die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder am Ende zur \nStange gehalten haben; denn sie sind eigentlich in einer \nfast identischen Situation. \n\nSo zeigt sich das Gesamtgef\u00fcge schwierig. Solange alle \nanderen 15 Bundesl\u00e4nder der Meinung sind, sie beherr-\nschen ihre medizinische Versorgung noch, werden wir es \nmit Mehrheiten sehr schwer haben. Unabh\u00e4ngig davon \nm\u00f6chte ich darauf verweisen, dass durch s\u00e4chsische \nVorschl\u00e4ge aus der von mir genannten Gruppe umfangrei-\nche \u00c4nderungen in das Vertragsarztrechts\u00e4nderungsgesetz \neingeflossen und \u2013 zumindest aus Sicht der zust\u00e4ndigen \nBundesministerin \u2013 einige Kompromisse in den WSG \n\n 6964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\neingebaut worden sind, Kompromisse, dass die sogenann-\nten Sicherstellungszulagen nicht mehr gedeckelt sind, \nsondern frei verf\u00fcgbar und auch auf Anregung des Frei-\nstaates Sachsen etwas flexibler einsetzbar. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU) \n\nDie Sicherstellungszulagen haben wir in den vergangenen \nJahren bereits genutzt. Sie kennen das Modell Torgau-\nOschatz, bei dem erstmalig Probleme mit Haus\u00e4rzten \naufgetreten sind. Die 60 000 Euro Investitionen \u2013 \nHerr Zastrow, auch das sind Investitionen, die bei weiterer \nVerortung hier in Sachsen als Zuschuss gezahlt werden; \ndort muss also niemand etwas zur\u00fcckzahlen, wenn er die \nPraxis hier in Sachsen weiterf\u00fchrt \u2013 haben dazu gef\u00fchrt, \ndass wir in diesem eben genannten Bereich f\u00fcnf Neuzu-\ng\u00e4nge begr\u00fc\u00dfen durften. \n\nAber uns ist auch klar, dass dies kein Dauerzustand ist \nund es so nicht weitergehen wird. Wir haben diese Finan-\nzierungsstruktur trotzdem im Einvernehmen mit den \nVertretern der \u00c4rzteschaft aufrechterhalten. Es gibt dabei \ninzwischen eine Ver\u00e4nderung: Bisher waren 50 % durch \nden KVS und 50 % durch die Krankenkassen zu zahlen. \nAb 01.04.2007 zahlt die Krankenkasse 100 %, sodass das \n\u00c4rztebudget auch da nicht mehr geschm\u00e4lert wird, und \u2013 \n\u00fcber diesen Beitrag wurde \u00fcberhaupt noch nicht gespro-\nchen \u2013 es ist nicht nur so, dass wir mit finanziellen Anrei-\nzen Neuzug\u00e4nge anwerben, sondern auch diejenigen, die \nhier bleiben und unter teilweise erschwerten Bedingungen \nweiterarbeiten, haben erhebliche Zusch\u00fcsse zu ihrem \nBudget zu erwarten. Diese \u00dcberpr\u00fcfung der Situation in \nganz Sachsen ist inzwischen Standard des sogenannten \nLandesausschusses geworden. Hier wird relativ zeitnah \n\u00fcber diese Ver\u00e4nderungen beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen \nsind Ihnen aus mehreren Schriftst\u00fccken bekannt. Ich \nm\u00f6chte hier nicht noch einmal alle aufz\u00e4hlen, aber ich \nwill deutlich machen: Das, was wir an Instrumenten und \ngesetzlichen M\u00f6glichkeiten haben, nutzen wir \u2013 auch \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten im F\u00f6rderbereich. Wir haben erst \nvor Kurzem eine Richtlinie verabschiedet, Herr Kollege, \nnach der die \u00c4rzteschaft, \u00e4hnlich wie andere Unterneh-\nmen, bei einer Niederlassung F\u00f6rdermittel f\u00fcr Unterneh-\nmen beantragen kann. Also, die breite Palette, die uns zur \nVerf\u00fcgung steht, wird genutzt. \n\nIch muss jedoch einen Tropfen Wasser in den Wein \ngie\u00dfen. Wir haben am Ende nach wie vor ein Ressourcen-\nproblem. Wir stellen fest, dass uns trotz dieser erheblichen \nund einzigartigen Anreize in Sachsen die Ressourcen \nfehlen. Dies hat ganz klare Gr\u00fcnde. Zum einen ist es in \nder Tat so, dass in den anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 zumin-\ndest in den westdeutschen \u2013 derzeit noch mehr bezahlt \nwird \u2013 bei weniger Belastung. Dies war unser Argument \nin Richtung Gesundheitsreform, diese Finanzierungsrege-\nlung, die Gott sei Dank f\u00fcr 2009 endlich auf den Weg \ngebracht wurde, schon jetzt f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder \neinzusetzen, um damit auch eine gleiche Verfahrensweise \nzu garantieren und \u2013 was uns wichtig war; auch das war \nein Vorschlag von Sachsen \u2013 morbidit\u00e4tsabh\u00e4ngig zu \n\nfinanzieren. Das kommt der von mir genannten demogra-\nfischen Entwicklung zugute und w\u00fcrde angemessene \nFinanzierungen f\u00fcr die \u00c4rzte garantieren. \n\nEs ist anders gekommen, wir wissen es. Wir m\u00fcssen also \nbis 2009 ohne diese gleichen Bedingungen agieren, und \nes wird sicher schwierig sein, diese Zeit zu \u00fcberbr\u00fccken, \nobwohl wir hier jedoch trotzdem nicht unt\u00e4tig sein wer-\nden und uns weiterhin bem\u00fchen, die angesprochenen \nMa\u00dfnahmen umzusetzen und f\u00fcr entsprechende Versor-\ngungssicherheit zu sorgen. \n\nAuch die KV \u2013 lassen Sie mich das an dieser Stelle noch \neinmal sagen \u2013 ist sehr bem\u00fcht, kurzfristig auf einzelne \nregionale Probleme zu reagieren, und wir sind dort in \ngemeinsamer Partnerschaft. Auch finanzielle Anreize hat \ndie Staatsregierung bereits veranlasst. Sie sind im Haus-\nhalt nachzulesen. So ganz ohne ist das nicht. Unabh\u00e4ngig \ndavon, lieber Herr Wehner, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich die \ngesetzlich festgelegten Finanzstr\u00f6me ber\u00fccksichtigen. \nAuch Ihnen ist bekannt, dass die Krankenkassen f\u00fcr die \nFinanzierung der medizinischen Versorgung durch die \nBeitragszahlung zust\u00e4ndig sind, und ich denke, auch Sie \nwollen nicht grunds\u00e4tzlich eine Doppelfinanzierung durch \nden Staat \u2013 durch Steuersubvention \u2013 und durch die \nBeitragszahler. So ist das System nicht gedacht und so \nsoll es sicher nicht werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Hinweis geben. Frau Herrmann \nhat noch einmal Ihre Argumentation, Herr Wehner, \nprovoziert. Sie haben in Ihrem Redebeitrag darauf hinge-\nwiesen, dass es Zeit sei, \u00fcber Gesetzes\u00e4nderungen nach-\nzudenken. Sie haben darauf hingewiesen, dass man neue \nWege gehen m\u00fcsste, um die medizinische Versorgung \nsicherzustellen. Gleichzeitig kritisieren Sie den ansatz-\nweise ausgesprochenen Vorschlag von Frau Herrmann, \ndar\u00fcber nachzudenken, eventuell die Facharztzusammen-\narbeit neu zu gestalten. \n\nIch will noch Folgendes bemerken: Es gibt bereits L\u00e4nder \n\u2013 ohne dass ich das hier bewerten m\u00f6chte \u2013, in denen es \nnur die Hausarztschiene gibt. Mir ist in diesem Zusam-\nmenhang nicht bekannt, dass die Kinder dort schlechter \nversorgt w\u00fcrden als in Deutschland. Das hat sicherlich \nhistorische Gr\u00fcnde, aber wenn Sie \u2013 so habe ich Sie \nverstanden \u2013 auf der einen Seite fordern, \u00fcber gesetzliche \nVer\u00e4nderungen nachzudenken, dann muss es uns auf der \nanderen Seite auch m\u00f6glich sein, an solche Ver\u00e4nderun-\ngen zu denken. Da bin ich mit Frau Herrmann einer \nMeinung. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zusammenfassen. \nEs ist in der Tat eine Diskussion wert, die medizinische \nVersorgung in Sachsen nachhaltig zu sichern. Keine \nFrage, das ist immer wieder eine Diskussion wert. Aber \nwir m\u00fcssen uns irgendwann fragen, ob es am Ende \ntats\u00e4chlich zu \u00c4nderungen kommt, wenn wir hier im \nHaus \u00fcber unterschiedliche Sorgen und N\u00f6te von Fach-\narztgruppen diskutieren. \n\nEs ist sicherlich richtig \u2013 da gebe ich Ihnen recht, Herr \nZastrow \u2013, dass die Information ein wichtiges Mittel ist, \num bestimmte Situationen zu erkennen oder auch zu \n\n 6965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nverstehen und zu akzeptieren. Aber ich bin nicht mit \nIhnen einer Meinung, wenn Sie in Ihrem Beitrag sugge-\nrieren, dass die Staatsregierung ihre Verpflichtungen in \nden letzten Jahren nicht ausreichend wahrgenommen \nh\u00e4tte. Die \u00c4rzteschaft vor Ort signalisiert uns immer \nwieder, dass sie sich ausreichend vertreten f\u00fchlt. Wir \nm\u00fcssen aber zurzeit mit bestimmten Dingen leben. Wir \nwissen, dass Gesetzesver\u00e4nderungen, die auch wir anstre-\nben, leider nicht immer so schnell m\u00f6glich sind, wie wir \nsie brauchen. Unabh\u00e4ngig davon sind die Sofortma\u00dfnah-\nmen, die uns m\u00f6glich sind, auch wirkungsvoll. \n\nEin Letztes, n\u00e4mlich ein Ausblick in die Zukunft, sei mir \nnoch gestattet. Auch wenn wir derzeit Sofortma\u00dfnahmen \nanbieten, wissen wir, dass wir nach wie vor das Problem \nhaben, wie es in den n\u00e4chsten Jahren weitergeht. Es ist \nheute schon angesprochen worden: Der einzige Weg, der \nuns helfen kann, sind die heutigen Medizinstudenten. Ich \nglaube, Herr Gerlach hat darauf verwiesen, dass in Sach-\nsen derzeit mit die meisten Medizinstudenten einen \nStudienplatz erhalten. Daher erscheint es doch eigentlich \nlogisch, dass sich zumindest ein Teil der Medizinstuden-\nten, die sich anscheinend hier gut vertreten f\u00fchlen, also \ngute Bedingungen f\u00fcr ein Studium vorfinden, f\u00fcr Sachsen \nentscheidet. \n\nDie Bewertungen der jungen Leute stimmen halt nicht \nimmer mit denen \u00fcberein, die auch heute hier angespro-\nchen worden sind. In der Tat spielt das Geld nicht immer \nan erster Stelle eine Rolle, sondern sehr oft sind es die \nArbeitsbedingungen. Diese sind bekannterweise im \nOsten, in Sachsen, im Moment problematischer als bei \nden Kolleginnen und Kollegen in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern. Eine Rolle spielen nat\u00fcrlich auch die B\u00fcrokratie \nund die Auffassungen \u00fcber die Gestaltung des Arbeitsle-\nbens. Es gibt nicht wenige junge Studenten, die eben nicht \nmehr rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung stehen wollen, \nsondern die sagen: Mein Job in zehn Stunden auch als \nArzt m\u00fcsste reichen; ansonsten suche ich mir eine andere \nBleibe. \n\nDeshalb haben wir eine relativ gro\u00dfe Anzahl von Medi-\nzinstudenten, die nach Abschluss des Studiums nicht an \nder Versorgung der Patienten teilnehmen, sondern in die \nMedien, in die Pharmaindustrie oder sogar ins Ausland \ngehen. Deswegen bin ich mit meinem Kollegen Macken-\nroth dabei, juristisch mehrere M\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, \nwie wir es schaffen, Medizinstudenten \u00fcber ihr Studium \nhinaus \u2013 nat\u00fcrlich nicht verfassungswidrig \u2013 an den \nFreistaat zu binden. \n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nWir haben versucht, eine solche M\u00f6glichkeit \u00e4hnlich der \nBundeswehr f\u00fcr Sachsen zu etablieren, aber leider ist uns \ndas als verfassungswidrig bescheinigt worden, weil der \nVerteidigungsauftrag der Bundeswehr nat\u00fcrlich Ausnah-\nmen zul\u00e4sst, die wir als Land f\u00fcr uns nicht in Anspruch \nnehmen k\u00f6nnen. Aber wir haben noch zwei Varianten in \nder Pipeline, bei denen ich relativ optimistisch bin, dass \nwir weiterkommen, sodass ich am Schluss noch einmal \ndeutlich sagen kann: Wir versuchen mit allen uns zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln, sowohl im Land als auch \n\u00fcber den Bundesgesetzgeber, die gegenw\u00e4rtige Situation \nzu stabilisieren, und das mit Nachdruck. Wir denken \nbereits jetzt gemeinsam mit allen Beteiligten dar\u00fcber \nnach, wie wir in Zukunft geeignete Ma\u00dfnahmen umsetzen \nk\u00f6nnen. \n\nDaher m\u00f6chte ich der \u00d6ffentlichkeit noch einmal sagen: \nEs gibt eigentlich keine Veranlassung, Sorge zu haben, \naber es gibt die Notwendigkeit zu agieren, und das wollen \nwir gern weiter tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow wollte \nals Allerletzter reden. Das w\u00e4re normalerweise jetzt der \nFall gewesen. Aber die Staatsministerin hat \u00fcberzogen, \nsodass alle Fraktionen noch einmal 8 Minuten Zeit \nbekommen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDaher frage ich, ob noch jemand vor Herrn Zastrow \nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich im Moment nicht \nerkennen. Also \u2013 Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Keine Angst, ich spre-\nche nicht so lange. Allerdings h\u00e4tte ich ganz gern ge-\nwusst, ob wir heute eine Regierungserkl\u00e4rung entgegen-\nnehmen. Dann h\u00e4tten wir heute eine ganz andere Debatte \ndazu f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWenn eine Regierungserkl\u00e4rung auf der Tagesordnung \nsteht, haben wir als kleine Oppositionspartei ein bisschen \nmehr Zeit, darauf reagieren zu k\u00f6nnen. Aber darum geht \nes mir jetzt gar nicht. \n\nFrau Herrmann, zu den Rezepten: Das Rezept ist gut, aber \nich kann auch nichts daf\u00fcr, wenn Sie nicht backen k\u00f6n-\nnen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nFrau Nicolaus, tun Sie mir einen Gefallen: Nennen Sie \nmir einen einzigen FDP-Antrag oder einen einzigen \nOppositionsantrag, der f\u00fcr Sie nicht populistisch ist. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIch bin mir ziemlich sicher, dass auch der Antrag zur \nPublic Private Partnership, den wir heute Nachmittag \nbehandeln, f\u00fcr Sie Populismus ist, vielleicht schon wegen \nder vielen \u201eP\u201c. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nHerr Pellmann und auch Herr Wehner haben das schon \ngut ausgef\u00fchrt. Das wird, Frau Nicolaus \u2013 ich sch\u00e4tze Sie \nsehr \u2013, wirklich langweilig. Wenn andere hier nach vorn \ngehen und nett \u201eGuten Morgen\u201c sagen, rufen Sie: \u201ePopu-\nlismus!\u201c. Das ist mittlerweile Ihr immer gleiches Muster. \n\n 6966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Rita Henke, CDU: Oh nein!) (Zurufe von der CDU) \n\nMir ist auch klar, dass all das gerade Sie von der Union \nund von der Regierung st\u00f6rt. Ich habe mich daran ge-\nw\u00f6hnt, dass immer dann, wenn die Opposition den Mund \naufmacht, das, was sie sagt, nat\u00fcrlich populistisch ist. Wir \nsind nur dann nicht populistisch, wenn wir schweigen. \nAber genau diesen Gefallen, liebe Frau Nicolaus, liebe \nKollegen von der CDU, werden wir Ihnen ganz gewiss \nnicht tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Orosz, ich bin dankbar, wenn Sie Ihre Stimme \nerheben. Das k\u00f6nnen Sie aber auch ganz leise machen. \nDas m\u00fcssen Sie nicht so laut machen wie der Ministerpr\u00e4-\nsident. Ich w\u00e4re schon froh, Frau Orosz, wenn Sie es \n\u00fcberhaupt auf Bundesebene tun w\u00fcrden. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas habe ich doch gerade gesagt!) \n\nDie letzte Chance hatten Sie in der Familienpolitik. Da \nhabe ich sehr laut und deutlich Ihren Kollegen Herrn \nFlath geh\u00f6rt. Sie habe ich dort nicht wahrgenommen. Ich \nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, auch Sie wahrzunehmen. Aber es \nwar ganz anders. Man nimmt Sie dort nicht wahr. Neh-\nmen Sie das bitte zur Kenntnis! \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Das ist doch so, liebe Kollegen. Hand aufs Herz, das ist \ndoch so! \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nVielleicht noch eine inhaltliche Sache, weil Sie die \n\u00c4rzteschaft angesprochen haben: Ich bin mir nicht sicher, \ndass die \u00c4rzteschaft das alles so mittr\u00e4gt. Wir haben in \nSachsen allein zwei \u00c4rzte \u2013 ich nenne nur diese eine Zahl \n\u2013, die schon \u00fcber 71 sind. Ich bin mir nicht sicher, ob \njeder Arzt so lange arbeiten m\u00f6chte. Viele tun es. Viele \ntun es in ihren niedergelassenen Praxen schlichtweg nur \ndeswegen, weil sie Verantwortung f\u00fcr ihre Patienten \nhaben. Ich wei\u00df, dass mein Hautarzt sehr gern in den \nRuhestand treten m\u00f6chte, aber er findet keinen Nachfol-\nger. Jetzt gibt es ein Problem. Diese Praxis und auch die \nVerwertung dieser Praxis ist f\u00fcr viele dieser \u00c4rzte die \nAltersvorsorge. Es gibt F\u00e4lle in Sachsen \u2013 das k\u00f6nnen Sie \nselbst nachlesen \u2013, bei denen Praxen f\u00fcr einen Euro \nangeboten worden sind, aber keinen K\u00e4ufer gefunden \nhaben. Das ist Fakt. \n\n \n\nIch habe vorhin im Zusammenhang mit dem von \nFrau Nicolaus erhobenen Populismusvorwurf etwas \nvergessen. Ich m\u00f6chte das gern nachholen. Frau Nicolaus, \nich habe diese Anzeige n\u00e4mlich auch hier. Ich m\u00f6chte \nkurz daraus zitieren. Sie haben gesagt, das sei Populis-\nmus. Sagen Sie mir hinterher, ob das Populismus ist und \nwas daran Populismus ist. Dort steht \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn \nder Gesundheitspolitik zeigt sich das soziale Gewissen \neines Staates, vor allem wenn es um die Gesundheit \nunserer Kinder geht. Kinder haben ein Recht auf eine \numfassende medizinische Versorgung. Doch wegen des \nzunehmenden \u00c4rztemangels fallen bereits Untersuchun-\ngen in Kitas und Schulen aus. Auch der Weg zum n\u00e4chs-\nten Kinderarzt und die Schlangen in den Wartezimmern \nwerden immer l\u00e4nger. Die Staatsregierung muss Kinder- \nund Jugend\u00e4rzte nach Sachsen holen. Der Beruf des \nArztes muss wieder ein Traumberuf werden \u2013 auch im \nInteresse unserer Kinder.\u201c \n\nIst das Populismus? \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Es liest sich ganz nett. Das ist kein Wunder, es ist ja \nmein Text. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nTrotz alledem ist das kein Populismus. Sie kennen \u00fcberall \ndie Situation. Wir haben einen zunehmenden \u00c4rzteman-\ngel, vor allem im kinder\u00e4rztlichen Bereich. Auch die \nWartezimmer sind voll, ich habe es vorhin schon gesagt. \nIch glaube, dass man das ansprechen darf und auch \nansprechen sollte. \n\nAm Ende gestatten Sie mir noch ein kurzes Zitat;  damit \nm\u00f6chte ich dann schlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte Frau Renate \nBerthold zitieren, die k\u00fcrzlich in der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c Folgendes zu dieser Thematik schrieb: \u201eKinder \nbrauchen einen Doktor in ihrer N\u00e4he. Zu einer guten \nFamilienpolitik geh\u00f6rt die gute medizinische Versorgung. \nSonst werden noch mehr junge Familien aus Sachsen \nweggehen. Um das zu verhindern, muss es neben der \nKindertagesst\u00e4tte auch den Kinderarzt geben.\u201c Genau \ndarum geht es. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Hat dieser Beitrag \nnoch einmal zum Widerspruch herausgefordert? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Gibt es noch Erg\u00e4nzungsw\u00fcn-\nsche? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, schlie\u00dfen wir die Aktuelle \nDebatte ab und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nDeswegen halte ich Ihre Aussage, dass die \u00c4rzteschaft \nmit ihrer Situation zufrieden sei, f\u00fcr sehr mutig. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nLassen Sie mich ganz zum Schluss vielleicht noch ein \nZitat bringen. Ich habe noch etwas Zeit, deswegen kann \nich noch ein Vers\u00e4umnis nachholen. \n\nWir treten ein in den \n\n 6967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/9247 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages mit einem Korrekturhinweis vor. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ich bitte darum, dass ich weiterarbeiten kann, Herr \nZastrow und Frau Staatsministerin Orosz. Sehr geehrte \nDamen und Herren, wir warten, bis die beiden ihren \nDisput beendet haben. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das  \nwar kein Disput, das war ein Dialog!) \n\nIch rufe als Erstes Frau Simon auf, die Frage Nr. 2 zu \nstellen. Bitte sch\u00f6n. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \n\nEs geht um den Erweiterungsbau der Pestalozzi-\nMittelschule in L\u00f6bau. \n\nEinem Medienbericht zufolge gibt es beim geplanten \nErweiterungsbau der Pestalozzi-Mittelschule in L\u00f6bau \nVerz\u00f6gerungen. Die Eigenmittel st\u00fcnden bereit, aber der \nBewilligungsbescheid f\u00fcr die F\u00f6rdermittelfreigabe sei \nnoch nicht erteilt. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden ist die F\u00f6rdermittelfreigabe \nbisher nicht erfolgt? \n\n2. In welcher H\u00f6he werden die F\u00f6rdermittel bis zu wel-\nchem Termin freigegeben? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Frau Abgeordnete, die Freigabe von F\u00f6rdermit-\nteln kann erst erfolgen, wenn alle daf\u00fcr notwendigen \nVoraussetzungen vorliegen. Das ist hier noch nicht der \nFall. So ist aufgrund der Erh\u00f6hung der Gesamtkosten \nnach der baufachlichen Stellungnahme eine Aktualisie-\nrung der gemeindewirtschaftlichen Stellungnahme erfor-\nderlich. \n\nOb und, wenn ja, in welcher H\u00f6he und zu welchem \nTermin F\u00f6rdermittel freigegeben werden k\u00f6nnen, kann \nich derzeit noch nicht einsch\u00e4tzen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Eine Nachfrage: Ist das \nFehlen der gemeindewirtschaftlichen Stellungnahme das \neinzige Hindernis, das noch besteht? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es ist das \neinzige Hindernis, das mir bekannt ist. Ich gehe davon \naus, dass das, da auch der Antragsteller das wei\u00df, sicher-\n\nlich behebbar ist und dass dann einer Freigabe von F\u00f6r-\ndermitteln nichts im Wege steht. Au\u00dferdem geht es \ndarum, dass auch das notwendige Geld vorhanden sein \nmuss; aber ich gehe davon aus, dass hier in einem abseh-\nbaren Zeitraum durchaus eine F\u00f6rderung anstehen kann. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chstes hat \nFrau Sch\u00fc\u00dfler die M\u00f6glichkeit, die Frage Nr. 1 zu stellen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine \nFrage bezieht sich auf die Priorit\u00e4ten des Staatsministers \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. \n\nGem\u00e4\u00df diversen Pressemitteilungen nahm Herr Staatsmi-\nnister Thomas Jurk am Christopher Street Day teil und \nsagte daf\u00fcr die f\u00fcr den gleichen Tag anberaumte Teilnah-\nme am Sachsenmetall-Forum ab. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Weshalb war dem s\u00e4chsischen Wirtschaftsminister die \nTeilnahme an einer Schwulen- und Lesben-Veranstaltung \nwichtiger als die Fachkr\u00e4fteentwicklung im Freistaat \nSachsen vor dem Hintergrund der demografischen Katas-\ntrophe? \n\n2. Sieht der Wirtschafts- und Arbeitsminister des Freistaa-\ntes Sachsen seine prim\u00e4re Aufgabe darin, sexuelle Min-\nderheiten durch die Teilnahme an einschl\u00e4gigen Veranstal-\ntungen aufzuwerten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nJurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Abgeordnete, der konkreten Beantwortung \nder Fragen m\u00f6chte ich Folgendes voranstellen: \n\nZwischen 1933 und 1945 wurden von den Nazis 15 000 \nHomosexuelle in Konzentrationslager deportiert und dort \nzum gr\u00f6\u00dften Teil umgebracht. Dazu kommt eine weitaus \ngr\u00f6\u00dfere Zahl an Menschen, die unertr\u00e4glichen Repressio-\nnen von Psychotherapie \u00fcber sogenannte hormonelle \nUmpolung bis hin zu Zwangskastrationen ausgesetzt \nwaren. Vor diesem geschichtlichen Hintergrund ist es \nnicht weiter verwunderlich, dass seitens der NPD mit den \nbeiden vorliegenden Fragen versucht wird, Homosexuelle \ngegen Fachkr\u00e4fte auszuspielen. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nZur konkreten Beantwortung Ihrer Fragen: \n\nErstens. Die Staatsregierung hat dem Sachsenmetall-\nForum im Jahr 2007 eine hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt. Aus \ndiesem Grunde waren zwei Mitglieder der Staatsregierung \nanwesend, n\u00e4mlich Frau Ministerin Stange und Herr \nMinister Flath. Angesichts des Themas des Forums war \n\n 6968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ndiese Auswahl richtig und im \u00dcbrigen auch langfristig \nvorher abgesprochen. \n\nDass zwei Minister auf dem Sachsenmetall-Forum anwe-\nsend waren, h\u00e4tten Sie im \u00dcbrigen auch wissen k\u00f6nnen, \nwenn Sie entsprechend recherchiert h\u00e4tten. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das ist mir bekannt!) \n\nInsofern ist es unzutreffend, dass eine anberaumte Teil-\nnahme am Sachsenmetall-Forum meinerseits abgesagt \nwerden musste. \n\nAuch kann ich Folgendes feststellen: Das Verh\u00e4ltnis zum \nVerband Sachsenmetall ist ein gutes. So konnte ich unter \nanderem im Rahmen meiner Dienstreise nach Indien im \nJanuar 2007, auf der mich der Pr\u00e4sident von Sachsenme-\ntall, Herr Andreas Huhn, begleitete, gute und substanzielle \nGespr\u00e4che mit ihm f\u00fchren. \n\nNun zu Ihrer zweiten Frage, die ich hier noch einmal \nvorlesen m\u00f6chte: \u201eSieht der Wirtschafts- und Arbeitsmi-\nnister des Freistaates Sachsen seine prim\u00e4re Aufgabe \ndarin, sexuelle Minderheiten durch die Teilnahme an \neinschl\u00e4gigen Veranstaltungen aufzuwerten?\u201c \n\nEs war bei Ihnen ein bisschen schwer verst\u00e4ndlich, \ndeshalb habe ich es noch einmal vorgelesen. \n\nDass Sie hier von aufwerten sprechen, ist allerdings \nentlarvend. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Mensch ist dem Menschen im Werte gleich. Das ist \neine Grundaussage des Humanismus. Man braucht nichts \naufzuwerten, was bereits gleichwertig ist. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie prim\u00e4re Aufgabe des Wirtschafts- und Arbeitsminis-\nters im Freistaat Sachsen ist es, in unserem Land f\u00fcr \nArbeitspl\u00e4tze und f\u00fcr eine florierende Wirtschaft zu \nsorgen. Um dies zu schaffen, brauchen wir unter anderem \neinen zeitgem\u00e4\u00dfen gesellschaftlichen Kontext. Zu diesem \ngeh\u00f6rt auch die Anerkennung sexueller Minderheiten. Ich \nkann nur dann in der Welt erfolgreich um Investoren \nwerben, wenn ich glaubw\u00fcrdig versichern kann, dass \nSachsen ein modernes, weltoffenes und tolerantes Land \nist. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Gestatten Sie eine Nachfrage, \nbitte? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wegen Ihrer Vorbemerkung: Was \nhat Ihre Vorbemerkung, Minderheiten- oder Schwulenver-\nfolgung im Dritten Reich, mit meiner eigentlichen Frage \nzu tun? \n\n(Martin Dulig, SPD: Weil Sie Nazis sind!) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich glaube, die Frage beantwortet sich von selbst. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Na ja. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, Sie \nk\u00f6nnen die Frage Nr. 12 stellen. \n\nSven Morlok, FDP: Meine Frage betrifft das Thema \n\u201ePolitische Meinungsumfragen in Sachsen\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Umfragen zur politischen Stimmung hat die \nStaatsregierung in 2007 in Auftrag gegeben und in wel-\nchen Monaten wurden diese erhoben? \n\n2. Plant die Staatsregierung f\u00fcr das zweite Halbjahr 2007 \nnoch eine Auftragserteilung f\u00fcr weitere Umfragen und, \nwenn ja, wann sollen diese Umfragen durchgef\u00fchrt \nwerden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nButtolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSehr geehrter Herr Morlok, die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung misst der \u00f6ffentlichen Meinung gro\u00dfe Bedeutung \nbei. Deshalb hat sie seit Langem regelm\u00e4\u00dfig die \u00f6ffentli-\nche Meinung auch mithilfe demoskopischer Umfragen \nerheben lassen. Die erhobenen Daten sind nicht nur f\u00fcr \ndie Arbeit der Staatsregierung wichtig, sondern sollen \nauch anderen die M\u00f6glichkeit geben, die \u00f6ffentliche \nMeinung bei ihrer Arbeit zu ber\u00fccksichtigen. Deshalb hat \ndie Staatsregierung grunds\u00e4tzlich alle Berichtsb\u00e4nde auch \nder \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht. Im Internetange-\nbot der Staatsregierung k\u00f6nnen die Ver\u00f6ffentlichungen \nvon jedem heruntergeladen werden. \n\nDie letzte Untersuchung wurde im September 2006 \ndurchgef\u00fchrt. Wir haben nach dieser Umfrage ein anderes \nMeinungsforschungsinstitut mit der Durchf\u00fchrung der \nUntersuchung beauftragt. Das haben wir zum Anlass \ngenommen, das seit vielen Jahren verwandte Instrument \ngr\u00fcndlich zu evaluieren und nach wissenschaftlichen \nKriterien zu \u00fcberarbeiten. \n\nW\u00e4hrend der Zeit dieser Evaluation werden keine Umfra-\ngen durchgef\u00fchrt. In diesem Jahr hat es deshalb noch \nkeine politischen Umfragen im Auftrag der Staatsregie-\nrung gegeben. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Im zweiten Halbjahr 2007 sollen \ndie regelm\u00e4\u00dfigen Umfragen nun, wie geplant, wieder \nbegonnen werden. Konkrete Zeitr\u00e4ume wurden daf\u00fcr \nallerdings noch nicht benannt. Sie werden verstehen, dass \ndie \u00dcberlegungen dazu zum Kernbereich, explizit Eigen-\nverantwortung, geh\u00f6ren und ich Sie Ihnen darum hier \nnicht mitteilen kann. \n\n 6969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, Sie \nk\u00f6nnen die n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 4. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \nfolgende Frage an die Staatsregierung. Es geht um den \nNachweis des H5N1-Virus im Naturschutzgebiet Esche-\nfelder Teiche (Kreis Leipziger Land). Das war etwa vor \n14 Tagen. \n\nDas Friedrich-L\u00f6ffler-Institut best\u00e4tigte am 26.06.2007 \nden Nachweis des H5N1-Virus bei den tot aufgefundenen \nH\u00f6ckerschw\u00e4nen im NSG Eschefelder Teiche. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Sind die oben genannten H\u00f6ckerschw\u00e4ne an dem \nH5N1-Virus gestorben oder waren andere Erreger/Krank-\nheiten die Todesursache und welche waren es? \n\n2. Welche Schlussfolgerungen hat die Staatsregierung aus \ndem Auftreten des H5N1-Virus im letzten Jahr in Werms-\ndorf (Kreis Torgau-Oschatz) gezogen, um eine vorbeu-\ngende T\u00f6tung von Hausgefl\u00fcgel in der 3-Kilometer-\nSperrzone zu verhindern? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Die erste \nFrage kann ich wie folgt beantworten: Aufgrund der \nvorliegenden Befunde ist davon auszugehen, dass die am \nGro\u00dfen Teich in Frohburg, Ortsteil Eschefeld, gefundenen \nSchw\u00e4ne an den Folgen von H5N1 verstorben sind. \n\nZur zweiten Frage. Nach dem Ausbruch der Gefl\u00fcgelpest \nin dem auch von Ihnen genannten Nutzgefl\u00fcgelbestand in \nWermsdorf \u2013 der Betrieb geh\u00f6rt \u00fcbrigens zur Gemeinde \nMutzschen \u2013 wurden die durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \numfassend und kritisch bewertet. Dabei hat sich gezeigt, \ndass die Entscheidung zur T\u00f6tung von Hausgefl\u00fcgel in \nder 3-Kilometer-Sperrzone ohne Alternative war, und \nzwar aufgrund der massiven Virusvermehrung im betrof-\nfenen Putenbestand und des damit verbundenen hohen \nAusbreitungsrisikos des Erregers. \n\nDie damalige Entscheidung wurde durch die w\u00e4hrend des \nAusbruchs durchgef\u00fchrten Untersuchungen und nachfol-\ngenden Einsch\u00e4tzungen der Epidemiologen des Friedrich-\nL\u00f6ffler-Institutes gest\u00fctzt. Die getroffene Entscheidung \nhat wesentlich dazu beigetragen, dass die EU von weite-\nren l\u00e4ngerfristigen und ausgedehnten Sperrma\u00dfnahmen \nabgesehen hat. Unabh\u00e4ngig davon unterliegt jeder Aus-\nbruch von Gefl\u00fcgelpest einer eingehenden Einzelfallpr\u00fc-\nfung. Auf der Grundlage einer aktuellen Risikobewertung \nwerden in \u00dcbereinstimmung mit der g\u00fcltigen Rechtset-\nzung angemessene Ma\u00dfnahmen festgelegt. Diese Ma\u00df-\nnahmen haben zum Ziel, die Ausbreitung des Virus zu \nverhindern, andere Gefl\u00fcgelbest\u00e4nde und \u2013 soweit betrof-\nfen \u2013 die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen. \n\nDiese Ziele haben Vorrang vor wirtschaftlichen oder \npers\u00f6nlichen Interessen, auch denen von Tierhaltern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Simon \nkann die n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 3. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe eine Frage zum \nb\u00fcrokratischen Aufwand bei der Betreuung chronisch \nKranker. \n\nChronisch Kranke tragen nur einen verminderten Anteil \nder Medikamentenkosten, m\u00fcssen sich jedoch aller zwei \nJahre ihre Erkrankung erneut bescheinigen lassen. \u00c4rzte, \ndie sich auf die Betreuung von Diabetikern spezialisiert \nhaben, sind dadurch einem enormen b\u00fcrokratischen \nAufwand ausgesetzt, obwohl ihre Patienten keine Chan-\ncen auf Heilung haben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, den \ngenannten b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die betreffenden \n\u00c4rzte zu vermindern? \n\n2. In welcher Weise ist die Staatsregierung diesbez\u00fcglich \nbisher aktiv geworden bzw. wird sie aktiv werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz, bitte, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete! \nZur ersten Frage. Im \u00a7 62 V. Buch Sozialgesetzbuch ist \nfestgelegt, dass die weitere Dauer einer chronischen \nBehandlung der Krankenkasse sp\u00e4testens nach Ablauf \neines Kalenderjahres nachzuweisen ist. Um den b\u00fcrokra-\ntischen Aufwand in der Tat zu verringern und insbesonde-\nre Pflegebed\u00fcrftige zu entlasten, ist das Bundesministeri-\num f\u00fcr Gesundheit mit den Spitzenverb\u00e4nden der Kran-\nkenkassen \u00fcbereingekommen, dass Patientinnen und \nPatienten, die in einer Dauerbehandlung sind und bei \ndenen eine Verbesserung der Krankheitssituation nicht zu \nerwarten ist, ab 1. Januar 2005 diesen j\u00e4hrlichen Nach-\nweis \u00fcber das Vorliegen einer schwerwiegenden chroni-\nschen Erkrankung nicht mehr vorlegen m\u00fcssen. \n\nDiese Regelung gilt insbesondere f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige der \nStufen 2 und 3 sowie f\u00fcr die sogenannten Chroniker, die \neine kontinuierliche medizinische Versorgung ben\u00f6tigen. \nDazu z\u00e4hlen Krankheiten wie zum Beispiel Diabetes \nmellitus, Asthma, chronisch obstruktive Atemwegser-\nkrankungen oder die koronaren Herzerkrankungen. Nach \nmeiner Kenntnis hat der AOK-Bundesverband, gemein-\nsam mit den Spitzenverb\u00e4nden der anderen Krankenkas-\nsen, auf eine solch pragmatische L\u00f6sung gedr\u00e4ngt, um \nunn\u00f6tigen Verwaltungsaufwand zu verhindern. \n\nBei dieser vereinbarten L\u00f6sung handelt es sich allerdings \nnicht um eine Gesetzes\u00e4nderung. Die s\u00e4chsischen Kran-\nkenkassen verlangen deshalb in der Regel \u2013 in Abh\u00e4ngig-\nkeit vom Einzelfall \u2013 bei Vorliegen von Pflegebed\u00fcrftig-\nkeit bzw. einer Krankheit, f\u00fcr die eine Dauerbehandlung \nnotwendig ist, keinen j\u00e4hrlichen Nachweis. Sie k\u00f6nnen \naber im Zweifelsfall weiterhin einen erneuten Nachweis \nverlangen. \n\n 6970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nMit dem Inkrafttreten des GKV-Wettbewerbssteigerungs-\ngesetzes zum 01.04. dieses Jahres hat der Bundesgesetz-\ngeber den Gemeinsamen Bundesausschuss beauftragt, das \nN\u00e4here zur Chronikerregelung festzulegen. Ich gehe \ndavon aus, dass der Gemeinsame Bundesausschuss \ndiesem Auftrag nachkommt und damit auch Gesichts-\npunkte des B\u00fcrokratieabbaus in den Blick nimmt. \n\nDaraus ergibt sich die Antwort zur zweiten Frage. Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung sieht deshalb diesbez\u00fcglich im \nMoment keinen Handlungsbedarf, sondern wartet ab, was \nin den Gremien herauskommt, die sich bereits damit \nbefassen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Frau Ministerin, darf ich \neine Nachfrage stellen? \u2013 K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, in \nder \u00e4hnlich gelagerten Richtung aktiv zu werden, wie ich \nes gestern im Petitionsausschussbericht 2006 angespro-\nchen habe, als zum Beispiel das SMWA bei dem Problem \nder Parkgenehmigung f\u00fcr chronisch Kranke, die ein \nMerkzeichen aG haben, eine Verwaltungsvorschrift \nerlassen hat, die unter dem Widerrufsvorbehalt eine \nDauergenehmigung erm\u00f6glicht? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die Frage \nkann ich jetzt nat\u00fcrlich nicht mit Ja oder Nein beantwor-\nten. Ich will es gern pr\u00fcfen lassen und kann Ihnen dann \ngegebenenfalls das Ergebnis der Pr\u00fcfung zukommen \nlassen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Dar\u00fcber w\u00e4re ich sehr \nfroh. Danke. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Da zeitgleich mit uns der Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss tagt, wird es einige Anfragen geben, \nzu denen ich die Regierungsmitglieder bitte, diese schrift-\nlich zu beantworten und hier vorn abzugeben. Das betrifft \ndie Fragen von Herrn Petzold, der als N\u00e4chster an der \nReihe w\u00e4re, Herrn Dr. Schmalfu\u00df, Herrn G\u00fcnther und \nHerrn Lichdi. Das sind die Kollegen, die ihre Fragen im \nVerlauf der Fragestunde nicht stellen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb rufe ich jetzt Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt auf, \nihre Frage zu stellen; Frage Nr. 11. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine Frage be-\nzieht sich auf die Zerst\u00f6rung von Lebensr\u00e4umen des \nbedrohten Edelkrebses im FFH-Gebiet G\u00f6ltzschtal (Vogt-\nlandkreis). \n\nDas Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwicklung (ALE) Oberlungwitz \nunterst\u00fctzt den Neubau der Wehrruine in Wei\u00dfensand an \nder G\u00f6ltzsch (Vogtlandkreis) im FFH-Gebiet G\u00f6ltzschtal. \nAn diesem Wehr hat der vom Aussterben bedrohte Edel-\nkrebs (Astacus astacus) seinen Lebensraum (Rote Liste \nBRD Kategorie 1). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Auflagen von den Naturschutzbeh\u00f6rden hat der \nBauherr erhalten, um den Lebensraum des Edelkrebses \nnicht zu beeintr\u00e4chtigen? \n\n2. Welche weiteren Beeintr\u00e4chtigungen von Lebensr\u00e4u-\nmen gesch\u00fctzter Tier- und Pflanzenarten sind durch den \nWehrneubau zu erwarten? Ich bitte um Darstellung \nanhand der Ergebnisse aus der FFH-Vertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nTillich wird antworten. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Abgeordnete! Ich m\u00f6chte die \nFragen wie folgt beantworten: Der Bauherr hat keine \nAuflagen von den Naturschutzbeh\u00f6rden erhalten. Die \nuntere Wasserbeh\u00f6rde hat einen Mindestwasserabfluss \nund die Errichtung einer Fischaufstiegsanlage zur Siche-\nrung der Durchg\u00e4ngigkeit der G\u00f6ltzsch gefordert. Diese \nMa\u00dfnahmen sind auch geeignet, den Lebensraum des \nEdelkrebses, falls er tats\u00e4chlich in der G\u00f6ltzsch vor-\nkommt, zu erhalten. \n\nBisher wurde ein Vorkommen von Edelkrebsen in der \nG\u00f6ltzsch noch nicht durch die s\u00e4chsische Fischereibeh\u00f6r-\nde best\u00e4tigt. Es ist aber nicht unwahrscheinlich, dass der \nEdelkrebs dort vorkommt. Derzeit werden durch die \nLandesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft gezielt Edelkrebsbe-\nst\u00e4nde in Sachsen kartiert. \n\nF\u00fcr alle Gegner des Wehres weise ich noch einmal darauf \nhin, dass der Edelkrebs nicht Bestandteil der Roten Liste \ndes Freistaates Sachsen ist. Er ist eine Art des Anhangs 5 \nder FFH-Richtlinie. Das hei\u00dft, diese Tierarten sind von \ngemeinschaftlichem Interesse. Sie k\u00f6nnen sogar der Natur \nentnommen und genutzt werden. \n\nIch antworte auf Ihre Frage 2. Bei der von Ihnen be-\nschriebenen Ma\u00dfnahme handelt es sich um die Instand-\nsetzung eines vorhandenen Wehres auf der Grundlage \neines bestehenden Wasserrechtes. Eine Beeintr\u00e4chtigung \ngesch\u00fctzter Tier- und Pflanzenarten ist durch die Ma\u00df-\nnahme nicht zu erwarten. Deshalb wurde gem\u00e4\u00df der FFH-\nRichtlinie auch keine FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durch-\ngef\u00fchrt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Kosel, Sie \nk\u00f6nnen Ihre Frage Nr. 8 stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich \nauf den Numerus clausus f\u00fcr sorbische Lehrerstudenten \n\nIm sorbischsprachigen Schulwesen macht sich ein Mangel \nan Lehrern mit sorbischen Sprachkenntnissen bemerkbar. \nDies gilt f\u00fcr Fachlehrer aller Unterrichtsf\u00e4cher. Zwar \n\n 6971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nwurde vom vormaligen Kultusminister f\u00fcr sorbische \nLehramtsbewerber eine Einstellungsgarantie gegeben, \ndoch mangelt es an Lehrerstudenten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der Stand bez\u00fcglich von Fachlehrern mit \nsorbischen Sprachkenntnissen f\u00fcr den Unterricht in den \neinzelnen naturwissenschaftlichen, gesellschaftswissen-\nschaftlichen und sonstigen F\u00e4chern an Schulen im Sied-\nlungsgebiet des sorbischen Volkes? \n\n2. Welche L\u00f6sung sieht die Staatsregierung, dass f\u00fcr \nsorbische Lehrerstudenten im Interesse der Sicherung \nsorbischsprachiger Unterrichtung der Numerus clausus \nausgesetzt wird? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr \nStaatsminister Jurk f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Kosel, ich antworte in Vertretung der \nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und m\u00f6chte \nwie folgt antworten. \n\nZu Frage 1. Im Bereich der S\u00e4chsischen Bildungsagentur, \nRegionalstelle Bautzen, sind an Gymnasien 22, an Mittel-\nschulen 72 und an Grund- und F\u00f6rderschulen 143 sor-\nbischsprachige Lehrkr\u00e4fte, verteilt auf alle F\u00e4cher, t\u00e4tig. \n\nZu Frage 2. Die Problematik der Hochschulzulassung \nsorbisch-muttersprachlicher Studienbewerber zum Lehr-\namtsstudium besteht darin, dass diese Studienbewerber \nneben dem Fach Sorbisch auch ein zweites Fach, das \neiner Zulassungsbeschr\u00e4nkung, also einem Numerus \nclausus, unterliegen kann, w\u00e4hlen m\u00fcssen. K\u00f6nnen sie \naufgrund ihrer Abiturdurchschnittsnote nicht zu diesem \nzweiten studierten Fach zugelassen werden, kann dies zu \neiner Beeintr\u00e4chtigung bei der Aufnahme des Lehramts-\nstudiums mit dem Fach Sorbisch f\u00fchren. Dies soll durch \neine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsge-\nsetzes behoben werden. \n\nDer Entwurf des \u00c4nderungsgesetzes zum S\u00e4chsischen \nHochschulzulassungsgesetz befindet sich derzeit im \nAbstimmungsverfahren der Staatsregierung. Vorgesehen \nist, das Auswahlrecht der Hochschulen bei der Vergabe \nvon Studienpl\u00e4tzen auch in \u00f6rtlich zulassungsbeschr\u00e4nk-\nten Studieng\u00e4ngen erheblich zu st\u00e4rken. Damit sollen die \nHochschulen in die Lage versetzt werden, bei der Aus-\nwahl der Studierenden unter anderem auch das Merkmal \nder besonderen Vorbildungen, praktischen T\u00e4tigkeiten und \nau\u00dferschulischen Leistungen und Qualifikationen, die \n\u00fcber die Eignung f\u00fcr den ausgew\u00e4hlten Studiengang \nbesonderen Aufschluss geben, in ihre Auswahlsatzung \naufzunehmen. \n\nBesondere Kenntnisse der sorbischen Sprache und Kultur, \ndie bei der Auswahlentscheidung beachtet und bewertet \nwerden m\u00fcssten, d\u00fcrfen dann in rechtlich zul\u00e4ssiger \nWeise auch f\u00fcr die Beurteilung der Eignung f\u00fcr das \nzweite Fach neben Sorbisch herangezogen werden. Dazu \nist Voraussetzung, dass die Universit\u00e4t Leipzig eine \nentsprechende Auswahlsatzung schafft. Ich gehe davon \n\naus, dass das Gesetzesvorhaben alsbald in den Landtag \neingebracht werden kann. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. Ich habe noch eine Nachfrage. \n\nIst mit den Regelungen, von denen Sie eben gesprochen \nhaben, auch das Problem der Studienbewerber aus der \nNiederlausitz, die ja zu Brandenburg geh\u00f6rt, angedacht? \nMit diesem Bundesland hat der Freistaat Sachsen eine \nentsprechende Vereinbarung, was die Ausbildung von \nsorbischen Lehrern an der Universit\u00e4t Leipzig betrifft. Ist \nmit diesen Regelungen auch an die Interessen dieser \nLehramtsbewerber gedacht? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr verehrter Abgeordneter! Da ich in Vertre-\ntung vor Ihnen stehe, w\u00fcrde ich sagen, dass wir Ihnen dies \nschriftlich zukommen lassen, damit Sie eine entsprechen-\nde Antwort erhalten. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Damit bin ich einverstan-\nden. Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, Sie \nk\u00f6nnen Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 14. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich habe folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern h\u00e4lt die Staatsregierung die Aussage des \nSprechers des Justizministeriums Marx, dass die Neuord-\nnung der Gef\u00e4ngnislandschaft auf den Personalbestand \nkeine Auswirkung habe (\u201eDNN\u201c vom 22.06.2007) mit der \nin der Gro\u00dfen Anfrage (Drucksache 4/7383) gemachten \nAnk\u00fcndigung, allein im Jugendstrafvollzug von 313 Stel-\nlen in 2007 auf 271 Stellen in 2011 zu k\u00fcrzen, f\u00fcr verein-\nbar? \n\n2. Wie ver\u00e4ndert sich die Quote Personal pro H\u00e4ftling im \nErwachsenen- und im Jugendstrafvollzug durch die in \ndem Zeitungsartikel der \u201eDNN\u201c vom 22.06.2007 ange-\nk\u00fcndigte Verschiebung von Personal durch die Gef\u00e4ngnis-\nschlie\u00dfung in Plauen und durch die Er\u00f6ffnung der Ju-\ngendstrafvollzugsanstalt in Regis-Breitingen (Stand \n31.05.2007 zu voraussichtlichem Stand 31.01.2008)? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSehr geehrte Frau Herrmann! Ich antworte in Vertretung \nmeines Kollegen Mackenroth. \n\nDie Aussage des Sprechers des Justizministeriums ist mit \nden Angaben in der Gro\u00dfen Anfrage vereinbar. Der \nPersonalbestand im gesamten Bereich des Justizvollzuges, \nder auch den Jugendstrafvollzug umfasst, korreliert, \nunabh\u00e4ngig von der Neuordnung der Gef\u00e4ngnisland-\nschaft, mit der Anzahl der Haftpl\u00e4tze. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Schlie\u00dfung der Justizvoll-\nzugsanstalt Plauen und die Inbetriebnahme der Jugend-\n\n 6972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nstrafvollzugsanstalt Regis-Breitingen haben keinen \nEinfluss auf die Quote Personal pro H\u00e4ftling, da die \nAnzahl der Besch\u00e4ftigten und die Anzahl der Gefangenen \ninsgesamt durch diese Ma\u00dfnahmen unver\u00e4ndert bleibt. \nUnabh\u00e4ngig davon muss der Justizvollzug seinen Anteil \nzum Stellenabbauprogramm der Staatsregierung beitra-\ngen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfra-\nge. Sie haben jetzt gesagt, dass diese Quote unver\u00e4ndert \nbleibt. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nwird auch im Protokoll so nachlesbar sein. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Gut. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur \nFrage Nr. 9 des Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Diese Frage bezieht sich \nauf die sorbische Sprache in der Arbeitsvermittelung. \n\nVor Jahren sah der damalige Chef des Bundesarbeitsamtes \nM\u00f6glichkeiten, bei Bewerbungen im Siedlungsgebiet \nsorbische Sprachkenntnisse positiv zu bewerten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, dass in \nder Arbeitsvermittlung f\u00fcr Stellen im Siedlungsgebiet des \nsorbischen Volkes sorbische Sprachkenntnisse positiv \nbewertet werden? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen sind m\u00f6glich, dass in durch die \njetzige Agentur f\u00fcr Arbeit getragenen Aus- und Weiterbil-\ndungsma\u00dfnahmen auch die sorbische Sprachausbildung \ngef\u00f6rdert wird? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Kosel, ich m\u00f6chte wie folgt antworten. \n\nZur ersten Frage. Ich gehe davon aus, dass Ihre Frage \ndarauf abzielt, dass Arbeitgeber bei der Besetzung offener \nStellen Bewerber mit sorbischen Sprachkenntnissen und \nBewerber aus dem sorbischen Siedlungsgebiet bevorzugt \nbehandeln sollen sowie Stellen so ausschreiben, dass \nsorbische Sprachkenntnisse im Stellenangebot mit aufge-\nf\u00fchrt sind. Dies kann von der Arbeitsverwaltung nicht \nverpflichtend geregelt werden. Die Entscheidung \u00fcber die \nBesetzung einer Stelle und die entsprechenden Anforde-\nrungen dieser Stelle liegen in der alleinigen Entschei-\ndungsgewalt des Arbeitgebers. \n\nDes Weiteren ist der Arbeitgeber nicht verpflichtet, die \n\u00f6rtliche Agentur f\u00fcr Arbeit bei der Stellenbesetzung \neinzubinden. Meldet der Arbeitgeber die Stelle der Agen-\ntur f\u00fcr Arbeit, ist diese an die Grunds\u00e4tze der Vermittlung \nnach dem III. Buch Sozialgesetzbuch \u2013 Sie wissen, \n\u00a7 36 SGB III \u2013 gebunden. Danach ist bei der Stellenver-\nmittlung der allgemeine Gleichbehandlungsgrundsatz zu \n\nbeachten. Eine unterschiedliche Behandlung von Bewer-\nbern f\u00fcr auszuschreibende oder ausgeschriebene Stellen \nist nur sehr eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. \n\nWeder sorbische noch nichtsorbische Bewerber d\u00fcrfen \neine Benachteiligung allein aufgrund ihrer Sprache \nerfahren. Eine unterschiedliche Behandlung ist erlaubt, \nwenn sie durch einen sachlichen Grund gerechtfertigt ist. \nAusdr\u00fccklich zul\u00e4ssig ist eine unterschiedliche Behand-\nlung, wenn sie wegen der Art der auszu\u00fcbenden T\u00e4tigkeit \noder der Bedingungen ihrer Aus\u00fcbung auf eine wesentli-\nche und entscheidende berufliche Anforderung abstellt, \nsofern der Zweck rechtm\u00e4\u00dfig ist und die Anforderungen \nangemessen sind. Stellen sorbische Sprachkenntnisse eine \nwesentliche Anforderung f\u00fcr die auszu\u00fcbende T\u00e4tigkeit \ndar, kann der Bewerber mit sorbischen Sprachkenntnissen \nsomit vorrangig vermittelt werden. \n\nZur zweiten Frage. Die F\u00f6rderung der sorbischen Sprach-\nausbildung entspricht zun\u00e4chst einmal dem Auftrag \nunserer s\u00e4chsischen Landesverfassung. Voraussetzung f\u00fcr \neine F\u00f6rderung im Rahmen von Aus- und Weiterbil-\ndungsma\u00dfnahmen durch die Agentur f\u00fcr Arbeit ist jedoch, \ndass die nach dem SGB III geltenden Ma\u00dfgaben erf\u00fcllt \nwerden. Eine F\u00f6rderung ist danach grunds\u00e4tzlich nur dann \nm\u00f6glich, wenn diese notwendig ist, um Arbeitslosigkeit \nzu beenden oder eine drohende Arbeitslosigkeit abzuweh-\nren. Inhalt und Dauer der Weiterbildung sind auf den \nerforderlichen Umfang zu beschr\u00e4nken. Im Ergebnis muss \ndie Weiterbildung eine Integration in den ersten Arbeits-\nmarkt erwarten lassen. \n\nUnter Ber\u00fccksichtigung der oben genannten Grunds\u00e4tze \nkann die sorbische Sprachausbildung nur dann gef\u00f6rdert \nwerden, wenn diese zur Aufnahme einer versicherungs-\npflichtigen Besch\u00e4ftigung erforderlich ist bzw. von \nArbeitgebern zwingend verlangt wird. Eine Bewertung \nund Entscheidung zur F\u00f6rderung muss individuell und \nunter Ber\u00fccksichtigung der konkreten Umst\u00e4nde des \nEinzelfalles erfolgen, zumal es sich bei der F\u00f6rderung von \nberuflichen Weiterbildungs- oder auch Trainingsma\u00dfnah-\nmen um Ermessensleistungen der Agentur f\u00fcr Arbeit \nhandelt, nicht um Pflichtleistungen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Ich will \nauch hier eine kurze Nachfrage stellen: Ist es denn m\u00f6g-\nlich, dass dann, wenn sich Arbeitsuchende bei der Agentur \nf\u00fcr Arbeit bzw. beim Amt f\u00fcr Arbeit und Soziales melden, \ndie dortigen Mitarbeiter an die Arbeitsuchenden auch die \nFrage nach den Sprachkenntnissen, konkret nach den \nsorbischen Sprachkenntnissen richten, damit \u00fcberhaupt \nklar ist, welche Arbeitsuchende \u00fcber die Sprachkenntnisse \nverf\u00fcgen und dann auch vermittelt werden k\u00f6nnen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Das h\u00e4ngt sicherlich davon ab, welche Angebote \ngerade nachgefragt werden, und wenn beispielsweise ein \nMerkmal des Angebotes von Arbeitgebern die Kenntnisse \nsorbischer Sprache sind, so halte ich es durchaus f\u00fcr \ngerechtfertigt und begr\u00fcndet, dass diese Bewerber von \nden Arbeitsvermittlern entsprechend befragt werden. \n\n 6973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, \nSie k\u00f6nnen die n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 7. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Meine jetzige Frage betrifft das \nVorhaben der Stadtwerke Chemnitz, eine Trinkwasserlei-\ntung nach B\u00f6hmen zu bauen. \n\nZum Vorhaben der Stadtwerke Chemnitz, eine Trinkwas-\nserleitung nach B\u00f6hmen bauen zu wollen, \u00e4u\u00dferte Staats-\nminister Tillich in der 78. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages, der Freistaat werde den von den Stadtwerken \nChemnitz geplanten Bau einer Trinkwasser\u00fcberleitung \npolitisch und \u2013 soweit notwendig \u2013 rechtlich anfechten. \nWeiterhin k\u00fcndigte der Minister an, die Staatsregierung \nwerde sich darauf vorbereiten, zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu \nergreifen, um eine stabile und bezahlbare Trinkwasserver-\nsorgung f\u00fcr alle B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche rechtlichen und politischen Schritte hat die \nStaatsregierung  bisher ergriffen, um den Bau der Trink-\nwasserleitung zu verhindern, und welche weiteren Schrit-\nte sind in dieser Hinsicht geplant? \n\n2. Inwieweit wurde vonseiten der Staatsregierung bisher \ngepr\u00fcft, ob der Leitungsbau nach B\u00f6hmen aufgrund der \nbestehenden Regelung des \u00a7 59 S\u00e4chsisches Wassergesetz \noder anderer Gesetze unterbunden werden kann und \nwelche konkreten \u00c4nderungen am Wassergesetz gegebe-\nnenfalls erforderlich sind, um derartige Vorhaben k\u00fcnftig \nzu verhindern? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nTillich, Sie haben das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau \nAbg. Sch\u00fc\u00dfler, ich darf Ihre beiden Fragen zusammen-\nh\u00e4ngend beantworten. \n\nZu Frage 1: Mit dem vor drei Wochen herausgegebenen \nBericht der Staatsregierung zum Antrag der CDU-\nFraktion und der SPD-Fraktion in Drucksache 4/9022 \nwurde der Landtag umfassend \u00fcber die bereits ergriffenen \nund beabsichtigten Ma\u00dfnahmen zur Sicherung und \nSt\u00e4rkung bestehender Fernwasserversorgungssysteme \ninformiert. Diese Ma\u00dfnahmen dienen zugleich der Ver-\nhinderung eines wasser- und volkswirtschaftlich unn\u00f6ti-\ngen Neubaus einer Trinkwasser\u00fcberleitung von der \ntschechischen Talsperre Pre\u00dfnitz nach Chemnitz. \n\nDie politischen Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung wurden \ndar\u00fcber hinaus auch in der Presse dargestellt. Die Position \nder Staatsregierung zu der geplanten \u00dcberleitung wurde \nin einem Gespr\u00e4ch zwischen dem tschechischen Um-\nweltminister und mir am 14. Juni 2007 er\u00f6rtert; mit der \ntschechischen Seite erfolgen in diesem Zusammenhang \nauch Verhandlungen im Rahmen der Deutsch-\nTschechischen Grenzgew\u00e4sserkommission. \n\nZu Frage 2: Der Bau einer Fernwasserleitung bedarf \nbereits nach geltender Rechtslage einer Genehmigung \nnach \u00a7 65 S\u00e4chsisches Wassergesetz in Verbindung mit \n\u00a7 20 Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungsgesetz. Im Rahmen \ndessen ist m\u00f6glicherweise eine Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Im Rahmen dieses \nGenehmigungsverfahrens sind unter anderem auch die \nVoraussetzungen des \u00a7 59 S\u00e4chsisches Wassergesetz f\u00fcr \ndie Zul\u00e4ssigkeit einer nicht ortsnahen Wasserversorgung \nzu pr\u00fcfen. Zust\u00e4ndig f\u00fcr diese Genehmigung ist das \nRegierungspr\u00e4sidium Chemnitz. Im \u00dcbrigen kann einem \nk\u00fcnftigen Genehmigungsverfahren seitens der Staatsre-\ngierung nicht vorgegriffen werden. \n\nZu der Frage, ob und wie die Regelung des \u00a7 59 S\u00e4chsi-\nsches Wassergesetz konkretisiert werden kann, hat die \nStaatsregierung im oben genannten Bericht zu dem \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD ausf\u00fchrlich \nStellung genommen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Gut, ich bedanke mich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Somit kommen wir \nzur Frage der Abg. Bonk; Frage Nr. 10. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \neine Frage zu folgendem Thema: Aktuelle Pl\u00e4ne zur \nVideo\u00fcberwachung in der Dresdner Neustadt? \n\nEntgegen der Ank\u00fcndigung des Innenministers sind in der \nDresdner Neustadt bislang keine Videokameras ange-\nbracht worden; es fanden sich offensichtlich auch im \nKreis von \u201eHaus und Grund\u201c keine Hausbesitzer, die die \nKameras an ihrer Fassade anbringen lassen wollten. \nJ\u00fcngsten Zeitungsmeldungen zufolge sollen von der \nPolizei acht neue Standorte f\u00fcr Kameras gefunden worden \nsein. \n\nIch frage die Staatsregierung: Trifft es zu, dass acht neue \nStandorte gefunden sein sollen, welche sind das und mit \nwelcher Begr\u00fcndung sollen die Kameras wann installiert \nwerden bzw. \u2013 der zweite Teil der Frage \u2013: Wie sind die \naktuellen Pl\u00e4ne des Innenministers in Bezug auf Video-\n\u00fcberwachung in der Dresdner Neustadt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bei Vorliegen \neines Kriminalit\u00e4tsschwerpunktes sind die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Erhebung von Daten mittels Video\u00fcberwa-\nchung gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 2 S\u00e4chsisches Polizeigesetz \ngegeben. Das Gebiet um die \u201eScheune\u201c in der Alaunstra-\n\u00dfe ist ein solcher Kriminalit\u00e4tsschwerpunkt; in diesem \nPunkt bin ich mir mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten einig. \n\nDie Video\u00fcberwachung soll als wesentliche Schwer-\npunktma\u00dfnahme zur Verhinderung von St\u00f6rungen der \n\n 6974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung im Umfeld des \nKulturzentrums \u201eScheune\u201c eingesetzt werden. Die Poli-\nzeidirektion Dresden wird die Video\u00fcberwachung einset-\nzen zur fr\u00fchzeitigen Aufkl\u00e4rung von Gefahrenlagen bzw. \nsich anbahnenden St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit \nund Ordnung, zur Feststellung von St\u00f6rungen und Straft\u00e4-\ntern zur Unterst\u00fctzung der eingesetzten Polizeikr\u00e4fte beim \nErkennen und bei der Unterbindung von St\u00f6rungen als \nbeweiskr\u00e4ftige Dokumentation von Straftaten und Ord-\nnungswidrigkeiten zur Pr\u00e4vention und damit zur Verhin-\nderung von Gefahrenlagen. \n\nDie Video\u00fcberwachung wird anlassbezogen zu Zeiten, in \ndenen St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung \nfestgestellt bzw. erwartet werden, eingesetzt. \n\nNun zu den Standorten. Es trifft nicht zu, dass acht neue \nKamerastandorte gefunden worden seien. Die Polizeidi-\nrektion Dresden beabsichtigt, jeweils eine Kamera an \ninsgesamt vier Standorten zur Beobachtung des Krimina-\nlit\u00e4tsschwerpunktes zu ermitteln. Hierzu erfolgen zwi-\nschenzeitlich Gespr\u00e4che mit insgesamt sechs Eigent\u00fcmern \nvon H\u00e4usern in der Alaunstra\u00dfe, der Katharinenstra\u00dfe und \nder Louisenstra\u00dfe. \n\nTrotz allen Verst\u00e4ndnisses der Eigent\u00fcmer und deren \nMieter erteilte bislang nur ein Eigent\u00fcmer f\u00fcr sein Haus \nin der Alaunstra\u00dfe seine Zustimmung. Die Vorbereitungen \nzur Installation einer Videokamera befinden sich derzeit \nin der hei\u00dfen Phase; die R\u00fcckantwort eines weiteren \nHausbesitzers steht noch aus. \n\nDie Polizeidirektion Dresden sucht nunmehr nach m\u00f6gli-\nchen Alternativorten. Aus datenschutzrechtlichen Beden-\nken wird nur mit Stra\u00dfennamen argumentiert und nicht \nkonkret mit Hausnummern; es w\u00e4re ansonsten das Ziehen \neines R\u00fcckschlusses auf den Hausbesitzer m\u00f6glich. \u2013 Das \nsind meine Antworten. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Darf ich eine R\u00fcckfrage \nstellen, und zwar zum Hintergrund. Wir haben ja sicher \nverschiedene Meinungen; aber bei den geplanten Standor-\nten bzw. dem einen, der zugesagt ist, handelt es sich dabei \num station\u00e4re, dauerhafte \u00dcberwachung oder um mobile, \nvor\u00fcbergehende? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Wir \nm\u00f6chten feste Standorte, aber kein st\u00e4ndiges Betreiben \nder Kameras, sondern nur in bestimmten Situationen, und \ndann ein Aufzeichnen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ein zweiter Teil: Wie ist Ihr \nZeitplan f\u00fcr die Installation? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nist eine Angelegenheit, die die PD Dresden selbst zu \nrealisieren hat. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Dann danke ich Ihnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, Sie k\u00f6nnen Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage \nNr. 18. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine Frage be-\nzieht sich auf die Sperrung des Grenz\u00fcbergangs Zinnwald \nf\u00fcr Lkw. \n\nIm Dezember 2006 wurde im Rahmen eines Verkehrsver-\nsuches die Bundesstra\u00dfe 170 f\u00fcr schwere Lkw gesperrt. \nDieser Versuch l\u00e4uft Ende 2007 aus. Mit Bekanntgabe der \nSperrung wurde auf das Ziel der v\u00f6lkerrechtlichen Ver-\neinbarung zur Sperrung des Grenz\u00fcberganges verwiesen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie ist der Arbeitsstand der Vereinbarung der Bundes-\nrepublik Deutschland und der Tschechischen Republik zur \nSperrung des Grenz\u00fcbergangs Zinnwald f\u00fcr Lkw? \n\n2. Welche Aktivit\u00e4ten hat die Staatsregierung zur F\u00f6rde-\nrung des Prozesses unternommen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt! Zu \nFrage 1 m\u00f6chte ich wie folgt Stellung nehmen. Die von \nder Bundesrepublik Deutschland und der Tschechischen \nRepublik abgeschlossene Vereinbarung \u00fcber die \u00c4nde-\nrung des Nutzungsumfangs am Grenz\u00fcbergang Alten-\nberg\u2013Cinovec ist am 13. Juni 2007 in Kraft getreten. An \ndiesem Tag ist die Antwortnote der Regierung der Tsche-\nchischen Republik auf die Einladungsnote der Regierung \nder Bundesrepublik Deutschland vom 4. Mai 2007, mit \nder die \u00c4nderung des Nutzungsumfangs vorgeschlagen \nwurde, bei der Deutschen Botschaft in Prag eingegangen. \n\nDamit ist die Nutzung des Grenz\u00fcberganges Altenberg\u2013\nCinovec ab dem 13. Juni 2007 f\u00fcr Kraftr\u00e4der, Pkw, \nOmnibusse und Lkw bis 7,5 Tonnen zul\u00e4ssiges Gesamt-\ngewicht beschr\u00e4nkt. Lkws mit einem h\u00f6heren Gesamtge-\nwicht als 7,5 Tonnen d\u00fcrfen den Grenz\u00fcbergang benutzen, \nwenn sie in der Bundesrepublik Deutschland in den \nLandkreisen Wei\u00dferitzkreis, Freiberg und S\u00e4chsische \nSchweiz und in der Tschechischen Republik in den \nGemeinden Most, Teplice, \u00dast\u00ed nad Labem und B\u00edlina \nzugelassen sind. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich daran \nerinnern, dass die jetzt in Kraft getretene Nutzungsbe-\nschr\u00e4nkung am Grenz\u00fcbergang Altenberg\u2013Cinovec ganz \nwesentlich auf die Ergebnisse der Sondersitzung  \nder deutsch-tschechischen Expertenkommission am \n14. November 2006 zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Diese Sondersit-\nzung fand auf meine Initiative hin statt, nachdem sich \nabzeichnete, dass zum Jahresende 2006 die Autobahn \nA 17 mit dem neuen Grenz\u00fcbergang Breitenau f\u00fcr den \nVerkehr freigegeben werden kann. F\u00fcr uns war immer \nklar, dass ab diesem Zeitpunkt die Bundesstra\u00dfe B 170 \nvom Schwerlastverkehr entlastet werden muss. Wir sind \ndeshalb dankbar, dass die tschechische Seite unserem \nVorschlag einer Tonnagebegrenzung von 7,5 Tonnen auf \nder B 170 mit Ausnahmen f\u00fcr den \u00f6rtlichen Lkw-Verkehr \nsofort zugestimmt hat. \n\n 6975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nDie schnelle Einigung in der Sache bedurfte jedoch der \nrechtsf\u00f6rmigen Umsetzung. Hierzu musste die Anlage 1 \ndes Abkommens vom 18. November 1996 zwischen der \nRegierung der Bundesrepublik Deutschland und der \nRegierung der Tschechischen Republik \u00fcber Grenz\u00fcber-\ng\u00e4nge an der gemeinsamen Staatsgrenze ge\u00e4ndert werden. \nDer Text f\u00fcr diese \u00c4nderung ist vom Bundesministerium \ndes Innern in Abstimmung mit dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit entworfen worden \nund wurde den fachlich zust\u00e4ndigen Ministerien der \nTschechischen Republik vorgeschlagen. Erst nachdem auf \nder Fachebene eine Einigung \u00fcber den \u00c4nderungstext \nerzielt wurde, konnte der diplomatische Notenwechsel \neingeleitet werden. Dieser ist ausschlie\u00dfliche Angelegen-\nheit des Ausw\u00e4rtigen Amtes der Bundesrepublik Deutsch-\nland und des Ministeriums f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenhei-\nten der Tschechischen Republik und wird \u00fcber die Bot-\nschaften der beiden Staaten vollzogen. Auf den Ablauf \nund die Dauer des den v\u00f6lkerrechtlichen Gepflogenheiten \nentsprechenden Verfahrens hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung keinen Einfluss. Wir haben jedoch darauf hinge-\nwirkt, dass bis zum Inkrafttreten der Vereinbarung \u00fcber \ndie Nutzungsbeschr\u00e4nkung des Grenz\u00fcbergangs Alten-\nberg\u2013Cinovec die Entlastung der B 170 vom Schwerlast-\nverkehr durch stra\u00dfenverkehrsrechtliche Ma\u00dfnahmen \ngesichert wird. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nw\u00fcrde gern noch eine Nachfrage stellen. \n\nLaut einer Nachricht in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \u2013 Sie \nhaben Bezug darauf genommen \u2013 m\u00fcssen die Lkw aus \ndem Grenzgebiet Wei\u00dferitzkreis, S\u00e4chsische Schweiz und \nFreiberg keine Genehmigung mehr haben. Nun ist vor Ort \nbeobachtet worden, dass Fahrzeuge aus Belgien, den \nNiederlanden, Polen, Rum\u00e4nien, D\u00e4nemark usw. die \nBundesstra\u00dfe befahren haben. \n\nMeine Frage ist nun: Wurden diese Lkw an der Grenze \nabgewiesen? Wenn ja, welchen Weg haben sie als Alterna-\ntive angestrebt und wie wird die Einhaltung der Regelung \nansonsten kontrolliert? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau G\u00fcnther-Schmidt, ich w\u00fcrde diesen Hinwei-\nsen gern nachgehen wollen, weil sie mir nicht bekannt \nsind, und danach schriftlich antworten. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Frau Abg. Roth; Frage Nr. 17. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte nach der R\u00fcckzahlung von F\u00f6rdermitteln zum \nSchulhausbau fragen. \n\nDie Karl-Marx-Schule in Plauen wird nach kompletter \nRekonstruktion zum 01.09.2007 wieder den Betrieb als \nGrundschule aufnehmen. Sie ist im Grunde vierz\u00fcgig \nausgelegt, davon sind zwei Klassen dem Montessori-\nBildungsgang vorbehalten. \n\nDa die Schule traditionell einen sehr guten Ruf hat und \ndie Fu\u00dfballschule des VFC-Plauen ist, ist die Zahl der \nAnmeldungen entsprechend hoch und \u00fcberschreitet damit \ndie Vierz\u00fcgigkeit. Es w\u00e4re m\u00f6glich, ein in der N\u00e4he \ngelegenes, zurzeit als Au\u00dfenstelle anderer Schulen ge-\nnutztes Geb\u00e4ude mitzunutzen, eventuell auch f\u00fcr Ganz-\ntagsangebote. \n\nIch frage also die Staatsregierung: W\u00fcrde eine R\u00fcckzah-\nlung von F\u00f6rdermitteln angedroht oder wirksam, wenn \nstatt der bisher festgelegten vier im kommenden und \neventuell den n\u00e4chsten Schuljahren f\u00fcnf Klassen in der \nKarl-Marx-Grundschule eingeschult w\u00fcrden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Frau Abgeordnete! Zu Ihrer Frage: Eine R\u00fcck-\nzahlung von F\u00f6rdermitteln ist zu pr\u00fcfen, wenn das gef\u00f6r-\nderte Geb\u00e4ude innerhalb der Zweckbindungsfrist nicht \nmehr oder nur noch zu einem geringen Teil zweckent-\nsprechend genutzt wird. Dies ist hier nicht der Fall. Die \nF\u00f6rdermittel wurden f\u00fcr eine Schule bewilligt, f\u00fcr eine \nGrundschule, und das Geb\u00e4ude soll nach wie vor als \nGrundschule genutzt werden. Deshalb droht auch keine \nR\u00fcckzahlung von F\u00f6rdermitteln. \n\nLassen Sie mich noch hinzuf\u00fcgen, dass die F\u00f6rdermittel \ngew\u00e4hrt wurden, obwohl die Schule den Namen \u201eKarl \nMarx\u201c tr\u00e4gt. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Darf ich Sie trotzdem \nnoch einmal ganz konkret fragen? Sie wissen, Sprache ist \nmanchmal missverst\u00e4ndlich. F\u00fchrt die Aufstockung der \nAnzahl der Klassen zu einer F\u00f6rdersch\u00e4dlichkeit? Oder \nanders gefragt: Habe ich Sie richtig verstanden, dass die \nAufstockung der Zahl der Klassen nicht zu einer F\u00f6rder-\nsch\u00e4dlichkeit f\u00fchrt, wenn statt vier Klassen f\u00fcnf Klassen \neingeschult w\u00fcrden? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist f\u00fcr \nmich \u00fcberhaupt nicht erkennbar, weil ich ja nicht zur\u00fcck-\nfragen kann. Ich w\u00fcrde ansonsten, wenn ich es k\u00f6nnte, \nzur\u00fcckfragen, wie Sie darauf kommen. Aber das k\u00f6nnen \nwir sp\u00e4ter fortsetzen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich sage es Ihnen gleich. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Okay. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen zun\u00e4chst \nf\u00fcr die Antwort. Sie haben mich damit erfreut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt auch erfreuli-\nche Momente in diesem Haus. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \ngleich zu noch einem erfreulichen Moment: Der Tages-\nordnungspunkt Fragestunde ist abgearbeitet. \n\n 6976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Einsatz von B\u00fcrger- und Ruf-\nbussen im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 5) \n\nBedingt durch den demografischen Wandel \u2013 sinkende \nSch\u00fclerzahlen, disperse Siedlungsstrukturen, Abnahme \nder Bev\u00f6lkerungsdichte im l\u00e4ndlichen Raum \u2013, verringern \ndie Verkehrsunternehmen des \u00d6ffentlichen Personen-\nNahverkehrs (\u00d6PNV) ihre Angebote. Um dennoch Mobi-\nlit\u00e4t und Verkehrsanbindung im l\u00e4ndlichen Raum zu \ngew\u00e4hrleisten, setzen einige Bundesl\u00e4nder auf die Instal-\nlation von B\u00fcrgerbussystemen. Fahrg\u00e4ste k\u00f6nnen circa \n30 Minuten vor Abfahrt ihren Fahrtwunsch mit Zeit und \nZiel in einer Datenzentrale anmelden. Im Jahr 2005 \nexistierten in der Bundesrepublik insgesamt 90 B\u00fcrger-\nbussysteme, davon allein 60 in Nordrhein-Westfalen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang und an welchen Standorten \nwerden gegenw\u00e4rtig im Freistaat Sachsen B\u00fcrger- und \nRufbusse eingesetzt, und welche Erfahrungen hinsichtlich \nder Annahme durch die Bev\u00f6lkerung und des Auslas-\ntungsgrades der Busse konnten bisher festgestellt werden? \n\n2. Inwieweit kann seitens der Staatsregierung sicherge-\nstellt werden, dass durch den Einsatz von B\u00fcrger- und \nRufbussen im Freistaat Sachsen in den betreffenden \nRegionen keine Konkurrenzsituation f\u00fcr private Taxiun-\nternehmen entsteht? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich m\u00f6chte die beiden inhaltlich miteinander \nverbundenen Fragen in einem Block beantworten. \n\nGem\u00e4\u00df den Zielstellungen des S\u00e4chsischen \u00d6PNV-\nGesetzes soll der \u00d6PNV \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eim Interesse des \nUmweltschutzes, der Verkehrssicherheit, der Verbesse-\nrung der Verkehrsinfrastruktur sowie der Herstellung \ngleichwertiger Lebensbedingungen im gesamten Freistaat \nSachsen zur Verf\u00fcgung stehen. Die Bedienung mit \u00f6ffent-\nlichen Verkehrsmitteln soll auf die Bed\u00fcrfnisse der \nBev\u00f6lkerung ausgerichtet werden und den Grundsatz der \nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit ber\u00fccksichtigen\u201c. \n\nMit der Vorgabe werden die \u00d6PNV-Aufgabentr\u00e4ger im \nFreistaat Sachsen, also die kreisfreien St\u00e4dte und Land-\nkreise, aufgefordert, Bedienkonzepte zu entwickeln bzw. \nBedienformen anzubieten, die die Mobilit\u00e4t der Bev\u00f6lke-\nrung sichern. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr den l\u00e4ndli-\nchen Raum und zu den unterschiedlichsten Tageszeiten. \nEs d\u00fcrfte sich von selbst verstehen, dass die \u00d6PNV-\nAngebote bezahlbar sein m\u00fcssen \u2013 bezahlbar f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche Hand, aber auch f\u00fcr den potenziellen Fahrgast. \n\nErfahrungen in Sachsen und anderen Bundesl\u00e4ndern \nbelegen, dass sich f\u00fcr den \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum \nbesonders flexible Bedienformen, wie beispielsweise \nAnruflinienbus, Rufbus, Anrufsammeltaxi, Linientaxi \noder B\u00fcrgerbus, eignen. \n\nDiese Bedienformen \u2013 auch alternative Bedienmodelle \ngenannt \u2013 bieten bei der Anwendung im l\u00e4ndlichen Raum \ngro\u00dfe Potenziale zur Kosteneinsparung gegen\u00fcber dem \ntraditionellen \u00d6PNV beispielsweise mit Standard- oder \nGelenkbussen. Mit diesen alternativen Bedienmodellen ist \neine bessere Anpassung der Fahrzeuganzahl und der \nFahrtenh\u00e4ufigkeit an den tats\u00e4chlichen Bedarf m\u00f6glich. \nDer Rahmen der Daseinsvorsorge, eine Zielstellung des \nS\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetzes, kann eingehalten werden. \nDie Mobilit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist gesichert. \n\nEine umfassende Statistik zur Anwendung von alternati-\nven Bedienformen wird nicht gef\u00fchrt und liegt daher auch \nder Staatsregierung nicht vor. \n\nEntsprechend mir vorliegenden Informationen wird im \nFreistaat Sachsen das B\u00fcrgerbussystem noch nicht ange-\nwendet. Dieses System, welches \u00fcberwiegend auf privater \nInitiative beruht und durch B\u00fcrgervereine organisiert \nwird, ist besonders in Nordrhein-Westfalen anzutreffen. In \nden neuen Bundesl\u00e4ndern sind der B\u00fcrgerbus Gransee \nund die B\u00fcrgerbahn S\u00fcdbrandenburg bekannt. \n\nIm Freistaat Sachsen werden heute jedoch bereits ver-\nschiedene Formen des Rufbusses angewendet. In folgen-\nden Regionen bzw. Orten Sachsens wird das Rufbus-\nsystem in unterschiedlichsten Varianten und zu unter-\nschiedlichsten Zeiten angewendet: \n\nVerkehrsverbund Oberelbe: \n\n\u2013 Anruflinienbus in der Region um Mei\u00dfen (acht Linien) \n\n\u2013 Anruflinienbus in Riesa (eine Linie) \n\nVerkehrsverbund Oberlausitz-Niederschlesien: \n\n\u2013 Anruflinienbus in der Region um Zittau (zwei Linien) \n\n\u2013 Rufbus in der Region um L\u00f6bau (drei Linien) \n\n\u2013 Anruflinienbus in der Region um G\u00f6rlitz (vier Linien) \n\n\u2013 Rufbus in G\u00f6rlitz (drei Linien) \n\n\u2013 Anruflinienbus und Rufbus in der Region um Bautzen \n(15 Linien) \n\nVerkehrsverbund Vogtland: \n\n\u2013 Anruflinienbus in Sch\u00f6neck und um Reichenbach (vier \nLinien) \n\nVerkehrsverbund Mittelsachsen: \n\n\u2013 Anruflinienbus in der Region Marienberg (vier Linien) \n\n\u2013 Anruflinienbus in Johanngeorgenstadt (eine Linie) \n\nMitteldeutscher Verkehrsverbund: \n\n\u2013 Rufbus im Raum Eilenburg (eine Linie) \n\n\u2013 Anruflinienbus im Leipziger Land (eine Linie) \n\n\u2013 Anruflinienbus in Delitzsch (eine Linie) \n\n\u2013 Anruflinienbus Torgau\u2013Bad D\u00fcben (eine Linie) \n\n 6977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nEs ist festzustellen, dass das Bediensystem Anruf- bzw. \nRufbus immer mehr an Interesse und somit auch an \nBedeutung bei den Fahrg\u00e4sten gewinnt. Insgesamt werden \ndiese Bedienformen nach vorliegenden Informationen im \nFreistaat Sachsen auf \u00fcber 49 Buslinien mit steigender \nTendenz angeboten. \n\nBei den Rufbusmodellen ist verst\u00e4rkt festzustellen, dass \ndie Nachfrage bei Systemen ohne festen Fahrplan, aber \nmit konkreter Haltestellenzuordnung gr\u00f6\u00dfer ist als bei \nSystemen mit fester Fahrplanvorgabe. Grunds\u00e4tzlich bin \nich mir sicher, dass in naher Zukunft vor Ort weitere \nErfahrungen und Erkenntnisse gewonnen werden, um \ndiese kundenfreundliche wie auch kosteng\u00fcnstige Bedien-\nform weiterzuentwickeln. \n\nNeben dem Rufbussystem findet das Anruflinien- bzw. \nAnrufsammeltaxi besonders in den St\u00e4dten als Ersatz  \nvon Stadtbuslinien und teilweise auch von Stra\u00dfenbahnli-\nnien verbreitet Anwendung. Zu nennen sind hier Dresden \nmit den Dresdner Verkehrsbetrieben, Plauen mit der \nPlauener Stra\u00dfenbahn oder Chemnitz mit der Chemnitzer \nVerkehrs AG. \n\nGanz wichtig beim Aufbau der flexiblen Bedienform \u2013 \nund damit schlie\u00dft sich der Kreis zur Frage 2 \u2013 ist es, dass \nvor Ort eine Abstimmung mit allen Beteiligten, so auch \nmit dem \u00f6rtlichen Taxigewerbe, erfolgt. Nur so k\u00f6nnen \nKonkurrenzsituationen von Beginn an ausgeschlossen \nwerden. Nur durch ein Miteinander von Verkehrsgesell-\nschaften und Taxiunternehmen kann die Mobilit\u00e4t im \nl\u00e4ndlichen Raum und zu verkehrsnachfrageschwachen \nZeiten gesichert werden. \n\nWinfried Petzold, NPD: Annahme von Strafanzeigen per \nWeltnetz durch Polizeibeh\u00f6rden und Staatsanwaltschaften \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 6) \n\nNach Untersuchungen des Bundesverbandes Informati-\nonswirtschaft, Telekommunikation und neue Medien \n(BITKOM) besteht bisher in zehn Bundesl\u00e4ndern die \nM\u00f6glichkeit, Strafanzeigen auch per Weltnetz an Polizei-\nbeh\u00f6rden oder Staatsanwaltschaften zu senden. Allein im \nBundesland Nordrhein-Westfalen sind seit M\u00e4rz 2004 \nmehr als 60 000 Strafanzeigen auf elektronischem Weg \neingegangen. Im Freistaat Sachsen ist dies bisher noch \nnicht m\u00f6glich.  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang gibt es seitens der Staatsregierun-\ngen konkrete \u00dcberlegungen, zuk\u00fcnftig auch im Freistaat \nSachsen die M\u00f6glichkeit zu schaffen, Strafanzeigen auch \nper Weltnetz an Polizeibeh\u00f6rden oder Staatsanwaltschaf-\nten einzusenden, und welches Kostenvolumen ist daf\u00fcr \nveranschlagt? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen erachtet die Staatsregierung als \nnotwendig, um bei der Bearbeitung von per Weltnetz \n\u00fcbermittelten Strafanzeigen Datenschutz und Datensi-\ncherheit vollumf\u00e4nglich zu gew\u00e4hrleisten? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Derzeit wird zur Notwendigkeit, zu den Voraus-\n\nsetzungen und zu m\u00f6glichen Verfahrensweisen einer \nonline-gest\u00fctzten Erstattung von Strafanzeigen in Sachsen \nein Fachkonzept erstellt. \n\nGegenstand dieser Untersuchung ist auch die Ber\u00fccksich-\ntigung der Erfahrungswerte anderer Bundesl\u00e4nder; ferner \nwird ein gemeinsames Vorgehen mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern gepr\u00fcft. Aussagen zur technischen Umsetzung einer \nderartigen \u201eOnline\u201c-Wache\u201c oder zum m\u00f6glichen Kos-\ntenvolumen sind gegenw\u00e4rtig nicht m\u00f6glich, da sie von \nden Ergebnissen des Fachkonzeptes bestimmt werden. \n\nZu Frage 2: Nach dem Stand der Technik sind die Ma\u00df-\nnahmen zu treffen, die Vertraulichkeit, Integrit\u00e4t, Verf\u00fcg-\nbarkeit, Authentizit\u00e4t, Revisionsf\u00e4higkeit und Transparenz \nder Verarbeitung gew\u00e4hrleisten. Bei der elektronischen \n\u00dcbermittlung der Daten \u00fcber das Internet ist insbesondere \nsicherzustellen, dass Unbefugte keine M\u00f6glichkeit haben, \nKenntnis der Daten zu erlangen. Die im Einzelnen erfor-\nderlichen Ma\u00dfnahmen h\u00e4ngen in wesentlichem Ma\u00dfe \nvom eingesetzten Verfahren ab. Diese m\u00fcssen in einem \nSicherheitskonzept verbindlich festgelegt werden. \n\nSven Morlok, FDP: Verkauf von Rohwasser aus s\u00e4chsi-\nschen Talsperren (Frage Nr. 13) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Mengen an Rohwasser aus s\u00e4chsischen Talsper-\nren wurden 2005 und 2006 in welche anderen Bundesl\u00e4n-\nder verkauft? \n\n2. Welche Preise wurden 2005 und 2006 f\u00fcr das in andere \nBundesl\u00e4nder verkaufte Rohwasser aus s\u00e4chsischen \nTalsperren erzielt? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, Ihre \nFragen beantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: In den Jahren 2005 und 2006 wurde kein \nRohwasser aus s\u00e4chsischen Talsperren in andere Bundes-\nl\u00e4nder verkauft. \n\nDaher entf\u00e4llt die Beantwortung der Frage 2. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Beobach-\ntung, Gefahrenabwehr und Strafverfolgung im Bereich \nsogenannter Organisierter Kriminalit\u00e4t (\u201eOK\u201c) im Frei-\nstaat Sachsen (Frage Nr. 15) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurden die Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen, die bis \n27. Mai 2006 im Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz f\u00fcr die \nBeobachtung der \u201eOK\u201c zust\u00e4ndig waren, zwischenzeitlich \nzum LKA umgesetzt, abgeordnet oder stehen anderweitig \nf\u00fcr politische Gefahrenabwehr und Strafverfolgung der \n\u201eOK\u201c zur Verf\u00fcgung? \n\n2. Welche Pl\u00e4ne hat die Staatsregierung, um die polizeili-\nche Ermittlungsarbeit in den Bereichen \u201eOK\u201c, Menschen-\nhandel und Zwangsprostitution zu st\u00e4rken? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: Angaben zur internen Personalstruktur und zu \n\n 6978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nBesch\u00e4ftigten des LfV Sachsen, hier zu deren Verwen-\ndung, unterliegen generell dem Geheimnisschutz. Eine \n\u00f6ffentliche Beantwortung kann daher nicht erfolgen. \n\nDer Parlamentarischen Kontrollkommission wird auf \nderen Verlangen weitergehende Auskunft erteilt. \n\nZu Frage 2: Mit dem Erlass der Verwaltungsvorschrift \n\u201eBek\u00e4mpfung OK\u201c vom 15. Februar 1995, der \u00dcbertra-\ngung der origin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeit zur Bek\u00e4mpfung \nOrganisierter Kriminalit\u00e4t im Sinne der gemeinsamen \nDefinition OK der AG Polizei/Justiz vom Mai 1990 an \ndas Landeskriminalamt Sachsen im Februar 1996 und der \nSchaffung von OK-Schwerpunktstaatsanwaltschaften als \ndem dazugeh\u00f6rigen justiziellen Gegenst\u00fcck wurde im \nFreistaat Sachsen ein System geschaffen, Organisierte \nKriminalit\u00e4t erfolgreich zu bek\u00e4mpfen. \n\nDas st\u00e4ndige, flexible und den Lageerfordernissen ange-\npasste Reagieren der Staatsregierung zur Bek\u00e4mpfung \nOrganisierter Kriminalit\u00e4t wird unter anderem durch die \nSchaffung der Integrierten Ermittlungseinheit Sachsen zur \nBek\u00e4mpfung struktureller und besonders schwerer F\u00e4lle \nsituativer Korruption (INES) belegt.  \n\nDie Organisation der Ermittlungsarbeit zu Menschenhan-\ndel und Zwangsprostitution unterliegt fortlaufenden \nPr\u00fcfprozessen im S\u00e4chsischen Staatsministerium des \nInnern, im Landeskriminalamt und in den Polizeidirektio-\nnen. Obwohl das statistische Hellfeld zu diesen Delikten \nunter anderem von der T\u00e4tigkeit der Strafverfolgungsor-\ngane bestimmt wird, lassen die sehr geringen Fallzahlen \nzumindest mittelbar darauf schlie\u00dfen, dass Menschenhan-\ndel und Zwangsprostitution im Freistaat Sachsen, bezogen \nauf die Gesamtkriminalit\u00e4t, nur eine untergeordnete Rolle \nspielen. \n\nVer\u00e4nderungen der gegenw\u00e4rtigen polizeilichen Ermitt-\nlungsarbeit, zum Beispiel durch Einrichtung von Spezial-\ndienststellen, werden gegenw\u00e4rtig nicht als notwendig \nerachtet. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: \u00c4nderung von NSG-Verordnungen \nzur Anpassung an die Anwendungsvoraussetzungen des \nArtikels 39 ELER-VO (Frage Nr. 16) \n\nDie Gemeinde Dobersch\u00fctz erhebt schwerwiegende \nBedenken gegen ma\u00dfgebliche Inhalte des Entwurfs zur \nVerordnung des RP Leipzig zur \u00c4nderung der Verordnung \nzur Festsetzung des Naturschutzgebietes \u201eVereinigte \nMulde Eilenburg \u2013 Bad D\u00fcben\u201c und lehnt diesen ab, da \ndie Forderungen dem Grundsatz einer guten fachlichen \nPraxis der Landwirtschaft widersprechen. \n\nNach \u00a7 5 Abs. 1 BNatSchG sind bei Ma\u00dfnahmen des \nNaturschutzes und der Landschaftspflege die Belange \neiner natur- und landschaftsvertr\u00e4glichen Land-, Forst- \nund Fischereiwirtschaft zu ber\u00fccksichtigen. Nach \u00a7 3 \nPunkt 2 S\u00e4chsNatSchG sollen bei der D\u00fcngung der \nwachstumsbedingte N\u00e4hrstoffbedarf der Pflanzen und die \njeweiligen Standortbedingungen angemessen ber\u00fccksich-\ntigt werden. Entsprechend \u00a7 2 Abs. 2 Punkt 1 des \nBBodSchG geh\u00f6rt zur guten fachlichen Praxis der Land-\n\nwirtschaft, dass die Bodenbearbeitung unter Ber\u00fccksichti-\ngung der Witterung und grunds\u00e4tzlich standortangepasst \nerfolgen muss.  \n\nDie geforderte Anzeige, detaillierte Ma\u00dfnahmenbeschrei-\nbung und Begr\u00fcndung der jeweiligen Bewirtschaftungs-\nma\u00dfnahmen sechs Wochen vor der Ausf\u00fchrung bei der \nunteren Naturschutzbeh\u00f6rde wird als unangemessen \nbezeichnet und bedeutet einen erheblichen Eingriff in die \nBetriebsabl\u00e4ufe. Derartige Eingriffe, wie sie der \u00c4nde-\nrungsentwurf vorsieht, f\u00fchren aus Sicht der Gemeinde f\u00fcr \ndie Betriebe zu erheblichen existenziellen Problemen und \nsind nicht zumutbar.  \n\nDie Zeitpunkte der Mahd und der Beweidung sind zudem \nstark witterungsabh\u00e4ngig. Die Festlegung des Schnittzeit-\npunktes sechs Wochen im Voraus bedeute in aller Regel \ndie Wahl eines ung\u00fcnstigen Schnittzeitpunktes (zum \nBeispiel Niederschl\u00e4ge), der zu wirtschaftlichen Einbu\u00dfen \nf\u00fcr die Betriebe f\u00fchren wird. Au\u00dferdem best\u00fcnde die \nGefahr der Beeintr\u00e4chtigung des Bodens (Verfestigung), \nwenn er bei ung\u00fcnstigen und nassen Bodenverh\u00e4ltnissen \nmit Maschinen befahren wird. \n\nDer Einsatz von Bioziden und D\u00fcngung ist ebenfalls stark \nwitterungsabh\u00e4ngig. Der Biozideinsatz richte sich zudem \nnach dem Befall. Beide Faktoren k\u00f6nnen im Vorfeld von \nsechs Wochen nicht bestimmt werden. Zudem geh\u00f6rt es \nzur guten fachlichen Praxis der Landwirtschaft, einen Teil \nder D\u00fcngung in organischer Form aufzubringen. Dieser \nAnteil kann im Vorfeld nicht genau bestimmt werden, da \ner vom Dunganfall in den betriebseigenen St\u00e4llen ab-\nh\u00e4ngt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Einw\u00e4nde der \nGemeinde Dobersch\u00fctz gegen den Entwurf zur Verord-\nnung des RP Leipzig zur \u00c4nderung der Verordnung zur \nFestsetzung des Naturschutzgebietes \u201eVereinigte Mulde \nEilenburg \u2013 Bad D\u00fcben\u201c? \n\n2. Wird sich die Staatsregierung daf\u00fcr einsetzen, dass die \nInhalte, die zu einschneidenden und nachhaltigen Ver\u00e4n-\nderungen f\u00fchren und somit die Betriebsstrukturen der \nlandwirtschaftlichen Betriebe gef\u00e4hrden oder deren \nExistenz bedrohen, aus dem Entwurf des RP Leipzig \ngestrichen werden? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: In der neuen EU-F\u00f6rderperiode darf \neine umwelt- und naturschutzgerechte Landbewirtschaf-\ntung nur dort gef\u00f6rdert werden, wo es keine einschl\u00e4gigen \nVerpflichtungen gibt. Um die in Naturschutzgebieten \nwirtschaftenden Landwirtschaftsbetriebe bei der F\u00f6rde-\nrung einer schutzzweckkonformen Fl\u00e4chenbewirtschaf-\ntung nicht zu benachteiligen, war es notwendig, spezielle \nf\u00f6rdersch\u00e4dliche Ver- und Gebote in Anzeigepflichten \numzuwandeln. Die Anzeigepflichten umfassen aus-\nschlie\u00dflich die bisher verbotenen Handlungen bzw. \nGebotstatbest\u00e4nde. \n\n 6979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nInsbesondere durch die M\u00f6glichkeit der jahresbezogenen \nAnzeige der Landbewirtschaftung, durch langfristige \nVereinbarungen mit der Naturschutzbeh\u00f6rde oder Teil-\nnahme an F\u00f6rderprogrammen bietet sich f\u00fcr die landwirt-\nschaftlichen Betriebe ausreichende Planungs- und Rechts-\nsicherheit. \n\nZu Frage 1. Die Gemeinde Dobersch\u00fctz begr\u00fcndet ihre \nBedenken mit der Unvereinbarkeit der Grunds\u00e4tze der \nguten landwirtschaftlichen Praxis und der 6-Wochen-Frist \nzur Anzeige der einzelnen Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen. \n\nDiese Einsch\u00e4tzung basiert auf einer Auslegung der \nAnzeigeregelung, die zwar rechtlich m\u00f6glich, aber nicht \nzwingend ist. Der Verordnungsgeber beabsichtigt nicht, \nsich jede Ma\u00dfnahme einzeln anzeigen zu lassen. \n\nVielmehr k\u00f6nnen die Landwirte auch geeignete betriebli-\nche Planungsunterlagen vorlegen, aus denen sich jahres-\nbezogen die vorgesehenen agrotechnischen Ma\u00dfnahmen \nerkennen lassen. Die Landwirte erhalten bereits vor \nBeginn der Vegetationsperiode Mahd- und Beweidungs-\nzeitr\u00e4ume sowie Vorgaben zu Pflanzenschutz- und D\u00fcn-\ngemitteln, wenn dies der Schutzzweck erfordert. Damit \nsind die Schutzgebietsbeschr\u00e4nkungen bei der Anbaupla-\nnung bekannt und jeder Landwirt kann seine betrieblichen \nAbl\u00e4ufe danach einrichten. \n\nDie 6-Wochen-Frist ist eine \u201eSp\u00e4testregelung\u201c f\u00fcr alle \nLandwirte, die nicht an schutzzweckbezogenen F\u00f6rder-\nprogrammen teilnehmen. Denn die Anzeigepflicht entf\u00e4llt \nganz, wenn die Landwirte an schutzzweckbezogenen \nF\u00f6rderprogrammen teilnehmen oder langfristige Verein-\nbarungen zur Fl\u00e4chenbewirtschaftung mit der Natur-\nschutzbeh\u00f6rde abschlie\u00dfen. \n\nInsofern ergeben sich aus Sicht der Staatsregierung keine \nAnhaltspunkte, dass es dem Landwirt unm\u00f6glich gemacht \nwird, die Grunds\u00e4tze der guten fachlichen Praxis einzu-\nhalten. \n\nIm Weiteren macht die Gemeinde in ihrer Stellungnahme \ngeltend, dass zahlreiche Nebenerwerbslandwirte den \ninhaltlichen Anforderungen an die Anzeige nicht ohne \nUnterst\u00fctzung entsprechen k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrter Herr G\u00fcnther, auch die bisher g\u00fcltige \nVerordnung enthielt Regelungen zur Anzeige von Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen. Den Bedenken der Gemeinde \nsollte aber insofern Rechnung getragen werden, als das \nAnzeigeverfahren durch die Naturschutzbeh\u00f6rden prakti-\nkabel gestaltet wird. \n\nEin weiterer Punkt der Stellungnahme beinhaltet die \nBef\u00fcrchtung, dass durch die Neuregelungen durch kurz-\nfristige Eingriffe in die Betriebsabl\u00e4ufe f\u00fcr die Betriebe \nexistenzielle Probleme entstehen. Diese Bef\u00fcrchtung wird \nseitens der Staatsregierung nicht geteilt. \n\nZum einen bestand bereits im Rahmen der bisher g\u00fcltigen \nVerordnung eine Reihe von Ma\u00dfgaben f\u00fcr die Landbe-\nwirtschaftung; zum anderen gibt es keine Anhaltspunkte, \ndass im Rahmen der Anzeigeregelung eine Versch\u00e4rfung \nerfolgt. \n\nZu Frage 2. Seitens der Staatsregierung wird es aus den \noben genannten Gr\u00fcnden nicht f\u00fcr notwendig erachtet, die \n\u00c4nderung oder Streichung der Anzeigeregelung in der \nbetreffenden \u00c4nderungsverordnung zu veranlassen. \n\nDie Staatsregierung hat aber bereits entsprechende Schrit-\nte veranlasst, um die Umsetzung der Anzeigeregelung \neinschlie\u00dflich der verordnungsrechtlich zul\u00e4ssigen Alter-\nnativen landesweit einheitlich zu regeln. Dabei wird \nsichergestellt, dass die entsprechenden Verfahren, unter \nBeachtung rechtlich zwingend zu beachtender Anforde-\nrungen, f\u00fcr die Land- und Teichwirte einfach und prakti-\nkabel ausgestaltet werden. Das SMUL wird noch im Juli \nf\u00fcr alle Landwirte ein Merkblatt zum Verfahren und zu \nden Inhalten der Anzeige herausgeben. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Land-\nkreis D\u00f6beln im Zuge der geplanten Kreisgebietsreform \n(Frage Nr. 19) \n\nDem Landkreis D\u00f6beln sollen im Rahmen der Diskussio-\nnen zur Kreisgebietsreform F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von \n50 Millionen Euro versprochen worden sein, wenn sich \nD\u00f6beln dem Landkreis Mittelsachsen anschlie\u00dft. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Best\u00e4tigt dies die Staatsregierung? \n\n2. In welcher H\u00f6he werden F\u00f6rdermittel nach welchen \nRichtlinien dem jetzigen Landkreis D\u00f6beln in Aussicht \ngestellt? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Der \nStaatsregierung ist eine derartige Zusage nicht bekannt. \nDem Landkreis D\u00f6beln \u2013 wie allen Landkreisen und \neinzukreisenden St\u00e4dten \u2013  soll im Zuge der vorgesehenen \nKreisgebietsneugliederungeine Anschubfinanzierung in \nH\u00f6he von 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Die \nentsprechende Richtlinie wird derzeit erarbeitet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir treten jetzt in die \nMittagspause ein und treffen uns 14:30 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:26 bis 14:30 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ungeachtet der \nparallel tagenden Sitzung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses schlage ich vor, dass wir unsere \nBeratung fortsetzen. Wir behandeln im \n\n \n\n \n\n \n\n 6980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nVerwaltungsreform, Kreisgebietsreform und  \nReform der Umweltverwaltung in Sachsen \n\nDrucksache 4/8480, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE. \nDie Reihenfolge ist wie gewohnt. Ich nehme an, Herr \nDr. Gerstenberg wird als Erster sprechen. Bitte sch\u00f6n, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eEine \nNeugliederungsentscheidung hat daher stets eine zurei-\nchende Kenntnis des Gesetzgebers von allen erheblichen \nUmst\u00e4nden, insbesondere ein zutreffendes und vollst\u00e4ndi-\nges Bild von den Interessen der betreffenden Gebietsk\u00f6r-\nperschaften, zur Voraussetzung. Nichts anderes gilt f\u00fcr die \nhinreichende Ermittlung der Tatsachen bei gesetzgeberi-\nschen Prognosen, wie sie f\u00fcr die gesetzgeberische Neu-\ngliederung charakteristisch sind. \u2026 Nach der st\u00e4ndigen \nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes hat der \nGesetzgeber bei Prognosen die ihm erreichbaren und \nzug\u00e4nglichen Erkenntnisquellen auszusch\u00f6pfen.\u201c Sie \nahnen es bereits: Das sage nicht ich, sondern das ist ein \nZitat von Prof. Dr. Hans-Heinrich Trude, Mitglied des \nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen, nach-\nzulesen im S\u00e4chsischen Jahrbuch des Oberverwaltungsge-\nrichtes 1995. \n\nDa wir mit unserer Gro\u00dfen Anfrage genau diese verfas-\nsungsrechtlich geforderten und gerichtlich nachpr\u00fcfbaren \nEntscheidungsgrundlagen fordern, habe ich absolut kein \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die lustlose Beantwortung dieser Gro\u00dfen \nAnfrage, Herr Staatsminister Buttolo. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Ich wei\u00df \nschon jetzt, was Sie dann sagen werden. Wir haben so \nschon genug zu lesen. Die Gesetzesbegr\u00fcndung ist sehr \numfangreich und es liegen noch elf Aktenordner mit \nStellungnahmen vor. Diese sind alle in die Abw\u00e4gungs-\nprozesse der Staatsregierung eingeflossen. \n\nFakt ist aber: Kein einziger Vorschlag, der von den \nKommunen im Rahmen der Freiwilligkeitsphase unter-\nbreitet wurde, findet sich im Gesetzentwurf wieder. Das \nr\u00e4umt die Staatsregierung in der Antwort auf unsere \nGro\u00dfe Anfrage ein. Freiwillige Kooperationsformen, wie \nder Vogtl\u00e4ndische Weg, ein von der Region und B\u00fcrgern \ngetragener Vorschlag, hatten von Anfang an keine Chan-\nce. Warum wurde hier nicht zumindest einmal an eine \nExperimentierklausel gedacht? \n\nFakt ist weiter, die Ver\u00e4nderungen am Gesetzestext der \njetzt vorliegenden Entw\u00fcrfe sind nach der au\u00dferparlamen-\ntarischen Anh\u00f6rungsphase zum Referentenentwurf vom \nDezember 2006 marginal. Hervorzuheben bleibt, dass bei \nder Begr\u00fcndung zur Kreissitzbestimmung nachgebessert \n\nwurde. Die urspr\u00fcngliche Formulierung der entsprechen-\nden Leitlinie 7.2 lie\u00df willk\u00fcrliche Entscheidungen zu. \n\nFakt ist weiterhin, der Landtag war am Diskussionspro-\nzess der letzten zwei Jahre nicht beteiligt. Weder stimm-\nten Sie unserem Antrag vom November 2005 zu, der sich \nmit grundlegenden Fragen der Aufgabenkritik und B\u00fcr-\ngerbeteiligung besch\u00e4ftigte, noch hielt es die Staatsregie-\nrung f\u00fcr geboten, Forderungen selbst des Koalitionspart-\nners SPD nach einem Sonderausschuss des Landtages \nnachzukommen. Es war von Anfang an eine Reform der \nLandr\u00e4te, die sich nicht gegen eine Gebietsreform sperren \nwollten, wenn h\u00f6chstm\u00f6glich Aufgaben an sie \u00fcbertragen \nwerden. Fachliche Aspekte spielten bei diesen Verhand-\nlungen offensichtlich kaum eine Rolle. \n\nBezeichnenderweise wei\u00df die Staatsregierung mit unserer \nFrage nach der Einbeziehung verwaltungswissenschaftli-\ncher Studien und Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder \nnichts anzufangen. Zur Erl\u00e4uterung, Herr Staatsminister: \nEs gibt Umsetzungsanalysen \u00fcber die Verwaltungsstruk-\nturreform von Baden-W\u00fcrttemberg. Es gibt seit dem \nFr\u00fchjahr 2007 ein Sondergutachten des Sachverst\u00e4ndigen-\nrates f\u00fcr Umweltfragen, Titel \u201eUmweltverwaltung unter \nReformdruck \u2013 Herausforderungen, Strategien, Perspekti-\nven\u201c. Die Analysen sind sehr wohl differenziert. Es geht \nuns \u00fcberhaupt nicht um ein plattes Dagegen. Vielmehr \nwerden dort Aufgaben und konkrete Problemlagen aufge-\nzeigt, die wir im verbleibenden Gesetzgebungsprozess \nber\u00fccksichtigen sollten. Dazu sp\u00e4ter mehr. \n\nUnsere Einsch\u00e4tzung: Dieses Reformpaket in Sachsen ist \nauf Sand gebaut; zumindest kann ich mit meiner Fraktion \nkein solides Fundament erkennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch gebe zu, unsere Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN war Ende des Jahres 2005 relativ enthusiastisch. \nAngetreten war die Staatsregierung mit dem Ziel, eine \neffektive, moderne Verwaltung zu schaffen. Die Exper-\ntenkommission hat im Oktober 2005 ein umfassendes \nGutachten als Arbeitsgrundlage vorgelegt. Grundlage der \nVerwaltungsmodernisierung ist aber eine fundierte Auf-\ngabenkritik, so die Expertenkommission mit Verweis auf \nkonkrete Beispiele unter anderem aus Nordrhein-\nWestfalen. Das hat auch die Staatsregierung erkannt. Sie \nbehauptet, der Gesetzentwurf sei auch Ergebnis der \nAufgabenkritik. Nur bleibt das ein leerer Programmsatz. \nBis heute liegt uns nichts vor, was den Namen Aufgaben-\nkritik auch nur verdient. \n\nWir erfahren durch Pressemitteilung, dass die Aufgaben-\nkritik im Jahr 2006 angeblich beendet war. Wir werden \ninformiert, dass der Lenkungsausschuss, in dem nur die \n\n 6981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nKoalitionsfraktionen vertreten waren, einen Bericht des \nSMI zur Kenntnis genommen hat. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage verweisen Sie darauf, ein Bericht \nliege nicht vor. Dies l\u00e4sst f\u00fcr mich nur einen Schluss zu: \nEine umfassende Aufgabenkritik auf Landesebene, auf \nderen Grundlage f\u00fcr jede Verwaltungsaufgabe die funkti-\nonal und strukturell optimale L\u00f6sung h\u00e4tte gefunden \nwerden k\u00f6nnen, fand nicht statt. \n\nCirca 2 390 Aufgaben und Aufgabengruppen wurden \nidentifiziert, so Ihre Antwort, Herr Staatsminister. Die \nAnalyse dieser Aufgaben zur Identifizierung staatlicher \nKernaufgaben hat offensichtlich ergeben, dass auf min-\ndestens zwei Aufgaben verzichtet werden kann, so zu \nlesen auf Seite 168 des Gesetzentwurfes zur Neugliede-\nrung der s\u00e4chsischen Verwaltung. Im Referentenentwurf \nwaren es immerhin noch f\u00fcnf, ein mehr als mageres \nErgebnis. \n\nIm \u00dcbrigen besteht diese Verwaltungsreform aus der \nAufgabenverschiebung auf die Kommunen und aus nichts \nanderem. Herr Staatsminister, vergegenw\u00e4rtigen Sie sich \ndoch einmal, welchen Aufwand wir hier betreiben, um \nMinimales zu erreichen! Auf welche Aufgaben verzichtet \nder Freistaat zuk\u00fcnftig? Projekte der angewandten Agrar-\nforschung und Unternehmensberatung der Landwirtschaft \nund des Gartenbaues. Beachtlich finde ich auch das Wort \n\u201emindestens\u201c. Das verst\u00e4rkt in mir den Verdacht, dass die \nStaatsregierung kalten Aufgabenabbau betreibt, indem sie \nes der jeweiligen Haushaltssituation der Landkreise \n\u00fcberl\u00e4sst, wie Anspruchsgrundlagen ausgelegt werden, ob \nund wie Aufgaben wahrgenommen werden. Dies kann \nden Gleichbehandlungsgrundsatz untergraben. \n\nDas ist keine populistische Schwarzmalerei, sondern auch \neine Schlussfolgerung aus einer wissenschaftlichen \nUmsetzungsanalyse zur Verwaltungsstrukturreform in \nBaden-W\u00fcrttemberg aus dem Jahr 2005 von Bogumil und \nEbinger. Nun wird sicherlich niemand bestreiten, dass die \nfinanzielle Lage der s\u00e4chsischen Kommunen angespann-\nter ist als die in Baden-W\u00fcrttemberg. Trotzdem sollen sie \naber den Landeshaushalt Sachsens noch mehr entlasten. \nDie Landkreise m\u00fcssen in wenigen Jahren eine Effizienz-\nrendite von circa 30 % erwirtschaftet haben. Um diesen \nBetrag sinkt der Mehrbelastungsausgleich an die Kom-\nmunen. Die pauschalen Zuweisungen des Freistaates f\u00fcr \ndie \u00fcbertragenen Aufgaben sollen von 100 % im \nJahr 2009 \u2013 das sind 201 Millionen Euro \u2013 auf reichlich \n70 % im Jahr 2017, n\u00e4mlich 142 Millionen Euro, sinken. \n\nDoch damit nicht genug: Der sogenannte Personal\u00fcber-\nhang an Landesbediensteten wird weitgehend kostenneut-\nral auf die Landkreise \u00fcbertragen. Gefragt nach der \nRealisierbarkeit des geplanten Stellenabbaues der Staats-\nregierung, sollte die Verwaltungsreform nicht kommen, \nwird einger\u00e4umt: \u201eNach dem Stellenabbaukonzept 2010 \nsollte der Stellenabbau grunds\u00e4tzlich bis zum Jahr 2010 \nvollzogen sein. Bei der Erstellung des Haushaltes \n2007/2008 zeigte sich jedoch, dass dieser Stellenabbau \nunter Zugrundelegung sozialer Komponenten, wie bei-\nspielsweise den Verzicht auf betriebsbedingte K\u00fcndigun-\n\ngen, in Teilbereichen nur durch weitere flankierende \nMa\u00dfnahmen umsetzbar sein wird.\u201c Das Einfachste ist \ndaher, dieses schwer l\u00f6sbare Problem des Abbaues des \nsogenannten Personal\u00fcberhangs auf die Kommunen zu \n\u00fcbertragen, nicht als Aufgabe, f\u00fcr die man etwa Mehrbe-\nlastungsausgleich zahlen muss, sondern auch noch als \nGrund, den Mehrbelastungsausgleich herunterzufahren. \nMan m\u00fcsse ja zun\u00e4chst erst einmal das Niveau der Perso-\nnalausstattung der Westl\u00e4nder erreichen. Landkreise \nsollen da flexibler sein. Wieso eigentlich? Ich konstatiere \nein Versagen der Staatsregierung, das weiter delegiert \nwird. \n\nFragen, die auf die zuverl\u00e4ssige Aufgabenwahrnehmung \ndurch die Landkreise zielen, eine verfassungsrechtliche \nNotwendigkeit der Kommunalisierung gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 85 Abs. 1 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung b\u00fcgelt \ndie Staatsregierung mit dem Hinweis ab, dass man nach \ndem Prinzip \u201ePersonal folgt Aufgaben\u201c verf\u00e4hrt. Das mag \nnach Ansicht der Staatsregierung so sein. Wir stellen es \naber nach den Erfahrungen in anderen L\u00e4ndern und des \nSondergutachtens des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umwelt-\nfragen infrage. Zumindest kann der Landtag nicht nach-\npr\u00fcfen, ob dieses Prinzip eingehalten wird, und es nicht \nzum Gegenstand seiner Entscheidung machen. Hier gilt \nbei der Staatsregierung eher das Prinzip Hoffnung, denn \nein konkreter Verteilungsvorschlag wird erst dann erarbei-\ntet, wenn die Gesetze beschlossen wurden. So erfahren \nwir auch aus der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage. \n\nNach dem Zeitplan der Staatsregierung soll der Landtag \nim Dezember 2007 beschlie\u00dfen; bis zum 1. April 2008 \nsollen nach dem Gesetzentwurf die Verhandlungen mit \nden Landkreisen einvernehmlich abgeschlossen sein. \n\nDieses Zeitfenster ist f\u00fcr die Landkreise viel zu kurz, um \nauf \u00c4nderungen zu dr\u00e4ngen. Der Landtag ist sowieso \nnicht mehr in der Lage, etwas zu \u00fcberpr\u00fcfen, und die \nStaatsregierung plant keine Evaluation. Sie sieht nicht die \nGefahr, dass bestimmte Aufgaben von den Landkreisen \nnicht oder nur mit Qualit\u00e4tsverlusten wahrgenommen \nwerden. Sie spricht sich frei mit dem Verweis auf die \nM\u00f6glichkeit, auf \u201ebew\u00e4hrte Formen der Kooperation \nzur\u00fcckzugreifen, um die Erf\u00fcllung von spezialisierten \nAufgaben zu sichern\u201c. Hier bin ich sehr misstrauisch. Ich \nsehe darin ein reines Scheinargument. Vielmehr ist es \ndoch wenig sinnvoll zu kommunalisieren und effektive \nStrukturen zu zerschlagen und gleichzeitig einzur\u00e4umen, \ndass gr\u00f6\u00dfere Verwaltungseinheiten die bessere L\u00f6sung \nseien. \n\nDie Chance, ihre Prognosen und Annahmen mit Tatsachen \nzu st\u00fctzen, hat die Staatsregierung auch mit der Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage nicht genutzt. Ich gestehe \nIhnen zu, Herr Staatsminister, dass in der Aufstellung der \nAnlagen \u2013 das wurde insbesondere durch die Kommunen \ngeleistet \u2013 eine Menge Arbeit steckt. Diese halten wir \nauch weiterhin f\u00fcr wertvoll. \n\nMir ist aber unbegreiflich, warum sich die Kommunen auf \ndiesen Deal eingelassen haben. Hoffen sie darauf, dass an \nder H\u00f6he des Mehrbelastungsausgleiches noch etwas \n\n 6982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ngedreht wird? Jedenfalls erscheint uns die Reform weiter-\nhin in weiten Teilen unausgegoren. Insbesondere wurden \ndie Kosten der Verwaltungsreform, etwa die funktionalen \nTransformations- und Zerlegungskosten durch Zersplitte-\nrung von Verwaltungseinheiten und Fachnetzwerken und \n\u201eDespezialisierungen\u201c, nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \nber\u00fccksichtigt. Die pauschal f\u00fcr s\u00e4mtliche Aufgaben \nangenommene Effizienzrendite ist nicht nachvollziehbar. \n\nAls Beispiel haben wir in der Gro\u00dfen Anfrage die Um-\nweltverwaltung gew\u00e4hlt, um diese Prognosen konkret zu \nhinterfragen. Das nicht von ungef\u00e4hr, sondern veranlasst \ndurch ein SRU-Sondergutachten, das anhand einer ver-\ngleichenden Studie der Bundesl\u00e4nder zum Schluss \nkommt, dass die Grenzen der Leistungsf\u00e4higkeit der \nUmweltverwaltung erreicht sind \u2013 und das gerade im \nBereich Naturschutz, Hochwasserschutz, Emissionsschutz \n\u2013, und das deshalb von einer Kommunalisierung abr\u00e4t. \nDie zu erwartenden Kosteneinsparungen seien eher \ngering, es sei denn, es wird ein Aufgabenabbau in Kauf \ngenommen. \n\nDarauf die Staatsregierung, sie gehe davon aus, dass \nEffizienzgewinne erreichbar sind. Die Organisation der \nAufgabenerledigung in der kommunalen Umweltverwal-\ntung ist im \u00dcbrigen Aufgabe der Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte. Das ist h\u00f6chst bequem und das finde ich \nh\u00f6chst unbefriedigend. \n\nMeine Damen und Herren! So k\u00f6nnten wir die Liste der \nAuswertung dieser Gro\u00dfen Anfrage immer weiter fortf\u00fch-\nren. Wie eingangs erw\u00e4hnt, sind Prognoseentscheidungen \nkein Problem. \u00dcberpr\u00fcft werden kann vom Gericht \njedoch, ob diese auf ausreichender Kenntnisbeschaffung \nberuhten oder allein auf dem Prinzip Hoffnung oder \n\u201eAugen zu und durch\u201c. Die letzten beiden Alternativen \nsind ermessensfehlerhaft, gerichtlich anfechtbar und \nsollten daher im Gesetzgebungsverfahren ausger\u00e4umt \noder zumindest minimiert werden. Der Gesetzgeber hat \nalle ihm erreichbaren und zug\u00e4nglichen Erkenntnisquellen \nauszusch\u00f6pfen. \n\nUnser Fazit: Die Staatsregierung hat hierf\u00fcr nur ungen\u00fc-\ngende Vorarbeit geleistet. Gleichzeitig wird dem Landtag \nals Gesetzgeber ein enormer Zeitdruck auferlegt, um eine \ntiefergehende Befassung mit allen Aspekten zu erschwe-\nren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben in der \nletzten Zeit viel \u00fcber die Verwaltungs- und Funktionalre-\nform diskutiert. Wir hatten hier im Plenarsaal sogar \nAnh\u00f6rungen dazu. \n\nDie CDU-Fraktion und die Koalition sehen die bevorste-\nhende Verwaltungs- und Funktionalreform als eine gro\u00dfe \n\nAufgabe und als das wichtigste Reformprojekt in dieser \nLegislaturperiode an. Ziel ist und bleibt eine zukunftsori-\nentierte Reform zum Nutzen f\u00fcr die Menschen im Frei-\nstaat Sachsen. \n\nIch erinnere daran, dass der Leitgedanke immer auch der \nin der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte Grundsatz der \nSubsidiarit\u00e4t bleiben muss, wonach bei der Zuordnung \nvon Zust\u00e4ndigkeiten darauf zu achten ist, dass Aufgaben, \nwo immer m\u00f6glich, auf der jeweils unteren Ebene wahr-\ngenommen werden. Wir haben dort keinen Spielraum, wie \nes uns von den GR\u00dcNEN weiszumachen versucht wird. \n\nIch war auch nicht \u00fcberrascht, dass Herr Lichdi am \n27. Juni dieses Jahres bereits lautstark in der Presse t\u00f6nte, \ndass die Gro\u00dfe Anfrage best\u00e4tige, dass f\u00fcr eine b\u00fcrger-\nfreundliche Reform die fachlichen Grundlagen fehlen. \n\nAn dieser Stelle muss ich ganz deutlich sagen, dass wir \nIhre Auffassung nicht teilen. Die CDU-Fraktion des \nS\u00e4chsischen Landtages wird sich jedenfalls nicht daf\u00fcr \nhergeben, bereits im Vorfeld des parlamentarischen \nVerfahrens die Reform klein, schlecht oder untauglich zu \nreden. Das ist sie n\u00e4mlich nicht. \n\nViele der von Ihnen gestellten Fragen sind auf den circa \n1 000 Seiten des Gesetzentwurfes zur Verwaltungs- und \nFunktionalreform ausf\u00fchrlichst beantwortet. Ich empfehle \nden GR\u00dcNEN daher eine umfassende Lekt\u00fcre des Ge-\nsetzentwurfes in der Sommerpause. Sie werden zu Ihrer \n\u00dcberraschung umfassende Argumente f\u00fcr die einzelnen \nReformschritte finden. \n\nLassen Sie mich eines anschlie\u00dfen: Ich finde, der Len-\nkungsausschuss hat eine hervorragende Arbeit geleistet \nund entscheidend dazu beigetragen, dass diese Reform auf \nden Weg gebracht wurde. Wir als Koalition werden uns \njedenfalls nicht daf\u00fcr hergeben, heute mit Ihnen inhaltli-\nche Vorfestlegungen zu diskutieren und Festlegungen zu \ntreffen, bevor nicht im September die Anh\u00f6rung zur \nReform stattgefunden hat. \n\nIch darf noch einmal meine Auffassung und die der CDU-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages bekr\u00e4ftigen: Wir \nbrauchen ein geordnetes Beratungsverfahren zur Reform. \nDer federf\u00fchrende Innenausschuss hat sich am 21. Juni \ndieses Jahres in seiner regul\u00e4ren Sitzung auf ein Anh\u00f6-\nrungsverfahren beginnend am 1. September 2007 bis zum \n7. September 2007 verst\u00e4ndigt. Der Innenausschuss wird \nsich mit allen Vorschl\u00e4gen ab September eine fundierte \nMeinung bilden. \n\nEs ist also nicht so, wie Sie uns weiszumachen versuchen, \nes w\u00e4re an dieser Stelle die Staatsregierung; wir als \nLandtag sind mit der Beschlussfassung Herr des Verfah-\nrens. Alle Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages sind \nherzlich dazu eingeladen. Danach werden alle Aspekte \nsachlich beraten. \n\nIch will es noch einmal betonen: Mit Blick auf die Ergeb-\nnisoffenheit des Verfahrens kann und darf es keine Vor-\nfestlegung geben. Das gilt sowohl f\u00fcr die Themen schul-\npsychologische Beratung als auch Sachsenforst und \nUmweltberatung, um nur einige Beispiele zu nennen. \n\n 6983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir die Antworten der Staats-\nregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage mit in unsere Beratungen \nund Entscheidungen einflie\u00dfen lassen. \n\nUnd noch etwas m\u00f6chte ich Ihnen entgegenhalten: Sie \nkritisieren in Ihrer Presseerkl\u00e4rung, dass bei der Kommu-\nnalisierung staatlicher Aufgaben keine Folgepr\u00fcfung \nvorgesehen ist. Das ist nicht so und das wissen Sie auch. \nMit Sicherheit ist Ihnen aufgefallen, dass die Koalition zu \ndem Thema unter der Drucksache 4/8817 einen Antrag zu \nden Auswirkungen der Verwaltungs-, Funktional- und \nKreisgebietsreform gestellt hat. Uns kommt es auf die \nZukunftsf\u00e4higkeit der Verwaltung unseres Freistaates an. \nDaher wollen wir f\u00fcr sp\u00e4tere Schlussfolgerungen im \nAnschluss an die Reform bestimmte Gesichtspunkte \ndurch den Landesrechnungshof eingehend untersuchen \nlassen. \n\nZu untersuchende Elemente sind dabei unter anderem die \nAufgabenerf\u00fcllung, die Personalkostenentwicklung ein-\nschlie\u00dflich der Personalkosten sowie die Entwicklung der \nB\u00fcrgern\u00e4he. Wir bleiben dabei: Die Reform ist auf einem \nsehr guten Weg. \n\nSie als GR\u00dcNE kennen auch das Sprichwort \u201eWer zuletzt \nlacht, lacht am besten\u201c. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages geht \njedenfalls davon aus, dass die Reform im Ergebnis zu \neiner Verwaltung f\u00fchren wird, die b\u00fcrgern\u00e4her und \neffektiver ist und den Service f\u00fcr die B\u00fcrger weiter \nverbessert. Die technischen M\u00f6glichkeiten sind dabei \nimmer wieder angesprochen worden. \n\nWir haben Vertrauen, vor allem in die kommunale Selbst-\nverwaltung, anders als die Fraktion der GR\u00dcNEN. Wir \nsind fest davon \u00fcberzeugt, dass es den Kommunen, die \nn\u00e4mlich \u2013 anders, als Sie behaupten \u2013 in den vergangenen \nJahren ein stabiles Fundament f\u00fcr die kommunale Selbst-\nverwaltung gegossen haben, gelingen wird, den Freistaat \nim Kommunalbereich sachgerecht zu verwalten, und dass \nes aus einer Hand besser und b\u00fcrgern\u00e4her ist, dieses Land \nweiterzuentwickeln. \n\nWenn wir Ihre Beitr\u00e4ge der vergangenen Jahre lesen, dann \nwaren es dieselben Jammertouren, die Sie uns auch heute \nhier vorgetragen haben. Wir, die CDU, sehen den Frei-\nstaat im Aufwind; wir sehen eine wirtschaftliche Dyna-\nmik, die ihresgleichen sucht. Mit dieser Verwaltungsre-\nform werden wir weiterhin Feuer unter dem Kessel \nmachen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Das Interesse der Regierung \nan diesem Thema scheint begrenzt zu sein, \n\n(Es sind nur wenige Mitglieder der Staatsregierung \nund Abgeordnete der Linksfraktion im Saal.) \n\nauch wenn es eines der wichtigsten Themen dieser Koali-\ntion sein will. \n\n(Zurufe von der CDU: Schauen  \nSie sich Ihre Fraktion an! \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Wer im Glashaus sitzt!) \n\nIch denke, wir alle sind an der Zukunftsf\u00e4higkeit der \nVerwaltung interessiert. Herr Bandmann, wenn Sie sagen, \ndass derjenige, der zuletzt lacht, am besten lacht, dann \nscheint es mir, dass, wenn die Mehrheit dieses Hauses \nlacht, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter das Nachsehen haben. Das bedaue-\nre ich sehr. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn Sie hier den Eindruck erwecken wollen, als w\u00e4re \nder Lenkungsausschuss, der Ihrer Meinung nach eine gute \nArbeit geleistet hat, ein Organ des Gesetzgebers, so muss \nich dem entschieden entgegentreten. Sie wissen so gut \nwie ich, dass der Gesetzgeber als Ganzes und somit wir \nals Landtag in diesen Prozess nicht eingebunden waren. \nInsofern w\u00fcrde ich lieber \u201eLenkungsgruppe\u201c oder so \n\u00e4hnlich sagen, aber niemals den Eindruck erwecken \nwollen, als w\u00e4re dort ein parlamentarisches Gremium \nzugange gewesen. \n\nZur Gro\u00dfen Anfrage selbst. Den Aussagen von \nHerrn Gerstenberg m\u00f6chte ich mich vollumf\u00e4nglich \nanschlie\u00dfen. Ich danke Ihnen f\u00fcr diese Gro\u00dfe Anfrage, die \nSie gestellt haben, denn sie hat einiges zur Erhellung \nbeigetragen. Ich will drei Punkte herausgreifen. \n\nErstens. Was wissen wir eigentlich \u00fcber das, was gesche-\nhen ist? Diese Gro\u00dfe Anfrage hat ein Armutszeugnis \nausgestellt, da das, was in den letzten Jahren an B\u00fcnde-\nlung und an Aufgabenkritik vorgegeben und in Angriff \ngenommen wurde, scheinbar keinerlei Auswirkungen hat \noder aber die Auswirkungen unbekannt sind. Auf den \nSeiten 8 bis 11 der Gro\u00dfen Anfrage k\u00f6nnen Sie lesen: \nEvaluierung hat nicht stattgefunden \u2026, ist nicht in An-\ngriff genommen worden. \u2013 Es wurde \u00fcberhaupt nicht \ndar\u00fcber nachgedacht, bevor man das n\u00e4chste Gesetzge-\nbungsverfahren anst\u00f6\u00dft, die alten Reformvorhaben auf \nihre Sinnhaftigkeit zu pr\u00fcfen und dar\u00fcber gegebenenfalls \nzu streiten. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen zusammenfassend zu den auf den \nSeiten 8 bis 11 gegebenen Aussagen ein Zitat nahebringen \n\u2013 vielleicht hilft Ihnen das \u2013, das, glaube ich, sehr deutlich \nzeigt, wie weit die Staatsregierung bei der Evaluierung \nihrer eigenen Vorhaben war. Es geht um die Frage A 3. 5: \nWie bewertet die Staatsregierung jeweils den Erfolg der \nB\u00fcndelung und Privatisierung insgesamt? \u2013 \u201eDie erfolg-\nten B\u00fcndelungen und Privatisierungen tragen nach Auf-\nfassung der Staatsregierung grunds\u00e4tzlich zu einer wirt-\nschaftlicheren und wirksameren Aufgabenerledigung bei.\u201c \n\nMit diesem lapidaren Null-Satz wollen Sie eine Bewer-\ntung dar\u00fcber abgeben, was die B\u00fcndelungen und Privati-\nsierungen der bisherigen Arbeit der Staatsregierung \ngebracht haben. Ich muss sagen: Das ist wiederum ein \n\n 6984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ndeutliches Armutszeugnis. Diese Unkonkretheit ist ein \nHohn f\u00fcr dieses Hohe Haus, dem das vorgelegt wurde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer zweite Punkt, den ich herausgreifen m\u00f6chte, betrifft \ndas Personal. Herr Gerstenberg hat schon darauf Bezug \ngenommen. Es ist v\u00f6llig klar, dass die Verteilung des \nPersonals Probleme mit sich bringen wird. Allerdings \nmuss festgestellt werden, dass eine alleinige Zentrierung \nbzw. eine Zentrierung zum gr\u00f6\u00dften Teil auf die Einwoh-\nner als Indikator der Verteilung von Personal von der \nLandes- auf die kommunale Ebene v\u00f6llig unzureichend \nist. Der \u00dcbergang des Personals ist v\u00f6llig unklar. Das sind \nStreitfragen, die auftreten k\u00f6nnen und allein durch eine \nSchlichtungsstelle nicht zu kl\u00e4ren sein werden. \n\nInwiefern ein Rechtsschutz f\u00fcr die kommunale Ebene \ngegeben ist oder ob man den Kommunen einen Rechts-\nschutz einr\u00e4umen will oder nicht, dar\u00fcber hat sich die \nStaatsregierung noch nicht einmal eine Meinung gebildet. \nWenn keine Einigung erzielt wird, dann entscheidet die \nStaatsregierung selbst. Wunderbar! Wir bedanken uns f\u00fcr \ndie kommunale Ebene f\u00fcr dieses Entgegenkommen. Das \nist f\u00fcr uns kein Umgang mit diesem massiven Personal-\n\u00fcbergang, der hier stattfinden soll. \n\nDie Frage der Reduzierung des Personalk\u00f6rpers in dieser \nGro\u00dfen Anfrage, vor allem die Fragen des \u00dcbergangs der \nkw-Stellen \u2013 Herr Gerstenberg hat auch darauf verwiesen \n\u2013, ist v\u00f6llig unzureichend dargelegt. Es kann nicht sein, \ndass die Staatsregierung ihre Ziele selbst nicht erreicht \nund sagt, dass die Kommunen das schon irgendwie \nhinbekommen werden. Insofern ist auch die Frage des \nPersonals v\u00f6llig unzureichend beantwortet worden. \n\nEine dritte Frage, die in der Presse und in den Medien \nimmer wieder gern kolportiert wird, ist die der Neugliede-\nrung. Ich will mich auf eine Antwort fokussieren, die Sie \nzur Mindesteinwohnergr\u00f6\u00dfe gegeben haben. Warum wird \ndie Mindestgr\u00f6\u00dfe entgegen dem Beschluss in den Neun-\nzigerjahren von 50 000 auf 200 000 Einwohner hochge-\nsetzt? Das ist eine Vervierfachung der Mindesteinwohner-\ngr\u00f6\u00dfe der kreisfreien St\u00e4dte. Wenn man danach fragt, \nwarum das so sei, dann wird keine Antwort gegeben. Es \nwird nur allgemein ausgewichen, es wird generalisiert \u2013 \ndas ist meines Erachtens unzul\u00e4ssig. Es ist sehr bedauer-\nlich, dass Sie hierzu keine fachlich fundierte Stellung-\nnahme abgegeben haben, die es f\u00fcr uns nachvollziehbar \nmacht, warum Sie die kreisfreien St\u00e4dte Plauen und \nZwickau einkreisen wollen. Dazu gibt es keinerlei ver-\nn\u00fcnftige Aussage. \n\nWenn Sie sich die ganze Zeit immer wieder auf den \nGesetzentwurf berufen, Entschuldigung, bei aller Liebe, \naber auch 1 000 Seiten m\u00fcssen nicht unbedingt mehr \nInhalt haben; der Gesetzentwurf ist nur dicker. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Die Qualit\u00e4t nimmt dabei nicht unbedingt zu, \nHerr Bandmann. \u2013 Es ist nur die Quantit\u00e4t, die uns dabei \nmehr Arbeit bringt. \n\nIch m\u00f6chte bez\u00fcglich der Leitlinien auf diesen Lenkungs-\nausschuss zur\u00fcckkommen, den ich anfangs erw\u00e4hnte. Es \nhat mich schon einigerma\u00dfen schockiert und, ehrlich \ngesagt, auch ge\u00e4rgert, wenn ich auf Seite 60 den Satz \nlesen muss \u2013 ich lese ihn gern vor \u2013: \u201eBei der Aufl\u00f6sung \ninsoweit auftretender Zielkonflikte hat der Gesetzgeber \neinen erheblichen politischen Gestaltungsspielraum, \ninnerhalb dessen er die zu beachtenden Gemeinwohlgr\u00fcn-\nde mit den Zielen seiner Reform selbst festlegt (Leitli-\nnien).\u201c \n\nSoweit ich mich erinnern kann, waren wir in diesen \nLeitlinienprozess nicht eingebunden, meine Damen und \nHerren. Wir haben sogar Antr\u00e4ge gestellt, diese Leitlinien \nin diesem Hohen Haus vorzustellen und davon eine \nReform abzuleiten. Nicht nur, dass Sie keinen Ausschuss \ngebilligt haben, in dem wir h\u00e4tten dar\u00fcber debattieren \nk\u00f6nnen, nein, Sie haben den Gesetzgeber nicht in die \nFindung dieser Leitlinien eingebunden, die diesem Vorha-\nben als Grundlage dienen soll. \n\nInsofern kann ich nur sagen: Auch das ist wieder eine \nVerh\u00f6hnung des Parlaments und des Gesetzgebers, den \nSie zum B\u00fcrgen herbeiziehen wollen. Ich kann festhalten: \nSich zur\u00fcckzulehnen und zu sagen, die Gesetzesbegr\u00fcn-\ndung w\u00fcrde alles hergeben, und sich in der Begr\u00fcndung \nauch noch auf Drucksachen aus der 2. und 3. Legislatur-\nperiode zu beziehen ist ein Armutszeugnis. Das kann ich \nnur immer wiederholen. \n\nIch stelle zwei Sachverhalte anhand der Gro\u00dfen Anfrage \nfest: Erstens, Sie wissen nicht, was Sie getan haben, und \nzweitens, Sie wissen auch nicht, was Sie tun. Das ist \nbedauerlich f\u00fcr dieses Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nReiner Theatervortrag!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist in der Tat so \u2013 das m\u00fcssen wir \nzur Kenntnis nehmen, auch wenn es schwerf\u00e4llt \u2013, dass \nwir bei der Verwaltungs- und Funktionsreform mitten im \nVerfahren sind. Insofern glaube ich, dass die Gro\u00dfe \nAnfrage der GR\u00dcNEN mit den darin enthaltenen Vor-\nschl\u00e4gen wenig bringt, weil die Staatsregierung \u2013 auch \nwenn es der PDS, oder jetzt hei\u00dft sie Linksfraktion, nicht \ngef\u00e4llt \u2013 einen Gesetzentwurf und mit ihm eine Begr\u00fcn-\ndung vorgelegt hat. \n\nGenau jetzt geht es doch darum, diese Begr\u00fcndungen und \ndie Auseinandersetzung um diesen Gesetzentwurf im \nparlamentarischen Verfahren zu bewerten. Dies muss \ndoch jedem klar sein, der hier in diesem Landtag sitzt und \n\u2013 darin gebe ich Kollegen Bandmann recht \u2013 einen Blick \n\n 6985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nin die Verfassung gewagt hat. Die Staatsregierung hat \neinen umfassenden Gesetzentwurf und eine umfassende \nBegr\u00fcndung eingebracht. Nun geht es darum, damit \numzugehen. Insofern, das muss ich an dieser Stelle sagen, \nbringt auch die Gro\u00dfe Anfrage wenig neue Erkenntnisse  \n\u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wenn die Begr\u00fcndung \nschlecht ist, muss man nachfragen, Herr Brangs!) \n\n\u2013 Mikrofon 3, Kollegin, ich habe Sie nicht verstanden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das macht nichts!) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Zwischenfrage stellen wollen, gern. \nMikrofon 3 steht direkt neben Ihnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Kein Problem!) \n\nInsofern geht es darum, dass wir jetzt im Verfahren, das \nhei\u00dft, im Rahmen der Anh\u00f6rung, die im September \nstattfinden wird, Antworten auf diese Frage, die die \nGR\u00dcNEN gestellt haben und die andere stellen, finden \nwollen. Daher ist doch das Spannende, wie wir im Sep-\ntember im Rahmen dieser Anh\u00f6rung mit dem gesamten \nGesetzentwurf umgehen. Es ist besonders wichtig, dass \nwir uns anh\u00f6ren, was die Sachverst\u00e4ndigen zu sagen \nhaben. Diese Sachverst\u00e4ndigen werden, wenn es dabei \nbleibt \u2013 so haben wir uns mit den Obleuten abgestimmt \u2013, \nin elf Bl\u00f6cken in mehr als einer Woche sagen k\u00f6nnen, was \naus ihrer Sicht an diesem Gesetzentwurf ver\u00e4ndert werden \nsoll. Ich denke, wenn man dies zur Kenntnis nehmen will, \nmuss man ehrlicherweise sagen, das hat etwas damit zu \ntun, dass wir transparent an ein solches Verfahren heran-\ngehen. \n\nMan kann es kritisieren, man kann auch einzelne Punkte \nkritisieren und man kann sagen, dass das eine oder andere \naus Sicht der Opposition anders h\u00e4tte ausgestaltet werden \nk\u00f6nnen. Das ist unbestritten. Aber am Ende dieses Prozes-\nses steht doch die Frage der Bewertung \u2013 und nicht am \nAnfang. Insofern m\u00fcssen wir zun\u00e4chst diesen Raum \nlassen, damit die fachliche Auseinandersetzung um die \nVerwaltungs- und Funktionalreform auch tats\u00e4chlich \nstattfinden kann. Im Rahmen dieser Auseinandersetzung \nk\u00f6nnen wir pr\u00fcfen, inwieweit die Reformvorschl\u00e4ge, die \ndarin enthalten sind, tragen k\u00f6nnen und welche Auswir-\nkungen sie haben werden. \n\nDer SPD \u2013 dies haben wir immer wieder gesagt \u2013 ist es \nwichtig, dass wir nat\u00fcrlich darauf achten werden, dass wir \nkompetente Sachverst\u00e4ndige h\u00f6ren k\u00f6nnen. Uns geht es \nauch darum, dass wir den Fragenbedarf komplett abde-\ncken. Das hei\u00dft, wir sind mit vielen Verb\u00e4nden im Ge-\nspr\u00e4ch, wie sicherlich auch andere Fraktionen hier im \nLandtag. Au\u00dferdem geht es uns darum, dass wir in enger \nAbstimmung mit diesen Verb\u00e4nden und Institutionen \nsowie den Besch\u00e4ftigten in dem angesprochenen Verfah-\nren die Fragen stellen k\u00f6nnen und es danach eine intensi-\nve Beratung in den Aussch\u00fcssen gibt. Immerhin \u2013 so ist \nzumindest mein Kenntnisstand \u2013 gibt es rund elf Ordner \nvoll Stellungnahmen, das hei\u00dft, eine Reihe von Verb\u00e4nden \n\u2013 mehr als die, die angefragt wurden \u2013 hat uns ihre Mei-\n\nnung zur Verwaltungs- und Funktionalreform mitgeteilt, \nund wenn man den Job wirklich ernst nehmen will, dann \nmuss man nat\u00fcrlich auch die Anregungen, \u00c4ngste und \nBef\u00fcrchtungen, die es dabei gibt, ernst nehmen. \n\nWenn man sich allein die Zahl anschaut, die ein Schl\u00fcssel \nan Sachverst\u00e4ndigen beinhaltet, und davon ausgehen \nkann, dass wir diesen Schl\u00fcssel komplett aussch\u00f6pfen, so \nhaben wir 121 Sachverst\u00e4ndige. 121 Menschen werden \nuns in dieser Woche mitteilen, was sie von der Reform \nhalten. Wer dann sagt, dies sei nicht transparent und h\u00e4tte \nnichts mit Parlamentarismus zu tun, dem kann ich beim \nbesten Willen nicht mehr helfen. Wer diese Auffassung \nvertritt, muss \u00fcber sein Selbstverst\u00e4ndnis als Abgeordne-\nter nachdenken. Das ist, denke ich, eine bedeutende Zahl. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD,  \nund vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNoch einmal abschlie\u00dfend: Ich denke, wir sollten optimis-\ntisch an diese Beratungen herangehen. Es gibt einige \nherausragende wichtige Fragen, die zu kl\u00e4ren sind. Es gibt \nnat\u00fcrlich auch innerhalb der SPD-Fraktion eine Art Liste \nvon Fragen, die t\u00e4glich weiterbearbeitet wird, und wir \nwerden uns mit dieser Liste auseinandersetzen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWir m\u00fcssen dazu beitragen, dass wir gerade mit der Art \nund Weise, wie wir diese Reform im Parlament diskutie-\nren, das Vertrauen und das Zutrauen der Menschen in eine \nBeratung wieder herstellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich bin zwar fertig, aber ich gestatte \ndie Zwischenfrage nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das h\u00e4tten Sie mir \nnicht sagen d\u00fcrfen, dass Sie fertig sind, dann kann ich sie \nnicht zulassen. \n\nStefan Brangs, SPD: Dann bin ich fertig. \u2013 Sch\u00f6nen \nDank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid. Mit \ndem Dazwischenreden ist es immer schwierig. Zumindest \nversuche ich, den Satz zu Ende bringen zu lassen. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDie NPD-Fraktion, bitte; Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Fraktion hat nicht so viel \nRedezeit wie die CDU, wo Herr Bandmann in 10 Minuten \nerkl\u00e4rt hat, dass er sich an der heutigen Debatte im Prin-\nzip nicht beteiligen m\u00f6chte. \n\nEine inhaltliche Debatte zu diesem Thema zum jetzigen \nZeitpunkt h\u00e4lt allerdings auch die NPD-Fraktion f\u00fcr nicht \nzielf\u00fchrend. Wir haben im Herbst erhebliche Diskussi-\nonsm\u00f6glichkeiten. Wir werden unsere Standpunkte \u2013 \n\n 6986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ninsbesondere der Ablehnung der Kreisgebietsreform, aber \nauch der ver\u00e4nderten Vorstellungen zur Verwaltungsre-\nform \u2013 im Gesetzgebungsverfahren zur Kenntnis bringen. \n\nWir bleiben dabei, diese Ebene der Regierungspr\u00e4sidien \u2013 \noder wie sie dann auch immer genannt werden sollten \u2013 \nsollte aus unserer Sicht komplett abgeschafft werden. Wir \nbleiben auch dabei, dass es ein Problem sein wird, dass \nteilweise weisungsgebundene Aufgaben auf Landkreis-\nebene verlagert werden sollen, die dort zu Konflikten \nf\u00fchren k\u00f6nnen. All das haben wir in vorherigen Debatten \nschon oft genug gesagt. Ich denke, die Gro\u00dfe Anfrage \nkann eigentlich nur die Erg\u00e4nzung zu dem reichlichen \nDutzend Aktenordnern, die allen Fraktionen zur Verf\u00fc-\ngung stehen, sein. Einen weiteren Behandlungsbedarf an \nder jetzigen Stelle sehen wir im Moment nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP bitte; \nHerr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag ist die \nlogische Folgerung aus der Gro\u00dfen Anfrage, die die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gestellt hat. Diese \nGro\u00dfe Anfrage war nicht \u00fcberfl\u00fcssig, sondern sie hat \ngezeigt, wie mangelhaft bei der Staatsregierung dieses \ndoch als wichtigstes Vorhaben der Legislatur angek\u00fcndig-\nte Projekt angegangen wird; denn hier wird eindrucksvoll \ndargelegt, dass die Staatsregierung von den Auswirkun-\ngen, die die von ihr angestrebte Reform haben soll, so gut \nwie keine Ahnung hat. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP,  \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn der Tat zeigen die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage, \ndass die Auswirkungen in vielen Bereichen \u00fcberhaupt \nnicht evaluiert wurden und \u2013 das finde ich fast noch \nschlimmer \u2013 auch nicht evaluiert werden sollen, auch \nnicht im Zuge der Gesetzesberatung in diesem Haus. Ich \nhabe zunehmend den Eindruck, hier wird aus Angst vor \npolitischen Debatten, aus der Bef\u00fcrchtung, ein Projekt \nk\u00f6nne zerredet werden, nach der Devise verfahren: Augen \nzu und durch! \n\nDie Aufgabenkritik durch die Ressorts, die 2006 durchge-\nf\u00fchrt wurde, liegt bisher nicht vor, und die Staatsregierung \nsagte ebenfalls zu der Gro\u00dfen Anfrage, es liege kein \nAbschlussbericht vor. Vielmehr hat sie auf der Grundlage \ndes Berichtes der Expertenkommission, der Aufgabenkri-\ntik sowie des Lenkungsausschusses den Gesetzentwurf \nzur Verwaltungs- und Kreisgebietsreform dem Landtag \nzugeleitet. De facto bedeutet dies, dass man sich die \nAuseinandersetzung und die Diskussion \u00fcber die Aufga-\nbenkritik gespart und sie lieber gleich in den Gesetzent-\nwurf eingebracht hat. Das war auch abzusehen, nachdem \ndie fr\u00fcheren Anl\u00e4ufe, im Zuge der Verwaltungsreform zu \neiner vern\u00fcnftigen Aufgabenkritik zu kommen, fehlge-\nschlagen sind. Es fehlt insofern an einer fundierten Auf-\n\ngabenkritik, die die Grundlage sein m\u00fcsste, um eine \nzukunftsf\u00e4hige Verwaltungsstruktur in Sachsen errichten \nzu k\u00f6nnen. \n\nIn der Begr\u00fcndung zum Verwaltungsneuordnungsgesetz \nliest man unter anderem: \u201eDie Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Neu-\nstrukturierung der Verwaltung sind \u2013 erstens \u2013 der Aufga-\nbenverzicht und \u2013 zweitens \u2013 die Privatisierung oder die \nprivatrechtliche Organisationsform von Aufgaben \u2013, \ndrittens \u2013 die Kommunalisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben \nund \u2013 viertens \u2013 die B\u00fcndelung und Konzentration \nverbleibender staatlicher Aufgaben.\u201c \u2013 Dies sind die \nGrunds\u00e4tze, sie stehen im Vorblatt zum Gesetzentwurf. \nMan hat sich nicht die M\u00fche gemacht, dieses Vorblatt zu \nredigieren; denn darin steht etwas an Grunds\u00e4tzen, das \nman hinterher im Gesetz an keiner Stelle findet. Ma\u00df-\nnahmen des Aufgabenverzichtes sind nicht bzw. kaum \nvorhanden und Privatisierung f\u00e4llt vollst\u00e4ndig aus. Es gibt \nkeine Privatisierung im Rahmen des Verwaltungsneuord-\nnungsgesetzes, und das, obwohl unter Punkt 2 der Geset-\nzesbegr\u00fcndung genau diese Privatisierung von Aufgaben \nals einer der Grunds\u00e4tze der Neustrukturierung der \nVerwaltung im Freistaat Sachsen genannt wird. Das Wort \nPrivatisierung findet sich im Gesetzestext nicht, auch \nnicht in der Begr\u00fcndung \u2013 au\u00dfer bei den Grunds\u00e4tzen. \n\nKommunalisierung, meine Damen und Herren, findet im \nWesentlichen in Form der Pflichtaufgabe nach Weisung \nstatt. Auch hierzu sagen wir im Ergebnis der Antwort auf \ndie Gro\u00dfe Anfrage, es wird zu kurz gesprungen. Hier wird \nkommunale Selbstverwaltung eben nicht gef\u00f6rdert, \nsondern lediglich die Aufgabenverschiebung von der \nstaatlichen auf die kommunale Ebene wahrgenommen \nnach dem Motto: \u201eSeht mal zu, wie ihr mit den Proble-\nmen fertig werdet!\u201c Das ist kein vern\u00fcnftiger Ansatz, um \nzu einer so weitreichenden Reform zu kommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr interessant ist auch die Antwort auf die Frage A.2.2.: \n\u201eAus welchen Gr\u00fcnden beschr\u00e4nkt die Staatsregierung die \nB\u00fcndelung von Staatsaufgaben auf die den Ministerien \nnachgeordneten Beh\u00f6rden?\u201c \n\nDie Staatsregierung antwortet, dass aufgrund der umfang-\nreichen Kommunalisierung, wie zum Beispiel der Stra-\n\u00dfenbau\u00e4mter, f\u00fcr die betroffenen Beh\u00f6rden kein Bedarf \nmehr bestehe. Meine Damen und Herren, das eine hat mit \ndem anderen nichts zu tun. Aufgrund der umfangreichen \nKommunalisierung werden Aufgaben kommunalisiert; \ngleichwohl gibt es weiterhin Staatsaufgaben, die inner-\nhalb von Beh\u00f6rden bearbeitet werden und bei denen man \ndurchaus \u00fcberlegen kann, wie man sie b\u00fcndelt. \n\nAber auch hier verschont man die Verwaltung der staatli-\nchen Ebene im Freistaat und verlagert auch die Aufforde-\nrung zu weiteren Einsparungen und zum Erwirtschaften \nvon Effizienzgewinnen auf die kommunale Ebene. \n\nSchlie\u00dflich \u2013 auch das hat die Gro\u00dfe Anfrage gezeigt \u2013 \nhat eine Evaluierung der Kommunalisierung von Aufga-\nben aufgrund des Verwaltungsmodernisierungsgesetzes \nim Jahre 2004 auch nicht stattgefunden. Anhand einer \n\n 6987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nEvaluierung der damaligen Aufgaben\u00fcbertragung w\u00e4re \neine Berechnung der bei der jetzigen Verwaltungsreform \nangesetzten Effizienzrendite ann\u00e4herungsweise m\u00f6glich \ngewesen. Man hat darauf verzichtet. Das Ergebnis ist alles \nandere als erfreulich, denn auch auf die Frage nach der \nDarlegung und Begr\u00fcndung der von der Staatsregierung \nangenommenen Effizienzrendite bleibt uns die Staatsre-\ngierung eine \u00fcberzeugende Antwort schuldig. \n\nMeine Damen und Herren, die Gro\u00dfe Anfrage hat gezeigt, \ndass es bei der Verwaltungsreform strukturelle Probleme \ngibt, die sich weiterhin durch den Gesetzentwurf ziehen. \nInsofern werden wir dem Entschlie\u00dfungsantrag, den die \nGR\u00dcNEN eingereicht haben, in den wesentlichen Punk-\nten zustimmen. Eine Ausnahme bildet Punkt 6, Stellenab-\nbaukonzept. Das ist eine Feststellung, aber insofern war \nes von vornherein klar, dass das Stellenabbaukonzept der \nStaatsregierung bis 2010 Makulatur war. Wenn man sich \ndas genau ansieht, stellt man fest, dass das auch bis 2015 \nnichts werden wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich in \nmeinem Beitrag der Reform im Umweltbereich widmen. \n\n\u201eReform\u201c \u2013 wie hoffnungsvoll das klingt. \u201eUmgestaltung, \nVerbesserung des Bestehenden\u201c hei\u00dft dieses Wort. Aber \nPolitiker wandelten in den vergangenen Jahren die Bedeu-\ntung des Wortes um, hin zu \u201eVerschlechterung des Beste-\nhenden f\u00fcr die Mehrheit der Menschen\u201c - und f\u00fcr die \nUmwelt, wie wir seit Vorlage des Entwurfs der Staatsre-\ngierung zum Verwaltungsneuordnungsgesetz wissen. \n\nKollege Gerstenberg nannte in seinem Beitrag vorhin \nschon wichtige Argumente, die gegen die geplante Auftei-\nlung der Spezialisten der Regierungspr\u00e4sidien im Um-\nweltbereich auf die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nsprechen. Ich m\u00f6chte ihn in f\u00fcnf Punkten erg\u00e4nzen bzw. \nunterst\u00fctzen. \n\nErstens ein Blick zur\u00fcck: Der Aufbau der s\u00e4chsischen \nUmweltverwaltung war seit 1991 beispielgebend f\u00fcr ganz \nDeutschland. Sachsen wurde als Vorreiter einer moder-\nnen, effizienten Umweltverwaltung gesehen. Erfolge im \nUmweltschutz konnten mit innovativen wirtschaftlichen \nEntwicklungen verkn\u00fcpft werden. \n\nZweitens die aktuellen Regierungspl\u00e4ne und die damit \nverbundenen Gefahren: Die jetzt geplante sogenannte \nReform der Umweltverwaltung ist aus Sicht unserer \nFraktion ein Schritt zur\u00fcck. Man \u2013 nat\u00fcrlich auch frau \u2013 \nmuss kein Prophet sein, um vorherzusagen, dass sich das \nZerrei\u00dfen der \u00fcber Jahre gewachsenen internen Verflech-\ntungen und die damit verbundene Zersplitterung des \ngeb\u00fcndelten hoch qualifizierten, spezialisierten umwelt-\nfachlichen Sachverstandes negativ auf das Verwaltungs-\nhandeln auswirken wird, besonders im Naturschutz. Im \n\nNaturschutz deshalb, weil er eine raumbezogene Aufgabe \nist. Au\u00dferdem sind in diesem Bereich Abw\u00e4gungsent-\nscheidungen durch Verhandlungen herbeizuf\u00fchren, die \nwiederum f\u00fcr politische Einflussnahme sehr anf\u00e4llig sind. \n\nDie Umstrukturierung der Umweltverwaltung und die \ngeplante Verlagerung der durch das EU-Recht immer \nkomplexer werdenden Aufgaben auf die Kommunen \nwerden aus unserer Sicht zu einem Aufgaben- und Quali-\nt\u00e4tsabbau, zu l\u00e4ngeren Bearbeitungszeiten bei Genehmi-\ngungsverfahren und damit zu einer Verschlechterung der \nWettbewerbssituation f\u00fcr Unternehmen, zu wirtschaftli-\nchen Risiken und zu einer Erh\u00f6hung der Kosten f\u00fchren. \n\nDrittens wissenschaftlicher Sachverstand als Entschei-\ndungsgrundlage: Die Mehrheit der Gutachter zur Anh\u00f6-\nrung des Antrages der GR\u00dcNEN \u201eVerwaltungsreform \u2013 \nLeistungsf\u00e4higkeit der Umweltverwaltung gew\u00e4hrleisten\u201c \nf\u00fchrte die eben genannten Risiken auf und belegte sie mit \nBeispielen. Herr Gerstenberg nannte vorhin schon das \nSondergutachten \u201eUmweltverwaltung und Reformdruck \u2013 \nHerausforderungen, Strategien, Perspektiven\u201c des Sach-\nverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen vom Dezember 2006. \nIn diesem Gutachten wird aufbauend auf den Erfahrungen \nin Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen und Baden-\nW\u00fcrttemberg gewarnt. Das Gutachten bietet eine sehr \nplastische Bestandsaufnahme und nimmt eine sehr deutli-\nche Analyse der Fehlentwicklungen vor. \n\nAber weder Stabsstelle noch Staatsregierung lassen sich \nvon den negativen Erfahrungen aus den alten Bundesl\u00e4n-\ndern beeindrucken. Augen und Ohren zu und durch mit \ndem Gesetz! Schlie\u00dflich dient auch die Verlagerung von \nUmweltfachaufgaben in die Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte zur Begr\u00fcndung der Kreisreform. Warum \u2013 so \nfragen wir uns \u2013 soll der Landtag ein Gesetz beschlie\u00dfen, \nHerr Buttolo, das Bew\u00e4hrtes zerschl\u00e4gt und die Neuord-\nnung einer Struktur vorsieht, die von Wissenschaftlern \nund von Praktikern als problematisch, wenn nicht gar als \nuntauglich beschrieben wird? \n\nIch m\u00f6chte als Beispiel f\u00fcr die warnenden Stimmen der \nGutachter jetzt nur Falk Ebinger von der Ruhr-Universit\u00e4t \nBochum zitieren und meinen Landtagskolleginnen  \nund -kollegen das Protokoll der Anh\u00f6rung im Umwelt-\nausschuss am 18. Juni zur Lekt\u00fcre empfehlen. Herr  \nBandmann hat vorhin schon einmal Lekt\u00fcre f\u00fcr die \nSommerpause empfohlen. Ich w\u00fcrde also dieses Protokoll \nauch Ihnen, Herr Bandmann, sehr ans Herz legen. Es ist \nsehr aufschlussreich. \n\nHerr Ebinger legte dar: \u201eDie weitgehende Verlagerung \nvon Umweltfachaufgaben und komplexen Umweltvoll-\nzugsaufgaben gef\u00e4hrdet die Leistungsqualit\u00e4t, da in den \nneuen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten grundlegende \nBedingungen f\u00fcr einen effizienten und effektiven Vollzug \nnicht gegeben sind.\u201c \n\nIn Bezug auf die politische Einflussnahme zitiert \nHerr Ebinger aus einem anderen Bundesland: \u201eDiese \nSituation, dass die Vollzugsqualit\u00e4t immer so gut ist wie \nder Landrat, f\u00fchrt dazu, dass einerseits die Rechtsunsi-\ncherheit f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmer steigt und die \n\n 6988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nStandardqualit\u00e4t f\u00fcr Ansiedlungen aufgrund des Fehlens \nvon kompetenter Beratung und bestandsfester Bescheide \nsinkt.\u201c So weit Herr Ebinger. \n\nViertens Koalition der Umweltvern\u00fcnftigen: Als kons-\ntruktive Oppositionsfraktion wollen wir nicht nur vor den \nGefahren des Zerschlagens der gewachsenen fachlichen \nNetzwerke warnen, sondern auch Vorschl\u00e4ge unterbreiten. \nWir schlagen vor \u2013 und da wissen wir uns eins mit Kolle-\ngen aus anderen Fraktionen, eine Koalition der Umwelt-\nvern\u00fcnftigen sozusagen \u2013, die Umweltfachbereiche der \nRegierungspr\u00e4sidien in die bereits kommunalisierten \nregionalen Planungsverb\u00fcnde zu integrieren. Damit w\u00fcrde \ndie Forderung der Staatsregierung nach Kommunalisie-\nrung umgesetzt. Gleichzeitig aber kann gew\u00e4hrleistet \nwerden, dass die Vorteile der fachlichen Geschlossenheit, \nder Effizienz und der Kompetenz erhalten bleiben. In \ndieser Struktur k\u00f6nnen die gesetzlich vorgegebenen \nUmwelt- und Naturschutzaufgaben in gleichbleibend \nhoher Qualit\u00e4t, in vollem Umfang und in angemessener \nZeit erf\u00fcllt werden. \n\nF\u00fcnftens, unser Fazit: Wir appellieren deshalb an die \nKolleginnen und Kollegen der demokratischen Fraktio-\nnen, sich in den Beratungen zum Verwaltungsneuord-\nnungsgesetz in den Aussch\u00fcssen zu einer \u00c4nderung der \nentsprechenden Regelungen im eben beschriebenen Sinne \neinzusetzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Dann darf ich \njetzt unserem Staatsminister das Wort geben. Herr \nStaatsminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \ndarf daran erinnern, Herr Brangs hat dies auch erw\u00e4hnt: \nAm 6. Juni 2007 habe ich beide Gesetzentw\u00fcrfe in der \n1. Lesung eingebracht. Ich sehe aus diesem Grund im \nMoment nicht die Notwendigkeit, die inhaltliche Ausei-\nnandersetzung zu f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem zu einer Reihe von Punkten spre-\nchen, die Sie in Ihren Redebeitr\u00e4gen aufgezeigt haben. \n\nZun\u00e4chst zum Lenkungsausschuss. Ich darf daran erin-\nnern, dass die Koalition in ihrem Koalitionsvertrag \nfestgelegt hat, dass dieses Vorhaben in der jetzigen Legis-\nlaturperiode anzugehen ist. Aus diesem Grund ist es nur \nverst\u00e4ndlich, dass der Lenkungsausschuss aus Vertretern \nder Koalitionspartner, des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindebundes, des S\u00e4chsischen Landkreistages, des \nMinisterpr\u00e4sidenten, seines Stellvertreters und des In-\nnenministers besteht. Es ist ein Vorhaben der Koalition. \nDeswegen wurde auch die Vorbereitung, bevor wir das \nVorhaben in den Landtag einbringen, in Abstimmung \ninnerhalb der Koalition vorgenommen. \n\nSie mahnen das Plauener Modell an, Herr Gerstenberg. \nWir haben uns damit auseinandergesetzt. Wir wollen \n\ndieses Modell nicht zulassen \u2013 wenn der Landtag etwas \nanderes beschlie\u00dft, okay \u2013, denn wir sehen hierin keine \nklaren Regelungen zu den Verantwortlichkeiten. Es gibt \neinen Stadtrat, der \u00fcber Dinge entscheiden soll, die nicht \nnur ihn, sondern auch den Kreis betreffen, es gibt einen \nKreistag, der wiederum \u00fcber Dinge entscheiden soll, die \ndie Stadt betreffen. Wir halten diese Vermischung von \nVerantwortlichkeiten auf Dauer nicht f\u00fcr richtig. \n\nFrau Roth, Sie sprachen l\u00e4ngere Zeiten bis zum Finden \neiner Entscheidung als m\u00f6gliche Gefahr an. Ich sehe das \nin keiner Weise. Ich gehe davon aus, dass wir durch \ndieses Vorhaben, durch diese B\u00fcndelung auf der kreisli-\nchen Ebene gerade das Gegenteil erreichen werden, \nn\u00e4mlich deutlich k\u00fcrzere Bearbeitungszeiten, schnellere \nEntscheidungen zugunsten unserer B\u00fcrger, schnellere \nEntscheidungen zugunsten von Investoren. \n\nSie, Herr Scheel, sprachen die Frage an, warum die \nEinheiten von 50 000 auf 200 000 Einwohner \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nBei den kreisfreien St\u00e4dten!) \n\nWir wollen eine Gleichsetzung zwischen der kreisfreien \nStadt in ihrer unteren Grenze und dem Kreis, weil wir \nmeinen, dass es dieses Miteinander auf gleicher Ebene \ngeben muss. Wir haben 200 000 festgesetzt und ich \nglaube, das ist eine zukunftsf\u00e4hige Festsetzung, denn wir \nm\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein: Bei \n50 000 Einwohnern kann man wohl kaum die Kreisfrei-\nheit f\u00fcr alle Ewigkeit beibehalten. \n\nLassen Sie mich bitte zum Schluss lediglich noch einmal \ndarauf verweisen: Der Innenausschuss hat einen klaren \nFahrplan vorgelegt, wie sich das weitere Verfahren \ndarstellen wird. F\u00fcr den Monat September ist, am \n1. September beginnend bis zum 7. September, die Anh\u00f6-\nrung geplant. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nSie werden in dieser Anh\u00f6rung die Meinungen der Exper-\nten h\u00f6ren. Diese Meinungen werden dann in die Diskus-\nsionen in den Aussch\u00fcssen einflie\u00dfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nNat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \nbitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 \nWir werden, wie Sie sagten, im September zum ersten \nMal richtig \u00fcber das Konzept und die Vorschl\u00e4ge beraten. \nIn welchem Bereich oder bei welchem Komplex der \ngesamten Reform k\u00f6nnen Sie sich, w\u00e4hrend wir dar\u00fcber \nberaten, noch \u00c4nderungen vorstellen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nEntschuldigung, das ist nicht meine Entscheidung, das ist \n\n 6989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ndie Entscheidung des Parlaments. Ich werde mir nicht \nerlauben, Ihnen hier irgendetwas vorgeben zu wollen, wo \nSie Spielr\u00e4ume sehen sollen. Das ist Ihre Entscheidung, \nSie sind der Gesetzgeber. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nwar eigentlich, Frau Pr\u00e4sidentin, eine Unterbrechung vor \nden Worten \u201eHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit\u201c, \nnur damit Herr G\u00fcnther seine Frage stellen konnte. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Debatte ist damit abgeschlossen und ich  \nrufe jetzt zu der Gro\u00dfen Anfrage, Drucksache 4/8480,  \nden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN  \nin der Drucksache 4/9313 auf. Ich bitte Herrn Abg. \nDr. Gerstenberg um Einbringung. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe in meiner \nRede auf gravierende Unzul\u00e4ssigkeiten hingewiesen, die \nin der Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe \nAnfrage deutlich geworden sind. Wir stellen im ersten \nTeil dieses Entschlie\u00dfungsantrages ausgew\u00e4hlte wichtige \nSachverhalte fest. \n\nUns geht es vor allem aber auch um eine Aufforderung \nzur Nachbesserung, insbesondere in zwei wichtigen \nPunkten. Zum einen sind wir der \u00dcberzeugung, dass es \ndie Verpflichtung der Staatsregierung ist, die Aufgaben \nund Aufgabengruppen, ihre entsprechende Aufgabenkritik \ndazu und den identifizierten Kernbestand \u00f6ffentlicher \nVerwaltung dem Landtag offenzulegen und zur Verf\u00fcgung \nzu stellen. \n\nDer zweite Punkt, der bisher v\u00f6llig defizit\u00e4r ist: Nach \nunserer \u00dcberzeugung ist es wichtig, einen Vorschlag zur \nVerteilung der Landesbediensteten auf die Landkreise \nvorzulegen, der klarmacht, wie viel Personal mit welcher \nQualifikation in die einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften \n\u00fcbergeht. Das ist kein Wunschdenken einer gr\u00fcnen \nFraktion, sondern ich hatte Ihnen vorhin dargelegt, dass \nder Gesetzgeber \u2013 und Herr Staatsminister Buttolo hat uns \nden Ball gerade zugespielt \u2013 alle erreichbaren und zu-\ng\u00e4nglichen Erkenntnisquellen auszusch\u00f6pfen hat, wenn er \nbei einer solchen Reform verfassungsgem\u00e4\u00df handeln und \ndamit auch eine gerichtsfeste Gesetzgebung schaffen will. \nGenau darum geht es. Diese Information brauchen wir \nkurzfristig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer zweite Bereich. Wir hatten von allen Oppositions-\nfraktionen, wenn ich recht geh\u00f6rt habe, \u00fcber Evaluation \ngesprochen. Diese Evaluation wollen wir auch, nicht eine \nReform, bei der zum einen mit dem Augen-zu-und-durch-\nPrinzip Hoffnung gemacht wird und dann im Nachhinein \nniemand mehr danach fragt. Nein, wir brauchen eine \ngenaue Bewertung der Verwaltungsreform und der Land-\ntag muss dazu einen entsprechenden Bericht erhalten. \n\nLiebe Kollegen aus den Koalitionsfraktionen, ich bitte \nSie, das jetzt nicht noch einmal mit dem Verweis auf die \nAusschussanh\u00f6rungen im September abzuwimmeln. Ich \nhalte das wirklich f\u00fcr einen Witz. Wenn ich nur allein den \nFachbereich des SMI herausnehme: Dort geht es in einer \nAnh\u00f6rung, f\u00fcr die etwa eine Zeit von vier Stunden zur \nVerf\u00fcgung stehen wird, um rund 20 Artikel f\u00fcr die Funk-\ntionalreform, also um 20 v\u00f6llig unterschiedliche Sachver-\nhalte, zum Teil Gesetzesnovellen, die in dieser Anh\u00f6rung \ndurchgepeitscht werden. Das hei\u00dft, da ist bestenfalls ein \n\u00dcberfliegen m\u00f6glich, nie ein tiefes Eindringen. Aber um \ndieses tiefe Eindringen, um die Besch\u00e4ftigung geht es und \ndeshalb brauchen wir die Informationen dazu im Vorfeld. \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum Entschlie\u00dfungsantrag noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. \nBandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wenn man \nin die Begr\u00fcndung dieses Antrags einsteigt, sieht man, \ndass darin steht: Freiwillige Kooperationsformen kamen \nvon Anfang an nicht in Betracht. \u2013 Da frage ich mich: Wo \nleben diese Herrschaften, die diesen Antrag gestellt \nhaben? \n\nDas Land ist derzeit genau in diesen Kooperationsformen \ndabei, im Freistaat Sachsen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass Sie das schon wissen, Herr Lichdi. Da \nhaben Sie ja schon eine wichtige Grundlage erfasst. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie freiwilligen Vereinbarungen laufen. Die kommunalen \nGremien sind dabei, die Dinge, die sie betreffen, zu \norganisieren. \n\nZu der Offenlegung, die Sie hier verlangen, kann ich nur \nsagen: Gehen Sie in die kommunale Ebene, sprechen Sie \nmit den Leuten! Da werden Sie erfahren, dass die kom-\nmunale Ebene Druck macht und sagt: Wir wollen die \nVereinigung, wir wissen um die Notwendigkeiten. \n\nDeswegen ist dieser Antrag \u00fcberfl\u00fcssig und auch nicht \nzustimmungsf\u00e4hig. Die Koalitionsfraktionen lehnen \ndiesen Antrag ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Keine Angst, ich m\u00f6chte \nkeinen langen Redebeitrag halten. Allerdings muss ich \nnoch einmal festhalten, dass Sie seit \u00fcber zwei Jahren jede \nvern\u00fcnftige Debatte zu Grundlagen, Leitlinien und zum \nHerangehen einer vern\u00fcnftigen Verwaltungs- und Funkti-\nonalreform verweigern. \n\n 6990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nHerr Bandmann, Sie haben es ja eben zugegeben. Am \nEnde geht es Ihnen nur um eine Kreisreform. Dann h\u00e4tten \nwir eine Kreisreform machen k\u00f6nnen und Sie h\u00e4tten den \nLandr\u00e4ten einfach so die 260 Millionen gegeben und \ngesagt: Macht doch die Kreisreform, wir geben euch noch \ndie eine oder andere Aufgabe, ihr meckert nicht, und wir \nnennen das dann \u201everfassungsgem\u00e4\u00df\u201c und fertig ist der \nLack! Es ist sehr bedauerlich, dass Sie sich verweigert \nhaben. \n\nHerr Brangs, ich w\u00fcrde Ihnen gern glauben, dass wir jetzt \nim September endlich die Debatte haben, dass endlich alle \nHoffnungen erf\u00fcllt werden und wir die M\u00f6glichkeit \nhaben, intensiv und fachlich fundiert mit 121 Sach-\nverst\u00e4ndigen zu sprechen. Ich habe diese Hoffnung nicht \nmehr. Ich kann nur hoffen, Herr Brangs \u2013 es gibt wohl \nWichtigeres, wahrscheinlich den Untersuchungsausschuss \n\u2013, dass Sie das F\u00fcnkchen Hoffnung der Menschen nicht \nentt\u00e4uschen, dass vielleicht noch wirkliche Ver\u00e4nderun-\ngen in diesem Gesetzesvorhaben m\u00f6glich sein k\u00f6nnen. \nAlles, was ich vorher von der Staatsregierung oder in der \nPresseerkl\u00e4rung des Herrn Staatsministers Buttolo geh\u00f6rt \nhabe, l\u00e4sst nicht darauf schlie\u00dfen, dass es eine Bereit-\nschaft in diesem Hohen Hause gibt, wirkliche, ma\u00dfgebli-\nche Ver\u00e4nderungen in diesem Gesetzesvorhaben vorzu-\n\nnehmen, sofern Ver\u00e4nderungsbedarf da ist. Wir sehen ihn \nsehr wohl, werden uns aber nichtsdestotrotz den Anh\u00f6-\nrungen stellen. Wir werden unsere Sachverst\u00e4ndigen \nbenennen und hoffen, dass die Debatte zu Ergebnissen \nf\u00fchrt. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag zeigt unseres Erachtens deut-\nlich die Defizite auf, die das bisherige Verfahren hat. Wir \nwerden ihm deshalb zustimmen und ich freue mich schon \nauf die Zustimmung der Koalitionsfraktionen zu diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir \njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN, Drucksache 4/9313. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nVollst\u00e4ndige Elektrifizierung der Sachsen-Franken-Magistrale \nDrucksache 4/6687, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDazu gibt es einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Angesichts der \nnoch sehr umf\u00e4nglichen Tagesordnung bitte ich namens \nder Koalition darum, den Tagesordnungspunkt 4 \u201eSach-\nsen-Franken-Magistrale\u201c f\u00fcr heute von der Tagesordnung \n\nzu nehmen. Wir werden im September erneut zu diesem \nThema sprechen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann kann \nich diesen Tagesordnungspunkt sofort beenden. \n\nJetzt steht niemand auf. \u2013 Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nMissbilligung des Agierens des Staatsministers des Innern  \nund des Staatsministers der Justiz bei der Aufkl\u00e4rung  \n\nkrimineller und korruptiver Netzwerke in Sachsen \nDrucksache 4/9235, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! M\u00f6chte vielleicht doch je-\nmand diesen Punkt absetzen, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nAnhaltende Unruhe im Saal) \n\nweil auf einmal eine solch erregte Diskussion stattfindet? \n\u2013 Die Fraktionen k\u00f6nnen hierzu wie folgt Stellung neh-\n\nmen: Linksfraktion, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der \nLinksfraktion das Wort. Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Man muss die Ergebnisse \ndes Untersuchungsausschusses, der die politischen Hin-\ntergr\u00fcnde der Aff\u00e4re aufzudecken hat, nicht abwarten, um \ndas offensichtlich zutage getretene schlechte Krisenma-\nnagement der Staatsregierung zu missbilligen. \n\n 6991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nSeit Beginn der Akten- und Korruptionsaff\u00e4re gibt die \nStaatsregierung ein geradezu kl\u00e4gliches Bild beim Kri-\nsenmanagement ab \u2013 allen voran Herr Buttolo. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Na, na!) \n\nEr tr\u00e4gt die Hauptverantwortung, angefangen bei der \nWeiterbeobachtung der Organisierten Kriminalit\u00e4t nach \ndem Urteil des Verfassungsgerichtes, \u00fcber das monatelan-\nge Herumeiern bei der Weitergabe der Akten oder das \nVorf\u00fchren der PKK. In aller Regel erfahren wir aus der \nPresse mehr als aus den streng geheim gehaltenen Sitzun-\ngen: die chaotischen Zust\u00e4nde beim Verfassungsschutz, \ndie Aktenvernichtung, von der wir nach und nach erfah-\nren, die in den allermeisten F\u00e4llen nicht erfolgte Abgabe \nan die Staatsanwaltschaft und schlie\u00dflich die Panikmache \nvon Herrn Buttolo, der den Eindruck selbst erweckt hat, \ndie Mafia st\u00fcnde in Sachsen kurz vor der Macht\u00fcbernah-\nme. Nur so viel zur Frage, meine Damen und Herren von \nder Koalition, wer hier \u00fcbertreibt. \n\nDa hilft es auch nichts, wenn Kollege Mackenroth in \nUnkenntnis der Aktenlage das krasse Gegenteil verk\u00fcndet \nund der s\u00e4chsischen Justiz mit der Aussage \u201eSachsen ist \nkein Sumpf\u201c einen Persilschein ausstellt. Meine Damen \nund Herren! Minister Buttolo hat bei der Aufkl\u00e4rung der \nAff\u00e4re keinen Fettnapf ausgelassen. Die Staatsregierung \nist es und nicht die Opposition, die Sachsen in der \u00d6ffent-\nlichkeit blamiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie mich bei dieser Serie von Pleiten, Pech und \nPannen auf einige Punkte im Besonderen eingehen. Ich \nfange an beim Thema Akten\u00fcbergabe. Sie, Herr Buttolo, \nbr\u00fcsten sich damit, dass Sie es waren, der die Akten des \nVerfassungsschutzes vor der Vernichtung gesch\u00fctzt hat. \nAuch der Ministerpr\u00e4sident verteidigte in seiner gestrigen \nRede den Innenminister genau mit diesem Argument. \nMeine Damen und Herren! Das ist doch l\u00e4cherlich! Nicht \nder Minister hat es zu verantworten, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nnicht ihm ist zu verdanken, dass er die Akten \u00fcbermittelt \nhat, sondern er musste sich von der PKK und vor den \nMedien dazu tragen lassen. Das ist die Wahrheit! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df auch nicht, aufgrund welcher Heldenerz\u00e4hlung \nHerr Milbradt zu der Einsch\u00e4tzung kommt, dass es \nHerr Buttolo war, der sich offensiv in die Bresche ge-\nschmissen hat und offensiv agierte. Wir wissen doch, dass \ndas nicht stimmt. Erst soll es ein Gentlemen\u2019s Agreement \nmit dem Datensch\u00fctzer gegeben haben, die Akten an das \nStaatsarchiv zu geben. Dann soll es eine Intervention \ndurch das SMI gegeben haben, Anweisungen an das \nLandesamt, keine \u00dcbergabe der Akten zu veranlassen. \nDoch wenige Wochen vor Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe \nin den Medien haben wir als PKK ein ganz offizielles und \nnicht geheimes Dokument bekommen, in dem auch \n\nwieder zu lesen war, dass die Akten an das Staatsarchiv zu \n\u00fcbergeben w\u00e4ren. \n\nIch muss Ihnen sagen, ich als PKK-Mitglied habe auch \ndas Selbstbewusstsein zu behaupten, dass diese Akten \nohne uns l\u00e4ngst im Staatsarchiv l\u00e4gen und dort f\u00fcr Jahr-\nzehnte unter Verschluss liegen w\u00fcrden. So ist es. Zur \nHeldengeschichte von Herrn Buttolo taugt diese Erz\u00e4h-\nlung ja wohl kaum. \n\nJetzt sind die Akten vor dem Staatsarchiv bewahrt \u2013 da \nm\u00fcssen wir erstens erfahren, dass im laufenden Pr\u00fcfver-\nfahren durch den Datensch\u00fctzer und die PKK Akten \nweiter vernichtet wurden. Im \u201eSpiegel\u201c vom letzten \nWochenende kann man mit Erstaunen lesen, dass es eben \nnicht nur Kopien von Kopien von Gerichtsakten waren, \nsondern dass auch regul\u00e4re Akten des Verfassungsschut-\nzes betroffen sind, n\u00e4mlich zur russischen OK. Schlie\u00df-\nlich sind nicht alle Akten, die \u00fcbergeben wurden, auch bei \nder Staatsanwaltschaft angekommen. Es sollte uns doch \nzu denken geben, wenn sich Herr Avenarius beschwert, \ndass er bislang kaum verwertbares Material \u2013 nur ge-\nschw\u00e4rztes Material \u2013 bekommen hat. Ich kann das gut \nverstehen. Worauf sollen denn die Ermittlungen aufbauen, \nwenn ein Gro\u00dfteil der Akten geschw\u00e4rzt ist? Auch daf\u00fcr, \nHerr Buttolo, tragen Sie die Verantwortung! \n\nStichwort Quellenschutz. Auf der einen Seite wird mit \ndem Verweis auf den Quellenschutz ein Gro\u00dfteil der \nAkten geschw\u00e4rzt. Mit dem Hinweis auf Quellenschutz ist \neine Abgabe an die Staatsanwaltschaft in der \u00fcbergro\u00dfen \nMehrheit der F\u00e4lle verhindert worden. Aber an anderer \nStelle spielt der Quellenschutz offenbar keine Rolle. Da \nhat Herr Boos \u2013 kaum neuer Chef des Verfassungsschut-\nzes \u2013 nichts Eiligeres zu tun, als eine der Quellen in der \nKabinettspressekonferenz zu enttarnen. Herr H\u00e4hle nennt \nam n\u00e4chsten Tag in der Plenardebatte einen Klarnamen. \nDeswegen kann ich nur zu dem Ergebnis kommen: Sie \nmachen Jagd auf die Aufkl\u00e4rer und nicht auf die Verbre-\ncher! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas, meine Damen und Herren, ist ein skandal\u00f6ser Vor-\ngang. Ich erwarte auch, dass sich die PKK nach ihrer \nheutigen Sitzung zu diesen Vorg\u00e4ngen erkl\u00e4rt und dieses \nVorgehen aufs Sch\u00e4rfste verurteilt. \n\nSie benutzen doch das Argument des Quellenschutzes \ngenau so, wie es Ihnen gerade passt. Wenn man die \nErmittlungen behindern will, wird der Quellenschutz \ngro\u00dfgeschrieben, wenn man aber den Eindruck erwecken \nwill, die ganze Sache sei nur Schall und Rauch, dann \nwerden die Quellen \u00f6ffentlich denunziert. Das ist unseri-\n\u00f6s, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSelbst wenn eine der Quellen Polizist war, ist doch damit \nnoch lange nicht gesagt, dass die Aussagen nicht stimmen. \nDas muss ja selbst Herr Boos auf Nachfrage zugeben. \nDann wird suggeriert, dass alle Aussagen in einem der \nFallkomplexe und alle Aussagen zu Leipzig genau auf \n\n 6992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ndieser Quelle basieren w\u00fcrden. Dieser Eindruck ist hier \nerweckt worden. Aber ich sehe ihn durch nichts belegt. \nNichts untermauert die Aussage, die Aff\u00e4re w\u00fcrde durch \ndiese Quelle zusammenfallen \u201ewie ein Kartenhaus\u201c, wie \nin der Presse zu lesen war. Das ist reines Wunschdenken \nder Koalition. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Lay? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr \nKupfer. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Kollegin, ist Ihnen bekannt, \ndass Sie aus Interna der Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission nicht zitieren d\u00fcrfen? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Das ist mir bekannt. Deswe-\ngen habe ich es auch nicht getan. \n\nFrank Kupfer, CDU: Das haben Sie gerade getan. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Das habe ich nicht getan. Ich \nhabe mich auf Pressemeldungen berufen, auf die Aussa-\ngen Ihres Fraktionschefs, Herrn H\u00e4hle, gestern in der \n\u00f6ffentlichen Plenardebatte. Wenn Herr H\u00e4hle meint, er \nm\u00fcsste hier angebliche, von ihm vermutete Klarnamen \nnennen, ist das sein Problem, ist es vielleicht ein Vergehen \nvon ihm, aber nicht von mir. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df zwar nicht, worauf Sie genau abzielen. Aber \nHerr Boos ist auch in der Zeitung damit zitiert, bei der \nPressekonferenz des Kabinetts, dass er keine Aussagen \n\u00fcber den Wahrheitsgehalt, die Glaubw\u00fcrdigkeit und den \nInhalt der Akten treffen kann. Das ist in der Presse zitiert. \nIch muss einmal sagen, dass ich als PKK-Mitglied \u2013 \nentschuldigen Sie den Ausdruck \u2013 mir auch etwas ver-\narscht vorkomme, wenn ich auf der einen Seite eine  \nE-Mail bekomme: Frau Lay, fahren Sie doch an den \nStadtrand zum Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und \nsehen Sie hier im Geheimschutzsaal in den streng gehei-\nmen Pr\u00fcfbericht des Landesamtes ein, und Herr Boos zur \ngleichen Zeit auf der Pressekonferenz des Kabinetts aus \neben jenem als vertraulich eingestuften Bericht \u00f6ffentlich \nzitiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDa muss ich mich doch fragen wer hier den Geheimnis-\nverrat begeht: Boos oder ich? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch muss feststellen, dass Sie, Herr Buttolo, diesen \u00f6ffent-\nlichen Verrat von Quellen und damit von Dienstgeheim-\nnissen ja auch ganz offensichtlich geduldet haben. Wenn \nwir Ihren R\u00fccktritt nicht schon mehrfach gefordert h\u00e4tten, \ndann w\u00e4re es sp\u00e4testens heute so weit. \n\nSie lassen es zu, dass ausgerechnet die couragierten \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Verfassungsschut-\nzes, die in dieser Sache recherchiert und die bis zuletzt \ndaf\u00fcr gek\u00e4mpft haben, dass es Abgabe an die Staatsan-\nwaltschaft gibt, heute \u00f6ffentlich denunziert werden. Sie \nlassen es zu, Herr Buttolo, dass die Quellen, die sich \nmutig dem Verfassungsschutz anvertraut haben, in der \n\u00d6ffentlichkeit zum S\u00fcndenbock gemacht werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\u2013 Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie lassen es zu, dass der Verfassungsschutz erneut \nSchlagzeilen macht wie \u201eVerfassungsschutz arbeitet \nillegal\u201c oder \u201eGeheimdienstchaos\u201c. Diese \u201eGegenoffensi-\nve\u201c von Koalition mit Staatsregierung ist ja wohl ein \nEigentor. Kl\u00e4glich gescheitert ist sie! \n\nMinister Buttolo l\u00e4sst es zu, dass der Verfassungsschutz, \nden er selbst kontrollieren soll \u2013 das m\u00f6chte ich betonen  \n\u2013, zum wiederholten Male \u00f6ffentlich besch\u00e4digt wird. \nGenau das schadet dem Ruf Sachsens. \n\nWelche potenzielle Quelle, meine Damen und Herren, soll \nsich denn jetzt diesem Laden jemals wieder anvertrauen? \nWer soll denn jetzt zur Staatsanwaltschaft gehen und sich \nbei den Ermittlungsverfahren als Zeuge bereitstellen? \nWelches andere Landesamt will denn mit dem s\u00e4chsi-\nschen jetzt noch kooperieren? Herr Buttolo, stellen Sie \nsich vor die wenigen, ich betone, die wenigen couragier-\nten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Verfassungs-\nschutz \u2013 wenigstens das k\u00f6nnte man von Ihnen erwarten! \n\nMeine Damen und Herren! Herr Buttolo ist uns bis heute \neine Antwort darauf schuldig geblieben, wann er von den \nVorw\u00fcrfen zu den Vorg\u00e4ngen im Bereich der Organisier-\nten Kriminalit\u00e4t erfahren hat. W\u00e4hrend sein Vorg\u00e4nger, \nHerr de Maiziere, ganz freim\u00fctig zugibt, \u00fcber die Brisanz \nder Vorw\u00fcrfe in Kenntnis gewesen zu sein, und auch ganz \nfreim\u00fctig zugibt, dass er die PKK nicht dar\u00fcber informiert \nhat, l\u00e4sst sich Herr Buttolo vom eigenen Laden auf der \nNase herumtanzen. Sie widersprechen sich in Ihren \neigenen Aussagen permanent, wann Sie von den Vorw\u00fcr-\nfen erfahren haben. Das hat mein Kollege Dr. Hahn an \nanderer Stelle nachgewiesen. \n\nWie war es denn nun? Wann haben Sie vom Inhalt der \nAkten erfahren und warum haben Sie die PKK nicht \ndavon informiert? Eine Antwort auf diese Frage sind Sie \nuns bis heute schuldig geblieben. Aber wie auch immer \u2013 \nin der Rechtswissenschaft kennen wir ja das Prinzip \n\u201eUnwissenheit sch\u00fctzt vor Strafe nicht\u201c. Und in Bezug \nauf Sie, Herr Minister Buttolo, m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen: \nAuch Naivit\u00e4t sch\u00fctzt vor Strafe nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Buttolo, Sie haben die Beschl\u00fcsse der PKK bisher \nnur sehr z\u00f6gerlich umgesetzt. \n\n(Gottfried Teubner, CDU: Das stimmt nicht!) \n\nDer Justizminister Mackenroth ist da nicht viel besser. \nDarauf wird mein Kollege Bartl sp\u00e4ter eingehen. \n\n 6993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren \u2013 Sie freuen \nsich schon \u2013, nur so viel: Unserer Forderung, im Verdacht \nder Korruption und der Beg\u00fcnstigung stehende Beamte \nvom Dienst zu suspendieren, ist nicht nachgekommen \nworden. Stattdessen konzentrieren Sie alle Energie darauf, \ndas vermeintliche Leck zu finden und dienstliche Konse-\nquenzen f\u00fcr diejenigen zu pr\u00fcfen, die an der Aufkl\u00e4rung \nkorruptiver Netzwerke gearbeitet haben. Das ist ja wohl \nverkehrte Welt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch h\u00e4tte mich gefreut, wenn der Justiz- und der Innenmi-\nnister mit dem gleichen Elan ans Werk gegangen w\u00e4ren, \nwenn es darum gegangen w\u00e4re, den Geheimnisverrat von \nJustiz und Polizei an das Rotlichtmilieu und an kriminelle \nNetzwerke zu unterbinden, wie Sie es in dieser Sache \ngetan haben. \n\nMeine Damen und Herren! Eines steht fest: Minis-\nter Buttolo hat mit seinem unprofessionellen Vorgehen \ndem Ruf Sachsens geschadet und nicht der Aufkl\u00e4rungs-\nwille der Opposition. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie eine Besch\u00e4digung Sachsens und eine Besch\u00e4-\ndigung des Rufes von Sachsen abwenden wollen, dann \nsollten Sie sich doch an die Spitze der Aufkl\u00e4rung stellen, \nstatt immer wieder den Versuch zu unternehmen, die \nAufkl\u00e4rung zu verz\u00f6gern und die Aufkl\u00e4rungswilligen zu \ndenunzieren. Machen Sie die Aufkl\u00e4rung zur Chefsache! \nDarum geht es heute. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie lassen sich von der Opposition in der Aufkl\u00e4rung der \nSachsenaff\u00e4re vor sich hertreiben. Selbst schuld, kann ich \nda nur sagen. Warum sind Sie denn nicht die Flucht nach \nvorn angetreten? Das w\u00e4re F\u00fchrungsst\u00e4rke gewesen! \nHerr Buttolo, ich bin pers\u00f6nlich davon \u00fcberzeugt, dass Sie \nkeine b\u00f6se Absicht pflegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nSo habe ich Sie erlebt, und das habe ich sehr lange mit \nSympathie begleitet. Das m\u00f6chte ich auch ganz pers\u00f6nlich \nsagen. \n\nWir haben uns das lange angeschaut. Aber irgendwann ist \nSchluss. Der Punkt ist, dass Sie Ihren Laden nicht im \nGriff haben. Die Beamtinnen und Beamten des Lan-\ndesamtes haben Ihnen monatelang auf der Nase herumge-\ntanzt und uns als PKK noch mit dazu. Zu keinem Zeit-\npunkt haben Sie die Aufkl\u00e4rung der Aktenaff\u00e4re zur \nChefsache erkl\u00e4rt. Genau das werfen wir Ihnen vor. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wozu brauchen  \nSie noch einen Untersuchungsausschuss?  \n\nEs steht doch alles fest f\u00fcr Sie!) \n\nEs tut mir leid, Herr Buttolo: Sie sind \u00fcberfordert. Im \nInteresse Sachsens k\u00f6nnen wir uns einen \u00fcberforderten \nInnenminister nicht l\u00e4nger leisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie h\u00e4tten einen Rest von F\u00fchrungsverantwortung bewie-\nsen, wenn Sie selbst zur\u00fcckgetreten w\u00e4ren. Da Sie das \nnicht tun, w\u00e4re es am Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 der offen-\nsichtlich mit Abwesenheit gl\u00e4nzt \u2013 gewesen, Sie zu \nentlassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDen treibt die Panik um!) \n\nAber der beschimpft den Aufkl\u00e4rungswillen der Oppositi-\non als Klamauk. Er versucht, kritische Journalisten zu \nma\u00dfregeln und den Untersuchungsausschuss als die letzte \nRache der SED darzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Untersuchungsaus-\nschuss ist nicht etwa von Moskau geplant, sondern von \nselbstbewussten und verantwortungsvollen Parlamenta-\nriern in diesem Hause! \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das ist ja ganz neu!) \n\nund er wird kommen bei allen fadenscheinigen Argumen-\nten, die vorgebracht werden. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Sehen Sie \nsich doch einmal den Untersuchungsauftrag zur Landes-\nbank an, den Sie haben passieren lassen! Sehen Sie sich \ndie Formulierung des Themas an oder die Fragen 21 und \n27. Auch hier werden Verdachtsmomente gegen die \nStaatsregierung ge\u00e4u\u00dfert. Da ist vorab von \u201eVers\u00e4umnis-\nsen\u201c und von \u201eFehlentscheidungen\u201c die Rede. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas hat sich alles best\u00e4tigt!) \n\nErkl\u00e4ren Sie uns mal bitte, warum Sie diesen Untersu-\nchungsausschuss haben passieren lassen, aber an dieser \nStelle den Untersuchungsausschuss zum Sachsensumpf \nblockieren. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist doch Bl\u00f6dsinn!) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Bandmann! Unwissen-\nheit sch\u00fctzt vor Strafe nicht und Naivit\u00e4t schon gar nicht. \nDie Naivit\u00e4t von Herrn Buttolo ist zum Sicherheitsrisiko \nf\u00fcr Sachsen geworden. Die Missbilligung des Innenminis-\nters ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, wenn es der \nStaatsregierung nicht gelingt, \u00fcberfordertes Personal \nauszutauschen, dann ist der Landtag gefragt. Mit einer \nMissbilligung des Innen- und des Justizministers k\u00f6nnen \nwir den Weg f\u00fcr ein professionelles Krisenmanagement \nfreimachen, und das scheint im Landtag deutlich besser \naufgehoben als bei der Staatsregierung. Ich hoffe, auch \ndie Koalition bekennt sich zu ihrer Verantwortung. \n\nIch werbe f\u00fcr Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n 6994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Dr. H\u00e4hle. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jetzt wird \nes wieder launig \u2013 nichts verschenken, Herr H\u00e4hle! \n\n\u2013 Weitere Zurufe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Was die Linksfraktion hier \nauff\u00fchrt, ist weiter nichts als die Fortsetzung ihrer Vor-\nverurteilungskampagne von gestern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan muss wiederholt fragen: Warum brauchen Sie einen \nUntersuchungsausschuss, wenn Sie schon jetzt so genau \nBescheid wissen \u00fcber das Vorhandensein sogenannter \nkrimineller und korruptiver Netzwerke und dar\u00fcber \nhinaus auch noch wissen, warum diese entstehen konnten, \ndenn Sie sagen: durch das Agieren des Staatsministers des \nInnern und des Staatsministers der Justiz bei der Aufkl\u00e4-\nrung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So  \netwas haben wir nicht gesagt! \u2013 Klaus Bartl, \nLinksfraktion: Das hat kein Mensch gesagt!) \n\n\u2013 So lautet ja Ihr Antrag. Deswegen soll die Missbilligung \nstattfinden, weil Sie das alles schon genau wissen; und \nwenn Sie es genau wissen, dann brauchen Sie keinen \nUntersuchungsausschuss. \n\nIch will aber noch einmal erkl\u00e4ren: Ich muss dem wider-\nsprechen, was hier gesagt wird, wir wollten den Untersu-\nchungsausschuss verz\u00f6gern oder gar verhindern. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das  \nmachen Sie nicht, niemals, nie und nimmer!) \n\nEs gab heute eine Sitzung des Verfassungs- und \nRechtsausschusses, der sich auch sehr viel Zeit genom-\nmen hat und wonach es verschiedene M\u00f6glichkeiten gibt, \ndie Dinge noch ins Lot zu bringen, verfassungsrechtlich \nordentlich zu formulieren und dergleichen mehr. Die \nKollegen in diesem Ausschuss sind auch bereit, heute \nAbend und heute Nacht noch einmal zu arbeiten; wir \nk\u00f6nnten morgen diese Angelegenheit noch einmal auf die \nTagesordnung setzen, es gibt einen Fahrplan, der vorsieht, \ndass es am 19. Juli eine Sondersitzung des Landtages gibt \nund dergleichen mehr. Ich frage mich: Was ist daran \nVerz\u00f6gerungstaktik? \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Drei Wochen!) \n\nDrei Tage werden Sie wohl noch warten k\u00f6nnen. \n\nAber ich will noch einmal darauf hinweisen: Schon \nw\u00e4hrend der von der PDS beantragten Sondersitzung am \n5. Juni 2007 zum Thema \u201eR\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung der \npers\u00f6nlichen Verstrickungen von Politikern, Richtern, \nStaatsanw\u00e4lten und sonstigen Bediensteten der s\u00e4chsi-\nschen Justiz, Polizei, Verwaltung und anderer Beh\u00f6rden in \nkriminelle Netzwerke einschlie\u00dflich der Ursachen und \nGr\u00fcnde f\u00fcr das Versagen elementarer rechtsstaatlicher \n\nKontrollmechanismen und die Verantwortung der Staats-\nregierung hierf\u00fcr\u201c haben Sie ja schon alles gewusst. \nW\u00e4hrend dieser Debatte damals haben sowohl der Innen-\nminister als auch der Justizminister darauf hingewiesen, \ndass die Aufkl\u00e4rung l\u00e4ngst l\u00e4uft, dass sie aber nur mit \nrechtsstaatlichen Mitteln erfolgen kann, dass sie demzu-\nfolge von der Staatsanwaltschaft, der Polizei und den \nGerichten zu leisten ist \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nund dass man dazu wegen der erforderlichen Sorgfalt und \nGr\u00fcndlichkeit etwas Zeit braucht. Das hat der Justizminis-\nter deutlich gesagt \u2013 Zeit, die Sie und Ihresgleichen \nnat\u00fcrlich trefflich genutzt haben, um die Pferde weiter \nscheu zu machen und das Aufregungspotenzial zu ver-\nst\u00e4rken. \n\nMit gespielter Entr\u00fcstung beklagen Sie die angeblich \nschlimmen Zust\u00e4nde auch heute wieder: Korruption, \nAmtsmissbrauch, Immobiliendeals und Rotlichtaktivit\u00e4-\nten. Das sind f\u00fcr Sie die Tatsachen, und die ersten Ergeb-\nnisse der Aufkl\u00e4rungsarbeit, die nun vorliegen, gefallen \nIhnen nicht \u2013 logisch. Das sind Ergebnisse, die das \nGeb\u00e4ude aus Ger\u00fcchten, \u00fcbler Nachrede, Generalverd\u00e4ch-\ntigungen und gezielter Indiskretion zumindest wesentlich \nersch\u00fcttern. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Uns\u00e4glich! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWer hat das Geb\u00e4ude gebaut? Wir nicht!) \n\n\u2013 Jetzt muss ich mal sagen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn Sie Zwi-\nschenfragen haben, Herr Prof. Porsch, gehen Sie bitte ans \nMikrofon. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Hahn, Sie sind ein \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vorsicht!) \n\nverbaler Flegel; Sie k\u00f6nnen sich nicht beherrschen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013  \nBeifall der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nF\u00fcr Sie gelten keinerlei Regeln des Anstandes, aber \nkeinerlei Regeln! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nBei Ihnen f\u00e4llt das auch sehr schwer!) \n\nSie werden schnell ausf\u00e4llig, und da k\u00f6nnen andere dann \nnat\u00fcrlich auch nicht ruhig bleiben. Ich bem\u00fche mich ja \nimmer und ich habe so einen Charakter, dass es mir \nweitgehend gelingt. Aber es ist wirklich schwierig, mit \nIhnen umgehen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Sie k\u00f6nnen ja zur\u00fccktreten!) \n\nNun will ich mal erkl\u00e4ren, dass die Staatsanwaltschaft \nDresden gesagt hat, dass zu den Vorw\u00fcrfen um mafiose \nStrukturen in Leipzig bisher nahezu keine belastbaren \n\n 6995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nAnkn\u00fcpfungstatsachen f\u00fcr strafbare Verhaltensweisen \nbest\u00fcnden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Wenn  \nsie kein Material bekommen! \u2013 Klaus Bartl, \n\nLinksfraktion: Es ist unglaublich! \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Die Akten  \nsind doch geschw\u00e4rzt! \u2013 Starke Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich wei\u00df, dass Zwischenrufe zugelassen sind, \naber es f\u00e4llt auch mir schwer, wirklich alle gut zu verste-\nhen. Es w\u00e4re gut, wenn jemand, der eine Zwischenfrage \nhat, ans Mikrofon geht. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Getroffene Hunde bellen, und Sie \nbellen ununterbrochen, Sie kl\u00e4ffen! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und  \nder fraktionslosen Abg. Mirko Schmidt  \n\nund J\u00fcrgen Sch\u00f6n) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. H\u00e4hle, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Abg. Bartl? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Bartl. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEr begreift das sowieso nicht!) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr H\u00e4hle, ich wei\u00df jetzt \nwirklich nicht \u2013 \u2013  \n\n(Zuruf von der CDU: Doktor H\u00e4hle!) \n\nHerr Kollege Dr. H\u00e4hle, verehrter Herr Kollege Dr. H\u00e4hle, \n\u2013 \u2013 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Brechen Sie sich keinen ab! \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: \u2013 Nein, das halte ich schon \ndurch, ich bin viel gew\u00f6hnt nach Ihrer gestrigen Rede. \n\nMeine Frage \u2013 ich wei\u00df nicht, wie gut Sie informiert sind \n\u2013: Ist Ihnen denn aus allem, was Sie bisher aus Zeitungen, \nZeitschriften und sonstigen Informationsquellen entneh-\nmen konnten \u2013 das ist ja offensichtlich viel, bis hin zu \nAnw\u00e4lten etc. \u2013, nicht bekannt geworden, dass der Teil, \num den es geht, bei dem der von Ihnen gestern mit Klar-\nnamen benannte Polizist mitgewirkt haben soll, etwa 5 % \ndes Themas ausmacht und dass demzufolge 95 % nach \nwie vor von anderer Quelle sein m\u00fcssen und Sie demzu-\nfolge nur Nebelkerzen werfen? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Jetzt muss ich einmal fragen: \nWoher wissen Sie \u00fcber die 95 % Bescheid? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Aus der Zeitung, wie Sie! \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \u2013 Ich dachte, dass Sie nur \u00fcber \n5 % Bescheid wissen. Ich habe noch gar nichts dazu \ngesagt. Ich habe nur sagen wollen, bisher seien 19 Akten-\nb\u00e4nde \u00fcbermittelt worden \u2013 das ist vielleicht noch nicht \nsehr viel \u2013; der Mangel an belastbaren Indizien wird von \nder Staatsanwaltschaft darin gesehen, dass eben die \nVorw\u00fcrfe \u00fcberwiegend auf Angaben einer einzigen \nAuskunftsperson fu\u00dfen. So stand es in der Zeitung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist aber falsch!) \n\nSie berufen sich auch auf Zeitungsberichte. Und dass ich \ngestern einen Klarnamen gesagt habe, das beruht eindeu-\ntig auf der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c vom 29. Juni 2007. \nVon dort stammt der Klarname, und dieser Polizist hat \noffenbar selbst ein langes Gespr\u00e4ch mit dieser Journalistin \ngef\u00fchrt und hat ihr alle seine Beschwernisse in die Feder \ndiktiert, und wir haben daraus unsere Schlussfolgerungen \nziehen k\u00f6nnen. Ich brauche \u00fcberhaupt keine geheimen \nDokumente dazu, sondern es ist wirklich \u00f6ffentlich \ngemacht worden \u2013 und zwar etwas, das Ihnen nicht passt, \nund dann stimmt selbst das, was in den Zeitungen steht, \nauf die Sie immer Bezug nehmen, eben nicht mehr. Es \ngibt bei Ihnen zweierlei Wahrheiten. \n\nAber es wird ja noch viel dubioser: Heute taucht im \nInternet ein Interview von Peter M\u00fchlbauer mit dem \nBuchautor J\u00fcrgen Roth auf. Roth regt sich darin auf, dass \nimmer wieder Teile der geheimen Verfassungsschutzakten \nunter interpool.tv ver\u00f6ffentlicht werden. Und auf die \nFrage nach der Herkunft der Dokumente antwortet Roth: \n\u201eWenn man davon ausgeht, dass interpool.tv die richtigen \nUnterlagen hat, dann sind das zehn bis zw\u00f6lf Seiten, die \nich einem Abgeordneten der Linkspartei vertraulich \n\u00fcbergeben habe, \n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\ndamit er politisch etwas bewirkt. Und die habe ich ge-\nkennzeichnet. So gesehen ist das relativ einfach\u201c sagt \nHerr Roth. Es ist in der Tat relativ einfach. Die Spur \nk\u00f6nnte von Chemnitz nach Leipzig f\u00fchren. Klarnamenbe-\nkanntgaben will ich mir ersparen. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, jetzt \nhaben Sie ein Problem, ein regelrechtes Dilemma. Entwe-\nder ist Herr Roth v\u00f6llig unglaubw\u00fcrdig, dann d\u00fcrfen Sie \nihm seine angeblichen Entdeckungen auch nicht glauben, \noder er ist glaubw\u00fcrdig, dann verdichten sich die Hinwei-\nse, dass Sie eine Aff\u00e4re bek\u00e4mpfen und aufkl\u00e4ren wollen, \ndie Sie zumindest zum Teil selbst verursachen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter und  \nProtest bei der Linksfraktion \u2013 Caren Lay, \n\nLinksfraktion: Sie haben das gleiche Problem!) \n\n\u2013 Warum schreien Sie schon wieder so, wenn es nicht \nstimmt. \n\n(Lachen und Beifall bei der CDU) \n\nIch will Ihnen einmal etwas sagen: W\u00e4re das so, dann \nh\u00e4tten Sie eine Missbilligung des Parlaments verdient. \n\n 6996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMachen Sie sich trotzdem keine Sorgen. Dieses oberleh-\nrerhafte Getue ist mir ohnehin zuwider. Wir denken nicht \nim Entferntesten daran, Ihrem Missbilligungsantrag zu \nfolgen, nicht nur deshalb, weil es sich gerade um zwei \nCDU-Minister handelt; Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass \nwir solchem Unfug auch nicht zustimmen, wenn sich Ihr \nZorn einmal gegen Frau Stange oder Herrn Jurk richten \nsollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nSPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Ich frage die NPD-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Es war ein Bild des Jammers, das Innenminister \nButtolo neulich abgab, als er allein in der Kantine des \nLandtages sa\u00df und mit versteinerter Miene vor sich hin \nl\u00f6ffelte, obwohl noch Parteifreunde \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte M\u00e4\u00dfigung, \nHerr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 von ihm anwesend waren. \nHerr Buttolo, Sie sind offensichtlich in diesen Tagen ein \neinsamer Mensch; denn selbst den letzten Hinterb\u00e4nklern \nder Union d\u00e4mmert offensichtlich, dass Ihr Verhalten Sie \nalle in den Abgrund rei\u00dfen kann. \n\n(Karl Nolle, SPD: Er hat Apfelsaft getrunken!) \n\nEinige zeigen bereits ihre Nervosit\u00e4t und setzen sich offen \nvon der Staatsregierung ab, zum Beispiel Herr Teubner, \nder sich \u00f6ffentlich mit Kanzleramtsminister Thomas \nde Maizi\u00e8re anlegte. Respekt, Herr Teubner, das h\u00e4tten \nwir gar nicht von Ihnen erwartet. \n\nNun h\u00f6ren wir seit Wochen immer neue Geschichten aus \ndem Hause Buttolo. Kaum ein Tag vergeht, an dem nicht \nneue Enth\u00fcllungen ans Licht kommen. Immer wieder \nreagiert die Staatsregierung mit neuen Ausfl\u00fcchten. Die \nSchuld l\u00e4ge bei unteren Beamten, die leichtfertig Akten \nschreddern, h\u00f6ren wir. \n\nHaben Sie schon einmal etwas von der politischen  \nVerantwortung geh\u00f6rt? Falls nicht, m\u00f6chte ich an dieser \nStelle den ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten Kurt  \nBiedenkopf zitieren, der vor einem halben Jahr vor dem \nUntersuchungsausschuss der Sachsen LB Folgendes \nerkl\u00e4rt hat: \u201eIch m\u00f6chte zur Frage der pers\u00f6nlichen \npolitischen Verantwortung nur sagen, dass nach meinem \nVerst\u00e4ndnis eine politische Verantwortung auch dann \nbesteht, wenn man den Sachverhalt nicht kannte, aber er \nin der Administration, die man f\u00fchrt, bekannt war und \ntrotzdem keine Verhaltensweisen ausgel\u00f6st hat. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nPolitische Verantwortung tr\u00e4gt man nicht nur in dem \nSinne, dass man selbst die Ursachen f\u00fcr einen Gegenstand \ngestellt hat. Es ist allgemein \u00fcblich und in jedem Parla-\nment bekannt, dass man einen Minister in die politische \nVerantwortung nimmt, wenn in seinem Laden etwas \nschief gelaufen ist, auch dann, wenn er davon keine \nAhnung hat, weil er nicht unterrichtet worden ist.\u201c \n\nEs ist also egal, welche Ursachen die zahllosen Pannen in \nIhrem Haus und im Verfassungsschutz, der Ihnen unter-\nstellt ist, genau haben. In jedem Fall sind sie alle Grund \ngenug f\u00fcr Ihren R\u00fccktritt. Entweder Sie haben selbst \ndavon gewusst, dann m\u00fcssen Sie ohnehin zur\u00fccktreten, \noder aber es waren Beamte in Ihrem Apparat, die f\u00fcr die \nkrassen Fehler verantwortlich sind, dann haben Sie Ihr \nHaus nicht im Griff und m\u00fcssen zumindest die politische \nVerantwortung \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEs muss, meine Damen und Herren, endlich Schluss sein \nmit den st\u00e4ndigen Bauernopfern. Die Spitze des Innenmi-\nnisteriums macht zurzeit den Eindruck einer Chaostruppe, \ndie ihre Lage nicht beherrscht und auch in argen Perso-\nnaln\u00f6ten zu stecken scheint, denn nicht anders ist es zu \nerkl\u00e4ren, wenn der Nachfolger von Herrn Stock als \nVerfassungsschutzpr\u00e4sident zugleich sein Vorg\u00e4nger ist. \nDa stellt man sich schon die Frage, wie d\u00fcnn eigentlich \ndie Personaldecke bei Ihnen inzwischen ist. \n\nUnd weil schon von der politischen Verantwortung die \nRede ist, h\u00e4tte noch ein weiteres Mitglied auf der Regie-\nrungsbank einen Grund, die l\u00e4ngst f\u00e4lligen Konsequenzen \nzu ziehen. Nat\u00fcrlich ist hier vom Justizminister die Rede. \nUns allen, Herr Mackenroth, klingt noch im Ohr, was Sie \nam 13. Juni der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c in \neinem Interview ins Mikrofon diktiert haben. Die Justiz-\nbeh\u00f6rden w\u00fcrden alle erforderlichen Unterlagen erhalten, \num endlich mit ihren Ermittlungsarbeiten beginnen zu \nk\u00f6nnen. Wir wissen alle, dass das genauso Augenauswi-\nscherei war wie vieles andere in den letzten Wochen, aus \ndem einfachen Grund, dass jede Menge Akten unter der \nf\u00fcrsorglichen Hand Ihres Ministerkollegen \u2013 Herrn \nButtolo \u2013 inzwischen geschreddert wurden. Da soll man \nnicht an das Sprichwort von der einen Kr\u00e4he denken, die \nder anderen kein Auge aushackt? \n\nWie war das mit der Versetzung des sauberen Herrn \nR\u00f6ger nach Chemnitz? Was wissen Sie, Herr Minister, \nwas sonst keiner wei\u00df? Da haben Sie auch noch die \nFrechheit sich hinzustellen, nachdem sich \u00fcber Wochen \nhinweg die Indizien f\u00fcr einen der gr\u00f6\u00dften bundesdeut-\nschen Justizskandale der Nachkriegszeit aufgeh\u00e4uft \nhaben, und zu behaupten, Sachsen sei kein Sumpf? Herr \nMinister, Sachsen ist sehr wohl Sumpfland. Sachsen liegt \nheute im tiefsten Sizilien. Hier herrschen Mafiaverh\u00e4ltnis-\nse und die s\u00e4chsische Justiz, Ihr Justizapparat, Herr \nMackenroth, steckt ganz tief mittendrin. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nEs gibt zu viele faule \u00c4pfel!) \n\n 6997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nEin Wort zu den plumpen Ablenkungsman\u00f6vern der SPD-\nFraktion, die momentan nach dem Prinzip zu verfahren \nscheint: Haltet den Dieb! Was sollte die Pr\u00e4sidiumssit-\nzung der vergangenen Woche, bei der Sie davor und \ndanach Ihren Koalitionspartner angegriffen haben? Das \nwar nichts anderes als ein Ablenkungsman\u00f6ver. Die \nTeilnahme von Bundesminister Tiefensee und Leipzigs \nOberb\u00fcrgermeister Jung spricht B\u00e4nde. Es war doch in \nWahrheit eine Krisensitzung, bei der Sie abkl\u00e4ren wollten, \nwie tief Ihr Leipziger SPD-Netzwerk mit in der Aff\u00e4re \nh\u00e4ngt. Das System Leipzig hat vor allem die s\u00e4chsische \nSPD zu verantworten. \n\nIch rate der Staatsregierung und dem Ministerpr\u00e4sidenten: \nMachen Sie noch vor der Sommerpause reinen Tisch! \nEntlassen Sie die Minister Buttolo und Mackenroth, sonst \nfliegt Ihnen die ganze Kiste am Ende selbst um die Ohren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGlauben Sie allen Ernstes, dass Ihre Regierung die Som-\nmerpause ohne personelle Konsequenzen \u00fcbersteht? \n\nZum Antrag selbst will ich es kurz machen. Die NPD-\nFraktion wird dem Antrag der Linksfraktion zustimmen, \ndenn er schadet nicht, nutzt aber auch nicht viel. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nEigentlich, meine Damen und Herren, ist jetzt der Minis-\nterpr\u00e4sident gefordert, doch seine mit H\u00e4nden zu greifen-\nde politische Schw\u00e4che hindert ihn leider daran, endlich \nOrdnung zu schaffen. Ich w\u00fcnsche ihm dabei im Hinblick \nauf seinen politischen Niedergang viel Erfolg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens \nf\u00fcr die FDP-Fraktion, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie NPD hat deutlich mehr Antr\u00e4gen  \nvon euch zugestimmt als von uns!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Antrag der Linksfrak-\ntion passt in die aktuelle Kampflage, kann man fast sagen, \ndie im S\u00e4chsischen Landtag Einzug gehalten hat. Mit der \nMissbilligung gegen\u00fcber den Staatsministern des Innern \nund der Justiz soll hier sozusagen klar Schiff gemacht \nwerden. Ich bitte allerdings um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass \nmeine Fraktion diesem Antrag nicht zustimmen kann und \nauch nicht zustimmen wird. \n\nWir sehen nat\u00fcrlich die angesprochenen Probleme im \nZusammenhang mit der sogenannten Korruptionsaff\u00e4re, \ndie Pleiten, das Pech, die Pannen im Zusammenhang mit \nder Ermittlung, mit der Beobachtung der OK, mit der \nPr\u00fcfung der Rechtslage, mit den Unterlassungen, mit dem \nNichthandeln oder mit dem Fehlhandeln in der Verwal-\ntung, m\u00f6glicherweise auch in der Justiz. Aber all dies, \nmeine Damen und Herren, soll Gegenstand eines Unter-\nsuchungsausschusses werden, dessen schwere Geburt \n\nheute noch nicht abgeschlossen ist, sondern weiterhin Ge-\ngenstand einer Sondersitzung des Rechtsausschusses ist. \n\nInsofern sehe ich diesen Antrag als verfr\u00fcht, denn anders \nals es die Linksfraktion sieht, m\u00f6chten wir Liberale \nKonsequenzen in der Sache ziehen und, wenn notwendig, \nauch in personeller Hinsicht. Vorher steht aber die Aufkl\u00e4-\nrung. Es gibt eine Sachgrundlage. Es gibt den Grundsatz: \nerst aufkl\u00e4ren, dann politische Konsequenzen ziehen, und \nan den wollen wir uns halten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion der GR\u00dcNEN auf. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Liebe Linke, die formelle \nMissbilligung der beiden Minister w\u00e4re wahrscheinlich \nberechtigt, aber sie ist nat\u00fcrlich nutzlos. Das wissen Sie \nauch. Deswegen werden wir uns als Fraktion bei dem \nAntrag enthalten, denn wir setzen den Untersuchungsaus-\nschuss ein und wir machen das gemeinsam. Da w\u00e4re ich \ngern bereit, zun\u00e4chst den ersten Schritt und danach den \nzweiten zu machen. \n\nHerr Mackenroth, es juckt uns ja alle sehr, Ihnen auch \netwas \u201eanzuh\u00e4ngen\u201c. Ich sage Ihnen das ganz deutlich. \nAber wenn selbst die Generalbundesanw\u00e4ltin die Akten \nnicht haben will, haben wir sehr wenig an der Hand. \nDeshalb lasse ich Sie erst einmal aus der Sache heraus. \n\nDie Missbilligung, die hier verlangt wird, hat die \u00d6ffent-\nlichkeit dieser Staatsregierung l\u00e4ngst ausgesprochen. \nDeswegen ist Ihr Antrag gar nicht mehr n\u00f6tig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nKollegin Lay, ich halte sehr viel von Ihnen. Ich w\u00fcrde \nIhnen raten, sich einfach nicht an Herrn Staatsminis-\nter Buttolo zu vergreifen, sondern jemanden in Ihrer \nGewichtsklasse zu suchen; denn Sie wollen sicher k\u00e4mp-\nfen und nicht spielen. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion) \n\nHerr Buttolo, dass Sie den Laden nicht im Griff haben, \nhaben wir daran gemerkt, dass Sie zwei Beamte zur \nPressekonferenz geschickt haben. \u2013 Ja, ich bin gleich bei \nHerrn Milbradt, er kommt aufs Stichwort. \n\nSie haben sich auf der Pressekonferenz von zwei Beamten \nvertreten lassen. Ich dachte jetzt auch schon, Herr \nMilbradt schickt zwei Minister, statt selbst zu kommen; \ndenn Herrn Milbradt w\u00fcrde ich heute gern einmal eine \nMissbilligung aussprechen, und zwar ganz deutlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion, der FDP und der NPD) \n\nKaum sind Sie aus China zur\u00fcck, spielt die Koalition \nverr\u00fcckt. Herr Milbradt hat seinen Laden im Griff. Das \nmuss man zwar zu meinem Entsetzen sagen. Gestern \n\n 6998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nhaben Sie hier im Fall SEK die beleidigte Pekingente \ngespielt und von Stasi-Methoden gesprochen. Ich sage \nIhnen ganz offen: Wenn Sie die parlamentarische Opposi-\ntion mit Klamauk und Stasi-Methoden beschimpfen, \nspreche ich Ihnen hier einfach eine Missbilligung aus, \negal auf welcher rechtlichen Grundlage. Das ist ungeh\u00f6-\nrig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nDie Verteidigung der Demokratie ist kein Klamauk und, \nHerr H\u00e4hle, es ist auch kein Klassenkampf. Das m\u00fcssen \nSie irgendwann einmal in diesem Leben begreifen. Es ist \nein wichtiges parlamentarisches Minderheitenrecht, und \ndas Vertrauen, die Verteidigung der Demokratie zu ma-\nchen, hat nat\u00fcrlich erst einmal die Opposition, wenn den \nMinistern in der Staatsregierung zumindest ein schludri-\nger Umgang mit Akten vorgeworfen wird. Das muss \nIhnen doch klar sein. Daraus resultiert aber keine Grund-\nlage f\u00fcr die Beschimpfung der Opposition. \n\nBei den vier Seiten, die die Koalition gestern vorgelegt \nhat, um sie heute im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss beraten zu lassen, haben Sie, vor allem \nHerr Weiss, bedeutungsschwanger von maximalen verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken gesprochen. Wir haben \ninzwischen die vier Seiten einmal lesen k\u00f6nnen. Das ist ja \nvor allem Verbal\u00e4sthetik. Das ist wie beim Klassenkampf, \nHerr H\u00e4hle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Akrobatik!) \n\nIch bin ja manchmal auf Ihrer Seite, Herr H\u00e4hle, und \nempfinde es auch als schmerzhaft, was da auf der linken \nSeite passiert. Ich kann das gut verstehen, aber man kann \ndas ertragen. \n\nEs ist trotzdem das gute Recht der Opposition, hier einen \nUntersuchungsausschuss einsetzen zu wollen, wenn es \neine so \u00f6ffentliche, bundesweit auch in den Medien \nstattfindende, Aktenaff\u00e4re gibt. So einfach ist das. Da \nst\u00f6\u00dft man sich nicht an Verbal\u00e4sthetik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nAu\u00dferdem habe ich so ein bisschen den Verdacht, dass Sie \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die FDP gern mit der \nLinkspartei zusammen verhaften wollen, um eine gewisse \nemotionale Emp\u00f6rung zu sch\u00fcren, weil ja jetzt die GR\u00dc-\nNEN und die FDP unbotm\u00e4\u00dfig sind, wenn sie auch einen \nUntersuchungsausschuss wollen. Aber konstruktive \nOpposition, Herr H\u00e4hle, dazu stehe ich immer noch. Das \nhei\u00dft nicht, dass Sie uns etwas verbieten k\u00f6nnen, das \nhei\u00dft nur, dass wir konstruktiv arbeiten. Wir haben schon \nden Luxus eines eigenen Kopfes, den wir zum Denken \nbenutzen, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, nicht nur zum \nHaaretragen. Deswegen muss ich scharf zur\u00fcckweisen, \nwenn Sie glauben, dass die Einsetzung eines Untersu-\nchungsausschusses das Vertrauen in die demokratischen \nund rechtsstaatlichen Institutionen weiter ersch\u00fcttern \n\nw\u00fcrde. Das ersch\u00fcttern wir doch nicht selbst; sondern das, \nwas passiert ist, hat das Vertrauen ersch\u00fcttert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDeswegen der unsouver\u00e4ne Auftritt gestern von Ihnen, \nHerr Milbradt: Ganz eindeutig, Ihnen flattern die Nerven. \nDas muss man einmal so festhalten. Das haben Sie in \nIhrer verbalen und nonverbalen Sprache ausgedr\u00fcckt. \nMan hat es sehen k\u00f6nnen und man hat es an der Stimme \ngeh\u00f6rt. Sie sind unsicher. Das ist auch in Ordnung. \nDeshalb gibt es einen Untersuchungsausschuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion, der NPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr \nAbg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \nr\u00e4ume ich ein, dass im Falle des Herrn Staatsministers der \nJustiz die Gemengelage in puncto fehlerhaften, un-\nzweckm\u00e4\u00dfigen, ungl\u00fccklichen, vielleicht rechtswidrigen \nAgierens im Zusammenhang mit der Aufkl\u00e4rung besagter \nvermutlicher \u2013 wie auch immer Sie es wollen, Herr H\u00e4hle \n\u2013 krimineller und korruptiver Netzwerke noch wesentlich \nundurchsichtiger ist als beim Innenminister. Das resultiert \nschon daraus, dass wir in Sachsen eine ganz besondere \nSpielart b\u00fcrgerlicher Demokratieverh\u00e4ltnisse haben, die \nes schon dem Parlament, geschweige denn dem Souver\u00e4n, \nunm\u00f6glich macht nachzuvollziehen, wie die Regierung \nfunktioniert und wie sie kommuniziert. Es mag sein, dass \nman Sie, sehr verehrter Herr Staatsminister Mackenroth, \n\u00fcber lange Zeit, ja vielleicht bis zum heutigen Tag, volks-\nt\u00fcmlich ausgedr\u00fcckt, dumm sterben l\u00e4sst bez\u00fcglich \ndessen, was da an Sprengstoff in dem steckt, was das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit und ohne Akten, \nwomit sich Polizei, Staatsanwaltschaften und Gerichte \nbefasst haben, zusammengetragen hat. \n\nHerr H\u00e4hle, irgendwo m\u00fcssen Sie doch wirklich jetzt \nWahrnehmungsst\u00f6rungen haben. Ihr ehemaliger Innenmi-\nnister und jetziger Bundesminister de Maizi\u00e8re erkl\u00e4rt, \nnachdem er im Juli 2005 in den damaligen Teil schaut, \ndass es gewisserma\u00dfen \u201eKomplexe von staatsgef\u00e4hrden-\nder Bedeutung\u201c sind. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Ihr Minister de Maizi\u00e8re; Sie lesen doch Zeitung, haben \nSie vorhin gerade erkl\u00e4rt. \n\nIhr Staatsminister Dr. Buttolo, Innenminister hier, tritt ans \nPult \u2013 ich war fast geneigt, mir eine schusssichere Weste \nzu holen, als er davon sprach, was uns hier durch Mafiosi \nan jeder dritten Ecke bedrohen kann. Das kann doch nicht \nwahr sein! Sie erkl\u00e4ren uns allen Ernstes, dass alles nur \nUlk war. Ungef\u00e4hr nach der Lesart: Wir 31 Mitglieder der \nLinksfraktion sind alle die Quellen, die das zusammenge-\ntragen haben. Aber wir haben selbst 14 Jahre lang auf den \n\n 6999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nVerfassungsschutz geschimpft und sind jetzt die besten \nMitarbeiter. \n\nMein lieber Herr H\u00e4hle, das ist doch inzwischen eine \nNummer mit Niveau, die Sie nicht einmal in Gr\u00fcna \nverkaufen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall und Lachen bei der Linksfraktion) \n\nNach Artikel 63 der S\u00e4chsischen Verfassung bestimmt der \nMinisterpr\u00e4sident die Richtlinien der Politik und tr\u00e4gt \ndaf\u00fcr Verantwortung, dass innerhalb der Richtlinien jeder \nStaatsminister seinen Gesch\u00e4ftsbereich selbstst\u00e4ndig unter \neigener Verantwortung leitet, so lese ich das heraus. \n\nZum Gesch\u00e4ftsbereich des Justizministers geh\u00f6rt es laut \nBeschluss der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die \nAbgrenzung der Gesch\u00e4ftsbereiche vom 19.05.2005, \nAnpassungsfassung vom 10. Oktober 2006, die Gew\u00e4hr-\nleistung aller Verwaltungsangelegenheiten, die Organisa-\ntion und die Dienstaufsicht \u00fcber den Bereich Staatsan-\nwaltschaft und die ordentliche Gerichtsbarkeit. Das ist \nunter anderem Ihr Gesch\u00e4ftsbereich. Der Beschluss hat \nnoch mehr Punkte. \n\nErgo m\u00fcssen Sie sich, Herr Mackenroth, zurechnen \nlassen, wenn die \u00d6ffentlichkeit in Sachsen und dar\u00fcber \nhinaus in der Bundesrepublik Deutschland \u00fcber das \nbisherige Agieren der Staatsanwaltschaft in dieser Ange-\nlegenheit nicht sonderlich begeistert ist. Das ist doch \n\u00fcberall ganz klar zu h\u00f6ren, wenn man durchs Land f\u00e4hrt. \nKlarer ausgedr\u00fcckt: Es wird nicht nur dar\u00fcber die Stirn \ngerunzelt, was da alles scheinbar unter den Augen des \nHauptgesetzesh\u00fcters, der Staatsanwaltschaft, in Sachsen \nin den letzten 15 Jahren geschehen konnte, sondern vor \nallem dar\u00fcber, was aktuell seit dem \u00f6ffentlichen Be-\nkanntwerden dieser F\u00e4lle schwerer und schwerster Krimi-\nnalit\u00e4t \u2013 das hat der Datensch\u00fctzer gesagt \u2013 im Zusam-\nmenwirken von einzelnen \u2013 das gebe ich gern zu \u2013, aber \netlichen Vertretern aus Politik, Wirtschaft, Verwaltung, \nPolizei und Justiz zwischen dem 12. und 14. Mai 2007 \nbekannt wird, und keiner wei\u00df, was die Ergebnisse sein \nwerden. \n\nEs gibt keine Verlautbarung, Herr Staatsminister, die \u2013 \neinem demokratisch organisierten Gemeinwesen ange-\nmessen \u2013 die \u00d6ffentlichkeit ins Bild setzt, was denn nun \ndie Staatsanwaltschaft, die Sie eingesetzt haben, ermittelt \nbzw. wie viel sie ermittelt und dergleichen mehr. Es ist \nunertr\u00e4glich in einem demokratischen Gemeinwesen, wie \neben dem Freistaat Sachsen, bei einer derart wirklich \nkomplizierten und hoch sensiblen Angelegenheit eine \nPressekonferenz zu geben, in der der Leiter der Ermitt-\nlungsabteilung auf jede Frage der Presse antwortet: \u201eKein \nKommentar!\u201c \n\nDie Presse fragt und fragt, aber erh\u00e4lt keine exakte Aus-\nsage \u00fcber Tage und Wochen, wie viele Ermittlungsverfah-\nren es gibt. Es gibt keine klaren Ausk\u00fcnfte, wie viele \nDisziplinarverfahren eingeleitet sind und in wie vielen \nF\u00e4llen es gew\u00e4hrleistet ist, dass der Betreffende von den \nAkten getrennt ist, die ihn belasten k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie sind so schlecht dran. Da rede ich \njetzt nicht dar\u00fcber. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das wissen Sie doch gar nicht!) \n\nKeiner wei\u00df, keiner bekommt zu erfahren, was denn  \nnun diese Sonderermittlungseinheit unter Leitung von \nDr. Drecoll getan, ermittelt, veranlasst hat, um zum \nBeispiel auch die Beweisvernichtung zu sichern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Zu verhindern!) \n\n\u2013 Zu verhindern; das war vielleicht wieder ein \nFreud\u2019scher Versprecher. Aber darauf komme ich noch \nzur\u00fcck. \n\nDer wissende und rechtstreue Staatsb\u00fcrger in Sachsen und \nanderswo in dieser Republik ging aber bislang davon aus, \ndass die Staatsanwaltschaft im Rechtsstaat, wenn ihr zur \nKenntnis gelangt, dass der Verdacht von behaupteten \nStraftaten im Raum steht, alles Notwendige unter Nut-\nzung aller ihr zur Verf\u00fcgung stehenden prozessualen \nM\u00f6glichkeiten tut und zu tun hat, um sich schnellstens \nKlarheit \u00fcber derartige Verdachtsf\u00e4lle zu verschaffen und \ndort, wo die Einleitung von Verfahren bzw. die Erhebung \nvon Anklagen erforderlich ist, dem Gesetz Gen\u00fcge zu tun. \n\nDas nennt sich dann bei Juristen Legalit\u00e4tsprinzip oder \neben auch Verfolgungszwang. Das Gesetz beschreibt es so \n\u2013 Sie wissen das, Herr Mackenroth, \u00a7 160 SPO \u2013: \u201eSobald \ndie Staatsanwaltschaft durch eine Anzeige oder auf \nanderem Weg von dem Verdacht einer Straftat Kenntnis \nerh\u00e4lt, hat sie zu ihrer Entschlie\u00dfung dar\u00fcber, ob die \n\u00f6ffentliche Klage zu erheben ist, den Sachverhalt zu \nerforschen.\u201c \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nDer Satz 2 gibt ihr dann auf, \u201enicht nur die zur Belastung, \nsondern auch die zur Entlastung dienenden Umst\u00e4nde zu \nermitteln und\u201c \u2013 w\u00f6rtlich! \u2013 \u201ef\u00fcr die Erhebung der Be-\nweise Sorge zu tragen, deren Verlust zu besorgen ist.\u201c Das \nist der Gesetzesauftrag an die Staatsanwaltschaft, die \nunter Ihrer Dienstaufsicht steht. \n\nUm diese Aufgabe zu erf\u00fcllen, steht die Staatsanwalt-\nschaft auch keinesfalls als Bettelsack da. Da kommt die \nStrafprozessordnung mit dem \u00a7 161 daher, dem sogenann-\nten Ermittlungsgeneralgrundsatz, in dem nun wiederum \nformuliert wird, dass die Staatsanwaltschaft zur Erf\u00fcllung \nihrer Aufgaben \u2013 Zitat \u2013 \u201evon allen Beh\u00f6rden Auskunft zu \nverlangen und Ermittlungen jeder Art entweder selbst \nvorzunehmen oder durch die Beh\u00f6rden und Beamten des \nPolizeidienstes vornehmen zu lassen\u201c hat. Und weiter: \n\u201eDie Beh\u00f6rden und Beamten des Polizeidienstes sind \nverpflichtet, dem Ersuchen oder Auftrag der Staatsanwalt-\nschaft zu gen\u00fcgen ...\u201c \n\nWenn man diese Rechte- und Pflichtenlage der Staatsan-\nwaltschaft daran misst, was seit Mitte Mai 2007 nach den \n\u00f6ffentlichen Wahrnehmungen die Staatsanwaltschaft im \nFreistaat Sachsen und die von Ihnen eingesetzte Ermitt-\n\n 7000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nlungseinheit wirklich getan haben, ist das ein einziges \nDrama, jedenfalls in der Wahrnehmung. \n\nBegonnen bei der Art und Weise, wie man herumgesucht \nhat, wer denn nun zust\u00e4ndig ist oder zust\u00e4ndig gemacht \nwird, \u00fcber die dann erfolgte Auswahl des Personals, die \nKommunikation des Herangehens der Ermittlungseinheit, \n\u00fcber die Informations- und Nichtinformationspraxis bis \nzur Frage, dass wir die bisher wohl noch nie gehabte \nSituation haben, dass diese Staatsanwaltschaft \u00fcber ihren \nPressesprecher Oberstaatsanwalt Avenarius verk\u00fcnden \nl\u00e4sst, dass sie nunmehr dem Landesamt bis zum \n30.06.2007 Frist setzt, die Unterlagen herauszugeben. Da \nverstreicht aber der 30.06.2007, ohne dass irgendetwas \ngeschieht. \n\nWarum hat denn die Staatsanwaltschaft nicht das getan, \nwas ihr nach \u00a7 161 SPO aufgegeben ist: die sofortige \nHerausgabe zu verlangen? Wenn das nicht gemacht wird, \ndann muss sie beim Ermittlungsrichter einen Durchsu-\nchungsbeschluss erwirken. Wenn sich das Landesamt \ndagegen wehren will, dann muss es zum Verwaltungsge-\nricht gehen. Das ist doch okay; daf\u00fcr haben wir einen \nRechtsstaat. \n\nAber warum tut sie es nicht? Ist denn die Sparte des \nVerfassungsschutzes eine Beh\u00f6rde, die ausgenommen ist \nvon der Pflicht vorzulegen, Auskunft zu erteilen, Beweise \nherauszugeben? Diese Frage m\u00fcssen Sie sich doch als \nJustizminister stellen lassen. \n\nSo verstreicht der 30.06. frucht- und nutzlos. Und die \nTask-Force-Einheit in Dresden tut im Ma\u00dfstab des Wahr-\nnehmbaren wieder nichts. So entsteht sogar der b\u00f6se \nAnschein, wenn ich gestern die Erkl\u00e4rung von Ober-\nstaatsanwalt Avenarius geh\u00f6rt habe, dass er Hand in Hand \nmit der Staatsregierung abwiegeln will. \n\n(Zuruf des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n\u2013 Ja, der b\u00f6se Anschein entsteht, dass Herr Oberstaats-\nanwalt Avenarius \u2013 seine gestrige Erkl\u00e4rung kann ich nur \nso werten \u2013 Hand in Hand mit der Staatsregierung jetzt \ndabei ist abzuwiegeln. Denn er bedient die 5-%-Klausel \nvon Kollegen H\u00e4hle. Er tut mit seiner gestrigen Verlautba-\nrung so, als ob das, was zu \u201eAbseits III\u201c da ist bzw. was \ninsgesamt in dem Bestand ist, alles nur von einem Men-\nschen handelt, dessen Name gestern Herr H\u00e4hle ausge-\nsprochen hat. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wer war das?!) \n\nWas Sie wollen, ist doch Folgendes: Sie sagen, es gibt \nzwei, drei durchgeknallte Polizisten in Leipzig. Die haben \nsich gewisserma\u00dfen \u00fcbereifrig Verfassungssch\u00fctzern \nanvertraut und aus der Spinne von Leipzig und dem \nHinzugef\u00fcgten des Landesamtes ist ein Gesamtspinnwerk \ngeworden. Von daher braucht man \u00fcberhaupt niemanden, \nder das aufkl\u00e4rt. Auf der Welle reiten Sie seit gestern. \nDiese Welle bedient Avenarius mit seiner gestrigen \nPresseerkl\u00e4rung, in der er auf einmal sagt, nach dem, was \nHerr Boos verlautbaren l\u00e4sst, m\u00fcssen wir alles v\u00f6llig neu \nbewerten, haben wir \u00fcberhaupt keinen Verdacht mehr. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch frage Sie auch nicht ohne Grund, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent; nein, es war Herr H\u00e4hle: Wer hat denn gesagt, wer \nAnwalt des bewussten Herrn ist? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich habe Sie  \ngefragt: K\u00f6nnen Sie das beantworten?) \n\n\u2013 Nein, ich habe Ihre Rede, die Sie ins Netz gestellt \nhaben, Herr H\u00e4hle. Die liegt dort. Sie haben etwas ver-\npasst, Sie haben sie wieder herausgenommen. Ihre Rede, \ndie Sie ins Netz gestellt haben, die Gott und aller Welt \nzug\u00e4nglich ist, habe ich dort. Die Frage werden Sie kl\u00e4ren \nm\u00fcssen, von wem Sie erfahren haben, wer wessen Anwalt \nin diesem Land ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nInzwischen gel\u00f6scht!) \n\n\u2013 Die ist inzwischen gel\u00f6scht, nat\u00fcrlich, aber nicht recht-\nzeitig. Das werden Sie erkl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nUnd Sie werden mir erkl\u00e4ren m\u00fcssen, woher Sie den \nKlarnamen haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Quelle?!) \n\nVon \u201eQuelle\u201c hat die \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c \u00fcberhaupt \nnicht gesprochen. Der Begriff Quelle ist zum ersten Mal \nvon Boos verwendet worden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nIch sage: Was wir brauchen, ist ein Amtsenthebungsver-\nfahren f\u00fcr diesen unm\u00f6glichen Pr\u00e4sidenten des Lan-\ndesamtes. Das ist ein krimineller Pr\u00e4sident des Landesam-\ntes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nJawohl, das sage ich jetzt hier, das nehme ich auf mich. \nWie kann ich als Dienstherr \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nhingehen \u2013 meine Kollegen Caren Lay und Andr\u00e9 Hahn \nhaben das beide in einer Presseerkl\u00e4rung so formuliert, \n\u201edas ist gewisserma\u00dfen eine PKK-Sitzung gewesen ohne \nAkten\u201c \u2013 und kann in einer \u00f6ffentlichen Lesung, allzumal \nwenn ich dar\u00fcber nachdenke, dass ich nun noch Polizei-\nbeamte nenne und andere Leute, sagen: Der ist Quelle, \nder ist Quelle, der ist Quelle?! \n\nWo leben wir denn?! Sie haben uns seit sechs Wochen \nvorgehalten, dass Sie die 15 600 Seiten nicht herausgeben \nk\u00f6nnen und dass das noch dauert und dauert und dauert, \nweil man wegen des Quellenschutzes pr\u00fcfen und schw\u00e4r-\nzen muss. \n\nAuf einmal, wenn Ihnen ein unliebsamer Polizist auf den \nF\u00fc\u00dfen herumtritt, dann ist das ein B\u00f6ser. Und wenn er mit \ndem Landesamt zusammengearbeitet hat, dann muss er \n\n 7001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nein Verfahren wegen Verletzung des Trennungsgebotes \nbekommen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vogelfrei!) \n\nWegen Verletzung des Trennungsgebotes \u2013 ich kriege \nmich nicht mehr ein! Sie haben 2002 hier ein Gesetz \ngemacht, zu dem wir Ihnen permanent gesagt haben: \nWenn Sie hineinzuschreiben \u00a7 1 Satz 2: \u201eEs ist auch \nzust\u00e4ndig\u201c (Landesamt) \u201ef\u00fcr den Schutz vor Organisierter \nKriminalit\u00e4t\u201c \u2013, ist das die programmierte Verletzung des \nTrennungsgebotes, weil dann logischerweise das Lan-\ndesamt zum Polizisten, zum Richter, zum Staatsanwalt \ngeht und sagt: Horch einmal, wir sind auch zust\u00e4ndig f\u00fcr \nden Schutz vor OK, erkl\u00e4re uns einmal, was du hast, das \nziehen wir dann zusammen! Genau das haben die doch \ngemacht, v\u00f6llig rechtstreu. \n\nSich auf der Grundlage als neuer Pr\u00e4sident hinzustellen \nund erst einmal die Nummer laufen zu lassen, wir kochen \ndas alles einmal auf das Versagen von zwei, drei Mitarbei-\ntern herunter, das halte ich minimal f\u00fcr politisch hoch \nverantwortungslos. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn ich im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz s\u00e4\u00dfe, \nw\u00fcrde es mir grauen, was ich f\u00fcr Au\u00dfentruppen in dieser \nProvinz habe, beim allerbesten Willen, tut mir leid. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSie sind ja drauf und dran, aus diesem Freistaat Sachsen \ntats\u00e4chlich ein Rufbild zu zimmern, bei dem wir nur noch \nan Freitagen vorkommen \u201eSieben Tage \u2013 sieben K\u00f6pfe\u201c \u2013 \nSie wissen, was ich meine. \n\nLange Rede, kurzer Sinn. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nHerr Staatsminister, ob die Missbilligung hilft oder nicht, \nob sie ausgesprochen wird oder nicht, ist meine entschei-\ndende Beschwer nicht. F\u00fcr mich ist das Entscheidende, \ndass ich nicht wei\u00df \u2013 das gebe ich gern zu \u2013, ob Sie \nwissend sind und dennoch nichts tun oder ob Sie wissend \nsind und nichts tun d\u00fcrfen, weil Sie an die Richtlinie des \nMinisterpr\u00e4sidenten gebunden sind. \n\nDie Richtlinie des Ministerpr\u00e4sidenten ist ja klar. Sie \nlautet: Alles Klamauk! Also darf der Justizminister seine \nentsprechenden Befugnisse, die er hat, ohne ins Verfahren \nim Detail einzugreifen, nicht wahrnehmen. In Verfahren \neinzugreifen, das will Ihnen niemand abverlangen, im \nGegenteil: Ich halte das f\u00fcr eine bemerkenswerte Formu-\nlierung in der Presse: Ich lese die Akten nicht, das ist \nnicht meine Baustelle, das ist Sache der Staatsanw\u00e4lte. Da \nbin ich voll auf Ihrer Seite. Aber sich zu \u00fcberzeugen, wird \ndenn alles geschaffen, damit diese Ermittlungseinheit \nsachlich, personell, funktionell, organisatorisch etc. pp. \ndie optimalen Rahmenbedingungen hat, um ihre Arbeit zu \nmachen \u2013 v\u00f6llig unbeeindruckt von politischen Einwir-\nkungen in dieser Situation, sich zu \u00fcberzeugen, dass \ndiejenigen, die als Zeugen dorthin gehen, auch als Zeugen \n\naussagen d\u00fcrfen und nicht nach dem, was sie ausgesagt \nhaben, dann hier beim Innenministerium h\u00e4ngen. Ich \nwei\u00df, wovon ich rede. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, Ihnen werden noch die Augen \u00fcbergehen, \nwo Ihr Boos herhat, wer wo Quelle ist. Dar\u00fcber reden wir \nauch noch einmal. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWenn das aus dem Haus der Staatsanwaltschaft kam, dann \nmache ich hier \u2013 das darf ich Ihnen versprechen \u2013 einen \nmittleren Aufstand. \n\n(Weitere Zurufe von der CDU) \n\nIch wei\u00df, wovon ich rede. \n\nMein Problem ist, das sage ich noch einmal: Wenn Sie an \ndie Richtlinie des Ministerpr\u00e4sidenten gebunden sind, \ndann sind Sie in der Kollision mit Ihren Amtspflichten, \ndie Ihnen die Verfassung aufgibt, auf die Sie vereidigt \nsind. Dann bringt Ihnen auch die Bindung an die Richtli-\nnie keine Befreiung vor der Verantwortung, egal ob mit \nMissbilligung oder ohne. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Herr Minister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nEigentlich hatte ich nicht vor zu sprechen, weil das ein \nwenig wie eine Verteidigung aussieht. Aber nach dem, \nwas Sie, Herr Bartl, hier gesagt haben, muss ich doch ein \npaar Bemerkungen machen. \n\nZum einen scheint es mir so \u2013 ich wusste nicht, wie das \nausgeht \u2013, dass Ihr Missbilligungsantrag f\u00fcr mich fast so \netwas wie ein Ritterschlag ist. Sie haben in vielen Berei-\nchen das gelobt, was ich getan habe oder nicht getan habe. \nIhre Aussage, dass Sie nicht wissen, ob ich etwas tun darf \noder nicht, ob der Ministerpr\u00e4sident von seiner Richtli-\nnienkompetenz mir gegen\u00fcber Gebrauch gemacht hat \noder nicht, zeigt, dass Sie weniger mit Tatsachen, sondern \nmit deren Nichtwissen argumentieren. Ich kann Sie \nberuhigen: Der Ministerpr\u00e4sident nimmt weder Einfluss \nauf die im Freistaat Sachsen sachlich und inhaltlich \nunabh\u00e4ngige Justiz, noch versucht er, den Justizminister \nzu irgendetwas zu dr\u00e4ngen oder zu veranlassen, irgendet-\nwas zu tun oder nicht zu tun, was nicht dessen Amts-\npflicht w\u00e4re. Das kommt \u00fcberhaupt nicht infrage, ein \nsolcher Verdacht ist abwegig. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Aber er  \n\nhat gestern gesagt, dass es Chefsache ist!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist eine solche Geschichte Chefsache, aber \nnicht, was den inneren Bereich der Justiz, der Gerichte \nund der Staatsanwaltschaften angeht. \u2013 Sie k\u00f6nnen davon \n\n 7002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nausgehen, dass ich meiner Pflicht zur Dienstaufsicht \u00fcber \ndie Staatsanwaltschaften nachkomme. Das tue ich in der \nmir eigenen Art. Ich wei\u00df das. Ich bin jahrzehntelang \nVorsitzender oder Mitarbeiter bzw. Funktion\u00e4r im Rich-\nterverband gewesen. Ich wei\u00df, was sich f\u00fcr die Justiz \ngeh\u00f6rt, und ich wei\u00df, was ein Politiker nicht tut und was \ndie Justiz nicht tut. An diese Spielregeln halte ich mich, \ndarin lasse ich mir auch so schnell nichts vormachen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, wie ich mein im Gesetz stehen-\ndes Weisungsrecht gegen\u00fcber der Staatsanwaltschaft \nverstehe. Ich verstehe es so, dass ich inhaltlich von \ndiesem Weisungsrecht ausschlie\u00dflich dann Gebrauch \nmache, wenn ich fest davon \u00fcberzeugt bin, dass die \nStaatsanwaltschaft rechtswidrig handelt \u2013 sonst nicht. Das \nErmessen, das die Staatsanwaltschaft nach der Prozess-\nordnung ausge\u00fcbt hat oder aus\u00fcben kann, werde ich nicht \ndurch mein Ermessen ersetzen. Das mag einigen nicht \nimmer verst\u00e4ndlich erscheinen, aber das ist mein Grund-\nsatz, an den ich mich halte. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Bartl, wei\u00df ich nicht, was Sie wollen. \nAuf der einen Seite sagen Sie, der Justizminister solle dort \nhineingr\u00e4tschen \u2013 am besten sofort \u2013 und die Staatsan-\nwaltschaft anweisen, sich einen Durchsuchungsbeschluss \nzu besorgen; auf der anderen Seite \u2013 wenn Sie sich Ihre \nrechtspolitischen Vorstellungen anschauen \u2013 sprechen Sie \ndavon, dass die Staatsanwaltschaft unabh\u00e4ngig sein soll; \ndie Entfesselung der dritten Gewalt, weg von der Verbin-\ndung zum Justizminister. Was ist denn nun richtig? Soll \nich etwas tun oder soll ich nichts tun? \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nIch sage Ihnen, was ich getan habe und wie ich es inhalt-\nlich weiter halten werde. Wenn Sie sagen, dass die Infor-\nmationspolitik der Staatsanwaltschaft in dieser Sache \nnach Ihrer Auffassung nicht ausreichend ist, dann sage ich \nIhnen sehr deutlich: Es geht niemanden etwas an, wie der \nStand der Ermittlungen ist \u2013 niemanden, auch den Justiz-\nminister nicht! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDer nach der Prozessordnung ma\u00dfgebliche Zeitpunkt, an \ndem gegebenenfalls Gerichte \u00f6ffentlich arbeiten oder an \ndem gegebenenfalls die \u00d6ffentlichkeit informiert wird, ist \nder Abschluss der Ermittlungen. Das wissen Sie genauso \ngut wie ich, Herr Bartl. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl und  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nNach Abschluss der Ermittlungen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Gehen Sie zum Mikrofon und stellen Sie eine Zwi-\nschenfrage! Ich wei\u00df nicht, was Sie meinen. \n\nNoch einmal: Wenn die Ermittlungen abgeschlossen sind, \ndann wird die Sache \u00f6ffentlich. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nVorher \u2013 das sage ich noch einmal sehr deutlich \u2013 geht es \nniemanden etwas an. T\u00e4gliche Wasserstandsmeldungen \noder ein p\u00e4pstliches Bulletin \u00fcber den Stand von Ermitt-\nlungsverfahren oder auch Disziplinarverfahren wird es \nmit diesem Justizminister nicht geben. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Aber \ngern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, haben \nSie geh\u00f6rt, dass ich gesagt habe, dass ich wissen m\u00f6chte \noder Sie ersucht habe, in konkreten Ermittlungsverfahren \nzu intervenieren bzw. zu sagen, wie der Stand ist? Die \nFrage der Journalisten lautete: Wie viele Ermittlungsver-\nfahren sind eingeleitet? \n\nErkl\u00e4ren Sie mir bitte, nach welcher Festlegung \u2013 es gibt \nentsprechende Vorschriften \u2013, \u00fcber welche Pressemittei-\nlungen oder wer zust\u00e4ndig ist, zum Beispiel RiSt-BV etc. \npp. \u2013 ich will das jetzt nicht weiter zelebrieren \u2013, nach \nwelcher Vorschrift die Staatsanwaltschaft eine Pflicht oder \neine Rechtfertigung hat, bei einer solchen Konstellation, \nwie wir sie hier erleben, der Frage der Journalisten, wie \nviele Ermittlungsverfahren es gibt, eine Antwort zu \nverweigern. Hat die Staatsanwaltschaft die Verpflichtung, \nden Informationsanspruch der \u00d6ffentlichkeit ohne Ge-\nf\u00e4hrdung der Ermittlungslage zu befriedigen? Ja oder \nnein? Diese Frage m\u00f6chte ich von Ihnen beantwortet \nhaben. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: \nHerr Bartl, mit Verlaub gesagt: Manche Fragen \u2013 selbst \nwenn Sie es verlangen \u2013 k\u00f6nnen wir nicht mit Ja oder \nNein beantworten, weil die Dinge nicht immer schwarz \noder wei\u00df, sondern gelegentlich auch einmal grau sind. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sie k\u00f6nnen doch sagen, ob \nes vier oder f\u00fcnf waren. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die \nFrage, ob und wie viele Ermittlungsverfahren eingeleitet \nwerden, beantwortet Ihnen nicht der Justizminister, \nsondern die Staatsanwaltschaft. Sie haben sich beschwert \n\u00fcber die Informationspolitik der Staatsanwaltschaft. Die \nStaatsanwaltschaft wird ihre Gr\u00fcnde haben, wenn sie \nnicht sagt, soundso viele Ermittlungsverfahren sind es; \ndenn dann w\u00fcrde sofort \u2013 gerade von Ihnen \u2013 die n\u00e4chste \nFrage kommen, ob sich das nur auf den Komplex \u201eAb-\nseits III\u201c bezieht oder ob weitere Komplexe umfasst sind. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Es  \nwar doch eine Pressekonferenz!) \n\n 7003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nIch halte es f\u00fcr richtig, dass die Staatsanwaltschaft bis zu \ndem Zeitpunkt, der in der Prozessordnung steht, n\u00e4mlich \ndem Abschluss der Ermittlungen, eine restriktive Informa-\ntionspolitik betreibt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWenn ich schon einmal hier stehe, dann lassen Sie mich \nin einer Sache Dampf ablassen, und zwar ist das dieser \nuns\u00e4gliche Vorwurf des Generalverdachtes, der seit \ngeraumer Zeit im Lande herumschwebt, von dem Sie, \nHerr Bartl, immer sagen, dass Sie diesen Vorwurf nie in \ndie Welt gesetzt h\u00e4tten. \n\nIch bin nicht dieser Auffassung und glaube, dass Sie  \nein wenig mitschuldig daran sind, dass sich dieses  \nWort in einer Art und Weise entwickelt hat wie etwa \nA. Paul Webers Ger\u00fccht \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie dieses \nBild kennen. \n\nWenn sich Richter und Staatsanw\u00e4lte bei mir beklagen, \ndass ihre Kinder in der Schule gemobbt und gefragt \nwerden, was ihr Vater f\u00fcr einen unseligen Beruf aus\u00fcbe, \ndann ist dies das Resultat derartiger Dinge. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben immer wieder gesagt, die s\u00e4chsische Justiz \nk\u00f6nne es nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nein, ich \ngestatte jetzt keine Zwischenfrage, denn jetzt lasse ich \nDampf ab. \n\nDie s\u00e4chsische Justiz k\u00f6nne es nicht, sie solle sich von der \nGeneralbundesanw\u00e4ltin helfen lassen \u2013 in Kenntnis deren \nNichtzust\u00e4ndigkeit. Das BKA solle eingeschaltet werden \n\u2013 in Kenntnis der Tatsache, dass sich nur die Staatsan-\nwaltschaft der Hilfe des Bundeskriminalamtes bedienen \nkann. Sie haben immer wieder die Forderung nach exter-\nnen Ermittlern erhoben \u2013 in Kenntnis des Umstandes, \ndass Abordnungen im Bereich der Staatsanwaltschaft die \nHierarchie innerhalb dieser nicht au\u00dfer Kraft setzen \nk\u00f6nnen. Das geht schlicht und ergreifend nicht. \n\nIch sage Ihnen sehr deutlich: Ihre Behauptung, unsere \ns\u00e4chsischen Richter und Staatsanw\u00e4lte k\u00f6nnten es nicht, \nteile ich nicht. Sie k\u00f6nnen es und sie werden es unter \nBeweis stellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIhre Krokodilstr\u00e4nen sind nicht ehrlich. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Bartl, ich h\u00f6re, dass Sie \u00fcber einen m\u00f6glichen \nBeweismittelverlust in Sorge sind. Wenn Sie konkrete \nHinweise haben, dass irgendwo Beweismittel verloren \n\ngehen k\u00f6nnten, dann nennen Sie Ross und Reiter und \nsagen mir das. Sie wissen, wie man so etwas macht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Anzeige!) \n\nIch garantiere Ihnen, wir werden sicherstellen, dass Sie \nIhre Beweise erhalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, darf \nich Sie fragen, ob Sie die Luft schon abgelassen haben? \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Mich hat es weggeblasen!) \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, haben \nSie von mir eine Presseerkl\u00e4rung, in der steht, dass ich \ngesagt habe, die s\u00e4chsische Justiz k\u00f6nne das nicht? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich habe \njetzt sozusagen \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Nein, ich m\u00f6chte \u2013 \u2013 Ist es \nrichtig \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \nstellen! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ist es richtig, dass ich \ngefordert habe, dass, wenn die Generalbundesanw\u00e4ltin \nnicht \u00fcbernimmt, in der Ermittlungseinheit durch die \nBank Staatsanw\u00e4lte eingesetzt werden, bei denen ausge-\nschlossen ist, dass sie irgendwo oder irgendwann schon \neinmal mit den Verfahren, die Gegenstand des Konvoluts \nsind, in Ber\u00fchrung gekommen sind? Ist das meine Formu-\nlierung bzw. meine Forderung gewesen oder kennen Sie \neine andere? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: \nHerr Bartl, ich kenne die Formulierung in Ihrer Presseer-\nkl\u00e4rung, ich glaube vom 4. Juni. Dort steht, die s\u00e4chsische \nJustiz m\u00fcsse sich jetzt endlich vom Generalverdacht \nbefreien. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nMehr m\u00f6chte ich dazu nicht sagen. \n\nNoch einmal zum Beweismittelverlust. Wenn es konkrete \nGef\u00e4hrdungen gibt, dann sagen Sie mir Bescheid. Ich \ngarantiere Ihnen, dass wir die von Ihnen ben\u00f6tigten \nBeweismittel auch dann sicherstellen, wenn sie m\u00f6gli-\ncherweise im weiteren Verlauf des Verfahrens nicht \ngebraucht werden. Ich kann verstehen, dass Sie es am \nliebsten h\u00e4tten, wenn die Staatsanwaltschaft schon vor \ndrei Wochen einen Durchsuchungsbeschluss beantragt \nh\u00e4tte, ins Landesamt gegangen w\u00e4re und dort durchsucht \nh\u00e4tte. Das w\u00e4re nach meinem Daf\u00fcrhalten aber v\u00f6llig \nabwegig gewesen. Solange das bundesweit in allen \nL\u00e4ndern \u00fcbliche Verfahren, n\u00e4mlich dass Beh\u00f6rden \n\n 7004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\neinander nicht als Gegner gegen\u00fcberstehen, sondern \ngemeinsam am selben Ende des Strickes ziehen, eingehal-\nten werden kann, wird auch dieses Verfahren eingehalten. \n\nDie Verabredungen zwischen dem Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz und der Staatsanwaltschaft stellen nach \nderzeitiger Kenntnis sicher, dass die Akten her\u00fcberkom-\nmen, und zwar jetzt in einem anderen Zustand als ur-\nspr\u00fcnglich geplant. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWie viel ist geschw\u00e4rzt?) \n\nAuch diesbez\u00fcglich gibt es nichts zu erinnern. \n\nWas Sie eben \u00fcber den neuen Pr\u00e4sidenten des Landesam-\ntes sagten, wirkt auf mich ein wenig so, als ob man Ihnen \nein kleines Spielzeug aus der Hand genommen hat. Es \nlohnt sich nicht. \n\nNat\u00fcrlich ist klar, dass nach den Ereignissen von gestern \nbestimmte Vorg\u00e4nge neu bewertet werden m\u00fcssen. Die \nStaatsanwaltschaft tut auch dies jeden Tag. Wenn neue \nErmittlungen und Erkenntnisse hinzukommen, wird sie \nneu bewerten. Deshalb gibt es den Zeitpunkt des Ab-\nschlusses der Ermittlungen. Das ist der ma\u00dfgebliche \nZeitpunkt, und zu diesem werden sozusagen die rechts-\nstaatlichen Karten auf den Tisch gelegt. Das wird auch in \ndiesen F\u00e4llen geschehen. \n\nEs wird viel zu tun sein; es ist schon vieles geschehen, \nviele F\u00e4lle sind bereits ermittelt worden. Wir werden \n\u00fcberpr\u00fcfen, ob und inwieweit neue Erkenntnisse vorhan-\nden sind, die eine Neubewertung rechtfertigen. Dies gilt \nim \u00dcbrigen auch f\u00fcr den ber\u00fchmten Paunsdorf-Komplex, \nund wenn es so weit ist, werden wir Ihnen die Ergebnisse \nder rechtsstaatlichen Untersuchung vorlegen. Wer daran \nKritik \u00fcben will, mag es tun. Wir werden auch darauf \neingehen. Aber grunds\u00e4tzlich zu sagen, unsere Leute \nk\u00f6nnen es nicht, das lasse ich nicht zu, und das kann ich \nals Justizminister auch nicht zulassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich w\u00fcrde nun \ngern das Schlusswort aufrufen. Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das war eine recht d\u00fcnne \nVorstellung, die Koalition und Staatsregierung heute \ngeboten haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nichts Neues!) \n\nHerr Buttolo hat es nicht f\u00fcr n\u00f6tig befunden, sich zu den \ngegen ihn seit Wochen im Raum stehenden Vorw\u00fcrfen zu \n\u00e4u\u00dfern, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Muss er auch nicht!) \n\nund auch der Ministerpr\u00e4sident hat es offensichtlich nicht \nn\u00f6tig, sich sch\u00fctzend vor seinen Minister zu stellen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Doch!) \n\nIch denke, er wei\u00df, warum, und ich muss zugeben, auch \nmir w\u00e4re das schwergefallen. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU \u2013 Heinz Eggert, CDU: \nHaben Sie gestern weggeh\u00f6rt, Frau Lay?) \n\nWarum taumelt die Koalition, Herr Eggert, eigentlich von \neinem Eigentor ins n\u00e4chste? Herr H\u00e4hle, entweder ist \ndieser Herr Roth ein glaubw\u00fcrdiger Journalist, dann \nk\u00f6nnen Sie sich warm anziehen, wenn der Untersu-\nchungsausschuss kommt. Oder aber er ist ein Demagoge, \nder \u00fcbertreibt und die Unwahrheit sagt, dann k\u00f6nnen Sie \naber auf der Grundlage seiner Aussagen heute keine \nVorw\u00fcrfe gegen uns machen. Das ist doch Ihr Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN und der \nFDP, Sie wollen keine Vorverurteilung der Minister, Sie \nwollen Aufkl\u00e4rung im Untersuchungsausschuss. \u2013 Ja, das \nwollen wir auch. Aber k\u00f6nnen wir uns dieses unprofessi-\nonelle Krisenmanagement, das diese Staatsregierung seit \nWochen bietet, noch zwei Jahre lang leisten? Das ist doch \ndas Thema der heutigen Debatte. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch meine: nein. Wir bewerten heute das Krisenmanage-\nment der Staatsregierung und dieses Krisenmanagement \nhat eine Missbilligung durch den S\u00e4chsischen Landtag \nverdient. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das wollen wir mal sehen!) \n\nWir haben schon aufgrund geringf\u00fcgigerer Vorgehen an \ndieser Stelle \u2013 auch mit Unterst\u00fctzung anderer Fraktionen \n\u2013 Missbilligungen an Minister ausgesprochen. Selbst die \nSPD hat dies erkannt und \u00f6ffentlich das Agieren der \neigenen Staatsregierung kritisiert. Heute hat sie auff\u00e4llig \ngeschwiegen. Insofern m\u00f6chte ich der SPD sagen: Trauen \nSie sich, stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nTeilweise Heiterkeit bei der CDU) \n\nSchlie\u00dflich, Frau Hermenau, haben Sie im Grunde recht: \nAuch der Ministerpr\u00e4sident h\u00e4tte eine Missbilligung \nverdient, und einem entsprechenden \u00c4nderungsantrag \nIhrer Fraktion h\u00e4tte die LINKE sicher gern zugestimmt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jawohl!) \n\nSie haben auch recht, dass die \u00d6ffentlichkeit diese Staats-\nregierung schon l\u00e4ngst missbilligt hat, und genau deswe-\ngen, meine Damen und Herren, sollte es der S\u00e4chsische \nLandtag auch tun. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Eben!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 7005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/9235 zur Ab-\nstimmung. Wer ihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. \u2013 Ich sehe eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsver-\nhalten. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe der Missbilligung nicht \nzugestimmt; denn ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass \ndie Sachsen die gr\u00f6\u00dfte Missbilligung f\u00fcr dieses Chaos, \ndas im Moment hier herrscht, 2009 an der Wahlurne \nabgeben werden, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist richtig!) \n\nund Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt, tragen daf\u00fcr \npers\u00f6nlich die Verantwortung. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlie\u00dfe damit den Tagesordnungspunkt 5. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben noch einige Tages-\nordnungspunkte abzuarbeiten! \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Kompetenz-Zentrum \u201e\u00d6ffentlich-Private Partnerschaften\u201c \nDrucksache 4/6851, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Public Private Partnership in Sachsen voranbringen! \nDrucksache 4/7054, Antrag der Fraktion der FDP \n\n(Fortgesetzte Unruhe \u2013  \nViele Abgeordnete verlassen den Saal) \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, FDP, \nLinksfraktion, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun der CDU-Fraktion, \nHerrn Abg. Prof. Bolick, das Wort und m\u00f6chte die anwe-\nsenden Abgeordneten bitten, dem Redner zuzuh\u00f6ren. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! In vielen Bereichen \u00f6ffentlichen \nHandelns haben wir \u00f6ffentlich-private Partnerschaften. \nPPP-Projekte finden wir in der Infrastrukturentwicklung, \nin der Ver- und Entsorgung, im \u00f6ffentlichen Hochbau zur \nErrichtung von Schulen, Krankenh\u00e4usern, Verwaltungs-\ngeb\u00e4uden und Bibliotheken. \u00d6ffentlich-private Partner-\nschaften k\u00f6nnen dazu beitragen, \u00f6ffentliche Investitionen \nzu beschleunigen, kommunale Haushalte teilweise zu \nentlasten und die Einrichtung und den Betrieb \u00f6ffentlicher \nEinrichtungen wirtschaftlicher zu gestalten. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nPPP-Projekte bergen aber auch eine Vielzahl von wirt-\nschaftlichen, rechtlichen und steuerlichen Risiken, die \nmitunter nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt und dann \nschnell zum Nachteil f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand werden. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nHintergrund sind unausgeglichene Vorteilsverh\u00e4ltnisse \nzwischen privatem Investor und \u00f6ffentlichem Nutzer, \nunzureichende Planungsvorgaben und Nutzungskonzepti-\nonen oder mangelnde Finanzierungsanalyse durch den \nNutzer selbst. All diese Negativwirkungen sind auf die \n\nUnsicherheit und mangelnde Sach- und Fachkenntnis \n\u00f6ffentlicher Entscheider zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nNun m\u00f6chte ich nicht behaupten, dass unsere B\u00fcrgermeis-\nter und Landr\u00e4te nicht die n\u00f6tigen Kenntnisse haben, um \nverantwortlich zu agieren. Anhand der angef\u00fchrten \nProblemstellung m\u00f6chte ich jedoch klarmachen, dass ein \nso komplexes und vielschichtiges Thema wie die Errich-\ntung eines \u00f6ffentlichen Geb\u00e4udes im Rahmen eines \u00d6PP-\nModells viele Risiken und nicht vorhersehbare Entwick-\nlungen birgt. \n\nIch m\u00f6chte die Schwierigkeiten an einem Beispiel erl\u00e4u-\ntern. Ein B\u00fcrgermeister beschlie\u00dft, in seiner Stadt ein \nRathaus an historischer Stelle am Marktplatz zu errichten. \nAufgrund der zentralen Lage bestehen zus\u00e4tzliche Bestre-\nbungen zur Funktionsunterlagerung f\u00fcr Handel, Dienst-\nleistungen und B\u00fcrofl\u00e4chen. Ein \u00d6PP-Partner ist schnell \ngefunden, die Prognosen f\u00fcr die Stadt sind Mitte der \nNeunzigerjahre g\u00fcnstig, Anfragen nach Mietfl\u00e4chen \nliegen bereits vor. Man vergibt die notwendige Grund-\nst\u00fccksfl\u00e4che im Rahmen eines Erbpachtvertrages an den \nInvestor und schlie\u00dft einen langfristigen Mietvertrag \u00fcber \ndas Projekt ab, der die aktuelle Situation am Markt \nber\u00fccksichtigt. Den Erbpachtzins spart man an, um das \nObjekt nach Ablauf der vertraglichen Bindung vom \nInvestor zu einem bereits vereinbarten Verkaufspreis \nzur\u00fcckzuerwerben. \n\nNun geschieht w\u00e4hrend der Laufzeit des Vertrages Fol-\ngendes: Die Prognosen f\u00fcr die Stadtentwicklung treten \nnicht ein. Die erwarteten Investitionst\u00e4tigkeiten bleiben \naus. Wenige Menschen ziehen in die Stadt. Der Handel ist \nr\u00fcckl\u00e4ufig. Die demografische Entwicklung kommt hinzu. \nDie angemieteten Fl\u00e4chen k\u00f6nnen nicht im vorgesehenen \n\n 7006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nMa\u00dfe an Dritte weitervermietet werden. Der Mietpreis, \nder Grundlage der Berechnung war, ist bei Weitem nicht \nam Markt erzielbar. Die Zinsen f\u00fcr Festgeld und sonstige \nSpareinlagen sinken. Der vereinbarte R\u00fcckkaufpreis ist \nw\u00e4hrend der Laufzeit des Vertrages aus den Mitteln des \nErbbauzinses und dessen Verzinsung nicht zu erzielen. \nDie Verwaltung wird aufgrund der notwendigen Haus-\nhaltskonsolidierung ebenfalls zahlenm\u00e4\u00dfig minimiert, und \ndamit wird auch f\u00fcr den Eigenbedarf weniger Fl\u00e4che \nben\u00f6tigt. Der Mietpreis des Investors bleibt jedoch gleich, \nund auch die Mietfl\u00e4che l\u00e4sst sich im Rahmen der ver-\ntraglichen Vereinbarung nicht minimieren. \n\nWas anfangs als gutes Projekt anmutete, entpuppt sich \nnach zehn Jahren f\u00fcr die Stadt als immense Belastung. \nRisiken wurden nicht beachtet und auch nicht partner-\nschaftlich verteilt. Die Konsequenzen liegen auf der \nHand: Entstandene Defizite f\u00fcr R\u00fccklauf und Deckung \nnicht erzielbarer Mieten m\u00fcssen mit Steuergeldern finan-\nziert werden. Der st\u00e4dtische Haushalt wird zus\u00e4tzlich \nbelastet und andere notwendige Projekte und Investitio-\nnen m\u00fcssen zur\u00fcckgestellt werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Bolick, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Prof. Bolick, welchen Nachteil \nhat die Stadt in dem von Ihnen gerade geschilderten \nSzenario eines PPP im Vergleich zu der Situation, dass sie \ndas Geb\u00e4ude, das Objekt aus Eigenmitteln selbst errichtet \nhat? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Sie h\u00e4tte es wahrscheinlich \nnicht aus Eigenmitteln errichtet, aber auf jeden Fall h\u00e4tte \nsie eine ordentliche Finanzierung gehabt. \u2013 Aber ich bin \nnoch nicht am Ende. \n\nDer B\u00fcrgermeister, der sich seinerzeit ob der Einmaligkeit \nseines Projektes feiern lie\u00df, ist heute kaum ansprechbar, \ndenn das von mir beschriebene \u00d6PP-Modell gibt es \ntats\u00e4chlich, und die Konsequenzen f\u00fcr die Stadt sind \ndeutlich sp\u00fcrbar. Vielleicht ist dieses Projekt eine un-\nr\u00fchmliche Ausnahme, es zeigt aber, welche Gefahren in \neinem solchen Vorhaben stecken. \n\n\u00dcbrigens, all jene, die dem Freistaat Sachsen immer \nwieder zu wenig Initiativen in Sachen \u00d6PP vorwerfen, \nwie auch die hier anwesende FDP, sind offensichtlich auf \neinem Auge blind. Ihnen fehlt eigentlich die \u00dcbersicht; \ndenn sie haben nicht realisiert, dass in Sachsen, zumindest \nwas den Landeshaushalt betrifft, dank der vorausschauen-\nden Politik der CDU im Vergleich mit vielen anderen \nBundesl\u00e4ndern ein gesunder Haushalt besteht und wir \neine \u00fcberdurchschnittlich hohe Investitionsquote haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Konsequenz daraus ist, dass wir notwendige Investi-\ntionen aus dem Haushalt finanzieren und nicht wie andere \n\nmit Schulden oder gar mit verdeckten Schulden und \nSchattenhaushalten, wie zum Beispiel auch \u00fcber PPP. \nSolche Zukunftslasten wollen wir bewusst begrenzen. Wir \nhaben in Sachsen nicht weniger gebaut als andere, son-\ndern mehr. Das ist der Ma\u00dfstab und nicht, wie viele PPP-\nModelle wir haben. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Dr. Horst Metz) \n\nUnd eines geh\u00f6rt zur vollen Beurteilung von PPP dazu, \nund dies wird manchen aufmerken lassen: Unser s\u00e4chsi-\nscher Mittelstand erh\u00e4lt wohl kaum ein bemerkenswertes \nBauvolumen aus solchen Projekten; denn diese Projekte \nwerden von den Gro\u00dfen realisiert, und die haben in \nSachsen h\u00f6chstens ein B\u00fcro. Da kann ich unserem Staats-\nhochbau schon viel eher bescheinigen, dass er durch \nh\u00f6heren Ausschreibungsaufwand versucht, unserem \nMittelstand eine Chance zu geben. Also sind wir nicht \nhinten, wie die Populisten und Lobbyisten behaupten, \nsondern wir sind vorn, vorn f\u00fcr unseren Mittelstand. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nNach einer Einsch\u00e4tzung des Bundesministeriums f\u00fcr \nVerkehr, Bau und Stadtentwicklung sind PPP-Modelle in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern mit h\u00f6heren Risiken behaftet \nals im \u00fcbrigen Bundesgebiet. Besonders in den l\u00e4ndlichen \nR\u00e4umen und den Mittelzentren au\u00dferhalb von Ballungs-\nr\u00e4umen werden die Chancen \u00d6ffentlich-Privater Partner-\nschaften eher gering eingesch\u00e4tzt. Demografisch bedingte \nSchrumpfungsprozesse und r\u00fcckl\u00e4ufige Investitionen in \nInfrastruktur und \u00f6ffentliche Einrichtungen beeinflussen \ndiese Tendenz nachhaltig. \n\nDas Optimum f\u00fcr ein \u00d6PP-Modell liegt in einem ausge-\nglichenen Win-Win-Verh\u00e4ltnis, bei dem beide Partner \ngleicherma\u00dfen von der Zusammenarbeit am geplanten \nObjekt profitieren. Um diese Situation dauerhaft zu \ngarantieren, bedarf es umfangreicher vertraglicher Ver-\neinbarungen und einer m\u00f6glichst sicheren Einsch\u00e4tzung \nder Risiken, die beide Vertragspartner gleicherma\u00dfen zu \ntragen haben. \n\nDass unsere Fraktion aber die Umsetzung von \u00d6PP-\nProjekten in Sachsen trotz aller Risiken grunds\u00e4tzlich \nbegr\u00fc\u00dft und sich daf\u00fcr einsetzt, dass Kommunen und \nandere \u00f6ffentliche Entscheidungstr\u00e4ger bei der Ausgestal-\ntung der Vorhaben umfassend beraten und unterst\u00fctzt \nwerden, zeigt unser Antrag. Seine Zielstellung ist es, \nzun\u00e4chst eine umfassende Information dieses Hohen \nHauses zur Umsetzung des \u00d6PP-Beschleunigungsgesetzes \nund der daraus resultierenden Projekte zu erhalten. \nGleichzeitig wollen wir erreichen, dass die Staatsregie-\nrung eingehend pr\u00fcft, welche notwendigen Anpassungen \nder bestehenden Gesetze und Verordnungen notwendig \nsind, um \u00d6PP zu initiieren und deren Umsetzung beson-\nders f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand rechtssicher und zielgenau \nzu gestalten. \n\nIn einem weiteren Schritt sollten die Akteure, die sich in \nSachsen mit diesem Thema auseinandersetzen, \u00fcber \nM\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit im Rahmen einer \n\n 7007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nzentralen Anlauf- und Beratungsstelle beraten. Die Inge-\nnieurkammer Sachsen hat beispielsweise eine entspre-\nchende Initiative \u201e\u00d6PP Sachsen\u201c ins Leben gerufen und \nbem\u00fcht sich gemeinsam mit dem Verband unabh\u00e4ngiger \nberatender Ingenieure und Consultants um die Beratung \nvon Interessenten. Nat\u00fcrlich sieht auch der S\u00e4chsische \nBauindustrieverband die Umsetzung von \u00d6PP-Modellen \npositiv und empfiehlt die Gr\u00fcndung eines s\u00e4chsischen \n\u00d6PP-Kompetenzzentrums. \n\nZielstellung muss es sein, die vorhandenen Aktivit\u00e4ten zu \nanalysieren und mit den Beteiligten \u00fcber eine Zusammen-\narbeit auf der Ebene eines Kompetenzzentrums zu spre-\nchen. Hier spielen sowohl die Akteure der Wirtschaft als \nauch die Vertreter der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde eine \nRolle. Ungeachtet der Entscheidung \u00fcber das Organisati-\nonsmodell eines Kompetenzzentrums muss diese Anlauf-\nstelle den zuk\u00fcnftigen Projektpartnern die erforderlichen \nBeratungsleistungen zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. \n\nInwieweit der Freistaat als Tr\u00e4ger des Kompetenzzent-\nrums in die Mitverantwortung geht, sollte das Ergebnis \nder erw\u00e4hnten Pr\u00fcfung sein. Dem wollen wir an dieser \nStelle nicht vorgreifen. \n\nDeshalb ist auch der vorliegende Antrag der FDP, der vier \nWochen nach unserem Antrag gestellt wurde, nicht \nsinnvoll und abzulehnen. Wir sehen die Durchf\u00fchrung \nvon \u00d6PP-Projekten vor dem Hintergrund der Risiken f\u00fcr \nKommunen und \u00f6ffentliche Haushalte eher differenziert \nund lehnen es ab, dass die Staatsregierung ohne weitere \nPr\u00fcfung in die Verantwortung eines Kompetenzzentrums \ngesetzt und aufgefordert wird, mindestens zehn Modell-\nprojekte auf staatlicher und kommunaler Ebene anzu-\nschieben. \n\nSo verworren und weltfremd das Ansinnen \u00fcberhaupt ist, \nso unm\u00f6glich ist auch die vorgegebene Zeitschiene. Sie \nm\u00fcssen in Sachsen erst einmal zehn Partner finden, die \nbereit sind, im Rahmen eines \u00d6PP zusammenzuarbeiten. \nEin Blick auf den Kalender h\u00e4tte Ihnen klarmachen \nm\u00fcssen, wie absurd Ihre Forderung eigentlich ist. Wir \nschlie\u00dfen uns diesem Populismus nicht an und bleiben auf \ndem Boden der Realit\u00e4t. Auch das Beispiel Schulhausbau \nist angesichts des gerade halbwegs bew\u00e4ltigten Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgangs und mancher leer stehender Schulgeb\u00e4ude \nnichts wert. \n\n\u00d6PP kann eine sinnvolle Alternative zur \u00f6ffentlichen \nFinanzierung von Vorhaben sein, wenn die Projekte \nzukunftssicher und vom Risiko her ausgewogen angelegt \nsind. \u00d6PP ist aber kein Allheilmittel bei klammen Ge-\nmeindekassen und fehlenden \u00f6ffentlichen Bauauftr\u00e4gen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nMein Kollege Gunter Bolick hat viele wesentliche Dinge \n\nschon gesagt. Ich m\u00f6chte eingangs auf den FDP-Antrag \nreagieren. Es leuchtet Ihnen selbst ein, dass es ziemlich \nschwierig ist, als Freistaat ad hoc zehn Projekte, noch \ndazu \u00fcber die Kommunen, anzuschieben. Ich halte diesen \nVorschlag eher f\u00fcr symbolisch. Er l\u00e4sst sich aus meiner \nSicht nicht verwirklichen. \n\nLassen Sie mich zus\u00e4tzlich auf zwei oder drei Schwer-\npunkte eingehen. Ich denke, bei \u00d6PP geht es nicht darum, \nklamme kommunale Kassen zu ersetzen. \u00d6PP, also \n\u00d6ffentlich-Private Partnerschaften, sind in erster Linie ein \nThema insbesondere im kommunalen Bereich, aber auch \nim Landesbereich, wenn man Geld zum Einsetzen hat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nLeider ist in der Vergangenheit meistens \u2013 und das ist \nvielen Kommunen schwer auf die F\u00fc\u00dfe gefallen \u2013 genau \nder andere Weg beschritten worden. \n\nZweitens ist Grundlage f\u00fcr ein vern\u00fcnftiges \u00d6PP-Projekt, \ndass eine vern\u00fcnftige Wirtschaftlichkeitsanalyse gemacht \nwird. Auch das ist leider Gottes in der Vergangenheit \nzumindest wenig der Fall gewesen. Schwerpunkt einer \nsolchen Wirtschaftlichkeitsanalyse ist ja \u2013 ich denke, das \nist auch unstrittig \u2013, dass man diese \u00d6PP-Modelle nicht \nnur auf die Errichtungsphase bezieht, sondern sie in \nRichtung Lebenszyklus und Bewirtschaftung betrachtet. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nEs sei mir gestattet, einen dritten Aspekt anzuf\u00fchren. \u00d6PP \nmachen keinen Sinn, wenn ein Kindergarten, eine Schule \noder ein Freibad errichtet werden soll, ganz abgesehen \ndavon, dass in diesem Bereich kaum noch Investitionen \nstattfinden. \u00d6PP sind auch eine Frage der Gr\u00f6\u00dfe des \nInvestitionsvolumens. Sie machen eben erst dann Sinn, \nweil sie erst dann die entsprechenden Synergieeffekte \nhaben, wenn sie in einem gr\u00f6\u00dferen Bereich operieren \nk\u00f6nnen. Da sto\u00dfen Sie bei einer Kommune immer an eine \nGrenze, weil Sie in einer Stadt eben nicht 50 oder 60 \nSchulen in so ein Paket packen k\u00f6nnen, wie es in anderen \nBereichen teilweise schon passiert ist, weil sie nur zwei \noder drei Schulen haben. Wenn Sie dann eine Wirtschaft-\nlichkeitsanalyse machen, sto\u00dfen Sie ganz offensichtlich \nan die Grenzen der \u00d6PP. Unter diesem Aspekt ist so etwas \nsehr risikobehaftet, und da sind in der Vergangenheit auch \nviele Fehler gemacht worden. Es ist, denke ich, vern\u00fcnf-\ntig, das entsprechend zu evaluieren. \n\nAus diesem Grunde sind wir auch daf\u00fcr, dass man ge-\nmeinsam mit den Kommunen hier im Land ein entspre-\nchendes Kompetenzzentrum einrichtet. Zurzeit gibt es da \nnoch ein bisschen Gerangel und unterschiedliche Auffas-\nsungen dar\u00fcber, wo dieses Zentrum angesiedelt wird; aber \nunstrittig ist, dass wir eine entsprechende Institution \nbrauchen, mit der wir die erforderlichen Beratungsleis-\ntungen bereitstellen k\u00f6nnen. Das ist Gegenstand unseres \nAntrages. Das ist, denke ich, sinnvoll. Daher bitte ich um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 7008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die dritte einrei-\nchende Fraktion ist die FDP, vertreten durch Herrn \nDr. Schmalfu\u00df, zeitweiliger Linksh\u00e4nder. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \nerst einmal bei Herrn Pecher bedanken, dass er zumindest \nunseren Antrag verstanden hat. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! \n\n\u201eWenn die Direktorin der Konrad-Adenauer-Grundschule \nin Seligenstadt im Landkreis Offenbach Graffiti am \nSchulgeb\u00e4ude entdeckt, greift sie zum Telefonh\u00f6rer. \nWenige Stunden sp\u00e4ter ist die Wand sauber. Fr\u00fcher hat so \netwas ewig gedauert.\u201c \n\nSo ein Zitat aus der \u201eFinancial Times\u201c vom 4. April 2007. \nWorum geht es dort? \u2013 Der Landkreis Offenbach hat seine \n91 Schulen in ein PPP-Projekt eingebracht, mit gro\u00dfem \nErfolg. 180 Millionen Euro spart der Landkreis gegen\u00fcber \nseinem Betrieb in eigener Regie, und das bei weitaus \nbesserem Service. \n\nWie ist die Situation im Freistaat Sachsen? \u2013 Bis auf das \nDauerthema \u201eChemnitz-Kassberg\u201c, f\u00fcr das der Freistaat \nzuletzt den \u201eInnovationspreis PPP\u201c erhalten hat, ist seit \nOktober 2005, als wir das Thema hier im Plenum das \nletzte Mal diskutiert haben, nicht viel passiert. \n\nBeispiel Kompetenzzentrum: Aus vielen Gespr\u00e4chen mit \nder Bauindustrie, mit Planungsgesellschaften und Ge-\nmeinden h\u00f6ren wir schon seit L\u00e4ngerem den Wunsch nach \neinem Kompetenzzentrum. In sieben Bundesl\u00e4ndern \u2013 \nalle mit CDU-Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 gibt es diese Kompe-\ntenzzentren. Ich hatte zuletzt im Februar vergangenen \nJahres in der Kleinen Anfrage Drucksache 4/4194 die \nStaatsregierung gefragt, ob man denn nun endlich ein \nKompetenzzentrum gr\u00fcnden will. Die Antwort der Staats-\nregierung war eindeutig: Nein, da der Nutzen eines \nKompetenzzentrums in Sachsen nicht ersichtlich sei. Ich \nzitiere: \u201eLeitf\u00e4den und Informationen zum Thema \u00d6PP \nwurden bereits vielfach durch andere Kompetenzzentren \nund Verb\u00e4nde erstellt.\u201c \n\nSachsen hinkt hier \u2013 wie in vielen anderen Bereichen \nauch \u2013 wieder einmal hinterher. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSeit Oktober 2005 haben sowohl die Staatsregierung als \nauch die Koalitionsfraktionen Zeit genug gehabt, sich \nendlich einmal zu entscheiden: Wollen Sie nun PPP oder \nwollen Sie PPP nicht in Sachsen? \u2013 Eine ganz eindeutige \nFragestellung \u2013 die Antwort sind Sie uns hier im Plenum, \nden Gemeinden und der s\u00e4chsischen Bauindustrie immer \nnoch schuldig. \n\nWenn ich mir die Antworten der Staatsregierung auf \nKleine Anfragen oder auf Antr\u00e4ge, gleich welcher Frakti-\non, ansehe, habe ich gewisse Zweifel, ob wir hier \u00fcber-\nhaupt \u00fcber dasselbe Thema reden. \n\nBeispiel: Antwort der Staatsregierung auf eine Kleine \nAnfrage von Herrn Prof. Bolick vom November 2006. \nDie Staatsregierung sollte berichten, wie viele PPP-\nProjekte bisher in Sachsen gelaufen sind. In der Antwort \nvon Herrn Staatsminister Dr. Buttolo werden 27 Projekte \naufgez\u00e4hlt. Weitere sieben Projekte sind in Planung. \nBeeindruckend! Das h\u00f6rt sich gewaltig an, rein zahlen-\nm\u00e4\u00dfig sind es mehr als die zehn Modellprojekte, die wir \nin unserem Antrag fordern. \n\nDoch wenn man genauer hinsieht, frage ich mich \u2013 Herr \nBolick, Sie haben es in Ihren Ausf\u00fchrungen best\u00e4tigt \u2013, ob \nwir hier \u00fcber das gleiche Thema sprechen und insbeson-\ndere, ob der, der die Antworten auf die Kleinen Anfragen \naufgeschrieben hat, \u00fcberhaupt wei\u00df, worum es bei dem \nThema PPP geht. Da wird unter Nr. 7 der Bau eines \nEdeka-Marktes in Wilkau-Ha\u00dflau aufgelistet. Die Woh-\nnungsbaugesellschaft Wilkau-Ha\u00dflau vermietet ein \nGrundst\u00fcck der Stadt f\u00fcr 15 Jahre an Edeka. So etwas \nf\u00e4llt bei der Staatsregierung unter die Kategorie PPP. \n\nUnsere Position zu PPP ist eindeutig. Wir wollen PPP, \nsehen uns dabei durch die Antworten der Staatsregierung \nbest\u00e4tigt und haben deshalb einen eindeutigen Antrag \neingebracht. \n\nWir hatten schon im Oktober 2005 in der Kleinen Anfrage \nDrucksache 4/3243 nachgefragt, welche konkreten lan-\ndesrechtlichen Vorschriften, insbesondere im Vergabewe-\nsen, im Haushaltsrecht und im Kommunalaufsichtsrecht, \nderzeit der Durchf\u00fchrung von PPP-Projekten auf kommu-\nnaler Ebene entgegenst\u00fcnden. Die Antwort war deutlich: \nKeine. Auch meine Frage zur Einbindung von F\u00f6rdermit-\nteln f\u00fcr PPP-Projekte wurde positiv beantwortet. Das \nInteressante bei dieser Kleinen Anfrage war, dass seit dem \n1. Januar 2005 keine PPP-Projekte unter Einbeziehung \nvon F\u00f6rdermitteln umgesetzt wurden. Ich frage Sie: \nWoran liegt das? \n\nWas wir aus unseren Gespr\u00e4chen mit der Bauindustrie, \nmit Planungsgesellschaften und Gemeinden heraush\u00f6ren, \nist, dass sich in der Staatsregierung anscheinend niemand \nso recht als Ansprechpartner f\u00fcr alle fachlichen Fragen \nzust\u00e4ndig f\u00fchlt. Da sind wir also wieder bei dem Thema \n\u201eModellprojekte und Kompetenzzentren\u201c. Modellprojekte \nhei\u00dft, dass man die Dinge nicht treiben l\u00e4sst und hinterher \nfeststellt, dass vielleicht etwas schiefgelaufen ist. Modell-\nprojekte hei\u00dft auch, dass nicht jeder das Rad wieder neu \nerfindet und sich alle Beteiligten \u2013 Kommune, Land und \nPrivatwirtschaft \u2013,im Vorfeld auf einheitliche Standards \neinigen. \n\nDas Rudolf-Harbig-Stadion in Dresden ist da ein interes-\nsantes Beispiel. Monatelang wurde das Projekt verz\u00f6gert, \nweil das Regierungspr\u00e4sidium mit der Wirtschaftlich-\nkeitsuntersuchung nicht zufrieden war. Das h\u00e4tte alles \nnicht sein m\u00fcssen, wenn sich der Freistaat Sachsen bei \n\n 7009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nPPP-Projekten bereits im Vorfeld mehr engagiert h\u00e4tte. \u2013 \nIch bin gespannt auf die zweite Runde. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nwird durch Herrn Abg. Fr\u00f6hlich vertreten. \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte anwesende Damen und Herren! \nIch wei\u00df, es ist zu fortgeschrittener Stunde. Trotzdem \nsollte das Thema \u00d6ffentlich-Private Partnerschaften \ninteressant genug sein, dass man sich hier im Plenum \ndamit besch\u00e4ftigt. Ich verspreche Ihnen, ich werde mich \nkurz fassen. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich auf einige Aspekte beider Antr\u00e4ge \neingehen. Wir haben schon viel zum Thema \u00d6ffentlich-\nPrivate Partnerschaften geh\u00f6rt und ich sehe mich gen\u00f6tigt, \nauf das, was Herr Bolick vorhin erw\u00e4hnt hat, und auf die \n\u00c4u\u00dferungen von Herrn Pecher nur so viel zu sagen: Vom \nPrinzip her stimme ich Ihnen zu. Nat\u00fcrlich, die Risiken \nmuss man mindestens genauso ins Auge fassen wie die \nChancen, die M\u00f6glichkeiten, die \u00d6ffentlich-Private \nPartnerschaften bieten. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDas genau ist der Grund, warum wir ein PPP-Kompe-\ntenzzentrum in Sachsen brauchen: um genau festzustellen, \nwo die Defizite liegen, und um genau diese Beratungs-\ndienstleistungen auch anbieten zu k\u00f6nnen. \n\nNun zu Ihren Antr\u00e4gen. Sie haben bereits begr\u00fcndet, \nwarum wir ein Kompetenzzentrum brauchen, und ich \nfrage mich, was Sie da noch feststellen wollen. Aber das \nsei mal dahingestellt. Herr Bolick, Sie hatten vorhin ein \nSzenario an die Wand gemalt. Stellen Sie sich vor, da ist \neine Kommune, die mit viel Einsatz, auch finanziellem \nEinsatz, ein neues Geb\u00e4ude baut. Stellen Sie sich vor, die \ndemografische Entwicklung und die wirtschaftliche \nEntwicklung f\u00fchren dazu, dass dieses Geb\u00e4ude nicht \ngenutzt werden kann und dass m\u00f6glicherweise nicht mehr \nso viele Menschen in der Region wohnen. Das alles droht \nunter dem Strich ein Verlustgesch\u00e4ft zu werden. Das muss \nnoch nicht einmal das Schlimmste sein. \n\nM\u00f6glicherweise gibt es Kommunen \u2013 und auch diese sind \nmir bekannt \u2013, in denen man bereits in \u00d6ffentlich-Private \nPartnerschaften investiert hat, eben auch in Schulgeb\u00e4ude. \nSie zeichneten die Forfaitierungsklausel mit Einredever-\nzicht, sodass man zum Beispiel jetzt vor einem Schulge-\nb\u00e4ude sitzt, das weder vollst\u00e4ndig fertig ist noch in einer \nArt und Weise erhalten wird, die einen regul\u00e4ren Schulbe-\ntrieb erm\u00f6glicht. Man hat \u00fcberhaupt nicht an Vereine \ngedacht, man hat \u00fcberhaupt nicht an M\u00f6glichkeiten \ngedacht, wie diese Schule sp\u00e4ter weiterbetrieben werden \nkann. Trotzdem ist die Kommune in der Pflicht, die \nUnterhaltungskosten zu tragen, ohne die vereinbarte \nLeistung zu erhalten. \n\nDas ist ein Beispiel f\u00fcr v\u00f6llig ungerechte Risikovertei-\nlung. Genau daf\u00fcr brauchen wir ein PPP-Kompetenz-\nzentrum, das die Kommunen in die Lage versetzt, die \nRisiken richtig einzusch\u00e4tzen und die oftmals sehr langen, \nsehr umfangreichen Vertragswerke zu durchschauen. \n\nZum Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion mit der \nDrucksachennummer 4/6851 vielleicht so viel. Sie sagen \nin dem ersten Punkt: Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die \nStaatsregierung zu ersuchen, \u00fcber die wesentlichen \nEckpunkte des im Jahr 2005 beschlossenen \u00d6PP-\nBeschleunigungsgesetzes und gegebenenfalls \u00fcber weitere \nEntwicklungen auf Bundesebene zu berichten. \n\nIch gehe davon aus, dass das ohnehin passiert. Insofern \nsollte das gegebenenfalls dort herausgenommen werden. \nWas Sie nicht sagen, ist, wann, wie oft und mit welchem \nStichtag der Bericht erfolgen sollte. \n\nIch gehe \u00fcbrigens auch davon aus, dass das Papier nur \nwesentliche Eckpunkte enth\u00e4lt. Das ist nun mal die Natur \nder Eckpunkte, aber das nur am Rande. \n\nDas \u00d6PP-Beschleunigungsgesetz wurde bereits im Bun-\ndesgesetzblatt im September 2005 ver\u00f6ffentlicht. Ich \nmeine, selbst zum Zeitpunkt der Ausgabe Ihres Antrages \nam 2. November sollten Sie in der Lage gewesen sein, die \nsechs Seiten durchzulesen. So viel ist es nicht, auch wenn \nes klein gedruckt ist. Dazu braucht man keine Staatsregie-\nrung. \n\nDie weiteren Entwicklungen auf Bundesebene und den \nPunkt 2 finde ich viel spannender und interessanter. Hier \nmuss man vielleicht bei der Ehrlichkeit bleiben. Da bin \nich auf der Seite von Dr. Schmalfu\u00df. Er sagte: Sie haben \ndie Kommunen im Stich gelassen. Das ist richtig. Bereits \nim Mai 2005 fand hier im Haus eine Beratung mit der \nDeutschen Kreditbank zum Thema \u201ePublic Private Part-\nnership\u201c statt, die nicht etwa auf Ihr Betreiben hin, son-\ndern auf Betreiben der Kreditbank stattgefunden hat. \nSchon 2005 gab es reichlich Antr\u00e4ge und Anfragen. Die \nChronologie ist Ihnen bekannt. \n\nIm Jahr 2006 haben Sie sich \u2013 ich glaube am 6. Oktober \u2013 \nzur Drucksache 4/2955 der GR\u00dcNEN beraten. Es gab \neinen \u00c4nderungsantrag von Ihnen, Drucksache 4/3069, in \ndem Sie sich ein wenig in Richtung der GR\u00dcNEN getraut \nhaben, aber noch lange nicht den Mut besa\u00dfen, das \nKompetenzzentrum zu fordern, und sich wieder nur \nberichten lie\u00dfen. Deswegen frage ich Sie, wie lange das \nnoch mit den Berichten so weitergehen soll, bevor Sie \nhandeln; denn ein einziges Modellprojekt in Sachsen \u2013 Ihr \nJustizzentrum \u2013 zu betreiben und davon abh\u00e4ngig zu \nmachen, wie es mit dem \u00d6PP in Sachsen weitergeht, ist \neinfach zu wenig. Das ist f\u00fcr die zwei Jahre, die bisher \nvergangen sind, viel zu mager. \n\nDie Kommunen haben davon nichts. M\u00f6glicherweise \nwird es ja nach der Verwaltungs- und Funktionalreform \neinfacher. Dann haben Sie nur noch zehn Kreise und drei \nkreisfreie St\u00e4dte. Dann ist m\u00f6glicherweise auch die \nBeratung einfacher zu koordinieren und sp\u00e4testens dann \n\n 7010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nsollte sie m\u00f6glich sein. Aber zu sp\u00e4t ist es allemal. Die \nKommunen vermissen Ansprechpartner. \n\nDas kommt \u00fcbrigens auch in Ihren Antworten auf die \nKleinen Anfragen des Kollegen Schmalfu\u00df und der \nGR\u00dcNEN zum Ausdruck. Die lapidare Antwort, wir \nhaben nicht ein einziges Projekt durchgef\u00fchrt, sagt nichts \nzum Anspruch. Hierbei sollten Sie ehrlich sein und \neinfach nur erkl\u00e4ren: Wir wollen es nicht. Das w\u00e4re \nm\u00f6glicherweise nicht das Richtige, aber es w\u00e4re offen \nund man k\u00f6nnte damit umgehen, anstelle drei Jahre lang \nzu pr\u00fcfen und die Leute von einem Tag auf den n\u00e4chsten \nzu vertr\u00f6sten. Das n\u00e4chste Jahr kommt bestimmt. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nDer n\u00e4chste Bericht auch!) \n\n\u2013 Und der n\u00e4chste Bericht auch und Papier ist geduldig. \nEs wird mit Sicherheit wieder das Gleiche drinstehen. Die \nGefahren sind gr\u00f6\u00dfer als die Chancen. Evaluieren k\u00f6nnen \nwir das Ganze nicht, weil wir bislang keine Erfahrungen \nsammeln konnten \u2013 so sinngem\u00e4\u00df die Antwort auf Ihre \nFrage zum Justizzentrum Chemnitz. Wie sollten Sie das \nauch ohne Projekte? \n\nIch bin \u00fcbrigens auch auf die Antworten zu unserer \nGro\u00dfen Anfrage gespannt, die den Parlamentariern dieses \nHauses in sp\u00e4testens zweieinhalb Monaten vorliegen \nsollten, indem wir ganz dezidiert zum einen auf die \nwirtschaftlichen und zum anderen die rechtlichen Kompe-\ntenzen und Komponenten des Vollzugs der PPP-\nMa\u00dfnahme Justizzentrum eingehen. Aber dann sollte \ngen\u00fcgend Zeit sein, um m\u00f6glicherweise bis zum Jahres-\nende \u2013 dann haben wir zwei Jahre erfolgreich das Beste-\nhen des \u00d6PP-Beschleunigungsgesetzes \u2013, sich selbst \nvorzubereiten, eine eigene Verbindungsmannschaft zur \nTask Force aufzustellen. Es reicht nicht, einen Mann im \nInnenministerium zu haben, das ist unser Verbindungs-\nmann, omnipotent, und f\u00fcr alles anzusprechen. Ich habe \ndas versucht und es hat nicht funktioniert. \n\nSie sagen in Ihrem Punkt 3, Sie m\u00f6chten beraten, ob eine \nzentrale kommunale Anlaufstelle f\u00fcr Fragen im Zusam-\nmenhang mit \u00d6PP-Projekten aus kommunaler Sicht \nsinnvoll erscheint. Ich bitte und fordere Sie auf, diese \nEntscheidung bis zum 31.12.2007 zu treffen, damit wir \nn\u00e4chstes Jahr N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen k\u00f6nnen; denn im \nJahr 2009 ist die Legislatur, wie Sie wissen, zu Ende. \nDann m\u00fcssten wir wieder beraten, es kommen wieder \nBerichte usw. Ich denke, stattdessen muss es endlich \nvorw\u00e4rtsgehen. \n\nZum Antrag der FDP. Bei aller Kritik k\u00f6nnen wir zwar \ndem Antrag von CDU und SPD zustimmen; aber \u2013 so \nam\u00fcsant ich ihn finde \u2013 ich kann leider meiner Fraktion \ndie Zustimmung zu Ihrem Antrag nicht empfehlen. Das \nhat zwei Gr\u00fcnde. \n\nWir sind auf Ihrer Seite, wenn es darum geht, ein Kompe-\ntenzzentrum in Sachsen ins Leben zu rufen. Aber zu \nsagen, dass die PPP-Projekte den Kommunen nur Vorteile \nbringen und dass es bisher nur Chancen gibt, ist falsch. \nAusdr\u00fccklich sagen Sie hier, es besteht f\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung damit kein Grund mehr, gegen\u00fcber PPP-\nProjekten zur\u00fcckhaltend zu sein, und stellen auf den \nLeitfaden f\u00fcr die Wirtschaftlichkeitsberechnung ab. \n\nNun ja, die Staatsregierung ist zur\u00fcckhaltend. Ich m\u00f6chte \nauch ein Kompetenzzentrum, aber ich m\u00f6chte \u00d6PP nicht \nausdr\u00fccklich und ausschlie\u00dflich zur Sicherung der Haus-\nhaltslage in den Kommunen, denn daf\u00fcr sind \u00d6PP- und \nPPP-Projekte untauglich. Ich habe nichts gegen \u00d6PP. Ich \ndenke, es kann eine sinnvolle Erg\u00e4nzung von Finanzie-\nrungen und Gewinn von Liquidation sein. Insofern bin ich \nbei Ihnen, aber ich m\u00f6chte es nicht privilegieren und kann \nIhnen deswegen im Punkt 1 nicht folgen. \n\n\u00dcbrigens, so einstimmig \u2013 das wissen Sie \u2013 war die \nEntscheidung damals auch nicht. Im Punkt 2 wird die \nStaatsregierung ersucht, im Jahr 2010 mindestens zehn \nModellprojekte auf staatlicher und kommunaler Ebene \nvoranzutreiben. Nun ja, als FDP w\u00fcrde ich mich in \nPlanwirtschaft gar nicht erst versuchen. Selbst wenn Sie \ndas m\u00f6chten \u2013 Sie haben vorhin schon einmal darauf \nabgestellt \u2013, es gibt eine ganze Menge \u00d6ffentlich-Privater \nPartnerschaften; auch wenn Sie meinen, dass ein Teil von \ndenen gar nicht dazugeh\u00f6rt, sage ich nat\u00fcrlich trotzdem: \nUnsere Kommunen haben bereits eine ganze Anzahl \nprivater Beteiligungen, gemischtwirtschaftliche Unter-\nnehmen und so bereits Erfahrungen gesammelt. Au\u00dfer-\ndem frage ich Sie, wo Sie doch sonst immer nach dem \nMarkt rufen: Wo ist der Markt hier? \n\nWenn es ein Angebot gibt und wenn es einen Bedarf gibt, \ndann sollte auch die M\u00f6glichkeit gegeben sein, \u00d6ffent-\nlich-Private Partnerschaften zu etablieren. Von welchen \nKommunen sprechen wir denn? Wir haben doch nur drei \ngro\u00dfe Kommunen in Sachsen. Wir werden bald nur noch \nzehn Landkreise haben. Das sind Ihre Ansprechpartner \nund \u2013 wie gesagt \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern unterhal-\nten. F\u00fcr kleine Kommunen und kleine Projekte taugt \u00d6PP \nnicht. \n\nAuf Ihre Frage, warum man denn bisher bei F\u00f6rdermitteln \nso z\u00f6gerlich ist, sage ich: Wenn es stimmt, dass die \nRenditeerwartung und die Synergieeffekte in der genann-\nten Gr\u00f6\u00dfenordnung eintreten \u2013 im Durchschnitt 16 % \u2013, \ndann brauchen Sie doch gar keine F\u00f6rdermittel. Wenn \n\u00d6PP in einer Kommune sinnvoll und wirtschaftlich sein \nsoll, dann braucht es nicht nur die Wirtschaftlichkeitsbe-\nrechnung, sondern eben auch eine finanziell solide Kom-\nmune. Das hat Ihnen \u00fcbrigens auch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- \nund Gemeindetag ins Hausaufgabenheft geschrieben, \ndenn er hat gesagt: Uns w\u00e4re eine Investitionspauschale \nviel lieber. \n\nZum Thema Schlusslicht \u2013 und damit m\u00f6chte ich zum \nSchluss kommen \u2013: Die Rechnungsh\u00f6fe warnen vor \nlangfristigen Risiken. Das war einer Pressemitteilung vom \n05.05.2006 zu entnehmen. Daran hat sich bis heute nichts \nge\u00e4ndert. Sie sagen, im kommunalen Bereich handelt es \nsich bei PPP-Projekten h\u00e4ufig um kredit\u00e4hnliche Gesch\u00e4f-\nte, die in fast allen L\u00e4ndern der Genehmigung der Kom-\nmunalaufsichtsbeh\u00f6rde bed\u00fcrfen. Von staatlicher Seite \nsollten Mindestanforderungen f\u00fcr PPP-Projekte vorgege-\n\n 7011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nben werden. Das genau kann das Kompetenzzentrum \nallein nicht erreichen. Da m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich zur Ver-\nwaltungsvorschrift KommInvest kommen. Diese hat \nbisher solch hohe H\u00fcrden aufgebaut, dass es vielen \nKommunen bisher gar nicht eingefallen w\u00e4re, \u00d6PP ins \nAuge zu fassen. \n\n(Sven Morlok, FDP: Genau!) \n\nFreilich ist es richtig: Wir m\u00fcssen Mindestanforderungen \nund gesetzliche Sicherheiten schaffen. Aber wenn diese \ndazu dienen, um jeden Preis alle H\u00fcrden fallen zu lassen, \ndann bitte nicht mit uns! Insofern m\u00f6chte ich Ihnen und \nmeiner Fraktion empfehlen, dem Antrag von CDU und \nSPD zuzustimmen. Leider k\u00f6nnen wir dem Antrag der \nFDP-Fraktion unsere Zustimmung nicht geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht der Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD ist die Partei des \ndeutschen Sozial- und Nationalstaates und lehnt deswegen \nganz grunds\u00e4tzlich die stufenweise Umwandlung dessel-\nben \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nin einen neoliberalen Minimalstaat ab. \n\nUnter der Modebezeichnung \u201ePublic Private Partnership\u201c \n\u2013 zu Deutsch: \u00f6ffentlich-private Partnerschaften \u2013 wollen \ninteressierte Wirtschaftskreise und ihre politischen Laut-\nsprecher immer mehr Kommunen die Entstaatlichung \nkommunaler Kernaufgaben durch Privatisierung \nschmackhaft machen. Immer mehr Bereiche der \u00f6ffentli-\nchen Daseinsvorsorge sollen der staatlichen Organisati-\nonskompetenz entzogen und privaten Entscheidungstr\u00e4-\ngern \u00fcbertragen werden, so etwa die Versorgung mit Gas, \nWasser und Elektrizit\u00e4t, Bahnverbindungen, Krankenh\u00e4u-\nser, Telefonnetz, Bildung und Autobahnen. \u00d6ffentlich-\nprivate Partnerschaften fungieren hier als T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr \neine perspektivisch restlose Durch\u00f6konomisierung \u00f6ffent-\nlicher Aufgaben mit der Folge einer schlechteren Versor-\ngung mit Kollektivg\u00fctern. Als Argument f\u00fcr diese nat\u00fcr-\nlich aus den USA stammenden Kooperationsformen \nzwischen staatlichen und nicht staatlichen Akteuren muss \nimmer wieder die vorgebliche Kosteng\u00fcnstigkeit privater \nLeistungsanbieter herhalten. \n\nIn vielen Kommunen haben sich PPP-Formen aber nicht \nals Segen, sondern als Fluch f\u00fcr die Stadtv\u00e4ter und ihre \nB\u00fcrger erwiesen. In immer mehr \u2013 fr\u00fcher \u2013 reformfreudi-\ngen Kommunen geht man wieder dazu \u00fcber, ehedem \nprivatisierte \u00f6ffentliche Aufgaben zu rekommunalisieren. \nEin Beispiel daf\u00fcr ist die 52 000-Einwohner-Stadt Berg-\nkamen, die seit Sommer 2006 die M\u00fclltonnen nicht mehr \nvon einer Privatfirma leeren l\u00e4sst, sondern dies jetzt \nwieder einem eigenen st\u00e4dtischen Betrieb mit eigenen \nArbeitern und Angestellten \u00fcbertragen hat. Obwohl das \n\nkommunale Unternehmen zuerst 1,6 Millionen Euro in \nneue Fahrzeuge und Logistik investieren musste, sanken \ndie Kosten f\u00fcr die Abfallsammlung seither um 30 %, und \ndie Bergkamener konnten sich schon \u00fcber zwei Geb\u00fch-\nrensenkungen in Folge freuen. \n\nAuch ein Beispiel aus Mitteldeutschland erweist \u00f6ffent-\nlich private Partnerschaften als Weg in die Sackgasse. Im \nbrandenburgischen Kreis Uckermark hatte eineinhalb \nJahrzehnte ein Privatunternehmen den M\u00fcll weggeschafft, \nallerdings zu Preisen, die der finanzschwache Landkreis \nmit seinen 30 000 Hartz IV-Empf\u00e4ngern nicht mehr \nzahlen konnte. Dann beschloss der Landkreis, selbst zum \nUnternehmer zu werden, und, wie die Zwischenbilanz \nzeigt, mit gro\u00dfem Erfolg. Die Abfallentsorgung ist nach \nAngaben des Landrates im Vergleich zu fr\u00fcher rund \n1 Million Euro im Jahr billiger geworden. Zudem kann \nder Kreis seinen M\u00fcllwerkern ein ausk\u00f6mmliches Tarif-\ngehalt zahlen, was bei den Angestellten der Privatfirma \nnicht der Fall gewesen ist. \n\nW\u00e4hrend Bund und L\u00e4nder \u2013 getrieben von der unheiligen \nDreifaltigkeit von Privatisierung, Deregulierung und \nFlexibilisierung \u2013 von Universit\u00e4tskliniken bis zur Flugsi-\ncherung alles entstaatlichen, entdecken immer mehr \nSt\u00e4dte und Landkreise die Rekommunalisierung und \nfahren damit auch gut. Meistens sinken die Geb\u00fchren, und \ndie Einnahmen bleiben vor Ort und wandern nicht auf die \nKonten ferner Konzernzentralen. \n\nGerade in den Bereichen Energie und Abfall haben es \nGro\u00dfunternehmen mit monopolartigen Strukturen ge-\nschafft, zulasten der B\u00fcrger betr\u00e4chtliche Gewinne abzu-\nsch\u00f6pfen. Die Tendenz zur Rekommunalisierung sieht die \nprivate Versorgungswirtschaft und Entsorgungswirtschaft \nnat\u00fcrlich mit gr\u00f6\u00dfter Sorge. Wie gut, dass sie sich in der \nVertretung ihrer Interessen auf die etablierte Politik, \nnamentlich die Globalisierungsavantgardisten von CDU \nund FDP, verlassen kann. \n\nDie CDU-FDP-Landesregierung von Nordrhein-\nWestfalen erzwingt regelrecht die Beibehaltung des \noftmals gemeinwohlsch\u00e4dlichen Privatisierungskurses \nund will den Kommunen mit Gesetzen unternehmerische \nAusfl\u00fcge nur noch in Ausnahmef\u00e4llen erlauben \u2013 zum \nSegen der weiter betr\u00e4chtliche Gelder scheffelnden \nPrivatanbieter. Diesem in vielen F\u00e4llen unsozialen und \nauch wirtschaftlich vernunftwidrigen Privatisierungsdiktat \nverweigert sich die NPD-Fraktion. Wir lehnen den Antrag \nder FDP zur Forcierung von PPP-Projekten deswegen ab \nund werden uns bei dem Koalitionsantrag enthalten, da er \nja nur ein Auskunftsbegehren ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, bitte. \nSie beschlie\u00dfen die Runde. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zum Gl\u00fcck werden im \nFreistaat Sachsen nur bestimmte Unterlagen geschreddert, \n\n 7012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nandere sind noch problemlos auffindbar. So ist zum \nBeispiel die Geschichte der Initiativen zum Thema \n\u201ePublic Private Partnership\u201c hier in der 4. Legisla-\nturperiode des S\u00e4chsischen Landtages problemlos nachzu-\nlesen. \n\nVor fast zwei Jahren, im September 2005, hat meine \nFraktion \u00d6ffentlich-Private Partnerschaften in diesem \nHause zum Thema gemacht. Wir beantragten, ein PPP-\nKompetenzzentrum innerhalb der Staatsregierung einzu-\nrichten, um Kommunen, Gebietsk\u00f6rperschaften und \nandere Vorhabenstr\u00e4ger kompetent zu beraten und ge-\nmeinsame Projekte der \u00f6ffentlichen und privaten H\u00e4nde \nin Sachsen voranzutreiben. \n\nDie Mehrheit dieses Hauses wollte das nicht. Die Koaliti-\non konnte sich seinerzeit nur \u2013 ja, Sie ahnen es schon \u2013 \nauf einen Berichtsantrag einigen. Fast zwei Jahre nach \nunserem Antrag nimmt die Koalition nun den FDP-Antrag \nzum Anlass, in gewohnt devoter Haltung an die Staatsre-\ngierung heranzutreten, man m\u00f6ge doch einmal mit den \nKommunen und Kreisen beraten, ob eine zentrale Anlauf-\nstelle zum Thema \u00d6PP geeignet erscheint. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. H\u00e4hle! Herr \nProf. Weiss! Statt sich erneut berichten zu lassen, h\u00e4tten \nSie sich vor zwei Jahren oder auch diese Woche einmal \neine halbe Stunde an das Telefon setzen und bei irgend-\nwelchen beliebigen Kommunen in Sachsen anrufen \nk\u00f6nnen. Das Ergebnis w\u00e4re gewesen: Jawohl, eine solche \nEinrichtung ist sinnvoll und w\u00fcnschenswert. Sie h\u00e4tten \nauch in der aktuellen Studie \u201eChancen und Risiken von \nPPP in den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c des Bundesministers \nf\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung nachlesen k\u00f6nnen, \nda hei\u00dft es: \u201eVielen Kommunen fehlt bisher noch das \nnotwendige Know-how, um PPP-Projekte zu initiieren \nund erfolgreich umzusetzen. Es ist f\u00fcr eine Verbesserung \ndes Informations- und Wissensstandes zwingend erforder-\nlich, eine interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit und Vernet-\nzung aller zust\u00e4ndigen Gremien und Ministerien auf \nLandesebene aufzubauen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wo sehen wir nun die spezifi-\nschen Potenziale von PPP in Sachsen? Nach unserer \nAuffassung ist Public Private Partnership ein sinnvolles \nund geeignetes Instrument, um die erheblichen Sanie-\nrungsbedarfe und Investitionsdefizite der s\u00e4chsischen \nKommunen abzubauen. F\u00fcr uns kann PPP dazu beitragen, \ndass \u00f6ffentliche Investitionen schneller, fr\u00fcher und wirt-\nschaftlicher durchgef\u00fchrt werden, ohne aufgrund einer \nVollprivatisierung die Gesamtverantwortung f\u00fcr die \nDaseinsvorsorge aus den \u00f6ffentlichen H\u00e4nden zu geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit \u00d6PP kann man die Finanzierungsvorteile der \u00f6ffentli-\nchen H\u00e4nde mit der Effizienz des privaten Sektors ver-\nkn\u00fcpfen. Das bringt in der Regel 20 % mehr oder h\u00f6here \nWirtschaftlichkeit. Wichtig ist dabei, dass f\u00fcr beide Seiten \nein Gewinn entsteht, eine Win-Win-Situation also. Im \nErgebnis geht es um einen deutlichen Mehrwert zum \nselben Aufwand. Wichtig ist, dass \u00d6ffentlich-Private \n\nPartnerschaften nicht nur auf die Finanzierung reduziert \nwerden, sondern sich die Partnerschaft auf den gesamten \nLebenszyklus der Investition erstreckt \u2013 von der Planung \n\u00fcber die Finanzierung, das Bauen, das Betreiben und \ngegebenenfalls auch das Verwerten. Deshalb ist die \nGestaltung des Vertrages au\u00dferordentlich wichtig. Hier \nm\u00fcssen ganz akribisch alle Risiken und Eventualit\u00e4ten \n\u00fcber den gesamten Lebenszyklus der Investition abgebil-\ndet werden. \n\nUm PPP f\u00fcr beide Seiten sinnvoll zu gestalten, meine \nDamen und Herren, muss vor allem der Risikoverteilung \nallergr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit zuteil werden. Beispielsweise \ngeht es um Baukostenrisiken, um Betriebskostenrisiken, \naber auch um Einnahmevorausschaurisiken. F\u00fcr die \n\u00f6ffentlichen H\u00e4nde ist die Verteilung der Risiken die \nwichtigste, aber auch die schwierigste Frage. Letztendlich \nstellen die zuk\u00fcnftigen Nutzer und der Steuerzahler die \nfinanziellen Mittel f\u00fcr die Investition und die Lebenszyk-\nluskosten zur Verf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren! Aber PPP ist auch kein All-\nheilmittel. Sie wird die Kommune nicht aus der Verschul-\ndungsfalle befreien. Wer kein Geld hat, kann weder \nBauherr noch Miteigent\u00fcmer sein. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nDaran \u00e4ndert \u00d6PP gar nichts. Auch ist nicht jedes Bau-\nvorhaben f\u00fcr eine Partnerschaft geeignet. Die wirtschaft-\nlich erfolgreiche Durchf\u00fchrung mittels PPP h\u00e4ngt von \nverschiedensten projektspezifischen Parametern ab. Es \ngilt daher, im Einzelfall zu entscheiden, ob PPP zu einem \nGewinn bei allen Beteiligten f\u00fchren kann. \n\nUm nun die geeigneten von den ungeeigneten Projekten \nunterscheiden zu k\u00f6nnen, sind die Vorhabentr\u00e4ger und \nInvestoren auf Beratung angewiesen. Deshalb haben die \nmeisten Bundesl\u00e4nder inzwischen entsprechende Kompe-\ntenzzentren eingerichtet. Erst vorgestern hat das PPP-\nKompetenzzentrum in Rheinland-Pfalz seine Arbeit \naufgenommen. Am selben Tag wurde zudem bekannt, \ndass auch der Bund zusammen mit der Wirtschaft eine \nBeratungsfirma f\u00fcr \u00d6PP-Projekte ins Leben rufen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Leider treten wir hier in \nSachsen seit Jahren auf der Stelle. Die Potenziale, die \n\u00d6ffentlich-Private Partnerschaften haben, k\u00f6nnen daher in \nSachsen immer noch nur von denen genutzt werden, die \nsich selbst helfen k\u00f6nnen. Wer auf Beratung der Staatsre-\ngierung hofft, bleibt im Regen stehen. Warum, meine \nDamen und Herren? Weil hier die Staatsregierung eben \nwieder einmal nur ersucht wird zu berichten, anstatt dass \nendlich begonnen wird, politisch zu handeln. \n\nPPP hei\u00dft nicht, Chancen zu privatisieren und Risiken zu \nsozialisieren. PPP ist keine feindliche \u00dcbernahme, son-\ndern Partnerschaft. PPP ist nicht deshalb schlecht, wenn \ndie handelnden Personen schlechte Vertr\u00e4ge machen. \nInvestruinen gibt es schlie\u00dflich auch bei \u00f6ffentlichen \nInvestitionen, und wenn Herr Stolpe mit seiner Cargolif-\nter-Halle ein PPP-Projekt gemacht h\u00e4tte, dann h\u00e4tte jetzt \n\n 7013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nBrandenburg nur die H\u00e4lfte der Risiken an der Backe. \nAuch das ist ein Vorteil von PPP. \n\nIn der Diskussion geht es immer nur um schwarz oder \nwei\u00df, um ja oder nein. Begreifen wir das als zus\u00e4tzliche \nChancen. Daf\u00fcr ist die Beratung notwendig, und deshalb \nist der FDP-Antrag der richtigere von den beiden. Nat\u00fcr-\nlich kann man auch nur dem CDU- und SPD-Antrag \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde. Gibt es Bedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \n\u2013 Ja, Herr Finanzminister. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Zu dieser Problematik will ich \nmich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen von Herrn \nProf. Bolick und Herrn Pecher bedanken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSo ein Zufall!) \n\nEs ist alles dazu gesagt. In Vertretung des Innenministers \ngebe ich die Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Somit \nk\u00e4men wir zu den Schlussworten. Das Schlusswort f\u00fcr die \nKoalition f\u00fcr den ersten eingereichten Antrag h\u00e4lt \nProf. Bolick; bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nImmerhin haben Sie es auf Deutsch \u00fcbersetzt!) \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diejenigen, die hier immer PPP \nfordern, m\u00f6chte ich einmal mit jemandem vergleichen, \nder einen beschimpft, der ein H\u00e4usel gebaut hat. Er hat es \naus Eigenmitteln gebaut oder aus Ererbtem oder sonst wie \nund wird beschimpft, weil er die M\u00f6glichkeiten der \nKreditwirtschaft nicht nutzt. \n\n(Zuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n\u2013 Nein, das geht \u00fcberhaupt nicht. Sie bzw. Herr  \nSchmalfu\u00df haben vorhin gerade erz\u00e4hlt, dass die Kredit-\nwirtschaft ganz nach vorn gegangen ist und schon Konfe-\nrenzen dar\u00fcber abgehalten hat. Dann sage ich: Nachtigall, \nick h\u00f6r\u2019 dir trapsen. \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Nein; h\u00f6ren Sie erst einmal \nzu, Herr Schmalfu\u00df. \u2013 Wenn Sie sagen, dass die s\u00e4chsi-\nsche Bauindustrie hiervon etwas hat, dann haben Sie noch \nnicht auf die Bautafeln eines solchen PPP-Projektes \n\ngeschaut, welche Firmen dort draufstehen. Dort finden \nSie keine s\u00e4chsischen Firmen und dann k\u00f6nnen Sie mir \nnicht erz\u00e4hlen, dass wir gegen die s\u00e4chsische Bauindustrie \narbeiten. Im Gegenteil: Unser Staatshochbauamt gibt sich \nviel M\u00fche, gr\u00f6\u00dfere Auftr\u00e4ge so zu zerpfl\u00fccken, dass die \nMittelst\u00e4ndler eine Chance haben, sich zu bewerben und \neinen Auftrag zu bekommen. Das ist F\u00f6rderung des \nMittelstandes, und so machen wir es in Sachsen. \n\nIch glaube, es ist einigen noch nicht klar geworden, dass \nPPP nur f\u00fcr die etwas ist, die nichts in der Tasche haben \u2013 \nich sage es einmal so. Darin muss ich auch meinem \nKollegen Mario Pecher widersprechen: Wenn man etwas \nin der Tasche hat, dann kann man m\u00f6glicherweise mit \nPPP noch mehr machen, das sehe ich ein; aber man kann \ndamit auch f\u00fcr viele Jahre eine Menge Projekte erst \neinmal anschieben und hat in f\u00fcnf oder zehn Jahren \n\u00fcberhaupt keinen Handlungsspielraum, weil man nur die \nFinanzierung f\u00fcr die Verpflichtungen, die man mit diesen \nProjekten eingegangen ist, abdienen muss. \n\nAus diesem Grund sagen wir: PPP muss mit einer schar-\nfen Brille gesehen werden, und wir sehen es im Freistaat \nso: Ist denn das Wesentliche, dass wir PPP haben, oder ist \ndas Wesentliche, dass wir in Sachsen bauen? Wir bauen in \nSachsen mehr als alle anderen, und das ist doch das \nPrim\u00e4re. Ich wei\u00df nicht, was Sie immer wieder kritisieren \nwollen \u2013 es geht nicht um PPP, es geht darum, dass wir im \nLand vorankommen. \n\n(Lachen bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das ist kein Widerspruch, sondern im Gegenteil, wir \nhaben es bewiesen. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen eigentlich froh sein, dass die FDP bisher in \ndiesem Land nicht mitregiert hat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas w\u00e4re auch egal gewesen!) \n\nHerr Fr\u00f6hlich, Sie haben mir das entsprechende Stichwort \ngegeben: Risikoausgleich. Wenn ich das h\u00f6re, dann wei\u00df \nich schon, warum unser Finanzminister weit weg ist von \ndem Kompetenzzentrum. Am Ende erwarten doch die \nKommunen, die sich verstiegen haben, dass der Freistaat \ndas gegenfinanziert, und das kann nicht sein; das wollen \nwir nicht. Es gab schon kommunale PPP-Modelle, als der \nFreistaat noch nicht an PPP gedacht hat, und da hat hier \nauch noch keiner ein Kompetenzzentrum gefordert; und \nwarum sollen wir das heute nicht ordentlich haben? \n\nWir werden uns Gedanken machen, wie wir die Kommu-\nnen eventuell begleiten; aber es w\u00e4re auch durchaus \ndenkbar, dass eine Kommune, die Handlungsbedarf hat, \neinmal nach Sachsen-Anhalt geht, wenn es das dort schon \ngibt und wenn es funktioniert. Die Bedingungen sind dort \nnicht anders als in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Dr. Horst Metz) \n\n 7014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das zweite \nSchlusswort hat Herr Dr. Schmalfu\u00df f\u00fcr die FDP-\nFraktion; bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Prof. Bolick, \nmit allem Respekt, aber ich glaube, eine scharfe Brille \nh\u00e4tte Ihnen beim Lesen unseres Antrages dazu verholfen, \ndass Sie ihn verstanden h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe in meinem Redebeitrag nicht einmal das Wort \nFinanzwirtschaft erw\u00e4hnt und ich habe nicht einmal \ndarauf hingewiesen, dass PPP f\u00fcr Kommunen geeignet ist, \ndie in schwieriger finanzieller Situation sind, und das \nhaben Sie nicht verstanden. PPP dient dazu, neue Projekte \nzu finanzieren f\u00fcr Kommunen, die gesunde finanzielle \nM\u00f6glichkeiten haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist das Kernproblem: dass Sie heute in Ihren beiden \nRedebeitr\u00e4gen eigentlich am Thema vorbei gesprochen \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen sehr gern in der verbleibenden Zeit \nvielleicht zwei Vorschl\u00e4ge unterbreiten, einmal dar\u00fcber \nnachzudenken, in welchen Bereichen PPP-Projekte \nangewendet werden k\u00f6nnen. \n\nEin erster Bereich: die Sanierung von Kitas. Der Investi-\ntionsstau an den s\u00e4chsischen Kitas \u2013 also Sanierung und \nNeubaubedarf \u2013 betr\u00e4gt laut Auskunft des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Soziales fast 300 Millionen Euro. Wie l\u00f6se ich \ndiesen Investitionsstau auf? Die Staatsregierung stellt \nhierf\u00fcr im Doppelhaushalt j\u00e4hrlich 20 Millionen Euro zur \nVerf\u00fcgung. Das ist gut angelegtes Geld, reicht aber nicht \naus. Auch mit Eigenmitteln der Kommunen sind wir da in \n15 Jahren noch nicht fertig, weil jedes Jahr zus\u00e4tzlicher \nBedarf entsteht. \n\nMit den Investitionen sind Folgekosten verbunden, und da \nkommt PPP ins Spiel. Die Stadt Halle hat es vorgemacht: \nNeben neun Schulen hat man im Dezember 2006 f\u00fcr vier \nKitas bzw. Horte einen PPP-Vertrag unterschrieben. \nGegen\u00fcber einer konventionellen Realisierung wurden \ndurch einen Wirtschaftlichkeitsnachweis 12 % Effizienz-\nvorteile nachgewiesen. Das Projekt wurde \u00fcbrigens durch \ndie PPP-Taskforce des Bundes begleitet. Dieses Projekt \nwurde als erstes Bundespilotprojekt einer Kommune \nausgew\u00e4hlt. Schade, dass der Freistaat Sachsen diesen \nTitel verpasst hat. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEin zweites Beispiel f\u00fcr ein PPP-Projekt \u2013 ich gebe zu: \nsehr provokant f\u00fcr den kleineren Koalitionspartner SPD  \n\u2013: PPP und Universit\u00e4tskliniken. Ich war k\u00fcrzlich in der \nUniversit\u00e4tsklinik in Gie\u00dfen. Der Hessische Landtag hatte \nim Januar vergangenen Jahres mit den Stimmen der CDU- \n\nund der FDP-Fraktion einem Gesetzentwurf der Landes-\nregierung zugestimmt, dass Hessen Anteile am Universi-\nt\u00e4tsklinikum Gie\u00dfen und Marburg GmbH an das Rh\u00f6nkli-\nnikum AG verkauft. Zuvor hatten das Bundeskartellamt \nund der Wissenschaftsrat dem Verkauf zugestimmt. \u2013 Ein \ninteressantes Projekt, da das Land auch nach dem Verkauf \nweiter inhaltlich mitreden kann. Vor Ort ist man begeis-\ntert. \n\nFrage an die Staatsregierung \u2013 die zehn Projekte brauchen \nja nicht alle von den Kommunen kommen \u2013: Sollte man \nPPP nicht auch mal f\u00fcr die s\u00e4chsischen Universit\u00e4tsklini-\nken pr\u00fcfen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas Herzzentrum in Leipzig ist mit dabei!) \n\nMit dem von der Fachministerkonferenz am \n7. September 2006 einstimmig verabschiedeten Leitfaden \nf\u00fcr Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen bestehen bundes-\neinheitliche Regelungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung und Be-\nwertung von PPP-Projekten. Es besteht kein Grund mehr, \ngegen\u00fcber PPP-Projekten zur\u00fcckhaltend zu sein. \n\nDeshalb nochmals meine Frage an die Koalitionsfraktio-\nnen: Wollen Sie nun angesichts dieser eindeutigen Ant-\nworten PPP, oder wollen Sie es nicht? Wenn Sie es wol-\nlen, dann sollten Sie dem Antrag der FDP-Fraktion \nzustimmen. Aus Ihrem Antrag sehe ich eher die Tendenz, \ndas Thema auf die lange Bank zu schieben und mit einem \nBerichtsantrag wieder etwas Zeit zu gewinnen. Die \nPr\u00fcfung haushaltsrechtlicher Vorschriften sollte nun \nlangsam mal erledigt sein. \n\nAuch was auf Bundesebene l\u00e4uft, l\u00e4sst sich mit einem \nkleinen Telefonanruf des Staatsministers Jurk bei seinem \nParteifreund Tiefensee in Berlin schnell und unproblema-\ntisch erledigen. Dazu brauchen wir den Antrag von CDU \nund SPD nicht. \n\nStimmen Sie daher dem Antrag der FDP-Fraktion zu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, danke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren, das waren die Schlussworte zu \nden beiden Antr\u00e4gen, und wir kommen somit zur Ab-\nstimmung. Wir beginnen mit dem Antrag der Koalition \nmit der Drucksachennummer 4/6851. Wer zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und keinen Gegenstimmen ist dem Antrag zuge-\nstimmt worden. \n\nIch rufe als Zweites den Antrag der Fraktion der FDP in \nder Drucksache 4/7054 auf. Wer diesem Antrag die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \n\u2013 Bei einer kleineren Anzahl von Zustimmungen und \nkeinen Enthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich \nabgelehnt worden und dieser Tagesordnungspunkt ist \nabgearbeitet. \n\n 7015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: \u00d6PP-\nModelle (\u00d6ffentlich-Private Partnerschaft), englisch PPP \n(Public Private Partnership), sind individuelle L\u00f6sungen. \n\nMit diesen Modellen wird die Realisierung von Aufgaben \nbzw. die Durchf\u00fchrung von Investitionen aus dem \u00f6ffent-\nlichen Bereich auf private Partner \u00fcbertragen, ohne dass \nder \u00f6ffentliche Partner die Gesamtverantwortung aus der \nHand gibt. Ziel ist ein Effizienzgewinn gegen\u00fcber den \nKosten einer herk\u00f6mmlichen Realisierung. \n\nDer Bitte der Koalitionsfraktionen, \u00fcber die wesentlichen \nEckpunkte des im Jahr 2005 beschlossenen \u00d6PP-\nBeschleunigungsgesetzes des Bundes sowie gegebenen-\nfalls \u00fcber weitere Entwicklungen auf Bundesebene zu \nberichten, m\u00f6chte ich an dieser Stelle in aller K\u00fcrze \nnachkommen: \n\nDas \u00d6PP-Beschleunigungsgesetz sieht \u00c4nderungen im \nBereich des Vergaberechts, im Fernstra\u00dfenbauprivatfinan-\nzierungsgesetz, in der Bundeshaushaltsordnung sowie im \nInvestmentgesetz vor. \n\n\u00dcberdies sind Neuregelungen vorgesehen, wonach \nGrund- und Grunderwerbsteuer nicht erhoben werden, \nwenn das Grundst\u00fcck im Rahmen von \u00d6PP-Projekten \nzwar zun\u00e4chst auf den privaten Investor \u00fcbertragen wird, \naber die \u00f6ffentliche Zweckbindung des Grundst\u00fccks \nbestehen bleibt. \n\nIm Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen wird die \nAbgrenzung zwischen Lieferungen, Dienst- und Bauleis-\ntungen erleichtert. \n\nAls neues eigenst\u00e4ndiges Vergabeverfahren wird der \n\u201ewettbewerbliche Dialog\u201c eingef\u00fchrt. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde die \u201eProjektantenproblematik\u201c \ngeregelt, das hei\u00dft, der Umgang mit Unternehmen und \nBeratern, die den \u00f6ffentlichen Auftraggeber im Vorfeld \ndes Vergabeverfahrens beratend unterst\u00fctzt haben und \nsp\u00e4ter selbst als Bewerber am Vergabeverfahren teilneh-\nmen. \n\nDurch die Einf\u00fchrung einer privaten Entgeltregelung im \nFernstra\u00dfenbauprivatfinanzierungsgesetz soll privaten \nBetreibern die M\u00f6glichkeit der Refinanzierung beim \nAusbau von Bundesfernstra\u00dfen erm\u00f6glicht werden. \n\nIn der Bundeshaushaltsordnung soll nunmehr die M\u00f6g-\nlichkeit der Ver\u00e4u\u00dferung unbeweglicher Verm\u00f6gensge-\ngenst\u00e4nde vorgesehen sein, selbst wenn diese zur Erf\u00fcl-\nlung der Aufgaben des Bundes noch ben\u00f6tigt werden. \nVoraussetzung hierf\u00fcr ist, dass die Nutzung durch den \nBund langfristig vorgesehen ist und die Aufgaben des \nBundes auf diese Weise nachweislich wirtschaftlicher \nerf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Des Weiteren soll der Wirtschaft-\nlichkeitsvergleich zwischen Eigenrealisierung der \u00f6ffent-\nlichen Hand und \u00d6PP k\u00fcnftig die Risikoverteilung be-\nr\u00fccksichtigen. \n\nZurzeit wird am \u00d6PP-Beschleunigungsgesetz II gearbei-\ntet. \n\nHinsichtlich der Frage, ob eine \u00c4nderung der bestehenden \nhaushaltsrechtlichen und sonstigen Vorschriften, insbe-\nsondere der VwV KommInvest, geboten ist, kann ich hier \nein klares Nein sagen. Die Verwaltungsvorschrift enth\u00e4lt \nbereits grundlegende und verst\u00e4ndliche Handlungsanlei-\ntungen f\u00fcr an \u00d6PP interessierte Kommunen, Unternehmer \nund f\u00fcr die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden. \n\nDies hat das federf\u00fchrende s\u00e4chsische Innenministerium \nbereits in seiner Stellungnahme vom 9. Dezember 2005 \ngegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag ausgef\u00fchrt. Hierauf \nm\u00f6chte ich gern verweisen. An dieser Einsch\u00e4tzung hat \nsich zwischenzeitlich nichts ge\u00e4ndert. \n\nIm Hinblick auf die Einrichtung einer zentralen kommu-\nnalen Anlaufstelle bestehen aus meiner Sicht Bedenken, \nob Bedarf f\u00fcr eine solche Stelle besteht, zumal die Reali-\nsierung von \u00d6PP-Projekten auf kommunaler Ebene \nbereits seit Jahren erfolgt. Dies wurde von der Staatsre-\ngierung in der Drucksache 4/3734 bereits dargelegt. \n\nDer Meinungsbildungsprozess auf kommunaler Ebene in \ndieser Frage ist noch nicht abgeschlossen. In diesem \nZusammenhang verweise ich auf den vom Ostdeutschen \nSparkassenverband unter intensiver Mitwirkung des \ns\u00e4chsischen Innenministeriums erarbeiteten Leitfaden f\u00fcr \n\u00d6PP-Projekte, der der kommunalen Ebene bereits eine \nwichtige und aus meiner Sicht ausreichende Hilfestellung \ngibt. \n\nNun m\u00f6chte ich noch einige Anmerkungen zum Antrag \nder Fraktion der FDP machen: \n\nWir brauchen keine Modellprojekte auf kommunaler \nEbene, weil es bereits seit einigen Jahren entsprechende \n\u00d6PP-Projekte im Freistaat Sachsen gibt. \n\nAuch ist es nicht sinnvoll, eine bestimmte Zahl zu reali-\nsierender Projekte vorzugeben. Selbst in Gro\u00dfbritannien \ngeht man davon aus, dass allenfalls 10 bis 15 % aller \nBauvorhaben als \u00d6PP-Projekte geeignet sind. In Sachsen \nmuss dabei die besondere Situation vieler Kommunen \nber\u00fccksichtigt werden, denn ein Gro\u00dfteil ist vom Demo-\ngrafiewandel betroffen. \u00d6PP-Projekte verlangen jedoch \neine langfristige Bestandsgarantie. Der Anteil geeigneter \nProjekte d\u00fcrfte also eher niedriger anzusetzen sein. \n\nAuf staatlicher Ebene existieren derzeit mit Ausnahme \ndes Modellprojektes in Chemnitz auch keine weiteren \nBauvorhaben, welche sich als \u00d6PP-Projekte eignen \nw\u00fcrden. Hier muss ber\u00fccksichtigt werden, dass der SIB \nschon heute selbst den Lebenszyklusansatz ber\u00fccksichtigt. \nBau und Betrieb eines Geb\u00e4udes sind schon heute in \ngro\u00dfen Teilen im SIB vereint. Reinigungs- und Facility-\nmanagementleistungen sind bereits zu einem wesentli-\nchen Teil auf Private \u00fcbertragen. \n\n 7016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nDas Pilotprojekt ist auch noch lange nicht abgeschlossen; \nes wurde gerade mit dem Bau begonnen. \n\nDeshalb kann noch nicht hinreichend beurteilt werden, ob \nsich diese Verfahrensweise am Schluss auch tats\u00e4chlich \nals wirtschaftlich herausstellt. Zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt gehen wir allerdings von einem wirtschaftlichen \nErfolg dieses Projektes aus. \n\nAls Mittel zur F\u00f6rderung des s\u00e4chsischen Mittelstandes \nund des s\u00e4chsischen Handwerks sind \u00d6PP-Projekte nicht \ngeeignet. Sie haben ein Volumen, welches die wirtschaft-\n\nliche Leistungsf\u00e4higkeit mittelst\u00e4ndischer Bauunterneh-\nmen oft \u00fcberfordert. \n\n\u00d6PP-Projekte sind keineswegs das Allheilmittel. Eine \nsolide Haushaltspolitik, welche es hinreichend erm\u00f6g-\nlicht, Investitionen in die Infrastruktur zu t\u00e4tigen, ist mit \nSicherheit der bessere Weg. Das hat der Freistaat Sachsen \nin den vergangenen Jahren bewiesen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErhaltung und F\u00f6rderung der niederschlesischen Identit\u00e4t  \nim Rahmen der geplanten Kreisgebietsreform \n\nDrucksache 4/8808, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion der NPD beginnt; danach die \ngewohnte Reihenfolge, und es haben zwei fraktionsunab-\nh\u00e4ngige Abgeordnete ihren Redebedarf angemeldet. Herr \nDr. M\u00fcller f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Streit um die s\u00e4chsische Verwal-\ntungsreform hat mittlerweile sogar das bayerische Regie-\nrungsviertel in M\u00fcnchen erreicht. In einem schon im \nFebruar dieses Jahres verfassten Schreiben an seinen \nDresdner Amtskollegen Albrecht Buttolo forderte Bayerns \nInnenminister G\u00fcnter Beckstein mehr Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die \nBelange der von der Reform Betroffenen. Beckstein sorgt \nsich dabei vor allem um den heutigen Niederschlesischen \nOberlausitzkreis. Weil es den bald nicht mehr geben soll, \nk\u00f6nnte sein Name ersatzlos gestrichen werden. Deshalb \nschrieb Beckstein in seinem Brief an Buttolo: \u201eIch darf \nSie bitten, die jahrhundertealte schlesische Kultur und die \ndamit verbundenen Emotionen der schlesischst\u00e4mmigen \nBev\u00f6lkerung bei der weiteren Entscheidung zu ber\u00fcck-\nsichtigen.\u201c \n\nAus naheliegenden Gr\u00fcnden ist Herr Beckstein f\u00fcr uns \nNationaldemokraten nicht gerade eine Sympathiefigur, \naber in der Frage der geplanten Eliminierung des Nieder-\nschlesischen Oberlausitzkreises im Zuge der kommenden \nKreisgebietsreform hat er zweifellos recht; denn schon die \nLekt\u00fcre unserer Landesverfassung zeigt, dass der nieder-\nschlesische Landesteil unseres Freistaates mehr als nur \neine reine Verwaltungseinheit ist. Schon in der Pr\u00e4ambel \nder s\u00e4chsischen Landesverfassung hei\u00dft es, dass \u201eankn\u00fcp-\nfend an die Geschichte der Mark Mei\u00dfen, des s\u00e4chsischen \nStaates und des niederschlesischen Gebietes das Volk im \nFreistaat Sachsen dank der friedlichen Revolution des \nOktober 1989 sich diese Verfassung gegeben hat\u201c. Auch \nin Artikel 2 Abs. 4 wird diese Sonderstellung nochmals \nhervorgehoben. Hier hei\u00dft es, dass \u201eim schlesischen Teil \ndes Landes die Farben und das Wappen Niederschlesiens\u201c \nneben den Landesfarben gleichberechtigt gef\u00fchrt werden \nk\u00f6nnen. \n\nDie besondere Stellung Niederschlesiens hat gute Gr\u00fcnde, \ndenn dieser Landesteil unseres Freistaates hat seine ganz \neigene, unverwechselbare historische, kulturelle und \nkonfessionelle Identit\u00e4t. Dieser im Osten unseres Freistaa-\ntes an der Nei\u00dfe gelegene Landstrich gelangte infolge der \n1815 auf dem Wiener Kongress beschlossenen Teilung \nder historischen Oberlausitz an die preu\u00dfische Provinz \nSchlesien. F\u00fcr den gesamten zu Schlesien kommenden \nTeil b\u00fcrgerte sich dann die Bezeichnung Preu\u00dfische oder \nauch Schlesische Oberlausitz ein. Nach 1945, als die \nsowjetische Besatzungsmacht den L\u00e4ndernamen Schle-\nsien von den Landkarten tilgte, wurde der gr\u00f6\u00dfte Teil der \nSchlesischen Oberlausitz dem Land Sachsen zugeschla-\ngen und Polen annektierte infolge des Potsdamer Ab-\nkommens den Hauptteil der preu\u00dfischen Provinz Schle-\nsien. Dass der Name Schlesien 1945 g\u00e4nzlich getilgt \nwurde, obwohl sich westlich der Nei\u00dfe noch nennenswer-\nte Teile der Provinz befanden, folgte offenkundig nicht \nvorrangig administrativen Gr\u00fcnden, \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nnicht etwa weil der westlich der Nei\u00dfe gelegene Rest der \nProvinz Schlesien zu klein f\u00fcr ein eigenes Land gewesen \nw\u00e4re, sondern man d\u00fcrfte vielmehr der Absicht gefolgt \nsein, die Erinnerungen an die seit Jahrhunderten deutsche \nProvinz Schlesien zu tilgen. Der Umgang der neuen SED-\nHerrscher mit den zahlreichen Vertriebenen und den \noftmals hochdramatischen Erinnerungen bleibt bis heute \nein wenig erforschter Schandfleck der DDR-Geschichte. \n\u00dcberhaupt setzten die SED-Oberen alles daran, die \nalthergebrachten l\u00e4nder- und regionenbezogenen Identit\u00e4-\nten und Raumorientierungen m\u00f6glichst aus dem Bewusst-\nsein des Volkes zu tilgen. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDeshalb wurden 1952 die L\u00e4nder der DDR aufgel\u00f6st, an \nderen Stelle die Einteilung in Bezirke trat. Dieser admi-\nnistrative Kraftakt, der innerhalb weniger Wochen umge-\nsetzt wurde, ordnete sich dem Ziel unter, einen straffen \n\n 7017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nZentralismus durchzusetzen. Deshalb wurden gewachsene \nhistorische Grenzen gezielt ignoriert und mit den Bezir-\nken administrative Einheiten geschaffen, die kaum dazu \ntaugten, Kristallisationskerne f\u00fcr Identifikationsprozesse \nwerden zu k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDas war nat\u00fcrlich gewollt, denn diese Identit\u00e4t war f\u00fcr die \nSED etwas Bedrohliches, weil sie ein Bremsfaktor bei \nden eigenen Tr\u00e4umen zur Schaffung eines neuen sozialis-\ntischen Menschen war. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nicht von Herrn \nProf. Dr. Porsch, der soll sich mal lieber mit seinen \nZwischenrufen m\u00e4\u00dfigen. Dann k\u00f6nnte er sich vielleicht \nnoch einen ordentlichen Abgang als Fraktionschef gew\u00e4h-\nren. Ansonsten ist das halt relativ arm. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Ich will Sie vor historischen \n\nIrrt\u00fcmern bewahren. Es ist dilettantisch,  \nwas Sie hier sagen!) \n\nIm Ergebnis dieser administrativen Neugliederung wurde \ndie verbliebene Schlesische Oberlausitz nochmals geteilt. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Das habe ich Ihnen doch gesagt, Herr Prof. Porsch. \nH\u00f6ren Sie richtig zu. Ich habe es Ihnen doch vorhin schon \ngesagt. \n\nIm Ergebnis dieser administrativen Neugliederung wurde \ndie verbliebene Schlesische Oberlausitz nochmals geteilt. \nDer im Wesentlichen aus den Altkreisen Hoyerswerda und \nWei\u00dfwasser bestehende Nordteil wurde dem neu entstan-\ndenen Bezirk Cottbus zugeordnet; der S\u00fcdteil, zu dem das \nGebiet der Altkreise G\u00f6rlitz und Niesky z\u00e4hlte, zum \nBezirk Dresden. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAuch diese administrative Einteilung folgte dem Ziel, \ngewachsene Identit\u00e4ten m\u00f6glichst auseinanderzurei\u00dfen. \nDass dieses Ziel zum Gl\u00fcck nie erreicht wurde, zeigte der \nUmbruch von 1989/90. Dass das Thema Schlesien und \nsomit eine schlesische Identit\u00e4t auch im Verlauf von \nviereinhalb Jahrzehnten nicht in Vergessenheit geraten \nwar, zeigte sich in aller Deutlichkeit 1989/90. Nach dem \nZusammenbruch der DDR-Staatsgewalt tauchten gewis-\nserma\u00dfen \u00fcber Nacht im Gebiet um G\u00f6rlitz und Niesky \nallerorten schlesische Symbole auf. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSo waren schlesische Fahnen zu sehen, zierten viele \nAutos entsprechende Aufkleber und benannten sich \n\nGastst\u00e4tten beispielsweise wieder in \u201eSchlesischer Hof\u201c \num. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nKein Wunder, denn schlie\u00dflich hatten sich besonders viele \naus Schlesien stammende Vertriebene in G\u00f6rlitz und \nUmgebung niedergelassen. So wird davon ausgegangen, \ndass nach Kriegsende circa 40 % der G\u00f6rlitzer Einwohner \naus Ostdeutschland stammten. Vor allem in der ersten \nH\u00e4lfte des Jahres 1990, als um den Zuschnitt bzw. die \nNeukonstituierung der L\u00e4nder auf dem Gebiet der DDR \ngestritten wurde, verst\u00e4rkten sich die Hoffnungen, dass es \nzu einer Wiederbelebung des L\u00e4ndernamens Schlesien \nentweder als eigenst\u00e4ndige Einheit oder zumindest in \nKombination mit anderen, beispielsweise als Sachsen-\nSchlesien, kommen w\u00fcrde. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAls Minimalvariante hofften einige Verfechter auf die \nEinf\u00fchrung eines schlesischen Regierungsbezirks inner-\nhalb des Freistaates Sachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIn Polen ist der Name Schlesien lebendig!) \n\nDie geschilderten Hoffnungen erf\u00fcllten sich allerdings \nnicht, wohl im Vorgriff auf die sp\u00e4tere Landespolitik, die \nkein Interesse daran hatte und hat, Kristallisationskerne \nder niederschlesischen Identit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Nach der \nWendeeuphorie von 1989/90, in der manchen Akteuren \nvieles von dem, was sich in der DDR-Zeit herausgebildet \nhatte, als umkehrbar schien, folgte Ern\u00fcchterung. Sub-\nstanzielle Forderungen, die \u00fcber das erreichte Symboli-\nsche hinausgingen, waren nicht durchsetzbar. Den schlesi-\nschen Aktivisten gelang es aber, wenigstens einige kleine-\nre Erfolge zu erzielen. Dazu geh\u00f6rt, dass im Zuge der \ns\u00e4chsischen Kreisgebietsreform 1994 der Name Nieder-\nschlesischer Oberlausitzkreis f\u00fcr die aus den vormaligen \nKreisen Niesky, G\u00f6rlitz-Land und Wei\u00dfwasser neu \nentstandene administrative Einheit kreiert wurde. \n\nIch habe einen kleinen historischen Exkurs unternommen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr war aber falsch!) \n\num deutlich zu machen, dass der S\u00e4chsische Landtag als \nverfassungsgebende Landesversammlung den zweimali-\ngen Bezug auf den niederschlesischen Landesteil unseres \nFreistaates nicht aus Zufall, Willk\u00fcr oder Jux und Tollerei \nin die am 26. Mai 1992 verabschiedete Landesverfassung \ngeschrieben hat, sondern weil man damit dem ganz \nbesonderen historischen und kulturellen Werdegang des \nniederschlesischen Landesteiles gerecht werden wollte, \nder in der DDR immer peinlichst tabuisiert worden war. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nDieser Verfassungsbezug darf nat\u00fcrlich f\u00fcr die zu erwar-\ntende Kreisgebietsreform nicht folgenlos bleiben. Die \n\n 7018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nLandkreisbezeichnung Niederschlesischer Oberlausitz-\nkreis ist der letzte wirklich pr\u00e4gnante Hinweis auf die \nniederschlesische Identit\u00e4t des Landstrichs westlich der \nOder. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir Nationaldemokraten sind gegen die Kreisgebietsre-\nform, aber im Falle des Niederschlesischen Oberlausitz-\nkreises stehen sogar in der Landesverfassung Argumente, \nwarum diese Gebietsk\u00f6rperschaft erhalten bleiben sollte. \nDeshalb m\u00fcssen wir uns \u00fcber dieses Thema heute noch \neinmal unterhalten. \n\nHerr Prof. Porsch, ich habe Ihnen ja gesagt, es handelt \nsich um die preu\u00dfische Provinz Schlesien oder die geteilte \nOberlausitz. H\u00e4tten Sie zugeh\u00f6rt, h\u00e4tten Sie es begriffen, \naber wahrscheinlich wollen Sie es auch nicht begreifen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nDurch Zwangsakt zu Preu\u00dfen gekommen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition \nspricht Herr Abg. Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag sorgt sich um die Identit\u00e4t der Menschen \nim letzten Teil Schlesiens, der bei Deutschland verblieben \nist. Das ist eine schamlose Heuchelei, denn f\u00fcnf Millionen \nSchlesier haben Heimat, Hab und Gut in erster Linie \ninfolge der Verbrechen des nationalsozialistischen F\u00fchrer-\nstaates verloren, der unser Vaterland in die schlimmste \nKatastrophe unserer Geschichte gest\u00fcrzt hat, dem sie \nheute noch nachtrauern und sich als Nachfolger f\u00fchlen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEs stimmt, die Verfassung des Freistaates Sachsen, an \nderen Erarbeitung die NPD Gott sei Dank nicht beteiligt \nwar und der sie sowieso nicht zugestimmt h\u00e4tte, verweist \nin ihrer Pr\u00e4ambel auf das niederschlesische Gebiet und \nanerkennt in Artikel 2 Landesfarben und Wappen Nieder-\nschlesiens. Diese Symbole erfreuen sich im Niederschle-\nsischen Oberlausitzkreis und in G\u00f6rlitz hoher Wertsch\u00e4t-\nzung. Aber auch im Konferenzzimmer des Pr\u00e4sidenten \ndes S\u00e4chsischen Landtags hat die wei\u00df-gelbe Flagge ihren \nPlatz. \n\nDer neue Landkreis, um den sich die NPD Sorgen macht, \nwird nicht Nei\u00dfekreis hei\u00dfen, wie sie behauptet, sondern \nden stolzen Namen G\u00f6rlitz tragen und somit das histori-\nsche Erbe Niederschlesiens und der Oberlausitz zusam-\nmenf\u00fchren, das diese Region jahrelang gepr\u00e4gt hat, wie \nbeispielsweise der Oberlausitzer St\u00e4dtebund, dem G\u00f6rlitz, \nL\u00f6bau und Zittau \u00fcber 500 Jahre lang angeh\u00f6rten. \n\nSie sehen, ich wei\u00df, wovon ich spreche, denn ich komme \nnicht aus Hildesheim, wie Sie, Herr Apfel, oder wie Ihre \n\nSchildknappen aus Opladen oder Mutlangen, sondern ich \nbin von hier. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nObwohl von den Mitgliedern der NPD im S\u00e4chsischen \nLandtag laut Volkshandbuch keiner Kirchensteuer bezahlt \nund folglich keiner Konfession angeh\u00f6rt, machen sie sich \nSorgen um das Zusammenleben von Protestanten und \nKatholiken im neuen Landkreis. Da Sie ja von gestern \nsind, haben Sie wohl kaum mitbekommen, dass wir nicht \nmehr im Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg, sondern im Zeitalter der \n\u00d6kumene leben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGemeinsam mit anderen Parlamentskollegen konnte ich \ndas erleben, als vor 14 Tagen der neue Bischof des Bis-\ntums G\u00f6rlitz geweiht wurde, woran neben evangelischen \nW\u00fcrdentr\u00e4gern auch Bisch\u00f6fe aus Polen und Tschechien \nteilnahmen, was die NPD sicher besonders gest\u00f6rt h\u00e4tte. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat dankenswerterweise \nnie einen Zweifel daran gelassen, dass es ihr mit der \nF\u00f6rderung des Kultur- und Vereinslebens ernst ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLeuchtendes Beispiel daf\u00fcr sind das Schlesische Museum \nin G\u00f6rlitz, die Unterst\u00fctzung bei der Kulturhauptstadtbe-\nwerbung und die geplante Landesausstellung \u201eVia Regia\u201c \nsowie das bl\u00fchende schlesische Vereinsleben in G\u00f6rlitz \nund dem umgebenden Landkreis. Auf diese Weise hat die \nStaatsregierung in den vergangenen 18 Jahren erheblich \nzur Wiedergeburt der nach 1945 von den Kommunisten \nunterdr\u00fcckten schlesischen Identit\u00e4t in G\u00f6rlitz und Um-\ngebung beigetragen und wird dies auch weiterhin tun. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schowtka, \ngestatten Sie hier eine Zwischenfrage von Herrn Porsch? \n\nPeter Schowtka, CDU: Nein! \u2013 Wer heute durch sinnvol-\nle Vorhaben zur Entfaltung des schlesischen Kulturlebens \nbeitragen will, kann auf die Unterst\u00fctzung der CDU-\nFraktion und der von ihr getragenen Staatsregierung \nz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch im neuen Landkreis G\u00f6rlitz, meine Damen und \nHerren, wird weiterhin die schlesische Kultur und ihre \nIdentit\u00e4t gepflegt, aber auch die immer enger werdende \nPartnerschaft mit den Schlesiern polnischer Nationalit\u00e4t. \n\nUm die Zukunft Niederschlesiens muss einem daher nicht \nbange sein. Die Niederschlesier in Sachsen, zu denen ich \nmich z\u00e4hle, k\u00f6nnen auf die Vorschl\u00e4ge der NPD gut \nverzichten und m\u00f6chten durch ungebetene Einmischung \nin ihre Angelegenheiten nicht gegen\u00fcber ihren Nachbarn \njenseits der Nei\u00dfe in Verruf geraten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDie Koalitionspartner CDU und SPD werden diesen \nAntrag der NPD ablehnen. \n\n 7019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Prima!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nhat keinen Redebedarf gemeldet. \u2013 Das bleibt so; die FDP \nauch nicht und die GR\u00dcNEN ebenfalls nicht. Herr \nAbg. Baier, Sie haben als fraktionsloser Abgeordneter das \nWort. \n\nKlaus Baier, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auch wenn es von manchen \nPersonen gern bestritten wird: Niederschlesien ist im \nFreistaat Sachsen Realit\u00e4t. So zum Beispiel steht in der \nS\u00e4chsischen Verfassung, dass im niederschlesischen Kreis \nSachsens die Farben und das Wappen Schlesiens gleich-\nberechtigt gezeigt werden d\u00fcrfen. Viele heimatvertriebene \nSchlesier haben in Niederschlesien ein neues Zuhause \ngefunden. Auch bekennen sich zahlreiche Institutionen \nund Vereine mit ihrem Namen zu Schlesien, so zum \nBeispiel die dortige Sparkasse. \n\nDurch die geplante Neugliederung der Kreise soll aber \nnun der Name Schlesien bzw. Niederschlesien verschwin-\nden. Der Niederschlesische Oberlausitzkreis geht dann in \neinen neuen Landkreis G\u00f6rlitz auf. Allerdings wurden die \nvon der anstehenden Reform betroffenen Menschen der \nRegion wieder einmal nicht gefragt, eigentlich ein Demo-\nkratiedefizit. Aber es gibt vor Ort Bestrebungen einiger \nB\u00fcrger, sich f\u00fcr den Erhalt des Namens Schlesien stark zu \nmachen. Damit meine ich allerdings nicht die Wahl-\nkampfschlesier der CDU. Diese haben sich bei der anste-\nhenden Kreisgebietsreform um Schlesien wohl keinerlei \nLorbeeren verdient, sondern sind linientreu und ohne \nR\u00fcckgrat den Vorgaben von oben gefolgt. Die einzige \nPartei, die sich bisher f\u00fcr Niederschlesien eingesetzt hat, \nist die DSU, unterst\u00fctzt von zahlreichen Vereinen und \nEinzelpersonen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Das ist Tatsache. Ich m\u00f6chte hier nur an den geforderten \nB\u00fcrgerentscheid erinnern, an die Forderung nach einem \nSchlesienbeauftragten oder an die Mindestforderung, dass \nwenigstens die neue Kreisstadt G\u00f6rlitz den Zusatz Schle-\nsien erh\u00e4lt. \n\nDer Antrag der NPD, der auf den Erhalt der niederschlesi-\nschen Eigenart im Freistaat Sachsen abzielt, ist zum Teil \noberfl\u00e4chlich und leider auch unglaubw\u00fcrdig. \n\nDer niederschlesische Landesteil des Freistaates umfasst \nnicht nur den Niederschlesischen Oberlausitzkreis und die \nStadt G\u00f6rlitz, sondern auch die Stadt Hoyerswerda sowie \neinen gro\u00dfen Teil des Kreises Kamenz. Auch gibt es in \nder Oberlausitz das sorbisch-katholische Siedlungsgebiet \nnicht nur im Kreis Bautzen, sondern ebenfalls im Kreis \nKamenz. Dagegen ist das niederschlesische Gebiet \n\u00fcberwiegend evangelisch. \n\nAuch hat die NPD wohl selbst ein Problem mit dem \nNamen Schlesien. So tr\u00e4gt doch der NPD-Kreisverband \n\nG\u00f6rlitz nicht mehr den Zusatz Schlesien, so wie es die \nvorausgegangenen zehn Jahre der Fall war. \n\nAuch die Bezeichnung NPD-Landesverband Sach-\nsen/Schlesien, \u00e4hnlich dem der Jungen Union, wurde \nbereits vor Jahren abgelehnt. Die Arbeitsgemeinschaft \n\u201eDeutscher Osten\u201c der Bundes-NPD gibt es mittlerweile \nvermutlich nicht einmal mehr auf dem Papier. Dennoch \nwerde ich diesen Antrag mit meiner Stimme unterst\u00fctzen, \ndenn nachdem der Gro\u00dfteil der Schlesier bereits aus ihrer \nangestammten Heimat vertrieben wurde, sollen diese und \nder Name Schlesien nicht auch noch aus der deutschen \nGeschichte vertrieben werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Menzel, \nebenfalls fraktionsloser Abgeordneter, Sie haben das \nWort. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist von meinen beiden \nVorrednern gerade viel \u00fcber Schlesien gesagt worden, \naber nicht \u00fcber die Oberlausitz. Hier steht ein Blutsober-\nlausitzer vor Ihnen. \n\nFolgendes zur Sache: Warum Herr Schowtka und Herr \nBandmann, der sich heute noch nicht gemeldet hat \u2013 das \nerwarte ich noch \u2013 zu Schlesien die Geschichte so bissig \nauffassen, kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. Schlesien westlich der \nQueis, das gibt es nicht. Das ist Mumpitz. Das sage ich \nhier und heute. Seit dem Jahre 929 \u2013 das ist \u00fcber \n1 000 Jahre her \u2013 ist die Oberlausitz deutsch. Sie war \neinmal wendisch, aber nie schlesisch. \n\nDer Oberlausitzer St\u00e4dtebund von 1346 \u2013 Herr  \nBandmann, Sie lachen, aber es ist so \u2013 war die sogenannte \nVerteidigung gegen die Hussiten. Da waren keine Schle-\nsier dabei. \u00dcbrigens, Lauban ist die \u00f6stlichste Sechsstadt. \nHerr Prof. Porsch, ich gebe Ihnen recht, Sie sind der \nEinzige, der durchblickt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas tut mir leid, aber die Geschichte ist so!) \n\nJetzt kommen wir aber zu den Jahren der Wende 1989/90. \nDa muss ich den schwarzen Block, der hier recht wenig \nvertreten ist \u2013 ich meine die CDU \u2013 einmal angreifen mit \neiner Geschichtsl\u00fcge \u2013 ich betone das \u2013, die den Eingang \n\u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 in die S\u00e4chsische Verfassung \ngefunden hat, denn man sprach von Niederschlesischer \nOberlausitz. Es hat nie eine schlesische und erst recht \nkeine niederschlesische Oberlausitz gegeben. Das tut mir \nleid. Was es nach 1815 \u2013 die Durchf\u00fchrung geschah im \nJahr 1823 nach dem Wiener Kongress, das wissen Sie \u2013 \ngegeben hat, ist Folgendes: die preu\u00dfische Oberlausitz. \nEine schlesische Oberlausitz kann es gar nicht gegeben \nhaben, denn zu dem Zeitpunkt war Schlesien kein Staat. \nEs war nur das Bistum Breslau. \n\n(Karl Nolle, SPD: Es ist Festung geworden!) \n\n 7020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nDas muss man auseinanderhalten. \u00dcbrigens, Herr Nolle, \nwir erwarten noch ein Lied von Ihnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Er wollte das vortragen!) \n\nZum Abschluss meiner Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich Folgen-\ndes sagen: Vom Lausitzer Gebirge bis an die Mauern von \nFrankfurt/Oder, von der Pulsnitz bis zum Queis ist Lausit-\nzer Land und kein Quadratmeter weniger. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die ungeteilte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall der fraktionslosen Abgeordneten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Es ist jetzt noch Zeit f\u00fcr das Schlusswort. Herr \nDr. M\u00fcller f\u00fcr die einreichende Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, eigentlich hatte ich das \nmit dem historischen Zusammenhang schon am Anfang \nerw\u00e4hnt. Aber gut, falls es bei manchen untergegangen \nsein sollte, dann sei es halt so. \n\nMeine Damen und Herren! Mit der im Zuge der Verwal-\ntungsreform geplanten Kreisgebietsreform werden nicht \nnur funktionierende Beh\u00f6rden und von den B\u00fcrgern \nzumindest halbwegs akzeptierte staatliche Verwaltungs-\neinheiten zerschlagen, um dann auf zehn Gro\u00dfkreise \nverteilt zu werden, die von ihren Gr\u00f6\u00dfendimensionen her \neher einem kleinen Bundesland als einem klassischen \nLandkreis gleichen, \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nnein, es wird auch ganz massiv in landsmannschaftliche \nund regionale Identit\u00e4ten eingegriffen. In dieser Hinsicht \nhaben wir nicht einmal die Altlast der 1994er Kreisge-\nbietsreform bew\u00e4ltigt, wenn man bedenkt, wie stark die \nB\u00fcrger noch immer in den Dimensionen der Altkreise \ndenken. \n\nDie geplante Liquidierung des Niederschlesischen Ober-\nlausitzkreises ist aber deshalb f\u00fcr alle, die sich dort als \nSchlesier f\u00fchlen, und f\u00fcr alle anderen Deutschen, deren \nWurzeln in den Vertreibungsgebieten Ostdeutschlands \nliegen, so schmerzlich, weil ihnen nach dem Schrecken \nder Vertreibung und dem darauffolgenden Schweigegebot \n\u00fcber diese Vertreibung in der DDR damit auch noch der \nletzte Rest ihrer alten Heimat genommen wird, und zwar \ndurch einen kalten Verwaltungsakt, der an irgendeinem \ngr\u00fcnen Tisch im Innenministerium ausgekungelt wurde. \n\nUnsere schlesischen Landsleute hier im Freistaat Sachsen \nebenso wie diejenigen B\u00fcrger, die in und um G\u00f6rlitz \nwohnen und sich in erster Linie als Oberlausitzer verste-\nhen, haben daf\u00fcr kein Verst\u00e4ndnis. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWoher wissen Sie das?!) \n\n\u2013 Weil sich das dort auch so erfragen l\u00e4sst, Herr Porsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIhre Quellen?!) \n\n\u2013 Ja, B\u00fcrgern\u00e4he, Herr Porsch, das ist bei Ihnen vielleicht \nein bisschen schlechter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas war jetzt aber gelogen, Herr M\u00fcller!) \n\n\u2013 Na, das denke ich nicht, Herr Porsch. \n\nUnsere schlesischen Landsleute hier im Freistaat Sachsen \nebenso wie diejenigen B\u00fcrger, die in und um G\u00f6rlitz \nwohnen und sich in erster Linie als Oberlausitzer verste-\nhen, haben daf\u00fcr kein Verst\u00e4ndnis. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie wiederholen sich!) \n\nDenn in der derzeit verwendeten Bezeichnung Nieder-\nschlesischer Oberlausitzkreis finden beide Aspekte der im \nOsten unseres Freistaates vorherrschenden identit\u00e4tspoli-\ntischen Gemengelage, der schlesische und der auf die \nLausitz bezogene, einen guten und von den B\u00fcrgern \nakzeptierten Ausdruck. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDarauf hat vor Kurzem der auch in Niesky ans\u00e4ssige \nSchlesische Heimatbund hingewiesen. Es gibt keine \nGr\u00fcnde, die wirklich gegen eine Beibehaltung des Na-\nmens sprechen w\u00fcrden. Ein echter infrastruktureller \nVorteil durch die Schaffung eines Nei\u00dfekreises \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr M\u00fcller, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich m\u00f6chte jetzt, bitte, \nkeine. Ich bin sowieso kurz vor Schluss; danke. \n\nEin echter infrastruktureller Vorteil durch die Schaffung \neines Nei\u00dfekreises im Gegenzug f\u00fcr die ideelle Aufl\u00f6sung \ndes niederschlesischen Kulturraumes mit all seinen \nBesonderheiten ist nicht zu erkennen. Eine reine Zusam-\nmenf\u00fchrung wirtschaftlich schwacher Partner ist noch \nlange keine Patentl\u00f6sung zur Ausl\u00f6sung von Synergieef-\nfekten und wirtschaftlichen Aufbruchimpulsen. Das gilt \nf\u00fcr den geplanten Nei\u00dfekreis oder Kreis G\u00f6rlitz genau so \nwie f\u00fcr die anderen ins Auge gefassten s\u00e4chsischen \nMegakreise. Lassen Sie uns wenigstens den Namen dieses \nKreises noch beibehalten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas hilft wirtschaftlich auch nicht!) \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag und danke \nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort und somit kommen wir zur Abstimmung. \nMeine Damen und Herren, ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber \ndie Drucksache 4/8808, Antrag der NPD-Fraktion. Bei \n\n 7021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nZustimmung bitte ich jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nHerr Menzel hat sich selber L\u00fcgen gestraft!) \n\nBei einer Enthaltung und einer kleineren Anzahl von \nJastimmen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nL\u00fccken bei Kita- und Schuluntersuchungen schlie\u00dfen \u2013  \nKinder- und Jugend\u00e4rztlichen Dienst st\u00e4rken \n\nDrucksache 4/9229, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion er\u00f6ffnet die Runde und danach \ndie gewohnte Reihenfolge. Herr Herbst beginnt f\u00fcr die \nFDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! 25,9 % aller vierj\u00e4hrigen \nKinder in s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten werden derzeit \ntrotz gesetzlicher Vorschriften durch den \u00f6ffentlichen \nGesundheitsdienst nicht untersucht. Noch schlechter sieht \nes bei den Schuluntersuchungen in der 2. und in der \n6. Klasse aus. Hier gibt es f\u00fcr 26,7 % bzw. 27,1 % der \nSch\u00fcler keine \u00e4rztliche Untersuchung. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind Zahlen, die alarmie-\nren. Das sind Zahlen, die auf ein erhebliches Defizit bei \nder Gesundheitsf\u00fcrsorge f\u00fcr Kinder in Sachsen hinweisen. \n\nDie im Gesetz verankerten Untersuchungen sind kein \nErg\u00e4nzungsangebot. Sie erf\u00fcllen eine wichtige Rolle. Eine \nganze Reihe von Entwicklungsst\u00f6rungen, motorischen \nund sprachlichen Defiziten, Seh- und H\u00f6rst\u00f6rungen \nwerden durch diese Untersuchungen fr\u00fchzeitig erkannt \nund k\u00f6nnen dann von Fach\u00e4rzten behandelt werden. \n\nIch verweise auf eine Anfrage des Kollegen Krau\u00df von \nder CDU. Da hat die Staatsregierung geantwortet, dass \nallein bei 38 % der Kinder in den Kitas bei diesen Unter-\nsuchungen Sprachst\u00f6rungen festgestellt wurden. \n\nDas zeigt, wie wichtig diese Untersuchungen f\u00fcr eine \ngesunde Entwicklung unserer Kinder sind. Wir unterst\u00fct-\nzen ausdr\u00fccklich, dass der Landtag diese Untersuchungen \ngesetzlich beschlossen hat. Doch der Blick in die Realit\u00e4t \nzeigt, dass der politische Wille des Gesetzgebers in vielen \nRegionen nicht umgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs n\u00fctzt doch den betroffenen Kindern nichts, wenn die \nGesundheitsvorsorge zwar in Paragrafen gegossen ist, vor \nOrt aber die entsprechenden \u00c4rzte fehlen. Im Regierungs-\nbezirk Chemnitz beispielsweise wird nur noch jedes \nzweite Kind in den Kitas vorschriftsm\u00e4\u00dfig untersucht. Mit \ndieser Situation k\u00f6nnen wir nicht zufrieden sein. \n\nIn vielen Kreisen ist der Kinder- und Jugend\u00e4rztliche \nDienst der Kommunen offenbar \u00fcberfordert. Aber auch \ndie Staatsregierung hat es bisher nicht geschafft, in \nZusammenarbeit mit den Kommunen eine Verbesserung \nder Versorgungssituation zu erreichen. Ganz im Gegen-\n\nteil. Sowohl bei den Untersuchungen in den Kitas als auch \nin den Schulen gab es im Schuljahr 2005/2006 gegen\u00fcber \ndem Vorjahr massive Verschlechterungen und auch \nf\u00fcr 2006/2007 sind keine Verbesserungen zu erwarten. \n\nWir wissen, dass es nicht die eine einfache L\u00f6sung gibt. \nIn den letzten Jahren hat sich die Anzahl der Fach\u00e4rzte im \nKinder- und Jugend\u00e4rztlichen Dienst mehr als halbiert. \nNeue \u00c4rzte sind im Moment kaum in Sicht und zahlreiche \nStellenausschreibungen laufen ins Leere. Der \u00f6ffentliche \nGesundheitsdienst ist leider wenig attraktiv. Einige der \nKommunen behelfen sich mit Honorarvertr\u00e4gen. Das ist \neine der m\u00f6glichen L\u00f6sungen. \n\nAber ohne die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung werden \nes die Kommunen kaum schaffen, qualifizierte \u00c4rzte f\u00fcr \nden Gesundheitsdienst zu gewinnen. Wir m\u00fcssen \u00fcber \neine verst\u00e4rkte Aus- und Weiterbildung reden. Wir m\u00fcs-\nsen sicher auch \u00fcber finanzielle Anreize reden sowie \u00fcber \neine Aufwertung des Berufsbildes. \n\nDie Staatsregierung kennt das Problem schon lange und \nsie muss handeln. Ich glaube, f\u00fcr uns alle als Gesetzgeber \nist es nicht hinnehmbar, dass \u00fcber Jahre gesetzliche \nBestimmungen einfach ins Leere laufen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMan kann keinem Sachsen erkl\u00e4ren, dass er sich an Recht \nund Gesetz zu halten hat, aber dort, wo wir die Gesetze \nmachen, es zulassen, dass die Kinder keine Untersu-\nchungsangebote erhalten. Der S\u00e4chsische Landtag hat \nsich aus guten Gr\u00fcnden f\u00fcr eine gesetzliche Verankerung \nder Untersuchung in Kitas und Schulen eingesetzt, viel-\nleicht auch, weil viele von uns damit gute Erfahrungen \ngemacht haben. \n\nEs ist klar, wenn wir hier im Landtag sinnvolle Regelun-\ngen zum Wohle aller Kinder beschlie\u00dfen, dann m\u00fcssen \nwir auch sicherstellen, dass die Kinder diese Untersu-\nchungen erhalten. \n\nIch habe gesehen, dass die Koalition einen \u00c4nderungsan-\ntrag gestellt hat, und m\u00f6chte auch gleich darauf eingehen. \nDie ersten beiden Punkte sind ja identisch mit unserem \nAntrag. Der dritte Punkt greift eine m\u00f6gliche L\u00f6sung auf \n\u2013 auch ein Vorschlag von uns \u2013, \u00fcber Honorarvertr\u00e4ge zu \nschauen, ob es m\u00f6glich ist, diese Untersuchungen auf \nniedergelassene \u00c4rzte auszuweiten. Wir sind der Mei-\n\n 7022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nnung: Jedes Instrument, das hilft, dass wir diese Versor-\ngungsl\u00fccken schlie\u00dfen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir ergreifen. \n\nWir wollen keine Spielverderber sein, wir werden dem \nAntrag der Koalition zustimmen. Es ist im Interesse \nunserer Kinder, dass wir diese Versorgungsl\u00fccken schlie-\n\u00dfen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. Wir mussten \nerst einmal schnell die \u00c4nderungsantr\u00e4ge suchen. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nEs sind inzwischen drei, Herr Herbst. \u2013 Frau Nicolaus f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u201eL\u00fccken bei Kita- und \nSchuluntersuchungen schlie\u00dfen \u2013 Kinder- und Jugend-\n\u00e4rztlichen Dienst st\u00e4rken\u201c ist ein gro\u00dfes Thema, auch ein \nThema f\u00fcr die Koalition. Das ist gar keine Frage. \n\nDem, was Sie ausgef\u00fchrt haben, Herr Herbst, kann ich \nmich nur anschlie\u00dfen. Ich m\u00f6chte aber zur Klarheit noch \neinmal differenzieren. Wir hatten heute fr\u00fch die Debatte \nzu den Kinder\u00e4rzten an sich, zu den niedergelassenen \n\u00c4rzten. Bei diesem Antrag konzentrieren wir uns darauf, \ndie \u00e4rztliche Leistung der jeweiligen Kinder\u00e4rzte zu \nbetrachten, was das Anstellungsverh\u00e4ltnis in den jeweili-\ngen Gebietsk\u00f6rperschaften betrifft. Entweder bei den \nLandrats\u00e4mtern oder den kreisfreien St\u00e4dten gibt es den \nKinder- und Jugend\u00e4rztlichen Dienst, der zum einen in \nden Kindertagesst\u00e4tten bei den Kindern im vierten Le-\nbensjahr die jeweilige Untersuchung durchf\u00fchrt. Zum \nanderen werden f\u00fcr die Schuluntersuchung zur Einschu-\nlung die Eltern angeschrieben und gebeten, in die jeweili-\nge Institution zu kommen, um dort ihre Kinder untersu-\nchen zu lassen, damit gepr\u00fcft werden kann, ob sie einge-\nschult werden k\u00f6nnen oder nicht. Weitere Untersuchun-\ngen gibt es in der 2. und der 6. Klasse; das haben Sie \nschon ausgef\u00fchrt, Herr Herbst. \n\nZu den Kindertagesst\u00e4tten m\u00f6chte ich noch ein Wort \nverlieren. Wir hatten dieses ver\u00e4ndert. Fr\u00fcher wurden die \nKinder im f\u00fcnften bzw. im sechsten Lebensjahr unter-\nsucht. Wir haben Wert darauf gelegt, dass dies im vierten \nLebensjahr geschieht, um bei den Kindern gegebenenfalls \nvorhandene Defizite fr\u00fchzeitig auszugleichen und den \nEltern etwas an die Hand zu geben, entweder logop\u00e4disch \nnachzulegen oder bei motorischen St\u00f6rungen Ergothera-\npie oder \u00c4hnliches zu veranlassen. \n\nEs ist mehr als bedauerlich und auch nicht hinnehmbar, \ndass einzelne Kinder nicht erfasst und nicht untersucht \nwerden k\u00f6nnen, nur weil entsprechende Bedienstete nicht \nvorgehalten werden. Das ist aus unserer Sicht ein untrag-\nbarer Zustand; darin teilen wir Ihre Meinung. Deshalb \nhaben wir unserem Antrag den Punkt 3 angef\u00fcgt. Wir \nhaben Ihren Antrag als Punkt 1 und 2 praktisch aufge-\nnommen und in Punkt 3 die rechtsaufsichtlichen und \n\nfachaufsichtlichen Ma\u00dfnahmen angemahnt und ersuchen \ndie Regierung, dementsprechend zu handeln. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit, wie in dieser Runde dargelegt \nund dargestellt, ist, die Kinder\u00e4rzte vor Ort und die \nniedergelassenen \u00c4rzte einzubeziehen und Honorarver-\neinbarungen zwischen der Gebietsk\u00f6rperschaft und dem \nniedergelassenen Arzt zu schlie\u00dfen. Diese M\u00f6glichkeit ist \nderzeit noch nicht vorhanden. Hierf\u00fcr bedarf es einer \nentsprechenden gesetzlichen \u00c4nderung. Wir k\u00f6nnten \nheute mit diesem Antrag die Basis daf\u00fcr schaffen, dass \ndas Gesetz ge\u00e4ndert werden kann bzw. wird, wenn wir \nuns am Ende darauf verst\u00e4ndigen, auch den Gebietsk\u00f6r-\nperschaften eine M\u00f6glichkeit zu geben, die es an dieser \nStelle nicht einfach haben; denn es ist nicht so, dass diese \nnicht wollten, dass vor Ort die Landkreise, egal ob Land-\nkreis oder kreisfreie Stadt, kein Interesse h\u00e4tten, die \nUntersuchung durchzuf\u00fchren. Fazit ist, das haben Sie \nschon anklingen lassen: Es gibt zu wenig \u00c4rzte, es gibt zu \nwenig Kinder\u00e4rzte. Das haben wir heute fr\u00fch schon \nbesprochen. Um hier weitere M\u00f6glichkeiten zu geben, ist \nder Punkt 3 sehr sinnvoll. \n\nMan kann den Gebietsk\u00f6rperschaften nur w\u00fcnschen, dass \nsie au\u00dferhalb der s\u00e4chsischen und auch au\u00dferhalb der \ndeutschen Grenzen schauen und die Ausschreibungen \nlaufen lassen, um \u00c4rzte aus Tschechien, aus Polen oder \naus Bulgarien mit in das Boot zu holen. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich f\u00fcr unseren Antrag werben \nund hoffe und w\u00fcnsche mir, dass diese drei Punkte, die \ndas Hohe Haus beschlie\u00dfen m\u00f6ge, auch umgesetzt wer-\nden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD,  \nund Torsten Herbst, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nFrau Lauterbach steht schon in Warteposition. Sie spricht \nf\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Werte \nHerren von der FDP! Im Grunde genommen bin auch ich \ndaf\u00fcr, dass die Kita- und Schuluntersuchungen gemein-\nsam mit den Kommunen sicherzustellen sind und dass f\u00fcr \ngeeignetes Personal zu werben ist. Ich meine aber, dass es \nso nicht ausreicht. Das sind keine verbindlichen Forde-\nrungen und sie sind somit nicht umsetzbar. Deshalb hat \ndie Linksfraktion folgende \u00c4nderungen einzubringen: \n\nPunkt 1 Ihres Antrages w\u00fcrden wir gern durch eine \nVerpflichtung erg\u00e4nzen, bis 31.12. dieses Jahres einen \nabrechenbaren Ma\u00dfnahmenkatalog vorzulegen, wie \nUntersuchungen zuk\u00fcnftig sichergestellt werden sollen. \nMit der Erg\u00e4nzung in Punkt 2 m\u00f6chten wir die M\u00f6glich-\nkeit schaffen, Personal f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienst in erh\u00f6htem Ma\u00dfe berufsbegleitend auszubilden. \nMit Punkt 3 m\u00f6chten wir pr\u00fcfen, wie festgestellte Sprach-\nst\u00f6rungen und motorische Entwicklungsst\u00f6rungen weiter \n\n 7023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nbehandelt werden. Ich m\u00f6chte Ihnen den letzten Punkt \ngern erkl\u00e4ren. \n\nIn der Begr\u00fcndung verweisen Sie zutreffend darauf, dass \nbeispielsweise bei 38 % der in den Kindertagesst\u00e4tten \nuntersuchten Kinder Sprachauff\u00e4lligkeiten festgestellt \nwurden. Aber was passiert danach? \u2013 Die \u00dcberweisung an \ndie behandelnden \u00c4rzte. Wo bleiben die logop\u00e4dische \nUntersuchung und die Behandlung? Zu diesen kommt es \nimmer seltener. Liegt das etwa an der Vereinbarung \nzwischen der AOK Sachsen und der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung zur Senkung der Leistungen sowie zur \nBeteiligung der s\u00e4chsischen \u00c4rzte an den erzielten Ein-\nsparungen auf dem Gebiet der Heilmittel? \n\nDas k\u00f6nnen wir so nicht akzeptieren. Es hilft nicht, diesen \nhohen Anteil an Sprachauff\u00e4lligkeiten festzustellen. \nDeshalb unsere Forderung, alle m\u00f6glichen therapeuti-\nschen Ma\u00dfnahmen zur Behandlung der festgestellten \nDefizite zu nutzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch komme nun auf die Aktuelle Debatte von heute \nMorgen zu sprechen. Nat\u00fcrlich muss es die vorrangige \nAufgabe der Landkreise sein, die Lage im \u00f6ffentlichen \nGesundheitsdienst zu entspannen. Aber das \u00fcber Hono-\nrarvertr\u00e4ge zu machen wird auf Dauer keine L\u00f6sung sein. \nWie wir wissen, wird es auch bei den Kinder- und Ju-\ngend\u00e4rzten in k\u00fcrzester Zeit zu erheblichen L\u00fccken \nkommen. Wenn schon, dann m\u00fcssen hier staatliche \nMa\u00dfnahmen greifen. Dazu wurden heute fr\u00fch einige \nM\u00f6glichkeiten genannt. \n\nDie Linksfraktion unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen der \nStaatsministerin Frau Orosz f\u00fcr ein Pr\u00e4ventionsgesetz. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nNun ist sie noch nicht einmal da!) \n\n\u2013 Ja, nun wollte ich sie einmal loben. \u2013 Wir m\u00f6chten diese \nBem\u00fchungen der Staatsministerin Orosz unterst\u00fctzen, \nweil Kinder und Jugendliche keine Zeit haben, wenn es \num ihre sichere Zukunft geht. Vers\u00e4umnisse lassen sich \ngerade bei j\u00fcngeren Kindern nur schwer aufholen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Links-\nfraktion. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion hat Frau Dr. Schwarz \ndas Wort. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Eine umfassende Untersuchung aller Kinder, die eine \nKindertagesst\u00e4tte besuchen oder durch eine Kindertages-\npflegeperson betreut werden \u2013 ich denke, es ist wichtig, \nauch darauf hinzuweisen \u2013, wie sie im S\u00e4chsischen Kita-\nGesetz verankert wurde, ist deutschlandweit einmalig. Sie \nwissen, dass durch die Novellierung des Kita-Gesetzes in \ndieser Legislaturperiode auf das, was wir in der Realit\u00e4t \nfestgestellt haben, reagiert wurde. In allen Bundesl\u00e4ndern \n\ngilt die Einschulungsuntersuchung mit Beratung der \nEltern sowie eine Untersuchung der Kinder zur Fr\u00fcher-\nkennung gesundheitlicher St\u00f6rung und Beratung der \nHeranwachsenden in den Klassenstufen zwei und vier der \nGrundschule. \n\nZiel dieser Untersuchungen soll es sein, das m\u00f6glichst \nfr\u00fchzeitig zu erkennen und Entwicklungsst\u00f6rungen und \nEntwicklungsverz\u00f6gerungen zu behandeln. Ausgangs-\npunkt war \u2013 Sie benannten es, Herr Herbst \u2013, wie wir aus \nder Kleinen Anfrage von Herrn Krau\u00df wissen, dass die \nZahl von Zur\u00fcckstellungen und die festgestellten St\u00f6run-\ngen im Bereich der Sprachauff\u00e4lligkeiten gestiegen sind \nund es unbedingt notwendig ist, darauf zu reagieren. \nInsoweit begr\u00fc\u00dfen wir Ihre Initiative. \n\nWir haben im Vorfeld der heutigen Debatte die entspre-\nchenden Unterlagen und Daten zu den erfolgten Reihen-\nuntersuchungen studiert und dabei feststellen m\u00fcssen \u2013 \nich m\u00f6chte ein konkretes Beispiel herausgreifen \u2013, dass in \nder Stadt Chemnitz in den Jahren 2005 und 2006 nur 4 % \nder zu untersuchenden Kinder ein Angebot f\u00fcr eine solche \nUntersuchung erhalten und andere Landkreise ebenfalls \ngeringe Untersuchungszahlen aufzuweisen haben. Das \nkann uns nicht zufriedenstellen. \n\nWorin lagen die Ursachen f\u00fcr die niedrigen Untersu-\nchungszahlen in der Stadt Chemnitz? Ich habe mich etwas \nkonkreter informiert. Es gab zum Beispiel beim Kinder- \nund Jugend\u00e4rztlichen Dienst Altersabg\u00e4nge und l\u00e4ngere \nKrankheiten einzelner Mitarbeiter. Dies kann auch in \nanderen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten passieren. \n\nIch war dennoch positiv \u00fcberrascht; dies belegen auch die \nZahlen. Es ist nicht so, wie Kollege Herbst gerade aus-\nf\u00fchrte, dass sich nichts verbessert habe, sondern gerade, \nwenn man sich die Stadt Chemnitz anschaut, hat sie sich \ndoch sehr bem\u00fcht, dieses Problem zu l\u00f6sen. Man hat neue \nMitarbeiter(innen) f\u00fcr die freigewordenen Stellen gefun-\nden, vor allem \u00c4rztinnen, die einen geregelten Dienst \nau\u00dferhalb des Klinikdienstes suchen, um f\u00fcr sich die \nVereinbarkeit von Beruf und Familie ein wenig zu verbes-\nsern. An dem Problem Chemnitz wird aber auch deutlich: \nDie Wiederbesetzung der Stellen der ausgeschiedenen \nMitarbeiter(innen) dauert im Durchschnitt vier Monate. \nVielleicht ist es auch dort notwendig hinzuschauen, ob \nFormalien, die der \u00f6ffentliche Dienst erfordert, nicht \netwas \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen und nicht zu starr ausge-\nlegt werden d\u00fcrfen, um schneller handeln zu k\u00f6nnen. \n\nEs ergibt sich die Frage, ob die derzeitige Stellensituation \nin den einzelnen Landkreisen den Anforderungen gen\u00fcgt, \ndie an den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst gestellt werden. \nIch wei\u00df sehr genau, dass Frau Staatsministerin Orosz auf \ndiese Defizite hingewiesen und dieses Problem auch \ngegen\u00fcber den Landr\u00e4ten und Oberb\u00fcrgermeistern ange-\nsprochen hat. Ich m\u00f6chte hier auch noch einmal die \nVerantwortung der kommunalen Ebene anmahnen. Des-\nhalb wird in unserem Antrag die Fachaufsicht genannt. \nDie Verantwortung zielt eben nicht nur auf die Fachauf-\nsicht, sondern auch auf die Rechtsaufsicht, also auf das \n\n 7024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nInnenministerium. Es ist unbedingt notwendig, dass hier \nein Zusammenspiel stattfindet. \n\nF\u00fcr die Fr\u00fcherkennung von Entwicklungsdefiziten ist es \naus meiner Sicht notwendig, das p\u00e4dagogische Personal \nst\u00e4rker als bisher zur Fr\u00fcherkennung hinzuzuziehen. Wir \nhaben es in unserem Bildungsplan und in der Zusammen-\narbeit mit dem p\u00e4dagogischen Fachpersonal verankert, \ndass Eltern mit Problemen den \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienst einbeziehen. Ich denke, dies ist sinnvoll, wenn \ndadurch notwendige Ma\u00dfnahmen zeitiger eingeleitet \nwerden k\u00f6nnen. Es gibt auch Beispiele daf\u00fcr, dass etwas \nin dieser Richtung stattfindet. In einigen Landkreisen \nfanden bereits Gesundheitskonferenzen statt, in denen \nauch dieses Problem diskutiert wurde \u2013 ein Schritt, den \nich sehr begr\u00fc\u00dfe. \n\nWir haben landesweit die geringen Untersuchungszahlen \nim Kindergarten und in der Schule diskutiert und es hat \nuns nat\u00fcrlich aufhorchen lassen. Ich sagte bereits, das \nSMS ist hierbei nicht unt\u00e4tig geblieben. Die Gesundheits-\n\u00e4mter sind nun angehalten, kurzfristig \u00fcber den Stand der \nUntersuchungen zu berichten. Das Beispiel Chemnitz \nzeigt, dass die 4 %, die ich nannte, eine Steigerung auf \n88 % erfahren haben. Das ist f\u00fcr uns noch nicht ausrei-\nchend. Wir wollen, dass alle Kinder untersucht werden. \nDeshalb haben wir unseren \u00c4nderungsantrag eingereicht, \nder \u00fcber das, was die FDP-Fraktion beantragt hat, hinaus-\ngeht, um noch einige Instrumente mehr zu haben, um \nVerbesserungen zu erzielen. \n\nDer Antrag der Linksfraktion ist insoweit etwas proble-\nmatisch, als er \u2013 wie immer \u2013 nur nach der staatlichen \nEbene ruft; die kommunale Ebene ist hier nat\u00fcrlich auch \nsehr gefragt. \n\nWas Ihren 3. Punkt angeht: Wir k\u00f6nnen sicher nicht allen \nbefehlen, Untersuchungen wahrzunehmen. Das wird nicht \ngehen. Es wird immer auch ein St\u00fcck Entscheidungsfrei-\nheit bei den Eltern bleiben. \n\nInsofern m\u00fcssen wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, ich kann mich kurz fassen, \ndenn ich bin auf das Thema \u00d6ffentlicher Gesundheits-\ndienst und Kinder\u00e4rztemangel bereits heute Morgen in \nmeinem Beitrag zur Aktuellen Debatte eingegangen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal \u2013 insbesondere nach dem, was \nmeine Vorrednerin sagte \u2013 auf das Problem des l\u00e4ndlichen \nRaumes eingehen. Frau Kollegin Schwarz sprach davon, \ndass dieses Problem bereits in St\u00e4dten wie Chemnitz \nherrscht. Aber es herrscht nat\u00fcrlich noch viel st\u00e4rker in \nden l\u00e4ndlichen Gegenden, die von manchen nur noch als \nEntleerungsr\u00e4ume gesehen werden. Dort ist es der kom-\nmunalen Ebene wirklich kaum noch m\u00f6glich, jemanden \nzu finden. \n\nIch muss noch einmal auf die Ausschreibung des Land-\nratsamtes S\u00e4chsische Schweiz eingehen. Ich hatte heute \nMorgen schon von der \u00fcbertariflichen Bezahlung und von \nder Ausschreibung deutschlandweit, in der Republik \n\u00d6sterreich und in der Tschechischen Republik gespro-\nchen. Aber es geht so weit, dass mehrere Fachrichtungen \nm\u00f6glich sind \u2013 nicht nur die P\u00e4diatrie, sondern es werden \nauch der Facharzt f\u00fcr \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst und \nder Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin als m\u00f6glich angese-\nhen. Es wird Hilfe bei der Wohnungssuche sowie Hilfe \nbei Weiterbildungsma\u00dfnahmen angeboten. All das f\u00fchrt \naber nicht dazu, dass \u2013 der l\u00e4ndliche Raum ist noch nicht \neinmal so l\u00e4ndlich, denn Pirna ist noch gar nicht so weit \nvon der Metropole Dresden entfernt \u2013 es m\u00f6glich ist, im \nMoment einen geeigneten Bewerber zu finden, und dies \nsollte die Legislative zum Nachdenken bringen. \n\nIch hoffe, dass dies mit dem Antrag der Koalition bereits \ngeschehen ist. Wir werden ihn auch unterst\u00fctzen; aber das \nProblem wird uns ob der Situation gerade im l\u00e4ndlichen \nBereich weiter verfolgen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Frau Herrmann; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Der Antrag schlie\u00dft ja nahtlos an \ndie Aktuelle Debatte von heute Morgen an. Was mich \netwas wundert, ist, dass die Koalition beim Punkt 2, der \nso ungef\u00e4hr hei\u00dft, die Staatsregierung m\u00f6ge f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst werben, nicht aufschreit; \ndenn erstens ist es eine kommunale Aufgabe, dies ist hier \ngesagt worden, und zweitens hat uns Frau Staatsministe-\nrin heute Morgen erz\u00e4hlt, dass sie das bereits tut, dass sie \nalso f\u00fcr diese Punkte werbend durch das Land zieht. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nEs wurde bereits viel dazu gesagt, dass der \u00f6ffentliche \nGesundheitsdienst zu schlecht besetzt ist. Ich erinnere \naber noch einmal an die Debatte, die wir vor einiger Zeit \nzum Impfen gef\u00fchrt haben. Daraus ging sehr deutlich \nhervor, dass immer dann, wenn die entsprechenden \nUntersuchungen stattgefunden haben, die Impfrate stieg. \nEs w\u00e4re also auch unter diesem Gesichtspunkt sehr \nw\u00fcnschenswert, dass alle diese Untersuchungen in ausrei-\nchendem Ma\u00dfe vorgenommen werden. Aber wir haben \ndas Problem, dass wir nicht gen\u00fcgend Bewerber haben. \nDies liegt an dem Thema, das wir heute Morgen behan-\ndelt haben: am \u00c4rztemangel. Aber wie sind diese Stellen \nausgestattet, was Bezahlung, Dienstort, Arbeitszeit usw. \nangeht? Vielleicht gibt es da noch eine M\u00f6glichkeit zu \nreagieren. \n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, da wir der \nMeinung sind, dass es eines Gesamtkonzeptes bedarf, in \ndas alle einbezogen sind und das auch zu dem f\u00fchren \nkann, was die Koalition mit ihrem 3. Punkt erreichen will, \nn\u00e4mlich dass auch niedergelassene Kinder\u00e4rzte diese \n\n 7025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nUntersuchungen unter bestimmten Umst\u00e4nden durchf\u00fch-\nren k\u00f6nnen. \n\nMit dem Antrag der Linksfraktion habe ich zwei Schwie-\nrigkeiten: Wenn da steht, berufsbegleitend auszubilden, \nfrage ich mich: Auf wen zielt diese Forderung, berufsbe-\ngleitend auszubilden? Ich nehme an, dass \u00fcberhaupt \nniemand da ist, den man berufsbegleitend ausbilden kann. \nDas ist ja gerade das Problem. \n\nWenn Sie in Punkt 3 geschrieben h\u00e4tten \u201eVoraussetzungen \nschaffen\u201c, dann w\u00e4re ich bei Ihnen gewesen. Wenn dort \naber steht \u201eSorge daf\u00fcr tragen\u201c, dann bin ich schon der \nMeinung, dass die Sorge bei den Eltern liegt und diese \nsie, bitte sch\u00f6n, auch wahrnehmen sollten. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDeshalb w\u00fcrden wir punktweise Abstimmung beantragen. \nUnser Punkt deckt sich mit Punkt 3 der Koalition. Weiter \ndenke ich, man k\u00f6nnte in der Ausbildung noch etwas \nmehr tun, um diesem Mangel entgegenzutreten. Wir \nk\u00f6nnen dem Koalitionsantrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke, Frau  \nHerrmann. \u2013 Das war die erste Runde. Gibt es Bedarf \nnach einer weiteren Runde? \u2013 Dies kann ich nicht sehen. \nIch bitte deshalb die \u201eMutation\u201c von Frau Orosz, das \nWort zu nehmen. Herr Staatsminister Flath, ich hoffe, Sie \nverzeihen mir. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Dar\u00fcber \nm\u00fcssen wir noch einmal nachdenken. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Nat\u00fcrlich vertrete ich Frau Kolle-\ngin Orosz, und ich denke, in Anbetracht ihrer sehr aus-\nf\u00fchrlichen Stellungnahme in der heutigen Aktuellen \nDebatte sowie der Aussagen von Frau Nicolaus und Frau \nDr. Schwarz kann ich mir, wenn sich der Protest in \nGrenzen h\u00e4lt, erlauben, die Rede von Frau Orosz zu \nProtokoll zu geben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich kann keinen \nProtest erkennen. \n\nJetzt kommt das Schlusswort. Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst \nf\u00fcr die sachliche und sehr gute Debatte bedanken. Ich \nglaube, sie hat sich wohltuend von einem Teil der Debatte \nam heutigen Morgen abgehoben. Uns allen ist, glaube ich, \nbewusst, wo die Probleme liegen. Wir alle wissen, dass es \nnotwendig ist, schnell L\u00fccken zu schlie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf Frau Lauterbach eingehen. Sie hat \nbem\u00e4ngelt, dass es in diesem Antrag keine verbindlichen \nForderungen gibt. Die verbindlichen Forderungen stehen \naber ganz woanders. Sie stehen im Gesetz. Das ist gesetz-\nlich vorgeschrieben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGesetze m\u00fcssen umgesetzt werden. Es ist Sache der \nRegierung, dem Willen des Gesetzgebers zu folgen. Da \nbrauche ich keine h\u00f6here Verbindlichkeit. Das ist die \nh\u00f6chste Verbindlichkeit, die wir haben k\u00f6nnen. \n\nGestatten Sie mir, gleich noch auf Ihren \u00c4nderungsantrag \neinzugehen. Sie fordern bis zum 31. Dezember einen \nMa\u00dfnahmenkatalog. Ich glaube, meine Damen und \nHerren, wir brauchen nicht weitere Ma\u00dfnahmenkataloge; \nwir brauchen Ma\u00dfnahmen, wir brauchen Handlungen \ngemeinsam mit den Kommunen, um die M\u00e4ngel abzustel-\nlen. Weitere Papiere helfen in der Sache nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nFrau Herrmann hat zu Recht auf einen Punkt hingewie-\nsen. Das ist Ihr 3. Punkt, in dem Sie fordern, daf\u00fcr Sorge \nzu tragen, dass festgestellte Sprach- und motorische \nSt\u00f6rungen anschlie\u00dfend weiter behandelt werden. Zu-\nn\u00e4chst einmal ist das aus meiner Sicht eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit. Ich frage mich aber, wie die Regierung \ndaf\u00fcr Sorge tragen kann. Wenn Eltern sich entscheiden, \nmit ihrem Kind nicht zum Arzt zu gehen, was soll dann \ngeschehen? Soll die Sozialministerin die Kinder pers\u00f6n-\nlich an die H\u00e4nde nehmen und den Arzt aufsuchen? Ich \nglaube, das ist illusorisch. Ich glaube aber auch, dass die \nEltern verantwortlich genug sind, dass sie, wenn sie \nentdecken, dass es Defizite gibt, mit ihrem Kind zu dem \nentsprechenden Facharzt gehen. Ich glaube nicht, dass wir \ndie Eltern entm\u00fcndigen sollten. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, wir werden \u2013 das hatte ich \nschon angek\u00fcndigt \u2013 dem \u00c4nderungsantrag der Koalition \nzustimmen. Ich m\u00f6chte nur noch erg\u00e4nzen, dass wir \nnat\u00fcrlich voraussetzen, dass auch bei Einbeziehung \nniedergelassener \u00c4rzte die gleichen Qualit\u00e4tsstandards \ngelten m\u00fcssen. Klar ist auch, dass wir diese \u00c4rzte nicht \nverpflichten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen attraktive Rahmenbe-\ndingungen schaffen, damit sie das tun. Ich hoffe, dass die \nZahlen, wenn wir das n\u00e4chste Mal dar\u00fcber diskutieren, \ndeutlich erfreulicher aussehen als die, die wir derzeit noch \nhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar das Schlusswort. \n\nEs gibt drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich hatte w\u00e4hrend der \nDebatte den Eindruck, dass die \u00c4nderungsantr\u00e4ge von \n\n 7026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nden Fraktionen schon eingebracht worden sind. Wider-\nspricht dem jemand? \u2013 Frau Lauterbach, Sie m\u00f6chten \nIhren \u00c4nderungsantrag noch einmal begr\u00fcnden. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ich w\u00fcrde gern \neine Ver\u00e4nderung vortragen. In Punkt 3 w\u00fcrden wir die \nvon Frau Herrmann vorgeschlagene Formulierung \u201e... \nVoraussetzungen zu schaffen, dass festgestellte Sprachst\u00f6-\nrungen ...\u201c \u00fcbernehmen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass wir das \nvorschlagen, weil die \u00c4rzte sehr z\u00f6gerlich Rezepte f\u00fcr \nLogop\u00e4den und Ergotherapeuten verschreiben. Deswegen \nwird dieser Antrag eingebracht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Ich \nhabe das notiert. \n\nGibt es daraufhin noch einmal Aussprachebedarf seitens \nder anderen Fraktionen? \u2013 Dann k\u00f6nnen wir so verfahren. \n\nWir haben also drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wir beginnen mit \nder Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE, Drucksache 4/9296. Dort wird das Anf\u00fcgen \neines Punktes 3 begehrt. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Ent-\nhaltungen und einigen Jastimmen ist dieser \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion auf. Es \ngibt das Begehren nach punktweiser Abstimmung. K\u00f6n-\nnen wir die Punkte 1 und 2 zusammenfassen, \nFrau Lauterbach? \u2013 Jawohl. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Alle drei einzeln!) \n\n\u2013 Alle drei einzeln. Dann machen wir das so. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/9312. Wir haben drei Punkte. Wir beginnen \nmit dem Punkt 1. Wer stimmt ihm zu? \u2013 Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Enthaltungen \nund einigen Pro-Stimmen ist der Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 2. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Ein \u00e4hnliches Abstimmungsverhalten wie \nsoeben und damit abgelehnt. \n\nPunkt 3 mit einer kleinen Ver\u00e4nderung. Statt \u201eSorge daf\u00fcr \nzu tragen\u201c hei\u00dft es jetzt \u201eVoraussetzungen zu schaffen\u201c. \nWer stimmt dem Punkt 3 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es hat sich im Abstimmungsverhalten \nnichts Wesentliches ge\u00e4ndert. Auch Punkt 3 ist abgelehnt \nund somit der gesamte \u00c4nderungsantrag. \n\nDer dritte \u00c4nderungsantrag ist ein Antrag der Fraktionen \nvon CDU und SPD, Drucksache 4/9335. Dieser Antrag \nbegehrt eine komplette Neufassung des Antrages der \nFDP-Fraktion. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. \n\nHerr Herbst, Sie m\u00f6chten eine Erkl\u00e4rung dazu abgeben. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte ganz kurz f\u00fcr das \nProtokoll bemerken, dass es sich nicht um eine komplette \nNeufassung handelt. Die Punkte 1 und 2 wurden wort-\nw\u00f6rtlich \u00fcbernommen. Nur Punkt 3 wurde von der Koali-\ntion erg\u00e4nzt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr das Protokoll \ngenehmigt, alles klar. \n\nDamit ist der Originalantrag logischerweise hinf\u00e4llig und \ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wir kommen \njetzt in gewisser Hinsicht zum zweiten Teil der Aktuellen \nDebatte von heute Morgen. \n\nSie fordern mit Ihrem Antrag, Untersuchungsl\u00fccken in \nKitas und Schulen zu schlie\u00dfen und den Kinder- und \nJugend\u00e4rztlichen Dienst zu st\u00e4rken. Ich freue mich \u00fcber \ndie Aufmerksamkeit f\u00fcr dieses Thema, weil es an das, \nwas heute Morgen gesagt wurde, anschlie\u00dft. Denn wie \nbereits gesagt: Wir brauchen eine gute p\u00e4diatrische \nVersorgung in Sachsen, und das schlie\u00dft die Arbeit des \nKinder- und Jugend\u00e4rztlichen Dienstes ein.  \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es ein beispielhaftes System von \ninsgesamt vier Untersuchungen f\u00fcr Kinder \u2013 zwei vor und \nzwei nach Schuleintritt. Diese gesetzlich vorgeschriebe-\nnen Untersuchungen sind vom Kinder- und Jugend\u00e4rztli-\nchen Dienst des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes (\u00d6GD) \ndurchzuf\u00fchren. \n\nNur im Ausnahmefall werden sie durch nicht dem \u00d6GD \nangeh\u00f6rende \u00c4rzte durchgef\u00fchrt. Daf\u00fcr sieht das Gesetz \nnach \u00a7 7 Abs. 2 Satz 2 S\u00e4chsKitaG die M\u00f6glichkeit vor, \n\nf\u00fcr die Untersuchungen in Kindertageseinrichtungen \nniedergelassene oder klinisch t\u00e4tige \u00c4rzte zu beauftragen. \n\nBei den Schuluntersuchungen der Klassenstufen 2 oder 3 \nund 6 entscheiden gem\u00e4\u00df \u00a7 26a Abs. 6 SchulG die Eltern, \nob sie die Untersuchung ihres Kindes durch die Kinder- \nund Jugend\u00e4rzte des \u00d6GD oder durch ihren Hausarzt \ndurchf\u00fchren lassen. Die Untersuchungen durch niederge-\nlassene \u00c4rzte m\u00fcssen in jedem Fall den Vorgaben bzw. \nStandards entsprechen, die f\u00fcr die Kinder- und Jugend\u00e4rz-\nte des \u00d6GD gelten. \n\nMehrmals im Jahr finden f\u00fcr alle Kinder- und Jugend\u00e4rzte \ndes \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes in Sachsen zentrale \nund regionale Fortbildungsveranstaltungen statt. Dabei \nnehmen sowohl die Qualit\u00e4tssicherung bei der Durchf\u00fch-\nrung der Untersuchungen als auch die Qualit\u00e4tssicherung \nder Datenerhebung und -dokumentation zentrale Pl\u00e4tze \nein. \n\nAber eines ist auch klar: Wir k\u00f6nnen noch so sinnvolle \nund angemessene Untersuchungsinhalte zum Beispiel im \nKita-Bereich festschreiben \u2013 wenn es nicht gelingt, daf\u00fcr \n\n 7027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nausreichend Personal vorzuhalten, bleibt unser guter \ninhaltlicher Ansatz Makulatur. \n\nNeben dem fachlich fundierten Vorgehen der \u00c4rzte und \ndes medizinischen Assistenzpersonals muss die Erf\u00fcllung \nder Untersuchungsaufgaben nach dem Gesetz sicherge-\nstellt werden. Das ist in einigen Kommunen bis jetzt nur \nbedingt gelungen. \n\nNehmen wir die Untersuchungen im Kindergarten. In \nChemnitz, im Landkreis Chemnitzer Land, im Landkreis \nS\u00e4chsische Schweiz, im Landkreis Bautzen und im \nLandkreis Torgau-Oschatz konnte mehr als der H\u00e4lfte \naller Kinder kein entsprechendes Untersuchungsangebot \nunterbreitet werden, und zwar wegen Personalmangels, \nund das \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg. \n\nFrau Staatsministerin Orosz hat bereits im Februar 2006 \nin einem Schreiben bei den betreffenden St\u00e4dten und \nLandkreisen nach den Ursachen f\u00fcr die Untersuchungs-\nausf\u00e4lle gefragt und um praktikable und nachhaltige \nL\u00f6sungen gebeten.  \n\nDar\u00fcber hinaus hat Frau Staatsministerin Orosz En-\nde 2006 an einer Fortbildungsveranstaltung der s\u00e4chsi-\nschen Kinder- und Jugend\u00e4rzte teilgenommen, um mit \nden \u00c4rzten direkt ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Damals hat \nsie zugesagt, sich pers\u00f6nlich f\u00fcr L\u00f6sungen zu verwenden. \nHeute kann erfreulicherweise \u00fcber erste Teilerfolge \nberichtet werden.  \n\nSeit Jahresbeginn wurden mit den Oberb\u00fcrgermeistern \nund Landr\u00e4ten der betreffenden Kommunen pers\u00f6nliche \nGespr\u00e4che gef\u00fchrt. Daraufhin wurde in den Landkreisen \nBautzen und Torgau-Oschatz die personelle Besetzung \ndes Kinder- und Jugend\u00e4rztlichen Dienstes bedarfsgem\u00e4\u00df \nangepasst. \n\nIn Chemnitz und dem Landkreis Chemnitzer Land arbei-\ntet man derzeit an L\u00f6sungen, um zumindest im kommen-\nden Schuljahr alle Untersuchungen abzusichern. \n\nIm Landkreis S\u00e4chsische Schweiz, der im vorliegenden \nAntrag konkret erw\u00e4hnt wird, laufen gemeinsam mit der \nUni Dresden entsprechende intensive Bem\u00fchungen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die Staatsregierung den Fortgang \nweiterhin mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit verfolgen. Denn es \nliegt nicht nur im Interesse des Staates, sondern auch der \nKommunen, fl\u00e4chendeckende Untersuchungen im Vor-\nschul- und Schulbereich zu gew\u00e4hrleisten. Das \u00f6ffentliche \nInteresse tr\u00e4gt dazu bei, f\u00fcr das Thema zu sensibilisieren. \nAber jetzt ist erst einmal die kommunale Politik am Zuge. \n\nKindeswohl geht alle an \u2013 nicht nur die Eltern, die \u00c4rzte, \ndie Erzieher und die Lehrer. Das Kindeswohl steht auch \nganz vorn auf den Priorit\u00e4tenlisten der Kommunal- und \nL\u00e4nderpolitiker. Das muss st\u00e4rker als bisher sichtbar \nwerden \u2013 auch durch die Bereitstellung von Kinder- und \nJugend\u00e4rztlichem Personal und von Assistenzpersonal vor \nOrt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKonsequenter Klimaschutz \u2013 Keine weiteren Privilegien f\u00fcr die Braunkohle \nDrucksache 4/9232, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir verfahren nach der bekannten Reihenfolge. Nat\u00fcrlich \nbeginnt die einreichende Fraktion. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Vor 14 Tagen hat der \nDeutsche Bundestag das Gesetz \u00fcber den CO2-\nEmissionshandel in der Handelsperiode 2008 bis 2012 \nverabschiedet. Morgen steht dieses Gesetz unter Tages-\nordnungspunkt 66 auf der Tagesordnung des Bundesrates. \nDa beginnt das Land Sachsen ins Spiel zu kommen. \n\nDas Gesetz wurde im Bundestag mit der Mehrheit der \nKoalition und gegen die Stimmen der s\u00e4chsischen Lan-\ndesgruppe der CDU verabschiedet. Die CDU-Landes-\ngruppe liegt also auf Milbradt\u2019scher Linie. Das ist viel-\nleicht auch verst\u00e4ndlich. Aber es ist klimasch\u00e4dlich, dass \ndie CDU-Landesgruppe im Bundestag so abstimmt. Es \ngeht n\u00e4mlich hier um weitere Privilegien f\u00fcr die Braun-\nkohle. Wir reden nicht davon, dass die Braunkohle nicht \nschon Privilegien h\u00e4tte. Die hat sie sowieso, auch nach \ndem Gesetz, das der Bundestag verabschiedet hat. Es geht \ndarum, noch einmal Privilegien draufzusatteln. Das kann \nja wohl nicht wahr sein. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Milbradt und Herr Staatsminis-\nter Jurk wollen also erreichen, dass Vattenfall noch einmal \neinen Aufschlag von ungef\u00e4hr 26 % f\u00fcr die Braunkohle \nobendrauf bekommt. Man fragt sich langsam: Wozu soll \ndas eigentlich alles gut sein? \n\nDer Gegenwert von mehr als 200 Millionen Euro ist hier \nin der Debatte. Wenn Sie das insgesamt betrachten wol-\nlen, sind es mehr als 1 Milliarde Euro, die als indirekte \nSubvention \u00fcber den Zertifikatenhandel hier zur Debatte \nstehen. Warum, bitte sch\u00f6n, muss Vattenfall \u00fcber mehrere \nJahre mit 1,2 Milliarden Euro indirekt subventioniert \nwerden? Das soll mir einmal einer erkl\u00e4ren. Es ist ein \nGeschenk zulasten des Klimaschutzes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nEs ist ein Geschenk, mit dem Sie die zaghaften Bem\u00fc-\nhungen von Frau Merkel beim Klimaschutz konterkarie-\nren. Es ist ein Geschenk, das ausschlie\u00dflich dem Profit \nvon Vattenfall dient. \n\nDer Konzern hat nach der Verabschiedung des Gesetzes \nim Bundestag zwar pflichtgem\u00e4\u00df gest\u00f6hnt, aber gleichzei-\n\n 7028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ntig betont, am Neubau in Boxberg festhalten zu wollen. \nVattenfall wird folglich auch unter den Bedingungen, die \njetzt im Bundestag verabschiedet worden sind, weiterhin \nviel Geld mit der Verstromung der Braunkohle verdienen. \nBraunkohle ist ja auch ein sehr billiger Energietr\u00e4ger. \nBraunkohle ist aber deshalb so konkurrenzlos g\u00fcnstig, \nweil die Folgekosten der CO2-Emissionen nicht ein-\ngepreist werden, sondern von der ganzen Welt und den \nVolkswirtschaften zu tragen sind. \n\nDie Gewinne von Vattenfall \u2013 \u00fcbrigens im letzten Jahr \nallein 1,3 Milliarden Euro vor Steuern \u2013 werden privati-\nsiert, die Folgen des Klimawandels wollen Sie von den \nKohleparteien der Allgemeinheit aufb\u00fcrden. Daran wird \nauch das im Bundestag verabschiedete Gesetz nicht viel \n\u00e4ndern. Es ist auch ein schlechtes Gesetz, aber jedenfalls \nnicht so schlecht wie das, was jetzt die Herren Milbradt \nund Jurk hier verbrechen wollen. \n\nBei der Vorlage des Energieprogramms haben sich die \nbeiden Herren noch ein medienwirksames Scheingefecht \ngeliefert. Jetzt aber ist zu erkennen, dass diese Auseinan-\ndersetzung allein der parteipolitischen Profilierung diente. \n\nHerr Staatsminister Jurk glaubt wirklich, er k\u00f6nne die \nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler f\u00fcr dumm verkaufen, ein paar \nrhetorische Luftnummern beschreiben und so tun, als ob \ner in der Energiepolitik mit der CDU einen Konflikt habe. \nDas ist eine Vort\u00e4uschung falscher Tatsachen, denn wenn \nes um die harten Fakten geht, l\u00e4sst er sich in seinem \nLobbyismus f\u00fcr die Kohle nicht \u00fcbertreffen. Herr Jurk \nscheut sich nicht einmal vor einem Konflikt mit \nHerrn Gabriel. Das spricht schon fast wieder f\u00fcr Herrn \nJurk. Aber die SPD-Landesgruppe ist Herrn Jurk in \nseinem innerpolitischen Crashkurs im Bundesrat nur zu \nTeilen gefolgt. Ich sage Ihnen: Mit dieser Art von Klima-\npolitik \u2013 \u201eVon Montag bis Donnerstag bin ich ein Freund \nder erneuerbaren Energien und schicke auch \nHerrn Gerlach vor und am Freitag im Bundesrat verteidi-\nge ich Milliardensubventionen f\u00fcr die Braunkohle\u201c \u2013  \nwird Herr Jurk maximal in Wei\u00dfkei\u00dfel erfolgreich sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nVielleicht erinnern wir uns noch einmal daran, was vor \n17 Jahren gewesen ist: Die Struktur der Energieversorger \nhier in Sachsen wie im gesamten Osten ist eigentlich eine \nAltlast aus dem Einigungsvertrag. Damals wurde den \nwestdeutschen Monopolen die gesamte Energieversor-\ngung \u00fcbertragen. 156 St\u00e4dte wagten damals den Aufstand \nund haben dagegen vor dem Bundesverfassungsgericht \ngeklagt. W\u00e4re es nach der CDU gegangen, h\u00e4tten wir \nheute in keinem der neuen Bundesl\u00e4nder auch nur ein \neinziges Stadtwerk. \n\nSchon damals war das Problem des Treibhauseffekts \nbekannt. Von 1987 bis 1990 tagte eine Enquetekommissi-\non des Deutschen Bundestages \u201eVorsorge zum Schutz der \nErdatmosph\u00e4re\u201c, und neben FCKW war damals auch \nschon von CO2-Emissionen die Rede. Trotzdem hat man \ndie gesamten alarmierenden Fakten ignoriert und die \n\nEnergieversorgung in den neuen L\u00e4ndern einseitig auf \nBraunkohle ausgerichtet. Wo immer es ging, wurde die \nEigenstromerzeugung in umweltfreundlichen Blockheiz-\nkraftwerken verhindert. \n\nSchon damals haben also die verantwortlichen Politiker \nauf der ganzen Linie versagt, weil sie trotz besseren \nWissens dem CO2-reichsten Energietr\u00e4ger, der Braunkoh-\nle, den Vorzug vor allen Alternativen gegeben haben. \n\u00c4hnlich wie in D\u00e4nemark k\u00f6nnten wir heute in Sachsen \nbereits 50 % des Stroms in Blockheizkraftwerken erzeu-\ngen, wenn es die Politik gewollt h\u00e4tte. Insbesondere die \nCDU hier in Sachsen kann sich 20 Jahre nach Einsetzung \nder ersten Klima-Enquetekommission im Bundestag \ndarauf berufen, alle Warnungen in den Wind geschlagen \nzu haben. \n\nDas letzte Jahr in Deutschland war mit einer Temperatur-\ndifferenz von gigantischen 3 Grad \u00fcber dem langj\u00e4hrigen \nMittel das w\u00e4rmste Jahr seit Beginn der Aufzeichnungen \nvor \u00fcber 100 Jahren. Die derzeitige Erw\u00e4rmung geht \nzur\u00fcck auf Treibhausgasemissionen um das Jahr 1980 \nherum. Circa 30 Jahre dauert es also, bis diese CO2-\nEmissionen klimawirksam hier von uns aufgenommen \nwerden. Das hei\u00dft, die Bremsspur der Natur betr\u00e4gt \nJahrzehnte. Wer das bisschen, was jetzt passiert, schon f\u00fcr \nden Klimawandel h\u00e4lt, irrt also gewaltig. \u2013 Die meisten \nvon Ihnen werden die n\u00e4chsten 30 Jahre noch erleben. \nWir sehen uns also alle wieder. \u2013 Dabei ist es f\u00fcr den \nKlimawandel v\u00f6llig irrelevant, dass hier in Sachsen \ninzwischen der Sozialismus \u00fcberwunden ist und allein \ndadurch schon ein paar Dreckschleudern geschlossen \nworden sind. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWichtig ist doch als Ma\u00dfstab die Zukunft und da macht \nman hier in Sachsen eigentlich so weiter wie weiland in \nder DDR. Das kann ich nat\u00fcrlich nicht guthei\u00dfen. Das \nbrauche ich Ihnen nicht zu sagen. \n\nDas Ziel, das den Klimawandel betrifft, hei\u00dft, dass wir \nversuchen wollen, unter 2 Grad Erderw\u00e4rmung zu blei-\nben. Das ist schon eine gro\u00dfe Anstrengung in einem \nkurzen Zeitfenster. Ich habe gerade von der Bremsspur \nder Natur gesprochen, die sich \u00fcber mehrere Jahrzehnte \nhinzieht. Wir haben vielleicht 15 Jahre, um gegenzusteu-\nern. Das ist nicht viel in diesen Zeitabl\u00e4ufen. Wenn man \ndie Erderw\u00e4rmung begrenzen m\u00f6chte, dann muss man \nsich eben jetzt auch anstrengen und nicht morgen im \nBundesrat versuchen, noch einmal Privilegien f\u00fcr die \nBraunkohle herauszuschlagen; denn Vattenfall wird \ndaraufhin weiter investieren, und diese Investitionen \nlaufen \u00fcber Jahrzehnte. Das hei\u00dft, Sachsen wird \u00fcber \nJahrzehnte seine Energie weiter auf die falsche Art und \nWeise \u2013 klimaunfreundlich \u2013 erzeugen. \n\nVon unserem Ministerpr\u00e4sidenten h\u00f6rt man immer: Wenn \nwir keine Kohlenkraftwerke bauen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden \ndas eben andere tun. \u2013 Gerade das Gegenteil ist richtig: \nWenn die Industrienationen, die den Klimawandel ausge-\nl\u00f6st haben und die \u00fcber die wirtschaftlichen und techni-\n\n 7029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nschen M\u00f6glichkeiten einer aktiven Klimapolitik verf\u00fcgen, \nbeim Klimaschutz nicht vorangehen, werden ihnen die \nSchwellenl\u00e4nder nicht folgen. Der Ministerpr\u00e4sident war \nin der letzten Woche in China. Pro Kopf emittieren die \nChinesen derzeit 4 Tonnen CO2 im Jahr. Warum soll \nChina CO2 einsparen, fragen die Chinesen, wenn in \nSachsen diese Emissionen mit einem Aussto\u00df von \u00fcber \n13 Tonnen pro Kopf weiter nach oben geschraubt wer-\nden? \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich:  \nDas ist doch Quatsch!) \n\nHaben wir in Sachsen mehr Rechte als die Chinesen, die \nAtmosph\u00e4re zu verschmutzen? \n\n(Horst Rasch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWir haben uns dieses Recht in der Vergangenheit auf \nKosten der Menschheit einfach genommen. Im Zeitalter \nder globalen Klimapolitik geht das so nicht weiter. F\u00fcr \nalle muss das gleiche Recht gelten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Hermenau, da Sie gerade \nSachsen mit China in Verbindung bringen, an Sie die \nFrage: Kennen Sie die Relation der Wirkungsgrade von \nKraftwerksneubauten auf Braunkohlenbasis in Sachsen \nund in China? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich habe China selbst \nbesucht und kann Ihnen schon allein durch den Nasentest \nbest\u00e4tigen, dass der Wirkungsgrad dort erheblich schlech-\nter ist als der hier in Sachsen. Ich habe mich an die DDR \nzur\u00fcckerinnert, als ich die Ger\u00fcche in Shanghai wahrge-\nnommen habe. Das ist nicht die Frage. \n\nHorst Rasch, CDU: Darf ich Ihnen eine zweite Frage \nstellen? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Halten Sie es insofern f\u00fcr w\u00fcn-\nschenswert, dass energieaufwendige Produktionen, wie \nzum Beispiel Gie\u00dfereien oder \u00c4hnliches, nach China \nabwandern, weil bei uns die Produktionskosten aufgrund \nder Energiekosten zu hoch sind? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich gehe nicht davon aus, \ndass die Energiekosten hier in Deutschland so hoch sein \nm\u00fcssen, wenn man sich besinnt und zum Beispiel damit \nbeginnt, Energieeffizienz in der Wirtschaft wirklich mal \nauszuprobieren. Diese Dinge werden nicht in Angriff \ngenommen, jedenfalls nicht ausreichend. \n\nEs geht nicht darum, Herr Rasch, Energie um jeden \nsubventionierten Preis zu produzieren, um damit die \nIndustrie hier zu halten. Es geht darum, der Industrie \ndabei behilflich zu sein, die Produktionsverfahren so \numzustellen, dass sie weniger Energie verbrauchen. So \neinfach ist das. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. \u2013 F\u00fcr die CDU Herr Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Unter der \u00dcberschrift, \nsich f\u00fcr Klimaschutz zu engagieren, legt die antragstel-\nlende Fraktion eine Beschlussempfehlung vor, die in ihrer \nverbalen Fassung ein ernsthaftes Anliegen nicht behan-\ndeln, sondern diskreditieren will. Die Diktion dieses \nAntrags kann man nur entschieden zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIndem die Staatsregierung gemeinsam mit den Koalitions-\nfraktionen kontinuierlich bem\u00fcht war und ist, eine ausge-\nwogene und zukunftsf\u00e4hige Strategie zwischen Beitr\u00e4gen \nzum Klimaschutz und notwendigen wirtschaftpolitischen \nund sozialen Entscheidungen zu treffen, indem sie das tut, \nFrau Kollegin Hermenau, schadet sie nicht dem nationa-\nlen und internationalen Ansehen des Freistaates, wie Sie \nbehaupten \u2013 oder man m\u00fcsste eigentlich sagen, wie Sie \nverunglimpfend behaupten \u2013, nein, sie setzte sich in \ndiesem Spannungsfeld nach unserer Auffassung in der \nVergangenheit \u2013 und nach den bekannten Strategien wird \ndas auch in der Zukunft der Fall sein \u2013 weitblickend auf \ndiesem Feld ein, ob Ihnen das nun gef\u00e4llt oder nicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die vom \nDeutschen Bundestag am 22. Juni beschlossene deutliche \nBenachteiligung des subventionsfreien Energietr\u00e4gers \nBraunkohle stellt ein Problem \u2013 das festzustellen, darauf \nlege ich Wert \u2013 mehrerer deutscher Bundesl\u00e4nder dar, es \nist kein ausschlie\u00dflich s\u00e4chsisches Problem. Deshalb wird \nsich auch der Freistaat Sachsen alle Handlungsoptionen \noffenhalten, und dazu geh\u00f6rt die Anrufung des Vermitt-\nlungsausschusses als letzte M\u00f6glichkeit, die Schieflage \ndes Zuteilungsgesetzes 2012 zu korrigieren. Der S\u00e4chsi-\nsche Landtag sollte eine solche Haltung der Staatsregie-\nrung mehrheitlich unterst\u00fctzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKeiner bestreitet, dass die Braunkohle im Vergleich zu \nanderen Energietr\u00e4gern den h\u00f6chsten Anteil an CO2-\nAussto\u00df pro Kilowattstunde besitzt, sodass ihre Zukunft \nmit Blick auf die Minderung des Aussto\u00dfes von Treib-\nhausgasen durchaus nicht unkritisch ist. Aber, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, Klimaschutz ist kein \nFreibrief f\u00fcr Torheiten oder \u00e4hnlich genannte Aktionen, \nund der kurz- und mittelfristige Ausstieg von Gewinnung \nund Verstromung der mitteldeutschen und Lausitzer \nBraunkohle w\u00e4re eine Torheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsofern hat eine solche Forderung auch nichts mit dem \nLeitbild der Nachhaltigkeit zu tun, das m\u00f6glicherweise \nvon den Fraktionen noch \u00fcbereinstimmend gesehen wird. \nDieses Leitbild beschreibt n\u00e4mlich die gleichwertige \n\n 7030\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nBehandlung \u00f6kologischer, wirtschaftlicher und sozialer \nAspekte im gesellschaftlichen Handeln. Damit wir uns \nnicht falsch verstehen: Die \u00f6kologische Bedenklichkeit \nder Braunkohlenkraftwerke hinsichtlich ihres CO2-\nAussto\u00dfes wird ja, wie schon angedeutet, gesehen und \nanerkannt. Aber wenn es f\u00fcr die Sicherung des Energie-\nbedarfs aus mehreren Quellen noch keine oder gar keine \nGrundlastsicherheit gibt, dann f\u00fchrt an der Braunkohle im \nEnergiemix kein Weg vorbei. Das schlie\u00dft ja nicht aus, \ndass die h\u00f6heren Emissionswerte auf andere Weise \nkompensiert werden m\u00fcssen. Dazu gibt es bereits klare \nZiele. \n\nInsofern muss man zur Kenntnis nehmen, dass die Vatten-\nfall AG \u2013 wenn wir einmal im s\u00e4chsischen Bereich \nbleiben \u2013 durchaus ernsthafte Anstrengungen unternimmt, \num den Wirkungsgrad ihrer Kraftwerke weiter zu erh\u00f6hen \nund gleichzeitig die Emissionsrate zu senken. Diese \nAnstrengungen sind dem \u2013 durchaus zugestanden \u2013 gut \nverdienenden Unternehmen aktuell 200 Millionen Euro \nwert. Technologische Innovationen sind die Kohlenverga-\nsung mit nachgeschaltetem GuD-Prozess, die spezielle \nKohlentrocknung oder gar die Arbeiten an der Praxisreife \nder Oxyfuel-Technik, also die Zugabe von reinem Sauer-\nstoff zur Abtrennung des Kohlendioxids, was auf diese \nWeise herausgefiltert, verfl\u00fcssigt und deponiert werden \nkann. Das sind echte Beitr\u00e4ge zur h\u00f6heren Energieausbeu-\nte oder gar zur Reduzierung bzw. v\u00f6lligen Vermeidung \ndes CO2. \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 das will ich an dieser Stelle deutlich \nsagen \u2013 h\u00e4lt es die CDU-Fraktion mit der gemeinsamen \nErkl\u00e4rung, die der Ministerpr\u00e4sident, Prof. Milbradt, mit \nder zust\u00e4ndigen Gewerkschaft und den Arbeitnehmerver-\ntretern von Vattenfall und MIBRAG Ende April dieses \nJahres abgegeben hat. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Braunkohle \nmuss auch in Zukunft als heimischer Energietr\u00e4ger ein \nwesentlicher Bestandteil f\u00fcr eine sichere, saubere und \npreiswerte Energieversorgung sein. Die hohen Investitio-\nnen insbesondere in umweltvertr\u00e4gliche Braunkohlen-\nkraftwerke in den ostdeutschen L\u00e4ndern haben entschei-\ndend dazu beigetragen, dass der CO2-Aussto\u00df in Deutsch-\nland gesenkt werden konnte.\u201c \n\nWelche Schlussfolgerungen, meine Damen und Herren, \nziehen wir nun aus der beschriebenen Lage? In dem \numstrittenen Gesetz zur \u00c4nderung der Rechtsgrundlagen \nzum Emissionshandel im Hinblick auf die Zuteilungsperi-\node 2008 bis 2012 w\u00e4re ein braunkohlenspezifischer \nBenchmark f\u00fcr eine \u00dcbergangsfrist \u2013 sagen wir zehn bis \n15 Jahre \u2013 durchaus m\u00f6glich und sinnvoll gewesen. Die \njetzige Gleichsetzung mit der Steinkohle auf ein Niveau \nvon 750 Gramm Kohlendioxid pro Kilowattstunde be-\nlastet den einzigen subventionsfreien Energietr\u00e4ger, die \nBraunkohle, erheblich und wird wohl auch zu Preisanstie-\ngen f\u00fcr alle Verbraucher, und zwar f\u00fcr Industrie und \nHaushalte, f\u00fchren. Die vom Bundestag beschlossene \nzehnprozentige Steigerung der Volllaststunden f\u00fcr die \nBraunkohlenkraftwerke \u00e4ndert an der beschriebenen \nSituation kaum etwas. \n\nIm Sinne der Gleichwertigkeit aller Nachhaltigkeitskrite-\nrien ist zu ber\u00fccksichtigen, dass in Sachsen und Branden-\nburg im Braunkohlensektor 8 000 Arbeitspl\u00e4tze auf dem \nSpiel stehen \u2013 ein Umstand, f\u00fcr den sich die einbringende \nFraktion offensichtlich nicht interessiert. Die Arbeitneh-\nmer sollten das durchaus wissen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWer die Braunkohle ablehnt, muss erkl\u00e4ren, wie er es aus \nsozialer Hinsicht verantworten will, die Energieversor-\ngung sicherzustellen. Wer n\u00e4mlich Kernenergie ablehnt, \nw\u00e4hrend die erneuerbaren Energien weitgehend noch \nnicht grundlastf\u00e4hig sind, und wer aus der Braunkohle \nm\u00f6glichst sofort aussteigen will, der soll sein Konzept zur \nBefriedigung des eher steigenden als sinkenden Energie-\nbedarfs auf den Tisch legen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAnstatt die Braunkohle \u2013 es wirkt schon ziemlich arrogant \nund konzeptionslos, wie Sie, Frau Hermenau, es formu-\nliert haben \u2013 in dieser Art als den gegenw\u00e4rtig noch \nunverzichtbaren Teil eines Versorgungsmixes zu diskri-\nminieren, sollte die Fraktion der GR\u00dcNEN aufh\u00f6ren, der \nStaatsregierung vorzuschreiben, wie sie die legitimen \nInteressen des Freistaates Sachsen auf der Bundesebene \nwahrnehmen will \u2013 Stichwort: gegebenenfalls Anrufung \ndes Vermittlungsausschusses. Sie sollten endlich eine \nEnergiepolitik mit Augenma\u00df betreiben, das hei\u00dft eine \nEnergiepolitik unter Einbeziehung und Ber\u00fccksichtigung \naller gesellschaftlichen Belange! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer vorliegende Antrag ist dazu kein Beitrag. Ihm kann \ndaher von uns nicht zugestimmt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion \nwird vertreten durch Frau Dr. Runge; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nWas die S\u00e4chsische Staatsregierung im Zusammenhang \nmit der Verabschiedung des neuen Zuteilungsgesetzes f\u00fcr \nCO2-Verschmutzungszertifikate als zentrales klimapoliti-\nsches Vorhaben der Bundesregierung politisch auff\u00fchrt, \nist an billigem Populismus und Lobbyismus f\u00fcr die \nBraunkohlenwirtschaft kaum zu \u00fcberbieten. \n\nStatt sich mit dem ganzen Inhalt dieses Gesetzes zu \nbefassen, greifen Ministerpr\u00e4sident Milbradt, Wirt-\nschaftsminister Jurk und jetzt auch Herr Mannsfeld \nlediglich das Kriterium Benchmark heraus und t\u00f6nen, \ndass f\u00fcr die Braunkohle kein eigener Benchmark f\u00fcr die \nZuteilung von Verschmutzungsrechten im Gesetz enthal-\nten sei. Das stimmt. Damit finde eine Diskriminierung des \nEnergietr\u00e4gers Braunkohle statt, was dem Diskriminie-\nrungsverbot nach EU-Emissionsrichtlinie zuwiderlaufe. \u2013 \nSo vorgetragen von Geert Mackenroth in der Bundesrats-\nsitzung vom Juni. \n\n 7031\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nMackenroth schlug im Bundesrat vor, einen eigenen \nBraunkohlenbenchmark von 950 Gramm CO2 je erzeugter \nKilowattstunde ins Gesetz aufzunehmen. Damit soll \nerreicht werden, dass die Braunkohlenenergieunterneh-\nmen ausreichend mit CO2-Zertifikaten ausgestattet wer-\nden und keine zus\u00e4tzlichen Zertifikate hinzukaufen \nm\u00fcssen. Damit w\u00fcrde aber das Instrument Verknappung \nvon CO2-Zertifikaten und die Unternehmen zur CO2-\nReduktion und zur Modernisierung des Kraftwerkparks \nanzureizen, ja sogar das gesamte Instrument CO2-\nEmissionshandel ad absurdum gef\u00fchrt. Es geht beim \nEmissionshandel um die Grundidee, dass Umweltfolge-\nkosten \u2013 also Klimafolgekosten \u2013 in die Preise f\u00fcr die \nEnergieerzeugung eingespeist werden. \n\nSachsen konnte sich, gemeinsam mit den anderen Braun-\nkohlenl\u00e4ndern, zun\u00e4chst im Bundesrat durchsetzen. Die \nEU-Kommission hat f\u00fcr Deutschland die Gesamtmenge \nan CO2-Verschmutzungsrechten um 57 Millionen Tonnen \npro Jahr gegen\u00fcber der ersten Handelsperiode abgesenkt \nund s\u00e4mtliche von J\u00fcrgen Trittin zu verantwortenden \nAusnahmeregelungen, Frau Hermenau, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr Braunkohlenkraftwerke wurden diese \nAusnahmeregelungen von Trittin eingef\u00fchrt, wodurch sie \nvon CO2-Reduktion entlastet wurden \u2013 aufgehoben. Das \nwar die EU-Kommission. \n\nIch denke, Herr Lichdi und Frau Hermenau, J\u00fcrgen Trittin \nwar Umweltminister Ihrer Partei in der rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung. Auch die rot-gr\u00fcne Landesregierung in \nNRW mit Umweltministerin H\u00f6hn hat den Aufschluss des \nTagebaus Garzweiler II nicht verhindert. Insofern ist es \npharis\u00e4erhaft, wenn Sie, Frau Hermenau, sich als einzige \nKlimasch\u00fctzerin in Sachsen aufspielen und meiner Partei \nin der \u201etaz\u201c und anderswo vorwerfen, dass wir einseitig \nf\u00fcr die Braunkohlenverstromung und nicht f\u00fcr den Klima-\nschutz eintreten w\u00fcrden. Um das zu beurteilen, sollten Sie \nsich kundig machen. \n\nErstens waren die PDS und heutige Linkspartei im S\u00e4ch-\nsischen Landtag die Einzigen, die gegen die Umsiedelung \nund Abbaggerung von Heuersdorf gestimmt und den \nwiderst\u00e4ndigen Geist vor Ort unterst\u00fctzt haben. Wer im \nGlashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen auf andere werfen. \n\nZweitens besteht die politische Frage heute nicht darin, ob \nman f\u00fcr oder gegen die Braunkohle ist. Wer die Welt und \nWirklichkeit in schwarz und wei\u00df, gut und b\u00f6se nach dem \nMotto ja oder nein einordnet, wird die wundersamsten \nAbenteuer erleben und politisch scheitern. Neben einem \ndichotomischen Denkmuster, Frau Hermenau \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 \u00fcbrigens typisch f\u00fcr den Alltagsverstand und f\u00fcr totali-\nt\u00e4re Ideologien \u2013, liegt bei Ihnen \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nau\u00dferdem noch eine klassische Verwechselung seman-\ntisch-logischer Stufen vor. Schon in der \u00dcberschrift Ihres \n\nAntrages wird das deutlich. Richtigerweise muss es \nhei\u00dfen \u201eKeine weiteren Privilegien f\u00fcr die Braunkohlen-\nverstromung\u201c und nicht \u201eKeine weiteren Privilegien f\u00fcr \ndie Braunkohle\u201c. Die Frage ist also nicht auf die Objekt-\nebene der Existenz von Braunkohle zu beziehen, sondern \nauf die Energieerzeugung aus Braunkohle. \n\nNicht die Frage, bin ich f\u00fcr oder gegen die Braunkohle, \nwie Sie sie st\u00e4ndig formulieren, ist die Frage aller Fragen, \nsondern die Frage im Zusammenhang mit dem CO2-\nEmissionshandel muss lauten: Wie sind die Weichen zu \nstellen, dass ein geregelter Ausstieg aus der Braunkohle-\nenergiegewinnung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte so vertr\u00e4g-\nlich wie m\u00f6glich f\u00fcr die Unternehmen, f\u00fcr die damit \nverbundenen Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr eine sichere Stromversor-\ngung, f\u00fcr eine Reduktion des CO2-Aussto\u00dfes und bezahl-\nbar m\u00f6glich wird und zugleich regional neue Wirtschafts-\nstrukturen und somit neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen k\u00f6n-\nnen? Einfacher sind die L\u00f6sung dieses Problems und eine \nEnergiewende nicht zu haben. \n\nNun aber zur\u00fcck zur CDU-/SPD-Koalition in Sachsen. \nIch verstehe ja die gro\u00dfen Energiewirtschaftskonzerne, \nwenn sie gegen die Klimaschutzziele des Bundes und \ngegen die Kanzlerin zu Felde ziehen, werden ihnen doch \nmit dem Zwang zum Zukauf von CO2-Emissionsrechten \ndie Gewinnmargen beschnitten. Aber das nicht wirklich, \nweil sie immer die M\u00f6glichkeit haben, diese Zusatzkosten \nauf die Verbraucher abzuw\u00e4lzen. Wenn der s\u00e4chsische \nMinisterpr\u00e4sident und der Wirtschaftsminister ins gleiche \nHorn blasen, muss man schon die Frage stellen, ob sie \ndamit nicht blo\u00dfen billigen Lobbyismus betreiben und die \nGestaltung einer zukunftsf\u00e4higen Energiewirtschaft \nfreiwillig aus der Hand geben, zumal die Bundesregierung \nder Braunkohlenlobby eine 10 % h\u00f6here Ausstattung mit \nCO2-Verschmutzungsrechten durch die Anrechnung einer \n10 % l\u00e4ngeren Laufzeit f\u00fcr Braunkohlenkraftwerke per \nGesetz zugesteht. \n\nDamit aber nicht genug. Die Bundesregierung hat speziell \nf\u00fcr die MIBRAG eine H\u00e4rtefallklausel in das Gesetz \nhineingenommen, die besagt, dass die MIBRAG bis 2012 \ndie Chance hat, ihre drei Dreckschleudern zu schlie\u00dfen, \nund daf\u00fcr ein sauberes, ein effizienteres Kraftwerk bauen \nmuss. \n\nIch frage Sie also, Herr Jurk und Herr Milbradt, welche \nPrivilegien wollen Sie noch im Zuteilungsgesetz \u00fcber den \nVermittlungsausschuss des Bundesrates morgen durchset-\nzen, wenn Sie sich nicht offen gegen die Klimaschutzziele \nIhrer Kanzlerin stellen wollen? Mit der Forderung nach \neiner h\u00f6heren Ausstattung mit Verschmutzungsrechten \nvon Braunkohlenkraftwerken w\u00fcrden Sie jeden politi-\nschen Modernisierungsanspruch f\u00fcr die Energiewirtschaft \nals Weg in die CO2-freien Energietechnologien konterka-\nrieren. Herr Milbradt und Herr Jurk, Sie scheinen gut \ngeeignet, den Status quo zu verteidigen und zu verwalten, \naber politisch nicht geeignet, die politischen Rahmenbe-\ndingungen so zu gestalten, dass der Weg in die CO2-freien \nEnergietechnologien beschleunigt wird. Zu diesen CO2-\n\n 7032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nfreien Energietechnologien z\u00e4hle ich allerdings die CCS-\nTechnologie zur CO2-Abscheidung nicht. \n\nDieser technologische Weg f\u00fchrt in die Sackgasse, bindet \nunn\u00f6tig Kapital, Steuergelder und Innovationskraft. Eine \nrasche Modernisierung der Energie und damit der gesam-\nten Volkswirtschaft wird damit nur verz\u00f6gert. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden kann ich guten Gewissens \ndem Antrag trotz meiner kritischen Bemerkungen zu \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen, der eine \nweitere zus\u00e4tzliche Privilegierung f\u00fcr die Braunkohlen-\nverstromung verhindern will. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke Kollegin \nRunge, dass sie hier versucht hat, auf das, was mir bei der \nEinbringung des Antrages sehr einseitig her\u00fcbergebracht \nwar \u2013 auch wenn Sie mich vielleicht noch als Kronzeugen \ngebraucht haben und dies jetzt noch einmal betont haben, \nals ich hier vorgelaufen bin; damit kann ich gut leben \u2013, \neine andere Sicht auf die ganze Problematik zu lenken, als \nwenn man einfach nur schwarz-gr\u00fcn malt: Hier sind die \ngr\u00fcnen Klimasch\u00fctzer, und hier sind die roten Klima-\nverhinderer. \n\nIch wei\u00df, dass Sie es in Ihrer Fraktion leichter haben, f\u00fcr \nIhre Position Mehrheiten zu werben. Ich habe es f\u00fcr \nmeine Position, die ich nicht allein vertrete, sehr viel \nschwerer, f\u00fcr bestimmte Positionen zu werben, und \u2013 das \nhaben Sie schon gesagt, und Frau Runge hat es noch \neinmal sehr deutlich betont \u2013 es gibt in der SPD sehr \nwiderstrebende Str\u00f6mungen, die diese ganze Problematik \nauch sehr unterschiedlich sehen. \n\nSo wie ich mir sicher bin, dass all die Braunkohlenkum-\npel, die heute in den Tagebauen arbeiten, und diejenigen, \ndie in der Braunkohlenverstromung t\u00e4tig sind, mit diesem \nBeruf in die Rente gehen werden, genauso sicher bin ich \nmir, dass die ertr\u00e4umten unendlich langen Laufzeiten \u2013 \nich sage das einmal so deutlich, weil ich damit immer \nmassiv in die Kritik gerate \u2013 nicht aufgehen werden, weil \ndas, was uns klimapolitisch erwartet und was manche \neinfach noch nicht sehen wollen oder nicht sehen k\u00f6nnen \n\u2013 ich sage das vorwurfsfrei \u2013 uns noch zu Dingen zwin-\ngen wird, die wir 1991, 1992, 1993 in diesem Landtag \nschon angesprochen haben. Das wollte damals auch \nniemand h\u00f6ren. \n\nWir sind ein ganzes St\u00fcck weiter. Ich danke auch Frau \nDr. Runge, dass sie gesagt hat, dass Braunkohle ein \nhochwertiger chemischer Rohstoff ist. Ich bitte Sie, das \ngenau zu beachten, wenn wir \u00fcber Braunkohle reden. Was \ndie Braunkohlenverstromung betrifft, gibt es kaum ein \nThema, bei dem so viel gelogen wird. Es geht damit los, \ndass ganz unterschiedlich \u2013 und zwar je nachdem, wen \nSie gerade ansprechen, ob von der Braunkohleindustrie \noder vom politischen Spektrum \u2013 mit Zahlen operiert \n\nwird. Sie kommen oft aus dem gleichen Beritt, werden \naber unterschiedlich gezogen \u2013 je nachdem, welche \nMeinung man gerade vertreten und wen man gerade \nansprechen will. Ich lasse einmal konkrete Personen \nau\u00dfen vor. \n\nIch bringe ein Beispiel. In der letzten Volkskammer, in \nder ich mit sa\u00df, gab es einen Antrag \u2013 wenn ich mich \nrecht erinnere, war der sogar von der SPD \u2013, in dem es \ndarum ging, was wir mit den 14 Energiekombinaten der \nDDR machen. Dann ging es um die Frage, bekommt \nRWE diese \u2013 die FDP hatte dann durchgesetzt, dass noch \neinige kleinere mit beteiligt werden \u2013 oder bekommen die \nL\u00e4nder diese und f\u00fcr die L\u00e4nder die Stadtwerke? Dieser \nAntrag ist von einem Sprecher abgelehnt worden, der uns \ndamals gesagt hat, wenn wir RWE diese Industrie nicht \ngeben, werden wir erstens den Winter nicht \u00fcberleben \u2013 \nkeine Ahnung, woher er das hatte, aber er hat es gesagt \u2013, \nund zweitens \u2013 Sie k\u00f6nnen das im Protokoll nachlesen \u2013 \nwerden hunderttausende Arbeitskr\u00e4fte in der Lausitzer \nBraunkohle verloren gehen, Hunderttausende! Sie k\u00f6nnen \ngern nachz\u00e4hlen, wie viele heute noch da sind. Da sind \nwir wieder bei den Zahlen. \n\nIch sage das an dieser Stelle vorwurfsfrei, weil mit Zahlen \nversucht wird, Leute in eine bestimmte Richtung zu \nziehen. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass Leute aus meiner SPD im \nBundestag, auch weil sie der Meinung sind, dass wir in \nder Braunkohle andere Zeichen setzen m\u00fcssen, ganz \nbewusst diesem Gesetzentwurf nicht zugestimmt haben, \nso wie es ja die gesamte Landesgruppe der CDU gemacht \nhat \u2013 wobei die Motive sicher sehr unterschiedlich waren. \n\nIch bitte also, bei dieser Geschichte \u2013 das billige ich Ihnen \ngern zu, wenn Sie schon der Meinung sind, dass Sie die \neinzigen Klimasch\u00fctzer sind, das k\u00f6nnen Sie ja gern von \nsich behaupten \u2013 zu beachten, dass die Wirklichkeit, die \nSie umgibt, sehr viel bunter ist, als Sie es vielleicht f\u00fcr \ndiese Debatte brauchen und hier darstellen wollen. Da es \nso unterschiedliche Auffassungen auch in der SPD und \nder Koalition gibt, wird meine Fraktion hier Ihrem Antrag \nnicht folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Despang, bitte. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist hinl\u00e4nglich bekannt, dass die Energiepolitik \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung von jeher eine Lobbypo-\nlitik zugunsten der Braunkohle war und ist. Schaut man \nsich aber die j\u00fcngsten Forderungen von Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt und Wirtschaftsminister Jurk nach immer weite-\nren Privilegien f\u00fcr die Braunkohle an, so muss man \nfeststellen, dass diese Art der s\u00e4chsischen Lobbypolitik \ninzwischen unertr\u00e4gliche Z\u00fcge angenommen hat. Sachsen \nmacht sich auf Bundesebene l\u00e4cherlich und die klimapoli-\ntische Wirksamkeit des Emissionshandels wird zunichte \ngemacht. \n\n 7033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nAu\u00dferdem f\u00fchrt die s\u00e4chsische Forderung nach mehr \nZertifikaten f\u00fcr die Braunkohle dazu, dass im Wettbewerb \nstehende energieintensive Industrieunternehmen weniger \nZertifikate erhalten werden. Damit richtet sich die einsei-\ntige Lobbypolitik der s\u00e4chsischen Regierung inzwischen \nnicht nur gegen den Klimaschutz, sondern geht letztlich \nauch zulasten ganzer Industriezweige. \n\nSachsen hatte bereits im Vorfeld des neuen Zuteilungsge-\nsetzes versucht, \u00fcber den Bundesrat f\u00fcr die Braunkohle \nnoch mehr Privilegien zu sichern. Das vom Bundestag \nbeschlossene Zuteilungsgesetz enth\u00e4lt eine solche Privile-\ngierung, indem f\u00fcr die Braunkohlenkraftwerke eine um \n10 % h\u00f6here Volllaststundenzahl angewendet wird \u2013 was \nzur Folge hat, dass 10 % mehr Zertifikate neu zugeteilt \nwerden. \n\nDie Unternehmen, die Braunkohle verstromen \u2013 dabei \nm\u00f6chte ich im konkreten Fall auf Vattenfall eingehen \u2013, \nhaben in den letzten Jahren Gewinne in schwindelerre-\ngender H\u00f6he erzielt. Diese Gewinne wurden dadurch \nerreicht, dass die Stromkonzerne den Handelspreis f\u00fcr die \nZertifikate in den Verbraucherpreis einkalkuliert haben, \nobwohl sie den Unternehmen zugeteilt wurden. Die \nm\u00e4chtigen Konzernkartelle haben es durch ihren Einfluss \nauf die herrschende Politik geschafft, auf Kosten der \nEnergieverbraucher am Emissionshandel zu verdienen. \n\nWenn genau diese Unternehmen jetzt weitere Verg\u00fcnsti-\ngungen bei der Zuteilung der Zertifikate bek\u00e4men, w\u00fcr-\nden deren Gewinne am Ende noch weiter steigen, und das \nklimapolitische Ziel des Emissionshandels, die klima-\nsch\u00e4dlichsten Energietr\u00e4ger finanziell st\u00e4rker zu belasten, \num sie langfristig zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, w\u00fcrde v\u00f6llig \nad absurdum gef\u00fchrt. \n\nDie derzeitige Politik der Staatsregierung hat nichts mit \nverantwortungsvoller Energiepolitik zu tun und ist in \nkeiner Weise geeignet, langfristig eine zukunftsorientierte \nEnergieversorgung aufzubauen. Die Ank\u00fcndigung vom \nMinisterpr\u00e4sidenten und vom Wirtschaftsminister, das \nk\u00fcrzlich vom Bundestag verabschiedete Zuteilungsgesetz \ndurch den Vermittlungsausschuss zwischen Bundestag \nund Bundesrat weiter zu verz\u00f6gern, zeigt die Hilflosigkeit \nund die fehlende Weitsicht der Staatsregierung. \n\nWenn die Braunkohlenkraftwerke weiter nach Bedarf mit \nEmissionsrechten ausgestattet werden, wird auch weiter \ndarin investiert, und bestehende Verh\u00e4ltnisse werden auf \nlange Zeit zementiert. \n\nWir von der NPD-Fraktion sehen darin eine v\u00f6llig falsche \nEntwicklung und fordern endlich eine Umsteuerung in der \ns\u00e4chsischen Energiepolitik. Dies beginnt zwangsl\u00e4ufig bei \nder Entscheidung dar\u00fcber, in welche Technologie zuk\u00fcnf-\ntig investiert werden soll. Die s\u00e4chsische Regierung tut \nalles, um die zentralen Strukturen mit Gro\u00dfkraftwerken \nweiter zu st\u00e4rken. Wir aber wollen eine dezentrale Struk-\ntur. \n\nSie f\u00f6rdern eine kapitalintensive Energieerzeugung durch \nKonzerne, bei der nur wenige Arbeitspl\u00e4tze entstehen. \nWir wollen langfristig eine besch\u00e4ftigungsintensive \n\nEnergieerzeugung schaffen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze werden \nschlie\u00dflich dringend ben\u00f6tigt. F\u00fcr uns liegt die Zukunft \nim Ausbau erneuerbarer Energien, im Aufbau von dezent-\nralen Anlagen mit Kraft-W\u00e4rme-Kopplung und in der \nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen in einer arbeitsintensiven \nEnergiewirtschaft. \n\nDem vorliegenden Antrag werden wir zustimmen, weil es \nkeine weitere k\u00fcnstliche Bevorzugung der Braunkohle \ngeben darf. Die s\u00e4chsische Regierung muss endlich \nerkennen, dass die Zukunft nicht allein in der Braunkohle \nliegt, und sie muss endlich damit aufh\u00f6ren, immer weitere \nSonderregelungen f\u00fcr die Braunkohlenverstromung zu \nfordern. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Nachdem Sie, Frau Kollegin Hermenau, in \nIhrer Einbringungsrede die Braunkohle als CO2-reichsten \nEnergietr\u00e4ger bezeichnet haben, muss ich doch einmal ein \nbisschen was zum Thema Braunkohle und zu den physi-\nkalischen und chemischen Beschaffenheiten sagen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nweil es vielleicht nicht so ist, wie der eine oder andere \nGr\u00fcne vermutet: dass in der Braunkohle irgendwo viel \nvon dem b\u00f6sen CO2 versteckt w\u00e4re, das dann pl\u00f6tzlich \nirgendwo in Braunkohlenkraftwerken in die Atmosph\u00e4re \nabgegeben wird, sondern es sich um ganz andere Sach-\nverhalte handelt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDa bin ich aber gespannt!) \n\nBraunkohle, lieber Kollege Lichdi, ist nicht einfach nur \nSteinkohle, die braun ist, sondern Braunkohle ist wesent-\nlich j\u00fcnger als Steinkohle. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach nee! \u2013 Heiterkeit) \n\nSie ist einfach j\u00fcnger in ihrer Entstehung, und zwar nicht \nnur ein paar Jahre, sondern ein paar Millionen Jahre. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Mein Gott!) \n\nUnd weil dem so ist, ist in der Braunkohle wesentlich \nmehr Feuchtigkeit enthalten als in der Steinkohle. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE \u2013 Zurufe) \n\nDas ist der entscheidende Unterschied. Und weil in der \nBraunkohle wesentlich mehr Feuchtigkeit enthalten ist, \nmuss man die Braunkohle eben trocknen. Und zum \nTrocknen, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, bedarf es \nEnergie. Und weil dem so ist, \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nHeimatkunde 3. Klasse!) \n\n 7034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n\u2013 Offensichtlich sind die GR\u00dcNEN aber nicht dabei \ngewesen. \n\n\u2013 ist der Wirkungsgrad bei der Braunkohle eben geringer \nals bei der Steinkohle. Deswegen wird klar, wenn man \nsich das vor Augen f\u00fchrt, \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit und Zurufe) \n\n\u2013 Lachen Sie nicht einfach nur, h\u00f6ren Sie einmal zu, dann \nsehen Sie von den GR\u00dcNEN, wie abstrus Ihre Argumen-\ntation ist! \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBraun- und Steinkohle sind daher zwei unterschiedliche, \nzwei verschiedene fossile Energietr\u00e4ger. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd weil dem so ist \u2013 Sie haben geklatscht, Herr Kollege \nJurk \u2013, macht es Sinn, f\u00fcr diese beiden unterschiedlichen \nfossilen Energietr\u00e4ger auch unterschiedliche Benchmarks \nfestzulegen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas ist die entsprechende Antwort auf den Antrag der \nGR\u00dcNEN. Nicht umsonst werden ja auch f\u00fcr Gas und f\u00fcr \nSteinkohle unterschiedliche Benchmarks festgelegt, weil \nes sich eben um unterschiedliche Energietr\u00e4ger handelt, \ndie einen unterschiedlichen Wirkungsgrad in der Verstro-\nmung erreichen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Morlok, fol-\ngende Frage tut sich auf: Kennen Sie eigentlich die Rede \nIhres FDP-Kollegen Herrn Kauch im Deutschen Bundes-\ntag zu diesem Gesetz? \u2013 Da bin ich aber gespannt, wo es \nSie heute noch so hinredet. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nSven Morlok, FDP: Liebe Frau Dr. Runge, ich kenne die \nRede des gesch\u00e4tzten Kollegen Kauch nicht; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHerr Zastrow hat Ja gesagt!) \n\naber in der FDP ist es so, dass sich parlamentarische \nGruppierungen ihre Meinung selbstst\u00e4ndig bilden und \ndiese Meinung auch in Parlamenten vertreten. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Jeder f\u00fcr sich!) \n\nEs gab Zeiten, da haben Sie in der DDR einem anderen \nPrinzip gehuldigt: Da wurde n\u00e4mlich im Parlament nur \nnoch abgestimmt, was von oben verk\u00fcndet wurde \u2013 das ist \nbei der FDP nicht so. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013  \nOh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nWir bilden uns in verschiedenen Sachverhalten sachge-\nrecht eine Meinung und wir werben auch innerhalb \nunserer Partei selbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr, dass diese Mei-\nnung, die wir hier als FDP in Sachsen vertreten, auf der \nBundesebene mehrheitsf\u00e4hig werden m\u00f6ge. Wir kommen \nnicht in jedem Fall durch, aber wir werden von Jahr zu \nJahr erfolgreicher. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Zur\u00fcck zur \nBraunkohle, Herr Morlok! \u2013 Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Zur\u00fcck zur Braunkohle: Weil es sich um unterschiedli-\nche fossile Energietr\u00e4ger handelt, die per se aufgrund \nihrer Beschaffenheit unterschiedliche Wirkungsgrade \nhaben, geht es auch in der Frage der Zuteilung der Zerti-\nfikate doch \u00fcberhaupt nicht darum, dass man jetzt irgend-\njemandem einen zus\u00e4tzlichen Gewinn wegnehmen m\u00f6ch-\nte, wie es hier von den GR\u00dcNEN und der PDS suggeriert \nwurde; sondern weil der Wirkungsgrad unterschiedlich \nist, ist per Definition der CO2-Aussto\u00df gr\u00f6\u00dfer. Das hei\u00dft, \nes ist angemessen, um den Unternehmen einen gleicharti-\ngen Gewinn zu erm\u00f6glichen, damit sie eben bei den CO2-\nZertifikaten eine h\u00f6here Benchmarke erhalten; denn wenn \nman das nicht tun w\u00fcrde, w\u00e4re die Braunkohlenverstro-\nmung wirtschaftlich ung\u00fcnstiger als die Steinkohlenver-\nstromung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht zu  \neiner Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSven Morlok, FDP: Gleich, Herr Pr\u00e4sident. \n\nUnd das, liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, m\u00fcssen Sie \nzur Kenntnis nehmen. Oder Sie lehnen die Braunkohlen-\nverstromung komplett ab \u2013 dann m\u00fcssen Sie es aber bitte \nauch so sagen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nmelden sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Morlok von \nder FDP-Fraktion, ist Ihnen der Funktionsmechanismus \ndes Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes und des \nNationalen Allokationsplanes bekannt? Ist Ihnen insbe-\nsondere bekannt, dass es darum geht, einen marktwirt-\nschaftlichen Mechanismus funktionsf\u00e4hig zu machen, der \ndarauf abzielt, dass die wirtschaftlichen Investitionen in \ndie Stromerzeugung dort allokalisiert werden, wo der \ngeringste spezifische CO2-Aussto\u00df ist? Stimmen Sie mir \nzu, dass dies das Ziel des Treibhausgas-Emissions-\nhandelsgesetzes ist? \n\nSven Morlok, FDP: Es ist vollkommen richtig, dass das \ndie Zielsetzung ist, aber Sie m\u00fcssen sehen, dass es sinn-\nvoll ist, zwischen unterschiedlichen fossilen Energietr\u00e4-\ngern zu unterscheiden. Denn wenn ich Ihre Argumentati-\non zu Ende f\u00fchre, lieber Herr Kollege Lichdi, warum \n\n 7035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nsetzen Sie sich dann im Rahmen des Nationalen Allokati-\nonsplanes nicht daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr Gas- und Kohlenkraft-\nwerke das gleiche Benchmarking angesetzt wird? Wenn \nSie konsequent sind, m\u00fcssten Sie dies tun. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nWeil Sie das nicht tun, Herr Kollege Lichdi, sieht man, \ndass Sie keine sachgerechte CO2-Senkungspolitik betrei-\nben, sondern eine Antibraunkohlenpolitik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Morlok? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Morlok, \nw\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass Ihr Ansatz, konsequent \nzu Ende gedacht, zum Beispiel der Versuch, Torf wieder \nzur Verstromung einzuf\u00fchren, eine ganz andere Subventi-\non erhalten m\u00fcsste als die Braunkohle oder die Steinkoh-\nle? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk: Wer will  \n\ndas ernsthaft? Die Linksfraktion?) \n\nSven Morlok, FDP: Lieber Herr Kollege Porsch, wenn \nSie mir einen Anbieter nennen, der dies ernsthaft mit \nPerspektiven f\u00fcr die Zukunft leisten m\u00f6chte, dann k\u00f6nn-\nten wir auch ernsthaft \u00fcber Ihren theoretischen Vorschlag \ndiskutieren. Ich halte es nicht f\u00fcr sehr sachgerecht, diesen \ntheoretischen Vorschlag einzubringen, weil wir \u00fcber einen \nspezifischen Antrag der GR\u00dcNEN diskutieren, die eine \nGleichbehandlung von ungleichen Energietr\u00e4gern wollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: K\u00f6nnten Sie mir \ngarantieren, falls Sie einmal die politische Mehrheit \nerreichen, den Import von Torf aus der Republik Irland so \nzu subventionieren, dass ich ihn verstromen kann? \n\nSven Morlok, FDP: Wissen Sie, Herr Kollege Porsch, \nwenn Sie ernsthaft \u00fcberlegen, \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nin der CO2-Senkungsdiskussion Torf mit dem Schiff von \nwei\u00df Gott woher nach Sachsen zu fahren, um ihn hier zu \nverstromen, dann haben Sie das Thema CO2-Senkung \n\u00fcberhaupt nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gerne. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Jetzt mal ernsthaft, \nKaspertheater haben wir genug!) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Morlok, \nw\u00fcrden Sie mir auf der Basis der letzten Bemerkung \nzugestehen, dass Sie, wenn Sie Braunkohle, die mehr \nCO2-Aussto\u00df bei der Verstromung hat als zum Beispiel \nSteinkohle, deshalb besser subventionieren, von CO2-\nAussto\u00df und den Problemen damit auch keine Ahnung \nhaben? \n\nSven Morlok, FDP: Nein, da kann ich Ihnen nat\u00fcrlich, \nwie Sie es nicht anders erwartet haben, nicht recht geben, \nweil ich Ihnen vorher dargestellt habe, dass es sich um \nunterschiedliche fossile Energietr\u00e4ger handelt, die auf-\ngrund ihrer Beschaffenheit einen unterschiedlichen \nWirkungsgrad und deswegen einen unterschiedlichen \nCO2-Aussto\u00df pro Kilowattstunde haben. \n\nNun kann man sagen, wir wollen keine Braunkohlenver-\nstromung. Das ist eine Aussage. Aber so zu tun, als ob wir \ndie Braunkohlenverstromung noch wollen, und dann \nunterschiedliche fossile Energietr\u00e4ger gleich zu behan-\ndeln, das macht keinen Sinn. Das ist im Prinzip eine \nNeiddebatte gegen die Braunkohle. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \n\nSven Morlok, FDP: Ich wei\u00df nicht, was Sie so spa\u00dfig an \nder Debatte finden. Wenn Sie etwas Erheiterndes beizu-\ntragen haben, kommen Sie her, stellen Sie eine Zwischen-\nfrage, damit alle daran teilhaben und sich freuen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWenn man, wie die GR\u00dcNEN, die Braunkohlenverstro-\nmung offensichtlich ablehnt \u2013 so kann ich Ihre Position \nnur verstehen \u2013, dann muss man auch sagen, wo der \nStrom herkommen soll. \n\n(Unruhe im Saal \u2013  \nHeiterkeit bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich kann die Heiterkeit nicht verstehen. \nIch finde das ungeb\u00fchrlich, wie Kollegen in diesem \nHause sich als Abgeordnete in einer Parlamentsdebatte \nwahrnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Sie machen  \n\nIhrem Ruf als Spa\u00dfpartei wirklich alle Ehre!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte um mehr Aufmerksamkeit. Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Wenn man wie Sie Braunkohle zur \nVerstromung ablehnt \u2013 da war ich stehen geblieben \u2013, \nmuss man sagen, wo der Strom herkommen soll. Er kann \nentweder aus Atomkraftwerken aus Frankreich oder aus \n\n 7036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nden Dreckschleudern im Bereich der Kohleverstromung \naus Osteuropa kommen. Beides wollen wir nicht. Wenn \nSie in Ihrer Begr\u00fcndung zu dem Antrag bejammern, dass \nin der alten Periode des Nationalen Allokationsplanes die \nZertifikate kostenlos herausgegeben wurden, ist das sehr \nhalbherzig, weil \u2013 Frau Dr. Runge hat es schon angespro-\nchen \u2013 es eine rot-gr\u00fcne Bundesregierung gab. Es w\u00e4re \nm\u00f6glich gewesen, einen Teil dieser Zertifikate zu verstei-\ngern. Es war doch Rot-Gr\u00fcn, die genau das nicht gewollt \nhaben. Es geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit, das anzusprechen. \n\nWie wir wissen, werden unsere hohen Strompreise unter \nanderem dadurch verursacht, dass wir im Bereich des \nStromes faktisch keinen Wettbewerb haben. Wir m\u00fcssen \ndar\u00fcber nachdenken, wer der Elefantenhochzeit im \nStrombereich zugestimmt hat. Das war doch auch Rot-\nGr\u00fcn. Ich kann mich noch sehr gut daran erinnern. Es war \nein roter Minister, der aus der Energiebranche kam, dann \nnicht entschieden hat, es seinen Staatssekret\u00e4r hat machen \nlassen, und nach der Entscheidung haben sich beide \nwieder in die Energiebranche verabschiedet. Frau  \nHermenau, ich glaube, Sie sa\u00dfen damals im Deutschen \nBundestag. Warum sind Sie den Kollegen nicht in den \nArm gefallen? Warum haben Sie sie gew\u00e4hren lassen? \nSich hier hinzustellen und die heile Welt zu erkl\u00e4ren, aber \nselbst nicht mitzuentscheiden, wenn man die M\u00f6glichkeit \nhat, ist pharis\u00e4erhaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Abwinken  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Morlok, das war jetzt \nder Versuch, die neue Parole von Herrn Westerwelle \numzusetzen. Die FDP n\u00e4hert sich also in einem rasenden \nDerwischtanz dem Thema Umwelt- und Energiepolitik \nan. Dabei kommt die Sendung mit der Energiemaus Sven \nMorlok heraus. Das haben wir jetzt gerade genossen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Gerlach, mir ist v\u00f6llig klar, dass es in Ihrer Fraktion, \nerst recht in der Koalition, in der Sie sich befinden, eine \nvielschichtige Diskussion ist und es auch nur langsame \nErkenntnisgewinne gibt. Aber Sie wissen wahrscheinlich \nnoch besser als ich, dass wir keine Zeit f\u00fcr diese T\u00e4nze \nhaben. Dann ist es str\u00e4flich, wenn Sie st\u00e4ndig den gro\u00dfen \nK\u00e4mpfer f\u00fcr erneuerbare Energien geben, aber die Koali-\ntion in v\u00f6llig andere Richtung handelt. Das ist einfach \nnicht in Ordnung. Das sage ich hier so deutlich. \n\nFrau Runge, ich wei\u00df nicht, was Sie zu diesen leicht \nstutenbissigen Angriffen auf mich und die GR\u00dcNEN \nbefl\u00fcgelt hat, aber ich sage es Ihnen mit Marx, vielleicht \nkommt das an. Das tangiert mich maximal peripher. \n\nWenn Andrea Roth wirklich keine Einzelk\u00e4mpferin in \nHeuersdorf gewesen ist, sondern Ihre Partei in der Frage \nsteht, dann haben Sie bei der jetzt folgenden namentlichen \n\nAbstimmung die M\u00f6glichkeit, das unter Beweis zu \nstellen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n\u2013 Dann ist ja alles in Ordnung. Dann brauchen Sie auch \nnicht mehr anzugreifen. \n\nHerr Mannsfeld, Sie meinten, ein kurzfristiger Ausstieg \nw\u00e4re eine Torheit. Das ist v\u00f6llig richtig. Das sehen wir \nganz genauso. Kein GR\u00dcNER hat in diesem Landtag von \neinem kurzfristigen Ausstieg gesprochen. Was denken Sie \ndenn von uns?! Nat\u00fcrlich sollen die ihre Kraftwerke \namortisieren k\u00f6nnen. Keine Frage! Aber neue zu bauen, \ndas ist ein Problem. Das haben wir auch deutlich gesagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nSie wollen die Gleichbehandlung der Energietr\u00e4ger in \nSachsen vorantreiben. Wenn wir sie denn schon mal \nh\u00e4tten, Herr Mannsfeld! Was wir haben, ist kein Energie-\nmix, sondern wir haben 80 % aus der Braunkohle. Wo ist \nda der Mix, bitte sch\u00f6n? Sie bem\u00fchen wohlfeile Argu-\nmente, die in der Praxis nicht viel bedeuten, genauso wie \ndas relativ billige Argument, da w\u00e4ren ein paar tausend \nArbeitspl\u00e4tze in der Braunkohle gef\u00e4hrdet. Verdammt \nnoch mal, Sie wissen doch genauso gut wie ich, wie viele \nm\u00f6gliche neue Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der erneuerbaren \nEnergien entstehen! Das sind Handwerksberufe. Da \nwerden nat\u00fcrlich viele Arbeitspl\u00e4tze entstehen, n\u00e4mlich in \nder technischen Nachbetreuung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df gar nicht, was Sie hier umtreibt, so etwas zu \nbehaupten. \n\nWir sollen \u2013 das wurde uns von Ihnen aufgetragen \u2013 die \nBraunkohle nicht diskriminieren. Das hat keiner von uns \ngetan. Wir haben sie nicht diskriminiert und nicht \nschlechter gestellt als andere Energietr\u00e4ger. Wir wollen \nnur verhindern, dass sie doppelt besser gestellt wird. Wir \nwollen die Privilegierung verhindern. Das halte ich f\u00fcr \nmehr als angemessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWenn Sie hier von einer einseitigen Energiepolitik der \nGR\u00dcNEN sprechen, dann erinnern wir an den Nationalen \nAllokationsplan. Der wurde von Br\u00fcssel und nicht von \nden Br\u00fcsseler GR\u00dcNEN, sondern von der Br\u00fcsseler \nKommission ger\u00fcgt. Das ist schon ein Unterschied. Er \nwurde ger\u00fcgt wegen der Braunkohle. Das muss man \neinfach zur Kenntnis nehmen. \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich darauf rekurrieren, dass vielleicht \nbei den neuen Kraftwerken in Zukunft eine M\u00f6glichkeit \nf\u00fcr die CO2-Abscheidung existiert. Ich habe mir die \nVortr\u00e4ge bei Gesamtmetall angeh\u00f6rt. Dort gab es einen \ninteressanten Vortrag zum Thema CO2-Abscheidung. Es \nwar zu h\u00f6ren, die Technologie ist im Versuchsstadium. \nDann h\u00f6re ich, bei der Lagerung ist noch nicht ganz klar, \nwie lange und wie gut das funktioniert. Da versprechen \nSie uns doch irgendetwas, was noch gar nicht genau klar \nund umgesetzt ist oder umgesetzt werden kann. Sie \n\n 7037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nhoffen, dass es so kommt. Wenn es nicht kommt, was \nmachen wir dann? Dann haben wir verpasst, den Schwer-\npunkt der Investitionen in den Bereich der erneuerbaren \nEnergien zu legen. Damit kann ich mich nicht einverstan-\nden erkl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Mannsfeld f\u00fcr die CDU. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Sicherlich hat die \nDebatte schon an L\u00e4nge gewonnen. Jetzt wollen wir \nhoffen, dass sie noch etwas Fahrt aufnimmt. Insofern \nkann man das so nicht stehen lassen, was jetzt von der \nVorrednerin zu h\u00f6ren war. \n\nFrau Hermenau, haben Sie sich \u00fcberhaupt einmal \u00fcber-\nlegt, wenn Sie die bestehenden Arbeitspl\u00e4tze in der \nBraunkohle in den beiden L\u00e4ndern Sachsen und Branden-\nburg so gering sch\u00e4tzen und sagen, es sind in der erneuer-\nbaren Energietechnologie viel mehr Arbeitspl\u00e4tze zu \nschaffen, dass Sie die 8 000 Arbeitspl\u00e4tze quasi abge-\nschrieben haben? Diese interessieren Sie nicht. Genau \neine solche unsoziale Politik ist mit uns nicht zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann h\u00f6ren Sie doch zu. Wenn Sie sagen, wir sind an den \nneuen Arbeitspl\u00e4tzen interessiert, muss man auch Aussa-\ngen zu den bestehenden treffen. Wenn das nicht kommt, \nkann ich nur eine Schlussfolgerung ziehen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Des Weiteren kann \nman nat\u00fcrlich sagen, Vattenfall f\u00fchrt alle an der Nase \nherum. Eine Abscheidetechnik findet nicht statt. Aber \nwenn Sie etwas von Wirtschaft verstehen w\u00fcrden \u2013 Sie \nverstehen sehr viel von Finanzen \u2013; ich kenne kein ande-\nres Unternehmen, das 200 Millionen Euro investiert und \nheute schon wei\u00df, dass diese Technologie nicht funktio-\nniert. Also wieder etwas, was nicht stimmt. \n\nNun eine letzte Bemerkung: Frau Kollegin, Sie haben in \nder 81. Sitzung, in der wir schon einmal \u00fcber diese Dinge \ndiskutiert haben, ausgef\u00fchrt: \u201eEs ist die gemeinsame \nLebensl\u00fcge dieser beiden Koalitionsfraktionen, dass der \nVerbleib in der alten Braunkohlenpolitik ohne schwerwie-\ngende Folge m\u00f6glich sei. Das ist eine Lebensl\u00fcge. Sie ist \nverantwortungslos.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie k\u00f6nnen da hinten kr\u00e4hen, wie Sie \nwollen, es bleibt doch nur ein Hahn. Der ist aber auch \nnicht da. \n\nFrau Hermenau, wenn ich Sie zitiere, unabh\u00e4ngig von \ndem verbalen Kraftakt, wissen Sie, man kann in der \nPolitik nicht immer nur allgemein \u00fcber Schweinebraten \n\ndiskutieren, obwohl ich mir sicher bin, dass viele Leute \nnicht wissen, was ich jetzt gemeint habe. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAber unabh\u00e4ngig davon stelle ich fest, es ist eine Lebens-\nl\u00fcge, um Ihre Begriffe aufzunehmen. Sie besteht darin, \nder \u00d6ffentlichkeit einzureden \u2013 das kam heute auch zum \nAusdruck \u2013, Sachsen w\u00fcrde schon bald zum Pfirsich- und \nAprikosenland werden. Wir sollten aufh\u00f6ren, bestimmte \nTendenzen, die einige Klimaforscher erkannt haben, so \nweit auf Sachsen herunterzubrechen. Ich wei\u00df, wovon ich \nrede. Es bleibt auch so, dass die Fragezeichen in dieser \nRichtung noch gr\u00f6\u00dfer sind als die gesicherten Aussagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, stellen Sie sich ans Mikro-\nfon. Verantwortungslos ist es, einfach die Augen vor der \nRealit\u00e4t zu verschlie\u00dfen und insofern beratungsresistent \ndie mittelfristige Nutzung der Braunkohle zu verteufeln, \nohne Ersatz anzubieten \u2013 Herr Morlok hat meine vorhin \ngetroffene Aussage noch einmal aufgegriffen. Wenn man \ndas alles nicht will, muss man aber aus sozialer Sicht \ndann irgendwann erkl\u00e4ren, wie die Versorgung der \u00d6ffent-\nlichkeit und der Industrie stattfinden soll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsofern, denke ich, ist es nicht richtig, und es h\u00f6rt sich \nsicher auch in den Ohren der Betroffenen sehr missver-\nst\u00e4ndlich an, wenn wir auf einen wichtigen Energietr\u00e4ger \nverzichten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Nein. \u2013 In unserem \nLand, auf dem wir noch einige Jahre unsere Zukunft \nbegr\u00fcnden, wohl wissend, dass die Umstellung aus \nnotwendigen gesellschaftlichen Gr\u00fcnden, weil gewisse \nKlimaver\u00e4nderungen stattfinden und die Gesellschaft \ndarauf reagieren muss, soll man ihn nicht verteufeln, \nsolange wir noch keine besseren Technologien haben. \nDiese Botschaft, dass wir die Lausitz im weitesten Sinne \nnicht im Stich lassen, m\u00f6chte ich, dass sie aus der heuti-\ngen Debatte ankommt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nMinister, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Frau Dr. Runge, Sie \nhaben sehr oft im Zusammenhang mit den s\u00e4chsischen \nKraftwerken den Begriff \u201eDreckschleudern\u201c verwendet. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDa war die MIBRAG gemeint!) \n\n 7038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nScheinbar wissen Sie nicht, dass die s\u00e4chsischen Kraft-\nwerke, auch die der MIBRAG, trotzdem zu den moderns-\nten in der Mitte Europas und die Lausitzer zu den mo-\ndernsten der Welt in der Braunkohlenverstromung geh\u00f6-\nren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber vielleicht beziehen Sie ja Ihren Begriff \u201eDreck-\nschleudern\u201c \u2013 da sind wir bei den Begriffen, die ja gele-\ngentlich dazu verwendet werden, um etwas ideologisch zu \nbeschreiben und damit letztlich auch zu stigmatisieren \u2013 \nauf den hohen CO2-Aussto\u00df bei der Braunkohlenverbren-\nnung. Dann muss ich Sie fragen, Frau Runge, wenn Sie \nDreckschleuder dazu verwenden, ob Sie heute schon \nMineralwasser getrunken haben. Wenn nicht, dann passen \nSie das n\u00e4chste Mal auf, dass Sie sich das Gesicht nicht \nbeschmutzen, wenn Sie die Mineralwasserflasche \u00f6ffnen. \nDa ist auch CO2 drin. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mann, ist das billig! \u2013 \nBeifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Herr Lichdi, die S\u00e4chsische Staatsregierung hat nie \nbezweifelt, dass die Braunkohlenverstromung die CO2-\nintensivste Stromerzeugungsform ist. Sie hat auch nie \nversucht, das sch\u00f6nzureden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sp\u00e4ter, Frau Runge, ich habe erst zwei \nS\u00e4tze gesagt. Sie wissen das wie alle Fraktionsvorsitzen-\nden, wir haben derzeit keine Alternativen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n25 % des Stromes in Deutschland werden aus Braunkohle \nhergestellt. Dieser Anteil kann bei dem gleichzeitig von \nIhnen forcierten Atomausstieg nicht anderweitig gedeckt \nwerden. Das wissen Sie ganz genau. Wer beides gleich-\nzeitig fordert \u2013 das ist ja der Titel Ihres Antrages \u2013 der hat \nScheuklappen vor den Augen. \n\nFrau Hermenau, wenn Sie von dem Energiemix sprechen, \ndann kann ich Ihnen nur mit einem Spruch antworten. Es \nist richtig, dass er sich zu 80 % aus Braunkohlenstrom \nund zu 20 % aus erneuerbaren Energien bzw. anderen \nEnergietr\u00e4gern speist. Sie wissen auch, dass die Welt eine \nKugel und keine Scheibe ist. Das hei\u00dft, es gibt ein Wach-\nsen in dem Bereich. Es ist nicht die absolute Wahrheit, \ndass es keinen Energiemix gibt. \n\nBis zum Jahr 2020 sollen Kernkraftwerke mit einer \nLeistung von 22 500 Megawatt vom Netz genommen \nwerden. Diese Kraftwerke produzieren Strom im Grund-\nlastbereich. Selbst Bundesminister Gabriel hat auf der \nSonderumweltministerkonferenz am 22. M\u00e4rz dieses \nJahres einger\u00e4umt, dass es illusorisch ist, die wegfallen-\nden Kraftwerkskapazit\u00e4ten durch kombinierte Gas- und \nDampfturbinenkraftwerke oder Anlagen der regenerativen \nEnergien zu decken. \n\nErneuerbare Energien decken in Deutschland erst 10 % \nunseres Strombedarfs. Selbst importierter Solarstrom aus \ndem S\u00fcden Europas, so wie Sie es vorgeschlagen haben, \nFrau Hermenau, schafft dabei keinen Ersatz. Zuerst \nm\u00fcssen die Leitungsverluste, die beim Stromtransport \nauftreten, minimiert werden. Dazu bedarf es noch einiger \ntechnischer Innovationen. \n\nFrau Hermenau, Sie haben uns ja vorgeworfen, wir \nw\u00fcrden nur versprechen. Ich habe mir extra die zwei \nStichworte notiert, Energieeffizienz auszuprobieren. \nDamit l\u00f6st man das Problem nicht. Wo man ein Problem \nl\u00f6sen kann, das ist zum Beispiel bei dem Bau der 350-\nKV-Leitung, die durch den Th\u00fcringer Wald f\u00fchren soll \nund wo es sicherlich erhebliche \u2013 zugegebenerma\u00dfen \nauch aus unserer Sicht \u2013 Eingriffe in die Natur und \ndeswegen den entsprechenden Widerstand gibt. Das hei\u00dft \nauf Deutsch: Solche Leitungen lassen sich nicht von heute \nauf morgen errichten, selbst wenn es technisch m\u00f6glich \nw\u00e4re. \n\nIm Klartext hei\u00dft das: Bis erneuerbare Energien eines \nTages den Anteil der Braunkohle erreichen oder \u00fcberstei-\ngen, kann eine Kompensation kurz- und mittelfristig nur \ndurch Kohle erfolgen. Dabei sollten wir nicht nur der \nImportsteinkohle einen Gefallen erweisen, sondern in \nerster Linie dem einzigen wettbewerbsf\u00e4higen und heimi-\nschen Energietr\u00e4ger Braunkohle eine faire Chance ein-\nr\u00e4umen. \n\nAus diesem Grund hat sich der Freistaat Sachsen zusam-\nmen mit Nordrhein-Westfalen f\u00fcr einen anspruchsvollen \nbrennstoffbezogenen Benchmarkansatz bei der Stromer-\nzeugung ausgesprochen und wir werden das auch weiter \ntun. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte, Frau Runge. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Minister \nTillich, w\u00fcrden Sie best\u00e4tigen, dass ich nicht von Dreck-\nschleudern in Bezug auf den gesamten Kraftwerkspark in \nSachsen gesprochen habe, sondern lediglich von den drei \nkleineren, nicht sehr modernen der MIBRAG, die ja in der \nVerhandlung mit Umweltminister Gabriel auch zugestan-\nden hat, diese drei \u00e4lteren \u2013 f\u00fcr \u201eDreckschleudern\u201c \nm\u00f6chte ich mich entschuldigen \u2013 durch ein modernes \nKraftwerk zu ersetzen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Also, Frau Runge, ich werde Ihnen \nbest\u00e4tigen, dass Sie das gesagt haben. Aber Sie werden \nmir auch best\u00e4tigen, dass ich gesagt habe, dass die Lausit-\nzer Braunkohlenkraftwerke zu den modernsten der Welt \ngeh\u00f6ren. Diejenigen, die bei der MIBRAG am Netz sind, \nsind immer noch moderner als zum Beispiel vergleichbare \nAnlagen der RWE. Das hei\u00dft, sie sind bei Weitem nicht \n\n 7039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\ndie schlimmsten Kraftwerke, die wir auf deutschem, \ngeschweige denn auf europ\u00e4ischem Boden haben. \n\nLassen Sie mich fortfahren. Wer Nein zur Braunkohle \nsagt, muss auf importierten Strom zur\u00fcckgreifen, der \nunter wesentlich schlechteren Umweltbedingungen \nproduziert wird als bei uns. Ich glaube, dieser Ansatz ist \nscheinheilig. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es einfacher, Ziele zu verk\u00fcnden als \ndiese umzusetzen, insbesondere dann, wenn man nicht in \nder Regierungsverantwortung steht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie k\u00f6nnen sie ja abgeben!) \n\nDiesen Vorteil haben Sie, meine Damen und Herren  \nvon den GR\u00dcNEN. Aber haben Sie, wie es Ihnen \nProf. Mannsfeld schon gesagt hat, einmal an die Men-\nschen gedacht, die in der Lausitz Arbeit und Lohn aus der \nVerstromung heimischer fossiler Energietr\u00e4ger erhalten? \nOder haben Sie an die Mitarbeiter der Unternehmen \ngedacht, die viel Energie zur Herstellung ihrer Produkte \nben\u00f6tigen und diese eben in L\u00e4nder auslagern, in denen \nbillige Energie zu niedrigsten Umweltstandards verf\u00fcgbar \nist? Haben Sie einmal an unsere Unternehmen gedacht, \ndie nicht nur Spitzenreiter bei modernen Technologien \nsind, sondern daf\u00fcr auch sehr viel Energie ben\u00f6tigen, wie \nzum Beispiel Infineon oder AMD? Haben Sie schon \neinmal dar\u00fcber nachgedacht, was es hei\u00dft, mit einem \nViertel weniger Energie auszukommen? Wollen Sie nur \nnoch stundenweise heizen? Oder gibt es bald Kerzen statt \nGl\u00fchlampen? \n\nDie Bundeskanzlerin hat in ihrer Regierungserkl\u00e4rung zur \nEnergiepolitik am 1. M\u00e4rz 2007 im Bundestag ausgef\u00fchrt, \ndass wir in der Phase bis 2020 den Beweis erbringen \nm\u00fcssen, dass \u00d6kologie und \u00d6konomie miteinander \nvers\u00f6hnt und Strategien entwickelt werden k\u00f6nnen, die \nsowohl Wirtschaftswachstum und Arbeitspl\u00e4tze als auch \neinen nachhaltigen Umgang mit der Umwelt erm\u00f6glichen. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nFrau Hermenau, da ist, glaube ich, auch Ihre Kritik an den \nKollegen der SPD nicht gerechtfertigt. Denn es ist auch \nunser Ansatz, dass wir versuchen, diesen Energiemix \nzugunsten der erneuerbaren Energie zu ver\u00e4ndern. Des-\nwegen stimmen wir der Bundeskanzlerin ausdr\u00fccklich zu. \nAber als verantwortungsbewusste Regierung sagen wir Ja \nzur einheimischen Braunkohle. Sie ist im Gegensatz zur \nSteinkohle subventionsfrei; ich wei\u00df, das wird sofort \nwieder diskutiert werden. Sie ist noch in ausreichender \nMenge vorhanden und sie sorgt daf\u00fcr, dass die deutsche \nEnergieversorgung von Unw\u00e4gbarkeiten des internationa-\nlen Energiemarktes unabh\u00e4ngiger bleibt. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nBraunkohle darf deshalb nicht benachteiligt werden, \nHerr Porsch. Die im Zuteilungsgesetz vorgeschlagene \nZuteilung von Emissionszertifikaten auf der Grundlage \neines Benchmarksystems diskriminiert den Energietr\u00e4ger \n\nBraunkohle gegen\u00fcber der Steinkohle. Ich glaube, es kann \nvon keiner Privilegierung die Rede sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie weltweit modernsten Braunkohlenkraftwerke k\u00f6nnen \nden im Gesetz, Frau Dr. Runge, vorgesehenen Wert von \n750 Gramm CO2 je Kilowattstunde technisch nicht er-\nreichen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Das ist wahr!) \n\nDies widerspricht der Europ\u00e4ischen Emissionshandels-\nrichtlinie, wonach die Menge der zuzuteilenden CO2-\nZertifikate mit dem technischen Potenzial zur Emissions-\nverringerung im Einklang stehen muss. Das kann man \nnicht wegreden. \n\nDagegen wird mit dem jetzt vorgeschlagenen Benchmark \nnur den Steinkohlenkraftwerken ein erreichbarer Wert \nzugestanden. Deswegen kann, Frau Hermenau, von \nkeinen Geschenken die Rede sein. Sondern diese Un-\ngleichbehandlung ist auch dann nicht nachvollziehbar, \nwenn man einmal die Treibhausgasemission f\u00fcr die dem \nKraftwerk vorgelagerten Prozessketten Kohlef\u00f6rderung, \nAufbereitung, Brennstofftransport, Bau der Anlagen und \nImport betrachtet. \n\nNach den vom \u00d6ko-Institut \u2013 also nicht von meinem \nMinisterium \u2013 ver\u00f6ffentlichten Daten liegen die CO2-\nEmissionen in diesen vorgelagerten Prozessketten \u2013 \nHerr Prof. Porsch, Sie werden staunen \u2013 bei Steinkohlen-\nkraftwerken sechsmal h\u00f6her als bei Braunkohlenkraft-\nwerken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch staune nicht!) \n\nZusammen mit den CO2-Emissionen aus der Verbren-\nnung, die zweifelsohne bei der Braunkohle h\u00f6her liegen \nals bei der Steinkohle \u2013 das habe ich ja gesagt \u2013, n\u00e4hern \nsich die spezifischen CO2-Emissionen einander an. \n\nF\u00fcr die Erzeugung einer Kilowattstunde Strom im Neu-\nbaublock am Standort Boxberg werden in der Gesamtbi-\nlanz ann\u00e4hernd genauso viele Treibhausgase emittiert \nwerden wie durch ein herk\u00f6mmliches Steinkohlenkraft-\nwerk. Deshalb muss die jetzt mit dem Zuteilungsgesetz \ngeplante Ungleichbehandlung beendet werden. Darum \ngeht es. \n\nAuch Braunkohlenkraftwerke brauchen anspruchsvolle, \naber erreichbare Benchmarks. Es geht nicht um Sonderre-\ngelungen f\u00fcr die Braunkohle, sondern nur darum, dass die \nBraunkohle eine faire Chance im Wettbewerb zur Import-\nsteinkohle \u2013 ich betone das \u2013 erh\u00e4lt. \n\nFrau Hermenau, Sie m\u00fcssen sich nicht wundern, dass \nIhnen Vattenfall sagt, dass sie in Boxberg diesen neuen \nBlock bauen werden. Denn Sie haben es wahrscheinlich \nnicht verstanden oder wollen es nicht verstehen, worum \nes wirklich geht. Sie wissen, dass es uns um die Chancen-\ngleichheit auch im Strombereich geht. \n\nWenn Sie wissen, dass zum Beispiel die RWE-Kraftwerke \naufgrund ihrer Laufzeitl\u00e4nge mittlerweile l\u00e4ngst abge-\n\n 7040\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nschrieben sind, dass ihre Umweltstandards bzw. ihr CO2-\nAussto\u00df hoch sind, dann wissen Sie auch, dass bei RWE \ndie Investition in neue Kraftwerke ansteht. Es sei denn, \nman baut sie gar nicht. Deswegen wundere ich mich \ndar\u00fcber, dass Sie hier immer wieder die s\u00e4chsische \nBraunkohlenwirtschaft angreifen und dementsprechend \nf\u00fcr einen Wettbewerbsnachteil der s\u00e4chsischen Braunkoh-\nlenverstromung streiten. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr die Braunkohle im \nderzeitigen Energiemix liegt in der Erf\u00fcllung der langfris-\ntigen Klimaschutzziele. Das ist doch auch f\u00fcr die Braun-\nkohlenwirtschaft klar. Daher unterst\u00fctzt die S\u00e4chsische \nStaatsregierung Projekte wie die von Vattenfall, den \nmodernen Technologien zur Abschaltung und Speiche-\nrung von CO2 zum Durchbruch zu verhelfen. \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren m\u00fcssen in Deutschland und in der \nEU viele Kraftwerkparks erneuert werden. Es ist unsere \nChance, sowohl neue als auch bestehende Kraftwerke mit \nin Sachsen erprobter CSS-Technologie oder anderen CO2-\nAbscheidungsm\u00f6glichkeiten auszustatten. Das geht aber \nnur, wenn auch der Emissionshandel den Weg f\u00fcr eine \nwirtschaftliche Braunkohlenverstromung nicht verbaut. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung hei\u00dft Klimaschutz \u2013 und das haben wir schon \n\u00f6fter betont \u2013 Erh\u00f6hung der Energieeffizienz, Ausbau der \nerneuerbaren Energien und bestm\u00f6gliche sowie umwelt-\nschonende Nutzung heimischer Energiequellen. \n\nKlimaschutz l\u00e4sst sich nicht umsetzen ohne eine nachhal-\ntige Energienutzung und -versorgung. Das sind wir den \nMenschen in unserem Land, das sind wir unseren Unter-\nnehmen schuldig. Eine sichere Energieversorgung ist \nderzeit nur mit der Braunkohle zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nWir haben uns daher als S\u00e4chsische Staatsregierung \nentschlossen, den Vermittlungsausschuss anzurufen und \nf\u00fcr bessere Wettbewerbsbedingungen des einheimischen \nEnergietr\u00e4gers Braunkohle zu k\u00e4mpfen. Denn, verehrte \nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN, eine realit\u00e4tsnahe \nPolitik nutzt dem Land und auch der Umwelt mehr als \ngr\u00fcne Traumschl\u00f6sser. Dementsprechend kann ich dem \nPlenum nur die Ablehnung Ihres Antrages empfehlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \ndas Schlusswort, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wissen Sie, Herr Tillich, \ndann trinken Sie doch stilles Wasser, wenn das Ihr klima-\npolitisches Gewissen beruhigen kann. Vielleicht hilft es \nja. \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi und  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\n und Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nAber wenn Sie mir sagen, dass wir nicht gleichzeitig auf \ndie Atomkraft verzichten und aus der Braunkohle mittel-\nfristig aussteigen k\u00f6nnen, dann sage ich Ihnen: Atom tr\u00e4gt \nzu circa 20 % zur Stromerzeugung in Deutschland bei. \nEnergieeinsparung kann mittelfristig, vielleicht sogar \nkurzfristig bis zu 30 % realisieren. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Wie denn?) \n\nDas hei\u00dft, Atom w\u00e4re l\u00e4ngst allein durch die Frage der \nEnergieeinsparung gekl\u00e4rt. Langfristig \u2013 das sagen \njedenfalls die Experten \u2013 w\u00e4ren es bis zu 50 %. Ich \nw\u00fcnsche mir schon einen ehrgeizigeren Umweltminister, \nals Sie ihn gerade hier am Pult abgeliefert haben, das sage \nich Ihnen ganz offen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Chancengleichheit f\u00fcr die Braunkohle kann doch \nnicht das Thema sein, solange klimarelevante Folgekosten \nvolkswirtschaftlich aufgefangen werden m\u00fcssen und nicht \ninternationalisiert werden. Das geht nicht, das k\u00f6nnen Sie \nnicht machen. Im Prinzip hat die Braunkohle verzerrte \nPreise. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Richtig! \u2013 Zuruf  \nder Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nHerr Mannsfeld, ich muss sagen, was Sie hier abgeliefert \nhaben, ist schon ein starkes St\u00fcck. Wie kommen Sie \neigentlich dazu zu sagen, dass ich hier behauptet h\u00e4tte, ich \nw\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze in der Braunkohle gering sch\u00e4tzen? \nDas ist eine vage Vermutung von Ihnen. Ich bin der \nMeinung, Herr Mannsfeld, dass man diese Leute, die \nheute noch in der Braunkohle t\u00e4tig sind, so umschulen \nkann, dass sie auf andere Art und Weise Energie erzeugen. \nSie blieben sogar in der Branche, sie w\u00fcrden nur auf \nandere Art und Weise die Energie erzeugen. Die Lausitz \nselbst diskutiert \u00fcbrigens auch, ob man nicht zum Beispiel \nauf Biogas und andere Energietr\u00e4ger zur Energieerzeu-\ngung kommen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \nder Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD,  \n\nund Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nAlso kommen Sie mir nicht mit solchen komischen \nklassenk\u00e4mpferischen Parolen, das finde ich \u00fcberhaupt \nnicht angemessen. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen Sie sehen, dass die weitere Anwen-\ndung und Verstromung der Braunkohle dazu f\u00fchren kann, \ndass Arbeitspl\u00e4tze in anderen Branchen kaputt gehen, zum \nBeispiel in der Landwirtschaft. Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich \neinmal ausf\u00fchrlich mit den Lausitzern unterhalten, die \nk\u00f6nnen Ihnen dazu was erz\u00e4hlen. \n\nSolange in dem in Sachsen g\u00fcltigen Energieprogramm \naus dem Jahre 2004 \u2013 der Wirtschaftsminister hat heute \nberedt geschwiegen \u2013 noch steht, dass Sie das EEG \n\n 7041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nablehnen, so lange nehme ich Sie in dieser Debatte nicht \nernst. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/9232. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Kollegin Antje Hermenau hatte in ihrer Rede eine \nnamentliche Abstimmung beantragt. Ich wei\u00df nicht, ob es \nIhnen vielleicht entgangen ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird das von den Damen und \nHerren mitgetragen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Das habe ich im \nNamen der Fraktion beantragt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jetzt ist es korrekt. \u2013 Dann lasse \nich namentlich abstimmen. Wir beginnen mit dem Na-\nmensaufruf. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Namentliche Abstim-\nmung in der 84. Sitzung am 5. Juli 2007 \u00fcber die Druck-\nsache 4/9232, beginnend mit dem Buchstaben S. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Sie noch um \neinen Moment Geduld, bis wir  ausgez\u00e4hlt haben, um den \nTagesordnungspunkt abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ergebnis \nder namentlichen Abstimmung liegt vor. Zur Drucksa-\nche 4/9232 wurden folgende Stimmen abgegeben: \n37 Abgeordnete stimmten mit Ja, 70 mit Nein, und es gab \neine Stimmenthaltung. Damit ist der Antrag nicht be-\nschlossen worden. \u2013 Ich beende den Tagesordnungs-\npunkt 9. \u2013 Herr Lehmann, Sie haben das Wort. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben uns zwischen \nden Fraktionen darauf verst\u00e4ndigt, \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nJahresbericht 2006 \nDrucksache 4/6637, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/9246, Beschlussempfehlung und Bericht  \ndes Haushalts- und Finanzausschusses \n\nund  \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nHaushaltsrechnung 2004 \n\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO \nDrucksache 4/6637, Teil I und Drucksache 4/4179, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/9248, Beschlussempfehlung und Bericht  \ndes Haushalts- und Finanzausschusses \n\nheute von der Tagesordnung zu nehmen, um sie im \nSeptember-Plenum zu behandeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. Erhebt sich \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nverfahren wir so, wie von den Fraktionen der CDU und \nder SPD beantragt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n 7042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nZusammenfassender Bericht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums  \nf\u00fcr Soziales \u00fcber die Ergebnisse der Arbeit der Besuchskommissionen  \n\nnach \u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Hilfen und die \nUnterbringung bei psychischen Krankheiten (S\u00e4chsPsychKG) \n\nDrucksache 4/8058, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/9186, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit von zehn Minuten je \nFraktion festgelegt. Ich frage, ob die Fraktionen das Wort \nergreifen m\u00f6chten. \u2013 Frau Herrmann von der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Tagesordnungspunkt \nh\u00e4tte besser gestern in den Zusammenhang mit dem \nPsychKG gepasst. Ich hatte gestern bereits angek\u00fcndigt, \ndass ich ihn nicht einfach durchwinken werde; aber ich \ngebe meinen Redebeitrag zu Protokoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nFraktionen, die sich zu diesem Tagesordnungspunkt \n\n\u00e4u\u00dfern m\u00f6chten? \u2013 Auch nicht schriftlich? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Ich frage, ob der Berichterstatter des \nAusschusses das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Dies ist eben-\nfalls nicht der Fall. \n\nDann stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen \nund Jugend in der Drucksache 4/9186 ab. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Keine Gegenstimmen und keine \nStimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses zugestimmt worden. \u2013 Wir beenden den \nTagesordnungspunkt 12. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wir wissen, dass psychische \nErkrankungen und Krisen in unserer Gesellschaft sehr \nweit verbreitet sind. Trotzdem ist die gesellschaftliche \nAusgrenzung von psychisch Kranken bis heute noch nicht \n\u00fcberwunden. Die WHO und Mental Health Europe \nfordern schon seit Langem, psychisch Kranke und phy-\nsisch kranke Menschen gleichzustellen. Ich betone das \nauch deshalb, weil nach WHO-Untersuchungen weltweit, \naber vor allem in den westlichen Industrienationen ein \nDrittel der Bev\u00f6lkerung irgendwann eine psychische \nKrise durchmacht. \n\nF\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN steht immer der \nMensch im Mittelpunkt. Unabh\u00e4ngig von der Hilfeform \nmuss der betroffene Mensch in seiner existenziellen Krise \nmit seinen sehr individuellen Bed\u00fcrfnissen im Mittel-\npunkt von Hilfeleistungen und Hilfeangeboten stehen. Ein \nwichtiges Behandlungsziel muss es sein, den betroffenen \nMenschen zu bef\u00e4higen und ihm zu helfen, dass er sein \nLeben selbstbestimmt und eigenverantwortlich in die \nHand nehmen kann. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir die gemeindenahe Vorsorgung \nst\u00e4rken. Wir m\u00fcssen nach M\u00f6glichkeiten suchen, ambu-\nlante und station\u00e4re Hilfen zu verzahnen. Wir brauchen \nAngebote vor Ort, die tragf\u00e4hig sein, damit Menschen in \nder Krise eine Wahlm\u00f6glichkeit haben. Momentan gibt es \nin Sachsen keine Alternativen zu den bereitgestellten \nstation\u00e4ren Einrichtungen. \n\nIn Sachsen ist sehr viel Geld in die Sanierung der psychi-\natrischen Krankenh\u00e4user und station\u00e4ren Einrichtungen \n\ngeflossen. Ein verst\u00e4rkter Ausbau der gemeindenahen \npsychosozialen Versorgungssysteme, vor allem mit mehr \nqualifizierten Personalstellen, ist in der Versorgung \neffektiver. Es gibt dann keine Dreht\u00fcrpsychiatrie. Sie ist \nlangfristig billiger. Sie setzt aber auch f\u00fcr die Psychiatrie \neine ver\u00e4nderte Investitionspolitik voraus, die in K\u00f6pfe \nund nicht in Beton investiert. \n\nThema dieser Debatte ist der T\u00e4tigkeitsbericht der Be-\nsuchskommission. Besuchskommissionen gibt es im \npsychiatrischen Bereich, vor allem um zu pr\u00fcfen, inwie-\nweit die Rechte der Patientinnen und Patienten bzw. \nBewohnerinnen und Bewohner in psychiatrischen Ein-\nrichtungen gewahrt werden. Der T\u00e4tigkeitsschwerpunkt \nliegt im station\u00e4ren Sektor, weil hier die Gefahr der \nVerletzung der Rechte von Patientinnen und Patienten \ngr\u00f6\u00dfer als im ambulanten Bereich ist. Problemfelder \nliegen vor allem in der nicht gerechtfertigten Unterbrin-\ngung, der Isolation, dem unberechtigten Fixieren oder der \nEinschr\u00e4nkung der im S\u00e4chsPsychKG festgeschriebenen \nRechte, wie zu telefonieren, dem Recht auf Besuch oder \nauf Post. Eine Besuchskommission ist in besonderem \nMa\u00df erforderlich, weil eine Vielzahl psychiatrischer \nPatientinnen und Patienten ihre Rechte aufgrund ihrer \nKrankheitssymptome  dauernd oder vor\u00fcbergehend nicht \nselbst einfordern k\u00f6nnen. \n\nBesuchskommissionen dienen der Transparenz und \nKontrolle. \n\nIn diesem Zusammenhang steht auch die Unterrichtung \ndes Landtages \u00fcber die Ergebnisse der Arbeit der Be-\n\n 7043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nsuchskommission. Auf diesem Wege k\u00f6nnen die Verh\u00e4lt-\nnisse in diesem \u00e4u\u00dferst sensiblen Bereich offengelegt \nwerden. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat am gestrigen Tag das Zweite \n\u00c4nderungsgesetz des Gesetzes \u00fcber die Hilfen und die \nUnterbringung bei psychischen Krankheiten verabschie-\ndet. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat sich \nin der Endabstimmung enthalten. \n\nBezeichnenderweise gab es die Vor\u00fcberlegung, dieses \nGesetz ohne Aussprache im Plenum zu verabschieden. \nDagegen hat sich B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN verwahrt. \nAuch der Bericht der Besuchskommission darf nicht ohne \neine parlamentarische Debatte zu den Akten gelegt \nwerden. Denn mit dieser Debatte stellen wir genau die \n\u00d6ffentlichkeit her, die psychiatrische Versorgung braucht. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat deshalb auch einen \n\u00c4nderungsantrag eingebracht, damit die Unterrichtung \ndes Landtages j\u00e4hrlich und nicht, wie im Gesetzentwurf \n\nvorgesehen und seit gestern beschlossen, nur noch einmal \nin der Legislatur erfolgen soll. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Besuchskommission im vergange-\nnen Berichtszeitraum ihre Pr\u00fcft\u00e4tigkeit ausgeweitet hat. \nSie hat vermehrt auch Altenpflegeheime, in denen psy-\nchisch kranke Menschen aufgenommen oder unterge-\nbracht sind, sowie ambulante Dienste, wie zum Beispiel \nsozialpsychiatrische Dienste und Suchtberatungs- und  \n-behandlungsstellen, besucht. \n\nDer Ergebnisbericht ist f\u00fcr B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \neine Grundlage f\u00fcr die weitere parlamentarische Arbeit. \n\nDie Staatsregierung hat in Beantwortung einer Kleinen \nAnfrage der GR\u00dcNEN-Fraktion (Drucksache 4/8069) den \nErsten S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplan \u201evoraussicht-\nlich\u201c f\u00fcr September 2007 angek\u00fcndigt. \n\nDas sind Ausgangspunkte f\u00fcr unsere weitere Arbeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nAnmeldung des Freistaates Sachsen zum 36. Rahmenplan  \nder Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der  \n\nregionalen Wirtschaftsstruktur (GA)\u201c \nDrucksache 4/8579, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/9236, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDas Pr\u00e4sidium hat auch hierf\u00fcr eine Redezeit von \n10 Minuten je Fraktion festgelegt. Ich frage, ob es Wort-\nmeldungen gibt. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \nAbg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen \nund Kollegen. Angesichts der vorgeschrittenen Zeit habe \nich eine Rede vorbereitet und gebe sie zu Protokoll. \n\n(Bravorufe \u2013 Beifall bei allen Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es \u00e4hnliche \nVorhaben von anderen Fraktionen? \u2013 F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, Sie haben es \ngeahnt: Ich gebe meine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke sch\u00f6n. Herr \nPetzold, Sie haben auch nicht den Wunsch, als Berichter-\nstatter des Ausschusses zu sprechen? \u2013 Gut. Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk meldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Herr Staatsminister Jurk, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Da wir uns im Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr bereits mit der Vorlage \nbesch\u00e4ftigt haben \u2013 Sie k\u00f6nnen das dem Bericht entneh-\nmen \u2013 und weil ich jetzt auch viel Beifall haben will, gebe \nich meine Rede ebenfalls zu Protokoll. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage sicherheits-\nhalber noch einmal, falls ich etwas \u00fcbersehen haben \nsollte, bevor wir jetzt zur Abstimmung kommen. \u2013 Das \nk\u00f6nnen wir offensichtlich tun. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in der \nDrucksache 4/9236. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in der \nDrucksache 4/9236 mehrheitlich zugestimmt. Wir k\u00f6nnen \nden Tagesordnungspunkt 13 beenden. \n\n \n\n 7044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nSven Morlok, FDP: Investitionen in wirtschaftsnahe \nInfrastruktur oder in die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit unserer s\u00e4chsischen Unternehmen sind immer noch \ndringend notwendig. Die GA-Mittel sind hierbei unser \nwichtigstes F\u00f6rderinstrument. \n\nDie FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag nimmt die \nvorliegende Anmeldung der GA-Mittel zur Kenntnis. \nLassen Sie mich die Gelegenheit nutzen, auf die bereits \nim Wirtschaftsausschuss am 22. Juni 2007 get\u00e4tigten Aus-\nsagen einzugehen. \n\nIn dem vorliegenden Bericht des s\u00e4chsischen Wirt-\nschaftsministeriums hei\u00dft es, dass der Freistaat Sachsen \nnach regionalen, sektoralen und anderen Pr\u00e4ferenzen \nf\u00f6rdert. Ziel ist unter anderem, eine hohe strukturpoliti-\nsche Wirksamkeit und einen sparsamen Einsatz der \nF\u00f6rdermittel zu erreichen. \n\nMeine Fraktion und ich vertreten daher auch die Mei-\nnung, dass eine Ausdifferenzierung von regionalen \nF\u00f6rders\u00e4tzen nichts bringt.  \n\nIch wei\u00df, dass Herr Flath und Herr Tillich das anders \nsehen. Aber ich glaube nicht, dass es in unserem Sinne \nsein kann, dass sich ein potenzieller Investor lieber im \nstrukturschwachen Radebeul niederl\u00e4sst als im Wachs-\ntumszentrum Dresden mit einem niedrigeren F\u00f6rdersatz. \nAn erster Stelle muss das Ziel stehen, Investoren nach \nSachsen zu locken. Das ist der richtige Weg, um in \nSachsen neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \n\nBereits vor der \u00c4nderung der F\u00f6rders\u00e4tze Anfang des \nJahres wurden mit gro\u00dfem b\u00fcrokratischem Aufwand \nAusnahmetatbest\u00e4nde gepr\u00fcft. Ein Gro\u00dfteil der Investiti-\nonen in Dresden, Leipzig oder Chemnitz wurde dadurch \nzu gleichen F\u00f6rderbedingungen wie auf dem Land gef\u00f6r-\ndert. Nur werben kann man mit diesen F\u00f6rders\u00e4tzen nicht. \n\nAn der GA-F\u00f6rderrichtlinie zu kritisieren ist allerdings, \ndass die Mittel an die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze \ngekoppelt werden. So wichtig neue Arbeitspl\u00e4tze zweifel-\nlos auch sind \u2013 der Erhalt von wettbewerbsf\u00e4higen Ar-\nbeitspl\u00e4tzen ist ebenso wichtig. Beispielsweise sorgen \nErsatzinvestitionen auch daf\u00fcr, dass Arbeitspl\u00e4tze lang-\nfristig gesichert werden. Gerade dieser Aspekt darf in den \nl\u00e4ndlichen Regionen nicht vernachl\u00e4ssigt werden.  \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Die Gemeinschaftsaufgabe \n\u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c ist und \nbleibt nach wie vor das wichtigste F\u00f6rderinstrument des \nFreistaates Sachsen, um Unternehmen in ihrer Entwick-\nlung zu unterst\u00fctzen, neu anzusiedeln und die struktur-\nschwachen Regionen in ihren Bestrebungen zu unterst\u00fct-\nzen, Nachteile zu \u00fcberwinden und einen wirtschaftlichen \nselbsttragenden Aufschwung zu initiieren. Kein F\u00f6rder-\ninstrument, noch nicht einmal die Investitionszulage, \nerlaubt eine derart punktgenaue und wirtschafts- und \nbranchenspezifische Unterst\u00fctzung. \n\nMit der Anmeldung zum 36. Rahmenplan wird den \nver\u00e4nderten Rahmenbedingungen und der positiven \n\nEntwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft und einer Viel-\nzahl von Regionen Rechnung getragen. Lassen Sie mich \nan dieser Stelle auf die einzelnen Punkte der vorliegenden \nUnterrichtung der Staatsregierung eingehen: \n\nZun\u00e4chst k\u00f6nnen wir positiv konstatieren, dass sich \nbesonders unser verarbeitendes Gewerbe, das zu Beginn \nder Neunzigerjahre mit gravierenden Ver\u00e4nderungen und \neinem Einbruch der wirtschaftlichen Basis zu k\u00e4mpfen \nhatte, nunmehr einen positiven Trend nimmt und mit \neinem realen Anstieg der Bruttowertsch\u00f6pfung von 7,8 % \nin Sachsen im Jahre 2005 besonders stark gewachsen ist. \nDiese Entwicklung hat sich auch im Jahre 2006 fortge-\nsetzt. \n\nTatsache ist aber auch, dass unsere Unternehmensstruktur \nin hohem Ma\u00dfe von mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \ngepr\u00e4gt ist, die zu 95 % \u00fcber weniger als 250 Besch\u00e4ftigte \nverf\u00fcgen. Damit ist eines besonders deutlich: Unser \nInvestitionsbedarf und die Notwendigkeit der einzelbe-\ntrieblichen F\u00f6rderung m\u00fcssen auf den Mittelstand ausge-\nrichtet sein. Dort befindet sich unser Entwicklungspoten-\ntial f\u00fcr Zuw\u00e4chse in der Bruttowertsch\u00f6pfung und dem \nExport sowie f\u00fcr zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nIch m\u00f6chte keineswegs Zweifel an der Richtigkeit unserer \nEntscheidungen f\u00fcr die wirtschaftlichen Leuchtt\u00fcrme in \nDresden, Leipzig oder Zwickau aufkommen lassen. Auch \nderen Entwicklung gilt es weiterhin zu bef\u00f6rdern, da sie \numfangreiche Innovationen sichern, Arbeitspl\u00e4tze schaf-\nfen und auch auf die Regionen \u00fcberaus positiv wirken. \nDer Mittelstand muss jedoch im Fokus unserer Wirt-\nschaftspolitik bleiben. \n\nWichtig ist vor allem, dass die vorliegenden Antr\u00e4ge \nz\u00fcgig bearbeitet werden und eine Entscheidung schnell \ngetroffen wird, um die Investitionen entsprechend zu \nbeschleunigen und damit auch f\u00fcr die betroffenen Unter-\nnehmen schnell Klarheit zu bringen. In diesem Zusam-\nmenhang m\u00f6chte ich die gute Arbeit der S\u00e4chsischen \nAufbaubank, bei der Antr\u00e4ge schnell und kompetent \nbearbeitet werden, nachdr\u00fccklich herausstellen und \nunterstreichen. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei den \nMitarbeitern bedanken. \n\nKlarheit brauchen die Firmen aber auch im Hinblick auf \ndie festgesetzten F\u00f6rders\u00e4tze und Schwerpunkte. Die \nAusweisung der H\u00f6chstf\u00f6rders\u00e4tze, besonders f\u00fcr die \nl\u00e4ndlichen Regionen, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Diese \nEntscheidung schafft eine gute Voraussetzung f\u00fcr die \nAnsiedlung von Unternehmen und gew\u00e4hrleistet Wettbe-\nwerb zu Regionen angrenzender L\u00e4nder auf gleicher \nAugenh\u00f6he. \n\nDie angesprochenen benachteiligten Regionen aber auch \nin ihrer infrastrukturellen Entwicklung weiterhin zu \nunterst\u00fctzen muss die Aufgabe der GA Infra in den \nkommenden Jahren sein. Besonders die Grenzregionen  \nzu Tschechien und Polen wie auch die Gebiete entlang der \nLandesgrenze zu Bayern leiden nach wie vor an infra-\n\n 7045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nstrukturellen Nachteilen, die wir f\u00fcr eine harmonische \nGesamtentwicklung unseres Freistaates ausgleichen \nm\u00fcssen. Nach wie vor m\u00fcssen wir einen Bedarf an zus\u00e4tz-\nlichen Gewerbefl\u00e4chen und deren Erschlie\u00dfung, die \nErrichtung von Infrastrukturen zum Anschluss an \u00fcberre-\ngionale Verkehrswege und die Notwendigkeit der Schaf-\nfung weiterer touristischer Basiseinrichtungen konstatie-\nren. Die Regionen ben\u00f6tigen hier eine umfassende Unter-\nst\u00fctzung auf weiterhin hohem Niveau. Auch im Hinblick \nauf eine abgestimmte regionale Wirtschaftsf\u00f6rderung aus \neinem Guss m\u00fcssen diese Aspekte in der k\u00fcnftigen \nRichtlinie ihren Niederschlag finden. \n\nDie weitere F\u00f6rderung von Regionalen Entwicklungskon-\nzepten begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Damit werden die \nRegionen ermutigt, mit Ideen und Vorschl\u00e4gen ihrer \nB\u00fcrger, Unternehmen und Kommunen eine eigene praxis-\nnahe Wirtschaftsf\u00f6rderung auf die Beine zu stellen. \n\nEinen weiteren Schwerpunkt der F\u00f6rderung muss die \nF\u00f6rderung unserer Forschungs- und Entwicklungskapazi-\nt\u00e4ten in der s\u00e4chsischen Wirtschaft bilden. Die Feststel-\nlung, dass wir mit einem Anteil von nur 4,9 FuE-Be-\nsch\u00e4ftigten pro 1 000 Mitarbeiter gegen\u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt von 7,8 FuE-Besch\u00e4ftigten pro 1 000 Mitar-\nbeiter noch weit hinter den alten Bundesl\u00e4ndern liegen, \nmuss f\u00fcr uns Ansporn sein, weitere Kapazit\u00e4ten zu schaf-\nfen und deren Etablierung in der Wirtschaft zu unterst\u00fct-\nzen. Dies bedeutet, dass wir neben der einzelbetrieblichen \nForschung und Entwicklung auch die Verbundprojektfor-\nschung sowie die Projekte im Rahmen des Technologie-\ntransfers zielgerichtet fortf\u00fchren. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr koopera-\ntive Netzwerke und Clustermanagement, haben sie doch \ngezeigt, dass eine Vielzahl von Innovationen und Firmen-\nkooperationen herausgebildet werden konnten, die unserer \nWirtschaft zum Vorteil gereichen. Die Fortf\u00fchrung der \nNetzwerkarbeit ist sinnvoll und sollte unter Ber\u00fccksichti-\ngung einer notwendigen Evaluierung der einzelnen \nProjekte gesichert werden. In diesem Zusammenhang \nsehen wir positive Entwicklungen bei der Netzwerkgestal-\ntung f\u00fcr die Bereiche Luft- und Raumfahrt, Dienstleistun-\ngen und der Wachstumsbranche Logistik und Marktein-\nf\u00fchrung innovativer Produkte. \n\nZur F\u00f6rderung von Investitionen gemeinn\u00fctziger au\u00dfer-\nuniversit\u00e4rer Forschungs-GmbHs: Sie bilden nach unse-\nrem Daf\u00fcrhalten eine gute und in Sachsen wohl einzigar-\ntige Basis, auf hohem Niveau Technologietransfer zu \nbetreiben, und sie bilden ein hervorragendes Bindeglied \nzwischen Hochschulen und Universit\u00e4ten und der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft. Die F\u00f6rderung der Forschungs-GmbHs \nim Rahmen der GA ist zu begr\u00fc\u00dfen, aber nach unserer \nAuffassung nicht ausreichend. Wir regen an, dass die \nStaatsregierung im Laufe des Jahres eine Aufnahme \ndieser Einrichtungen als Antragsteller bei Technologie-\ntransfers pr\u00fcft. \n\nAlles in allem kann ich jedoch mit den vorangegangenen \nHinweisen der Anmeldung des Freistaates Sachsen f\u00fcr \nden 36. Rahmenplan ein positives Zeugnis ausstellen. \n\nSchwerpunkt all unseres Handelns f\u00fcr die Entwicklung \nunserer Wirtschaft muss nach wie vor die einzelbetriebli-\nche F\u00f6rderung sein. Dort schaffen wir mit jedem einge-\nsetzten Euro Besch\u00e4ftigung und Einkommen f\u00fcr unsere \nMenschen und sichern den Regionen und St\u00e4dten wirt-\nschaftlichen Erfolg und finanzielle Sicherheit. In diesem \nSinne nehmen wir die Unterrichtung der Staatsregierung \nzustimmend zur Kenntnis.  \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Die Anmeldung des Freistaates Sachsen zum \n36. Rahmenplan der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c (GA) hat das \nKabinett am 02.04.2007 zur Kenntnis genommen und das \nSMWA beauftragt, die Anmeldung dem Bundesministeri-\num f\u00fcr Wirtschaft und Technologie zu \u00fcbermitteln und \nden Landtag \u00fcber die Anmeldung zu unterrichten. \n\nF\u00fcr die Erf\u00fcllung der grunds\u00e4tzlich geregelten Gemein-\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur\u201c (GA) wird jedes Jahr ein gemeinsamer Rahmen-\nplan des Bundes und der L\u00e4nder aufgestellt. Dieser \nRahmenplan besteht aus drei Teilen: einer allgemein \nvolkswirtschaftlichen Beschreibung des Instruments, den \neigentlichen F\u00f6rderregeln und den regionalen F\u00f6rderpro-\ngrammen der teilnehmenden L\u00e4nder. \n\nMit seiner Anmeldung teilt der Freistaat Sachsen dem \nBund gleichzeitig mit, dass er auch in den kommenden \nJahren an der Gemeinschaftsaufgabe teilnehmen will und \ndie in Aussicht gestellten Bundesmittel kofinanzieren \nwird. \n\nDie \u201eAnmeldung\u201c des Freistaates Sachsen ist gemeinsam \nmit den F\u00f6rderprogrammen der anderen L\u00e4nder Bestand-\nteil von Teil III des 36. Rahmenplanes f\u00fcr das Jahr 2007. \n\nIn dieser \u201eAnmeldung\u201c wird die allgemeine wirtschaftli-\nche Situation in Sachsen beschrieben. Dar\u00fcber hinaus \nwerden Entwicklungsziele, Finanzmittel und die bisheri-\ngen F\u00f6rderergebnisse der Gemeinschaftsaufgabe darge-\nstellt. \n\nDie \u201eAnmeldung\u201c tr\u00e4gt jedoch keinen Regelungscharak-\nter. Dieser bleibt der s\u00e4chsischen F\u00f6rderrichtlinie vorbe-\nhalten. \n\nDie in der \u201eAnmeldung\u201c genannten Entwicklungsaktio-\nnen und Finanzmittel der GA dienen der Schaffung von \nArbeitspl\u00e4tzen durch F\u00f6rderung von Unternehmensinves-\ntitionen und der begleitenden wirtschaftsnahen Infrastruk-\nturma\u00dfnahmen. \n\nIn den Jahren 2007 bis 2009 stehen dem Freistaat Sachsen \nBarmittel aus der GA und dem EFRE zur Begleichung der \nin den Vorjahren eingegangenen Verpflichtungen in H\u00f6he \nvon 443 Millionen Euro im Jahr 2007, 304 Millionen \nEuro im Jahr 2008 und 249 Millionen Euro im Jahr 2009 \nf\u00fcr die F\u00f6rderung der gewerblichen Wirtschaft zur Verf\u00fc-\ngung. \n\nHinzu kommen GA-Mittel f\u00fcr die wirtschaftsnahe Infra-\nstruktur von j\u00e4hrlich circa 75 Millionen Euro. \n\n 7046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nF\u00fcr Neubewilligungen stehen Verpflichtungserm\u00e4chti-\ngungen, die in den Folgejahren f\u00fcr Auszahlungen f\u00e4llig \nwerden, in H\u00f6he von 250 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr die \neinzelbetriebliche F\u00f6rderung sowie 75 Millionen Euro f\u00fcr \ndie F\u00f6rderung der wirtschaftsnahen Infrastruktur zur \nVerf\u00fcgung. \n\nIm Bereich der einzelbetrieblichen GA-F\u00f6rderung wurde \ndie bisherige regionale Abstufung der verschiedenen \nF\u00f6rdergebiete zum 01.01.2007 weitgehend aufgehoben. \nAbz\u00fcge von den zul\u00e4ssigen F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tzen gibt es \nnur noch bei Errichtungsinvestitionen in den St\u00e4dten \nDresden und Leipzig. \n\nDie Einsatzm\u00f6glichkeiten der GA-Mittel im Bereich der \ngewerblichen Wirtschaft wurden erg\u00e4nzt. \n\nGef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen auch Investitionen von gemein-\nn\u00fctzigen au\u00dferuniversit\u00e4ren wirtschaftsnahen For-\nschungseinrichtungen, die Forschung und Entwicklung \nauf wissenschaftlichen oder technischen Gebieten betrei-\nben, die qualifizierte wissenschaftliche Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter besch\u00e4ftigen, die vorrangig auf For-\nschungs- und Entwicklungsleistungen f\u00fcr kleine und \nmittlere Unternehmen ausgerichtet sind, deren FuE-Anteil \nmindestens 70 % der Gesamtleistungen betr\u00e4gt und die \nkeine institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlichen Haushal-\nten erhalten. \n\nNeu ist auch der Einsatz von GA-Mitteln im Rahmen der \nMittelstandsf\u00f6rderung f\u00fcr das Instrument zur F\u00f6rderung \nder Markteinf\u00fchrung innovativer Produkte. \n\nEin wichtiger Teil der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesse-\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c betrifft die \nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der wirtschaftsnahen \nInfrastruktur. Die F\u00f6rderung der wirtschaftnahen Infra-\nstruktur verfolgt das Ziel, Investitionen der gewerblichen \nWirtschaft vorzubereiten, zu begleiten und zu unterst\u00fct-\nzen. \n\nUm die vielseitige Palette der F\u00f6rderung der wirtschafts-\nnahen Infrastruktur zu zeigen, m\u00f6chte ich die vier \nSchwerpunkte nennen: \n\nErstens. Verkehrsanbindungen von Gewerbebetrieben an \ndas \u00fcberregionale Verkehrsnetz: Schwerpunkte waren hier \nkleinst\u00e4dtische und l\u00e4ndliche Gebiete. F\u00fcr zahlreiche \nUnternehmen konnte damit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nerheblich verbessert werden. \n\nZweitens. Gewerbe- und Industriegebiete sowie Gewer-\nbeparks: Wir unterst\u00fctzen die Bem\u00fchungen der Kommu-\nnen, die Erschlie\u00dfung von Brachfl\u00e4chen, insbesondere \nvon Altindustriestandorten und im innerst\u00e4dtischen \nBereich, voranzutreiben. Erschlie\u00dfungen auf der \u201egr\u00fcnen \nWiese\u201c erfolgen nur, wenn der Bedarf auch nachgewiesen \nwird. \n\nDrittens. Mit Gewerbe- und Technologiezentren in unmit-\ntelbarer N\u00e4he zu wissenschaftlichen Einrichtungen \nwerden f\u00fcr technologieorientierte kleine und mittlere \nUnternehmen beste Voraussetzungen geschaffen.  \n\nViertens. Fremdenverkehrseinrichtungen: Die Tourismus-\nbranche als wesentliche S\u00e4ule des Dienstleistungssektors \nin Sachsen hat in den letzten Jahren zunehmend an \nBedeutung gewonnen. Dabei bieten die verschiedenen \nTourismusbereiche Chancen f\u00fcr fast alle s\u00e4chsischen \nRegionen. \n\nZum Abschluss meiner Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich Sie \nnoch dar\u00fcber informieren, dass der GA-Rahmenplan Ende \nApril als Bundestagsdrucksache ver\u00f6ffentlicht wurde. \n\nInfolge der im vergangenen Monat beschlossenen \u00c4nde-\nrung des GA-Gesetzes wird es k\u00fcnftig keine gemeinsame \nGA-Rahmenplanung mehr geben. An die Stelle des GA-\nRahmenplanes tritt ein gemeinsamer Koordinierungsrah-\nmen. In diesem wird der bisherige Teil III nicht mehr \nenthalten sein. Die L\u00e4nderanmeldungen wird es demzu-\nfolge in dieser Form nicht mehr geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/9250 \n\nEntsprechend \u00a7 53 Abs. 4 Satz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung \nliegt Ihnen diese Sammeldrucksache vor. Ich frage, ob \ndazu von den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion spricht Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren! Die Beschlussempfehlungen werden \nam Ende des Tages behandelt. Ich bitte Sie um Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr, dass ich meine Rede zu diesem Thema trotzdem \nnicht zu Protokoll geben m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Unruhe) \n\nEs handelt sich um den Antrag meiner Fraktion zur \nF\u00f6rderung von Klassenfahrten zur KZ-Gedenkst\u00e4tte \nAuschwitz. Dieser Antrag meiner Fraktion ist kein ge-\nw\u00f6hnlicher Antrag, kein Antrag f\u00fcr die parlamentarische \nGalerie, sondern er ist mit dem Ziel erarbeitet und einge-\nbracht worden, dass mit dem Beginn des Schuljahres \n2007/2008 den s\u00e4chsischen Schulklassen der Jahrgangs-\nstufen 8 bis 10 die M\u00f6glichkeit geboten wird, eine Klas-\nsenfahrt zum Besuch der KZ-Gedenkst\u00e4tte Auschwitz \ndurchzuf\u00fchren. \n\n 7047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nDie Staatsregierung wird darum ersucht, die entsprechen-\nden Fahrtkostenzusch\u00fcsse zur Verf\u00fcgung zu stellen, \nwobei die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung sowohl \ndas Antragsverfahren abwickeln als auch die notwendige \np\u00e4dagogisch-didaktische Unterst\u00fctzung geben soll. \n\nDen Antrag haben wir in den Ausschuss eingebracht, aber \ner hat f\u00fcr meine Fraktion einen besonderen Stellenwert. \nDarum rufen wir ihn hier noch einmal auf. Gestatten Sie \nmir hierzu ein paar pers\u00f6nliche Worte. \n\nNiemand, der einmal das ber\u00fcchtigte Lagertor von \nAuschwitz I durchschritten hat, kann die damit verbunde-\nnen Eindr\u00fccke vergessen. Jedem, der nicht v\u00f6llig gef\u00fchls-\nkalt ist, graben sich die Bilder der Schuh- und Brillenber-\nge unausl\u00f6schlich in das Ged\u00e4chtnis ein. Hier finden sich \ndie Tatsachen in des Wortes schrecklichster Bedeutung. \nDie Gegenwart des von Deutschen im deutschen Namen \nverschuldeten millionenfachen Todes ist an keinem Ort \nst\u00e4rker zu empfinden als dort auf den Tr\u00fcmmern der \nGaskammern von Birkenau. Die Ermordeten mahnen die \nLebenden nirgendwo eindringlicher als an der Stelle ihres \nschrecklichen Todes. \n\nKein noch so gut gemachter Film, kein noch so emotional \ngeschriebenes Buch, keine noch so gut gemeinte Aufkl\u00e4-\nrungsbrosch\u00fcre kann diese Eindr\u00fccke ersetzen. Auch \nwenn es paradox erscheint: Geschichte, gerade eine in \nihren schrecklichen Dimensionen so unbegreifliche \nGeschichte, kann vor Ort viel besser begreifbar gemacht \nwerden. Auschwitz ist tats\u00e4chlich ein Lernort von beson-\nderer Bedeutung, auch und gerade f\u00fcr die Nachkommen \nDeutschlands. Auschwitz ist ein Symbol, ein Symbol \ndaf\u00fcr, was Menschen Menschen antun k\u00f6nnen, und \nzugleich ein ganz realer Ort, ein Tatort. \n\nMit diesen notwendig schrecklichen Eindr\u00fccken sollen \nund d\u00fcrfen die Sch\u00fcler nicht allein gelassen werden. \nDeshalb legen wir in unserem Antrag auch Wert darauf, \ndass die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der Klassenfahr-\nten nach Auschwitz unter anderem durch die Landeszent-\nrale f\u00fcr politische Bildung begleitet wird. Mit der richti-\ngen Einsetzung in den Unterricht kann eine solche Fahrt \ntats\u00e4chlich neben dem Erwerb des notwendigen Fakten-\nwissens einen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die faschisti-\nsche Vergangenheit leisten, der \u00fcber die blo\u00dfe formal-\nintellektuelle Aneignung des Lehrstoffes weit hinausgeht \nund zudem \u2013 auch dieser Aspekt ist nicht zu vernachl\u00e4ssi-\ngen \u2013 immun macht gegen antidemokratische und men-\nschenverachtende Einstellung. Gerade das haben wir, \nglaube ich, auch n\u00f6tig. \n\nWie aus der Antwort des SMK auf die Kleine Anfrage \n\u00fcber die Behandlung des Holocaust im Unterricht an \ns\u00e4chsischen Schulen hervorgeht, ist die Staatsregierung \ndurchaus an einer f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Herangehenswei-\nse bez\u00fcglich der Behandlung des Holocaust interessiert. \n\n(Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich bitte doch um mehr Ruhe. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Dabei hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eEs \nwird auf au\u00dferschulische Lernorte ausdr\u00fccklich Wert \ngelegt, um eine m\u00f6glichst hohe Wirksamkeit bei der \nVermittlung des Lehrplaninhalts zu erzielen.\u201c \n\nInsofern sind wir uns ja einig, denn niemand wird bestrei-\nten, dass Auschwitz ein sehr bedeutender au\u00dferunterricht-\nlicher Lernort ist. Stutzig macht allerdings, dass der \nStaatsregierung bislang keine Studien bzw. Untersuchun-\ngen \u00fcber die Wirkung der Behandlung des Holocaust im \nUnterricht an s\u00e4chsischen Schulen vorliegen \u2013 und dies zu \neiner Zeit, da \u00fcber alles und jedes Studien in Auftrag \ngegeben werden, auch \u00fcber den Zustand der Jugend. Da \nerscheint es schon seltsam, dass \u00fcber ein so fundamenta-\nles Thema f\u00fcr das demokratische und antifaschistische \nBewusstsein der jungen Generation keine Erkenntnisse \nvorliegen. \n\nGerade angesichts der Gefahr \u2013 ohne sie unn\u00f6tig dramati-\nsieren zu wollen \u2013, dass einige der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler den faschistischen Rattenf\u00e4ngern auf den \nLeim gehen, sind hier nicht nur die Staatsregierung, nicht \nnur das SMK gefordert, sondern alle demokratischen \nKr\u00e4fte dieses Hauses und der Gesellschaft insgesamt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNeben dem antifaschistischen und demokratischen Aspekt \nspricht f\u00fcr unseren Antrag, dass eine solche Fahrt \nzugleich helfen kann, durch eigenen Augenschein anti-\npolnische Ressentiments abzubauen. Es ist eben ein \nUnterschied, ob die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihr Nach-\nbarland nur dem H\u00f6rensagen nach kennen, gefiltert durch \nVorurteile, oder ob sie es selbst schon besucht haben und \nmit Menschen des Nachbarlandes in Kontakt gekommen \nsind. \u00c4hnliches gilt nat\u00fcrlich auch umgekehrt. \n\nBetrachten wir die deutsch-polnischen Beziehungen der \nletzten Wochen, so wird deutlich, wie wichtig es ist, die \nhistorische Verantwortung auf unserer Seite st\u00e4rker ins \nBewusstsein zu r\u00fccken, Vorurteile abzubauen und gerade \njunge Menschen zueinander finden zu lassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sagen Sie das  \nmal den beiden polnischen Kartoffeln!) \n\nSo wie die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht identisch mit \nden Sachsen ist, darf man die polnische Bev\u00f6lkerung auch \nnicht mit ihrer derzeitigen Regierung verwechseln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie steht Herrn Gansel n\u00e4her als uns!) \n\nNun bestreite ich gar nicht, dass der \u201eBesuch au\u00dferschuli-\nscher Lernorte, wie zum Beispiel von Gedenkst\u00e4tten, \nMuseen und Archiven, fester Bestandteil des Geschichts-\nunterrichts ist.\u201c \u2013 Zitat. Aber lassen Sie uns doch noch \nkonkreter werden, lassen Sie uns noch einen Schritt \nweiter gehen. \n\nIn der letzten Zeit war in diesem Hause viel und h\u00e4ufig \ndie Rede von der historischen Verantwortung auch meiner \n\n 7048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nPartei. Ich empfinde das als legitim, solange man Ausei-\nnandersetzungen demokratisch und fair f\u00fchrt. Aber, meine \nDamen und Herren von den demokratischen Fraktionen, \nerinnern wir uns unserer gemeinsamen historischen \nVerantwortung und der Verantwortung f\u00fcr die antifaschis-\ntische und aufkl\u00e4rerische Bildung der zuk\u00fcnftigen Gene-\nrationen! \n\nMeine Damen und Herren! Der Landtag von Mecklen-\nburg-Vorpommern hat einem \u00e4hnlich lautenden Antrag \nfraktions\u00fcbergreifend zugestimmt. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der Linksfraktion) \n\nDer S\u00e4chsische Landtag selbst ist auf Einladung des \nPr\u00e4sidenten nach Auschwitz gefahren, um dort der Opfer \ndes Nationalsozialismus zu gedenken. Geben wir diese \nM\u00f6glichkeit auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und gew\u00e4h-\nren wir den Lehrerinnen und Lehrern und den Schulklas-\nsen die entsprechende finanzielle, organisatorische und \ninhaltliche Unterst\u00fctzung \u00fcber die Landeszentrale f\u00fcr \npolitische Bildung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch beantrage deshalb eine Einzelabstimmung und bitte \nSie, dem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage zun\u00e4chst, \nob es aus den anderen Fraktionen dazu noch Redew\u00fcn-\nsche gibt. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, kommen wir zur \nAbstimmung. Der Wunsch der Linksfraktion ist jetzt im \nKopf etwas umzustricken, da wir \u00fcber die Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses abstimmen. \n\nWir stimmen also ab \u00fcber die in der Drucksache 4/9250 \nenthaltene Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSchule und Sport zur Drucksache 4/8493. Wer dieser \nBeschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss f\u00fcr die anderen Beschlussempfehlungen fest, \nes sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcn-\ndigt. \u2013 Frau Herrmann. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe Redebedarf! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nZu einem anderen Punkt!) \n\n\u2013 Zu einem anderen Punkt. Pardon. Jetzt waren wir schon \nin der Abstimmung. Aber ich gehe noch einmal zur\u00fcck. \nIch hatte vorher nicht noch einmal gefragt und nehme es \nauf meine Kappe. \u2013 Frau Herrmann, bitte, kommen Sie. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nDer Redebedarf war angek\u00fcndigt, und zwar zu unserem \nAntrag \u201eZwangsprostitution und Menschenhandel\u201c. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nfinde die Diskussion, die die Koalition in dem Zusam-\nmenhang f\u00fchrt, schizophren. Es wird auch von der Koali-\ntion nicht bestritten, dass es sich bei diesen Delikten um \nKontrolldelikte handelt. Gleichzeitig wird betont, weil wir \nzu wenige F\u00e4lle h\u00e4tten, sei es nicht notwendig, die Ma\u00df-\nnahmen, die wir in unserem Antrag vorschlagen, umzu-\nsetzen. Das ist genau das Dilemma, in dem wir stecken. \nWenn Sie nicht kontrollieren, haben wir wenige F\u00e4lle, und \ndas ist dann f\u00fcr Sie die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass wir nichts \nmachen m\u00fcssen. \n\nIch werde die Rede bis auf den letzten Absatz \u2013 den \nm\u00f6chte ich Ihnen doch gern vorlesen \u2013 zu Protokoll \ngeben. \n\nDer Kriminalhauptkommissar a. D. Manfred Paulus, \nLehrbeauftragter an der Hochschule der Polizei in Baden-\nW\u00fcrttemberg, sagte nach 15 Jahren nationaler und inter-\nnationaler Ermittlungserfahrung im Deliktbereich sexuelle \nGewalt gegen Kinder im Dezember 2004: \u201eDas Haupt-\nproblem ist die Ignoranz\u201c. \u2013 Wir sollten in Sachsen nicht \nso tun, als ob wir damit kein Problem h\u00e4tten. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll und ich bitte \num Einzelabstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir stimmen ab \u00fcber \ndie in der Drucksache 4/9250 enthaltene Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie, Frauen und Jugend zur Drucksache 4/5197. Wer der \nBeschlussempfehlung dieses Ausschusses die Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Bei \neinigen wenigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmen dagegen ist der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses mehrheitlich gefolgt worden. \n\nGibt es noch zu weiteren Drucksachen Aussprachebedarf \nund W\u00fcnsche nach Einzelabstimmung? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann sind wir jetzt wieder an der Stelle von vorhin. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht \nschon durch Einzelabstimmung behandelt haben, die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest. \n\nIch sehe, es wird kein anderes Stimmverhalten angek\u00fcn-\ndigt. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne \n\u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n \n\n 7049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das Thema Zwangsprostitu-\ntion und insbesondere Zwangsprostitution von Kindern \nund Menschenhandel l\u00f6st Angst und Abwehr aus \u2013 zu \nRecht. Aber es ist Unrecht und nicht zu akzeptieren, wenn \nsich diese Abwehr nicht aggressiv auf den Kampf gegen \ndiese schwerste Menschenrechtsverletzung richtet. Seit \nKARO auf das Problem von Kindermissbrauch im \ndeutsch-tschechischen Grenzgebiet laut aufmerksam \nmachte, \u00fcberwiegt leider der Fluchtinstinkt. \n\nVerbal wird allerorten betont: \u201eJa, es gibt das Problem der \nZwangsprostitution \u2013 auch von Kindern. Das best\u00e4tigte \ndie in der Evaluationsstudie zum Projekt KARO zitierte \nPolizeibeamtin: \u201eWir sagen nicht, das gibt es nicht. Wir \nsagen aber auch nicht, dass es best\u00e4tigt werden kann, \nsondern wir verlassen uns auf das, was wir haben. Und \nwir  haben sehr wenig.\u201c (S. 23) \n\nAuch der B\u00fcrgermeister von Cheb hat auf einer Fachta-\ngung 2004 erkl\u00e4rt: Kinderprostitution existiert, aber man \nhat keine Beweise. Er \u00e4rgere sich \u00fcber das rufsch\u00e4digende \nMedienbild und wisse nicht, was er gegen Kinderprostitu-\ntion tun k\u00f6nne. \u2013 Damit geben sich auch die Verantwortli-\nchen in Sachsen zufrieden: es gebe da wohl ein Problem, \naber Genaues ist nicht bekannt. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung antwortet auf unsere \nAnfragen und in der Stellungnahme zu unserem Antrag \nDrucksache 4/5197. Dort hei\u00dft es: \u201eMenschenhandel ist \nein Kontrolldelikt, dessen statistisches Hellfeld unter \nanderem von der T\u00e4tigkeit der Strafverfolgungsorgane \u2013 \nzum Beispiel polizeilichen Reaktionsmustern \u2013 bestimmt \nwird. Gleichwohl lassen die sehr geringen Fallzahlen im \nFreistaat Sachsen zumindest mittelbar darauf schlie\u00dfen, \ndass Menschenhandel und Zwangsprostitution im Frei-\nstaat Sachsen bezogen auf die Gesamtkriminalit\u00e4t derzeit \nnur eine untergeordnete Rolle spielen. \u2026Ver\u00e4nderungen \nder gegenw\u00e4rtigen Verfahrensweise, zum Beispiel durch \nEinrichtung von Spezialdienststellen f\u00fcr Ermittlungen \nwegen Menschenhandels/Zwangsprostitution, werden \nderzeit nicht als notwendig erachtet.\u201c \n\nDas ist doch ein Widerspruch in sich! Es wird verbal \nanerkannt, dass Menschenhandel und Zwangsprostitution \nKontrolldelikte sind. Es wird auch anerkannt, dass diese \nDelikte in den Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t \ngeh\u00f6ren. Insbesondere Kinderprostitution, die per se \nZwangsprostitution mit grausamen Folgen f\u00fcr die physi-\nsche und seelische Gesundheit dieser Kinder ist. Aber: \nDie Fallzahlen sind so gering, dass in Sachsen nicht \nbesonders kontrolliert werden muss. \n\nIn dem Evaluationsbericht, der zur Einstellung der F\u00f6rde-\nrung von KARO e. V. durch das SMS gef\u00fchrt hat, ist zu \nlesen, wie das Verfahren war: KARO hat F\u00e4lle von T\u00e4tern \ngemeldet. Der entsprechende Ansprechpartner der Poli-\nzeidienststelle hat den Fall weitergemeldet. Dann wurde \nfestgestellt, dass KARO nur Indizien vorzuweisen hatte, \nund aufgrund von Indizien k\u00f6nne man kein Ermittlungs-\nverfahren einleiten. Kann das ernsthaft ein geeignetes \n\nVerfahren f\u00fcr ein Kontrolldelikt sein? Und liegt hier die \nVerantwortung wirklich bei den Streetworkerinnen? \n\nStattdessen hat ja offenbar auch der Verfassungsschutz \nIndizien gesammelt! Den Opfern hat das nichts geholfen. \n\nJetzt lesen wir, dass es in Leipzig auch ein Kinderbordell \ngegeben hat: \u201eJasmin\u201c. Die Tagesschau dazu am 15. Juni: \n\u201eEs gibt Hinweise darauf, dass Einladungen ins Bordell \nnicht nur als Schmiermittel dienten, um Entscheidungs-\ntr\u00e4ger gef\u00fcgig zu machen, sondern auch, um sie sp\u00e4ter \nerpressen zu k\u00f6nnen. So sagte der einstige und sp\u00e4ter \nverurteilte Betreiber des \u201eJasmin\u201c \u00f6ffentlich, er verf\u00fcge \n\u00fcber Videoaufzeichnungen von prominenten Kunden. Das \nGesch\u00e4ft mit einflussreichen Freiern und minderj\u00e4hrigen \nProstituierten soll \u2013 an wechselnden Orten \u2013 bis in die \nj\u00fcngere Vergangenheit weitergegangen sein.\u201c \n\nProstitution mit Minderj\u00e4hrigen ist bekannterma\u00dfen ein \nnahezu perfektes Mittel f\u00fcr Erpressung. Wie reagiert die \nStaatsregierung und wie die Koalitionsfraktionen? Der \nAntrag hat sich erledigt, weil die Staatsregierung schlie\u00df-\nlich berichtet h\u00e4tte! Wir brauchen nach diesem Bericht \nkeine \u00c4nderungen in den Ermittlungsbeh\u00f6rden. Alles wie \ngehabt. \n\nUnd weil wir nichts ermitteln, brauchen wir auch die \nSozialarbeit nicht so dringend. KARO wird vom SMS seit \n2005 nicht mehr gef\u00f6rdert. Aber auf die Kleine Anfrage in \nDrucksache 4/4355 zum Thema \u201esexuelle Dienstleistun-\ngen und Pr\u00e4vention gegen Kindesmissbrauch\u201c antwortet \ndie Staatsregierung: \u201eIm Rahmen der grenz\u00fcberschreiten-\nden Zusammenarbeit deutscher und tschechischer Poli-\nzeidienststellen \u2026 wird in konkreten F\u00e4llen auch der \nVerein ,Karo e. V\u2019 einbezogen, der in der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Sozialarbeit in der Prostitutions- und Drogenszene \nt\u00e4tig ist.\u201c \n\nMein Gef\u00fchl beim Lesen ist, ehrlich gesagt: Das ist \nperfide. Wenn die Opposition Stress macht mit Fragen, \ndie Sie nicht h\u00f6ren wollen, dann greifen Sie auf die Arbeit \nderer zur\u00fcck, denen Sie zuvor jegliche Unterst\u00fctzung \nversagt und entzogen haben! Ebenso gern verweisen Sie \nja auch auf KOBRAnet \u2013 um sie dennoch statt einer \nAufstockung um die beantragten 30 000 Euro um weitere \n\u00fcber 6 000 Euro zu k\u00fcrzen! \n\nWir sind auch f\u00fcr eine Evaluation von Aufgaben und \nUmsetzungsstrategien sowie Erfolgen. Aber wenn Projek-\nte so kleingehalten werden, dass sie nicht wirklich profes-\nsionell arbeiten k\u00f6nnen, und man dann zu der \u201eErkennt-\nnis\u201c kommt, dass es so nicht geht \u2013 dann l\u00e4ge es doch \nnahe, sie professioneller zu machen. Wenn ich lese, dass \ndie Au\u00dfenstelle in Cheb zum Zeitpunkt der Evaluation nur \nehrenamtlich arbeiten konnte, dann frage ich mich schon, \nwie die das aushalten. \n\nEin Blick in andere Bundesl\u00e4nder, die nicht diesen \u201eklei-\nnen Grenzverkehr\u201c haben, zeigt: Es gibt Wege einer \neffektiven Aufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung von Opfern der \nZwangsprostitution und des Menschenhandels: Wie viele \nOpfer man auffindet und wie vielen man helfen kann, wie \n\n 7050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nviele Hinterm\u00e4nner man ermittelt und an Strukturen der \nOrganisierten Kriminalit\u00e4t herankommt \u2013 das h\u00e4ngt \nwesentlich von der Ermittlung ab. In Hamburg, so sagt \ndas Bundeslagebild Menschenhandel 2005 des BKA, ist \ndie Anzahl der Anzeigen am deutlichsten gestiegen. Sie \nf\u00fchren es auf den Einsatz von sogenannten \u201eMilieuaufkl\u00e4-\nrern\u201c oder Kontaktbeamten zur\u00fcck. Sie \u2013 und nicht die \n\nSozialarbeiterinnen \u2013 k\u00f6nnen hoheitliche Aufgaben \nwahrnehmen. Deren Aufgabe ist eine ganz andere und \nnicht minder wichtige. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich rufe nun auf: \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/9251 \n\nEntsprechend \u00a7 77 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen die Sammeldrucksache vor. \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob jemand der Berichterstatterinnen \nund Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der \nBerichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnschen Fraktionen zu den Petitionen zu sprechen? \u2013 \nVon der Linksfraktion im Rahmen der Redezeit der \nFraktion Herr Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Hiermit zeige ich bez\u00fcg-\nlich der Petition zum Erhalt der sorbischen Mittelschule in \nPanschwitz-Kuckau das von der ablehnenden Beschluss-\nempfehlung des Petitionsausschusses abweichende \nStimmverhalten meiner Fraktion an und begr\u00fcnde dies \nwie folgt: \n\nAus Sicht der Fraktion DIE LINKE muss der Petition \nzum Erhalt der sorbischen Mittelschule in Panschwitz-\nKuckau unbedingt entsprochen werden, und dies umso \nmehr, nachdem heute fr\u00fch die Dringlichkeit unseres \ndiesbez\u00fcglichen Antrags abgelehnt worden ist. Sechs \nGr\u00fcnde seien daf\u00fcr genannt, weit mehr lie\u00dfen sich auff\u00fch-\nren. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich Ihre Aufmerksamkeit auf die \nTatsache lenken, dass die seinerzeitige Entscheidung des \nKultusministeriums wie auch des Kreistages zur Schlie-\n\u00dfung der sorbischen Mittelschule in Panschwitz-Kuckau \nauf Sch\u00fclerzahlen und daraus abgeleiteten Prognoseent-\nscheidungen basierten, die sich nunmehr als falsch bzw. \nunzutreffend erwiesen haben. Die sorbische Mittelschule \nPanschwitz-Kuckau ist nach den bisher unwidersprochen \ngebliebenen, von der Elterninitiative beim zust\u00e4ndigen \nEinwohnermeldeamt und der S\u00e4chsischen Bildungsagen-\ntur Bautzen erhobenen Sch\u00fclerzahlen diejenige sorbische \nMittelschule im Landkreis, die in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis \nneun Jahren die meisten Sch\u00fcler haben w\u00fcrde. \n\nIm Vergleich zu den unzutreffenden und nicht nachvoll-\nziehbaren Zahlen des Schulnetzplanes hat sich also die \nEntscheidungsgrundlage wesentlich ver\u00e4ndert. \n\nDies m\u00fcsste aber auch zu einer Ver\u00e4nderung der Ent-\nscheidung selbst f\u00fchren. Oder spielen hier etwa sachfrem-\nde Gesichtspunkte, wie zum Beispiel der Wohnort des \n\nWahlkreismitarbeiters des Ministerpr\u00e4sidenten, bei der \nEntscheidungsfindung eine Rolle? \n\nHier m\u00fcssen alle f\u00fcr die Schulnetzplanung im sorbischen \nSiedlungsgebiet zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Gremien und \nauch wir im Landtag, meine Damen und Herren, unsere \nAufgaben so erf\u00fcllen, dass bereits der leiseste b\u00f6se \nAnschein zerstreut wird. \n\nIn besonderer Weise sind bei der Entscheidung \u00fcber die \nvorliegende Petition auch Inhalt und Wirkung des Vertra-\nges zur \u00dcbernahme der Tr\u00e4gerschaft der sorbischen \nMittelschule in Panschwitz-Kuckau durch den Landkreis \nKamenz zu ber\u00fccksichtigen. Aufgrund eines Angebotes \ndes Landkreises Kamenz an die Gemeinde Panschwitz-\nKuckau, die sich unverschuldet in Haushaltskonsolidie-\nrung befindet, \u00fcbernahm der Landkreis zum 01.01.2003 \ndie Schultr\u00e4gerschaft mit der vertraglich geregelten \nVerpflichtung \u2013 und das ist an dieser Stelle als wichtig zu \nvermerken \u2013 zur dauerhaften Aufrechterhaltung als \nsorbischer Mittelschulstandort. \n\nNur f\u00fcnf Monate sp\u00e4ter verneinte der Landkreis Kamenz \ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die langfristige Fortf\u00fchrung \ndieser Schule. F\u00fcr solch ein Verhalten des Landkreises \u2013 \noder konkret gesagt: der CDU-Landr\u00e4tin \u2013 gibt es eine \nklare Bezeichnung. Sie lautet Vertragsbruch. Dieser \nVertragsbruch wurde weiter fortgesetzt, indem der Land-\nkreis Kamenz von seiner ihm als nunmehrigem Schultr\u00e4-\nger zustehenden Klagebefugnis gegen den zur Schul-\nschlie\u00dfung ergangenen Bescheid des Kultusministeriums \nkeinen Gebrauch machte. Dieses durch Tricks und Mani-\npulationen einer kommunal- und landespolitischen CDU-\nConnection erzielte Abschneiden der Klagem\u00f6glichkeit \nf\u00fcr die Gemeinde Panschwitz-Kuckau ist bereits, f\u00fcr sich \ngenommen, h\u00f6chst skandal\u00f6s. \n\nVersch\u00e4rfend kommt hinzu, dass bez\u00fcglich der Schlie-\n\u00dfung der sorbischen Mittelschule in Panschwitz-Kuckau \ndie gleiche Sach- und Rechtslage, insbesondere bei der \nAbwanderung von Sch\u00fclern an Schulen ohne sorbisch-\nsprachiges Angebot, besteht wie im Streit um die sorbi-\nsche Mittelschule in Radibor. Dort konnte die Gemeinde \nRadibor durch ihre Klage vor dem OVG die Schlie\u00dfung \nder Schule durch das Kultusministerium verhindern. \n\n 7051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nEin Schelm, der mit Blick auf die Panschwitz-Kuckauer \nVerh\u00e4ltnisse dabei Arges denkt. \n\nAls Schelm, meine Damen und Herren, kann auch gelten, \nwer zun\u00e4chst wie die Staatsregierung bestehende sorbi-\nsche Schulen schlie\u00dft und danach, weil durch einen \nLandtagsbeschluss dadurch veranlasst, ein Konzept f\u00fcr \ndas sorbische Schulnetz zu erarbeiten gedenkt. Wie die \nStaatsregierung den Landtagsbeschluss, dass dieses \nKonzept gemeinsam mit den Vertretern des sorbischen \nVolkes zu erstellen ist, umsetzen will, nachdem sie in der \nEntscheidung zur Schlie\u00dfung der sorbischen Mittelschule \nPanschwitz-Kuckau den klaren Willen ebendieser Vertre-\nter des sorbischen Volkes komplett ignoriert hat, wird \nwohl ihr Geheimnis bleiben. \u00dcberhaupt ist der im Zu-\nsammenhang mit der Debatte um die sorbische Mittel-\nschule Panschwitz-Kuckau gepflegte Umgang mit den \ndemokratisch legitimierten Vertretern des sorbischen \nVolkes und den von ihnen gemachten Vorschl\u00e4gen und \nKompromissangeboten in wesentlichen Punkten kritik-\nw\u00fcrdig. \n\nZwei Beispiele seien hierf\u00fcr genannt. So wurde der \nVorschlag, die sorbische Mittelschule Panschwitz-Kuckau \nals Au\u00dfenstelle einer benachbarten sorbischen Mittelschu-\nle fortzuf\u00fchren, durch die Vertreter des Kultusministeri-\nums ebenso leichtfertig abgelehnt wie die sogenannte \nTangentenvariante. Dabei hatte doch noch im Dezem-\nber 2001 der damalige Kultusminister R\u00f6\u00dfler, noch ganz \nunter dem Eindruck des Crostwitzer Schulstreikes ste-\nhend, bez\u00fcglich der Au\u00dfenstellenalternative der Presse \nerkl\u00e4rt: \u201eIch sehe eine gute Perspektive f\u00fcr die auch \nzeitlich unbegrenzte Existenz einer Zentralschule R\u00e4-\nckelwitz mit zwei Au\u00dfenstellen in Panschwitz-Kuckau \nund Ralbitz.\u201c \n\nIm Jahre 2007, auf diese Kompromissvariante angespro-\nchen, erkl\u00e4rt das Kultusministerium nun: \u201eAu\u00dfenstellen \nan Mittelschulen sind im Schulgesetz nicht vorgesehen. \nSie werden nur befristet gef\u00fchrt. Im Mittelschulbereich \ngibt es daher grunds\u00e4tzlich keine dauerhaften Au\u00dfenstel-\nlen.\u201c \n\nWem im Kultusministerium kann man noch trauen? \n\nEbenso dreist und arrogant ist das Kultusministerium mit \nder Tatsache umgegangen, dass die sogenannte Tangen-\ntenvariante ein \u00e4u\u00dferst schmerzhafter und \u00fcbrigens von \nmir pers\u00f6nlich nie geteilter Kompromissvorschlag war, da \ner die Opferung der sorbischen Mittelschule R\u00e4ckelwitz \nf\u00fcr den Erhalt der sorbischen Mittelschule Panschwitz-\nKuckau beinhaltete. Die Sorben haben sich bewegt. Sie \nhaben L\u00f6sungsvarianten unterbreitet und \u2013 wie gesagt \u2013 \nauch schmerzhafte Kompromissvorschl\u00e4ge vorgelegt. Von \nden Vertretern des Kultusministeriums wurde das alles \nignoriert. Der Landtag muss diesen \u00fcberheblichen Um-\ngang des Kultusministeriums mit den Vertretern des \nsorbischen Volkes und deren L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen ein \nklares Signal des Respekts und der Akzeptanz entgegen-\nsetzen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund als ersten Schritt hierzu den von den sorbischen \nGremien aufgestellten Forderungen nach Erhalt der \nsorbischen Mittelschule in Panschwitz-Kuckau entspre-\nchen. Dies entspr\u00e4che auch ganz klar Geist und Buchsta-\nben unserer Verfassung. In Artikel 6 Abs. 1 Satz 2 hei\u00dft \nes, dass das Land das Recht auf Bewahrung der Identit\u00e4t \nder Sorben sowie auf Pflege und Entwicklung ihrer \nangestammten Sprache, Kultur und \u00dcberlieferung ge-\nw\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt, insbesondere durch Schulen, \nvorschulische und kulturelle Einrichtungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist an Klarheit und Deutlichkeit kaum zu \u00fcberbieten, \naber \u2013 wie es scheint \u2013 trotzdem noch nicht allen hier im \nHohen Haus bekannt. Deshalb noch einmal der Hinweis \ndarauf, dass der Sachverst\u00e4ndigenausschuss des Europara-\ntes zur Europ\u00e4ischen Charta der Regional- und Minder-\nheitensprachen \u201eh\u00f6chste Besorgnis \u00fcber die Schlie\u00dfung \nsorbischer Mittelschulen\u201c ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nDamit gilt es, den sechsten und somit letzten Grund zu \nbenennen, der uns allen Anlass sein sollte, uns f\u00fcr die \nPetition zum Erhalt der sorbischen Mittelschule Pansch-\nwitz-Kuckau auszusprechen: \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin \u2013  \nZuruf von der NPD: Herein!) \n\nn\u00e4mlich das minderheitenpolitische Ansehen des Freistaa-\ntes Sachsen. \u00dcber 3 200 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der \nRegion haben sich f\u00fcr den Erhalt der sorbischen Mittel-\nschule Panschwitz-Kuckau in einer Resolution ausgespro-\nchen. Hinzu kommen weitere Unterschriftensammlungen \nim In- und Ausland, organisiert von Schriftstellern, \nJugendorganisationen, Unternehmern und Abgeordneten \nverschiedener Parlamente. Von den 60 Abgeordneten des \npolnischen Sejms, die sich f\u00fcr den Erhalt der sorbischen \nMittelschule Panschwitz-Kuckau aussprachen, und von \n\u00e4hnlichen Signalen aus der russischen Staatsduma ist hier \nbereits gesprochen worden. Erst in den letzten Tagen \nverabschiedete das tschechische Parlament auf Antrag des \nAbgeordneten Vaclav Exner von der oppositionellen \nKS\u010cM-Fraktion einen Berichtsantrag zur sorbischen \nMittelschule Panschwitz-Kuckau. \n\nWenn man bedenkt, wie sich Kultusminister Flath hier in \ndiesem Hohen Haus bereits vor Jahr und Tag \u00fcber kriti-\nsche Briefe aus der Staatsduma, die sich mit der Schlie-\n\u00dfung sorbischer Schulen befassten, ge\u00e4rgert hat, so geh\u00f6rt \nnicht viel Fantasie dazu, sich vorzustellen, wie es ihm \nwohl ergeht, falls die sorbische Mittelschule Panschwitz-\nKuckau geschlossen werden sollte. \n\nAber es geht um mehr als um ministerielle Ver\u00e4rgerung. \nEs geht um die Reputation Sachsens. Es ist deshalb an der \nZeit, daf\u00fcr zu sorgen, dass die solide F\u00f6rderpolitik des \nFreistaates Sachsen gegen\u00fcber der Stiftung f\u00fcr das sorbi-\nsche Volk nicht mehr l\u00e4nger durch eine das minderheiten-\npolitische Ansehen des Freistaates diskreditierende \nSchulschlie\u00dfungspolitik konterkariert wird. \n\n 7052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nDeshalb wirbt die Linksfraktion f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung \nder Petition zum Erhalt der sorbischen Mittelschule \nPanschwitz-Kuckau in der jetzigen Abstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Aus-\nsprachebedarf? \u2013 Frau Abg. Pfeiffer. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen jetzt darauf antworten, \nweil es so, wie es dargestellt ist, nicht stimmt. Zumindest \nin G\u00e4nze stimmt es nicht. \n\nDass es \u00e4rgerlich ist, ist verst\u00e4ndlich. Aber im Schuljahr \n2005/2006 sind nur noch sieben Sch\u00fcler der Klassenstu-\nfe 5 angemeldet gewesen. Nur 4 Kilometer entfernt ist die \nsorbische Mittelschule R\u00e4ckelwitz und 7 Kilometer \nentfernt die sorbische Mittelschule Ralbitz. Dort k\u00f6nnen \ndie Sch\u00fcler aufgenommen werden. Die Schulen stehen \nallen zur Verf\u00fcgung. In beiden Schulen besteht Kapazit\u00e4t, \nsodass \u00fcberhaupt keine gro\u00dfe Schwierigkeit aufgetreten \nist. \n\nDer Petitionsausschuss hat sogar einen Termin vor Ort \ndurchgef\u00fchrt. Die Petition ist von einer Kollegin der \nLinkspartei bearbeitet worden. Die Kollegin hat dem \nPetitionsausschuss vorgelegt, dass der Petition aus Sicht \ndes Landtages nicht abgeholfen werden kann. Die ab-\nschlie\u00dfende Beurteilung zur Petition konnte auch nicht \ndurch den Ortstermin ver\u00e4ndert werden. Das alles wurde \ndem Petitionsausschuss vorgelegt und mit gro\u00dfer Mehr-\nheit so beschlossen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Ich habe eine Erkl\u00e4rung abge-\ngeben; da muss ich keine Zwischenfrage gestatten. \u2013 \nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Eine andere M\u00f6g-\nlichkeit sehe ich jetzt nicht, Herr Abg. Hahn. Die Redezeit \nder Fraktion ist beendet. Sie haben noch eine Minute und \n20 Sekunden. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nErstens reichen die eine Minute und 20 Sekunden mit \nSicherheit aus. Zweitens kommt ein guter Parlamentari-\nscher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer immer dazu, noch sprechen zu \nk\u00f6nnen, zum Beispiel \u00fcber den Weg einer sachlichen \nRichtigstellung vor der Abstimmung, die ich auch noch \nh\u00e4tte machen k\u00f6nnen. \n\nHier geht es um die Frage, die wieder aufgeworfen \nworden ist: was der Petitionsausschuss macht und was ein \nBerichterstatter macht. Es ist heute zum zweiten Mal der \nEindruck erweckt worden, als w\u00fcrde der Berichterstatter \ndie inhaltliche Ausrichtung der Stellungnahme zur Petiti-\non bestimmen. Wenn wir als Berichterstatter benannt sind, \nist das in der Abstimmung im Ausschuss erfolgt, aber die \nAusrichtung und die Aussage in der Beschlussempfehlung \nf\u00fcr die Petition beschlie\u00dft der Ausschuss mit Mehrheit. \nDer jeweilige Berichterstatter muss diese unterschreiben, \nauch wenn er diese Aussage nicht teilt. \n\nMeine Fraktion hat im vorliegenden Fall die Aussage \nnicht geteilt. Der Berichterstatter hat keine M\u00f6glichkeit, \nein anderes Votum aufzuschreiben als jenes, welches der \nAusschuss beschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf zu den Petitionen? \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Sie  \nhaben es schon wieder einmal nicht verstanden!) \n\nDas kann ich nicht erkennen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu verschiede-\nnen Beschlussempfehlungen, so wie schon genannt, hat \ndie Linksfraktion bzw. auch die Fraktion GR\u00dcNE ihre \nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksa-\nche 4/9251 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird noch ein anderes \nStimmverhalten angezeigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \n\u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung der 84. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist \nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n85. Sitzung auf morgen, Freitag, den 6. Juli, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Einladung und Tagesordnung dazu liegen \nIhnen vor. \n\nIch schlie\u00dfe die 84. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages \nund w\u00fcnsche Ihnen noch einen angenehmen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:42 Uhr) \n\n \n\n 7053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 84. Sitzung am 5. Juli 2007 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/9232 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion, beginnend mit dem Buchstaben S \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke    x Lichdi, Johannes x    \nApfel, Holger x    Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBaier, Klaus    x Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBandmann, Volker  x   Mattern, Ingrid    x \nBartl, Klaus x    Matthes, Gesine  x   \nProf. Bolick, Gunter  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen  x   \nBonk, Julia x    Dr. Metz, Horst  x   \nBrangs, Stefan  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Morlok, Sven  x   \nClau\u00df, Christine  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClemen, Robert  x   Neubert, Falk    x \nColditz, Thomas  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Nolle, Karl  x   \nDelle, Alexander x    Orosz, Helma    x \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar    x \nEggert, Heinz    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia    x Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia x    Pfeifer, Wolfgang  x   \nFlath, Steffen  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nDr. Friedrich, Michael    x Pietzsch, Thomas  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9 x    Piwarz, Christian  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter x    \nGebhardt, Rico x    Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes   x  Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x    Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea x    \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika x    \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x    Schiemann, Marko  x   \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Mirko  x   \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther    x \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina x    \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin    x \nHermenau, Antje x    Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke x    Simon, Bettina x    \nHilker, Heiko x    Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin    x Tischendorf, Klaus x    \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald x    \nKlinger, Freya-Maria    x Wehner, Horst x    \nKlose, Peter x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Weihnert, Margit  x   \nKosel, Heiko x    Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Werner, Heike x    \nDr. K\u00fclow, Volker x    Windisch, Uta  x   \nKupfer, Frank  x   Winkler, Hermann    x \nLauterbach, Kerstin x    Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLay, Caren x    Zais, Karl-Friedrich x    \nLehmann, Heinz  x   Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 37 \n Neinstimmen: 70 \n Stimmenthaltungen: 1 \n Gesamtstimmen: 108 \n \n \n\n 7054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 5. Juli 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 7056\n\n\n",
    "status": 200
}