{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-06-19T13:32:31Z",
        "Last-Modified": "2007-06-20T05:26:06Z",
        "Last-Save-Date": "2007-06-20T05:26:06Z",
        "SourceModified": "D:20070619133210",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1153",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-06-19T13:32:31Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-06-20T05:26:06Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/81 07.06.2007",
        "dcterms:created": "2007-06-19T13:32:31Z",
        "dcterms:modified": "2007-06-20T05:26:06Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-06-19T13:32:31Z",
        "meta:save-date": "2007-06-20T05:26:06Z",
        "modified": "2007-06-20T05:26:06Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2085",
            "3034",
            "738",
            "4461",
            "5225",
            "4745",
            "4851",
            "5072",
            "5260",
            "5305",
            "6031",
            "5622",
            "5597",
            "5450",
            "4899",
            "4748",
            "4993",
            "5469",
            "5206",
            "5401",
            "5449",
            "5210",
            "5398",
            "5576",
            "5640",
            "5205",
            "5241",
            "4450",
            "5415",
            "5414",
            "5219",
            "5064",
            "5605",
            "5666",
            "5710",
            "5160",
            "4640",
            "5543",
            "5810",
            "5900",
            "5807",
            "5447",
            "5658",
            "5404",
            "5665",
            "5935",
            "5390",
            "4412",
            "5905",
            "5395",
            "5570",
            "5988",
            "5576",
            "5608",
            "5628",
            "5807",
            "5721",
            "5481",
            "4469",
            "5468",
            "5286",
            "5492",
            "5517",
            "5522",
            "5491",
            "5573",
            "5335",
            "5333",
            "5114",
            "5099",
            "5360",
            "5113",
            "5288",
            "4675",
            "4192",
            "5787",
            "5403",
            "4909",
            "5739",
            "4265",
            "5299",
            "5276",
            "5327",
            "5776",
            "5617",
            "5536",
            "5346",
            "5059",
            "4921",
            "5079",
            "4558",
            "5563",
            "4982",
            "4970",
            "5397",
            "5348",
            "5540",
            "4970",
            "3096"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-06-19T13:32:31Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070619133210",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-06-20T05:26:06Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/81 07.06.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_81_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/81 07.06.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:3bf3860b-bed0-4262-b1e0-dbcfb170e3a0",
        "xmpTPg:NPages": "99"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/81 07.06.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/81\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n81. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 7. Juni 2007, Plenarsaal Schluss: 20:14 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6681 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 6681 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung des Minister-\npr\u00e4sidenten zum Thema:  \n\u201eZur Mitte der Legislaturperiode\u201c 6681 \n\n Prof. Dr. Georg Milbradt, \nMinisterpr\u00e4sident 6681 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 6686 \n\n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 6692 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6696 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 6696 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 6697 \n Holger Apfel, NPD 6700 \n Holger Zastrow, FDP 6703 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 6705 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6708 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8966 6712 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 6712 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 6713 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6713 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6713 \n\n2 Strafvollzug im Freistaat Sachsen  \n Drucksache 4/7783, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD, und die Antwort  \nder Staatsregierung 6714 \n\n Andrea Dombois, CDU 6714 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6716 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6717 \n Winfried Petzold, NPD 6718 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6719 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6720 \n Peter Schowtka, CDU 6721 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 6722 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/8967 6724 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6724 \n Andrea Dombois, CDU 6725 \n Abstimmung und Ablehnung 6725 \n\n3 \u2013 Palliativmedizin als  \nPflichtlehr- und Pr\u00fcfungsfach  \nim Medizinstudium  \n\n Drucksache 4/5951, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung  \n\n \u2013 Hospizarbeit und Palliativversor-\ngung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/6008, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung  \n\n \u2013 Sterbebegleitung und palliativme-\ndizinische Versorgung in Sachsen  \n\n Drucksache 4/8045, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 6725 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 6725 \n Johannes Gerlach, SPD 6727 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 6728 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6730 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n Torsten Herbst, FDP 6731 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6731 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6732 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6734 \n Johannes Gerlach, SPD 6735 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 6736 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8982 6736 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6736 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/5951 6736 \n\n Heinz Lehmann, CDU 6736 \n\n4 Aussetzung des Anbaus von gen-\ntechnisch ver\u00e4ndertem Mais der \nLinie MON 810 bis zum Jahre 2010 \u2013 \ngv-Mais-Moratorium  \n\n Drucksache 4/8809, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 6736 \n\n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6736 \n Thomas Schmidt, CDU 6738 \n Dr. Liane Deicke, SPD 6740 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6741 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6742 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6744 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 6745 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6746 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6746 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6747 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6747 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6747 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6748 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6748 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 6749 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6749 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6750 \n Dr. Liane Deicke, SPD 6750 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6750 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/8947 6750 \n\n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6751 \n Dr. Liane Deicke, SPD 6751 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6751 \n Stanislaw Tillich, CDU 6751 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6751 \n Abstimmung und Ablehnung 6752 \n\n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/8965 6752 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6752 \n Abstimmung und Ablehnung 6752 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/8809 6752 \n\n5 Eintreten des Freistaates Sachsen  \nf\u00fcr den Erhalt einer unabh\u00e4ngigen \nkommunalen Daseinsvorsorge, \ninsbesondere f\u00fcr den Verbleib der \nStadtwerke unter kommunaler \nKontrolle und f\u00fcr den Schutz  \nder f\u00fcr die Stadtwerke get\u00e4tigten \nkommunalen Investitionen  \n\n Drucksache 4/8843, Antrag  \nder Fraktion der NPD 6752 \n\n Alexander Delle, NPD 6752 \n Margit Weihnert, SPD 6754 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6754 \n Holger Apfel, NPD 6756 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6757 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6757 \n\n6 S\u00e4chsische Bundesfernstra\u00dfen-\nprojekte vorfinanzieren  \n\n Drucksache 4/8830, Antrag  \nder Fraktion der FDP 6757 \n\n Sven Morlok, FDP 6757 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 6759 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6760 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6761 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 6762 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6763 \n Sven Morlok, FDP 6764 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6765 \n Sven Morlok, FDP 6766 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6766 \n Sven Morlok, FDP 6766 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6766 \n Sven Morlok, FDP 6766 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6767 \n Sven Morlok, FDP 6767 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6767 \n Sven Morlok, FDP 6767 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6767 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 6768 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n7 Sozialarbeiter im Berufs-\nvorbereitungsjahr  \n\n Drucksache 4/8828, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  6768 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6768 \n Lars Rohwer, CDU 6770 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 6770 \n Lars Rohwer, CDU 6771 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 6771 \n Martin Dulig, SPD 6771 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6772 \n Torsten Herbst, FDP 6773 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6774 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6774 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6774 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6775 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6775 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6775 \n\n Lars Rohwer, CDU 6775 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6776 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren, ich er\u00f6ffne die 81. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen \nLandtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen  \nzu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: \nHerr Winkler, Herr Dr. Friedrich, Frau Sch\u00fctz, Herr \nDr. Schmalfu\u00df, Frau Bonk und Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten f\u00fcr die Tages-\nordnungspunkte 2 bis 7 festgelegt: CDU 106 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 82 Minuten, SPD 52 Minuten; NPD, \n\nFDP und GR\u00dcNE je 40 Minuten, Fraktionslose jeweils \nbis 6 Minuten und die Staatsregierung 82 Minuten. Meine \nDamen und Herren, die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer \nvon den Fraktionen auf die einzelnen Tagesordnungs-\npunkte entsprechend dem Redebedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es weitere Antr\u00e4-\nge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ngilt die vorliegende Tagesordnung von Ihnen als best\u00e4tigt \nund wir werden entsprechend danach verfahren. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten  \nzum Thema:\u201eZur Mitte der Legislaturperiode\u201c \n\nMeine Damen und Herren, ich \u00fcbergebe das Wort an den \nMinisterpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen, Herrn \nProf. Milbradt. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die bundesweite \nBerichterstattung \u00fcber den Freistaat Sachsen malt ein \nBild, das uns allen nicht recht sein kann. Es ist in grellen \nFarben gehalten. Die \u00f6ffentliche Erregung wird mit \nGer\u00fcchten, Spekulationen und Unterstellungen \u00fcber \nkriminelle Verwicklungen angeheizt. Die Staatsregierung \nhat unverz\u00fcglich begonnen, die Sachverhalte aufzukl\u00e4ren. \nUnser Innenminister und unser Justizminister werden \nauch weiterhin alles in ihrer Macht Stehende tun, um \nStraftaten zu verfolgen und disziplinarische Verfehlungen \nzu ahnden. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nWir werden auch weiterhin die rechtschaffenen B\u00fcrger \nvor Kriminalit\u00e4t sch\u00fctzen und das Vertrauen in die Integ-\nrit\u00e4t der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden sichern. Ich verlasse mich \nauf unseren Rechtsstaat und seine Institutionen. Sie \nwerden pr\u00fcfen, welche Behauptungen Tatsachen und \nwelche Vorw\u00fcrfe Straftatbest\u00e4nde sind. Dies ist eine harte \nBew\u00e4hrungsprobe f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaat. \n\nMeine Damen und Herren, wir alle tragen Verantwortung \ndaf\u00fcr, dass wir diese Probe bestehen. Das gilt f\u00fcr die \nMitglieder der Staatsregierung und des Landtages glei-\ncherma\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \nparteipolitische Profilierung, insbesondere der Oppositi-\nonsparteien: Unser Ziel ist nicht die Bek\u00e4mpfung des \njeweiligen politischen Gegners, sondern die Bek\u00e4mpfung \nder Kriminalit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nWir werden alle daran gemessen, ob wir unsere Kraft dem \nWohl des Volkes widmen, seinen Nutzen mehren und \nSchaden von ihm abwenden. So wie in der Vergangenheit, \nwerde ich auch in der Zukunft getreu meinem Amtseid \nhandeln. Diese Entschlossenheit, meine Damen und \nHerren, lasse ich mir von niemandem absprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD, \nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 Johannes Lichdi, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nSicherlich \u2013 \u00fcber den Weg und die getroffenen wie die zu \ntreffenden Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir streiten und diskutie-\nren, daf\u00fcr haben wir noch gen\u00fcgend Zeit; aber das Ziel, \ndie Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t, sollte uns alle einen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n\u2013 Nein, keine Zwischenfragen! \n\nIn der Zwischenzeit sollten wir uns aber wieder damit \nbefassen, was den Freistaat Sachsen in Wahrheit aus-\nmacht. Er ist seinen B\u00fcrgern eine gute Heimat und eine \nerfolgreiche Region im Herzen Europas. Sachsen war \n2006 das Bundesland mit der gr\u00f6\u00dften wirtschaftlichen \nDynamik. Die s\u00e4chsische Wirtschaft wuchs insgesamt um \n4 %, die Industrie sogar mehr als dreimal so stark. F\u00fcr \nviele unserer B\u00fcrger sind das abstrakte Zahlen, aber sie \nsind doch f\u00fchlbar. In Sachsen schafft der Aufschwung \nArbeit. Im vergangenen Jahr waren es 52 000 neue \nStellen. Die Arbeitslosigkeit ist auf dem niedrigsten Stand \nseit elf Jahren und sinkt Monat f\u00fcr Monat. Meine Damen \nund Herren, das sp\u00fcren die Menschen. Das ist auch ein \nErfolg f\u00fcr die B\u00fcrger in unserem Land. \n\n 6681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen bietet jungen Menschen gute Chancen. Die \nJugendarbeitslosigkeit ist in den vergangenen eineinhalb \nJahren um mehr als 20 % zur\u00fcckgegangen. Die Situation \nauf dem Lehrstellenmarkt entspannt sich und wird sich \nweiter entspannen. Der Freistaat Sachsen schafft die \nVoraussetzungen daf\u00fcr, dass unsere Jugendlichen diese \nChancen auch nutzen k\u00f6nnen.  \n\nUnsere Sch\u00fcler geh\u00f6ren zu den besten in Deutschland. \nWir haben unser Schulnetz optimiert, sodass es f\u00fcr die \nn\u00e4chsten zehn bis 15 Jahre das stabile Fundament unseres \nBildungswesens ist. Bildung f\u00e4ngt allerdings nicht erst in \nder Schule an. Gute Chancen f\u00fcr das sp\u00e4tere Leben bietet \nauch und gerade die fr\u00fchkindliche Bildung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen ist hier Vorreiter. Die familien- und bildungspoli-\ntische Debatte ist auf Bundesebene gerade erst dort \nangekommen, wo Sachsen vor einiger Zeit losmarschiert \nist. Wir sind dank des S\u00e4chsischen Bildungsplanes schon \nein gutes St\u00fcck weiter. \n\nSachsen bietet auch Chancen f\u00fcr Abgewanderte. Die \nAnsiedlung von BMW in Leipzig zum Beispiel war f\u00fcr \nviele abgewanderte s\u00e4chsische Fachleute die gro\u00dfe \nChance, wieder in die Heimat zur\u00fcckzukehren. Wir \nstellen immer wieder fest: Wenn neue Betriebe gegr\u00fcndet \nwerden, interessieren sich B\u00fcrger, die aus Arbeitsmarkt-\ngr\u00fcnden in der Vergangenheit unser Land verlassen \nmussten, f\u00fcr diese neuen Stellen und kommen zur\u00fcck. \nDeswegen ist Arbeit der Schl\u00fcssel f\u00fcr den Erfolg in \nunserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nAu\u00dferdem wird jetzt in einigen Industriebranchen ein \nFachkr\u00e4ftemangel sp\u00fcrbar. Er wird sich in den n\u00e4chsten \nJahren noch versch\u00e4rfen. Das er\u00f6ffnet vielen Sachsen die \nM\u00f6glichkeit, wieder in die Heimat zur\u00fcckzukehren und \nhier f\u00fcr sich und ihre Familien ein Auskommen zu finden. \n\nSachsen ist Wissenschaftsland. S\u00e4chsische Wissenschaft-\nler und Ingenieure spielen mit ihren Entdeckungen und \nErfindungen international ganz vorn mit. S\u00e4chsische \nForschungseinrichtungen ziehen Wissenschaftler aus aller \nWelt an. Die s\u00e4chsischen Hochschulen haben sich natio-\nnal und international einen sehr guten Ruf erarbeitet. Ich \nbin immer wieder verwundert, wenn ich in die Institute, \nzum Beispiel der Max-Planck-Gesellschaft oder der \nLeibniz-Gesellschaft, gehe, wie viele ausl\u00e4ndische For-\nscher und Wissenschaftler zu uns gekommen sind, um mit \nuns zusammen zu forschen. Das ist ein gutes Beispiel f\u00fcr \ndie Attraktivit\u00e4t unseres Landes, unserer Institute, unserer \nUniversit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen ist Kulturland. F\u00fcr uns ist es ganz selbstverst\u00e4nd-\nlich: Kein anderes Fl\u00e4chenland gibt je Einwohner so viel \nf\u00fcr Kultur aus wie Sachsen. Und das soll auch so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen ist eine gute Heimat f\u00fcr helle K\u00f6pfe \u2013 darin sind \nsich der Volksmund und die Statistik einig, das soll auch \nso bleiben \u2013, weil Familien mit Kindern hier ein gesun-\ndes, kinderfreundliches Umfeld finden und Eltern Familie \nund Beruf gut miteinander vereinbaren k\u00f6nnen \u2013 Frauen \nebenso wie M\u00e4nner \u2013, weil Kinder und Jugendliche, die \netwas lernen wollen, gute Schulen und Hochschulen \nbesuchen k\u00f6nnen, weil Senioren in St\u00e4dten und D\u00f6rfern \nihren Lebensabend in einer guten Gemeinschaft genie\u00dfen \nund sich mit ihrem Wissen und ihren Erfahrungen ein-\nbringen k\u00f6nnen. \n\nSachsen ist eine gute Heimat, weil Unternehmen, die hier \netwas wagen wollen, einen Standort mit exzellenter \nInfrastruktur, schlagkr\u00e4ftiger Verwaltung und bestens \nausgebildeten Arbeitskr\u00e4ften vorfinden, weil f\u00fcr Erfinder \nder Weg von der Idee zum Produkt kurz ist und die \nVerwaltung dabei jede erdenkliche Hilfe gibt, weil Sach-\nsen der Ort ist, an dem exzellente Wissenschaftler mit \nihren Forschungen helfen, die Welt besser zu gestalten, \nweil K\u00fcnstler hier Tradition und Moderne verbinden \nk\u00f6nnen und weil Sachsen eine starke Gemeinschaft ist \nund denen unter die Arme greift, die Hilfe ben\u00f6tigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs geht um das Wohl der Menschen in unserem Land. \nDeshalb haben wir in der Koalition Kurs gehalten. Wir \nhaben an die gemeinsamen Wurzeln in der friedlichen \nRevolution des Jahres 1989 angekn\u00fcpft. Auch unsere \nS\u00e4chsische Verfassung, deren 15-j\u00e4hriges Bestehen wir \nvor Kurzem feiern konnten, wurzelt in festen \u00dcberzeu-\ngungen und historischen Erfahrungen. \n\nWir haben in der Koalition gemeinsam Erfolg gehabt, und \ndas verbindet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir waren und sind uns \u00fcber das Ziel unserer Arbeit \neinig: 2019, wenn der Solidarpakt ausl\u00e4uft, soll der \nFreistaat Sachsen aus eigener Kraft auf eigenen F\u00fc\u00dfen \nstehen und nat\u00fcrlich auch gehen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs l\u00e4uft alles in der Koalition!) \n\nDeshalb werden wir auch k\u00fcnftig die Solidarpaktmittel \nzweckgerecht f\u00fcr den Aufbau unseres Landes verwenden. \nDas ist der beste Dank f\u00fcr die Hilfe, die wir von anderen \nbekommen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUnsere zukunftsorientierte Arbeit hat dem Freistaat eine \nVielzahl von Erfolgen gebracht. Leipzig entwickelt sich \nzur Logistikregion. Auf DHL sind weitere Unternehmen \ngefolgt, und damit geht es in der Region aufw\u00e4rts. \n\n 6682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Jeder in Leipzig, Herr Lichdi, wei\u00df das auch, in Dres-\nden m\u00f6glicherweise nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsische Automobilindustrie ist volle Fahrt \nangesagt. Vor Kurzem war Richtfest bei Porsche in \nLeipzig. Dort rollt 2009 der \u201ePanamera\u201c vom Band, ein \nweiterer Botschafter f\u00fcr das Automobilland Sachsen. \n\nIm \u00dcbrigen, die Karosserie f\u00fcr den \u201ePanamera\u201c wird in \nHannover gebaut. Das hei\u00dft, wir leisten auch einen \nBeitrag zur weiteren Entwicklung in Niedersachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist ganz interessant, weil man es normalerweise \nimmer umgekehrt vermutet. \n\nDer Maschinenbau l\u00e4uft auf vollen Touren. Er profitiert \nvon der weltweiten Nachfrage nach s\u00e4chsischen Spitzen-\ntechnologien. \n\nDie Staatsregierung hilft, neue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. \nThomas Jurk ist erst vor wenigen Tagen von einer erfolg-\nreichen Unternehmerreise aus Russland zur\u00fcckgekehrt. \nIch selbst werde Ende des Monats nach China reisen, um \ndort Wirtschaftskontakte zu vertiefen. Es l\u00e4uft also. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Alles toll!) \n\n\u2013 Ja, fragen Sie doch einmal in der Wirtschaft, wie es in \nden letzten Monaten und Jahren vorangegangen ist, und \nfragen Sie vor allem die Arbeitslosen, die endlich wieder \nArbeit gefunden haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nUnruhe bei den Oppositionsfraktionen) \n\nVersuchen Sie nicht st\u00e4ndig, die Erfolge dieses Landes, \ndie sich auch beweisen lassen, mieszureden! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nBei aller politischen Auseinandersetzung \u2013 das haben die \nB\u00fcrger dieses Landes nicht verdient. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSachsen ist Energieland. Sachsen deckt einen erheblichen \nTeil seines Strombedarfes aus heimischen Quellen, mehr \nals 80 % aus Braunkohle und mehr als 10 % aus erneuer-\nbaren Energien. \n\nZugleich ist Sachsen Stromexportland. Das sichert Ar-\nbeitspl\u00e4tze und macht auf Jahrzehnte weniger von Ener-\ngieimporten abh\u00e4ngig. Deshalb, meine Damen und \nHerren, fordern wir Bundestag und Bundesregierung auf, \neine sachgerechte L\u00f6sung bei der Zuteilung der Zertifika-\nte f\u00fcr CO2-Emissionen zu finden. Investitionen, die in den \nletzten Jahren aufgebaut wurden, d\u00fcrfen nicht gef\u00e4hrdet \nwerden. \n\nNoch eines, meine Damen und Herren: Die Investitionen \nsind durch unsere h\u00f6heren Strompreise von der Bev\u00f6lke-\n\nrung bezahlt worden und wir k\u00f6nnen diese Werte nicht \neinfach vernichten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir setzen dabei auf einen Energiemix, in dem die \nBraunkohle auch weiterhin eine wichtige Rolle spielt. \nSicherlich wird ihre relative Rolle zur\u00fcckgehen. Wir \nwollen die Energieversorgung auf eine dauerhafte, auf \neine breite, verl\u00e4ssliche Grundlage stellen. Unser Land \nbraucht eine sichere Energieversorgung zu stabilen \nPreisen. \n\nZugleich wollen wir den Aussto\u00df von Treibhausgasen \nweiter reduzieren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wie denn?) \n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir die Energieversorger in ihrem \nBem\u00fchen, CO2-freie Kraftwerke zu entwickeln. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \ndarf um mehr Aufmerksamkeit bitten. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Deshalb \nbrauchen wir auch die erneuerbaren Energien. S\u00e4chsische \nWissenschaftler und Unternehmen sind auf vielen Gebie-\nten ganz vorn dabei. Diese Forschung zu unterst\u00fctzen ist \nvern\u00fcnftig, denn wir wollen, dass die erneuerbaren \nEnergien langfristig im Wettbewerb bestehen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Schwung, mit dem unser \nLand in das Jahr 2007 gegangen ist, bezieht seine Kraft \naus dem Anschub, den wir in den vergangenen Jahren \ngegeben haben. Wir haben die Infrastruktur unseres \nLandes weiter ausgebaut und verbessert. Wir haben uns \nerfolgreich f\u00fcr die Beibehaltung der GA-F\u00f6rderung und \nder Investitionszulage eingesetzt und wir haben den \nMittelstand beim Wachstum mit neuen F\u00f6rderinstrumen-\nten unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben in Sachsen eine starke Wissenschaftslandschaft \naufgebaut, die stetig vergr\u00f6\u00dfert wird. Wenn man einmal in \ndie Institute geht, wird man feststellen, in welch hohem \nMa\u00dfe hier in den letzten Jahren Zuwachs zu verzeichnen \nist. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt kaum eine Region \u2013 \nvielleicht die um M\u00fcnchen herum ausgenommen \u2013, die \neine so hohe Konzentration von au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungsinstitutionen und Universit\u00e4ten hat wie gerade \nSachsen, besonders im Schwerpunkt Dresden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Forschung in Sachsen soll noch besser werden. \nDeshalb haben wir eine Initiative f\u00fcr Hochschulen gestar-\ntet, die innovative Konzepte mit 110 Millionen Euro \nunterst\u00fctzt. \n\nEin weiteres Zukunftsprojekt, das gestern auf den Weg \ngebracht worden ist, ist die Verwaltungsreform. Damit \n\n 6683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nwird die s\u00e4chsische Verwaltung noch schlagkr\u00e4ftiger, \nb\u00fcrgern\u00e4her und kosteng\u00fcnstiger. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Kommunen, insbesondere die Kreise, werden st\u00e4rker \nin die Lage versetzt, ihren B\u00fcrgern und Unternehmen \ntrotz einer schrumpfenden Bev\u00f6lkerung Dienstleistungen \naus einer Hand zu bieten. Das ist ein wichtiges Anliegen. \nWir haben deshalb in allen Kreisen f\u00fcr die Verwaltungsre-\nform geworben und viele von der Richtigkeit unseres \nWeges \u00fcberzeugt, denn diese Verwaltungsreform ist gut \nund notwendig f\u00fcr unser Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wer die Verwaltungsreform \nund die Gebietsreform der Jahre 1993/94 und 1998/99 \nnoch im Kopf hat und sieht, welche Schwierigkeiten \nandere L\u00e4nder bei diesem Thema haben, der ist gleicher-\nma\u00dfen \u00fcberrascht und erfreut, wie hoch die Zustimmung \nbei den Betroffenen in Sachsen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch bin zuversichtlich, dass wir auch das letzte Drittel des \nWeges gut hinter uns bringen und Sachsen auch an dieser \nStelle f\u00fcr die Zukunft fit machen. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist gut, weil wir \nkinder- und familienfreundlich sind. Der Freistaat Sach-\nsen gibt jeden Tag eine Million Euro f\u00fcr Kinderbetreuung \nund Landeserziehungsgeld aus. Wir sind eines von nur \nvier Bundesl\u00e4ndern, die \u00fcberhaupt ein Landeserziehungs-\ngeld zahlen. Wir haben im aktuellen Haushalt die Jugend-\npauschale um mehr als ein Viertel angehoben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nSachsen ist eine gute Heimat, weil unser Land Sicherheit \nbietet. Wir wollen, dass die Menschen hier zufrieden \nleben k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb haben Polizei und Justiz die n\u00f6tigen Mittel, um \nSachsen zu einem sicheren Land zu machen. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle unseren Polizisten sehr herz-\nlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der  \nStaatsregierung und vereinzelt bei der FDP) \n\nSie sorgen mit ihrem Dienst daf\u00fcr, dass wir uns sicher \nf\u00fchlen. Die Zahl der Straftaten ist r\u00fcckl\u00e4ufig, die Aufkl\u00e4-\nrungsquote steigt. \n\nAuch in Rostock und Heiligendamm versehen 600 s\u00e4chsi-\nsche Polizisten derzeit ihren Dienst. Sie haben f\u00fcr diesen \nEinsatz unter schwierigen und teilweise sogar lebensbe-\n\ndrohlichen Umst\u00e4nden unseren Respekt und unsere \nAnerkennung verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der Staatsregierung \nund vereinzelt bei der FDP \u2013 \n\nVolker Bandmann, CDU: Da kann die \nLinksfraktion.PDS nat\u00fcrlich nicht klatschen! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Bandmann, das hat mir fr\u00fcher immer  \n\nder Parteisekret\u00e4r gesagt, wenn ich  \nnicht geklatscht habe!) \n\nMeine Damen und Herren! Bei allen Erfolgen: Wir \nk\u00f6nnen uns nicht zur\u00fccklehnen, wir werden daran gemes-\nsen, wie wir die Weichen in Richtung Zukunft stellen. \n\nDas gilt vor allem f\u00fcr zwei Bereiche: Wir m\u00fcssen mehr \nArbeit f\u00fcr Sachsen schaffen und wir m\u00fcssen den demo-\ngrafischen Wandel gestalten. \n\nDie Erfolge beim Besch\u00e4ftigungsaufbau verstellen nicht \nden Blick darauf, dass die Arbeitslosigkeit noch immer \nbedr\u00fcckend hoch ist. 325 000 Sachsen hatten Ende Mai \ndieses Jahres keine Arbeit. Wir werden weiterhin alles \ndaf\u00fcr tun, dass es mehr Besch\u00e4ftigung in Sachsen gibt. \nBei uns galt schon immer: Die beste Besch\u00e4ftigungspoli-\ntik ist eine erfolgreiche Wirtschaftspolitik, \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der  \nStaatsregierung und vereinzelt bei der FDP) \n\neine Wirtschaftspolitik, die regionale Unternehmensnetz-\nwerke st\u00e4rkt und unseren Unternehmen hilft, im weltwei-\nten Wettbewerb mitzuhalten. Das hei\u00dft, wir werden auch \nweiterhin g\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr Unternehmen in \nSachsen schaffen; Bedingungen, die es insbesondere dem \nheimischen Mittelstand erlauben, weiter zu wachsen; \nBedingungen, die zudem weitere Unternehmen dazu \nbewegen, hier in Sachsen zu investieren. \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren wird noch dazugeh\u00f6ren, dass wir \neine Vielzahl von Beihilfen f\u00fcr Investoren und wachsende \nUnternehmen haben. Wir m\u00fcssen uns aber schon jetzt auf \ndie Zeit vorbereiten, in der uns diese Mittel nicht mehr \noder nicht mehr in dem Ma\u00dfe wie bisher zur Verf\u00fcgung \nstehen. Angesichts der gegenw\u00e4rtigen Dynamik unserer \nIndustrie sollte es m\u00f6glich sein, Investoren vom Wachs-\ntum s\u00e4chsischer Unternehmen zu \u00fcberzeugen. \n\nFerner m\u00fcssen wir die sonstigen Bedingungen f\u00fcr Unter-\nnehmen verbessern. Wir werden die letzten Infrastruktur-\nl\u00fccken schlie\u00dfen. Vor allem m\u00fcssen wir die f\u00fcr unsere \nWirtschaft und f\u00fcr den transeurop\u00e4ischen Handel wichti-\ngen Verkehrsadern z\u00fcgig ausbauen. Dazu geh\u00f6rt, dass die \nEinbindung Sachsens in das transeurop\u00e4ische Schienen-\nnetz deutlich verbessert wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDie Staatsregierung hat dies gegen\u00fcber der Europ\u00e4-\nischen Union, aber auch gegen\u00fcber der eigenen Bundes-\nregierung sehr deutlich gemacht. \n\n 6684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nWir werden zudem die vorhandenen Netzwerke aus \nUnternehmen, Hochschulen und Forschungseinrichtungen \nweiter f\u00f6rdern und ausbauen. Wir helfen mit, geschlosse-\nne Wertsch\u00f6pfungsketten zu schmieden, um das vorhan-\ndene Innovationspotenzial auszusch\u00f6pfen. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr unsere Wirtschaftspolitik: Wir \nwerden auch k\u00fcnftig in die gro\u00dfen und in die kleinen \nLokomotiven investieren, die das ganze Land voranzie-\nhen. Es gibt ja l\u00e4ngst nicht nur Dresden, Leipzig, Chem-\nnitz oder Zwickau, in denen die Wirtschaft w\u00e4chst und \nArbeitspl\u00e4tze entstehen. Zu den Lokomotiven in unserem \nLand geh\u00f6ren viele kleinere, aber genauso wichtige \nZentren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nHier siedeln sich Unternehmen an, die \u00fcber die jeweilige \nStadt hinaus als Arbeitgeber von Bedeutung sind. Sie \nbilden kleine Zusammenballungen an Wirtschaftskraft, \nalso das, was man neudeutsch Cluster nennt. Sie arbeiten \nmit regionalen Hochschulen zusammen, b\u00fcndeln ihre \nKr\u00e4fte in Einkauf, Forschung und Entwicklung, Ausbil-\ndung und Auftragsabwicklung. So entwickelt sich allm\u00e4h-\nlich die kritische Masse, die es f\u00fcr eine selbsttragende \nWirtschaft braucht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas sind die B\u00fcrger dieses Landes!) \n\nSo entsteht eine Dynamik, die Sachsen mehr Besch\u00e4fti-\ngung bringt, kurzum auch Heimat gibt. Wir verst\u00e4rken \ndiese wirtschaftliche Dynamik mit unserer Politik f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum. Der l\u00e4ndliche Raum ist wichtig f\u00fcr den \nErfolg Sachsens. Hier lebt mehr als die H\u00e4lfte aller \nSachsen. Hier ist auch \u2013 das ist f\u00fcr viele vielleicht \u00fcberra-\nschend \u2013 ein Gro\u00dfteil der s\u00e4chsischen Hightechindustrie \nans\u00e4ssig. \n\nIch erlebe das immer wieder bei meinen vielen Unter-\nnehmensbesuchen im ganzen Land. Wir setzen deshalb \nAnreize f\u00fcr Investoren, sich au\u00dferhalb von Dresden und \nLeipzig anzusiedeln. Auch mit der konsequenten Kofi-\nnanzierung des europ\u00e4ischen ELER-Programmes bringen \nwir den l\u00e4ndlichen Raum voran. \n\nIn der letzten Zeit konnten wir eine Reihe von Ansied-\nlungserfolgen feiern. Mehrere Firmen haben sich ent-\nschieden, ihre Fertigung abseits der gro\u00dfen Zentren \naufzubauen. Unsere Politik er\u00f6ffnet auch dem l\u00e4ndlichen \nRaum gute Perspektiven. \n\nMeine Damen und Herren! Das zeigt: Trotz ihrer oft \nunterschiedlichen Standpunkte ist die Koalition erfolg-\nreich. Fast alle Verabredungen aus der Koalitionsverein-\nbarung sind erfolgreich umgesetzt oder auf den Weg \ngebracht worden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDas ist gelungen, weil die Koalition in einem Geist \ngegenseitigen Respekts und fairer Partnerschaft arbeitet. \n\nIch danke Ihnen, lieber Herr Jurk, und der SPD daf\u00fcr, \ndass Sie \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n ... alles mitmachen!) \n\ndie Zusammenarbeit mit der CDU erfolgreich gestaltet \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Geist werden wir \nuns auch darum bem\u00fchen, das letzte gro\u00dfe, noch streitige \nThema zu kl\u00e4ren: das Hochschulgesetz. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer demografische Wandel ist f\u00fcr uns die zweite gro\u00dfe \nHerausforderung. Er ist ein Thema, dem sich die Staatsre-\ngierung und der Landtag mit Ernsthaftigkeit und Gr\u00fcnd-\nlichkeit widmen. Daf\u00fcr stehen die Expertenkommission \nder Staatsregierung und die Enquete-Kommission des \nS\u00e4chsischen Landtages. Vor allem aber zeigt die rege \nBeteiligung an den Regionalforen der Staatsregierung, \ndass dieses Thema die B\u00fcrger bewegt. Die Sachsen \nwerden weniger und im Durchschnitt \u00e4lter. Das bringt f\u00fcr \nunser Land viele Ver\u00e4nderungen mit sich und birgt wie \njede Ver\u00e4nderung Risiko und Chance zugleich. \n\nFakt ist: Die St\u00e4dte und D\u00f6rfer unseres Landes ver\u00e4ndern \nihr Gesicht. Sie gewinnen Lebensqualit\u00e4t. Die Bebauung \nist weniger dicht, die Gr\u00fcnfl\u00e4chen werden gr\u00f6\u00dfer, Innen-\nst\u00e4dte und Dorfkerne werden belebt und versch\u00f6nert. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und  \ndie W\u00f6lfe kommen zur\u00fcck!) \n\nFakt ist: Die Belegschaften vieler Unternehmen altern. \nFachkr\u00e4fte sind wieder gesucht. Das ist eine Chance f\u00fcr \nalle jungen Sachsen und die, die wiederkommen wollen. \nEs ist eine Chance f\u00fcr Frauen, wieder in den Beruf einzu-\nsteigen. Und es ist eine Chance f\u00fcr alle \u00c4lteren, ihre \nErfahrungen an J\u00fcngere weiterzugeben. Wir m\u00fcssen es \nnur wollen und richtig organisieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nUnser Land ver\u00e4ndert sich. Wir wollen diesen Wandel \ngestalten und uns nicht nur treiben lassen. Klar ist: Glei-\nche Lebensverh\u00e4ltnisse gibt es nicht und wird es nicht \ngeben. Es ist schon jetzt und erst recht in der Zukunft \nnicht m\u00f6glich, in jedem Ort ein medizinisches Versor-\ngungszentrum mit allen Fachkr\u00e4ften zu haben. M\u00f6glich ist \naber, daf\u00fcr zu sorgen, dass jeder Sachse Zugang zu \nbestm\u00f6glicher medizinischer Versorgung hat, ob er in der \nLandeshauptstadt lebt oder in einem Dorf mit tau-\nsend Einwohnern. \n\nDer Politik stellt sich die Aufgabe, diese Chancengerech-\ntigkeit f\u00fcr den Zugang zu Bildungs- und Gesundheitsein-\nrichtungen zu gew\u00e4hrleisten. Denn Bildung und Gesund-\nheit sind der Kernbereich der staatlichen Zukunftsvorsor-\nge. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\n 6685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nWir entwickeln deshalb an vielen Stellen neue Strukturen, \nim Verwaltungsbereich zum Beispiel mit der Funktional- \nund Kreisgebietsreform oder im Gesundheitswesen mit \ndem Modellprojekt \u201eGemeindeschwester\u201c. Der Erfolg \ndieser neuen Strukturen wird insbesondere davon abh\u00e4n-\ngen, dass es im gesamten Land eine leistungsf\u00e4hige \nInfrastruktur f\u00fcr moderne Telekommunikation gibt. Hier \nhat die Staatsregierung bereits die Initiative ergriffen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen mit Blick auf \nBesch\u00e4ftigung und Demografie vor anspruchsvollen \nAufgaben. Wir werden sie meistern, wenn wir uns Frei-\nr\u00e4ume schaffen. Sachsen steht gut da, vor allem deshalb, \nweil unsere Finanzen in Ordnung sind. Es war f\u00fcr uns \nimmer ein wichtiges Ziel: Ausgaben und Verschuldung \nsollen der langfristigen Entwicklung der Einnahmen \nentsprechen. Diese langfristige Entwicklung ist durch \nzwei Fakten gekennzeichnet: erstens, die Einwohnerzahl \nsinkt, zweitens, die Solidarit\u00e4t Westdeutschlands und die \nBeihilfen der EU sind zeitlich begrenzt. Daraus folgt: Die \nEinnahmen aus diesen Quellen werden absolut und pro \nKopf zur\u00fcckgehen. \n\nIn einer solchen Situation gehen Schulden zulasten \nunserer Kinder. Generationengerechtigkeit verlangt, dass \ndie Kasse stimmt, und das hei\u00dft auch, dass wir die kon-\njunkturbedingten Zusatzeinnahmen nutzen, um Schulden \nabzubauen \u2013 offene und vor allen Dingen versteckte. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der  \nSPD und Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas Ergebnis der Aufbauarbeit seit der Wende kann sich \nsehen lassen. Sachsen ist in vielerlei Hinsicht eine gute \nHeimat. Die Staatsregierung wird auch weiterhin alles \ndaf\u00fcr tun, dass es in Wirtschaft und Gesellschaft weiter \nvorangeht. Die Staatsregierung packt die vor uns liegen-\nden Herausforderungen an und tut, was erforderlich ist, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir werden sehen!) \n\num mehr Besch\u00e4ftigung zu schaffen und den demografi-\nschen Wandel zu gestalten. Sie setzt dabei auf bew\u00e4hrte \nStrategien und entwickelt dort, wo es notwendig ist, neue \nStrategien. Die Staatsregierung tut dies im Interesse der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes. Deshalb suchen \nwir in fairer Auseinandersetzung und Diskussion mit allen \nBetroffenen und Interessierten die beste L\u00f6sung. Mit \nEffekthascherei und vermeintlich einfachen L\u00f6sungen \nsowie Hauruckaktionen ist niemandem geholfen. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der  \nSPD und Beifall bei der Staatsregierung) \n\nGenau darum geht es: n\u00e4mlich dauerhafte L\u00f6sungen zu \nfinden, damit Sachsen auch weiterhin eine gute Heimat \nbleibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nOhne Sch\u00f6nf\u00e4rberei!) \n\nUnser Land hatte in seiner Geschichte viele schwierige \nSituationen zu bew\u00e4ltigen. Es fanden sich immer Men-\n\nschen, die tatkr\u00e4ftig angepackt und die Probleme mit \nbrillanten Ideen gel\u00f6st haben. Bis heute ist Sachsen ein \nLand der hellen K\u00f6pfe, ein Land zupackender B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, die aus der s\u00e4chsischen Identit\u00e4t ihrer \nGeschichte und Tradition Kraft f\u00fcr die Herausforderungen \nder Zukunft sch\u00f6pfen. \n\nDeshalb ist mir beim Blick auf die restlichen zweieinhalb \nJahre dieser Legislaturperiode und dar\u00fcber hinaus nicht \nbange. Sachsen wird weiterhin eine gute Heimat sein, \nwenn wir mit Herz, mit Verstand, mit Zuversicht und mit \nMut anpacken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Vorige Woche bin ich am \nKindertag von einer aufgeweckten Sch\u00fclerin interviewt \nworden. Unsere Kinder haben viele Fragen an uns und \nwollen Antworten. Ihnen ist nicht gleichg\u00fcltig, was in \ndiesem Land passiert. \n\nMeine Damen und Herren, wir alle \u2013 Sie wie wir \u2013 sind in \nder Pflicht, unseren Kindern die richtigen Antworten zu \nliefern, und zwar in Wort und Tat. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke dem Ministerpr\u00e4siden-\nten f\u00fcr seine Regierungserkl\u00e4rung. Wir kommen jetzt zur \nAussprache. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat folgende \nRedezeiten f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 50 Minu-\nten, Linksfraktion.PDS 35 Minuten, SPD 15 Minuten, \nNPD 13 Minuten, FDP 13 Minuten sowie B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 13 Minuten. Es beginnt die Linksfrakti-\non.PDS. Danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung. \n\nIch erteile Herrn Prof. Porsch f\u00fcr die Linksfraktion.PDS \ndas Wort. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent! \u201eSp\u00e4t kommt er, doch er kommt!\u201c, m\u00f6chte man aus \nSchillers \u201ePiccolomini\u201c zitieren. Aber da war, anders als \nbei Schiller, kein weiter Weg, der Euer S\u00e4umen entschul-\ndigen k\u00f6nnte. Sie sind einfach zu sp\u00e4t \u2013 aus eigener \nSchuld, und die Halbzeit ist schon lange herum. Sie \nkommen mir heute vor, als w\u00fcrde G\u00fcnter Netzer mit \nseinem Kommentar zur ersten Halbzeit erst in der \n55. Minute anfangen, obwohl das Spiel schon lange \nwieder l\u00e4uft. Es l\u00e4uft offensichtlich so schlecht und recht \nwie in der ersten Halbzeit, und auch deren Lob hilft wohl \nnicht mehr viel weiter. \n\n\u201eLeicht beieinander wohnen die Gedanken, doch hart im \nRaume sto\u00dfen sich die Sachen\u201c, vermerkt uns wiederum \nSchiller in \u201eWallensteins Tod\u201c. Sie, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, haben durch ihn, Schiller, uns dies heute eindrucks-\nvoll best\u00e4tigt. \n\n 6686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNehmen Sie eigentlich wahr, wie hart im Raume sich die \nSachen sto\u00dfen? Ihre heutige Rede hat bewiesen, Sie \nnehmen es nicht wahr. \n\n(Rita Henke, CDU: Will er Schauspieler werden?) \n\n\u201eDa stehen Sie, ein entlaubter Stamm\u201c, wiederum frei \nnach Schillers \u201eWallenstein\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrei nach Schillers \u201eDon Carlos\u201c k\u00f6nnte man der Koaliti-\non ins Stammbuch schreiben: \u201eZweieinhalb Jahre und \nnichts f\u00fcr die Unsterblichkeit getan!\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas aber war des Ministerpr\u00e4sidenten langer Rede kurzer \nSinn? Vergleiche zur Frage in Schillers \u201cPiccolomini\u201c. Es \nwar der kurze Sinn beileibe nicht \u201eIch bin besser als mein \nRuf!\u201c, wie Schillers \u201eMaria Stuart\u201c von sich meinte, \nsondern es hilft nichts: Sie sind noch schlechter als Ihr \nRuf, meine Damen und Herren von der Koalition. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm Koalitionsvertrag \u2013 also vor Tisch \u2013 las man\u2019s anders \u2013 \nfrei nach Schillers \u201ePiccolomini\u201c: \u201eVor Tische las man\u2019s \nanders\u201c, als es jetzt als magere Speise serviert wird. Auf \ndas Verh\u00e4ltnis von Koalitionsvertrag und Wirklichkeit \npasst genau, was der Chor in Schillers \u201eBraut von Messi-\nna\u201c rezitiert: \u201eHinter den gro\u00dfen H\u00f6hen folgt auch der \ntiefe, donnernde Fall.\u201c \n\nIch kehre von Schiller zur\u00fcck in die Bilderwelt des Sports \nund stelle fest: Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben hier ein \nSteherrennen versucht, sind aber zu sp\u00e4t aufgewacht. Sie \nmeinten, wer sich zuerst bewegt, verliert. Die Linksfrakti-\non.PDS hat sich tats\u00e4chlich zuerst bewegt. Wir haben die \nwirkliche Halbzeitbilanz unter die Leute gebracht. Sie \nhaben heute versucht, aus dem Windschatten heraus \nanzugreifen, und sind kl\u00e4glich gescheitert. \u201eEs treibt Sie \ndas verworrene Streben blind und sinnlos durchs w\u00fcste \nLeben\u201c, Schiller \u201eBraut von Messina\u201c. \n\nWir haben zur Halbzeitbilanz der Koalition unter dem \nTitel \u201eVersprochen, gebrochen, vertagt\u201c zw\u00f6lf Felder \naufgezeigt, auf denen diese Koalition versagt hat, und \nzwar gravierend. Nichts davon, was Sie, Herr Minister-\npr\u00e4sident, heute gesagt haben, hat uns in diesem Urteil \nzweifeln lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch wenn die Arbeitslosenzahlen gesunken sind, haben \nSie nur einen unzureichenden Beitrag zur Bek\u00e4mpfung \nder Arbeitslosigkeit geleistet. \u2013 Ich komme darauf zur\u00fcck. \n\nDie Mauer zwischen Gymnasium und Mittelschule ist \nnicht niedriger geworden, sondern h\u00f6her. In der Schulpo-\nlitik spricht Martin Dulig immer dar\u00fcber, wie Schule \ngemacht werden m\u00fcsste, und malt das in den sch\u00f6nsten \nFarben aus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWenn er d\u00fcrfte!) \n\nWenn es jedoch an die konkrete Umsetzung seiner farbi-\ngen Visionen von Schule geht, dann muss man feststellen, \ndass nichts davon Wirklichkeit geworden ist. Selbst das \nhochgelobte Projekt der Gemeinschaftsschule, das als \nEinstieg in den Umbau der Schule angek\u00fcndigt worden \nwar, kommt nicht voran. Der Stellenabbau geht weiter, \nanders als in der Koalitionsvereinbarung versprochen. \n\nV\u00f6llige Fehlanzeige bisher beim vollmundig angek\u00fcndig-\nten modernen neuen Hochschulgesetz. Die CDU schl\u00e4gt \nin der Hochschulpolitik alles \u00fcber einen Leisten, den \nLeisten des wirtschaftlichen Nutzens. In der Praxis \nbedeutet das, den Umbau der Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen zu Dienstleistungsunternehmen vorzunehmen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMan will eine Entpolitisierung der Hochschule zugunsten \neiner technokratischen Institution. Damit \u2013 am Beispiel \nder Hochschulen \u2013 sind wir ganz offensichtlich beim \nentscheidenden Charakteristikum f\u00fcr die Politik der CDU \nunter Georg Milbradt insgesamt. Die moderne Gesell-\nschaft gilt Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, als ein techno-\nkratisches Projekt, bei dem allzu viel Mitsprache nur st\u00f6rt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAuf diese Weise wird die ganze Gesellschaft entpolitisiert \nund demokratischer Protest sogar tendenziell kriminali-\nsiert \u2013 und das bei einem Koalitionspartner, der einmal \neinen Bundeskanzler stellte, dessen Politik unter dem \nMotto stand: \u201eMehr Demokratie wagen!\u201c \n\nWohl nicht umsonst hat Angela Merkel in ihrer Antrittsre-\nde vor dem Deutschen Bundestag zwar an Willy Brandt \nerinnert, ihre politische Maxime dann aber mit \u201eMehr \nFreiheit wagen!\u201c umschrieben. Die politische Freiheit des \nCitoyen, die wir auch wollen, ist dabei jedoch ganz \noffensichtlich nicht gemeint. Vielmehr geht es der Kanz-\nlerin und der CDU einzig um die unternehmerische \nFreiheit. Dahinter haben dann Anspr\u00fcche auf Demokratie \nzur\u00fcckzustehen. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie geh\u00f6ren \neigentlich auch hinter den Zaun von Heiligendamm \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nnicht, weil auch Sie einer dieser angeblich Gro\u00dfen sind, \nsondern weil all jene, die der Liberalisierungs- und \nGlobalisierungstyrannei anh\u00e4ngen, die Isolation in Heili-\ngendamm als Strafe verdient haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuf dem Altar einer merkw\u00fcrdigen neuen Freiheit werden \npolitische Freiheiten geopfert, so eben auch die Wissen-\nschaftsfreiheit. Wissenschaft und akademische Ausbil-\ndung sind nicht mehr Partner der Wirtschaft \u2013 das sollten \nsie sein \u2013, sondern sie werden zu deren M\u00e4gden degra-\ndiert. Freilich kann ich in diesem Zusammenhang \u2013 dies \ntue ich sehr gern \u2013 den Widerstandsgeist der SPD nur \n\n 6687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nloben. Herr Prof. Weiss, im Streit um die Personal- und \nTarifhoheit im Hochschulbereich geht es sicher auch um \ndie Arbeiterklasse. Die Sorge um diese ehrt Sie; eine \nsolche ist unter Sozialdemokraten kaum noch \u00fcblich. Es \ngeht aber noch mehr um die Qualit\u00e4t unserer Universit\u00e4-\nten und Hochschulen, um die sich nicht zuletzt auch die \nArbeiterklasse sorgen muss. \n\nGehen die Tarif- und Personalhoheit auf die Universit\u00e4ten \nund Hochschulen \u00fcber, so wird sich sehr schnell die \nUniversitas Litterarum aufl\u00f6sen; sie ist aber immer noch \ndie billigste Organisationsform von Interdisziplinarit\u00e4t. \n50 % des Personalfonds wird man dann k\u00fcnftig f\u00fcr drei \nbis vier Spitzen ausgeben, mit denen man sich schm\u00fccken \nwill; die zweite H\u00e4lfte des Geldes f\u00fcr den Restbetrieb, aus \ndem sehr bald ein scheinbar verzichtbares Fach nach dem \nanderen herausfallen wird. Lassen sich das die Betroffe-\nnen nicht gefallen \u2013 und sie werden es sich nicht gefallen \nlassen \u2013, so werden sie danach streben, eine eigene \nHochschule bzw. Universit\u00e4t mit der Dominanz ihrer \nF\u00e4cher zu gr\u00fcnden. Sie k\u00f6nnen diesen Prozess sehr sch\u00f6n \ndort beobachten, wo man die Personalhoheit bereits auf \ndie Universit\u00e4ten und Hochschulen \u00fcbertragen hat, zum \nBeispiel in \u00d6sterreich. Am Ende wird die Sache teurer \nstatt billiger, und vor allem wird sie kleinkarierter. Verra-\nten ist das Recht auf Bildung, zu dem doch auch das \nRecht auf akademische Bildung geh\u00f6rt. \n\nAber so sehr, wie sie immer beteuern, sind den Koalitio-\nn\u00e4ren die kommenden Generationen ohnehin nicht ans \nHerz gewachsen, sonst w\u00e4ren wir nicht ostdeutsches \nSchlusslicht bei der Krippenbetreuung, und Sie h\u00e4tten \nbeim letzten Doppelhaushalt nicht den Rotstift bei der \nJugend angesetzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass die Jugendhilfe als Gegenfinanzierungsmasse f\u00fcr \nVorhaben im Bildungsbereich herhalten musste, davon \nkonnten kein Theaterblitz und kein Theaterdonner in der \nHaushaltsdebatte ablenken. Aber: \u201eWenn man f\u00fcr jeden \nDonner und jeden Blitz, den ihr losbrennt mit eurer \nZungenspitz\u2019, die Glocken m\u00fcsst\u2019 l\u00e4uten im Land umher \u2013 \nes w\u00e4re bald kein Mesner zu finden mehr.\u201c \u2013 So sagt der \nKapuziner in Schillers \u201eWallenstein\u201c, und dies gilt wohl \nauch f\u00fcr diese Koalition. \n\n\u00c4rztemangel breitet sich im Lande aus, Armut ebenso, \nund der dazugeh\u00f6rige Bericht wird uns vorenthalten. \nBeim Klimaschutz blockiert sich die Koalition. Der in der \nKoalitionsvereinbarung angek\u00fcndigte regelm\u00e4\u00dfige Lage-\nbericht \u00fcber die sozialen, wirtschaftlichen und sicher-\nheitspolitischen Entwicklungen in den Grenzregionen mit \nentsprechenden Schlussfolgerungen ist bisher nicht ein \neinziges Mal ver\u00f6ffentlicht worden. Zur Gleichberechti-\ngung komme ich noch; aus der Koalition h\u00f6rt man dazu \nvorwiegend Unverbindliches. Im Kampf gegen die \nKriminalit\u00e4t gibt es erhebliche Defizite. Der Runde Tisch \ngegen Gewalt f\u00fchrt, anders als versprochen, nach wie vor \nein Schattendasein. Korruption wird nur unzul\u00e4nglich \nbek\u00e4mpft, und wie es scheint, ist Kriminalit\u00e4t auch in \nh\u00f6chsten Kreisen von Politik, Justiz, Polizei und Verwal-\n\ntung fest verankert. Ich m\u00f6chte ganz deutlich sagen: Das \nist kein Pauschalurteil und keine Generalverd\u00e4chtigung. \nIm Gegenteil: Es gilt, die \u00fcberwiegende Mehrheit der \nAnst\u00e4ndigen endlich zu sch\u00fctzen. Das braucht sichere und \nschnelle Aufkl\u00e4rung der jetzt im Raum stehenden Vorw\u00fcr-\nfe, und das braucht nicht zuletzt die Aufdeckung der \nStrukturen und Verantwortlichen der Vertuschung. \n\nWenn die Menschen ihr Vertrauen in die staatlichen \nInstitutionen mehr und mehr verlieren, so liegt dies auch \ndaran, dass das Versprechen vermehrter Mitsprache der \nB\u00fcrger gebrochen wurde. Die anstehende Funktional- und \nVerwaltungsreform ist ein unr\u00fchmliches Beispiel daf\u00fcr. \nSie ist eine Reform \u201evon oben\u201c, weit vorbei an B\u00fcrgerwil-\nlen und B\u00fcrgerbed\u00fcrfnissen, weit vorbei an der Mehrheit \nder Bev\u00f6lkerung. Lassen wir gerade bei dieser Reform \nnicht zu, dass einst \u00fcber unser Hohes Haus gesagt wird, \nwas Fiesco in Schillers \u201eVerschw\u00f6rung des Fiesco zu \nGenua\u201c sagt: \u201eDer Feigen waren mehr denn der Streitba-\nren, der Dummen mehr denn der Klugen. Mehrheit setzte \ndurch.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch meine, mehr Streitbarkeit und Klugheit sollten endlich \ndie Mehrheit auch in diesem Hause beseelen. Dies gilt f\u00fcr \nalle Entscheidungen, und es ist nur im demokratischen \nDiskurs erreichbar; auch darauf komme ich noch einmal \nzur\u00fcck. \n\nNun, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, die Reihe \n\u201eversprochen \u2013 gebrochen \u2013 vertagt\u201c lie\u00dfe sich noch sehr \nlange fortsetzen. Ich will mich auf Schwerpunkte kon-\nzentrieren. Lassen Sie mich deshalb zur Problematik von \nWirtschaft und Arbeit kommen. Zun\u00e4chst das durchaus \nErfreuliche \u2013 und niemand wird es leugnen \u2013: Ja, wir alle \nfreuen uns \u00fcber eine Konjunktur, die nach Sachsen \ndurchschl\u00e4gt und in Sachsen deutliche Verbesserungen bei \nder Besch\u00e4ftigung bringt: 52 000 Arbeitspl\u00e4tze mehr als \nzuvor, viel mehr Arbeitspl\u00e4tze als in vielen Jahren der \nStagnation, und weiteren Zuwachs. Das soll niemand \ngering sch\u00e4tzen, obwohl man schon hier darauf aufmerk-\nsam machen muss, dass 325 000 Arbeitslose nach wie vor \neine viel zu gro\u00dfe Zahl ausmachen. Aber daran sind ja \nselbst Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, heute nicht vorbeige-\nkommen. Deshalb muss man schon fragen, ob die Staats-\nregierung alle M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft hat, um der \nArbeitslosigkeit mit den ihr gegebenen Mitteln zu begeg-\nnen. Die Antwort ist leider ein deutliches Nein. Meine \nKollegin Caren Lay hat dazu am 11.05.2007 hier im \nPlenum ausf\u00fchrlich gesprochen, Sie k\u00f6nnen es im Proto-\nkoll nachlesen. \n\nIch m\u00f6chte nur noch einmal einige schwere S\u00fcnden in \nErinnerung rufen \u2013 ausdr\u00fccklich ohne Anspruch auf \nVollst\u00e4ndigkeit. In der F\u00f6rderpolitik beobachten wir seit \njeher eine Gewichtung zugunsten der Wirtschaftspolitik \nund zuungunsten der Arbeitspolitik, und, Herr Minister-\npr\u00e4sident, selbstverst\u00e4ndlich, auch wenn die F\u00f6rderung \nder Wirtschaft an erster Stelle f\u00fcr die Schaffung von \nArbeitspl\u00e4tzen steht; wir haben eine Struktur von Arbeits-\nlosigkeit, mit der allein damit nicht zurechtzukommen ist. \n\n 6688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nIch komme auch darauf sp\u00e4ter noch zu sprechen. Sachsen \nquittiert die Verschleuderung von 88 Millionen Euro ESF-\nGeldern in zwei Jahren, im Wesentlichen durch restriktiv-\nb\u00fcrokratisches Vorgehen bei der Mittelbewilligung. \nStaatsminister Jurk hat eine halbe Legislatur ohne arbeits- \nund besch\u00e4ftigungspolitisches Programm regiert. Erst im \nletzten Plenum wurde beschlossen, ein solches aufzule-\ngen. Der 2003 erst einmal angek\u00fcndigte, 2004 im Koaliti-\nonsvertrag wieder versprochene und im Doppelhaus-\nhalt 2005/2006 endlich mit 30 Millionen Euro veran-\nschlagte mittelst\u00e4ndische Wachstumsfonds ist bis 2005 \n\u00fcberhaupt nicht zur Wirkung gekommen. 2006 \u2013 h\u00f6rt, \nh\u00f6rt! \u2013 wurden erstmalig ganze vier Unternehmen aus \ndiesem Fonds gef\u00f6rdert. \n\n(Demonstrativer Beifall bei und  \nBravo-Rufe von der Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Spitze!) \n\nEin Innovationsbeirat ist bis heute, zwei Jahre nach seiner \nAnk\u00fcndigung, noch immer nicht berufen, und das Ziel \neiner regional ausgewogenen Technologief\u00f6rderung \nwurde nicht erreicht. Im Gegenteil: Die ab 2007 g\u00fcltige \nRichtlinie f\u00fcr Technologietransfer birgt die Gefahr in sich, \ndass Technologiegr\u00fcnderzentren in strukturschwachen \nGebieten Sachsens von der F\u00f6rderung abgekoppelt \nwerden. Wir verzeichnen Fantasie- und Kreativit\u00e4tslosig-\nkeit bei der Entwicklung von Arbeitsmarktinstrumenten. \nBerlin hingegen \u2013 Sie bringen ja immer das Beispiel \u2013, \nwo die Linkspartei mitregiert, schuf 2 500 Stellen im \n\u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungssektor, und in Sachsen-Anhalt \nprofiliert sich selbst die CDU mit dem Konzept \u201eB\u00fcrger-\narbeit\u201c. In Sachsen: Fehlanzeige. Es gibt keine Initiative \nf\u00fcr Mindestl\u00f6hne, obwohl Sachsen eines der Niedriglohn-\nl\u00e4nder und das Bundesland ist, in dem am h\u00e4ufigsten \nHartz IV zus\u00e4tzlich zu einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung bean-\ntragt werden muss. Herr Staatsminister Jurk, Sie haben \nden Aufruf der SPD zu Mindestl\u00f6hnen unterschrieben. \nUnd was folgt daraus? \u2013 Offensichtlich nichts. De facto \nfreilich \u2013 und jetzt muss ich Staatsminister Jurk wirklich \nin Schutz nehmen \u2013 ist der Minister als Arbeitsminister \nohnehin entmachtet, weil die ESF-Gelder auf die Ministe-\nrien verteilt worden sind. Deshalb kann der Ministerpr\u00e4si-\ndent auch erkl\u00e4ren, dass die s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik \nnach wie vor CDU-Politik sei. \n\nF\u00fcr die Konjunktur, die die erfreulichen Zahlen bringt, \nkann die Staatsregierung schlicht nichts. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nSie ist nicht in Sachsen entstanden, diese Konjunktur. Wie \nsie aber und f\u00fcr wen sie in Sachsen ankommt, daf\u00fcr kann \ndie Staatsregierung schon etwas. Da g\u00f6nne ich Ihnen die \npositiven Aspekte durchaus. Aber das Schicksal der \nLangzeitarbeitslosen und das Schicksal der struktur-\nschwachen Regionen zeigen uns, dass die Quantit\u00e4t der \nArbeitslosigkeit zwar sinkt, ihre Struktur aber weitgehend \ngleichbleibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau f\u00fcr die Struktur aber ist die Staatsregierung ver-\nantwortlich zu machen. Dieser Verantwortung wird sie \nnicht gerecht. Wir registrieren unzureichende Arbeitsf\u00f6r-\nderungspolitik, faktische Vernachl\u00e4ssigung der struktur-\nschwachen Gebiete und eine Bildungspolitik, die vor \nallem m\u00e4nnliche Langzeitarbeitslose und zu wenig Fach-\narbeiter produziert. \n\nJetzt frage ich mich und frage f\u00fcr meine Fraktion: F\u00fcr \nwen hat der Ministerpr\u00e4sident eigentlich heute gesprochen \nund f\u00fcr wen macht die Koalition Politik? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 F\u00fcr Sie, Herr Tillich, das ist richtig. Sie geh\u00f6ren zu den \nBesserverdienenden. Das war in Ordnung. Aber die Rede \nwar f\u00fcr mich eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass der Minister-\npr\u00e4sident die Lebensentw\u00fcrfe und Lebenslagen vieler \nMenschen in diesem Land offensichtlich nicht kennt oder \nnicht zur Kenntnis nehmen will. Nicht jeder ist Minister, \nHerr Tillich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHat er denn f\u00fcr jene 25 % gesprochen, die in Ostdeutsch-\nland dem sogenannten abgeh\u00e4ngten Pr\u00e4kariat zuzuordnen \nsind? Was hat er \u00fcber Armut gesagt? Was hat er \u00fcber \nExistenzangst und Angst vor Erwerbslosigkeit gesagt, was \n\u00fcber die Verwirklichung von Gerechtigkeit f\u00fcr alle? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIst f\u00fcr die CDU kein Thema!) \n\nWar das eine Rede, die darauf Bezug nahm, was eine \nalleinerziehende Mutter mit oder ohne Arbeit in diesem \nLand bewegt? \u00dcber solche M\u00fctter steht \u00fcbrigens auch \nnichts im Koalitionsvertrag, obwohl ihr Anteil an den \nM\u00fcttern seit 1996 immerhin um 7 % gestiegen ist. \n\nEs bleibt abzuwarten, was der bevorstehende Lebensla-\ngenbericht zur Situation der Ein-Eltern-Familien aussagen \nwird, nachdem Frau Orosz in ihrer Regierungserkl\u00e4rung \nvom 5. April vergangenen Jahres darauf hinwies, dass \ndiese \u00f6fter von Armut betroffen sind als Ehepaarfamilien. \nEs bleibt auch abzuwarten, ob der Bericht aufgreifen \nwird, dass die Zahl der Teenagerschwangerschaften in den \nletzten Jahren angestiegen ist, obwohl die Altersgruppe \nzahlenm\u00e4\u00dfig kleiner wurde. Es w\u00e4re dringend erforder-\nlich, denn das sind Lebenslagen, die vor Jahren nicht in \ndem Ma\u00dfe aufgetreten sind. Zu beiden Zielgruppen hat \ndie Staatsregierung in dieser Wahlperiode hinsichtlich \nkonkreter Ma\u00dfnahmen bisher beharrlich geschwiegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGab es ernsthafte Ursachenforschung, warum wir in \nvielen l\u00e4ndlichen Regionen inzwischen viel mehr junge \nM\u00e4nner als Frauen haben, M\u00e4nner mit eher schlechten als \nguten Qualifikationen? In den Ver\u00f6ffentlichungen der \nDemografiekommission der Staatsregierung jedenfalls \nsteht dazu nichts. \n\nHat der Ministerpr\u00e4sident schon geh\u00f6rt, dass viele Men-\nschen in Sachsen diese Politik als realit\u00e4tsfern und lebens-\n\n 6689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nfremd bezeichnen? Immer \u00f6fter h\u00f6rt man doch, geht man \naufmerksam durchs Land: Die da oben sind abgehoben! \u2013 \nDer Satz ist schlimm, denn er bedeutet die Zuschreibung \nvon hoffnungsloser Verlorenheit f\u00fcr beide Seiten. F\u00fcr die \nda oben, weil ihnen die F\u00e4higkeit zur Probleml\u00f6sung \naufgrund mangelnder Kenntnis der wahren Lebensver-\nh\u00e4ltnisse abgesprochen wird \u2013 und Ihre Rede, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, war wieder ein Baustein daf\u00fcr. Und es \nist schlimm f\u00fcr die da unten, weil sie die Realit\u00e4t kennen, \naber nicht wissen, wie sie die gest\u00f6rte Wahrnehmung der \nM\u00e4chtigen durchbrechen sollen. \n\nDer Wert der heutigen Halbzeitbilanz, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, war \u00e4u\u00dferst gering. Es ist auch eine ernsthafte \nAbrechenbarkeit der Regierungsarbeit von Anfang an \nschwierig, weil die Koalitionspartner nicht ein einziges in \nZahlen gefasstes Ziel in ihre Vereinbarung geschrieben \nhaben. Es fehlt schlicht jede Angabe, mit deren Hilfe der \nErfolg oder der Misserfolg ihrer Politik \u00fcberhaupt festge-\nstellt werden k\u00f6nnte. Es geh\u00f6rt dann nat\u00fcrlich ein geh\u00f6ri-\nges Ma\u00df an L\u00e4ssigkeit dazu, als Erfolg zu verbuchen, \nwof\u00fcr es nie eine Messlatte gab. Wie sagt Gordon in \n\u201eWallensteins Tod\u201c? \u2013 \u201eLeutselig mach das Missge-\nschick.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNun, der Ministerpr\u00e4sident mag sich mit Franzens Worten \naus Schillers \u201eR\u00e4uber\u201c tr\u00f6sten: \u201eIch habe mich nie mit \nKleinigkeiten abgegeben.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDen von Politik Betroffenen machen aber gerade die \nKleinigkeiten zu schaffen, Kleinigkeiten zum Beispiel, \ndie man sich mit Hartz IV nicht mehr leisten kann, wie \nzum Beispiel ein ordentliches Schulbrot oder den Schul-\nausflug f\u00fcr die Kinder, oder Kleinigkeiten, die man selbst \nKindern wegnehmen will, wie zum Beispiel Geld, das sie \nzur Jugendweihe, Konfirmation oder Firmung bekommen \nhaben. \n\nMein Gott, vom Ministerpr\u00e4sidenten erhielten wir heute \neinen Gesch\u00e4ftigkeitsbericht, weiter nichts. Nirgends ist \nfeststellbar, inwieweit Zahlen und Ergebnisse tats\u00e4chlich \nder Leistung der Staatsregierung geschuldet sind und \nnicht doch eher anderen Umst\u00e4nden, die diese Regierung \nnicht positiv f\u00fcr sich verbuchen kann. Denn, meine \nDamen und Herren, die Prozentzahl arbeitsuchender \nFrauen sinkt auch dann, wenn viele von ihnen schon weg \nsind. Das Bruttoinlandsprodukt steigt auch dann an, wenn \nmehr Menschen sterben als geboren werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn einigen F\u00e4llen bin ich sogar sicher, dass die Koalition \nErreichtes vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig wieder verspielt. Als \nes bis 1994 nur eine Gleichstellungsbeauftragte, aber \nkeine Ministerin daf\u00fcr in Sachsen gab, bewegte sich das \nVolumen f\u00fcr origin\u00e4re Frauen- und Gleichstellungsarbeit \nzum Teil weit unter einer halben Million Euro. Zwischen \n1994 und 2002 gab es ein Gleichstellungsministerium. Im \nHaushalt des Jahres 2000 registrieren wir mit \u00fcber \n\n1,3 Millionen Euro den bisherigen Spitzenwert f\u00fcr Gen-\nder- und Gleichstellungspolitik. Danach wurde das \nMinisterium abgeschafft und zur Leitstelle f\u00fcr Gleichstel-\nlung von Frau und Mann im Sozialministerium umge-\nwandelt. Im Doppelhaushalt 2003/2004 stehen immerhin \nnoch 1,2 Millionen Euro. Aber im Jahr 2002 kam Minis-\nterpr\u00e4sident Milbradt und seitdem nimmt der Abw\u00e4rtskurs \nseinen ungez\u00fcgelten Lauf. Bei Herausrechnung der Mittel \nf\u00fcr die F\u00f6rderung von Frauen im l\u00e4ndlichen Raum zum \nBeispiel sowie f\u00fcr die Gewaltschutzarbeit stehen 2008 \ngerade einmal noch knapp 65 % des Budgets des Jahres \n2000 zur Verf\u00fcgung. \n\nEin Skandal f\u00fcr sich ist ohnehin die F\u00f6rderung der Frauen \nim l\u00e4ndlichen Raum. Der Plan f\u00fcr 2008 enth\u00e4lt noch \n900 000 Euro \u2013 das sind circa 70 % gegen\u00fcber 2003 und \n2004 \u2013 und mit der Kreisgebietsreform wird die Staatsre-\ngierung weiter an der falschen Stelle sparen. Schon jetzt \narbeiten viele hauptamtliche Gleichstellungsbeauftragte in \nden Landkreisen und St\u00e4dten nicht in Vollzeit \u2013 daf\u00fcr \nmuss eine halbe Stelle reichen \u2013 und nach der Zusammen-\nlegung der Kreise bleibt es nach Landkreisordnung bei \neiner Gleichstellungsbeauftragten bei ungleich gr\u00f6\u00dferem \nEinzugsgebiet. Einen Vorschlag zur Kompensation gibt es \nim Gesetzentwurf nicht. \n\nIch wei\u00df nicht, womit die Staatsregierung diesen Nieder-\ngang begr\u00fcnden will. Die Berufung auf sinkende Einwoh-\nnerzahlen, insbesondere auf sinkende Anteile von Frauen, \nw\u00e4re an dieser Stelle geradezu zynisch. Zu Ende gedacht \nhie\u00dfe es n\u00e4mlich: Alle Frauen wegschicken, dann spart \nman alles. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u00dcbrigens halte ich den Leitantrag, den die Gleichstel-\nlungs- und Frauenministerinnen und -minister in Potsdam \nverabschiedet haben, f\u00fcr \u00e4u\u00dferst lobenswert. Genau \ngenommen ist er aber \u2013 bei all den sch\u00f6nen Vorhaben, die \ndort drinstehen \u2013 zun\u00e4chst nur ein Indiz daf\u00fcr, wie die \nDinge in Gleichstellungsfragen \u00fcberall noch im Argen \nliegen. Da kann man sich noch viel vornehmen. \n\nMit den Geschlechterfragen stehen Sie auf Kriegsfu\u00df, \nHerr Ministerpr\u00e4sident, und das ist an vielen Stellen \nsp\u00fcrbar. Die staatlich bezahlten sogenannten Eliten sind in \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit m\u00e4nnlich, angefangen von der \nRegierung \u00fcber die obere Leitungsebene in der Verwal-\ntung, von Justiz und Polizei ganz zu schweigen, bis hin zu \nden Professoren und Leitern von Forschungsinstituten. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Sogar die \nOppositionsf\u00fchrung! \u2013 Der Redner lacht.) \n\n\u2013 Herr Patt! Unsere Fraktion ist immerhin quotiert \u2013 das \nkann man von Ihrer nun wahrlich nicht sagen \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nund in unserer Fraktion sind sehr viele junge Frauen. \nWenn Sie dann alt und tatterig sein werden, werden Sie \nsich hier wundern, was wir f\u00fcr Oppositionsf\u00fchrerinnen \nhaben werden. \n\n 6690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nAber erst dann, wenn Leute wie Sie, Herr Patt, merken, \ndass Frauen fehlen, wird die Sache nat\u00fcrlich zum Problem \nerhoben. Ganz gescheiten B\u00fcrgermeistern f\u00e4llt dann ein, \ndass man sich doch Frauen eigentlich kaufen k\u00f6nnte. \n2 000 Euro das St\u00fcck. Wo leben wir eigentlich?! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: In Freital!) \n\n\u201eMit Dummheit k\u00e4mpfen G\u00f6tter selbst vergebens\u201c, \u2013 das \nwei\u00df Talbot in Schillers \u201eJungfrau von Orleans\u201c. Die \nPriorit\u00e4tsachse Gender Mainstream ist in den Operationel-\nlen Programmen der Europ\u00e4ischen Strukturfonds nicht \nmehr vorhanden, im EFRE war sie nicht drin und im ESF \ngibt es sie nicht mehr. Wirtschaftsminister Jurk assistiert \nhier ganz offensichtlich und unr\u00fchmlich beim Abbau. \nMag ja sein, dass die Regierung ein Gender-Main-\nstreaming-Konzept hat, aber der Umsetzungszeitplan ist \nwegen Zeitverzuges l\u00e4ngst obsolet. Die Verantwortung \ndaf\u00fcr sehe ich allerdings beim Regierungschef. \n\nDer Geschlechterfrage wird auch dann nicht nachgegan-\ngen, wenn es eigentlich unverzichtbar ist. Sachsen hat \nzwar den Ruf, Vorreiter in der Thematisierung des demo-\ngrafischen Wandels zu sein, ignoriert aber, dass die \nFrauen bei der Bev\u00f6lkerungsentwicklung nun mal den \nAusschlag geben. In den Empfehlungen der Experten-\nkommission der Staatsregierung zur Bew\u00e4ltigung des \ndemografischen Wandels im Freistaat gibt es nicht eine \neinzige geschlechterdifferenzierte Analyse. Es fehlt also \ndort das entscheidende Kriterium. Was soll man dann \ndamit anfangen? \n\nDie Studien des Berlin-Instituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und \nEntwicklung sprechen eine deutlichere Sprache, insbe-\nsondere die neueste mit dem Titel \u201eNot am Mann\u201c. In \nvielen Regionen ist inzwischen aufgrund der selektiven \nAbwanderung junger Frauen ein sp\u00fcrbarer M\u00e4nner\u00fcber-\nschuss vorhanden. Das hat sich bis in Regierungskreise \nherumgesprochen. Die Hauptursache f\u00fcr die \u00fcberpropor-\ntionale Abwanderung von Frauen besteht nach Ansicht \nder Autoren der Studie in den enormen Bildungsunter-\nschieden zwischen den Geschlechtern. Die sind auch in \nSachsen gro\u00df. Beispielsweise sind bei einem sowieso \nschon hohen Anteil an F\u00f6rdersch\u00fclern 63 % m\u00e4nnlich. \nDas Gegenst\u00fcck sind die Studienberechtigten. Bei einer \nan sich schon zu niedrigen Quote sind M\u00e4nner mit nun-\nmehr 45 % deutlich unterrepr\u00e4sentiert. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nD\u00fcmmer sind Jungen aber keineswegs, da gebe ich dem \nKultusminister ausnahmsweise einmal recht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Oh!) \n\nAber die Jungen haben oft noch alte Bilder im Kopf, zum \nBeispiel vom Helden des Kampfes und der k\u00f6rperlich \nschweren Arbeit oder davon, dass praktische F\u00e4higkeiten \nwichtiger sind als soziale. Das ist nicht verwunderlich, \ndenn sie bekommen es nach wie vor nicht besser vorge-\nlebt und in den Massenmedien vorgegaukelt. Was Jungs \nbrauchen, sind neue Rollenbilder. Das Festhalten an \ntraditionellen m\u00e4nnlichen Vorstellungen wirkt sich nega-\n\ntiv auf das Bildungsniveau der Jungen und M\u00e4nner aus. \nSoziale Kompetenz und F\u00fcrsorge sind eben keine weibli-\nche Gef\u00fchlsduselei, sondern Eigenschaften aller Men-\nschen, m\u00e4nnlicher und weiblicher, und sie w\u00fcrden den \nJungs k\u00fcnftig mehr denn je die Chance vergr\u00f6\u00dfern, eine \nArbeit in l\u00e4ndlichen und deindustrialisierten Regionen zu \nfinden. \n\nIch sage ganz ausdr\u00fccklich, dass es wichtig ist, dass \nJungen beim Umdenken unterst\u00fctzt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas s\u00e4chsische Bildungssystem ist daf\u00fcr jedoch kaum \ngeeignet. Freilich nicht, weil da zu viele Frauen arbeiten, \nwie der Kultusminister bemerkt hat. Wir brauchen viel-\nmehr Ganztagsschulen, aber Ganztagsschulen, die an ein \nganzheitliches Konzept gebunden sind, und keine zu-\nsammengew\u00fcrfelten Ganztagsangebote oder vielleicht nur \nden ganzen Tag Schule. \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir brauchen Schulen, in denen sehr viel mehr soziale \nKompetenzen erlernt und trainiert werden. Wir brauchen \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. Mit der fr\u00fchen Trennung \nnach der Grundschule haben die M\u00e4dchen erfahrungsge-\nm\u00e4\u00df viel weniger Probleme als die Jungen. Je eher diese \nTrennung verschwindet, Herr Kultusminister, desto \nweniger Folgekosten durch schlechte Bildung fallen f\u00fcr \nalle an, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndesto besser wird sich dann Sachsen auch wieder selbst \nmit Fachkr\u00e4ften versorgen k\u00f6nnen. \n\nSachsen braucht ganze Schulen f\u00fcr ganze Kerle, ganze \nKerle mit Kopf, Gef\u00fchl und auch mit Kraft! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDies w\u00fcrde \u00fcbrigens Schillers Vorstellungen vom Ziel \n\u00e4sthetischer Erziehung durchaus entsprechen. \n\nSicher ist es problematisch, dass Jungen vor allem in der \nKindheit zu wenige richtige m\u00e4nnliche Vorbilder haben. \nAber ich sage an dieser Stelle, dass sich meine Fraktion \nvehement dagegen wenden wird, den Frauen den schwar-\nzen Peter f\u00fcr die Bildungs- und Erziehungsmisere in \ndiesem Land zuzuschieben. Nicht die Frauen sind schuld, \ndass sie in den Bildungseinrichtungen dominieren. Sie \nmachen diese Arbeit unter hohem Druck und an vielen \nStellen mit sehr wenig m\u00e4nnlicher Unterst\u00fctzung. Denn in \ndieser Gesellschaft haben M\u00e4nner bisher selten \u201eHier!\u201c \ngerufen, wenn es um fr\u00fche Erziehung und Bildung von \nKindern geht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAllerdings haben M\u00e4nner immer \u00fcber die Rahmenbedin-\ngungen bestimmt und lassen sich das auch nicht aus der \nHand nehmen. Das jetzt vom Kultusminister bedauerte \nErgebnis ist also nichts als nur ein weiterer Beweis f\u00fcr \neine Politik fern der realen Bed\u00fcrfnisse und Erfordernisse. \n\n 6691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Minis-\nterpr\u00e4sident! Herr Prof. Weiss! Diese Koalition schiebt \nimmer mehr Probleme vor sich her, ohne L\u00f6sungen zu \nfinden. Die Konflikte werden mehr, die Gemeinsamkeiten \nweniger. Sie blockieren sich gegenseitig, anstatt sich zu \nerg\u00e4nzen und zu sinnvollen Kompromissen zu finden. \nDem Parlament und dem Volk aber t\u00e4uschen Sie Hand-\nlungsf\u00e4higkeit vor und schlie\u00dfen beide weitgehend der \nL\u00f6sungsfindung aus. Das f\u00fchrt dann zu dem, was Schiller \nin seinen \u201eVotivtafeln\u201c bzw. auch in den \u201eXenien\u201c den \nGesetzgebern vorwirft: \u201eEiner, das h\u00f6ret man wohl, \nspricht nach dem anderen. Wer nennt zwei Monologe \nGespr\u00e4ch?\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch wollte Ihnen deshalb einen Vorschlag zur Kenntnis \ngeben. Seit der Vergewaltigung der Gesch\u00e4ftsordnung \ndurch die Koalition bei der Sondersitzung vorgestern \u2013 \neinzig zum Zweck, Gemeinsamkeit im Parlament zu \nverhindern \u2013, glaube ich aber nicht mehr daran, dass wir \nhier irgendwann noch vom Monologisieren wegkommen. \n\nIch wollte vorschlagen: Lassen Sie uns neue Wege gehen. \nKommen Sie mit den Problemen, die Sie nicht l\u00f6sen \nk\u00f6nnen, ins Parlament. Brechen Sie dort die Koalitions-\ndisziplin auf zugunsten einer freien Debatte der Demokra-\nten, zugunsten wirklich dialogischer Mehrheitsfindung \num die besten Wege. \n\nWir w\u00fcrden dem Parlamentarismus Sternstunden bereiten \nund dem Land nur Gutes tun. \n\n(Rita Henke, CDU, lacht.) \n\n\u2013 Da lachen Sie, Frau Henke. Sie haben vom Parlamenta-\nrismus keine Ahnung. Das Wort kommt aus dem Franz\u00f6-\nsischen und meint \u201emiteinander sprechen\u201c. \n\nDie Menschen f\u00e4nden wieder Vertrauen in die Politik und \nin die Sinnhaftigkeit von Wahlen, w\u00fcrden wir so handeln. \nSie best\u00e4tigen mich jedoch, dass dieser Vorschlag sinnlos \nist, weil Sie ihn nie annehmen werden. Wir k\u00f6nnten aber \nsofort bei der Hochschulgesetzgebung und beim gemein-\nsamen \u00dcberlegen zur Verwendung der zu erwartenden \nMehreinnahmen im Staatshaushalt zugunsten der Kom-\nmunen oder der Bildung und Ausbildung damit beginnen. \nWir werden heute einen Entschlie\u00dfungsantrag einbringen, \nder Ihnen die Gelegenheit bietet, damit zu beginnen. \n\nLeider aber zeigt die Reaktion, dass Sie diese und alle \nanderen Gelegenheiten zum Diskurs ausschlagen werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nBis zum Fall!) \n\nDeshalb lassen Sie mich jetzt mit einem Klassiker schlie-\n\u00dfen, nicht mit Schiller, \n\n(Zuruf von der NPD: Goethe!) \n\nauch nicht mit Goethe. Was ich jetzt sage, hat kein Schil-\nler geschrieben und hat kein Goethe gedichtet \u2013 da gibt es \nein Wiener Lied. Lassen Sie mich mit einem Klassiker \nschlie\u00dfen, mit Karl Valentin, dessen Geburt sich gerade \n\nzum 125. Mal j\u00e4hrte. Karl Valentin meinte: \u201eJedes Ding \nhat drei Seiten, eine positive, eine negative und eine \nkomische.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, das Positive \nschmilzt Ihnen unter der Hand weg, die Auseinanderset-\nzung mit dem Negativen verweigern Sie und ich frage Sie \ndeshalb zum Schluss meiner wahrscheinlich letzten \nErwiderung auf eine Regierungserkl\u00e4rung: \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Gott sei Dank!) \n\nWollen Sie wirklich, dass Ihnen nur noch das Komische \nbleibt? Aber Ihr \u201eGott sei Dank\u201c hat mir bewiesen: Sie \nwollten nur das Komische f\u00fcr sich in Anspruch nehmen. \n\n(Lang anhaltender Beifall bei  \nder Linksfraktion.PDS \u2013 Beifall  \n\ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP \u2013  \nHochrufe von der  CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir setzen unsere Debatte fort. Oder sind \nnoch Hochrufe zu erwarten? \u2013 Dann erteile ich das Wort \nder CDU-Fraktion. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Mein Vorredner, mit dem \nich es bei jeder Regierungserkl\u00e4rung seit Jahren immer \nwieder zu tun habe, hat wiederum \u2013 au\u00dfer mit einigen \nkom\u00f6diantischen und lyrischen Einlagen \u2013 nichts dazu \nbeigetragen, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Es war Schiller!) \n\nwas unserem Land irgendwie dienen k\u00f6nnte. Er baute \nseine Rede auf nach dem Motto: \u201eDer Ge\u00dfler sprach zum \nTell, du wei\u00dft, ich mache nicht viel Worte, nimm einmal \ndie T\u00fcte schnell, sind \u00c4pfel drin von bester Sorte.\u201c \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDas ist die Zusammenfassung. Schiller h\u00e4tte sich m\u00f6gli-\ncherweise im Grabe herumgedreht, weil er erschrocken \nw\u00e4re, dass seine R\u00e4uber noch heute ihr Unwesen treiben, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und  \nder Staatsregierung \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nn\u00e4mlich die R\u00e4uber der Zukunftszuversicht unseres Vol-\nkes. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sehr richtig!) \n\nMeine Damen und Herren! Wer sich hier hinstellt und \nvorgibt, den Stein der Weisen zu besitzen und den Gang \nder Weltgeschichte im Voraus zu kennen, der zeigt, dass \ner im alten marxistischen Denken verharrt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter und  \nWiderspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 6692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nWir sehen die Welt realistischer, und seit sie auch realisti-\nscher hier in diesem Teil unseres deutschen Vaterlandes \ngesehen werden kann, geht es uns eindeutig besser. Wir \nsind Teil dieser Welt, \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS: Kommt schon viel zu sp\u00e4t!) \n\nso wie sie ist. Wir sind abh\u00e4ngig von Bedingungen, die \nwir hier vorfinden und die auch noch aus der Zeit nach-\nwirken, in der Sie hier etwas zu sagen hatten. Das soll ja \nnicht hei\u00dfen, dass es nicht auch Zeiten geben kann und \ngegeben hat, die ein Land wie das unsere auf einen \nLeuchter heben und in einem Augenblick der Geschichte \naufstrahlen lassen, sodass die Welt davon ber\u00fchrt oder gar \nver\u00e4ndert wird. So war es 1989 und 1990, als die friedli-\nche Revolution von Sachsen ausging, weltweite Beach-\ntung fand und im Ergebnis die Welt in eine neue Epoche \ngef\u00fchrt hat \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNur stereotyp! \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nund die Porschs und Bartls in ganz Europa ihrer direkten \nEinflussm\u00f6glichkeiten enthoben wurden. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nFreilich waren es nicht nur wir Sachsen, freilich mussten \nzuvor die weltgeschichtlichen Bedingungen reifen, die \ndas alles m\u00f6glich gemacht haben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nW\u00e4re das nicht geschehen, s\u00e4\u00dfen wir nicht hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag und m\u00fcssten m\u00f6glicherweise weiter leiden \nunter der Diktatur eines selbsternannten Proletariats, \n\n(Protest bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndas sich offenbar bis heute noch nicht an gute Sitten \ngew\u00f6hnt hat, sondern ununterbrochen zwischenruft, sich \nauf die Schenkel klopft \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nund zu keiner ernsthaften Debatte f\u00e4hig ist. Der Streit, den \nwir in der Mitte der 4. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen \nLandtages f\u00fchren, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um mehr Aufmerksam-\nkeit bitten! \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: die Debatte um die landespoliti-\nsche Bilanz \u2013 ob wir eine gute Bilanz vorweisen k\u00f6nnen \noder nicht oder ob diese, wie die Opposition sagt, mager \nist \u2013 m\u00fcssten nicht gef\u00fchrt werden. Prof. Porsch, das \nEinzige, was hier mager war, war Ihre Rede. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas wir seit dem 3. Oktober 1990 erreichen konnten, ist \nein Ergebnis der politischen Ver\u00e4nderung, deren Samen \nzuvor gelegt worden waren. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nGenau genommen ist der Grundstein bereits mit der \nAnnahme des Grundgesetzes der Bundesrepublik \nDeutschland gelegt worden. \u2013 Das geh\u00f6rt alles zur Regie-\nrungserkl\u00e4rung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nHalbzeitbilanz! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas ich sage, geh\u00f6rt zur Erwiderung auf die  Rede meines \nVorredners \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, ich \ndarf doch wohl um mehr Aufmerksamkeit bitten! \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich will nicht weiter darauf \neingehen, wenn Sie das so reizt, sondern zur\u00fcckkehren in \ndie Niederungen, die wir die M\u00fchen der Ebenen nennen, \ndie Sie nicht bereit sind mitzutragen. Hier gilt flei\u00dfige und \nbeharrliche Arbeit, gepaart mit Weitsicht; denn nach wie \nvor gilt: Was der Mensch s\u00e4t, das wird er ernten. Dass der \nMinisterpr\u00e4sident in eindrucksvoller Weise auf die Erfol-\nge hinweisen konnte, h\u00e4ngt damit zusammen, dass jetzt \ndie Fr\u00fcchte reifen, deren Samen vor Jahren in die Erde \ngelegt wurden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nErnten, um zu s\u00e4en!) \n\nIch als einer, der von Anfang an mit dabei war und die \nmeisten Debatten hier im Landtag miterlebt hat, wei\u00df, wie \nuns immer wieder eingeredet werden sollte \u2013 auch immer \nvon der linken Seite \u2013, einen Teil des Saatgutes doch \nsofort zu verspeisen. Wir haben diesen Verlockungen \nweitgehend widerstanden. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Nicht allen, aber wir waren keine Sch\u00f6nwettersegler, \nHerr Martens, wir haben uns auch in heftigen St\u00fcrmen \nbew\u00e4hrt. Wenn wir jetzt \u00fcber sch\u00f6nes Wetter reden \nk\u00f6nnen, dann ist das ein Ergebnis der Arbeit, die wir \ndamals unter schwierigen Bedingungen geleistet haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs hat sich ausgezahlt. Die Staatsfinanzen sind der unwi-\nderlegbare Beweis daf\u00fcr. Auch wenn man hier noch so \ntobt und sich noch so sehr \u00e4rgert, wenn es in Sachsen \nvorw\u00e4rtsgeht: Die Menschen im Lande sehen die Dinge \nweitgehend realistisch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas werden wir bei den Wahlen sehen! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir sind jedes Mal besser geworden!) \n\n\u2013 Das sagen Sie jedes Mal. Wir sind heute in der Lage, \nmanches zu finanzieren, wozu andere L\u00e4nder wegen \nhoher Zinslasten nicht in der Lage sind. Wir haben damit \nbegonnen, Vorsorge zu treffen, damit wir auch f\u00fcr die \n\n 6693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nZukunft ger\u00fcstet sind. Das ist der Samen, der wiederum in \netlichen Jahren aufgehen und Fr\u00fcchte tragen wird. \n\nDas Prinzip, meine Damen und Herren, ist nicht neu. \nSchon im Alten Testament ist die Geschichte von Joseph \nzu lesen, der als Sklave nach \u00c4gypten verkauft wurde, \ndort aber zu hohen Ehren als Verwalter kam und in sieben \nfetten Jahren einen Teil des Getreides in staatliche Spei-\ncher bringen lie\u00df. \n\n(Zuruf der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, und Karl Nolle, SPD) \n\nSo hatte das Land in den mageren Jahren, Herr Nolle, \ngen\u00fcgend zu essen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEs konnte sogar noch Getreide an die V\u00f6lker ringsum \nverkauft werden. \u2013 Ja, ich war etwas herausgefordert \ndurch Ihren Zwischenruf, hatte ihn aber nicht verstanden. \nIch bitte um Verzeihung. \n\n(Karl Nolle, SPD: Ich hatte gesagt,  \nNarren soll man nicht auf Eier setzen!) \n\n\u2013 Dann merken Sie sich das nur; ich wei\u00df nicht, worauf \nSie sitzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sagen, es kommt immer darauf an, an die Zukunft zu \ndenken und an die Chancen k\u00fcnftiger Generationen, nicht \nnur an jetzt und heute und an sich selbst. Wenn wir schon \neinmal bei der Bibel sind \u2013 ich wei\u00df, es \u00e4rgert manchen \netwas \u2013, dann erlaube ich mir an eine Geschichte aus dem \nNeuen Testament zu erinnern. Da gab es auch einen \nreichen Kornbauern, der sich Scheunen bauen lie\u00df und \nGetreide im \u00dcberfluss speicherte. Sein Motiv war jedoch \nein anderes. Er sagte sich, jetzt hat meine Seele Ruhe auf \nviele Jahre und ich kann es mir wohlgehen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWegen einer einmaligen guten Ernte wollte er seine \nAktivit\u00e4ten einstellen. Heute w\u00fcrden wir sagen: wegen \nkurzzeitig sprudelnder Steuerquellen. In dem biblischen \nGleichnis sagte Gott zu dem reichen Kornbauern: Du Narr \n\u2013 jetzt haben wir es wieder \u2013 und k\u00fcndigte an, dass sein \nLeben bald zu Ende gehen w\u00fcrde. \u2013 So weit will ich mich \njetzt nicht versteigen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas soll hei\u00dfen, es kommt nicht nur auf materielle Werte \nan. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nEr soll was f\u00fcr die Armen tun!) \n\nIch will die religi\u00f6se Ebene nicht \u00fcberstrapazieren, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte nehmen Sie \nsich etwas zur\u00fcck! \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: um den Widerspruch der  \nAtheisten nicht allzu sehr herauszufordern. Es ist laut \ngenug, was mich allerdings auch nicht beirren sollte, zu \nmeinen Wurzeln und zu meiner \u00dcberzeugung zu stehen \u2013 \nund wenn Sie noch so schreien. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWer damit nichts anfangen kann oder will, dem empfehle \nich das Buch von Michael Opoczynski, dem Moderator \nund Chefredakteur der ZDF-Sendung \u201eWISO \u2013 Wirtschaft \nund Soziales\u201c, mit dem Titel \u201eWunderland ist abgebrannt \n\u2013 Wie wir noch zu retten sind\u201c. Das Buch beginnt mit \neiner bemerkenswerten Schilderung der Spaltung unserer \nGesellschaft, deren Ursache in einem h\u00f6chst unterschied-\nlichen Bildungsniveau der Bev\u00f6lkerung zu suchen ist, \ngesamtdeutsch gesehen. Ich h\u00f6re schon den Aufschrei \u2013 \njetzt schreien Sie gerade nicht auf, aber Sie sollten es. Ich \nhabe es vermutet. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zurufe der \nAbg. Andrea Roth und Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nSie m\u00fcssten jetzt eigentlich sagen: Das haben wir schon \nimmer gesagt. Ich h\u00e4tte geantwortet: Ja, wir aber auch. \nFestzuhalten ist auf jeden Fall: Unser zweigliedriges \nSchulsystem hat es immerhin geschafft, dass in Sachsen \nder Bildungserfolg weit weniger von der sozialen Her-\nkunft abh\u00e4ngig ist als in anderen deutschen L\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWas nicht hei\u00dft, dass nicht noch viel zu tun w\u00e4re. \n\nDass wir den Schwerpunkt auf fr\u00fchkindliche Bildung und \nverst\u00e4rkte Anstrengungen in der Grundschule gelegt \nhaben, ist auf jeden Fall richtig. Auch das wird sich \nauszahlen, wiederum nicht gleich heute, aber sehr wohl in \neinigen Jahren. Die Gegenwart bestimmt die Zukunft. \n\nDa in der Gegenwart viel zu wenige Kinder geboren \nwerden, wird die Zukunft zunehmend auch von den \n\u00c4lteren mitbestimmt werden. Es ist deshalb richtig, sich \ndarauf einzustellen, ohne freilich die Bem\u00fchungen auf-\nzugeben, jungen Familien Mut zu Kindern zu machen und \ndie Bedingungen daf\u00fcr weiter zu verbessern. Bis hier eine \nTrendwende eintritt und die Auswirkungen zu sp\u00fcren sein \nwerden \u2013 diese Zuversicht haben wir \u2013, vergehen wiede-\nrum etliche Jahre, in denen wir das gestiegene Leistungs-\nverm\u00f6gen und den Leistungswillen der \u00c4lteren nutzen \nm\u00fcssen und auch nutzen k\u00f6nnen. \n\nTrotzdem wird sich die Arbeitswelt wie die Unterneh-\nmenswelt weiter ver\u00e4ndern. Der technologische Fort-\nschritt l\u00e4sst sich ebenso wenig aufhalten wie die immer \nperfekter werdende internationale Arbeitsteilung. Hohe \nL\u00f6hne im Inland bei gleichzeitigem Anspruch auf billige \nWaren aus dem Ausland ist eine Gleichung, die nicht \naufgeht. Immer mehr Menschen leben deshalb von staatli-\nchen Transferleistungen, die im Wesentlichen von dem \nDrittel der Bev\u00f6lkerung aufgebracht werden muss, das \neiner sozialversicherungspflichtigen T\u00e4tigkeit nachgeht. \n\n 6694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nImmer deutlicher wird, dass der Staat nicht alles leisten \nkann, weil er ja nur das verteilen kann, was er \u00fcber \nSteuern und Abgaben einnimmt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr verzichtet auf zu viele Einnahmen!) \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Posten im Bundeshaushalt waren im Jahr 2006 \nmit 135 Milliarden Euro die Sozialausgaben. Das ist mehr \nals die H\u00e4lfte des Bundeshaushaltes von 260 Milliar-\nden Euro. Das, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt auch \nzum Einkommen der Bev\u00f6lkerung. Das wird leider viel \nzu wenig wahrgenommen. \n\nDer zweitgr\u00f6\u00dfte Ausgabenblock sind die Zinsen mit \n38 Milliarden Euro. Das ist ein knappes Drittel des \nBundeshaushaltes. Das sind die Auswirkungen dessen, \nwas in der Vergangenheit auf Kosten k\u00fcnftiger Generatio-\nnen bereits verfr\u00fchst\u00fcckt worden ist. \n\nDie Verschuldung des deutschen Staates w\u00e4chst trotz \nderzeit h\u00f6herer Steuereinnahmen weiter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd warum senken wir die K\u00f6rperschaftsteuer?) \n\n1960 hatte die Bundesrepublik 27 Milliarden Euro Schul-\nden, Ende 2005 waren es 1 468 Milliarden Euro. \u00dcbrigens \nfallen 61 % der Staatsschulden auf den Bund, 32,5 % auf \ndie L\u00e4nder und 6 % auf die Gemeinden. Die am st\u00e4rksten \nverschuldeten L\u00e4nder sind Berlin, Bremen und das Saar-\nland. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer hat denn in Berlin die Sparkasse verkauft?) \n\n\u2013 Sie haben immer etwas zu eiern und zu meckern, \nHerr Porsch. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie CDU hat ja die Schulden angeh\u00e4uft!) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\nBremen ist auch stark verschuldet, das war nicht die \nCDU. Das Saarland ist auch stark verschuldet, dort war \nHerr Lafontaine lange Zeit am Ruder. Ein ausgeglichener \nHaushalt ist in diesen drei deutschen L\u00e4ndern nicht in \nSichtweite. Als vorbildlich gelten die L\u00e4nder Bayern und \nSachsen. In Bayern war es die CSU, in Sachsen die CDU, \nneuerdings zusammen mit der SPD. \n\nEine Rangliste der Bundesl\u00e4nder, meine Damen und \nHerren, nach ihrer Zukunftsf\u00e4higkeit sieht indessen doch \netwas anders aus. Da ist nicht das einzige Kriterium die \ngeringe Verschuldung, da liegen Baden-W\u00fcrttemberg, \nBayern, Hamburg und Hessen vorn. Die neuen L\u00e4nder \nliegen insgesamt hinten, wobei Sachsen die 14. Stelle \neinnimmt vor Berlin und Sachsen-Anhalt. Es zeigt sich \nhier, dass wir eben doch noch erheblichen Nachholbedarf \nhaben und daf\u00fcr weiterhin Hilfe brauchen, so wie es der \nSolidarpakt II vorsieht. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nWir sind auch dankbar daf\u00fcr. Ich warne an dieser Stelle \ndavor, diesen Solidarpakt immer wieder infrage zu stellen, \nnur deshalb, weil wir unsere Hausaufgaben ganz gut \ngemacht haben und finanziell ganz gut dastehen. Aber \nsolange junge Menschen ihr Heil in den westlichen \nBundesl\u00e4ndern suchen und nicht \u00fcberwiegend hier blei-\nben, ist noch etwas in Schieflage, und wir m\u00fcssen weiter-\nhin etwas tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nEntscheidend f\u00fcr die Zukunftsaussichten einer Region \nsind eine im Altersaufbau gut gemischte Bev\u00f6lkerung und \neine gut funktionierende Wirtschaft, die Arbeitspl\u00e4tze zur \nVerf\u00fcgung stellt und neue schafft, und eine Infrastruktur, \nmit der es sich gut leben l\u00e4sst. Au\u00dfer beim Altersaufbau \nsind wir bei diesen Zukunftsvoraussetzungen in den \nvergangenen Jahren gut vorangekommen. Der Minister-\npr\u00e4sident hat dazu im Einzelnen gesprochen. Soll das so \nweitergehen, bedarf es h\u00f6chster Anstrengungen und des \nMutes zu neuen, unkonventionellen Wegen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen nicht verkennen, \ndass die Musik mehr und mehr in den gro\u00dfen Ballungs-\nzentren spielt. In Deutschland sind das die R\u00e4ume Stutt-\ngart, M\u00fcnchen und Hamburg. Die Knotenpunkte der \nWeltwirtschaft liegen indess nicht unbedingt in Deutsch-\nland. W\u00e4hrend hier eine Stadt mit 200 000 Einwohnern \nschon als Gro\u00dfstadt bezeichnet wird, w\u00e4re eine solche in \nChina eine Provinzstadt. Im Jahr 2006 war Tokio mit \n35,5 Millionen Einwohnern die gr\u00f6\u00dfte Stadt der Welt. Die \nerste europ\u00e4ische Stadt unter den gr\u00f6\u00dften St\u00e4dten der Welt \ndes Jahres 2006 war Moskau auf Platz 19 mit knapp \nelf Millionen Einwohnern. Das gesamte Ruhrgebiet \nkommt mit 6,5 Millionen Einwohnern auf Platz 34. Das \nsind die Bedingungen, die wir in der Welt von heute \nvorfinden und die sich auswirken, ob wir wollen oder \nnicht, auf Wohl und Wehe unseres vergleichsweise klei-\nnen Bundeslandes. Es ist keinesfalls resignativ gemeint, \nsondern soll auf die Herausforderungen verweisen, vor \ndenen wir stehen, die wir aber meistern k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich verf\u00fcgen wir wie auch andere Regionen \u00fcber \nhoch talentierte Menschen. Unsere Chancen liegen darin, \neinen gro\u00dfen Teil der gut ausgebildeten jungen Leute im \nLand zu halten und auch etliche wieder zur\u00fcckzuholen. \nWenn es in der Welt Ballungszentren mit gro\u00dfen Wachs-\ntumschancen gibt, vergr\u00f6\u00dfert das unsere Exportchancen. \nEs ist deshalb richtig und sehr zu begr\u00fc\u00dfen, wenn sich \nMitglieder der S\u00e4chsischen Staatsregierung immer wieder \nzusammen mit s\u00e4chsischen Wirtschaftsvertretern aufma-\nchen, um dort f\u00fcr Sachsen zu werben, wo die Musik \nspielt. Dazu gilt es, die gebotenen Hilfen aus dem Soli-\ndarpakt h\u00f6chst effektiv zu nutzen und dar\u00fcber hinaus \nnichts zu verschenken, was wir mit Reformen und neuen \nOrganisationsmodellen leisten k\u00f6nnen. \n\nHinzu kommt, dass die Investitionen, die in unserem Land \nbereits geflossen sind, nicht leichtfertig weggeworfen \nwerden d\u00fcrfen, denn wir k\u00f6nnen nicht davon ausgehen, \ndass uns irgendjemand auf dieser Welt diese jemals \n\n 6695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ngro\u00dfz\u00fcgig wieder ersetzt. Ich denke hier unter anderem an \ndie Investitionen in die s\u00e4chsische Energiewirtschaft. \nDavon hat der Ministerpr\u00e4sident schon gesprochen. Der \nVorstand der CDU-Fraktion war Ende Mai in Boxberg \nund hat sich \u00fcber den Fortgang der Bauarbeiten am \nzweiten Block des dortigen Kraftwerkes informiert. \nMeine Damen und Herren, es ist beeindruckend zu sehen, \nwas dort entsteht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNach Fertigstellung wird es das modernste Braunkohlen-\nkraftwerk der Welt sein mit einem Wirkungsgrad von \nnahezu 50 %. Herr Lichdi, Sie werden mir dann noch \neinmal erkl\u00e4ren, wie falsch das alles ist. Trotzdem halte \nich es auch f\u00fcr falsch, was Sie sagen werden. Ich halte es \nf\u00fcr unverantwortlich, dass die GR\u00dcNEN einen sofortigen \nAusstieg aus der Braunkohlenverstromung fordern, wie \nwir es schon mehrfach gelesen haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie k\u00f6nnen dann reden. Ich wei\u00df, was Sie \nsagen werden, und Sie wissen, was ich antworten werde. \nAlso sparen wir uns das doch. Ich will Ihnen nur sagen, \ndass in der Oberlausitz niemand f\u00fcr Ihre Haltung Ver-\nst\u00e4ndnis hat, denn wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen trotz einleuch-\ntender Klimaschutzgr\u00fcnde nicht das Kind mit dem Bade \naussch\u00fctten. Entv\u00f6lkerte Landschaften, f\u00fcr deren letzte \nMohikaner eine fahrbare Bibliothek zur Verf\u00fcgung \ngestellt wird, k\u00f6nnen nicht unser Ziel sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU-Fraktion teilt die Klimaschutzziele, zu denen \nsich die CDU Deutschlands in ihrem neuen Grundsatz-\nprogramm bekennt. Der Freistaat Sachsen hat dazu mit \nder Modernisierung seines Kraftwerkparks bereits einen \nerheblichen Beitrag erbracht, n\u00e4mlich 40 % der Verringe-\nrung des CO2-Aussto\u00dfes in Deutschland seit 1991/92. Mit \nSorge sehen wir deshalb auf die drohenden Wettbewerbs-\nnachteile, die die Braunkohle durch die Gesetzgebung des \nBundes erfahren soll, indem sie die Steinkohle und \nBraunkohle auf einen einheitlichen Grenzwert von \n750 Gramm CO2 pro erzeugter Kilowattstunde festlegen \nwill. Da dieser Wert im Gegensatz zur Steinkohle f\u00fcr \nBraunkohlenkraftwerke technisch nicht erreichbar ist, \nm\u00fcssten daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Zertifikate gekauft werden. Das \nw\u00e4re gleichzusetzen mit einer Sondersteuer f\u00fcr die \nBraunkohlenverstromung, die den ohnehin hohen Strom-\npreis hierzulande weiter verteuern w\u00fcrde. Wenn unsere \nWirtschaftskraft \u2013 wie wir es doch alle w\u00fcnschen \u2013 weiter \nwachsen soll, dann spielen neben anderen Bedingungen \neben auch die Energiepreise eine gro\u00dfe Rolle. \n\nIch will ausdr\u00fccklich darauf hinweisen und noch einmal \ndas wiederholen, was der Ministerpr\u00e4sident gesagt hat: \ndass die von mir erw\u00e4hnte Erneuerung des Kraftwerk-\nparks \u00fcber die hohen investitionsbedingten Strompreise \nvon der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung bereits bezahlt worden \nist und immer noch bezahlt werden muss \u2013 wie \u00fcbrigens, \ndas darf man nicht unerw\u00e4hnt lassen, die Einspeisung des \n\nrecht teuren Stromes aus erneuerbaren Energiequellen. \nWir k\u00f6nnten ihn nicht einspeisen, g\u00e4be es nicht eine \nstabile Stromversorgung aus grundlastf\u00e4higen fossilen \nBrennstoffkraftwerken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Vorsitzenden der CDU-Fraktionen in Brandenburg, \nSachsen-Anhalt und Sachsen haben sich deshalb an den \nVorsitzenden der CDU/CSU-Bundestagsfraktion gewandt \nmit der Bitte, das vorgesehene Bundesgesetz noch einmal \nzu ver\u00e4ndern und die Benachteiligung der Braunkohle \naufzuheben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nHier haben wir dankenswerterweise ein positives Signal \nerhalten; es w\u00e4re hilfreich, wenn sich auch die SPD-\nFraktionen der drei genannten L\u00e4nder im genannten Sinne \neinsetzen w\u00fcrden. Da sich unser Koalitionspartner erkl\u00e4r-\nterma\u00dfen auch zur Braunkohle bekennt, gehe ich davon \naus, dass wir hier Unterst\u00fctzung bekommen \u2013 vielleicht \nauch schon bekommen haben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr H\u00e4hle, ist \nIhnen eigentlich bekannt \u2013 da Sie dauernd von einer \nBenachteiligung der Braunkohlenverstromung sprechen \u2013, \ndass im Gesetz zum Nationalen Allokationsplan II eine \ndoppelte Privilegierung der Braunkohlenverstromung \nvorhanden ist? N\u00e4mlich einmal eine zehnprozentige \nAufstockung gegen\u00fcber der Steinkohlenverstromung und \nzweitens soll die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, von der es in \nSachsen einen hohen Anteil gibt, mit besonderen Zertifi-\nkaten ausgestattet werden, sodass man von einer doppel-\nten Privilegierung sprechen muss. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte die Frage! \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Ist Ihnen das \nbekannt? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Kollegin, ich spreche gerade \nvon jenem Allokationsplan II. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben von Benachteiligung gesprochen!) \n\nDanach bekommen Steinkohle und Braunkohle den \ngleichen Wert von 750 Gramm CO2 pro erzeugte Kilo-\nwattstunde, \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist nicht das Ganze!) \n\nwobei Braunkohle allenfalls 924 Gramm CO2 pro Kilo-\nwattstunde erreichen kann. Alles, was \u00fcber 750 Gramm \nliegt, wird mit einer Sondersteuer belegt; das hei\u00dft, man \nmuss zus\u00e4tzliche Zertifikate kaufen. Das k\u00f6nnen Sie nicht \nwegreden mit dem Hinweis auf irgendwelche anderen \n\n 6696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nEnergieerzeugungsformen, die nur im einstelligen Pro-\nzentbereich bisher eine Rolle spielen. Wir wollen einmal \n\u00fcber die Dinge sprechen, die wirklich entscheidend sind. \n\nIch meine, dass eine Verhinderung der Braunkohlenson-\ndersteuer es erleichtern kann, die technische Entwicklung \nvon Kohlekraftwerken mit CO2-Abtrennung und  \n-speicherung zu bef\u00f6rdern. Das w\u00e4re wirklich ein Export-\nartikel, der in aller Welt zu Fortschritten auch beim \nKlimaschutz f\u00fchren k\u00f6nnte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVattenfall ist dabei, eine Pilotanlage zu errichten, die in \nSchwarze Pumpe bereits im Mai 2008 mit einer Leistung \nvon 300 Megawatt in Betrieb gehen soll. \n\nMeine Damen und Herren! Mein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die einhei-\nmische Braunkohle ist also keine Abkehr vom notwendi-\ngen Klimaschutz. Allein auf erneuerbare Energien zu \nsetzen halte ich jedoch f\u00fcr die n\u00e4chste Zukunft f\u00fcr blanke \nIllusion. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nDenn diese Energieerzeugungsformen sind im Wesentli-\nchen nicht grundlastf\u00e4hig; deshalb muss es noch eine \nl\u00e4ngere Zeit Energieversorgung aus fossilen Rohstoffen \ngeben \u2013 zumal man f\u00fcr die Herstellung von Energieerzeu-\ngern wie Solarzellen eine Menge Strom braucht. Rechnet \nman das alles drauf, k\u00e4me man bei Solarstrom auf etwa \n90 Cent pro Kilowattstunde. Atomstrom belastet den \nKunden bisher mit 1,5 Cent pro Kilowattstunde \u2013 um \neinmal den Vergleich zu bringen. Ich will damit nicht \nsagen, dass es nicht gut w\u00e4re, solche Solarkraftwerke zu \nbauen und Solarzellen herzustellen und zu exportieren. \n\nAber eines muss auch klar sein: Sollte es tats\u00e4chlich, wie \nvorgesehen, zur schrittweisen Abschaltung der deutschen \nAtomkraftwerke kommen, die derzeit immerhin 30 % der \nStromerzeugung erbringen, dann wird das unvermeidlich \nzum Bau weiterer Kraftwerke auf der Grundlage fossiler \nRohstoffe f\u00fchren \u2013 es sei denn, wir riskieren die vollst\u00e4n-\ndige Deindustrialisierung Deutschlands. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas ist doch albern, Herr H\u00e4hle!) \n\nDann w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich zwei Prozent dazu beitragen, \ndass Klimaschutzziele verbessert werden. Zwei Prozent \nw\u00fcrde die vollkommene Abschaltung aller Industrien in \nDeutschland ausmachen \u2013 Werte, die wir nicht kleinreden \nwollen, aber die trotz allem einmal in die richtige Relation \ngesetzt werden m\u00fcssen. Freilich gibt es neben Kohle auch \n\u00d6l und Gas \u2013 auch davon leben wir \u2013; doch wollen wir \nuns wirklich auf Dauer von Staaten abh\u00e4ngig machen, die \nuns m\u00f6glicherweise eines Tages den Hahn zudrehen \nk\u00f6nnten? Das frage ich mich ernsthaft. \n\nEs gibt deshalb beim derzeitigen Entwicklungsstand keine \nvern\u00fcnftige Alternative zur Nutzung einheimischer \n\nfossiler Rohstoffe innerhalb eines vern\u00fcnftigen Energie-\nmixes. \n\nUngeachtet dessen m\u00fcssen die Anstrengungen zur Ent-\nwicklung neuer umwelt- und klimafreundlicher Energie-\nerzeugungsm\u00f6glichkeiten weitergehen \u2013 dazu hat sich \nauch der Ministerpr\u00e4sident bekannt. Das alles liegt im \norigin\u00e4ren Interesse Sachsens. Deshalb halte ich es f\u00fcr \nerw\u00e4hnenswert im Rahmen einer Debatte zur Regierungs-\nerkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zur Halbzeit der \nLegislaturperiode. \n\nLassen Sie mich zum Schluss auf einen weiteren h\u00f6chst \nwichtigen Aspekt eingehen, der mit dem eben Genannten \nin unmittelbarem Zusammenhang steht: Wenn wir nicht \nmit allen Kr\u00e4ften und gro\u00dfem Mut zu Ver\u00e4nderungen f\u00fcr \neinen neuen Schub in Forschung, Entwicklung und \nHochschulbildung sorgen, werden wir das Ziel verfehlen, \nim Konzert der f\u00fchrenden L\u00e4nder mitzuspielen und f\u00fcr \nden von allen gew\u00fcnschten Wohlstand f\u00fcr unser Land \netwas daraus zu gewinnen. Es w\u00e4re unverantwortlich, \nwegen kleinlicher ideologischer Vorbehalte die Entwick-\nlung aufzuhalten und die Augen vor dem zu verschlie\u00dfen, \nwas sich hierzu in anderen L\u00e4ndern tut. \n\nWenn es nicht gelingt, die Bedingungen f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze \nund gute Verdienstm\u00f6glichkeiten weiter entscheidend zu \nverbessern, dann ist die Arbeiterklasse \u2013 wie es mein \nKollege Weiss j\u00fcngst ausgedr\u00fcckt hat \u2013 tats\u00e4chlich nicht \nzu retten. Aber wir wollen sie zusammen mit Ihnen \ndurchaus retten. Sachsen hat eine gute Entwicklung \ngenommen. Wir verf\u00fcgen \u00fcber kulturelle Kleinode von \nWeltrang und haben ein reiches kulturelles Leben \u2013 \nHochkultur wie Volkskunst, gepflegte und wundersch\u00f6ne \nLandschaften. Wir sind ein gastfreundliches und weltof-\nfenes Land, wir haben eine hervorragende Ausgangssitua-\ntion, um weiterhin erfolgreich sein zu k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie uns weiterhin auf den Leistungswillen, den \nFlei\u00df und das K\u00f6nnen der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \nbauen. Vertrauen wir darauf, dass die Dezentralisierung \nvon Verantwortung und Gestaltungsfreiheit zum Beispiel \nan unseren Hochschulen oder auf der kommunalen Ebene \nneue Kr\u00e4fte freisetzen wird, auf die wir dringend ange-\nwiesen sind. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der \nStaatsregierung und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Prof. Weiss, bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKollegen Abgeordnete der demokratischen Fraktionen! \nSie alle waren mit Sicherheit schon mehr als einmal im \nGeb\u00e4ude Archivstra\u00dfe 1 auf der anderen Elbseite. Viel-\nleicht ist Ihnen dabei aufgefallen, dass in diesem Haus, in \ndem die Staatskanzlei ihren Amtsgesch\u00e4ften nachgeht, an \neiner Wand die Portr\u00e4ts aller s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4si-\ndenten h\u00e4ngen, die demokratisch legitimierte Regierungen \n\n 6697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ngeleitet haben. Ich finde, diese Bilder sind eine sch\u00f6ne \nTradition. \n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich wei\u00df nicht \ngenau, ob Sie die Reihe Ihrer Amtsvorg\u00e4nger schon \neinmal ganz bewusst durchgegangen sind. Doch wenn Sie \nsich die Namen und vor allem die Parteizugeh\u00f6rigkeit \ndieser Pers\u00f6nlichkeiten genauer ansehen, werden Sie zu \neinem auf den ersten Blick \u00fcberraschenden Ergebnis \nkommen: Von allen Ihren Vorg\u00e4ngern im Amt, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, waren sechs im Besitz eines sozialde-\nmokratischen Parteibuches, nur ein einziger der Portr\u00e4-\ntierten war Mitglied einer konservativen Partei. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSozialdemokraten hatten gro\u00dfe Zeiten!) \n\nWie ich geh\u00f6rt habe, ist die Tatsache dieser sozialdemo-\nkratischen \u00dcbermacht in der S\u00e4chsischen Staatskanzlei \u2013 \nich nehme allerdings an, es ist die einzige \u2013 f\u00fcr Ihre \nMitarbeiter immer wieder Ansporn, ihr Bestes zu geben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD) \n\nJedenfalls sind von einem Ihrer Mitarbeiter, der eine \nBesuchergruppe durch das Geb\u00e4ude f\u00fchrte und mit dieser \ndie Portr\u00e4ts im Empfangszimmer diskutierte, sinngem\u00e4\u00df \nfolgende Worte \u00fcberliefert: Von den Ministerpr\u00e4sidenten, \ndie Sie hier sehen, sind \u00fcber die H\u00e4lfte Sozialdemokraten. \nWir in der Staatskanzlei tun aber alles daf\u00fcr, dass in naher \nund mittlerer Zukunft das Verh\u00e4ltnis zugunsten der \nKonservativen ausgeglichen wird. \n\nBei diesen Bem\u00fchungen w\u00fcnsche ich Ihnen, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, und Ihren Mitarbeitern viel Erfolg. Seien Sie \naber versichert, dass wir diese sportliche Herausforderung \nannehmen und auch daran arbeiten, dass f\u00fcr die Sozial-\ndemokraten das ohnehin g\u00fcnstige Verh\u00e4ltnis weiter \nverbessert wird. \n\nUnter Ihren Vorg\u00e4ngern, Herr Ministerpr\u00e4sident, befanden \nsich Pers\u00f6nlichkeiten wie Erich Zeigner oder Richard \nLipinski, die auch heute noch hohes Ansehen genie\u00dfen. \nW\u00e4hrend ihrer Regierungszeit sind eine Reihe von pro-\ngressiven Gesetzen, vor allem im Schulbereich, verab-\nschiedet worden: kostenfreier Unterricht, mehr Unter-\nrichtsstunden, Herabsetzung der Klassenst\u00e4rken, Univer-\nsit\u00e4tsausbildung f\u00fcr Volksschullehrer. Das sind Dinge, die \nheute selbstverst\u00e4ndlich erscheinen, aber hart erk\u00e4mpft \nwurden. \n\nNun m\u00f6chte ich heute keine lange Vorlesung \u00fcber die \ngro\u00dfe Tradition der Sozialdemokratie in Sachsen halten; \nmir, meinen Fraktionskollegen im Hohen Haus und allen \nSozialdemokraten im Land ist sie jedoch bewusst, und sie \nmotiviert uns in unserem t\u00e4glichen politischen Handeln. \nF\u00fcr eine Tatsache sind diese sechs sozialdemokratischen \nMinisterpr\u00e4sidenten ein ebenso unwiderlegbarer Beweis \nwie unsere erfolgreiche Arbeit in den letzten zweieinhalb \nJahren, n\u00e4mlich: Sozialdemokraten k\u00f6nnen regieren. Ich \nbin sogar der festen \u00dcberzeugung, mit den Sozialdemo-\nkraten wird unser Sachsen gut regiert. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, uns ist klar, \ndass wir nicht allein regieren, sondern in einer Koalition \nmit der CDU. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist  \neine scharfsinnige Feststellung!) \n\nBeide Partner mussten zun\u00e4chst einen m\u00fchsamen Lern-\nprozess absolvieren. Die CDU musste lernen, Macht zu \nteilen \u2013 und ich kann mir vorstellen, wie schwer Ihnen das \nnach langen Jahren der absoluten Mehrheit gefallen ist \u2013; \ndie SPD wiederum musste lernen, bei allem das Machbare \nin den Blick zu nehmen. Nicht alle Forderungen aus der \nZeit der Opposition sind in der praktischen Regierungsar-\nbeit sofort durchsetzbar. \n\nEs gab auch Dinge, die wir gemeinsam lernen mussten, \nmeine Damen und Herren, vor allem von der CDU-\nFraktion. Wir mussten lernen, Kompromisse zu schlie\u00dfen. \nEin Kompromiss ist per definitionem der Ausgleich \nzwischen m\u00f6glicherweise diametral entgegengesetzten \nInteressen. Ein Kompromiss kennt keine Sieger und \nVerlierer. Beim Ringen um eine f\u00fcr beide Seiten akzep-\ntable L\u00f6sung muss man stets beachten, dass es f\u00fcr jede \nPartei Grunds\u00e4tze gibt, aus denen sie ihr eigenes Selbst-\nverst\u00e4ndnis ableitet. Diese Grunds\u00e4tze respektieren wir \nnat\u00fcrlich gegenseitig. \n\nZu den conditiones sine quibus non einer guten Koaliti-\nonsarbeit geh\u00f6rt ferner ein gegenseitiges Grundvertrauen, \ndie \u00dcberzeugung, dass das Verbindende zumindest \u00fcber \nden begrenzten Zeitraum einer Wahlperiode st\u00e4rker ist als \ndas Trennende. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nHier k\u00f6nnen wir \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie sagten es \u2013, \nan die gemeinsamen Wurzeln und Ideale aus der Zeit der \nfriedlichen Revolution im Herbst 1989 ankn\u00fcpfen. Und, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, es geh\u00f6rt dazu \nein Mindestma\u00df an Berechenbarkeit. Es ist nicht hilfreich, \nwenn ein Partner quasi \u00fcber Nacht seine Meinung zu \neinem politischen Problem \u00e4ndert und diese 180-Grad-\nKehrtwende dem verbl\u00fcfften Koalitionspartner 20 Minu-\nten vor der Plenarsitzung offenbart. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann doch nicht passieren!) \n\nEs ist ebenso wenig hilfreich, den zahlenm\u00e4\u00dfig kleineren \nKoalitionspartner immer wieder daran erinnern zu wollen, \nwie unglaublich klein er sei. Die L\u00f6sung von Streitfragen \nin der Koalition kann nur auf gleicher Augenh\u00f6he erfol-\ngen. Ich denke, wir haben dies gemeinsam gelernt, und \nwenn man auch manches besser machen und manches \neffektiver gestalten k\u00f6nnte \u2013 diese Koalition funktioniert \ntrotz des von Anfang an begleitenden Lamentos der \nOppositionsparteien, trotz des Dauergezeters einiger Ihrer \nRepr\u00e4sentanten, Herr Kollege Porsch. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist unsere Aufgabe,  \n\ndazu sind wir gew\u00e4hlt worden!) \n\n 6698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nDiese Koalition funktioniert ein wenig so wie eine s\u00e4chsi-\nsche Expedition auf den Mount Everest: Im Basiscamp \nam Fu\u00df des Berges wird zu Beginn das Team zusammen-\ngestellt, das aus alten Haudegen und jungen Kr\u00e4ften \nbesteht, dann klettert man die ersten Etappen, muss \nVertrauen in die eigenen F\u00e4higkeiten und die des Partners \nentwickeln. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann kommt die Lawine!) \n\nZwischendurch zerrt mancher Sturmwind an den Siche-\nrungsleinen, der Proviant auf den Etappen wird m\u00f6gli-\ncherweise knapp, den einen oder anderen Teilnehmer \nverlassen vielleicht kurzfristig die Kr\u00e4fte, die Zusammen-\narbeit aber klappt immer besser, auch wenn unterwegs oft \n\u00fcber die beste Route zum Gipfel diskutiert wird und \ndiskutiert werden muss. \n\nWie sagten Sie soeben, Herr Ministerpr\u00e4sident? Wir \nsuchen im fairen Streit die beste L\u00f6sung. Genau das tun \nwir, und wenn es dabei einmal Scherereien gibt, wissen \nwir doch, dass es uns gemeinsam um die beste L\u00f6sung \ngeht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber das Parlament st\u00f6rt ein bisschen!) \n\n\u2013 Ich komme noch darauf zur\u00fcck. \n\nBeide Gruppen profitieren dabei \u00fcbrigens voneinander. \nDie erfahrenen Bergsteiger verraten ihre Tricks und die \nJungen schlagen Wege vor, die die anderen \u00fcberhaupt \nnoch nicht ins Auge gefasst hatten und nicht kennen. Die \ns\u00e4chsische Expedition hat jetzt das Camp auf halber \nH\u00f6he, also bei 4 000 Metern, erreicht und die Luft wird \nzugegebenerma\u00dfen d\u00fcnner. Mancher ist bereits auf \nSauerstoff angewiesen, \n\n(Heiterkeit bei der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\ndamit er die Expedition nicht abbricht. Aber wenn die \nTeilnehmer in die Tiefe blicken, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, k\u00f6nnen sie stolz auf den weiten Weg \nsehen, den sie gemeinsam bereits geschafft haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das Gleichnis  \nist so wirklichkeitsfremd wie Ihre Politik!) \n\nNat\u00fcrlich gilt f\u00fcr den Rest der Expedition, dass bei \nzunehmender H\u00f6he die Moral stimmen muss, damit aus \nkleinen Unstimmigkeiten keine gro\u00dfen Konflikte werden. \nEs gilt, den ber\u00fchmten H\u00f6henkoller zu vermeiden, denn \ndie Expedition braucht alle Kraft gemeinsam, weil sie \nnicht genau wei\u00df, welche Gletscherspalten noch auf dem \nweiteren Weg, also in der Zukunft, liegen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, am Beginn \nmeiner Rede habe ich mich davon \u00fcberzeugt gezeigt, dass \nSachsen mit den Sozialdemokraten gut regiert wird. \nGenauso klar ist aber auch, dass Sachsen mit uns sozialer \nregiert wird. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nWir sind das soziale Korrektiv in dieser Koalition, das \ndarauf achtet, sozialen Belangen st\u00e4rker Geltung zu \nverschaffen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Zum Beispiel Hartz IV!) \n\nMan kann nat\u00fcrlich nur dann ordentlich regieren, wenn \nman wei\u00df, wo die Reise hingehen soll. Nur dann, wenn \npolitische \u00dcberzeugungen, die auf Grundwerten beruhen, \nin konkretes Regierungshandeln m\u00fcnden, ist man glaub-\nw\u00fcrdig. Allein mit dem Anspruch, regieren zu wollen, \nkann man keine erfolgreiche Politik f\u00fcr die Menschen \nmachen. Das sage ich ausdr\u00fccklich in Ihre Richtung, Herr \nKollege Zastrow. Richtschnur unserer Politik, das Korsett, \ndas unsere politischen Forderungen st\u00fctzt, ist soziale \nGerechtigkeit. Daran muss sich die SPD seit ihrer Gr\u00fcn-\ndung messen lassen. Das erwarten auch die Menschen in \nSachsen von uns. Deswegen m\u00f6chte ich die Gelegenheit \nnutzen, hier deutlich zu machen, was soziale Gerechtig-\nkeit f\u00fcr die Sozialdemokraten bedeutet. \n\nErstens. Wir wollen f\u00fcr alle Menschen vergleichbare \nBedingungen f\u00fcr ihre Beteiligung am wirtschaftlichen, \nsozialen und kulturellen Leben. Diese Beteiligung muss \nunabh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht, Einkommen oder \nfamili\u00e4rem Hintergrund sein. Schl\u00fcssel zu dieser Chan-\ncengleichheit ist Bildung. \n\nZweitens. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass der Zusam-\nmenhalt unserer Gesellschaft auch davon abh\u00e4ngt, dass \nder Abstand zwischen Reich und Arm nicht immer gr\u00f6\u00dfer \nwird. Jeder muss abh\u00e4ngig von seiner Leistungsf\u00e4higkeit \ndazu beitragen, unser Gemeinwesen zu st\u00e4rken. Es muss \naber auch jeder, unabh\u00e4ngig davon, wo er arbeitet, so viel \nverdienen, dass er seine Familie mit Anstand ern\u00e4hren \nkann. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDrittens. Wir denken dar\u00fcber nach, welche Bedingungen \nzuk\u00fcnftige Generationen f\u00fcr ihr Leben vorfinden. Soziale \nGerechtigkeit kann nicht nur f\u00fcr die Gegenwart gefordert \nwerden, sondern muss auch in Zukunft durchsetzbar sein. \n\nAktuelle Politik muss so gestaltet werden, dass sp\u00e4tere \nGenerationen weniger belastet sind. Das betrifft die \nSchonung der Ressourcen, m\u00f6glichst geringe Belastung \nder Umwelt und nat\u00fcrlich eine Finanzpolitik, die den \nNamen nachhaltig zu Recht tr\u00e4gt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Daf\u00fcr, dass es \nmit uns in dieser Koalition sozial gerechter zugeht, kann \nich Ihnen eine F\u00fclle von Beispielen liefern. Ganz kurz nur \nzur Arbeitsmarktpolitik: Angesichts der immer noch viel \nzu hohen Arbeitslosigkeit liegt nat\u00fcrlich ein ganz wichti-\nger Schwerpunkt der Regierungsarbeit auf dem Gebiet der \nArbeitsmarktpolitik. Hier sind eine Reihe neuartiger \nInitiativen und Projekte auf den Weg gebracht worden. \nDazu zu berichten bleibt aber dem zust\u00e4ndigen Minister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit Thomas Jurk vorbehalten. \n\n 6699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nUnsere Politik muss sich in Zukunft auch verst\u00e4rkt auf die \nGruppe von Menschen richten, die trotz aller Anstrengun-\ngen, trotz guter Konjunkturlage und trotz der durchge-\nf\u00fchrten Reformen zurzeit auf dem ersten Arbeitsmarkt \nkeinen Platz findet. F\u00fcr diese Menschen m\u00fcssen wir \nPerspektiven schaffen, bei denen subventioniertes Nichts-\ntun durch bezahlte und gesellschaftlich sinnvolle T\u00e4tigkeit \nersetzt wird. Meine Fraktion hat daf\u00fcr ein Konzept \nvorgelegt. Wir werden f\u00fcr seine Umsetzung k\u00e4mpfen. \n\nBildungspolitik: Nat\u00fcrlich ist unser Ziel l\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen und eine andere Schul- und Lernkultur. Mit \nden ersten s\u00e4chsischen Gemeinschaftsschulen haben wir \nf\u00fcr einen Paradigmenwechsel in der Schulpolitik gesorgt, \nund die vom klassischen Schulsystem vorgenommene \nfr\u00fche Entscheidung f\u00fcr eine bestimmte Schulform und die \ndamit einhergehende soziale Selektion wird zur\u00fcckge-\ndr\u00e4ngt. Auch Ganztagsschulen tragen zu einer neuen \nBildungskultur bei. Daf\u00fcr stehen 30 Millionen Euro zur \nVerf\u00fcgung. Mein Kollege Martin Dulig hat dazu in der \ngestrigen Aktuellen Stunde ja schon das Wesentliche \ngesagt. \n\nIch meine aber \u2013 das tue ich mit Freude \u2013 beobachten und \nregistrieren zu k\u00f6nnen, dass auch die Kollegen von der \nCDU dahintergekommen sind, dass diesen beiden Vor-\nschl\u00e4gen der SPD f\u00fcr eine neue Schule die Zukunft \ngeh\u00f6rt. \n\nZur Bildung geh\u00f6rt auch die vorschulische Bildung. Sie \nlegt die Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungskarriere. \nMit der Novellierung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes ist \nhier eine deutliche Verbesserung erreicht, der Bildungs-\nauftrag durch die gesetzliche Verankerung des Bildungs-\nplanes gest\u00e4rkt worden. Auch die Einf\u00fchrung eines \nSchulvorbereitungsjahres verbessert die M\u00f6glichkeiten, \nKinder schon fr\u00fch an die Bildung heranzuf\u00fchren. \n\nZur Haushaltspolitik: Man sagt, die SPD k\u00f6nne mit Geld \nnicht umgehen, das sei die Dom\u00e4ne der CDU. Selbst Sie, \nHerr H\u00e4hle, unterliegen diesem Aberglauben, wie Sie \nsoeben gezeigt haben. Ich denke, die Doppelhaushal-\nte 2005/2006 und 2007/2008 haben gezeigt: Wir gehen \nsparsam mit den Mitteln um, die zur Verf\u00fcgung stehen. \nWir stehen f\u00fcr die Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte, ohne dabei unsere Ziele aus dem Auge zu verlieren. \nNat\u00fcrlich darf Konsolidierung nie zum Selbstzweck \nwerden. Wenn wir jetzt die Schulden abbauen, die wir f\u00fcr \nInvestitionen in Beton aufgenommen haben, ist in der \nZukunft der Spielraum gr\u00f6\u00dfer f\u00fcr Investitionen in K\u00f6pfe. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch h\u00e4tte gern noch einiges zur Bek\u00e4mpfung des Rechts-\nextremismus gesagt. Das erlaubt mir die Zeit nicht. \n\n(Zurufe von der NPD: Oh!) \n\nZum Ende meiner Rede m\u00f6chte ich kurz zur s\u00e4chsischen \nMount-Everest-Expedition zur\u00fcckkehren. Auf den letzten \n4 000 Metern liegt noch ein schwieriges Terrain vor uns, \nvielleicht auch Gefahren, aber die sind unter dem Schnee \nverborgen, deshalb jetzt noch nicht zu erkennen. Ich bin \n\naber absolut sicher, dass wir, die Koalitionspartner, \ngemeinsam die richtige Route w\u00e4hlen und Ihnen allen \n2009 vom Gipfel noch fr\u00f6hlich zuwinken werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Lang anhaltender Beifall  \nbei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als N\u00e4chstes \nspricht der Fraktionsvorsitzende der NPD-Fraktion, \nHerr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Einen gewissen Respekt kann man Ihrer Ent-\nscheidung nicht versagen, heute diese Halbzeiterkl\u00e4rung \nabzugeben, denn rein objektiv gibt es wohl wenig, wof\u00fcr \nman sich auf die Schulter klopfen k\u00f6nnte, wenn man \nheute als Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr diese Politik im Freistaat \nVerantwortung tr\u00e4gt. \n\nEhrlich gesagt, w\u00fcrde ich mich an Ihrer Stelle heute nicht \nhier hinstellen und Rechenschaft \u00fcber die Regierungsar-\nbeit der letzten zweieinhalb Jahre ablegen, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nes sei denn \u2013 die Hoffnung stirbt bekanntlich zuletzt \u2013, \nSie erkl\u00e4ren uns heute noch, dass Sie die Konsequenzen \naus Ihrer Misswirtschaft ziehen, Ihre Regierung entlassen \nund zur\u00fccktreten. Das h\u00e4tte Stil. Das hie\u00dfe auch Mut zu \nzeigen. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, schon nach Ihrer ersten Regie-\nrungserkl\u00e4rung brauchte man kein Prophet zu sein, um zu \neiner ern\u00fcchternden Prognose Ihrer Regierungsarbeit zu \nkommen. Heute k\u00f6nnen wir mit Fug und Recht sagen: \nIhre Politik ist ein Scherbenhaufen, ein Potpourri gebro-\nchener Versprechen, vor allem aber eine schlimme, ja eine \nverheerende Zukunftshypothek f\u00fcr die Menschen im \nFreistaat Sachsen. Nein, Herr Ministerpr\u00e4sident, in \nkeinem der entscheidenden Politikfelder haben Sie die \nSorge f\u00fcr das Wohl und die Zukunft unserer Mitb\u00fcrger \nerkennen lassen, nichts hat sich verbessert, vieles ist \nschlimmer geworden. \n\nSachsen ist leider nicht mehr allerorts Heimat f\u00fcr seine \nB\u00fcrger. Sie haben es nicht geschafft, den permanenten \nAbwanderungsstrom junger Menschen und Familien aus \nSachsen zu stoppen. Diese jungen arbeitsuchenden \nMenschen wandern nicht etwa aus, weil es ihnen hier \nnicht gef\u00e4llt, sondern weil sie dank Ihrer Regierungspoli-\ntik keine Zukunft in Sachsen sehen. Sachsen ist inzwi-\nschen eine Auswanderergesellschaft geworden, weil Ihre \nPolitik eben keine bl\u00fchenden Landschaften geschaffen \nhat, sondern soziale und \u00f6konomische Abbruchhalden, die \nnicht zum Bleiben, sondern vielmehr zur alsbaldigen \nFlucht animieren \u2013 ein Armutszeugnis, f\u00fcr das man sich \nnur sch\u00e4men kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, Herr Ministerpr\u00e4sident, Sachsen steht heute leider \nnicht mehr f\u00fcr fl\u00e4chendeckend gleichwertige Lebensver-\n\n 6700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nh\u00e4ltnisse, wie es der Verfassungsauftrag w\u00e4re. Sachsen \nsteht heute nicht f\u00fcr Zukunftsf\u00e4higkeit, Familiengl\u00fcck, \nProsperit\u00e4t und wirtschaftlichen Aufschwung. Sachsen \nsteht nicht f\u00fcr soziale Gerechtigkeit und nationale Solida-\nrit\u00e4t. Meine Damen und Herren, Sachsen steht heute nicht \neinmal mehr f\u00fcr Sicherheit, Recht und Ordnung. Sachsen \nsteht vielmehr f\u00fcr einen geradezu besch\u00e4menden Abbau \nvon rechtsstaatlichen Verh\u00e4ltnissen und der \u00f6ffentlichen \nSicherheit. Man muss das so deutlich sagen, weil Sie Ihre \nRegierungserkl\u00e4rung den B\u00fcrgern ausgerechnet zu einem \nZeitpunkt zumuten, da Sachsen im Begriff steht, zu einem \nSynonym f\u00fcr Korruption und Mafiaverh\u00e4ltnisse zu \nwerden. \n\nSelbst in Ihrer Erkl\u00e4rung haben Sie die Beschwichti-\ngungsstrategie in der Mafiaaff\u00e4re fortgesetzt, indem Sie \n\u00fcber die bereits begonnene Aufkl\u00e4rung der Staatsregie-\nrung fabulierten. Sie wissen wie wir alle, dass das nicht \nmehr als ein frommes M\u00e4rchen ist. 17 Jahre haben die \nRegierenden in diesem Land zugeschaut, wie Gerichts-\nprozesse offensichtlich fremdgesteuert und Ermittlungen \nblockiert wurden, w\u00e4hrend sich gleichzeitig Karriere-\nnetzwerke bildeten, in denen nicht etwa Leistung und \nIntegrit\u00e4t, sondern politischer Opportunismus und K\u00e4uf-\nlichkeit die entscheidenden Kriterien f\u00fcr das eigene \nFortkommen waren. \n\nR\u00e4umen Sie endlich in Ihrem eigenen Haus auf, Herr \nMinisterpr\u00e4sident, bevor Sie den Menschen M\u00e4rchenge-\nschichten auftischen, die mit der Lebenswelt vieler \nSachsen rein gar nichts zu tun haben! Sorgen Sie daf\u00fcr, \ndass Sachsen wieder aus den Schlagzeilen herauskommt! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\nSorgen Sie daf\u00fcr, dass bei pr\u00e4ventiver Arbeit und Verbre-\nchensbek\u00e4mpfung der Polizei nicht l\u00e4nger gespart wird, \ndass endlich Opferschutz in Sachsen mehr gilt als T\u00e4ter-\nschutz. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass perverse Sch\u00e4dlinge wie \nUwe Kolpe und Mario Mederake wirklich ein- f\u00fcr allemal \nhinter Gittern verschwinden, damit wir nicht aller paar \nWochen Skandale wie mit dem kleinen Mitja miterleben \nm\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nK\u00fcmmern Sie sich darum, meine Damen und Herren, dass \nSachsen endlich wieder ein sauberes Land wird, ein Land, \nin dem man keine Angst mehr haben muss, dass h\u00f6chste \nRegierungs- und Justizbeamte bis zum Hals in die Rot-\nlichtszene verstrickt sind. Dar\u00fcber h\u00e4tten Sie reden sollen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nLeider haben Filz und Korruption in der Landespolitik \neine besonders unappetitliche Tradition. \n\nWir wollen nicht vergessen, dass dem Ministerpr\u00e4sidenten \ngleich zu Beginn der Legislaturperiode ein handfester \n\nLandesbankskandal um die Ohren geflogen ist. Auch hier \nsehen wir im Kleinen nur die Strukturen in Sachsen, die \nanscheinend im Gro\u00dfen herrschen, n\u00e4mlich Kl\u00fcngel und \nder Aufstieg einer Negativelite. Ein wichtiges Tochterun-\nternehmen der Landesbank wurde vor die Wand gefahren. \nWarum haben Sie dazu in Ihrer Rede kein einziges Wort \nverloren? \n\nUnd nun Korruption und Organisierte Kriminalit\u00e4t. \nVerstehen Sie das unter der viel beschworenen Kontinui-\nt\u00e4t Ihrer Regierungsarbeit? Ist das Ihr Demokratiever-\nst\u00e4ndnis? Haben Sie und Ihre Regierung nach der Wie-\ndervereinigung nichts aus der Geschichte gelernt? Haben \nSie wirklich schon vergessen, wie so etwas endet? Oder \nist das sogenannte Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in \nSachsen nicht nur zust\u00e4ndig f\u00fcr die Beobachtung der \nOrganisierten Kriminalit\u00e4t, sondern vielleicht schon selbst \nTeil der Organisierten Kriminalit\u00e4t? \n\nAuch hier in Sachsen lautet der Auftrag der gew\u00e4hlten \nVolksvertreter, den Nutzen der Gemeinschaft zu mehren \nund Schaden vom Volk abzuwenden. Leider ist in vielen \nBereichen der Landespolitik das Gegenteil der Fall, wenn \nauch nicht \u00fcberall so eklatant wie beim Rotlichtskandal, \nbei dem es inzwischen schwierig ist, Regierungspolitik \nund Organisierte Kriminalit\u00e4t auseinanderzuhalten. \n\nAber es steht au\u00dfer Zweifel, dass es gen\u00fcgend Gelegen-\nheiten gegeben h\u00e4tte, dem Land in den letzten zweiein-\nhalb Jahren zu nutzen. Wir haben immer wieder Wege \naufzuzeigen versucht, Arbeitspl\u00e4tze dort zu retten, wo sie \ndurch die EU-B\u00fcrokratie oder einfach durch das Versagen \nder Staatsregierung bedroht waren. Erinnert sei an den \nRettungsversuch beim Textilhersteller Erba Lautex, der an \nder Unt\u00e4tigkeit bzw. dem Unwillen der Staatsregierung \nscheiterte, selbst initiativ zu werden. Das gleiche Spiel \ngab es ein paar Monate sp\u00e4ter beim Fahrradhersteller \nBiria Bike. \n\nUm die Versagerchronik abzurunden, sei auch an das \nunw\u00fcrdige Gezerre um das erzgebirgische Kunsthand-\nwerk erinnert, wo sich vor Ort ein Markenpirat niederlas-\nsen durfte, der die erfolgreichen Holzschnitzmodelle im \nErzgebirge kopierte, um sie dann in China zu Billigl\u00f6hnen \nzu fertigen. \n\nAuch da gefielen Sie sich, meine Damen und Herren auf \nder Regierungsbank, lieber in der Rolle eines Global \nPlayers und nicht als Wahrer von B\u00fcrgerinteressen und \neinheimischen Arbeitspl\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg.  \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nAuch hier haben Sie sich lieber vor den Karren Br\u00fcssels \nund der ausl\u00e4ndischen Billigkonkurrenz spannen lassen. \n\nOder erinnern wir uns an das gro\u00dfe Wort Ihrer Wirt-\nschaftspolitik: die Leuchtturmpolitik. Schaut man genauer \nhin, verliert das gro\u00dfe Wort rasch an Strahlkraft. Wie sieht \nes denn aus mit der Eigenkapitalstruktur der kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen Betriebe? Da sp\u00fcrt man doch wenig von \nIhrer Leuchtturmpolitik. Gerade die sozial unterprivile-\ngierten Menschen scheinen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\n 6701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\naus Ihrer Leuchtturmperspektive \u00fcberhaupt nicht mehr \nwahrzunehmen. Der Freistaat h\u00e4tte mit der Errichtung \neiner S\u00e4chsischen Sozialbank als Tochterunternehmen der \nLandesbank ein wegweisendes Beispiel f\u00fcr ein soziales \nSachsen geben k\u00f6nnen. \n\nDie NPD schlug im vorletzten Jahr die Einrichtung von \nMikrokonten f\u00fcr verschuldete Mitb\u00fcrger ohne eigenes \nKonto vor und forderte das Angebot von Geldanlagen im \nMarktsegment \u00f6kologisch nachhaltiger Investments. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIhre Regierung griff nichts von alledem auf. \n\nWeil wir gerade von den sogenannten kleinen Leuten \nreden: Die NPD hat in dieser Legislaturperiode zahlreiche \nsozialpolitische Antr\u00e4ge vor allem zum Thema Hartz IV \neingebracht. Wir haben nie ein Hehl daraus gemacht, dass \nwir die Hartz-Gesetze grunds\u00e4tzlich f\u00fcr falsch und f\u00fcr \nunsozial halten. Wir haben uns immer wieder mit der \nGeneralrevision von Hartz IV auseinandergesetzt und \ngleichzeitig versucht, wenigstens die \u00e4rgsten H\u00e4rten der \nGesetze durch punktuelle \u00c4nderungen im SGB wegzube-\nkommen. Die Reaktion auf der Regierungsbank war leider \nwieder gleich null. \n\nAm schlimmsten aber \u2013 und daraus mache ich gar kein \nHehl \u2013 ist f\u00fcr die NPD nach wie vor Ihr Scheitern an der \ndemografischen Herausforderung. Sie haben heute wieder \neinmal besch\u00f6nigend vom demografischen Wandel \ngesprochen, der in Wahrheit nichts anderes als eine \ndemografische Katastrophe ist. Das ist bezeichnend f\u00fcr \neine Regierung, die sich lieber mit der Frage besch\u00e4ftigt, \nwie man Entleerungsr\u00e4ume kosteng\u00fcnstig infrastrukturell \nherunterf\u00e4hrt, als dar\u00fcber nachzudenken, wie man endlich \nwieder f\u00fcr h\u00f6here Geburtenzahlen sorgen kann. \n\nDieses Versagen trat schon zu Beginn der Legislaturperi-\node offen zutage. Es w\u00e4re l\u00e4ngst Sache einer verantwor-\ntungsvollen Politik gewesen, sich nicht einfach mit \nangeblich unumkehrbaren demografischen Trends abzu-\nfinden. Denn dass auch die Bev\u00f6lkerungsentwicklung \nnichts Statisches ist, das zeigt sich seit Jahren in Frank-\nreich, wo es inzwischen wieder ein Bev\u00f6lkerungswachs-\ntum gibt, das \u00fcbrigens von allen Parteien gewollt und \ngef\u00f6rdert wird. \n\nDoch im Gegensatz zu unseren franz\u00f6sischen Nachbarn \nscheinen Sie nicht einmal gewillt zu sein, \u00fcberhaupt \nirgendetwas zu tun, und dies, obwohl Sachsen durch den \nexistenzbedrohenden Bev\u00f6lkerungsschwund mit am \nst\u00e4rksten betroffen ist. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nZwei Expertenkommissionen gibt es inzwischen in \nSachsen, die sich seit Jahren mit dem Problem des demo-\ngrafischen Wandels auseinandersetzen, wie es besch\u00f6ni-\ngend im Sprachduktus hei\u00dft. Aber, meine Damen und \nHerren, wo sind die Vorschl\u00e4ge, wie der Bev\u00f6lkerungs-\nschwund endlich aufzuhalten ist, wie aus einer schwin-\ndenden wieder eine wachsende Bev\u00f6lkerung gemacht \n\nwerden kann? Es ist doch l\u00e4ngst offensichtlich, dass Sie \nam demografischen Desaster nichts, aber auch gar nichts \nmehr \u00e4ndern wollen. Sie ergehen sich lieber in konzepti-\nonslosen Anpassungsma\u00dfnahmen, und diese sogenannten \nExperten machen sich Gedanken dar\u00fcber, dass man in den \naussterbenden Kommunen zum Beispiel in der Lausitz \nkleinere Abwasserrohre verlegt, weil die geringere Ab-\nwassermenge zur Korrosion nicht mehr gebrauchter \nLeitungen f\u00fchrt. Doch diese Auseinandersetzung mit \nSymptomen anstelle von Ursachen ist ein Anflug von \nKapitulation. Wir d\u00fcrfen den Bev\u00f6lkerungsschwund nicht \nakzeptieren. Er muss umgekehrt werden. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg.  \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nGenau deshalb hat die NPD auch auf diesem Politikfeld \nviele Vorschl\u00e4ge gemacht: Ehekredit, M\u00fcttergehalt, \nbeitragsfreier Kindergartenbesuch, Begr\u00fc\u00dfungsgeld f\u00fcr \nNeugeborene oder unser Familiendarlehensgesetz; alles \nwurde nat\u00fcrlich von Ihnen abgelehnt. \n\nDoch noch etwas st\u00f6\u00dft uns sauer auf, wenn wir Halbzeit-\nbilanz ziehen, n\u00e4mlich: Die Unbeweglichkeit, die Sie \nregelm\u00e4\u00dfig bei den Haushaltsberatungen an den Tag \nlegen, kommt einem absolutistischen Unfehlbarkeitsan-\nspruch gleich. Wegen Ihrer Unbeweglichkeit k\u00f6nnen \nzweistellige Millionenbetr\u00e4ge nicht f\u00fcr die Berufsausbil-\ndung und die F\u00f6rderung benachteiligter Regionen umge-\nschichtet werden, weil sie au\u00dferhalb der Sichtweite Ihrer \nLeuchtt\u00fcrme liegen. \n\nEs war das fiskalische Streichkonzert der Koalition, das \nden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft mittelfristig den Tod \nversetzt und so alle Ihre wohlklingenden Appelle zur \nAusbildungsproblematik und zum Fachkr\u00e4ftemangel im \nFreistaat konterkariert. \n\nMehr als einmal hat die NPD-Fraktion sinnvolle Alterna-\ntiven angeboten. Aber auch davon wollte Ihre Staatsregie-\nrung nichts wissen. Sie stellen dann lieber im Haushalt \n45 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr Asylanten ein, obwohl \nallseits bekannt ist, dass 99 % nicht anerkannt werden und \nl\u00e4ngst abgeschoben geh\u00f6ren. \u00dcber einen besonders \nwiderw\u00e4rtigen Fall, den Fall der angolanischen Asylbe-\ntr\u00fcgerin Anna de Assis, hatten wir uns ja erst unl\u00e4ngst hier \nauseinanderzusetzen. \n\nAm Ende stellt sich die NPD die Frage: Worauf k\u00f6nnen \nSie \u00fcberhaupt verweisen, Herr Ministerpr\u00e4sident? \n\nIch will es Ihnen sagen: auf die Schlie\u00dfung von Schulen \nund Kindertagesst\u00e4tten vor allem auf dem flachen Land, \nauf den Verfall von ESF-Mitteln in H\u00f6he von mehr als \n80 Millionen Euro; auf die Preisgabe und den bevorste-\nhenden R\u00fcckbau ganzer Regionen; auf den Abbau von \nimmer mehr Polizeidienststellen; nicht zuletzt auf koaliti-\nonsinterne Streitigkeiten ohne Ende, die bis zum energie-\npolitischen Stillstand gef\u00fchrt haben. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf Ihre neoliberale \nRealit\u00e4tsferne eingehen. Mit der k\u00fcrzlich von der Koaliti-\non durchgesetzten Verl\u00e4ngerung der Laden\u00f6ffnungszeiten \nwurde ein ordnungspolitischer Gestaltungsrahmen aufge-\n\n 6702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nweicht. Zumindest fahrl\u00e4ssig nehmen Sie damit wieder \neinmal arbeitnehmer- und familienfeindliche Folgeer-\nscheinungen in Kauf. Ihr Laden aber, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, wird durch eine solche Politik daf\u00fcr umso schneller \ndichtgemacht werden. Darauf k\u00f6nnen wir getrost warten, \nauch wenn das nat\u00fcrlich ein Armutszeugnis ist und leider \neines, das die B\u00fcrger unseres Landes wieder einmal teuer \nzu stehen kommen wird. Die NPD-Fraktion jedenfalls \nwird auch in den n\u00e4chsten Jahren Garant daf\u00fcr sein, dass \nunsere Heimat Sachsen nicht vor die Hunde gehen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg.  \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Kollege Zastrow; bitte sch\u00f6n. \n\n(Karl Nolle, SPD: Was soll die NPD sein? \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Noch  \n\nnichts zu essen bekommen heute?) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Debatte zu einer \nRegierungserkl\u00e4rung ohne Regierung \u2013 wenn ich mich \numschaue \u2013 ist auch einmal etwas Neues. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ein Unding! \n\u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSie ist in der Halbzeitpause!) \n\n\u2013 Sie ist in der Halbzeitpause. Die zweite Halbzeit ist ja \nk\u00fcrzer, Herr Porsch, wie Sie uns vorhin beigebracht \nhaben. M\u00f6ge sie sehr kurz werden. \n\nHerr Milbradt hat vorhin davon gesprochen, dass die \nKoalition in einem Geist gegenseitigen Respekts und \neiner fairen Partnerschaft arbeitet. Inzwischen mache ich \nmir ernsthaft Sorgen um den Realit\u00e4tssinn unseres Minis-\nterpr\u00e4sidenten. Denn wer die Augen aufsperrt und die \nOhren spitzt, wie eben beim Beitrag meines Kolle-\ngen Prof. Weiss, der nimmt etwas ganz anderes wahr. \n\nDer nimmt wahr, dass sich beide Koalitionspartner \ngegenseitig vorf\u00fchren, dass gestritten wird, dass gestichelt \nwird, dass man \u2013 wenn ich zumindest die eine oder andere \nPresseerkl\u00e4rung lese \u2013 auch vor ziemlich derben Beleidi-\ngungen nicht zur\u00fcckschreckt und sich gegenseitig \u00fcber \ndie Medien Koalitionsunf\u00e4higkeit vorwirft; was im \n\u00dcbrigen f\u00fcr beide Seiten stimmt. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch sehe hier keine Spur von irgendeinem Respekt. Ich \nsehe keine Spur von einem An-einem-Strang-Ziehen. Die \nCDU/SPD-Koalition, meine Damen und Herren, ist fertig, \nbevor sie so richtig angefangen hat. Das ist vielleicht \nnicht besonders verwunderlich, wenn man den beiden \ngr\u00f6\u00dften Wahlverlierern unter der s\u00e4chsischen Sonne das \nSteuer in die Hand gibt. \n\nSeit letztem Herbst erleben wir nun, dass nahezu im \nVierwochenrhythmus eine Koalitionskrise die n\u00e4chste \n\njagt. Erst war es der Ladenschluss, dann krachte es in der \nWirtschaftspolitik bei der Verteilung der europ\u00e4ischen \nF\u00f6rdermittel, dann kamen Differenzen bei der Energiepo-\nlitik hinzu und seit Monaten rappelt es nun auch in der \nHochschulpolitik. Die kleinen Hakeleien will ich gar nicht \nerst erw\u00e4hnen. \n\nIm letzten Plenum \u00fcberraschte uns Thomas Jurk mit der \naus unserer Sicht v\u00f6llig rechtswidrigen Ank\u00fcndigung, \ndass er die Auszahlung der F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Bau der \nWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke entgegen der Meinung der Union, \nsoweit ich wei\u00df, einfach zur\u00fcckhalten will, ohne dass \nunser Ministerpr\u00e4sident diesen politischen Amoklauf des \nWirtschaftsministers sofort und f\u00fchrungsstark unterbun-\nden h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGestern gipfelte der Streit der Koalitionspartner \u00fcber die \nArbeit des s\u00e4chsischen Verfassungsschutzes in dem heute \nin verschiedenen Zeitungen erschienenen, aus meiner \nSicht wenig freundlichen Satz unseres Ministerpr\u00e4siden-\nten \u2013 ich zitiere \u2013: \u201cWenn die SPD Teilen des PDS-\nAntrages zustimmt, erhalten ihre beiden Minister heute \ndie Entlassungsurkunden.\u201c Das nennen Sie, Herr \nMilbradt, im Geiste gegenseitigen Respekts und einer \nfairen Partnerschaft? Um Himmels willen! \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nWenn das gegenseitiger Respekt und eine faire Partner-\nschaft sind, dann m\u00f6chte ich gern wissen, wie bei Ihnen \neine Freundschaft aussieht. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Noch schlimmer!) \n\nDa bekommt man ja Angst. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage Ihnen ganz ehrlich: \nDiese Koalition ist ein Fall f\u00fcr die Supernanny und ein \nFall f\u00fcr die \u201estille Treppe\u201c, aber nicht f\u00fcr diese Regie-\nrung. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWegweisend war f\u00fcr mich \u00fcbrigens der Bericht in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 15. Februar. Es ging um die \nPressekonferenz nach den \u00fcberschaubaren Differenzen \nzum s\u00e4chsischen Energieprogramm. Dort habe ich gele-\nsen, was ich so noch nie gelesen habe: wie n\u00e4mlich beide \nKoalitionspartner in Zukunft mit ihren Streitigkeiten und \nUnstimmigkeiten umzugehen gedenken. Darin stand, man \nwolle ein gemeinsames Programm entwickeln. Da habe \nich mir gedacht: Klasse, ein Programm. Warum entwi-\nckelt man Programme? In Programme schreibt man \nnormalerweise \u2013 so kenne ich es zumindest von anderen \nProgrammen \u2013, was man sich vornimmt, welche Ziele \nman sich setzt, was man als N\u00e4chstes anpacken bzw. \nwof\u00fcr man sich einsetzen will. \n\nIn Sachsen ist das leider ganz anders. In Sachsen schreibt \nman Programme, in denen formuliert wird, was man in \ndieser Legislaturperiode definitiv nicht mehr anpacken \n\n 6703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nwill, welche Probleme und Themen man nicht mehr \nangehen will, um eventuell neuen Koalitionsstreitigkeiten \naus dem Weg zu gehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Wer Problemen \nausweicht, anstatt zu handeln und sie zu l\u00f6sen, hat an der \nSpitze dieses Landes nichts zu suchen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nCDU und SPD liefern aus Sicht der Liberalen in Sachsen \neine erschreckend unreife Leistung ab. Die meisten \nDamen und Herren sitzen schon sehr lange in diesem \nParlament, auch die SPD h\u00e4tte sich durchaus ein paar \nJahre auf den Tag X vorbereiten k\u00f6nnen. Man sp\u00fcrt, dass \nsie schon im Wahlkampf sind und Parteiinteressen eindeu-\ntig \u00fcber die Interessen des Landes stellen. Eine solche \nRegierung, meine Damen und Herren, hat Sachsen nicht \nverdient. Neuwahlen \u2013 m\u00f6glichst bald \u2013 w\u00e4ren die bessere \nL\u00f6sung. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD \u2013 Zuruf von der \nNPD: Jawohl! \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident sagte \u2013 Herr Nolle wird mir \nsicherlich recht geben \u2013, er hat es vorhin schon gesagt, die \nEntwicklung Sachsens ist gut. Sie ist sogar sehr gut, die \nWirtschaft brummt, die Besch\u00e4ftigungszahlen in vielen \nBereichen steigen, unser Wirtschaftswachstum ist st\u00e4rker \nals das osteurop\u00e4ischer L\u00e4nder und in vielen Bereichen \nk\u00f6nnen wir sogar mit ostasiatischen Tigerstaaten mithal-\nten. Allerdings frage ich mich zunehmend, was dieser \nAufschwung mit Ihnen, mit dieser Regierung zu tun hat! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNichts!) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Aufschwung ist der \nAufschwung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und der Unter-\nnehmen und nicht der Aufschwung von Schwarz-Rot. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Milbradt, leider haben Sie das Tempo, das Ihnen Ihr \nAmtsvorg\u00e4nger vorgegeben hat, nicht halten k\u00f6nnen. \nLeider tragen Sie die Kreativit\u00e4t und auch den Mut Ihres \nVorg\u00e4ngers nicht in sich. Leider gelingt es Ihnen auch \nnicht, die Stimme Sachsens im Chor der deutschen \nBundesl\u00e4nder vernehmbar zu machen. Stattdessen r\u00fctteln \nSie mit Ihrem roten Partner am Selbstverst\u00e4ndnis und an \nden Erfolgsgrundlagen unseres Landes und haben diese \nErfolgsgrundlagen und dieses Selbstverst\u00e4ndnis in vielen \nBereichen inzwischen eingerissen. \n\nIch will es noch einmal klar sagen: Mut, Risikobereit-\nschaft, das klare Bekenntnis zu Wettbewerb, zu Markt-\nwirtschaft und zur Freiheit waren die Fundamente unseres \nLandes. Das ist genau das, was wir aus der Wende und \naus den Montagsdemonstrationen mit als Auftrag in \ndieses Parlament genommen haben. \n\nSp\u00e4testens seit dem Jahre 2004 regieren in unserem Land \njedoch zunehmend planwirtschaftliche Tr\u00e4umereien und \nein tiefes Misstrauen gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern. Von dem Motto, das Frau Merkel als Wegweiser \nf\u00fcr ihre Legislaturperiode herausgegeben hat \u2013 \u201eMehr \nFreiheit wagen!\u201c \u2013, habe ich in Sachsen lange nichts mehr \ngesp\u00fcrt. Den Vorsprung, den wir in den ersten Jahren nach \nder Wende gegen\u00fcber vielen anderen L\u00e4ndern, vor allem \nunseren Nachbarl\u00e4ndern, herausgearbeitet haben, setzen \ndie Herren Milbradt und Jurk zunehmend aufs Spiel. \nUnser Land wird nur noch verwaltet und immer weniger \ngestaltet. Es fehlt an neuen Ideen. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas k\u00f6nnen und werden wir, wenn wir die Zukunft \nunseres Landes im Blick haben, nicht akzeptieren. Meine \nDamen und Herren! Diese Koalition verwirkt zunehmend \ndas Recht, dieses gro\u00dfartige Land zu f\u00fchren. \n\nLassen Sie mich auf zwei Punkte eingehen, die mir in der \nletzten Zeit besonders aufgesto\u00dfen sind und die auch in \nIhrer Rede, Herr Milbradt, eine Rolle gespielt haben. Sie \nhaben vorhin gesagt, die familien- und bildungspolitische \nDebatte sei auf Bundesebene gerade erst dort angekom-\nmen, wo Sachsen vor einiger Zeit losmarschiert ist. Aber \nwieso lassen Sie ausgerechnet einen Sachsen, einen Mann \naus diesem Hause, sich als gr\u00f6\u00dften Gegner der aus unse-\nrer Sicht sehr unterst\u00fctzenswerten Reformbem\u00fchungen \nder Bundesministerin Frau von der Leyen profilieren, \nanstatt, so wie Sie es hier behauptet haben, mit stolzge-\nschwellter Brust nach Berlin zu gehen und zu sagen: \u201eVon \nSachsen lernen hei\u00dft siegen lernen!\u201c Schaut, was wir im \nBereich der Kinderbetreuung machen, schaut, welches \nModell wir in Sachsen haben, liebe westdeutsche Bundes-\nl\u00e4nder, schaut euch das ab! Macht es so, wie wir es im \nerfolgreichen Sachsen gemacht haben! \n\nHerr Milbradt, warum lassen Sie zu, dass Kultusminister \nFlath ein s\u00e4chsisches Familienbild pr\u00e4sentiert, das es \nvielleicht in seiner tiefschwarzen, erzkonservativen \nFantasie, aber Gott sei Dank nicht in der Wirklichkeit \ndieses Landes gibt? \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Das ist die Realit\u00e4t der Fami-\nlien- und Kinderpolitik dieser Staatsregierung. Das ist f\u00fcr \njemanden, der im Osten, in Sachsen geboren ist, nicht \nakzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBesonders finster wird es aber \u2013 leider ist der Innenminis-\nter nicht da \u2013, wenn ich mir den Bereich der Sicherheits-\npolitik anschaue. Was ich von f\u00fchrenden Regierungsmit-\ngliedern mit CDU-Parteibuch zum Thema Innenpolitik \nh\u00f6re, ist nichts weiter als ziemlich billiger, bl\u00f6der \u2013 lassen \nSie es mich so sagen \u2013, ziemlich unw\u00fcrdiger Rechtspopu-\nlismus. \n\n 6704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nDas Ansehen, das die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens \nund die s\u00e4chsische Wirtschaft in den letzten Jahren \naufgebaut haben, das gute Ansehen, das Sachsen \u00fcberall \nin Deutschland inzwischen genie\u00dft, rei\u00dfen Sie mit Ihren \ninnenpolitischen Verwirrungen wieder ein. Das k\u00f6nnen \nund d\u00fcrfen wir nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nWas das alles war, wissen wir zur Gen\u00fcge. Das Letzte \nhaben wir gestern erlebt. Ich bin, als Herr Buttolo gespro-\nchen hat, schon ein wenig erschrocken. Unser Innenmi-\nnister warnte \u2013 aus meiner Sicht sehr \u00fcberraschend, ich \nwei\u00df nicht, wie es Ihnen gegangen ist \u2013 im Zusammen-\nhang mit der Korruptionsaff\u00e4re vor einem zu erwartenden \n\u201eGegenschlag\u201c des organisierten Verbrechens in Sachsen. \n\n(Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das war vorgestern!) \n\nEs stellen sich f\u00fcr mich zwei Fragen: Entweder wir sind \nhier in Palermo oder es ist unverantwortliche Panikmache. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr will die Italiener beleidigen!) \n\nWenn wir hier in Palermo sind, dann frage ich Sie, wie \ndas sein kann. Wie k\u00f6nnen in Sachsen Zust\u00e4nde wie in \nSizilien, wie sie Herr Buttolo angek\u00fcndigt hat, \u00fcberhaupt \nentstehen? Wenn diese Zust\u00e4nde in Sachsen entstanden \nsein sollten, dann h\u00e4tte unsere Staatsregierung im Innen-\nbereich gr\u00fcndlich versagt, und es bleibt nichts anderes \n\u00fcbrig, als dass unser Innenminister schleunigst den Hut \nnimmt. \n\n(Beifall bei der FDP, der NPD und der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nVielleicht gestatten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon den Mehrheitsfraktionen, mir als Chef einer im \nMoment noch \u00fcberschaubar gro\u00dfen Partei \u2013 da geht es \nmir so wie der SPD; aber auch wir sind ja dann eine \nVolkspartei \u2013, einen kleinen Tipp zu geben: \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD, und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie hier in Sachsen einen auf Beckstein machen \nwollen, dann sollten Sie \n\n(Stefan Brangs, SPD: Jetzt kommt wieder die \nAnbiederungsnummer! Alles wird besser!) \n\nIhren Laden auch genauso im Griff haben wie Herr \nBeckstein. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja! Die Sonne geht auf!) \n\nWenn Sie das nicht haben, funktionieren Ihre Strategien, \ndie Sie sich offensichtlich zurechtgelegt haben, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die Neoliberalen!) \n\nnicht mehr so richtig; denn alle Mini-Becksteins in \ndiesem Hause, von Herrn Bandmann bis zu Herrn Buttolo \n\u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich meinte mit \u201eMini\u201c das politische Profil. \n\n\u2013 sollten immer eines ganz genau wissen: Mederake stand \nin Sachsen auf dem Dach und nicht in Bayern, und das ist \ndas Problem. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. Peter Klose, \nNPD, und Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \nkommen Sie bitte zum Ende. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich komme zum Schluss. \n\nWir haben kein Problem mit fehlenden oder zu laschen \nGesetzen, sondern wir haben in Sachsen ein Vollzugs-\nproblem, und wenn der Innenminister und der Justizmi-\nnister ihre Hausaufgaben machen w\u00fcrden, die Polizei \nbesser ausstatten, die Gef\u00e4ngnisse sicher machen und \nvorhandene Gesetze rigoros durchsetzen w\u00fcrden, br\u00e4uch-\nten wir nicht \u00fcber all diese F\u00e4lle zu sprechen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Mir f\u00e4llt da  \nimmer sofort der arme M\u00f6llemann ein!) \n\nDass Schritt f\u00fcr Schritt die Freiheitsrechte der B\u00fcrger \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \nkommen Sie bitte zum Schluss. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich bin sofort fertig; das ist der \nletzte Satz. \n\n\u2013 populistisch auf dem Altar einer vermeintlichen Sicher-\nheit geopfert werden, werden wir als FDP nicht mitma-\nchen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau, Sie \nsprechen f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Milbradt, Herr Jurk \nredet wahrscheinlich noch, Herr H\u00e4hle, Herr Weiss, \nvielleicht liegt es ja an Ihrem Altersdurchschnitt oder an \nIhren Redenschreibern, die offensichtlich \u00fcberbezahlt \nsind, aber Sie wecken einfach keine Lust auf Zukunft. \nWissen Sie das? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie haben  \nmich doch noch gar nicht geh\u00f6rt!) \n\nWer nicht beim Zuh\u00f6ren einschl\u00e4ft, wird mit trotzigem \nStolz, mit launigen Zitaten oder gewagten Einblicken in \ndas seelische Innenleben Ihrer Koalition konfrontiert. \nMein Gott, Herr Weiss, dagegen gibt es doch Tabletten! \n\n 6705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nMeine Herren, es sind neue Zeiten angebrochen. Die \nBev\u00f6lkerung hat das begriffen und handelt. Die Bundes-\nregierung tut so, als ob sie es bemerkt. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung hat es noch nicht einmal bemerkt. W\u00e4h-\nrend Sie, Herr Milbradt und Herr Jurk, sich immer noch \ngegenseitig wie Plisch und Plum daf\u00fcr auf die Schultern \nklopfen, dass die Investitionsquote sehr gut ist, ohne \ngenau zu \u00fcberlegen, was man eigentlich in die Zukunft \ninvestieren m\u00fcsste, l\u00e4uft uns die Zukunft auf den frisch \ngebauten Stra\u00dfen, auf die Sie so stolz sind, auf Pumps und \nmit Laptop davon. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nW\u00e4hrend Sie, Herr Milbradt, einen katastrophisch anmu-\ntenden Durchhaltekongress nach dem anderen zur demo-\ngrafischen Entwicklung durchf\u00fchren und resigniert Ihre \nVerwunderung dar\u00fcber ausleben, warum kluge Frauen Ihr \nVorzeigeland einfach nicht haben wollen, sondern eher \nmehr oder weniger betuchte Rentner aus der gesamten \nRepublik inzwischen hier ankern, \u00e4ndert sich der Alltag \nder Menschen t\u00e4glich mehr, und zwar nicht nur aus \ndemografischen Gr\u00fcnden. W\u00e4hrend Sie offensichtlich den \nKlimawandel verharmlosend immer noch f\u00fcr eine Fu\u00dfno-\nte beim Wetterbericht halten, m\u00fcssen die s\u00e4chsischen \nForstwirte \u00fcber ihre Baumbest\u00e4nde und die Bauern \u00fcber \nihre Fruchtfolgen nachdenken. Die Flussanrainer m\u00fcssen \nsich auf die Hochwassersituation einstellen und die \nStadtplaner \u00fcberlegen, wie sie an den vielen hei\u00dfen Tagen \nnoch schattige Pl\u00e4tze in den Asphaltback\u00f6fen finden \nwerden. \n\nIch will Ihnen deutlich sagen: W\u00e4hrend Ihre Kanzlerin, \nHerr Milbradt, in Heiligendamm \u00fcber das Zwei-Grad-Ziel \nverhandelt, machen Sie hier, um einmal im Bild zu \nbleiben, den Bush. \u2013 Ich komme noch einmal auf Ihre \nEnergiepolitik zu sprechen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nW\u00e4hrend Sie \u2013 Herr Flath ist gerade nicht anwesend \u2013 \n\u00fcberlegen, wie Sie vielleicht ein paar Sachsen in die \nHeimat zur\u00fccklocken und diese \u201esensiblen Jungs\u201c etwas \nbesser ausbilden k\u00f6nnen, um dem Fachkr\u00e4ftemangel \ndamit energisch zu begegnen, rauft sich so manches \nexportorientierte Unternehmen die Haare, weil die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung stattdessen die Zuwanderung nicht \nals Aufgabe erkannt hat und das hei\u00dfe Eisen nicht beherzt \nanpackt. Wir brauchen viele helle K\u00f6pfe in diesem Land, \nund die m\u00fcssen keineswegs alle blond sein, sondern vor \nallem etwas in der Birne haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nW\u00e4hrend Sie hier \u00fcber Bildung philosophieren, flattert \nheute Morgen die Meldung herein, dass die Gemein-\nschaftsschule in Dresden-Pieschen vom Kultusminister \n\nabgelehnt wurde. Der CDU-Kultusminister verhindert mit \nLeidenschaft, was der SPD furchtbares Leiden schafft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlle Ihre Erfolge sind erschreckend eindimensional. Sie \nglauben, Sie tun das Richtige, und Sie versuchen das auch \nin recht zentralistischer Manier durchzusetzen. Aber Sie \nverfehlen die wirklichen Herausforderungen um Meilen, \nund wir verlieren wertvolle Jahre. \n\nZwei Themen halten Sie f\u00fcr die wichtigsten Herausforde-\nrungen an die Politik in Sachsen, Herr Milbradt: die \nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und die demografische \nEntwicklung. \u2013 Das war es; mehr kommt da nicht mehr. \nDas waren die Herausforderungen. Entschuldigung, aber \ndas ist doch nur ein tapferes \u201eWeiter so!\u201c der Neunziger-\njahre; \u00fcbrigens ohne jegliche sozialdemokratische Hand-\nschrift \u2013 um den kleinen Koalitionspartner heute noch \neinmal erw\u00e4hnt zu haben \u2013, ohne Mut, ohne Esprit und \nohne Leidenschaft. Sie wirken wie zwangsverheiratet, \nwenn ich Sie beide da sitzen sehe. Sie haben keine politi-\nsche Geschichte zu erz\u00e4hlen. Man will Ihnen nicht zuh\u00f6-\nren. Sie wecken keine Lust auf Zukunft, und Sie \u00fcben \nkeine gesellschaftliche F\u00fchrung in diesem Land aus. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nSie sind furchtbar unmodern und aus Unsicherheit oft \nhalsstarrig. Kein Wunder, dass die jungen Leute das Weite \nsuchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nIch habe auch Lob. Es ist unbestreitbar Ihre Lebensleis-\ntung \u2013 ich habe das hier oft genug gesagt \u2013, nicht den \npolitischen Versuchungen erlegen zu sein und dieses Land \nmit guten Eckdaten der \u00f6ffentlichen Finanzen zu verse-\nhen. Ich teile Ihr politisches Ziel, 2019 als Bundesland \nfinanziell auf eigenen Beinen zu stehen, ausdr\u00fccklich; und \ndie Gr\u00fcnen werden eine solide Finanzpolitik auch nie \nkritisieren. Aber inzwischen kommen Sie mir wie Dago-\nbert Duck vor, Herr Milbradt, der das ganze Geld nur \ndazu angeh\u00e4uft hat, um jeden Morgen darin ein Bad zu \nnehmen. Wo ist Ihre politische Vision \u00fcber diese Zukunft, \nf\u00fcr die sich all diese M\u00fchen und Verzichte gelohnt h\u00e4tten? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIhr kleinster gemeinsamer Nenner in der Koalition ist eine \nAngelegenheit f\u00fcr das Mikroskop. Die zentrale Frage in \nSachen Klimaschutz ist f\u00fcr Sachsen der Ausstieg aus der \nBraunkohle \u2013 und hier irrt Herr H\u00e4hle jede Woche regel-\nm\u00e4\u00dfig erneut \u2013: nat\u00fcrlich nicht sofort, sondern nach \nAbschreibung bestehender Anlagen, aber selbstverst\u00e4nd-\nlich auch nicht, indem man neue baut und damit die \nBranche k\u00fcnstlich beatmet. Das ist nat\u00fcrlich verkehrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nBuh-Rufe des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIn Ihrem Energieprogramm steht immer noch, dass Sie \ndas Gesetz f\u00fcr erneuerbare Energien ablehnen. Das ist \n\n 6706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nwirklich anachronistisch, und dabei haben Sie auch \nkeinen Schritt nach vorn gemacht. Stehen Sie sich mit \nFrau Merkel so schlecht, dass Sie sich nicht einmal \nansatzweise \u00fcber einen s\u00e4chsischen Beitrag zum Klima-\nschutz unterhalten k\u00f6nnen? Sie haben einen Standardsatz \nzu den erneuerbaren Energien gebracht \u2013 das geh\u00f6rt \nheutzutage dazu, das muss man weltl\u00e4ufig in seiner Rede \ndrin haben. Aber ist das denn schon energiepolitische \nPflichterf\u00fcllung? Es ist die gemeinsame Lebensl\u00fcge \ndieser beiden Koalitionsparteien \u2013 Plisch und Plum \u2013, \ndass der Verbleib in der alten Braunkohlenpolitik ohne \nschwerwiegende Folgen m\u00f6glich sei. Das ist eine Lebens-\nl\u00fcge, sie ist verantwortungslos. Es gibt auch keinen \nEnergiemix in Sachsen, mindestens 80 % des Stromes \nkommen aus der Braunkohle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nEine moderne Wirtschaftspolitik begreift, dass die Leit-\nm\u00e4rkte der Zukunft gr\u00fcn sind, und Sachsens wirtschaftli-\nche Chancen \u2013 dabei sprechen wir auch \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze \nvon Dauer \u2013 liegen in einer Marktf\u00fchrerschaft bei ener-\ngie- und materialsparenden Produkten und Produktions-\nverfahren und bei Technologien zur Energieerzeugung aus \nerneuerbaren Quellen. Das ist es, darum geht es. Wenn \nSie \u00fcber 80 % der Energie aus Sachsen nur aus Braunkoh-\nle machen, dann machen Sie es falsch. Wir wollen in \nSachsen einen Energiecluster haben, und Sie sollten sich \neigentlich bewegen und dies vorantreiben. Ihre veraltete \nF\u00f6rderpolitik musste Ihnen die Europ\u00e4ische Kommission \nvor wenigen Wochen quasi mit Gewalt austreiben, und \nSie haben dann etwas mehr in die Investitionen in For-\nschung und Entwicklung stecken m\u00fcssen \u2013 auf Antreiben \nder Europ\u00e4ischen Kommission. \n\nDas h\u00e4tten Sie alles einfacher haben k\u00f6nnen. Bereits im \nletzten Jahr haben wir dies hier vorgeschlagen. Das w\u00e4re \nganz m\u00fchelos m\u00f6glich gewesen. Aber nein, stur ist stur, \nund unter diesem Gesichtspunkt ist in der Koalition ja \noffensichtlich auch zusammengewachsen, was zusam-\nmengeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Milbradt, Sie thematisieren immer wieder die demo-\ngrafische Entwicklung, um Ihren eigenen Truppenteilen \u2013 \nso nehme ich es wahr \u2013 auf die harte Tour beizubringen, \ndass die fetten, sorglosen Jahre vorbei sind und die Al-\nleinherrschaft ihrem Ende nah ist. Das ist f\u00fcr die CDU in \nSachsen auch dringend geboten und sicherlich l\u00f6blich. \nAber dann h\u00f6rt es auf. Unter demografischen Gesichts-\npunkten ist vor allem eines festzustellen: Ein konservati-\nves Frauen- und Familienbild f\u00fchrt nicht zu mehr Gebur-\nten \u2013 sondern im Gegenteil. Fahren Sie doch nach Spa-\nnien und Italien, das sind in der Mehrheit keine gottlosen \nGesellen, und was haben sie da? Die niedrigsten Gebur-\ntenraten. Was w\u00fcrde auch die sch\u00f6nste Geburtenf\u00f6rderpo-\nlitik n\u00fctzen, wenn die potenziellen M\u00fctter \u00fcberhaupt nicht \nin Sachsen bleiben wollen, weil es ihnen hier nicht \ngef\u00e4llt? Wenn junge Frauen abwandern, weil sie besser \nqualifiziert und flexibler als die M\u00e4nner sind, dann \n\nerledigt sich Ihr konservatives Frauenbild in der Realit\u00e4t \nquasi von selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich noch eine wei\u00dfe Gardine davorh\u00e4n-\ngen, wenn Sie das machen wollen, aber Sie verpassen \nunsere Zukunft. Die altmodische Hoffnung auf den \nKlapperstorch \u2013 die Biologie ist da weiter als Ihr Bild \u2013 \nwird die Lage nicht entspannen. Vielmehr ist eine moder-\nne Politik gefordert. Vielleicht muss es ja unser aller \nSchicksal sein, Herr Milbradt, dass die s\u00e4chsische Union \nnicht die modernste Union in Deutschland ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Aber erfolgreich!) \n\nAber k\u00f6nnen Sie nicht wenigstens versuchen, mit Ihren \nParteifreunden gleichzuziehen? \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nFriedbert Pfl\u00fcger aus Berlin ist gegen die Wiederbele-\nbungsversuche bei der Atomkraft, Ole von Beust hat f\u00fcr \neinen normalisierten Umgang mit Homosexualit\u00e4t in \nHamburg gesorgt, Klaus T\u00f6pfer hat die Relevanz der \nKlimafrage erkannt, \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nArmin Laschert in NRW versteht etwas von Migrati-\nonspolitik, Ursula von der Leyen gibt Frauen endlich eine \nChance, Beruf und Familie zu vereinen, Annette Schavan \nsetzt in der Forschungspolitik zum Teil interessante \nSchwerpunkte. Und wo sind die s\u00e4chsischen Gr\u00f6\u00dfen der \nUnion? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Die geh\u00f6ren alle zu uns!) \n\nIn Sachsen tr\u00e4umt die Union von Atomkraftwerken an der \nNei\u00dfe, \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU \u2013  \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nsie will die Homosexualit\u00e4t quasi als Besessenheit aus-\ntreiben, sie ignoriert kollektiv die Umwelt- und die \nKlimafrage, sie versagt eklatant bei dem Thema Zuwan-\nderung, sie h\u00e4lt zwar viele Kitas vor, vernachl\u00e4ssigt aber \ndas erste Jahr aus ideologischen Gr\u00fcnden, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nobwohl ein Drittel der Unternehmer und Selbstst\u00e4ndigen \nin diesem Land Frauen sind, die ihre Firmen nicht ein \nJahr im Stich lassen k\u00f6nnten, und sie konzentriert ihre \nEnergieforschung auf \u2013 wir hatten es schon \u2013 die Braun-\nkohle. \n\nF\u00fcr ein modernes und zukunftorientiertes Sachsen brau-\nchen wir einen neuen Politikstil und neue Priorit\u00e4ten. \nSachsen braucht qualifizierte Jobs f\u00fcr qualifizierte Frau-\nen. Das ist ein freies Land. Frauen k\u00f6nnen w\u00e4hlen, wo sie \nleben und wo sie arbeiten. Sie k\u00f6nnen frei entscheiden, \nwann sie Mutter werden und mit wem sie die Kinder \ngro\u00dfziehen. Ihre Ignoranz \u00e4ndert daran nichts, aber Sie \nverlieren dieses Potenzial f\u00fcr dieses Land. \n\n 6707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nWir haben hier vor einem Jahr \u00fcber unseren Antrag \ndebattiert, mehr Frauen an die Unis zu bekommen. Ich \nwurde auf die Haushaltsberatungen vertr\u00f6stet; passiert ist \nnichts Nennenswertes. Geben Sie endlich Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen vor! \nDas konservative Familienbild der s\u00e4chsischen Union \nkann Frauen nur abschrecken, hier Kinder zu bekommen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein!) \n\nSolange die Hauptlast immer noch bei den Frauen liegt \nund nur diese die beruflichen Nachteile in Kauf nehmen \nm\u00fcssen, wird sich bei der Besetzung von F\u00fchrungspositi-\nonen wenig \u00e4ndern. Betriebs-Kitas m\u00fcssen unterst\u00fctzt \nwerden. Sachsen braucht offene T\u00fcren f\u00fcr offene Geister. \nZuwanderung kann nat\u00fcrlich nicht nur eine Eliteauffri-\nschung werden, das ist klar. Aber bei einer aktiven Zu-\nwanderungspolitik kann man schon eigene Schwerpunkte \nsetzen, das ist statthaft. Sie k\u00f6nnen ja erst mal klein \nanfangen und zur binnendeutschen Migration nach Sach-\nsen einladen. Im Moment ist es eher so, dass binationale \nPaare in den Westen ziehen, weil sie sich hier einfach \nnicht wohlf\u00fchlen. Welche Verschwendung an Menschen \nmit Tr\u00e4umen, Mut und Potenzialen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nSie m\u00fcssen die Diskriminierung aktiv bek\u00e4mpfen, nicht \nabwiegeln und so tun, als g\u00e4be es sie nicht. Sachsen \nbraucht \u2013 und da bin ich wieder bei Ihnen, meine Herren \u2013 \nermutigende Vorbilder in der Politik. Ich w\u00fcnsche mir von \neiner modernen s\u00e4chsischen Regierung einen Sozialminis-\nter und eine Wirtschaftsministerin, ich w\u00fcnsche mir \nengagierte M\u00e4nnerbeauftragte in Problemregionen und \nich w\u00fcnsche mir Regierungsmitglieder, deren Vorfahren \nnicht aus Deutschland stammen und denen man das auch \nansehen darf, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann  \ngehen Sie doch nach Kreuzberg!) \n\nund ich w\u00fcnsche mir eine CO2-sparende Dienstwagenflot-\nte und einen MP auf dem Fahrrad, wenigstens wenn das \nWetter gut ist. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dann m\u00fcssen Sie mal \nIhre Brille putzen, die Bilder gab es schon!) \n\nUnd Sachsen braucht eine andere politische Kultur. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben die aktuelle Aff\u00e4re in \nSachsen angesprochen, die wir vorgestern hier behandelt \nhaben. Ich sage Ihnen ganz deutlich: Wir unterst\u00fctzen Sie \nnat\u00fcrlich dabei, wenn es darum geht, dass wir aufkl\u00e4ren \nwollen. Aber wollen das auch Ihre Minister? Die Bedro-\nhungsszenarien des Herrn Buttolo hat Herr Zastrow hier \nzur Gen\u00fcge angesprochen. Sie haben vorgestern die \nChance verpasst, aufzukl\u00e4ren. Der Antrag der Koalition, \nder beschlossen worden ist, wird dem Ehrgeiz, den Sie \nhier verbal formuliert haben, in keiner Weise gerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9  Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nDeswegen wird unsere Fraktion wahrscheinlich dem \nUntersuchungsausschuss zustimmen. Anders bekommen \nwir die Sache hier nicht demokratisch geregelt. Geben Sie \ndoch endlich Ihren Dresdner Zentralismus \u2013 den demo-\nkratischen haben wir nun Gott sei Dank hinter uns gelas-\nsen \u2013 auf und schaffen Sie, mal zur Kreisreform gesagt, \nbitte keine neuen Landkreisf\u00fcrsten! \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nErm\u00f6glichen Sie doch Vielfalt in politischen L\u00f6sungen, \nfordern Sie sogar ausdr\u00fccklich dazu auf. Lassen Sie \nzuversichtliche Menschen ihre Potenziale ausleben, \nanstatt diese Menschen zu vergraulen. \n\nHerr Landtagspr\u00e4sident Iltgen hat in der Rede zur Verfas-\nsung davon gesprochen, das Quorum f\u00fcr Volksentscheide \nzu senken. Wir nennen Ihnen eine konkrete Zahl: 5 %. \nDas w\u00e4re ein angemessenes Quorum an Wahlberechtig-\nten, um einen Volksentscheid einzuleiten. Das sollte auch \nf\u00fcr kommunale B\u00fcrgerentscheide gelten. Ein entspre-\nchender Gesetzentwurf der GR\u00dcNE-Fraktion liegt dazu \nvor. Machen Sie doch endlich mal N\u00e4gel mit K\u00f6pfen, \nanstatt sich immer nur gegenseitig zu gen\u00fcgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Als N\u00e4chster spricht der stellvertre-\ntende Ministerpr\u00e4sident, Herr Thomas Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Jede Regierung wird daran \ngemessen, ob sie den Aufgaben ihrer Zeit gewachsen ist, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\njede Regierung wird daran gemessen, ob sie die gesell-\nschaftlichen, politischen, \u00f6konomischen und kulturellen \nHerausforderungen der Zeit versteht, und jede Regierung \nwird daran gemessen, ob sie die positiven Ans\u00e4tze ver-\nst\u00e4rkt und negativen Entwicklungen entgegentritt, kurz \ngesagt, ob sie die Probleme des Landes erkennt und l\u00f6st. \n\nSehr verehrter Kollege Porsch, ich habe Ihnen intensiv \nzugeh\u00f6rt, es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, wenn Sie vielleicht diesen \ndemokratischen Brauch auch einhalten k\u00f6nnten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch h\u00f6re!) \n\nDiese Koalition, mein sehr verehrter Kollege, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, regiert nicht ins Blaue \nhinein. Sie hat sich mit der Koalitionsvereinbarung zu \nBeginn der Legislaturperiode ein klares Regierungspro-\ngramm gegeben. Darin verfolgen wir nachvollziehbare \nund eben auch abrechenbare Ziele. Innerhalb der Staats-\nregierung wird dar\u00fcber auch ziemlich akribisch Buch \n\n 6708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ngef\u00fchrt. Im Ergebnis sind bis jetzt rund 60 % aller Vorha-\nben realisiert oder das vereinbarte Ziel ist erreicht. Bei \nden verbleibenden 40 % der Vorhaben l\u00e4uft derzeit die \nUmsetzung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, auch wenn \nviele von Ihnen heute hier sitzen und sich andere Konstel-\nlationen f\u00fcr eine Regierung in Sachsen vorstellen k\u00f6nnten \n\u2013 \u2013 Der Kollege Porsch, gerade beeinflusst von seiner \nLandesvorsitzenden Ernst, w\u00fcrde herzlich gern eine \nMinderheitsregierung von Georg Milbradt tolerieren \u2013 \nkein Beifall bei der CDU? \u2013, \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nandere \u2013 und jetzt komme ich zur CDU \u2013 h\u00e4tten vielleicht \nlieber eine Alleinregierung, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 ja, Freunde, manchmal m\u00fcssen wir euch auf die Spr\u00fcn-\nge helfen \u2013 und die FDP spielt ja auch immer gern mit \nFarben, sehr geehrter Kollege Zastrow. \n\nNach der H\u00e4lfte der Legislaturperiode sage ich Ihnen \nheute mit voller \u00dcberzeugung: Diese Koalition aus CDU \nund SPD ist gut f\u00fcr unser Land, den Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDie Botschaft h\u00f6r ich wohl,  \nallein, mir fehlt der Glaube!) \n\nDas zeigen doch die Ergebnisse der konkreten Regie-\nrungsarbeit. Die Arbeitsmarkt- und Wirtschaftsdaten \nsprechen dabei die klarste Sprache. Wir erzielen das \nh\u00f6chste Wachstum aller deutschen Bundesl\u00e4nder. Zwi-\nschen M\u00e4rz 2006 und M\u00e4rz 2007 sind mehr als 50 000 \nneue Arbeitspl\u00e4tze, und zwar 50 000 sozialversicherungs-\npflichtige Arbeitspl\u00e4tze, entstanden, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. Ich stelle fest: Gemeinsam haben wir \ndies erreicht, gemeinsam haben wir in dieser Koalition die \nwichtigen und richtigen Entscheidungen getroffen, \u00fcbri-\ngens auch die schwierigen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDeshalb danke ich dem Ministerpr\u00e4sidenten Georg \nMilbradt und der Fraktion der CDU f\u00fcr die konstruktive \nZusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Koalition ist auch deswegen gut f\u00fcr Sachsen, weil sie \neben nicht das s\u00fc\u00dfe Gift der Harmonie in die Politik \ntr\u00e4ufelt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Genau!) \n\nDifferenzen werden klar benannt und Kompromisse \nwerden gesucht. Kompromisse zu finden ist kein Zeichen \nvon Schw\u00e4che, sondern ein Zeichen von Kraft. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWer nur Ruhe und Harmonie sucht, der l\u00e4sst \u00c4rger, Stress \nund strittige Themen einfach weg. Sachsens Koalition ist \neinen anderen Weg gegangen. Finanzen, Verwaltungsre-\nform, Demografie, die Weiterentwicklung des Schulsys-\ntems oder die Modernisierung unserer Hochschulen, \nwobei wir auf einem guten Weg sind \u2013 die Koalition in \nSachsen hat sich der schwierigen Themen angenommen \nund l\u00f6st sie, nicht immer auf Knopfdruck, manchmal auch \nmit dem Schieberegler. Wir fahren das Land weiter hoch \nund stellen die Probleme ab. Darauf k\u00f6nnen Sie sich \nverlassen! \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Frage, wie \nder Freistaat Sachsen effektiv zu organisieren ist, trieb die \nKoalition\u00e4re bereits im Jahr 2004 um. \n\nIm Koalitionsvertrag einigten sich CDU und SPD auf die \nEntwicklung und Umsetzung einer Funktional- und \nVerwaltungsreform. Nunmehr steht dieses Werk kurz vor \nder Vollendung. Rund 4 000 bisherige Mitarbeiter des \nFreistaates werden im Jahre 2008 in die Zust\u00e4ndigkeit der \nKommunen wechseln und damit ihren Aufgaben folgen. \nDie Landkreise werden gr\u00f6\u00dfer, die Zahl der kreisfreien \nSt\u00e4dte wird reduziert. Das Ziel, das wir damit erreichen \nwollen, ist mehr B\u00fcrgern\u00e4he; denn die Aufgabenerledi-\ngung r\u00fcckt n\u00e4her an die Aufgaben heran, die der B\u00fcrger \nstellt. Wir haben erreicht, dass durch lange \u00dcbergangsfris-\nten die Besch\u00e4ftigten in diesem Prozess nicht unter die \nR\u00e4der kommen. Wir werden auch daf\u00fcr sorgen, dass mit \nunserem in Deutschland einmaligen Kulturraumgesetz, \nwelches wir gerade bis 2011 verl\u00e4ngert haben, im Zuge \nder Neugliederung der Landkreise die solidarische Finan-\nzierung kommunaler Kultureinrichtungen zwischen \nFreistaat, Landkreisen und Kommunen weiterentwickelt \nwird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Koalition \nist ihrem Gestaltungsauftrag auch in ihren strategischen \nAns\u00e4tzen nachgekommen. Ein wichtiges Beispiel ist der \nUmgang mit den Europ\u00e4ischen Strukturfonds in der in \ndiesem Jahre beginnenden und bis zum Jahre 2013 \nlaufenden F\u00f6rderperiode. Hier, sehr verehrte Kolle-\ngin Hermenau, muss ich Sie ein wenig von Ihrem Kolle-\ngen Gerstenberg losrei\u00dfen, weil Sie das Thema angespro-\nchen haben, aber Sie h\u00f6ren leider nicht zu. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich habe zwei Ohren!) \n\nDie Koalition hat hier die Schwerpunkte verlagert: von \nInvestitionen in die klassische Infrastruktur hin zu mehr \nF\u00f6rderung von Bildung, Wissenschaft, Forschung und \nInnovation. Jetzt kommt es, Frau Kollegin: Sachsen ist \ndie europ\u00e4ische Modellregion, die als erste in den neuen \nL\u00e4ndern die Unterschrift der Kommission bekommen hat \nund damit als erste mit der Umsetzung der knapp \n5,1 Milliarden Euro \u2013 \u2013 \n\n 6709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Lang anhaltender Beifall bei der SPD und der \nCDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nLasst ihn mal aussprechen!) \n\n\u2013 nun klatscht mal nicht zu lange, damit ich den Satz \nfertig bekomme! \u2013 \n\n\u2013 aus EU-Mitteln und der Kofinanzierung f\u00fcr die kom-\nmenden sieben Jahre beginnen kann. Das ist eine hervor-\nragende Grundlage, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. \n\nWas mir dabei besonders wichtig ist \u2013 es ist angesprochen \nworden \u2013: Der Europ\u00e4ische Sozialfonds kommt genau den \nMenschen zugute, die es besonders schwer haben, in \nunserer Wirtschaft Fu\u00df zu fassen. Wir haben deshalb ein \nProgramm f\u00fcr abschlussgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler entwickelt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Links-\nfraktion.PDS! Es ist keineswegs so, dass ich dabei ir-\ngendwo als Wirtschafts- und Arbeitsminister beschnitten \nwurde. Die Anwendungsbreite des Europ\u00e4ischen Sozial-\nfonds ist viel gr\u00f6\u00dfer, als Sie meinen. Bei meinem Besuch \nin Br\u00fcssel hat Kommissar Spidla ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, \ndass wir uns nicht nur auf besch\u00e4ftigungspolitische \nMa\u00dfnahmen konzentrieren, sondern die Bandbreite des \nESF sehr konsequent f\u00fcr uns ausnutzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nFraktionsvorsitzender Weiss hat zu Recht darauf hinge-\nwiesen, dass wir neue Initiativen gestartet haben. Es hat \nmir in der Seele wehgetan, dass wir nicht alle Mittel \numsetzen konnten, auch, weil am Ende nicht gen\u00fcgend \nAntr\u00e4ge da waren. Das gilt unabh\u00e4ngig von den Proble-\nmen, die wir hatten. \n\nEin solches Programm wie die Qualifizierung von Ar-\nbeitslosen ohne Berufsabschluss hin zu anerkannten \nBerufsabschl\u00fcssen ist f\u00fcr die Fachkr\u00e4fteentwicklung \nunglaublich wichtig und wird in hervorragender Weise \nnachgefragt. Bei mir hat sich regelm\u00e4\u00dfig ein junger Mann \naus Leipzig erkundigt, der einfach wissen wollte, wie weit \ndie Umsetzung des Projektes ist. Ich glaube, dass die \nMotivation unserer Leute vorhanden ist. Mit diesem \nProgramm verfolgen wir etwas, das sie w\u00fcnschen: Sie \nwollen ein Zeichen von der Gesellschaft, dass sie ge-\nbraucht werden. Mit unserem neuen ESF-Programm \nsetzen wir genau diese Zeichen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAuch die ganz langfristigen Herausforderungen geht die \nRegierungskoalition im Sinne der Nutzung der Chancen \nzur aktiven Gestaltung an. So haben wir in der Frage der \ndemografischen Entwicklung Sachsens eine differenzierte \nSicht gewonnen, die Ansatzpunkte nicht nur f\u00fcr Abbau, \nsondern auch f\u00fcr Aus- und Umbau liefert. Das gilt beson-\nders f\u00fcr den Umgang mit der wachsenden Zahl \u00e4lterer \nMenschen. Auf ihre ganz besonderen Bed\u00fcrfnisse, die \nsich von denen unserer Eltern und Gro\u00dfeltern unterschei-\nden werden, m\u00fcssen wir uns als Politiker verantwortungs-\nbewusst einstellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ohne Jugend \ngeht es nicht. Manchmal habe ich den Eindruck, die \nDebatten, die hier gef\u00fchrt werden, h\u00e4tte man viel st\u00e4rker \nvor zehn Jahren f\u00fchren sollen. Bei der Frage der Abwan-\nderung wurden sie auch gef\u00fchrt. Die Tendenz ist mittler-\nweile erfreulicherweise eine andere. Dennoch m\u00fcssen wir \nfeststellen, dass uns immer noch junge Leute verlassen. \nDass diese Zahl geringer geworden ist, darf nicht dazu \nf\u00fchren, dass wir dieses Problem aus den Augen verlieren. \n\nDabei ist es sicherlich auch so, dass wir uns der Bil-\ndungspolitik widmen m\u00fcssen. S\u00e4chsische Bildungspolitik \nwar nie einfach K\u00fcrzen. Bildungspolitik war und ist die \nOberstufenreform, war und ist die Fortentwicklung des \ndualen Ausbildungssystems. Wir haben auch die PISA-\nKritik, dass in Deutschland der schulische Erfolg zu stark \nvon der sozialen Herkunft unserer Kinder abh\u00e4ngt, nicht \nverdr\u00e4ngt, sondern ernst genommen, selbst wenn wir in \nSachsen etwas besser dastehen. Das gilt besonders f\u00fcr den \nAusbau der Ganztagsangebote an unseren Schulen. Wir \nhaben auch den \u00dcbergang von der Grundschule zu den \nweiterf\u00fchrenden Schulen erleichtert und somit die Durch-\nl\u00e4ssigkeit zwischen den Schulen erh\u00f6ht. Die Gemein-\nschaftsschule, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nentw\u00e4chst immer mehr den Kinderschuhen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas sehe ich aber nicht so!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gerade in der \nHaushaltspolitik hat die Koalition den Mut gehabt, nicht \nden leichten, den s\u00fc\u00dfen Weg zu gehen. Es w\u00e4re in der Tat \neinfach gewesen, mit den Steuermehreinnahmen, die der \nKonjunkturaufschwung in die staatlichen Kassen sp\u00fclt, \neine ganz gro\u00dfe Party zu feiern. Vielleicht hat es ja den \neinen oder anderen verwundert, dass die SPD den Weg \nder Haushaltskonsolidierung und des Schuldenabbaus \nmitgegangen ist. Diese Verwunderung ist ein Zeichen f\u00fcr \nVorurteile. Frau Hermenau hat sie gerade best\u00e4tigt. \n\nIn Zeiten einer brummenden Konjunktur Geld in die \nR\u00fcckf\u00fchrung von Schulden und Haushaltsrisiken zu \nstecken, ist nichts anderes als klassische Keynesianische \nPolitik. Hinzu kommen Investitionen f\u00fcr eine gute Zu-\nkunft. \n\nWir m\u00fcssen in der jetzigen Situation auch aufpassen, dass \nwir nicht den Eindruck vermitteln, wir w\u00fcrden nur um des \nSparens willen sparen oder der Staatsapparat wolle sich \nnur selbst sanieren. Wir m\u00fcssen durch die Art, wie wir mit \ndem Geld des B\u00fcrgers umgehen, deutlich machen, dass \nalle mitgenommen werden, auch die, die im Moment von \nder Konjunktur vielleicht wenig haben. Es kann nicht \ndarum gehen, was hinten herauskommt, sondern was \nunten ankommt. Mit \u201eunten\u201c meine ich zum Beispiel jene \n52 000 sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten in \nSachsen, die leider zus\u00e4tzlich auf Arbeitslosengeld II \nangewiesen sind, obwohl sie erwerbst\u00e4tig sind. Deshalb \nist es gut, dass f\u00fcr Geb\u00e4udereiniger der Tarifvertrag f\u00fcr \nallgemeing\u00fcltig erkl\u00e4rt worden ist. \n\n 6710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bildung \nder CDU-/SPD-Koalition in Sachsen vor zweieinhalb \nJahren erfolgte nicht zu einem x-beliebigen Zeitpunkt, \nsondern fiel mit einer weiteren Entwicklungsstufe unseres \nLandes zusammen. Ging es in den ersten Jahren um das \nEinleben, um das Ankommen und Auskommen in den \nneuen Verh\u00e4ltnissen und danach um Konsolidierung, dann \num Stabilisierung und den Wunsch aufzuholen, so sind \nwir nun in einer Phase der positiven Entwicklung auf der \nBasis unserer s\u00e4chsischen Eigenheiten. \n\nIn der Wirtschaft wird dies \u00fcbrigens am besten deutlich. \nUnsere Unternehmen, und zwar gerade die kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen, sind immer weniger jene verl\u00e4ngerten \nWerkb\u00e4nke, sondern sie machen heute deutlich, welche \nKraft, welche Initiative, welche Zukunftschancen in \nunserer s\u00e4chsischen Wirtschaft liegen. Unsere Firmen \nwarten mittlerweile mit eigens entwickelten Produkten \nund Produktpaletten auf und gehen mit ihnen gezielt in \ndie Expansion. Es ist mir eine Freude, wenn die Unter-\nnehmen von Unternehmensreisen zur\u00fcckkommen und \nnicht nur sagen, dass sie etwas \u00fcber jene L\u00e4nder und ihre \nwirtschaftspolitischen Mechanismen gelernt haben, \nsondern dass sie mit konkreten Gesch\u00e4ftsanbahnungen \noder sogar -abschl\u00fcssen nach Hause kommen. Das, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, macht deutlich: Wir \nmachen auch bei der Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung das, was \ndas Gebot der Stunde ist. Deutschland ist als Exportwelt-\nmeister gro\u00df geworden. Der Freistaat Sachsen kn\u00fcpft \nimmer mehr auch aus eigener Kraft daran an. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir haben es geschafft, regional verdichtete Wachstums-\nkerne herauszubilden, die in ganz bestimmten Sektoren, \nwie dem Automobilbau, der Mikroelektronik oder dem \nMaschinenbau, Magnetwirkung aus\u00fcben. Diesen Ansatz \nhat die Koalition mit Hilfe des Programms \u201eRegionales \nWachstum\u201c auch auf kleinere regionale Cluster, etwa die \ntechnischen Textilien oder die mir so wichtige Bahntech-\nnik, ausgeweitet. \n\nW\u00e4hrend in den ersten Jahren Subventionen und niedrige \nL\u00f6hne die einschl\u00e4gigen Argumente f\u00fcr Ansiedlungen \nwaren, so werden es jetzt immer st\u00e4rker die Qualifikation \nunserer Fachkr\u00e4fte und unsere vorz\u00fcglichen Einrichtun-\ngen f\u00fcr Forschung und Entwicklung. \n\nIn der Wirtschaftspolitik hei\u00dft es, fr\u00fchzeitig zu erkennen, \nwohin sich die weltweiten Zukunftsthemen und Heraus-\nforderungen entwickeln, um industriepolitisch Vorreiter \nzu sein. Sachsen hat dies im Bereich der Energie und \nUmwelt geschafft. Wir verstehen Energiepolitik zuneh-\nmend in ihrer industriepolitischen Dimension. Das reicht \n\u00fcber das klassische, eher infrastrukturelle Verst\u00e4ndnis \nhinaus, welches auf die Sicherstellung der Energieversor-\ngung gerichtet ist, so wichtig das auch sein mag. Heute \ngeht es darum, mit Energie- und Effizienzthemen verbun-\ndene wirtschaftspolitische Zukunftschancen zielgerichtet \nzu verstehen und zu nutzen. Unsere regionale Mitwirkung \nf\u00fcr den Umwelt- und Klimaschutz ist eben nicht nur ein \n\nmoralisches Gebot, es ist auch eine gute Wirtschaftspoli-\ntik. \n\nZu den GR\u00dcNEN, meine sehr geehrten Damen und \nHerren: Erkl\u00e4ren Sie mir doch bitte, wenn Sie auf die \nBraunkohle verzichten wollen, woraus denn dann der \nGrundlaststrom gewonnen werden soll. Wollen Sie ihn \nimportieren? Wollen Sie ihn wirklich aus Atomkraftwer-\nken, vielleicht aus Russland, bekommen? Diese Frage \nm\u00fcssen wir beantworten. Deshalb brauchen wir die \nBraunkohle als unseren heimischen Energietr\u00e4ger, und \nwir sollten alles tun, damit unsere Technologien die \nbesten auf der Welt sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir werden nicht verhindern, dass in Schwellen- und \nEntwicklungsl\u00e4ndern die einheimischen Rohstoffe, unter \nanderem auch die Braunkohle, genutzt werden. Wenn wir \nes schaffen, die besten Technologien zu verkaufen \u2013 auch \nhinsichtlich der Frage CO2-frei \u2013, dann, meine Damen \nund Herren, haben wir nicht nur unserer Wirtschaft einen \nguten Dienst erwiesen, sondern sind auch unserer weltpo-\nlitischen Verantwortung gerecht geworden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich habe Sie jetzt nicht verstanden, Frau Hermenau. Sie \nk\u00f6nnten vielleicht ans Mikrofon treten; Sie kennen ja die \nSpielregeln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch in der \nSozial- und Familienpolitik hat diese Koalition eine neue \nPhase der Entwicklung Sachsens begonnen. Anfang der \nNeunzigerjahre sahen wir uns zum Beispiel im Bereich \nder sozialen Infrastruktur einer Situation gegen\u00fcber, dass \nes entweder zu viel oder zu wenig gab. Fast alles war in \neinem unhaltbaren Zustand. Auch diese Bilder sollte man \nsich in Erinnerung rufen, wenn man heute \u00fcber die Leis-\ntungen, die in Sachsen in 17 Jahren erbracht wurden, \ndiskutiert. Schauen wir uns einmal die Bilder von Alten-\nheimen und Krankenh\u00e4usern an, wie sie 1989/1990 \naussahen, und was dort inzwischen geleistet wurde! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nJa, das ist so. Es gab in unseren Krankenh\u00e4usern Tausende \nBetten zu viel, in den Alten- und Pflegeheimen jedoch \nTausende Pl\u00e4tze zu wenig. Nahezu alle Geb\u00e4ude mussten \naufwendig saniert werden. Nach einer ersten Phase, in der \ndie Standards angehoben und die dringendsten Investitio-\nnen geleistet wurden, begann Mitte der Neunzigerjahre \ndie zweite Phase, in der die soziale Infrastruktur auf quasi \nNormalstandard gebracht wurde. So hatten wir im Kran-\nkenhaus- als auch im Pflegebereich ein Investitionspro-\ngramm, welches daf\u00fcr gesorgt hat, dass die s\u00e4chsischen \nKrankenh\u00e4user und Pflegeheime mittlerweile den Ver-\ngleich mit den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 wei\u00df Gott! \n\n 6711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n\u2013 nicht mehr scheuen m\u00fcssen. Wir treten nun in eine dritte \nPhase ein, in der wir in Sachsen nicht westdeutschen Vor- \noder Leitbildern folgen m\u00fcssen, sondern die Entwicklung \nmit allen Chancen und Risiken selbst bestimmen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Bereich der \nKindertagesbetreuung und der fr\u00fchkindlichen F\u00f6rderung \nsind wir bereits Vorreiter in Deutschland. Ich gestatte mir \nden Hinweis; ich bin in der DDR gro\u00df geworden: Dabei \nsollte die gute Tradition der Kinderbetreuung von vor \n1990 nicht unerw\u00e4hnt bleiben. Wir sollten uns das durch-\naus ohne Scheuklappen anschauen. Ich bin sehr froh \ndar\u00fcber, dass die Bundesfamilienministerin dies alles gut \nbeobachtet hat. \u00dcber Parteigrenzen hinweg \u2013 gerade bei \nden westdeutschen Politikern \u2013 gibt es gewisse Aha-\nEffekte, die durch die Einlassung von katholischen \nPriestern unterst\u00fctzt werden und die einfach deutlich \nmachen, worin die Gratwanderung besteht und welche \nChancen wir in Deutschland mit einer guten Familien-\nbetreuung haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMit dem S\u00e4chsischen Bildungsplan, der Erh\u00f6hung der \nLandesmittel f\u00fcr die Kindertagesbetreuung, der Verbesse-\nrung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der \nKindertagesbetreuung, der verbesserten Kooperation von \nKindertagesst\u00e4tten und Grundschulen oder dem Schul-\nvorbereitungsjahr sind Bedingungen geschaffen worden, \ndie es in Deutschland sonst kaum irgendwo gibt. Damit \nsind wir wirklich Vorbild f\u00fcr andere. Das ist eine bemer-\nkenswerte Entwicklung, meine Damen und Herren. \n\nDie wichtigste Aufgabe von Politik ist es, den Menschen \nzu zeigen, dass sie handlungsf\u00e4hig ist und dass sie die \nDinge nicht treiben l\u00e4sst, sondern die Probleme erkennt \nund l\u00f6st. Nur dann k\u00f6nnen die Menschen Vertrauen zur \nPolitik wiedergewinnen oder sich im Vertrauen gest\u00e4rkt \nf\u00fchlen. Unsere Koalition besitzt \u2013 das zeigen s\u00e4chsische \nUmfragen \u2013 dieses Vertrauen. Aber Politik braucht auch \ndie Hilfe engagierter Menschen. \n\nEine Demokratie von oben ist ein Widerspruch in sich. \nDeshalb hat die Koalition ausdr\u00fccklich die Arbeit unz\u00e4h-\nliger Initiativen, die f\u00fcr Demokratie, Toleranz und Weltof-\nfenheit in unserer Gesellschaft eintreten, gest\u00e4rkt und \ndamit deutlich gemacht: In Sachsen ist kein Platz f\u00fcr \nRechtsextremismus. Wir haben aus der deutschen Ge-\nschichte gelernt. Wir wollen ein Sachsen, das ein Land ist, \nwelches Menschen gern aufsuchen, wo sie Lohn und Brot \nfinden k\u00f6nnen und wo sie gemeinsam mit uns an der \nEntwicklung unseres Freistaates wirken k\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWas wir als Regierung tun k\u00f6nnen, haben wir getan und \nwerden dies auch weiterhin tun. Das allerdings ist nichts, \nwenn wir nicht die B\u00fcrger h\u00e4tten, die S\u00e4chsinnen und \nSachsen, die sich ganz individuell unserem Gemeinwesen \nverschrieben haben. Menschen, die vor Ort f\u00fcr Demokra-\ntie und Toleranz eintreten, Menschen, die sich im Verein \n\nehrenamtlich f\u00fcr andere einsetzen, und Menschen, die \nzuerst nicht an sich, sondern an die Allgemeinheit denken \n\u2013 f\u00fcr diese Menschen arbeiten wir, ohne diese Menschen \nk\u00f6nnten wir all unsere politischen Projekte nicht Realit\u00e4t \nwerden lassen. F\u00fcr die Menschen in Sachsen werden wir \nin dieser Koalition die n\u00e4chsten zweieinhalb Jahre weiter-\nhin engagiert und kraftvoll zum Wohle des Freistaates \nSachsen arbeiten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar der zweite Redebeitrag der Staatsregierung. Jetzt \nk\u00f6nnen die Fraktionen darauf reagieren, aber nicht mehr \nalle haben Redezeit. Die Linksfraktion.PDS hat eine \nMinute, die CDU hat 22 Minuten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zurufe von der NPD) \n\nDie anderen Fraktionen haben ihre Redezeit verbraucht. \nM\u00f6chten Sie von dem Angebot Gebrauch machen? \u2013 Die \nLinksfraktion.PDS nicht, die CDU auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Zu einer Regierungserkl\u00e4rung \ngibt es keine Abstimmung. Es gibt einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksache 4/8966. \nM\u00f6chte die Linksfraktion.PDS diesen Antrag begr\u00fcnden? \n\u2013 Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen die M\u00f6glichkeit, \ninnerhalb von 5 Minuten Redezeit darauf zu reagieren. \nBitte sch\u00f6n, Frau Mattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nMinisterpr\u00e4sident! Als ich Ihre Rede heute h\u00f6rte, tauchte \nganz spontan vor meinem geistigen Auge das Bild von \ndem kleinen Jungen auf, der in der Schule etwas ausge-\nfressen hatte und dann am Abend den heimkehrenden \nEltern das nat\u00fcrlich nicht erz\u00e4hlte, sondern darauf ver-\nwies, er habe die Fenster geputzt, die Blumen gegossen, \ndie leeren Flaschen weggebracht, den Keller aufger\u00e4umt \nusw. usf. Aus allem, was er sagte, sprach einzig und allein \nsein schlechtes Gewissen und, wie die Eltern dann im \nNachhinein feststellten, auch ein erheblicher Mangel an \nEhrlichkeit. \n\nWir haben uns die M\u00fche gemacht, aus Ihrer Koalitions-\nvereinbarung diejenigen Vorhaben auszuz\u00e4hlen, die als \nneue \u2013 als gemeinsame \u2013 Vorhaben gelten k\u00f6nnen. Es sind \ninsgesamt 119 neue Vorhaben. Davon haben Sie bis zum \nheutigen Tag lediglich 46 erf\u00fcllt. Ihre Bilanz liegt also bei \n39 % abgearbeiteter gemeinsamer Vorhaben. Es ist also \nnicht so, wie Herr Milbradt heute sagte, dass das meiste \nerreicht sei. Nein, diese Bilanz ist mager. Auch das \nm\u00f6chte ich Herrn H\u00e4hle ins Stammbuch schreiben: Das \nEinzige, was ich heute hier feststellen konnte, war diese \nmagere Bilanz. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen ein Beispiel nennen. Auf Seite 41 \nder Koalitionsvereinbarung liest man: \u201eWesentliche \nEntscheidungen des Freistaates sollen deshalb hinsichtlich \nihrer Auswirkung auf Kinder und Jugendliche \u00fcberpr\u00fcft \n\n 6712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nwerden.\u201c Ich kann dabei nur feststellen: Fehlanzeige \u2013 \nwie bei vielen anderen Pl\u00e4nen, die in Ihrer Koalitionsver-\neinbarung stehen. Deshalb sagen wir angesichts dieser \nBilanz: Die Staatsregierung hat in den zweieinhalb Jahren \ndieser Wahlperiode eine falsche Strategie verfolgt. Au\u00dfer \nder Fortsetzung der rigiden Sparpolitik gab es keine neuen \nAns\u00e4tze auf zukunftsgerichtete Akzente in ihrer Haus-\nhaltspolitik. \n\nVers\u00e4umt haben Sie, Herr Jurk, in der Tat die Chancen der \nneuen EU-Strukturfondsperiode. Sie haben vers\u00e4umt, \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass konkrete Ma\u00dfnahmen ergriffen \nwerden, zum Beispiel, mit einem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \nBesch\u00e4ftigungssektor die von Ihnen allen beklagte hohe \nArbeitslosigkeit massiv zu bek\u00e4mpfen. Auch das muss \nman feststellen: Unter Ihrer Regierung hat sich die per-\ns\u00f6nliche Lebenssituation von arbeitslosen Jugendlichen, \narbeitslosen Frauen und arbeitslosen Menschen jenseits \nder 55 Jahre und nat\u00fcrlich der vielen Langzeitarbeitslosen \nnicht verbessert. Sie sind auf dem Abstellgleis Hartz IV \ngelandet und dort nahezu festgekettet. \n\nSie als Koalitionsfraktionen werden uns mitnichten \nausreden k\u00f6nnen, dass wir immer wieder skandalisieren, \nwas in diesem Land skandal\u00f6s ist. Hartz IV, meine Damen \nund Herren, ist der gr\u00f6\u00dfte soziale Skandal in diesem \nLand, dem die S\u00e4chsische Staatsregierung dieser Wahlpe-\nriode nichts, aber auch gar nichts entgegengesetzt hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie man der heutigen Regierungserkl\u00e4rung entnehmen \nkonnte, gibt es \u00fcberhaupt keine Botschaft an diese von \nHartz IV betroffenen Menschen. Ich halte es f\u00fcr einen Teil \ndieses Skandals, dass in einer solchen Regierungserkl\u00e4-\nrung das Wort Hartz IV nicht einmal erw\u00e4hnt und die \nLebenssituation dieser Menschen aus der Politik dieser \nStaatsregierung ausgeblendet wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nBevor Herr Prof. Weiss dies wieder als Gezeter und \nLamento der Opposition abtut, m\u00f6chte ich einmal aus \neiner Erwiderung auf eine Regierungserkl\u00e4rung Ihres \npers\u00f6nlichen Vorg\u00e4ngers, n\u00e4mlich Herrn Jurk, zitieren, \nwas er am 16. Mai 2002 Prof. Milbradt entgegnet hat. Er \nsagte damals: \u201eNormalisierung in der Politik hei\u00dft f\u00fcr \nmich, dass wir wegkommen von monarchistischer \u00dcber-\nheblichkeit der Exekutive, hin zu den respektvollen \nUmgangsformen einer Republik der Freien und Gleichen. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nEs hei\u00dft, Opposition nicht als l\u00e4stige demokratische \nPflichtaufgabe nur zuzulassen, sondern das Prinzip von \nRede und Gegenrede zu sch\u00e4tzen, weil sie die notwendige \nVoraussetzung f\u00fcr die Suche nach dem besten Weg ist.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDieser von Ihnen damals eingeforderte konstruktive \nl\u00f6sungsorientierte Meinungsstreit ist eben etwas anderes \nals die Kritik, die Sie heute an der Harmoniesucht ge\u00fcbt \n\nhaben und mit der Sie aus meiner Sicht lediglich diesen \nDauerkonflikt in der Koalition zukleistern wollten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Mattern, auch \nSie hatten 5 Minuten, die jetzt verstrichen sind. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sie sind noch nicht \nverstrichen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie sind im Minus-\nbereich, Frau Mattern. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDie Zeit geht automatisch in den Minusbereich \u00fcber. Sie \nhaben jetzt 26 Sekunden \u00fcberzogen. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Dann muss ich das \nin meine Bilanz einbeziehen und Ihnen als letzten Satz \nsagen: Wir haben Ihnen mit unserem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag einen Vorschlag f\u00fcr die Suche nach dem besten Weg \nunterbreitet. Ich bin gespannt auf Ihre Gegenrede. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Ich frage \ndie Fraktionen, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Ja. Herr \nDr. H\u00e4hle f\u00fcr die Koalition, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Linksfraktion.PDS beginnt mit der Feststellung, \ndie Staatsregierung verfolgte in der 4. Wahlperiode des \nS\u00e4chsischen Landtages die falsche Strategie. Ich kenne \n\u00e4hnliche Erkl\u00e4rungen, die 3. Legislaturperiode betreffend, \ndie 2. und die 1. Es war jedes Mal aus Sicht der Oppositi-\non die falsche Strategie. Es ist Ihr gutes Recht, das so zu \nsehen, aber Sie k\u00f6nnen nicht erwarten, dass die Koaliti-\nonsfraktionen diesem Bl\u00f6dsinn zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Namens meiner Fraktion m\u00f6chte ich \num punktweise Abstimmung bitten, und zwar erst einmal \ndie r\u00f6mischen Punkte und beim Punkt I bitte auch die \narabischen getrennt. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Dann verfah-\nren wir so, wie eben gew\u00fcnscht wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Linksfraktion.PDS in der Drucksache 4/8966 \nmit dem Titel \u201eZur Mitte der Legislaturperiode\u201c zur \nAbstimmung. Es ist punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht \nworden. Wir beginnen mit r\u00f6misch, demzufolge gleich \nmit I.1. Wer diesem Punkt im Entschlie\u00dfungsantrag \nfolgen m\u00f6chte, der melde sich. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 \n\n 6713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Anzahl von Jastimmen und \neinigen Enthaltungen doch mehrheitlich abgelehnt. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, k\u00f6nnen wir jetzt insgesamt weiterma-\nchen? \u2013 Gut. \n\nEs geht jetzt weiter mit I.2. Wer diesem Punkt folgen \nm\u00f6chte, der melde sich. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Enthaltungen und Jastimmen \nist dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, immer noch weiter einzeln? \u2013 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: \u00dcber die Punkte I.3. und I.4. \nkann zusammen abgestimmt werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann stimmen wir \njetzt \u00fcber die Punkte I.3 und I.4 zusammen ab. Wer den \nPunkten I.3 und I.4 folgen m\u00f6chte, der melde sich. \u2013 Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 In etwa gleiches \nAbstimmungsverhalten wie soeben und damit abgelehnt. \n\nWir kommen zu Punkt I.5. Wer folgt dem Punkt I.5? \u2013 \nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es hat eine \nVer\u00e4nderung des Abstimmungsverhaltens stattgefunden, \ndennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zu Punkt I.6. Wer folgt dem Punkt I.6? \u2013 \nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum \n\u00e4hnliches Abstimmungsverhalten, mehrheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zu Punkt I.7. Wer folgt dem Punkt I.7? \u2013 \nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mit gro\u00dfer \nMehrheit ebenfalls abgelehnt. \n\nWir kommen zu Punkt II. Wer folgt dem Punkt II des \nEntschlie\u00dfungsantrages? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 \u00c4hnliches Abstimmungsverhalten, mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen zu Punkt III. Wer folgt dem Punkt III des \nEntschlie\u00dfungsantrages? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 \u00c4hnliches Abstimmungsverhalten, mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\nDa kein Einzelpunkt angenommen wurde, er\u00fcbrigt sich \neine Abschlussabstimmung. Das Ganze ist abgelehnt. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist jetzt \n13:06 Uhr. Wir treten bitte p\u00fcnktlich in einer Stunde, also \n14:05 Uhr, in die n\u00e4chste Runde ein. Ich werde p\u00fcnktlich \ner\u00f6ffnen. \n\n(Unterbrechung von 13:07 Uhr bis 14:05 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren p\u00fcnktlich \n14:05 Uhr in unserer Tagesordnung fort mit \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nStrafvollzug im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/7783, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie Einbringerinnen haben zuerst das Wort. Es beginnt \nFrau Kollegin Dombois von der CDU-Fraktion; bitte. \n\nAndrea Dombois, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! In dieser Legislatur \nsetzen wir uns bisher mehr als sonst mit dem Strafvollzug \nauseinander. Dies ist sicher der uns \u00fcbertragenen Aufgabe \neiner neuen Strafgesetzgebung geschuldet, aber auch der \ndamit verbundenen Chance zu hinterfragen, ob unsere \nStrafvollzugseinrichtungen den jetzigen Anforderungen \nentsprechen oder nicht. \n\nDie in der Vergangenheit aufgetretenen Vorkommnisse \nwie Entweichungen, verbunden mit neuen Straftaten, oder \nGewalt in der Haftanstalt haben auch aus der Bev\u00f6lkerung \nheraus die Forderung nach mehr Kontrolle und Sicherheit \nlaut werden lassen. \n\nWenn man sich einmal intensiv mit dem Strafvollzug \nbesch\u00e4ftigt, wird man schnell feststellen, dass innerhalb \nder Einrichtung ein gewisses Eigenleben stattfindet. Die \naus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden inhaftierten Strafge-\nfangenen m\u00fcssen sich neuen Regeln und Verhaltensanfor-\nderungen stellen. Betreuer, Psychologen und Sozialarbei-\nter bem\u00fchen sich um die Einbindung in das Alltagsleben \nhinter verschlossenen T\u00fcren. Verschiedene Charaktere \nprallen aufeinander und es ist oftmals schon vorprogram-\n\nmiert, dass es innerhalb des Strafvollzuges zu k\u00f6rperli-\nchen Auseinandersetzungen kommt. \n\nAuch das st\u00e4ndige Bem\u00fchen, Bet\u00e4ubungsmittel zu erlan-\ngen, geh\u00f6rt zum Alltag vieler Gef\u00e4ngnisinsassen. Eine \nStatistik, die 11,1 % Drogenabh\u00e4ngige in unseren Anstal-\nten ausweist \u2013 wie es in der Antwort der Staatsregierung \nzu lesen war \u2013, kann keinesfalls zufriedenstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie selbst, Herr Minister, haben im Zusammenhang mit \neinem Besuch in der JVA Chemnitz mit Bundestagsabge-\nordneten festgestellt, dass diese Entwicklung der Drogen-\nabh\u00e4ngigkeit eine erschreckende Bilanz aufweist. \n\nEs ist schon nachdenkenswert, wenn zum Beispiel in \nDresden nur eine drogenfreie Station ausgewiesen wird, \nobwohl es doch eigentlich umgekehrt sein sollte. Ich \nmeine, dass man dann vielleicht eine Station hat, auf der \nDrogenabh\u00e4ngige sind; aber das sind diejenigen, die \ngerade erst hineingebracht worden sind. Andersherum \nsollte es eigentlich nicht sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos,  \n\nsowie des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n 6714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nDies ist eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten \nim Vollzug, denen wir von dieser Stelle aus unsere Aner-\nkennung f\u00fcr ihre Arbeit aussprechen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Arbeit, meine Damen und Herren, bedingt Team-\ngeist, st\u00e4ndige Abstimmung untereinander und die perso-\nnellen M\u00f6glichkeiten in der Umsetzung der unterschiedli-\nchen Aufgaben. Es erfordert Angebote entsprechend der \nPers\u00f6nlichkeit des Strafgegangenen auf Bildung, Arbeit, \nTherapie und sinnvolle Freizeitgestaltung. \n\nIn der Antwort der Staatsregierung ist erkennbar, dass es \nein breites Angebot an all diesen Ma\u00dfnahmen gibt. \nInsbesondere das Konzept der neuen Jugendstrafvollzugs-\nanstalt Regis-Breitingen weist alle Betreuungs-, Ent-\nwicklungs- und Resozialisierungsma\u00dfnahmen auf, die \nman von einer modernen Einrichtung erwarten kann. \n\nGerade in den letzten Jahren wurde wesentlich in unsere \nVollzugseinrichtungen investiert, um die Haftbedingun-\ngen zu verbessern. Sorgen bereitet uns aber die personelle \nBesetzung insbesondere im psychologischen und sozialen \nDienst. Wenn man die Antwort der Staatsregierung genau \ngelesen hat, wird man feststellen, dass in fast jeder be-\nnannten Ma\u00dfnahme Sozialbetreuer und Therapeuten \nsowie Psychologen einbezogen sind. \n\nZunehmend ist die Anzahl pers\u00f6nlichkeitsgest\u00f6rter \nStraft\u00e4ter oder Drogen- und Alkoholabh\u00e4ngiger. Die f\u00fcr \ndiese Straft\u00e4ter erforderlichen Therapien sind nicht nur f\u00fcr \nden Strafgefangenen wichtig, sondern auch f\u00fcr die Si-\ncherheit und Ordnung in der Anstalt. Und es geht uns \nauch um die Gesundheit und Sicherheit des Justizperso-\nnals. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nEs ist daher unseres Erachtens notwendig, den Bereich \nder sozialen und psychologischen Betreuung auf die \nUmsetzbarkeit der erforderlichen Aufgaben hin zu pr\u00fcfen. \n\nPositiv sehen wir die vonseiten der Staatsregierung \ngemachten Anstrengungen, die freien Tr\u00e4ger, die ehren-\namtlichen Helfer sowie die Bew\u00e4hrungshelfer w\u00e4hrend \nder Haftzeit und Entlassungsvorbereitung in die Arbeit \ndes Strafvollzuges einzubeziehen. Diese enge Zusammen-\narbeit erleichtert dem Strafgefangenen bei seiner Entlas-\nsung eine m\u00f6glichst schnelle Eingliederung in die Gesell-\nschaft und kann damit R\u00fcckf\u00e4lligkeit verhindern. \n\nDennoch muss es eine klare Trennung der jeweiligen \nAufgabenbereiche geben. Ehrenamtliche Helfer oder \nBetreuungstr\u00e4ger k\u00f6nnen nicht die Aufgaben des Straf-\nvollzuges \u00fcbernehmen. Es w\u00e4re daher sicher sinnvoll, \nHerr Minister, klare Regelungen f\u00fcr die Zusammenarbeit \nzu erzielen und daf\u00fcr die technischen Voraussetzungen zu \nschaffen. \n\nDie Entlassungsvorbereitung ist f\u00fcr einen Strafgefange-\nnen eine der wichtigsten Eingliederungshilfen. Wohnung, \nArbeit und die weitere Betreuung f\u00fcr die notwendigen \nAlltagsaufgaben sind weitere wesentliche Kriterien, \n\nR\u00fcckf\u00e4lligkeit vorzubeugen. Im Wesentlichen ist diese \nVorbereitung gew\u00e4hrleistet. Auch hier wird sich die \nengere Zusammenarbeit zwischen Strafanstalt und freien \nTr\u00e4gern auszahlen. Die Zusammenarbeit insbesondere mit \nder Bew\u00e4hrungshilfe sollte intensiver gestaltet und weiter \nausgebaut werden. \n\nAllerdings gibt es leider noch F\u00e4lle, in denen entlassungs-\nvorbereitende Ma\u00dfnahmen unterbleiben, wenn der Zeit-\nraum zwischen der gerichtlichen Entscheidung \u00fcber die \nEntlassung und dem Entlassungszeitpunkt eine Entlas-\nsungsvorbereitung nicht mehr zul\u00e4sst. Eine bessere \nVerst\u00e4ndigung im Vorfeld sehen wir hier als notwendig \nan. \n\nHerr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Damen und Herren Abgeord-\nnete! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf die Rege-\nlung im Umgang mit Abschiebeh\u00e4ftlingen eingehen. Es ist \nleider so, dass es keine spezielle gesetzliche Regelung \n\u00fcber den Vollzug der Abschiebehaft gibt. Sinn und Zweck \nder Haft aber sind unterschiedlich: Die Untersuchungshaft \ndient der Sicherung des Strafverfahrens, die Strafhaft der \nPr\u00e4vention und der Repression \u2013 Repression nat\u00fcrlich im \nrechtlichen Kontext als Aufgabe der Strafverfolgung \u2013 \nund die Resozialisation und die Abschiebungshaft der \nSicherung der Aufenthaltsbeendigung. \n\nDeshalb sind wir der Auffassung, dass bei der Unterbrin-\ngung der Abschiebeh\u00e4ftlinge eine Vermischung mit \nStraft\u00e4tern und Untersuchungsh\u00e4ftlingen, also Personen, \ndie der Begehung erheblicher Straftaten verd\u00e4chtig sind, \nnicht stattfinden sollte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder Linksfraktion.PDS und  \n\ndes Abg. Mirko Schmidt, fraktionslos) \n\nBereits in mehreren Antr\u00e4gen erfolgte \u00fcber die Jahre \nimmer wieder die Anfrage, inwieweit da eine Ver\u00e4nde-\nrung m\u00f6glich ist. Auch die Staatsregierung hat sich bereits \nseit 1996 intensiv mit dieser Problematik auseinanderge-\nsetzt und nach L\u00f6sungen gesucht. Leider ist uns bis heute \nkeine Umsetzung gelungen. Diese Trennung von Strafge-\nfangenen und Abschiebeh\u00e4ftlingen ist schon deshalb \nnotwendig, weil es klare Unterschiede im Vollzug der \nAbschiebehaft im Vergleich mit Straf- und Untersu-\nchungshaft, wie zum Beispiel die M\u00f6glichkeiten der \nTelefonate, Briefkontakte, Besuchs- und Bewegungsm\u00f6g-\nlichkeiten, geben muss. \n\nAuch die Betreuung durch Seelsorger, Rechtsanw\u00e4lte und \nBeratungsstellen ist unterschiedlich. Es gibt religi\u00f6se \nBesonderheiten und sprachliche Barrieren. \n\nAus diesen vorgenannten Gr\u00fcnden bitten wir die Staatsre-\ngierung, die bereits 1996 angelaufenen \u00dcberlegungen auf \ngetrennte Unterbringung wieder aufzunehmen und voran-\nzutreiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nganz vereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Taschengeldregelung f\u00fcr Abschiebeh\u00e4ftlinge ist in \nden letzten Monaten auch Gegenstand der Diskussion \n\n 6715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ninsbesondere in den Anstaltsbeir\u00e4ten gewesen. Es ist \neigentlich unverst\u00e4ndlich, Herr Minister, dass der Staats-\nregierung keine F\u00e4lle bekannt sind, in denen es zur \nVerz\u00f6gerung von Auszahlungen gekommen ist. Es ist die \nRegel, dass die Antragstellungs- und Auszahlungsmodali-\nt\u00e4ten sehr unterschiedlich gehandhabt werden und daher \nWartezeiten von \u00fcber drei Monaten auftreten. Das birgt \nnat\u00fcrlich die Gefahr der Abh\u00e4ngigkeit von anderen \nStrafgefangenen in sich. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die Ent-\nwicklung des Strafvollzugs wird auch in Zukunft der \nKoalition ein weiteres wichtiges Anliegen sein. Ich denke, \ndass deshalb die Mitarbeit vieler Abgeordneter aus dem \nParlament in den Beir\u00e4ten der Justizvollzugsanstalten \nweiterhin sehr informativ und hilfreich sein kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE, und  \ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chstes spricht \nf\u00fcr die zweite einreichende Fraktion Herr Br\u00e4unig von der \nSPD. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe anwesende Kolleginnen und Kollegen! Eine der \nwenigen positiven Folgen der F\u00f6deralismusreform im \nBereich des Strafvollzugs ist, dass der Strafvollzug aktuell \nwieder h\u00e4ufiger im Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit steht. \nGerade weil alle Bundesl\u00e4nder bis zum Ende des Jahres \n2007 den Jugendstrafvollzug gesetzlich regeln m\u00fcssen, \nhat ein breiter fachlicher Dialog mit Strafvollzugsexper-\nten, Praktikern und Verb\u00e4nden eingesetzt, der uns hilft, \nunseren Strafvollzug sp\u00fcrbar zu verbessern. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben das Thema schon Ende \nletzten Jahres im Landtag erstmals aufgegriffen und \nhierzu einen Antrag vorgelegt, der Eckpunkte f\u00fcr einen \nk\u00fcnftigen Jugendstrafvollzug enth\u00e4lt und erfreulicherwei-\nse eine breite Mehrheit gefunden hat. Seither hatten wir \nim Landtag zum Strafvollzug auch noch eine Gro\u00dfe \nAnfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \nmittlerweile liegt ein Referentenentwurf der Staatsregie-\nrung f\u00fcr ein S\u00e4chsisches Jugendstrafvollzugsgesetz vor. \nDer Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss hat \nbeschlossen, am 31. August alle bis dahin vorliegenden \nGesetzentw\u00fcrfe f\u00fcr ein k\u00fcnftiges Jugendstrafvollzugsge-\nsetz in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung gemeinsam von \nSachverst\u00e4ndigen bewerten zu lassen. \n\nAls Grundlage der parlamentarischen Befassung soll auch \ndie heutige Gro\u00dfe Anfrage dienen, die die Fraktionen von \nCDU und SPD auf den Weg gebracht haben, um solide \nDaten f\u00fcr die kommenden Gesetzesaktivit\u00e4ten zu sam-\nmeln. Zusammen mit der Gro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN \nhaben wir damit umfangreiches Material, um uns den \nAnh\u00f6rungen im Herbst gut vorbereitet zu stellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ihnen ist \nsicherlich bekannt, dass es innerhalb der Koalition durch-\n\naus unterschiedliche Auffassungen gab, ob Erwachsenen- \nund Jugendstrafvollzug in einem Gesetz geregelt werden \nsollen, mithin also auch gesetzgeberischer Handlungsbe-\ndarf im allgemeinen Strafvollzug besteht. Ich freue mich, \ndass wir unseren Koalitionspartner davon \u00fcberzeugen \nkonnten, in dieser Legislaturperiode nur den Jugendstraf-\nvollzug zu regeln, da derzeit kein gesetzgeberischer \nHandlungsbedarf im Erwachsenenstrafvollzug besteht. \nAuch die Ergebnisse der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage \nmachen deutlich, dass Jugendstrafvollzug und Erwachse-\nnenstrafvollzug zwei Paar Schuhe sind, die nicht zusam-\nmengeh\u00f6ren. Nicht nur das Bundesverfassungsgericht, \nsondern auch Rechtsexperten, Praktiker und Verb\u00e4nde \nsind der Auffassung, dass Jugendstrafvollzug und Er-\nwachsenenstrafvollzug strukturell und inhaltlich grund-\nverschieden sind. Daher haben wir in unserer Gro\u00dfen \nAnfrage strikt getrennt nach Ergebnissen des Jugendstraf-\nvollzugs und des Erwachsenenstrafvollzugs gefragt. \n\nNun wird es eine 1. Lesung des Gesetzentwurfes der \nStaatsregierung zum k\u00fcnftigen Jugendstrafvollzug aus \nZeitgr\u00fcnden nicht geben. Deshalb sei hier kurz erw\u00e4hnt, \ndass der Regierungsentwurf nicht nur die Forderungen \ndes Bundesverfassungsgerichts, beispielsweise zum \nWohngruppenvollzug oder zu Ausbildungsangeboten, \naufgreift, sondern auch zeitgem\u00e4\u00dfe Ans\u00e4tze eines moder-\nnen F\u00f6rdervollzugs enth\u00e4lt. Die sinnvolle Heranf\u00fchrung \njunger Strafgefangener an neue Medien und ein hohes \nSportangebot mit mindestens vier Stunden w\u00f6chentlich \ntragen deutlich unsere Handschrift. \n\nWelche Erkenntnisse bietet nun die Antwort auf die \nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage? Zun\u00e4chst l\u00e4sst sich sagen, \ndass Sachsen, wenn wir das neue Jugendstrafvollzugsge-\nsetz haben, vollzugstechnisch gut aufgestellt ist. Der \nVollzugsalltag im Freistaat kann sich in vielen Details mit \nanderen Bundesl\u00e4ndern messen, gleichwohl gibt es \nPunkte, die bedenklich stimmen. Hier denke ich an den \nUmstand, dass eine langfristige Therapie f\u00fcr drogenab-\nh\u00e4ngige Gefangene derzeit im Vollzug selbst nicht ange-\nboten wird. Angesichts doch erheblicher Probleme mit \ndem Drogenkonsum \u2013 da schlie\u00dfe ich an das an, was Frau \nDombois gesagt hat \u2013 sollten Ver\u00e4nderungen erfolgen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAuch die fehlende Erhebung des Krankenstandes bei \nGefangenen sollte unserer Ansicht nach k\u00fcnftig zur \nEvaluation des Strafvollzugs geh\u00f6ren. Wenig befriedigend \nist auch, dass zurzeit nur 9,5 % aller Strafgefangenen im \noffenen Vollzug untergebracht werden, obwohl andere \nL\u00e4nder, wie beispielsweise Berlin, Niedersachsen oder \nNordrhein-Westfalen, Quoten zwischen 20 und fast 30 % \nerreichen. \n\nDer grunds\u00e4tzliche gesetzliche Vorrang des offenen \nVollzugs findet sich anders als in anderen Bundesl\u00e4ndern \nim Freistaat Sachsen in dieser Deutlichkeit nicht wieder. \nIn den Debatten zum Strafvollzug werden h\u00e4ufig ver-\nmeintlich hohe R\u00fcckfallquoten ins Feld gef\u00fchrt. Auch der \nStaatsminister der Justiz ist mit der Aussage zitiert wor-\nden, dass die R\u00fcckfallquote junger vorbestrafter Straft\u00e4ter \n\n 6716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nzwei von drei betr\u00e4gt. Die Antwort der Staatsregierung \nauf die Gro\u00dfe Anfrage sagt uns erneut, dass Statistiken \n\u00fcber einschl\u00e4gige oder allgemeine R\u00fcckfallquoten nicht \nerhoben werden. Da tut sich ein kleiner Widerspruch auf. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Koalition ist \num einen modernen Strafvollzug bem\u00fcht. Uns geht es \ndarum sicherzustellen, dass der verfassungsrechtliche \nAuftrag der Resozialisierung der Gefangenen bestm\u00f6glich \nerf\u00fcllt wird, denn ein in der Resozialisierung erfolgreicher \nStrafvollzug bietet die beste Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass die \nAllgemeinheit vor neuerlichen Straftaten gesch\u00fctzt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU und  \n Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS spricht Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist verdienstvoll, \nwenn man sich mit einer Gro\u00dfen Anfrage bem\u00fcht, die \nBasiskennziffern f\u00fcr die gro\u00dfe Aufgabe zusammenzutra-\ngen, vor der der Freistaat Sachsen wie die anderen Bun-\ndesl\u00e4nder auch nach der F\u00f6deralismusreform stehen, \nn\u00e4mlich einen eigenst\u00e4ndigen Gesetzeskatalog f\u00fcr den \nJugendvollzug und f\u00fcr den Erwachsenenvollzug zu \nschaffen, der nach M\u00f6glichkeit nicht nur den Standard auf \nBundesebene bewahrt \u2013 hier bin ich mit dem Justizminis-\nter in einem Boot; wir sind an die Parameter der Ausle-\ngung des Bundesverfassungsgerichts gebunden \u2013, sondern \ndies zum Anlass zu nehmen, sich mit den Problemlagen \nim Einzelnen zu befassen und zu \u00fcberlegen, wie wir bei \neinem durchaus irdischen Ansatz, eingeschlossen finan-\nzielle M\u00f6glichkeiten, Personalausstattung etc., mit noch \ngr\u00f6\u00dferen Modernit\u00e4tsm\u00f6glichkeiten herangehen k\u00f6nnen. \n\nDazu sind die Gro\u00dfe Anfrage und die Antwort der Staats-\nregierung mit den entsprechenden Angaben durchaus \nhilfreich. Wir haben \u2013 das hat Herr Br\u00e4unig vergessen \u2013 \nnicht nur den Referentenentwurf zum Jugendstrafvoll-\nzugsgesetz der Staatsregierung oder den der SPD-\nFraktion; wir haben schon einen weiteren in Umlauf, und \nzwar den der Linksfraktion.PDS. Er nennt sich ganz \nbewusst Jugendstrafvollzugsf\u00f6rdergesetz. \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Die GR\u00dcNEN auch, selbstverst\u00e4ndlich, der ist aber \ngenannt worden, Herr Kollege. Herr Br\u00e4unig war nur \netwas einseitig beim Blick etwas mehr nach links \u2013 was \nihm aber nachgesehen sei. \n\nIch sage das nur deshalb, weil wir mit dem zweiten \nBegriff \u2013 Jugendstrafvollzugs- und F\u00f6rdergesetz \u2013 ganz \nbewusst einen Aspekt in die Debatte einbringen wollen, \nda die Resozialisierung nicht am Tag der Entlassung \nenden kann. Nicht wenige Probleme, die wir mit der \n\u00dcberbelegung und bei der R\u00fcckfallquote haben, h\u00e4ngen \ndamit zusammen, dass wir meinen, wenn wir halbwegs \nbis zum Tag der Entlassung \u00fcber die Runden gekommen \n\nsind, das Thema f\u00fcr die Gesellschaft beenden zu k\u00f6nnen. \nWie das aussieht, will ich an einem Beispiel zeigen. Es \ngibt einen ganz konkreten Fall, der zurzeit in einem \nlaufenden Verfahren er\u00f6rtert wird. \n\nDer Betreffende war, den Ma\u00dfregelvollzug eingerechnet, \nknapp zehn Jahre in Haft. Dann ist er entlassen worden, \nhatte \u00dcberbr\u00fcckungsgeld angespart, welches sich auf \neinem Verwahrkonto befand. Er ging mit 38,60 Euro bar \nraus. Zum Gl\u00fcck hatte er eine Wohnung, die ihm der \nAnstaltspfarrer vorher mit besorgt hatte. Er hat 14 Tage \ngebraucht, bis das auf seinem Verwahrkonto liegende \n\u00dcberbr\u00fcckungsgeld f\u00fcr ihn verf\u00fcgbar war. Wie er in der \nZeit mit Essen, Trinken etc. \u00fcber die Runden kam, darum \nhat sich niemand mehr geschert. Er ist einer der bedau-\nernswerten Menschen, die wenig soziale Kontakte haben. \nWenn derjenige nicht wirklich motiviert ist zu sagen, er \nwill es hinter sich bringen und nicht noch einmal in die \nSchleife geraten, dann sind diese 14 Tage schon 13 Tage \nzu viel, um nicht wieder r\u00fcckf\u00e4llig zu werden, wenn er \nlosmarschiert, irgendwo klaut oder andere Dinge mehr. \n\nSolche Dinge d\u00fcrfen nicht passieren. Es muss einen \nnahtlosen \u00dcbergang des Betreffenden geben, in den wir ja \nauch viel Geld hineinstecken durch Sozialarbeiter, externe \nBerater, Suchtberater. Es darf nicht damit enden, dass wir \nuns damit begn\u00fcgen, ihn bis zum Terminende zu bringen, \nund nun soll er sehen, wie er klarkommt. Wir brauchen \neinen vern\u00fcnftigen Anschluss in den Bereich Wiederein-\ngliederung. Da k\u00f6nnen wir logischerweise nichts \u00fcber-\ndehnen und keine Wunder vollbringen oder administrativ \nanordnen wie fr\u00fcher in der DDR die Abteilung Inneres, \ndie gesagt hat: Ihr nehmt ihn auf! Das ist v\u00f6llig klar. Aber \ndieser zweite Schritt muss getan werden. \n\nZweiter Aspekt: Es ist von meinen Kollegen \u00fcberein-\nstimmend gesagt worden; ich habe da weder zu Frau \nDombois noch zu Kollegen Br\u00e4unig irgendeinen Dissens: \nWir brauchen im Strafvollzug eine vern\u00fcnftige Ausstat-\ntung, auch Personalausstattung, die die Sicherheit des \nPersonals gew\u00e4hrleistet und die es nat\u00fcrlich auch erlaubt, \ndie Erf\u00fcllung der Aufgaben des Strafvollzugs entspre-\nchend zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch bleibe dabei, dass wir das mit dem, was wir im Haus-\nhaltsansatz betreffs des Stellenabbaus, vor allem des im \nunmittelbaren Vollzugsbereich vorgesehenen Planstellen-\nabbaus vorgesehen haben \u2013 das sind etwa 316 oder 360 \u2013, \nnicht leisten k\u00f6nnen. Wir werden die Aufgaben des \nStrafvollzugs, wenn wir so Personal abbauen, nicht leisten \nk\u00f6nnen. Wir haben im Verfassungs- und Rechtsausschuss \nzur Haushaltsdebatte \u2013 das liegt ein gutes halbes Jahr \nzur\u00fcck \u2013 Zahlen er\u00f6rtert: Torgau 3 060 \u00dcberstunden, \nEnde November 2006 2 799 \u00dcberstunden unter dem \nVollzugspersonal, Waldheim 6 718 \u00dcberstunden. Ich habe \nmich schlau gemacht. Eine einzige Abteilung in einer \nunserer Vollzugsanstalten in Sachsen, die mit \n15 Menschen besetzt ist, hat zum Ende Mai 2007 eine \n\u00dcberstundenzahl von 1 650. Sie ist mit Personal so \nbesetzt, dass, wenn einer krank wird oder jemand abge-\nordnet werden muss, bereits innerhalb von vier bis f\u00fcnf \n\n 6717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nMonaten in einem Ma\u00dfe \u00dcberstunden anfallen, dass keine \nLuft mehr f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Resozialisierungsarbeit \nbleibt. Es bleibt letzten Ende keine Luft mehr, in jedem \nFall deeskalierend zu reagieren. Es bleibt erst recht keine \nZeit und keine Luft, eine vern\u00fcnftige Kontrolle von \nBet\u00e4ubungsmittelmissbrauch vorzunehmen. \n\nWenn wir uns in diesem Hohen Haus die Wahrheit einge-\nstehen \u2013 viele Strafverteidiger werden das jederzeit \nbest\u00e4tigen \u2013, ist es so, dass es nicht wenige Strafgefange-\nne gibt, die erst in Strafvollzugseinrichtungen den Um-\ngang mit Bet\u00e4ubungsmitteln gelernt haben. Das ist ein \nDilemma. Sie hatten vorher nie etwas mit Bet\u00e4ubungsmit-\nteln zu tun. Man kann aber in s\u00e4chsischen Vollzugsanstal-\nten nahezu jedes Bet\u00e4ubungsmittel erwerben. Man muss \nes mit Arbeitsleistungen abgelten, mit Zigarettentausch, \noder man kann es mit Kaffee machen. Die Stichpunktkon-\ntrollen, zu denen unser Personal in der Lage ist, reichen \nniemals aus, um gen\u00fcgend pr\u00e4ventive Vorkehrungen zu \ntreffen. Das ist die Realit\u00e4t, die wir zur Kenntnis nehmen \nm\u00fcssen. \n\nMan bekommt einen modernen Vollzug, einen Resoziali-\nsierungsvollzug und einen Vollzug, der gegen die R\u00fcck-\nf\u00e4lligkeit wirkt, nicht umsonst. Das kostet uns eben etwas \nGeld. Ich bin nur bedingt bereit zu befeiern, dass Sachsen \nin der Haftkostenquote am g\u00fcnstigsten in der Bundesre-\npublik dasteht. Es ist Ende November 2006 jedenfalls die \nSituation gewesen, dass wir 69,18 Euro pro Tag pro \nGefangenen im Freistaat Sachsen ausgegeben haben. Der \nBundesdurchschnitt liegt bei 82,98 Euro. Das mag zum \nTeil durchaus einer relativ guten Einnahmensituation bei \nder Arbeitsverwaltung geschuldet sein, aber zum anderen \nist es auch einer permanenten Abschmelzungs- oder \nEinsparungspolitik in der Haftkostenausstattung ein-\nschlie\u00dflich Personal geschuldet. \n\nWer durch die Anstalten geht, muss erkennen \u2013 alle, die \nbisher gesprochen haben, sind in Anstaltsbeir\u00e4ten \u2013, dass \nes eben nicht sein kann, dass letztlich die Bibliotheken f\u00fcr \nGefangene mit Karteikarten gef\u00fchrt werden, wobei der \nBibliothekar je nach der Haftzeit wechselt, sodass inzwi-\nschen so viele Durchstreichungen und Handschriften \nvorhanden sind, dass man kaum noch die Karteikarte \nerkennt. Aber anderswo werden zu irgendeinem Zeitpunkt \nals Fr\u00fchjahrsputz Computer auf die Stra\u00dfe gestellt und \nabtransportiert. Wir sind nicht in der Lage, eine rechner-\ngest\u00fctzte Bibliothek zu f\u00fchren und m\u00fcssen mit Karteikar-\nten im DIN-A5- oder DIN-A4-Format arbeiten, und das \nkann nicht sein. Wir sparen momentan, aber \u00fcber Jahre \nhinweg kommt uns das bei erfolgreicher Resozialisierung \ninsgesamt keineswegs billiger. \n\nLetzter Gedanke: Es ist eine komplizierte Aufgabe in der \nVollzugspolitik \u2013 damit werden wir uns bei der Gesetzge-\nbung befassen m\u00fcssen \u2013, eine vern\u00fcnftige Struktur der \nVollzugsanstalten hinzubekommen. Ich will nicht darum \nherumreden. Wir haben jetzt offenkundig ein Vorhaben, \ndass der Frauenvollzug konzentriert in Chemnitz vollzo-\ngen wird, dass also in Chemnitz sowohl f\u00fcr Sachsen, als \nauch f\u00fcr Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt, ein erheblicher \n\nBereich von Frauenvollzugspl\u00e4tzen vorgehalten wird, was \nviele g\u00fcnstige Konsequenzen bei Synergieeffekten, \nQualifizierung des Personals, medizinischer Betreuung \nhat. Es hat aber nat\u00fcrlich auch Nachteile. Das bedeutet f\u00fcr \ndie anhaltischen und Th\u00fcringer Angeh\u00f6rigen weite Fahr-\nwege. Das soll vor allem die Sachsen-Anhaltiner und \nTh\u00fcringer bewegen. Aber wir belegen ja jetzt die Masse \nder M\u00e4nner aus dem wests\u00e4chsischen Bereich in Chem-\nnitz und partiell Zwickau. Die gehen k\u00fcnftig nach Zeit-\nhain. Man f\u00e4hrt schon von Chemnitz aus nach Zeithain \nfast zwei Stunden; wenn jemand aus dem Erzgebirge \nAngeh\u00f6rige dort besuchen will, muss er f\u00fcr eine halbe \nTagesreise oder mit einem Urlaubstag planen. Dass das \nnicht f\u00f6rderlich f\u00fcr den Besuchskontakt ist, sprich: f\u00fcr die \nfunktionierenden sozialen Beziehungen, steht wieder am \nRande der Vereinbarkeit mit dem Resozialisierungsprin-\nzip, wonach nach j\u00fcngster Verfassungsgerichtsrechtspre-\nchung der Gefangene einen Anspruch auf heimatnahe, \nsprich auch familiennahe Unterbringung hat. Das ist die \nandere Seite. Wir werden noch mit etlichen \u201eBaustellen\u201c \nbei der gesamten Problematik umgehen m\u00fcssen. \n\nDass uns heute mit diesem Antrag zur Gro\u00dfen Anfrage \nerm\u00f6glicht wurde, dar\u00fcber zu reden, daf\u00fcr haben wir zu \ndanken. Ich meine, wir sollten auch weiter konstruktiv mit \ndieser Frage umgehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold, Sie \nsprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion; bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Aufgrund der eingeschr\u00e4nkten Redezeit \nspreche ich nur die wesentlichsten Auff\u00e4lligkeiten dieser \nGro\u00dfen Anfrage an. \n\nVor dem Hintergrund des anhaltenden Bev\u00f6lkerungsver-\nlustes in Sachsen seit der sogenannten Wende, der immer-\nhin mehr als eine halbe Million Menschen betrifft, ver-\nwundert es, dass zwischen 2002 und 2006 die Zahl der \nerwachsenen Strafgefangenen insgesamt um 10 % zuge-\nnommen hat. Obwohl der Anteil weiblicher Gefangener in \nabsoluten Zahlen nur einen Bruchteil der straff\u00e4lligen \nM\u00e4nner betr\u00e4gt, stellt sich mir trotzdem die Frage, was \ndie Ursache daf\u00fcr ist, dass in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \ndie Zahl der erwachsenen weiblichen Gefangenen in den \ns\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten um 57 % gestiegen \nist. \n\nErfreulich ist, dass die Zahl der Jugendstrafgefangenen im \ngleichen Zeitraum um 14 % gesunken ist. Doch muss \nbef\u00fcrchtet werden, dass dieses Faktum durch die Abwan-\nderung der perspektivlos gewordenen s\u00e4chsischen Jugend \nerkauft wurde. \n\nAuff\u00e4llig ist bei den Jugendstrafgefangenen, dass der \nAnteil der jugendlichen weiblichen Gefangenen im \nVergleichszeitraum um 40 % anstieg, also ein paralleles \nPh\u00e4nomen, wie ich es eben schon bei den erwachsenen \nweiblichen Gefangenen erw\u00e4hnt habe. \n\n 6718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nBeim Jugendarrest sind die Zahlen der Arrestanten zwi-\nschen 2004 und 2006 ebenfalls drastisch gestiegen: bei \nden Heranwachsenden um 21 %, bei jugendlichen Arres-\ntanten um 32 %, und das alles vor dem Hintergrund \nunserer interpretierenden Demografie in Sachsen. Viel-\nleicht ist Minister Mackenroth nachher gewillt, zu diesem \nPh\u00e4nomen eine einleuchtende Erkl\u00e4rung abzugeben. \n\nAus der Bundesstatistik zu den Suiziden in Haftanstalten \ndes Jahres 2005 ergibt sich, dass Sachsen nach dem \nSaarland die zweith\u00f6chste Suizidrate je 1 000 Gefangene \naufweist. Die Selbstmordrate in s\u00e4chsischen Haftanstalten \nist doppelt so hoch wie im Bundesdurchschnitt.  \nWas, bitte, sind die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr, Herr Justizminister \nMackenroth? \n\nBei einer Reihe von Fragen springen dem Leser die \nabfertigenden Antworten ins Auge. Da hei\u00dft es dann kurz \nund b\u00fcndig, dass eine Beantwortung der Frage nur mit \neiner unvertretbaren Einschr\u00e4nkung der Funktionsf\u00e4hig-\nkeit der Justizvollzugsanstalten bzw. Staatsanwaltschaften \nzu leisten sei. Als Beispiele m\u00f6chte ich hier nennen: die \nFrage nach der Anzahl der Gefangenen, die eine zugewie-\nsene Arbeit abgelehnt haben, die Frage nach der R\u00fcck-\nfallquote im Anschluss an die Verb\u00fc\u00dfung eines Jugendar-\nrests und vor allem die Frage nach dem Krankheitsstand \nder Gefangenen. \n\nEs kann und darf doch nicht wahr sein, dass ein Justizmi-\nnister nicht in der Lage ist, Auskunft dar\u00fcber zu geben, \nwie es um die gesundheitliche Verfassung der ihm in \nObhut gegebenen Gefangenen bestellt ist. So etwas kann \nim Zeitalter der elektronischen Datenverarbeitung doch \nnur eine Frage der rationellen Arbeitsorganisation sein \nund nicht \u2013 wie in der Antwort zu dieser Gro\u00dfen Anfrage \nzu lesen ist \u2013 eine Frage des umst\u00e4ndlichen Aktenbl\u00e4t-\nterns. \n\nUnverst\u00e4ndlich ist uns Nationaldemokraten auch, warum \nder so wichtige Fragenkomplex 7 des Abschnitts Erwach-\nsenen- und Jugendstrafvollzug derart unbefriedigend \nbeantwortet wurde. Dazu zwei Beispiele. Zuerst die \nEinzelfrage 4: \u201eWie viele vorzeitig entlassene Gefangene \nsind \u2013 unterschieden nach solchen Gefangenen, die in \nVollzugslockerungen erprobt worden sind und jenen ohne \nweitere Entlassungsvorbereitung, sowie unterschieden \nnach den jeweiligen Straftaten (insbesondere Gewalt- und \nSexualdelikte) \u2013 nach der Entlassung erneut und in \nwelcher Weise straff\u00e4llig geworden?\u201c Antwort des Herrn \nJustizministers: \u201eDieser Zusammenhang wird statistisch \nnicht erfasst.\u201c \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist schlecht!) \n\nNun zur Einzelfrage 14: \u201eIn welchen bzw. wie vielen \nF\u00e4llen, in denen ein Sexual- und Gewaltstraft\u00e4ter auf der \nGrundlage einer positiven Prognoseentscheidung eine \nvorzeitige Haftentlassung erreicht hat, kam es in den \nJahren 2005 und 2006 zu einem R\u00fcckfall, der die voraus-\ngegangene positive Prognose widerlegt hat?\u201c Antwort des \nHerrn Justizministers: \u201eDies wird statistisch nicht er-\nfasst.\u201c \n\nHerr Minister Mackenroth, wer vor dem Hintergrund der \nschrecklichen Sozialverbrechen der j\u00fcngsten Vergangen-\nheit auch in Sachsen seine Entscheidungen auf derart \nmangelhafte Datengrundlagen st\u00fctzt, k\u00f6nnte den B\u00fcrgern \neventuell wie ein Kapit\u00e4n ohne Karte und Kompass \nerscheinen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion. \nWie kann es anders sein: Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nJa, es kann auch anders sein. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist wahr. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich habe das Thema nicht \nfraktionsintern monopolisiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur Gro\u00dfen Anfrage der Koalition: Die Anfrage ist in der \nTat wichtig, sie ist geeignet, Eckpunkte f\u00fcr eine Orientie-\nrung zu geben, wie in Zukunft die Schwerpunkte im \nStrafvollzug in Sachsen zu setzen sind, gerade auch  \nvor dem Hintergrund, dass Sachsen seit dem \n1. September 2006 f\u00fcr den Strafvollzug zust\u00e4ndig ist. \n\nLassen Sie mich da einen kleinen Schlenker machen. \nInsofern bedauern wir es, dass wir, obwohl Sachsen \nzust\u00e4ndig ist und obwohl uns speziell das Bundesverfas-\nsungsgericht beim Jugendstrafvollzug eine Frist bis \n31.12.2007 gesetzt hat, ein Jugendstrafvollzugsgesetz zu \nerlassen, erst jetzt, besser gesagt: in dieser Plenarwoche, \neinen Entwurf f\u00fcr ein Jugendstrafvollzugsgesetz zugelei-\ntet bekommen haben. Wir kommen hier in Zeitnot. Wenn \nman gerade den Jugendstrafvollzug sorgf\u00e4ltig gestalten \nwill, dann sollte man sich Zeit nehmen. \n\nDiese Anfrage ist auch erg\u00e4nzungsbed\u00fcrftig. Der Landtag \nhatte bereits im letzten Jahr beschlossen, dass wir umfas-\nsend unterrichtet werden sollen auch \u00fcber Vergleichsstu-\ndien mit dem Strafvollzug anderer Bundesl\u00e4nder sowie \nmit Forschungsergebnissen der Kriminologischen For-\nschungsstelle und des Max-Planck-Instituts f\u00fcr ausl\u00e4ndi-\nsches und internationales Strafrecht in Freiburg. Diese \nErgebnisse liegen bisher ebenfalls noch nicht vor. Sie sind \naber notwendig, um eine zielgerichtete Diskussion f\u00fchren \nzu k\u00f6nnen. \n\nDie Probleme im s\u00e4chsischen Strafvollzug sind bereits \nangesprochen worden. Sie sind relativ schnell entdeckt \nund einfach benannt. Es sind keine spezifisch s\u00e4chsischen \nProbleme, um das eindeutig zu sagen. Es sind die ganz \nnormalen Probleme des ganz normalen Strafvollzugs, die \nleider, muss man sagen, \u00fcberall auftreten. Aber es sind in \nder Tat Probleme. Diesen Problemen muss man sich \nzuwenden. Denn der Strafvollzug ist sonst nicht in der \nLage, die ihm zugedachten, zugesprochenen und von ihm \n\n 6719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nerwarteten Ergebnisse einer Resozialisierung und der \nVerhinderung k\u00fcnftiger Straftaten zu erf\u00fcllen. \n\nEin solcher Strafvollzug bringt nichts, au\u00dfer dass er \nStraft\u00e4ter wegsperrt. Man mag das als Erfolg sehen. In \ndieser Zeit k\u00f6nnen sie keine Straftaten mehr, jedenfalls \nnicht in Freiheit, begehen; innerhalb der Justizvollzugsan-\nstalten sieht das dann anders aus. Aber das w\u00e4re f\u00fcr uns \nzu wenig. \n\nEs sind angesprochen worden die fehlende Trennung von \nStraf- und Abschiebeh\u00e4ftlingen in Anstalten, die man-\ngelnde Entlassungsvorbereitung und die fehlende Verzah-\nnung zwischen Entlassungsvorbereitung und anschlie\u00dfen-\nder Bew\u00e4hrungshilfe, die viele Strafgefangene vor gro\u00dfe \nProbleme stellen und in der Tat auch \u00fcberfordern. Gerade \nviele Strafgefangene sind mit mangelhafter Sozialkompe-\ntenz ausgestattet. Das muss man so sagen. Die Entlas-\nsungssituation ist schwer zu bew\u00e4ltigen. Umso wichtiger \nw\u00e4re es, hier f\u00fcr einen koordinierten, verzahnten und \nnahtlosen Anschluss zu sorgen. \n\nWas fehlt? Der Strafvollzug istt zum Beispiel durch \nDrogen im Strafvollzug gekennzeichne. Wir haben auch \ngefragt: Wie viele Delikte gab es dort? Im Jahr 2006 gab \nes insgesamt 210 Straftaten, im Jahre 2005 waren es \n165 Straftaten. Der Gro\u00dfteil sind aber in der Tat Drogen-\ndelikte. \n\nMan k\u00f6nnte jetzt sp\u00f6ttisch sagen: Frage in einer Justiz-\nvollzugsanstalt: Haben die ein Drogenproblem? Nein, es \ngibt dort alles. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNur, in dem Fall muss man sich vor Augen halten: Hier \nsind gezielte Suchtbehandlungen und Suchthilfen not-\nwendig, jedenfalls mehr als jetzt. \n\nEs fehlen berufliche und schulische Aus- und Weiterbil-\ndungsangebote bzw. \u00fcberhaupt erst einmal schulische \nAngebote, um Schulabschl\u00fcsse zu erreichen, ja sogar \nAlphabetisierungskurse, um das Minimalr\u00fcstzeug bei \nStrafgefangenen zu schaffen, damit sie sp\u00e4ter drau\u00dfen in \nFreiheit erfolgreich und ohne Straftaten leben k\u00f6nnen. \n\nDas sind wichtige Punkte. Aus der Antwort auf die Gro\u00dfe \nAnfrage sei zum Beispiel einer genannt: 149 Gefangene \nbereiten sich auf Schulabschl\u00fcsse vor, 114 haben einen \nSchulabschluss gemacht. Das ist so schlecht nicht. Wenn \nman nat\u00fcrlich die Zahl der Pl\u00e4tze erh\u00f6hen w\u00fcrde, bei \ndenen das m\u00f6glich ist, w\u00e4re vielen dort geholfen. \n\nDie Zahl der Arbeitspl\u00e4tze bzw. die M\u00f6glichkeit, Arbeit \nanzubieten, ist zu gering. 54 % der Strafgefangenen sind \nin Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen oder haben Arbeit. Das ist \neindeutig zu wenig, wenn wir von der Resozialisierung \nerwarten, dass die Strafgefangenen in die Lage versetzt \nwerden, sp\u00e4ter ihren Lebensunterhalt in Freiheit auch \nwieder selbst zu verdienen, und zwar ohne kriminelle \nAktivit\u00e4ten. Hier muss dringend etwas getan werden. \n\nAuch der Verdienstsatz von 9,70 Euro ist v\u00f6llig unzurei-\nchend. 9,70 Euro ist nicht der Stundensatz, sondern das ist \nder Tagesverdienst eines Strafgefangenen. Ich frage mich \n\nwirklich, wie man jemandem den Wert von Arbeit im \nRahmen der Strafhaft nahebringen und ihn in die Lage \nversetzen will, sp\u00e4ter selber etwas in seinem Leben \naufzubauen und zu gestalten, wenn man ihm nicht einmal \nzehn Euro am Tag f\u00fcr seine Arbeit gibt. \n\nIch wei\u00df, das ist ein Finanzproblem. Aber es ist in der Tat \ndar\u00fcber hinaus auch ein strukturelles Problem. Aber da \nspreche ich besser nicht den Staatsminister der Justiz an, \nsondern das ist der jetzt leider nicht anwesende Finanzmi-\nnister, mit dem hier gesprochen werden muss, genau wie \nbei anderen Punkten, zum Beispiel der psychologischen \nBetreuung im Strafvollzug. Hier kommt ein Psychologe \nauf 100 Strafgefangene. Das erscheint zu wenig. \n\nDie Behandlungsdichte oder auch die M\u00f6glichkeit, sich \nGefangenen zu widmen, ist unter solchen Zahlenrelatio-\nnen sehr schlecht. Eine eingehende Betreuung von Straf-\ngefangenen ist kaum m\u00f6glich. Hier muss in der Tat etwas \ngetan werden; wie auch gegen die \u00dcberlastung des \nBetreuungspersonals insgesamt. \n\nDas alles kostet Geld. Aber dieses Geld sollte uns der \nStrafvollzug wert sein. Denn das Geld, das wir hier \n\u201eanlegen\u201c, ist m\u00f6glicherweise gut angelegtes Geld. Es ist \ngeeignet, die Gesellschaft und die B\u00fcrger sp\u00e4ter vor \nStraftaten zu sch\u00fctzen und weitere Haftaufenthalte zu \nverhindern. Ich glaube, dass die Staatsregierung hier in \nn\u00e4chster Zeit noch Initiativen vorlegen wird. \n\nSo viel zun\u00e4chst von unserer Seite zu dieser Anfrage. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die erste Runde der \nAussprache beschlie\u00dft Frau Herrmann f\u00fcr die Frakti-\non GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nWir besch\u00e4ftigten uns in den letzten Monaten und auch in \ndiesem Plenum zum wiederholten Male mit dem Thema \nStrafvollzug. Ich habe gestern den Gesetzentwurf der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum Jugendstraf-\nvollzug vorgestellt und denke, dass es gut dazu passt, dass \nwir heute noch einmal die Gelegenheit haben, \u00fcber den \nStrafvollzug f\u00fcr Jugendliche und Erwachsene in Sachsen \nzu sprechen, denn auch hier ist der Handlungsbedarf \nenorm. \n\nDieses Mal gibt eine Gro\u00dfe Anfrage seitens der Koalition \nGelegenheit, uns dem Thema in diesem Hohen Haus zu \nwidmen. Ich bin der Meinung, dass regelm\u00e4\u00dfige Berichte \nan den Landtag unseren Wunsch nach Information \u00fcber \ndie Situation des Strafvollzuges in Sachsen n\u00fctzen k\u00f6nn-\nten. Bei unserer Gro\u00dfen Anfrage zum Jugendstrafvollzug \nund zur Jugendkriminalit\u00e4t Mitte M\u00e4rz konnte die Koali-\ntion unserem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen, \u201eda \nsie\u201c \u2013 ich zitiere aus dem Redebeitrag von Herrn Br\u00e4unig \n\u2013 \u201eden Zeitpunkt f\u00fcr verfr\u00fcht gehalten haben\u201c und zu-\nn\u00e4chst die Antwort der Staatsregierung auf ihre Gro\u00dfe \nAnfrage zum Strafvollzug abwarten wollte. Ich hoffe, \ndass Sie heute die notwendigen Konsequenzen ziehen. \n\n 6720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nIm Folgenden m\u00f6chte ich auf drei Punkte eingehen. \nMeine Vorredner und Vorrednerinnen der demokratischen \nFraktionen haben eine Vielzahl von Problemen angespro-\nchen. Wie ich gestern schon erl\u00e4utert habe, bedarf es \nbestimmter Bedingungen zur Resozialisierung von verur-\nteilten Straft\u00e4tern. Nachdem ich diese Gro\u00dfe Anfrage \ngelesen habe, stelle ich fest, dass auch beim Strafvollzug \nder Erwachsenen vieles im Argen liegt. \n\nErstens. Eine erste Bedingung f\u00fcr mehr Chancen auf ein \nstraffreies Leben sind Bildungs- und Arbeitsm\u00f6glichkei-\nten. Hier sind die Zahlen im Erwachsenenstrafvollzug \nerschreckend. Vorhaltung und Auslastung der Bildungs-\nma\u00dfnahmen werden in der Antwort aufgelistet, aber an \nmanchen Stellen macht es doch sehr viel M\u00fche, aus dieser \nAuflistung auf die Situation zu schlie\u00dfen. Nur f\u00fcr 23 % \nder Gefangenen werden Bildungsma\u00dfnahmen vorgehal-\nten. Ob diese alle genutzt werden und welchen Stunden-\numfang die einzelnen Ma\u00dfnahmen haben, ist nicht er-\nsichtlich. Nur 54 % der Gefangenen konnte eine Arbeit \nzugewiesen werden. Es stellt sich die Frage, Herr Staats-\nminister Mackenroth: Was machen die anderen? \n\nEine zweite Bedingung f\u00fcr eine gelungene Resozialisie-\nrung ist: psychische Probleme angehen: Sucht und Suizi-\nde. Laut Staatsregierung sind circa 11 % der Gefangenen \ndrogenabh\u00e4ngig. Nach dem, was wir dazu aus der Praxis \ngeh\u00f6rt haben, erscheint uns diese Zahl unglaubw\u00fcrdig. \nNach Auskunft der Praktiker werden circa zwei Drittel der \nGefangenen von externen Tr\u00e4gern wegen ihrer Sucht \nbetreut bzw. beraten. Das spricht doch f\u00fcr einen gro\u00dfen \nBedarf an Suchtberatung, an Suchtprophylaxe und Sucht-\ntherapie. Immer wieder gibt es Probleme mit den Kosten-\ntr\u00e4gern der Suchttherapie, sodass es oft nicht gelingt, die \nTherapie schon im offenen Vollzug zu beginnen und in \nFreiheit nahtlos fortzusetzen bzw. sofort nach der Entlas-\nsung, wenn die Motivation noch hoch ist, mit der Thera-\npie zu beginnen. \n\nZu den Suiziden. Die Suizidrate in den s\u00e4chsischen \nGef\u00e4ngnissen ist doppelt so hoch wie im Bundesvergleich \nund circa acht- bis neunmal so hoch wie in Sachsen \ninsgesamt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist eine \ngravierende Zahl. \n\nWir h\u00f6ren, dass eine Psychologin f\u00fcr hundert Gefangene \nzust\u00e4ndig ist. Ist das angesichts dieser hohen Suizidrate \nnicht fahrl\u00e4ssig? Herr Staatsminister Mackenroth, der \ng\u00fcnstigste Vollzug im gesamten Bundesgebiet wirkt sich \nan dieser Stelle aus \u2013 und das auf dem R\u00fccken der Gefan-\ngenen. \n\nEine dritte Bedingung f\u00fcr einen Strafvollzug, der die \nResozialisierung zum Ziel hat, sind unserer Meinung nach \ndie Evaluation, die Begleitforschung und die Kontrolle. \nHierzu m\u00f6chte ich einige Punkte aufz\u00e4hlen, zu denen die \nStaatsregierung nicht aussagef\u00e4hig ist: zum Krankenstand \nder Gefangenen, zur erneuten Straff\u00e4lligkeit nach vorzei-\ntiger Entlassung, zu Zeit und Umfang sozialp\u00e4dagogi-\nscher Ma\u00dfnahmen, zur Qualifikation der s\u00e4chsischen \nRichterinnen und Richter, Gutachten zu Sexualstraft\u00e4tern \nbewerten zu k\u00f6nnen, und zu Verst\u00f6\u00dfen gegen Weisungen \n\nim Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht gem\u00e4\u00df \u00a7 68b StGB. \nWeitere Punkte hat die Staatsregierung \u00e4u\u00dferst ungenau \nbeantwortet. \n\nUnsere Schlussfolgerungen aus beiden Gro\u00dfen Anfragen \nlauten daher: Erstens. Wir ben\u00f6tigen eine gesetzliche \nNormierung, die das Ziel der Resozialisierung verwirk-\nlicht sowie finanziell und personell umsetzt. Das wird \u2013 \ndas haben die Vorredner bereits gesagt \u2013 auch langfristig \ng\u00fcnstiger sein. \n\nZweitens. Wir brauchen eine Untersuchung des s\u00e4chsi-\nschen Strafvollzugs, das hei\u00dft eine Erhebung von Daten \ndar\u00fcber, welche Ma\u00dfnahmen wie wirken. Wir brauchen \neine unabh\u00e4ngige Evaluation in Zusammenarbeit mit den \nfreien Tr\u00e4gern, die sich vor Ort und in den Justizvollzugs-\nanstalten engagieren. \n\nDrittens \u2013 wir haben es in unserem gestrigen Antrag zum \nJugendstrafvollzug bereits vorgestellt \u2013 brauchen wir eine \nunabh\u00e4ngige Instanz, an die sich die Gefangenen wenden \nk\u00f6nnen und die den Landtag informiert. Wir haben die \nEinrichtung eines Landesbeauftragten vorgeschlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa uns bisher kein Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition \nvorliegt, haben wir einen Entschlie\u00dfungsantrag zu dieser \nGro\u00dfen Anfrage vorbereitet, der Ihnen bereits vorliegt und \nden ich noch einbringen werde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es seitens der \nFraktionen allgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Herr \nAbg. Schowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die s\u00e4chsischen Strafvollzugsanstalten sind \nkeine Erholungsheime f\u00fcr Gesetzesbrecher. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nSie sind aber auch keine blo\u00dfen Wegsperreinrichtungen, \nin denen die einmal Gestrauchelten von erfahreneren \nSchweren\u00f6tern f\u00fcr eine k\u00fcnftige kriminelle Karriere \nweiterqualifiziert werden. Repressiver Strafvollzug und \nResozialisierung sind f\u00fcr uns zwei Seiten der Medaille \nund gleichzeitig Pr\u00e4vention und Opferschutz f\u00fcr die \nZukunft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Fachleute sind sich schon \nlange dar\u00fcber einig, dass ein reiner Verwahrvollzug zu \nsteigenden Wiederholungstaten f\u00fchrt und damit auf lange \nZeit eine Vergeudung menschlicher und materieller \nRessourcen darstellt; ganz zu schweigen davon, dass die \nblo\u00dfe repressive Wegsperrung einem christlichen Men-\nschenbild widerspricht, das f\u00fcr meine Fraktion Richt-\nschnur und Ma\u00dfstab ist. Wenn zu viele Menschen zu \nlange dicht gedr\u00e4ngt in \u00fcberbelegten Zellen eingesperrt \n\n 6721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nsind, entstehen Perspektivlosigkeit, Frust und Hass als \nSaatgut f\u00fcr neue Straftaten und damit neue Opfer. \n\nMeine Damen und Herren! Um nicht missverstanden zu \nwerden: Der Vollzug der Freiheitsstrafe als massiver \nEingriff in die Grundrechte soll dem Schutz der Allge-\nmeinheit vor weiteren Straftaten dienen. Gleichzeitig  \nsoll die Dauer der Freiheitsstrafe dazu genutzt werden, \nden Gefangenen zu bef\u00e4higen, k\u00fcnftig ein Leben ohne \nStraftaten zu f\u00fchren. Es gibt keine Alternative zur Resozi-\nalisierung. \n\nResozialisierungsvollzug bedeutet aber die Vorbereitung \nauf das Leben nach der Haftentlassung. Totale Bevor-\nmundung und Fremdbestimmung sind nicht das geeignete \nUmfeld f\u00fcr soziales Lernen. Resozialisierung bedeutet \nmenschenw\u00fcrdige Wohn- und Lebensverh\u00e4ltnisse, fach-\nkundige Betreuung und Begleitung, nicht zuletzt auch bei \nder Auseinandersetzung mit der begangenen Straftat. Wer \nnach einer langen Freiheitsstrafe am Tag seiner Entlas-\nsung vor der Anstaltst\u00fcr erstmals wieder das Leben \nau\u00dferhalb der Mauern bew\u00e4ltigen muss, hat kaum eine \nChance auf einen Neuanfang, wenn er nicht darauf \nvorbereitet ist. Dennoch machen wir uns keine Illusionen. \nEs wird immer eine Anzahl von Strafgefangenen geben, \ndie sich jeglicher Hilfestellung f\u00fcr ein straffreies Leben \nwidersetzt, weil sie weitere Straftaten begehen will. \n\nEinen Verzicht auf Behandlungsangebote f\u00fcr diese Hart-\ngesottenen hat das Bundesverfassungsgericht jedoch \nuntersagt. Es gibt folglich keine Alternative zu den \nBem\u00fchungen um Resozialisierung auch von Wiederho-\nlungst\u00e4tern, denen durch zugegebenerma\u00dfen personal- \nund kostenaufwendige Betreuungsma\u00dfnahmen geholfen \nwerden muss, ihre Lebensf\u00fchrung zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ein alles in allem \u00fcberzeugen-\ndes Beispiel f\u00fcr einen modernen, humanen und auf \nerfolgreiche Wiedereingliederung gerichteten Jugend-\nstrafvollzug erscheint mir die in Errichtung befindliche \nJugendstrafanstalt Regis-Breitingen, die die Rechtspoliti-\nker meiner Fraktion im M\u00e4rz dieses Jahres besuchen \nkonnten. F\u00fcr den Bau dieser gro\u00dfz\u00fcgigen Einrichtung \nwendet der Freistaat fast 60 Millionen Euro auf, eine \nInvestition, die sich in Zukunft auszahlen wird, wenn \ndadurch Ausgaben an anderer Stelle eingespart werden \nk\u00f6nnen. Nach Inbetriebnahme im Herbst dieses Jahres \nwerden in Regis-Breitingen 326 jugendliche Straft\u00e4ter im \ngeschlossenen, 30 im offenen Vollzug und 30 im Jugend-\narrest von circa 190 Mitarbeitern betreut. \n\nDie Jugendstrafvollzugsanstalt stellt sich das Ziel, den \nh\u00e4ufig aus zerr\u00fctteten Familienverh\u00e4ltnissen kommenden \njugendlichen Straft\u00e4tern neben der Vermittlung von \ngrundlegenden sozialen Kompetenzen zu einem Haupt- \nbzw. Realschulabschluss zu verhelfen, um sie danach zu \neiner Berufsausbildung f\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nDrogenabh\u00e4ngige und Sexualstraft\u00e4ter werden gesondert \nuntergebracht und durch Fachleute therapiert. Einzelun-\n\nterk\u00fcnfte im Rahmen von Wohngruppen sowie Sportanla-\ngen und Freizeiteinrichtungen sollen den Jugendlichen \nhelfen, nach Arbeit und Ausbildung einer sinnvollen \nBet\u00e4tigung in der Freizeit nachzugehen, anstatt auf \ndumme Gedanken zu kommen und zur Fortsetzung einer \nkriminellen Karriere verf\u00fchrt zu werden. Dabei werden \nsie von hoch motivierten Sozialp\u00e4dagogen betreut und \nangeleitet. \n\nMeine Damen und Herren! Sowohl mit der neuen Jugend-\nstrafvollzugsanstalt in Regis-Breitingen als auch mit dem \nals Referentenentwurf vorliegenden neuen Jugendstraf-\nvollzugsgesetz setzt der Freistaat Sachsen Ma\u00dfst\u00e4be, die \nsich europaweit sehen lassen k\u00f6nnen. Damit unterstrei-\nchen wir unseren Anspruch und Willen, einen modernen, \nmenschenw\u00fcrdigen und auf Resozialisierung gerichteten \nJugendstrafvollzug in Sachsen zu verwirklichen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Enrico Br\u00e4unig, \nSPD, und des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle nochmals den herzlichen \nDank der Koalitionsfraktionen an die Jugendgerichtshilfe \nund die gewissenhaften Mitarbeiter im Strafvollzug zum \nAusdruck bringen. Herzlichen Dank f\u00fcr diese Arbeit! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 \nDas sehe ich nicht. Herr Staatsminister der Justiz  \nMackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung hat die Antwort auf eine \nGro\u00dfe Anfrage der Koalitionsfraktionen zum Strafvollzug \nim Freistaat vorgelegt. Diese Anfrage gab uns Gelegen-\nheit, die Entwicklung der letzten Jahre und den aktuellen \nStand von Erwachsenen- und Jugendstrafvollzug, Jugend-\narrest, Untersuchungs- und Abschiebehaft sowie der \nBauma\u00dfnahmen in den Vollzugsanstalten umfassend \ndarzustellen. F\u00fcr diese Gelegenheit danke ich. \n\nLassen Sie mich einige wesentliche Punkte \u2013 auch aus der \nDebatte \u2013 hervorheben. Die Gesamtzahl der Strafgefan-\ngenen und Jugendstrafgefangenen ist in den letzten f\u00fcnf \nJahren \u2013 nach dem H\u00f6chststand im Dezember 2002 \u2013 \nzur\u00fcckgegangen, besonders auch die Anzahl der Jugend-\nstrafgefangenen. Dieser R\u00fcckgang l\u00e4sst sich unter ande-\nrem, aber eben nicht ausschlie\u00dflich, mit der demografi-\nschen Entwicklung erkl\u00e4ren. Da die Bev\u00f6lkerungszahl im \nFreistaat voraussichtlich weiter abnehmen wird, k\u00f6nnen \nwir wohl f\u00fcr die Zukunft damit rechnen, dass auch die \nGefangenenzahlen weiter sinken werden, obwohl diese \nPrognose durchaus nicht v\u00f6llig sicher ist. \n\nWie sind die Gefangenen derzeit untergebracht? Wie wird \nihre Unterbringung in Zukunft aussehen? Die s\u00e4chsische \nJVA-Landschaft des Jahres 2007 ist durch bedeutende \nVer\u00e4nderungen gekennzeichnet. Ende August wird die \n\n 6722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nalte Justizvollzugsanstalt in Plauen schlie\u00dfen, und Anfang \nSeptember werden wir die neue Jugendstrafanstalt in \nRegis-Breitingen er\u00f6ffnen, die eine Unterbringung der \nJugendstrafgefangenen \u2013 der Abg. Schowtka sagte es \ngerade \u2013 auf hohem Niveau erm\u00f6glicht. Damit setzen wir \nkonsequent unsere Bem\u00fchungen um bauliche Verbesse-\nrungen im Interesse einer angemessenen und gleichzeitig \nsicheren Unterbringung der Gefangenen fort. \n\nWenn Geld in unserer Gesellschaft der Ma\u00dfstab f\u00fcr die \nWertsch\u00e4tzung ist: Seit der Wende haben wir \u00fcber \n400 Millionen Euro und allein in den Jahren 2002 bis \n2006 knapp 145 Millionen Euro f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen \naufgewandt \u2013 eine gewaltige Summe. F\u00fcr diesen Zeitraum \nsind vor allem die Sanierung des Hauses 1 in Waldheim \nund der Hausfl\u00fcgel A und B in G\u00f6rlitz, der Neubau des \nFreig\u00e4ngerhauses in Leipzig, der W\u00e4scherei in Chemnitz \nsowie der Sporthallen in Bautzen, Leipzig und Zeithain \nhervorzuheben. \n\nAuch in den n\u00e4chsten Jahren stehen weitere umfangreiche \nBauma\u00dfnahmen bevor. So wird die JVA in Torgau kom-\nplett saniert und erweitert. Der Bereich Reichenhainer \nStra\u00dfe der JVA Chemnitz wird umfassend saniert und zur \nzentralen Frauenanstalt umgebaut. Au\u00dferdem werden in \nLeipzig das Krankenhaus und in Waldheim ein Hafthaus \nneu gebaut. Dabei befolgen wir insgesamt konsequent die \nVorgabe des Strafvollzugsgesetzes und erweitern die \nM\u00f6glichkeiten der Einzelunterbringung. So werden bei \nSanierungen gro\u00dfe, derzeit noch mehrfach belegte Haft-\nr\u00e4ume zu Einzelhaftr\u00e4umen umgewandelt und bei Neu-\nbauten fast ausschlie\u00dflich Einzelhaftr\u00e4ume eingerichtet. \n\nDie Bauten unserer Vollzugsanstalten geben aber wirklich \nnur den \u00e4u\u00dferen Rahmen. So wichtig es ist, dass dieser \nRahmen stimmt und den heutigen Anforderungen ent-\nspricht, so kommt es doch letztlich entscheidend darauf \nan, dass der Vollzug strikt auf die Resozialisierung der \nGefangenen ausgerichtet ist. Besonders wichtig f\u00fcr die \nResozialisierung sind schulische und berufliche Bildung. \nZum Ende des Schuljahres 2005/2006 konnten \u2013 Herr \nDr. Martens sagte es \u2013 114 Gefangene einen Schulab-\nschluss erwerben. In sehr hoher Zahl haben Gefangene in \nden einzelnen Anstalten dar\u00fcber hinaus berufliche Ab-\nschl\u00fcsse erlangt. Einzelheiten z\u00e4hlt die Gro\u00dfe Anfrage \nauf. \n\nIn der Antwort sind auch die gro\u00dfz\u00fcgigen Besuchsm\u00f6g-\nlichkeiten in den einzelnen Anstalten dargestellt, die \nteilweise schon jetzt erheblich \u00fcber die gesetzlichen \nAnforderungen hinausgehen. Gerade Besuchsm\u00f6glichkei-\nten sind wichtig. Sie sollen es den Gefangenen erm\u00f6gli-\nchen, die Kontakte zur Au\u00dfenwelt und zur Familie auf-\nrechtzuerhalten und gegebenenfalls neue Verbindungen \neinzugehen. \n\nWir haben, meine Damen und Herren, auch dargestellt, \nwelche sozialp\u00e4dagogischen Ma\u00dfnahmen im s\u00e4chsischen \nJustizvollzug angeboten werden, um an den unterschiedli-\nchen Defiziten der Gefangenen zu arbeiten. Ich m\u00f6chte \nnur beispielhaft soziales Kompetenztraining, Gruppenar-\nbeit und Suchtberatung nennen. In der Gro\u00dfen Anfrage \n\nnicht ausdr\u00fccklich angesprochen, aber besonders erw\u00e4h-\nnenswert ist die Sozialtherapie, in deren Rahmen gef\u00e4hrli-\nche und mithin besonders behandlungsbed\u00fcrftige T\u00e4ter \neine wissenschaftlich fundierte, personalintensivste \nBetreuung und Behandlung erhalten, die speziell auf die \nDefizite dieser T\u00e4tergruppe eingeht. Die sogenannte Sota \nin der Justizvollzugsanstalt Waldheim wird durch eine \nForschungsstudie des Max-Planck-Instituts f\u00fcr Strafrecht \nin Freiburg in Zusammenarbeit mit der TU Dresden \nevaluiert. \u00dcber einen Zeitraum von zehn Jahren werden \ndie R\u00fcckfallquoten nach einer sozialtherapeutischen \nBehandlung untersucht. Wir hoffen auf eine Best\u00e4tigung \ndes eingeschlagenen Weges, aber nat\u00fcrlich auch auf \nHinweise f\u00fcr Verbesserungsm\u00f6glichkeiten. \n\nW\u00e4hrend diese Evaluation der Sota nur mithilfe von \nWissenschaftlern durchgef\u00fchrt werden kann, l\u00e4sst sich die \nWirksamkeit anderer Ma\u00dfnahmen leichter bewerten. Dass \nder s\u00e4chsische Justizvollzug hohen Sicherheitsstandards \nverpflichtet ist und bleibt, kann man ebenso erfreulich wie \nleicht daran feststellen, dass es in den Jahren 2005 und \n2006 keine Ausbr\u00fcche bzw. Ausbruchsversuche aus dem \ngeschlossenen Vollzug gab. Lockerungen, Urlaub und die \nUnterbringung im offenen Vollzug wurden nur in gerin-\ngem Ma\u00dfe missbraucht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, auch wenn ich \nnach den Ergebnissen der Gro\u00dfen Anfrage insgesamt dem \ns\u00e4chsischen Strafvollzug ein ordentliches Zeugnis ausstel-\nlen kann, hier nicht in Sch\u00f6nf\u00e4rberei verfallen. Strafvoll-\nzug ist und bleibt eine Daueraufgabe, st\u00e4ndig zu optimie-\nren, auch aus der Verantwortung f\u00fcr die Gefangenen \nheraus. Es bleibt wirklich genug zu tun. Nat\u00fcrlich w\u00fcn-\nsche auch ich mir drogenfreie Anstalten und nicht nur \neinzelne drogenfreie Abteilungen. Drogen in den Anstal-\nten sind und bleiben das Problem Nummer eins. Wir \nsollten den Kampf gegen Drogen entschlossen aufnehmen \nund versuchen, s\u00e4mtliche angemessenen und geeigneten \nMittel daf\u00fcr einzusetzen. Das lohnt den Schwei\u00df der \nEdlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Besch\u00e4ftigungsquote, mit 54 % angesprochen, ist \nauch mir nach wie vor zu gering. Wenn es einen K\u00f6nigs-\nweg gibt, bin ich bereit, ihn sofort zu beschreiten, meine \nDamen und Herren; aber jeder einzelne Arbeits- und \nBesch\u00e4ftigungsplatz in den Anstalten ist K\u00e4rrnerarbeit \nund muss m\u00fchsam durchgesetzt werden. Es muss bei der \nWirtschaft und beim Handwerk geworben werden, dass \ndies nicht als Konkurrenzunternehmen angesehen werden \ndarf, sondern dass kooperiert werden kann. Es gibt Vor-\nzeigeobjekte, aber es ist und bleibt ein hartes St\u00fcck \nArbeit. \n\nDie R\u00fcckfallquote ist zu hoch. Es gibt eine einzelne \nStatistik aus dem Jahr 1994 \u00fcber den Zeitraum von einem \nJahr. Ansonsten gibt es keine belastbaren R\u00fcckfallstatisti-\nken, weil Sie nicht einfach \u00c4pfel mit Zitronen vergleichen \nk\u00f6nnen. Die Quote, zwei von drei Jugendlichen, die \neingesessen haben, werden r\u00fcckf\u00e4llig, ist eine Sch\u00e4tzung, \ndie nicht weiter belastbar ist, aber von der wir einmal als \n\n 6723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nWorst-case-Szenario f\u00fcr unsere \u00dcberlegungen ausgehen. \nDass sie zu hoch ist, Herr Abg. Br\u00e4unig, bedarf keiner \nweiteren Er\u00f6rterung. \n\nDie sozialp\u00e4dagogische und psychologische Betreuung \nder Inhaftierten vor und nach der Entlassung scheint mir \norganisatorisch \u2013 Stichwort: durchgehende Betreuung \u2013 \nwie inhaltlich noch verbesserungsf\u00e4hig, und den Perso-\nnaleinsatz in diesem Bereich werden wir ebenfalls noch \neinmal hinterfragen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren, wir arbeiten an dieser Dauer-\naufgabe und ich danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, die mein \nHaus und die Anstalten dabei auch aus diesem Hohen \nHause erhalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nBei der Forderung, die ich heute auch wieder geh\u00f6rt habe, \nnach einer zentralen Abschiebehaftanstalt oder jedenfalls \neiner zentralen Abschiebestation f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen, meinte ich mich daran zu erinnern, dass wir uns mit \nder Beschlusslage des Hohen Hauses im Einklang befin-\nden. Wir haben von anderen Bundesl\u00e4ndern gelernt, dass \ndie Zentralisierung dieser Abschiebeh\u00e4ftlinge zu au\u00dferor-\ndentlich starken sozialen Konflikten f\u00fchrt \u2013 es gibt in \nBerlin und in anderen Orten geradezu Dauerbrennpunkte \nhinter Gittern \u2013, wenn dieser Weg eingeschlagen wird. \nNichts ist monolithisch. Wenn wir es einmal versuchen \nwollen, bin ich daf\u00fcr offen. Wir sollten dar\u00fcber nachden-\nken, aber nicht von vornherein sagen, das sei der K\u00f6nigs-\nweg. \n\nZu dem, wie ich finde, durchaus berechtigten Wunsch, \nausgesonderte PCs f\u00fcr die Kategorisierung der Biblio-\ntheksbest\u00e4nde in Vollzugsanstalten einzusetzen, bin ich \nsehr zu haben und danke f\u00fcr diese Anregung. Wir werden \nversuchen, das m\u00f6glichst umgehend umzusetzen, wobei, \nmeine Damen und Herren, auch schon darauf hingewiesen \nworden ist: Es w\u00e4re mir lieb, wenn alle Gefangenen in \nunseren Anstalten Bibliotheken in Anspruch nehmen \nk\u00f6nnten, wenn sie lesen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz dieser Punkte ist der \nStrafvollzug im Freistaat schon jetzt konsequent auf die \nResozialisierung ausgerichtet, modern, innovativ, sicher. \nEs gibt differenzierte Behandlungsangebote. Diese Ziele \nund Ma\u00dfst\u00e4be pr\u00e4gen auch den Entwurf des S\u00e4chsischen \nJugendstrafvollzugsgesetzes der Staatsregierung, der \nIhnen in K\u00fcrze zur Beratung vorliegen wird. Kollege \nBr\u00e4unig hat darauf hingewiesen: Ich h\u00e4tte mir mehr \ngew\u00fcnscht, n\u00e4mlich eine Regelung f\u00fcr alle, die wir hinter \nGitter stecken. Ich glaube nach wie vor, dass wir eine \ngro\u00dfe Chance vertan haben, auch den Strafvollzug f\u00fcr \nErwachsene insgesamt auf professionellere, auf innovati-\nve, auch auf menschenw\u00fcrdigere F\u00fc\u00dfe zu stellen. Wir \nwerden das auf der Agenda behalten. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nJedenfalls im Entwurf f\u00fcr unser Jugendstrafgesetz werden \naktuelle wissenschaftliche Erkenntnisse ber\u00fccksichtigt \n\nund geeignete Unterbringungsformen, wie der Wohn-\ngruppenvollzug und der Vollzug in freien Formen, festge-\nschrieben sowie Erfolg versprechende neue Behand-\nlungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. St\u00e4rkung der Selbstverant-\nwortung der Gefangenen nach dem Grundsatz \u201eF\u00f6rdern \nund fordern\u201c steht ebenso im Gesetzentwurf. \n\nDie Bediensteten werden im Gegenzug verpflichtet, die \nGefangenen an der Vollzugsplanung zu beteiligen, ihnen \nVollzugsma\u00dfnahmen zu erl\u00e4utern, sie zur Mitwirkung zu \nmotivieren \u2013 Schlagwort \u201eKommunikationsgebot\u201c; auch \ndas ist ein neuer s\u00e4chsischer Ansatz. Besuchszeiten \nwerden wir erh\u00f6hen und die berechtigten Opferinteressen \nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. \n\nIch will an dieser Stelle der Diskussion im Rahmen des \nweiteren Gesetzgebungsverfahrens nicht zu sehr vorgrei-\nfen. Ich freue mich auch auf die Anh\u00f6rung, bin aber \nsicher, dass der Entwurf hohen Anspr\u00fcchen gerecht wird \nund den Rahmen f\u00fcr einen modernen Jugendstrafvollzug \nim Freistaat bietet. Daher freue ich mich auf die Diskussi-\non der n\u00e4chsten Monate und werde selbst darauf achten, \ndass wir \u00fcber der Diskussion \u00fcber den neuen Jugendstraf-\nvollzug unsere erwachsenen Strafgefangenen nicht v\u00f6llig \nvergessen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Fraktio-\nnen, ob es darauf noch Erwiderungsbedarf gibt. \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Dann gibt es einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN. Bringt Frau \nHerrmann diesen ein? \u2013 Ja. Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Im Hohen Haus sind wir uns \ndurch die Bank einig gewesen, dass im Erwachsenen- \nsowie im Jugendstrafvollzug Verbesserungen notwendig \nsind. Unser Entschlie\u00dfungsantrag greift die Probleme \nnoch einmal auf, die auch die Gro\u00dfe Anfrage der Koaliti-\non deutlich gemacht hat. \n\nInsbesondere schlie\u00dfe ich mich der Meinung von Herrn \nSchowtka an, was die Bedeutung von Resozialisierung \nund den Anspruch an sie angeht. Weil dieser Anspruch \nbesteht, haben wir im zweiten Teil unseres Entschlie-\n\u00dfungsantrages Forderungen an die Staatsregierung aufge-\nschrieben, die dieser Resozialisierung dienen sollen. Ich \nbitte Sie deshalb \u2013 die Kritik bzw. die Wahrnehmung der \nProbleme war eindeutig \u2013, diesem Entschlie\u00dfungsantrag \nzuzustimmen, auch mit dem Gedanken im Hinterkopf, \ndass unser Entschlie\u00dfungsantrag das letzte Mal mit dem \nHinweis auf Ihre noch ausstehende Gro\u00dfe Anfrage abge-\nlehnt worden ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es sicher-\nlich Stellungnahmen aus den Fraktionen. \u2013 F\u00fcr die CDU-\nFraktion, bitte, Frau Dombois. \n\n 6724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nAndrea Dombois, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Ich bin sehr froh, dass wir \u2013 \ndas konnte man heute aus den Debatten der Fraktionen \nauch erkennen \u2013 mit unseren Meinungen sehr eng beiein-\nander sind, auch mit den Problemstellungen. Aber wir \nsind in der Koalition der Meinung, dass das Thema viel \nkomplexer ist, als es der Entschlie\u00dfungsantrag hergibt, \nund dass man jetzt nicht einzelne Teile aus diesem Kom-\nplex herausziehen sollte. Vielmehr wollen wir gern mit \nallen Fraktionen im Ausschuss weiter an dem Thema \nStrafvollzug arbeiten. Wir werden also den Antrag ableh-\nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wer m\u00f6chte sich \nnoch an der Debatte beteiligen? \u2013 Ich kann im Moment \nniemanden erkennen. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnten zur Abstim-\nmung kommen. \n\nIch stelle den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN zur Abstimmung. Er tr\u00e4gt die Drucksachen-\nnummer 4/8967. Wer stimmt diesem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt \nworden. Damit, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nbeenden wir den Tagesordnungspunkt 2. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Palliativmedizin als Pflichtlehr- und Pr\u00fcfungsfach im Medizinstudium \nDrucksache 4/5951, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Hospizarbeit und Palliativversorgung im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/6008, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, \n\n mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Sterbebegleitung und palliativmedizinische Versorgung in Sachsen \nDrucksache 4/8045, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir uns etwas beruhigt \nhaben, w\u00fcrde ich gern die Debattenrunde f\u00fcr die Fraktio-\nnen freigeben. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion als \neiner der einreichenden Fraktionen. Frau Abg. Nicolaus, \nbitte, Sie haben das Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Uns liegen drei Antr\u00e4ge zu \neinem sehr wichtigen, aber nicht gerade popul\u00e4ren Thema \nvor, der Hospizarbeit und der palliativmedizinischen \nVersorgung im Freistaat Sachsen. Ich sage deswegen \n\u201enicht popul\u00e4r\u201c, weil der Gegenstand der Hospizarbeit \nwie auch der palliativmedizinischen Versorgung ein \nThema ber\u00fchrt, welches bei jedem von uns \u00c4ngste, Trauer \nund eine Vielzahl von weiteren Gef\u00fchlen ausl\u00f6st. \n\nDas Thema Tod \u2013 und darin inbegriffen das Sterben \u2013 ist, \nwie von mir eben ausgef\u00fchrt, nicht gerade popul\u00e4r. Es ist \nsicherlich dann popul\u00e4r, wenn es um Sensationen geht, \nwenn es um Schlagzeilen geht, auf der ersten Seite der \n\u201eBild\u201c-Zeitung oder den jeweiligen anderen Printmedien. \nHinzu kommt, dass das Thema Tod in der heutigen \nGesellschaft immer mehr als ein Tabuthema dargestellt \nwird. Eine Studie aus Th\u00fcringen, welche sich mit dem \nThema auseinandergesetzt hat, hat beispielsweise festge-\nstellt, dass mehr als die H\u00e4lfte der Befragten keinerlei \nErfahrungswerte im Umgang mit dem Sterben haben. Des \nWeiteren ist knapp die H\u00e4lfte der Menschen der Meinung, \ndass Kinder vor einem solchen Thema gesch\u00fctzt werden \nsollten. Dieses Ergebnis halte ich f\u00fcr sehr bedauerlich; \n\ndenn Sterben ist ein St\u00fcck vom Leben. Das m\u00fcssen wir \naus meiner Sicht zur Kenntnis nehmen und uns immer \nwieder ins Bewusstsein r\u00fccken. Dazu dienen auch unsere \ngemeinsamen Antr\u00e4ge. \n\nFr\u00fcher, meine sehr verehrten Damen und Herren, war es \ngang und g\u00e4be, dass die Menschen zu Hause verstorben \nsind, zu Hause oder in ihren R\u00e4umlichkeiten aufgebahrt \nwurden und somit der Umgang mit dem Tod, wenn auch \nnicht normal, aber vertrauter war. Auch die Kinder waren \nbei den jeweiligen Sterbenden mit am Krankenbett oder \nbei Hausaufbahrungen zugegen. Es war kein Tabuthema. \n\nEs freut mich, dass wir uns jetzt in diesem Hohen Hause \nmit den drei Antr\u00e4gen diesem Thema widmen und \nzugleich ein St\u00fcck zur \u2013 \u2013 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Enttabuisierung!) \n\n\u2013 Danke, Herr Herbst! Wenn ich Sie nicht h\u00e4tte! \n\n\u2013 Enttabuisierung beitragen. \n\nGestatten Sie mir, an dieser Stelle auf die Antr\u00e4ge einzu-\ngehen. Zwei davon m\u00f6chte ich in dem ersten Teil meiner \nRede vorstellen. Anfangen werde ich mit der Hospizarbeit \nund der palliativmedizinischen Versorgung im Freistaat \nSachsen. Im zweiten Teil m\u00f6chte ich auf die Palliativme-\ndizin als Lehrfach im Medizinstudium zu sprechen \nkommen. \n\n 6725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nDie moderne Hospizarbeit ist Mitte der Siebzigerjahre \nentstanden und hat sich in einer Art Bewegung entwickelt, \ndie deutschland- und weltweit zu verzeichnen ist. \n\nHospizarbeit bedeutet, einen menschenw\u00fcrdigen Umgang \nmit dem Sterbenden zu gew\u00e4hrleisten und ihm eine H\u00fclle \nim h\u00e4uslichen Umfeld zu bieten, damit er zu Hause in \neiner menschenw\u00fcrdigen Umgebung sterben kann. \n\nHospizarbeit ist Sterbebegleitung durch bef\u00e4higte ehren-\namtliche Hospizhelferinnen und -helfer. Sie stehen ge-\nmeinsam mit Medizinern, Pflegekr\u00e4ften, Sozialarbeitern \nund Theologen dem sterbenden Menschen, aber auch den \nAngeh\u00f6rigen zur Seite. Man darf nicht vergessen, dass \ndas h\u00e4usliche Umfeld hier in vielerlei Hinsicht eingebettet \nist. Das betrifft die Kinder, aber auch die Onkel, die \nTanten und die Bekannten, die diesen Prozess begleiten. \n\nDie Palliativmedizin entwickelte sich als medizinische \nRichtung im Zuge der Hospizbewegung. Der Begriff \nstammt aus dem Lateinischen. Er wurde abgeleitet von \npallium, dem Mantel. Das bedeutet, dass in der Palliativ-\nmedizin dem Kranken ein Mantel gegeben wird, der eine \nsch\u00fctzende H\u00fclle um den Kranken legt. \n\nNach der Definition der Weltgesundheitsorganisation und \nder Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin ist die \nPalliativmedizin die aktive gesundheitliche Behandlung \nvon Patienten mit einer fortschreitenden, weit fortge-\nschrittenen Erkrankung und einer begrenzten Lebenser-\nwartung zu einer Zeit, in der die Erkrankung nicht mehr \nmit einer kurativen Behandlung angesprochen werden \nkann und der Beherrschung von Schmerzen und der \nKrankheitsbeschwerden mit ihren psychologischen, \nsozialen und spirituellen Problemen h\u00f6chste Priorit\u00e4t \nbeigemessen wird. Nicht die Verl\u00e4ngerung der \u00f6rtlichen \n\u00dcberlebenszeit um jeden Preis, sondern die Lebensquali-\nt\u00e4t, also die W\u00fcnsche, Ziele und das Befinden des Patien-\nten, stehen im Vordergrund der Behandlung. Daneben \nwerden aber auch die Angeh\u00f6rigen \u00fcber die Sterbephase \nhinaus begleitet. \n\nIn Sachsen ist seit der Wende eine vielf\u00e4ltige Hospizland-\nschaft entstanden. Die Hospizarbeit ist heute sowohl in \nden gro\u00dfen St\u00e4dten als auch in den meisten Regionen von \nSachsen etabliert. So gibt es derzeit in Sachsen neben den \n34 ambulant arbeitenden Hospizdiensten \u2013 dabei m\u00f6chte \nich mein besonderes Augenmerk auf die Kinderhospiz-\ndienste lenken, die in Leipzig und Dresden entstanden \nsind \u2013 noch weitere vier station\u00e4re Hospize mit \n36 Pl\u00e4tzen. Die Basis der Hospizarbeit stellen dabei die \nambulanten Hospizdienste dar. Sie richten sich an die \nSchwerkranken und ihre Angeh\u00f6rigen und bieten ihre \nHilfe kostenfrei an. Ihr Angebot besteht im Idealfall in \neiner intensiven psychologischen Begleitung der betroffe-\nnen Familien einschlie\u00dflich einer 24-Stunden-\nRufbereitschaft unter sorgf\u00e4ltiger Beachtung des k\u00f6rperli-\nchen Befindens und Einbeziehung fachkundiger Hilfe f\u00fcr \ndie palliativmedizinische Betreuung. \n\nDurch die ambulanten Dienste wird seelsorgerische und \npsychologische Begleitung angeboten. Die pflegenden \nAngeh\u00f6rigen werden entlastet. Au\u00dferdem leisten diese \n\nDienste eine nicht zu untersch\u00e4tzende \u00d6ffentlichkeitsar-\nbeit in diesem Bereich. Ich hatte eingangs ausgef\u00fchrt, \ndass die \u00d6ffentlichkeit diese Problematik eigentlich nicht \nzur Kenntnis nehmen m\u00f6chte, obwohl sie zum t\u00e4glichen \nLeben geh\u00f6rt. \n\nDie station\u00e4ren Hospizeinrichtungen erg\u00e4nzen mit ihren \nLeistungen die bestehenden ambulanten ehrenamtlichen \nHospizangebote und verstehen sich als ein Teil einer \nvernetzten Versorgungsstruktur. Sie bestehen meist aus \nkleinen Betteneinheiten, die ohne Anbindung an eine \ngr\u00f6\u00dfere Institution arbeiten und von einer speziell in \nPalliative Care ausgebildeten Pflegekraft geleitet werden. \nIn enger Kooperation mit den freiwilligen Helferinnen \nund Helfern und einem fachkundigen Hausarzt pflegen \nund behandeln sie Menschen, denen nur noch Tage oder \nWochen verbleiben und die unter schwerwiegenden \nk\u00f6rperlichen, sozialen, seelischen und spirituellen Be-\nschwerden leiden, die sich weder zu Hause noch in einem \nPflegeheim lindern lassen. \n\nDiese Probleme treten zunehmend auf. Durch die hohe \nSpezifizierung in den medizintechnischen Bereichen ist \neine lebensverl\u00e4ngernde Ma\u00dfnahme in jedem Fall m\u00f6g-\nlich, aber derjenige, der die Diagnose gestellt bekommt \nund nat\u00fcrlich darunter leidet, und seine Angeh\u00f6rigen \nk\u00f6nnen oft nur schwer damit umgehen. \n\nZu den station\u00e4ren Hospizeinrichtungen geh\u00f6ren auch die \nPalliativstationen, welche zum Beispiel in G\u00f6rlitz oder \nDresden etabliert sind. Dies sind Hospizstationen, die fest \nin eine Klinik eingebunden sind und nach demselben \nOrganisationsmodell wie jede andere Station in dem \nKrankenhaus gef\u00fchrt werden. Auf den Stationen sind \nneben den Pflegekr\u00e4ften festangestellte \u00c4rzte t\u00e4tig. \n\nMit der Palliativmedizin kommen lebensbedrohlich \nerkrankte Menschen meist zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt \nmit dem Sterben in Ber\u00fchrung. Auch wenn noch Behand-\nlungsma\u00dfnahmen zur Heilung oder wenigstens zur \nLebensverl\u00e4ngerung geplant sind und auch erwartet \nwerden, ist es nat\u00fcrlich in erster Linie das Ziel, die k\u00f6r-\nperlichen Beschwerden zu lindern. \n\nEine Besonderheit, auf die ich noch eingehen m\u00f6chte, \nsind die Kinderhospize. Ich hatte bereits erw\u00e4hnt, dass es \nzwei ambulante Kinderhospizdienste gibt, die meine \nh\u00f6chste Anerkennung finden; denn das ist sicher keine \nganz einfache Arbeit. \n\nDas Anliegen der Kinderhospizarbeit ist es, Familien mit \nunheilbar erkrankten Kindern und Jugendlichen ihre \nUnterst\u00fctzung angedeihen zu lassen. Das beginnt mit der \nDiagnoseerstellung und geht \u00fcber den Tod des Kindes \nhinaus. Ziel ist, den Familien zu erm\u00f6glichen, dass die \nKinder solange wie m\u00f6glich im famili\u00e4ren Umfeld \nverbleiben. Das ist aus meiner Sicht die beste M\u00f6glich-\nkeit, sowohl mit der Erkrankung als auch mit dem Tod des \nKindes fertig zu werden und diese Situation zu verarbei-\nten. \n\nIch wei\u00df, dass es Initiativen gibt, deutschlandweit die \nAnzahl der station\u00e4ren Kinderhospize zu erh\u00f6hen. Aber \n\n 6726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nman sollte \u00fcberlegen, ob es f\u00fcr die W\u00fcrde des Kindes und \nder Familie nicht besser ist, dass die Kinder das Recht \nhaben, zu Hause im famili\u00e4ren Umfeld zu sterben. \n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nEs ist nat\u00fcrlich zuvorderst unsere Aufgabe, hierbei unter-\nst\u00fctzend zu wirken. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr \nbesonders wichtig, dass wir in diesem Bereich besonders \nversch\u00e4rft unseren Blick auf die Dinge richten k\u00f6nnen \nund dies tun m\u00fcssen. Bei all diesen Varianten der pallia-\ntivmedizinischen Versorgung hier im Freistaat Sachsen ist \nes mir ein Herzensbed\u00fcrfnis, in diesem Hohen Hause all \ndenjenigen zu danken, die sich der ehrenamtlichen Hos-\npizarbeit widmen: all den Helferinnen und Helfern im \nehrenamtlichen Bereich, die sich dieser Aufgabe zur \nVerf\u00fcgung stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIch hatte es ausgef\u00fchrt und ich denke, das haben alle \nnachvollziehen k\u00f6nnen: Es ist keine einfache Aufgabe, \nsich solchen Dingen zu \u00f6ffnen. Meistens geschieht es vor \ndem Hintergrund einer pers\u00f6nlichen Betroffenheit. Es gibt \nauch viele andere Menschen, die sich dieser Aufgabe \nstellen, weil sie der Meinung sind, den sterbenden Men-\nschen oder dem famili\u00e4ren Umfeld eine entsprechende \nBegleitung angedeihen lassen zu sollen. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit bedanken. Ich bin jetzt ganz Ohr, was die anderen \nFraktion\u00e4re zu diesem Thema zu sagen haben, und m\u00f6ch-\nte in einem zweiten Beitrag zum Bereich des Studiums \nweitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke meiner \nKollegin, dass sie die W\u00fcrdigung des Ehrenamtes schon \nvorgenommen hat, und kann mich dem nur anschlie\u00dfen. \n\nWir sprechen heute \u00fcber die sicherste und zuverl\u00e4ssigste \nSache des Lebens, die gleichzeitig meistverdr\u00e4ngte und \ngleichzeitig meistmissbrauchte Sache: \u00fcber den Tod und \ndas Sterben. Wir erleben ihn t\u00e4glich in den Medien als \nbevorzugt verkaufssteigernde Schlagzeile mit m\u00f6glichst \nspektakul\u00e4rer Aufmachung. \n\nDie Realit\u00e4t ist: 50 % unserer Menschen sterben in \nKrankenh\u00e4usern, reichlich 30 % zu Hause und 17 % in \nPflegeheimen. \n\nSchwerpunkt meines Redebeitrages soll die unmittelbar \nmit der Palliativversorgung und der Hospizarbeit zusam-\nmenh\u00e4ngende Patientenverf\u00fcgung sein. Ich komme noch \neinmal auf die Bedeutung des Wortes \u201epalliativ\u201c im Sinne \n\nvon Lindern zur\u00fcck. Hauptziel ist, die Lebensqualit\u00e4t \u2013 \ndie Bedeutung liegt auf \u201eQualit\u00e4t\u201c \u2013 der Patienten zu \nverbessern. Dabei taucht das erste Problem auf: Leidens-\nminderung kann unbeabsichtigt zur Lebensverk\u00fcrzung \nf\u00fchren. Ich denke, es ist politische Aufgabe, daf\u00fcr zu \nsorgen, dass eine ausdr\u00fcckliche Straffreiheit dieser Lei-\ndensminderung durch die heute diskutierten Formen der \nPatientenverf\u00fcgung abgedeckt wird. Es sind ja keine \nModelle von Parteien, es sind alles Gruppenantr\u00e4ge, die \nim Bundestag diskutiert werden, weil die Meinungen \nrichtig querbeet gehen. Dabei ist dieses Thema ausdr\u00fcck-\nlich nicht abgedeckt. \n\nDas zweite Problem. Wer definiert Lebensqualit\u00e4t der \nPatienten? Ich denke, es ist auch eine politische Aufgabe, \ndie Verantwortungsabw\u00e4gung zwischen dem Patienten-\nwillen und dem \u00e4rztlichen Gewissen zu schaffen. \u201eEin \nArzt kann nicht zu einer seinem Gewissen widerspre-\nchenden Behandlung oder bestimmten Ma\u00dfnahmen \ngezwungen werden\u201c, sagt Prof. Hoppe im letzten \u201eBun-\ndeshospizanzeiger\u201c. Sterben ist nicht normierbar und \npasst deshalb schlecht in Parteiprogramme; indirekt \nnat\u00fcrlich \u00fcber die W\u00fcrde des Menschen, auch in Sterbe- \noder Leidensphasen. \n\nDeshalb nenne ich Ihnen meine Position dazu. Erstens. \nIch denke, dass eine Begrenzung der Reichweite der \nPatientenverf\u00fcgungen auf unwiderrufliche t\u00f6dliche \nKrankheitsverl\u00e4ufe, wie sie teilweise im Moment disku-\ntiert wird, falsch ist. \n\nZweitens. Ich halte eine Begrenzung der G\u00fcltigkeit der \nPatientenverf\u00fcgungen f\u00fcr sicher sinnvoll, da sich die \nAnsichten der Menschen mit der Zeit \u00fcber das, was sie \n\u00fcber ihre eigene Pflege- und Sterbephase heute denken, \ndurchaus \u00e4ndern. Ich denke, dass zehn Jahre daf\u00fcr sicher \neine sinnvolle Zeitspanne sind. \n\nWeiterhin teile ich nicht die Meinung des Freiburger \nAppells \u2013 das sind die Professoren Klie und Student \u2013, \nnach der eine Patientenverf\u00fcgung eine moralische Wir-\nkung auf unsere Gesellschaft dahin gehend h\u00e4tte, dass es \n\u201edann m\u00f6glicherweise nicht mehr tunlich erscheine, ein \nLeben mit schwerer Krankheit und Behinderung leben zu \nwollen\u201c und sie \u201eau\u00dferdem den Druck auf die Menschen \nerh\u00f6hen w\u00fcrde, der Gesellschaft durch Pflege oder \u00c4hnli-\nches nicht mehr zur Last fallen zu wollen\u201c. Frei \u00fcbersetzt: \nm\u00f6glichst schnell und freiwillig aus dem Leben zu ver-\nschwinden. \n\nDas hat mit Palliativmedizin und dem Hospizgedanken \n\u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSolche Denkweisen entstehen vielmehr, wenn \u2013 ich sage \ndas jetzt sehr deutlich \u2013 ungebildete \u00c4rzte ver\u00e4ngstigten \nSchwangeren immer mehr pr\u00e4natale Untersuchungen \u2013 \nalso Untersuchungen vor der Geburt \u2013 aufschwatzen, \ndamit m\u00f6glichst keine behinderten Kinder auf die Welt \nkommen. Ich k\u00f6nnte hier Beispiele aus der eigenen \nFamilie zitieren. Dort, genau an dieser Stelle, und an \nanderen Stellen beginnt aus meiner Sicht die Unmoral \n\n 6727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nunserer Gesellschaft \u2013 und nicht bei den Patientenverf\u00fc-\ngungen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDabei bin ich beim Stichwort \u201eungebildete \u00c4rzte\u201c; es ist \nja ein sehr derbes Wort. Fakt ist, dass viele junge \u00c4rzte \nihre \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit ohne jedes palliative Wissen \nbeginnen. Sie lernen Gesundheit als Abwesenheit von \nKrankheiten, die es schnellstm\u00f6glich wiederherzustellen \ngilt, und \u2013 damit wiederhole ich, was ich vor l\u00e4ngerer Zeit \nschon einmal in einer Gesundheitsdebatte hier gesagt \nhabe \u2013 nicht als F\u00e4higkeit, mit St\u00f6rungen des gesundheit-\nlichen Idealzustandes umzugehen. Das ist ein Grund\u00fcbel \nf\u00fcr verschiedene andere Dinge, die wir mit der Gesund-\nheitsdebatte haben. \n\nSchlussfolgerung: Wir sollten die Bundesratsinitiative von \nNiedersachsen noch einmal diskutieren, das hei\u00dft die in \nunserem Antrag geforderte Aufnahme der Palliativmedi-\nzin als Pflicht-, Lehr- und Pr\u00fcfungsfach im Medizinstudi-\num. Deshalb wollen wir heute \u00fcber ihn abgestimmt haben. \nWir wollen das im Rahmen einer kritischen W\u00fcrdigung \ndes Gesamtpr\u00fcfungsstoffes. Wir wissen, dass die Pr\u00fc-\nfungsanforderungen an junge \u00c4rzte enorm hoch sind, aber \ndann ist es einfach notwendig, den Gesamtpr\u00fcfungsstoff \ndahin gehend noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob nicht andere \nDinge, die teilweise sehr hoch spezialisiert sind, etwas \nzur\u00fccktreten k\u00f6nnen und die Palliativstrecke eine Rolle \nspielen kann. \n\nDamit komme ich zu Ihrem \u00c4nderungsantrag, der uns \nleider erst zehn Minuten vor der Debatte zugegangen ist. \nIch m\u00f6chte dann, wenn Sie den \u00c4nderungsantrag aufgeru-\nfen haben, dazu noch einmal sprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS; Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nJawohl, Frau Nicolaus, \u201ePallium\u201c kommt aus dem Latei-\nnischen und bedeutet Mantel. Ein sch\u00fctzender Mantel \nwird um einen unheilbar kranken Patienten gelegt. Seine \nBeschwerden werden gelindert, wenn eine Heilung nicht \nmehr m\u00f6glich ist. Ein selbstbestimmtes, beschwerdefreies \nund bewusstes Leben bis zum Tod wird angestrebt. \nPalliativmedizin und Hospizarbeit stehen f\u00fcr medizini-\nsche und menschliche Begleitung und Unterst\u00fctzung in \nder letzten Lebensphase, f\u00fcr Lebensqualit\u00e4t bis zum Tod \nund erteilen damit der aktiven Sterbehilfe eine deutliche \nAbsage. \n\nHerr Gerlach, \u00fcber Patientenverf\u00fcgungen finden wir \nvielleicht noch einmal Gelegenheit, gesondert zu spre-\nchen, weil das ein sehr, sehr wichtiges Thema ist. Ich \nbeziehe mich heute nur auf die in Rede stehenden Antr\u00e4-\nge. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Nachdem \nSie im November 2006 und im Januar 2007 die Antr\u00e4ge \nzur Hospizarbeit und Palliativversorgung in Sachsen von \nder Tagesordnung des Plenums genommen haben, werden \nwir uns heute endlich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. Es \nliegt auch auf der Hand: Die Konzeption ist da, die \nRichtlinien sind ver\u00f6ffentlicht, und nun k\u00f6nnen wir alle \nstolz dar\u00fcber berichten. \n\nAuch wir in der Linksfraktion.PDS sehen, dass sich auf \ndem Gebiet der Sterbebegleitung und palliativmedizini-\nscher Versorgung in Sachsen einiges zum Positiven \nge\u00e4ndert hat. Doch man darf nicht \u00fcbersehen, dass das \nNetz der ambulanten Hospiz- und Palliativdienste sowie \nder station\u00e4ren Hospiz- und Palliativpl\u00e4tze immer noch \nnicht ausreicht. \n\nDie Konzeption zur Weiterentwicklung der Hospiz- und \nPalliativarbeit im Freistaat Sachsen \u2013 ich erw\u00e4hnte es \nbereits \u2013 liegt vor, ebenso die Richtlinie zur F\u00f6rderung \nvon Hospizeinrichtungen. Insoweit sind meines Erachtens \nwesentliche Teile der heute vorliegenden Antr\u00e4ge erledigt. \nHinzu kommt, dass der Bundesgesetzgeber mit dem \nneuen \u00a7 37b im V. Sozialgesetzbuch die Leistungsform \nder spezialisierten ambulanten Behandlung, die Palliativ-\nversorgung, eingef\u00fchrt hat. Danach haben Versicherte mit \neiner nicht heilbaren fortgeschrittenen Erkrankung bei \neiner zugleich begrenzten Lebenserwartung, die eine \nbesonders aufwendige Versorgung ben\u00f6tigt, Anspruch auf \nspezialisierte ambulante Palliativversorgung. Diese wird \nvom Vertragsarzt oder Krankenhausarzt verordnet und \nbeinhaltet \u00e4rztliche pflegerische Leistungen und, was \nbesonders wichtig ist, deren Koordination. Dies ist ein \nneuer Leistungsanspruch, dessen Rahmenbedingungen \nvom gemeinsamen Bundesausschuss bis zum \n30. September 2007 festgelegt werden sollen. Ein Mo-\ndellprojekt existiert bereits im Krankenhaus St. Joseph-\nStift in Dresden. Derzeit besch\u00e4ftigen sich viele Hospiz-\neinrichtungen und -dienste mit dieser neuen Versorgungs-\nform. \n\nIm M\u00e4rz 2007 f\u00fchrte der Hospizverein Leipzig eine \nPodiumsdiskussion zu dieser Problematik durch, die von \nVertretern des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, der Kran-\nkenkassen und der Leistungserbringer bestritten wurde. \nDie Ergebnisse aus dieser Beratung finden sich meines \nErachtens ad\u00e4quat in der Landeshospizkonzeption wieder. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht unproblematisch war \nbisher die uneinheitliche Bearbeitung der Antr\u00e4ge zur \nHospizarbeit bez\u00fcglich des kommunalen Anteils an der \nF\u00f6rderung im Freistaat Sachsen. Ob mit der vorliegenden \nRichtlinie hier Abhilfe geschaffen wurde, bleibt abzuwar-\nten und gesondert zu evaluieren. Ebenso, meine Damen \nund Herren, erscheint mir mit Blick auf die Kreisstruktur-\nreform, wie ich es jetzt einmal so abgek\u00fcrzt nennen \nm\u00f6chte, die weitere Gestaltung der Hospizarbeit im \nFreistaat Sachsen erschwert, wenn in Gro\u00dfkreisen ein \nLandratsamt f\u00fcr mehrere Hospizeinrichtungen zust\u00e4ndig \nsein soll. Hier sind meines Erachtens die Konzeption und \ndie F\u00f6rderrichtlinie entsprechend anzupassen. \n\n 6728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nMeine Damen und Herren! Das Betreuungskonzept sollte \nvon Patienten mit Krebs, Aids, von Menschen mit \nschwerwiegenden Erkrankungen des Nervensystems oder \nchronischen Nieren-, Herz-, Verdauungstrakt- oder \nLungenbeschwerden in Anspruch genommen werden \nk\u00f6nnen, denn das Hauptziel der Begleitung ist die Le-\nbensqualit\u00e4t des Patienten. \n\nWir haben es also hier mit einem Wandel von der heilen-\nden zur lindernden Behandlung zu tun \u2013 Herr Gerlach hat \nes angesprochen \u2013, die verstandes- und gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig \n\u00e4u\u00dferst schwer nachzuvollziehen ist. Die Reaktionen von \nPatienten und ihren Angeh\u00f6rigen reichen vom konsequen-\nten Verdr\u00e4ngen der begrenzten Lebenserwartung \u00fcber die \nSuche nach alternativen Behandlungsmethoden in der \nganzen Welt bis zur Depression. Aber auch f\u00fcr \u00c4rzte und \nPflegekr\u00e4fte ist es nur schwer zu akzeptieren, dass das \nFortschreiten der Erkrankung nicht mehr aufzuhalten ist. \nDoch es hilft nicht, den Kranken \u00fcber seine Situation im \nUnklaren zu lassen, es sei denn, er signalisiert ausdr\u00fcck-\nlich den Wunsch, nicht \u00fcber seinen Zustand aufgekl\u00e4rt zu \nwerden. Wenn es Patienten mit ihren Familienangeh\u00f6ri-\ngen gelingt, dem nahen Lebensende ins Auge zu blicken, \ndann haben sie auch die Chance, die verbleibende Zeit \nbewusst gemeinsam zu nutzen und sich verabschieden zu \nk\u00f6nnen. \n\nDer Umgang mit Schwerstkranken und Sterbenden ist ein \nGradmesser daf\u00fcr, wie human eine Gesellschaft ist. \nFrau Pfeiffer, ich denke, die Erfahrung machen wir auch \nin unserer Arbeit im Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend. Es muss \u00e4rztliche und \npflegerische Aufgabe sein, die Lebensqualit\u00e4t unheilbar \nkranker Menschen bis zuletzt zu erhalten. \n\nPalliativmedizin und Hospizarbeit bieten M\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr ein Lebensende in W\u00fcrde und ohne Schmerzen. Eine \nangemessene Schmerztherapie und die menschliche \nZuwendung f\u00fcr die von Leiden, Krankheit und Behinde-\nrung Betroffenen m\u00fcssen daher vorrangige gesellschafts-\npolitische Aufgabe sein. Dies erfordert, eine fl\u00e4chende-\nckende palliativmedizinische Versorgungsstruktur durch \nden Auf- und Ausbau von Palliativstationen, station\u00e4ren \nHospizen und ambulanten Hospiz- und Palliativdiensten \nzu schaffen, eine bedarfsgerechte spezialisierte Palliativ-\nversorgung des Patienten durch eine gesetzliche Regelung \nabzusichern und die daf\u00fcr erforderlichen Mittel bereitzu-\nstellen \u2013 das ist auf den Weg gebracht \u2013 sowie die Infor-\nmations- und Beratungsangebote \u00fcber palliativmedizini-\nsche M\u00f6glichkeiten zu erweitern, um das Bewusstsein \nund die Akzeptanz f\u00fcr die Sterbebegleitung zu f\u00f6rdern \nund entsprechende W\u00fcnsche in einer Vorsorgeverf\u00fcgung \n\u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen. Die Palliativmedizin in die Aus- und \nFortbildung aller betroffenen Berufsgruppen regelhaft \neinzubeziehen ist gleichfalls ein Erfordernis. \n\nDamit entsteht zugleich ein quantitativ und qualitativ \nneuer Anspruch an den ambulanten Hospiz- und Palliativ-\ndienst, zum einen der Anspruch, die ambulante Versor-\ngungsstruktur unter regionalen Gesichtspunkten auszu-\n\nbauen, und zum anderen zeitgleich das daf\u00fcr speziell \nausgebildete und geschulte Personal bereitzuhalten. \n\nDer Antrag der Koalitionsfraktionen in der Drucksa-\nche 4/5951 lehnt sich an eine parlamentarische Initiative \ndes Nieders\u00e4chsischen Landtages an. Nur, meine Damen \nund Herren von der CDU und der SPD, warum springen \nSie so kurz? Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedi-\nzin hat in den letzten Jahren wiederholt darauf hingewie-\nsen, dass eine fl\u00e4chendeckende und bedarfsgerechte \nVersorgung schwerkranker und sterbender Menschen nur \nin dem Ma\u00dfe m\u00f6glich sein wird, wie das Thema auch bei \nder \u00e4rztlichen Aus-, Fort- und Weiterbildung angemessen \nber\u00fccksichtigt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung besteht schon \nseit Jahren, die Palliativmedizin als Pflicht-, Lehr- und \nPr\u00fcfungsfach in das Medizinstudium aufzunehmen. Auch \ndie Bundesenquetekommission Ethik und Recht der \nMedizin hat dies bereits im Sommer 2005 in ihren Forde-\nrungskatalog aufgenommen, denn dort hei\u00dft es: \u201eDie \nEnquetekommission Ethik und Recht der modernen \nMedizin empfiehlt, die \u00e4rztliche Approbationsordnung so \nzu \u00e4ndern, dass die Palliativmedizin zu einem Pflicht-, \nLehr- und Pr\u00fcfungsfach f\u00fcr alle Medizinstudenten wird.\u201c \nDaf\u00fcr sollte in einer Neufassung der Approbationsord-\nnung die Anlage 3 zu \u00a7 2 Abs. 8 \u2013 das betrifft die Wahl-\nfachregelung \u2013 und zu \u00a7 27 \u2013 hier geht es um den Einzel-\nleistungsnachweis und den Querschnittsbereich \u2013 um die \nPalliativmedizin erweitert werden. \n\nSachsen w\u00e4re \u00fcberdies wirklich innovativ, wenn wir noch \neinen Schritt weitergingen, indem auch die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Lehrenden genannt werden, die dieses Fach an \nden Universit\u00e4ten unterrichten sollen: dass sie gem\u00e4\u00df den \nVorgaben der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin \ndaf\u00fcr qualifiziert sein m\u00fcssen. Vorgeschlagen wird hier, \neinen Basiskurs \u00fcber einen Zeitraum von 40 Stunden \nsowie die Teilnahme an Fallseminaren, etwa 120 Stunden, \nund schlie\u00dflich einen Train-the-Teacher-Kurs, also Trai-\nnertraining, sowie Erfahrungen von mindestens einem \nJahr auf einer Palliativstation oder einem ambulanten \nPalliativdienst nachzuweisen. \n\nAber, meine Damen und Herren, nicht nur auf die Ausbil-\ndung der \u00c4rzte sollten wir uns konzentrieren; der Fach-\nweiterbildung in Palliativ- und Hospizpflege f\u00fcr Pflegen-\nde \u2013 damit sind die Kranken- und Altenpfleger gemeint \u2013 \nist die gleiche Bedeutung beizumessen. Das haben wir \nvon der Linksfraktion mit unserem Antrag mit der Druck-\nsachennummer 4/8045 und jetzt auch mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag so gewollt. \n\nPotenzial ist in Sachsen vorhanden \u2013 Frau Orosz, Sie \nwerden das von Ihrem Fachgebiet best\u00e4tigen k\u00f6nnen. \nPalliativpflege ist die gro\u00dfe Zukunftsaufgabe. Diese \nZukunft hat bereits heute begonnen. Angesichts des \ndemografischen Umbruchs und des massiven Fachkr\u00e4f-\ntemangels, der bereits heute in Sachsen beklagt wird, \nbedarf es dringend der Qualifizierung des Kranken- und \nAltenpflegepersonals. Im Sozialministerium liegt bereits \nseit August 2005 der Lehrplan f\u00fcr diese Fachweiterbil-\n\n 6729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ndung in Palliativ- und Hospizpflege f\u00fcr Pflegende vor; \nallerdings fehlt bis dato die Weiterbildungsordnung f\u00fcr \nPflegende in Sachsen insgesamt, sodass diese Fachwei-\nterbildung noch nicht in den Lehrkanon aufgenommen \nwerden konnte. \n\nEs bedarf, Frau Nicolaus, dringend einer Weiterbildungs-\nordnung f\u00fcr Pflegende und der Umsetzung der Fachwei-\nterbildung. Hospizarbeit ist nicht nur eine Versorgungs-\nlandschaft, sondern auch ein Markt geworden, in den \nGelder \u2013 wenn auch nicht ausreichend, so doch in durch-\naus beachtlichem Umfang \u2013 investiert werden. Es ist \ngeboten, dass hauptamtliche und F\u00fchrungskr\u00e4fte in der \nPalliativversorgung und Hospizarbeit angemessen qualifi-\nziert sind. \n\nIn Dresden wurde der Studiengang als ein Masterstudien-\ngang Hospizp\u00e4dagogik f\u00fcr pflegende und psychosoziale \nBerufsgruppen entwickelt, der ab Wintersemester \n2007/2008 an der Evangelischen Hochschule angeboten \nwird. Frau Staatsministerin, ich empfehle, diesen Studien-\ngang in seiner Etablierung zu unterst\u00fctzen, damit dadurch \nein weiterer Beitrag zur Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften \nim Freistaat Sachsen geleistet werden kann. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte, f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Staatsministerin! Auf den Inhalt \ndes Wortes Palliativmedizin sind meine Vorredner bereits \nausf\u00fchrlich eingegangen, sodass ich darauf verzichten \nm\u00f6chte. \n\nZur Sache selbst. Der Palliativmedizin wird wohl in \nZukunft weiter wachsende Bedeutung beigemessen \nwerden m\u00fcssen. Zum einen wird die Bev\u00f6lkerung immer \n\u00e4lter, verbunden mit der Zunahme schwerer, nicht mehr \nkurativ behandelbarer Krankheiten; zum anderen sind die \nfamili\u00e4ren Strukturen in Deutschland inzwischen soweit \nerodiert, dass viele Todkranke nicht mehr zu Hause von \neigenen Angeh\u00f6rigen betreut werden k\u00f6nnen. Stattdessen \nwerden die Bem\u00fchungen, diesen unheilbar Kranken eine \nschmerzfreie Restzeit des Lebens in angemessener W\u00fcrde \nzu gew\u00e4hrleisten, in die H\u00e4nde von Institutionen, von \n\u00c4rzten, Pflegern, Physiotherapeuten, Sozialarbeitern und \nGeistlichen gelegt werden m\u00fcssen. Diese m\u00fcssen auf ihre \nAufgaben entsprechend vorbereitet werden. \n\nIch verstehe die Bedenken der Staatsregierung, dass eine \nerneute \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte in \nso kurzer Zeit f\u00fcr die Universit\u00e4ten, die ohnehin in einem \nnicht immer positiven Prozess der beschleunigten Um-\nstrukturierung sind, eine erhebliche Belastung sein kann. \nIch wei\u00df zudem aus eigener Erfahrung, wie \u00fcberfrachtet \ndie Pr\u00fcfungsstoffe f\u00fcr angehende Mediziner jetzt schon \nsind; und mir ist auch bewusst, dass Bereiche der Pallia-\ntivmedizin in diversen Ausbildungsbereichen gestreift \n\nwerden. Dennoch vertrete ich die Ansicht, dass die Pallia-\ntivmedizin pr\u00fcfungsrelevant verankert werden sollte, \ndamit sie von den Studierenden nicht als Randthema \nwahrgenommen wird, das man in Hospitationen, in \nPraktika oder durch freiwillige Weiterbildungsangebote \nausreichend abhandeln kann. \n\nWohl wissend um die besondere emotionale Belastung \nbez\u00fcglich der Kinderhospizarbeit und bei all ihren Unter-\nschieden zur Geriatrie \u2013 \u00fcbrigens auch ein Fachgebiet der \nMedizin, das noch nicht fl\u00e4chendeckend durch Lehrst\u00fchle \nin Deutschland vertreten ist \u2013, sollte man die Palliativme-\ndizin, die zumindest zahlreiche Schnittmengen mit der \ngeriatrischen Praxis aufweist, meiner Ansicht nach in \ndiesem Fachbereich angliedern und diesen verbindlich mit \nden Spezifika der Palliativmedizin als Pflichtlehr- und \nPr\u00fcfungsfach verankern. Mit einer solchen \u00c4nderung \nw\u00fcrde die Palliativmedizin meines Erachtens in angemes-\nsener Breite im Rahmen einer bereits relativ etablierten \nmedizinischen Fachrichtung \u00fcberpr\u00fcfbar verwurzelt. Die \nBesonderheiten der Palliativmedizin in der P\u00e4diatrie \nsollten meines Erachtens in der kinderheilkundlichen \nAusbildung gelehrt werden. \n\nAber nicht nur die \u00c4rzte, meine Damen und Herren, \ndenen wohl auch in Zukunft trotz aller wirklicher oder \nauch nur suggerierter sozialer Kompetenzzuw\u00e4chse der \nGesellschaft die Leitung der palliativen Therapie obliegen \nd\u00fcrfte, sondern auch die professionellen und ehrenamtli-\nchen Helfer bed\u00fcrfen einer permanenten Einarbeitung, \nFortbildung und umfassenden Unterst\u00fctzung. Deshalb \nwerden wir auch den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion \nmittragen. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es erfreulich, dass der \nAntrag Drucksache 4/8045 noch einmal von der Staatsre-\ngierung forderte, \u00fcber den aktuellen Stand der palliativ-\nmedizinischen Betreuung und Sterbebegleitung sowie der \nHospizarbeit informiert zu werden. Der Sachstandsbericht \nder Staatsregierung vom 28. M\u00e4rz dieses Jahres zeigt, \ndass man in Sachsen diesbez\u00fcglich noch nicht das erstre-\nbenswerte Niveau der Sterbebegleitung und der h\u00e4usli-\nchen, ambulanten, hospizgest\u00fctzten oder station\u00e4ren \nPalliativbetreuung erreicht hat. Er zeigt aber auch, dass \nman sich dessen bewusst und bestrebt ist, die Qualit\u00e4t der \nSterbebegleitung in Sachsen in Zusammenarbeit mit den \nzust\u00e4ndigen Institutionen wie dem Landespflegeaus-\nschuss, den Hospizdiensten sowie den Krankenh\u00e4usern zu \nverbessern. \u00dcber die hierbei zu erwartenden Fortschritte \nsollte der Landtag bitte weiter fortlaufend unterrichtet \nwerden. \n\nIn diesem Zusammenhang danke ich Ihnen, Frau Staats-\nministerin Orosz, f\u00fcr die \u00dcbergabe des s\u00e4chsischen \nHospizberichtes zur letzten Ausschusssitzung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Herbst, bitte. \n\n 6730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Palliativmedizin und Hos-\npizwesen sind sicher keine einfachen Themen. Die we-\nnigsten von uns reden gern \u00fcber Sterben oder \u00fcber un-\nheilbare Krankheiten; die wenigsten von uns m\u00f6gen sich \nvorstellen, dass sie pers\u00f6nlich in eine Situation kommen, \nin der sie auf ebendiese Angebote angewiesen sind. \n\nUnd doch geh\u00f6rt der Tod zur Lebenswirklichkeit dazu \nund es ist wichtig, dass wir diese Tatsache nicht verdr\u00e4n-\ngen, sondern uns damit auseinandersetzen. F\u00fcr uns \nbemisst sich die Humanit\u00e4t einer Gesellschaft auch daran, \nwie sie mit der W\u00fcrde Sterbender umgeht. \n\nIch ziehe ausdr\u00fccklich meinen Hut vor den \u00c4rzten, vor \nmedizinischem und pflegerischem Personal sowie vor den \nvielen Freiwilligen, die sich aufopferungsvoll um unheil-\nbar Kranke und Sterbende k\u00fcmmern. Ich glaube, ihnen \ngeb\u00fchrt ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, des  \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion.PDS,  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPalliativmedizin ist h\u00e4ufig noch ein Tabuthema \u2013 in \nweiten Teilen der \u00d6ffentlichkeit, aber auch bei den \u00c4rz-\nten. Es geht bei der Ausbildung junger Mediziner darum, \ndass sich die Ausbildung eben nicht nur auf den Aspekt \nder Heilung konzentriert, sondern dass unsere angehenden \nMediziner auch lernen, Sterbende zu begleiten. Es gibt an \nden Universit\u00e4ten in Dresden und Leipzig durchaus gute \nAngebote, und dennoch sehen auch wir ein Potenzial f\u00fcr \nVerbesserungen. \n\nSie wissen es vielleicht: An Universit\u00e4ten anderer Bun-\ndesl\u00e4nder gibt es beispielsweise spezielle Lehrst\u00fchle f\u00fcr \nPalliativmedizin. Eine bessere Verankerung der Inhalte im \nStudium auch in Sachsen w\u00fcrde uns aber auch schon ein \nganzes St\u00fcck voranbringen. Deshalb werden wir den \nAntrag von CDU und SPD trotz der von der Staatsregie-\nrung aufgef\u00fchrten Bedenken unterst\u00fctzen. \n\nEine humane Gesellschaft erm\u00f6glicht einen w\u00fcrdevollen \nAbschied vom Leben. Deshalb halten wir es f\u00fcr wichtig, \ndass die Angebote im Bereich der Palliativmedizin, der \nPalliativbetreuung und des Hospizwesens weiter ausge-\nbaut werden. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass der Freistaat mit F\u00f6r-\ndermitteln den Ausbau insbesondere von ambulanten \nHospizdiensten vorantreibt. \n\nInzwischen liegt uns die Konzeption zur Hospiz- und \nPalliativarbeit im Freistaat Sachsen vor; auch die F\u00f6rder-\nrichtlinie ist \u2013 wenn auch reichlich versp\u00e4tet \u2013 endlich \nerschienen. Es ist eine positive Entwicklung, dass es \nneben vier station\u00e4ren Hospizen weitere 34 ambulant \narbeitende Hospizdienste gibt. Das ist mehr als urspr\u00fcng-\nlich geplant; wir wissen aber auch, dass der tats\u00e4chliche \nBedarf weitaus h\u00f6her liegt. \n\nDie Finanzierung des laufenden Betriebes der Hospize \u2013 \nund das ist ein Problem \u2013 ist noch l\u00e4ngst nicht gesichert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber \nSterbende reden, handelt es sich nicht nur um \u00e4ltere \n\nMenschen, denn es gibt auch Kinder, deren Lebenserwar-\ntung durch unheilbare Krankheiten stark reduziert ist. \nDiese Kinder und ihre Eltern brauchen ebenfalls sterbe-\nbegleitende Angebote, ganz gleich, ob es um die Bew\u00e4lti-\ngung des Alltags oder auch um die gezielte Entlastung der \nEltern geht. Auch f\u00fcr das Thema Patientenverf\u00fcgung \u2013 \neinige Vorredner haben darauf hingewiesen \u2013 muss in \ndiesem Zusammenhang eine L\u00f6sung gefunden werden. \nWir diskutieren auf Bundesebene schon viele Jahre \u00fcber \neine gesetzliche L\u00f6sung. Wir sind leider noch weit davon \nentfernt. Ich glaube, dieses Problem muss angegangen \nwerden. \n\nDas Thema Palliativmedizin eignet sich nicht f\u00fcr partei-\npolitischen Streit. Insofern empfand ich die Debatte als \nsehr wohltuend, sehr w\u00fcrdevoll f\u00fcr dieses Haus. Hier geht \nes um Humanit\u00e4t, um Menschenw\u00fcrde und um ethische \nStandards. Die FDP-Fraktion wird alle Ma\u00dfnahmen \nunterst\u00fctzen, die den Betroffenen einen w\u00fcrdevollen \nLebensabschied erm\u00f6glichen. Wir werden allen gestellten \nAntr\u00e4gen zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN spricht Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es ist schon erw\u00e4hnt worden, \nim Vorfeld zur heutigen Debatte ist uns die Konzeption \nzur Hospiz- und Palliativarbeit zugegangen. Damit sind \neinige der Fragen, die in zwei der vorliegenden Antr\u00e4ge \naufgeworfen werden, beantwortet. \n\nSterben, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist Teil eines \njeden Lebens. Sind Lebensorte auch Sterbeorte? Wo \nhaben Sterbende in unserer Gesellschaft ihren Platz? \nSterbeorte in Deutschland sind zu 20 % Pflegeheime und \nzu 50 % Krankenh\u00e4user. Das sind Zahlen von 2005. Die \nmeisten Menschen w\u00fcnschen sich aber, zu Hause zu \nsterben, und dazu brauchen sie und ihre Familien unter-\nst\u00fctzende Angebote. Sie brauchen verschiedene Angebote, \ndie sich an der Situation der Menschen orientieren. Sagen \nwir es so: Wir brauchen in Sachsen ein stabiles und \ntragf\u00e4higes Netz von Angeboten zur Sterbebegleitung. \n\nEin starkes Seil in diesem Netz, liebe Kolleginnen und \nKollegen, ist die ambulante Hospizarbeit. Laut Hospiz-\nkonzeption ist f\u00fcr Sachsen kein deutlicher Trend in \nRichtung ambulanter Versorgung Sterbender festzustellen. \nDas k\u00f6nnen Sie auf Seite 29 lesen. Bundesweit liegt \nSachsen beim Versorgungsgrad im ambulanten Bereich an \nvorletzter Stelle. Auch deshalb legt die neue F\u00f6rderricht-\nlinie zu Recht einen Schwerpunkt auf den ambulanten \nBereich. Es wird zu pr\u00fcfen sein, ob die gew\u00fcnschten \nWirkungen mit dieser F\u00f6rderrichtlinie eintreten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir Angebote zur \nSterbebegleitung weiterentwickeln wollen, dann m\u00fcssen \nwir den aktuellen Stand der Angebote kennen. Da gen\u00fcgt \n\n 6731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nes nicht festzustellen, Frau Orosz, wie Sie in der Stel-\nlungnahme zum Antrag der Linksfraktion.PDS schreiben, \ndass derzeit keine statistischen Daten \u00fcber die Gesamtheit \nder ambulanten Hospizdienste und palliativmedizinischen \nEinrichtungen in Sachsen vorliegen. Auch die Zahlen \nallein w\u00fcrden nicht reichen. Wir m\u00fcssen wissen, nach \nwelchen Konzepten dort gearbeitet wird. Es macht einen \nUnterschied, ob ein Dienst Hospizarbeit leistet oder \npalliativ arbeitet. Es ist wichtig, ob das Angebot \u00fcber den \nTod des Betreffenden hinausreicht und sich auch an die \nAngeh\u00f6rigen richtet. Wie sind die Dienste vernetzt? Wie \nviele Menschen werden erreicht, und welche Erfahrungen \nmachen Betroffene und Angeh\u00f6rige mit den verschiede-\nnen Angeboten? \n\nDie Statistik \u00fcber den station\u00e4ren Bereich liegt vor, und \nda k\u00f6nnen wir erkennen, dass der Versorgungsgrad schon \nfast im Bundesdurchschnitt liegt. Auch deshalb m\u00fcssen \nwir den Schwerpunkt auf den ambulanten Bereich legen. \nEs ist die Frage zu stellen, wie unser Netz der Angebote \nengmaschig und tragend werden soll. Wie wollen wir die \nVernetzung erreichen? Das passiert eben nicht automa-\ntisch. Wenn Vernetzung funktionieren soll, dann brauchen \nwir Personen, die f\u00fcr Kooperation, Koordination und \nAbstimmung zust\u00e4ndig sind. Daf\u00fcr brauchen wir auch \nGeld, denn die Leistungen, die die Hospize und Palliativ-\ndienste abrechnen k\u00f6nnen, sind an die von ihnen betreu-\nten Personen gekoppelt. Vernetzung muss deshalb \u00fcber \ndie F\u00f6rderrichtlinie Hospiz finanziert werden. Es gibt \nModelle aus anderen Bereichen, die gut funktionieren. \nDenken wir zum Beispiel an die psychosozialen Arbeits-\ngemeinschaften, die die Akteure auf Landesebene koordi-\nnieren. \n\nEs kann sein, dass wir im Bereich von Hospiz- und \nPalliativmedizin gr\u00f6\u00dfere Einheiten brauchen, als die \nLandkreise es sind. Dar\u00fcber muss man nachdenken. \n\nJetzt hat der Bund neue Rahmenbedingungen gesetzt, in \ndenen wir uns auch in Sachsen bewegen k\u00f6nnen. Wir sind \ngefordert, diese Rahmenbedingungen auszuf\u00fcllen und die \nF\u00f6rderrichtlinien in Sachen so zu gestalten, dass die \nfehlenden Seile im Netz erg\u00e4nzt werden. Das Gesetz zur \nSt\u00e4rkung des Wettbewerbs in der gesetzlichen Kranken-\nversicherung stellt mit dem neuen \u00a7 37b im SGB V allein \nf\u00fcr dieses Jahr 80 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Diese \nSumme wird in den n\u00e4chsten Jahren steigen. \n\nJetzt haben schwerkranke Sterbende einen Anspruch auf \nspezialisierte ambulante Palliativversorgung. Dies gilt \nauch f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner von Altenpflege-\nheimen, denn dort gab es in den letzten Jahren Schwierig-\nkeiten. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass es f\u00fcr einen \nMenschen im Pflegeheim, bei dem eine schwierige \ngesundheitliche Situation eintritt, nicht angemessen ist, \nwenn er ins Krankenhaus gebracht und so lange dort \nbehalten wird, bis sich die Situation verbessert hat, \nobwohl es vielleicht eine Episode im Sterbeprozess ist. \nAuch die Alten- und Pflegeheime m\u00fcssen mit den Ver\u00e4n-\nderungen, die sich im Laufe des Sterbeprozesses ergeben, \n\nso umgehen k\u00f6nnen, dass die Menschen an ihrem Wohn-\nort, und das sind die Pflegeheime, bleiben k\u00f6nnen. \n\nDie vom Bund gesetzten Rahmenbedingungen f\u00fchren \nleider dazu, dass die ambulante Palliativleistung auf \n\u00e4rztlich-pflegerische Ma\u00dfnahmen begrenzt bleibt. Die von \nden Fachverb\u00e4nden geforderte Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr \npsychosoziale und andere therapeutische Leistungen \nerfolgt nicht. Das sollten wir im Hinterkopf haben, wenn \nwir \u00fcber diesen Bereich sprechen. Der Zugang ist auf \nPatienten begrenzt, die eine besonders aufwendige Pflege \nben\u00f6tigen, und steht unter Genehmigungsvorbehalt der \nKassen. \n\nEs gibt noch ein paar weitere H\u00fcrden, die durch die \nRahmenbedingungen des Bundes gesetzt werden, die ich \nnicht alle nennen will, aber eine vielleicht schon. Die \nfinanzielle Absicherung der Arbeit der Palliativstationen \nin den Krankenh\u00e4usern ist nicht gew\u00e4hrleistet, denn die \nDRG bilden diese nicht ausreichend ab. Wir m\u00fcssen \n\u00fcberlegen, wie vor diesem Hintergrund die konsiliarische \npalliativmedizinische und pflegerische Arbeit in den \nKrankenh\u00e4usern gest\u00e4rkt werden kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen ein solches \nNetz kn\u00fcpfen, das Sterbende und ihre Angeh\u00f6rigen h\u00e4lt, \ndamit Sterbende zu Hause bleiben k\u00f6nnen und so versorgt \nsind, dass sie in W\u00fcrde sterben k\u00f6nnen. Darum geht es \nuns. Das bedeutet auch, dass Allgemeinmediziner vor Ort \neinbezogen werden m\u00fcssen. Eine angemessene palliativ-\nmedizinische Versorgung ist nur mit entsprechender \nFachkenntnis und Erfahrung m\u00f6glich. Darauf zielt auch \nder Antrag der Koalition, dem wir zustimmen werden. Es \nist schon angeklungen, dass es wichtig ist, dass die \nambulanten Pflegedienste und die Mitarbeiter der Pflege-\nheime Weiterbildung dazu brauchen. Nur dann erreichen \nwir etwas in der Fl\u00e4che und nicht nur an ganz bestimmten \nStandorten. \n\nIch m\u00f6chte ganz konkret die Angebote f\u00fcr Kinder mit \nlebenslimitierten Erkrankungen als positiv in dem Bereich \nhervorheben. Das Br\u00fcckenprojekt der Dresdner Uniklinik \nist schon erw\u00e4hnt worden. Das ist ein gutes Beispiel \ndaf\u00fcr, wie ambulante Hospiz- und Palliativarbeit ausge-\nbaut werden m\u00fcsste. \n\nSachsen ist das Bundesland mit der \u00e4ltesten Bev\u00f6lkerung. \nUns steht es zu, auf diesem Gebiet neue Wege zu gehen \nund beispielgebend zu sein. \n\nWir werden den vorliegenden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht noch \nin der Diskussion das Wort zu nehmen? \u2013 Frau Nicolaus, \nbitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe in meinem ersten \nRedebeitrag bereits angek\u00fcndigt, dass ich auch zu unse-\n\n 6732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nrem zweiten Antrag noch sprechen m\u00f6chte. Er betrifft die \nStudienausrichtung. \n\nZuv\u00f6rderst m\u00f6chte ich mir gestatten, auf die zuk\u00fcnftige \nWeiterentwicklung der Hospizlandschaft zu reflektieren, \nwas auch die Palliativmedizin als Pflicht- und Pr\u00fcfungs-\nfach im Medizinstudium betrifft. Ich habe eingangs schon \nerw\u00e4hnt, dass seit der Wende eine vielf\u00e4ltige Hospizland-\nschaft in Sachsen entstanden ist. Hier gilt es anzusetzen \nund das bisher Erreichte auszubauen. So m\u00fcssen wir es \nschaffen, das Netz ambulanter Hospizdienste noch dichter \nzu kn\u00fcpfen, sei es durch die Schaffung neuer Hospiz-\ndienste oder die Errichtung von jeweiligen Zweigstellen. \nZiel muss es sein, dass in naher Zukunft auch unter \nregionalen Gesichtspunkten ein ambulanter Hospizdienst \nin erreichbarer Entfernung zur Verf\u00fcgung steht. \n\n\u00c4hnliches gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr den Bereich der station\u00e4ren \nHospizdienste. So wird derzeit in Herrnhut ein f\u00fcnftes \nstation\u00e4res Hospiz errichtet. In der Zukunft sollten wir \njedoch auch Krankenh\u00e4user und Altenpflegeheime ver-\nst\u00e4rkt in die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben mit aufnehmen, \nsodass diese nach entsprechender Qualifizierung ihrer \nMitarbeiter die Hospizarbeit sowie palliativmedizinische \nAufgaben wahrnehmen und \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Das \nwird sicherlich eine Herausforderung f\u00fcr die Zukunft. \nAber das wird auch unser aller Anliegen hier sein. \n\nEin dritter wichtiger Gesichtspunkt ist nat\u00fcrlich die \nQualifizierung der Angeh\u00f6rigen, aber auch der \u00c4rzte und \ndes Pflegepersonals. So werden in Sachsen momentan \nungef\u00e4hr 70 % der pflegebed\u00fcrftigen Menschen zu Hause \ngepflegt. Die Aufgabe ist umso schwerer, je l\u00e4nger die \nErkrankung andauert und der zu Pflegende zu Hause \nimmer schw\u00e4cher wird und die Lebenskr\u00e4fte entweichen. \nHier muss verst\u00e4rkt angesetzt werden. Angebote sowohl \nf\u00fcr die Pflegenden als auch f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte in Pflege-\nheimen und zum Teil f\u00fcr \u00c4rzte gibt es bereits im Freistaat \nSachsen. Hier m\u00f6chte ich auf die Akademie f\u00fcr Hospiz- \nund Palliativmedizin in Dresden hinweisen. Frau \nDr. Grom leitet das Ganze. Das ist aus meiner Sicht eine \nwirklich gute Geschichte. Sie hat sich auf den Weg \ngemacht und hat unterschiedliche Angebote in den jeweils \nvon mir beschriebenen Bereichen sowohl f\u00fcr diejenigen, \ndie zu Hause gepflegt werden, als auch diejenigen, die auf \nAltenpflegepersonal reflektieren. Auch ein gewisses \nPotenzial an \u00c4rzten hat sich dieser Aufgabe gegen\u00fcber \noffen gezeigt und nimmt die Angebote der Akademie \nwahr. Das ist auch nicht selbstverst\u00e4ndlich. Ich bin aber \nerst einmal froh, dass wir hier einen Anfang geschaffen \nhaben, um die jeweiligen Qualifizierungen vorhalten zu \nk\u00f6nnen. \n\nWeiterhin sollten wir in dem Bereich des medizinischen \nund pflegerischen Personals unsere Kr\u00e4fte b\u00fcndeln und \nvielleicht verst\u00e4rkt Angebote vor Ort bereitstellen. Das ist \neine Aufgabe f\u00fcr die Zukunft. \n\nEntscheidend muss f\u00fcr uns sein, die fachliche Qualifikati-\non der \u00c4rzte und des Personals weiterhin zu erh\u00f6hen, wie \neben beschrieben. Wir sind auf dem Weg, aber wir haben \nunser Ziel noch nicht erreicht. \n\nDie Qualifizierung h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch schon von der \norigin\u00e4ren Ausbildung ab, nicht nur von der weiteren \nQualifizierung. Das bedeutet, dass das Studium vom \nGrundsatz her f\u00fcr die \u00c4rzte zu sch\u00e4rfen ist. \n\nIn unserem Antrag, zu dem ich um Zustimmung bitte, \nhaben wir niedergeschrieben, dass es eine Pflicht f\u00fcr ein \nLehr- und Pr\u00fcfungsfach im origin\u00e4ren Studium der \u00c4rzte \nwerden soll. Das ist eine Forderung, die durchaus be-\ngr\u00fcndbar ist. Ich bin den Vorrednern sehr dankbar, dass \nsie aus einer fachgerechten Diskussion heraus dies einm\u00fc-\ntig auch so feststellen konnten. \n\nAn den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten wird die Palliativmedi-\nzin in der Ausbildung in den verschiedenen Fachgebieten \nbehandelt und auch als Lehrfach sichergestellt. So stehen \nden Medizinstudenten der Medizinischen Fakult\u00e4t Dres-\nden verschiedene Grundkurse zur Verf\u00fcgung, die pallia-\ntivmedizinische Schwerpunkte enthalten. Weiterhin wird \nauch das Fach Palliativmedizin als Wahlfach im zweiten \nAbschnitt der \u00e4rztlichen Pr\u00fcfung angeboten. \u00c4hnliches \ngilt f\u00fcr die medizinische universit\u00e4re Ausbildung in \nDresden. So wird dort in allen klinischen F\u00e4chern sowie \nin Vorlesungen und Seminaren im Unterrichtsfach am \nKrankenbett auf die entsprechenden Lehrinhalte einge-\ngangen. Ferner ist es in den m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen zu \nber\u00fccksichtigen. Ebenso wird in Dresden die Palliativme-\ndizin als Wahlfach angeboten, ein Fach, das von den \nStudenten zunehmend angenommen wird. \n\nNeben der universit\u00e4ren Ausbildung bietet eine Vielzahl \nder Hospizdienste Praktika an. Auf Facharztabschnitte \nund \u00e4hnliche Fortbildungen ist zu reflektieren. Sie sind \nweiterhin auszubauen und zu fundamentieren und dem-\nentsprechend palliativ zu untersetzen. Das ist ein Ger\u00fcst, \nauf das wir in der Zukunft sehr gut aufbauen k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen erreichen, dass die Ausbildung in der Pallia-\ntivmedizin im Freistaat Sachsen einen gleichen Stellen-\nwert wie in den anderen angrenzenden europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern erh\u00e4lt. Da haben wir noch einiges zu tun. Eine \nM\u00f6glichkeit, dies zu erreichen, ist die stete Fort- und \nWeiterbildung aller Beteiligten. Durch den Erwerb der \nentsprechenden Zusatzqualifikationen wird es immer \nmehr Aufgabe der \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte sein, den \nBetroffenen die Hilfe st\u00e4rker zugute kommen zu lassen, \num in der letzten Lebensphase begleitend zu wirken und \nnat\u00fcrlich auch angemessen dementsprechend am Patien-\nten agieren zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit m\u00f6chte \nich zum Schluss kommen. Sie sehen, in Sachsen ist schon \nviel erreicht worden. Auf der anderen Seite liegen noch \nsehr gro\u00dfe Aufgaben vor uns, die wir nur gemeinsam \nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Wir werden mit dem vorliegenden \nAntrag einen weiteren Schritt nach vorn gehen. Ich bitte \nnochmals um Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 6733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich jetzt Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Das s\u00e4chsische Sozialministerium, Vertre-\nter der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrt, die \nHospiztr\u00e4gereinrichtungen und die Landesarbeitsgemein-\nschaft Hospiz Sachsen haben gemeinsam die Konzeption \nzur Hospiz- und Palliativarbeit im Freistaat Sachsen \nerarbeitet, die uns jetzt als Brosch\u00fcre vorliegt. Die Kon-\nzeption enth\u00e4lt unter anderem die wesentlichen Schwer-\npunkte f\u00fcr die Weiterentwicklung der Hospizarbeit und \ndie Palliativversorgung in Sachsen. Es ist ja schon viel \nvon meinen Vorrednern dazu gesagt worden. Lassen Sie \nmich aber noch kurz auf einige Schwerpunkte eingehen. \n\nZun\u00e4chst zu den bereits vorhandenen Einrichtungen: In \nSachsen gibt es derzeit 34 ambulante Hospizdienste, ein \nnahezu fl\u00e4chendeckendes Netz ambulanter Hospizangebo-\nte. Dieses Netz wird sich in den Jahren weiter verdichten, \ndenn die meisten Menschen \u2013 das ist ja unisono heute \nvorgetragen worden \u2013 w\u00fcnschen sich nat\u00fcrlich, zu Hause \nund in Ruhe und in Geborgenheit sterben zu k\u00f6nnen. \nDeshalb streben auch wir an, \u00fcberall in Sachsen m\u00f6glichst \nwohnortnahe ambulante Angebote zu schaffen. Wir setzen \nauch hier, in der Hospizarbeit, auf unseren Grundsatz \n\u201eambulant vor station\u00e4r\u201c. \n\nDaneben brauchen wir nat\u00fcrlich auch station\u00e4re Angebo-\nte. Derzeit arbeiten in Sachsen bekannterma\u00dfen vier \nHospize mit 56 Pl\u00e4tzen. Das neu entstehende in Herrnhut \nhat meine Kollegin Nicolaus schon erw\u00e4hnt. Ein bedarfs-\ngerechter Ausbau der station\u00e4ren Hospizstruktur in \nweiteren Einzugsbereichen ist vorgesehen. Deshalb wurde \nauch die Richtlinie zur F\u00f6rderung von Hospizeinrichtun-\ngen bearbeitet, neu gefasst und bereits verabschiedet. \n\nAllerdings \u2013 auch das lassen Sie mich noch einmal \nerw\u00e4hnen \u2013 sterben die meisten Menschen, wie gesagt, \nnach wie vor weder zu Hause noch im Hospiz, sondern in \nKrankenh\u00e4usern und Pflegeheimen. Auch hierauf m\u00fcssen \nwir reagieren. \n\nDaraus folgt, dass wir uns \u2013 und damit komme ich zum \nzweiten Punkt \u2013 auch in der Palliativmedizin und in der \nPalliativbetreuung weiter starkmachen m\u00fcssen. Auf \ndiesem Gebiet sind wir in der Tat in den vergangenen \nJahren einen gro\u00dfen Schritt vorangekommen. Palliativ-\nbetreuung geh\u00f6rt zun\u00e4chst einmal zu den regul\u00e4ren \nAufgaben eines jeden Krankenhauses. Dar\u00fcber hinaus \nsind zur Sicherung einer spezialisierten Versorgung  \nin ausgew\u00e4hlten s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern Palliativsta-\ntionen entstanden. \n\nFrau Herrmann, ich darf noch einmal auf Ihre Bef\u00fcrch-\ntung eingehen, dass in der Tat f\u00fcr die Leistungen auf \ndiesen Stationen die DRGs im Moment nicht die realisti-\nsche Finanzierung abbilden. Es gibt einige besorgniserre-\ngende Kritiken. Wir sind, wie Sie wissen, in der Konver-\ngenzphase der DRGs, die 2009 ausl\u00e4uft. Ich hoffe, dass \n\ndie berechtigten Kritiken zu diesem Thema nach Auslau-\nfen der Konvergenzphase aufgenommen werden und dass \nwir dort auch eine bessere Situation bei der Finanzierung \nerhalten. \n\nAber die Infrastruktur ist ja nur das eine. Sterben kann \nnicht geheilt werden. Die Palliativmedizin setzt auf \nLinderung, nicht auf Heilung. Das, meine Damen und \nHerren, erfordert aus meiner Sicht auch einen Perspek-\ntivwechsel beim Arzt und bei den Pflegenden, der nicht \nunbedingt selbstverst\u00e4ndlich gelingen wird. Deshalb \nbrauchen wir eine darauf abgestimmte differenzierte und \nverbesserte Qualifikation aller beteiligten Fachkr\u00e4fte. \n\nEs ist schon ausgef\u00fchrt worden: Auch da sind wir auf \neinem guten Weg. Dresden und Leipzig bieten in der \nstudentischen Ausbildung schon einiges. In der Tat wurde \ngerade die Bundesratsinitiative vertagt, nach der Pallia-\ntivmedizin als Pflichtlehr- und Pr\u00fcfungsfach in der Ap-\nprobationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte verankert werden sollte. Der \nGrund f\u00fcr diese Vertagung liegt vor allem in der erst \nk\u00fcrzlich ge\u00e4nderten \u00c4rzteapprobationsordnung. Aber ich \nkann Ihnen versichern, dass wir uns nach wie vor dieses \nThemas annehmen und daf\u00fcr Sorge tragen, dass es nicht \nmehr auf die l\u00e4ngere Bank geschoben wird und wir hier \nein St\u00fcck weiterkommen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nHerr Wehner, ich darf Ihnen in diesem Zusammenhang \nsagen, dass die entsprechende Weiterbildungsverordnung, \ndie Sie vorhin in Ihrem Redebeitrag angesprochen haben \nund die in der Tat schon etwas \u00e4lter ist, vor ungef\u00e4hr \n14 Tagen von mir unterzeichnet worden ist und bei der \nn\u00e4chsten Gelegenheit zur Ver\u00f6ffentlichung gelangt. \n\n(Beifall der Abg. \nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Margit Weihnert, SPD) \n\nAlso auch hier wurde wieder eine Hausaufgabe erf\u00fcllt, die \nhilfreich f\u00fcr die Arbeit ist. \n\nMein dritter Punkt betrifft den ambulanten palliativmedi-\nzinischen und palliativpflegerischen Bereich. Derzeit gibt \nes in Sachsen neun ambulante Hospizdienste, die eine \nPalliativberatung f\u00fcr betreuende Angeh\u00f6rige und zur \nUnterst\u00fctzung des ambulanten Pflegedienstes sowie der \nHaus- und Fach\u00e4rzte anbieten. Au\u00dferdem sind in diesem \nBereich die Modelle zur sogenannten Br\u00fcckenbetreuung \nzu nennen. Bei dieser Br\u00fcckenbetreuung erleichtert eine \nentsprechende medizinische und pflegerische psychosozi-\nale Begleitung individuell den \u00dcbergang von der station\u00e4-\nren in die h\u00e4usliche Betreuung. In Dresden l\u00e4uft dieses \nhervorragende Br\u00fcckenmodell mit Erfolg zum einen f\u00fcr \nKinder, ausgehend vom Universit\u00e4tsklinikum, zum \nanderen f\u00fcr Erwachsene, ausgehend vom Krankenhaus \nSankt Joseph-Stift. \n\nIch hoffe, dass sich diese Modelle, die sich bereits jetzt \nbew\u00e4hrt haben, auch fl\u00e4chendeckend ausdehnen. Die \nFinanzierung der Kassen ist schon sichergestellt. \n\n 6734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nEin Br\u00fccken-Schwesternmodell gibt es im station\u00e4ren \nHospiz Villa Auguste in Leipzig und am Klinikum  \nErlabrunn. Auch hier sind weitere Modelle geplant. Ich \nglaube, an der Stelle sagen zu k\u00f6nnen: Das Verst\u00e4ndnis \nf\u00fcr diese neu ausgerichtete Palliativmedizin und pflegeri-\nsche Leistung ist bei den Verantwortungstr\u00e4gern ange-\nkommen. Ich bin sehr dankbar, dass man diese Dinge \ninnovativ begleitet. \n\nNeben diesen Projekten gibt es noch andere Organisati-\nons- und Umsetzungsformen, die speziell auf palliativme-\ndizinische Angebote ausgerichtet sind. Ich nenne zum \nBeispiel die ambulanten Hospiz- und Palliativberatungs-\ndienste, die ambulanten Hospiz- und Palliativpflegediens-\nte, die ambulanten Palliativdienste, sogenannte Palliativ-\nCare-Teams und palliativmedizinische Konsiliardienste, \nalso ein buntes Feld von tats\u00e4chlich ad\u00e4quaten Leistungen \nf\u00fcr besonders sensible F\u00e4lle. \n\nEine fl\u00e4chendeckende Versorgung ist in diesem Bereich \njedoch tats\u00e4chlich noch nicht erreicht, wird aber auch aus \nSicht der Staatsregierung f\u00fcr dringend erforderlich gehal-\nten. \n\nSeit dem 1. April 2007 wird die spezialisierte ambulante \nPalliativversorgung als Kassenleistung anerkannt. Das \nwird sich auch auf den weiteren Ausbau solcher Angebote \npositiv auswirken. \n\nDer vierte und letzte Punkt betrifft die Vernetzung. Ich bin \n\u00fcberzeugt, dass wir nur dann einen wirklichen Qualit\u00e4ts-\nfortschritt machen k\u00f6nnen, wenn es uns gelingt, das \nVersorgungssystem insgesamt zu vernetzen und aufeinan-\nder abzustimmen. Unsere Anstrengungen zielen auf ein \nVersorgungssystem, in dem die unterschiedlichen ambu-\nlanten und station\u00e4ren Leistungsbereiche der hospizlichen \nund palliativmedizinischen Betreuung sowie alle Bereiche \nder Pflege und die niedergelassenen \u00c4rzte zusammenar-\nbeiten. Besonderes Augenmerk richten wir dabei auf die \nambulante Kinderhospizarbeit und die p\u00e4diatrische \nPalliativversorgung, um Kindern und Eltern den unend-\nlich schweren letzten Weg zumindest durch die \u00e4u\u00dferen \nUmst\u00e4nde zu erleichtern. \n\nAbschlie\u00dfend noch zur Frage nach einem Hospiz- und \nPalliativbeauftragten in Sachsen. Das SMS ist gerade \ndabei, einen thematischen Facharbeitskreis zur Weiter-\nentwicklung der Hospiz- und Palliativarbeit im Frei-\nstaat Sachsen ins Leben zu rufen. In diesem Arbeitskreis \nsollen neben meinem Haus die Liga der Freien Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde, die Landesarbeitsgemeinschaft Hospiz \nSachsen und andere thematisch zugeh\u00f6rige Einrichtungen \nund Institutionen zusammenwirken. \n\nZiel dieser Plattform ist eine kontinuierliche Fachzusam-\nmenarbeit am Thema. Ziel ist auch, die eben angespro-\nchene Vernetzung voranzutreiben. Das Gremium wird \ndar\u00fcber hinaus die Aufgabe haben, das Thema Sterbear-\nbeit positiv zu kommunizieren. Aus unserer Sicht ist \ndeshalb die zus\u00e4tzliche Berufung eines Hospiz- und \nPalliativbeauftragten f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht \nerforderlich. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \nSchlusswort auf. Das erste Schlusswort hat die Koalition, \ndanach folgt die Linksfraktion.PDS. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, die Debatte \nhat gezeigt, dass dieses \u2013 auch wenn es noch kein Mehr-\nheitsthema in dieser Gesellschaft ist \u2013 ein sehr wichtiges \nund von uns zu bearbeitendes Thema ist. \n\nIch beginne mit dem Antrag der Linksfraktion.PDS. Ich \ndenke, dass die dort geforderten Punkte a) die Konzepti-\non, zu der gesagt wurde, dass sie inzwischen vorliegt \nund b) was den Bericht betrifft, sowohl mit dem schriftli-\nchen Bericht als auch mit dem, was die Ministerin heute \nhier gesagt hat bzw. was an Diskussionen war, erledigt \nsind. \n\nWir haben weiterhin die beiden anderen Antr\u00e4ge von uns, \nin denen es schwerpunktm\u00e4\u00dfig um die Problematik \n\u201ePalliativmedizin als Pflichtlehr- und Pr\u00fcfungsfach im \nMedizinstudium\u201c geht. Ich denke, hier hat die Debatte \ngezeigt, dass man das nat\u00fcrlich nicht \u00fcbers Knie brechen \nkann, dass man das \u2013 ich hatte es angedeutet \u2013 im Kontext \ndessen, was Medizinstudenten heute alles zu lernen \nhaben, sehen muss. Es ist aber durchaus an der Zeit, sich \ndieser Thematik wieder anzunehmen, auch wenn im \nBundesrat an dieser Stelle erst einmal eine Verschiebung \nbeantragt wurde und der nieders\u00e4chsische Antrag entspre-\nchend ruht. Aber wir haben ja unsere eigenen Vorstellun-\ngen. Wir sind bereit, f\u00fcr unsere eigenen Vorstellungen \neinzutreten. \n\nWichtig ist es, auf die gesamte Vernetzung hinzuweisen. \nDie Ministerin hatte das, glaube ich, als letzten Punkt \nangesprochen. \n\nWir m\u00fcssen uns aber \u00fcber eines im Klaren sein: Wenn wir \nheute diese wundersch\u00f6nen hehren Ziele formulieren, \ndann kann es nicht sein, dass wir uns in der \u00fcbern\u00e4chsten \nLandtagssitzung dar\u00fcber beklagen, dass das alles Geld \nkostet. Das eine ist, dass wir die Menschenw\u00fcrde in \nentsprechender Weise begleiten wollen. Wir haben das in \nder Debatte \u00fcber die Altenpflege sehr deutlich gesagt, ich \nm\u00f6chte es auch heute wiederholen: Wir stehen zu diesem \nAnspruch als Koalition, wir stehen aber auch dazu, dass \ndas nicht nebenbei mit irgendeinem kleinen F\u00f6rderpro-\ngramm zu machen ist. So einfach ist das nicht. \n\nEinen Satz zu Ihrem \u00c4nderungsantrag. In der Koalition \ngibt es unterschiedliche Meinungen dazu, ob man es auf \ndiese Art und Weise machen kann. Die Koalition wird \ndeshalb diesem \u00c4nderungsantrag nicht folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Herr Wehner, bitte. \n\n 6735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nHerr Gerlach, ich stimme Ihnen zu: Unser Antrag hat sich \ndurch die Stellungnahme der Staatsregierung, durch die \nVorlage der Konzeption, durch die Ver\u00f6ffentlichung der \nRichtlinie und durch den heute abgegebenen Bericht der \nStaatsministerin erledigt. \n\nIch m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, mich f\u00fcr die sehr \nsachliche und w\u00fcrdevolle Debatte herzlich zu bedanken, \nund den Dankes\u00e4u\u00dferungen anschlie\u00dfen, die von Frau \nNicolaus, Herrn Gerlach und vielen anderen gekommen \nsind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte all jenen danken, die auf dem schwierigen \nWeg der Sterbebegleitung beteiligt sind und dort eine sehr \naufopferungsvolle Arbeit leisten. Meine Damen und \nHerren, glauben Sie mir, ich habe pers\u00f6nliche Erfahrun-\ngen und wei\u00df, was dahintersteckt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder CDU und der FDP) \n\nIhre Haltung zu unserem \u00c4nderungsantrag kann ich nicht \nverstehen. Ich finde es sehr schade, dass Sie immer auf \ndie Parteiebene abstellen. Hier geht es doch um das \nThema, das wir zu bew\u00e4ltigen haben. Die Pflege wird in \nallererster Linie von den Pflegekr\u00e4ften geleistet und \ndiesen Personenkreis gilt es zu qualifizieren \u2013 nat\u00fcrlich \nauch die \u00c4rzte. Dass Sie das mit unserem \u00c4nderungsan-\ntrag insoweit nicht gesehen haben, ist schade. Sie sollten \ndie Gelegenheit nutzen, in sich zu gehen und Ihre Haltung \nnoch einmal zu \u00fcberdenken. Wenn die Ministerin heute \nhier erkl\u00e4rt, dass entsprechende Weiterbildungsordnungen \nauf den Weg gebracht worden sind, wenn Sie, Frau \nNicolaus, aufmerksam zugeh\u00f6rt haben, dann bleibt Ihnen \ngar nichts anderes \u00fcbrig, als diesem, unserem \u00c4nderungs-\nantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei der FDP sowie  \n\nBeifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS in Drucksache 4/8982. Herr Abg. Wehner, \nwollen Sie dazu noch einmal sprechen? \u2013 Er ist jetzt so \n\neingebracht. In Ordnung. W\u00fcnscht noch jemand aus den \nFraktionen zum \u00c4nderungsantrag zu sprechen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS, Drucksache 4/8982. Wer dieser \nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD in Drucksache 4/5951. Wer die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der Antrag beschlos-\nsen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/6008, Antrag \nder Fraktionen der CDU und der SPD. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ist etwas schiefgelaufen? \u2013 Ich habe zwei Antr\u00e4ge \nvorliegen. Das k\u00f6nnen wir aber noch korrigieren. Herr \nLehmann, bitte sch\u00f6n. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich gehe \ndavon aus, dass die Redner der Koalition deutlich ge-\nmacht haben, dass der Antrag in Drucksache 4/6008 nach \n\u00a7 37 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung als erledigt zu betrach-\nten ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann habe ich \nes sicherlich so nicht verstanden und ich bitte um Ent-\nschuldigung. Dann brauchen wir \u00fcber den Antrag in \nDrucksache 4/6008 nicht abzustimmen. \u00dcber die Druck-\nsache 4/8045 wurde ebenfalls keine Abstimmung ge-\nw\u00fcnscht. Ist jetzt alles korrekt? \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Alles in Ordnung!) \n\n\u2013 Ich sehe, es ist Ruhe im Raum. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nDamit kann ich den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAussetzung des Anbaus von gentechnisch ver\u00e4ndertem Mais  \nder Linie MON 810 bis zum Jahre 2010 \u2013 gv-Mais-Moratorium \n\nDrucksache 4/8809, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: Linksfrak-\ntion.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der einreichenden Linksfraktion.PDS das \nWort. Frau Abg. Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Am vergangenen Sonntag \nwaren in und um Rostock Tausende Menschen, darunter \n\n 6736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nviele Landwirte, zum Agraraktionstag im Rahmen der G8-\nProteste auf der Stra\u00dfe. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Da war  \nder schwarze Block unterwegs!) \n\n\u2013 Waren Sie dabei? \u2013 Ich war dabei. Wenn Sie dabei \ngewesen w\u00e4ren, w\u00fcrden Sie nicht solche dummen Fragen \nstellen. \n\n(Rita Henke, CDU: Er hat keine Frage gestellt!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir einfach weiter zu! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Wenn er dabei gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte er das nicht sagen \nm\u00fcssen. \u2013 Diese Menschen kamen aus Europa, aus \nLateinamerika, aus Asien und aus Afrika. Jetzt h\u00f6ren Sie \ngenau zu: Mit Musik und Stra\u00dfentheater, mit Traktoren \nund Fahrr\u00e4dern demonstrierten sie dort f\u00fcr Ern\u00e4hrungs-\nsouver\u00e4nit\u00e4t und eine stabile Entwicklung l\u00e4ndlicher \nR\u00e4ume in allen Teilen der Welt statt monopolisierter \nProduktion und Freihandel mit Lebensmitteln. \n\nDurch alle Redebeitr\u00e4ge und Diskussionen zog sich wie \nein roter Faden die Frage: Kann die Anwendung von \ngentechnisch ver\u00e4nderten Nutzpflanzen einen Beitrag zur \nErreichung dieser Forderung leisten? Die Antwort war \neindeutig Nein, keinen einzigen, im Gegenteil. Statt einen \nBeitrag zur Eind\u00e4mmung oder gar zur Beseitigung des \nWelthungers zu leisten, wird die Anwendung von Gen-\ntechnik in der Landwirtschaft Millionen Bauern weltweit \nin die Abh\u00e4ngigkeit einer Handvoll Saatgutkonzerne \ntreiben. Nicht nur die Bauern in Lateinamerika, in Asien \noder in Afrika, sondern auch gr\u00f6\u00dfere, weitgehend stabile-\nre landwirtschaftliche Unternehmen in Sachsen sind davor \nnicht sicher, wenn sie sich auf diese vermeintliche Zu-\nkunftstechnologie einlassen. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMit den Landwirten kann somit die Bev\u00f6lkerung ganzer \nL\u00e4nder ihre Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t verlieren, wenn wir \nden schlimmsten Fall annehmen. Zus\u00e4tzlich zu diesen \nRisiken ist bisher v\u00f6llig unzureichend gekl\u00e4rt, welche \nAuswirkung gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen, wie \nzum Beispiel Mais der Linie MON 810, auf die menschli-\nche Gesundheit, die Umwelt oder auf andere Lebewesen \nals den zu bek\u00e4mpfenden Maisz\u00fcnsler oder auf den Boden \nhaben. \n\nEbenso ist nicht gekl\u00e4rt, ob das Toxin, welches der MON-\n810-Mais bildet, in die Nahrungskette geraten kann. \nZumindest diese Erkenntnis zu den Risiken f\u00fcr die \nmenschliche Gesundheit und die Umwelt scheint inzwi-\nschen bei einigen Landrats\u00e4mtern, Verwaltungsgerichten, \nLandesregierungen, verschiedenen Bundesinstitutionen \nbis hin zu Bundeslandwirtschaftsminister Seehofer gereift \nzu sein. Diese Risiken werden nicht mehr nur von Um-\nweltverb\u00e4nden und anderen Kritikern der gr\u00fcnen Gen-\n\ntechnik, wie der Linksfraktion.PDS im S\u00e4chsischen \nLandtag, gesehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr einige \nBeispiele nennen. Auf Weisung des brandenburgischen \nLandwirtschaftsministers forderte der Landkreis M\u00e4r-\nkisch-Oderland einen Bauern auf, seinen in einem Natur-\nschutzgebiet wachsenden Genmais unterzupfl\u00fcgen. \n\nZu der speziellen Thematik Genmais in Naturschutz-  \nund FFH-Gebieten usw. wird meine Kollegin Kathrin \nKagelmann in einem weiteren Redebeitrag sprechen. \n\nDas Verwaltungsgericht Augsburg gab der Klage eines \nBio-Imkers statt. Dieser stellte bereits 2005 in den Pollen, \ndie seine Bienen gesammelt hatten, Erbgut von genmani-\npuliertem Mais fest. Das Verwaltungsgericht verpflichtet \nnun die bayerische Landwirtschaftsverwaltung, f\u00fcr 2007 \neine solche Verunreinigung zu verhindern. In der Urteils-\nbegr\u00fcndung hebt es darauf ab, dass Honig, der Pollen von \nMaispflanzen der Linie MON 810 enthalte, ein genetisch \nver\u00e4ndertes Lebensmittel im Sinne der einschl\u00e4gigen  \nEU-Verordnung ist. Damit ist er weder verkehrs- noch \nverbrauchsf\u00e4hig. \n\nNicht zuletzt hat das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz \nund Lebensmittelsicherheit die Firma Monsanto Europe \nmit Bescheid vom 27.04.2007 angewiesen, ein umfassen-\ndes Beobachtungsprogramm f\u00fcr alle beantragten MON-\n810-Fl\u00e4chen vorzulegen. Das Bundesamt begr\u00fcndet die \nEntscheidung mit neuen oder zus\u00e4tzlichen Informationen \nauf der Grundlage neuer oder zus\u00e4tzlicher wissenschaftli-\ncher Erkenntnisse, die Auswirkungen auf die Risikobe-\nwertung haben und berechtigten Grund zu der Annahme \ngeben, dass der Anbau von MON 810 eine Gefahr f\u00fcr die \nUmwelt darstellt. Daraus ergebe sich die Notwendigkeit \neiner eingehenderen \u00dcberwachung, als es bisher der Fall \nist. Monsanto l\u00e4sst n\u00e4mlich Landwirte, die diesen Mais \nanbauen, bisher lediglich Frageb\u00f6gen ausf\u00fcllen, in denen \nallgemeine Anbaudaten sowie verschiedene andere \nParameter abgefragt werden. Diese Frageb\u00f6gen seien \nzwar n\u00fctzliche Instrumente f\u00fcr eine rein visuelle Erfas-\nsung agrochemisch relevanter Aspekte; sie seien jedoch \nnicht geeignet, statistisch auswertbare Daten zur Um-\nweltwirkung auf Agrarfl\u00e4chen und deren Umgebung, zum \nBeispiel auf Nichtzielorganismen, zu liefern. Frageb\u00f6gen \nstellten somit ein erg\u00e4nzendes Element dar, k\u00f6nnten aber \nein Monitoring nach der entsprechenden EU-Richtlinie \nnicht ersetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Selbst nach Angaben der \nBundesforschungsanstalt f\u00fcr Landwirtschaft liegt zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt zu den Auswirkungen auf Flora \nund Fauna, auf den Boden sowie f\u00fcr die Festlegung der \nSicherheitsabst\u00e4nde zwischen den Feldern, auf denen Bt-\nMais und konventioneller Mais angebaut wird, keine \nausreichende Datenbasis vor. Diese Einsch\u00e4tzung hat das \nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und \nVerbraucherschutz veranlasst, ein f\u00fcr die Jahre 2006 bis \n2010 angelegtes Forschungsprogramm in Auftrag zu \ngeben, um genau diese Datenbasis zu schaffen. \n\n 6737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nAls Ergebnis der von mir eben geschilderten Entwicklung \nerleben wir auch hier in Sachsen eine sonderbare Situati-\non: Auf der einen Seite haben wir die Naturschutzverb\u00e4n-\nde. Sie bestehen auf einem Unterpfl\u00fcgen der bereits \nheranwachsenden Maiskulturen dieses Jahres. Aus der \nSicht der Naturschutzverb\u00e4nde als au\u00dferparlamentarische \nInteressenvertretung ist diese Forderung v\u00f6llig legitim, \nund wir unterst\u00fctzen die Forderung der Umweltverb\u00e4nde, \nweisen diese doch seit Jahren auf die ungekl\u00e4rten Anbau-\nrisiken hin. Auf der anderen Seite haben wir die Landwir-\nte, die Mais der Linie MON 810 anbauen \u2013 manche seit \nJahren. Sie vertrauten auf die Entscheidung der zust\u00e4ndi-\ngen Bundesbeh\u00f6rde; schlie\u00dflich war der kommerzielle \nAnbau dieser Maissorte seit 1998 EU-weit genehmigt. \n\nIm Juni 1999 beschloss dann der EU-Ministerrat, dass der \nAnbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen durch Beobach-\ntungsprogramme zu begleiten ist. Gleichzeitig waren \nbestehende Genehmigungen ohne Monitoring bis zum \n17. Oktober des vergangenen Jahres begrenzt, und das, \nmeine Damen und Herren, wusste Monsanto, und das \nwusste auch das BVL sehr genau. Warum auch immer, \nbeide spielten auf Zeit \u2013 wie sich heute zeigt, zulasten der \nAgrarbetriebe und des Naturschutzes gleicherma\u00dfen. Die \nLinksfraktion findet beides \u00e4u\u00dferst unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr die konkrete Situation stellt sich nun allerdings die \nFrage: Wie kann dieses Kn\u00e4uel f\u00fcr uns in Sachsen sinn-\nvoll entwirrt werden? Die Antwort, meine Damen und \nHerren, finden Sie im vorliegenden Antrag der Linksfrak-\ntion. Unserer Auffassung nach kann aus dem Landtag \nheraus eben nicht die Forderung nach Unterpfl\u00fcgen der \nbisherigen Maiskulturen gestellt werden. Sollte dies \nallerdings aus Sicherheitserw\u00e4gungen doch notwendig \nsein, ist dazu ein rechtsstaatliches Verfahren notwendig, \nin dem dieses Unterpfl\u00fcgen von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6r-\nden \u00fcber Bundes-, Landes- und Landkreisebene angeord-\nnet wird. \n\nDarum fordert unser vorliegender Ursprungsantrag nicht \nmehr, aber auch nicht weniger, als dass die Staatsregie-\nrung \n\nerstens \u2013 sich gemeinsam mit den anderen interessierten \nBundesl\u00e4ndern \u00fcber den Bundesrat sowie unmittelbar bei \nder Bundesregierung f\u00fcr die Aussetzung des Anbaues von \nMais der Linie MON 810 einsetzt, bis die Ergebnisse des \nvon mir vorhin genannten Forschungsprogramms vorlie-\ngen, \n\nzweitens \u2013 sich im Genehmigungsverfahren als zust\u00e4ndi-\nge Landesbeh\u00f6rde gegen\u00fcber dem Bundesamt f\u00fcr \nVerbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit gegen die \nweitere Freisetzung und das In-Verkehr-Bringen von \nMON-810-Mais ausspricht und \n\ndrittens \u2013 bei den Landwirten, die weiterhin daran interes-\nsiert sind, diesen Mais anzubauen, darauf hinwirkt, dass \nsie zumindest so lange auf den Anbau verzichten, bis die \nErgebnisse des Forschungsprogramms vorliegen. Dabei \nsollen die Landwirte insbesondere auf die unerforschten \n\nRisiken und Gefahren des Anbaues sowie auf m\u00f6gliche \nHaftungsrisiken hingewiesen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Aus unserer Sicht gibt es zu \ndieser Herangehensweise keine vern\u00fcnftige Alternative; \ndenn auch wenn Monsanto ein Beobachtungsprogramm \nvorlegt, bestehen doch die Probleme weiter. Es fehlen \nwissenschaftliche Grundlagen \u00fcber das Was und Wie der \nBeobachtung. Diese sollen erst mit dem besagten For-\nschungsprogramm geschaffen werden. \n\nAlso, meine Damen und Herren, stimmen Sie unserem \nAntrag zu! Damit geben Sie der Staatsregierung und ganz \nspeziell Staatsminister Tillich die M\u00f6glichkeit, ihre \nVerantwortung wahrzunehmen, die sich aus der ge\u00e4nder-\nten Risiko- und Sicherheitsbewertung f\u00fcr den Anbau und \ndas In-Verkehr-Bringen von MON-810-Mais ergibt. \nHerr Tillich \u2013 \u2013 Herr Tillich? \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich  \ntelefoniert gerade.) \n\n\u2013 Er ist bestimmt multitaskingf\u00e4hig und kann trotzdem \nh\u00f6ren, was ich sage. \n\nHerr Tillich, wir sagen Ihnen ganz deutlich: In der ent-\nstandenen Situation haben Sie als Staatsminister nat\u00fcrlich \neine Verantwortung sowohl gegen\u00fcber den Verbrauchern \nals auch gegen\u00fcber den Landwirten sowie gegen\u00fcber \nNatur und Umwelt. \n\nMeine Damen und Herren! Zu unserem eigenen \u00c4nde-\nrungsantrag werde ich sp\u00e4ter sprechen. Ich bedanke mich \nerst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Schmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Linksfraktion hat unter der Drucksa-\nchennummer 4/8809 einen im Grunde in sich unschl\u00fcssi-\ngen Antrag vorgelegt. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nNoch mal lesen!) \n\nWarum, das werde ich Ihnen gleich begr\u00fcnden. Aller-\ndings, dass wir das Thema Pflanzenbiotechnologie in \ndiesem Hohen Hause wieder einmal diskutieren, halte ich \nf\u00fcr gut. Ich finde aber, wir sollten es unter Betrachtung \nvon Risiken und Chancen diskutieren und nicht als \nEinbahnstra\u00dfe einer Pauschalablehnung. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nZu den einzelnen Punkten des Antrages: Unter 1. fordern \nSie, den Anbau von gentechnisch ver\u00e4ndertem Mais so \nlange auszusetzen, bis das von Frau Altmann angespro-\nchene Forschungsprogramm des Bundesministeriums f\u00fcr \nErn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz, kurz: \nBMELV, Ergebnisse \u00fcber m\u00f6gliche Gefahren gebracht \n\n 6738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nhat. Nochmals zum Verst\u00e4ndnis: Der Anbau soll so lange \nausgesetzt werden, bis Erkenntnisse vorliegen, die aber \nnur durch den Anbau gewonnen werden k\u00f6nnen. Also, das \nist in sich wirklich unschl\u00fcssig. \n\n(Heiterkeit der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDamit haben Sie schon meine Begr\u00fcndung der Einleitung. \n\nUnter 2. fordern Sie den Landtag auf, sich f\u00fcr ein generel-\nles Verbot des Freisetzens und In-Verkehr-Bringens von \ngentechnisch ver\u00e4ndertem Mais einzusetzen. Noch einmal \nzur Erinnerung: Unter 1. sollte der Anbau ausgesetzt \nwerden, bis Ergebnisse vorliegen. Das hei\u00dft doch, wenn \nSie den zweiten Punkt Ihres Antrages ernst meinen, h\u00e4tten \nSie sich den ersten Punkt g\u00e4nzlich sparen k\u00f6nnen. Wenn \nSie, wie unter 1., nur ein zeitlich begrenztes Aussetzen \ndes Anbaues anstreben, macht allerdings Punkt 2 wiede-\nrum keinen Sinn mehr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie sind aber kritisch!) \n\n\u2013 Ja, so bin ich halt! \n\nUnter Punkt 3 bringen Sie zum Ausdruck, wie Sie im \nGrunde die Arbeit der s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetrie-\nbe einsch\u00e4tzen. Glauben Sie bei der augenblicklichen \nMedienlage und Diskussion wirklich im Ernst, dass es \nauch nur einen Landwirtschaftsbetrieb in Sachsen geben \nk\u00f6nnte, der sich vor seiner Anbauentscheidung zu GVO \nnicht ausreichend und umfassend \u00fcber dieses Thema \ninformiert? Glauben Sie wirklich, dass erst das Landwirt-\nschaftsministerium sagen muss, worum es dabei geht? \nAlso, ich habe dazu eine andere Meinung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnter Punkt 4 des \u00c4nderungsantrages sprechen Sie an, \ndass die Landesbeh\u00f6rde handeln soll. Aber auch daf\u00fcr \nbraucht man gesicherte Datengrundlagen, wozu Sie selbst \nsagen, dass diese wohl nicht vorhanden w\u00e4ren. Nur mit \nkonjunktiven Begr\u00fcndungen kann auch eine Landesbe-\nh\u00f6rde diesen Anbau nicht verbieten. \n\nNicht zuletzt ist die bisher zeitlich begrenzte Zulassung \ndes Anbaus des Mais MON 810 auch ohne den angespro-\nchenen Erlass oder Bescheid im April dieses Jahres \nausgelaufen. Sie haben es selbst schon gesagt: F\u00fcr eine \nweitere Zulassung ist ein Monitoring der Firma Monsanto \nnotwendig und wenn es dort zu negativen Ergebnissen \nkommen sollte, wird es auch keine Wiederzulassung \ngeben. \n\nMeine Damen und Herren! Im Grunde geht es der Links-\nfraktion.PDS mit ihrem Antrag doch darum \u2013 da sind wir \nuns, denke ich, einig \u2013, die generelle Problematik des \nAnbaus genver\u00e4nderter Organismen und speziell von Bt-\nMais zu thematisieren, was ich durchaus f\u00fcr legitim und \nnotwendig halte. Es gibt zweifellos in der Bev\u00f6lkerung \neine gro\u00dfe Verunsicherung, wenn es um das Thema \nPflanzenbiotechnologie geht. Wenn man jedoch die \nHorrorszenarien kennt, die von GVO-Gegnern ohne \njegliche Bereitschaft auf eine sachliche Auseinanderset-\n\nzung entwickelt werden, ist diese Reaktion nur logisch \nund nachzuvollziehen. \n\nWenn gesagt wird, dass eine Mehrheit der Landwirte den \nAnbau von GVO ablehnt, dann liegt das doch in erster \nLinie daran, dass sie Angst haben vor Angriffen der GVO-\nGegner auf ihre Betriebe oder ihre Mitarbeiter. Zumindest \nvon diesem Vandalismus sollten sich alle Fraktionen im \nLandtag distanzieren. Sie haben heute alle die Gelegen-\nheit dazu. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nWas ist aber der im Antrag so verteufelte Bt-Mais und das \nvon ihm produzierte Bt-Toxin? Der angesprochene Mais \nist in der Lage, ein Toxin zu produzieren, welches in der \nfreien Natur durch das Bodenbakterium Bacillus thurin-\ngiensis ebenfalls produziert wird. Dieses Bakterium \nkommt \u00fcberall im Boden vor und dieses produzierte Bt-\nToxin ist f\u00fcr S\u00e4ugetiere und Menschen harmlos. Es ist in \nBt-Pr\u00e4paraten enthalten, welche seit 1964 in Deutschland \nals Pflanzenschutzmittel zugelassen sind, und zwar sogar \nim \u00f6kologischen Landbau. \n\n(Frank Kupfer, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAuch der Anwendungsschwerpunkt dieser Bt-Pr\u00e4parate \nliegt im \u00f6kologischen Landbau. Genau dieses Bt-Toxin \nproduziert auch dieser im Antrag kritisierte Mais, um sich \ngegen den Maisz\u00fcnsler zu sch\u00fctzen, welcher in Deutsch-\nland pro Jahr Sch\u00e4den in H\u00f6he zwischen 10 und \n12 Millionen Euro \u2013 mit steigender Tendenz \u2013 verursacht. \nDieser Schutz vor dem wohl bedeutendsten Sch\u00e4dling f\u00fcr \nden Maisanbau wird ohne weitere Anwendung von \nPflanzenschutzmitteln erreicht, wobei man dazusagen \nmuss, dass es in Deutschland gar kein zugelassenes \nPflanzenschutzmittel f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Maisz\u00fcns-\nlers gibt, sondern nur Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr \nMittel, die im Grunde in Deutschland verboten sind. \n\nDabei geht es nicht nur um eine Vermeidung von Ertrags-\ndepressionen, die bis zu 30 % betragen k\u00f6nnen. Es wird \ndurch Komplement\u00e4reffekte auch die Ansiedlung von \nFusariosen ausgel\u00f6st, die dann Mykotoxine erzeugen, die \nwirklich hochgiftig sind f\u00fcr Mensch und Tier. Wenn hier \nGrenzwerte \u00fcberschritten werden, sind die damit produ-\nzierten Nahrungs- oder Futtermittel zu verwerfen. Sie sind \nauf Deutsch gesagt Sonderm\u00fcll. Ob dies f\u00fcr die Gesund-\nheit oder f\u00fcr die Umwelt der bessere Weg ist, wage ich \nzumindest zu bezweifeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, verstehen Sie mich bitte nicht \nfalsch. Ich bin voll und ganz der Meinung, dass man bei \nder Einf\u00fchrung neuer Technologien in allen Bereichen der \nGesellschaft mit der h\u00f6chstm\u00f6glichen Sorgfalt zum \nSchutz von Mensch und Umwelt vorzugehen hat, und \nwenn es um die Ern\u00e4hrung geht, ganz besonders. Die \nStandards, die wir dabei in Deutschland haben, geh\u00f6ren \nbereits zu den h\u00f6chsten in der Welt. Man sollte aber auch \neine realistische Abw\u00e4gung von Chancen und Risiken \nzulassen. Der Verbraucher sollte selbst entscheiden \n\n 6739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nzwischen konventionell, \u00f6kologisch oder gentechnisch \nhergestellten Produkten, was in der Europ\u00e4ischen Union \ndurch Kennzeichnungspflichten geregelt ist. \n\nVerbraucher sind aber nicht nur Nahrungsmittelkonsu-\nmenten, Verbraucher sind in zunehmendem Ma\u00dfe die \nIndustrie, die Rohstoffe aus der Landwirtschaft bezieht, \nund die Biomasseproduktion zur Energiegewinnung, was \nwir immer wieder fordern. In der Welt werden bereits \n100 Millionen Hektar an gentechnisch ver\u00e4nderten Pflan-\nzen angebaut. In der Summe der Jahre ist die Ein-\nMilliarden-Hektar-Grenze nicht mehr weit. Ich bin \n\u00fcberzeugt, wenn es dabei zu erheblichen Problemen f\u00fcr \ndie Umwelt, zum Beispiel durch das Anreichern des Bt-\nToxins, gekommen w\u00e4re, welche auf gentechnisch ver\u00e4n-\nderte Pflanzen und nicht auf andere Anbaueffekte zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren sind, h\u00e4tten uns dies Umweltverb\u00e4nde l\u00e4ngst \nsehr medienwirksam mitgeteilt. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS:  \nTun sie doch! Das h\u00f6rt blo\u00df keiner!) \n\nDer bisherige Anbau von GVO-Pflanzen bezieht sich vor \nallem auf die erste Generation dieser Organismen, also \nmit Sch\u00e4dlings-, Krankheits- und Herbizidtoleranz. Wir \nstehen aber erst am Anfang der Entwicklung. Zuk\u00fcnftig \ngeht es um die Herausbildung bestimmter Qualit\u00e4tseigen-\nschaften sowie um Trockenheits-, Feuchtigkeits- oder \nauch Salztoleranz, was in vielen Gebieten der Erde eine \ngro\u00dfe Rolle spielt. \n\nWir haben in der Welt zurzeit eine weiter wachsende \nBev\u00f6lkerung mit sich vor allem in Schwellenl\u00e4ndern \n\u00e4ndernden Ern\u00e4hrungsgewohnheiten, was einen \u00fcberpro-\nportional starken Nahrungsmittelbedarf nach sich zieht, \nwir haben einen schier explodierenden Bedarf an Biomas-\nse f\u00fcr die Energiegewinnung, wir haben aber auch eine \nzunehmende Tendenz zu Missernten durch Wetterextreme \nund gleichzeitig eine stetig abnehmende Anbaufl\u00e4che, \nwenn man einmal von den in Brasilien stattfindenden \nUrwaldrodungen absieht. Hinzu kommt, dass wir bereits \nheute \u2013 was allgemein vielleicht gar nicht bekannt ist \u2013 \nGetreidelagerbest\u00e4nde in der Welt haben, die auf einem \nbedenklichen Tiefstand sind. \n\nJa, es ist richtig, wir m\u00fcssen verantwortungsvoll mit der \nBiotechnologie umgehen. Aber es ist unter den genannten \nRahmenbedingungen speziell in Bezug auf den fortschrei-\ntenden Klimawandel genauso verantwortungslos, eine \nTechnologie, die entscheidend dazu beitragen kann, die \nVersorgung mit pflanzlichen Produkten zu stabilisieren, \nohne Kompromiss abzulehnen. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin der Linksfraktion.PDS \nf\u00fcr die heute zu diskutierende Thematik durchaus dank-\nbar. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtags hat sich \nauch in der Vergangenheit stets daf\u00fcr eingesetzt, in der \ngr\u00fcnen Gentechnik die Chancen zu sehen, ohne die \n\nRisiken zu vergessen. Panik und \u00c4ngste, wie von Teilen \nder Opposition in diesem Haus gegen\u00fcber der Bev\u00f6lke-\nrung gesch\u00fcrt, helfen nicht weiter. Wir werden den Antrag \nder Linksfraktion.PDS selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD; Frau \nDr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Gentechnisch ver\u00e4nderter \nMais der Linie MON 810 ist seit Langem umstritten. \nDurch ein eingebautes Gen ist dieser sogenannte Bt-Mais \nin der Lage, ein Insektengift zu produzieren, welches die \nPflanzen vor dem Maisz\u00fcnsler sch\u00fctzt. Bt-Mais-Gegner \nsagen, dass die Folgen nicht absch\u00e4tzbar seien und neben \nden Zielinsekten auch noch andere Insekten vergiftet \nwerden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem sehen sie in der Ausbreitung \nder Maispollen eine Gefahr. \n\nDie Vorteile, die Bef\u00fcrworter ins Feld f\u00fchren, sind: \nh\u00f6here Ertr\u00e4ge, Verzicht auf Insektenvernichtungsmittel \nund damit verbunden eine Umweltentlastung sowie ein \nwirtschaftliches Plus. Dabei muss man wissen \u2013 das hat \nmein Kollege Schmidt auch schon gesagt \u2013, dass es im \nMoment kein zugelassenes Insektizid gegen den Mais-\nz\u00fcnsler gibt und die konventionelle Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mp-\nfung sehr aufwendig w\u00e4re. \n\nDerzeit ist Mais der Linie MON 810 die einzige gentech-\nnisch ver\u00e4nderte Pflanze, die in Deutschland zu kommer-\nziellen Zwecken angebaut werden darf. Vor einem prakti-\nschen Anbau sind saatguttechnische sowie lebensmittel- \nund futtermittelrechtliche Anforderungen durch den  \nIn-Verkehr-Bringer zu erf\u00fcllen. \u00dcber die Zulassung von \ngentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen wird auf europ\u00e4ischer \nEbene rechtskr\u00e4ftig entschieden. \n\nDie Pr\u00fcfung im Bundessortenamt kann erst beginnen, \nwenn keine Gefahr f\u00fcr Umwelt und Gesundheit von \nMenschen und Tieren zu erwarten ist, also eine Genehmi-\ngung nach dem Gentechnikgesetz vorliegt. Anfang 2006 \nhat Bundesminister Seehofer als eine seiner ersten Amts-\nhandlungen den Bt-Mais der Linie MON 810 sortenrecht-\nlich zugelassen. Am 27.04.2007 wurde jedoch vom \nBundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsi-\ncherheit ein Inverkehrbringungsverbot verf\u00fcgt. Praktisch \naber hat dieses Verbot keine \u00fcber das Gesetz hinausge-\nhenden Konsequenzen. \n\nDie EU-Freisetzungsrichtlinie, auf deren Grundlage im \nJahre 1998 die EU-rechtliche Zulassung von Bt-Mais \nerfolgte, ist inzwischen durch eine neue EU-Richtlinie \nabgel\u00f6st worden. Die neue Richtlinie schreibt einen Plan \nzur Beobachtung der Umweltauswirkungen vor. Hier hat \nder amerikanische Saatguthersteller Monsanto seine \nHausaufgaben noch nicht erledigt. Das BVL sieht auf-\ngrund von neuen Informationen und zus\u00e4tzlichen wissen-\nschaftlichen Erkenntnissen, wie es in dem BVL-Bescheid \nim April hei\u00dft, berechtigten Grund zu der Annahme, dass \n\n 6740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nder Anbau von MON 810 eine Gefahr f\u00fcr die Umwelt \ndarstellt. Dabei beruft sich das BVL auf Untersuchungen, \ndie in zwei Bereichen Gefahren durch den Anbau von \nGenmais sehen, und zwar die Wirkungen auf Nichtzielor-\nganismen und die Einlagerung des Bt-Wirkstoffes in den \nBoden. \n\nDie Naturvertr\u00e4glichkeit des Bt-Maisanbaus ist in mehre-\nren Studien aber nachgewiesen worden. Zum Beispiel \nbelegt eine bayerische Studie zum Monitoring von Bt-\nMais aus dem Jahre 2005, dass Bt-Mais naturvertr\u00e4glicher \nist als die Bek\u00e4mpfung des Maisz\u00fcnslers mit chemischen \nInsektenvertilgungsmitteln. Au\u00dferdem enth\u00e4lt er weniger \nkrebserzeugende Pilzgifte als herk\u00f6mmlich gez\u00fcchteter \nMais. Insgesamt hat der BVL-Bescheid mehr zur Verwir-\nrung als zur Klarstellung beigetragen. So m\u00fcssen sich das \nBundesministerium bzw. das BVL fragen lassen, warum \nman sich auf neue Informationen und Erkenntnisse st\u00fctzt, \ndie bei n\u00e4herem Hinsehen bereits vor der sortenrechtli-\nchen Zulassung, die im Jahr 2006 erfolgte, bekannt \nwaren. \n\nUnter dem Strich ist die neue Gefahr schwer auszuma-\nchen. Aber es liegt schon die Vermutung nahe, dass der \nBescheid ganz bewusst verz\u00f6gert wurde, um vollendete \nTatsachen zu schaffen und eine Aussaat zu erm\u00f6glichen; \ndenn der BVL-Bescheid ber\u00fchrt den aktuellen Anbau \nnicht. Dieser Sache geht aber jetzt die Staatsanwaltschaft \nnach, da der BUND geklagt hat. \n\nAuf jeden Fall haben die Anbauer von Genmais nach \ngeltendem Recht gehandelt. Nach Einsch\u00e4tzung des BVL \nsind die festgestellten Risiken nicht so gro\u00df, dass sie ein \nAnbauverbot begr\u00fcnden k\u00f6nnten. So darf die Firma \nMonsanto zu Forschungszwecken gentechnisch ver\u00e4nder-\nten Mais in sechs Bundesl\u00e4ndern, unter anderem auch in \nSachsen, anbauen. \n\nIm Rahmen der Novellierung des Gentechnikgesetzes \nunterst\u00fctzt die SPD Verfahrenserleichterungen, um die \nForschung weiter voranzubringen. Im Koalitionsvertrag \nhei\u00dft es zum Gentechnikgesetz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \nRegelungen sollen so ausgestaltet werden, dass sie For-\nschung und Anwendung in Deutschland bef\u00f6rdern. Dazu \nist es unverzichtbar, gesetzliche Definitionen (insbesonde-\nre Freisetzung, In-Verkehr-Bringen) zu pr\u00e4zisieren.\u201c \nDieses Gesetz sollte z\u00fcgig verabschiedet werden, um den \njetzigen Zickzackkurs auf Bundesebene zu beenden und \nmehr Rechtssicherheit auf dem Gebiet der gr\u00fcnen Gen-\ntechnik herzustellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Kollege Schmidt von der CDU, ich \nmuss schon sagen: Dass gerade die CDU, die sich auf \nchristliche Werte und Bewahrung der Sch\u00f6pfung beruft, \nes f\u00fcr richtig findet, dass man aus kommerziellen Gr\u00fcn-\n\nden am Erbgut von Lebewesen manipuliert, zeigt die \nmoralische Werthaltigkeit der Partei als Ganzes. Dar\u00fcber \nmuss ich mich schon wundern. \n\nEs ist schon etwas skurril und bestenfalls mit den Eigen-\ngesetzlichkeiten der parlamentarischen Tretm\u00fchle zu \nerkl\u00e4ren, wenn sich meine Fraktion in Sachen Genmais \nMON 810 nunmehr veranlasst sieht, unseren urspr\u00fcngli-\nchen Antrag jetzt noch einmal als \u00c4nderungsantrag \neinzubringen, und zwar an dieser Stelle der Tages-\nordnung. Leider war es im Vorfeld der aktuellen Plenar-\nwoche aufgrund der Verweigerungshaltung der Linksfrak-\ntion.PDS nicht m\u00f6glich \u2013 was sachdienlich gewesen w\u00e4re \n\u2013, den Antrag der Linksfraktion.PDS und unseren eige-\nnen, zu einem einzigen Tagesordnungspunkt zusammen-\nzufassen. Andererseits hat die NPD-Fraktion auch kein \ngesteigertes Interesse daran, die Freitags-Tagesordnung \ndurch einen Antrag zum gleichen Thema unn\u00f6tig aufzu-\nbl\u00e4hen. Deshalb stellen wir jetzt unseren \u00c4nderungsantrag \nmit dem gleichen Inhalt des Antrages, der morgen auf der \nTagesordnung stehen w\u00fcrde. \n\nUnser Antrag verfolgt im Gegensatz zu dem der Links-\nfraktion.PDS eine andere Zielrichtung. Sie fordern ein \nMoratorium f\u00fcr den Anbau von MON 810 bis zum Ab-\nschluss des Forschungsprogramms des Bundesministeri-\nums, also bis 2010. An dieser Stelle zeigt sich schon, dass \nIhr Antrag sein Ziel nur halbherzig verfolgt. \n\nDas Forschungsprogramm des Bundes befasst sich, wie \nSie richtig ausgef\u00fchrt haben, mit den Gefahren der Aus-\nkreuzung und dem Pollenflug. Sie verkennen dabei v\u00f6llig, \ndass das Kernproblem bei MON 810 aber nicht allein der \nPollenflug oder die Auskreuzung sind, sondern vielmehr \ndie Gefahren, die vom Bt-Toxin f\u00fcr die Umwelt und den \nMenschen ausgehen. Was soll also der Bezug zu dem \ngenannten Forschungsprogramm des Bundes? \n\nF\u00fcr uns ist auch nicht nachvollziehbar, was ein Moratori-\num bis 2010 \u00fcberhaupt bewirken soll. 2010, also in nicht \neinmal drei Jahren, stehen wir dann wieder vor demselben \nProblem, da uns Monsanto oder irgendein anderer welt-\nweit agierender Agrokonzern abermals mit einer neuen \nGenpflanze auf unseren \u00c4ckern begl\u00fccken wird. \n\nIn unserem Antrag positionieren wir uns im Gegensatz zu \nIhnen ganz klar gegen die gr\u00fcne Gentechnik in Sachsen. \nWir wollen kein zeitlich begrenztes Moratorium wie Sie. \nNein, wir wollen dauerhaft keine Gentechnik auf unseren \n\u00c4ckern. Wir fordern ein generelles Verbot von gentech-\nnisch ver\u00e4ndertem Mais wie MON 810. \n\nAndere L\u00e4nder in Europa haben diese Verbote l\u00e4ngst \nerlassen, auch gegen den Druck der EU, der WTO, der \nAgrokonzerne oder des amerikanischen Au\u00dfenministeri-\nums. \u00d6sterreich, Ungarn, Griechenland und selbst Polen \nhaben bereits die entsprechenden nationalen Sanktionen \nf\u00fcr MON 810 erlassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Selbst \nPolen? \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Selbst Polen!) \n\n 6741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nDeutschland und gerade auch der Freistaat Sachsen sind \naber immer noch ein riesengro\u00dfes Freiluftlaboratorium f\u00fcr \nGenmais. \n\nDer von uns eingebrachte Antrag richtet sich aber nicht \nallein gegen den Anbau von Genmais, sondern auch \ngegen die ungeheuerlichen Entscheidungen des Bundes-\namtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit \nin Bezug auf das Verbot des Inverkehrbringens. Der \nBescheid des BVL an Monsanto erging zu einem Zeit-\npunkt, als der Mais bereits im Boden war, obwohl die \nHinweise auf Gefahren l\u00e4ngst bekannt waren. \n\nWir fordern von der Staatsregierung und insbesondere \nvon Minister Tillich, dass er sich beim Bundesministeri-\num um die Aufkl\u00e4rung dieses Vorgangs bem\u00fcht und dem \nLandtag die Hintergr\u00fcnde darstellt. Dies gilt auch f\u00fcr die \nFrage, warum der \u00d6ffentlichkeit das Verbot des In-\nVerkehr-Bringens erst nach mehreren Tagen Verz\u00f6gerung \nbekannt gegeben wurde. \n\nUnsere wichtigste Forderung aber ist, dass der bereits \nausges\u00e4te Mais unverz\u00fcglich wieder von den s\u00e4chsischen \nFeldern verschwindet. Ein Produkt wie MON 810, dessen \nGenehmigung vom Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und \nLebensmittelsicherheit zu Recht entzogen wurde, darf aus \nSicht der NPD nicht l\u00e4nger auf s\u00e4chsischen Feldern \nwachsen. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Bescheids des BVL an die Firma \nMonsanto hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201eErst mit j\u00fcngeren Untersu-\nchungen wurde deutlich, dass und in welchem Ausma\u00df \ndas Bt-Toxin \u00fcber die Pflanze in h\u00f6here Nahrungsketten-\nglieder gelangt.\u201c Im Bescheid hei\u00dft es weiter, es bestehe \nerneut \u2013 Zitat \u2013 \u201eein berechtigter Grund zu der Annahme, \ndass der Anbau von MON 810 eine Gefahr f\u00fcr die Um-\nwelt darstellt\u201c. \n\nWir Nationaldemokraten fordern, dass dieser Mais, der \neine Gefahr f\u00fcr Mensch und Umwelt auf \u00fcber 550 Hektar \nin Sachsen darstellt, sofort untergepfl\u00fcgt oder anderweitig \nunsch\u00e4dlich beseitigt wird. F\u00fcr uns erschlie\u00dft es sich \nnicht, warum von der diesj\u00e4hrigen Saat keine Gefahr \nausgehen soll. \n\nDie Staatsregierung ist verpflichtet, die sachsenweite \nVernichtung unverz\u00fcglich anzuordnen, denn sie tr\u00e4gt die \nVerantwortung daf\u00fcr, Gefahren f\u00fcr Mensch und Umwelt \nabzuwenden. Das Argument, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr eine \nsolche Anordnung l\u00e4ge beim Bund und die S\u00e4chsische \nStaatsregierung sei daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig, lassen wir an \ndieser Stelle nicht gelten. Das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ist die zust\u00e4ndige \nBeh\u00f6rde f\u00fcr die Ausf\u00fchrung des Gentechnikgesetzes und \nhat zudem eine eigene Verantwortung gegen\u00fcber der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Wenn die zust\u00e4ndigen Bundes-\nbeh\u00f6rden eine solche Anordnung zur Gefahrenabwehr \nnicht treffen, dann muss dies zwangsl\u00e4ufig die Landesbe-\nh\u00f6rde \u00fcbernehmen. \n\nDie von der Vernichtung ihrer Kulturen betroffenen \nLandwirte m\u00fcssen nat\u00fcrlich vor wirtschaftlichen Ausf\u00e4l-\nlen bewahrt werden. Deshalb fordern wir in unserem \n\nAntrag, dass vorerst finanzielle Mittel aus dem Landes-\nhaushalt bereitgestellt werden, damit die Einbu\u00dfen der \nLandwirte sofort angemessen entsch\u00e4digt werden k\u00f6nnen. \nDabei m\u00fcssen die direkten Kosten f\u00fcr die Beseitigung der \nbereits ausgebrachten Kulturen, die entstehenden Er-\ntragsausf\u00e4lle und sonstige aus der St\u00f6rung der betriebli-\nchen Abl\u00e4ufe resultierenden Mehrkosten ber\u00fccksichtigt \nwerden. Die ausgereichten Mittel sollen dann entweder \nvom Bund oder von Monsanto zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \nNotfalls muss der Freistaat gerichtlich kl\u00e4ren lassen, wer \nletztlich die Verantwortung zu tragen hat. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich nochmals betonen, dass wir \nvon der NPD zur gr\u00fcnen Gentechnik eine ganz klare \nPosition beziehen. Aus unserer Sicht ist es nicht akzepta-\nbel, an den Genen, den elementaren Bausteinen des \nLebens, herumzubasteln, ohne \u00fcberhaupt die potenziellen \nLangzeitfolgen und Wechselwirkungen zu kennen. Die \ngr\u00fcne Gentechnik dient letztendlich nur einem einzigen \nZweck: der Gewinnmaximierung weltweit agierender \nAgrokonzerne wie Monsanto. Wir Nationaldemokraten \nlehnen die gr\u00fcne Gentechnik grunds\u00e4tzlich ab. \n\nUm die unmittelbaren Gefahren, die vom gentechnisch \nver\u00e4nderten Mais MON 810 ausgehen, abwehren zu \nk\u00f6nnen, bitte ich um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther von \nder FDP-Fraktion, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Mir ist schon klar, warum die \nNPD-Fraktion Angst vor Genmais hat: Genmais wird \nnicht so schnell braun. \n\n(Beifall bei der FDP und der SPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Sehr gut, der Mann! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: L\u00e4cherlich, der Mann!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir werden den Antrag \nder PDS jedoch auch ablehnen; denn der Bescheid des \nBundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsi-\ncherheit vom 3. Mai wird in politischen Kreisen nur als \nneuerlicher Vorsto\u00df von Minister Seehofer gewertet, im \ngentechnisch eher altmodisch eingestellten Bayern popu-\nlistisch Punkte zu sammeln im Zusammenhang mit seinen \nAmbitionen als Stoiber-Nachfolger. \n\nDas w\u00fcrde allerdings auch die derzeitige wissenschaftli-\nche Geisterfahrt des Bundesamtes erkl\u00e4ren. Mit neuen \nwissenschaftlichen Erkenntnissen hat das alles nichts zu \ntun. Mit dem Bescheid 47/2004/4 soll die Abgabe von \nSaatgut der Linie MON 810 zum Zweck des kommerziel-\nlen Anbaus eingeschr\u00e4nkt werden. Die Abgabe wird \nau\u00dferdem von der Vorlage eines Planes des Genehmi-\ngungsinhabers zur Beobachtung der Umweltauswirkun-\ngen abh\u00e4ngig gemacht. Dieser Bescheid hat allerdings \nkeine Auswirkungen auf die bereits erfolgte Abgabe und \n\n 6742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nAussaat von Saatgut der Linie MON 810. Die Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr den Erlass nennen nun die Ver\u00f6ffentlichungen, \ndie in den Jahren 2000 bis 2006 erschienen sind und die \nangeblich neue Erkenntnisse zum Anbau von MON 810 \nenthalten sollen. \n\nDer \u00fcberwiegende Teil der etwa zwanzig zitierten Ver\u00f6f-\nfentlichungen ist jedoch vor 2005 erschienen, nur zwei \nstammen aus dem Jahr 2006. In anderen angegebenen \nQuellen kommen die Autoren zu v\u00f6llig anderen Schl\u00fcssen \nals Seehofers Bundesamt. Minister Seehofer bekommt \nzudem durch seine restriktive Weisung Gegenwind von \nseinen eigenen Beh\u00f6rden. Zitat aus der \u201eWelt\u201c vom \n27.04.07: \u201eWie diese Zeitung aus dem Ministerium \nerfuhr, weigert sich das BVL, diese Weisung zu vollzie-\nhen, um m\u00f6glichen Schaden von der Bundesrepublik \nDeutschland abzuwenden. Auch unabh\u00e4ngige Experten \nwie der Pflanzenforscher Hans J\u00f6rg Jacobsen vom Institut \nf\u00fcr Pflanzen- und Gentechnik der Uni Hannover halten \ndie jetzt geplanten Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr widersinnig.\u201c \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage der  \nFDP-Bundestagsfraktion, Drucksache 16/5011, vom \n11.04.2007 hat die Bundesregierung gerade erst erkl\u00e4rt: \n\u201eDie Bundesregierung ist der Auffassung, dass die Si-\ncherheit der in der EU f\u00fcr den Anbau und Transport \nzugelassenen transgenen Sorten gegeben ist.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Antwort der Bundesregierung steht damit im \nWiderspruch zum derzeitigen Vorgehen des Bundesamtes \nf\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit im \nZusammenhang mit MON 810. Dass die Linke-Fraktion \nbei diesem Chaos gleich anspringt, um daraus politisch \nKapital zu schlagen, ist schon nachvollziehbar. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nLiebe Frau Altmann, ich nehme Ihnen pers\u00f6nlich die \nAngst vor Gentechnik ja ab, aber glauben Sie mir, nicht \njeder, der zwei oder drei Meter vorausschauen kann, kann \nauch wirklich fern sehen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWir sind allerdings auch an einer Kl\u00e4rung der Sachverhal-\nte interessiert. Die FDP-Bundestagsfraktion hat deshalb \nam 23. Mai zu diesen Vorg\u00e4ngen eine Kleine Anfrage \ngestellt, um beispielsweise zu kl\u00e4ren, warum der Bescheid \nnicht schon 2006 erlassen wurde, wenn doch angeblich \nsolch gro\u00dfe Risiken dargestellt werden k\u00f6nnen. \n\nEin Anbau- und Vermarktungsstopp von Genmais, wie \nebenfalls von Greenpeace gefordert, kann durch die \nangef\u00fchrten Studien unserer Meinung nach nicht begr\u00fcn-\ndet werden. Mit den Greenpeace-Studien wie auch mit \ndem vorliegenden Antrag werden nur Verunsicherungen \nund \u00c4ngste gesch\u00fcrt. Die Studie von Greenpeace zu \nMON 810 mag durchaus sorgf\u00e4ltig durchgef\u00fchrt worden \nsein. Ihre Ergebnisse sind jedoch f\u00fcr die Verwendung von \nMON 810 als Futter- oder Nahrungspflanze nicht von \nBelang. Wie schon die Bundesregierung zuvor festgestellt \n\nhat, ist das Bt-Toxin f\u00fcr S\u00e4ugetiere nicht giftig. Die in den \nUntersuchungen festgestellte Schwankungsbreite von Bt-\nToxin in den Bl\u00e4ttern von Maispflanzen ist lediglich \nhinsichtlich der Resistenzbildung beim Maisz\u00fcnsler von \nBedeutung. Es sollte dabei auch im Interesse der Pflanzen \nund Z\u00fcchter liegen, dass der Anbau von Bt-Mais nicht nur \nzur Resistenzbildung f\u00fchrt. Dabei k\u00f6nnen Sie noch etwas \nlernen, Herr Porsch; h\u00f6ren Sie zu! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch bin gerade dabei!) \n\nMais hat au\u00dfer dem Maisz\u00fcnsler keine weiteren Fress-\nfeinde \u2013 im Gegensatz zu der Linken-Fraktion. Die \nNaturvertr\u00e4glichkeit des Bt-Mais-Anbaus ist bereits 2005 \nin einer breiten Studie zum Monitoring zum Bt-Mais \numfassend nachgewiesen worden. Der Anbau von Bt-\nMais ist jedenfalls naturvertr\u00e4glicher als die Bek\u00e4mpfung \ndes Maisz\u00fcnslers mit Mitteln des chemischen Pflanzen-\nschutzes. Kollege Schmidt hat es ausdr\u00fccklich begr\u00fcndet, \ndass diese eigentlich verboten sind. \n\nGleichzeitig ist Bt-Mais, insbesondere in den Befallsge-\nbieten des Maisz\u00fcnslers, ges\u00fcnder als herk\u00f6mmlich \ngez\u00fcchteter Mais, weil er weniger Pilzgifte enth\u00e4lt. Diese \nPilzgifte wirken im Gegensatz zum Bt-Toxin krebserre-\ngend. Sie stellen also wirklich eine Gefahr f\u00fcr S\u00e4ugetiere \nund damit f\u00fcr uns Menschen dar. \n\nSeit 1987 f\u00f6rdert das Bundesministerium f\u00fcr Wissenschaft \nund Forschung Vorhaben der biologischen Sicherheitsfor-\nschung. Allein 8 Millionen Euro pro Jahr werden f\u00fcr diese \nForschung zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Garantie auf \nabsolute Gentechnikfreiheit kann sowieso niemand mehr \ngeben. Es gibt diese Z\u00fcchtungsmethode und sie wird \nvielfach angewendet: in der weltweiten Landwirtschaft \nseit mehr als zehn Jahren auf inzwischen \u00fcber \n100 Millionen Hektar ohne bekannte, nachgewiesene \nSch\u00e4den. \n\nAllerdings gab es Sch\u00e4den im Zusammenhang mit Gen-\ntechnik, wenn man zum Beispiel das beliebte Spiel der \n\u201eFeldbefreiungen\u201c und der K\u00e4mpfe rund um Genmaisfel-\nder auch bei uns in Sachsen sieht. Wenn man die Zahlen \nvon 2004 bis 2006 bei ungef\u00e4hr 30 Aktionen in Deutsch-\nland zusammenrechnet, konnte der Schaden bei diesen \n\u201eFeldbefreiungen\u201c auf 2,5 Millionen Euro beziffert \nwerden. Ein Beispiel daf\u00fcr ist dieses beliebte Netzwerk \n\u201eGendreck weg!\u201c usw. Wir in Sachsen hatten in Golzern \nunsere Erfahrungen auf diesem Gebiet. \n\nDie EU-rechtlichen Vorstellungen zur Gentechnik haben \ndie Koexistenz des Anbaus von Pflanzen der unterschied-\nlichsten Z\u00fcchtungsmethoden zum Ziel. Koexistenz kann \norganisiert werden, wenn dies gewollt ist. Daf\u00fcr sind faire \nBedingungen und Toleranz erforderlich. Da es in \nDeutschland m\u00f6glich ist, die Koexistenz zum Beispiel \nzwischen dem Anbau von Doppel-Null-Raps und dem \nAnbau von Eruca-s\u00e4urehaltigem Raps zu organisieren, \nsollte der Anbau von Bt-Mais in Koexistenz zum Anbau \nvon herk\u00f6mmlich gez\u00fcchtetem Mais \u00fcberhaupt kein \n\n 6743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nProblem sein \u2013 es sei denn, es gibt ein politisches Interes-\nse daran, dies unbedingt zum Problem machen zu wollen. \n\nWir, die Fraktion der Liberalen, setzen uns ein f\u00fcr Wissen, \nForschung und f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir haben keine Angst vorm Fortschritt, ob beim Gen-\nmais oder beim Br\u00fcckenbau. Deshalb lehnen wir diesen \nAntrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \nspricht der Abg. Weichert; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der Antrag der Linksfraktion.PDS \nz\u00e4hlt auf ein Moratorium beim Anbau der Genmaissorte \nMON 810. Im Kern stehen damit einmal mehr grunds\u00e4tz-\nliche Fragen der Agrarpolitik auf der Tagesordnung, die \nda hei\u00dfen: Welche Art von Landwirtschaft wollen wir hier \nin Sachsen haben, welche Form der Bewirtschaftung \nunserer \u00c4cker wollen wir f\u00f6rdern, was ist gut f\u00fcr die \nNatur, f\u00fcr B\u00f6den, Wasser und Luft, welche Art von \nNahrungsmittelerzeugung beschert uns gesunde Produkte \nund wie erhalten wir die Vielfalt des Lebens? \n\nMeine Damen und Herren! Der Einsatz von gentechnisch \nver\u00e4ndertem Saatgut ist f\u00fcr uns und die gro\u00dfe Mehrheit \nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung eine Risikotechnologie mit \nvielf\u00e4ltigen Folgen, die derzeit niemand absch\u00e4tzen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n und der Linksfraktion.PDS) \n\nDagegen hat sich die Landesregierung in diesen Fragen \nfestgelegt. F\u00fcr sie ist die gr\u00fcne Gentechnik eine Innovati-\nonstechnologie, die Anspruch auf gleichberechtigte \nF\u00f6rderung hat. Die Staatsregierung glaubt immer noch an \ndas gleichberechtigte Miteinander von verschiedenen \nAnbauformen. Ich f\u00fcrchte, selbst wissenschaftliche \nErkenntnisse werden die Regierung nicht dazu bewegen, \nvon diesem Glauben Abstand zu nehmen. Wie wir wissen, \nist aber Glauben eben die Kompensation von Nichtwis-\nsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nGlauben hei\u00dft nichts wissen!) \n\n\u2013 Genau! \n\nMeine Damen und Herren! Mit Bescheid des Bundesam-\ntes f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, \nBVL, vom 27. April wird der Firma Monsanto, in \nDeutschland der weitere Verkauf der einzigen derzeit \nzugelassenen und auf dem Markt verf\u00fcgbaren Gentech-\nnikmaissorte MON 810 bis zum Vorliegen eines Beobach-\ntungsplanes untersagt. Neue wissenschaftliche Informati-\nonen, so das BVL, \u201egeben berechtigten Grund zu der \nAnnahme, dass der Anbau von MON 810 eine Gefahr f\u00fcr \n\ndie Umwelt darstellt\u201c. Der Bescheid, der sofort vollzieh-\nbar ist, kommt allerdings zu einem Zeitpunkt, zu dem das \nSaatgut f\u00fcr den diesj\u00e4hrigen Anbau l\u00e4ngst bei seinen \nKunden ist. Folgt daraus auch ein Anbauverbot? \n\nDer Verbotsbescheid des Bundesamtes, der in keiner \nPressemitteilung oder anderweitigen Form \u00f6ffentlich \ngemacht wurde, bezieht sich ausschlie\u00dflich auf das \nsogenannte Umweltmoratorium, also die Nachbeobach-\ntung des Gentechnikanbaus. Ein Moratoriumplan ist nach \nder EU-Richtlinie zur Freisetzung von gentechnisch \nver\u00e4nderten Organismen und nach dem deutschen Gen-\ntechnikgesetz vorgeschrieben, wurde aber von Monsanto \nbisher nicht vorgelegt. \n\nEine Reihe von wissenschaftlichen Arbeiten, die sch\u00e4dli-\nche Auswirkungen des in MON 810 enthaltenen Bt-\nToxins auf Nichtzielorganismen nachweisen, also zum \nBeispiel auf Schmetterlinge und Insekten, die sich von \nMaisz\u00fcnslerlarven ern\u00e4hren, oder auf Bodenorganismen, \ndie das Gift der Pflanzen aufnehmen, geben laut Bundes-\namt Anlass zur Sorge. Daraus ergebe sich die Notwendig-\nkeit einer eingehenderen \u00dcberwachung, als es bisher der \nFall ist. Die Beh\u00f6rde hat von Monsanto verlangt, einen \nMoratoriumplan mit acht Pr\u00fcfpunkten vorzulegen. Unter \nPunkt e) wird verlangt, \u201elangfristige und gro\u00dffl\u00e4chige \nWirkungen auf die Biodiversit\u00e4t zu beobachten\u201c. Im \nUmkehrschluss k\u00f6nnen wir aus dieser Auflage schlie\u00dfen, \ndass das Saatgut MON 810 bisher schon gro\u00dffl\u00e4chig auch \nhier in Sachsen in Verkehr gebracht wurde, ohne dass die \nlangfristigen und gro\u00dffl\u00e4chigen Wirkungen auf die Biodi-\nversit\u00e4t bekannt oder untersucht wurden. Will sagen, die \nB\u00f6den, das Wasser, die Schmetterlinge und die Bienen \nwurden und werden als Versuchskaninchen eines Agrar-\nkonzerns missbraucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nErst einmal in Verkehr bringen und dann schauen, was \npassiert \u2013 die in Berlin regierende Koalition wird das nun \nzur Maxime des Handelns machen. Das legt jedenfalls der \nEntwurf des neuen Gentechnikgesetzes aus dem Hause \nSeehofer nahe. Der Entwurf wird einen weitreichenden \nSchutz f\u00fcr die Produzenten und die Landwirte bieten, die \ngentechnisch ver\u00e4nderte Organismen erzeugen und in den \nVerkehr bringen. Auf der Strecke bleiben Natur und \nUmwelt und all jene Landwirte, die sich an den Gro\u00dfver-\nsuchen einer naiven Innovationsgl\u00e4ubigkeit nicht beteili-\ngen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erwarte von Herrn Staats-\nminister Tillich keinerlei politische Aktivit\u00e4t in Richtung \ndes Schutzes von Unbeteiligten. Es werden Toxine, also \nGifte, in Umlauf gebracht, die ein Ziel haben, n\u00e4mlich \nden Maisz\u00fcnsler. Erste Kollateralopfer sind die Bienen. \nWer sonst noch so alles auf der Strecke bleibt, wissen wir \nnicht, aber das ist ja das Sch\u00f6ne an den Innovationen \u2013 \nder Ausgang des Experiments ist offen, es gibt immer \n\u00dcberraschungen. Nur eines ist gewiss: Die Saatgutfirmen \nwerden gut daran verdienen. \n\n 6744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird sich \nan solchen globalen Experimenten nicht beteiligen. \nGentechnik kommt mit uns nicht auf die \u00c4cker und damit \nauch nicht auf den Tisch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht von \nden Fraktionen noch zu reden? \u2013 Die Linksfraktion.PDS. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Im M\u00e4rz \nwird Staatsminister Tillich in der Presse auf die Frage, ob \ner den Anbau von Genkartoffeln bef\u00fcrworte, wie folgt \nzitiert: \u201eIch empfehle keinem Landwirt mit ruhigem \nGewissen den Anbau, da die Haftungsrisiken schwer \nkalkulierbar sind.\u201c Im Juni erweitern Sie, Herr Staatsmi-\nnister, Ihre Bedenken laut Presseberichten um den Gen-\nmais. Recht haben Sie, Herr Staatsminister! Auch ein \nStaatsminister kann ab und zu recht haben. \n\nAllerdings gehe ich noch weiter. Nicht nur Haftungsfra-\ngen sind ungekl\u00e4rt. Vor allem sind die langfristigen \nRisiken f\u00fcr die Natur nur unzureichend untersucht, und, \nHerr Schmidt, Sie haben es selbst gesagt, wir stehen am \nAnfang einer Entwicklung. Ich sage, wir stehen am \nAnfang eines ungewissen Experiments. Da die Wirkungen \nauf die Umwelt daher generell unkalkulierbar sind und \ndies alle gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen in offenen \nSystemen betrifft, lehnen wir die gr\u00fcne Gentechnik in \noffenen Systemen ab. \n\nAus ebendiesen Gr\u00fcnden schlagen wir heute den vorlie-\ngenden Antrag zum Anbau-Moratorium f\u00fcr im speziellen \nFall Genmais der Linie MON 810 vor. Allerdings, \nHerr Staatsminister, steht Ihre Einsicht im Widerspruch zu \nden Zustimmungen Ihres Hauses zu Freisetzungsversu-\nchen mit gentechnisch ver\u00e4nderten Kartoffeln in Nerchau, \nzu Freisetzungsversuchen mit gentechnisch ver\u00e4ndertem \nMais der Firmen Monsanto und Pioneer in Ra\u00dflitz, \nUebigau und Grauschwitz. Diese Ihre Einsicht steht im \nWiderspruch zu der laxen Aufgabenwahrnehmung im \nNaturschutz, das hei\u00dft, zu der Verpflichtung, f\u00fcr alle \ninfrage kommenden Standorte des kommerziellen Anbaus \n\u2013 darum geht es, das betone ich noch einmal \u2013 von Gen-\nmais der Linie MON 810 eine FFH-Vertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung abzusichern. \n\nDer Einsch\u00e4tzung, wie diese Aufgabe in Sachsen erf\u00fcllt \nwurde, will ich Folgendes vorwegschicken: Nach dem \nBescheid des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz und \nLebensmittelsicherheit vom 27. April 2007 an Monsanto \nEurope darf dieses Unternehmen Saatgut von gentech-\nnisch ver\u00e4ndertem Mais der Linie MON 810 erst wieder \nan landwirtschaftliche Unternehmen in Deutschland \nverkaufen, wenn es dem Bundesamt einen Plan zur \nBeobachtung der Umweltauswirkungen vorgelegt hat. \nDas ist heute schon mehrfach angesprochen worden. \n\nLandwirtschaftlichen Unternehmen, die k\u00fcnftig Mais der \nLinie MON 810 anbauen wollen, steht nach diesem Plan \nzur Beobachtung der Umweltauswirkungen einiges bevor. \nPr\u00fcfpunkte zur Vermeidung von Gef\u00e4hrdungen der \nSchutzziele Artenschutz, Bodenschutz und Biodiversit\u00e4t \nsollen insbesondere sein: \n\n1. die Ausbreitung keimf\u00e4higer Maisk\u00f6rner in der Um-\nwelt, Verluste bei Ernte, Transport und Verarbeitung; \n\n2. die Ausbreitung des Bt-Toxins in der Umwelt, bei-\nspielsweise \u00fcber Pollen, Silage oder Pflanzenreste im \nBoden, Verbleib des Bt-Toxins im Boden auf den Anbau-\nfl\u00e4chen und in betroffenen Lebensr\u00e4umen in der Umge-\nbung der Anbaufl\u00e4chen. \n\n3. die Auswirkungen auf Nichtzielorganismen, also \nandere Organismen als den Maisz\u00fcnsler, auf den Anbau-\nfl\u00e4chen und in betroffenen Lebensr\u00e4umen in der Umge-\nbung der Anbaufl\u00e4chen, \n\n4. die langfristigen und gro\u00dffl\u00e4chigen Wirkungen auf die \nbiologische Vielfalt und \n\n5. der Verbleib von Transgenen in Organismen und \nUmweltmedien. \n\nIch stelle fest: Diese Pr\u00fcfpunkte sind weitaus umf\u00e4ngli-\ncher als die vorl\u00e4ufigen Pr\u00fcfhinweise, die das Umweltmi-\nnisterium am 9. M\u00e4rz 2007 betreffs des Anbaus gentech-\nnisch ver\u00e4nderter Nutzpflanzen in oder in der N\u00e4he von \nNatura-2000-Gebieten als Erlass an die drei Regierungs-\npr\u00e4sidien gerichtet hat und die diese an die Landrats\u00e4mter \nweitergeleitet haben. Dort wird ausschlie\u00dflich auf \nSchmetterlingsarten des Anhangs II der FFH-Richtlinie \nals Pr\u00fcfpunkte verwiesen. Bereits mit dieser Aufgabe sind \ndie Landrats\u00e4mter als zust\u00e4ndige Naturschutzbeh\u00f6rde \nzumeist fachlich \u00fcberfordert. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNach dem, was bisher an FFH-Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen \nder Anbaustandorte von Genmais in den Landkreisen \nKamenz, Delitzsch, Torgau-Oschatz, Riesa-Gro\u00dfenhain \nund Mei\u00dfen bekannt ist, komme ich nicht umhin festzu-\nstellen: Das Umweltministerium schuf sich mit dem \nErlass ein Alibi und die unteren Naturschutzbeh\u00f6rden sind \nauf sich allein gestellt. \n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Sie sollen die Kohlen aus dem Feuer \nholen und Entscheidungen f\u00fcr unsere \u00f6kologisch sensi-\nbelsten Gebiete treffen; f\u00fcr Gebiete, die als letzte Refu-\ngien f\u00fcr ohnehin besonders bedrohte Arten von existen-\nzieller Bedeutung sind, und Entscheidungen, zu denen \nsich weder der Umweltfachbereich des RP Dresden noch \ndas LfUG vollumf\u00e4nglich in der Lage sehen, und zwar \nwegen fehlender wissenschaftlicher Erkenntnisse. Hier \nwird Russisch-Roulett mit der Artenvielfalt gespielt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb erwarte ich von Ihnen, Herr Staatsminister \nTillich, dass Sie den Erlass qualifizieren. Die unteren \n\n 6745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nNaturschutzbeh\u00f6rden der Landkreise ben\u00f6tigen eine \nfundierte Handlungsanleitung f\u00fcr die Absch\u00e4tzung der \nErheblichkeit des Anbaus von Mais der Linie MON 810 \nin Bezug auf Schutz und Entwicklungsziele von Natura-\n2000-Gebieten. Die unteren Naturschutzbeh\u00f6rden m\u00fcssen \nwissen, wie sie im Falle der Anordnung von Ma\u00dfnahmen \ngegen die Genmais anbauenden Agrarbetriebe, etwa dem \nUnterpfl\u00fcgen, mit Schadensersatzanspr\u00fcchen umzugehen \nhaben. Ansonsten scheuen sie derartige Anordnungen. \n\nDie Wahrheit ist doch: Wenn nicht das Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr \ngentechnikfreie Landwirtschaft, wenn nicht die Gr\u00fcne \nLiga und der NABU in Sachsen so hartn\u00e4ckig gedr\u00e4ngt \nh\u00e4tten, w\u00e4ren so gut wie keine FFH-Vertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfungen eingeleitet worden. Ich kann Ihnen nur emp-\nfehlen, Herr Staatsminister, sich selbst einen \u00dcberblick zu \nverschaffen, wie es tats\u00e4chlich um die FFH-Vertr\u00e4g-\nlichkeitspr\u00fcfungen steht. Diese liegen f\u00fcr die infrage \nkommenden Anbaustandorte eben nicht vor. Da frage ich \nmich schon, Herr Staatsminister Tillich: Wollen Sie allen \nErnstes ein EU-Vertragsverletzungsverfahren riskieren? \n\nDeshalb bekr\u00e4ftige ich noch einmal, was meine Kollegin \nAltmann bereits angef\u00fchrt hat: Auch wenn Monsanto ein \nBeobachtungsprogramm vorgelegt hat, bestehen die \nProbleme weiter, weil die wissenschaftlichen Grundlagen \n\u00fcber die Beobachtungsmodalit\u00e4ten fehlen. Sie sollen mit \ndem besagten Bundesforschungsprogramm erst geschaf-\nfen werden. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, gibt es zu unseren \nVorschl\u00e4gen keine vern\u00fcnftigen Alternativen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJawohl! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Herr Minister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Bei einer so komple-\nxen Materie sollten wir zun\u00e4chst einmal Ruhe bewahren \nund Hysterie vermeiden. Wir brauchen bei einem so \nemotionsgeladenen und strittigen Thema wie der gr\u00fcnen \nGentechnik mehr Sachlichkeit und Besonnenheit. Ich \nbedanke mich bei den Rednern der Koalition und bei Tino \nG\u00fcnther von der FDP, dass sie diese auch so an den Tag \ngelegt haben. Auch Frau Altmann war insofern noch \u201ezu \nertragen\u201c; aber was Frau Kagelmann sowie die NPD hier \ngeboten haben, ist zumindest Grund, den Appell f\u00fcr viel \nmehr Sachlichkeit und Besonnenheit zu wiederholen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDenn solche Antr\u00e4ge, Herr Porsch, wie der der PDS und \nder der NPD helfen weder den Verbrauchern noch den \nLandwirten. Wir brauchen vor allem Rechtssicherheit. \nRechtssicherheit bedeutet nach meiner Auffassung aber \n\nnicht, gleich die gro\u00dfe Keule zu schwingen, zu verbieten \nund unterpfl\u00fcgen zu lassen. Nach Ansicht der Staatsregie-\nrung wird Rechtssicherheit vor allem dadurch erreicht, \ndass im Rahmen der EU-rechtlichen und nationalen \ngesetzlichen Rahmenbedingungen auf Basis belastbarer \nDaten sowie unter Beachtung des Grundsatzes der Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit die notwendigen Entscheidungen getrof-\nfen werden. \n\nDas tun wir nat\u00fcrlicherweise in allen anderen Branchen, \nund das fordere ich auch f\u00fcr die gr\u00fcne Gentechnik und die \ndavon betroffenen Landwirte; denn der derzeitige Anbau \nvon MON 810 steht \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013 im Einklang mit \ndem aktuell geltenden EU-Recht. \n\nDabei werde ich nicht zulassen, dass Sie, meine Damen \nund Herren von der PDS und von der NPD, gerade unsere \nLandwirte in eine Schmuddelecke stellen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nMit Ihren populistischen Forderungen sch\u00fcren Sie \u00c4ngste \nund schaffen in unverantwortlicher Weise ein Klima der \nVerunsicherung bei Verbrauchern, Landwirten und Saat-\nzuchtunternehmen. Ich werde es nicht hinnehmen, meine \nDamen und Herren von der GR\u00dcNE-Fraktion und von der \nPDS, dass unsere Landwirte zum Spielball einer ideolo-\ngisch begr\u00fcndeten Politik \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Wer tut das denn?) \n\noder eines Aktionismus werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch halte es in einem Rechtsstaat f\u00fcr inakzeptabel, dass \nLandwirte, die gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen anbauen \nund dies nach geltendem Recht getan haben, drangsaliert \nund teilweise sogar bedroht werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas machen Sie gerade mit unserer Fraktion!) \n\n\u2013 Herr Porsch \u2013 das gilt auch f\u00fcr Herrn Gerstenberg und \nf\u00fcr Herrn Weichert \u2013: Die Zeit, dass Menschen wegen \nanderer Meinungen drangsaliert und bedroht werden, die, \nglaubte ich, meine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN \nund von der PDS, ist seit 1989 in unserem Lande vorbei. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das haben Sie gerade  \n\nmit uns gemacht! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n, Frau Altmann. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Altmann, \nbitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Minister \nTillich, ich gehe erst einmal davon aus, dass Sie mir \naufmerksam zugeh\u00f6rt haben. \n\n 6746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das habe ich. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Okay. Haben Sie \ndann geh\u00f6rt, dass ich ganz ausdr\u00fccklich gesagt habe, dass \ndie Landwirte, die diesen Mais angebaut haben, dies im \nguten Vertrauen \u2013 und damit v\u00f6llig rechtm\u00e4\u00dfig \u2013 auf \ngeltendes Recht getan haben und dass ich Sie zum \nSchluss meiner Rede aufgefordert habe, genau diese \nLandwirte jetzt vor dem zugegebenerma\u00dfen sehr wirren \nBescheid des BVL bzw. vor dessen Folgen zu sch\u00fctzen; \ndass das genau Ihre Verantwortung ist? Geben Sie mir \nrecht, dass ich das gesagt habe? \n\nGeben Sie mir auch recht, dass damit alle Vorw\u00fcrfe, die \nSie gerade gegen mich und gegen meine Kollegin Kathrin \nKagelmann erhoben haben, v\u00f6llig haltlos sind? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Also, Frau Altmann: Ich habe Ihnen \nzugeh\u00f6rt, ich habe Sie auch ausdr\u00fccklich gelobt, habe \naber gleichzeitig gesagt, dass Frau Kagelmann mich in \ndem best\u00e4rkt hat, was ich gerade ausgef\u00fchrt habe. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS:  \nFrau Kagelmann hat zu den  \n\nFFH-Richtlinien gesprochen!) \n\n\u2013 Lesen Sie ihre Rede durch! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Dr. Gerstenberg? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte, Herr Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\nnister, w\u00fcrden Sie mir bitte erl\u00e4utern, mit welchen Worten \noder Taten ich ganz pers\u00f6nlich oder auch mein Kollege \nMichael Weichert durch unsere Ablehnung von Genmais-\nanbau Landwirte bedroht und drangsaliert h\u00e4tten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ich hatte Sie gebeten, mir zuzuh\u00f6ren. \nWenn Sie das Protokoll nachlesen, werden Sie feststellen, \ndass ich Sie gebeten habe, mir zuzuh\u00f6ren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDa ist eine Entschuldigung f\u00e4llig! \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n\u2013 Lesen Sie nach! \n\nMeine Damen und Herren von der PDS und von der NPD: \nIst Ihnen denn \u00fcberhaupt bewusst, dass Sie mit Ihrer \nPolitik nicht nur Landwirte und Verbraucher verunsi-\nchern, sondern auch die Forschung sowie mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen aus unserem Land treiben? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAch du meine G\u00fcte!) \n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, h\u00f6ren Sie bitte zu. Wenn sich Deutsch-\nland, wenn sich Europa von der Gentechnik abschottet, \nweltweit aber trotzdem genver\u00e4nderte Organismen in \nsteigender Menge vermehrt, angebaut und gehandelt \nwerden, dann tun wir unseren Unternehmen \u00fcberhaupt \nkeinen Gefallen; denn diese werden bei der Entwicklung \nneuer Technologien behindert und genver\u00e4nderte Produk-\nte erreichen trotzdem unsere M\u00e4rkte. Viel besser w\u00e4re es, \nForschung und Anbau nach unseren Regularien zu betrei-\nben. \n\nAu\u00dferdem erreichen Sie das, was Sie selbst immer bekla-\ngen: die zunehmende Monopolisierung der Saatzucht und \ndamit wachsende Abh\u00e4ngigkeit der Landwirte von weni-\ngen au\u00dfereurop\u00e4ischen Konzernen. \n\nMeine Damen und Herren von der antragstellenden \nFraktion! In Ihrem Antrag fordern Sie ein Moratorium f\u00fcr \nden Anbau von Mais der Sorte MON 810. Sie begr\u00fcnden \ndies vor allem mit den Ergebnissen von Forschungsarbei-\nten der Biologischen Forschungsanstalt f\u00fcr Landwirt-\nschaft. Warum eigentlich nur mit diesen Forschungsarbei-\nten? Es gibt eine Vielzahl von Forschungsarbeiten in \ndiesem Bereich. Aber, meine Damen und Herren von der \nLinksfraktion.PDS, Sie h\u00e4tten die Studien sorgf\u00e4ltiger \nlesen und auswerten m\u00fcssen. In keiner der von der For-\nschungsanstalt durchgef\u00fchrten Studien werden Aussagen \ngetroffen, die gegen den Anbau von gentechnisch ver\u00e4n-\nderten Pflanzen sprechen. Im \u00dcbrigen hat auch die Bun-\ndesregierung erst Mitte April dieses Jahres in einer Ant-\nwort auf eine Anfrage der FDP-Bundestagsfraktion \ndeutlich gemacht, dass \u201edie Sicherheit der in der EU f\u00fcr \nden Anbau und den Import zugelassenen transgenen \nSorten gegeben ist\u201c. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDen von meinen Vorrednern mehrfach zitierten Bescheid \ndes BVL an die Firma Monsanto vom 27. April muss man \nsorgf\u00e4ltig lesen und interpretieren, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ich w\u00fcrde gern erst einmal fortfahren \nund Frau Altmann trotzdem noch die Gelegenheit zu einer \nFrage geben, weil ich gerade mitten im Satz war. \n\nDen von meinen Vorrednern mehrfach zitierten Bescheid \ndes BVL an die Firma Monsanto vom 27. April muss man \nsorgf\u00e4ltig lesen und interpretieren, um daraus die richti-\ngen Schl\u00fcsse zu ziehen. In dem Bescheid wird unmissver-\nst\u00e4ndlich zum Ausdruck gebracht, dass bereits in Verkehr \ngebrachtes Saatgut nicht von dem Bescheid erfasst ist, \nbereits angebaute Pflanzen nicht untergepfl\u00fcgt werden \nm\u00fcssen, die Vorlage eines Monitoring-Planes durch die \nFirma Monsanto gen\u00fcgt, um das Verbot des In-Verkehr-\nBringens von MON 810-Saatgut wieder aufheben zu \nk\u00f6nnen. Das BVL sieht also lediglich die Notwendigkeit \neiner eingehenden Beobachtung, um Risiken rechtzeitig \n\n 6747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nerkennen zu k\u00f6nnen. W\u00fcrden von dem Saatgut wirklich \nakute Gefahren ausgehen, h\u00e4tte das BVL andere Ma\u00df-\nnahmen ergriffen, als einen Monitoring-Plan f\u00fcr neu \nabzugebendes Saatgut zu fordern, zum Beispiel das \nUnterpfl\u00fcgen angeordnet oder die Vernichtung der Ernte \nverlangt. Das ist aber nicht Bestandteil des Bescheides. \n\nMit dem Bescheid des BVL wird im Grunde nur ohnehin \ngeltendes EU-Recht umgesetzt. Nach der EU-\nRichtlinie 2001/18/EG ist eine Neuzulassung technisch \nver\u00e4nderter Pflanzen \u00fcber den Oktober 2007 hinaus erst \nnach Vorlage eines Monitoring-Plans durch den In-\nVerkehr-Bringer m\u00f6glich. Das haben Sie auch gesagt, \nFrau Altmann. Damit sollen potenzielle Gefahren fr\u00fchzei-\ntig erkannt werden. Das hei\u00dft aber nicht, und das ist der \nentscheidende Unterschied, dass Gefahren vorhanden \nsind. \n\nDer Ball liegt nun in Br\u00fcssel. Es ist jetzt die Aufgabe der \nEU-Kommission, nach einem europarechtlich vorge-\nschriebenen Verfahren dar\u00fcber zu entscheiden, ob und \nunter welchen Auflagen die Zulassung von MON 810 \nverl\u00e4ngert wird und ob das durch das BVL angeordnete \nVerbot des In-Verkehr-Bringens von MON-810-Saatgut \nmit EU-Recht konform ist und aufrecht erhalten werden \nkann. Richtig ist, dass nach EU-Recht eine Genehmigung \nnur dann zu erteilen ist, wenn keine Gefahren f\u00fcr Mensch \nund Umwelt zu erwarten sind. Die Staatsregierung hat \nkeinen Anlass, daran zu zweifeln, dass die f\u00fcr die Zulas-\nsung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der EU und der Mitglieds-\nstaaten dabei nach bestem Wissen und Gewissen ihre \nPflicht erf\u00fcllen und m\u00f6gliche Risiken f\u00fcr Menschen und \nUmwelt umfassend pr\u00fcfen. Herr Weichert, das ist in \nAbweichung zu Ihrer Rede keine Gef\u00e4lligkeit an Monsan-\nto, das hei\u00dft, hier wird vorher aufmerksam und umfassend \nbewertet und gepr\u00fcft. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Tillich, \ngestatten Sie jetzt die Zwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Inzwischen zweifle \nich doch etwas daran, dass Sie mir aufmerksam zugeh\u00f6rt \nhaben. Haben Sie geh\u00f6rt, dass ich mich in meiner Rede \nmitnichten auf Forschungsvorhaben und Studien bezogen \nhabe, deren Ergebnisse schon vorliegen, sondern dass ich \nmich ausdr\u00fccklich \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Geben Sie mir recht, \ndass ich mich ausschlie\u00dflich auf ein Forschungsprogramm \nbezogen habe, welches von 2006 bis 2010 laufen wird. \nund wir diese Ergebnisse gern abwarten m\u00f6chten und \ndamit unter anderem unseren Antrag begr\u00fcnden? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Altmann, da liegt ein kleines \nMissverst\u00e4ndnis vor. Wom\u00f6glich habe ich Sie zu Ihrer \n\nRede angesprochen, ich meinte aber die Begr\u00fcndung Ihres \nAntrages, denn darin beziehen Sie sich eindeutig auf \ndieses Forschungsgutachten. Lesen Sie bitte in Ihrer \nBegr\u00fcndung nach. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS:  \nIch wei\u00df genau, dass es nicht so ist!) \n\nAlso, ich m\u00f6chte fortfahren und komme auf den letzten \nSatz zur\u00fcck, den ich vorher gesagt habe: dass wir davon \nausgehen, dass die EU-Kommission nach bestem Wissen \nund Gewissen die m\u00f6glichen Risiken f\u00fcr Mensch und \nUmwelt umfassend pr\u00fcft. Deswegen sieht die Staatsregie-\nrung vor diesem Hintergrund derzeit keinen Grund daf\u00fcr, \nsich beim Bund daf\u00fcr einzusetzen, dass die europaweite \nZulassung von MON 810 nicht verl\u00e4ngert wird. Gleiches \ngilt f\u00fcr das geforderte Aussetzen des Anbaus von gen-\ntechnisch ver\u00e4ndertem Mais, zumal ein solches Moratori-\num nicht im Einklang mit geltendem EU-Recht st\u00fcnde. \nEine Anordnung zum Unterpfl\u00fcgen von bereits angebau-\ntem MON 810 bzw. das Vernichten von bereits verkauf-\ntem Saatgut w\u00e4re aus Sicht der Staatsregierung zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und nicht mit \nbelastbaren Fakten zu begr\u00fcnden. Wir halten uns an \ngeltendes Recht, selbst wenn das nicht von allen Fraktio-\nnen in diesem Hohen Hause geteilt wird. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Zul\u00e4ssigkeit des Anbaus von \ngentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen neu zu bewerten, \nsobald belastbare Erkenntnisse vorliegen, die auf Gef\u00e4hr-\ndungen von Mensch und Umwelt hinweisen; denn der \nSchutz von Mensch und Umwelt \u2013 das hat auch Kollege \nSchmidt gesagt \u2013 hat beim Einsatz der Gentechnik oberste \nPriorit\u00e4t. Daher werden wir aus Vorsorgegr\u00fcnden die \nweitere Entwicklung der gr\u00fcnen Gentechnik stetig pr\u00fcfen, \naber es darf nicht dazu kommen, dass jegliche Innovation \nmit Hinweis auf den Vorsorgegrundsatz von vornherein \nunm\u00f6glich gemacht wird. Das hilft weder den Verbrau-\nchern noch unseren Unternehmen im Freistaat Sachsen. \nWir leben auf keiner Insel. Schon jetzt f\u00fchrt die Europ\u00e4-\nische Union aus den USA, Argentinien und Brasilien \nj\u00e4hrlich 35 bis 40 Millionen Tonnen Soja und Sojarohstof-\nfe ein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das muss  \nman aber nicht gut finden!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr Gansel. In Argentinien und den USA \nwerden gentechnisch ver\u00e4nderte und herk\u00f6mmliche \nSojabohnen nicht getrennt, sodass die in den Futtermitteln \neingesetzten Sojabohnen durchaus gentechnisch ver\u00e4ndert \nsein k\u00f6nnen. Es k\u00f6nnte sogar sein, dass der Kollege \nWeichert in seiner Gastst\u00e4tte in Leipzig Steaks anbietet, \ndie mit diesen Futtermitteln produziert worden sind. \n\n(Heiterkeit des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE \u2013 \nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 6748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sp\u00e4ter! \n\nDamit werden Fleisch, Milch und Eier indirekt unter \nVerwendung gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen produ-\nziert. Das ist die Realit\u00e4t, die wir mittlerweile weltweit \nhaben, meine Damen und Herren von der Opposition. \nGVO sind schon jetzt in Europa pr\u00e4sent. Daher ist es \nbesser, das Ruder selbst in der Hand zu behalten und die \nEntwicklung mitzubestimmen. Der dem S\u00e4chsischen \nLandtag vorliegende Antrag zur Gentechnik ist dabei in \nkeiner Weise hilfreich. \n\nFrau Kagelmann, Sie haben noch eine Frage? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n, \nHerr Staatsminister. \u2013 Ich gr\u00fcble immer noch, was Sie an \nmeinem Beitrag so sehr aufgeregt hat und was da schlecht \nverst\u00e4ndlich sein soll. Nach \u00a7 22 S\u00e4chsisches Natur-\nschutzgesetz m\u00fcssen f\u00fcr Projekte wie die Ausbringung \nvon MON 810 die Auswirkungen auf die Schutzziele von \nNatura 2000-Gebieten ausdr\u00fccklich untersucht und \n\u00fcberpr\u00fcft werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Geben Sie \nmir recht, dass die unteren Naturschutzbeh\u00f6rden mit der \n\u00dcberpr\u00fcfung der Erheblichkeit der Auswirkungen auf \nSchutzgebiete v\u00f6llig \u00fcberfordert sind und dass sie sich \nschon an das Regierungspr\u00e4sidium Dresden bzw. das \nLfUG um Amtshilfe gewandt haben? Wissen Sie dar\u00fcber \nBescheid? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ich habe Ihre dazu schon gestellten \nKleinen Anfragen umfassend beantwortet. Ich wei\u00df, dass \nsich die eine oder andere untere Naturschutzbeh\u00f6rde an \nuns gewandt hat. Ich wei\u00df auch, dass die Erlasslage \nmeiner Naturschutzabteilung an die unteren Naturschutz-\nbeh\u00f6rden in dieser Angelegenheit klar ist. \n\nJetzt wollte ich noch auf einige wenige Bemerkungen, die \nin der Debatte gefallen sind, zu sprechen kommen. Ers-\ntens. Frau Altmann, Sie haben richtig gesagt, dass die \nZulassung f\u00fcr MON 810 im Oktober 2007 ausl\u00e4uft. \nDavon aber nicht betroffen ist der Anbau im Fr\u00fchjahr \ndieses Jahres gewesen, das hei\u00dft, dieser hat unter rechtlich \nzul\u00e4ssigen Bedingungen stattgefunden. Das will ich nur \nnoch einmal verdeutlichen. \n\nZweitens haben Sie in einem anderen Zusammenhang von \neinem vorliegenden Versto\u00df gesprochen und mich aufge-\nfordert, aktiv zu werden, bzw. kommt das in dem Antrag \nvor. Das kann ich nicht tun. Das hei\u00dft, ich kann nur als \nLandesbeh\u00f6rde aktiv werden, wenn es diesen Versto\u00df \naktuell gibt. Danach kann ich das in meiner Zust\u00e4ndigkeit \nals Landesbeh\u00f6rde untersagen. \n\nFrau Altmann, es tut mir leid, wenn ich Sie mit Herrn \nM\u00fcller verwechselt habe. Aber er hat das zumindest \ngefordert. \n\nSie haben das Augsburger Urteil zitiert. Frau Altmann, ich \nm\u00f6chte zumindest wissen, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \nDas Hannah-Arendt-Institut!) \n\n\u2013 Frau Dr. Runge, ich m\u00f6chte doch Frau Altmann zumin-\ndest die Frage stellen. \n\n\u2013 warum Sie einzig und allein das Augsburger Urteil \nauff\u00fchren, sowohl in der Begr\u00fcndung wie auch in der \nRede, glaube ich. Ich bin vorsichtig. Warum zitieren Sie \neigentlich nicht das Urteil des Leipziger Gerichts und das \nvon Frankfurt/Oder? Sie m\u00fcssten dann zumindest \nzugeben, dass Ihre Argumentation, die Sie hier vorge-\nbracht haben, zusammenbricht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin meinen beiden Vorrednern von der Koalition \u2013 \nsowohl Herrn Thomas Schmidt als auch Frau Deicke und \nanderen Rednern, die gesprochen haben \u2013 sehr dankbar. \nSie haben angesprochen, dass einerseits das BLV festge-\nstellt hat, dass von MON 810 keine neue Gefahr ausgeht. \nDas hat n\u00e4mlich die Bundesregierung in Beantwortung \nder Kleinen Anfrage getan und anschlie\u00dfend diesen \nBescheid gefertigt. Er ist auch f\u00fcr uns keine gl\u00fcckliche \nRegelung und bringt uns zus\u00e4tzliche Unsicherheiten. \nDarauf bezieht sich auch Frau Kagelmann in ihren einlei-\ntenden S\u00e4tzen. \n\nIch habe schon immer gesagt: Solange es keine gesicherte \ngesetzliche Grundlage gibt, die dem Landwirt zusichert, \ndass er nicht der Einzige ist, der tats\u00e4chlich das Risiko \ndieser neuen Technologie f\u00fcr sich selbst tr\u00e4gt, n\u00e4mlich die \nHaftung, kann ich keinem Landwirt empfehlen, MON 810 \nanzubauen. Dass der Bescheid die Verwirrung noch \nvergr\u00f6\u00dfert hat, ist zus\u00e4tzlicher Anlass zu sagen, dass das \nmindestens in der Frage, wenn dieser Bescheid des BLV \nvorliegt, gleichwohl zutrifft. \n\nHerr M\u00fcller, ich habe erst gedacht, ich antworte nicht auf \ndas, was Sie hier vorgetragen haben. Aber ich glaube, die \nNPD-Fraktion hat nicht am PISA-Test im Freistaat \nSachsen teilgenommen. Ich habe im Handbuch der \nLandtagsabgeordneten gelesen, Sie sind Arzt. Da m\u00fcssten \nSie zumindest die 8. Klasse Biologie auch absolviert \nhaben. Da m\u00fcssten Sie gelernt haben, dass jede Z\u00fcchtung \nein Eingriff in die Genetik der Organismen ist. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es gibt  \nnat\u00fcrliche und unnat\u00fcrliche Eingriffe! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nVon daher, glaube ich, brauchen Sie uns als CDU dar\u00fcber \nnicht zu belehren. Und Sie wissen ganz genau \u2013 Herr \nGansel, reden Sie \u00fcber die Sachen, von denen Sie etwas \nverstehen \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei den Fraktionen) \n\nWenn Sie den Unterschied zwischen Z\u00fcchtung und \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Manipulation!) \n\n 6749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n\u2013 nicht Manipulation \u2013 Genforschung nicht kennen, dann \nlassen Sie sich von Ihrem Kollegen M\u00fcller erkl\u00e4ren, wo \nder Unterschied liegt. Das wird er Ihnen erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, \nglaube ich zumindest. \n\nZu Herrn Weichert habe ich schon in einem Satz etwas \ngesagt. Ich glaube, dass Sie sich auch als guten Europ\u00e4er \nbezeichnen. Deswegen glaube ich auch, dass Sie das \nakzeptieren, was die Europ\u00e4ische Kommission als Verfah-\nren vorsieht, um die Zul\u00e4ssigkeit von genver\u00e4nderten \nOrganismen in Europa zu regeln. Ich will Sie daran \nerinnern, dass jede neue Technologie Risiken in sich birgt. \nKeiner von den GR\u00dcNEN-Fraktionen, ob in Landtagen, \nim Bundestag oder im Europ\u00e4ischen Parlament, hat, weil \nes immer wieder Flugzeugabst\u00fcrze gibt, bisher die Ein-\nstellung des Flugverkehrs verlangt, weil diese Technolo-\ngie noch nicht zu 100 % sicher ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und empfehle \ndem Landtag, die eingereichten Antr\u00e4ge abzulehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS. Bitte, Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich stehe vor einer sehr \nschwierigen Aufgabe, in drei Minuten dieses Durcheinan-\nder geradezur\u00fccken, was ich jetzt in den letzten Redebei-\ntr\u00e4gen geh\u00f6rt habe. Ich versuche, es zu schaffen. \n\nZuerst zu Ihnen, Herr Schmidt, zu dem Vorwurf, der erste \nPunkt unseres Antrages w\u00fcrde sich gegenseitig wider-\nsprechen. Sie wissen doch ganz genau \u2013 ich gehe jeden-\nfalls davon aus, und wenn nicht, dann sage ich Ihnen das \njetzt \u2013, dass mit dem Wort: \u201edes Anbaus von gentechnisch \nver\u00e4ndertem Mais der Linie MON 810\u201c der kommerzielle \nAnbau gemeint ist. Diese Linie ist seit \u2013 das habe ich \nheute auch schon gesagt \u2013 1998 f\u00fcr den kommerziellen \nAnbau und das In-Verkehr-Bringen zugelassen. Das \ngenau wollen wir mit dem Moratorium verhindern, nicht \nmehr und nicht weniger. Ich gehe davon aus, da das \neinfach so ist und man es wei\u00df, wenn man sich auskennt, \nist Herr Tillich auf diesen Punkt gar nicht mehr eingegan-\ngen. Versuchsanbau und andere solche Dinge k\u00f6nnen \ndavon nicht erfasst sein. Wir heben genau auf das ab, was \nin dem Bescheid des Bundesamtes f\u00fcr Verbraucherschutz \nund Lebensmittelsicherheit steht. \n\nDer erste Punkt betrifft das, was wir von der Staatsregie-\nrung wollen, was sie gegen\u00fcber dem Bund im Bundesrat \nund gegen\u00fcber der Bundesregierung direkt machen soll. \n\nDer zweite Punkt unseres Antrages beschreibt einfach \nnoch einmal die Landesebene. Auch daf\u00fcr gibt es gesetz-\nliche Grundlagen, die genau das zulassen, was im zweiten \nPunkt steht. \n\nZum dritten Punkt, Herr Schmidt: Die Risiken m\u00fcssen \nerst einmal herausgearbeitet werden, ehe die Landwirte \nsie kennen und sich dann f\u00fcr oder gegen den Anbau von \ngr\u00fcner Gentechnik auf ihren Feldern entscheiden k\u00f6nnen. \n\nZum Bt-Toxin, das der Mais bildet: Es ist richtig, dass es \nim \u00d6kolandbau in viel geringeren Dosen und auch in \neinem v\u00f6llig anderen Anwendungsverfahren angewandt \nwird. Das ist \u00fcberhaupt nicht vergleichbar. Das Problem \nbei dem Bt-Mais ist, dass dieses Toxin im Boden \u00fcber \neinen langen Zeitraum gebunden ist und sich mit jedem \nAnbau von Mais anreichert. Das ist genau das Problem in \ndem Fall. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja, wenn die Zeit \nangehalten wird. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Frau Altmann, Sie haben im \nPunkt 2 erw\u00e4hnt, dass die fachgesetzlich vorgeschriebene \nBeteiligung auf gesetzlichen Grundlagen beruht, die Sie \ndann auch in der Begr\u00fcndung in Ihrem \u00c4nderungsantrag \nanf\u00fchren. In der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrags zu \ndiesem Punkt 2 haben Sie die gesetzlichen Grundlagen \nangef\u00fchrt. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie der Zusammen-\nhang zwischen den gesetzlichen Grundlagen und der \nfachgesetzlichen Beteiligung ist? Ich sehe da \u00fcberhaupt \nkeinen Zusammenhang. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Dazu habe ich mir, \nFrau Deicke, die Einbringung unseres \u00c4nderungsantrages \nvorbehalten. Das werde ich dabei gern sagen. Das sind \nzwei verschiedene Ebenen. Der Punkt 2 in unserem \nUrsprungsantrag hat andere gesetzliche Grundlagen als \ndie Erg\u00e4nzung durch unseren \u00c4nderungsantrag, auf die \nwir uns dann beziehen. Das sind zwei verschiedene \nDinge. Ich gehe gern bei der Einbringung des \u00c4nderungs-\nantrages darauf ein. \n\nDas mit dem Toxin haben wir gekl\u00e4rt. \n\nAls Letztes ist mir noch ein Wort wichtig zu dem immer \nwiederkehrenden Argument: Wenn wir nichts tun, dann \ntun es andere, und es wird ja schon so viel Genmais in der \nWelt angebaut. Ja, das ist richtig, aber das ist in Amerika \nund in Kanada, in Europa vergleichsweise wenig, in \nDeutschland noch weniger. Genau dort wollen wir versu-\nchen, die Grenze zu ziehen. \n\nGenau in Amerika und Kanada zeigen sich jetzt schon \nganz deutlich die negativen Folgen, wo sogar der wirt-\nschaftliche Vorteil ins Gegenteil verkehrt wird. Warum \nm\u00fcssen wir die gleichen Fehler machen? \n\nDas andere kann ich nachher noch bei der Einbringung \ndes \u00c4nderungsantrages sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS auf. Frau Altmann, Sie k\u00f6nnen gleich \nwieder nach vorn kommen. Es handelt sich um die Druck-\nsache 4/8947, Neufassung des gesamten Antrages. \n\n 6750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wenn Sie unseren \u00c4nderungs-\nantrag gesehen haben, werden Sie festgestellt haben, er \nersetzt im Prinzip unseren Ursprungsantrag. Er ist einfach \nnoch um den Punkt 4 erweitert. \n\nDen Punkt 4 wollen wir ganz einfach f\u00fcr den Fall, dass \nkeine der von uns vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen unter den \nPunkten 1 bis 3 greift. Dort wollen wir, dass die Staatsre-\ngierung von ihrem Recht Gebrauch macht, und zwar von \nden gesetzlichen M\u00f6glichkeiten, die im letzten Abschnitt \nder Begr\u00fcndung stehen, \u00a7 4 Abs. 2 des Gesetzes zur \nDurchf\u00fchrung von Verordnungen usw. usf., Gentechnik-\ndurchf\u00fchrungsgesetz und \u00a7 26 Abs. 1 des Gesetzes zur \nRegelung der Gentechnik, Gentechnikgesetz. Dort wird \ndetailliert beschrieben, in welchen F\u00e4llen auch eine \nLandesbeh\u00f6rde gegen bestehende Genehmigungen vorge-\nhen kann. Wenn zum Beispiel im ersten Fall eine Geneh-\nmigung ruht, kann das Staatsministerium vorgehen, oder \nwenn das Staatsministerium der Meinung ist, dass mit der \nGenehmigung und anderer Rechtsprechung die Sicherheit \nund das Allgemeinwohl im eigenen Land eben gef\u00e4hrdet \nsind. Es gibt diese M\u00f6glichkeit, dort einzugreifen. \n\nDas ist eigentlich schon alles, was unseren \u00c4nderungsan-\ntrag betrifft. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage zum \u00c4nderungsantrag. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Deicke, \nbitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Frau Altmann, ist Ihnen bewusst, \ndass Sie jetzt bei der Begr\u00fcndung, insbesondere bei der \nZitierung der gesetzlichen Grundlagen, eigentlich nur die \nH\u00e4lfte gesagt haben und noch erg\u00e4nzen m\u00fcssten, dass es \num Anordnungen im Einzelfall geht und die Befugnisse \nnur dann herrschen, \u00fcberhaupt nur wahrgenommen \nwerden k\u00f6nnen, wenn es sich um einen Versto\u00df gegen \ngesetzliche Vorschriften handelt? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Versto\u00df gegen \ngesetzliche Vorschriften ist eine von mehreren M\u00f6glich-\nkeiten, die in diesem \u00a7 4 Abs. 2 geregelt ist; auch dann, \nwenn eine Zulassung oder eine Genehmigung ruht oder \nteilweise ausgesetzt ist. Genau das steht im \u00a7 4 Abs. 2 \ndrin, und genau darauf stellen wir in dem Fall ab. \n\nEs ist so. Wir k\u00f6nnen noch einmal gemeinsam hinterher \nhineinschauen: teilweises Ruhen, Aussetzen oder Geneh-\nmigung unter ganz bestimmten Bedingungen. Das ist jetzt \ngenau der Fall. \n\nSo, jetzt noch einmal zu unserem \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Tillich, \nbitte. \n\nStanislaw Tillich, CDU: An diesem Mikrofon stellt man \nimmer die Frage: Geben Sie mir recht, dass ich gesagt \nhabe und dass Sie auch gesagt haben, dass der Anbau von \ngvo-BTO-Mais MON 810, der in diesem Jahr erfolgt ist, \nauf gesetzlicher Grundlage erfolgt ist? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nStanislaw Tillich, CDU: Liegt damit ein Versto\u00df vor? \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Nein. \n\nStanislaw Tillich, CDU: Okay? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der FDP) \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Tillich, das ist \neinfach ein Missverst\u00e4ndnis. Das zeigt mir, dass Sie \nunseren gesamten Antrag offensichtlich nicht verstanden \nhaben. \n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nEs ist einfach so: Unser Antrag geht in die Zukunft. Ich \nhabe bisher in meiner Rede mit keinem Wort gesagt, dass \nwir das, was 2007 bisher ausgebracht und auch genehmigt \nworden ist, in irgendeiner Weise anzweifeln. Wir fordern \nja noch nicht einmal, dass das untergepfl\u00fcgt wird, was \njetzt w\u00e4chst, weil es von diesem Bescheid nicht erfasst \nwird. \n\nUnser Antrag bezieht sich auf Antr\u00e4ge auf Neuzulassun-\ngen in Zukunft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas wollen wir in dem Zeitraum bis 2010. \n\nHerr Tillich, da kann ich auch gleich noch einmal auf Sie \nzur\u00fcckkommen. Ich nutze einfach die Zeit. Lesen Sie sich \nunseren Antrag, lesen Sie sich unsere Begr\u00fcndung durch. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nDort wird beide Male auf das noch laufende Forschungs-\nprogramm Bezug genommen und in keinem Fall auf \neines, das schon abgeschlossen ist. \n\nWas ist jetzt noch \u00fcbrig geblieben? \u2013 Ach so, diese Wahl-\nfreiheit, \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal) \n\ndie Landwirte und Verbraucher sozusagen haben sollen, \nob sie GVO anbauen, ob wir GVO essen oder nicht. Bitte \nein bisschen Ruhe! \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nMeine Damen und Herren! Wie sollen Verbraucher die \nWahlfreiheit haben zwischen GVO, \u00f6kologisch produzier-\nten Lebensmitteln oder herk\u00f6mmlich produzierten, wenn \nin mehreren Jahren, in absehbarer Zeit, wie in Kanada \nund in den USA zum Teil schon geschehen, \u00f6kologische \nLandwirtschaft und auch konventionelle Landwirtschaft \n\n 6751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\naufgrund dessen, dass sich GVO so weit und zum Teil \nauch unkontrolliert ausgebreitet haben, diese Wahlfreiheit \neinfach wegf\u00e4llt? Wir wollen die Wahlfreiheit sichern und \nwir wollen erst einmal, dass alle m\u00f6glichen Anbauverfah-\nren und dann auch die Wahlfreiheit f\u00fcr die Verbraucher \neinfach gegeben ist. Das ist unser Anliegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ich sage Ihnen ein \nletztes Mal: Nicht mehr und nicht weniger wollen wir \nzurzeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich sehe niemanden. Dann \nkommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/8947. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich jetzt um das Handzeichen. Frau Altmann, Sie werden \nbestimmt Ihrem eigenen Antrag noch zustimmen. \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion in \nder Drucksache 4/8965 auf. Herr Dr. M\u00fcller, ich bitte um \nEinbringung. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Inhaltlich, denke ich, ist der Antrag ja \neingebracht. Die verbalen Attacken des Staatsministers \ngegen meine Person und Leute aus meiner Fraktion, aber \n\nauch gegen Frau Kagelmann und Herrn Gerstenberg \nzeigen eigentlich die tiefe Verunsicherung des Staatsmi-\nnisters selbst. Dies spricht daf\u00fcr, \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte den Antrag \neinbringen! \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: dass man diesem Antrag \nzustimmen sollte. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Niemand. Dann rufe ich \njetzt diesen \u00c4nderungsantrag der NPD in der Drucksa-\nche 4/8965 auf. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 4/8809 auf, den Ursprungs-\nantrag, und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \nDas ist Ihr Antrag! \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \nMehrheit abgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren, wir haben noch \ndrei Tagesordnungspunkte zu bew\u00e4ltigen, dann haben wir \nes geschafft. Ich w\u00fcrde jetzt gern mit dem Punkt 5 fort-\nsetzen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nEintreten des Freistaates Sachsen f\u00fcr den Erhalt einer unabh\u00e4ngigen \nkommunalen Daseinsvorsorge, insbesondere f\u00fcr den Verbleib der  \nStadtwerke unter kommunaler Kontrolle und f\u00fcr den Schutz der  \n\nf\u00fcr die Stadtwerke get\u00e4tigten kommunalen Investitionen \nDrucksache 4/8843, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs spricht zuerst die Einreicherin, danach CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Herrn Abg. Delle, NPD-Fraktion, das \nWort. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Mit dem Ihnen vorliegenden \nAntrag m\u00f6chten wir erreichen, dass der Freistaat Sachsen \nsich entschiedener als bisher f\u00fcr den Erhalt einer unab-\nh\u00e4ngigen kommunalen Daseinsvorsorge einsetzt. Es geht \nuns insbesondere um den Verbleib der Stadtwerke unter \nkommunaler Kontrolle und um den Schutz der hierf\u00fcr \nget\u00e4tigten kommunalen Investitionen. \n\nWenn unter den Abgeordneten der Altparteien jemand \nsein sollte, der sich jenseits aller politischen Voreinge-\nnommenheit hierzu eine objektive Meinung bilden m\u00f6ch-\nte, dann empfehle ich ihr bzw. ihm, sich zun\u00e4chst \nzwei Fragen zu stellen: \n\nErstens die Frage, ob sie bzw. er eine m\u00f6glichst unabh\u00e4n-\ngige Daseinsvorsorge in den Bereichen Wasser, Abwasser, \nEnergie und Verkehr \u00fcberhaupt f\u00fcr erhaltens- oder erstre-\nbenswert h\u00e4lt. \n\nZweitens die Frage, ob diese kommunale Daseinsvorsorge \nheute gef\u00e4hrdet ist, ob also ein entsprechender Hand-\nlungsbedarf besteht. \n\nWir als NPD-Fraktion bejahen f\u00fcr unseren Teil beide \nFragen, was ich hier zur Begr\u00fcndung unseres Antrages \nkurz erl\u00e4utern werde. \n\n 6752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nDie Infrastruktur zur Bereitstellung der Grundleistungen \neines Gemeinwesens, also der Energie-, Wasser- und \nVerkehrsinfrastruktur, muss nach unserer \u00dcberzeugung \nunter allen Umst\u00e4nden unter kommunaler Kontrolle \nbleiben, denn sie ist aus verschiedenen Gr\u00fcnden ein \nunverzichtbarer Teil der kommunalen Selbstbestimmung. \n\nSie bietet erstens Sicherheit gegen Ausbeutung, Misswirt-\nschaft und wirtschaftliche Erpressung. Das ist gerade in \nZeiten von internationalen Heuschrecken ein unsch\u00e4tzba-\nrer Wert. Des Weiteren bietet sie auf lokaler Ebene ver-\nsorgungspolitischen Gestaltungsspielraum, was angesichts \nder Vorteile einer dezentralen und nachhaltigen L\u00f6sung \nf\u00fcr die Versorgungssicherheit und die Umwelt ebenfalls \nvon gr\u00f6\u00dfter Bedeutung ist. \n\nAu\u00dferdem stellt die kommunale Kontrolle \u00fcber die \nEnergie-, Wasser- und Verkehrsinfrastruktur die regionale \nWirtschaft. Im Gegensatz zu den Konzernen sind die \nKommunen bestrebt, Bau-, Instandsetzungs- und Service-\nauftr\u00e4ge vorwiegend an heimische Betriebe zu vergeben. \nSchlie\u00dflich sorgen sie daf\u00fcr, dass L\u00f6hne und Gewinne \nweitestgehend in der Region bleiben und nicht in die \nwirtschaftlichen Ballungsr\u00e4ume bzw. in die internationa-\nlen Kapitalm\u00e4rkte abwandern. Sie tr\u00e4gt damit zur sozio-\n\u00f6konomischen Integrit\u00e4t der Gemeinden und letztlich zum \nGemeinschafts- und Identit\u00e4tsgef\u00fchl ihrer Menschen bei. \n\nSchon aus diesen Gr\u00fcnden ist es f\u00fcr uns gar keine Frage, \ndass die genannten Kernaufgaben der Daseinsvorsorge in \nkommunaler Hand bleiben m\u00fcssen. Es ist aber auch eine \nunabdingbare Voraussetzung f\u00fcr die grundgesetzlich \ngeforderte Selbstverwaltung. Die typischen Aufgaben der \nDaseinsvorsorge, wie Wasser- und Energieversorgung, \nsind nach h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfig garantierte Vorrechte der kommunalen \nGebietsk\u00f6rperschaften, Rechte, die nicht einfach durch \ndas sogenannte EU-Wettbewerbsrecht ausgehebelt werden \nd\u00fcrfen. \n\nIn welchem Ma\u00dfe m\u00fcssen wir diese Aushebelung be-\nf\u00fcrchten und wie weit besteht Handlungsbedarf? Dies ist \ndie zweite Kardinalfrage, die unserem Antrag zugrunde \nliegt. Wir wissen, dass die Gro\u00dfkonzerne und ihre politi-\nschen Hilfsorgane \u2013 allen voran die EU-Kommission und \nder Europ\u00e4ische Gerichtshof \u2013 die wirtschaftlichen \nHandlungsspielr\u00e4ume der Kommunen dramatisch ein-\nschr\u00e4nken. Wir wissen, dass infolge dieser Politik vollen-\ndete Tatsachen geschaffen werden und sich entsprechende \nRechtsauffassungen breitmachen, nach denen die sozial \nund demokratisch ausgerichtete kommunale Daseinsvor-\nsorge geradezu systemwidrig sei und deswegen dem \ninternationalen Wettbewerb, das hei\u00dft im Klartext der \nHerrschaft von internationalen Gro\u00dfkonzernen, zu wei-\nchen habe. \n\nSo vertrat zum Beispiel der Justiziar der Berliner Gasver-\nsorgungs AG k\u00fcrzlich in einer Stellungnahme die Auffas-\nsung, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eder leitungsgebundenen Ener-\ngieversorgung der Bereich der kommunalen Daseinsvor-\nsorge entzogen ist, weil im Einflussbereich des Wettbe-\n\nwerbs eine kommunale Zust\u00e4ndigkeit nicht mehr ben\u00f6tigt \nwird\u201c. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Pfui!) \n\nGerade die eben genannte Berliner Gasversorgungs AG \nist ein besonders abschreckendes Beispiel f\u00fcr den totalen \nkommunalen Ausverkauf, der mit dieser Entwicklung \neinhergeht. Die ehemals st\u00e4dtische Gasversorgungsgesell-\nschaft wurde im Jahre 1998 vom Land Berlin an die \nfranz\u00f6sische Strom- und Gasversorgungsgesellschaft Gaz \nde France und an das Stromversorgungsunternehmen \nVattenfall Europe Berlin verschachert. Dies war kurz \nzuvor durch den Aufkauf der traditionsreichen Berliner \nSt\u00e4dtischen Elektrizit\u00e4tswerke durch den schwedischen \nVattenfallkonzern entstanden. Exemplarischer kann man \nmeines Erachtens den extremen Handlungsbedarf auf \ndiesem Gebiet gar nicht aufzeigen, denn diese Berliner \nEntwicklung ist typisch f\u00fcr Deutschland. \n\nMeine Damen und Herren! Durch die angek\u00fcndigte \nAnreizregulierungsverordnung der Bundesregierung \nsollen demn\u00e4chst die Entgelte f\u00fcr die Nutzung der kom-\nmunalen Energienetze radikal gek\u00fcrzt werden, sodass \ndiese nicht mehr kostendeckend betrieben werden k\u00f6n-\nnen. Dass dies viele Kommunen mit ihrer bekannten \nschlechten Finanzlage nicht durchstehen k\u00f6nnen oder \nmanchmal auch nicht wollen, kann sich jeder an seinen \nFingern abz\u00e4hlen. \n\nGegen die Anreizregulierungsverordnung haben im \nvergangenen Monat \u00fcber 80 prominente Vertreter der \nkommunalen Energiewirtschaft, darunter die Oberb\u00fcr-\ngermeister der St\u00e4dte Chemnitz, Plauen und Zittau, mit \nbewegenden Worten protestiert. Sie appellieren an die \nMinisterpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder, die Verordnung im \nBundesrat zu verhindern. F\u00fcr den Fall, dass sie in Kraft \ntritt, sagen sie Folgendes voraus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDann \nm\u00fcssten wir Kommunen uns fragen, ob sich dieses \nNetzgesch\u00e4ft f\u00fcr die Kommunen noch rentiert. Sollen wir \nkommunale Infrastrukturen an internationale Hedgefonds \noder die gro\u00dfen Energiekonzerne verkaufen? Langfristig \nw\u00e4re dadurch die Unabh\u00e4ngigkeit vieler dezentraler \nEnergieversorger bedroht.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion schlie\u00dft sich diesem Appell vollinhalt-\nlich an und gibt ihn an den S\u00e4chsischen Landtag mit der \nBitte weiter, die Staatsregierung zum Handeln im Bundes-\nrat aufzufordern. \n\nDas Argument, dass hiervon auch die Energiekonzerne \nprofitieren w\u00fcrden, lasse ich, meine Damen und Herren, \nnicht gelten, denn so flexibel ist der zust\u00e4ndige Gesetzge-\nber allemal, dass er zwischen Stadtwerken und Megakon-\nzern rechtlich unterscheiden kann. Sollte die EU etwas \ndagegen haben, m\u00fcssten wir so frei sein, ihr die verfas-\nsungsrechtliche Lage in Deutschland klarzumachen. Auch \ndas aktuelle s\u00e4chsische Beispiel, n\u00e4mlich die beschlosse-\nne Teilprivatisierung der Leipziger Stadtwerke, ist nicht \nzuletzt eine Konsequenz der angek\u00fcndigten Anreizregu-\nlierungsverordnung. Der Gewinn der Leipziger Stadtwer-\nke, der im Jahre 2006 bei stolzen 54 Millionen Euro vor \n\n 6753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nSteuern lag, also ungef\u00e4hr in derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung \nwie die Krediterm\u00e4chtigung der Stadt, wird durch die \nVerordnung stark zusammenschmelzen. \n\nVor diesem Hintergrund ist es rein haushaltstechnisch \ngesehen durchaus verst\u00e4ndlich, dass die Stadtoberen mehr \nInteresse am Verkaufserl\u00f6s als am ungeteilten Gewinn \nhaben; schlie\u00dflich hat die Stadt fast eine Milliarde Euro \nSchulden. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade das Eintreten auf \nBundesebene gegen die Anreizregulierungsverordnung ist \nein sehr gutes Beispiel f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten des Freistaa-\ntes, sich gegen die von der EU ausgehende Liberalisie-\nrungs-, Kommerzialisierungs- und Globalisierungspolitik \neinzusetzen. Genau dies muss er in der Tat auch tun, wenn \nseine Bekenntnisse zur kommunalen Selbstverwaltung \nnicht als Lippenbekenntnisse aufgefasst werden sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Die neoliberale Politik der EU \nduldet keine kommunalen Selbstverwaltungsstrukturen \noder sonstigen wirtschaftlichen Nischen, die sich den \nGlobalisierungskr\u00e4ften und dem Zugriff des internationa-\nlen Kapitals ganz oder teilweise entziehen k\u00f6nnten. \nDieses einmal realistisch und mutig zur Kenntnis zu \nnehmen und daraus die notwendigen politischen Folge-\nrungen zu ziehen, ist der einzige Weg, kommunale \nSelbstverwaltung und somit die regionale Vielfalt in \nDeutschland zu erhalten. Deshalb bitte ich Sie sehr \nherzlich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 F\u00fcr die Koalition \nspricht die Abg. Frau Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Leistungen der Daseinsvorsorge z\u00e4hlen zum \nKernbestand des deutschen Rechts- und Gesellschaftssys-\ntems. Sie werden traditionell von den St\u00e4dten, Gemeinden \nund Landkreisen erbracht. Daf\u00fcr gibt es keinen festste-\nhenden Katalog. Hierzu z\u00e4hlen sowohl wirtschaftliche als \nauch nichtwirtschaftliche Dienstleistungen. Im Freistaat \nwie auch in Deutschland bestehen besondere Pflichten zur \nErbringung von Dienstleistungen der Daseinsvorsorge f\u00fcr \ndie Menschen in unserem Land. Diese sind in Sachsen \nwie in Deutschland durch die kommunale Selbstverwal-\ntung und andere Gesetze, welche die Organisation der \nErbringung dieser Leistung betreffen, rechtlich abgesi-\nchert. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht neu, dass die NPD \ndie demokratischen Kr\u00e4fte dieses Hauses, die Bundesebe-\nne oder die Europ\u00e4ische Union bezichtigt, den Menschen \nihre fundamentalen Grundlagen oder Rechte nehmen zu \nwollen. In diesen Kontext geh\u00f6rt auch der heutige Antrag, \nder in seiner Begr\u00fcndung die deutliche Sprache Ihres \nvollkommen falschen Weltbildes spricht. Ihnen geht es \nauch in diesem Antrag mitnichten um die Menschen. \n\nEben wurde es wieder deutlich ausgef\u00fchrt. Es geht um \nIhre europafeindliche Gesinnung. \n\nLassen Sie mich etwas zur kommunalen Daseinsvorsorge \nsagen. Die Kommunen haben ein Recht auf die Eigen-\nerbringung von Dienstleistungen der Daseinsvorsorge. \nDabei sind die Kommunen frei, diese Aufgaben, zum \nBeispiel Wasserversorgung oder Abwasserbeseitigung, \ndurch eigene unternehmerische T\u00e4tigkeit wahrzunehmen \noder ganz bzw. teilweise ein privates Unternehmen damit \nzu beauftragen. Diese Wahlfreiheit ist ein wichtiger Teil \nder kommunalen Selbstverwaltung. Die Liberalisierung \neinzelner Sektoren dieser Daseinsvorsorge muss immer \neine Einzelfallentscheidung bleiben, und sie ist es auch, \nwie Beispiele in Deutschland zeigen. \n\nWichtig ist und bleibt dabei, dass die Kommunen weiter \nf\u00fcr die Aufgaben der Daseinsvorsorge verantwortlich \nbleiben und sich ihren Einfluss auf Grundsatzentschei-\ndungen erhalten. Dabei ist nat\u00fcrlich das hohe Qualit\u00e4tsni-\nveau von Dienstleistungen zu beachten, das wir in \nDeutschland gewohnt sind, und auch der Zugang breiter \nBev\u00f6lkerungsschichten zu den Dienstleistungen sowie die \nErschwinglichkeit dieser Leistungen f\u00fcr den Einzelnen. \nTraditionell ist es so, dass bei diesen Richtlinien und der \nin Rede stehenden Richtlinie die Praxis der einzelnen EU-\nStaaten ber\u00fccksichtigt werden muss. Es ist nicht neu, dass \nim Rahmen der EU gemeinsam um Richtlinien und \nRegelungen gerungen wird. Auch das ist ein ganz norma-\nles demokratisches Verfahren \u2013  wie auch gemeinsam um \ndie Formulierung der Anreizregulierungsverordnung \ngerungen wird. \n\nEines ist allerdings klar: Weder der Antrag der NPD noch \ndie oberfl\u00e4chliche Botschaft, die wir soeben geh\u00f6rt haben, \ngeben die Antwort auf die k\u00fcnftigen Herausforderungen \nder Daseinsvorsorge, die gemeinsam gel\u00f6st werden \nm\u00fcssen. Ich bin mir sicher, dass dies im Kontext gemein-\nsam mit der Bundesregierung und der EU auch zu l\u00f6sen \nist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Amen!) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion hat \nniemanden gemeldet, die FDP ebenfalls nicht. Deshalb \nspricht jetzt f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN Herr \nAbg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Als Stadtrat meiner Heimatstadt \nLeipzig muss ich an dieser Stelle zum wiederholten Male \nzur Kenntnis nehmen, dass es der NPD-Landtagsfraktion \nanscheinend an landespolitischer Kompetenz mangelt und \ndass sie ersatzweise Antr\u00e4ge stellt, die eindeutig in den \nBereich der kommunalen Selbstverwaltung geh\u00f6ren. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDaher empfehle ich der Antragstellerin zun\u00e4chst die \nAnschaffung eines Grundgesetzes. Darin ist n\u00e4mlich in \n\n 6754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nArtikel 28 Abs. 2 die kommunale Selbstverwaltung \ngeregelt. Das kann man sich auch herunterladen. \n\nIn Ihrer Antragsbegr\u00fcndung schreiben Sie, dass die NPD-\nFraktion die Entwicklung in Leipzig \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ef\u00fcr \nprinzipiell unvereinbar mit der kommunalen Selbstbe-\nstimmung und letztlich auch mit dem Demokratiegedan-\nken h\u00e4lt\u201c. Herr Apfel, Herr Delle, mir kommen die Tr\u00e4nen \n\u2013 aber vor Lachen. \n\n(Leichte Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nNicht nur, dass Sie sich erdreisten, einen ganz normalen \nProzess der st\u00e4dtischen Politik hier zum Thema im Land-\ntag zu machen. Angesichts Ihres Desinteresses an den \nAbl\u00e4ufen in der Demokratie ist das auch nicht verwunder-\nlich. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie machen das auch \ngerade mit der Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke!) \n\nNein, Sie schwingen sich hier auch noch zum Gralsh\u00fcter \nder kommunalen Selbstbestimmung und der Demokratie \nauf. Da kann man eher unsere Lausitzer W\u00f6lfe als Schaf-\nhirten anlernen, als Sie zum W\u00e4chter \u00fcber das Grundge-\nsetz zu machen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei  \nden GR\u00dcNEN, der CDU, der  \n\nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nZu dem hier angesprochenen Themenkreis habe ich mich \nselbst ge\u00e4u\u00dfert, wohlgemerkt: als Stadtrat. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tatsache der Ausschrei-\nbung als solche und die Steuerung des Prozesses der \nTeilprivatisierung ist allein Angelegenheit der demokra-\ntisch legitimierten Vertreterinnen und Vertreter der Leip-\nziger B\u00fcrgerschaft, und als deren Vertreter sage ich Ihnen \nin aller Deutlichkeit: Auf die Ratschl\u00e4ge der NPD-\nLandtagsfraktion k\u00f6nnen wir \u2013 nicht nur in Leipzig \u2013 gut \nund gerne verzichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Die Stadt Leipzig war eine der \nKommunen, die nach 1990 gegen den Einigungsvertrag \ngeklagt und eine Vereinbarung mit den Energieversorgern \nerreicht haben. Das hei\u00dft, wir haben uns das Recht, eigene \nStadtwerke zu gr\u00fcnden und zu betreiben, selbst erk\u00e4mpft. \nWir haben danach die Stadtwerke Leipzig gegr\u00fcndet und \nbereits zweimal teilprivatisiert. Beide Male haben wir die \nAnteile von RWE wieder zur\u00fcckgekauft, und ich darf \nIhnen hier versichern: Die Stadt Leipzig hat in beiden \nF\u00e4llen kein schlechtes Gesch\u00e4ft damit gemacht. \n\nWarum erz\u00e4hle ich das hier? All das \u2013 die Wiedergr\u00fcn-\ndung der Stadtwerke, den zweifachen Verkauf und den \nzweifachen R\u00fcckkauf \u2013 haben wir in Leipzig allein \nhinbekommen. Die Hilfe der NPD haben wir dazu nicht \ngebraucht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS, und Sven Morlok, FDP) \n\nAuch wenn wir im Leipziger Rat \u00fcber das Ob und das \nWie der Teilver\u00e4u\u00dferung nicht einer Meinung sind, darf \nich Ihnen eines versichern: In der Ablehnung der Einmi-\nschung durch die NPD sind wir uns \u00fcber Fraktionsgren-\nzen hinweg einig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das glauben wir Ihnen!) \n\nSie unterstellen in Ihrem Antrag ein Bestreben der Kom-\nmunen, unabh\u00e4ngige kommunale Strukturen zu erhalten \noder wiederherzustellen. Leider haben Sie uns nicht \nverraten, auf welchen Tatsachen diese Behauptung beruht. \nDie Erfahrungen, die die Kommunen in der Zusammenar-\nbeit mit privaten Partnern gemacht haben oder machen, \nsind durchaus unterschiedlich. Dies hier \u00fcber einen \nKamm zu scheren ist sachlich v\u00f6llig unbegr\u00fcndet. Dazu \nbraucht es keine von Ihnen verlangte Gesetzesinitiative \noder Finanzhilfen des Landes. Den Stadtwerken des \nLandes geht es \u2013 bis auf einige Ausnahmen \u2013 ganz gut. \nSie haben ja selbst die Gewinne aufgef\u00fchrt, die wir in \nLeipzig mit den Stadtwerken machen. \n\nDie Stadtwerke in Leipzig sind ein gut aufgestelltes \nUnternehmen. Auch dies haben wir in Leipzig aus eigener \nKraft geschafft. Bedarf an Hilfe durch Sie hatten wir \nweder in der Vergangenheit, und auch f\u00fcr die Zukunft \nschlie\u00dfe ich aus, dass wir Ihre Unterst\u00fctzung brauchen. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas haben wir verstanden!) \n\nIch fasse zusammen: \n\nErstens. Dieser Antrag geh\u00f6rt nicht in den Landtag. \n\nZweitens. Die NPD will sich als Wahrer des Selbstbe-\nstimmungsrechtes der Kommunen aufspielen. Das taugt \nnoch nicht einmal als schlechter Witz. \n\nDrittens. Ihren Versuch, die Meinungsverschiedenheiten \n\u00fcber die Zukunft der Leipziger Stadtwerke zu nutzen, um \neinen Streit der demokratischen Parteien hier im Landtag \noder auch im Stadtrat von Leipzig zu entfachen, k\u00f6nnen \nSie getrost als gescheitert ansehen. \n\nViertens. Die deutsche und auch die europ\u00e4ische Ge-\nschichte lehren uns: Sogenannte nationale Parteien haben \nnoch in keinem einzigen Fall das Selbstbestimmungsrecht \nvon Kommunen gewahrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNicht nur in Deutschland bis 1945 galt, dass der Wille des \nF\u00fchrers \u00fcber dem Recht steht. Ihre Bez\u00fcge auf das \nSelbstbestimmungsrecht der Kommunen sind daher nur \nscheinheilig. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nF\u00fcnftens. Auch Ihre europafeindliche Haltung, die in \ndiesem Antrag wieder einmal zum Ausdruck kommt, hat \n\n 6755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nin der Realit\u00e4t keine Basis. Die Bevorzugung von Gesell-\nschaften, die sich mehrheitlich in kommunalem Eigentum \nbefinden, wird integraler Bestandteil des europ\u00e4ischen \nWettbewerbsrechts werden. Die EU setzt hier ein Zeichen \nf\u00fcr die kommunale Daseinsvorsorge. \n\nMeine Damen und Herren! Weder formal noch inhaltlich \nkann dem Antrag der NPD entsprochen werden. Er ist \neinfach nur grottenschlecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der Staatsregie-\nrung w\u00fcnscht niemand zu sprechen. Dann frage ich, ob es \naus den Fraktionen noch Redebedarf gibt. \u2013 Herr Apfel, \nbitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Im Gegensatz zu den etablierten Blockparteien \u2013 \neinschlie\u00dflich der Pseudosozialisten von der PDS, die sich \nwieder einmal der Diskussion entziehen, wenn es um \nB\u00fcrgerinteressen geht \u2013 vertritt die NPD die Auffassung, \ndass Infrastrukturbereiche von existenzieller Bedeutung \nf\u00fcr unser Volk unter nationalstaatlicher und demokrati-\nscher Kontrolle verbleiben und dorthin zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden m\u00fcssen. Das gilt f\u00fcr die Energie- und Wasserwirt-\nschaft wie auch f\u00fcr den Nahverkehr im Bereich der \nkommunalen Daseinsvorsorge. Es gilt aber grunds\u00e4tzlich \nauch f\u00fcr alle Energieversorgungsnetze, f\u00fcr zentrale \nEnergieversorgungsanlagen und Verbindungen der Trink- \nund Abwasserwirtschaft, f\u00fcr Stra\u00dfen, Schienen und \nWasserwege sowie f\u00fcr das Postwesen und die festen \nEinrichtungen der Fernmeldeeinrichtungen. \n\nDiese Forderung gilt umso mehr, da immer deutlicher \nwird, dass am Ende die Abh\u00e4ngigkeit vom internationalen \nKapital als einzige realistische Alternative zur demokrati-\nschen, staatlichen oder kommunalen Kontrolle infrage \nkommt, und fremden Geldv\u00f6gten wollen wir unsere \nexistenziellen Lebensgrundlagen nicht freiwillig unter-\nwerfen, meine Damen und Herren. Wir sind vor allem \ndagegen, dass man unter der fadenscheinigen Berufung \nauf irgendeine momentane Konjunkturlage die demokrati-\nsche Kontrolle \u00fcber die Grundlagen eines selbstbestimm-\nten nationalen Lebens aufgibt, sei es auf kommunaler, \nregionaler oder nationalstaatlicher Ebene, und zwar auch \ndann, wenn dadurch die Kilowattstunde vor\u00fcbergehend \netwas billiger werden k\u00f6nnte; denn Konjunkturen sind per \nDefinition unbest\u00e4ndig und nicht planbar, w\u00e4hrend im \nGegensatz dazu Nachhaltigkeit und Planungssicherheit \ndas Fundament unserer existenziellen Lebensgrundlagen \nbilden sollten. \n\nAuf mittlere Sicht werden Weltwirtschaft und Weltpolitik \nvon extremer Energieknappheit gepr\u00e4gt sein, und wer \ndann nicht durch eigenst\u00e4ndige, dezentrale und demokra-\ntisch kontrollierte Strukturen vorgesorgt hat, der wird von \nden Konzernen wie eine Weihnachtsgans ausgenommen. \nDavor, meine Damen und Herren, m\u00f6chten wir unser Volk \nbewahren. \n\nIm \u00dcbrigen weise ich darauf hin, dass die bisherige \nLiberalisierung des Strommarktes keineswegs die Strom-\npreise in Deutschland gesenkt hat. Ganz im Gegenteil: \nSeit Beginn der Liberalisierung im Jahre 1998, also seit \nder ersten von der EU erzwungenen Novellierung des \nEnergiewirtschaftsgesetzes, m\u00fcssen die privaten Haushal-\nte sogar \u00fcber ein Viertel mehr f\u00fcr ihre Stromrechnung \nbezahlen. Deswegen sind wir vor allem gegen die Privati-\nsierung bzw. Teilprivatisierung von Stadtwerken; denn \ndies bedeutet nichts anderes als die Privatisierung von \nGewinnen und die Kommunalisierung von Verlusten. \n\nIn Zittau beispielsweise gehen 47,73 % des Gewinnes an \ndie st\u00e4dtische Beteiligungs GmbH und 52,27 % an private \nGesellschafter. Diesen ist aber laut Vertrag ein Gewinn \nvon 863 320 Euro garantiert. F\u00e4llt der Gesamtgewinn \nniedriger aus, muss die Stadt Geld aus dem Haushalt \nzuschie\u00dfen, das hei\u00dft, sie macht Verlust. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Knebelvertr\u00e4ge!) \n\nWenn andererseits, wie bei den Leipziger Stadtwerken, \nein kr\u00e4ftiger Gewinn zu verzeichnen ist, 54 Millio-\nnen Euro vor Steuern, ist es ein Diebstahl am B\u00fcrger, \nwenn dieses Geld zu 50 %, wie bei der vorgesehenen \nTeilprivatisierung, in die internationalen Kapitalm\u00e4rkte \nflie\u00dfen soll; denn die Stadtwerke sind von den Leipziger \nB\u00fcrgern bezahlt worden und geh\u00f6ren somit ihnen. \n\nWenn die erhobenen Geb\u00fchren so angesetzt werden, dass \nein Reingewinn entsteht, so handelt es sich dabei im \nPrinzip \u2013 bis auf Abschreibungen und die betriebsnot-\nwendige Verzinsung des Kapitals \u2013 um nichts anderes als \neine Steuer. Wird diese zur Querfinanzierung anderer \nwichtiger kommunaler Vorhaben verwendet, bleibt die \nentsprechende Kaufkraft in der Stadt und sichert st\u00e4dti-\nsche Arbeitspl\u00e4tze. Wird sie hingegen in den internationa-\nlen Kapitalkreislauf geleitet, bedeutet dies f\u00fcr die Stadt \neinen st\u00e4ndigen Aderlass an Kauf- und Investitionskraft. \n\nWas die Leipziger Stadtwerke betrifft, will ich noch \nFolgendes feststellen: Wir sind gegen jede Form von \nPrivatisierung der Stadtwerke und bedauern, dass von den \nangeblichen Privatisierungsgegnern im Stadtrat, vor allem \nauch von der Linksfraktion.PDS, so wenig Widerstand \ngeleistet wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nwissen doch gar nicht, wovon Sie reden!) \n\nNachdem die Teilprivatisierung nun aber leider beschlos-\nsen ist, sollte zumindest an dem anvisierten Bieterkonsor-\ntium von Verbundnetz Gas AG und Sachsen LB festgehal-\nten werden, denn diese Unternehmen haben beide wenigs-\ntens ihren Stammsitz in Leipzig und haben beide eine \nstarke kommunale Verankerung. Doch selbst diese L\u00f6-\nsung scheint gef\u00e4hrdet, da der LVV-Vorsitzende Hans-\nJoachim Klein nicht nur Mitglied der Ausschreibungs-\nkommission, sondern auch noch Mitglied des Aufsichts-\nrats der VNG ist. Damit ist Herr Klein einerseits Vertreter \ndes Bieters, andererseits Vorstandsvorsitzender der \nHolding, der die zu verkaufenden Stadtwerkeanteile \n\n 6756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ngeh\u00f6ren, und zu allem \u00dcberfluss noch Mitglied des \nGremiums, das die Angebote bewerten soll. \n\nMeine Damen und Herren, will man so ganz bewusst den \nEinspruch der EU-Kommission provozieren, oder wird \nhier nur ein weiterer Pferdefu\u00df der inzwischen ruchbar \ngewordenen Leipziger Korruptionsgesellschaft sichtbar? \nBeide M\u00f6glichkeiten sind in hohem Ma\u00dfe beunruhigend, \nund genau deshalb bitten wir um Ihre Unterst\u00fctzung zu \nunserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es den Wunsch, \ndarauf zu erwidern? \u2013 Dann die NPD-Fraktion zum \nSchlusswort. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein,  \nkein Schlusswort, Frau Pr\u00e4sidentin.) \n\n\u2013 Kein Schlusswort. Und Herr M\u00fcller? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ein \nGesch\u00e4ftsordnungsantrag nach \u2013 \u2013) \n\n\u2013 Moment! \u2013 Bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ein Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag nach \u00a7 83 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung: Feststellung \nder Beschlussf\u00e4higkeit. \n\n(Holger Apfel, NPD: Und Schotten schlie\u00dfen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich bitte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nzu mir und unterbreche f\u00fcr einige Minuten. \n\n(Unterbrechung von 18:27 bis 18:29 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle die Beschlussf\u00e4hig-\nkeit fest. Wir k\u00f6nnen in der Beratung fortfahren. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wie viele sind es denn?) \n\n\u2013 Ich habe soeben 65 gez\u00e4hlt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es sind  \naber \u201eKollegen\u201c nachgekommen!) \n\nEs sind aber inzwischen mehr. \n\n(Holger Apfel, NPD: 65 von 124!) \n\nWir k\u00f6nnen in der Beratung fortfahren. Ich hatte die NPD \ngefragt; ein Schlusswort war nicht gew\u00fcnscht. Wir waren \nkurz vor der Abstimmung. Also stelle ich die Drucksa-\nche 4/8343 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\nhaltungen, Stimmen daf\u00fcr. Der Antrag ist dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt 5 \nkann beendet werden. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren, ich sage es nicht gern, aber \nein bisschen ernst sollten Sie sich auch nehmen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nS\u00e4chsische Bundesfernstra\u00dfenprojekte vorfinanzieren \nDrucksache 4/8830, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich die Fraktionen Stellung \nnehmen. Es beginnt die einreichende Fraktion der FDP. \nDanach die Fraktionen in der gewohnten Reihenfolge. \u2013\nBitte, Herr Morlok, Sie haben das Wort. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlles betonieren, ist gut gegen Unkraut!) \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wir sind konfrontiert mit erheblichen \nMittelk\u00fcrzungen des Bundes f\u00fcr den Bau von Bundes-\nfernstra\u00dfen. Wichtige Verkehrsinfrastrukturschwerpunkte \nin Sachsen bleiben daher auf der Strecke. Herr \nProf. Bolick, Sie haben bereits vor einigen Wochen dazu \nStellung genommen. Sie haben gesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eMinister Tiefensee l\u00e4sst Sachsen bei den Verkehrsprojek-\nten im Regen stehen.\u201c Richtig, Ihre Aussage. Des Weite-\nren haben Sie gesagt: \u201eHerr Tiefensee koppelt den Osten \nvon der Entwicklung einer leistungsf\u00e4higen Verkehrsinf-\nrastruktur ab.\u201c \n\nWiederum richtig, Herr Prof. Bolick. Nur reicht es nicht, \nHerr Prof. Bolick, die Situation zu beklagen. Wir als \ngew\u00e4hlte Abgeordnete sind aufgerufen, die Probleme zu \n\nl\u00f6sen. Beklagen allein ist viel zu wenig, ist vollkommen \nunzureichend. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nInsgesamt sind von der aktuellen Mittelk\u00fcrzung sieben \nProjekte betroffen, sieben Projekte mit einem Gesamtfi-\nnanzierungsvolumen von 122 Millionen Euro, sieben \nProjekte, f\u00fcr die der Baubeginn im Jahr 2007 geplant war \nund die aufgrund der Mittelk\u00fcrzung von Herrn Tiefensee \nnun auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben sind. Ich \nwill die Projekte nicht im Einzelnen auff\u00fchren, ich will \nnur ein paar Beispiele nennen: \n\nEs handelt sich zum einen um die B 96, Westtangente \nBautzen. Hiermit soll die Stadt Bautzen dringend von \ndem Schwerlastverkehr durch die Stadt entlastet werden. \n\nWeiteres Beispiel ist die B 98, Ortsumgehung in Bi-\nschofswerda. Hier haben wir das Problem, dass es zwei \nEisenbahnunterf\u00fchrungen mit einer relativ geringen H\u00f6he \ngibt mit der Folge, dass Lkws dort nicht durchfahren \nk\u00f6nnen und diese dann in die Wohngebiete in den Nach-\nbarorten ausweichen. Das ist ein untragbarer Zustand. Ich \n\n 6757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nwei\u00df nicht, ob der Kollege Brangs noch im Hause ist. Ich \nsehe ihn nicht mehr. Sonst h\u00e4tte er uns dar\u00fcber auch \ninformieren k\u00f6nnen, denn der Kollege Brangs engagiert \nsich in der B\u00fcrgerinitiative, die sich vor Ort f\u00fcr diese \nOrtsumgehung in Bischofswerda einsetzt. Das hei\u00dft, ich \ngehe davon aus, dass zumindest die SPD-Fraktion unse-\nrem Antrag zustimmen wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWeiteres Beispiel ist die B 169. Hier geht es um den Bau \nder Verbindung von Riesa bis zur Autobahn. Da sind \neigentlich zwei Bauabschnitte sehr dringlich. Wir hatten \njetzt den zweiten Bauabschnitt in der Finanzierung, der \naufgrund der Mittelk\u00fcrzung herausgeflogen ist. Aber \neigentlich ist der dritte Bauabschnitt viel wichtiger. Ich \nmuss, weil einige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Ge-\ngend hier sind, auch sagen: Es ist verwunderlich, dass auf \nInitiative des damaligen lokalen CDU-Abgeordneten und \nehemaligen Oberb\u00fcrgermeisters von Riesa der zweite \nBauabschnitt, der letztlich \u00fcber die gr\u00fcne Wiese und \ndurch W\u00e4lder verl\u00e4uft, vor dem dritten Bauabschnitt \ngebaut wird, von dem, weil diese Streckenf\u00fchrung durch \ndie St\u00e4dte, durch die D\u00f6rfer hindurch geht, die Bev\u00f6lke-\nrung betroffen ist. Aber es ist wieder typische CDU-\nKirchturmpolitik, die zu solchen Ergebnissen f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Stra\u00dfeninfrastrukturprogramme bewirken zum \neinen eine Entlastung der Anwohner von L\u00e4rm, sie \nbewirken zum anderen eine Reduzierung von Schadstof-\nfen und sie schaffen die Infrastruktur f\u00fcr die Wirtschaft. \n\nZu den einzelnen Punkten: Wenn Sie sich einmal vorstel-\nlen \u2013 ich bin vor Ort gewesen \u2013, was passiert, wenn die \nLkws in den St\u00e4dten und Gemeinden durch enge, kurven-\nreiche Stra\u00dfen fahren und die dort wohnende Bev\u00f6lke-\nrung dem L\u00e4rm ausgesetzt ist: Die Brummis, die da im \nStau stehen und in den Kommunen, in den D\u00f6rfern \nabbremsen und anfahren m\u00fcssen, haben eine sehr, sehr \nhohe Schadstoffemission. Ich habe vernommen, dass wir \nin diesem Hohen Hause schon des \u00d6fteren \u00fcber das \nThema Umweltschutz, \u00fcber das Thema Schadstoffmini-\nmierung, \u00fcber das Thema Feinstaub diskutiert haben. Ich \nm\u00f6chte nicht wissen, wenn wir an der Kreuzung der \nB 169 zur B 6 in Seehausen eine Messstelle aufstellen \nw\u00fcrden, welche Feinstaubbelastung wir h\u00e4tten. Ange-\nsichts der g\u00fcltigen Regeln w\u00e4re vermutlich irgendwann \nnach zwei Monaten eine Sperrung dieser Verbindung \nsowieso notwendig. Hier ist eine erhebliche Umweltbelas-\ntung vorhanden, der wir Rechnung tragen m\u00fcssen. \n\nDie Infrastrukturprojekte sind auch wichtig f\u00fcr die Wirt-\nschaft. Wir haben in diesem Hause schon des \u00d6fteren \u00fcber \nUnternehmensansiedlungen im l\u00e4ndlichen Raum disku-\ntiert, wir haben auch schon dar\u00fcber diskutiert, wie schwer \nes ist, gerade im l\u00e4ndlichen Raum Unternehmen anzusie-\ndeln \u2013 im Gegensatz zu den drei Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden, \nChemnitz, Leipzig. Wenn wir hier eine Ansiedlung haben \nwollen, dann m\u00fcssen wir auch die entsprechende Ver-\n\nkehrsinfrastruktur schaffen, sonst gehen die Unternehmen \nnicht dorthin. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLetztendlich hat das Prof. Bolick in seiner Pressemittei-\nlung bereits dargestellt. Von daher verwundert mich \nangesichts meiner Feststellung die gro\u00dfe Aufgeregtheit \nbei der CDU. Ich kann nur einmal empfehlen, dass Sie \nsich fraktionsintern zusammensetzen und informieren, \nbevor Sie sich hier so aufregen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben zur Kenntnis genommen, dass wir momentan \neine positive wirtschaftliche Entwicklung haben. Der \nMinisterpr\u00e4sident und der stellvertretende Ministerpr\u00e4si-\ndent haben heute Morgen in der Regierungserkl\u00e4rung \nauch darauf hingewiesen. Investitionsentscheidungen von \nUnternehmen fallen gerade in Aufschwungzeiten und \nnicht in Abschwungzeiten. Wir haben momentan eine \nAufschwungzeit. Deswegen ist es so wichtig, dass wir \njetzt, da Unternehmen \u00fcber Investitionen, \u00fcber Standort-\nverlagerungen oder Neuer\u00f6ffnungen von Unternehmens-\nsitzen, von Fabrikationsanlagen nachdenken, das Signal \nsetzen, diese Verkehrsinfrastruktur im l\u00e4ndlichen Raum \nzu verbessern. Deswegen ist es jetzt notwendig und nicht \nsp\u00e4ter. \n\nHerr Jurk, Sie machen es sich zu einfach, wenn Sie in \neiner Antwort auf meine Kleine Anfrage erkl\u00e4ren, Vorfi-\nnanzierung ginge nicht, da die haushaltsrechtlichen \nVoraussetzungen fehlen. Sie, die Koalitionsfraktionen von \nCDU und SPD, haben in diesem Hause noch die Mehr-\nheit. Sie haben die M\u00f6glichkeit, die haushaltsrechtlichen \nVoraussetzungen zu schaffen, wenn Sie es wirklich \nwollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat heute Morgen \u2013 ich habe die \nWorte noch im Ohr \u2013 in seiner Regierungserkl\u00e4rung \nvollmundig gesagt: Wir werden die Infrastrukturl\u00fccken \nschlie\u00dfen. Das waren die Worte des Ministerpr\u00e4sidenten \nvon heute Morgen. Ich hoffe, liebe Kolleginnen und \nKollegen von den Koalitionsfraktionen, Sie k\u00f6nnen sich \nnoch daran erinnern und handeln entsprechend dieser \nVorgabe des Ministerpr\u00e4sidenten, den Sie gew\u00e4hlt haben \nund unterst\u00fctzen. \n\nAber anstatt tats\u00e4chlich zu handeln, Herr Jurk, reden Sie \nsich mit Hindernissen heraus, zu deren Beseitigung Sie \nselbst in der Lage w\u00e4ren. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nein!) \n\nDas ist eine Verh\u00f6hnung der betroffenen B\u00fcrger und \nUnternehmen. Ich kann Sie nur bitten, liebe Kolleginnen \nund Kollegen in diesem Haus: Setzen Sie dem ein Ende \nund stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 6758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben in diesem Haus \nan dieser Stelle schon des \u00d6fteren festgestellt, dass \nSachsen spitze ist. Das trifft ganz besonders auf unseren \nStra\u00dfenbau zu. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Morlok, ich hatte anfangs eine gewisse Sympathie \nf\u00fcr Ihren Antrag. Aber nachdem ich Ihren Vortrag geh\u00f6rt \nhabe, muss ich doch erst einmal auf diesen eingehen. \n\nWir haben schon ein Vierteljahr fr\u00fcher mit unserer Pres-\nsemitteilung die Fahne in der Sache hochgezogen. Ich \nkonnte feststellen, dass dadurch einige auf der Bundes-\nebene und vom Bundestag aufgewacht sind. Die wussten \ndas vorher n\u00e4mlich gar nicht. Da sind Sie schon ein \nbisschen sp\u00e4t dran, aber werfen uns vor, dass wir Popu-\nlismus betreiben. \n\n(Zurufe von der FDP: Was?) \n\nWir machen in Sachsen keine Kirchturmpolitik, sondern \nLeuchtturmpolitik. Sachsen ist insgesamt ein Leuchtturm. \nWir jammern nicht, sondern haben in Sachsen mittlerwei-\nle die bestausgebaute Verkehrsinfrastruktur der neuen \nBundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas k\u00f6nnen Sie uns auch nicht zerreden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIm Rahmen einer vorausschauenden Verkehrspolitik hat \ndie CDU schon fr\u00fchzeitig die wirtschaftliche und st\u00e4dte-\nbauliche Entwicklung in Sachsen geplant, die wichtigen \nVerkehrsachsen definiert und mittlerweile im Wesentli-\nchen gebaut. \n\nWir hatten in Sachsen immer die notwendigen Mittel in \nunseren Haushalt eingestellt, um die Planungen zu reali-\nsieren. Wir haben in Sachsen die eingestellten Mittel \nimmer verbauen k\u00f6nnen, aber auch Vorlaufplanungen \ngehabt, um Bundesmittel, die vor allem andere neue \nBundesl\u00e4nder nicht verbauen konnten, hier in Sachsen \neinzusetzen. Deshalb sind wir weit gekommen. Das ist \nm\u00f6glicherweise eine Ursache daf\u00fcr, dass der Bund sagt: \nDenen k\u00f6nnen wir jetzt einmal etwas streichen. Damit \nsind wir nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht einverstanden. Wir \nhaben nicht gejammert, sondern die entsprechenden \nSignale gesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der FDP) \n\nDie Entwicklung in Sachsen darf uns nat\u00fcrlich nicht \ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, wer eigentlich f\u00fcr die Bundes-\nstra\u00dfen zust\u00e4ndig ist. Das ist n\u00e4mlich der Bund. Wenn wir \nauch den Kommunalstra\u00dfenbau, den Staatsstra\u00dfenbau, \nden Bundesstra\u00dfenbau immer als eine Einheit gesehen \nund Leistungen erbracht haben, die andere nicht erreich-\nten, so regelt \u00a7 5 des Bundesfernstra\u00dfengesetzes eindeu-\n\ntig, dass der Bund der Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast f\u00fcr die \nBundesfernstra\u00dfen ist. Dabei muss es auch bleiben, \nHerr Morlok. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch wenn Sachsen eine schnelle und zielgerichtete \nEntwicklung des Stra\u00dfennetzes im Interesse unserer \nB\u00fcrger und Unternehmen zu jedem Zeitpunkt positiv \nbef\u00f6rdert und vorangetrieben hat, darf nicht verkannt \nwerden, dass der Bund die Verantwortung tr\u00e4gt und ein \ngutes und den aktuellen Bedingungen entsprechendes \nNetz anzubieten hat. Bundesautobahnen und Fernver-\nkehrsstra\u00dfen hat er zur Verf\u00fcgung zu stellen und zu \nunterhalten. Das ist eine Tatsache, die nat\u00fcrlich besonders \nin den neuen Bundesl\u00e4ndern eine wesentliche Rolle spielt. \n\nEine gut ausgebaute Infrastruktur ist eine Voraussetzung \nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze. Das wei\u00df jeder. Das wusste nat\u00fcrlich \ndie CDU hier in diesem Hause als Erste. Herr Morlok, wir \nhaben viele Jahre Stra\u00dfen gebaut, da gab es die FDP-\nFraktion in diesem Hause \u00fcberhaupt nicht. \n\nSeit Beginn dieses Jahres f\u00e4llt jedoch ein Wermutstropfen \nin unsere Entwicklung. Deshalb ist es gut, dass wir wieder \neinmal dar\u00fcber sprechen. Im M\u00e4rz hatte ich nachdr\u00fccklich \ndarauf hingewiesen, dass der Bundeshaushalt f\u00fcr das \nJahr  2007 und die mittelfristige Finanzplanung des \nBundes f\u00fcr Sachsen Mittelk\u00fcrzungen von 40 % gegen\u00fcber \nder bisherigen Mittelplanung vorsehen. Im Bereich des \nNeubaus der Bundesfernstra\u00dfen steht uns sogar nur noch \nein Drittel zur Verf\u00fcgung. Das ist eine klare Absage an \nSachsen und die \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4nder. Die sind \nn\u00e4mlich auch von K\u00fcrzungen betroffen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist unerh\u00f6rt!) \n\nDas schadet der Entwicklung unserer Wirtschaft und \ngef\u00e4hrdet somit die Schaffung weiterer Arbeitspl\u00e4tze. \n\nEs ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, was das zust\u00e4ndige \nBundesministerium, welches auch f\u00fcr die Aufgaben der \nvorrangigen Entwicklung der neuen Bundesl\u00e4nder Ver-\nantwortung tr\u00e4gt, dazu bewegt, eine solche Mittelk\u00fcrzung \nzu veranlassen. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nMit seinem Wechsel nach Berlin hat Minister Tiefensee \noffensichtlich die Sympathie f\u00fcr den Osten und speziell \nf\u00fcr Sachsen etwas verloren. Sachsen ist von den Ma\u00df-\nnahmen stark betroffen. Auch die Autobahn A 72 ist \ndavon ber\u00fchrt und wird nicht in vollem Umfang finan-\nziert. Wir hoffen trotzdem, dass wir dort weiterkommen. \nDie Region S\u00fcdwestsachsen hat damit gro\u00dfe Probleme. \nDie Anbindung nach Leipzig ist schon viele Jahre \u00fcberf\u00e4l-\nlig und wird sich weiter verz\u00f6gern. Die Automobilindust-\nrie, Porsche und BMW, und die Zulieferer aus S\u00fcd-\nwestsachsen k\u00f6nnen ein Lied von den Problemen singen. \nBesonders trifft es auch die Dresdner und Lausitzer \nRegion, weil hier mit \u00fcber 100 Millionen Euro an gek\u00fcrz-\nten Mitteln ein wesentlicher Schwerpunkt gesetzt wurde. \n\n 6759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n\u00dcber die Relationen in Sachsen will ich hier nicht disku-\ntieren und spekulieren. Das soll man an anderer Stelle tun. \n\n(Zuruf von der FDP: Wo denn?) \n\nTrotz aller Probleme kann es allerdings nicht angehen \u2013 \nso wie im Antrag der FDP vorgesehen \u2013, dass sich Sach-\nsen auf den Weg macht und die Bundesregierung aus der \nVerantwortung entl\u00e4sst, indem wir uns bereit erkl\u00e4rt \nhaben, Ma\u00dfnahmen vorzufinanzieren, welche der Bund \nnicht vorfinanzieren und finanzieren will. \n\nDer Freistaat ben\u00f6tigt seine eingestellten Mittel f\u00fcr \nMa\u00dfnahmen im Staats- und kommunalen Stra\u00dfenbau. \nHierf\u00fcr hat der Freistaat die Zust\u00e4ndigkeit und die Ver-\nantwortung. Diese muss und wird er wahrnehmen. Die \nBundesl\u00e4nder haben erhebliche strukturelle Nachteile, die \nes zu beheben gilt. Herrn Minister Tiefensee m\u00f6chten wir \nvon hier aus noch einmal eindringlich auffordern, sich an \nden Osten zu erinnern; denn die gute Verkehrsanbindung \nder Stadt Leipzig, die f\u00fcr Sachsen sicher vorbildlich ist, \nhat ihm m\u00f6glicherweise den Blick f\u00fcr den Rest unseres \nLandes nicht gesch\u00e4rft. \n\nWir hoffen, dass die Bundesregierung den Aufbau Ost \nauch in den kommenden Jahren in dem Ma\u00dfe unterst\u00fctzt, \nwie es unser Land braucht. Wir fordern \u2013 das haben wir \nschon vor l\u00e4ngerer Zeit mit unserem Minister abgespro-\nchen \u2013, dass unser Ministerium seine Aufgaben macht, \nbeim Bund entsprechend vorstellig wird und Druck \naus\u00fcbt. Ich denke, dass wir irgendwann die jetzt gestri-\nchenen Mittel wieder zur Verf\u00fcgung haben werden. \n\nSo wichtig uns der weitere Ausbau unserer Bundesstra\u00dfen \nauch ist, so lehnen wir, die CDU-Fraktion, die von der \nFDP angedachte Vorfinanzierung doch ab, weil in Anbet-\nracht des erheblichen Risikos die R\u00fcckerstattung nicht \ngesichert ist und letztendlich die Finanzierungskosten auf \nden Haushalt des Freistaates schlagen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Links-\nfraktion.PDS auf. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der FDP-\nAntrag zielt darauf ab, die angek\u00fcndigte Mittelk\u00fcrzung \ndes Bundes f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfenprojekte in Sachsen \ndurch Vorfinanzierung im Freistaat Sachsen aufzufangen. \n\nIch w\u00fcrde Ihnen von der FDP, vor allem Herrn Morlok, \nempfehlen, zun\u00e4chst einmal in die Projektliste des Investi-\ntionsrahmenplanes des Bundes zu schauen. Dort wird \nklar, dass selbst f\u00fcr die Projekte, die in diesem Rahmen-\nplan enthalten sind, kein automatischer Rechtsanspruch \nder L\u00e4nder besteht. Das ist der erste Punkt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das geht in die Hose!) \n\nZweiter Punkt. Die Realisierung der einzelnen Verkehrs-\nprojekte steht nat\u00fcrlich unter dem Finanzierungsvorbe-\n\nhalt, was letztlich im Bundestag mit dem j\u00e4hrlichen \nHaushaltsplan beschlossen wird. \n\nDrittens \u2013 Herr Morlok, das ist f\u00fcr mich kurios \u2013 ist die \nelementare Voraussetzung, damit \u00fcberhaupt ein Projekt in \ndie Finanzierung aufgenommen und begonnen werden \nkann, dass ein rechtskr\u00e4ftiger Planfeststellungsbeschluss \nvorliegen muss. \n\nJetzt kommt es: Von den von Ihnen benannten sieben \nBundesfernstra\u00dfenprojekten sind f\u00fcnf in der Planfeststel-\nlung noch nicht abgeschlossen \u2013 in der Liste h\u00e4tten Sie es \nsehen m\u00fcssen \u2013, sondern lediglich die ersten beiden, \nn\u00e4mlich die Westtangente Bautzen und Bischofswerda. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Jawohl!) \n\nIn diesem Zusammenhang ist es berechtigt, von hier, vom \nLandtag aus, den Verkehrsminister von Sachsen aufzufor-\ndern, dass zumindest f\u00fcr diese beiden Stra\u00dfenprojekte die \nFinanzierung durch den Bund gesichert wird. In dieser \nFrage werden wir Sie, Herr Jurk, auch unterst\u00fctzen. \n\nEine weitere Frage, die Herr Bolick aufgeworfen hat, ist, \ndass Sachsen durch die Bundesregierung so str\u00e4flich \nvernachl\u00e4ssigt w\u00fcrde. Dem ist so einfach nicht zuzustim-\nmen, weil Sachsen f\u00fcr den Stra\u00dfenbau in den letzten \nJahren, vor allem zwischen 2003 und 2006, \u00fcber \n360 Millionen Euro mehr erhalten hat, als dem Land \nzugestanden h\u00e4tte. \n\n(Zuruf von der FDP: Zu Recht!) \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass es diesbez\u00fcglich Begehrlichkeiten \naus allen Bundesl\u00e4ndern gibt und dass man in einem \neinigerma\u00dfen gerechten Verfahren dar\u00fcber entscheiden \nmuss. Wenn f\u00fcr so viele Stra\u00dfenprojekte noch nicht \neinmal die Planfeststellung abgeschlossen worden ist \u2013 \nnoch nicht einmal die Voraussetzung f\u00fcr den Bau erreicht \nworden ist \u2013, muss man Mittelk\u00fcrzungen in Kauf nehmen. \n\nLetztlich wundert es mich sehr, dass im Antrag der FDP \nnicht ein einziges Schienenverkehrsprojekt genannt \nworden ist, das ebenfalls des Weiterbaus, des Beginns etc. \nharrt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAls Beispiel nenne ich das Verkehrsprojekt Deutsche \nEinheit, die Streckenverbindung Leipzig\u2013Dresden, die \ndritte Baustufe Riesa\u2013Dresden\u2013Neustadt, die nicht in der \nProjektliste der Bundesregierung enthalten ist. Ich nenne \nauch das wichtige Projekt, das \u2013 wie ich denke \u2013 alle \nVerkehrspolitiker aller Fraktionen jetzt mit Nachdruck \nvon der Bundesregierung und von der Bahn AG fordern: \ndie Elektrifizierung der Strecke Reichenbach\u2013Hof. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn es gelingt, dies zeitnah umzusetzen, w\u00fcrde die \nZuganbindung von S\u00fcdwestsachsen unglaublich gewin-\nnen. \n\nNun hat die Deutsche Bahn ein Investitionsprogramm f\u00fcr \nSachsen angek\u00fcndigt. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Hierbei geht \nes allerdings lediglich um Instandhaltung und kleinere \n\n 6760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nErneuerungen. Man muss sich einmal \u00fcberlegen: Die \nZugstrecke Berlin\u2013Dresden erreicht noch nicht einmal die \nFahrzeit, wie sie schon vor dem Krieg existiert hat. Die \nBahn hat lediglich angek\u00fcndigt, Erneuerungsarbeiten im \nGleisbau und an den Weichen in einigen Bahnh\u00f6fen \nvorzunehmen. Ich denke, dass wir, was die Zuganbindung \nDresden\u2013Berlin angeht, mehr politischen Druck aus\u00fcben \nm\u00fcssen, damit tats\u00e4chlich in absehbarer Zeit eine g\u00fcnsti-\ngere Zugverbindung entstehen kann. \n\nVerehrte FDP-Kollegen, aus den genannten Gr\u00fcnden, die \nich soeben vorgetragen habe, k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \nleider nicht zustimmen. Wir w\u00fcrden es sehr begr\u00fc\u00dfen, \nwenn der Wirtschafts- und Verkehrsminister Jurk mit \nTiefensee bez\u00fcglich der planfestgestellten Bundesfern-\nstra\u00dfenprojekte mit Nachdruck verhandelt, um tats\u00e4chlich \nden Beginn des Baus zu beschleunigen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann meiner \nVorrednerin, Frau Runge, in vielem zustimmen. Ich bin \nauch sicher, dass unser Verkehrsminister das Seinige tun \nwird, um m\u00f6glichst viele Infrastrukturprojekte zu finan-\nzieren und auf der Bundesebene das eine oder andere zu \nbewirken. \n\nDer FDP-Antrag, den wir heute behandeln, n\u00e4mlich \ns\u00e4chsische Bundesfernstra\u00dfenprojekte vorzufinanzieren, \nhat noch ein paar andere Aspekte als nur den Aspekt, \nunseren Wirtschaftsminister aufzufordern, sich als s\u00e4chsi-\nscher Verkehrsminister gegen\u00fcber Herrn Tiefensee stark-\nzumachen. \n\nSie, Herr Morlok, sprechen \u2013 das haben Sie heute deutlich \ngemacht \u2013 von erheblichen K\u00fcrzungen. Ich habe immer \ndarauf gewartet, welche K\u00fcrzungen Sie denn benennen \nwerden; denn man kann zu diesen K\u00fcrzungen, so wie Sie \nes in Ihrem Antrag formuliert haben, nichts Konkretes \naussagen. Sie haben von sieben Projekten gesprochen. Es \nwurde Ihnen gerade nachgewiesen, dass f\u00fcnf davon noch \nnicht einmal fertig geplant sind, geschweige denn, dass \ndas Baurecht besteht. Damit sind diese Projekte hier in \ndem Sinne gar nicht zu besprechen. \n\nZwei Projekte sind erw\u00e4hnt worden. Da ist es sicherlich \nm\u00f6glich, sobald Geld da ist, auch Baurecht herzustellen \nund mit dem Bau zu beginnen. \n\nIch denke, man muss hier einiges erst einmal sortieren. \nDeshalb w\u00fcrde ich Ihnen gern einmal verschiedene \nSachverhalte n\u00e4herbringen. Denn wenn Sie sagen, Bun-\ndesmittel seien erheblich gek\u00fcrzt worden, dann m\u00fcssten \nSie ja auch sagen, wo, wie viel Prozent in diesem Jahr, \noder wurde gerade das, was auch Frau Dr. Runge ange-\nsprochen hat, im Investitionsrahmenplan gek\u00fcrzt? Ein \nfachlicher Hintergrund w\u00e4re schon einmal nicht schlecht. \n\nDa ist zun\u00e4chst einmal wichtig zu sehen, was der Bundes-\nverkehrswegeplan aussagt. Es ist ein Ma\u00dfnahmenplan, \ndas wissen wir. Gerade wir haben in der Vergangenheit \nviel \u00fcber den Bundesverkehrswegeplan philosophiert. Wir \nhaben in der vergangenen Legislatur gesagt, das ist ein \nM\u00e4rchenbuch, und gehofft, dass dieser Bundesverkehrs-\nwegeplan ab 2003 etwas besser gestaltet wird. \n\nAber leider \u2013 das muss man sagen \u2013 ist auch der jetzige \nBundesverkehrswegeplan nicht die sichere Grundlage, um \nzu sagen, all die Projekte, die darin enthalten sind, werden \nauch finanziert. Die, die sich damit besch\u00e4ftigen, wissen \ndas. Deswegen muss ich meinem lieben, werten Kollegen \nHerrn Bolick widersprechen, wenn er, genauso wie die \nFDP, immer in das gleiche Horn tutet und erz\u00e4hlt, der \nBund will uns abh\u00e4ngen, der Bund k\u00fcrzt gerade in Sach-\nsen. Ich glaube, das entbehrt der Realit\u00e4t. Da muss man \nauch einmal die Augen aufmachen. Sie haben es dann in \nNebens\u00e4tzen formuliert, dass wir in Sachsen spitze sind. \nUnd warum sind wir spitze? \u2013 Weil uns der Bund n\u00e4mlich \nnicht abgeh\u00e4ngt hat, weil wir schon \u2013 das muss man ganz \nehrlich sagen \u2013 f\u00fcr unsere Infrastrukturma\u00dfnahmen auch \nerhebliche Mittel bekommen haben. \n\nHerr Morlok, der Bundesverkehrswegeplan ist g\u00fcltig von \n2003 bis 2015. Hier sind die Projekte entsprechend der \nPriorit\u00e4ten der L\u00e4nder eingeordnet in Vordringlichen und \nWeiteren Bedarf. Die L\u00e4nderquote von Sachsen betr\u00e4gt \n5,5 %. Der Anteil der Einwohner in Sachsen liegt etwas \nunter 5 %. Das hei\u00dft, dass unsere L\u00e4nderquote sogar \netwas h\u00f6her ist als der Anteil, der uns zustehen w\u00fcrde. \n\nDie Projekte, die im Bundesverkehrswegeplan niederge-\nschrieben sind, finden sich im Investitionsrahmenplan \nwieder. Fr\u00fcher nannte man ihn F\u00fcnfjahresplan. Darin \nenthalten sind die Projekte, die zum Beispiel zwischen \n2006 und 2010 gebaut werden k\u00f6nnten. Hier werden die \nProjekte eingestellt, von denen man annimmt, dass die \nPlanung bis sp\u00e4testens 2010 abgeschlossen ist, dann \nBaurecht besteht und die finanzielle Grundlage f\u00fcr den \nBau gelegt werden kann. Es hei\u00dft aber bis 2010 und nicht \nbis 2007. Bis dahin k\u00f6nnen Sie sich erst einmal bem\u00fchen, \ndass die Projekte, die Sie in Ihrem Antrag genannt haben, \nmit einer entsprechenden Planungsgrundlage versehen \nsind. Das sollten Sie machen, und dann k\u00f6nnen Sie Ihre \nProjekte, wie gesagt, vorne dranstellen. \n\nMan muss in diesem Zusammenhang sagen, dass der Bau \nder Projekte in der entsprechenden Reihenfolge zwischen \n2006 und 2010 geschieht, so wie der Planfeststellungsbe-\nschluss vorliegt. Das hei\u00dft, wer zuerst Baurecht hat, hat \nauch die M\u00f6glichkeit, die Projekte zu finanzieren. Im \nInvestitionsrahmenplan liegt der L\u00e4nderanteil von Sach-\nsen bei 5,1 %. Das ist nicht schlecht. Nun m\u00fcssen wir \nsehen, was wir daraus machen. Die j\u00e4hrliche Mittelzuwei-\nsung hat zeitlich festgelegte Schwerpunktfinanzierungen \nzu ber\u00fccksichtigen. Ich denke, dass Ihnen das auch klar \nist. \n\nSachsen hat Sondermittel von 15 Millionen Euro vom \nBund erhalten. Also neben den Dingen, die Sie hier \nerw\u00e4hnt haben, gibt es Sondermittel aus dem Aufbauhilfe-\n\n 6761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nfonds, n\u00e4mlich f\u00fcr die Ortsumgehung Fl\u00f6ha, die B 173, \ndie Ortsumgehung D\u00f6beln, erster Bauabschnitt. Das sind \nMa\u00dfnahmen, die mit zus\u00e4tzlichen Mitteln gebaut werden \nk\u00f6nnen. Ich denke, dass das erst einmal nicht schlecht ist. \n\nJetzt haben Sie eine Vorfinanzierung gefordert. Wenn man \nIhre Pressemitteilung liest, wollen Sie die Vorfinanzierung \nhaupts\u00e4chlich aus den Mehreinnahmen der Gewerbesteuer \nvornehmen. Doch Sie wollen damit zun\u00e4chst einen \nSchuldenabbau t\u00e4tigen. Das wird auch von der CDU und \nvon uns so vertreten. \n\nAls Zweites wollen Sie den Pensionsfonds aufstocken. Da \nwissen wir, dass es dabei um einen dreistelligen Millio-\nnenbetrag geht. \n\nAls Drittes wollen Sie Familienfreundlichkeit. Das hei\u00dft \nzum Beispiel, dass Sie sich ein kostenfreies Vorschuljahr \nauf die Fahne geschrieben haben. Das unterst\u00fctzen wir als \nSPD, weil das eigentlich unsere Forderung ist. Wenn Sie \nda mit uns Hand in Hand gehen, begr\u00fc\u00dfen wir das. \n\nErst an vierter Stelle kommt nach Ihrer Priorit\u00e4tenliste die \nVorfinanzierung von Stra\u00dfenbauprojekten. Ich frage mich, \nwas nach den drei vorherigen Forderungen, die ich \ngenannt habe, noch f\u00fcr die Vorfinanzierung der Stra\u00dfen-\nbauprojekte \u00fcbrig bleibt. Allzu viel kann das nicht sein. \nSie k\u00f6nnten vielleicht noch einmal darauf eingehen, was \nIhnen vorschwebt, welche Summe wir theoretisch einset-\nzen sollten, um die Vorfinanzierung sinnvoll zu gestalten. \n\nDas Zweite ist, dass nat\u00fcrlich viele W\u00fcnsche existieren. \nSie haben in Ihrem Antrag viele W\u00fcnsche f\u00fcr Infrastruk-\nturma\u00dfnahmen aufgeschrieben. Ich k\u00f6nnte Ihnen viele \nMa\u00dfnahmen aus meinem Wahlkreis nennen, bei denen \nauch Baurecht besteht oder Baurecht bald hergestellt \nwerden wird. Ich nenne nur einmal die Ortsumgehung \nFreiberg. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, die Mopsfledermaus werden wir auch noch besiegen. \n\nJeder Abgeordnete, der hier sitzt, k\u00f6nnte Projekte benen-\nnen, von denen er denkt, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn das vorfi-\nnanziert w\u00fcrde. Aber nicht nur wir hier in Sachsen k\u00f6nnen \ndas; das k\u00f6nnen auch die anderen Bundesl\u00e4nder. Wenn es \ndanach ginge, dass jeder sagt, wir finanzieren einmal vor, \nBund, finanziere dann bitte nach, in diesem oder im \nn\u00e4chsten Jahr, br\u00e4uchten wir keinen Bundesverkehrswe-\ngeplan und keinen Investitionsrahmenplan mehr. Dann \nsetzte sich n\u00e4mlich das Bundesland durch, das am finanz-\nst\u00e4rksten ist. Da bin ich mir nicht sicher, ob wir das \nimmer sind, dass die Sachsen am finanzst\u00e4rksten sind. \nDenn die, die das meiste Geld haben, werden auch am \nehesten in die Vorfinanzierung gehen. \n\nDann stellte sich sicherlich auch die Frage, wenn wir das \nso tun w\u00fcrden, was der L\u00e4nderfinanzausgleich eigentlich \nnoch f\u00fcr einen Sinn hat. Da muss ich schon sagen, dass \nich auch Nordrhein-Westfalen verstehen w\u00fcrde. Wenn \nman zum Beispiel auf der Autobahn nach M\u00fchlheim f\u00e4hrt, \nkommt einem ja das Grausen. Da verstehe ich dann auch \ndie Leute, die dort wohnen und sagen, ihr in Sachsen habt \n\naber ganz sch\u00f6n vorgelegt, jetzt sind wir auch einmal \ndran! Wenn wir dann noch in Vorfinanzierung gehen, \ndann \u201eGute Nacht\u201c. Ist dann der L\u00e4nderfinanzausgleich \neigentlich noch sinnvoll? \n\nDas Dritte ist ein rechtliches Problem. Sie sind ja meiner \nMeinung nach ein Jurist \u2013 nicht? Da h\u00e4tten Sie sich \nvielleicht mit einem Ihrer Juristen \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk, CDU:  \nHerr Martens ist gegangen!) \n\n\u2013 Ach, Herr Martens ist gegangen. \n\n\u2013 noch einmal auseinandersetzen k\u00f6nnen. Auf jeden Fall \nist schon am 15. Dezember 1999 eine entsprechende \nAnfrage im Bundestag von einem CDU-Abgeordneten \ngestellt worden: \u201eInwieweit ist eine Vorfinanzierung \ndurch die L\u00e4nder f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen m\u00f6glich und \nwie kann die R\u00fcckzahlung aussehen?\u201c. Darauf wurde \ngeantwortet: \u201eEine Vorfinanzierung von in der Baulast des \nBundes stehenden Ma\u00dfnahmen an Bundesfernstra\u00dfen \ndurch die L\u00e4nder ist aus finanzverfassungsrechtlichen \nGr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Die Bundesfernstra\u00dfen (Bundes-\nautobahnen und sonstige Bundesstra\u00dfen des Fernver-\nkehrs) werden nach Artikel 90 Abs. 2 Grundgesetz von \nden L\u00e4ndern im Auftrag des Bundes verwaltet. F\u00fcr diese \nvon der Verfassung vorgegebene Verwaltungsart schreibt \nArtikel 104a Abs. 2 Grundgesetz vor, dass der Bund die \nAusgaben f\u00fcr Bau und Unterhaltung von Bundesfernstra-\n\u00dfen zu tragen hat, wohingegen die L\u00e4nder lediglich f\u00fcr \ndie bei ihren Beh\u00f6rden entstehenden Verwaltungsausga-\nben aufzukommen haben. Diese strikten Zust\u00e4ndigkeits-\nregelungen \u00fcber die Aufgaben- und Finanzverantwortung \nist kein disposives, sondern durch Bund, L\u00e4nder und \nKommunen strikt zu beachtendes Recht.\u201c \n\nDas wird noch weiter ausgef\u00fchrt. Ich denke aber, das \nmacht deutlich, dass dies auch von rechtlicher Seite nicht \nm\u00f6glich ist. Mein Kollege Herr Prof. Bolick hat auch \nausgef\u00fchrt, dass wir den Bund aus der Verantwortung \nherausnehmen w\u00fcrden und es nicht sicher sei, selbst wenn \ndie Vorfinanzierung hier get\u00e4tigt w\u00fcrde, ob wir das Geld \njemals wiedersehen. \n\nAus diesem Grund und auch, weil die FDP-Fraktion \nselbst nicht wei\u00df, was sie eigentlich finanzieren m\u00f6chte, \nlehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD erh\u00e4lt das \nWort. Herr Abg. Despang, bitte. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Eine Bemerkung gleich vorab: Wir wollen \ndoch beim vorliegenden Antrag der FDP-Fraktion bitte \ndie Kirche im Dorf lassen. Es ist wirklich zu dick aufge-\ntragen, wie es hier im Antragstext der Fall ist, wenn Sie \nvon einer K\u00fcrzung der Bundesmittel f\u00fcr den Fernstra\u00dfen-\nbau sprechen. Tatsache ist lediglich, dass Sachsen in den \nletzten Jahren vom Bund mehr Mittel f\u00fcr den Bau von \nVerkehrswegen erhalten hat, als dem Freistaat eigentlich \n\n 6762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nzustanden, und dass solche Zufl\u00fcsse zu gegebener Zeit \nauch wieder versiegen. Geld, das nicht da ist, kann auch \nnicht ausgegeben werden. Das dazu. \n\nZum Antrag selbst. Nach aktueller Steuersch\u00e4tzung hat \nder Freistaat Sachsen in den n\u00e4chsten zwei Jahren wahr-\nscheinlich Steuermehreinnahmen in H\u00f6he von \u00fcber \n1 Milliarde Euro zu erwarten. Ziel des vorliegenden \nAntrages ist es, einen Teil dieser Steuereinnahmen f\u00fcr die \nVorfinanzierung von baureifen Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen \neinzusetzen. Dem wird die NPD-Fraktion zustimmen. Es \nw\u00e4re doch widersinnig, wenn einzelne Teilst\u00fccke von \nbereits fertiggestellten Fernstra\u00dfen nicht z\u00fcgig gebaut \nwerden k\u00f6nnten, weil damit die Funktion der gesamten \njeweiligen Fernverbindung beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrde. Au\u00dfer-\ndem darf die Fertigstellung wichtiger Ortsumgehungen \nnicht weiter hinausgez\u00f6gert werden, und zwar sowohl im \nInteresse der betroffenen Anwohner als auch im Interesse \nder Allgemeinheit. \n\nEin Paradebeispiel daf\u00fcr ist die B 169 zwischen Riesa und \nder A14. Im Bundesverkehrswegeplan wurde diese \nBundesstra\u00dfe nicht ohne Grund als Vordringlicher Bedarf \neingestuft, weil das hohe Verkehrsaufkommen in den \nOrtsdurchfahrten zu einer erheblichen Belastung f\u00fcr die \nAnwohner f\u00fchrt. Getan hat sich aber nichts. Nachdem \nTeile der B 169 nun wieder nicht in den aktuellen Investi-\ntionsrahmenplan des Bundes eingeordnet wurden und die \nFinanzierung auch f\u00fcr den zweiten Bauabschnitt ungekl\u00e4rt \nist, muss jetzt der Freistaat handeln. Hier w\u00e4re es doch \nnur recht und billig, wenn der Bau nunmehr so rasch wie \nm\u00f6glich durch eine Vorfinanzierung aus Landesmitteln \nrealisiert w\u00fcrde. \n\nEin weiteres Problemprojekt, bei dem der Freistaat mit \neiner sinnvollen Vorfinanzierung in die Bresche springen \nk\u00f6nnte, ist die Ortsumfahrt von Pirna, die B 172. Schon \nseit den Neunzigerjahren ist diese Ortsumfahrt im Bun-\ndesverkehrswegeplan als vordringlich eingestuft. Inzwi-\nschen ist dieser Streckenabschnitt sogar ein Autobahnzu-\nbringer \u2013 Grund genug also, auch dieses Projekt endlich \nzu Ende zu bringen und damit zu einer sp\u00fcrbaren Entlas-\ntung der Verkehrs- und Abgassituation in Pirna beizutra-\ngen. \n\nIch denke, meine Damen und Herren, das sind wir den \nbetroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schuldig, die nun \nschon lange genug mit dem unsch\u00f6nen Zustand leben \nm\u00fcssen. Auch in diesem Fall kann die NPD-Fraktion im \n\u00dcbrigen nicht erkennen, dass einer entsprechenden \nVorfinanzierung verfassungsrechtliche Bedenken entge-\ngenst\u00fcnden. Da sich durch Vorfinanzierung aus Landes-\nmitteln nat\u00fcrlich nicht automatisch ein Anspruch auf \nzuk\u00fcnftige Bundesmittel ergibt, ist auch ein verfassungs-\nwidriger Vorgriff auf zuk\u00fcnftige Haushalte f\u00fcr uns nicht \nzu erkennen. \n\nDas Risiko einer l\u00e4ngerfristigen Vorfinanzierung aus \nLandesmitteln sollte der Freistaat im Interesse der An-\nwohner eingehen. Wir werden dem vorliegenden Antrag \nzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE, Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die selbsternannte \nPartei der Marktwirtschaft, die FDP, fordert die Staatsre-\ngierung auf, sich f\u00fcr die R\u00fcckg\u00e4ngigmachung der K\u00fcr-\nzung staatlicher Mittel einzusetzen. Das ist die schlichte \nBotschaft ihres Antrages; n\u00f6tigenfalls \u2013 so die Marktwirt-\nschaftler \u2013 solle die Staatsregierung doch die erforderli-\nchen Mittel bereitstellen. Nat\u00fcrlich geht es dabei nur um \nStra\u00dfenbauprojekte, und es geht um Mittel in H\u00f6he von \n121,9 Millionen Euro, die aus angek\u00fcndigten Steuermehr-\neinnahmen finanziert werden sollen, sagt die Steuersen-\nkungspartei FDP. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWie gut es doch ist, dass wir so hohe Steuern haben, liebe \nFreie Demokraten! \n\nSeit Jahren gibt der Staat mehr Geld aus, als er einnimmt. \nTrotz der prognostizierten Mehreinnahmen leistet sich der \nBund noch immer ein strukturelles Defizit, das zun\u00e4chst \nausgeglichen werden muss. Das sind auch die Hinter-\ngr\u00fcnde f\u00fcr die Mittelk\u00fcrzung bei Bundesfernstra\u00dfenpro-\njekten, die wir begr\u00fc\u00dfen. Immerhin werden auch 2007 \nnoch insgesamt 246,1 Millionen Euro f\u00fcr Bundesfernstra-\n\u00dfen in Sachsen ausgegeben. Dabei ist die Stra\u00dfendichte \nder \u00fcber\u00f6rtlichen Stra\u00dfen in Sachsen mit 0,7 Kilometern \nje Quadratkilometer h\u00f6her als im Bundesdurchschnitt und \nviel h\u00f6her als im Wirtschaftswunderland Bayern. \n\nWie die Staatsregierung, nimmt auch die FDP einen \neindimensionalen Zusammenhang zwischen Stra\u00dfenbau \nund Wirtschaftswachstum an. Das ist das Denken des \n20. Jahrhunderts, \u00fcber das wir nun doch langsam hinaus-\nkommen m\u00fcssten. Tats\u00e4chlich mehren sich auch in der \nWirtschaft die Stimmen, die von den Mythen des Segens-\nreichtums von Verkehrsbauten abr\u00fccken. \u2013 Herr \nProf. Bolick hat heute wieder das Hohelied gesungen; \nseine Reden sind an der Stelle auch immer austauschbar. \n\nDer Gemeinschaftsausschuss der s\u00e4chsischen Wirtschaft \ngab im Herbst zu Protokoll \u2013 Zitat: \u201eZur Infrastrukturf\u00f6r-\nderung, denke ich, ist die Position der Wirtschaft bekannt. \nWir gehen von einer guten Ausstattung im Freistaat \nSachsen aus.\u201c \n\nEin Vertreter des Fachbereiches Struktur\u00f6konomik im \nInstitut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle wurde ganz \ndeutlich \u2013 Zitat: \u201eWir pl\u00e4dieren insbesondere daf\u00fcr, die \nMittel nicht nur im Bereich F\u00f6rderung der Investitionst\u00e4-\ntigkeit, sondern auch die Mittel im Bereich Infrastruktur \nzu reduzieren, hin zu dem EFRE-Schwerpunkt Innovati-\non, Wissenschaft, Forschung und Bildung.\u201c Ich w\u00fcrde \ndiesen Satz nicht nur in Bezug auf die EFRE-Mittel \njederzeit unterschreiben. \n\n 6763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nMeine Damen und Herren, nicht zuletzt im Zuge der \nKlimadebatte muss die gegenw\u00e4rtige Umweltun-\nvertr\u00e4glichkeit des Verkehrssektors neu auf den Pr\u00fcfstand \ngestellt werden. Immerhin macht der Stra\u00dfenverkehr etwa \nein Viertel des CO2-Aufkommens in Sachsen aus. Aus \nmeiner Sicht ist die Antwort auf die zweifellos vorhande-\nnen Belastungen der Bev\u00f6lkerung durch Staus und L\u00e4rm-\nbelastungen eben nicht der schlichte Neubau von Stra\u00dfen. \nWir m\u00fcssen vielmehr Instrumente finden, um die Trans-\nportintensit\u00e4t zu verringern. Dazu geh\u00f6rt, die Anreize zur \nSuburbanisierung zu reduzieren, die es heute immer noch \ngibt und wozu ich im weitesten Sinne eben auch den Bau \nvon Umgehungsstra\u00dfen z\u00e4hle. Alternativen bestehen etwa \nim Falle des Neubaus der B 178, aber auch bei den \nanderen im FDP-Antrag erw\u00e4hnten Projekten. \u2013 Ich war \nschon sehr verwundert, dass die PDS auch die B 178 \nunterst\u00fctzt, denn ich kann mich noch an ganz andere \nReden der Kollegin Simon erinnern; aber vielleicht war es \nauch nicht abgestimmt. \n\nLassen Sie uns also, wenn wir \u00fcber Mobilit\u00e4t sprechen, \nauch \u00fcber nachhaltige Siedlungsentwicklung sprechen. \nWir brauchen eine Kombination aus technikorientierten, \nverkehrslenkenden und planerischen Ma\u00dfnahmen, um die \nzahlreichen ungel\u00f6sten Probleme des Stra\u00dfenverkehrs in \nden Griff zu bekommen. Dazu geh\u00f6rt die systematische \nKorrektur verkehrserzeugender Subventionen und F\u00f6r-\nderpolitiken als ein erster, schnell greifender Schritt zur \nVerkehrsvermeidung. \n\nIch empfehle vor allem der antragstellenden FDP-\nFraktion \u2013 jetzt habe ich die Aufmerksamkeit von Herrn \nMorlok, vielen Dank \u2013, einmal in das Sondergutachten \n\u201eStra\u00dfenverkehr und Umwelt\u201c des Sachverst\u00e4ndigenrates \nf\u00fcr Umweltfragen hineinzuschauen. Ich glaube, der \nSanierungsbedarf bei bestehenden Verkehrswegen, auch \nbei Bundesstra\u00dfen ist gro\u00df genug. Das hat wohl auch Herr \nTiefensee erkannt, der am 9. Mai mitteilen lie\u00df, dass in \nden kommenden Jahren rund 25 Milliarden Euro inves-\ntiert werden sollen, allein um den Substanzverlust des \nbestehenden Schienen- und Stra\u00dfennetzes zu stoppen. Das \nw\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung \u2013 aber nicht Ihr \nAntrag. Der FDP-Antrag ist \u00f6kologisch und \u00f6konomisch \nunsinnig und wird deshalb von meiner Fraktion selbstver-\nst\u00e4ndlich abgelehnt werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen, verehrte Damen und Herren! Frau \nDr. Runge und Frau Dr. Raatz, Sie h\u00e4tten einfach mal \nversuchen sollen, die hier im Hause zug\u00e4nglichen Unter-\nlagen zu lesen, dann h\u00e4tten Sie heute nicht so am Thema \nvorbeigeredet. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD:  \nDas war genau beim Thema!) \n\nSie fragten, wie wir auf die Idee k\u00e4men, dass es sich hier \num eine K\u00fcrzung handle. Herr Staatsminister Jurk hat \nHerrn Bolick im April auf die Anfrage, wie hoch die \nK\u00fcrzungen 2007 insgesamt seien, geantwortet \u2013 ich \nzitiere: \u201eGegen\u00fcber den Ist-Ausgaben der Bundesfern-\nstra\u00dfen in Sachsen im Jahr 2006 wurden die Vorgaben des \nBundes f\u00fcr das Jahr 2007 um rund 40 % abgesenkt.\u201c \u2013 \nAussage Minister Jurk, also bitte, das ist nicht die Aussa-\nge von irgendjemandem von der FDP; das ist die Aussage \nIhres Parteivorsitzenden und Ministers; darauf kann man \nja wohl vertrauen, oder nicht? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie fragen, wie wir zu unseren Projekten kommen \u2013 \nwir kommen genau zu den Projekten, die uns Herr Minis-\nter Jurk genannt hat, die genau durch diese K\u00fcrzung nicht \nfinanzierbar sind. Das sind genau diese Projekte, die nicht \ndie FDP oder irgendwer aufgeschrieben hat, sondern Ihr \nMinister. \n\n(Margit Weihnert, SPD: Er ist auch Ihr Minister!) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gehen wir nicht davon aus, dass, wenn \nich eine Vorfinanzierung mit dem Bund mache, wenn ich \neine Vereinbarung abschlie\u00dfe, ich auch eine Sicherheit \n\u00fcber den Mittelr\u00fcckfluss habe. Wenn ich auch kein Jurist \nbin, so bin ich inzwischen so bewandert zu wissen, dass \nman solche Sachen nicht per Handschlag macht, sondern \neher per schriftliche Vereinbarung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das  \nhat verfassungsrechtliche Gr\u00fcnde!) \n\n\u2013 Ich komme noch dazu, warten Sie mal ab! \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie sollten nicht dazwischenrufen mit Ihrem Scheinwis-\nsen, weil Sie ja nachher das Problem haben werden, dass \nSie erkennen m\u00fcssen, dass Sie falsch liegen \u2013 genauso \nfalsch wie Frau Dr. Runge und \u2013 ihr aufgesessen \u2013 Frau \nDr. Raatz mit der Frage der Planfeststellung. \n\nEs wurde hier in den Raum gestellt, es w\u00e4ren nur zwei \nplanfestgestellt. Das ist einfach nicht wahr. Im April \nerkl\u00e4rte der bekannte Minister Jurk, dass von diesen \ngenannten sieben f\u00fcnf planfestgestellt sind. \u2013 Herr Jurk, \nbitte korrigieren Sie mich, wenn ich etwas Falsches sage. \n\u2013 Auf eine entsprechende Nachfrage haben Sie erkl\u00e4rt, \ndass die Planfeststellungsbeschl\u00fcsse f\u00fcr die anderen \nbeiden Projekte noch im Jahr 2007 zu erwarten sind und \ndass 2008 mit dem Bau begonnen werden kann. Das ist \ndoch so, oder nicht? Haben Sie es nicht geschrieben? Das \nist doch wirklich die Aussage, das sind doch die Fakten. \nDa k\u00f6nnen Sie nicht einfach behaupten, es stimme nicht. \n\nHinsichtlich der Vorfinanzierung habe ich pers\u00f6nlich von \nMinister Tiefensee die Aussage erhalten, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nunter Zeugen die Aussage erhalten \u2013 das ist vier Wochen \nher \u2013, \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n 6764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ndass der Bund die Vorfinanzierung nicht sehr gern sieht \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIm Rathaus?) \n\n\u2013 nein, in Berlin \u2013, aber man im Einzelfall durchaus \ndar\u00fcber reden kann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIch wei\u00df sehr wohl, dass durch die Pressesprecherin des \nHauses von Herrn Tiefensee eine andere Aussage gemacht \nworden ist, aber ich gehe davon aus, dass dem Minister in \ndiesem Fall mehr Glauben zu schenken ist als der Spre-\ncherin. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs tut mir leid, ich wollte den Punkt noch abwarten, da \nwar die Rede zu Ende. \n\nDas war ein Redebeitrag der FDP-Fraktion. Gibt es von \nden anderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich \nmomentan nicht erkennen. Dann frage ich Herrn Staats-\nminister Jurk. \u2013 Bitte, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Forderungen an das Land, es \nm\u00f6ge vordringliche Neubauprojekte bei Bundesstra\u00dfen in \nSachsen vorfinanzieren, weil sie ansonsten nicht begon-\nnen werden k\u00f6nnten, sind auf jeden Fall popul\u00e4r. Der \nAbg. Morlok hat eine solche Forderung \u00fcber die Presse \nrelativ gut verkauft, aber Pressemitteilungen nach dem \nMotto \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c sind schnell geschrieben; \npraktische Politik muss sich mit der Wirklichkeit besch\u00e4f-\ntigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsminister Dr. Horst Metz  \n\nund Geert Mackenroth) \n\nIch darf feststellen, dass wir im vergangenen Jahr sehr \nerfreuliche Abschl\u00fcsse von Bauma\u00dfnahmen in Sachsen \nverzeichnen konnten, wenn ich beispielsweise an die A 38 \nim S\u00fcden von Leipzig denke, die vollst\u00e4ndig fertiggestellt \nwurde, \n\n(Beifall der Abg. Jutta Schmidt, CDU) \n\nauch an die so dringend erforderliche A 17, die zur Entlas-\ntung der Anwohner an der B 170 gef\u00fchrt hat, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. Wir konnten uns in diesem \nJahr bereits dar\u00fcber freuen, dass die Ortsunterf\u00fchrung der \nB 6, der Schottenbergtunnel in Mei\u00dfen, fertiggestellt \nwurde und vor Kurzem die Ortsumgehung der B 6 in \nBennewitz. Wir freuen uns auch dar\u00fcber, dass die sehn-\nlichst in der Region gew\u00fcnschte Ma\u00dfnahme der Ortsum-\ngehung Marienberg der B 174 zum Abschluss gebracht \nwerden kann. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIn Sachsen wird also gebaut und wir k\u00f6nnen uns freuen, \ndass wir mit diesen Ma\u00dfnahmen die Bev\u00f6lkerung vom \nVerkehr entlasten und gleichzeitig der Wirtschaft Angebo-\nte machen k\u00f6nnen, z\u00fcgig voranzukommen, ohne die \nOrtsdurchfahrten nutzen zu m\u00fcssen. \n\nMit dem zweiten Bauabschnitt der B 169 zwischen Riesa \nund Seerhausen haben Sie, sehr geehrter Herr Morlok, \neine sicher wichtige Ma\u00dfnahme f\u00fcr den Raum Rie-\nsa/Gro\u00dfenhain benannt. \n\n\u00dcber die Verkehrsverh\u00e4ltnisse in und um Bischofswerda \nbin ich sehr gut unterrichtet. Ich sage Ihnen ausdr\u00fccklich: \nDie Notwendigkeit der Ortsumgehung der B 98 ist un-\nbestritten. Deshalb verstehe ich nur allzu gut den Wunsch \nder Anwohner, schnellstm\u00f6glich Entlastung vom Schwer-\nlastverkehr zu erfahren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vor der Ab-\nstimmung sollten wir uns jedoch fragen, welches erstens \ndie intelligenten M\u00f6glichkeiten sind, die erfreulicherweise \nf\u00fcr 2007 und 2008 zu erwartenden Steuermehreinnahmen \nbeim Freistaat zu verwenden. Die Vorfinanzierung einzel-\nner Bundesfernstra\u00dfenprojekte ist keine dieser M\u00f6glich-\nkeiten. Was ich mir vorstellen kann, \u2013 \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP:  \nAber SAB, Schloss Wackerbarth!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch zu, Herr Zastrow, Sie sind ja so aufge-\nregt! \n\nWas ich mir vorstellen kann \u2013 und das m\u00f6chte ich ganz \nklar von der Forderung in Ihrem Antrag abgrenzen \u2013, ist \neine kurzfristige Zwischenfinanzierung von Bundesmit-\nteln \u00fcber den Wechsel eines Haushaltsjahres hinweg, auch \n\u201eSWING\u201c genannt. Eine solche Zwischenfinanzierung \nbietet die Gew\u00e4hr, die Auftr\u00e4ge besonders bei laufenden \nMa\u00dfnahmen so zu steuern, dass die vom Bund zus\u00e4tzlich \nin Aussicht gestellten Mittel von Sachsen abgenommen \nwerden k\u00f6nnen, auch wenn sie der Bund leider erst h\u00e4ufig \nkurz vor Weihnachten bereitstellt. Sie wissen, wie man \ndann noch Stra\u00dfen bauen kann. \n\nDie grunds\u00e4tzliche Anerkennung eines Mehrbedarfs f\u00fcr \n2007 von 30 Millionen Euro durch das Bundesministeri-\num f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung ist als Er-\nm\u00e4chtigung nicht hinreichend, zulasten dieser Mittel \nbereits Bauauftr\u00e4ge zu erteilen. Genau diese L\u00fccke soll \ndurch eine Zwischenfinanzierung des Freistaates \u00fcber-\nbr\u00fcckt werden. Das ist eine in meinen Augen sehr sinn-\nvolle Sache, weil damit erreicht wird, dass Sachsen auch \nbei der Verteilung von zus\u00e4tzlichen Bundesmitteln mitre-\nden kann. Eine damit m\u00f6gliche z\u00fcgige Abfinanzierung der \nlaufenden Projekte erh\u00f6ht in jedem Fall die Chance, im \nJahr 2008 mit neuen Projekten, so wie sie unter anderem \nin der Liste genannt wurden, beginnen zu k\u00f6nnen. Bei \neiner Vorfinanzierung der von Ihnen genannten Projekte, \nsehr verehrter Herr Morlok, betr\u00e4gt der Zinsverlust bei \nBaukosten von rund 120 Millionen Euro nach aktuellen \nZinsen schon in einem Jahr rund 5 Millionen Euro. \n\n 6765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Zweitens sollten wir \nuns fragen, ob das, was dieser Antrag will, zum ge-\nw\u00fcnschten Ziel f\u00fchrt. Ist er klug? Ich frage mich, ob wir \nmit einem solchen Antrag das richtige Signal aus Sachsen \nan den Bundesverkehrsminister in Berlin senden. Ich \nmeine, nein. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sachsen in Vorleistung geht, l\u00e4sst gleichzeitig der \nDruck an den Bund nach, seinen origin\u00e4ren Aufgaben und \nVerpflichtungen, f\u00fcr den Bau von neuen Ortsumgehungen \nin Sachsen zu sorgen, nachzukommen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nAuch w\u00e4re das im Hinblick auf die immer wieder auffla-\nckernde Diskussion um die Notwendigkeit des Solidar-\npaktes II kontraproduktiv. \n\nSie sehen also, meine sehr verehrten Herren von der FDP-\nFraktion, nicht alles, was popul\u00e4r scheint, ist es wert, \nweiterverfolgt zu werden. \n\nUnbedingt ber\u00fccksichtigt werden muss, da bin ich der \nAbg. Frau Dr. Raatz sehr dankbar, die Finanzverfassung \nder Bundesrepublik Deutschland. Ich sage ausdr\u00fccklich, \nda greifen Sie mit einer \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Haus-\nhaltsordnung wahrhaftig viel, viel zu kurz. Deshalb ist \nvielleicht der Kollege Martens gegangen, weil er es h\u00e4tte \nerkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Klar ist, bei den Bundesfernstra\u00dfen gibt \nes \u2013 zum Gl\u00fcck \u2013 eine strikte Zust\u00e4ndigkeitsregelung \u00fcber \ndie Aufgaben- und Finanzverantwortung. Das ist ein \nVerfassungsgebot, an dem Bund, L\u00e4nder und Kommunen \nnicht vorbeikommen. Die weitere Diskussion zur Vorfi-\nnanzierung bei Einzelprojekten f\u00fchrt in eine Sackgasse. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen \nversichert sein, dass ich als Verkehrsminister des Freistaa-\ntes Sachsen weiterhin alles unternehmen werde, damit \nzus\u00e4tzliche Gelder f\u00fcr so dringend notwendige Ortsumge-\nhungen an Bundesstra\u00dfen und Autobahnen nach Sachsen \nflie\u00dfen. \n\nIch danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, die ich bei vielen Red-\nnern heute vernommen habe. Ich hoffe mit Ihnen gemein-\nsam, dass wir erfolgreich sein m\u00f6gen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS,  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die FDP-\nFraktion zum Schlusswort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Sie haben gezeigt, Herr Minister \nJurk, dass Sie finanzpolitisch noch etwas Lernbedarf \nhaben, denn die Vorfinanzierung ist finanztechnisch im \nInteresse des Freistaates. Sie haben heute vom Minister-\npr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, dass die fetten Jahre langsam vorbei \nsind und die entsprechenden Einnahmen in den Folgejah-\nren sowohl absolut als auch pro Kopf sinken werden. \n\nWenn ich also in einem Jahr, in dem ich relativ viel Geld \nhabe, etwas gebe und in einem Jahr, in dem verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfig wenig Geld zur Verf\u00fcgung steht, etwas zur\u00fcckbe-\nkomme, ist es sogar sinnvoll, weil ich in den Jahren mehr \nGeld habe, in denen momentan nach der jetzigen Zahlung \nweniger zur Verf\u00fcgung steht. Der Antrag ist sehr wohl \ndurchdacht und finanzpolitisch sinnvoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Weil Sie gerade davon reden, \ndass es finanzpolitisch sinnvoll ist, frage ich Sie: Wie viel \nw\u00fcrde es den Freistaat an Mitteln kosten, die er nicht vom \nBund zur\u00fcckbekommen w\u00fcrde, wenn er mit 100 Millio-\nnen Euro in Vorfinanzierung ginge? \n\nSven Morlok, FDP: Frau Kollegin Dr. Raatz, wenn Sie \nIhrem Minister zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, w\u00e4re Ihnen die Zahl \nbekannt, denn er hat sie in seinem Statement genannt. Er \nhat von einem Zinsverlust von 5 Millionen Euro im Jahr \ngesprochen. Das kann man so ungef\u00e4hr errechnen. Ich bin \nder Letzte, der die Zahl des Ministers anzweifelt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich m\u00f6chte noch eine Frage \nstellen. W\u00fcrden Sie das als finanzpolitisch sinnvoll \neinsch\u00e4tzen? \n\nSven Morlok, FDP: Dazu komme ich gerade. Ich bitte \ndie Uhr anzuhalten, weil ich eine Zwischenfrage der \nKollegin Raatz beantworte, damit das nicht auf meine \nRedezeit angerechnet wird. Es wurde ganz klar eine \nZwischenfrage gestellt. \n\nIch halte das nat\u00fcrlich f\u00fcr sinnvoll. Zinsen sind zus\u00e4tzli-\nche Ausgaben des Freistaates, aber wir m\u00fcssen sehen, was \nwir daf\u00fcr bekommen. Wenn es uns gelingt, durch diese \nVorziehung von vordringlichen Infrastrukturma\u00dfnahmen \nUnternehmensansiedlungen im Freistaat zu bef\u00f6rdern, die \nsonst nicht stattfinden w\u00fcrden, \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich gibt es einen Zusammenhang von Unterneh-\nmensansiedlungen und Infrastrukturprojekten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nOhne die Investitionen des Freistaates in die Infrastruktur, \nin die Fernstra\u00dfen und die Flugh\u00e4fen h\u00e4tten wir hier keine \nChipfabriken in Dresden. Wir h\u00e4tten kein BMW in \nLeipzig. Wir h\u00e4tten auch kein Porsche in Leipzig. DHL \nw\u00e4re auch nicht hier. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich besteht hier ein Gesamtzusammenhang zwi-\nschen vorhandener Infrastruktur und Unternehmensan-\nsiedlung. \n\n 6766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Ich m\u00f6chte erst einmal die eine \nbeantworten, ehe ich die andere zulasse. \n\nDie entsprechenden Arbeitspl\u00e4tze f\u00fchren zu Steuermehr-\neinnahmen und entlasten die Sozialkassen, und deshalb \nw\u00e4ren die 5 Millionen Euro j\u00e4hrlicher Zinsaufwand f\u00fcr \nden Freistaat und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gut ange-\nlegtes Geld. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Zwi-\nschenfrage gestatten Sie? \u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Morlok, ich \nbin schon sehr erstaunt \u00fcber Ihre Voodoo-Economics, die \nSie hier zum Besten geben. Ist Ihnen bekannt, dass bei der \nAufstellung des Bundesverkehrswegeplanes eine Kosten-\nNutzen-Rechnung angestellt werden muss und dass in \ndiese Kosten-Nutzen-Rechnung auch schon erhoffte, nach \nunserer Meinung zu hoch angesetzte, aber auf jeden Fall \nwird es abgesch\u00e4tzt, Unternehmensansiedlungen und \nArbeitsplatzeffekte integriert sind? Das hei\u00dft, die Rech-\nnung, die Sie jetzt aufmachen, wir k\u00f6nnten irgendwelche \nUnternehmen anziehen und damit die Zinsverluste von \n5 Millionen Euro wettmachen, halte ich f\u00fcr, gelinde \ngesagt, nicht haltbar. Ist Ihnen bekannt, dass zur Aufnah-\nme in den Bundesverkehrswegeplan eine solche Rech-\nnung schon stattzufinden hat? \n\nSven Morlok, FDP: Kollege Lichdi, das ist mir selbst-\nverst\u00e4ndlich bekannt. Aber ich muss auch hier wieder \nkonstatieren, dass Sie einfach mehr zuh\u00f6ren sollten, als \nFragen zu stellen. Dann w\u00fcrden sich manche Fragen \ner\u00fcbrigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hatte gerade in meiner Rede ausgef\u00fchrt, dass wir \nmomentan eine relativ gute wirtschaftliche Situation, eine \ngute Konjunktur in Deutschland haben. Und wenn Sie \nhier von Voodoo-Economics reden, dann denke ich, dass \nSie mir zustimmen werden, dass ein Unternehmer eine \nAnsiedlungs-, eine Expansions- oder eine Investitionsent-\nscheidung im Zweifel eher trifft, wenn es einem wirt-\nschaftlich gut geht, als dann, wenn es einem wirtschaftlich \nschlecht geht. Ich denke, das ist auch bei Ihnen so. Wenn \nes bei Ihnen nicht so w\u00e4re, dann w\u00fcrde ich an Ihrem \nwirtschaftlichen Sachverstand zweifeln m\u00fcssen. In guten \nJahren investiert der Unternehmer, in schlechteren muss \ner etwas knapper die Mittel zusammenhalten. Ich habe \ndargestellt, dass man in guten Jahren, in denen Unterneh-\nmensentscheidungen gef\u00e4llt werden, Voraussetzungen \nschafft, damit man f\u00fcr die Ansiedlung attraktiv wird. Das \nist der entscheidende Punkt. Es n\u00fctzt doch nichts, wenn \nwir in zwei, drei oder vier Jahren eine etwas schlechtere \nwirtschaftliche Situation haben, die Entscheidungen in \nden Unternehmen gefallen sind, n\u00e4mlich au\u00dferhalb von \nSachsen, nicht im l\u00e4ndlichen Raum, wo wir sie dringend \n\nben\u00f6tigen, und wir dann die Finanzmittel f\u00fcr den Ausbau \nder Bundesfernstra\u00dfen haben. Dann, liebe Kollegen, \nhaben wir alle nichts gekonnt. \n\nEs ist wichtig, diese Finanzmittel bereitzustellen, damit \nwir jetzt die entsprechenden Signale an die Wirtschaft \nsenden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt einen weite-\nren Wunsch, eine Zwischenfrage stellen zu d\u00fcrfen. Ge-\nstatten Sie? \u2013 Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Morlok, habe \nich Ihre Aussagen richtig verstanden, dass Sie davon \nausgehen, dass eine neu gebaute Stra\u00dfe, die beispielswei-\nse 100 neue Arbeitspl\u00e4tze bringen soll, mehr Arbeitspl\u00e4tze \nbringen wird, nur dadurch, dass sie teurer durch diese \nzus\u00e4tzlichen Zinsaufwendungen finanziert wird? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSven Morlok, FDP: Sie bringt in dem Sinne keine \nzus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze, \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke!) \n\naber, Frau Kollegin, Sie verstehen Wirtschaft nicht. Sie \nbringt diese Arbeitspl\u00e4tze fr\u00fcher, weil die Infrastruktur-\nentscheidungen fr\u00fcher getroffen werden k\u00f6nnen. Wir \nhaben die Unternehmensansiedlung fr\u00fcher. Wir haben die \nGewerbesteuereinnahmen fr\u00fcher. Wir haben die Einnah-\nmen aus der Einkommensteuer fr\u00fcher. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nWir haben fr\u00fcher weniger Arbeitslose. Wir entlasten die \nSozialkassen. Genau das ist der Effekt. Da m\u00fcssen Sie \ndoch bereit sein, einfach anzuerkennen, dass das so ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nZum Schaden aller n\u00e4chsten Generationen! \u2013 \n\nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch verstehe \u00fcberhaupt nicht, wie Sie von den GR\u00dcNEN \nhergehen und sagen k\u00f6nnen, es ist mir egal, wenn die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger noch f\u00fcnf Jahre den Schadstoff-\nbelastungen ausgesetzt sind. Allein die Tatsache, dass wir \ndie Anwohner f\u00fcnf Jahre fr\u00fcher von den Schadstoffbelas-\ntungen entlasten, m\u00fcsste Grund f\u00fcr Sie sein, unserem \nAntrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Nach diesem temperamentvollen Schlussspurt \nzum Antrag der Fraktion der FDP in der Drucksa-\nche 4/8830 kommen wir zur Abstimmung. Wer die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nOhne Stimmenthaltung mit einer gro\u00dfen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt. \n\n 6767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nAm Mikrofon 1 gibt es eine Wortmeldung. Frau Abg. \nSimon. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nUm unn\u00f6tige Verwirrungen vor Ort nicht zuzulassen, bitte \nich darum, mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren zu \nd\u00fcrfen. \n\nIch habe definitiv gegen diesen Antrag gestimmt, weil ich, \num auch Herrn Lichdi seinen Seelenfrieden zu geben, \nimmer noch und ehrlichen Herzens der Meinung bin, dass \ndieser hier genannte Bauabschnitt 3.1 \u00fcber Obercunners-\ndorf\u2013L\u00f6bau durch den Ausbau einer vorhandenen Stra\u00dfe \n\ndeutlich besser zu kl\u00e4ren w\u00e4re als durch einen Neubau \neiner B 178. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten. Damit kann ich den \nTagesordnungspunkt 6 schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSozialarbeiter im Berufsvorbereitungsjahr \nDrucksache 4/8828, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung. \n\nFrau Abg. G\u00fcnther-Schmidt, bitte, Sie haben das Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu einem \nideologisch v\u00f6llig unbelasteten Thema, der Schulpolitik. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas S\u00e4chsische Schulgesetz legt in \u00a7 8 Abs. 3 fest, dass \nJugendliche ohne Lehrstelle beim Absolvieren eines \nBerufsvorbereitungsjahres, des sogenannten BVJ, durch \nSozialp\u00e4dagogen zu betreuen sind. Die Betreuung durch \nSozialp\u00e4dagogen wurde vom Landtag beschlossen, weil \noft nicht nur schulische Defizite den Beginn einer betrieb-\nlichen Erstausbildung verhindern. Die Einstellung der \nSozialarbeiter liegt im Verantwortungsbereich der Kom-\nmunen und der Freistaat f\u00f6rdert die notwendigen Perso-\nnalkosten bis zu 90 %. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Herr Colditz, das finde ich auch klasse. Dennoch sind in \nSachsen lediglich 14,65 Sozialarbeiter f\u00fcr 64 berufsbil-\ndende Schulen eingestellt. Das geht unter anderem aus \neiner Antwort auf meine Kleine Anfrage, Drucksa-\nche 4/7417, hervor. \n\nMeine Damen und Herren! Das Berufsvorbereitungsjahr \nist eine berufliche Schulart, die als einj\u00e4hrige vollzeit-\nschulische Ma\u00dfnahme gef\u00fchrt wird. Sie ist in erster Linie \nf\u00fcr berufsschulpflichtige Jugendliche ohne Ausbildungs-\nverh\u00e4ltnis oder Arbeitsplatz vorgesehen. Die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler k\u00f6nnen hier ihre Allgemeinbildung erweitern \nund sollen beim Erwerb von Schl\u00fcsselqualifikationen \ngef\u00f6rdert werden. Sie k\u00f6nnen am Ende des Berufsvorbe-\nreitungsjahres \u00fcber eine Zusatzpr\u00fcfung einen dem Haupt-\nschulabschluss gleichwertigen Bildungsstand erwerben. \nEine Anrechnung auf eine anschlie\u00dfende Ausbildung ist \ngrunds\u00e4tzlich nicht vorgesehen. \n\nWie stiefm\u00fctterlich das Berufsvorbereitungsjahr in Sach-\nsen behandelt wird, zeigt auch einmal wieder der Blick \nauf die entsprechende Seite des Kultusministeriums. Hier \nwird in schlechtem Deutsch nicht viel mehr dargestellt \nals: \u201eSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im BVJ erwerben berufli-\nche Orientierung in zwei Berufsbereichen.\u201c Dar\u00fcber \nk\u00f6nnte man ja noch hinwegsehen, wenn die Praxis im \nBerufsvorbereitungsjahr besser w\u00e4re. Das ist aber offen-\nsichtlich nicht der Fall. \n\nWarum wurde \u00fcberhaupt die Notwendigkeit gesehen, f\u00fcr \nSch\u00fcler im Berufsvorbereitungsjahr eine sozialp\u00e4dagogi-\nsche Betreuung zu sichern? Im Antrag der SPD-Fraktion \nin der Drucksache 3/10638 aus der vergangenen Legisla-\nturperiode hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eDie Staatsregierung wird \naufgefordert zu sichern, dass an berufsbildenden Schulen \nim BVJ und BGJ zumindest ein Schulsozialarbeiter zur \nVerf\u00fcgung steht.\u201c \n\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es dann: \u201eMit dem Wegfall \nentsprechender F\u00f6rderung durch die Arbeits\u00e4mter besteht \ndringender Handlungsbedarf f\u00fcr das Land, welches f\u00fcr die \nSchulen zust\u00e4ndig ist. Angesichts der Tatsache, dass \ninsbesondere im BVJ Jugendliche zusammengefasst sind, \ndie in einer hohen Rate nicht nur Lern-, sondern auch \nVerhaltens- und Entwicklungsprobleme aufweisen, ist \neine sozialp\u00e4dagogische Unterst\u00fctzung der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler wie auch der Schule dringend geboten.\u201c \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nF\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung hatte der damalige \nKultusminister R\u00f6\u00dfler Stellung genommen. Darin bezwei-\nfelt er zun\u00e4chst die Notwendigkeit einer \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nsozialp\u00e4dagogischen Betreuung im Berufsgrundbildungs-\njahr. Dar\u00fcber kann man ja durchaus geteilter Meinung \nsein. Ich finde jedenfalls, dass Schulsozialarbeiter an jede \nSchule geh\u00f6ren. \n\n(Beifall der Abg. \nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\n 6768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nAber dann schreibt Herr R\u00f6\u00dfler \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Notwen-\ndigkeit einer sozialp\u00e4dagogischen Begleitung von Sch\u00fc-\nlern im BVJ wurde von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nl\u00e4ngst erkannt. Sie ist auch in das Zweite Gesetz zur \nUmsetzung des besseren Schulkonzepts vom \n19. Februar 2004 eingeflossen, welches \u00a7 8 Abs. 3 Schul-\ngesetz entsprechend erg\u00e4nzt.\u201c Ob und in welchem Um-\nfang gegebenenfalls die sozialp\u00e4dagogische Betreuung im \nBVJ unterst\u00fctzt werden k\u00f6nne, h\u00e4nge zun\u00e4chst von den \nSpielr\u00e4umen ab, die der Doppelhaushalt des Freistaates \nbietet. Soweit ich es verstehe, sind die Spielr\u00e4ume im \nDoppelhaushalt des Freistaates jedes Mal geschaffen \nworden. \n\nHerr R\u00f6\u00dfler erg\u00e4nzt \u2013 auch Zitat \u2013: \u201eF\u00fcr die Frage der \nFinanzierung der sozialp\u00e4dagogischen Betreuung kommt \naber nicht allein der Freistaat in Betracht. Unabh\u00e4ngig \nvon den neuen Bestimmungen im \u00a7 8 Schulgesetz ist \ngrunds\u00e4tzlich der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \naufgerufen, Schulsozialarbeit zu leisten.\u201c \n\nSo richtig \u2013 so gut. In einem \u00c4nderungsantrag zum SPD-\nAntrag machte die CDU-Fraktion dann noch einmal \ndeutlich \u2013 Zitat \u2013, \u201edass Jugendliche gem\u00e4\u00df \n\u00a7 8 Abs. 3 Satz 2 S\u00e4chsisches Schulgesetz im Berufsvor-\nbereitungsjahr sozialp\u00e4dagogisch betreut werden\u201c. \n\nHier hei\u00dft es dann in der Begr\u00fcndung: \u201eDie generelle \nNotwendigkeit der sozialp\u00e4dagogischen Betreuung von \nJugendlichen im Berufsvorbereitungsjahr besteht. Des-\nhalb wurde eine entsprechende Regelung im Rahmen des \nZweiten Gesetzes zur Umsetzung des besseren Schulkon-\nzepts in das S\u00e4chsische Schulgesetz aufgenommen. Die \nUmsetzung dieser Regelung ist selbstverst\u00e4ndlich zu \nsichern.\u201c \n\nDas ist der Punkt, um den wir heute streiten werden.  \nDas wurde beschlossen und verk\u00fcndet im Juni des  \nJahres 2004. \n\nMeine Damen und Herren, dann sollte ja alles klar sein. \nEs besteht eine ganz gro\u00dfe Koalition, die sich darin einig \nist, dass eine Umsetzung der Regelung, dass Sch\u00fcler im \nBerufsvorbereitungsjahr sozialp\u00e4dagogisch zu betreuen \nsind, selbstverst\u00e4ndlich zu sichern ist. SPD, CDU, GR\u00dc-\nNE und der ehemalige Kultusminister sagen alle dasselbe. \nIch glaube, dass auch der jetzige Kultusminister Bestand-\nteil dieser Koalition sein k\u00f6nnte. \n\nAllerdings meinte Herr Flath, als ich diese Frage im \nSchulausschuss gestellt habe, es w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob man \nmit einem kooperativen Vorgehen nicht einen besseren \nErfolg erzielen k\u00f6nne, als die Umsetzung des Gesetzes \ngegen\u00fcber einem Partner von oben durchzudr\u00fccken. Der \nKultusminister m\u00f6chte erst einmal Anpassungs- oder \nAuffassungsdifferenzen, die es etwa mit dem St\u00e4dte- und \nGemeindetag gibt, ausr\u00e4umen. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Ganz richtig!) \n\n\u2013 Herr Flath, Sie hatten drei Jahre Zeit, das umzusetzen, \nzu diskutieren und \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten. Ihre \nAufgabe ist es einzig und allein, die Umsetzung des \nSchulgesetzes sicherzustellen. Und hier haben Sie versagt. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nund Horst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben es bis heute nicht geschafft. Es hat Sie viel-\nleicht auch nicht sonderlich interessiert. Ich sage es Ihnen \nganz offen: Ein Minister, der nicht die Kraft oder das \nInteresse hat, das geltende Recht umzusetzen, geh\u00f6rt \neigentlich nicht auf die Regierungsbank. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nStellen Sie sich einmal die Frage, was Ihre Arbeitsver-\nweigerung \u2013 und ich halte es wirklich f\u00fcr ein schwerwie-\ngendes Problem \u2013 f\u00fcr die betroffenen Jugendlichen \nbedeutet. Ich h\u00f6re Sie immer dar\u00fcber klagen, welche \nProbleme auf uns vor dem Hintergrund des demografi-\nschen Wandels in Bezug auf k\u00fcnftig fehlende Fachkr\u00e4fte \nzukommen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass Sie zumin-\ndest einen Teil dieses Problems l\u00f6sen, wenn Sie Jugendli-\nche im Berufsvorbereitungsjahr entsprechend betreuen \nw\u00fcrden, sodass diese tats\u00e4chlich die Gelegenheit zum \nErwerb einer Schl\u00fcsselqualifikation erhalten? \n\nMit dieser Verz\u00f6gerungstaktik, Herr Flath, rauben Sie den \nJugendlichen einen Teil ihrer Zukunft. Das ist verantwor-\ntungslos. \n\nAber lassen Sie uns einmal dar\u00fcber hinaus \u00fcberlegen, \nworan es denn noch liegen k\u00f6nnte, dass Sozialarbeiter \nnicht in entsprechender Gr\u00f6\u00dfenordnung bereitgestellt \nwerden. Meiner Meinung nach k\u00f6nnen drei Ebenen \nvermutet werden. \n\nDa w\u00e4re zum einen die finanzielle Ebene. Es k\u00f6nnte sein, \ndie Kommune als Tr\u00e4ger ist entweder nicht bereit oder \nnicht in der Lage, die 10 % Eigenmittel zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. Meiner Meinung nach haben die Schultr\u00e4ger hier \n\u00fcberhaupt keinen Interpretationsspielraum. Es handelt \nsich n\u00e4mlich nicht um eine Kannbestimmung, sondern um \neine verpflichtende Regelung. \n\nDie zweite Ebene ist eine schulorganisatorische. M\u00f6gli-\ncherweise sehen die jeweiligen Schulen keine M\u00f6glich-\nkeit, Sozialp\u00e4dagogen in die Arbeit der Schule zu integ-\nrieren. Hier w\u00e4re die Frage zu stellen, was an einer \nsolchen Schule falsch l\u00e4uft und wie sie durch das Kultus-\nministerium schulorganisatorisch unterst\u00fctzt werden \nm\u00fcsste, um die entsprechenden Voraussetzungen zu \nschaffen. \n\nDas betrifft auch die dritte, die inhaltliche Ebene. Es mag \nSchulleiter geben, die meinen, eine schulp\u00e4dagogische \nBegleitung sei gar nicht notwendig und bringe nur Unruhe \nin das Lehrerkollegium oder schade sogar dem Ruf der \nSchule. \n\nGleich, welche Gr\u00fcnde dazu f\u00fchren, dass nicht an allen \nberufsbildenden Schulen Sozialarbeiter t\u00e4tig sind, wie es \ndas Gesetz vorsieht \u2013 aus Sicht meiner Fraktion ist die \nSituation, dass seit drei Jahren in Sachsen geltendes Recht \nbewusst gebrochen wird, nicht l\u00e4nger hinzunehmen. Es ist \naus juristischen Erw\u00e4gungen nicht haltbar, aber es ist vor \nallem nicht haltbar, weil damit die Situation der betroffe-\n\n 6769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nnen jungen Menschen, die einen Anspruch auf diese \nBetreuung haben, weiter verschlechtert wird. \n\nEine weitere Verz\u00f6gerung, das F\u00fchren weiterer netter \nGespr\u00e4che ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar. Die Staatsregie-\nrung ist in der Verantwortung, geltendes Recht umzuset-\nzen, und sie hat auch die Mittel dazu. Ich erwarte, dass \ndas Kultusministerium unverz\u00fcglich rechtsaufsichtlich \nt\u00e4tig wird. Wir werden, so bedauerlich das ist, n\u00e4mlich \nauch im kommenden Jahr wieder Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler haben, die das Berufsvorbereitungsjahr absolvie-\nren werden. Um deren Anspruch auf sozialp\u00e4dagogische \nBetreuung ab Herbst zu sichern, m\u00fcssen wir jetzt die \nWeichen stellen. Wenn es gar nicht anders geht, m\u00fcssen \nSchulsozialarbeiter eben direkt beim Freistaat wie die \nLehrer angestellt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie Ihre eigenen Antr\u00e4-\nge aus der vergangenen Legislaturperiode ernst nehmen \nwollen, stimmen Sie unserem Antrag zu. Er ist inhaltlich \nvollkommen deckungsgleich mit dem, was Sie selbst vor \ndrei Jahren beschlossen haben, und fordert nichts weiter \nals dessen Umsetzung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nm\u00f6chte erwidern. Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat \nmit dem letzten Haushaltsgesetz die n\u00f6tigen Mittel zur \nVerf\u00fcgung gestellt. Nach unserer Auffassung sind die \nKommunen ebenso wie die Staatsregierung in der Pflicht, \ndas Gesetz umzusetzen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDazu braucht es aus unserer Sicht keinen Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE. Insofern gebe ich auch den Rest \nmeiner Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nDas war die schw\u00e4chste K\u00fcr! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Das war sehr gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Rohwer, ich \nhatte schon erwartet, dass Sie sich als Vorsitzender des \nSchulausschusses zu diesem Thema hier ausf\u00fchrlich \n\u00e4u\u00dfern, etwas darstellen und nicht wirklich kneifen, wie \nSie es jetzt getan haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Rolf Seidel, CDU:  \n\nSie k\u00f6nnen es ja nachlesen!) \n\nVorab m\u00f6chte ich ganz klar darstellen, dass wir, die \nLinksfraktion.PDS, diesen Antrag der GR\u00dcNEN voll \nunterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir bereits im Novem-\nber 2004, als die Novellierung des neuen Schulgesetzes \ngerade frisch war, mit unserem Antrag darauf hingewie-\nsen haben, dass hier eine gro\u00dfe L\u00fccke entsteht und wir es \nf\u00fcr wichtig und notwendig halten, dass die Sozialarbeiter \nin den Berufsschulzentren f\u00fcr das Berufsvorbereitungs-\njahr zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nIch freue mich, Herr Colditz, wenn ich in der \u201eFreien \nPresse\u201c lese und es stimmen sollte, dass Sie dieses Prob-\nlem im Schulausschuss l\u00f6sen wollen. Ich nehme Sie beim \nWort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nGenau das ist auch unser Ansatz. Allerdings, Herr Colditz, \nh\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass wir diese Problematik \nbereits im November 2004 gel\u00f6st h\u00e4tten. Wir hatten da-\nmals dazu einen Antrag gestellt. Leider ist nichts passiert. \n\nNun zur konkreten Situation. Im Schuljahr 2002/2003 gab \nes in Sachsen 30 Sozialarbeiter. Damals gab es diese \nverbindliche Festlegung im Schulgesetz noch nicht. Heute \nhaben wir 14,65 Vollzeitstellen. Meine Kollegin Frau \nG\u00fcnther-Schmidt hat es gerade genannt. Muss ich daraus \nschlussfolgern, dass der Freistaat ohne verbindliche \nRegelung im Schulgesetz besser aufgestellt war als mit \neiner verbindlichen Regelung? Das kann ja wohl nicht \nsein. Herr Kultusminister, hier macht Ihr Ministerium \netwas falsch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2004 das Schulgesetz, 2005 die F\u00f6rderrichtlinie und 2007 \n14,65 Vollzeitstellen. Ich glaube, liebe Kolleginnen und \nKollegen der SPD \u2013 hierzu spreche ich speziell Herrn \nDulig an \u2013, dass das nicht im Interesse des Koalitions-\npartners sein kann. Nach der eben erw\u00e4hnten Pressemit-\nteilung, glaube ich, m\u00fcssen Sie sich, Herr Dulig, den \nSchuh anziehen, weil wir als Parlament in der Pflicht \nsind, den Minister zu kontrollieren. \n\nLassen Sie mich ein paar Zahlen nennen. Im Schuljahr \n2006/2007, also in diesem Schuljahr, in dem wir uns jetzt \nbefinden, haben wir laut Statistik 3 841 Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler im Berufsvorbereitungsjahr. Wenn ich richtig \nrechne, dann kommen auf einen Sozialp\u00e4dagogen \n256 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Wir wissen, dass es nicht \nso ist, aber selbst wenn es so w\u00e4re, w\u00e4re es eine unglaub-\nliche Gr\u00f6\u00dfe. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie wurde am 4. November 2005 festge-\nlegt; das hei\u00dft, die Schulen selbst sind nicht in der Lage, \neinen Antrag zu stellen, sondern sie m\u00fcssen immer \u00fcber \nihren Schultr\u00e4ger gehen. Wir wissen, dass die Vertreter \n\n 6770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages deutlich ge\u00e4u\u00dfert haben, \ndass f\u00fcr dieses Aufgabenfeld, wenn es so verbindlich im \nSchulgesetz steht, der Freistaat und nicht die Kommune \nverantwortlich ist. \n\nAus der Kleinen Anfrage von Frau G\u00fcnther-Schmidt \u2013 sie \nselbst hat sie erw\u00e4hnt \u2013 geht hervor, dass gerade die \ngro\u00dfen St\u00e4dte wie Leipzig, Dresden und Chemnitz, in \ndenen wir Brennpunkte im Berufsvorbereitungsjahr \nhaben, keine Sozialarbeiter und Sozialp\u00e4dagogen an den \nBerufsschulzentren haben. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich un-\nterstreichen: Auch die Linksfraktion.PDS ist der Auffas-\nsung, dass Sozialp\u00e4dagogen nicht nur an Berufsschulen, \nsondern an alle Schulen im Freistaat Sachsen geh\u00f6ren. \nAber dazu gibt es im Schulgesetz leider noch keine \nverbindliche Regelung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch fordere den Staatsminister auf, seine Fachaufsicht voll \nwahrzunehmen und endlich daf\u00fcr zu sorgen, dass das, was \nim Gesetz steht und was dieser Landtag beschlossen hat, \numgesetzt wird. Wir fordern die Einstellung von Sozial-\np\u00e4dagogen an Berufsschulen, und zwar nicht nur f\u00fcr ein \nJahr, wie es zurzeit der Fall ist \u2013 denn die F\u00f6rderung gilt \nimmer nur f\u00fcr ein Jahr \u2013, sondern wir fordern eine unbe-\nfristete Einstellung von Sozialp\u00e4dagogen. Ein Besch\u00e4ftig-\nter \u2013 egal, wo er besch\u00e4ftigt ist \u2013 hat, wenn er unbefristet \nbesch\u00e4ftigt ist, ganz andere M\u00f6glichkeiten, sich an einer \nSchule zu integrieren. \n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE) \n\nHerr Rohwer, Sie h\u00e4tten es nachrechnen sollen, denn die \nZahlen im Haushalt muss ich Ihnen schon um die Ohren \nhauen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Verbal!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Im Haushalt \u2013 ich habe es mir noch einmal ange-\nschaut \u2013 sind 2 Millionen Euro f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogen \neingestellt. Daf\u00fcr k\u00f6nnte man 46 Sozialp\u00e4dagogen ein-\nstellen. Das w\u00fcrde zwar immer noch bedeuten, dass ein \nSozialp\u00e4dagoge 83 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu betreuen \nhat, aber ich glaube, dass das nicht realistisch ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Gleich, ich \nm\u00f6chte den Gedanken gern noch zu Ende f\u00fchren. \u2013 Herr \nRohwer, Sie wissen, dass diese Titelgruppe deckungsf\u00e4hig \nist mit der Titelgruppe 73 \u2013 Ganztagsangebote \u2013 und daf\u00fcr \n30 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Wenn man das \nvoll aussch\u00f6pfen w\u00fcrde, dann haben wir nicht \n30 Millionen Euro f\u00fcr die Ganztagsangbote, sondern nur \nnoch 28 Millionen Euro. Ich gehe also davon aus \u2013 Sie \noffensichtlich auch \u2013, dass das Kultusministerium von \nvornherein wei\u00df und ber\u00fccksichtigt, dass die Mittel \nsowohl f\u00fcr die Ganztagsangebote als auch f\u00fcr die Sozial-\np\u00e4dagogen nicht ausgesch\u00f6pft werden, und demzufolge \n\nkann man diese schnell deckungsgleich machen. Schon in \nder Hauhaltsdiskussion haben wir das angemahnt. \n\nWir sind der Auffassung, wenn die Mittel eingestellt sind, \ndann m\u00fcssen sie auch ausgesch\u00f6pft werden. Wenn das \nnicht durch die betroffenen Personen passiert, dann ist der \nFreistaat, insbesondere das Kultusministerium, verpflich-\ntet, daf\u00fcr zu sorgen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Rohwer, Sie \nk\u00f6nnen Ihre Frage stellen. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Falken, sind Sie bereit, zur \nKenntnis zu nehmen, dass ich eine inhaltliche Rede zu \nProtokoll gegeben habe, um im Thema voranzukommen? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Rohwer, \nwenn Sie in diesem Thema vorankommen wollen, h\u00e4tte \nich erwartet, dass Sie mit uns diskutieren und sich damit \nauseinandersetzen, m\u00f6glicherweise auch in der zweiten \nRunde, wie Sie es sogar angek\u00fcndigt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Rohwer, gerade Sie haben sich bei der Abgabe Ihrer \nRede auf den Haushalt bezogen, und demzufolge halte ich \nes f\u00fcr legitim, dass ich mich dazu \u00e4u\u00dfere. \n\nWir fordern das Kultusministerium auf, umgehend und \nnicht in einer der n\u00e4chsten Schulausschusssitzungen daf\u00fcr \nzu sorgen, dass Sozialp\u00e4dagogen an jedem Berufsschul-\nzentrum, und zwar in Abh\u00e4ngigkeit von den Bed\u00fcrfnissen \nder Schule, eingestellt werden, zur Not auch, wenn es die \nKommunen nicht leisten k\u00f6nnen oder wollen, \u00fcber den \nFreistaat als klassische Einstellungen wie im Lehrerbe-\nreich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die rechtliche Situation zur \nFinanzierung von Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern \nim Berufsvorbereitungsjahr ist klar: Die Kommunen \nm\u00fcssen einen Antrag stellen, der Freistaat finanziert \nPersonalkosten zu 90 %. Mir ist nicht bekannt, dass dies \nseitens der Kommunen beklagt oder dagegen geklagt \nwurde. \n\nDas SMK engagiert sich sehr und wird auch weiterhin im \nGespr\u00e4ch mit den Tr\u00e4gern bleiben. \n\n 6771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ganz was Neues!) \n\nDas eigentliche Problem, \u00fcber das wir hier sprechen \nsollten, ist kein rechtliches, sondern ein gesellschaftliches \nund ein politisches. Wir sollten in erster Linie \u00fcber die \nindividuelle Lebenssituation der jungen Menschen spre-\nchen, die ein Berufsvorbereitungsjahr absolvieren, \u00fcber \nihre spezifische Situation, die nicht nur, aber sehr viel mit \nden Erfahrungen zu tun hat, die die jungen Menschen im \nVorfeld der Schule und in der Gesellschaft gemacht \nhaben. \n\nZiel des Berufsvorbereitungsjahres ist es, junge Men-\nschen, die keinen Ausbildungsplatz bekommen haben, bei \nder Berufswahl zu unterst\u00fctzen und zu motivieren, eine \nAusbildung zu absolvieren. Die meisten jungen Menschen \nkommen in das Berufsvorbereitungsjahr bereits mit \nnegativen Erfahrungen und einem Gef\u00fchl, das sich mit \ndem Wort \u201e\u00fcbrig geblieben\u201c beschreiben lie\u00dfe. \u00dcbrig \ngeblieben f\u00fchlen sich diese jungen Menschen in doppelter \nHinsicht, und zwar zum einen, weil sie sich aus unter-\nschiedlichen Beweggr\u00fcnden in einer Phase befinden, in \nder sie weder eine schulische noch eine berufliche Aus-\nbildung absolvieren oder weil sie nicht unmittelbar an die \nschulische Phase mit einer beruflichen Ausbildung an-\nkn\u00fcpfen k\u00f6nnen; zum anderen haben diese jungen Men-\nschen meistens keinen oder nur einen sehr schlechten \nSchulabschluss. \n\nDaraus resultieren die Erfahrung und das Gef\u00fchl, versagt \nzu haben. F\u00fcr diese jungen Menschen h\u00e4lt die Gesell-\nschaft keine Anerkennung bereit. Entsprechend demoti-\nviert und frustriert gehen die meisten jungen Menschen in \nein Berufsvorbereitungsjahr, und das kann man ihnen \nauch nicht vorwerfen. \n\nMit den Ma\u00dfnahmen zur Berufsvorbereitung versucht \nman dann, die verkorkste Entwicklung vieler Jahre im \nSchnelldurchlauf halbwegs zu richten. Es liegt nicht an \nden vielen engagierten Projekten, dass genau das h\u00e4ufig \nscheitert. Die Anspr\u00fcche ber\u00fccksichtigen zu wenig die \nLebenssituation und den Lebensblick der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler. Vorher ist eben zu viel schiefgelaufen. \n\nGenau das ist mein Kritikpunkt. Im Vorfeld muss in den \nSchulen die immer noch vorherrschende Defizitorientie-\nrung beendet werden. Jede Sch\u00fclerin und jeder Sch\u00fcler \nmuss in die Lage versetzt werden, sich in der Lebenswelt \nzurechtzufinden und eine guten Schulabschluss zu ma-\nchen. Wenn dies nicht geschieht, dann ist die t\u00e4gliche \nMisserfolgserfahrung vorprogrammiert und die jungen \nMenschen erhalten keine Chance, ihre eigenen F\u00e4higkei-\nten und Kompetenzen zu entwickeln. Auf ihre individuel-\nlen Bildungsbed\u00fcrfnisse wird nicht eingegangen und das \nGef\u00fchl, versagt zu haben, abgeh\u00e4ngt zu sein und nicht den \nAnforderungen zu entsprechen, reproduziert sich t\u00e4glich. \nZudem kommen diese jungen Menschen h\u00e4ufig aus \nbildungsfernen Elternh\u00e4usern, sodass auch auf dieser \nEbene kaum Lebens- und Lernperspektiven und Anregun-\ngen er\u00f6ffnet werden oder werden k\u00f6nnen. \n\nEigentlich k\u00f6nnte Schule dem entgegenwirken; denn \ngenau hier ist der Ort, an dem junge Menschen \u2013 unab-\nh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft \u2013 erfahren sollten, \ndass Bildung Spa\u00df macht, dass sie entsprechend ihren \nindividuellen Voraussetzungen die M\u00f6glichkeit haben, \nihre F\u00e4higkeiten und Kompetenzen zu entdecken und zu \nentwickeln \u2013 eine Schule, die \u00fcber eine andere Lernkultur \ndie teilweise aus dem Elternhaus mitgebrachten Demoti-\nvationen auszugleichen hilft. \n\nSozialp\u00e4dagogische Betreuung ist gerade und insbesonde-\nre im Berufsvorbereitungsjahr \u00e4u\u00dferst notwendig und \ndringend geboten. Die L\u00f6sung des eigentlichen Problems \nm\u00fcsste jedoch viel fr\u00fcher ansetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Ich freue mich, dass mich Thomas Colditz auf dem Weg \n\u201eMehr Gemeinschaftsschulen in Sachsen\u201c unterst\u00fctzen \nwird, dann ist ja schon einmal der erste Teil meiner Rede \nvon Erfolg gekr\u00f6nt. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich trotzdem f\u00fcr das, was im Gesetz \nverankert ist, einsetzen: dass die Sozialp\u00e4dagoginnen und \nSozialp\u00e4dagogen vom Schultr\u00e4ger eingestellt werden. Ich \nfordere daher das SMK auf \u2013 ich bin mir sicher, dass \ngenau daran gearbeitet wird \u2013, Sorge f\u00fcr die notwendige \nUmsetzung zu tragen. \n\nDen Antrag der GR\u00dcNEN brauchen wir dazu jedoch \nnicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nWiderspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Im Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nsteht w\u00f6rtlich in \u00a7 8 Abs. 3 Satz 2: \u201eJugendliche im BVJ \nsind sozialp\u00e4dagogisch zu betreuen.\u201c \u2013 Mehr nicht. \n\nDie GR\u00dcNEN m\u00f6chten nun mit ihrem Antrag eine \nfl\u00e4chendeckende Betreuung erreichen. Offensichtlich ist \naber der Bedarf an den beruflichen Schulzentren daf\u00fcr \n\u00fcberhaupt nicht vorhanden, sonst w\u00fcrden bei 90-\nprozentiger F\u00f6rderung wohl mehr Antr\u00e4ge gestellt wer-\nden. Nun ist ja der Hang der GR\u00dcNEN, \u00fcberall Sozialp\u00e4-\ndagogen etablieren zu wollen, sozusagen als gr\u00fcne Wun-\nderwaffe, allgemein bekannt. Ich frage mich manchmal, \nwie die menschliche Evolution \u00fcberhaupt ohne den \nEinsatz von Sozialp\u00e4dagogen stattfinden konnte. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWie begr\u00fcnden nun die GR\u00dcNEN ihre Forderung nach \ndiesem fl\u00e4chendeckenden Einsatz? \u2013 Eigentlich \u00fcberhaupt \nnicht, wenn man von dem Halbsatz: \u201e... weil oft nicht nur \nschulische Defizite den Beginn einer Ausbildung verhin-\ndern\u201c einmal absieht. Den BVJlern werden also fl\u00e4chen-\n\n 6772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ndeckend massive Defizite unterstellt, die nat\u00fcrlich von \nSozialp\u00e4dagogen behoben werden k\u00f6nnten. Anscheinend \ngehen die GR\u00dcNEN immer noch davon aus, dass eine \numfassende sozialp\u00e4dagogische Betreuung Lehrstellen \nschaffen k\u00f6nnte, Arbeitspl\u00e4tze sowieso, und \u00fcberhaupt die \nWelt ein besserer Ort w\u00e4re, wenn nur genug sozialp\u00e4da-\ngogische Betreuung vorhanden w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion sieht das \netwas anders, und offensichtlich hat auch die Staatsregie-\nrung gewisse Bedenken, wenn sie in der Antwort auf die \nKleine Anfrage in der Drucksache 4/7417 schreibt, dass \u2013 \nZitat \u2013 \u201e\u2026 Schultr\u00e4ger, Schulleitung und Lehrerkollegi-\num von der T\u00e4tigkeit der sozialp\u00e4dagogischen Fachkraft \ninhaltlich \u00fcberzeugt sein m\u00fcssen, damit eine Integration \ndieser Fachkraft in den Schulbetrieb m\u00f6glich ist\u201c. \u00dcbri-\ngens steht dies auch im Einklang mit dem Berufsbil-\ndungsgesetz. Darin wird unmissverst\u00e4ndlich dargelegt, \nwer durch umfassende sozialp\u00e4dagogische Betreuung und \nUnterst\u00fctzung begleitet werden soll. Da ist n\u00e4mlich die \nRede von lernbeeintr\u00e4chtigten und sozial benachteiligten \nPersonen. Den Jugendlichen pauschal zu unterstellen, \nentweder lernbeeintr\u00e4chtigt oder sozial benachteiligt zu \nsein, halten wir doch f\u00fcr ziemlich an den Haaren herbei-\ngezogen. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS:  \nDas macht doch gar keiner!) \n\nWenn \u00fcberhaupt, dann m\u00fcsste der Antrag f\u00fcr die sozial-\np\u00e4dagogische Betreuung auf kommunaler Ebene einge-\nbracht werden. In diesem Hohen Hause ist er f\u00fcr uns fehl \nam Platz. Es liegt, wie gesagt, im Ermessen der Schultr\u00e4-\nger, ob sie die F\u00f6rdermittel beantragen. Wenn dies nicht \ngeschieht, ist offensichtlich der Bedarf, die nicht nur \nschulischen Defizite, nicht gegeben. \n\nNun soll also die Schul- und Rechtsaufsicht eingeschaltet \nwerden, um Stellen zu schaffen, die nicht ben\u00f6tigt werden \n\u2013 da von den Schultr\u00e4gern, wie bereits gesagt, nicht \nangefordert. Sollen die Jugendlichen dann zwangsver-\npflichtet werden, einen Sozialp\u00e4dagogen aufzusuchen? \u2013 \nIch denke, das will das Gesetz nicht, das wollen die \nSchultr\u00e4ger nicht und bei den Jugendlichen wird dies erst \nrecht auf Ablehnung sto\u00dfen \u2013 genau wie bei meiner \nFraktion. \n\nWir werden den Antrag ablehnen, denn wir halten ihn f\u00fcr \n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht Herr Abg. Herbst. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Auch wenn die Stunde \nschon fortgeschritten ist, erleben wir eine sehr eigenartige \nDebatte. Die NPD bezweifelt gleich mal, dass Sozialp\u00e4-\ndagogen notwendig sind. Das habe ich von anderer Stelle \nnoch nie geh\u00f6rt. Die CDU schweigt laut und hat eigent-\n\nlich gar nichts dazu zu sagen, und bei Martin Dulig hatte \nich den Eindruck, ihm sind in seine Rede ein paar Seiten \neiner ganz anderen Rede hineingerutscht. Er hat jedenfalls \nziemlich am Thema vorbeigeredet. \n\n(Heiterkeit und Beifall der Abg. Tino G\u00fcnther, \nFDP, und Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn ein B\u00fcrger gegen ein Gesetz verst\u00f6\u00dft, wird er in der \nRegel bestraft. Wenn das Schulgesetz hinsichtlich der \nsozialp\u00e4dagogischen Betreuung nicht eingehalten wird, \nbleibt dies offenbar folgenlos. Das ist ein Widerspruch, \nund hier muss man sich zu Recht fragen: Welchen Wert \nhat eigentlich ein Gesetz? Hat es bindenden oder eher \nempfehlenden Charakter? Ich bin mir ziemlich sicher, \ndass die Formulierung im Schulgesetz keine Empfehlung \nist, sondern bindenden Charakter hat, auch wenn man \nvom Handeln der Staatsregierung manchmal den gegen-\nteiligen Eindruck hat. Die Staatsregierung lobt ein F\u00f6r-\nderprogramm aus, schiebt ansonsten den Schwarzen Peter \nden Kommunen zu, und dabei bleibt es dann. \n\nWenn beim Thema Rechtsaufsicht \u2013 daf\u00fcr gibt es, denke \nich, auch in anderen Bereichen eine ganze Menge von \nF\u00e4llen \u2013 der Staat und die Regierungspr\u00e4sidien gegen\u00fcber \nden Kommunen so gro\u00dfz\u00fcgig w\u00e4ren wie in diesem Fall \u2013 \nich glaube, die Kommunen w\u00fcrden sich h\u00e4ufig freuen. \nLeidtragende dieses inkonsequenten Handelns sind am \nEnde jedoch die Jugendlichen; denn ohne qualifizierte \nsozialp\u00e4dagogische Betreuung ist die Anf\u00e4lligkeit gef\u00e4hr-\ndeter Jugendlicher gegen\u00fcber Problemen \u2013 wie Rechts-\nextremismus, Gewalt und Auseinandersetzungen sowie \nProblemen mit dem Elternhaus \u2013 zweifellos deutlich \nh\u00f6her. \n\nDas Problem ist in der Tat nicht neu, es wird schon seit \nJahren diskutiert, und au\u00dfer dem Wunsch, es zu l\u00f6sen, bin \nich einmal gespannt, was die Staatsregierung konkret \nsagt, bis wann es eine L\u00f6sung geben wird. Oder sehen die \nRegierungsfraktionen im Schulgesetz nur eine Beruhi-\ngungspille mit Placebowirkung? Ich hoffe, dies ist nicht \nder Fall. Gesetze sind dazu da, dass sie eingehalten \nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAnsonsten kann man sich, denke ich, hier die Verabschie-\ndung sparen. Dann brauchten wir als Parlament auch \nkeine hitzigen Debatten zu f\u00fchren. Ich glaube, den Betrof-\nfenen hilft es auch wenig, wenn wir den Schwarzen Peter \nnoch dreimal im Verlaufe des n\u00e4chsten Jahres hin- und \nherschieben. Hier geht es darum, eine L\u00f6sung zu finden. \n\nDer Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN themati-\nsiert in der Tat ein Defizit, und wir werden diesem Antrag \nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen heraus noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Das kann ich \n\n 6773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nnicht erkennen; dann, Herr Staatsminister Flath, sind wir \ngespannt. Sie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau gespann-\nte Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Nat\u00fcrlich gebe ich meine Rede nicht zu \nProtokoll, Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund der Staatsregierung) \n\nEs ist interessant, man bekommt einmal so und einmal so \nBeifall, wenn ich es recht verfolgt habe. So ist \u00fcberhaupt \nmein Eindruck, Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das war  \nder einzige Beifall, den Sie bekommen haben!) \n\n\u2013 Sie hatten wohl auch geklatscht, Herr Abg. Hahn? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEin bisschen!) \n\n\u2013 Das sollten wir schon mal im Protokoll festhalten. \n\nZun\u00e4chst zu der Arbeitsverweigerung, die Sie mir vorwer-\nfen: Ich bin heute seit 08:15 Uhr hier im S\u00e4chsischen \nLandtag, und wir haben es jetzt kurz nach 20:00 Uhr. Ich \nfasse dies hier weder als Vergn\u00fcgen noch als Freizeit auf, \nsondern es ist Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Abgeordnete, es geschieht durchaus zu Recht, dass \nSie mich auffordern, darauf zu dringen, dass das Schulge-\nsetz umgesetzt wird. Wenn ich einmal an meine zweiein-\nhalb Jahre Amtszeit denke, so habe ich die meiste Zeit \u2013 \n\u00fcbrigens einschlie\u00dflich des heutigen Tages \u2013 damit \nverbracht, das s\u00e4chsische Schulnetz anzupassen, damit es \nder Rechtslage im Schulgesetz entspricht. Ich kann mich \nnicht erinnern, dass Sie mich dabei zumindest insofern \nunterst\u00fctzt h\u00e4tten, als Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr gezeigt \nh\u00e4tten, dass dies sehr, sehr schwierige Anpassungsma\u00df-\nnahmen waren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZum Zweiten kann ich mich auch nicht erinnern, dass die \nPresse in Sachsen allzu gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr aufge-\nbracht hat, auch nicht Frau Strietzel. Ich bl\u00e4ttere mittler-\nweile in der \u201eFreien Presse\u201c einfach weiter, wenn ich \n\u201eFrau Strietzel\u201c lese, denn au\u00dfer Hohn und Spott habe ich \nvon dieser Dame noch nichts gelesen. Sie hat nicht einmal \nbei der Schulnetzsache etwa Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr ge\u00e4u\u00dfert, \ndass ich lediglich ein S\u00e4chsisches Schulgesetz umsetze. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Flath, w\u00fcrden \nSie mir bitte erkl\u00e4ren, warum Sie die Einstellung von \nSchulsozialarbeitern nicht mit der gleichen Konsequenz \nund Nachdr\u00fccklichkeit betreiben wie die Durchsetzung \nder Schulnetzplanung? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, ich war noch bei den Vorbemerkungen. Ich hatte \nlediglich damit begonnen, dass ich Ihnen in der \nRechtsauffassung beipflichte. Das ist auch die Rechtsauf-\nfassung der Staatsregierung. Sie haben zu Recht darauf \nhingewiesen, Frau Abgeordnete, dass wir ein besonderes \nProblem in den kreisfreien St\u00e4dten haben \u2013 und dort auch \nwieder bei den gr\u00f6\u00dften, in Dresden, in Leipzig und in \nChemnitz. Dort ist es besonders schwierig, weil nun \nausgerechnet der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \nauch noch der Rechtsauffassung dieser drei kreisfreien \nSt\u00e4dte folgt, dass, wie Frau Abg. Falken es schon vorge-\nschlagen hat, der Freistaat Sachsen die Sozialp\u00e4dagogen \neinstellen solle. \n\nDiese Auffassung teilen wir eben nicht. Aus diesem \nGrund haben wir auch ein F\u00f6rderprogramm auf den Weg \ngebracht, das immerhin eine 90-prozentige F\u00f6rderung \nbeinhaltet. Ich werde mit meinem Haus weiter daran \narbeiten und appelliere auch heute wieder an die Schul-\ntr\u00e4ger, von dieser F\u00f6rderm\u00f6glichkeit Gebrauch zu ma-\nchen. Denn es ist unbestritten, dass diese Arbeit notwen-\ndig ist. Deshalb steht es auch im S\u00e4chsischen Schulgesetz. \nIch habe im \u00dcbrigen auch noch keinen Schulleiter getrof-\nfen \u2013 und ich habe inzwischen einige Berufsschulzentren \nbesucht \u2013, der etwa davon abgeraten h\u00e4tte. Ganz im \nGegenteil, es wurde immer ge\u00e4u\u00dfert, dass es zur Unter-\nst\u00fctzung der Arbeit an den Berufsschulzentren wichtig \nw\u00e4re, eine Sozialp\u00e4dagogin oder einen Sozialp\u00e4dagogen \nzur Verf\u00fcgung zu haben. Alles unbestritten. Lediglich der \nWeg der Durchsetzung wird unterschiedlich gesehen. \n\nDort bleibe ich bei meiner Auffassung, die ich im Aus-\nschuss ge\u00e4u\u00dfert habe. Ich setze auf Kooperation und ich \nwill Ihnen auch erkl\u00e4ren, warum das so wichtig ist. \nStellen Sie sich einmal vor, wir w\u00fcrden das \u00fcber die \nAufsicht durchdr\u00fccken. Wie soll das dann in der Praxis \nfunktionieren? Der Schulleiter wie alle Lehrerinnen und \nLehrer an den Berufsschulen sind Angestellte des Frei-\nstaates und die Schultr\u00e4ger sind die Landkreise und die \nkreisfreien St\u00e4dte. F\u00fcr ein gutes Gelingen der Arbeit ist \neine Kooperation zwischen Berufsschule und Tr\u00e4ger \nt\u00e4glich notwendig. Genau in diesem Verh\u00e4ltnis steht auch \neine Sozialp\u00e4dagogin oder ein Sozialp\u00e4dagoge. Man stelle \nsich einmal vor, wie belastet ein solches Arbeitsverh\u00e4ltnis \nvom ersten Tag an w\u00e4re, wenn wir das durchdr\u00fcckten. \n\nIch will \u00fcberhaupt nicht ausschlie\u00dfen, dass es eines Tages \nvielleicht doch notwendig sein k\u00f6nnte. Aber es ist doch, \nglaube ich, einleuchtend, zun\u00e4chst darauf zu setzen, diese \nUnterschiede in der Rechtsauffassung mit dem St\u00e4dte- \nund Gemeindetag auszur\u00e4umen \u2013 und dazu sind wir in \nGespr\u00e4chen \u2013, denn dann w\u00fcrden sich auch die M\u00f6glich-\nkeiten in den drei kreisfreien St\u00e4dten wesentlich verbes-\nsern, und anschlie\u00dfend den Appell zu verst\u00e4rken, mit den \nLandkreisen und den kreisfreien St\u00e4dten gemeinsam zu \ndiesen Anstellungen zu kommen, damit auch diese zwei \nMillionen Euro, die wir im Haushalt eingeplant haben, \n\n 6774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\ntats\u00e4chlich gut eingesetzt werden. Deshalb: Von der \nAuffassung her durchaus \u00dcbereinstimmung, Frau Abge-\nordnete, aber der Weg der Kooperation erscheint mir nach \nwie vor der erfolgversprechendere. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN hat noch die M\u00f6glichkeit, das Schlusswort zu \nhalten. Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Regierung muss die im \nLandtag beschlossenen Gesetze umsetzen und offenbar \nmuss der Landtag auch kontrollieren, ob die Regierung \ndas schafft. Das machen wir heute. Offenbar funktioniert \nes nicht. \n\nIch erkenne wohl an, Herr Flath, dass Sie sehr deutlich \nformuliert haben, dass Sie ein Problem erkannt haben. \nLeider haben Sie auch formuliert, dass Sie bei Ihrer \nAuffassung bleiben. Da hat dann der Kollege Colditz ein \nProblem. Ich h\u00e4tte ihm heute gern zugeh\u00f6rt, anstatt von \nHerrn Lars Rohwer nichts zum Lesen zu bekommen. Das \nw\u00e4re vielleicht ergiebiger gewesen. Deshalb muss ich auf \ndie eben schon zitierte \u201eFreie Presse\u201c ausweichen. Herr \nColditz \u2013 ich zitiere \u2013, Sie haben gesagt: \u201eDas Gesetz \ngilt.\u201c Sehr sch\u00f6n, sehr richtig. Sie haben ebenfalls gesagt, \nSie w\u00fcrden das Problem l\u00f6sen und im Ausschuss beraten. \nWir kommen darauf zur\u00fcck. Das Beste, was Herr Colditz \ngesagt hat, jedenfalls was heute zitiert wurde, ist: Der \njetzige Zustand ist ein \u00c4rgernis. Es folgen Schritte. \u2013 Ich \nwill hoffen, dass Sie nicht deswegen heute das Wort nicht \nerteilt bekamen. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Staatsminister \nSteffen Flath: Reizen Sie Herrn Colditz nicht!) \n\n\u2013 Ich reize Herrn Colditz nicht. \u2013 Wir kommen also \ngemeinsam darauf zur\u00fcck, denn Sie haben gemerkt, dass \nwir im Ausschuss bisher nicht richtig weitergekommen \nsind. Ich verspreche Ihnen hier: Wenn es nicht in absehba-\nrer Zeit eine L\u00f6sung gibt, die tats\u00e4chlich \u00fcberzeugend ist, \nwerden wir einen Schulgesetzentwurf einbringen, der die \nAnstellung der Schulp\u00e4dagogen beim Land vorsieht. \n\nDiesen werden Sie auch wieder ablehnen, aber Sie wer-\nden ein Problem bekommen, weil Sie in der \u00d6ffentlich-\nkeit n\u00e4mlich als diejenigen dastehen, die mit den \nschw\u00e4chsten Sch\u00fclern \u00fcberhaupt nicht umgehen wollen. \nSie haben sie bereits in der Mittelschule oder in der \nF\u00f6rderschule auf das Abstellgleis gestellt und fahren \ndamit konsequent in den beruflichen Schulen fort. \n\nMartin Dulig \u2013 jetzt ist er leider nicht mehr da, jedenfalls \nsehe ich ihn nicht \u2013 hat es wieder geschafft, mit sch\u00f6nen \nWorten das Thema gro\u00dfr\u00e4umig zu umkreisen und das \neigentliche Problem nicht anzusprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEr hat uns wieder aufgefordert, endlich zu einer neuen \nLernkultur \u00fcberzugehen. Ich fordere heute einmal, dass er \nzu einer neuen politischen Kultur \u00fcbergehen m\u00f6ge. Das \nw\u00fcrde uns vielleicht weiterhelfen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUm es abschlie\u00dfend auf den Punkt zu bringen: Es geht \nhier um die schw\u00e4chsten Sch\u00fcler; diejenigen Sch\u00fcler, die \nnicht nur Lernprobleme haben \u2013 ich habe selbst mal im \nBerufsvorbereitungsjahr unterrichtet und ich habe mich \nam vergangenen Montag noch mit einer Kollegin unter-\nhalten \u2013, sondern sie haben Drogenprobleme, sie haben \nSchwierigkeiten mit ihren Eltern. Es ist wirklich absolut \nverwerflich, sie in diesem Ausma\u00df h\u00e4ngen zu lassen. Ich \nnehme Sie beim Wort. Sie m\u00fcssen hier etwas tun und \nkeine leisen Schritte schreiten. \n\nIch bitte dennoch um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/8828 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag dennoch nicht \nzugestimmt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nLars Rohwer, CDU: Ob der Zweck tats\u00e4chlich die Mittel \nheiligt, ist so eine strittige Frage \u2013 dass die Mittel den \nZweck verfehlen k\u00f6nnen, eine Binsenweisheit. Und da \nmeine ich nicht die Sache mit den Kanonenkugeln und \nden Spatzen. \n\nIhr Ansinnen, liebe Angeh\u00f6rige der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ist nachvollziehbar. Doch auf \ndem Weg, den Sie mit Ihrem Antrag gehen, rei\u00dfen Sie in \nmeinen Augen hinter sich so manches Grunds\u00e4tzliche ein. \n\nSie m\u00f6chten eine fl\u00e4chendeckende sozialp\u00e4dagogische \nBetreuung von Jugendlichen im Berufsvorbereitungsjahr. \nDas ist recht und billig und damit stimmen Sie mit der \nMehrheit dieses Hauses prinzipiell \u00fcberein, denn eine \nsolche Betreuung ist ja im \u00a7 8 Abs. 3 S\u00e4chsisches Schul-\ngesetz vorgesehen. Schulsozialarbeit gilt heute als ein \nbedeutendes Angebotssegment moderner Jugendhilfe, da \nsie im Alltag der Jugendlichen pr\u00e4sent ist und damit die \nChance besteht, sich unmittelbar an der Lebenswelt der \nJugendlichen zu orientieren. Das war vor wenigen Jahr-\nzehnten noch nicht so. Immerhin ist sie l\u00e4ngst Gegenstand \n\n 6775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 7. Juni 2007 \n\nder Sozialgesetzgebung der Bundesrepublik Deutschland \n(\u00a7 13 KJHG). \n\nDer Freistaat Sachsen stellt j\u00e4hrlich 2 Millionen Euro f\u00fcr \nPersonalkosten im Bereich der Schulsozialarbeit im \nBerufsvorbereitungsjahr (BVJ) zur Verf\u00fcgung. Dies \nentspricht in etwa 46 Vollzeitstellen in diesem und im \nn\u00e4chsten Jahr, bei denen der Freistaat 90 % der Kosten \n\u00fcbernimmt. \n\nSie m\u00f6chten, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung dieses \nGesetz fl\u00e4chendeckend umsetzt. Das bedeutet, dass Sie \ndie bisherige Verfahrensweise \u2013 n\u00e4mlich die anteilige \nErstattung der Kosten f\u00fcr einen sozialp\u00e4dagogischen \nBetreuer auf Antrag der Schultr\u00e4ger, also der Kommunen \n\u2013 f\u00fcr nicht geeignet erachten. \n\nWo liegt denn das Problem? Viele Kommunen stellen \nkeinen Antrag. Es gibt derzeit nur knapp 15 Vollzeitstellen \nan insgesamt 15 Berufsschulzentren. Der St\u00e4dte- und \nGemeindetag ist nicht bereit, die verbleibenden 10 % der \nPersonalkosten zu \u00fcbernehmen. Dieser Umstand ist \nwirklich wenig erfreulich, da bin ich ganz Ihrer Meinung. \nWir sind uns \u2013 so nehme ich an \u2013 einig dar\u00fcber, was die \nSozialarbeit im BVJ zu leisten vermag. Das Selbstbild der \nbetreffenden Jugendlichen ist oft von Defizitzuschreibun-\ngen gepr\u00e4gt, und f\u00fcr die Sozialarbeit gilt es, Optionen zu \n\u00f6ffnen, um Potenziale begleitend entwickeln oder st\u00e4rken \nzu k\u00f6nnen. \n\nDie Frage ist nun. Ist ein \u201eenergisches Durchgreifen\u201c der \nRegierung in dieser Situation angemessen? Soll der \n\nFreistaat per Fach- bzw. Rechtsaufsicht die Einstellung \nvon sozialp\u00e4dagogischen Betreuern durchsetzen? Dies \nwiderspr\u00e4che der grunds\u00e4tzlichen Zust\u00e4ndigkeitsregelung: \nDie Entscheidungskompetenz in Bezug auf das Lehrper-\nsonal liegt beim Freistaat, die Zust\u00e4ndigkeit in Bezug auf \ndie Sachausstattung sowie sogenanntes sonstiges schuli-\nsches Personal liegt bei der Kommune. Mit einer wie von \nIhnen vorgeschlagenen Vorgehensweise w\u00fcrde dieses \nPrinzip eingerissen werden. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat mit dem letzten Haushaltsge-\nsetz die n\u00f6tigen Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Kom-\nmunen sind ebenso wie die Staatsregierung in der Pflicht, \ndas Gesetz umzusetzen. Weil wir die Kompetenz der \nKommunen erhalten wissen wollen, stimmen wir, die \nCDU-Fraktion, gegen diesen Antrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Tagesordnungs-\npunkt 7 ist beendet und damit, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, ist die Tagesordnung der 81. Sitzung \ndes 4. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \nhat den Termin f\u00fcr die 82. Sitzung auf morgen, Freitag, \nden 8. Juni, 10:00 Uhr, festgelegt. Einladung und Tages-\nordnung liegen Ihnen bereits vor. \n\nIch schlie\u00dfe die 81. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages \nund w\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:14 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 6776\n\n\n",
    "status": 200
}