{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-10-13T14:03:10Z",
        "Last-Modified": "2005-10-14T05:21:32Z",
        "Last-Save-Date": "2005-10-14T05:21:32Z",
        "SourceModified": "D:20051013125508",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "953",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-10-13T14:03:10Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-10-14T05:21:32Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/27 21.09.2005",
        "dcterms:created": "2005-10-13T14:03:10Z",
        "dcterms:modified": "2005-10-14T05:21:32Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-10-13T14:03:10Z",
        "meta:save-date": "2005-10-14T05:21:32Z",
        "modified": "2005-10-14T05:21:32Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2090",
            "2874",
            "1324",
            "3240",
            "5242",
            "5296",
            "5401",
            "5430",
            "5380",
            "5372",
            "4986",
            "4952",
            "5209",
            "5311",
            "5128",
            "5822",
            "5726",
            "4581",
            "5667",
            "5698",
            "4879",
            "5500",
            "5527",
            "5321",
            "5469",
            "5378",
            "5154",
            "4993",
            "5588",
            "5468",
            "4371",
            "4732",
            "5872",
            "5057",
            "4128",
            "4493",
            "5550",
            "5185",
            "5957",
            "5234",
            "5604",
            "5515",
            "5213",
            "5373",
            "4957",
            "5686",
            "5759",
            "5621",
            "5437",
            "5933",
            "5402",
            "5343",
            "5771",
            "5260",
            "4746",
            "5019",
            "5566",
            "5644",
            "5660",
            "5387",
            "5378",
            "5338",
            "5524",
            "5121",
            "5019",
            "5520",
            "4768",
            "5643",
            "5241",
            "4407",
            "5471",
            "5763",
            "5448",
            "5755",
            "5653",
            "5453",
            "4673",
            "5851",
            "5841",
            "5500",
            "5267",
            "5334",
            "3313"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-10-13T14:03:10Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051013125508",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-10-14T05:21:32Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/27 21.09.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_27_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/27 21.09.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:9531543c-8a3c-4352-8091-28e9cc550597",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/27 21.09.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/27\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n27. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 21. September 2005, Plenarsaal Schluss: 18:35 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2063 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2063 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n  \n\n1. Aktuelle Debatte  \n Forschungslandschaft Sachsen  \n Antrag der Fraktionen der CDU und \n\nder SPD 2063 \n\n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2063 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2064 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 2065 \n Uwe Leichsenring, NPD 2067 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2068 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2068 \n Andreas L\u00e4mmel, CDU 2070 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2071 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 2072 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2073 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2073 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2074 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 2074 \n  \n\n2. Aktuelle Debatte  \n Zum Beginn des Schul- und Ausbil-\n\ndungsjahres 2005/2006  \n Antrag der Linksfraktion.PDS 2077 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2077 \n Thomas Colditz, CDU 2078 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2078 \n Thomas Colditz, CDU 2079 \n Stefan Brangs, SPD 2080 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2081 \n Torsten Herbst, FDP 2082 \n Stefan Brangs, SPD 2083 \n\n Torsten Herbst, FDP 2083 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2083 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 2084 \n Thomas Pietzsch, CDU 2085 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2086 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2086 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 2087 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2087 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2088 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2089 \n\n2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nHeilberufekammergesetzes und des \nHeilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes  \n\n Drucksache 4/2829, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 2090 \n\n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2090 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2091 \n\n   \n\n3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nUmsetzung verfassungsrechtlicher \nVorgaben zur akustischen  \nWohnraum\u00fcberwachung  \n\n Drucksache 4/2859, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 2091 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2091 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2093 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n \n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Polizeigesetzes des \nFreistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/2884, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP 2093 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2093 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2094 \n\n5 \u2013 Scheitern der Stiftung \u201eWald f\u00fcr \nSachsen\u201c bei der Sanierung des \nehemaligen Truppen\u00fcbungsplatzes \n(T\u00dcP) K\u00f6nigsbr\u00fcck  \n\n Drucksache 4/0706, Gro\u00dfe Anfrage \nder Linksfraktion.PDS, und die \nAntwort der Staatsregierung  \n\n \u2013 R\u00fcckf\u00fchrung der ehemaligen \nTruppen\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck \nund Zeithain sowie der hierzu ausge-\nreichten Mittel von der Stiftung \n\u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c an den Freistaat  \n\n Drucksache 4/2862, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 2095 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 2095 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 2096 \n Matthias Paul, NPD 2097 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2099 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2099 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2101 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2102 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2102 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2103 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/2905 2103 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2103 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2104 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2104 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/2862 2104 \n\n \n \n6 F\u00f6rderung des Einsatzes biogener \n\nTreibstoffe  \n Drucksache 4/2871, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 2104 \n\n Andreas Heinz, CDU 2104 \n Johannes Gerlach, SPD 2105 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2107 \n Matthias Paul, NPD 2109 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2110 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2110 \n\n \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2111 \n Johannes Gerlach, SPD 2112 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2113 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/2904 2113 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 2113 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2113 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Drucksache 4/2906 2113 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2113 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/2915 2113 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2113 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/2871 2113 \n\n   \n\n7 Anerkennung der Arbeit der S\u00e4chsi-\nschen Anglerverb\u00e4nde f\u00fcr den \nNatur- und Umweltschutz  \n\n Drucksache 4/2387, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2114 \n\n Robert Clemen, CDU 2114 \n Mario Pecher, SPD 2115 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2116 \n Matthias Paul, NPD 2116 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2118 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2118 \n Frank Kupfer, CDU 2119 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2120 \n Robert Clemen, CDU 2121 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2121 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2121 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2123 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2123 \n Robert Clemen, CDU 2123 \n \n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nNPD, Drucksache 4/2919 2124 \n Matthias Paul, NPD 2124 \n Abstimmung und Ablehnung 2124 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/2387 2124 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n \n8 Landesaktionsplan gegen Sucht und \n\nDrogen bei Kindern und Jugendli-\nchen  \n\n Drucksache 4/2868, Antrag der \nFraktion der NPD 2124 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2124 \n Martin Dulig, SPD 2125 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2127 \n Uwe Leichsenring, NPD 2127 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2128 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/2868 2129 \n\n9 Mehr Landschafts- und Tierschutz \nbeim Bau von Windkraftanlagen  \n\n Drucksache 4/2784, Antrag der \nFraktion der FDP 2129 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 2129 \n Uta Windisch, CDU 2130 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2131 \n Johannes Gerlach, SPD 2133 \n Matthias Paul, NPD 2134 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2135 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister \n\ndes Innern 2135 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2136 \n\n Abstimmung und Ablehnung  2136 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n10 Aussetzung und Pr\u00fcfung der Perso-\n\nnalentwicklungskonzepte f\u00fcr Beamte \nim mittleren, gehobenen und h\u00f6he-\nren Dienst in der s\u00e4chsischen Steuer-\nverwaltung  \n\n Drucksache 4/2818, Antrag der \nFraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2136 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2136 \n Karin Strempel, CDU 2137 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2138 \n Mario Pecher, SPD 2139 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2140 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2140 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2141 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2142 \n\n \nN\u00e4chste Landtagssitzung 2142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 27. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nProf. Dr. Milbradt, Frau Nicolaus, Frau Orosz, Herr \nAlbrecht, Herr Nolle und Herr Baier. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 5 bis 10 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU-Fraktion 101 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 77 Minuten, SPD-Fraktion 47 Minuten, NPD-\nFraktion 47 Minuten, FDP-Fraktion 35 Minuten, desglei-\nchen die GR\u00dcNE-Fraktion, Staatsregierung 77 Minuten. \nDie Redezeiten k\u00f6nnen wie immer entsprechend den \nBed\u00fcrfnissen der Fraktionen auf die Tagesordnungspunkte \nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nIhnen vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige \nBeratung als beschlossen. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Forschungslandschaft Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Zum Beginn des Schul- und Ausbildungsjahres \n2005/2006 \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\n \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU-Fraktion 39 Minuten, Linksfraktion.PDS \n31 Minuten, SPD-Fraktion 14 Minuten, NPD-Fraktion \n\n12 Minuten, FDP-Fraktion 12 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion \n12 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen damit zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nForschungslandschaft Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n \n\nZun\u00e4chst sprechen die Vertreter der Fraktionen von \nCDU und SPD als Antragstellerinnen. Die weitere \nReihenfolge lautet: Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass ein Vertreter der \nCDU-Fraktion das Wort nimmt. \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, \nbitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Nach-\ndem in den vergangenen Wochen viel von Verteilung \ndie Rede gewesen ist und heftige Debatten dar\u00fcber \ngef\u00fchrt worden sind, ist es, so denke ich, an der Zeit, \n\u00fcber die Faktoren zu reden, die f\u00fcr die Entstehung \nunseres Wohlstandes ma\u00dfgeblich sind. Es lohnt sich, \neinen Blick zur\u00fcck in die Wirtschaftsgeschichte zu \n\nwerfen und zu fragen, welches die Quellen unseres \nWohlstandes und unseres Wachstums sind. \n\nErstens. Sichere Eigentumsrechte einschlie\u00dflich B\u00fcr-\ngerrechte, so genannten geistigen Kapitals. Meine \nDamen und Herren! Ohne Eigentum gibt es keine freie \nGesellschaft. \n\nZweitens. Wissen und K\u00f6nnen, basierend auf wissen-\nschaftlichem Rationalismus. \n\nDrittens. Ein moderner Kapitalmarkt. \n\nViertens. Leistungsf\u00e4hige und kosteng\u00fcnstige Trans-\nport- und Kommunikationsm\u00f6glichkeiten. \n\nDie Institutionen eines Landes entscheiden auf lange \nSicht \u00fcber seine Prosperit\u00e4t und seine Zukunft. Der \nWeg zu Wohlstand f\u00fchrt \u00fcber die vier vorgenannten \nInstitutionen. Sachsens Geschichte ist ein eindrucks-\nvoller Beleg hierf\u00fcr. Anfang des 20. Jahrhunderts war \n\n 2063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nSachsen eine der f\u00fchrenden Wissenschafts- und Wirt-\nschaftsregionen in Europa. \n\nIm Mittelpunkt dieser Aktuellen Debatte steht die \nForschungslandschaft in Sachsen. Wichtigster Wachs-\ntumsmotor ist das menschliche Gehirn. Wissen und \nK\u00f6nnen sind der Treibstoff f\u00fcr diesen Wachstumsmo-\ntor. Der technologische Fortschritt bestimmt zuneh-\nmend das Wirtschaftswachstum. Er ist der wichtigste \nFaktor auf der B\u00fchne der Welt geworden. \u00d6konomi-\nscher Fortschritt h\u00e4ngt von der Entwicklung und der \nkommerziellen Nutzung von Ideen ab. Der Prozess des \nErfindens erfordert allerdings unterst\u00fctzende intellek-\ntuelle Rahmenbedingungen. Wir ben\u00f6tigen quasi eine \nInfrastruktur rationalen Denkens. \n\nTechnologischer Fortschritt sowie Wissens- und Erfah-\nrungskapital sind entscheidende Bestimmungsfaktoren \nf\u00fcr Wohlstand und Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Sie sind \nentscheidende Triebkr\u00e4fte f\u00fcr das Wirtschaftswachs-\ntum. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn das Wort \n\u201eHumankapital\u201c zum Unwort des Jahres 2004 gek\u00fcrt \nworden ist \u2013 zu Unrecht, wie ich meine \u2013, handelt es \nsich genau um den Kern unserer Diskussion. Mobiles \nKapital sucht sich Wissen f\u00fcr Investitionen und wirt-\nschaftliche Entwicklung. Wissen ist zu einem der \nwichtigsten Produktionsfaktoren geworden. Der Anteil \ndes Dienstleistungs- und Wissenssektors am Bruttoin-\nlandsprodukt betr\u00e4gt mittlerweile 70 %. Das bedeutet \neine eindrucksvolle Unterstreichung auf dem Weg zur \nWissensgesellschaft. \n\nWissenskapital tr\u00e4gt dazu bei, neue Produkte, neue \nProduktionsprozesse, h\u00f6here Produktivit\u00e4t, h\u00f6here \nWettbewerbsf\u00e4higkeit und damit mehr Besch\u00e4ftigung \nzu schaffen. Wissenskapital beeinflusst die Attraktivit\u00e4t \neines Landes f\u00fcr Investoren. \n\nMeine Damen und Herren! Was hei\u00dft das f\u00fcr die \nPolitik? Die Organisation der Bildung und die Verbes-\nserung von Wissenskapital haben allergr\u00f6\u00dfte Bedeu-\ntung. Der Staat hat Einfluss auf die institutionellen \nRahmenbedingungen zu nehmen und Forschungsf\u00f6rde-\nrung zu betreiben. Aber auch wirtschaftliche und \nprivate Initiative muss hinzukommen. Die Arbeitstei-\nlung zwischen Staat und Privatsektor macht sich an der \nUnterscheidung zwischen \u00f6ffentlichen und privaten \nG\u00fctern fest. Dies gilt auch f\u00fcr die Forschungspolitik. \nErgebnis der Grundlagenforschung ist ein \u00f6ffentliches \nGut; es kann von allen genutzt werden. Grundlagenfor-\nschung legt den Grundstein f\u00fcr private Erfindungen \nund wirtschaftliche Neuerungen. Angewandte For-\nschung ist ein \u00fcberwiegend privates Gut. Die Ertr\u00e4ge \nflie\u00dfen Privaten zu. Deshalb ist auch die Anreizwir-\nkung h\u00f6her als bei der Grundlagenforschung. Trotz \nallem hei\u00dft es: Vorsicht bei der staatlichen Steuerung! \nNeues Wissen ist definitionsgem\u00e4\u00df im Vorhinein nicht \nbekannt; es bedarf der Entdeckung. Deshalb muss sich \nder Staat auf die Rahmensetzung beschr\u00e4nken. \n\nWelche Bedingungen m\u00fcssen erf\u00fcllt sein, damit Tech-\nnologiepolitik Erfolg haben kann? \n\nErstens. Wir brauchen die internationale Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit des Hochschulsystems. Es ist der beste Anreiz \nf\u00fcr Grundlagen- und angewandte Forschung. \n\nZweitens. Qualifizierte Forscher, die Hightech-\nUnternehmen brauchen, m\u00fcssen auch angeboten \nwerden. \n\nDrittens. Wirtschaftliche Bedingungen wie das Steuer-\nsystem, die Sozialabgaben und unternehmerische \nBedingungen geh\u00f6ren gleicherma\u00dfen dazu. Nicht nur \nKapital, sondern auch Wissen ist mobil und sucht sich \nseinen besten Standort. \n\n\u00dcber Forschungspolitik zu reden hei\u00dft, \u00fcber die Zu-\nkunft unseres Landes zu reden. Wie hat sich die s\u00e4chsi-\nsche Forschungslandschaft in den vergangenen Jahren \nentwickelt? R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Forschungsland-\nschaft bilden die Hochschulen, allen voran die vier \nUniversit\u00e4ten. Hinzu kommt das bundesweit einzigar-\ntige Internationale Hochschulinstitut in Zittau. In der \nangewandten Forschung nehmen die f\u00fcnf Fachhoch-\nschulen f\u00fcr Technik und Wirtschaft eine herausragende \nStellung ein. Sie haben eigene Forschungszentren und \nAn-Institute. Besondere Bedeutung kommt ihnen beim \nWissens- und Technologietransfer in die regionale \nWirtschaft zu. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\u2013 Meine Damen und Herren! Die zweite S\u00e4ule sind die \nMax-Planck-Institute, die Fraunhofer-Institute und die \nLeibniz-Institute, die ein dichtes Netz von mittlerweile \n50 au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsinstituten bilden. Der \nj\u00fcngste Erfolg ist das sechste Institut der Deutschen \nForschungsgemeinschaft mit dem Forschungszentrum \n\u201eRegenerative Therapien\u201c, das nach Dresden kommt. \nIch darf mich bei allen Forscherinnen und Forschern \nf\u00fcr diesen eindrucksvollen Erfolg ganz herzlich bedan-\nken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion \ndas Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr W\u00f6ller hat jetzt \neinen breiten Bogen von allgemeinen Grunds\u00e4tzen der \nWissenschafts- und Wirtschaftspolitik gezogen und ist \nzum Ende seines Beitrages auf die s\u00e4chsische For-\nschungslandschaft zu sprechen gekommen. An dieser \nStelle m\u00f6chte ich fortsetzen, denn wir sind hier im \nS\u00e4chsischen Landtag und haben auch auf dem Gebiet \nder Wissenschaft und Forschung sicherlich einiges zu \nberichten und uns hier\u00fcber auszutauschen \u2013 \u00fcber die \n\n 2064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nDinge, die gut gelaufen sind, aber auch die Dinge, die \nwir noch vorhaben. \n\nDie s\u00e4chsische Forschungslandschaft \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller \nhat das schon gesagt \u2013 kann sich auf jeden Fall sehen \nlassen. Wir haben unsere Universit\u00e4ten, vier an der \nZahl, und au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen, \ndie die Forschung an den Hochschulen zum gro\u00dfen Teil \nzielgerichtet erg\u00e4nzen. Doch mit einer breiten For-\nschungslandschaft k\u00f6nnen wir uns nat\u00fcrlich nicht \nzufrieden geben, denn das allein bringt uns nicht zu \ndem Niveau, das wir uns w\u00fcnschen. \n\nWir, die Koalitionspartner SPD und CDU, wollen mit \ndem s\u00e4chsischen Forschungsniveau einen Spitzenplatz \nin Deutschland, aber auch international erreichen. \nDamit begeben wir uns in den weltweiten Wettbewerb \num Investoren und kluge K\u00f6pfe. Das macht die Kon-\nzentration unserer Kr\u00e4fte auf bereits ausgepr\u00e4gte \nSt\u00e4rken Sachsens erforderlich. Darunter verstehe ich, \ndass besonders die Forschungseinrichtungen unterst\u00fctzt \nwerden m\u00fcssen, die im Wesentlichen den wirtschaftli-\nchen Schwerpunkten unseres Landes entsprechen und \ninternational ein besonderes Renommee besitzen. \n\nDas hei\u00dft also auch auf diesem Gebiet: weg vom \nGie\u00dfkannenprinzip. In Sachsen, denke ich, haben wir \nhier einige Schwerpunkte gesetzt und versuchen ja \nmittlerweile, diese umzusetzen. In den Natur- und \nIngenieurwissenschaften sind Schwerpunkte zum \nBeispiel die Mikroelektronik und die Nano-\nTechnologie, der Maschinen- und Fahrzeugbau und die \nMaterial- und Werkstoffwissenschaften. In diesen \nKompetenzfeldern muss die personelle und infrastruk-\nturelle Vernetzung zwischen den Hochschulen, den \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen und der \nWirtschaft weiter ausgebaut werden; denn nur so \nk\u00f6nnen, wie Herr W\u00f6ller sagte, die guten Ideen, die aus \nder Wissenschaft kommen, dann auch entsprechend \nnutzbar gemacht werden. Hier bin ich der Meinung, \ndass wir noch nicht dort angekommen sind, wo wir \nsein m\u00f6chten. \n\nDaher m\u00f6chte ich auf einen aktuellen Aspekt der \nForschungsf\u00f6rderung in Deutschland und auf die \nAuswirkungen in Sachsen eingehen. \n\nSie wissen, dass auf Betreiben des Bundes eine ge-\nmeinsame Innovationsinitiative f\u00fcr die staatlich gef\u00f6r-\nderte Wissenschaft lange diskutiert und nun endlich im \nJuni 2005 auf den Weg gebracht wurde. Ende Juni \ndieses Jahres haben die Regierungschefs von Bund und \nL\u00e4ndern die Vereinbarung zur Exzellenzinitiative und \nden Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation geschlossen. \nGl\u00fccklicherweise haben sich am Ende auch einige \nzun\u00e4chst blockierende CDU-regierte L\u00e4nder davon \n\u00fcberzeugen lassen, dass die Zusammenarbeit bei der \nSpitzenforschung kein geeigneter Platz f\u00fcr machtpoliti-\nsche Spielereien ist. In Sachsen war uns das ohnehin \nklar, denn gerade wir profitieren nicht unerheblich von \nden Forschungsmitteln des Bundes. \n\nDie \u00dcbereinkunft zur Exzellenzinitiative besagt, dass \ndem deutschen Hochschulsystem in den kommenden \nsechs Jahren zus\u00e4tzlich 1,9 Milliarden Euro von Bund \nund L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das ist \neine Chance f\u00fcr das deutsche Hochschulsystem und \nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres \nLandes. Aber es ist uns allen klar, dass nicht allein \ndiese 1,9 Milliarden Euro von Bund und L\u00e4ndern das \nWissenschaftssystem in unserem Land nach vorn \nbringen k\u00f6nnen. \n\nKonkret geht es bei der Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung um \ndrei projektorientierte F\u00f6rderlinien, n\u00e4mlich um erstens \nden Exzellenzcluster. \n\nHiermit soll die Forschung von Universit\u00e4ten und \nWissenschaftsorganisationen nachhaltig durch die \nF\u00f6rderung herausragender Zentren in bestimmten \nForschungsdisziplinen gest\u00e4rkt werden. Universit\u00e4ten \nsollen dabei mit au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\ntungen und der Wirtschaft als Partner zusammenarbei-\nten. Das ist gerade f\u00fcr uns in Sachsen ein ganz wesent-\nlicher Punkt. F\u00fcr jedes dieser etwa 30 gef\u00f6rderten \nNetzwerke stehen pro Jahr durchschnittlich \n6,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. In Summe sind das \ninsgesamt 195 Millionen Euro. \n\nZweitens geht es um die F\u00f6rderung von Zukunftskon-\nzepten zu universit\u00e4rer Spitzenforschung. \n\nMit diesem Programmteil soll das Forschungsprofil \nvon bis zu zehn ausgew\u00e4hlten Universit\u00e4ten weiter \ngest\u00e4rkt werden. F\u00fcr diesen Bereich sind insgesamt \n210 Millionen Euro pro Jahr eingeplant. Der Umfang \njedes F\u00f6rdervorhabens soll im Durchschnitt bei \n21 Millionen Euro liegen. \n\nUnd drittens geht es um 40 Graduiertenschulen f\u00fcr \nwissenschaftlichen Nachwuchs. \n\nJunge Menschen, die sich f\u00fcr eine wissenschaftliche \nLaufbahn entscheiden, sollen hier die besten Vorausset-\nzungen daf\u00fcr finden. \n\nNach meiner Kenntnis wollen sich alle vier antragsbe-\nrechtigten s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten an diesem Exzel-\nlenzwettbewerb beteiligen. Es sollen voraussichtlich \nAntragsskizzen f\u00fcr zehn Exzellenzcluster und zehn \nGraduiertenschulen eingereicht werden. Die Techni-\nsche Universit\u00e4t Dresden und die Universit\u00e4t Leipzig \nwerden zus\u00e4tzlich Antragsskizzen f\u00fcr den Wettbewerb \num diese Zukunftskonzepte einbringen. \n\nDas erste von sechs durch den Bund gef\u00f6rderten \n\u201eZentren f\u00fcr Innovationskompetenz\u201c in den neuen \nL\u00e4ndern wurde im Juni dieses Jahres in Dresden \ner\u00f6ffnet. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben jetzt eine Aktuel-\n\n 2065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nle Debatte. Doch bisher habe ich nichts Aktuelles zur \nForschungslandschaft in Sachsen geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch habe nur festgestellt, dass hier weitestgehend \nverk\u00fcndet wurde, was schon bekannt ist, bzw. darauf \neingegangen wird \u2013 nat\u00fcrlich nur am Rande \u2013, dass in \nSachsen weitere Gro\u00dfforschungseinrichtungen ange-\nsiedelt werden. Oftmals \u2013 wahrscheinlich kommt das \ndann noch \u2013 wird darauf verwiesen, dass Sachsen \nSpitze bei den Gro\u00dfforschungseinrichtungen ist, \nzumindest, wenn man sich mit anderen ostdeutschen \nL\u00e4ndern vergleicht. Aber ich sage Ihnen, die Anzahl \nund der Konzentrationsgrad von Gro\u00dfforschungsein-\nrichtungen ist nicht entscheidend. Ein einfaches Bei-\nspiel: In Alaska gibt es wesentlich mehr Forschungs-\neinrichtungen, aber niemand wird sagen, Alaska ist in \nder Forschung Spitze. \n\nWas k\u00f6nnen wir feststellen? Die Rednerinnen und \nRedner der Koalitionsfraktionen SPD und CDU sind \nauf die Forschung eingegangen. Vergessen wurden die \nForscherinnen und Forscher in den Unternehmen. \nVergessen wurden die Studierenden, die in Sachsen \nauch Forschung und Entwicklung betreiben. Dazu gibt \nes keine Aussagen und die Trends in den letzten Jahren \nwerden auch nicht beschrieben. \n\nEin Trend von Forschung und Entwicklung ist die klare \nKonzentration vieler Mittel auf Dresden. Seit der \nExistenz des Freistaates Sachsen flie\u00dfen zirka ein \nDrittel aller Technologief\u00f6rdermittel in die Region in \nund um Dresden. In Dresden ist die Mehrzahl der \nGro\u00dfforschungseinrichtungen konzentriert: drei von \nsechs Max-Planck-Instituten, neun von zehn Fraunho-\nfer-Instituten, vier von sieben Leibniz-Instituten. \nNat\u00fcrlich kann man dann darauf verweisen, dass \nDresden Spitze in den Technologieregionen ist. Im \nForschungsranking der EU ist man auf dem 9. Platz, \ninternational also vergleichbar. \n\nMan kann aber auch andere Zahlen vergleichen, wenn \nman sich Sachsen ansieht und sagt, wie sieht es denn \nim Forschungs- und Entwicklungssektor aus. Die \nAusgaben je Einwohner liegen in Sachsen bei zirka \n214 Euro, in den alten Bundesl\u00e4ndern bei zirka \n500 Euro und in Bayern \u2013 damit vergleicht man sich \ngern \u2013 liegt man bei 700 Euro. Das Personal je \n1 000 Einwohner liegt in Sachsen bei 25, bundesweit \nim Durchschnitt bei 41 und in Bayern bei 62. \n\nWir haben viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen, die sich keine Forscher und Entwickler und \nkeinen Forschungsvorlauf leisten k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen \ndamit im Wettbewerb nat\u00fcrlich nicht mithalten. Festzu-\nstellen ist \u2013 das wurde von Ihnen nicht angesprochen \u2013, \ndass wir eine doppelte Schere haben: die Schere \nzwischen Ost und West und die Schere zwischen \nDresden und dem Rest des Landes. Nun k\u00f6nnen Sie ja \ndarauf verweisen, dass wir trotzdem Spitze sind. Aber \ndann, Herr Wirtschaftsminister Jurk und Frau Wissen-\n\nschaftsministerin Ludwig, erkl\u00e4ren Sie mir bitte, \nwarum die Zahl der Patentanmeldungen seit 1998 \nbest\u00e4ndig zur\u00fcckgeht. Hat dies vielleicht doch damit zu \ntun, dass Stellen an den Hochschulen gestrichen wor-\nden sind, der Hochschulkonsens nicht f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung f\u00f6rderlich ist? Hat es damit zu tun, \ndass Absolventen weiterhin abwandern, obwohl wir \n600 Millionen Euro oder sogar mehr j\u00e4hrlich an den \nHochschulen investieren? \n\nWir hatten im Haushalt die Debatte um die Landessti-\npendien, um die Leute, die exzellente Forschung \nbetreiben. Sie haben versprochen, die Stipendien \nwerden fortgef\u00fchrt. Die 13 Betroffenen haben Angebo-\nte bekommen oder haben sich um entsprechende \nStipendien beworben. Vier Stipendien sind entspre-\nchend fortgef\u00fchrt worden, das hei\u00dft, wir haben neun \nLeute einfach so ziehen lassen und aufgegeben. \n\nGehen wir noch einen Schritt weiter. Wie sieht es in der \nForschung aus? Wie sieht es mit dem von Ihnen gelob-\nten Wiedereinstiegsprogramm und der Wirkung des \nWiedereinstiegsprogramms aus? \n\nAuf zwei M\u00e4nner, die promovieren, kommt eine Frau. \nAuf f\u00fcnf M\u00e4nner, die habilitieren, kommt eine Frau. \nAuf zehn Lehrst\u00fchle, die M\u00e4nner innehaben, kommt \neine Frau. Die Relationen sind also eindeutig. Ja, ganze \nTeile der Bev\u00f6lkerung in Sachsen sind ausgeschlossen. \n\nHerr W\u00f6ller, es gibt auch noch andere Bereiche der \nForschung, zum Beispiel die geisteswissenschaftliche. \nManchmal w\u00fcnschte ich mir, dass Ihre Kollegen und \nSie sich selbst mehr damit besch\u00e4ftigen, weil ich \nglaube, wie Sie die Entwicklung von Forschung und \nEntwicklung darstellen, hei\u00dft, dass das, was wir in \nSachsen erreicht haben, der H\u00f6hepunkt und der End-\npunkt der Geschichte ist. Das hei\u00dft, es gibt keine \nAlternativen mehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung, so wird \noftmals gesagt, l\u00e4uft darauf hinaus, die Starken zu \nst\u00e4rken. Aber was machen wir mit dem Rest des \nLandes? Ist es nicht unsere Aufgabe, auch die anderen \nRegionen zu unterst\u00fctzen und hatten wir nicht daf\u00fcr \nsogar Instrumente? Ich erinnere an die Technologie-\nzentren, an die Technologiegr\u00fcnderzentren in den \nstrukturschwachen Regionen und an die Forschungs-\nGmbHs. Die Mittel sind unter der CDU-Regierung \nzusammengestrichen worden und ich erwarte, dass sie \nin Zukunft aufgestockt werden. Welche Perspektiven \nbieten wir denn den Forscherinnen und Forschern im \nLande? \n\nUnd noch eines: Die Bundesregierung hat in den \nletzten Jahren einen Bundesforschungsbericht heraus-\ngegeben. Ich hoffe, dass der Freistaat Sachsen in \nZukunft auch einen solchen herausgibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nNPD das Wort. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In der Internetpr\u00e4senta-\ntion des s\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst ist zu lesen, dass leistungsf\u00e4hige Wissen-\nschaftler und Ingenieure zu den Wegbereitern von \nDeutschlands Aufstieg zur gro\u00dfen Industrienation \ngeh\u00f6rten. Das ist sicherlich korrekt. Deutschland wurde \neinmal anerkennend in der Welt als Land der Dichter \nund Denker bezeichnet. Die deutsche Wissenschaft und \nTechnik setzte weltweit Ma\u00dfst\u00e4be. Doch wie ist das \nheute? \n\nWir haben bei der Anh\u00f6rung das Gerangel um die \nProfessorenbesoldung erlebt und wissen, was daraus \ngeworden ist. Das ist ein Punkt, der einem Angst und \nBange macht. Wir sollten hier nicht nur dar\u00fcber jubeln, \nwas in der Forschungslandschaft in Ordnung ist, \nsondern auch den Finger in die Wunde legen. Sie haben \nsich der so genannten globalen Wissensgesellschaft \nverschrieben. Das ist auch auf der Internetseite nachzu-\nlesen. Was das im Endeffekt bedeutet, kann jeder \nnachvollziehen, der sich die Zahlen ansieht, wie viele \nWissenschaftler jedes Jahr Deutschland den R\u00fccken \nkehren, sei es aus finanziellen Gr\u00fcnden oder weil \nGesetze den Forscherdrang hemmen. \n\nGro\u00dfe Forscher und Erfinder, Wissenschaftler, Ingeni-\neure und andere Geistesgr\u00f6\u00dfen lebten in Sachsen. Es \ngab zahllose Erfindungen und Patente. Ich denke, jeder \nwei\u00df, was alles in Sachsen erfunden wurde und welche \nPatente erworben wurden. Das waren in der Geschichte \nsolche Dinge wie Webstuhl, Herrenarmbanduhr, \nBildtelegraf, die erste deutsche Lokomotive usw. Das \nsollen nur Beispiele daf\u00fcr sein, wie breit gef\u00e4chert die \nForschungslandschaft in Sachsen war. \n\nEin deutscher Wissenschaftler, der ausgewandert ist, \nsagte einmal: \u201eSeit dem Krieg hatten wir nicht mehr \ndie finanziellen M\u00f6glichkeiten, um Grundlagenfor-\nschung auf l\u00e4ngere Zeit zu machen. Diese Art von \nernsthaftem Geld haben nur die Amerikaner. In \nDeutschland und auch in Japan machen wir angewand-\nte und neutrale Forschung zur unmittelbaren Anwen-\ndung, aber das Geld und die Positionen, um an der \nSpitze zu stehen, gibt es nur in Amerika. Also m\u00fcssen \nwir dorthin gehen.\u201c Das ist das Schlimme, weil es aus \nmeiner Sicht der Wahrheit entspricht. Das ist ein \nuntragbarer Zustand f\u00fcr unser Land, so meine ich. \n\nDer Journalist und Volkswirt Uwe M\u00fcller hat in seinem \nBuch \u201eSupergau Deutsche Einheit \u2013 Zeitbombe Ost\u201c \ndie wirtschaftliche Lage der so genannten neuen \nBundesl\u00e4nder schonungslos analysiert. Nach seiner \nAuffassung hat sich die \u00f6konomische Entwicklung in \nMitteldeutschland nach der Wiedervereinigung als \nDesaster erwiesen. Das hat nat\u00fcrlich Einfluss auf die \nForschungslandschaft. Die Zahl der Forscher und \nEntwickler in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist viel gerin-\n\nger als in Westdeutschland. Wir haben nur 37 % der \nForschungsdichte der alten Bundesl\u00e4nder. \n\nNach transfergest\u00fctzter Scheinbl\u00fcte und industriellem \nZusammenbruch, Massenarbeitslosigkeit und massiver \nAbwanderung aus Sachsen, Staatsverschuldung, \nschw\u00e4chelndem Mittelstand fehlt es in Sachsen noch \nimmer an einer marktf\u00e4higen Innovationskraft. Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle ein Gespr\u00e4ch wiedergeben, das \nich mit jemandem gef\u00fchrt habe, der zu DDR-Zeiten ein \nanerkannter Fachdirektor eines Forschungsinstituts in \nDresden war. Er ist sp\u00e4ter in den gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden \nVorstand der IG Metall gew\u00e4hlt worden. Er hat mir \nsehr eindringlich erkl\u00e4rt, wie 1989/90 gut ausger\u00fcstete \nund mit gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften besetzte Betrie-\nbe platt gemacht wurden. Ich meine nicht die Firmen, \ndie verschlissen waren und am Weltmarkt keine Chan-\nce hatten, sondern hier geht es um wirklich innovative \nFirmen, unter anderem aus dem Bereich Mikroelektro-\nnik. Hier hat die Politik zugelassen, dass man sich \nunliebsamer Konkurrenz entledigen konnte. \n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich gibt es in Sach-\nsen noch immer ernst zu nehmende Forschungsstandor-\nte \u2013 Dresden ist angesprochen worden, das ist ganz klar \nund niemand wird es bestreiten \u2013, aber so rosig, wie die \nSache hier gemalt wird, sieht es doch nicht aus. Es ist \nnotwendig, dass sich Forschungseinrichtungen und  \n-labore f\u00fcr kleine Firmen \u00f6ffnen. Mein Vorredner hat \ngerade angesprochen, dass es sich kleine Firmen nicht \nleisten k\u00f6nnen, teure Labore zu unterhalten und selber \nForschung zu betreiben. Deswegen muss eine \u00d6ffnung \nstattfinden. Wir sollten nicht nur die Leuchtt\u00fcrme \nf\u00f6rdern, sondern auch den Kleinen eine Chance geben. \n\nIch m\u00f6chte mit dem Zitat des Pr\u00e4sidenten des Vereins \nDeutscher Ingenieure schlie\u00dfen. Er sagte am  \n9. Mai 2005: \u201eErste Tendenzen zeigen heute, dass sich \n2004 die Studienanf\u00e4ngerzahlen in den Ingenieurwis-\nsenschaften deutschlandweit erstmals wieder r\u00fcckl\u00e4u-\nfig entwickelt haben. Auch im Vergleich zu den OECD-\nStaaten liegt Deutschland nur auf dem zehnten Platz \nvon zw\u00f6lf Nationen, wenn es um die Absolventen der \ningenieur- und naturwissenschaftlichen Studieng\u00e4nge \npro 100 000 Erwerbspersonen im Alter von 25 bis  \n34 Jahren geht.\u201c Das ist eine Aussage, die uns nicht \ngerade jubeln lassen sollte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja, mein letzter Satz. \n\nDeswegen sind wir alle aufgefordert, noch mehr f\u00fcr \nden Forschungsstandort Sachsen zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nFDP das Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\n 2067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im internationa-\nlen Wettbewerb werden Sachsen und Deutschland in \nZukunft nur durch eine starke Auspr\u00e4gung forschungs-\nintensiver Technologien bestehen. Im weltweiten \nVergleich jedoch investiert Deutschland zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt zu wenig in Forschung und Ent-\nwicklung. Im Jahr 2003 wurden nur 2,5 % des Brutto-\ninlandsprodukts f\u00fcr Forschung und Entwicklung \nausgegeben. Wenn wir nach Japan schauen, sind es \n3,15 %; Schweden und Finnland liegen bei 4,3 % bzw. \n3,5 %. Gleichzeitig hat sich in Deutschland der Anteil \nder staatlich finanzierten Aufwendungen f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung von 1995 bis zum Jahr 2003 drama-\ntisch von 38 % auf 31 % verringert. \n\nNicht nur durch die zu geringen Ausgaben f\u00fcr For-\nschung und Entwicklung, sondern auch die rot-gr\u00fcne \n\u201eAntiforschungspolitik\u201c der vergangenen sieben Jahre \nwurde ein innovationsfeindliches Klima in unserem \nLand geschaffen. Restriktive Regelungen zu Gentech-\nnik und Biotechnologien lassen Sachsen und Deutsch-\nland weltweit ins Hintertreffen geraten. Von der \u201eApo-\ntheke der Welt\u201c zum Trittbrettfahrer in der Pharmafor-\nschung \u2013 tiefer kann ein Abstieg kaum sein. \n\nDie Geschichte hat mehrfach gezeigt, dass die For-\nschung immer eigene Wege sucht und findet. Staatliche \nEinschr\u00e4nkungen k\u00f6nnen Forschung nicht bremsen, \nnur aufhalten. Wenn wir es daher nicht schaffen, den \nForschern und dabei besonders den jungen Wissen-\nschaftlern in Sachsen eine Perspektive zu bieten, dann \ngehen sie ihren eigenen Weg. Der f\u00fchrt sie aus unserer \nRegion weg. So entwickeln diese gut ausgebildeten \njungen Wissenschaftler in den USA oder in Asien die \nMedikamente, die wir in wenigen Jahren teuer im \nAusland einkaufen werden. Zum heutigen Zeitpunkt \nsind im Freistaat Sachsen 173 Professorenstellen, \ndavon 75 seit mehr als drei Semestern, nicht besetzt \u2013 \nvergleiche Landtagsdrucksache 4/2537. Hier haben wir \ndie M\u00f6glichkeit, junge, talentierte Wissenschaftler in \nSachsen zu halten oder vielleicht sogar nach Sachsen \nzu holen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, schon heute ist \nabsehbar, dass wir durch die von Rot-Gr\u00fcn bewusst \u2013 \ndas betone ich ausdr\u00fccklich \u2013 ausgef\u00fchrte Unterdr\u00fc-\nckung von Technologien in einigen Forschungsberei-\nchen, in denen wir heute zur Weltspitze geh\u00f6ren, stark \nzur\u00fcckfallen werden. \n\nNehmen wir zum Beispiel die Bereiche Kern- und \nStrahlenschutztechnik. Jedes R\u00f6ntgen- oder Bestrah-\nlungsger\u00e4t in Krankenh\u00e4usern, jede Mobilfunkanlage \nerfordert sicherheitstechnische Kontroll- und \u00dcberwa-\nchungsma\u00dfnahmen. \n\nZur Verbesserung der Forschungslandschaft in Sachsen \nm\u00fcssen die Probleme bei der Umsetzung der For-\nschungsergebnisse gel\u00f6st werden. Zahlreiche exzellen-\nte Arbeiten s\u00e4chsischer Wissenschaftler werden noch \nungen\u00fcgend oder gar nicht in marktf\u00e4hige Produkte \n\numgesetzt. Der Schritt vom Wissenschaftler zum \nUnternehmer wird noch zu wenig gegangen. Grund \ndaf\u00fcr ist vor allem, aber nicht nur, fehlender Unter-\nnehmergeist, sondern auch die h\u00e4ufig zu akademisch \nangelegte Projektf\u00f6rderung, bei der ein komplexes \nwissenschaftliches Werk mehr z\u00e4hlt als ein entwickel-\nter Prototyp, auf dessen Basis eine Unternehmensgr\u00fcn-\ndung erfolgen kann. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte \nich feststellen, dass Sachsen mit den bestehenden \nForschungseinrichtungen, Universit\u00e4ten und engagier-\nten mittelst\u00e4ndischen Unternehmen eine gute Basis f\u00fcr \ninnovative Forschung und Entwicklung aufweist. Die \nbessere Verzahnung von Forschung und Wirtschaft \ninsbesondere durch den Abbau von b\u00fcrokratischen \nH\u00fcrden \u2013 wer einmal einen Forschungsantrag gestellt \nhat, der wei\u00df, dass der Aufwand enorm ist \u2013 und durch \nneue, verbesserte Finanzierungsbedingungen ist jedoch \nunabdingbar. Wir m\u00fcssen die Finanzierung bereitstel-\nlen, um wissenschaftliche Spitzenleistungen in den \nMarkt hineinzutragen; denn Forschung ist kein Selbst-\nzweck. \n\nWir brauchen Innovation im Freistaat Sachsen und ich \nglaube, da ist der Freistaat auf einem guten Weg. Wir \nk\u00f6nnen erfolgreicher sein und die Dinge, die ich \nangesprochen habe, k\u00f6nnen dazu beitragen, dass wir \nzum Innovationsstandort Nummer eins in Europa \nwerden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion \nGR\u00dcNE das Wort. Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich \nwundere mich \u00fcber das, was Herr Schmalfu\u00df gerade \nvorgetragen hat. Ich kenne ihn eigentlich als einen sehr \nsachlichen Kollegen. Ich wei\u00df auch, dass er nicht im \nDresdner Wahlkreis 160 um ein Bundestagsmandat \nk\u00e4mpft. Dass er dann unter der \u00dcberschrift \u201eFor-\nschungslandschaft Sachsen\u201c den Wahlkampf gegen \nRot-Gr\u00fcn fortsetzt, ist schwer zu verstehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der SPD) \n\nWerfen wir wieder einen Blick nach Sachsen und \nschauen wir auf das, was unter dem, was heute in \nSachsen an Forschung gr\u00fcnt und bl\u00fcht, als Urgestein \nliegt. Ich m\u00f6chte es wirklich noch einmal nennen. \nSachsen war von jeher ein Land, in dem die Menschen \nauf Neues aus waren, ein Land der T\u00fcftler und der \nErfinder. Die s\u00e4chsischen Erfindungen \u2013 Sie kennen sie \n\u2013 reichen vom ersten europ\u00e4ischen Porzellan \u00fcber die \nerste deutsche Dampflokomotive, \u00fcber den ersten BH, \ndamals noch \u201eFrauenleibchen als Brusttr\u00e4ger\u201c genannt, \nund den Kaffeefilter bis zur Spiegelreflexkamera. \n\n 2068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nDieser Erfindungsgeist und dieser T\u00fcftlerwille sind \nauch in der DDR erhalten geblieben. Ich glaube, trotz \nschwieriger ideologischer und materieller Bedingungen \nist es sowohl in kleinen Forschungseinrichtungen als \nauch in den Gro\u00dfforschungszentren der Kombinate \ngelungen, Beachtliches zu leisten. Ich will nur ein \nBespiel nennen. Ich bin \u00fcberzeugt: Sachsen hat als \nZentrum der Mikroelektronik und als Grundlage f\u00fcr \nSilicon Saxony, f\u00fcr die Ansiedlung von Infineon und \nAMD seinen Ausgangspunkt auch im Kristallisations-\nkern Zentrum Mikroelektronik Dresden. Ich glaube, \ndiese Entwicklung gilt es festzuhalten, wenn wir heute \n\u00fcber angewandte Forschung und Grundlagenforschung \nsprechen. \n\nMeine Vorredner haben viel an universit\u00e4rer und \nau\u00dferuniversit\u00e4rer Forschung genannt. Das kann ich \nmir sparen. Frau Raatz hat richtigerweise gesagt, dass \nwir noch nicht dort angekommen sind, wo wir hin-\nkommen m\u00f6chten. Ich glaube auch, dass es f\u00fcr uns in \nSachsen keinen Grund f\u00fcr selbstzufriedenes Schulter-\nklopfen in dieser Frage gibt. Wir sollten unseren Blick \nweiten und die s\u00e4chsische Forschungslandschaft in \neinen europ\u00e4ischen Zusammenhang stellen. Dann \nwerden wir sehen, dass der fortschreitende Struktur-\nwandel hin zu einer Wissenswirtschaft, in dem wir uns \nbefinden, die Forderung nach immer mehr Innovations-\nf\u00e4higkeit, nach neuen Technologien immer wichtiger \nerscheinen l\u00e4sst. \n\nDie EU-Kommission hat dem bereits im Jahre 2002 \nRechnung getragen. Sie hat eine klare Forderung nach \nSteigerung der Forschungs- und Entwicklungsausgaben \naufgestellt. Die so genannte Forschungsintensit\u00e4t, das \nhei\u00dft der Anteil der Forschungs- und Entwicklungsaus-\ngaben am Bruttoinlandsprodukt, soll auf 3 % gesteigert \nwerden. Sachsen hat derzeit 2,5 % Forschungsintensi-\nt\u00e4t. Mit guten historischen Grundlagen, wie gerade \nkurz angerissen, sind wir damit im Osten Spitze, aber \nin Deutschland Durchschnitt. \n\nIch glaube, Mittelma\u00df ist f\u00fcr Zukunftsf\u00e4higkeit nicht \ngenug. Was k\u00f6nnen wir also tun, um europ\u00e4ische \nDimensionen zu erreichen? Gestatten Sie mir, dass ich \nin der K\u00fcrze der Zeit nur drei Schlaglichter auf die \ns\u00e4chsische Forschungslandschaft werfe. \n\nZum Ersten meine ich, wir brauchen eine Priorit\u00e4ten-\n\u00e4nderung in der F\u00f6rderpolitik. Wir haben Ihnen das im \nAntrag unserer Fraktion \u201eAufbau Ost \u2013 Umsteuern in \nSachsen\u201c bereits vorgeschlagen. Das hat noch keine \nMehrheit gefunden, aber ich setze auf den steten \nTropfen, der den Stein h\u00f6hlt. Notwendig ist eine \nUmschichtung aus der F\u00f6rderung von Stra\u00dfeninfra-\nstruktur hin zu Forschungs- und Technologief\u00f6rderung. \n\nNun werfen Sie mir bitte nicht gleich wieder gr\u00fcne \nStra\u00dfenfeindlichkeit vor. Wir st\u00fctzen uns mit dieser \nForderung auf Unternehmerumfragen, auf die gro\u00dfe \nStudie des Prognos-Instituts zu Standortbedingungen in \nSachsen \u2013 ganz aktuell! \u2013 und auch auf die Ergebnisse \nder Dohnanyi-Kommission \u2013 alles hoch gelobte Dinge, \n\ndie st\u00e4ndig zitiert werden. Die Schlussfolgerung daraus \nist: Es gibt keinen Nachholbedarf mehr im Stra\u00dfenbau, \naber Sachsen hat zu wenig forschungsintensive  \nIndustrie. Um voranzukommen, ist es hier in Sachsen \nentscheidend, dass wir den Anteil der forschungsinten-\nsiven Industrie steigern. Wir haben, gemessen an der \ngesamten Besch\u00e4ftigung unseres Landes, einen Anteil \nvon 6,7 % Besch\u00e4ftigten in diesem Bereich. Damit \nliegen wir hinter dem Saarland. Das hei\u00dft also, dass \nFortschritte dort am ehesten zu erreichen sind. Eine \neingeschr\u00e4nkte Nutzung \u00f6ffentlich finanzierter For-\nschungsergebnisse ist auch auf die geringe Entwick-\nlung der forschungsintensiven Industrie zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren. \n\nHerr Hilker, festzustellen ist ein enger Zusammenhang \nzwischen der Zahl der Patentanmeldungen und den \nAusgaben in der forschungsintensiven Industrie. Wir \nm\u00fcssen also umsteuern. Wir m\u00fcssen Sachsen zu einem \nLand mit hoher Forschungsintensit\u00e4t machen, nicht \nzum Land mit der gr\u00f6\u00dften Stra\u00dfendichte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDer zweite Punkt: Forschen hei\u00dft an morgen und \n\u00fcbermorgen denken. Der Gedanke der Nachhaltigkeit \nsollte in der s\u00e4chsischen Forschung eine besondere \nRolle spielen. Wir sch\u00e4tzen deshalb das Umweltfor-\nschungszentrum Halle/Leipzig der Helmholtz-\nGemeinschaft, wir erwarten aber auch, Frau Ministerin \nLudwig und Herr Minister Tillich, dass das For-\nschungszentrum Bioenergie in Leipzig endlich voran-\nkommt. Die Verz\u00f6gerungen sind schwer zu verstehen. \n\nEbenso notwendig ist auch eine Umorientierung an den \ntraditionellen Hochschulen. Frau Raatz hat die Exzel-\nlenzcluster ins Spiel gebracht. Ich nenne ein Beispiel: \nDie Bergakademie Freiberg hat ein Exzellenzcenter \nEnergie gegr\u00fcndet. Der Schwerpunkt dieses Exzellenz-\ncenters werden fossile Energietr\u00e4ger sein. Ich glaube, \ndas steht in der Tradition dieser \u00e4ltesten montanwissen-\nschaftlichen Hochschule der Welt, wird aber in keiner \nWeise dem Ruf der Solarcity Freiberg und dem \u00dcber-\ngang zum Solarzeitalter gerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Kommen Sie bitte zum \nSchluss. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich denke, \nUmsteuerungen in diesen Punkten sind Beitr\u00e4ge, um \nauch in Sachsen mit der Forschungslandschaft voran-\nzukommen und den Zukunftsaufgaben gerecht werden \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nCDU das Wort. Herr L\u00e4mmel, bitte. \n\n 2069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In den letzten 15 Jahren \nhat sich hier in Sachsen eine Infrastruktur im Bereich \nvon Forschung und Entwicklung entwickelt, die im \nOsten Deutschlands ihresgleichen sucht und die auch \n\u00fcber die ostdeutschen Grenzen hinaus als hervorragend \nzu beschreiben ist. \n\nMeine Damen und Herren, man muss schon manchmal \nstaunen, wie die Innensicht aus Sachsen heraus auf \ndiese Infrastruktur ist und wie die Au\u00dfensicht auf \nSachsen ist. Herr Hilker, wenn man Sie so h\u00f6rt, muss \nman manchmal denken, Sie kommen im Lande wenig \nherum und sprechen zu wenig mit Leuten, die von \nau\u00dfen auf Sachsen schauen; denn gerade die Sicht auf \nSachsen im Bereich Forschung und Entwicklung zeigt \neben, dass Sachsen einen exzellenten Ruf hat und dass \ndie Infrastruktur hier in Sachsen in den letzten \n15 Jahren einen Stand erreicht hat, den andere Regio-\nnen erst erreichen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nGunther Hatzsch, SPD) \n\nWissen Sie, wenn Sie das an der Zahl der Gro\u00dffor-\nschungseinrichtungen messen: Nun gut, wir haben \nMitte der neunziger Jahre auch sehr darum gek\u00e4mpft, \ndass Gro\u00dfforschungseinrichtungen nach Sachsen \nkommen. Heute stellt sich aber die Frage, ob diese \nGro\u00dfforschungseinrichtungen, diese Jumbos, die wir in \nden alten Bundesl\u00e4ndern haben, wirklich die Zukunft \nsind. Aus meiner Sicht hat sich die Infrastruktur, die \nwir in Sachsen mit einer Vielzahl verschiedener Institu-\nte von \u00fcberschaubarer und auch finanzierbarer Gr\u00f6\u00dfe \nhaben, sehr bew\u00e4hrt. \n\nMeine Damen und Herren, Roman Herzog schrieb zum \nThema Forschung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eForschung und \nEntwicklung leben mehr als von allem anderen von \nzwei Ressourcen, n\u00e4mlich von den Menschen und vom \nGeld.\u201c Das, meine Damen und Herren, ist genau der \nKern der Sache. Bestens ausgebildete, motivierte \nForscher und Ingenieure hatten und haben wir hier in \nSachsen. Das ist unsere wichtigste Ressource. Diese \nm\u00fcssen wir uns erhalten. \n\nLetztendlich ist es den engagierten Forscherinnen und \nForschern zu verdanken, dass unser Land einen so \nguten Ruf in der Welt hat. \n\nWas fehlte, war in den letzten Jahren Geld. Trotzdem \nmuss man deutlich machen: Die Europ\u00e4ische Union, \ndie Bundesrepublik Deutschland und der Freistaat \nSachsen haben in den letzten 15 Jahren immens viel \nGeld in die Forschungsinfrastruktur hier in Sachsen \ngesteckt. Die Zahlen sind teilweise schon genannt \nworden \u2013 Herr Gerstenberg, die 2,5 % Forschungsin-\ntensit\u00e4t. Nat\u00fcrlich sind wir deutscher Durchschnitt. \nAber wir m\u00fcssen doch auch einmal sehen, wo wir \nherkommen. Wir m\u00fcssen uns mit neuen Bundesl\u00e4ndern \nvergleichen wie Mecklenburg oder Brandenburg, damit \n\nman sehen kann, was sich in den letzten 15 Jahren \nunterschiedlich entwickelt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs kommen eben, Herr Porsch, 42 % aller ostdeutschen \nPatentanmeldungen aus Sachsen und nicht aus Meck-\nlenburg. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nNoch eine Zahl: Die Innovationsquote s\u00e4chsischer \nProdukte \u2013 das ist, glaube ich, sehr wichtig f\u00fcr die \nwirtschaftliche Entwicklung unseres Landes \u2013 liegt bei \n5,3 % und damit nur geringf\u00fcgig unter dem deutschen \nDurchschnitt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVon anderen ostdeutschen L\u00e4ndern, Herr Porsch, ist da \n\u00fcberhaupt nichts zu sehen. Also kann man zusammen-\nfassen: Sachsen hat eine sehr positive Entwicklung \ngenommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Hier \nwar auch schon etwas da!) \n\n\u2013 Es war etwas da, aber das war lange nicht so leis-\ntungsf\u00e4hig und zukunftsorientiert, wie wir es brauch-\nten. \n\nMan muss doch einmal zwei Dinge klarstellen: Die \nAnsiedlung des neuen Bereichs der Deutschen For-\nschungsgesellschaft, das Institut f\u00fcr regenerative \nTherapien, ist hier in der \u00f6ffentlichen Diskussion \neinfach untergegangen. Das ist ganz einfach unterge-\ngangen im Wahlkampf. \n\nMeine Damen und Herren, offensichtlich wird v\u00f6llig \nverkannt, was gerade die Ansiedlung dieses For-\nschungsbereichs der Deutschen Forschungsgesellschaft \nf\u00fcr enorme Auswirkungen auf die wissenschaftliche \nReputation Sachsens hat. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen diesen Weg \nweitergehen. Wir m\u00fcssen die Verkoppelung von Wis-\nsenschaft und Wirtschaft weiter voranbringen. Das ist \nder Schl\u00fcssel f\u00fcr die weitere Entwicklung der Wissen-\nschaft in Sachsen, und das ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr die \nweitere wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist aus meiner Sicht die \ngr\u00f6\u00dfte Aufgabe, denn Wissenschaftler und Wirtschaft-\nler ticken nun einmal verschieden. Unsere Aufgabe \nmuss es sein, mit zu helfen, die beiden zusammenzu-\nbringen, damit die Wissenschaft, die Forschungsland-\nschaft in Sachsen, auch ihren Beitrag f\u00fcr die wirtschaft-\nliche Entwicklung in Sachsen erbringt. Es ist das Ziel, \nmeine Damen und Herren, beides parallel zu entwi-\nckeln. Dann brauchen wir hier diese Debatten \u00fcber \n\n 2070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nverschiedene Punkte gar nicht mehr zu f\u00fchren. Wenn \nman den erfolgreichen Weg fortsetzt, wird Sachsen \nseine Reputation innerhalb Europas in den n\u00e4chsten \nJahren deutlich ausbauen k\u00f6nnen. Mit uns k\u00f6nnen Sie \ndabei rechnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nGunther Hatzsch, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nSPD das Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \nHerrn L\u00e4mmel, auch wenn er mein Koalitionspartner \nist, kurz ein wenig widersprechen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Na, na!) \n\nIch glaube nicht, dass sich Sachsen mit Mecklenburg-\nVorpommern vergleichen sollte, was Forschungsinten-\nsit\u00e4t und Forschungslandschaft betrifft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen ganz ehrlich sagen: Da haben wir doch \neine wesentlich bessere Ausgangsposition gehabt \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nund haben sie noch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nTrotz Herrn L\u00e4mmel!) \n\nZu Herrn Schmalfu\u00df: Ich meine, Herr Gerstenberg hat \nschon gesagt, es war der reine Wahlkampf. Ich sage, an \nIhnen sind wahrscheinlich aktuelle Entwicklungen, was \nForschung und Entwicklung betrifft, komplett vorbei-\ngelaufen. Schauen Sie in den Bundeshaushalt, schauen \nSie sich die Zahlen an und schauen Sie sich auch die \nInitiativen an und dann betrachten Sie einmal die \nDiskussionen, die zwischen Bund und L\u00e4ndern gef\u00fchrt \nwerden, wenn es eben um Themen geht wie Wissen-\nschaft oder auch Schule und Bildung! Allein daran \nk\u00f6nnen Sie schon ermessen, wie schwierig es war \u2013 das \nwar auch einer der Punkte, den ich in meinem ersten \nBeitrag benannt habe \u2013, diese Innovationsinitiative auf \nden Weg zu bringen. Dass Rot-Gr\u00fcn Technologien \nunterdr\u00fcckt, das ist ja nun der gr\u00f6\u00dfte Bl\u00f6dsinn, den ich \nje von Ihnen geh\u00f6rt habe. Das muss ich Ihnen wirklich \neinmal sagen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nLachen des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch muss sagen, wenn Politik dazu in der Lage w\u00e4re, \nalles zu unterdr\u00fccken, dann w\u00e4re das ganz schlimm. In \nDeutschland ist dem nicht so. Wir wissen, dass es zwei \nForschungsfelder gibt, die st\u00e4ndig in der Diskussion \nsind: Das ist die Atomkraft \u2013 Sie haben gesagt R\u00f6nt-\n\ngenstrahlen etc. \u2013 und das ist die Gentechnik. Ich \ndenke, dass es wesentliche Gr\u00fcnde gibt, warum man \nsehr vorsichtig mit diesen Themen umgeht und zum \nTeil eben auch manche Technologien staatlich nicht \nunterst\u00fctzt und f\u00f6rdert. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, \nSPD) \n\nHerr Hilker hat kritisiert, dass man St\u00e4rken st\u00e4rkt. Da \nmuss ich sagen: Das verstehe ich nicht. Wenn man \nbegrenzte Mittel hat, muss man sich auf Wesentliches \nkonzentrieren. Dann, denke ich, ist es logisch, dass wir \nunsere St\u00e4rken st\u00e4rken. Denn so, wie wir es in der \nVergangenheit hatten, dass wir alles gleich machen, \nkommen wir eben zu dem Mittelma\u00df, das wir nicht \nwollen. Aber das ist auch das Problem Ihrer Partei, dass \nSie eben im Endeffekt alles gleich machen wollen. \nDamit kommen wir gerade auf den Wissenschaftsge-\nbieten nicht weiter. \n\nDeswegen haben wir uns auch schon im vergangenen \nJahr in der Koalitionsvereinbarung als Koalitionspart-\nner verst\u00e4ndigt, dass es darum geht, Qualit\u00e4tssicherung \nund Effizienzsteigerung als vorrangige Aufgabe der \nForschungsf\u00f6rderung zu sehen. Das hei\u00dft, dass wir \nunsere St\u00e4rken entsprechend st\u00e4rken. Dabei m\u00fcssen die \nNetzwerke auch unter Einbeziehung der Hochschulen \nzu Exzellenzclustern weiterentwickelt werden. Diese \nExzellenzcluster werden im Endeffekt auch unsere \nKompetenzen b\u00fcndeln und Sachsen auf dem Wissen-\nschafts- und Forschungsgebiet weiterbringen. Diese \nm\u00fcssen wir dann mit den Instrumenten der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung synergetisch verkn\u00fcpfen. Damit haben wir \ndann hoffentlich einen Beitrag zur Elitef\u00f6rderung im \nForschungsbereich geleistet. Allein das ist Inhalt der \nKoalitionsvereinbarung und ich denke, auch heute noch \nso aktuell wie im vergangenen Jahr. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, \nSPD) \n\nNat\u00fcrlich klingt das gut. Aber wie wollen wir dieses \nZiel in Sachsen ganz konkret erreichen? Sicher, ein \nwesentlicher Schritt in die richtige Richtung ist die \nInnovationsinitiative der Bundesregierung. Dabei \nk\u00f6nnen wir jetzt nur hoffen, dass unsere Universit\u00e4ten \neine gute Lobby haben und damit auch Aussicht auf \nErfolg. Denn ich denke, einige von uns wissen, wie so \netwas l\u00e4uft. Das wurde ja auch von Herrn Schmalfu\u00df \nangesprochen, der anscheinend schon sehr viele For-\nschungsantr\u00e4ge geschrieben und gestellt hat. Da wei\u00df \nman, dass es, wenn man bei der DFG einen For-\nschungsantrag stellt und eben keine Lobby hat und \nauch wenig bekannt ist, zun\u00e4chst sehr schwer ist, in \nF\u00f6rderschwerpunkte hineinzukommen. Wenn man eine \ngute Lobby hat, ist es wesentlich leichter. Nun hoffe \nich, dass unsere Universit\u00e4ten F\u00fcrsprecher finden, \ndamit wir die Innovationsinitiative auch nach Sachsen \nholen k\u00f6nnen. \n\n 2071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nDoch allein eine staatliche F\u00f6rderung der exzellenten \nForschung reicht nicht, um Elite zu f\u00f6rdern und im \nLand zu halten. \n\nWie erreicht man also Exzellenz? Einige meiner \nKollegen haben sich dazu schon ge\u00e4u\u00dfert. Nat\u00fcrlich \ndenke ich, dass man zun\u00e4chst entsprechende For-\nschungsschwerpunkte vorzuweisen hat, die zur Struktur \nund auch zur Historie der Region oder des Landes \npassen und dann Impulse an die Wirtschaft senden \nk\u00f6nnen. Damit kommen wir wieder zu dem Thema \nSchwerpunktsetzung. \n\nZum anderen brauchen wir exzellente Fachleute, die \nwir selbst ausbilden, aber dann auch in Sachsen halten \nm\u00fcssen. Dazu geh\u00f6rt eine gute Betreuung. Damit sind \nwir wieder bei dem Thema Personal an den Hochschu-\nlen, das zum Teil ein trauriges Kapitel ist. Ich hoffe, \ndass wir auf diesem Gebiet ein bisschen weiterkom-\nmen. \n\nPromotionen oder Weiterbildungen f\u00fcr unsere Studen-\nten m\u00fcssen dann an Attraktivit\u00e4t gewinnen, sodass sie \nmotiviert sind, auch diese Richtung einzuschlagen. \n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir gleichfalls Fachleute \nnach Sachsen holen, die international anerkannt sind \nund ein ausgezeichnetes Renommee haben. \n\nWie kommen Spitzenkr\u00e4fte nach Sachsen? Nat\u00fcrlich \ndann, wenn sie attraktive Bedingungen vorfinden, \nwenn sie sehr gut ausgestattete Forschungseinrichtun-\ngen vorfinden, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich komme gleich zum \nSchluss. \n\n\u2013 wenn eine motivierte Forschergruppe an ihrer Seite \nsteht, aber nat\u00fcrlich auch ein ordentliches Gehalt \ngeboten wird. Da, denke ich, m\u00fcssen wir noch einmal \n\u00fcber die W-Besoldung nachdenken. Denn die ist, \nglaube ich, nicht unbedingt das, was die Leute nach \nSachsen zieht. \n\nAuf jeden Fall werden wir als SPD-Fraktion \u2013 und ich \ndenke auch als Koalition \u2013 die Initiativen unserer \nUniversit\u00e4ten unterst\u00fctzen, in dem Innovationsprozess \noder in dem Exzellenzcluster bzw. im Bildungsprozess \nmitzuwirken und das, was in unserer Macht steht, \u2013  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Simone Raatz, SPD: \u2013 auch tun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Manchmal hilft ein Blick \n\nzur\u00fcck auch, um nach vorn schauen zu k\u00f6nnen. Wenn \nwir uns an den Beginn der neunziger Jahre erinnern, da \ngab es im Freistaat Sachsen die Initiative, in m\u00f6glichst \nallen, auch l\u00e4ndlichen Regionen Innovation, Forschung \nund Entwicklung zu erm\u00f6glichen. Gerade deshalb \nwurde ein Programm zur F\u00f6rderung f\u00fcr Technologie-\nzentren und Technologiegr\u00fcnderzentren aufgelegt. \nGerade deshalb wurden Forschungs-GmbHs auch im \nl\u00e4ndlichen Raum gef\u00f6rdert. \n\nWenn wir uns die Entwicklung der letzten Jahre anse-\nhen, k\u00f6nnen wir feststellen, dass das, was dort aufge-\nbaut wurde unter der CDU-Mehrheitsregierung, aber \nauch im letzten Jahr unter der Koalitionsregierung, \neben nicht fortgef\u00fchrt wurde, und die Potenziale, auch \nwenn sie dort gering sind, nicht weiter gef\u00f6rdert \nwurden. \n\nManchmal hilft auch ein Blick in die j\u00fcngere Vergan-\ngenheit. Sehen wir uns die Biotechnologie-Offensive \nan. Der Freistaat Sachsen hat in sechs Jahren zweiein-\nhalb Millionen Euro investiert, und es wird immer \nwieder dargestellt, dass man die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze \nverdreifacht hat. Abgesehen davon, dass Gutachten im \nUmfang von \u00fcber einer Million Euro in diesem Zu-\nsammenhang ausgegeben wurden \u2013 die meisten Gut-\nachten wurden \u00fcbrigens nicht umgesetzt, weil sie erst \nw\u00e4hrend der Initiative in Auftrag gegeben wurden \u2013, \nhat sich die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze real um 600 erh\u00f6ht \nund wir mussten feststellen, dass es in den Jahren der \nBiotechnologie-Offensive immer wieder Haushalts-\nsperren gab, und die Leute an den Universit\u00e4ten, zum \nBeispiel im Bereich der Biochemie oder der Biomedi-\nzin, haben sich beschwert, dass sie sich Sachmittel und \nentsprechende Gro\u00dfger\u00e4te eben nicht kaufen konnten \nund dass die Forschung in bestimmten Bereichen nicht \nweitergehen konnte. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie das alles als erfolgreich darstel-\nlen, weil sich in diesem Bereich ein neues Zentrum \nangesiedelt hat. Aber was m\u00fcssen wir noch feststellen? \nEs gibt mittlerweile Unternehmen im Biotechnologie-\nBereich, denen fehlen die Fachkr\u00e4fte und die Fachar-\nbeiter, weil die Ausbildungsf\u00f6rderung in diesem Be-\nreich nicht darauf abgestimmt ist, weil wir mehr f\u00fcr die \nArbeitslosigkeit \u00fcberbetrieblich bzw. au\u00dferbetrieblich \nausbilden als f\u00fcr die Biotechnologie-Unternehmen. Ja, \ndie Zeit, die Starken zu st\u00e4rken, muss ein Ende haben; \nund das ist nicht nur eine Forderung der Linksfrakti-\non.PDS. Herr Jurk hat selbst mehrmals im Wissen-\nschaftsausschuss gesagt, dass die Gro\u00dfunternehmen \nnicht mehr so viele F\u00f6rdermittel bekommen sollen wie \nbisher. Die H\u00f6chstsumme der Investitionssumme \nwurde eben um 100 000 Euro gesenkt. Man sagt, \nUnternehmen k\u00f6nnen sich mittlerweile auch ansiedeln, \nweil es hier eine Forschungs- und Entwicklungsland-\nschaft gibt, und es gibt ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr struk-\nturschwache Regionen, um dort entsprechendes Wachs-\ntum zu f\u00f6rdern. Dies hei\u00dft, auch den Schwachen etwas \nzu geben ist selbst Strategie des eigenen Wissen-\nschaftsministeriums. \n\n 2072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nDas gro\u00dfe Problem f\u00fcr Forschung und Entwicklung in \nSachsen ist \u2013 und so stellen es auch die entsprechenden \nVerbandsvertreter immer wieder fest \u2013, dass wir hier \nunter dem Haushaltsdiktat stehen, und damit ist nicht \ndie Summe der Mittel gemeint, die zur\u00fcckgeht, sondern \ndie Unsicherheit, ob man F\u00f6rdermittel bekommt. \n\nWenn Sie permanent Haushaltssperren auferlegen, \nwenn Sie permanent Minderausgaben haben, dann \nbrauchen Sie sich nicht zu wundern, wenn die Vorlauf-\nforschung in den wenigen s\u00e4chsischen Unternehmen \nabbricht oder unterbrochen wird und an den Hochschu-\nlen und Universit\u00e4ten die Forschung in bestimmten \nBereichen einfach zur\u00fcckgeht. \n\nUnsere Aufgaben sind doch klar: Wir wollen Absolven-\nten hier halten. Wir haben dazu eine Innovationsstif-\ntung in der Haushaltsdebatte vorgeschlagen, die Koali-\ntion hat dies abgelehnt. Wir haben gefordert, dass \nFachkr\u00e4fte, Facharbeiter f\u00fcr die neuen Bereiche ausge-\nbildet werden. Wir haben dazu Vorschl\u00e4ge vorgelegt. \nDiese wurden abgelehnt. Wir haben immer wieder \ndarauf aufmerksam gemacht, dass es in den kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen darum gehen \nmuss, Forschung und Entwicklung zu st\u00e4rken. Dazu \nbrauchen wir die Forschungs-GmbHs, die Technolo-\ngiezentren und die Technologiegr\u00fcnderzentren. Doch \ndie F\u00f6rderung wurde reduziert! Meine Damen und \nHerren von der CDU und von der SPD, ich glaube, wir \nbrauchen auch die Geisteswissenschaften. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa wundert es mich schon, wenn das Wiedereinstiegs-\nstipendium von Frau Wissenschaftsministerin im \nWesentlichen f\u00fcr Frauen im naturwissenschaftlichen \nBereich aufgelegt werden soll, wenn ich die Pressemit-\nteilung richtig gelesen habe. Ich glaube, das intellektu-\nelle Niveau einer Gesellschaft kann nicht hoch genug \nsein, und gerade deshalb m\u00fcssen wir auch die Geistes-\nwissenschaften f\u00f6rdern. Meine Damen und Herren von \nder Koalitionsregierung, Sie unterwerfen die Wissen-\nschaft, Sie unterwerfen die Innovation der Kapitallo-\ngik. Ich sage Ihnen: Das ist einmalig in Sachsen, das \nwar fr\u00fcher undenkbar, das haben Sie allerdings so noch \nnicht gesagt. Ich sagen Ihnen: Die Rechnung daf\u00fcr \nwird Ihnen in einigen Jahren, sp\u00e4testens in einigen \nJahrzehnten pr\u00e4sentiert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der \nNPD das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Der FDP? \u2013 Bitte, Herr \nDr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich \nim Zusammenhang mit unserer heutigen Diskussion \nauch kurz auf die F\u00f6rderung der Nanoelektronik durch \nden Freistaat Sachsen am Beispiel des neuen Fraunho-\nfer-Centers for Nanoelectronic Technologies n\u00e4her \n\neingehen; vergleiche hierzu auch die Landtagsdruck-\nsache 4/1558 und 4/1560. \n\nEs ist unbestritten, dass ein derartiges Zentrum hier in \nSilicon Saxony eine immense Leuchtturmwirkung in \ndie Branche ausstrahlt. Gleichzeitig ist jedoch zu \nbeachten, dass durch das CNT direkt kaum neue \nArbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. Nur durch die Ein-\nbindung mittelst\u00e4ndischer Firmen in die Ausschreibun-\ngen und laufende Projekte des CNT kann neben der \nerwarteten positiven technologischen Wirkung f\u00fcr die \nma\u00dfgeblich beteiligten Firmen auch ein signifikanter \nEffekt f\u00fcr den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt erzielt werden. \n\nHier ist meine Bitte an Sie, Frau Staatsministerin \nLudwig: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen der Branche Nanotechnologie beim \nCNT eingebunden werden! Denn derzeit ist es so, dass \n\u2013 bis auf die zwei gro\u00dfen, die wir haben, Infineon und \nAMD \u2013 kaum mittelst\u00e4ndische Unternehmen in die \nProjektarbeit und in die Ausschreibungen eingebunden \nsind. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der \nGR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe mich noch \neinmal gemeldet, weil Herr Hilker ein Stichwort \ngegeben hat, das ich die ganze Zeit vermisst habe. Ich \nbin Ingenieur, ich schw\u00f6re auf Mikroelektronik und \nandere moderne Technologien, ich sch\u00e4tze und fordere \ndie Intensivierung der Forschung und Entwicklung in \nder Industrie \u2013 keine Frage. Aber Forschung darf sich \nnicht vordergr\u00fcndig oder gar ausschlie\u00dflich wirtschaft-\nlichen Verwertungsinteressen unterwerfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist in Ihrer ganzen langen Debatte kein einziges Mal \ndas Wort von der Freiheit der Forschung gefallen, \ndarauf m\u00f6chte ich zumindest einmal hinweisen. Staat-\nliche Lenkung und Rahmensetzung d\u00fcrfen nicht zu \neiner Einschr\u00e4nkung der Freiheit der Forschung f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUnd wir sollten sch\u00e4tzen, wie wichtig die Geisteswis-\nsenschaften f\u00fcr die Erfahrung und die Untersuchung \ngesellschaftlicher Prozesse sind. Sie sind unverzichtbar \nf\u00fcr unser Zusammenleben \u2013 jetzt wie in der Zukunft \u2013, \nund das ist ein Prozess, der hier in Sachsen eine gute \nBasis hat. Wir haben Sonderforschungsbereiche in \nLeipzig, Differenz und Integration, und in Dresden, \nInstitutionalit\u00e4t und Geschichtlichkeit. Ich kenne den \nDresdner etwas besser, er ist positiv durch die Deutsche \nForschungsgemeinschaft evaluiert, zweimal verl\u00e4ngert \nworden und hat die schwierige Rolle der Drittmit-\n\n 2073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nteleinwerbung im Bereich der Geisteswissenschaften \nerfolgreich gemeistert. \n\nIch glaube, diese beiden Beispiele und die Arbeit aller \nanderen Geisteswissenschaftler sollten Grund genug \nsein, dass wir nicht nur auf Naturwissenschaftler und \nIngenieure hinweisen, sondern auch auf Historiker und \nSozialwissenschaftler, dass wir ihre Arbeit sch\u00e4tzen \nund f\u00f6rdern und dass wir auch mit den Ergebnissen der \ngeisteswissenschaftlichen Forschung f\u00fcr Sachsen \nwerben, auch wenn sich damit nicht solche attraktiven \nFotos machen lassen wie von Mikrochips oder Solar-\nzellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nCDU das Wort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte gern auf meinen Vorredner Kollegen Hilker \neingehen. Also, Herr Hilker, wie Sie angesichts einer \ninnovativen und leistungsf\u00e4higen und erfolgreichen \nForschungslandschaft in Sachsen auf den Vergleich mit \nAlaska kommen, ist mir v\u00f6llig unerfindlich. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linkspartei. PDS) \n\nAlaska \u2013 eine unwirtliche Gegend am Ende der Welt \nmit Vulkanen und Granit, mit Eisb\u00e4ren und langen, \nharten Wintern. Das zeigt doch einmal, welchem \nRealit\u00e4tsverlust Sie mittlerweile aufgesessen sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linkspartei. PDS) \n\nIch kann mir das nur so erkl\u00e4ren, dass es damit zu-\nsammenh\u00e4ngt, dass Russland 1867 Alaska f\u00fcr einen \nApfel und ein Ei an die Vereinigten Staaten von Ameri-\nka verkauft hat und dass Sie diesen Verlust des Mutter-\nlandes der kommunistischen Weltrevolution bis zum \nheutigen Tag noch nicht verschmerzt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nAllgemeine Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Sie hatten zu Recht ange-\nmahnt, dass wir nat\u00fcrlich auch Privatinitiative bei der \nwirtschaftsnahen Forschung brauchen. Aber hier, denke \nich, sind wir auf einem guten Wege. Wenn man sich \nbetrachtet, welche Drittmittel im Jahre 2004 eingewor-\nben worden sind: Da waren es 337 Millionen Euro. Das \nsind 18,5 Millionen Euro mehr als 2003; das ist noch \nzu wenig, aber es zeigt diese Dynamik, die jetzt am \nAnsetzen ist, und dass wir diese \u00fcberkritische Masse \nerreicht haben. Es handelt sich nicht nur um die For-\nschungsleuchtt\u00fcrme, wie Sie gesagt haben, sondern es \nstrahlt auch in alle Bereiche unseres Landes aus. \n\nMeine Damen und Herren! Mein Kollege L\u00e4mmel hat \nzu Recht gesagt, der Prophet im eigenen Land z\u00e4hlt ja \nkaum etwas. Schauen wir uns die Au\u00dfensicht an. Ich \n\nzitiere den Wissenschaftsminister des Landes Schles-\nwig-Holstein, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchon wieder Alaska!) \n\neines westdeutschen Bundeslandes, Mitte des Jahres: \n\u201eWie kann es etwa sein, dass in Sachsen seit der Wende \nzw\u00f6lf Fraunhofer-Institute geschaffen wurden, in \nSchleswig-Holstein gerade mal eines? Wer sich ansieht, \nwie begehrt diese industrienahe Forschung in der \nWirtschaft ist, wie oft die Investoren den Forschern \nfolgen, versteht auch, warum ein Land wie Sachsen bei \nder Besch\u00e4ftigungsquote schon jetzt mit uns gleichge-\nzogen ist.\u201c Meine Damen und Herren, dem ist nichts \nhinzuzuf\u00fcgen. \n\n (Beifall bei der CDU) \n\nDas zeigt den Erfolg unserer Forschungspolitik in den \nletzten Jahren. Meine Damen und Herren! Von Daeda-\nlus bis Picard, von Archimedes \u00fcber Leonardo da Vinci \nbis Einstein oder Steven Hawkins \u2013 die Geschichte der \nMenschheit ist eine unendliche Reihe von Versuchen \ndes Menschen, sich selbst und seine Umwelt zu erfor-\nschen, ja, seine eigenen Grenzen zu sprengen. Dieses \nfaustische Prinzip geh\u00f6rt zum Wesen des Menschen. Es \nmacht seine besondere Stellung in der Sch\u00f6pfung aus. \nEs treibt den Menschen immer wieder zu au\u00dferordent-\nlichen Leistungen an, und es ist unglaublich erfolg-\nreich. Von diesem Forscherdrang in das, \u201ewas die Welt \nim Innersten zusammenh\u00e4lt\u201c, h\u00e4ngt unser Erfolg, h\u00e4ngt \nder Erfolg des Landes ab. Die CDU-Fraktion hat in der \nForschungspolitik seit 1990 die richtigen Weichen \ngestellt. Sachsen ist ein Kreativraum mit ungeheurer \nwirtschaftlicher Dynamik. Diesen Weg wollen wir \ngemeinsam in der Koalition erfolgreich weiter be-\nschreiten. \nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, \nbitte, Frau Ministerin. \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Allein ein Blick auf die letzten \nMonate gen\u00fcgt, um zu erkennen und zu wissen, wenn \nman erkennen und wissen will, welch gro\u00dfe Dynamik \nSachsen als Forschungs- und Wissenschaftsland hat. \nHerr Hilker, dabei sehen wir auch, wie aktuell diese \nDebatte ist. \n\nIch will einige Beispiele allein aus den letzten f\u00fcnf \nMonaten nennen, die belegen, was sich im Forschungs- \nund Wissenschaftsland Sachsen zugetragen hat und was \nSie offensichtlich alles nicht so richtig bemerken \u2013 \nwarum auch immer. Wo sich das zutr\u00e4gt, sollten Sie \ndurchaus auch zur Kenntnis nehmen. \n\nIm April erfolgte die Errichtung des regionalen Innova-\ntionsclusters Mechatronischer Maschinenbau als erste \n\n 2074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nderartige bundesweite Einrichtung der Fraunhofer-\nGesellschaft in Chemnitz. Au\u00dferdem beschloss die \nFraunhofer-Gesellschaft im April die Gr\u00fcndung des \nZentrums f\u00fcr Mittel-Osteuropa in Leipzig. Der Start ist \nf\u00fcr das n\u00e4chste Jahr vorgesehen. Das Fraunhofer-\nInstitut f\u00fcr Zelltherapie und Zellimmunologie wurde \nebenfalls in Leipzig gegr\u00fcndet. Hier ist eine Investition \nvon 32 Millionen Euro vorgesehen. Die Erstbewilli-\ngung des Sonderforschungsbereiches \u201eVon der Zelle \nzum Gewebe\u201c an der Universit\u00e4t Dresden hat sich im \nMai angeschlossen; au\u00dferdem die Grundsteinlegung \nf\u00fcr das Frauen- und Kinderzentrum des Universit\u00e4ts-\nklinikums in Leipzig mit einer Gesamtinvestition von \n70 Millionen Euro, au\u00dferdem die Gr\u00fcndung des Fraun-\nhofer-Zentrums f\u00fcr Nanoelektronik in Dresden \u2013 hier \nist eine Investition von 80 Millionen Euro geplant. \nSicherlich werden sich alle daran erinnern, dass die \nGrundsteinlegung f\u00fcr den gro\u00dfen Neubau in Leipzig \nam Augustusplatz, der insgesamt 140 Millionen Euro \nInvestition ben\u00f6tigt, stattgefunden hat. Im August \nkonnte der Liefervertrag f\u00fcr den Hochleistungsrechner \nf\u00fcr die Technische Universit\u00e4t Dresden unterzeichnet \nwerden. Im September erfolgte der erste Spatenstich \nf\u00fcr den Neubau des Internistisch-Neurologischen \nZentrums am Universit\u00e4tsklinikum Dresden. Hier ist \neine Investition von 102 Millionen Euro geplant. Vor \nwenigen Tagen konnten wir die \u00dcbergabe des Neubaus \ndes Instituts f\u00fcr Biochemie in Leipzig feiern. \n\nIch k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung fortsetzen, ich k\u00f6nnte \neinen Ausblick geben f\u00fcr die n\u00e4chsten Wochen und \nMonate. Ich will es nicht tun, weil ich noch einmal \nbesonders auf einen Erfolg hinweisen und ihn heraus-\nstellen m\u00f6chte, der auch ganz grunds\u00e4tzlich einiges in \nder Forschungslandschaft f\u00fcr und in Sachsen be-\nschreibt. \n\nDie Deutsche Forschungsgemeinschaft hat ihr sechstes \nForschungszentrum nach Sachsen vergeben. Es ist \nschon mehrfach erw\u00e4hnt worden. Im September fiel die \nEntscheidung, dass das Thema Regenerative Thermien \nin diesem sechsten Forschungszentrum hier in Dresden \naufgegriffen und umgesetzt wird. Die Gutachter haben \nzun\u00e4chst aus zehn Bewerbern drei ausgew\u00e4hlt, die in \ndie Endrunde gekommen sind. Zwei der drei Finalisten \nkamen aus Sachsen. Leipzig und Dresden waren \ndiejenigen, die sich am Ende bewerben konnten. Man \nsieht hier sehr deutlich \u2013 dies kann man wirklich mit \nStolz sagen \u2013, dass dies eine Best\u00e4tigung f\u00fcr das \nPotenzial des Forschungslandes Sachsen ist. Wir \nbefanden uns in einem bundesweiten Wettbewerb: Drei \nBewerber sind in der Endrunde, und zwei davon \nkommen allein aus Sachsen. \n\nDie DFG wird dieses Forschungszentrum Regenerative \nThermien in drei Etappen f\u00f6rdern. Die erste Etappe \nwird nach vier Jahren evaluiert. Sie wird mit \n20 Millionen Euro gef\u00f6rdert. Wir sind optimistisch, \ndass die Evaluierung erfolgreich ist, sodass sich die \nn\u00e4chsten zwei F\u00f6rderperioden mit jeweils vier Jahren \nebenfalls noch einmal mit 20 Millionen Euro abzeich-\n\nnen. Deshalb k\u00f6nnen wir sagen: Den Wissenschaftle-\nrinnen und Wissenschaftlern stehen dann in zw\u00f6lf \nJahren 60 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, um im \nRahmen dieses Forschungszentrums forschen und \nErgebnisse vorlegen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Einrich-\ntungen des Forschungsstandortes Sachsen haben in den \nletzten Jahren, eingebunden in Netzwerke, auf vielen \nGebieten beachtliche Erfolge erzielt. Im \u00dcbrigen, Herr \nHilker, hat dies auch damit zu tun, dass die gemein-\nschaftlich von Bund und L\u00e4ndern finanzierten For-\nschungseinrichtungen eben keine Haushaltssperre \nhatten. Zu den herausragenden Beispielen der Kompe-\ntenznetzwerke z\u00e4hlen die 15 Sonderforschungsberei-\nche, die es bei der Deutschen Forschungsgemeinschaft \nallein im Land Sachsen gibt. Sie stellt zum einen \nunseren Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern das \nZeugnis summa cum laude aus, und zum anderen \nbelegt es, dass die hier entstandenen Forschungsstruk-\nturen, die Einrichtungen unserer Hochschulen, die \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsorganisationen in Zu-\nsammenarbeit mit der Wirtschaft, beste Voraussetzun-\ngen bieten, um als Forschungscluster Forschungskom-\npetenz auf exzellentem Niveau erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nDeshalb bin ich zuversichtlich, dass sich unsere Uni-\nversit\u00e4ten im Verbund mit den Fachhochschulen, den \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen und der \nWirtschaft auch jetzt bei der nun endlich von Bund und \nL\u00e4ndern gestarteten Exzellenzinitiative mit Erfolg \nbehaupten k\u00f6nnen. Die Exzellenzinitiative der Bundes-\nregierung ist ein besonderer Meilenstein zur wirkungs-\nvollen und vor allem gezielten F\u00f6rderung von Spitzen-\nforschern. Die 1,9 Milliarden Euro werden in zwei \nWettbewerbsrunden 2006 und 2007 vergeben \u2013 Sie \nh\u00f6rten es bereits \u2013 f\u00fcr 40 Graduiertenschulen, \n30 Exzellenzcluster und zehn so genannte Gesamt- \noder Zukunftskonzepte. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Dr. Schmalfu\u00df, m\u00fcssen Sie wissen, \ndass die F\u00f6rderung von Nachwuchswissenschaftlern, \ngerade damit sie hier in Deutschland und in Sachsen \nbleiben, bei der Antragstellung eine herausragende \nRolle spielt. Die Antragsskizzen sind bis zum \n30. September, also bis zum Ende der n\u00e4chsten Woche, \nbei der DFG einzureichen. Nach erfolgreicher Voraus-\nwahl werden die Bewerber zur Antragstellung eines \nVollantrages aufgefordert. Die Nachfrage ist \u2013 dies \n\u00fcberrascht mich nicht \u2013 gro\u00df, denn die Universit\u00e4ten \nund ihre Partner haben alle auf eine solche Chance \ngewartet \u2013 zu lange, wie Sie wissen. \n\nSie kennen alle den m\u00fchsamen Weg, aber die Universi-\nt\u00e4ten haben diese Zeit genutzt. Dies sieht man bereits \nbei der ersten Vorabfrage, die die DFG im August \ngemacht hat. Danach wissen wir, dass beabsichtigt ist, \ndurch die deutschen Universit\u00e4ten 190 Antragsskizzen \nf\u00fcr Graduiertenschulen, 193 Antragsskizzen f\u00fcr Exzel-\nlenzcluster und 25 f\u00fcr die Zukunftskonzepte einzurei-\nchen. Das hei\u00dft, wir haben eine vierfache \u00dcberzeich-\n\n 2075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nnung oder eine vierfache \u00dcberforderung des Pro-\ngramms \u2013 je nachdem, wie man dies sehen will. \n\nDas macht deutlich, dass es nicht einfach sein wird, bei \ndieser Breite und bei der Spitze der Bewerbungen, bei \nder starken Konkurrenz, gegen die wir uns durchsetzen \nm\u00fcssen, erfolgreich zu sein. Unsere s\u00e4chsischen \nHochschulen \u2013 darauf k\u00f6nnen wir uns verlassen \u2013 \narbeiten gegenw\u00e4rtig in den letzten Tagen bei der \nAntragstellung mit Hochdruck daran, gute Antrags-\nskizzen vorzulegen. Alle vier Universit\u00e4ten beabsichti-\ngen, sich sowohl um Graduiertenschulen als auch um \nExzellenzcluster zu bewerben. Die TU Dresden und die \nUniversit\u00e4t Leipzig \u2013 Sie h\u00f6rten es bereits von Frau \nDr. Raatz \u2013 beabsichtigen, sich auch um ein Zukunfts-\nkonzept zu bewerben. Nach gegenw\u00e4rtigem Stand \u2013 \nnoch sind es ein paar Tage Zeit bis zur Einreichung der \nAntragsskizzen \u2013 werden neun Antragsskizzen f\u00fcr \nExzellenzcluster und acht f\u00fcr Graduiertenschulen aus \nSachsen bei der DFG eingereicht. \n\nDar\u00fcber hinaus werden sich unsere s\u00e4chsischen For-\nschergruppen, die auch national sehr gefragt sind, an \nAntr\u00e4gen von Universit\u00e4ten anderer Bundesl\u00e4nder \nbeteiligen. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz den Stand an unseren Universit\u00e4-\nten erl\u00e4utern. Die Bergakademie Freiberg wird sich mit \nAntragsskizzen bewerben, die ihren Schwerpunkt in \nder Montanwissenschaft und der nachhaltigen Ener-\ngiewirtschaft haben. Die TU Dresden sieht ihre Kern-\nkompetenz zum einen in der Natur- und Ingenieurwis-\nsenschaft, und hier vor allem im Bereich der Material-\nwissenschaften; zum anderen sind in Dresden die \nMedizin- und Geisteswissenschaften weitere wichtige \nKompetenzfelder, mit denen die Universit\u00e4t ihre \nExzellenz nachweisen will. Auch die Universit\u00e4t \nLeipzig und die Technische Universit\u00e4t Chemnitz \nkonzentrieren sich auf Wissenschaftsgebiete, die ihre \nForschungsidentit\u00e4t ausmachen. So spannt die Univer-\nsit\u00e4t Leipzig den Bogen von den Naturwissenschaften \n\u00fcber die Medizin zu den Geisteswissenschaften. Sie \nnutzt dabei auch ihre enge Verbindung zu den Universi-\nt\u00e4ten in Halle-Wittenberg und Jena. Chemnitz wird sich \nim Bereich der Nanotechnik bewerben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen \nverf\u00fcgt \u00fcber eine der leistungsf\u00e4higsten Forschungs-\nlandschaften in Deutschland. Herr Hilker, Ihrer Alaska-\nTheorie mag man ohnehin nicht folgen. Aber ich hoffe, \ndass Sie in der Debatte zumindest erkannt haben, dass \nes nicht klappt, wenn Sie versuchen, die vielen Dinge, \ndie hier entstanden sind, anderen Dingen gegen\u00fcberzu-\nstellen, die einfach nicht zusammenpassen, zumal \nnicht, wenn Sie dabei inhaltliche Fehler machen. Das \nwill ich Ihnen an einem Beispiel belegen. \n\nSie sprachen \u00fcber das Wiedereinstiegsprogramm, das \ndas Kabinett gestern beschlossen hat. Wenn Sie dies \nrichtig lesen, sehen Sie, dass dort insbesondere \u2013 das ist \nrichtig \u2013 Frauen in den ingenieurtechnischen Bereichen \ngef\u00f6rdert werden. Die Betonung liegt hier auf \u201einsbe-\n\nsondere\u201c. Das hei\u00dft, das Programm ist offen, im \n\u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr Frauen, sondern auch f\u00fcr M\u00e4n-\nner, die eine Familienpause machen und die Kinder \nbetreuen, weil ihre Frauen vielleicht auf anderen \nGebieten, zum Beispiel in der Wissenschaft, t\u00e4tig sind. \n\nSie k\u00f6nnen doch nicht so ein Programm, f\u00fcr dessen \nAuslegung wir gute Gr\u00fcnde hatten, umdrehen und \nmeinen, dass damit das Gegenteil dessen erreicht \nw\u00fcrde, was man beabsichtigte. \n\nBeides ist richtig. Wir wollen in diesem Bereich Frauen \nunterst\u00fctzen \u2013 ich glaube auch nicht, dass Sie das \nv\u00f6llig anders sehen \u2013, aber wir wollen auch M\u00e4nner \nf\u00f6rdern. So ist dieses Programm ausgerichtet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ihre Leis-\ntungsf\u00e4higkeit untermauern unsere Universit\u00e4ten und \nFachhochschulen auch durch die Einwerbung von \nDrittmitteln. Herr W\u00f6ller ist bereits darauf eingegan-\ngen. \n\nHier will ich noch auf einen Unterschied eingehen, der \nin der Debatte immer wieder aufgetreten ist und den \nman zur Kenntnis nehmen muss, wohl wissend, dass \nwir dabei auf dem richtigen Weg sind, was man an der \nSteigerung der Drittmittel sieht. Es ist nat\u00fcrlich so, dass \ndie Mittel f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern zu zwei Dritteln aus der Wirtschaft kommen \nund nur zu einem Drittel staatlich finanziert sind. Bei \nuns sind das noch 50 % staatliche Finanzierung und \n50 % Finanzierung aus der Wirtschaft. Wir sind uns \nsicher alle darin einig, dass das nicht ausreicht. Aber \nman muss auch sehen, was erreicht werden konnte. \nGerade weil Forschungsf\u00f6rderung in dieser Breite \nerfolgreich war, sind wir \u00fcberhaupt so weit gekommen. \nDie Steigerung der Drittmittel, die ja wirklich im \nWettbewerb mit allen anderen Forschungseinrichtun-\ngen stattfindet, zeigt, dass der Weg richtig ist und hier \ndeutliche Erfolge erreicht werden konnten. \n\nOhne in Selbstzufriedenheit verfallen zu wollen, kann \nman eindeutig feststellen, dass die Forschungsland-\nschaft in Sachsen gut aufgestellt ist und dass unsere \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler zu den \nSpitzenk\u00f6nnern in der Republik geh\u00f6ren. Sie sind \nmotiviert. Sie sind engagiert. Jedoch haben sie zu \nRecht Erwartungen an uns, aber zum Beispiel auch an \ndie neue Bundesregierung. \n\nDie Exzellenzinitiative und der Pakt f\u00fcr Forschung und \nInnovation, der hier heute noch keine Rolle gespielt \nhat, aber den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\ngen einen Zuwachs von jeweils 3 % garantiert, den wir \nhier im Haushalt abgesichert haben, sind ein guter \nAnfang. Dieser Anfang war m\u00fchsam, aber richtig. Nun \nbrauchen wir eine Fortf\u00fchrung dessen, eine konsequen-\nte und kontinuierliche Forschungsf\u00f6rderung. \n\nDie Republik und eine neue Bundesregierung, wie \nauch immer sie aussehen mag, kann sich nicht darauf \nausruhen, dass die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Bil-\ndung, Herr Dr. Schmalfu\u00df, seit 1998 um 37,5 % gestie-\n\n 2076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\ngen sind. Wir k\u00f6nnen uns auch nicht darauf ausruhen, \ndass wir mit 2,5 % des Bruttoinlandsprodukts bei der \nForschungsf\u00f6rderung einen f\u00fcr Industriel\u00e4nder immer \nnoch akzeptablen Platz erreicht haben. Wir wissen, \ndass das nicht ausreicht. Der Lissabon-Prozess verlangt \nhier v\u00f6llig zu Recht bis 2010 eine viel gr\u00f6\u00dfere An-\nstrengung. \n\nAlle jetzt f\u00fcr die Regierungsbildung infrage kommen-\nden Parteien \u2013 und deshalb, Herr Dr. Schmalfu\u00df, haben \nwir Ihre Ausf\u00fchrungen mit dem klaren Pl\u00e4doyer auch \nso besonders gern geh\u00f6rt \u2013 haben in ihren Programmen \ndie Forschungsf\u00f6rderung an ganz vorderer Stelle \nformuliert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nBei uns steht das auch drin!) \n\nIch denke \u2013 da bin ich in \u00dcbereinstimmung mit vielen \nKollegen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern und, wie ich \nnach dieser Debatte sagen kann, auch mit den Meisten \nvon Ihnen \u2013, dass wir darauf zu achten haben und es \ngemeinsam mit den Forscherinnen und Forschern \nunseres Landes erwarten, dass sich diese Programme in \nRegierungshandeln umsetzen. Denn die Bundesl\u00e4nder, \n\negal ob neue oder alte, haben nur eine Chance, sich im \ninternationalen Wettbewerb durchzusetzen: wenn es \ngemeinsam mit dem Bund gelingt, eine Forschungspo-\nlitik zu machen, die uns in den n\u00e4chsten Jahren eine \nAusgangssituation verschafft, dass wir wirklich in \nunseren Unternehmen innovative Produkte haben, \nsodass wir zu einer Weiterentwicklung der Aspekte \nkommen, die Sie hier angesprochen haben. Dazu \nbraucht es gemeinsame Anstrengungen mit der Bun-\ndesregierung und daf\u00fcr, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, kann der eine oder andere von Ihnen \nvielleicht noch etwas tun. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen \nder CDU und der SPD, zum Thema \u201eForschungsland-\nschaft Sachsen\u201c beendet. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nZum Beginn des Schul- und Ausbildungsjahres 2005/2006 \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion.PDS \ndas Wort. Es folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte, das Wort zu nehmen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In den Haus-\nhaltsverhandlungen \u2013 Sie werden sich daran erinnern, es \nist noch nicht so lange her \u2013 haben wir als Linksfraktion \nmit den anderen Oppositionsparteien daf\u00fcr gestritten, dass \nnicht so viele, eigentlich gar keine Haushaltsstellen im \nLehrerbereich gestrichen werden sollten. Die Regierungs-\nfraktionen, sowohl die CDU als auch leider die SPD, \nhaben uns hier mehrfach im Plenum und im Schulaus-\nschuss erkl\u00e4rt, dass aufgrund des dramatischen Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgangs und der hervorragenden Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelationen eigentlich \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit \nbesteht, die Anzahl der Lehrerstellen f\u00fcr die Vorgaben des \nHaushaltes zu erh\u00f6hen. \n\nWie sieht es nun zu Beginn des Schuljahres aus? Wie ist \ndie Absicherung des Unterrichts wirklich gew\u00e4hrleistet? \n\nIm Berufsschulbereich wurden 5 % planm\u00e4\u00dfiger Unter-\nrichtsausfall zu Beginn dieses Schuljahres fixiert. Im \nvergangenen Schuljahr waren es 7 %. Ja, das ist wirklich \neine Verbesserung, wie es der Staatsminister benannt hat. \nAber eine Verbesserung, die davon ausgeht, dass der \n\nUnterricht im Berufsschulbereich nicht abgesichert \nwerden kann, ist f\u00fcr mich keine Verbesserung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSeit Jahren gibt es im Berufsschulbereich diesen planm\u00e4-\n\u00dfigen Unterrichtsausfall. \n\nWir bem\u00e4ngeln in jedem Jahr \u2013 und die Wirtschaft unter-\nst\u00fctzt uns darin \u2013, dass die Ausbildung der jungen Leute \nin den Berufsschulen nicht so erfolgt, wie die Wirtschaft \nes braucht. Es ist dringend notwendig, diesen Mangel \nabzuschaffen. \n\nSozialp\u00e4dagogen im Berufsschulbereich sind im Schulge-\nsetz seit einem Schuljahr fixiert. Aber sie stehen auch in \ndiesem Schuljahr wieder nicht zur Verf\u00fcgung. Ich berich-\ntige mich: Es gibt einen Sozialp\u00e4dagogen an einer Berufs-\nschule in ganz Sachsen. \n\nDas reicht nicht aus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKommen wir zu den F\u00f6rderschulen. Das ist ein ganz \nsensibler Bereich. Diesem wird nach unserer Auffassung \nnach wie vor nicht die Aufmerksamkeit geschenkt, die er \neigentlich braucht. 4 % planm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall \u2013 \ndas ist im Vergleich zum vergangenen Jahr keine Verbes-\nserung. Auch dort hatten wir diese Gr\u00f6\u00dfenordnungen des \nplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfalls. Ein Erg\u00e4nzungsbereich \n\u2013 ich will es noch einmal benennen: Das sind die M\u00f6g-\n\n 2077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nlichkeiten, die den Schulen nach Verwaltungsvorschriften, \nalso vom Gesetzgeber vorgegeben, f\u00fcr Arbeitsgemein-\nschaften, f\u00fcr Chor, f\u00fcr Sportaktivit\u00e4ten, f\u00fcr zus\u00e4tzliche \nF\u00f6rderung in diesem Bereich besonders notwendig sind \nund auch f\u00fcr kleinere Gruppen- und Klassenbildung zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden sollten \u2013 existiert an den \nF\u00f6rderschulen auch in diesem Jahr nicht. Auch die p\u00e4da-\ngogischen Unterrichtshilfen, die zum Unterricht zus\u00e4tz-\nlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden, um behinderte Kinder \nganz besonders zu betreuen, sind in diesem Schuljahr wie \nauch im vergangenen Schuljahr nicht umfassend und \nvollst\u00e4ndig ausgereicht, so wie es vorgeschrieben ist. \n\nAber damit es nicht immer hei\u00dft, die Linkspartei macht \nnur negative Zeilen \u2013 nat\u00fcrlich gibt es auch Positives im \nF\u00f6rderschulbereich. In diesem Schuljahr werden zwei \nneue F\u00e4cher eingef\u00fchrt: Informatik und Englisch. Das \nhalten wir f\u00fcr sehr gut und unterst\u00fctzen es ausdr\u00fccklich. \nEs hilft nichts, Herr Staatsminister, aber auch hier gibt es \neinen Wermutstropfen, denn es gibt an den F\u00f6rderschulen \nkeine ausgebildeten P\u00e4dagogen daf\u00fcr. Also die Kollegen \nunterrichten und gleichzeitig gehen sie in eine Fortbil-\ndung, bei der sie sich das Wissen und die Qualifikation \naneignen. Ich denke, diese Qualifizierung h\u00e4tte man auch \nschon im Vorfeld machen k\u00f6nnen. \n\nKommen wir zu den Gymnasien, weil ich denke, dass es \nda am gravierendsten ist. Der Unterricht an den Gymna-\nsien ist abgesichert, der Erg\u00e4nzungsbereich \u2013 ich habe es \ngerade erl\u00e4utert \u2013 nur zu 55 bis 82 %. Das sind \u00fcbrigens \nalles Zahlen, die aus dem Hause des Kultus kommen. Der \nErg\u00e4nzungsbereich ist demzufolge nicht vollst\u00e4ndig. Eine \nF\u00f6rdernotwendigkeit f\u00fcr Sch\u00fcler, die im vergangenen Jahr \nmit einem Durchschnitt von 2,5 an das Gymnasium \ngekommen sind \u2013 Sie werden sich erinnern \u2013, wird \n\u00fcberhaupt nicht zus\u00e4tzlich vorgesehen. Wir sind der \nAuffassung, dass gerade diese Sch\u00fcler eine besondere \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeit haben sollten und m\u00fcssen. Aber jetzt: \nDie Kursbildung in den 11. und 12. Klassen ist bei \n20 Sch\u00fclern angesetzt. 20 Sch\u00fcler als Minimum, in der \nRegel sind die Kurse wesentlich gr\u00f6\u00dfer gestaffelt. \n\nJetzt habe ich noch eine Sache, die mir in der letzten \nWoche aufgefallen ist, weil ich denke, dass dies laut und \ndeutlich gesagt werden muss. Im Gymnasium haben wir \nauch Kinder, die in Klassen integriert werden, also Integ-\nrationsklassen, die mit Behinderungen auch im Gymnasi-\num sind, was wir ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen und auch \nnoch in einem gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfe gerne sehen m\u00f6chten. In \ndiesen Klassen ist nach Integrationsverordnung eigentlich \neine Klassenst\u00e4rke von 20 Sch\u00fclern festgelegt. Ich habe in \nder vergangenen Woche bei mehreren Schulen im Gym-\nnasialbereich feststellen m\u00fcssen, dass 28 Kinder in diesen \nKlassen unterrichtet werden. Ich denke, dass es hier \nunbedingt notwendig ist, eine \u00dcberpr\u00fcfung durchzuf\u00fch-\nren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Frau Kollegin Falken, ich h\u00e4tte mir von \nIhnen gew\u00fcnscht, dass Sie auf das Thema Ihrer selbst \ngestellten Debatte etwas differenzierter eingegangen \nw\u00e4ren. Sie haben eigentlich nichts anderes gemacht als \ndie Wiederholung einer Haushaltsdiskussion, die wir \nbereits hinter uns haben und in der wir Dinge, die Sie hier \nvorgetragen haben, bereits gefordert haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Jetzt sehen \nwir die Auswirkungen!) \n\nMeine Damen und Herren! Das Schuljahr hat mittlerweile \nvor drei Wochen weitestgehend problemlos und reibungs-\nlos begonnen. Insofern ist die Aktualit\u00e4t der von Ihnen \nbeantragten Debatte einfach nicht nachvollziehbar. Die \nBotschaft, meine Damen und Herren, die sowohl von der \nSchulverwaltung, vom Kultusministerium wie auch von \nPraktikern zu Beginn des Schuljahres ausgesandt wurde, \nwar eine ganz andere als die, die Sie hier versucht haben \nin gro\u00dfer Pauschalit\u00e4t zu vermitteln. \n\nMeine Damen und Herren! Keiner kann leugnen, dass \nvergleichsweise unter schwierigen Bedingungen das \nSchuljahr vorbereitet werden musste. Anzumerken ist hier \ninsbesondere der schmerzhafte, aber dennoch notwendige \nAnpassungsbedarf des Schulnetzes. Dieser wurde trotz \nder damit verbundenen Problemhaftigkeit, insbesondere \nauch unter Einbeziehung der Betroffenen vor Ort, mit \nAugenma\u00df vollzogen. Wichtig war und bleibt die Tatsa-\nche, meine Damen und Herren, dass trotz dieses Anpas-\nsungsprozesses in der Schulnetzplanung auch im aktuel-\nlen gegenw\u00e4rtigen Schuljahr ein bedarfsgerechtes und \nleistungsf\u00e4higes Schulangebot vor Ort erhalten bleibt. \n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, einmal \ngrunds\u00e4tzlich deutlich feststellen: Wir haben keinen \nGrund, leistungsf\u00e4hige Schulstrukturen, leistungsf\u00e4hige \nschulische Angebote infrage zu stellen. Wir haben diesen \nGrund noch weniger nach den letzten Ver\u00f6ffentlichungen \nder Pisa-Studie. Sie haben noch einmal im Juli dieses \nJahres eindrucksvoll vermittelt, dass die s\u00e4chsische \nSchullandschaft sowohl leistungs- als auch konkurrenzf\u00e4-\nhig im nationalen und internationalen Vergleich ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: \u2013 Einen Moment noch. \n\nDer Leistungsabstand Sachsens zu Finnland ist deutlich \ngeringer als der zu Bremen und Nordrhein-Westfalen. Das \nhat auch Konsequenzen, meine Damen und Herren, f\u00fcr \ndie Fortf\u00fchrung der aktuellen Bildungspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBitte, Herr Dr. Hahn. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nKollege Colditz hat eben gesagt, dass der Unterricht \nbedarfsgerecht angeboten wird. Ich m\u00f6chte von ihm gerne \n\n 2078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nwissen, ob es bedarfsgerecht ist, wenn es in Sachsen \nplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall gibt, ob es bedarfsgerecht \nist, dass der Erg\u00e4nzungsbereich, der vorgesehen ist, nicht \nangeboten wird, und ob es bedarfsgerecht ist, wenn nicht \neinmal die Stundentafel, die vorgeschrieben ist, in allen \nSchulen Sachsens eingehalten wird, und ob das nicht das \nMindeste ist, was eine Regierung sicherstellen m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Kollege Dr. Hahn, wir \nhaben in der Haushaltsdiskussion, die von Frau Kollegin \nFalken angesprochen wurde, Voraussetzungen geschaffen, \ndass im F\u00f6rderschulbereich und auch im Berufsschulbe-\nreich die M\u00f6glichkeit besteht, den Grundbedarf hundert-\nprozentig abzusichern, und zwar einerseits durch die \nBereitstellung von Mittelstellen im Berufsschulbereich \u2013 \ndie sieben Millionen Euro, die dort ausgebracht worden \nsind \u2013, und andererseits durch die M\u00f6glichkeit der Flexi-\nbilisierung in beiden Schularten in der Weise, dass aus \nanderen Schularten dort Stellen in Anspruch genommen \nwerden k\u00f6nnen, um der Unterrichtsversorgung gerecht zu \nwerden. Ich gehe ganz einfach davon aus, dass in der \nEigenverantwortung der Regionalschul\u00e4mter und letztlich \nauch unter Bezugnahme auf die regionalen Gegebenheiten \nvor Ort L\u00f6sungen gefunden werden, um die zurzeit noch \nvorhandenen Probleme auszugleichen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Gibt es \nplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall? Ja oder nein?) \n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es gerade gesagt, \ndass die Best\u00e4tigung aus der Pisa-Studie uns veranlasst, \nauch weiterhin unsere Bildungspolitik im aktuellen \nSchuljahr fortzusetzen. Wir werden deshalb konsequent \nan den Prinzipien des F\u00f6rderns und Forderns sowie der \nLeistungsorientierung festhalten, zumal damit auch dem \nvergleichsweise noch zu hohen Anteil leistungsschwacher \nSch\u00fcler am besten entsprochen werden kann. \n\nDas alles, meine Damen und Herren, ist eine Herausforde-\nrung, der wir uns stellen m\u00fcssen.  \n\nEine zweite Herausforderung, die letztlich den Schuljah-\nresbeginn mit gepr\u00e4gt hat \u2013 es wurde schon darauf einge-\ngangen \u2013, ist nat\u00fcrlich die im Zusammenhang mit dem \nBezirkstarif verbundene Stellenplananpassung. Bei allem \nKonfliktpotenzial, das eine Anpassung bzw. eine Absen-\nkung des Besch\u00e4ftigungsniveaus bei P\u00e4dagogen von 85 % \nbzw. nachfolgend 77 % beinhaltet, schafft die Regelung \naber dennoch eine Grundlage zur bedarfsgerechten \nUnterrichtsversorgung und sorgt trotz des vorhandenen \nSch\u00fclermangels f\u00fcr Besch\u00e4ftigungsgarantie. Gerade das \nLetztgenannte soll in der \u00f6ffentlichen Diskussion nicht \nkleingeredet werden, denn es ist keine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit. \n\nMit der Anpassung des Schulnetzes und des Stellenplans \nist der strukturelle Grundstein f\u00fcr die Entwicklung unse-\nres Schulnetzes vor dem Hintergrund der jetzt fortschrei-\ntenden demografischen Entwicklung gelegt. Damit \nbleiben Zukunftsf\u00e4higkeit und Kontinuit\u00e4t der Schulent-\n\nwicklung im kommenden Schuljahr und im aktuellen \nSchuljahr gew\u00e4hrleistet. \n\nWenn man die Stellenanpassungsprozesse in Vorbereitung \ndes aktuellen Schuljahres benennt, kann man aber auch \nnicht vernachl\u00e4ssigen, dass trotz dieses notwendigen \nProzesses insgesamt 430 Personen neu eingestellt wurden, \nnahezu h\u00e4lftig durch Absolventen der staatlichen Semina-\nre einerseits und durch so genannte Au\u00dfenbewerber \nandererseits. Dies ber\u00fchrt insbesondere auch den Berufs-\nschulbereich. Es ist meines Erachtens eine wichtige \nBotschaft der Schuljahresvorbereitung gewesen, dass \nAbsolventen staatlicher Lehramtsseminare auch unter \nvergleichsweise komplizierten Rahmenbedingungen \ndennoch eine Perspektive in unserem Schulsystem erhal-\nten. An dieser Feststellung wollen wir auch weiterhin \nfesthalten. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird uns bei dieser Sicht \nauf die Gesamtkonstitution unserer Schullandschaft \nsicherlich nicht gelingen, regionale Ungleichgewichte zu \nkompensieren. Dies wird insbesondere bei der Prognose \nder Unterrichtsabsicherung deutlich, mehr noch, wenn auf \neine schulartspezifische Sicht Bezug genommen wird. Es \nbleibt die Verantwortung der regionalen Schulverwaltun-\ngen, diese regionalen Unterschiede in Eigenverantwor-\ntung und durch flexible Ma\u00dfnahmen der Personalbewirt-\nschaftung auszugleichen. \n\nIch will noch einmal kurz auf das eingehen, was gefragt \nwurde. Zum Schuljahresbeginn wurde sichtbar, dass \nsowohl im Grundschul- als auch im Mittelschul- und \nGymnasialbereich der Grundbereich in vollem Umfang \nabgesichert worden ist. F\u00fcr die Mittelschulen gilt dies im \n\u00dcbrigen auch f\u00fcr den Erg\u00e4nzungsbereich. \n\nEine Verbesserung der Unterrichtsversorgung ist auch im \nBereich der F\u00f6rderschulen und Berufsschulen zu erwar-\nten, auch wenn der Grundbereich noch nicht hundertpro-\nzentig abgesichert werden konnte; die aktuellen Zahlen \nsprechen zumindest dagegen. \n\nWir hatten uns, wie gesagt, im Rahmen der Haushaltsdis-\nkussion diesem Problem gestellt; allein mit einer Forde-\nrung nach mehr Stellen wird man diesem Anliegen nicht \nentsprechen k\u00f6nnen, denn auch im berufsbildenden \nBereich wird die demografische Entwicklung sp\u00e4testens \nin zwei Jahren ihre Wirkung entfalten und w\u00fcrde dann \nLehrerstellen\u00fcberh\u00e4nge erzeugen. \n\nIm \u00dcbrigen haben wir Mittelans\u00e4tze ausgebracht und \nauch durch eine Bereitstellung von Mitteln aus anderen \nStellenkontingenten \u2013 letztendlich zur Flexibilisierung der \nStellenkontingente \u2013 erreicht, dass die Absicherung des \nGrundbereiches durch entsprechende operative Ma\u00dfnah-\nmen m\u00f6glich erscheint. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren, \nzusammenfassend sei noch einmal gesagt: Wir leugnen \ndie Probleme, die zu Beginn des Schuljahres zu bew\u00e4lti-\ngen waren, nicht; aber ich denke, das Schuljahr war \n\n 2079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\ninsgesamt gut vorbereitet. Es ist mit viel Engagement von \nLehrerinnen und Lehrern begonnen worden und wir \nsollten dieses Engagement nicht kleinreden, sondern es \nweiter bef\u00f6rdern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich bin schon ein wenig entt\u00e4uscht dar\u00fcber, \ndass wir hier von der PDS eine Aktuelle Debatte h\u00f6ren \u2013 \njetzt hei\u00dft sie ja Linkspartei \u2013 und das Thema Ausbildung \n\u00fcberhaupt nicht stattfindet. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS: Doch!) \n\nInsofern w\u00fcrde mich einmal interessieren, wie Sie dazu \nkommen, diese Debatte Schul- und Ausbildungsplatzsitu-\nation 2005/2006 zu nennen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nSie lie\u00dfen sich in aller epischen Breite \u00fcber Fakten aus, \ndie hier im Haus allen bekannt sind, aber zu dem eigentli-\nchen Problem \u2013 der Ausbildungssituation in Sachsen \u2013 \nsagen Sie kein Wort. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS, steht  \nam Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nStefan Brangs, SPD: Im Moment nicht, vielen Dank. \n\nDeshalb lassen Sie mich zu dem eigentlichen Thema \netwas sagen. Wir hatten im August 2005 noch rund \n51 000 Bewerber, und davon haben rund 17 000 Bewer-\nber noch keinen Ausbildungsplatz. Statistisch gesehen \nbedeutet das, dass auf jeden gemeldeten Ausbildungsplatz \nrund drei Bewerber kommen. \n\nViel problematischer ist aus meiner Sicht allerdings die \nTatsache, dass wir seit Jahren ein Anwachsen von Altbe-\nwerbern haben. Das hei\u00dft, diese Zahl, die 1998 bei rund \n37,5 % lag, ist mittlerweile bei 50 % angelangt \u2013 also \n50 % Altbewerber eines jeden Jahrganges, und dazu \nkommen noch neue Bewerber. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist schlimm!) \n\nUnd zahlreiche Initiativen \u2013 ich m\u00f6chte gern \u00fcber das \nThema reden, was Sie ja anscheinend nicht gemacht \nhaben \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas kommt noch!) \n\nder Sozialpartner, der Bundesregierung und nat\u00fcrlich auch \nder zust\u00e4ndigen Landesministerien k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber \nhinwegt\u00e4uschen, dass wir ein gro\u00dfes Problem damit \n\nhaben, dass immer mehr Ausbildungspl\u00e4tze gerade im \ndualen System abgebaut werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSo ist es!) \n\nAus meiner Sicht hat das nat\u00fcrlich Gr\u00fcnde. Ein Grund \ndaf\u00fcr ist, dass einer der bisherigen Tr\u00e4ger, n\u00e4mlich das \nHandwerk und die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrie-\nbe, immense Probleme damit hat, erneut Ausbildungspl\u00e4t-\nze anzubieten. Im Handwerk ist es ein R\u00fcckgang von rund \n18 %, im Bereich der freien Berufe sind es rund 15 %. \n\nEin Grund daf\u00fcr ist zweifelsohne die Tatsache, dass sich \nhier gerade Gro\u00dfbetriebe aus der Verantwortung heraus-\nstehlen. Ein weiterer Punkt ist \u2013 das gebe ich gerne \nunumwunden zu \u2013 die wirtschaftliche Situation vieler \ndieser Unternehmer. Aber \u2013 das muss man auch ber\u00fcck-\nsichtigen \u2013 wenn man dar\u00fcber nachdenkt, dass wir auch \nzuk\u00fcnftig innovative Produkte auf dem Markt brauchen, \ndass wir Wettbewerbsf\u00e4higkeit brauchen, um auch s\u00e4chsi-\nsche Produkte abzusetzen, dann muss man jetzt daran \ndenken, dass man ausbildet, um dieses Niveau zu halten. \nDenn Sie wissen alle hier im Hause, dass wir wahrschein-\nlich ab 2009 ein extremes Fachkr\u00e4fteproblem bekommen \nwerden, und wir m\u00fcssen eben jetzt daran denken, dass wir \n2009 diese Wettbewerbsf\u00e4higkeit aufrechterhalten k\u00f6n-\nnen. \n\nInsofern muss ich mir als Politiker die Frage stellen: \nWarum greifen alle diese Appelle nicht und warum \nkommt es nicht dazu, dass eben gerade Unternehmer mit \nBlick auf diese auch aus ihrer Sicht eigene Verantwor-\ntung, die sie wahrnehmen m\u00fcssen, nicht dazu \u00fcbergehen, \nverst\u00e4rkt Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten. Deshalb m\u00fcssen \nwir uns dar\u00fcber unterhalten \u2013 so schmerzhaft das viel-\nleicht f\u00fcr den einen oder anderen ist: Welche Formen von \nstaatlicher Reglementierung und F\u00f6rderung kann es \ndar\u00fcber hinaus geben, um genau diese dringend notwen-\ndigen Ausbildungspl\u00e4tze zu realisieren? \n\nIch glaube \u2013 und das sage ich Ihnen ganz deutlich \u2013, wir \nk\u00f6nnen uns als Staat an dieser Stelle eben nicht aus der \nVerantwortung stehlen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nStefan Brangs, SPD: Und wir k\u00f6nnen nicht sehenden \nAuges zulassen, dass wir Erwerbsbiografien schaffen, die \ndie Alimentierung des Staates auf Dauer mit sich bringen. \n\nIch muss zum Schluss kommen. \u2013 Ich glaube insofern, \nwir m\u00fcssen \u00fcber unterschiedliche Instrumente und unter-\nschiedliche Formen nachdenken. Und wir sollten dar\u00fcber \nnachdenken, ob denn die Ausbildungsplatzumlage das \nrichtige Mittel ist. Ich wei\u00df, dass nicht jede Ausbildungs-\nplatzumlage Ausbildungspl\u00e4tze schafft, das ist mir durch-\naus klar, und es gibt sinnhafte Modelle \u2013 nicht nur in der \nBauindustrie, sondern auch in Frankreich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\n 2080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nStefan Brangs, SPD: In diesem Sinne hoffe ich, dass wir \nzu diesem Thema einmal intensiv hier im Landtag in den \nAustausch, in die Diskussion eintreten k\u00f6nnen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe der Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch und Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion ist f\u00fcr diese \nDebatte, die von der Sozialistischen Einheitspartei ange-\nsto\u00dfen und beantragt wurde, au\u00dferordentlich dankbar. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, jetzt muss ich Sie \neinmal unterbrechen. Ich wei\u00df, dass mir das k\u00fcrzlich \ndurchgegangen ist, aber es gibt diese Partei in diesem \nLandtag nicht. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gut, da k\u00f6nnte man jetzt eine \nparteihistorische Sonderdebatte \u00fcber die programmati-\nschen H\u00e4utungen und die Namenswechsel der SED-Erben \nf\u00fchren \u2013 dann spreche ich eben von der PDS. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWir werden ja morgen in der Debatte \u00fcber Herrn Porsch \nN\u00e4heres \u00fcber die Verbindungen zwischen der Linkspartei \nund dem SED-Staat erfahren. \n\nNun komme ich zum Thema. Wir bedanken uns f\u00fcr diese \nDebatte, weil wir als NPD-Fraktion f\u00fcr die Folgen der \netablierten Versagerpolitik \u2013 die auch hier im Freistaat \nregelrecht Schneisen des Kahlschlags geschlagen hat \u2013 \nerstens nicht verantwortlich sind, und wir sind zweitens \ndankbar f\u00fcr die Debatte, weil wir uns im Gegensatz zur \nPDS-Fraktion nicht mit historischen Altlasten herum-\nschlagen m\u00fcssen, \n\n(Lachen bei der FDP \u2013 Zurufe) \n\nsondern in diesem Haus Klartext sprechen k\u00f6nnen. \n\nEs ist ja ein offenes Geheimnis: Auf kaum einem anderen \nGebiet sind die Einsparexzesse der etablierten Parteien \nmit so fatalen Folgen f\u00fcr unser aller Zukunftsperspektiven \nverbunden wie in der Bildungspolitik, die auch in direkter \nWechselwirkung mit dem Arbeitsmarkt und dem Lehrstel-\nlenmarkt steht. Die Zahlen dazu liegen \u2013 f\u00fcr jedermann \nnachpr\u00fcfbar \u2013 auf dem Tisch. Nach Angaben des Mittel-\ndeutschen Rundfunks sind allein zwischen Oktober 2004 \nund M\u00e4rz 2005 an den s\u00e4chsischen Schulen sage und \nschreibe 500 000 Unterrichtsstunden ausgefallen. \n\nGleichzeitig wird es wegen der immer desolater werden-\nden gesamtwirtschaftlichen Lage f\u00fcr die Schulabg\u00e4nger \nimmer schwieriger, eine Lehrstelle zu ergattern. Zu \nBeginn des jetzt angelaufenen Schul- und Ausbildungs-\njahres 2005/2006 kommen in Sachsen auf einen Ausbil-\ndungsplatz statistisch dreieinhalb Bewerber, in einigen \nRegionen Sachsens sogar f\u00fcnf. Nach Angaben des ver.di-\n\nVorstandes haben Ende Juli bundesweit de facto \n276 000 Ausbildungsstellen gefehlt \u2013 das sind 30 000 \nweniger als im gleichen Zeitraum des Vorjahres. Dass die \namtlich angegebene L\u00fccke der fehlenden Ausbildungs-\npl\u00e4tze deutlich kleiner ausf\u00e4llt, liegt schlicht und ergrei-\nfend daran, dass viele Schulabg\u00e4nger in v\u00f6llig unbefriedi-\ngenden \u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnahmen landen und somit die \nStatistik massiv gesch\u00f6nt wird. \n\nMit Fug und Recht kann man deshalb in diesem Land von \neinem Bildungs- und Ausbildungsnotstand sprechen \u2013 ein \nNotstand, f\u00fcr den alle etablierten Parteien gleicherma\u00dfen \nverantwortlich sind. So stellte am 31. August dieses \nJahres die \u201eFrankfurter Rundschau\u201c kurz und knapp fest \u2013 \nich zitiere: \u201eDie Rezepte gegen die Lehrstellenmisere \nunterscheiden sich bei Schwarz-Gelb und Rot-Gr\u00fcn \nkaum.\u201c \n\nAuch deshalb w\u00e4re es in Berlin nur konsequent, die Fahne \nJamaikas \u00fcber dem Reichstag zu hissen, w\u00fcrde eine \nsolche Koalition doch die ganze Konzeptionslosigkeit und \nprogrammatische Austauschbarkeit der etablierten Partei-\nen auf erfrischende Weise blo\u00dflegen, und eine Verlegen-\nheitskoalition \u00e0 la Jamaika w\u00e4re zus\u00e4tzlich einfach eine \nZierde f\u00fcr diese Bananenrepublik. \n\nDie genannten Zahlen zur Bildungs- und Ausbildungsmi-\nsere fallen ja nicht vom Himmel, und wenn die Zahlen \nnicht gut sind, dann kann auch die dahinterstehende und \ndaf\u00fcr verantwortliche Politik nicht gut sein, sondern \nm\u00fcsste f\u00fcr die dringend erforderliche neue Weichenstel-\nlung sorgen, denn auch auf dem Ausbildungsmarkt \nmachen sich die Vers\u00e4umnisse der etablierten Politik \nfolgenschwer bemerkbar. \n\nDas Problem hat dabei zwei Seiten: Einerseits wird es \nUnternehmen immer schwerer gemacht, die dringend \nben\u00f6tigten Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. \nDies liegt einmal an der eigentlich nur noch rezessiv zu \nnennenden Wirtschaftslage; dies liegt zum anderen \u2013 auch \nwenn das in diesem Haus keiner gerne h\u00f6ren m\u00f6chte \u2013 \ngerade f\u00fcr das Handwerk an den Wettbewerbsfolgen \ndurch die EU-Osterweiterung. Und es liegt auch daran, \ndass Schulabg\u00e4nger immer weniger auf das Berufsleben \nund dessen Anforderungen vorbereitet sind. \n\nWie die Unternehmensberatung \u201eGSConsult\u201c im Juni bei \neiner bundesweiten Befragung herausgefunden haben \nwill, h\u00e4lt ein Gro\u00dfteil der befragten Unternehmen die \nmeisten Lehrstellenbewerber n\u00e4mlich f\u00fcr unqualifiziert, \nund das, obwohl in den n\u00e4chsten Jahren eher mit steigen-\nden als mit sinkenden Anforderungen zu rechnen ist. \nAuch daher kommt es, dass Unternehmen weniger Aus-\nbildungspl\u00e4tze anbieten. \n\nAndererseits liegt eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr bzw. eine \ngro\u00dfe Schuld an der Ausbildungsmisere bei den Unter-\nnehmen; denn der einst so viel beschworene Ausbil-\ndungspakt ist gescheitert, weil viele Unternehmen, ge-\nmessen an der Belegschaftszahl, zu wenig f\u00fcr den Nach-\nwuchs tun und teilweise sogar in eine Art Ausbildungs-\nstreik eingetreten sind. Auch hier zeigt sich, dass im \nUmgang mit der Wirtschaft das Prinzip Freiwilligkeit \n\n 2081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\noftmals nicht weiterhilft und viele Unternehmen \u2013 nat\u00fcr-\nlich nicht alle \u2013 ihrer sozialpolitischen Verantwortung \ngegen\u00fcber der Jugend zu wenig Rechnung tragen. \n\nMeine Fraktion hat sich seit ihrem Einzug in den S\u00e4chsi-\nschen Landtag vor einem Jahr immer wieder mit Nach-\ndruck gegen den Kahlschlag der Regierung in der Schul-\npolitik gewandt. Wir haben immer wieder deutlich ge-\nmacht, so auch in der Haushaltsdebatte, dass wir die \nSparpolitik der Staatsregierung nicht mittragen; dass wir \nnicht der Meinung sind, dass in dem beobachtbaren Ma\u00dfe \nSchulen geschlossen werden m\u00fcssen; dass wir nicht daf\u00fcr \nsind, dass Schulwege verl\u00e4ngert werden; und dass wir \ndagegen sind, dass die schulische Versorgung auf dem \nLand immer weiter ausged\u00fcnnt wird. Angesichts dieser \nVerh\u00e4ltnisse darf man sich nicht wundern, wenn es mit \nder viel beschworenen Wissensgesellschaft in diesem \nLand nicht klappen will. \n\nJetzt m\u00f6chte ich schlie\u00dfen. \u2013 Wir als NPD-Fraktion \nwerden auch zuk\u00fcnftig mit Nachdruck klarmachen, dass \nwir f\u00fcr die Jugendlichen im Freistaat eine Interessenpoli-\ntik betreiben. Wir werden weiterhin deutlich machen: Es \ngibt eine Alternative zum Rotstift! Es gibt eine Alternative \nzur Misere im Bildungssektor und auf dem Ausbildungs-\nmarkt! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Start des neuen Schul-\njahres steht unter keinem guten Stern. Das war auch nicht \nzu erwarten; denn es gibt Anlaufprobleme. Herr Colditz \nhat es auch zugegeben: Man sp\u00fcrt den Frust bei Sch\u00fclern, \nbei Eltern und bei Lehrern. Ich muss aber auch sagen: Die \nuns heute vorliegenden Zahlen zur Unterrichtsabdeckung \nsind eine Momentaufnahme. Insoweit gebe ich dem \nKultusminister Recht. Wir werden erst Ende Septem-\nber/Anfang Oktober genau sehen k\u00f6nnen, wie die Realit\u00e4t \naussieht. \n\nZwei Problembereiche bestehen aber unabh\u00e4ngig von den \naktuellen Zahlen: Zum einen haben wir im gesamten \nFreistaat deutlich l\u00e4ngere Schulwege. Verantwortlich \ndaf\u00fcr ist die Schulschlie\u00dfungspolitik von CDU und SPD. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nIn einigen Schularten haben wir auf absehbare Dauer eine \nunzureichende Stundenabdeckung. Verantwortlich daf\u00fcr \nist die Haushaltspolitik, der Rotstift von CDU und SPD. \nVerantwortlich ist aber auch der abgeschlossene Teilzeit-\ntarifvertrag. Er nimmt uns die Flexibilit\u00e4t, auf Bedarfs-\nschwankungen zu reagieren. Gerade bei den Schulwegen \nist in einigen F\u00e4llen die Grenze des Zumutbaren l\u00e4ngst \n\u00fcberschritten. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nAnfahrtszeiten von \u00fcber einer Stunde sind keine Einzel-\nf\u00e4lle mehr. Was bedeutet das f\u00fcr die Kinder? Es gibt heute \neine Menge Kinder, die kurz nach f\u00fcnf aufstehen m\u00fcssen, \num rechtzeitig in der Schule zu sein. Es fahren Busse \ndurch das Land, in denen sardinenb\u00fcchsen\u00e4hnliche \nZust\u00e4nde herrschen. Ich empfehle dazu die Lekt\u00fcre der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Es reicht aus meiner Sicht nicht \naus, dass wir nur den Landkreisen den schwarzen Peter \nzuschieben, nach dem Motto: Die sind unf\u00e4hig, den \nSch\u00fclertransport zu organisieren! \n\nWir haben Probleme; das haben wir vorhergesagt. In der \nStadt ist die Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes noch einiger-\nma\u00dfen zu verkraften, auf dem Land, insbesondere in d\u00fcnn \nbesiedelten Regionen, ist das ein Riesenproblem. \n\nNoch ein Wort zum Thema \u201eDoppelhaushalt und Teilzeit-\nvereinbarung\u201c. Es ist kein Wunder, dass wir bei der \nUnterrichtsversorgung eine Problemlage haben. Ange-\nsichts von weniger Geld, weniger Personalressourcen und \nweniger Flexibilit\u00e4t kann man doch nicht ernsthaft daran \nglauben, das Schulsystem zu verbessern. Allein von \nOktober 2004 bis M\u00e4rz 2005 sind 463 000 Stunden \nausgefallen. Ursachen daf\u00fcr sind zu knappe Ressourcen, \naber auch eine planwirtschaftliche Lehrerzuteilung. Ich \nhabe nicht das Vertrauen, dass es den Regionalschul\u00e4m-\ntern gelingen wird, auf die Probleme zu reagieren. Wir \nhaben das in der Vergangenheit gesehen. Nicht mehr \nPlanwirtschaft wird das Problem l\u00f6sen, sondern wir \nbrauchen mehr Freiheit und Flexibilit\u00e4t beim Lehrerein-\nsatz, um schneller reagieren zu k\u00f6nnen, wenn es zu \nAusf\u00e4llen wegen Krankheit oder Schwangerschaft \nkommt. All das ist im bestehenden System nicht zu \nverwirklichen. \n\nVon dem Anspruch, der einmal gestellt worden ist, dass \nwir uns bem\u00fchen wollen, die Sch\u00fcler individueller zu \nf\u00f6rdern, weil auch die Zusammensetzung der Sch\u00fcler-\nschaft heterogener ist, ist wenig \u00fcbrig geblieben. Die \nSchulen werden durch die CDU-/SPD-Regierung nicht \nzukunftsf\u00e4hig gestaltet, sondern der Mangel wird plan-\nwirtschaftlich optimiert verwaltet. Das ist alles, was jetzt \n\u00fcbrig bleibt. \n\nIch will gern noch etwas zum Thema \u201eAusbildungsmarkt\u201c \nsagen. Herr Brangs, die Realit\u00e4t, die sich einem bietet, \nwenn man aus dem Gewerkschaftsglaspalast nach drau-\n\u00dfen schaut, ist von derjenigen, die man erfahren hat, wenn \nman einmal in einem Ausbildungsunternehmen gearbeitet \nhat, sehr verschieden. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Anzahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge allein im IHK-\nBereich in Sachsen bewegt sich fast exakt auf dem Ni-\nveau des Vorjahres. Ihre Behauptung, es herrsche eine \nriesengro\u00dfe Ausbildungsunwilligkeit, stimmt \u00fcberhaupt \nnicht. Die Probleme haben wir zum gr\u00f6\u00dften Teil im \nHandwerk, dort wiederum zum gr\u00f6\u00dften Teil im Bau-\nhandwerk. Was denken Sie denn, warum die Unterneh-\nmen nicht ausbilden? Weil sie sich aus der Verantwortung \nstehlen? Herr Brangs, lesen Sie einmal IHK-Umfragen! \n\n 2082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nTorsten Herbst, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Sind Ihnen Zahlen \u00fcber das Umla-\ngeverfahren in der Bauwirtschaft bekannt, nach denen die \nAusbildungsquote in diesem Bereich h\u00f6her als in allen \nanderen Branchen der Republik liegt? \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Brangs, wenn ich mir die \nBauwirtschaft ansehe, stelle ich fest, dass wir noch einen \ngro\u00dfen Sockel mit uns umherschleppen. Die Entwicklung \ninsbesondere in den n\u00e4chsten Jahren ist als sehr pessimis-\ntisch einzusch\u00e4tzen; die Anzahl der Auszubildenden wird \nmassiv fallen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie ist h\u00f6her!) \n\nDas Problem Nummer eins f\u00fcr ausbildende Unternehmen \nist die Ausbildungsunf\u00e4higkeit der Bewerber. Wir werden \nwiederum offene Stellen nicht besetzen k\u00f6nnen. Das ist \nkein M\u00e4rchen, sondern Realit\u00e4t. Erkundigen Sie sich bei \nden Unternehmen! \n\nWas ist mit den Unternehmen, die derzeit nicht ausbilden? \nF\u00fcr diese ist die wirtschaftliche Unsicherheit der ent-\nscheidende Hinderungsgrund. Wenn Sie von Verantwor-\ntung sprechen, Herr Brangs, dann haben Sie offensichtlich \nnoch nie selbst in einem Unternehmen Verantwortung f\u00fcr \nIhre Mitarbeiter, f\u00fcr Ihre Auszubildenden getragen. Es ist \nn\u00e4mlich auch ein St\u00fcck Verantwortung, jemandem eine \nPerspektive zu geben. Ohne gef\u00fcllte Auftragsb\u00fccher, ohne \ndass Sie wissen, ob Sie Ihre Mitarbeiter halten k\u00f6nnen \nbzw. ob Ihre Auszubildenden eine Zukunft in Ihrem \nUnternehmen haben, werden Sie nicht aus freien St\u00fccken \neinstellen. \n\nLassen Sie mich ein Drittes erg\u00e4nzen; auch das betrifft die \nSPD in Sachsen. Die Ausbildungsf\u00f6rderungsrichtlinie \nkam viel zu sp\u00e4t. Das ist keine Kritik, die nur von uns \nkommt; die IHK und die Ausbildungsverb\u00fcnde kritisieren \nes ebenfalls. Hier wurde B\u00fcrokratie geschaffen. Ein \nUnternehmen muss bei der SAB einen Antrag vom \nUmfang eines Kreditantrags stellen. Das ist doch absurd! \nSie werfen den auszubildenden Unternehmen weitere \nKn\u00fcppel zwischen die Beine. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das neue Schul- und Ausbil-\ndungsjahr hat unter schwierigen Bedingungen begonnen. \nDie Schulnetzplanung f\u00fchrt dazu, dass wir mehr als \n80 Schulschlie\u00dfungen in zwei Schuljahren zu vertreten \nhaben und dass \u00fcber 100 Schulen mit Mitwirkungsentz\u00fc-\n\ngen belegt wurden, das hei\u00dft, zus\u00e4tzliche Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung wurde motiviert. \n\nWir haben einen Teilzeittarifvertrag, der sich drastisch \nauswirkt. Es gab offenbar einen Lehrer\u00fcberhang, wenn \nwir es uns leisten konnten, beim Stundenvolumen um \n15 % herunterzugehen. Mich wundert es doch sehr, dass \nwir nicht in der Lage sind, eine hundertprozentige Unter-\nrichtsabdeckung zu realisieren. Die Gymnasien, nicht die \nMittelschulen \u2013 darauf lege ich Wert \u2013 bekommen 3 % \nLehrer zus\u00e4tzlich zugeteilt. Auch dass der Erg\u00e4nzungsbe-\nreich nur zu ungef\u00e4hr einem Drittel abgedeckt werden \nkann, ist kein Merkmal f\u00fcr Lehrermangel. Wir haben eine \nUnterrichtsversorgung, die \u00e4u\u00dferst problematisch ist. \n\nVorhin haben wir geh\u00f6rt, wir seien im Pisa-\nL\u00e4ndervergleich sowohl innerstaatlich als auch internati-\nonal dennoch erfolgreich gewesen. Was macht denn eine \nerfolgreiche Bildungspolitik aus? Eine erfolgreiche \nBildungspolitik macht aus, dass die Absolventen in der \nLage sind, sich im Berufsleben zu bew\u00e4hren. Das bedeu-\ntet zum Beispiel, dass sie in der Lage sind, nach Ab-\nschluss ihrer Schulausbildung eine Lehre ohne Zwischen-\nlandung, beispielsweise in einem Berufsvorbereitungs-\njahr, anzutreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der SPD) \n\nDas k\u00f6nnen Sie nach wie vor nicht sicherstellen. In \nSachsen verlassen immer noch 10 % der Sch\u00fcler pro \nJahrgang die Schule ohne Schulabschluss. In Sachsen \nhaben wir ungef\u00e4hr 25 % Risikogruppe, das hei\u00dft also \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die unsere Schulen verlassen, \nohne in ausreichendem Ma\u00dfe lesen, schreiben und rech-\nnen zu k\u00f6nnen. Das sind schwierige Bedingungen. Hier \nm\u00fcssen wir endlich aktiv werden. Wir fordern diese \nAktivit\u00e4ten vom Kultusminister ein. Sie sind verpflichtet, \nSie haben die Notwendigkeit, in Qualit\u00e4tsoffensiven \neinzusteigen. Qualit\u00e4tsoffensive bedeutet, dass Sie eine \nF\u00f6rderung der schwachen Sch\u00fcler vorantreiben, dass Sie \nkleinere Klassen erm\u00f6glichen, dass Sie individuelle \nF\u00f6rderung machbar werden lassen. \n\nDer allgemein bildende Bereich, so haben wir festgestellt, \nist mit Stunden und Lehrern heftig unterversorgt. \n\nWie sieht es denn im berufsbildenden Bereich aus? \nBerufsschulen sind seit Jahr und Tag das Stiefkind der \ns\u00e4chsischen Bildungspolitik. Wir haben es vorhin geh\u00f6rt: \n5 % geplanter Unterrichtsausfall. K\u00f6nnen Sie sich eigent-\nlich vorstellen, was das bedeutet? Wir haben Berufssch\u00fc-\nler, die auf der einen Seite bis zum 18. Geburtstag ihre \nBerufsschulpflicht erf\u00fcllen, und auf der anderen Seite sind \nsie Partner im dualen Ausbildungssystem. Was w\u00fcrden \nwir denn machen, wenn die Betriebe auf einmal daherk\u00e4-\nmen und sagen w\u00fcrden, 5 % unserer geplanten Ausbil-\ndungszeit lassen wir erst einmal unter den Tisch fallen? \nDas geht einfach nicht! Wenn wir wettbewerbsf\u00e4hig sein \nwollen, dann m\u00fcssen wir hier neue Lehrerstellen schaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\n 2083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nWir haben Bewerberinnen und Bewerber, die in die \nvollzeitschulische Ausbildung in die Berufsschulen gehen. \nWir haben in der vergangenen Woche festgestellt: Wunder \ngibt es immer wieder. In G\u00f6rlitz gibt es einen Tourismus-\nassistenten-Ausbildungsgang. Herr Bandmann hat es \nm\u00f6glich gemacht, dass dort eine Klasse mit \n13 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern starten kann. Ich frage \nmich, ob Herr Bandmann inzwischen das p\u00e4dagogische \nPrinzip der individuellen F\u00f6rderung und der Leistungsf\u00e4-\nhigkeit in kleinen Gruppen verstanden hat oder ob es hier \num plumpe Wahlwerbung ging. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das \nRegionalschulamt vollzieht!) \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber muss man sagen, das Regio-\nnalschulamt hatte verf\u00fcgt, es bedarf 16 Sch\u00fcler. Herr \nBandmann hat gesagt, es reichen 13. Er hat es m\u00f6glich \ngemacht. Ich danke dem Kultusminister, dass er das \nunterst\u00fctzt hat. Ich hoffe, dass es in Zukunft diese Wege \nauch in anderen Bereichen geben wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs gibt Alternativen zur Bildungsmisere in Sachsen. Der \nEinstieg in die Gemeinschaftsschule ist etwas, was wir \nsehr aufmerksam verfolgen werden. Ich hoffe, dass wir \nuns im n\u00e4chsten Jahr hier zu diesem Thema verst\u00e4ndigen \nk\u00f6nnen, dass Gemeinschaftsschule ein Erfolgsmodell ist \nund der Einstieg gelungen sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! 17 789 Jugendliche sind zu Beginn des Ausbil-\ndungsjahres 2005/2006 noch nicht vermittelt. Das ist die \ns\u00e4chsische Realit\u00e4t. Das ist wieder ein Negativrekord. So \nhoch waren die Zahlen in keinem Jahr zuvor. Aber es \nverwundert nicht, wenn man sich einmal die Zahlen der \nangebotenen Berufsausbildungsstellen ansieht: Waren es \nim Berufsberatungsjahr 2003/2004 noch 26 000 Stellen, \nso sank diese Zahl innerhalb eines Jahres auf 16 500. \nMeine Damen und Herren, das ist ein R\u00fcckgang von \n35 %. \n\nHerr Jurk, da muss ich mich schon fragen, inwiefern die \nim Juli gestartete Ausbildungsoffensive wirkt. Die Appel-\nle, die Sie von der Regierungsbank aus an die s\u00e4chsischen \nUnternehmen gesandt haben, scheinen auf taube Ohren \ngesto\u00dfen zu sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm Gegenteil, je mehr Sie appellieren, umso weniger \nAusbildungspl\u00e4tze werden im dualen System angeboten. \nDieses Gef\u00fchl l\u00f6sen die Zahlen jedenfalls in mir aus. \n\nWenn wir schon von Appellen sprechen: Meine Fraktion \nhat versucht, einen ihrer Appelle im Ausschuss f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit noch zu erg\u00e4nzen. Neben der Wirtschaft \nsollte auch die S\u00e4chsische Staatsregierung im Jahr 2005 \nmindestens ebenso viele Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung \nstellen wie im Vorjahr. Der Antrag der Linksfraktion \nwurde abgelehnt. \n\nHerr Brangs sprach von Verantwortung, aber auch er \nselbst ist nicht in die Verantwortung gegangen und hat \ndiesen Antrag mit abgelehnt. \n\nMein Kollege Heiko Hilker und ich stellten gemeinsam \neine Kleine Anfrage zu den Lehrstellen in der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung. Die Ergebnisse sind besch\u00e4mend. Aus \nden Antworten des Innenministeriums ging hervor, dass \ndie Lehrverh\u00e4ltnisse in den s\u00e4chsischen Ministerien in \nden Jahren von 1999 bis 2004 um sage und schreibe 26 % \nabgenommen haben, von \u00fcber 3 000 Ausbildungspl\u00e4tzen \n1999 auf nunmehr knapp 2 300. \n\nJa, wie kann man denn einen Ausbildungspakt fordern, \nwenn man ihn selber nicht einh\u00e4lt? Herr Milbradt, der \ngerade einem Benefizkonzert in den USA beiwohnt, statt \nsich hier um die s\u00e4chsische Jugend zu k\u00fcmmern, t\u00f6nte \nnoch in der letzten Woche auf einer Wahlkampfveranstal-\ntung in einer Chemnitzer Privatschule, das Problem mit \nden Lehrstellen w\u00fcrde sich sowieso in f\u00fcnf Jahren von \nselber erledigt haben, weil altersbedingt viele qualifizierte \nFachkr\u00e4fte aus dem Berufsleben ausscheiden und auf-\ngrund der sinkenden Geburtenzahlen eben die Nachfrage \nnach Ausbildungspl\u00e4tzen zur\u00fcckgehen w\u00fcrde. Er sagte \nweiterhin, dass er den Unternehmern erkl\u00e4ren w\u00fcrde, dass \nsie doch \u00fcber Bedarf ausbilden sollen. Mehr k\u00f6nnte er \naber nicht tun und mehr st\u00fcnde nicht in seiner Macht. \n\nAch ja, die Unternehmer beschweren sich \u00fcber die s\u00e4chsi-\nschen Jugendlichen, sie seien nicht ausbildungsf\u00e4hig. Da \nkann ich nur sagen, die Schulpolitik wurde in den letzten \n15 Jahren von der CDU gemacht und dabei ist Sachsen \nnoch auf dem 2. Platz in der l\u00e4nderspezifischen Auswer-\ntung der Pisa-Studie. Da frage ich mich doch, wie es um \nden Rest Deutschlands steht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir von der Linksfraktion sehen das etwas anders. Wir \nsehen in Sachsen sehr wohl Handlungsoptionen in Sachen \nberuflicher Erstausbildung. Ein erster Schritt k\u00f6nnen die \nEntb\u00fcrokratisierung und eine gezielte F\u00f6rderung sein. \u2013 \nHerr Herbst ist bereits darauf eingegangen. \n\nViele Unternehmen, die potenzielle Ausbilder sein k\u00f6nn-\nten oder sind, beschweren sich \u00fcber den hohen b\u00fcrokrati-\nschen Aufwand, der zu bew\u00e4ltigen ist, wenn man junge \nMenschen in Ausbildung bringen m\u00f6chte, vor allem wenn \nman die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten des Freistaates in Anspruch \nnehmen m\u00f6chte. Dabei gilt es H\u00fcrden zu nehmen. Hier \nmuss das Verfahren deutlich vereinfacht werden, um vor \nallem kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen darin zu \nunterst\u00fctzen und zu best\u00e4rken auszubilden. \n\nEine zweite Option, die es gibt, ist, dass die Staatsregie-\nrung mehr Erstausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen \n\n 2084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nmuss. Man kann nicht einfach Anforderungen an die \nWirtschaft stellen, die man selbst nicht einh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie, meine Damen und Herren, von der Wirtschaft \nerwarten, mindestens ebenso viele Lehrstellen zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, dann sollten Sie dieser Anforderung \nzumindest erst einmal selbst gerecht werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine dritte Option: Wenn es dennoch nicht gelingt, mehr \nMenschen in Ausbildung zu bringen, und die Wirtschaft \nsich nicht selbst verpflichtet und ausbildet, dann gibt es \nimmer noch die M\u00f6glichkeit der Ausbildungsplatzabgabe, \num so wenigstens die Betriebe zu unterst\u00fctzen, die tat-\ns\u00e4chlich ausbilden. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich Sie bitten, nicht nur zu \nappellieren, Herr Jurk \u2013 Sie sind schon wieder im Ge-\nspr\u00e4ch, Sie interessieren sich gar nicht daf\u00fcr \u2013, \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Wir sprechen  \ngenau \u00fcber das Thema!) \n\nsondern die notwendigen Konsequenzen endlich zu \nziehen. Der Worte sind genug gewechselt, lassen Sie \nendlich Taten sehen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u201eWer nicht ausbildet, wird umgelegt.\u201c Das stammt nicht \nvon mir. Das stammt von den Jusos. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die jetzt gef\u00fchrte \nDebatte macht es eigentlich schwierig, wieder auf den \nKernpunkt zur\u00fcckzukommen, denn permanent Feindbil-\nder aufzubauen, und davon mehrere, l\u00f6st das Problem, vor \ndem wir stehen, nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, wir sind hier alle gemeinsam aufgefordert, \ndaf\u00fcr zu wirken und zu sorgen, dass wir Hoffnung mit der \nPraxis verbinden und Tatsachen schaffen, dass jedem \nJugendlichen ein entsprechendes Angebot gemacht \nwerden kann. \n\nDer \u00dcbergang von der Schule in die Ausbildung stellt die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vor gro\u00dfe Herausforderungen. \nIn dieser Lebensphase m\u00fcssen sie n\u00e4mlich f\u00fcr sich eine \nweit reichende Entscheidung treffen, die zum einen die \neigene Einsch\u00e4tzung, was Begabungen und Neigungen \nbetrifft, verlangt und zum anderen die Kenntnis \u00fcber die \nAnforderungen der modernen Arbeitswelt voraussetzt. \nWir haben das in verschiedenen anderen Zusammenh\u00e4n-\ngen immer wieder einmal diskutiert. Wie schwierig dies \nist, haben wir hier schon bei der Berufsorientierungsde-\n\nbatte besprochen. Heute gilt es, zum Start des Schul- und \nAusbildungsjahres dar\u00fcber zu diskutieren, was notwendig \nist, um aus den Startbl\u00f6cken zu kommen, und was not-\nwendig ist, alle \u00fcber die Ziellinie zu f\u00fchren, die noch kurz \ndavor sind. \n\nEs wurde schon gesagt: 17 789 junge Menschen sind in \nSachsen noch nicht in Ausbildung vermittelt. In meinem \nArbeitsagenturbereich in Zwickau sind es Ende August \n1 947. \n\nIch habe das einmal heruntergerechnet: 5 252 Bewerber \nkommen auf 1 494 gemeldete Ausbildungsstellen. Das ist \nauf den ersten Blick ein recht schiefes Bild. Schaut man \nn\u00e4her hin, so kann man erkennen, dass die gemeldeten \nAusbildungsstellen und die Bewerber den Ausbildungs-\nstellenmarkt, gemessen an der Gesamtnachfrage, zwar in \nder Regel zu 90 % abbilden, aber dennoch nicht vollst\u00e4n-\ndig. Denn ein nicht quantifizierbarer Teil der freiwilligen \nInanspruchnahme durch Betriebe und Jugendliche richtet \nsich nach den jeweiligen Verh\u00e4ltnissen auf dem Ausbil-\ndungsstellenmarkt. Bei wachsendem Nachfrage\u00fcberhang \nschalten sich Ausbildungsbetriebe und Berufsberatung \u2013 \ndie Berufsberatung seltener und sp\u00e4ter und Jugendliche \nh\u00e4ufiger und fr\u00fcher \u2013 ein. Bei einem Angebots\u00fcberhang \nverh\u00e4lt es sich umgekehrt. Daher sind Schl\u00fcsse auf die \nabsoluten Zahlen von Gesamtangebot und Gesamtnach-\nfrage nicht m\u00f6glich. \n\nAus der Entwicklung der rechnerischen Differenz zwi-\nschen den gemeldeten noch nicht vermittelten Bewerbern \nund den gemeldeten unbesetzten Stellen \u2013 wir haben \nimmer von der so genannten L\u00fccke gesprochen \u2013 l\u00e4sst \nsich aber schlie\u00dfen, ob der Ausbildungsstellenmarkt \ninsgesamt enger oder entspannter wird. Der Ausbildungs-\nstellenmarkt ist im Gegensatz zum Arbeitsmarkt \u2013 das ist \nauch einmal zu erw\u00e4hnen \u2013 nicht auf einen umgehenden \nAusgleich von Angebot und Nachfrage gerichtet. Viel-\nmehr orientieren sich Jugendliche und Betriebe am \nregul\u00e4ren Beginn der Ausbildung im August und im \nSeptember und entscheiden sich erst dann. Die L\u00fccke im \nLaufe des Berichtsjahres mit der Zahl der am Ende des \nVermittlungsjahres voraussichtlich fehlenden Ausbil-\ndungspl\u00e4tze gleichzusetzen, ist nicht sachgerecht. \n\nFestzuhalten ist, dass die Vermittlungsbem\u00fchungen f\u00fcr \nunvermittelte Bewerber auch nach Ende des Berichtsjah-\nres fortgesetzt werden. Viele neue Ausbildungsangebote \nergeben sich erst nach dem 30. September, sei es durch \ngezielte Sonderprogramme oder durch wieder freigewor-\ndene Ausbildungspl\u00e4tze infolge nicht angetretener oder \nfr\u00fchzeitig abgebrochener Ausbildungsverh\u00e4ltnisse. Man-\nche Bewerber, die zun\u00e4chst ausschlie\u00dflich oder vorrangig \neine betriebliche Ausbildung anstreben, schlagen letztlich \nandere Wege ein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Trotz schwieriger \nSituation auf dem Ausbildungsstellenmarkt kann ein Teil \nder Ausbildungsstellen nicht besetzt werden, weil Ange-\nbot und Nachfrage in berufsfachlicher, regionaler oder \nqualifikationsspezifischer Sicht divergieren. Hinzu \nkommen Vorbehalte seitens der Jugendlichen gegen\u00fcber \n\n 2085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nBetrieben und Branchen, aber auch Einstellungsverzichte \nvon Betrieben mangels aus ihrer Sicht gesehen geeigneter \nBewerber. Aus diesen schon mehrfach gemachten Fest-\nstellungen leiten sich f\u00fcr uns Initiativen ab, die es prakti-\nkabel umzusetzen gilt. Die Berufsorientierung muss \neffizienter, die Berufsberatung regionalorientierter, die \nUnternehmen m\u00fcssen zukunftsorientierter ausgerichtet \nwerden. \n\nDas neue Ausbildungsjahr hat begonnen. Ich bin fest \ndavon \u00fcberzeugt, dass es gelingen wird, jedem Jugendli-\nchen, der sich um eine Ausbildung bem\u00fcht, ein Angebot \nzu machen. Die Unternehmen sind im Besonderen gefor-\ndert, nochmals alles zu tun, mehr betriebliche Ausbil-\ndungsstellen bereitzustellen. \n\nMit gro\u00dfer Sorge sehe ich genau wie mein Kollege \nBrangs die Situation im Handwerk. Nach den letzten \nMeldungen vom 31.07. ist ein R\u00fcckgang von 18,9 % zu \nverzeichnen. Das Handwerk und die kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen bilden das R\u00fcckgrat f\u00fcr eine \ngesunde wirtschaftliche Infrastruktur, \u2013  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nThomas Pietzsch, CDU: \u2013 ohne die weder die gro\u00dfen \nUnternehmen noch wir eine Zukunft haben. Helfen Sie \nmit, Hemmnisse aus dem Weg zu r\u00e4umen, um den Hand-\nwerkern und kleinen Unternehmen zu erm\u00f6glichen, \nwieder verst\u00e4rkt auszubilden! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die SPD-\nFraktion, ob sie noch das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was  \nsollte da noch sein?) \n\nRedezeit hat noch die Linksfraktion.PDS; die FDP-\nFraktion hat nur noch wenige Sekunden. Wer m\u00f6chte \nnoch sprechen? \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion.PDS spricht Frau \nAbg. Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, \nIhren Vorwurf, dass ich hier eine Haushaltsdebatte f\u00fchre, \nnehme ich nicht an. In der Haushaltsdebatte hat gerade \nund speziell Ihre Fraktion klar und deutlich gemacht, dass \ndie Stellen im Lehrerbereich nicht ausreichen werden, um \nden Unterricht fachgerecht durchzuf\u00fchren. Zu Beginn des \nSchuljahres zeigt es sich und ich denke, es ist legitim, \ndiesen Vergleich zu machen. Wir gehen demn\u00e4chst wieder \nin Haushaltsverhandlungen und haben nebenbei noch \neinen Bezirkstarifvertrag. Das hei\u00dft, die Haushaltsdebat-\nten werden noch schwieriger werden. \n\nHerr Herbst hatte es schon gesagt, dass wir, unabh\u00e4ngig \ndavon, wie der Unterricht an unseren Schulen abgesichert \noder nicht abgesichert ist, ein zunehmendes Problem \n\nhaben. Ich m\u00f6chte das hier ansprechen, weil ich denke, \nwenn wir als Oppositionsfraktionen nicht den Finger in \ndie Wunde legen, wird das Problem schwieriger und \ngr\u00f6\u00dfer. Da hei\u00dft es: Einsatz von Lehrern in Unterrichts-\nstunden, wof\u00fcr sie nicht ausgebildet sind. Dieses Problem \nk\u00f6nnen wir uns in Sachsen nicht wirklich leisten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nUnd zwar dauerhaft!) \n\nEs gibt Russischlehrer, die Physik unterrichten. Ich habe \n\u00fcberhaupt nichts dagegen, dass ein Russischlehrer Physik \nunterrichtet, aber doch bitte sch\u00f6n erst, nachdem er eine \nWeiterbildung dazu besucht hat oder m\u00f6glicherweise \neinen entsprechenden Abschluss daf\u00fcr hat. Es gibt Schu-\nlen in unserem Freistaat Sachsen, und das betrifft vor \nallen Dingen Mittelschulen \u2013 wir waren gerade bei der \nAusbildung, und aus diesem Bereich kommen die Sch\u00fcler \nvorwiegend \u2013, in denen die Sch\u00fcler in der 8. Klasse das \nerste Mal einen ausgebildeten Englischlehrer im Unter-\nricht haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas hei\u00dft, seit der 5. Klasse haben die Sch\u00fcler Unterricht \nbei Lehrern, die daf\u00fcr keine Ausbildung haben. Ich will \nnichts gegen den Unterricht sagen. Ich will nicht bestrei-\nten, dass sich die Kollegen gro\u00dfe M\u00fche geben, aber sie \nhaben daf\u00fcr keine Ausbildung erhalten. Ich denke, das \nkann so nicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch bitte den Staatsminister ausdr\u00fccklich, sich dieses \nProblems anzunehmen, damit wir einen fachgerechten \nEinsatz der Lehrerinnen und Lehrer haben. Bemerken \nm\u00f6chte ich noch, dass es im Berufsschulbereich seit \nJahren so ist, dass die Lehrer in der Regel nicht danach \neingesetzt sind, wof\u00fcr sie ausgebildet wurden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion das Wort noch einmal ergreifen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \nMinister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich als Mitglied der Staatsregierung \neinen Vorwurf in aller Deutlichkeit zur\u00fcckweisen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das  \nhabe ich bef\u00fcrchtet!) \n\nFrau Klinger von der Linksfraktion.PDS hat kritisiert, \ndass der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen in den \nVereinigten Staaten sei und sich deshalb nicht um die \njungen Leute in Sachsen k\u00fcmmere. Das will ich zur\u00fcck-\nweisen. Als Sachsen vor drei Jahren in einer schwierigen \nSituation war, sind wir au\u00dferordentlich dankbar gewesen, \nals auch Spenden aus den Vereinigten Staaten hier eintra-\nfen. \n\n 2086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie immer man pers\u00f6nlich dar\u00fcber denken sollte, aber \nwir sind hier im Hohen Hause, deshalb halte ich es f\u00fcr \nnicht richtig, dass kritisiert wird, dass der Ministerpr\u00e4si-\ndent f\u00fcr nur zwei Tage in den Vereinigten Staaten weilt \nund dort Menschen, die in Not geraten sind, als ein \nZeichen der Solidarit\u00e4t von Sachsen aus Mut macht f\u00fcr \nden Wiederaufbau. Ich finde das v\u00f6llig in Ordnung. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nHeinz Lehmann, CDU: Die doppelte  \n\nMoral der PDS!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Herr Flath, \nstimmen Sie mir zu, dass der Ministerpr\u00e4sident, der vom \nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt wird, auch bei der Land-\ntagssitzung anwesend sein sollte? \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. Frau \nAbgeordnete, darum bem\u00fchen sich ja nicht nur der \nMinisterpr\u00e4sident, sondern auch die Minister in der \nStaatsregierung. Ich glaube, in diesem besonderen Fall \nw\u00fcrde ich die Linksfraktion.PDS einfach bitten, das zu \nrespektieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun zum Thema: Es ist richtig, dass das neue Schuljahr \nvor reichlich drei Wochen begonnen hat. Es ist auch \nrichtig, dass es mit vielen Ver\u00e4nderungen begonnen hat. \nWir haben 21 000 Sch\u00fcler weniger als vor einem Jahr. Es \nist auch richtig, dass wir im Juni einen Tarifvertrag \ngeschlossen haben. Es ist auch richtig, dass 85 Schulen \nweniger im Schulnetz sind, also geschlossen worden sind. \nEs ist auch richtig, dass deshalb Tausende von Lehrerin-\nnen und Lehrern in Sachsen nicht nur mit einer ver\u00e4nder-\nten Arbeitszeit, sondern auch mit einer Ver\u00e4nderung ihres \nVerdienstes zurechtkommen m\u00fcssen. Es stimmt wohl \nauch, dass Tausende dazu noch mit v\u00f6llig neuen Bedin-\ngungen an einer ganz anderen Schule zurechtkommen \nm\u00fcssen. Das alles ist aber nicht zu kritisieren, sondern das \nzeigt die Flexibilit\u00e4t des Schulsystems in Sachsen. \n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMein ausdr\u00fccklicher Dank geht an alle, die das \u00fcber den \nSommer bewerkstelligt haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass der Schuljahresbeginn schwierig war, liegt bei einer \nso gewaltigen Ver\u00e4nderung doch auf der Hand. Ich meine, \nwenn wir heute einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, dass das Schuljahr \nnicht problematischer als in anderen Jahren begonnen hat, \ndass es sogar \u2013 das hat selbst Frau Falken zugegeben \u2013 \nhier und da mit Verbesserungen begonnen hat, dann kann \n\nman doch nicht davon sprechen, dass das Ganze ein \nDesaster sei, wie Sie, Herr Dr. Hahn, mich heute am \nFr\u00fchst\u00fcckstisch schon \u00fcbers Radio \u00fcberrascht haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, da  \nsehen Sie mal! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Da sind Sie  \naber sp\u00e4t aufgestanden!) \n\n\u2013 Ja, ich habe sogar das \u201eNeue Deutschland\u201c gelesen, \nHerr Prof. Porsch. Dort haben Sie sich Bayern vorge-\nkn\u00f6pft und gemeint, dass es dort desastr\u00f6s sei. In Sachsen \nerkl\u00e4ren Sie, hier sei es desastr\u00f6s. Ach, wissen Sie, da \nhaben Sie sich ausgerechnet die beiden Pisa-Spitzenreiter \nin Deutschland vorgenommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist Kreisklasse!) \n\nWissen Sie, ich habe das einfach nur so gewertet, dass die \nErgebnisse der Pisa-Studie ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr Sachsen \nwaren. Ich bin doch auch nicht verr\u00fcckt, sondern ich gebe \nzu, dass es einzelne Probleme in Sachsen gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIm \u00dcbrigen verstehe ich Ihre Aktuelle Debatte nicht. Mit \nIhrer Aktuellen Debatte sind Sie entweder zu sp\u00e4t oder zu \nzeitig. Ich habe Ihnen doch im Ausschuss gesagt, dass \nEnde September aktuelle Zahlen von allen Schulen in \nSachsen vorliegen werden. Dann werden wir schauen, wo \nes Nachsteuerungsbedarf gibt. \n\nBei Ihnen, Frau Falken, habe ich immer den Eindruck, \ndass Sie das Hohe Haus mit dem Bezirkspersonalrat \nverwechseln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir k\u00f6nnen hier nicht jede Einzelheit besprechen. Daf\u00fcr \ngibt es doch diese Gremien. Mir ist auch berichtet wor-\nden, dass die Zusammenarbeit dort gut funktioniert. Wenn \nwir die Zahlen vorliegen haben, werden wir schauen, wo \nes in Sachsen Bedarf zum Nachsteuern gibt, und dann \nwerden wir das tun. Aber Sie wissen doch genauso gut \nwie ich: Wenn die Stellenzahl insgesamt f\u00fcr Sachsen \nausreichend ist, dann hei\u00dft das doch noch lange nicht, \ndass in jeder einzelnen Schule genau der richtige Lehrer \nt\u00e4tig ist. Ich kann eben auch Lehrerinnen und Lehrer nur \nin begrenztem Umfang rotieren und in mehreren Schulen \nunterrichten lassen. Das sind einfach praktische organisa-\ntorische Probleme. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nDaran werden wir arbeiten. \n\nJetzt zu Herrn Herbst. Er kritisiert die deutlich l\u00e4ngeren \nSchulwege. Freilich, es ist wohl so: Wenn ich auch nur \neine Schule schlie\u00dfe, verl\u00e4ngert sich im Durchschnitt der \nSchulweg. Das ist bedauerlich, aber ich kann es auch \nnicht \u00e4ndern, wenn sich die Sachsen entschieden haben, \nweniger Kinder auf diese Welt zu bringen. \n\n 2087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDass ausgerechnet die FDP-Fraktion kritisiert, dass die \nStaatsregierung in so einer schwierigen Situation mit den \nGewerkschaften einen Tarifvertrag abschlie\u00dft, d\u00fcrfte in \nDeutschland ziemlich einmalig sein. Ich begreife einfach \nnicht, dass Sie das kritisieren. Damit will ich das Thema \nabschlie\u00dfen. \n\nIch glaube, es war Herr Herbst, der gesagt hat, es w\u00fcrde \ngenerell an der Ausbildungsunf\u00e4higkeit der jungen Leute \nliegen. Das ist gef\u00e4hrlich. Das sollten wir nicht tun. Ich \nkenne den Vorwurf der Wirtschaft und ich sage auch ganz \noffen: Das gute Pisa-Ergebnis ist einfach den leistungs-\nst\u00e4rkeren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu verdanken. Wir \nhaben in Sachsen Probleme mit Leistungsschw\u00e4cheren \nund wir haben auch das Problem \u2013 das ignoriere ich \n\u00fcberhaupt nicht, ganz im Gegenteil, das nehme ich sehr \nernst \u2013, dass es viele Sch\u00fcler gibt, die unsere Schulen \nohne Abschluss verlassen. Das ist ein Problem, das ist die \nSchwerpunktaufgabe f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Nachdem wir \ndie Rahmenbedingungen geschaffen haben, werden wir \nuns intensiv um diese Sch\u00fcler k\u00fcmmern. \n\nZum Beispiel ist seit dem 1. August die F\u00f6rderrichtlinie \nf\u00fcr Ganztagsangebote in Kraft. Da kann man sicherlich \nam Nachmittag einiges tun. Viele Schulen nehmen das \nschon gut an. Andere sollten sich das zum Vorbild neh-\nmen. \n\nIch meine, es ist nicht verantwortbar \u2013 weder f\u00fcr den \nEinzelnen noch insgesamt f\u00fcr unser Land und f\u00fcr die \nWirtschaft \u2013, dass Leute ohne Ausbildung ins Berufsleben \nstarten. Es muss unsere Schwerpunktaufgabe sein, diesen \nZustand zu \u00e4ndern. \n\nAber jetzt will ich auch eines sagen: Ich habe die Bitte an \ndie Wirtschaft \u2013 dazu wird Kollege Jurk nachher noch \nsprechen \u2013, dar\u00fcber nachzudenken, was wir f\u00fcr die \nMotivation tun k\u00f6nnen. Es ist schon so, dass sich Lehre-\nrinnen und Lehrer, also die Schule, darum k\u00fcmmern \nm\u00fcssen, aber mir scheint das insgesamt in unserem Land \nauch ein Motivationsproblem zu sein. \n\nAls ich am Ende des letzten Schuljahres vor der Sommer-\npause hier im Hohen Hause die vorbildlichsten Abiturien-\nten und auch Sch\u00fcler mit der Durchschnittsnote 1,0 beim \nRealschulabschluss auszeichnen durfte, habe ich gemerkt, \ndass sie sehr motiviert sind. Aber mir scheinen nicht alle \nim Lande motiviert zu sein. Da sind die Eltern gefordert. \nEltern motivieren oder demotivieren ihre Kinder in \nerheblichem Ma\u00dfe. Hier ist aber auch die Wirtschaft \ngefragt. Sie sollte nicht weiter zu einer Frustration beitra-\ngen, indem sie sagt, es w\u00fcrde nur an der Ausbildungsf\u00e4-\nhigkeit liegen. Denn dann m\u00fcsste es zumindest so sein, \ndass jeder mit einem guten Abschluss auch tats\u00e4chlich \neine Lehrstelle im dualen System bekommt. Wenn wir \nwenigstens das garantieren k\u00f6nnten, k\u00f6nnte ich hier \nversichern, dass wir uns im staatlichen Berufsschulsektor \ngern um die anderen k\u00fcmmern. Wir wissen aber auch, \ndass es zu wenige Lehrstellen gibt. \n\nDeshalb rufe ich alle auf, ganz gleich, wie es die einzel-\nnen Fraktionen dieses Hauses  sehen: Wir m\u00fcssen mehr \nf\u00fcr die Motivation unserer jungen Leute tun; denn sie \nsollen einen guten Start ins Leben bekommen, und auf der \nanderen Seite wollen wir unsere Wirtschaft in Sachsen \nauch sp\u00e4terhin gut und ausreichend mit Fachkr\u00e4ften \nversorgen. \n\nSo viel von meiner Seite dazu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir haben ein kleines \u2013 aber nur ein kleines! \n\u2013 Dilemma wegen der Redezeit. Eigentlich h\u00e4tte ich keine \nRedezeit mehr. Aber da ich mehrmals angesprochen \nwurde und da mir dieses Thema auch besonders wichtig \nist, m\u00f6chte ich noch etwas dazu sagen. Sie, Herr Flath, \nk\u00f6nnen nichts daf\u00fcr. Leider hat die Wissenschaftsministe-\nrin ihrem Thema sehr, sehr viel Redezeit gewidmet. \nInsofern kommen wir jetzt zeitlich etwas in die Bredouil-\nle. \n\nIch bedaure es sehr, dass Kollege Herbst, nachdem er \nseinen Redebeitrag zur Ausbildung und zur Schule vorge-\ntragen hat, das Haus verlassen hat. M\u00f6glicherweise \nk\u00f6nnen die anwesenden beiden FDP-Abgeordneten ihm \neiniges \u00fcbermitteln. \n\nRichtig ist, dass wir keine unn\u00f6tige B\u00fcrokratie aufbauen \nd\u00fcrfen, gerade wenn es um die F\u00f6rderung von Betrieben \ngeht, die Ausbildungspl\u00e4tze schaffen wollen. Eines muss \nich allerdings zur\u00fcckweisen: n\u00e4mlich den Vorwurf, dass \ndie Betriebe mangels einer F\u00f6rderrichtlinie nicht h\u00e4tten \nausbilden k\u00f6nnen. Die alte F\u00f6rderrichtlinie \u2013 das hat mein \nHaus immer wieder betont \u2013 war bis zur Inkraftsetzung \nder neuen Ausbildungsf\u00f6rderrichtlinie in Kraft. Ich muss \ndas in Erinnerung rufen. Ein solches Problem hat es also \nnicht gegeben. \n\nEines steht auch fest: Gerade was die Verbundausbildung \nangeht, habe ich von vielen den Vorwurf geh\u00f6rt, dass die \nUnternehmen jetzt die Antr\u00e4ge stellen m\u00fcssten. Damit \nverbunden ist ein rechtliches Problem. Weil die Unter-\nnehmen nat\u00fcrlich auch die Nutznie\u00dfer sind, m\u00fcssen sie \nals Zuwendungsempf\u00e4nger diese Antr\u00e4ge stellen, damit \nihre Jugendlichen \u00fcber die Verbundausbildung auch \nentsprechend qualitativ hochwertig ausgebildet werden \nk\u00f6nnen. \n\nFrau Klinger hat mir Zahlen vorgehalten. Wir haben heute \nsehr viele Zahlen geh\u00f6rt. Sie wissen, damit kann man sehr \nviel jonglieren. Ich sage ausdr\u00fccklich, dass es schwierig \nist, exakt zu sagen, wie viele Absolventen von Schulen im \nMoment keinen Ausbildungsplatz haben. Wir befinden \nuns n\u00e4mlich derzeit noch im Stadium der Prognosen. Ich \nsage das sehr deutlich. Wir werden erst Ende dieses \nMonats exakter sagen k\u00f6nnen, wie sich die Situation in \n\n 2088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\ndiesem Jahr gestaltet. Dann werden wir mit Sicherheit \nauch den Wirtschaftsausschuss informieren. \n\nDeshalb ist es falsch, mir die Zahl der am \n31. Dezember 2004 angemeldeten Ausbildungspl\u00e4tze \nvorzuhalten und sie mit der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze zu \nvergleichen, die am 31. August dieses Jahres gemeldet \nwurden. Zweifellos \u2013 und das erfreut mich nicht \u2013 ist dort \nein R\u00fcckgang zu verzeichnen. \n\nAuf der anderen Seite wissen wir aber auch, dass sich die \nWirtschaft verpflichtet hat \u2013 und diese Verpflichtung \nwollen wir nat\u00fcrlich eingel\u00f6st sehen \u2013, zumindest wieder \n22 000 Pl\u00e4tze bereitzustellen. Insofern finde ich es gut, \ndass in unserem Kollegium Lehrstellen und Fachkr\u00e4fte \nalle Beteiligten mit am Tisch sitzen. Da sitzen eben nicht \nnur die Minister, da sitzen auch die Verb\u00e4nde, die Kam-\nmern und die Gewerkschaften, um ihren Beitrag zu \nleisten, damit sie mit ihren Impulsen, auch was die Aus-\ngestaltung von F\u00f6rderprogrammen anbetrifft, helfen, die \nAusbildungsplatzl\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\nWenn ich von L\u00fccke-Schlie\u00dfen spreche, dann sage ich \nsehr deutlich, dass wir mit unseren Programmen diese \nL\u00fccke zum Jahresende auch wieder werden schlie\u00dfen \nk\u00f6nnen. Das muss eindeutig festgestellt werden. Dies ist \ndas gemeinsame Bekenntnis auch im Kollegium Lehrstel-\nlen und Fachkr\u00e4fte gewesen. Dazu unternehmen wir die \nverschiedensten Anstrengungen. Ich will noch einmal sehr \ndeutlich darauf hinweisen: Das, was der Freistaat leistet, \nist eine ganze Menge. Insbesondere mit meinem Kollegen \nSteffen Flath unternehme ich sehr viel, um Jugendlichen \neine Perspektive nach dem Schulabschluss zu geben. \n\nJetzt ganz konkret zu den Ma\u00dfnahmen, die ich zu verant-\nworten habe. Wir haben 3 020 Pl\u00e4tze in der Gemein-\nschaftsinitiative Gisa. Wir haben zwei Landeserg\u00e4nzungs-\nprogramme auf den Weg gebracht mit insgesamt \n1 980 Stellen. Wir haben 300 Stellen im Rahmen des \nkooperativen Berufsgrundbildungsjahres einsetzen k\u00f6n-\nnen. Das ist kein reines Grundbildungsjahr, sondern daran \nkn\u00fcpft sich auch die Ausbildung an. Wir haben innerhalb \ndes Verantwortungsbereiches der Staatsregierung \n788 Ausbildungsverh\u00e4ltnisse. Ich will sehr deutlich f\u00fcr \nmein Haus sprechen, dass wir die Zahl in diesem Jahr \ngegen\u00fcber dem vergangenen Jahr um 21 auf 59 Ausbil-\ndungsstellen in meinem Verantwortungsbereich erh\u00f6ht \nhaben. Wenn Sie das alles addieren, kommen Sie auf \n6 088 Stellen, die allein vom Freistaat Sachsen, also auch \nmit Geldern des Steuerzahlers, neben den vielen Pro-\ngrammen unterst\u00fctzt werden. \n\nWenn ich die vielen Programme anspreche, will ich \nausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass wir etwa 48 % von \nAltbewerbern haben. Das macht die dramatische Proble-\nmatik deutlich, da auch diese jungen Leute eine Chance \nbekommen sollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie Zahl w\u00e4chst noch!) \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben \nwir unsere F\u00f6rderprogramme sehr stark auf die Altbewer-\n\nber ausgerichtet, damit Unternehmen diesen jungen \nMenschen auch eine Chance geben k\u00f6nnen. \n\nIch will zum Schluss noch sagen: Es gibt eine Reihe von \nInitiativen aus der Wirtschaft, von den Gewerkschaften. \nIch w\u00fcrde mich sehr freuen \u2013 da ich wei\u00df, dass alle \nLandtagsfraktionen eingeladen worden sind \u2013, Sie beim \nIHK-Aktionstag am kommenden Sonnabend begr\u00fc\u00dfen zu \nk\u00f6nnen. Die IHK Dresden veranstaltet diesen in einem \nsehr breiten B\u00fcndnis auch mit Unternehmen. Das macht \ndeutlich, dass wir uns gemeinsam darum k\u00fcmmern \nwollen, jungen Menschen eine Chance zu geben. \n\nAuf der anderen Seite \u2013 und darauf hinzuweisen ist mir \nwichtig \u2013 entzieht sich jedes Unternehmen, das heute \nausbilden k\u00f6nnte und es nicht tut, zum einen seiner \ngesellschaftlichen Verantwortung. Aber ich glaube, die \nmeisten m\u00fcssten schon wissen, wie wichtig es ist, qualifi-\nziertes Fachkr\u00e4ftepersonal f\u00fcr die Zukunft in den Unter-\nnehmen haben zu k\u00f6nnen. Deshalb sage ich sehr deutlich: \nWir unterst\u00fctzen diese Aktivit\u00e4t. Wie gesagt, der IHK-\nAktionstag ist ein Baustein von dem, was unternommen \nwird, um die Lehrstellenl\u00fccke jetzt auch noch einmal mit \nbetrieblichen Ausbildungsstellen schlie\u00dfen zu helfen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, die Fraktionen erhalten noch einmal Redezeit, \nund zwar mindestens vier Minuten zu ihrer Restzeit dazu. \n\nIch frage, wer das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Bitte, Herr  \nDr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mich \nwegen der \u00c4u\u00dferung von Minister Flath noch einmal zu \nWort gemeldet; ich will nur ganz kurz darauf eingehen. \n\nHerr Flath, wenn Sie Frau Falken hier ansprechen und auf \nihre T\u00e4tigkeit im Bezirkspersonalrat verweisen, dann \nnehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass sie die bildungspoliti-\nsche Sprecherin der st\u00e4rksten Oppositionsfraktion ist \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nund als solche hier konkrete Argumente vorgebracht hat. \nMit diesen Argumenten haben Sie sich nicht auseinander \ngesetzt. Wenn Sie sie dann auf den Personalrat und die \nGewerkschaft verweisen, ist das schlicht eine Unver-\nsch\u00e4mtheit. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nIch will einen zweiten Punkt ansprechen. Sie haben am \nEnde Ihrer Rede mehr Motivation an die Schulen gefor-\ndert und verschiedene Bereiche angesprochen. Da will ich \nnur sagen, Herr Staatsminister: Sch\u00fcler, die um 05:00 Uhr \naufstehen m\u00fcssen, damit sie rechtzeitig zur Schule kom-\nmen, sind nicht motiviert und sind auch nicht motivierbar. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Genau!) \n\n 2089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nHerr Minister, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie m\u00fcssen eben abends \neher ins Bett gehen! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Wir reden von Schule,  \ndavon verstehen Sie nichts!) \n\nEltern, die aufgrund Ihrer Schulschlie\u00dfungen immer mehr \nElternbeitr\u00e4ge zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung leisten m\u00fcssen, \nsind nicht motiviert, sondern schlichtweg w\u00fctend. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas motiviert!) \n\nDrittens. Lehrer, die jedes Jahr an eine andere Schule \nversetzt werden, jedes Jahr in anderen F\u00e4chern, f\u00fcr die sie \ngar keine Lehrbef\u00e4higung haben, unterrichten m\u00fcssen, \nund nicht einmal im Kollegium eine Arbeitsf\u00e4higkeit \nentwickeln k\u00f6nnen, um zusammenzuarbeiten, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nweil sie immer wieder auseinander gerissen werden, diese \nLehrer sind dadurch auch nicht motiviert. \n\nHerr Minister, das sage ich auch mit allem Ernst: Diese \nLeute, von denen ich jetzt gesprochen habe, sollten nicht \n\nnoch verh\u00f6hnt werden, indem Sie hier sagen, wie flexibel \ndoch der ganze Schulbereich ist. Es ist eine Zumutung, \nwas Sie mit den Lehrern, Eltern und Sch\u00fclern in diesem \nLand veranstalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb sage ich Ihnen: Wenden Sie sich endlich den \nwirklichen Problemen zu! Die gibt es leider zuhauf. In der \nheutigen Debatte sind viele genannt worden. Sie haben \nausreichend Arbeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nIch kann das nicht erkennen. Damit, meine Damen und \nHerren, ist diese Debatte abgeschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 1 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nHeilberufekammergesetzes und des Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes \n\nDrucksache 4/2829, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\n \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Herr Staatsmi-\nnister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\nordneten! In Vertretung von Frau Staatsministerin Orosz \nbegr\u00fcnde ich die Einbringung des Gesetzentwurfs zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetzes \nund des Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes wie folgt: \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird das 1994 in \nKraft getretene Heilberufekammergesetz erstmals ge\u00e4n-\ndert. Bei dieser \u00c4nderung geht es in erster Linie um die \nUmsetzung von EU-Richtlinien in nationales Recht. \nDar\u00fcber hinaus hat sich nach zehn Jahren praktischer \nErfahrungen an einigen Stellen Novellierungsbedarf \nherausgestellt. Die \u00c4nderung des Heilberufekammerge-\nsetzes betrifft nicht die breite Bev\u00f6lkerung. Es ist ein \nSpezialgesetz f\u00fcr die verkammerten Heilberufe. Deshalb \nsind die \u00c4nderungen mit den Heilberufekammern einver-\nnehmlich abgestimmt worden. \n\nIch gehe kurz auf die vier wichtigsten der insgesamt \n31 \u00c4nderungen ein. \n\nErstens. Mit dem Gesetz soll das Vertragsverletzungsver-\nfahren der EU-Kommission gegen die Bundesrepublik \nDeutschland wegen unzureichender Umsetzung der EU-\nRichtlinie 93/16 EWG \u00fcber die spezifische Ausbildung in \nder Allgemeinmedizin beendet werden. Dazu folgende \nkurze Erl\u00e4uterung: Bislang erhalten in Deutschland \nStaatsangeh\u00f6rige aus anderen EU-Mitgliedstaaten mit \neinem Diplom \u00fcber eine dreij\u00e4hrige spezifische Ausbil-\ndung in der Allgemeinmedizin die Bezeichnung Prakti-\nscher Arzt oder Praktische \u00c4rztin. \n\nBei einer Weiterbildung in der Allgemeinmedizin von \ngegenw\u00e4rtig f\u00fcnf Jahren nach deutschem Recht wird \ndagegen die Weiterbildungsbezeichnung Facharzt oder \nFach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin vergeben. Die EU-\nKommission sieht darin eine Benachteiligung von EU-\nStaatsangeh\u00f6rigen. Das EU-Recht fordert n\u00e4mlich eine \neinheitliche mindestens dreij\u00e4hrige Weiterbildung in der \nAllgemeinmedizin mit einer einheitlichen Bezeichnung. \n\nDas Nebeneinander der dreij\u00e4hrigen allgemeinmedizini-\nschen Weiterbildung nach EU-Recht und der in Deutsch-\nland \u00fcblichen f\u00fcnfj\u00e4hrigen Weiterbildung nach der Wei-\nterbildungsordnung der Landes\u00e4rztekammer wird f\u00fcr \nunzul\u00e4ssig erachtet. Mit der Neufassung des \u00a7 29 wird \nnunmehr dieser Dualismus beendet und den EU-\nrechtlichen Vorgaben entsprochen. \n\n 2090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nZweitens. Das Gesetz dient der Umsetzung der EU-\nRichtlinie 2001/19 EE, mit der die sektoralen Richtlinien \nzur Anerkennung beruflicher Bef\u00e4higungsnachweise \nge\u00e4ndert worden sind. K\u00fcnftig sind bei der Anerkennung \nvon Diplomen auch Berufserfahrungen und Zusatzausbil-\ndungen angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Die EU-\nKommission hat in dieser Sache bereits Klage gegen die \nBundesrepublik Deutschland wegen versp\u00e4teter Umset-\nzung der Richtlinie erhoben. Dabei geht es jedoch nicht \nnur um akademische Heilberufe, sondern auch um weitere \nBerufe, die einer besonderen Zulassung bed\u00fcrfen, wie \nzum Beispiel Architekten und Lehrer. \n\nDrittens. Im neuen \u00a7 5a wird die T\u00e4tigkeit der nach \nLandesrecht zu bildenden Ethik-Kommission auf eine \ngesetzliche Grundlage gestellt, und zwar nach dem Arz-\nneimittelgesetz, dem Medizinproduktegesetz, dem Trans-\nfusionsgesetz, der Strahlenschutzverordnung und der \nR\u00f6ntgenverordnung. F\u00fcr den universit\u00e4ren Bereich wird \ndie Aufgabe den bei den medizinischen Fakult\u00e4ten gebil-\ndeten Ethik-Kommissionen zugewiesen. Im \u00dcbrigen wird \ndie Aufgabe der Ethik-Kommission der S\u00e4chsischen \nLandes\u00e4rztekammer \u00fcbertragen. \n\nViertens. Das bisherige in \u00a7 16 Abs.4 Heilberufekammer-\ngesetz normierte Verbot, eine \u00e4rztliche, zahn\u00e4rztliche oder \ntier\u00e4rztliche Praxis in der Rechtsform einer juristischen \nPerson des Privatrechts zu f\u00fchren, wird aufgehoben. \nDadurch haben Praxen gleiche Entwicklungschancen wie \ndie medizinischen Versorgungszentren. Daf\u00fcr wurden \nRegelungen aufgenommen, die auch bei Aus\u00fcbung des \nHeilberufes in der Form einer juristischen Person des \nPrivatrechts gew\u00e4hrleisten, dass die Aus\u00fcbung der Heil-\nkunde eine eigenverantwortliche, unabh\u00e4ngige und \nnichtgewerbliche T\u00e4tigkeit bleibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses Gesetz-\ngebungsvorhaben ist sehr dringend. Die eingereichte \nKlage der EU-Kommission wegen versp\u00e4teter Umsetzung \nund das Vertragsverletzungsverfahren wegen unzurei-\nchender Umsetzung der Richtlinie 93 16 EWG erfordern \nunverz\u00fcgliches Handeln des Gesetzgebers. \n\nWir konnten das Heilberufekammergesetz nicht schon \nfr\u00fcher novellieren, weil die Bundes\u00e4rztekammer w\u00e4hrend \ndes Vertragsverletzungsverfahrens zur spezifischen \nAusbildung in der Allgemeinmedizin eine neue Weiterbil-\ndungsordnung mit einer neuen Bezeichnung f\u00fcr Allge-\nmeinmediziner beschlossen hatte. Deshalb mussten \ngemeinsam mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit \nund soziale Sicherung und mit der Bundes\u00e4rztekammer \nzuerst die Kompatibilit\u00e4t dieser neuen Weiterbildungsord-\nnung mit dem EU-Recht und die Auswirkungen auf das \nlaufende Vertragsverletzungsverfahren gekl\u00e4rt werden. \nDieser Prozess war sehr zeitaufw\u00e4ndig, aber letztlich \nerfolgreich. Das Ergebnis ist in den neu gefassten \u00a7 29 \neingeflossen. Jetzt sind wir rechtlich auf der sicheren \nSeite. \n\nIch bitte Sie also, den Gesetzentwurf an die Aussch\u00fcsse \nzu \u00fcberweisen und z\u00fcgig zu beraten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekam-\nmergesetzes und des Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes an \nden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen \nund Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss; an den Ausschuss f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien; an den \nHaushalts- und Finanzausschuss und an den Ausschuss \nf\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Damit ist die \u00dcberweisung \neinm\u00fctig beschlossen worden und der Tagesordnungs-\npunkt kann beendet werden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung verfassungsrechtlicher \nVorgaben zur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung \n\nDrucksache 4/2859, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Fraktion der GR\u00dcNEN. Herr \nAbg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte anwesende Kolleginnen und Kollegen \nder demokratischen Fraktionen! Ich habe leider einen \nHexenschuss, deswegen sieht es etwas seltsam aus. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nDer S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat mit seiner \nEntscheidung vom 21. Juli 2005 der CDU-Regierung mal \nwieder eine kr\u00e4ftige Ohrfeige versetzt. Die obersten \ns\u00e4chsischen Richter erkl\u00e4rten die Zust\u00e4ndigkeit des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zur Beobachtung der \nso genannten organisierten Kriminalit\u00e4t f\u00fcr verfassungs-\nwidrig. \n\n 2091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nAuf unseren Antrag hin!) \n\n\u2013 Auf Ihren Antrag hin; vielen Dank. \u2013 Weiterhin erkl\u00e4ren \nsie die Regelung des Gro\u00dfen Lauschangriffs, also das \nAbh\u00f6ren von Wohnungen durch Wanzen oder Richtmik-\nrofone, f\u00fcr verfassungswidrig. Der Verfassungsgerichts-\nhof hat dem Landtag eine Frist bis zum 30.06.2006 \ngesetzt, um verfassungskonforme Zust\u00e4nde herzustellen. \nDer Landtag sollte sich aber nicht so lange Zeit lassen; \ndenn der Schutz der Wohnung, des Kernbereichs privater \nLebensgestaltung, das Grundrecht auf unbeobachtete \nKommunikation sowie das Recht, in Ruhe gelassen zu \nwerden \u2013 wie es das Gericht formuliert \u2013, gebieten es, \nschnell zu handeln. \n\nMeine Fraktion legt daher heute einen umfangreichen \nGesetzentwurf zur \u00c4nderung des Verfassungsschutzgeset-\nzes und des Polizeigesetzes vor, um schnell verfassungs-\nkonforme Zust\u00e4nde herzustellen. \n\nZun\u00e4chst zur Zust\u00e4ndigkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz f\u00fcr die Beobachtung der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t. Das Urteil des Verfassungsgerichtshofes gr\u00fcndet \nsich auf Artikel 83 der S\u00e4chsischen Verfassung von 1992. \nDieser regelt ausdr\u00fccklich \u2013 und durchaus abweichend \nvon anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013, dass der Freistaat \u2013 Zitat \u2013 \n\u201ekeinen Geheimdienst mit polizeilichen Befugnissen \nunterh\u00e4lt\u201c. \n\nDieses Trennungsprinzip des Artikels 83 gebietet nicht \nnur eine organisatorische Trennung zwischen Polizei und \ndem Geheimdienst, genannt Verfassungsschutz, sondern \neine Trennung polizeilicher und geheimdienstlicher \nAufgaben. \n\nDer Verfassungsgerichtshof begr\u00fcndet dies zutreffend mit \nzwei Erw\u00e4gungen: \n\nErstens historisch-politisch. Artikel 83 soll verhindern, \ndass ein Geheimdienst entsteht, der \u2013 wie die Stasi \u2013 mit \nnachrichtlichen Mitteln \u2013 Zitat \u2013 \u201cin weite Bereiche der \nGesellschaft eingreifen kann\u201c. Diesem Erbe aus der \nRevolution 1989 f\u00fchlt sich meine Fraktion weiterhin \nverpflichtet. Wir sind daher sehr froh, dass der Verfas-\nsungsgerichtshof Artikel 83 nicht zur leeren Worth\u00fclse \nverkommen l\u00e4sst, sondern ihn f\u00fcr die Verfassungswirk-\nlichkeit anwendet. Nach dem Motto \u201eWehret den Anf\u00e4n-\ngen!\u201c setzt er der Ausdehnung der Aufgaben des Verfas-\nsungsschutzes eine klare Grenze. \n\nZweitens st\u00fctzt sich der Verfassungsgerichtshof auf ein \nrechtsstaatliches Argument. Da der Einsatz nachrichten-\ndienstlicher Mittel durch den Geheimdienst letztlich \nimmer dann schon zul\u00e4ssig sei, wenn \u2013 Zitat \u2013 \u201enach \ngeheimdienstlichen Erfahrungen eine Entwicklung m\u00f6g-\nlich erscheint, die zur Beeintr\u00e4chtigung von Verfassungs-\ng\u00fctern f\u00fchren kann\u201c, ist der Einsatz nachrichtendienstli-\ncher Mittel, wie etwa eines Lausch- oder Sp\u00e4hangriffs, \ngerade nicht durch besondere \u2013 Zitat \u2013 \u201erechtsstaatlich \nausgeformte Handlungsschwellen begrenzt\u201c. \n\nIn einfachem, unjuristischem Deutsch bedeutet das: Da \nkeine weiteren H\u00fcrden f\u00fcr die Anwendung nachrichten-\n\ndienstlicher Mittel bestehen, kann der Verfassungsschutz \nim Grunde tun und lassen, was er will. Der Verfassungs-\ngerichtshof schlie\u00dft daraus, dass der Aufgabenbereich des \nVerfassungsschutzes m\u00f6glichst eng gefasst bleiben muss. \nDas Gericht schlie\u00dft daher aus der Weite der Befugnisse \ndes Landesamtes die Notwendigkeit einer Einschr\u00e4nkung \ndes Verfassungsschutzes, oder: Weil der Verfassungs-\nschutz fast alles machen kann, darf er nur wenige Aufga-\nben haben. Der Verfassungsschutz ist daher auf seinen \nhergebrachten Aufgabenbereich zu beschr\u00e4nken, und zu \ndiesem hergebrachten Aufgabenbereich geh\u00f6rt die Beo-\nbachtung der OK eben gerade nicht. Dies ist die eindeuti-\nge Aussage des Verfassungsgerichtshofes, \n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: Stimmt!) \n\nund wenn der Herr Innenminister de Maizi\u00e8re \u2013 er ruft es \nschon dazwischen; vielen Dank! \u2013 schon am 21. Juli in \neiner Pressemitteilung der \u00d6ffentlichkeit mitteilt, dass er \nbeabsichtigt, an dieser Zust\u00e4ndigkeit festzuhalten, dann \nmag er sich m\u00f6glicherweise auf eine juristisch-\ntheoretische Konstruktion berufen. In der Sache hat er \nallerdings keinen Hinterhalt; denn, wie auch schon bei-\nspielsweise der Experte des Bundeskriminalamtes Herr \nRatzel in der Anh\u00f6rung im November 2002 zum Aus-\ndruck gebracht hat, es ist nicht gerade das Bestreben der \nso genannten organisierten Kriminalit\u00e4t, den Staat an-\nzugreifen. Es ist also ein rein theoretisches Konstrukt. Ich \nbin wirklich gespannt, wie Sie das, wenn Sie Ihren Ge-\nsetzentwurf endlich vorlegen, tats\u00e4chlich begr\u00fcnden \nwollen. \n\nNun zum zweiten gro\u00dfen Thema unseres Gesetzentwur-\nfes, dem Schutz des Kernbereichs privater Lebensgestal-\ntung. Das gro\u00dfartige Urteil des Bundesverfassungsgrichts \nvom 3. M\u00e4rz 2004 l\u00e4sst sich wie folgt zusammenfassen: \nEs gibt einen Kernbereich privater Lebensgestaltung, in \nden der Staat in keinem Fall eingreifen kann \u2013 und das ist \ndie Pointe \u2013, auch nicht zur Verfolgung schwerer Strafta-\nten. Das h\u00f6chste deutsche Gericht zieht damit endlich \neine Grenze gegen die sich seit 15 Jahren immer weiter \nversch\u00e4rfende Tendenz zur Unterwerfung der Freiheits-\nrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unter staatliche Inte-\nressen. Es ist zu beachten: Das Urteil ist zwar zum Schutz \ndes Kernbereichs privater Lebensgestaltung bei einem \nLauschangriff zu Strafverfolgungszwecken ergangen, da \nder Schutz des Kernbereichs aber in Artikel 1 Abs. 1 \nGrundgesetz, also der Menschenw\u00fcrde, gr\u00fcndet, gelten \ndie Aussagen auch f\u00fcr polizeiliche Lauschangriffe zur \nGefahrenabwehr, f\u00fcr die Telefon\u00fcberwachung wie \u00fcber-\nhaupt f\u00fcr jeden Kernbereichseingriff. Daher regeln wir \nnicht nur den Lauschangriff im Verfassungsschutzgesetz \nneu, sondern auch im Polizeigesetz. Im Polizeigesetz \ndehnen wir dar\u00fcber hinaus den Schutz durch eine Neure-\ngelung des \u00a7 39 Abs. 2 auch auf den Einsatz so genannter \nbesonderer Mittel aus. \n\nDas Bundesverfassungsgericht bel\u00e4sst es aber nicht bei \nder materiell-rechtlichen Aussage, dass der Kernbereich \ngesch\u00fctzt ist. Es verlangt auch verfahrensrechtliche \nVorkehrungen zur Verh\u00fctung eines Eingriffs in den \n\n 2092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nKernbereich privater Lebensgestaltung. Wir nehmen diese \nForderung auf und erweitern sie. Wir binden die Ein-\ngriffsbefugnis an einen Straftatenkatalog, der die Anforde-\nrungen des Bundesverfassungsgerichts umsetzt, dass ein \nLauschangriff nur zur Abwehr von Straftaten erlaubt ist, \ndie in der H\u00f6chststrafe mit mehr als f\u00fcnf Jahren bedroht \nsind. \n\nDie Rechtslage ist v\u00f6llig anders. \u2013 Ihre unqualifizierten \n\u00c4u\u00dferungen von der Seite bitte ich Sie zu unterlassen, \nHerr de Maizi\u00e8re. Sie haben gar nicht geh\u00f6rt, was er \ngesagt hat. Das m\u00f6chte ich hier nicht wiederholen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Deswegen auch!) \n\n\u2013 Die Anordnung muss durch eine Gerichtskammer und \nnicht mehr nur durch einen Einzelrichter ergehen. Die \nAnordnung ist auf einen Monat zu befristen. Wir regeln \nausdr\u00fcckliche Mindestinhalte der gerichtlichen Anord-\nnung. Dies ist einer der vielen Unterschiede in der Quali-\nt\u00e4t zum Entwurf der FDP, der gleich vorgestellt werden \nsoll. Das Gericht ist laufend \u00fcber den Verlauf der Abh\u00f6-\nrung zu unterrichten. \n\nAngesichts der fortgeschrittenen Zeit m\u00f6chte ich nur auf \nwenige Punkte hinweisen. Im Gegensatz zu der Neurege-\nlung der Strafprozessordnung verlangen wir eine so \ngenannte Echtzeit\u00fcberwachung. Wir gestatten es nicht \nmehr, dass die Gespr\u00e4che aufgezeichnet werden und \nsp\u00e4ter ein Beamter die Gespr\u00e4che abh\u00f6rt und dann fest-\nstellt, ob vielleicht ein Kernbereichseingriff vorliegt oder \nnicht. Wir halten dies mit dem pr\u00e4ventiv notwendigen \nSchutz des Kernbereiches f\u00fcr nicht vereinbar. Besonderen \nWert legen wir auf die nachtr\u00e4gliche Benachrichtigung \nder Betroffenen eines Lauschangriffes. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat entschieden, dass jeder von einem \nLauschangriff Betroffene das Recht hat, wenigstens \nnachtr\u00e4glich informiert zu werden. Dieses Recht gr\u00fcndet \nim Recht auf effektiven Rechtsschutz nach Arti-\nkel 19 Abs. 4 Grundgesetz sowie im Grundrecht auf \nUnverletzlichkeit der Wohnung nach Artikel 13 Grundge-\nsetz. \n\nLeider ist die nachtr\u00e4gliche Benachrichtigung keinesfalls \nder Normalfall. So hat eine rechtstats\u00e4chliche Studie des \nMax-Planck-Instituts f\u00fcr ausl\u00e4ndisches und internationa-\nles Strafrecht festgestellt, dass in 36 % der untersuchten \nAkten eine Benachrichtigung unterblieben ist. Diesen \nZustand wollen wir nicht weiter hinnehmen. Wir fassen \ndaher die Ausnahmegr\u00fcnde f\u00fcr eine Nichtbenachrichti-\ngung wesentlich enger als die Reform der StPO. Eine \nAusnahme soll nur noch m\u00f6glich sein, wenn bei Benach-\nrichtigung Leib, Leben oder Freiheit einer Person gef\u00e4hr-\ndet oder die mit abgeh\u00f6rte Person nur mit unzumutbar \naufw\u00e4ndigen Ermittlungen zu ermitteln w\u00e4re. \n\nUnser Gesetzentwurf regelt noch weitere Dinge wie etwa \ndie so genannten bemannten Wanzen oder die \u00dcbermitt-\nlung von Erkenntnissen aus Lauschangriffen von anderen \nBeh\u00f6rden. Dies kann ich hier leider nicht weiter ausf\u00fch-\nren. Ich hoffe aber, Herr Staatsminister, und ich hoffe dies \nauch gegen\u00fcber den Koalitionsfraktionen, dass es in den \nAussch\u00fcssen anders als sonst einmal zu einer echten \ninhaltlichen Diskussion \u00fcber unseren Gesetzentwurf \nkommt. Dazu w\u00e4re es hilfreich, wenn die Koalition ihren \nangek\u00fcndigten Gesetzentwurf m\u00f6glichst bald vorlegen \nw\u00fcrde. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Umsetzung verfassungsrechtlicher Vorgaben \nzur akustischen Wohnraum\u00fcberwachung an den Innenaus-\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Kann ich nicht erkennen. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist die \u00dcber-\nweisung an diese Aussch\u00fcsse beschlossen und dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des \nFreistaates Sachsen \n\nDrucksache 4/2884, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\n \n\nist aufgerufen. Es liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums \nvor, eine allgemeine Aussprache zu f\u00fchren. Es spricht \ndaher nur die Einreicherin, die FDP-Fraktion. Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Unser Gesetzentwurf hat \nden gleichen Anlass wie der vorher vorgestellte Gesetz-\nentwurf der GR\u00dcNEN: das Verfassungsgerichtsurteil vom \n3. M\u00e4rz 2004 zur Frage der Zul\u00e4ssigkeit des Gro\u00dfen \n\nLauschangriffs im Bereich der Strafverfolgung und der \nsich daraus ergebenden Konsequenzen f\u00fcr das Polizei-\nrecht. Allerdings machen wir nicht den Vorschlag eines \ngenerellen Gesetzes, mit dem diese Urteile sowohl im \nBereich des Verfassungsschutzes als auch im Bereich des \nPolizeirechtes umgesetzt werden sollen; denn wir halten \nes f\u00fcr wenig sachdienlich \u2013 es sind verschiedene Sachbe-\nreiche davon betroffen \u2013, und es geht uns um die Klarheit \ndes Gesetzentwurfs selbst in der Sache: Es geht um die \nBek\u00e4mpfung schwerer Straftaten im Bereich des Polizei-\n\n 2093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nrechts, die pr\u00e4ventive Bek\u00e4mpfung mit dem Einsatz \nbesonderer Mittel zur Erhebung von Daten. Das hei\u00dft, es \ngeht um den Lauschangriff, den Gro\u00dfen Lauschangriff \nunter Verwendung von Mikrofonen in Wohnr\u00e4umen, bei \ndenen wir bereits anf\u00e4nglich Bedenken hatten wegen der \nSchwere des Eingriffs, insbesondere in den vom Bundes-\nverfassungsgericht festgestellten und auch so konstituier-\nten Kernbereich der privaten Lebensf\u00fchrung. \n\nDie bisherigen Regelungen im Polizeigesetz in Sachsen \nsind, wenn man die Ma\u00dfst\u00e4be des Urteils und die Ma\u00dfst\u00e4-\nbe des Verfassungsgerichtes anlegt, unzul\u00e4ssig. Das \nVerfassungsgericht hat sich in seinem Urteil vom \n03.03.2004 konkret mit dem strafrechtlichen Lauschan-\ngriff befasst. Allerdings \u2013 dies ist auch einleuchtend \u2013 \nm\u00fcssen diese Regelungen erst recht dann gelten, wenn es \num pr\u00e4ventive Bek\u00e4mpfung von Straftaten geht. Was im \nStrafrecht gilt, muss erst recht im Polizeirecht Anwen-\ndung finden. Dazu wollen wir mit unserem Gesetzentwurf \nklare Voraussetzungen schaffen, und zwar hinsichtlich der \nEingriffsvoraussetzungen. Wann d\u00fcrfen diese besonderen \nMittel zur Anwendung kommen, wenn nicht bei schweren \nStraftaten, die in unserem Gesetzentwurf im Einzelnen \naufgef\u00fchrt werden? \n\nEs gibt auch klare Regelungen, wie weit diese Eingriffe \ngehen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft: Welche Regelungen sind \nnotwendig, um den Kernbereich privater Lebensf\u00fchrung \nzu sch\u00fctzen? Dies sehen wir ebenfalls vor. Es geht in der \nTat darum, dass bereits der Eingriff durch das Aufnehmen \nvon \u00c4u\u00dferungen im Kernbereich privater Lebensf\u00fchrung \nverhindert wird, nicht erst das Aufnehmen auf Band und \nhinterher das Heraussuchen durch einen Beamten oder \neinen Richter, um festzustellen: Ist der Kernbereich \nbetroffen oder nicht? \u2013 So das Bundesverfassungsgericht. \n\nBereits das Mitlaufenlassen des Tonbandes, der Eingriff \nzur Erhebung dieser Daten, stellt eine Verletzung des \nGrundrechtes dar. Dies wird nicht mehr beseitigt, indem \nhinterher ein Richter feststellt, ob es unzul\u00e4ssig gewesen \nsein k\u00f6nnte oder nicht. Zu Recht wird man fragen: Wel-\nchen Wert hat denn der Gro\u00dfe Lauschangriff noch, wenn \nman immer dann abschalten muss, wenn es eigentlich \ninteressant wird oder wenn der private Kernbereich \n\ngetroffen wird? In der Tat: Diese Praktikabilit\u00e4tserw\u00e4gun-\ngen machen den Gro\u00dfen Lauschangriff zum gef\u00e4hrlich \nerscheinenden Werkzeug, aber faktisch zum zahnlosen \nTiger, der keinerlei Relevanz hat. \n\nDeswegen sagen wir: Sind wir so ehrlich, geben wir zu, \ndass dieser Staat auch im Polizeirecht nicht alles machen \nkann. Er sollte auch nicht so tun, als k\u00f6nne er alles ma-\nchen, sondern in dem Fall \u2013 das ist unsere Grundposition \n\u2013 sollte man ehrlich sein und diese Regelungen schlicht \nabschaffen, weil sie auch in der praktischen Arbeit keinen \nSinn machen. Gleichwohl machen wir mit diesem Gesetz-\nentwurf den Versuch, das politisch Machbare vorzuneh-\nmen, um den Aufforderungen des Verfassungsgerichtes \ngerecht zu werden. Ich habe es eben gesagt: Aus unserer \nSicht rechtsstaatlich einwandfrei w\u00e4re die Abschaffung \ndieses Gro\u00dfen Lauschangriffs im Bereich des Polizei-\nrechts. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates \nSachsen ebenfalls an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \n\u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \n\u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist die \n\u00dcberweisung an die beiden Aussch\u00fcsse beschlossen \nworden und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, an dieser Stelle unterbreche \nich die Sitzung. Wir treffen uns nach der Mittagspause um \n13:50 Uhr wieder hier im Saal zur Beratung des Tages-\nordnungspunktes 5. \n\n(Unterbrechung von 12:50 Uhr bis 13:53 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie \nnach der Mittagspause. Wir fahren mit der Tagesordnung \nfort und kommen zu \n\n 2094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Scheitern der Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c bei der Sanierung des \nehemaligen Truppen\u00fcbungsplatzes (T\u00dcP) K\u00f6nigsbr\u00fcck \n\nDrucksache 4/0706, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion.PDS, und die Antwort der \nStaatsregierung \n\n\u2013 R\u00fcckf\u00fchrung der ehemaligen Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck und \nZeithain sowie der hierzu ausgereichten Mittel von der Stiftung  \n\n\u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c an den Freistaat \nDrucksache 4/2862, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Ich \nerteile zun\u00e4chst der Einreicherin, Linksfraktion.PDS, das \nWort. Danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau Abg. \nKagelmann, bitte. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wo sind denn die \n\u201eTruppen\u201c? Auf dem \u00dcbungsplatz? \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Als ich die Antwort \nder Staatsregierung auf diese Gro\u00dfe Anfrage unserer \nLinksfraktion im April 2005 in den H\u00e4nden hielt und las, \nwar ich einigerma\u00dfen erstaunt: Das muss die hohe Schule \neines Finanzministers sein, so wenig Aussage gleichm\u00e4-\n\u00dfig auf so viele Fragen zu verteilen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Auf so viel Papier!) \n\n\u2013 Und auf so viel Papier. \n\nDennoch \u2013 keine Aussage ist auch eine Aussage. Die \nAntworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage werfen ein bezeich-\nnendes Licht auf die S\u00e4chsische Staatsregierung. Sie will \ndas Buch \u00fcber den Fehltritt ihres heutigen Ministerpr\u00e4si-\ndenten und damaligen Finanzministers schlie\u00dfen; gemeint \nist der Vertrag \u00fcber den Verkauf der Liegenschaften der \nbeiden Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze an die Stiftung \u201eWald f\u00fcr \nSachsen\u201c vom 14. April 1997. \n\nDie Antwort der Staatsregierung manifestiert den Still-\nstand, wenn nicht gar den R\u00fcckschritt in der Entwicklung \nder Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c. Die Linksfraktion.PDS \nbleibt deshalb bei ihrer Feststellung: Die Stiftung ist bei \nder Sanierung des ehemaligen Truppen\u00fcbungsplatzes \nK\u00f6nigsbr\u00fcck leider gescheitert. An dieser Tatsache \u00e4ndert \nauch nichts, dass die Staatsregierung dieser Ansicht  \nin ihrer Antwort entgegentritt. Heute, am 21. Septem-\nber 2005, zeigt sich das nur noch deutlicher als vor sieben \nMonaten. \n\nSeit Juni 2004, das hei\u00dft seit 15 Monaten, basteln Sie, \nmeine Herren von der Staatsregierung, an einer Reform \nder Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c. Was ist seitdem aus \nIhrem Anliegen geworden, die Liegenschaftsverwaltung \nf\u00fcr die Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck und Zeithain \n\nund die Aktivit\u00e4ten der Stiftung zur Waldmehrung im \nFreistaat m\u00f6glichst zu optimieren? \n\nIch zitiere aus der Antwort auf die Frage 1, Abschnitt I: \n\u201eNach Auffassung der Staatsregierung bestehen berechtig-\nte Aussichten zu einer Reform, da sowohl die Staatsregie-\nrung als auch die Stiftung eine Reform anstreben.\u201c \n\n(Heinz Eggert, CDU: H\u00f6rt sich doch gut an!) \n\nPrima! Wenn dazu eine intensive Abstimmung aller \nbeteiligten Stellen stattfindet, wie es in der Antwort auf \ndie Frage in Abschnitt V hei\u00dft, dann m\u00fcsste es doch \nm\u00f6glich sein, dass die Staatsregierung endlich entschei-\ndet, was sie will: Will sie die ehemaligen Truppen\u00fcbungs-\npl\u00e4tze zur\u00fccknehmen oder soll die Stiftung diese behal-\nten? \n\nDeshalb begehren wir in unserem Antrag, dass die Staats-\nregierung den Zeitablauf und die Verantwortlichkeiten f\u00fcr \ndie von der Stiftung angebotene R\u00fcck\u00fcbertragung der \nLiegenschaften der ehemaligen Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze \nK\u00f6nigsbr\u00fcck und Zeithain an den Freistaat eindeutig \nfestsetzen m\u00f6ge. \n\nIch meine, das sind wir auch den Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern der Stiftung schuldig, die sich um K\u00f6nigs-\nbr\u00fcck und Zeithain k\u00fcmmern. An deren Arbeit lag es am \nwenigsten, dass die Stiftung in den letzten Jahren ins \nTrudeln kam. Sie sind die Betroffenen und nicht die \nVerursacher der gegenw\u00e4rtigen Situation. \n\nDas Kuratorium der Stiftung war seit langem \u00fcberfordert. \nDeshalb wunderten wir uns beispielsweise, dass das \nUmweltministerium jahrelang auf die Entsendung eines \nVertreters in das Kuratorium verzichtet hatte, und fragten \nnach den Gr\u00fcnden. Die Antwort auf diese Frage 6 lautet \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDas SMUL hat auf die Entsendung eines \nVertreters in das Kuratorium nicht verzichtet.\u201c Doch, \nnoch am 21. Januar 2005 war auf der Internetseite unter \nOrgane der Stiftung beim SMUL kein Vertreter vermerkt. \nErst auf unsere Gro\u00dfe Anfrage hin wurde Herr  \nProf. Braun, der Leiter der Forstabteilung im SMUL, in \ndas Kuratorium der Stiftung geschickt. Dagegen steht bei \neinem der Gr\u00fcndungsstifter, der Landesbank Sachsen \nGirozentrale, heute noch das bekannte K\u00fcrzel N. N. \n\n 2095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nWas brachte nun die Gro\u00dfe Anfrage Bezeichnendes zu \nTage? Von der Gesamtfl\u00e4che von zirka 8 600 Hektar \nwurden bis April 2005 erst 81,5 Hektar, das ist 1 % der \nFl\u00e4che, tiefgr\u00fcndig von Kampfmitteln befreit und \n390 Hektar oder 4,3 % oberfl\u00e4chlich abgesucht. Ein Ende \nder Ber\u00e4umung der Kampfmittel ist nicht vorhersehbar. \nDa schreibt Herr Dr. Metz in seiner Antwort auf die \nFrage 5, Abschnitt II \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Beseitigung von \nKampfmitteln verlief nicht schleppend.\u201c \n\nSieben Jahre nach dem Kauf ist die Stiftung erst auf zirka \n85 % der Fl\u00e4che des Truppen\u00fcbungsplatzes K\u00f6nigsbr\u00fcck \nals Eigent\u00fcmer im Grundbuch eingetragen. \u201eDie Durch-\nf\u00fchrung des Zuordnungsverfahrens sowie die katasterm\u00e4-\n\u00dfige Fortschreibung nehmen bzw. nahmen trotz Nutzung \ndes Teilvollzugs eine l\u00e4ngere Zeit bei den zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden in Anspruch\u201c, hei\u00dft es in der Antwort der \nStaatsregierung auf Frage 2, Abschnitt III. \u2013 Gut zu \nwissen: Nicht die Stiftung ist an dem Dilemma schuld, \nsondern die Staatsregierung hat diesen Zustand zu ver-\nantworten. \n\nDie Dr\u00fcckjagden wurden auf Initiative der zust\u00e4ndigen \nMitarbeiter der Stiftung unter jagdpraktischen Gesichts-\npunkten organisiert und durchgef\u00fchrt. W\u00fcnsche aus dem \nBereich der Staatsregierung, eine f\u00fcr Diplomaten, Wirt-\nschaftsvertreter und ranghohe Vertreter der Staatsregie-\nrung anziehende und preisg\u00fcnstige Jagd vorzuhalten, \nwurden der Stiftung nicht vorgetragen. Auf die Frage, an \nwelche Staatsministerien offizielle Einladungen zu den \nJagden ergangen sind, erhielten wir die Antwort: \u201eEinla-\ndungen sind lediglich an das SMUL ergangen. Vertreter \nder Naturschutz- und der Jagdbeh\u00f6rden nahmen im \nRahmen ihrer fachlichen Aufsichtsfunktion an den Dr\u00fcck-\njagden teil.\u201c So! \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich gerne aus einem Beitrag \n\u201eHalali im Reservat\u201c von Frank Tausch in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 16. September 2004 zitieren: \u201eDer \nTermin zur herbstlichen Jagd auf der K\u00f6nigsbr\u00fccker \nHeide war in manchem Kalender von Ministerialbeamten, \nDiplomaten und Wirtschaftsvertretern besonders dick \nangestrichen, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Diplomaten, ja!) \n\nnicht nur, weil man weitestgehend unter sich blieb, auch \nweil die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit des Gastgebers Seltenheitswert \nbesa\u00df. Mit einem Obolus von f\u00fcnf Euro war man dabei \nund kam daf\u00fcr wom\u00f6glich in den Genuss einer stattlichen \nTroph\u00e4e, deren Erwerb anderswo schon einmal einige 100 \noder 1 000 Euro kosten kann.\u201c Sollte sich Frank Tausch \ngeirrt haben? \u2013 Das glaube ich nicht. \n\nMal f\u00fcr mal toben Dutzende von Treibern mit Meuten von \nHunden durch das Totalreservat des Naturschutzgebietes. \nWas die einen d\u00fcrfen, ist anderen noch l\u00e4ngst nicht \nerlaubt. Auf unsere letzte Frage, wann mit der Genehmi-\ngung des \u00f6ffentlichen Zugangs zur K\u00f6nigsh\u00f6he im Natur-\nschutzgebiet K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide zu rechnen sei, erhiel-\nten wir die lakonische Antwort: \u201eEs ist offen, ob und, \nwenn ja, wann mit der Genehmigung zu rechnen ist.\u201c \n\nNoch im gleichen Monat, also im April, lehnte das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Dresden diesen Antrag des Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrers der Stiftung, Herrn Werner, ab. Dass wir eine falsche \nAntwort bekamen, nehme ich Herrn Dr. Metz \u00fcbel. Der \neigentliche Skandal aber ist, dass in den staatlichen \nBeh\u00f6rden mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird: Jagdliches \nToben im Totalreservat darf sein, ein Naturlehrpfad von \nder B 97 bis zur K\u00f6nigsh\u00f6he, dem die Besucher strikt \nfolgen m\u00fcssen, hingegen nicht. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen: Nach Auffas-\nsung der Linksfraktion.PDS muss schnellstens eine \nEntscheidung \u00fcber die Zukunft der beiden Truppen-\n\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck und Zeithain getroffen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Kl\u00e4rung der Frage, wem diese Liegenschaften geh\u00f6-\nren sollen, duldet keinen Aufschub mehr. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wenn die PDS eine Sache \nzum Thema der politischen Diskussion macht, bedeutet \ndas noch lange nicht, dass an der Sache etwas dran ist \noder dass damit in irgendeiner Weise eine Verbesserung \nverbunden w\u00e4re. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben es nicht erkannt!) \n\n\u2013 Ja, ja, Herr Porsch, aber Sie erkennen alles. \n\nSchon Anfang dieses Jahres haben wir uns ausf\u00fchrlich mit \nzwei Antr\u00e4gen der PDS zur Stiftung Wald befasst. Auch \ndamals lag schon eine umfangreiche Stellungnahme \nunseres Finanzministeriums vor, in welcher offen und \nnachvollziehbar dargelegt wurde, wie die eingebrachten \nMittel verwendet werden, wie sich die Eigentumsverh\u00e4lt-\nnisse gestalten, wie der Einfluss des Freistaates auf die \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung verst\u00e4rkt werden konnte, welche \n\u00c4nderungen im Bewirtschaftungsvertrag vorgenommen \nwurden, welchen Beitrag die Stiftung zur Waldmehrung \ngeleistet hat, wie die \u00f6ffentlichen Mittel bez\u00fcglich der \nZuwendung verwendet wurden und auch, wie sich die \nAbsprachen zur eventuellen R\u00fcck\u00fcbertragung des Trup-\npen\u00fcbungsplatzes gestalten. Das ist alles ausgesagt. \n\nWarum dieser Bericht der Antragstellerin nicht gen\u00fcgt, \nbleibt ein Geheimnis. Aber man will nat\u00fcrlich immer \nwieder bestimmte Themen vorbringen, als g\u00e4be es dort \nProbleme. Ich jedenfalls kann nicht nachvollziehen, \nweshalb dieselbe Thematik nochmals mit einer Gro\u00dfen \nAnfrage, die wir jetzt diskutieren, aufgelistet werden \nsollte. Einen weiteren Erkenntnisgewinn zwischen dem \nBericht des Finanzministers vom Dezember 2004 und der \nGro\u00dfen Anfrage vom April dieses Jahres kann ich jeden-\nfalls nicht erkennen. Offensichtlich wollen sich die \n\n 2096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nGenossen als Interessenh\u00fcter der Mitarbeiter \u2013 das haben \nSie ja gerade geh\u00f6rt \u2013 und der Umweltsch\u00fctzer aufspielen \nund mit der in der \u00d6ffentlichkeit dargebrachten K\u00fcmmer-\nfunktion Punkte machen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas hei\u00dft \u201ek\u00fcmmern\u201c?) \n\nSchlie\u00dflich handelt es sich um eine Liegenschaft mit einer \nbeachtlichen Fl\u00e4che, \u00fcber 8 600 Hektar. Das ist nat\u00fcrlich \nkein Kleingarten, Herr Porsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas wei\u00df ich auch!) \n\nDiese Fl\u00e4chen wurden zu \u00fcber 90 % von Altlasten befreit. \n390 Hektar sind nach Munition abgesucht, 81 Hektar \ntiefgr\u00fcndig von Kampfmitteln befreit. Sie kritisieren, dass \nnoch Grundbucheintragungen fehlen. Dabei liegen die \nUrsachen doch offensichtlich in der von Ihnen so verherr-\nlichten ehemaligen DDR. Dort wurde mit Eigentum \numgegangen, wie es schlimmer nicht sein konnte. Dort \nwurden Leute enteignet, dort wurden Leute zu Zwangs-\nverk\u00e4ufen f\u00fcr Pfennige gen\u00f6tigt. Genau diese Dinge sind \nnoch aufzuarbeiten. Es gibt noch einige Restgrundst\u00fccke, \ndie vermessen und bei denen Fragen gekl\u00e4rt werden \nm\u00fcssen. Ich wei\u00df nicht, wo Sie hier Probleme sehen. \n\nIch muss Ihnen jetzt einmal etwas erz\u00e4hlen. Ich war \nvoriges Jahr an der Ostsee im Urlaub. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDa hat es mich einmal interessiert, das ganze \u00dcbungs-\ngel\u00e4nde Peenem\u00fcnde anzusehen. Im Mecklenburg-\nVorpommern regiert doch bekannterma\u00dfen die PDS mit. \nSeit 1945 ist dort ein ganzer Landstrich eingez\u00e4unt. Da \ndarf keiner reingehen. Es geht lediglich eine Stra\u00dfe durch \nund es gibt wundersch\u00f6ne K\u00fcstenstreifen. In Ihrer viel \ngepriesenen DDR wurde dort nichts saniert. Dort gibt es \nFl\u00e4chen, die bis 1945 bewohnt waren. Diese sind einge-\nz\u00e4unt und es ist inzwischen Wald entstanden. Nat\u00fcrlich \nhat die mecklenburg-vorpommerische Regierung auch \nnoch nichts getan. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Die \nCDU hat doch zuerst in Mecklenburg-\n\nVorpommern regiert!) \n\n\u2013 Die haben sich sicherlich ein Konzept erarbeitet, das Sie \ndann kaputt gemacht haben. \n\nWir haben uns in Sachsen dem Problem gestellt. Wenn \nnach sieben Jahren noch nicht alles beseitigt ist, Herr \nPorsch, dann versuchen Sie hier irgendwo Kr\u00fcmel zu \nfinden, die eigentlich nicht zu finden sind. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSie reden \u00fcber die m\u00fcndelsichere Anlage des Stiftungs-\nverm\u00f6gens. Es ist eigentlich \u00fcberall \u00fcblich, dass die \nStiftung einen Teil ihres Verm\u00f6gens anlegt. Sie reden \ndar\u00fcber, als w\u00e4re das ein hoch riskantes Anlagegesch\u00e4ft. \nDie Gelder sind m\u00fcndelsicher angelegt. Kurzum: F\u00fcr uns \n\nwurden alle wesentlichen Punkte im Zusammenhang mit \nder Stiftung Wald umfassend dargestellt. \n\nWie ich h\u00f6re, sind die Verhandlungen sowohl \u00fcber das Ob \nals auch das Wie einer m\u00f6glichen R\u00fcck\u00fcbertragung der \nehemaligen Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze noch nicht abgeschlos-\nsen. Es ist nat\u00fcrlich sinnvoll, dass die Leute wissen, \nwohin die Entwicklung geht. Ich bitte unser Ministe- \nrium \u2013 ich denke, die Ministerien werden uns die Bitte \nerf\u00fcllen \u2013, in absehbarer Zeit die Verhandlung zu Ende zu \nf\u00fchren und zu entscheiden, was dort wird. \n\nWenn die Linksfraktion.PDS vonseiten des Rechnungs-\nhofs Handlungsbedarf sieht \u2013 wir sehen keinen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas steht hier anders!) \n\nWenn es der Rechnungshof f\u00fcr geboten h\u00e4lt, uns im \nHaushalts- und Finanzausschuss n\u00e4her zu informieren, \nsind wir nat\u00fcrlich gerne bereit, uns das anzuh\u00f6ren. F\u00fcr \neinen gesonderten Antrag besteht unsererseits kein Be-\ndarf. Wir lehnen den Antrag der Linksfraktion.PDS ab. \n\nIn der \u00dcberschrift der Gro\u00dfen Anfrage steht \u201eScheitern \nder Stiftung\u201c. Es wird von Scheitern der Stiftung gespro-\nchen. Ich muss Ihnen sagen, dass nach Wertung der \nFakten Ihr Populismus gescheitert ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Alles unter den Teppich \n\nkehren, alles unter den Teppich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bolick hatte f\u00fcr \ndie Koalitionsfraktionen gesprochen, sodass ich jetzt die \nNPD-Fraktion aufrufe. Herr Abg. Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! In der Beantwortung der \nGro\u00dfen Anfrage zum Thema wird der Vorwurf des Schei-\nterns der Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c nat\u00fcrlich zur\u00fcck-\ngewiesen. Es wird jedoch im Folgenden dargestellt, dass \ndie Vertreter der Staatsregierung im Kuratorium der \nStiftung einer R\u00fcckgabe an den Freistaat Sachsen zuge-\nstimmt haben. \n\nDabei stellt sich mir die bange Frage, wenn die Stiftung \nim Zusammenhang mit diesem Projekt nicht gescheitert \nsei, warum dann die Liegenschaften an den Freistaat \nr\u00fcck\u00fcbertragen werden sollen. Es steht au\u00dfer Frage, dass \nes sich bei der Verwaltung und Ber\u00e4umung der ehemali-\ngen Milit\u00e4rfl\u00e4chen um eine \u00e4u\u00dferst schwierige und \nkomplexe Aufgabe handelt. In diesem Zusammenhang \naber keine M\u00e4ngel bei der Ber\u00e4umung der Fl\u00e4chen zu \nsehen oder sehen zu wollen h\u00e4lt unsere Fraktion f\u00fcr \nfalsch. \n\nEs ist offensichtlich, dass sich die Stiftung \u201eWald f\u00fcr \nSachsen\u201c nicht in der Lage sieht, alle den ehemaligen \nTruppen\u00fcbungsplatz betreffenden Aufgaben zu erf\u00fcllen. \nHerr Dr. Lippmann erkl\u00e4rte, dass nur der Freistaat die \nKuh vom Eis holen k\u00f6nne, und die Vertreter der Staatsre-\n\n 2097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\ngierung im Kuratorium der Stiftung sprechen sich eben-\nfalls f\u00fcr eine R\u00fcck\u00fcbertragung an den Freistaat aus. \n\nWer in diesem Punkt nicht von einem Scheitern spricht, \nist entweder blind oder hat nicht das R\u00fcckgrat, f\u00fcr Fehl-\nentscheidungen einzustehen und diese zu korrigieren. Wer \ndie Verantwortung f\u00fcr diese Fehlentwicklung zu tragen \nhat, brauche ich an dieser Stelle nicht zu erw\u00e4hnen. Auf \ndie Frage 8 im ersten Teil der Gro\u00dfen Anfrage, was die \nVertreter der Staatsregierung im Kuratorium der Stiftung \n\u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c unternommen haben, um die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Erf\u00fcllung der bestehenden vertraglichen \nVerpflichtungen zu schaffen und eine R\u00fcckgabe an den \nFreistaat zu vermeiden, antwortet die Staatsregierung mit \neiner nichts sagenden Floskel. Wenn die Aktivit\u00e4ten der \nVertreter der Staatsregierung im Kuratorium eine \u00e4hnliche \nQualit\u00e4t wie die Antwort der Staatsregierung auf diese \nFragestellung hatten, dann braucht man sich \u00fcber ein \nScheitern bei der Aufgabenerf\u00fcllung nicht zu wundern. \n\nDie bisher erreichten Erfolge bei der Ber\u00e4umung fallen \nzudem recht mager aus. Die urspr\u00fcnglichen \n25 Millionen DM \u2013 heute etwa 12,8 Millionen Euro \u2013 aus \ndem GUS-Sonderverm\u00f6gen, die zur Munitionsber\u00e4umung \neinzusetzen waren, wurden bisher immer noch nicht \nvollst\u00e4ndig eingesetzt. Lediglich die Zinsertr\u00e4ge f\u00fcr die \nBer\u00e4umung einzusetzen erscheint uns angesichts der \nDimension der Aufgabe \u2013 die Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che wurde \ngerade genannt \u2013 f\u00fcr nicht akzeptabel. Bisher wurden \nlediglich 3,7 Millionen Euro f\u00fcr die Munitions- und \nAltlastenber\u00e4umung ausgegeben. Ein gro\u00dfer Teil davon \nwurde f\u00fcr die so genannte Entmunitionierung des Wege-\nnetzes ausgegeben, die auf ganz besonders schonende Art \nund Weise \u2013 so hei\u00dft es \u2013 entgegen jeder naturschutzfach-\nlichen Praxis erfolgte und teilweise mit Mitteln des \nFreistaates zur\u00fcckgebaut werden musste. \n\nWas wurde denn bisher wirklich ber\u00e4umt? Eine oberfl\u00e4ch-\nliche Ber\u00e4umung fand auf zirka 80 % der Fl\u00e4che statt. \nDas klingt erst einmal hervorragend, bezieht sich jedoch \nnur auf die bekannten Altlasten. Lediglich 4,3 % der \nFl\u00e4che wurden oberfl\u00e4chlich abgesucht und weniger als \n1 % der Fl\u00e4che tiefgr\u00fcndig von Munition befreit. Ange-\nsichts dieser Zahlen und der Tatsache, dass schon vor der \nVer\u00e4u\u00dferung an die Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c zahlrei-\nche Ber\u00e4umungsma\u00dfnahmen stattfanden, die nicht auf das \nKonto der Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c gehen, wird \ndeutlich, welchen Beitrag die Stiftung in den vergangenen \nJahren tats\u00e4chlich geleistet hat. Dabei stelle ich mir die \nFrage, weshalb nicht mehr von den vorhandenen Mitteln \nf\u00fcr eine gezielte Ber\u00e4umung eingesetzt wurde, sondern \nder Gro\u00dfteil von noch 9,7 Millionen Euro zur Verzinsung \nangelegt wurde. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Das ist doch normal!) \n\nIndem die Gelder Zinsertr\u00e4ge erwirtschaften, mit denen \ndie Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c Verwaltungskosten deckt, \nwerden keine ber\u00e4umten Fl\u00e4chen als Besucherattraktionen \ngeschaffen. F\u00fcr uns ist es unverst\u00e4ndlich, mit den Zins-\nertr\u00e4gen aus den besagten 25 Millionen DM zu arbeiten \nund diese nicht zur Ber\u00e4umung einzusetzen unter Beach-\n\ntung der Tatsache, dass die Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c \nim Jahre 1996 zehn Millionen DM als Kapital erhalten \nhat, um mit den daraus erwachsenden Zinsertr\u00e4gen ihren \nlaufenden Gesch\u00e4ftsbetrieb zu finanzieren. \n\nDie nach einer Ber\u00e4umung m\u00f6gliche Freigabe einiger \nTeile des Naturschutzgebietes w\u00fcrde zudem die Akzep-\ntanz in der Bev\u00f6lkerung st\u00e4rken und illegale Besuche der \nHeide verringern. \n\nSehr fraglich ist in diesem Zusammenhang auch die \nPriorit\u00e4tensetzung bei der Altlastenber\u00e4umung in der \nK\u00f6nigsbr\u00fccker Heide. Es ist f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich, dass \nman \u2013 wie durch Dr. Lippmann erkl\u00e4rt \u2013 als R\u00fcckgabe-\ngrund auch die Haftung der Kuratoriumsmitglieder der \nStiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c f\u00fcr Sch\u00e4den, die aufgrund \nvon Munition entstehen, anf\u00fchrt. Gleichzeitig werden die \nvorhandenen Mittel jedoch nicht zur Munitionsbeseiti-\ngung eingesetzt. Aus Sicht unserer Fraktion erfolgt die \nBer\u00e4umung entgegen der Aussage der Staatsregierung \nsehr wohl sehr schleppend. Die Staatsregierung teilt in der \nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage mit, dass derzeit am \nbestehenden Priorit\u00e4tenplan f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen der \nBer\u00e4umung seitens der Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c \ngearbeitet w\u00fcrde. \n\nIch frage mich an dieser Stelle ernsthaft, warum der \nbestehende, mit allen Beteiligten abgestimmte Priorit\u00e4-\ntenplan ge\u00e4ndert werden soll. Die geplanten Ma\u00dfnahmen \nzur Ber\u00e4umung sind plausibel und sollten deshalb in der \nvorgesehenen Weise auch durchgef\u00fchrt werden. Die \nderzeit stattfindenden Ma\u00dfnahmen zeugen allerdings von \neiner falschen Auslegung der gesetzten Priorit\u00e4ten. Die \nmomentan in der Heide durchgef\u00fchrten umfangreichen \nGeb\u00e4udeabrissarbeiten stehen aus unserer Sicht in ihrer \nWichtigkeit weit hinter der dringend erforderlichen \nMunitionsber\u00e4umung. \n\nAn dieser Stelle erspare ich es mir festzustellen, welche \nGefahr f\u00fcr einen legalen oder illegalen Besucher gr\u00f6\u00dfer \nist: die einer zwei Meter vom Weg entfernt liegenden \nArtilleriegranate oder die eines alten Geb\u00e4udes. Sollten \nder Staatsregierung Erkenntnisse vorliegen, nach denen \ndas Gefahrenpotenzial der Geb\u00e4ude gr\u00f6\u00dfer ist als das der \nKampfmittel, lasse ich mich an dieser Stelle auch gern \neines Besseren belehren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nKommen wir nun zu dem Kaufvertrag mit der Stiftung \n\u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c. \u00dcber die seltsame Vertragsklausel, \nnach der bei einer R\u00fcckabwicklung des Kaufvertrages die \nSumme von damals 25 Millionen DM, die zur Munitions-\nber\u00e4umung bestimmt war, im Verm\u00f6gen der Stiftung \n\u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c verbleibt, zeugt von sehr fragw\u00fcrdi-\ngem Verantwortungsbewusstsein der Staatsregierung mit \nder Vergabe von Landesmitteln. Dass es eine m\u00fcndliche \nZusage seitens der Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c gibt, \nwonach bei einer R\u00fcckgabe der Liegenschaften an den \nFreistaat die ausgereichten Mittel ebenfalls zur\u00fcckgege-\nben und f\u00fcr die entsprechenden Zwecke ausgegeben \nwerden sollen, kann dabei nur wenig Sicherheit bieten. \n\n 2098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nEs liegt mir v\u00f6llig fern, irgendwelche Unterstellungen in \nden Raum zu stellen; ich m\u00f6chte an dieser Stelle nur die \nan den Tag gelegte Praxis beim Vertragsabschluss kritisie-\nren. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nKein B\u00fcrger dieses Landes, der sein eigenes Geld verwal-\ntet, w\u00fcrde einen Kaufvertrag mit solchen Klauseln unter-\nschreiben. Die Regierung tat es dennoch. Eine \u00c4nderung \ndes notariellen Kaufvertrages und damit eine Festschrei-\nbung der Mittelverwendung ist bis heute nicht erfolgt. \nBeide Vertragsparteien wollen an dem bestehenden \nVertrag festhalten. Aus unserer Sicht h\u00e4tte neben den \nRegelungen zur Mittelverwendung zumindest die R\u00fcck-\ngabe der 25 Millionen DM bei Vertragsr\u00fccktritt einer \nnotariellen Beurkundung bedurft. Dass dies von beiden \nVertragspartnern nicht gew\u00fcnscht wurde, ist gleicherma-\n\u00dfen bedenklich. \n\nKommen wir nun zum vorliegenden Antrag der PDS-\nFraktion. Unsere Fraktion unterst\u00fctzt die Forderungen der \nAntragstellerin, nachdem das Kuratorium der Stiftung ein \nKonzept zur R\u00fcckgabe an den Freistaat beschlossen hat, \ndie Verantwortlichkeiten und den entsprechenden Zeit-\nrahmen daf\u00fcr festzulegen. Die R\u00fcckf\u00fchrung der noch \nvorhandenen Mittel f\u00fcr den Truppen\u00fcbungsplatz an den \nFreistaat muss ebenfalls zeitnah erfolgen, damit die \nvorhandenen Gelder ihrer Zweckbestimmung entspre-\nchend zur Munitionsber\u00e4umung eingesetzt werden k\u00f6n-\nnen. \n\nWir schlie\u00dfen uns auch der Forderung nach Bekanntgabe \nder Stellungnahme des S\u00e4chsischen Rechnungshofes und \nder Nachweisf\u00fchrung \u00fcber die korrekte zweckbestim-\nmungsgerechte Mittelverwendung an. Unsere Fraktion \nwird dem vorliegenden Antrag in der Form auch zustim-\nmen. \n\nIch m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen mit der Aufforderung an \ndie Staatsregierung beenden, dass z\u00fcgig an der weiteren \nBer\u00e4umung und Entwicklung des Gebietes gearbeitet und \nder Zugang f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zu Teilen des Natur-\nschutzgebietes, wie zum Beispiel der K\u00f6nigsh\u00f6he, zu \nErholungszwecken erm\u00f6glicht wird. Dies h\u00e4tte einen \npositiven Effekt f\u00fcr die touristische Entwicklung der \numgebenden, ohnehin strukturschwachen Region und \nw\u00fcrde den als Folge des jahrelangen Hickhacks entstan-\ndenen Vertrauensverlust der Menschen dieser Region in \ndie s\u00e4chsische Landespolitik wieder herstellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort; Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Seit ich nun seit einem Jahr in diesem \nLandtag bin, kreuzt des \u00d6fteren diese Debatte meinen \nWeg. \n\n(Zurufe von der CDU: Ach! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nBei diesem Thema glaube ich nicht, dass es sich f\u00fcr \nparteipolitische Spielchen eignet. Es ist ein konkretes \nProblem, das wir der Kl\u00e4rung zuf\u00fchren m\u00fcssen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Deshalb \nhaben wir eine Anfrage gestellt!) \n\nDer Hauptverursacher dieses Problems ist nicht die \nStaatsregierung. Hauptverursacher sind die ehemalige \nS\u00e4chsische K\u00f6nigliche Armee, die Wehrmacht und die \nRote Armee. Nur weil sie auf dem dortigen Gebiet ihre \nMunition abgelagert hatten, haben wir ein Problem; sonst \nh\u00e4tten wir keines. \n\nDas Problem: 1997 wurden die Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze \nK\u00f6nigsbr\u00fcck und Zeithain mit einer Fl\u00e4che von \n8 600 Hektar an die Stiftung \u00fcbertragen. Lediglich 1 % ist \ntiefgr\u00fcndig von Kampfmitteln befreit worden. Zirka  \n4,3 % der Fl\u00e4che sind oberfl\u00e4chlich abgesucht worden. \nHerr Metz, was hei\u00dft \u201eoberfl\u00e4chlich abgesucht\u201c in Ihrer \nAntwort? L\u00e4uft dort jemand herum, schaut sich das an \nund geht dann wieder weg? \u2013 Ich habe meine Probleme \nmit dieser Darstellung. \n\nEs ist wirklich kein gutes Resultat, das nach acht Jahren \nvorzuweisen ist. Das Konzept mit der Variante \u201eStiftung\u201c \nist nicht eindeutig zielf\u00fchrend gewesen. Ich muss aber \nbetonen: Unter den gegebenen Voraussetzungen war die \nFinanzierung der Stiftung \u2013 Anlage des zur Verf\u00fcgung \nstehenden Geldes und daf\u00fcr nur die Zinsen \u2013 in Ordnung. \nLeider haben wir nicht mehr Finanzkraft, um dort etwas \nzu tun. Das muss man klar bekennen. \n\nDr. Martens wird unseren \u00c4nderungsantrag begr\u00fcnden, \nwarum wir noch mehr wissen wollen, aber zielf\u00fchrend \narbeiten m\u00f6chten. Dass wir gemeinsam f\u00fcr eine L\u00f6sung \neintreten m\u00fcssen, um das Problem in Sachsen zu kl\u00e4ren, \nwei\u00df, glaube ich, jeder. Wir haben bei der Lausitzer \nSeenlandschaft sowohl im Plenum als auch im Ausschuss \nbewiesen, dass wir gemeinsam mit dem Ministerium \netwas erreichen k\u00f6nnen. Wir sollten auch in diesem Fall \ngemeinsam k\u00e4mpfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN bekommt das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Dieses Thema, das die \nPDS dankenswerterweise auf die Tagesordnung gesetzt \nhat, begleitet die Politik des Freistaates leider schon sehr \nlange. Ich darf zitieren: \n\n\u201eDer Freistaat finanzierte die Stiftung \u00e4u\u00dferst gro\u00dfz\u00fcgig. \nVerst\u00f6\u00dfe der Stiftung gegen naturschutzrechtliche Be-\nstimmungen f\u00fchrten zur Verschwendung von Steuergel-\ndern. Die Stiftung hat die in sie gesetzte Erwartung, \nprivate Mittel einzuwerben und F\u00f6rdermittel des Bundes \nund der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Aufforstungen zu erhal-\nten, nicht erf\u00fcllt. F\u00f6rdermittel f\u00fcr Erstaufforstungen sind \nbei der Stiftung \u00fcberhaupt nicht eingegangen. Auch ihrer \n\n 2099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nHauptaufgabe, f\u00fcr Waldmehrung zu sorgen, ist die Stif-\ntung bisher nur v\u00f6llig unzureichend nachgekommen. Der \nFreistaat Sachsen hat der Stiftung 1997 die Truppen-\n\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck und Zeithain f\u00fcr 1 DM \u00fcber-\neignet und sich vertraglich verpflichtet, bis zirka \n38 Millionen DM zur Tragung aller Leistungen an die \nStiftung zu zahlen. Die Vorbereitungen zum Vertrag \nwaren mangelhaft und ungenau. Die Entmunitionierung \ndes Wegenetzes auf den Truppen\u00fcbungspl\u00e4tzen durch die \nStiftung f\u00fcr rund 1,3 Millionen DM hat zu erheblichen \nEingriffen im Naturschutzgebiet K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide \ngef\u00fchrt. Da eine Abstimmung mit den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6r-\nden fehlte, wurden Ausgaben f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssige Ma\u00dfnah-\nmen geleistet.\u201c \n\nDiejenigen Mitglieder des Landtages, die das Gl\u00fcck \nhaben, diesem Hause schon l\u00e4nger anzugeh\u00f6ren, werden \nsich vielleicht erinnern: Das Zitat stammt aus dem S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofbericht aus dem Jahre 1999. Ich kann \nnicht erkennen, dass sich seitdem in der Bewertung oder \nan der Tatsachenlage Erhebliches ge\u00e4ndert hat, und das ist \njetzt immerhin auch schon wieder sechs Jahre her. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wer war \nChef der Stiftung?) \n\n\u2013 Das kommt doch noch, Herr Dr. Hahn. \u2013 Der S\u00e4chsi-\nsche Rechnungshof beschreibt hier 1999 ein Desaster des \nschwarzen Filzes in Sachsen. So alt ist das Problem. Es \nverh\u00e4lt sich wie ein Fisch: Je l\u00e4nger er liegt, desto \nschlimmer wird der Geruch. \n\nEs ist bekannt \u2013 Herr Dr. Hahn hat es angedeutet \u2013, \nwelche Rolle der ehemalige Abg. Lippmann, CDU, in \ndieser Aff\u00e4re spielt. Es ist unglaublich! Der Freistaat hat \nso gut wie alle Kosten \u00fcbernommen. Er hat den Grunder-\nwerb finanziert. Er hat die Aufforstung und den Waldum-\nbau finanziert. Er finanziert sogar die t\u00e4gliche Bewirt-\nschaftung. Die Umweltverb\u00e4nde w\u00fcrden sich die Finger \nlecken, wenn sie vom Freistaat derart gro\u00dfz\u00fcgig in ihrer \nNaturschutzarbeit bedacht w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr Staatsminister Tillich, in diesen Tagen dr\u00e4ngt sich \ndurchaus noch ein anderer Vergleich auf. Die Deutsche \nUmwelthilfe hat n\u00e4mlich im Projekt Lausitzer Seenland \ntats\u00e4chlich Mittel privater Spender eingeworben und \ninternational f\u00fcr das Projekt geworben. Aber die DUH \nhaben Sie ja aus kurzsichtigen landesegoistischen Gr\u00fcn-\nden aus dem Projekt gedr\u00e4ngt. \n\nEndlich hat sich der Freistaat nun entschlossen, das \nEigentum und die nicht verbrauchten Gelder zur\u00fcckzu-\nnehmen. Die Grundsatzentscheidung wurde schon vor \n\u00fcber einem Jahr getroffen. Ich verstehe nicht, warum es \nhier nicht vorw\u00e4rts geht; meine Vorrednerin hat es schon \nausgef\u00fchrt. Daher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Tendenz \ndes PDS-Antrages. \n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Wir wissen ja nicht, ob er weitergeht. \u2013 Wir reden hier \n\u00fcber zwei Dinge. Zun\u00e4chst geht es um den Naturschutz. \nDer ehemalige Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck ist unter \ndem Gesichtspunkt des Naturschutzes eines der wertvolls-\nten Gebiete, \u00fcber die wir in Sachsen verf\u00fcgen. Ich glaube, \ninsoweit besteht Einigkeit. Mit 7 000 Hektar ist es auch \ndie mit Abstand gr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4ngende Fl\u00e4che. Darin \nbefindet sich ein 5 000 Hektar gro\u00dfes Naturschutzgebiet \nauf armen Sandb\u00f6den mit den folgenden Sukzessionsha-\nbitaten. Die Gebiete sind auch nach der FFH-Richtlinie \nund der Vogelschutzrichtlinie gemeldet. Das Gebiet hat \ndar\u00fcber hinaus als einer der sehr selten gewordenen so \ngenannten unzerschnittenen st\u00f6rungsarmen R\u00e4ume \u2013 \n\u201eUSR\u201c im Fachjargon \u2013 eine besondere Bedeutung. Hier \nleben Fischotter, Seeadler, Biber und seltene Libellenar-\nten. Die Wertigkeit des Gebietes besteht gerade in der \nM\u00f6glichkeit, die nat\u00fcrliche Sukzession zuzulassen. \n\nSchon aus diesem Grunde ist das Ziel der Waldmehrung \ndurch die Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c eigentlich sehr \nkritisch zu betrachten. Daher interessiert uns jetzt viel-\nmehr, Herr Staatsminister, wie es vor und nach einer \nR\u00fcck\u00fcbertragung naturschutzfachlich weitergehen soll. \nWann sind die FFH-Management-Pl\u00e4ne fertig? Wie soll \ndas Gebiet unter Wahrung der naturschutzfachlichen \nRuher\u00e4ume f\u00fcr den Tourismus nutzbar gemacht werden? \nWie soll die \u00f6rtliche Bev\u00f6lkerung eingebunden werden? \nWir reden hier von \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Umweltbil-\ndung. \n\nWir reden weiterhin vom Tourismus. Vor f\u00fcnf Jahren \nwurde vom Freistaat eine Entwicklungskonzeption mit \n\u00fcber 200 000 DM gef\u00f6rdert. Im Herbst 2001 beauftragte \ndie Deutsche Bundesstiftung Umwelt die Uni Paderborn \nund ein Beratungsunternehmen mit der Erstellung eines \ntouristischen Besucherkonzeptes. Das Konzept liegt seit \nApril 2003 vor; von der Umsetzung habe ich noch nicht \nviel geh\u00f6rt. \n\nHerr Staatsminister Tillich, das NSG K\u00f6nigsbr\u00fccker \nHeide f\u00e4llt nicht nur fachlich in Ihr Ressort, sondern \u2013 Sie \nwerden es wissen \u2013 es liegt auch in Ihrem Wahlkreis. Mit \nder Auseinandersetzung um das Thema sind Sie nicht zum \nersten Mal befasst; das hat bereits Wellen bis in die \nStaatskanzlei geschlagen. Herr Staatsminister, es w\u00e4re an \nder Zeit, dass Bewegung in die Sache kommt und die \npolitischen Altlasten wegger\u00e4umt werden. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich spricht von der \nRegierungsbank aus mit Abgeordneten der \n\nLinksfraktion.PDS.) \n\n\u2013 Herr Staatsminister, jetzt spreche ich Sie doch gerade \nan! \u2013 Ich erwarte, dass Sie dem Landtag bald \u00fcber die \nR\u00fcck\u00fcbertragung, die FFH-Managementplanung sowie \ndie Umsetzung des Tourismuskonzepts berichten. \n\nWir unterst\u00fctzen die Punkte 1 und 2 des Antrags der \nLinksfraktion.PDS. Punkt 3 werden wir ablehnen. Er \nbezieht sich auf den einzigen Punkt in der Rede von  \nProf. Bolick, dem ich zustimmen kann: Aus der Antwort \nder Staatsregierung geht f\u00fcr uns eindeutig hervor, dass die \n\n 2100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nnicht ausgegebenen Gelder m\u00fcndelsicher angelegt sind. \nDas ist das Gegenteil von \u201ehochriskant\u201c. Dies unterstellen \nSie aber in Ihrem Antrag. Deswegen k\u00f6nnen wir dem \nentsprechenden Punkt nicht zustimmen. Ich bitte also \ninsoweit um getrennte Abstimmung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Bolick, getroffene Hunde \nbellen, wie man so sch\u00f6n sagt. Von Ihnen kommt immer \nnur ein Wort: DDR, DDR, DDR! Das wird mit der Zeit \nlangweilig. \n\nEin Gutachten des Rechnungshofes zur Stiftung \u201eWald f\u00fcr \nSachsen\u201c war eine der ersten Forderungen unserer Frakti-\non zu Beginn der Legislatur. Die Mehrheit dieses Hohen \nHauses hielt es nicht f\u00fcr n\u00f6tig, den S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof zu den Ergebnissen und Folgen der gro\u00dfz\u00fcgigen \nBereitstellung \u00f6ffentlicher Mittel f\u00fcr die Stiftung \u201eWald \nf\u00fcr Sachsen\u201c zu beauftragen. Dabei haben auch Sie \nInformationen zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, dass die \nStiftung die Fl\u00e4chen aus Gr\u00fcnden der Haftungsrisiken und \nder komplizierten Verwaltung der Liegenschaften der \nTruppen\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck und Zeithain zur\u00fcck-\ngeben will. Wieder einmal hat die Vogel-Strau\u00df-Politik \nder Koalition gewonnen. Wieder einmal haben Sie die \nKontrolle des Parlaments niedergestimmt. \n\nSo kennen wir bis heute nicht die Gesamtumst\u00e4nde, die \nf\u00fcr eine rechtliche und naturschutzfachliche Beurteilung \nder R\u00fcckgabe der Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze K\u00f6nigsbr\u00fcck und \nZeithain von Belang sein k\u00f6nnten. Inzwischen hat der \nS\u00e4chsische Rechnungshof in einer Beratenden \u00c4u\u00dferung \nan die Staatsregierung zu diesen Fragen Stellung genom-\nmen. Deshalb fordern wir die Staatsregierung auf, uns \ndiese Pr\u00fcfmitteilung zug\u00e4nglich zu machen. Herr Lichdi, \nPunkt 3 unseres Antrags nimmt diese Forderung auf. Wir \nerwarten uns von dieser Beratenden \u00c4u\u00dferung R\u00fcck-\nschl\u00fcsse auf die Art und Weise der Verwendung der seit \nVertragsabschluss 1997 der Stiftung bereitgestellten \nMittel aus dem Landeshaushalt sowie Antworten zu den \nfinanziellen und haushaltstechnischen Konsequenzen der \nR\u00fcck\u00fcbertragung der Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze an den Frei-\nstaat. \n\nDie Vermutung liegt nahe, dass sich hier der Sand im \nGetriebe befindet. Die Ursache f\u00fcr die jetzige Situation \nwurde aber bereits vor acht Jahren gelegt. Die Vereinba-\nrung mit der Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c im Jahre 1997 \nwar von Beginn an ein spezielles \u201eKunstst\u00fcck\u201c des \ndamaligen Finanzministers Georg Milbradt. Ich will das \nSzenarium dieses Kunstst\u00fccks dem Hohen Hause noch-\nmals in Erinnerung rufen. \n\nBei Vertragsabschluss 1997 \u00fcber die \u00dcbertragung der \nTruppen\u00fcbungspl\u00e4tze an die Stiftung ging das Finanzmi-\n\nnisterium noch von einer vollumf\u00e4nglichen Vertragserf\u00fcl-\nlung aus. Deshalb wurde ein R\u00fccktrittsrecht lediglich in \nBezug auf Einzelgrundst\u00fccke f\u00fcr den Fall vereinbart, dass \nder Freistaat Sachsen als Verk\u00e4ufer seine Eigentumsver-\nschaffungspflicht nicht erf\u00fcllt. Eine R\u00fcckgew\u00e4hr der mit \ndem Vertrag vereinbarten Zahlungen des Freistaates an \ndie Stiftung von bis zu 38 Millionen DM \u2013 darunter \n25 Millionen DM, wie schon gesagt, zur Altlastenbeseiti-\ngung \u2013 war im Vertrag nicht vorgesehen. Im Gegenteil, \nder Stiftung wird mit dem Vertrag erlaubt, bis zum  \nApril 2001 f\u00fcr die Altsanierung nicht eingesetzte Mittel \nauch allgemein zur Deckung von Verwaltungskosten und \nzur F\u00f6rderung des Stiftungszweckes zu verwenden. Wir \nerleben hier den damaligen Finanzminister von einer ganz \nanderen Seite: \u00fcber die Ma\u00dfen freigiebig und vertrauens-\nvoll. Es wird wohl auch das Geheimnis des \u201egro\u00dfen\u201c \nFinanzfachmannes Georg Milbradt bleiben, warum er \neiner solchen abenteuerlichen Vertragskonstruktion sein \nPlazet gegeben hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNun soll laut Finanzminister Metz der Freistaat dennoch \naufgrund des Vertrages die R\u00fcckgew\u00e4hr der nicht ver-\nbrauchten Mittel erhalten k\u00f6nnen. Es bestehe auch Ein-\nvernehmen mit der Stiftung, dass die R\u00fcckgew\u00e4hr im \nFalle der R\u00fcck\u00fcbertragung erfolgt. \n\nEnde 2004 waren noch 9,7 Millionen vorhanden. Dann \nsteht doch der Entscheidung der R\u00fcck\u00fcberf\u00fchrung in \ndieser Hinsicht nichts mehr im Wege. Aber es soll ja noch \neinen hausgemachten Streit zwischen Ihnen, Herr Fi-\nnanzminister Metz, und Herrn Tillich geben, ob die \nr\u00fcckzuf\u00fchrenden Liegenschaften in einen Grundstock \nbeim Finanzministerium \u2013 hier auf dieser Seite \u2013 oder in \nden forstlichen Grundstock beim Umweltministerium \ngeh\u00f6ren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir k\u00f6nnen \nes ja teilen!) \n\nDas lie\u00dfe sich gut und gern in einer Woche l\u00f6sen. Wir \nstehen Ihnen in diesem Fall gern streitschlichtend zur \nSeite. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf von der \nCDU: Wir brauchen Sie dazu gar nicht!) \n\nDass nach 15 Monaten immer noch keine Entscheidung \n\u00fcber die R\u00fcckf\u00fchrung getroffen ist, macht uns hellwach. \nWir fragen uns eben auch, ob es sein k\u00f6nnte, dass die \nStiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c in den Strudel der Finanzge-\nsch\u00e4fte der Landesbank Sachsen und ihrer T\u00f6chter hi-\nneingezogen wurde, denn hinter der Hand wird von \nerheblichen Verlusten an angeblich m\u00fcndelsicheren \nAnlagen von Verm\u00f6gen gesprochen. Deshalb erwarten \nwir durch unseren Antrag auch eine eindeutige Aussage, \ndass die in das Stiftungsverm\u00f6gen eingegangenen Haus-\nhaltsmittel des Freistaates nach den einschl\u00e4gigen Vor-\nschriften bewirtschaftet wurden und diesbez\u00fcglich keiner-\nlei Verluste, auch nicht infolge fehlgeschlagener Anlage-\ngesch\u00e4fte, entstanden sind. \n\n 2101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nAlso, Herr Finanzminister Metz, es sollte Ihnen doch \nnicht so schwer fallen, die Pr\u00fcfmitteilung des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes zu \u00fcbergeben und zu versichern, dass die \nVermutungen \u00fcber Verluste am Stiftungsverm\u00f6gen v\u00f6llig \naus der Luft gegriffen sind und jeder Grundlage entbeh-\nren. \n\nMeine Damen und Herren! Wo liegt nun das Problem? \nWir wollen keine Untersuchung durch den Landtag und \nmit Sicherheit keinen Untersuchungsausschuss. Sagen \nSie, Herr Staatsminister Metz und Herr Staatsminister \nTillich, uns heute, was wirklich Sache ist. Das sind Sie \ndem Landtag schuldig. Das sind Sie mehr noch den mit \nder Verwaltung und Sanierung der ehemaligen Truppen-\n\u00fcbungspl\u00e4tze befassten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nder Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c und den Einwohnern der \nGemeinden rund um die ehemaligen Truppen\u00fcbungspl\u00e4t-\nze schuldig. Sie brauchen diese Entscheidung, ob und \nwann es zu einer R\u00fcckf\u00fchrung der beiden ehemaligen \nTruppen\u00fcbungspl\u00e4tze an den Freistaat kommt. Denn \ndavon h\u00e4ngt ganz wesentlich deren Zukunftsplanung ab. \n\nIhre Mutlosigkeit gegen\u00fcber dem Landtag und Ihre \nKraftlosigkeit bei der L\u00f6sung dieses Problems schaden \ndar\u00fcber hinaus diesem Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von der \nCDU-Fraktion noch Redebedarf? \u2013 Herr Prof. Bolick, \nbitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Scheel, es ist unversch\u00e4mt, wie \nSie versuchen, die Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c zum \nVehikel zu machen. Etwas anderes ist es doch nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was \nhaben Sie f\u00fcr eine Kinderstube?) \n\nEs ist eine Unversch\u00e4mtheit. \n\nDass der Rechnungshof irgendwo etwas feststellt, erleben \nwir tagt\u00e4glich. Dem gehen wir auch nach. Das wird \nklargestellt. Das Finanzministerium hat bestens hierzu \ninformiert und Sie setzen \u00fcberall wieder Ihre Fragezei-\nchen. \n\nIch nenne Ihnen jetzt einmal ein anderes Beispiel von \nGlauchau. Ich kann darauf schauen. Dort haben wir einen \nTruppen\u00fcbungsplatz, der an die Umweltleute \u00fcbergeben \nwurde. Das ist eigentlich das Problem, das wir bei dieser \nL\u00f6sung von Anfang an seit zehn Jahren haben. In Glau-\nchau ist nicht ber\u00e4umt. Es werden die Schafe dar\u00fcber-\ngetrieben. Das ist in Ordnung. Dazu werden Sie auch nie \nKritik h\u00f6ren. \n\nHier haben wir die Grundst\u00fccke an die Stiftung Wald \ngegeben. Verschiedene Umweltverb\u00e4nde waren von \nAnfang an der Auffassung \u2013 Herr Lichdi, ich bin Ihnen \ndankbar, dass Sie den entscheidenden Satz gesagt haben  \n\u2013, es w\u00e4re gut, wenn wir einmal im Umweltbereich so viel \nGeld bekommen h\u00e4tten. Sie haben auch eine Menge Geld \n\nerhalten. Aber es war von Anfang an ein Dorn im Auge, \ndass wir diese Pl\u00e4tze der Stiftung Wald \u00fcbertragen haben. \nGenau das ist der Zankapfel, der bis heute noch besteht. \nSie haben wahrscheinlich dort einen guten Informanten, \nder nun penibel herausschreibt, was man irgendwie \ninfrage stellen k\u00f6nnte, und das in der \u00d6ffentlichkeit so \nanbringt, dass es schief aussieht. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nHier ist nichts dran. Wenn Sie einen Untersuchungsaus-\nschuss wollen, wir haben noch ein bisschen Freizeit. Wir \nk\u00f6nnen es vielleicht noch machen. Aber Sie werden \nfeststellen, dass nichts an der Sache dran ist. Die Stiftung \nWald ist f\u00fcr Sie ein Vehikel und nichts anderes. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht fest-\nstellen. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Bevor ich in das Thema einsteige: Herr \nLichdi, dieses Naturschutzgebiet ist uns allen nah, und \nnicht nur w\u00f6rtlich, sondern auch im \u00fcbertragenen Sinne. \nDeshalb bef\u00fcrworte ich folgende Ziele in Abstimmung \nmit meinem Kollegen Minister Tillich und auch mit dem \nS\u00e4chsischen Rechnungshof: \n\n1. Die Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c, die, wie Sie wissen, \nden weitaus \u00fcberwiegenden Teil der Liegenschaften in der \nK\u00f6nigsbr\u00fccker Heide besitzt, soll reformiert werden. \n\n2. Dabei sollen neben ihrer Liegenschaft in der K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Heide auch die stiftungseigenen Liegenschaften \nbei Zeithain einbezogen werden. Diese geh\u00f6ren zum \nNaturschutzgebiet Lohrisch-Heide und Elbniederterrasse \nZeithain, wie Sie alle wissen. \n\n3. In die \u00dcberlegung kann auch einbezogen werden, die \nLiegenschaft aus der Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c aus-\nzugliedern. \n\n4. Um die Konflikte auf dem Naturschutzgebiet K\u00f6nigs-\nbr\u00fccker Heide auf Dauer zu beenden, streben wir gemein-\nsam eine B\u00fcndelung der Aufgaben vor Ort an. Dort \ngeh\u00f6ren sie nach meiner Meinung auch hin. \n\nMeine Damen und Herren! Aus diesen vier Zielen ersehen \nSie: Wir sind ein gutes St\u00fcck weiter, als noch in der \nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage formuliert und beantwor-\ntet werden konnte. Klar ist das Ziel \u2013 das sage ich ganz \ndeutlich \u2013, die Aufgaben vor Ort zu b\u00fcndeln. \n\nDoch ich muss einr\u00e4umen, es sind noch nicht alle Fragen \nabschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Deshalb wird mein Haus gemein-\nsam mit dem Umwelt- und Landwirtschaftsministerium \ndazu eine Entscheidung herbeif\u00fchren. \n\nKlar ist, meine Damen und Herren, das will ich ganz \ndeutlich sagen, die Stiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c ist nicht \n\n 2102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\ngescheitert, wie es seitens der Linksfraktion in ihrer \nGro\u00dfen Anfrage unterstellt wurde. \n\nAuch der S\u00e4chsische Rechnungshof \u2013 darauf will ich \nhinweisen \u2013 hat in seiner Pr\u00fcfmitteilung vom 25.05. \ndieses Jahres keine Mittelfehlverwendung bei der Stiftung \nfestgestellt. Immer wieder wird die Frage aufgeworfen, ob \nder Freistaat Sachsen der Stiftung zu viel Geld gegeben \nhabe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich \nm\u00f6chte hier zu Ende ausf\u00fchren. Danke. \n\nWer diese Frage beantworten will, muss eines ber\u00fccksich-\ntigen: Bei den Liegenschaften der Stiftung \u2013 das hat \ndankenswerterweise die FDP-Fraktion hier dargestellt \u2013 \nhandelt es sich um ehemalige Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze. \nDeshalb halte ich es f\u00fcr richtig, wenn man wegen der \nKampfmittelbelastung auch R\u00fccklagen bildet \u2013 das ist \nauch der Sinn der Geschichte \u2013 und nicht gleich alle \nMittel voll verausgabt. \n\nErlauben Sie mir noch eine Bemerkung zum Antrag der \nLinksfraktion. Wie bereits erl\u00e4utert wurde, werden wir die \nReformen angehen. Nat\u00fcrlich werden wir darauf beste-\nhen, im Falle einer R\u00fcck\u00fcbertragung auch die nicht \nverbrauchten Mittel zur\u00fcckzuerhalten. Herr Scheel, das ist \nselbstverst\u00e4ndlich unter Finanzern. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es keine hochriskanten Anlagengesch\u00e4f-\nte. Ich wei\u00df gar nicht, woher dieser Gedanke kommen \nsoll. Alle Mittel, die der SWS \u00fcberlassen worden sind, \nwerden von der Bank m\u00fcndelsicher angelegt. Wenn Sie es \nw\u00fcnschen, k\u00f6nnen wir uns gern im Haushalts- und Fi-\nnanzausschuss die Best\u00e4tigung der Wirtschaftspr\u00fcfer \nvorlegen lassen. Die Pr\u00fcfergebnisse erhalten Sie, meine \nDamen und Herren, ohnehin in wenigen Wochen, n\u00e4mlich \nals Teil des Rechnungshofberichtes. \n\nMeine Damen und Herren, im Weiteren will ich auf die \nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage nicht eingehen. Dieses \nhaben Sie schriftlich erhalten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit, meine \nDamen und Herren, ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfra-\nge in der Drucksache 4/0706 beendet. Zum Antrag der \nLinksfraktion.PDS gibt es jetzt noch die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \nein Schlusswort. 3 Minuten, Frau Abg. Kagelmann; bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren! Herr Dr. Metz, wenn \nman Ihnen und den Koalitionsfraktionen Glauben schen-\nken darf, ist alles in Butter. Sie verkennen dabei nur eine \nTatsache: Auf diese Art und Weise, mit dieser Verz\u00f6ge-\nrungstaktik werden Entwicklungspotenziale der Region \num das Naturschutzgebiet K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide herum \n\nplatt gemacht. Da liegt ein gelungenes Besucherkonzept \nf\u00fcr die K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide vom April 2003 vor, erarbei-\ntet von der Universit\u00e4t Paderborn, gef\u00f6rdert durch die \nDeutsche Bundesstiftung Umwelt. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nEs kann in seiner Gesamtheit die Grundlage zur Steige-\nrung der bitter notwendigen Attraktivit\u00e4t der l\u00e4ndlichen \nRegion um die K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide bilden. Es zeigt die \nSchritte f\u00fcr die Entwicklung der Region als Naherho-\nlungs-, Freizeit- und Tourismusraum im Einklang mit den \nhohen Schutzzielen und -funktionen eines Naturschutzge-\nbietes auf. Anstatt das hohe Konfliktpotenzial zwischen \nden Beteiligten, also Bev\u00f6lkerung, Naturschutz, Forst-\nwirtschaft und Tourismus, sowie dem Eigent\u00fcmer, der \nStiftung \u201eWald f\u00fcr Sachsen\u201c, abzubauen und damit den \nderzeitigen Entwicklungsstillstand zu \u00fcberwinden, wer-\nden mit derartigen Entscheidungen neue Konfliktpotenzi-\nale aufgebaut. Da wundert es nicht, wenn B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger inzwischen sagen, Sachsens gr\u00f6\u00dftes Natur-\nschutzgebiet, die K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide, ist nach milit\u00e4ri-\nscher Nutzung durch kaiserliche Truppen, Wehrmacht und \nsowjetische Streitkr\u00e4fte wieder in schlechten H\u00e4nden. \n\nDie staatlichen Beh\u00f6rden haben versagt. Nun ist es Sache \ndes Landtags, schnell und nachhaltig f\u00fcr Abhilfe zu \nsorgen. Dazu liegt Ihnen der Antrag der Linksfrakti-\non.PDS vor, f\u00fcr den ich an dieser Stelle werbe. Der \n\u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion findet sich im We-\nsentlichen bereits in unserem Antrag aufgehoben. Er ist \naus diesem Grund \u00fcberfl\u00fcssig und f\u00fcr uns nicht zustim-\nmungsf\u00e4hig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des Abg. \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \nDrucksache 4/2862, Antrag der Linksfraktion.PDS. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, meldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Kleinen Moment, Herr Dr. Martens, Sie kommen sofort \nan die Reihe. \n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP vor, \nden Herr Dr. Martens jetzt sicher einbringen m\u00f6chte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Wir haben einen \u00c4nde-\nrungsantrag zur Ersetzung des Punktes 3 im Antrag der \nLinksfraktion.PDS eingebracht. Wir wollen mit der \nErsetzung des Punktes 3 erreichen, dass die Staatsregie-\nrung dar\u00fcber berichtet, wie sie sich konzeptionell das \nweitere Vorgehen im Bereich dieser Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze, \ninsbesondere K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide, vorstellt. Wir wollen \nuns nicht damit aufhalten, wie das im Antrag der Links-\nfraktion.PDS geschieht, aufzuf\u00fchren, was m\u00f6glicherweise \nin der Vergangenheit dort falsch gelaufen sein k\u00f6nnte, \nsondern wir wollen, dass weitergehend das Problem von \nder Staatsregierung z\u00fcgig bearbeitet wird. Aus unserer \n\n 2103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nSicht hat sich gezeigt, dass die bisherige Konzeption \nbereits im Grundansatz fehlerhaft war. Die Stiftung \u201eWald \nf\u00fcr Sachsen\u201c war mit der Behandlung des Problems dieser \ngro\u00dfen Fl\u00e4chen und ihrer Belastungen \u00fcberfordert. Es \nsteht nicht zu erwarten, dass sich diese \u00dcberforderung in \nZukunft aufl\u00f6sen wird. \n\nDeswegen wollen wir mit der Ersetzung von Punkt 3 die \nStaatsregierung verpflichten, zukunftsweisend zu berich-\nten, welche Konzepte sie hat, damit diese allgemein \nbeklagten Missst\u00e4nde ver\u00e4ndert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte noch jemand \naus den Fraktionen zum \u00c4nderungsantrag Stellung neh-\nmen? \u2013 Herr Abg. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Die Begr\u00fcndung zur Ableh-\nnung des \u00c4nderungsantrages der Linksfraktion.PDS hatte \nich bereits in meiner Rede genannt. Den Antrag der FDP-\nFraktion lehnen wir auch ab. Die Gr\u00fcnde zur Errichtung \nder Stiftung sind von mir bereits genannt worden. Wir \nwollen in Sachsen nicht nur die Hirsche vermehren, \nsondern wir hatten damals die Absicht, die B\u00e4ume zu \nvermehren. Das ist das Ziel der Stiftung Wald. Die Staats-\nregierung hat verantwortlich gehandelt. Wir sehen auch \nkeinen Grund, einen Termin zu setzen. Ich bin mir sicher, \ndass die Angelegenheit weiter sinnvoll betrieben wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Weiteren Redebedarf \nkann ich nicht erkennen. Also rufe ich den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der FDP in der Drucksache 4/2905 auf, \n\nder den Punkt 3 des Antrages der Linksfraktion.PDS \nersetzen soll. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zu-\nstimmung geben kann, den bitte ich um sein Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr, ohne \nStimmenthaltung und bei einer gro\u00dfen Anzahl von  \nGegenstimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt \nworden. \n\nEs gab, meine Damen und Herren, von der Fraktion \nGR\u00dcNE den Wunsch, punktweise abzustimmen. Wir \nstimmen also \u00fcber Punkt 1 und 2 gemeinsam und \u00fcber \nPunkt 3 extra ab. Besteht dazu Ihr Einverst\u00e4ndnis? \u2013 \nWenn dem so ist, kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \nAntrag der Linksfraktion.PDS in der Drucksache 4/2862, \nund zwar zun\u00e4chst \u00fcber die Punkte 1 und 2. Wer diesen \nPunkten zustimmen kann, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl \nvon F\u00fcr-Stimmen sind diese Punkte dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nJetzt kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Punkt 3. Wer \ndiesem Punkt zustimmen kann, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 3 \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, sind alle drei Punkte \nmehrheitlich abgelehnt worden. Es er\u00fcbrigt sich eine \nGesamtabstimmung. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet.  \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nF\u00f6rderung des Einsatzes biogener Treibstoffe \nDrucksache 4/2871, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, SPD, \nLinksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun den Fraktionen \nCDU und SPD als Einreicherinnen das Wort. Herr Abg. \nHeinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Fossile Brennstoffe haben \nbekanntlich zwei gro\u00dfe Nachteile: Zum einen ist ihr \nVorrat endlich und zum anderen ist die Nutzung mit \nSch\u00e4den f\u00fcr das Klima verbunden. Ich m\u00f6chte an die \nCO2-Problematik erinnern. Zwei weitere Punkte kommen \nerschwerend hinzu, n\u00e4mlich eine Abh\u00e4ngigkeit von \nWeltmarktpreisen und die politische Verf\u00fcgbarkeit, sofern \nman selbst nicht \u00fcber eigene Rohstoffvorkommen verf\u00fcgt. \n\nWir haben schon vor l\u00e4ngerer Zeit das Problem der \nnachwachsenden Rohstoffe zum Thema in diesem Hohen \nHaus gemacht und m\u00f6chten uns heute auf das Teilgebiet \n\nbiogene Kraftstoffe beschr\u00e4nken. Ich m\u00f6chte Sie dazu \netwas allgemeiner in die Thematik einf\u00fchren. Mein \nKollege Thomas Schmidt wird dann die Auswirkungen in \nden Landwirtschaftsbetrieben etwas n\u00e4her beleuchten. \n\nZu den biogenen Treibstoffen z\u00e4hlt man Rapsmethylester, \ngemeinhin als Biodiesel bekannt, Ethanol, Methanol, \nPflanzen\u00f6le sowie nach dem Fischer-Tropsch-Verfahren \nhergestellte Kraftstoffe, also k\u00fcnstlich erzeugte Hochleis-\ntungstreibstoffe, bei denen Biomasse mittels Wirbel-\nschichtvergasung in ihre Bestandteile zerlegt und an-\nschlie\u00dfend zu Kohlenwasserstoffen synthetisiert wird. \n\nDer Einsatz biogener Treibstoffe erfolgt bereits mit stetig \nsteigender Tendenz. So wurden nach einer Erhebung der \nArbeitsgemeinschaft Qualit\u00e4tsmanagement im Jahre 2004 \nzirka 476 Millionen Liter Biodiesel an \u00f6ffentlichen \nTankstellen getankt, was einer Zunahme um 32 % im \nVergleich zum Jahr 2003 entspricht. Mittlerweile belaufen \nsich die Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr Biodiesel in Deutsch-\n\n 2104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nland auf zirka 1,5 Millionen Tonnen. Im n\u00e4chsten Jahr \nwird die Kapazit\u00e4t auf zwei Millionen Tonnen anwachsen. \nDer Absatz ist gesichert. Damit werden auch die von der \nEU vorgeschriebenen Mengenziele zum Einsatz biogener \nKraftstoffe f\u00fcr das Jahr 2010 schon jetzt nahezu erf\u00fcllt. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich an dieser Stelle vor der Illusion \nwarnen, dass derzeit s\u00e4mtliche fossile Energietr\u00e4ger durch \nnachwachsende Rohstoffe ersetzt werden k\u00f6nnen. Dies \nwird nur durch den Einsatz eines Energiemixes, in dem \nerneuerbare Energien einen wichtigen Bestandteil bilden, \nm\u00f6glich werden. \n\nEs gibt nach wie vor gro\u00dfe Potenziale. Allein in Sachsens \nLandwirtschaft wurden im Jahre 1990 mehr als \n98 Millionen Liter Diesel verbraucht. In der deutschen \nLandwirtschaft insgesamt waren es mehr als \nzwei Milliarden Liter. Solche M\u00e4rkte weiter mit biogenen \nKraftstoffen zu versorgen sollte angesichts stetig steigen-\nder Roh\u00f6lpreise eine vordringliche Aufgabe sein und auch \nim Interesse der landwirtschaftlichen Betriebe selbst \nliegen. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich auch hier vor \u00fcberzogenen Erwar-\ntungen warnen. Selbst wenn man auf der gesamten Acker-\nfl\u00e4che Sachsens \u2013 das sind immerhin 720 000 Hektar \u2013 \nRaps anbauen w\u00fcrde, w\u00e4re die deutsche Landwirtschaft \nnur in der Lage, rund 14 % des Prim\u00e4renergiebedarfs \nDeutschlands zu decken. \n\nAbgesehen von der Unabh\u00e4ngigkeit vom Roh\u00f6lmarkt \nbedeutet der Einstieg in die Bioethanolproduktion eine \nStabilisierung des Getreidepreises auf einem betriebswirt-\nschaftlich akzeptablen Niveau. Insofern besteht f\u00fcr die \nLandwirtschaft die Chance, die \u00dcberschussproblematik \nauf dem Lebensmittelsektor deutlich zu entsch\u00e4rfen, was \ngem\u00e4\u00df den Gesetzen von Angebot und Nachfrage auch zu \nPreiserh\u00f6hungen der anderen von den Landwirten erzeug-\nten Produkte f\u00fchren m\u00fcsste. \n\nEin kleines Beispiel aus der Praxis: Derzeit werden mit \neiner Dezitonne Futterweizen auf dem Markt etwa \nzehn Euro erl\u00f6st. Wenn man den \u00d6lpreis von 52 Cent pro \nLiter annimmt und den monet\u00e4ren Energiewert des \nGetreides dagegenstellt, w\u00e4re ein Erl\u00f6s von 20 Euro pro \nDezitonne Getreide m\u00f6glich. Mit der Verwertung \u00fcber \nden Energiesektor und den hier genannten Preis kommt \nman auch dem gro\u00dfen Wunsch der Landwirte einen \nSchritt n\u00e4her, n\u00e4mlich nur vom Erl\u00f6s ihrer Erzeugnisse \nleben zu k\u00f6nnen und sich nicht dauernd f\u00fcr Subventionen \nrechtfertigen zu m\u00fcssen, welche in Wirklichkeit eine \nSubvention des Verbrauchers darstellen. \n\nBei der Erschlie\u00dfung dieses neuen Marktes kommt der \nBiomassevergasung eine Schl\u00fcsselrolle zu. Der Vorteil \ndieses Verfahrens besteht darin, dass die gesamte Biomas-\nse f\u00fcr die Kraftstoffgewinnung genutzt wird und nicht nur \ndie St\u00e4rke wie bei der Bioethanolgewinnung oder nur das \nRaps\u00f6l wie beim Biodiesel. \n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung betreibt ihre Energiewen-\nde nur sehr halbherzig. Dies beweisen zum Beispiel \nAbsatzprobleme bei Bioethanol. Gro\u00dfe neu gebaute \n\nAnlagen in Z\u00f6rbig und in Zeitz haben ihre Produktion \nstark gedrosselt, weil die in der DIN EN 228 er\u00f6ffnete \nM\u00f6glichkeit der Beimischung von 5 % Bioethanol zu \nherk\u00f6mmlichen Kraftstoffen durch die \u00d6lkonzerne \nboykottiert wird. Viel lukrativer ist es f\u00fcr die Konzerne, \nden herk\u00f6mmlichen Kraftstoff mit horrenden Preisen \nunters Volk zu bringen. Es ist n\u00f6tig, die Mineral\u00f6lkonzer-\nne gesetzlich zu zwingen, die Beimischungsregelung \numzusetzen. Hier kann man sich ein gutes Beispiel an \n\u00d6sterreich nehmen. Dort wird diese Praxis erfolgreich \numgesetzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die F\u00f6rderung \nneuer Technologien bei der Herstellung biogener Treib-\nstoffe ist ein bedeutendes Handlungsfeld. Deshalb ersu-\nchen wir die Staatsregierung mit unserem Antrag, sich f\u00fcr \ndie Ansiedlung von Anlagen zur Gewinnung von Kraft-\nstoffen aus Energiepflanzen und Holz einzusetzen. So \nk\u00f6nnte zum Beispiel mit der geplanten Anlage in Freiberg \neinmal mehr die technische und personelle Kompetenz \nder Sachsen unter Beweis gestellt werden. Die weitere \nBefreiung von der Mineral\u00f6lsteuer, die derzeit schon bis \n2009 festgeschrieben ist, setzen wir nat\u00fcrlich voraus, um \ndieses Einsatzfeld weiter voranzubringen. \n\nIch bitte Sie hiermit um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vom 25. September bis \n2. Oktober 2005 finden erneut die Europ\u00e4ischen Bio-\nmassetage der Regionen statt. Ziel ist es, eine m\u00f6glichst \nbreite \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Bedeutung und die M\u00f6g-\nlichkeiten der Nutzung nachwachsender Rohstoffe zu \ninformieren. \n\nWir haben in Sachsen Erfolg versprechende Ans\u00e4tze dazu: \nG\u00fclle wird zu Strom vergast, Holzabf\u00e4lle erzeugen W\u00e4r-\nme und Strom, und s\u00e4chsische Firmen sind dabei, zu \nweltweit f\u00fchrenden Unternehmen der direkten Herstel-\nlung von Biodiesel zu werden \u2013 nicht nur aus Raps oder \n\u00e4hnlichen Getreidesorten, sondern aus allgemeiner Bio-\nmasse, wie zum Beispiel Restholz. Mein Kollege von der \nCDU hat schon eine Menge dazu gesagt. \n\nWir m\u00fcssen uns erinnern: 70 % des heute gef\u00f6rderten \u00d6ls \nwerden weltweit im Stra\u00dfenverkehr verbraucht \u2013 eine \ngigantische Chance f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen. Andere \nL\u00e4nder gehen da schon mit gutem Beispiel voran. Der \nBeitrag von Biosprit am gesamten Kraftstoffverbrauch in \nSpanien wird sich laut Beschluss der Regierung in den \nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren gegen\u00fcber heute versechsfachen. Im \nJahre 2010 sollen 5,8 % der Kraftstoffe aus nachwach-\nsenden Rohstoffen hergestellt werden. \n\nWeltweit f\u00fchrend ist Brasilien. Waren viele Jahre lang \nschon so genannte Alkoholautos mit etwa einem Drittel \nim brasilianischen Bestand pr\u00e4gend \u2013 ich habe selbst \n\n 2105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nsolche Autos dort gefahren \u2013, so sind heute die Flex-Fuel-\nMotoren \u2013 ein schwieriges Wort! \u2013 f\u00fchrend. Das sind \nMotoren, die mit Benzin und/oder Ethanol fahren k\u00f6nnen. \nIm Jahre 2005 sollen in Brasilien erstmals mehr solche \nMotoren als herk\u00f6mmliche verkauft werden. \n\nAuch wenn ein jahreslanges Verbot von Diesel-Pkws, \nverbunden mit optimalen Bedingungen f\u00fcr die Zucker-\nrohrernte, diese Entwicklung sicherlich beschleunigt hat, \nist der Erfolg doch beeindruckend. Im Jahre 1978 musste \nBrasilien noch 85 % seines Energiebedarfs aus Erd\u00f6lim-\nporten decken, im Jahre 2002 waren es nur noch 10 %. \nDazu haben nicht nur die eigenen Fundst\u00e4tten von Erd\u00f6l \nund der massive Ausbau der Wasserkraft beigetragen. \nAuch die Alkoholflotte im Stra\u00dfenverkehr hat einen \nbetr\u00e4chtlichen Anteil daran. \n\nDer neue Pr\u00e4sident Lula startete ein Biodieselprogramm \nmit einem Investitionsvolumen von immerhin \n3,3 Milliarden Euro. Damit will er 45 neue Biodieselanla-\ngen in Brasilien bauen. Das ist inzwischen auch zum \nExportschlager geworden. Venezuela wird pro Jahr \n300 Millionen Liter aus Brasilien importieren. \n\nAuf den letzten Deutsch-Brasilianischen Wirtschaftstagen \nboten die Brasilianer den Deutschen gigantische Liefe-\nrungen von Biodiesel an. Die Konditionen sind verlo-\nckend. Aber wir k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich nicht mit unserem \nLand und schon gar nicht mit unseren Produktionsbedin-\ngungen vergleichen. \n\nDie Koalition hat sich entschieden, die Potenziale der \nbiogenen Treibstoffe weitgehend auszunutzen. Das hilft \nnicht nur den Bauern, die sich einem st\u00e4ndigen Preisdruck \nbei ihren Erzeugnissen ausgesetzt sehen, wie Herr Heinz \nsehr eindrucksvoll erkl\u00e4rt hat, sondern es hilft auch \nunserem Energiemarkt. \n\nUm die Dramatik des Energiemarktes etwas zu verdeutli-\nchen, m\u00f6chte ich Sie mit einigen Fakten konfrontieren, \ndie nicht neu sind, aber von neuen Personen ins Spiel \ngebracht werden, die das vor zehn Jahren noch nicht getan \nh\u00e4tten. \n\nZitat: \u201eDie Zeiten, als wir uns auf billiges \u00d6l und noch \nbilligeres Erdgas verlassen konnten, sind eindeutig \nvorbei\u201c, sagt jetzt auch David Reilly, Chevron Texaco, \ndem zweitgr\u00f6\u00dften US-\u00d6lkonzern. Dieser Konzern warnt \nin einer Anzeigenkampagne: \u201eEs hat 125 Jahre gedauert, \nbis wir die erste Billion Barrel \u00d6l verbraucht haben. Die \nn\u00e4chste Billion werden wir in 30 Jahren verbrauchen.\u201c \n\nSeit langem schon verweisen Wissenschaftler auf das \ngeologische Ph\u00e4nomen \u201ePeak-Oil\u201c. Gemeint ist die \nmaximale F\u00f6rderkapazit\u00e4t eines \u00d6lfeldes, ab der die \nProduktivit\u00e4t stetig sinkt, weil mit zunehmender Ausbeu-\ntung der Druck im \u00d6lfeld abnimmt und es immer energie-\naufw\u00e4ndiger wird, den Rohstoff zu pumpen. \n\nDer Geologe King Hubbert beschrieb 1956 das Ph\u00e4nomen \nPeak-Oil zum ersten Mal. Er sagte die F\u00f6rderspitze der \nUS-\u00d6lfelder f\u00fcr Anfang der siebziger Jahre voraus und \nwurde ausgelacht. Doch er behielt Recht. 1971 erreichte \ndie F\u00f6rderung in 48 US-Bundesstaaten ihren H\u00f6hepunkt. \n\nWann genau der weltweite Gipfel erreicht sein wird, ist \numstritten. Geologen der ASPO \u2013 Association for the \nstudy of peak-oil and gas \u2013 berechneten diesen F\u00f6rderh\u00f6-\nhepunkt f\u00fcr das Jahr 2008. Aber solange wir das noch \nnicht wissen, sonnen sich viele Politiker in dem ber\u00fchm-\nten \u201eWeiter so!\u201c. Ist allerdings der weltweite Scheitel-\npunkt erreicht, sinkt das Angebot bei st\u00e4ndig steigender \nNachfrage und steigenden Preisen, was wir ja im Moment \nerleben, auch ohne Hurrikans! \n\nDer texanische Investmentbanker Matthews Simmons, der \ndie Bush-Regierung in Energiefragen ber\u00e4t, sagte dem \nSchweizer \u201eTagesanzeiger\u201c, dass wir in den kommenden \nJahren mit einem \u00d6lpreis von 200 bis 250 Dollar pro \nBarrel rechnen m\u00fcssen. Dazu kann man stehen, wie man \nwill. Ich erz\u00e4hle Ihnen nur, was inzwischen im Wirt-\nschaftsbereich gedacht und gesagt wird. Ich habe aus-\ndr\u00fccklich Zitate nicht aus dem gr\u00fcnen Bereich geholt. \n\nNach den Berechnungen von Peter Gerling von der \nBundesanstalt f\u00fcr Geowissenschaften und Rohstoffe \nwerden wir den weltweiten Scheitelpunkt in zehn bis \n15 Jahren erreichen. Die Angaben der \u00d6lindustrie, nach \ndenen die gesicherten Reserven noch mindestens 40 Jahre \nausreichen, h\u00e4lt er f\u00fcr eine Irref\u00fchrung. Denn diese Zahl \ngeht von einem gleichbleibenden Verbrauch aus und \nrechnet die riesigen kanadischen \u00d6lsandvorkommen mit \nein. Die hohe CO2-Bilanz dieser Art der \u00d6lgewinnung \nbedroht das Klima, und der Tagebau in der kanadischen \nProvinz Alberta rei\u00dft riesige L\u00f6cher in ein sensibles \n\u00d6kosystem. \n\nZitat: \u201eIch bin skeptisch, ob die hohen Zahlen, die auch \nwir selber schon verk\u00fcndet haben, noch zu halten sind\u201c, \nsagt Gerling. Doch der Bedarf an \u00d6l w\u00e4chst gewaltig. \nBesonders in China und Indien steigt die Nachfrage \nzusammen mit dem Lebensstandard. \n\nDie Internationale Energieagentur rechnet im kommenden \nJahr mit einem um 2 % gestiegenen Verbrauch. Derzeit \nverbrauchen wir weltweit jeden Tag etwa 84 Millionen \nBarrel \u00d6l. Im Jahre 2030 sollen es t\u00e4glich 120 Millionen \nF\u00e4sser sein. Auch wenn die OPEC jetzt ank\u00fcndigt, zus\u00e4tz-\nlich etwa zwei Millionen pro Tag auf den Markt zu \nwerfen, mehr werden die Vorr\u00e4te dadurch nicht. Wir \nverschieben nur etwas den heutigen Engpass. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns: Entweder wir bauen die Vorr\u00e4te ohne \nR\u00fccksicht auf die n\u00e4chste Generation weiter ab oder wir \nsteuern endlich um. Die S\u00e4chsische Landesbank scheint \ndas bereits erkannt zu haben, wie sie auf ihrer Pressekon-\nferenz letzten Donnerstag bekannt gab. Zitat: \u201eWir sehen \nhier auch k\u00fcnftig gro\u00dfe Wachstumschancen\u201c, so Vor-\nstandsmitglied Raubach. \n\n\u00dcber Energieeffizienz und Entkopplung des Energie-\nverbrauchs vom Wirtschaftswachstum werde ich morgen \nsprechen, wenn wir den diesbez\u00fcglichen Antrag behan-\ndeln. Damit bin ich wieder bei Sachsen und der Bioener-\ngie. \n\nMeine gr\u00fcnen Kollegen werfen dem Wirtschaftsminister \nvor, die Biomasse komplett von der F\u00f6rderung ausge-\n\n 2106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nschlossen zu haben. Dazu wird der Wirtschaftsminister \nsicher Stellung beziehen. Sie haben ja auch einen eigenen \nAntrag hier eingereicht. \n\nWas die Ansiedlung des neuen Forschungsinstitutes f\u00fcr \ndie Nutzung von Biomasse in Leipzig betrifft, so m\u00f6chte \nich an dieser Stelle einmal dem noch Parlamentarischen \nStaatssekret\u00e4r im Landwirtschaftsministerium Dr. Gerald \nThalheim ausdr\u00fccklich f\u00fcr die vielen Bem\u00fchungen Dank \nsagen. Ohne sein st\u00e4ndiges Dr\u00e4ngeln und Dr\u00fccken w\u00e4re \ndas so nicht m\u00f6glich gewesen. \n\nDie energetische Biomassenutzung hat zwei gro\u00dfe Chan-\ncen. Erstens. Sie wird uns einen Schritt weiter in Richtung \nUnabh\u00e4ngigkeit von \u00d6l und Gas bringen. Zweitens. Sie \nist eine gute Chance f\u00fcr unsere Land- und Forstwirte, \nneue T\u00e4tigkeitsfelder f\u00fcr sich und ihre Familien zu er-\nschlie\u00dfen, die ihnen dauerhafte Arbeit sichern. \n\nEs gibt \u00f6kologische Momente, die dabei gut bedacht \nwerden m\u00fcssen. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nwir k\u00f6nnen auch nicht gegen alles sein. \n\nWer umsteuern will, riskiert auch, unbekannte Gew\u00e4sser \nbefahren zu m\u00fcssen. Aber er wird selbstst\u00e4ndiger und \naktiver. Das wollen wir tun, auch und besonders f\u00fcr \nunsere Nachkommen, die heute noch nicht mitreden \nd\u00fcrfen. \n\nIch m\u00f6chte ganz wenige Worte gleich zu den \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen sagen. Den \u00c4nderungsantrag der FDP, das \nGanze um ein Jahr zu verl\u00e4ngern, m\u00fcssten Sie uns erkl\u00e4-\nren. Sie wissen sp\u00e4testens aus der Antwort der Staatsre-\ngierung, dass das bereits bis Ende 2009 geregelt ist. Ich \nwei\u00df nicht, was Sie mit dem einen Jahr wollen. Ich sehe \ndarin im Moment keinen Sinn. \n\nWas den Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nbetrifft: Auch die Windkraftanlagen erhalten keine  \nGA-F\u00f6rderung. Ich denke, dass sich mit den Argumenten, \ndie der Wirtschaftsminister wahrscheinlich noch bringen \nwird, Ihr Antrag auch erledigt hat. Wir lehnen alle drei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Frau Abg. Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich finde es schon sehr maka-\nber, wenn die Mineral\u00f6lkonzerne die Hurrikankatastrophe \nin New Orleans zum Anlass nehmen, um zu demonstrie-\nren, was mit den Kraftstoffpreisen passieren wird, wenn \n\u00d6l auf dieser Erde wirklich einmal knapp wird. Die \nPreisentwicklung der letzten Wochen l\u00e4sst nur blass \nerahnen, in welche Regionen Benzin- und Dieselpreise \ndann steigen werden, wenn nicht jetzt sofort und mit \nallem Nachdruck alle sinnvoll m\u00f6glichen Alternativen \numgesetzt werden. Sonst begeben wir uns immer weiter \nin eine verh\u00e4ngnisvolle Abh\u00e4ngigkeit von genau diesen \nMineral\u00f6lkonzernen, die in den letzten Wochen so ein-\n\ndrucksvoll mit den Muskeln gespielt haben. Die Linkspar-\ntei ist \u00fcberzeugt davon: Zu dieser Abh\u00e4ngigkeit darf und \nmuss es auch nicht kommen. Das Gute daran ist: Das \nhaben auch die intensive \u00f6ffentliche Diskussion und die \nReaktion zumindest einiger Politiker auf die drastisch \ngestiegenen Kraftstoffpreise gezeigt. \n\nF\u00fcr uns kommt es jetzt darauf an, aus der Diskussion der \nletzten Wochen zwischen hektischen, wirkungslosen, \nkurzfristigen L\u00f6sungen auf der einen Seite und sinnvol-\nlen, machbaren und langfristig wirksamen L\u00f6sungen auf \nder anderen Seite zu unterscheiden. \u00dcberhaupt nichts im \nSinne von langfristig wirksam bringt aus meiner Sicht die \nBereitstellung der deutschen \u00d6lreserven, wie es k\u00fcrzlich \npassiert ist. \n\nGenauso unsinnig ist die Forderung, unverz\u00fcglich die \n\u00d6kosteuer abzuschaffen. Mit ihren 15 Cent pro Liter \nmacht sie zurzeit nur noch einen Bruchteil der Kraftstoff-\npreissteigerung der letzten Monate und Wochen plus \nweiterer Steuern f\u00fcr Kraftstoffe aus. Au\u00dferdem war die \n\u00d6kosteuer bisher ein Anreiz, der in den vergangenen \nJahren die Entwicklung alternativer Kraftstoffe, wenn \nauch nicht schnell genug, aber doch vorangebracht hat. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Forderung nach einem erm\u00e4\u00dfigten \nSteuersatz bei s\u00e4mtlichen Kraftstoffen. Auch die Forde-\nrung nach einer kartellrechtlichen Kontrolle der derzeiti-\ngen Preisentwicklung ist purer Populismus, weil es daf\u00fcr \n\u2013 anders als bei Strom und Gas \u2013 aktuell so gut wie keine \ngesetzliche Handhabe gibt. \n\nUm den Teufelskreis aus steigenden Rohstoffpreisen, \nsteigender Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Kraftstoffen und \ngleichzeitiger Umweltzerst\u00f6rung wirklich zu durchbre-\nchen, sind ganz andere Ans\u00e4tze notwendig und auch sehr \nrealistisch m\u00f6glich. \n\nDazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, wie im vorliegenden Antrag \nvon CDU und SPD gefordert, eine Bestandsaufnahme der \ngegenw\u00e4rtigen Produktion, des Verbrauchs und vor allem \nder Potenziale biogener Kraftstoffe in Sachsen. Ich denke, \nda hat der Freistaat auch eine ganze Menge vorzuweisen. \nJede einzelne dieser M\u00f6glichkeiten muss da, wo sie am \nsinnvollsten und wirkungsvollsten ist, konsequent genutzt \nwerden. \n\nDa ist zum Beispiel in Freiberg die Firma CHOREN \nIndustries, die seit Jahren ein Verfahren entwickelt, um \naus allen m\u00f6glichen land- und forstwirtschaftlichen \nAbf\u00e4llen hochwertigen Kraftstoff f\u00fcr Dieselfahrzeuge \nherzustellen. Ganz sicher ist das eine viel versprechende \nTechnologie, um in Industrie, Personennahverkehr und \nIndividualverkehr erhebliche Mengen fossiler Kraftstoffe \nzu ersetzen. Da gibt es weiter auch in Sachsen steigende \nProduktion und steigenden Verbrauch des so genannten \nklassischen Biodiesels aus Raps\u00f6l. Ich denke aber, seine \nProduktion wird sehr schnell an nat\u00fcrliche Anbaugrenzen \nbei Raps sto\u00dfen, wenn man damit in den von mir eben \ngenannten Bereichen wesentliche Wirkungen erreichen \nwill. Au\u00dferdem gibt es f\u00fcr Ottomotoren Ethanol aus \nZucker und st\u00e4rkehaltigen Pflanzen als biogene Alternati-\nve zu Benzin. \n\n 2107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nDiese M\u00f6glichkeit spielt allerdings in Sachsen wie in \nganz Deutschland so gut wie keine Rolle. Da hatte zum \nBeispiel Schweden den Fu\u00df deutlich eher in der T\u00fcr als \nwir hier. Kollege Gerlach hatte bereits darauf hingewie-\nsen, dass man auch in einem Land wie Brasilien in dieser \nBeziehung schon viel weiter ist als wir in Deutschland. In \nSchweden zum Beispiel kann man Ethanol bereits an \n250 Tankstellen pur tanken, dabei kr\u00e4ftig sparen und die \nUmwelt schonen. In Deutschland dagegen weigert sich \ndie Mineral\u00f6lwirtschaft sogar, dem fossilen Benzin mehr \nEthanol als bisher beizumischen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nBiodiesel haben sie vom Markt genommen,  \n\nals er teuer wurde!) \n\nUnd dann, meine Damen und Herren, gibt es da auch \nnoch naturbelassenes, nicht zu Biodiesel weiterverarbeite-\ntes Raps\u00f6l. An dieser Stelle wird es f\u00fcr mich als Agrarpo-\nlitikerin und die Linkspartei als vehemente Verfechterin \nregionaler Wertsch\u00f6pfung richtig spannend. Hier haben \nwir es mit einem realistischen Potenzial zu tun, mit dem \nsich ein ganzer Wirtschaftszweig \u2013 n\u00e4mlich die Landwirt-\nschaft \u2013 in absehbarer Zeit vollst\u00e4ndig, aus eigener Kraft \nund vom eigenen Boden ganz von fossilen Kraftstoffen \nunabh\u00e4ngig machen k\u00f6nnte. Herr Kollege Heinz, ich wei\u00df \nnicht, ob Sie sich vorhin versprochen haben oder woher \nSie Ihre Informationen haben. Wenn Sie von 10 % des \nEigenbedarfs f\u00fcr die Landwirtschaft von der gesamten \nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4che in Sachsen sprechen, kann \ndas ja wohl nicht wahr sein. Wahrscheinlich haben Sie \ndort einfach Zahlen verwechselt; denn nach seri\u00f6sen \nBerechnungen sind etwa 10 % der landwirtschaftlichen \nNutzfl\u00e4che n\u00f6tig, wenn man dort Raps anbauen w\u00fcrde, \ndiesen presst und filtert, um den eigenen Bedarf f\u00fcr die \nLandwirtschaft zu decken. Unterhalten Sie sich einmal \nmit Bauern, die werden Ihnen sagen, dass das keine \nHirngespinste sind. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: So hat er das aber  \nnicht gemeint!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df es nicht, es kam aber deutlich anders her\u00fcber. \n\nZurzeit wird in Sachsen auf etwa 17 % der Fl\u00e4che Raps \nangebaut. Von Landwirten wird einger\u00e4umt, dass eine \nSteigerung dort noch m\u00f6glich ist, auch wenn man ver-\nn\u00fcnftige Fruchtfolgen einhalten m\u00f6chte. Meine Damen \nund Herren, damit besteht hier die einmalige Chance, den \nallergr\u00f6\u00dften Teil der Wertsch\u00f6pfung in der Region beim \nLandwirt und beim \u00d6lm\u00fcller zu halten, und das mit im \nVergleich zu anderen Technologien relativ geringen \nInvestitionen in regionale \u00d6lm\u00fchlen. \n\nDagegen steht im Moment vor allem, dass es einerseits \nnoch keine pflanzen\u00f6ltauglichen Traktoren und Lkws ab \nWerk gibt und andererseits viele Landwirte die Kosten f\u00fcr \ndie Umr\u00fcstung ihrer Fahrzeuge noch scheuen. Was \npflanzen\u00f6ltaugliche Traktoren und Lkws betrifft, gibt es \nbereits positive Signale einzelner Landmaschinenherstel-\nler. \n\nBis aus diesen Signalen auch Taten werden, h\u00e4lt es die \nLinksfraktion f\u00fcr eine notwendige und lohnende Heraus-\nforderung f\u00fcr die Staatsregierung, diese Chance f\u00fcr \ngeschlossene Wertsch\u00f6pfungsketten im Interesse der \ns\u00e4chsischen l\u00e4ndlichen R\u00e4ume zu nutzen \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndurch Anschubf\u00f6rderung bei der Umr\u00fcstung von Landma-\nschinen und dem Bau von regionalen \u00d6lm\u00fchlen. \n\nUnd nun, man h\u00f6re und staune: Zumindest f\u00fcr die Umr\u00fcs-\ntung von Landmaschinen gibt es diese F\u00f6rderung in \nSachsen seit dem 15.06.2005 tats\u00e4chlich. \u2013 Herr Minister \nTillich ist leider nicht da. \u2013 Aber man muss die F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeit als interessierter Landwirt erst einmal finden. \nSie versteckt sich n\u00e4mlich in der neuen Richtlinie des \nSMUL f\u00fcr die F\u00f6rderung nach dem Agrarinvestitionsf\u00f6r-\nderprogramm und dort wiederum in den Ausnahmen vom \nF\u00f6rderungsausschluss, die man dann wieder in der Anlage \nder Richtlinie findet. \n\nHat man sich bis dahin erst einmal durchgesucht, muss \nman dort lesen, dass genau und nur diese F\u00f6rderung bis \nzum 31.12. dieses Jahres befristet ist, w\u00e4hrend die gesam-\nte Richtlinie ein ganzes Jahr l\u00e4nger G\u00fcltigkeit hat. Hier \nfrage ich Minister Tillich schon, wie ernst er es wirklich \nmit der F\u00f6rderung der Einf\u00fchrung des biogenen Kraft-\nstoffs Raps\u00f6l meint, wenn die Landwirte gerade einmal \nsechs Monate Zeit haben, darauf zuzugreifen \u2013 wenn sie \ndiese im Kleingedruckten der Richtlinie \u00fcberhaupt finden. \nAlso, ich kann die F\u00f6rderung in dieser Art und Weise \n\u00fcberhaupt nicht ernst nehmen. \n\nGenau dort liegt auch unsere Kritik am vorliegenden \nAntrag von CDU und SPD. Neben den Punkten 1 und 2, \ndie wir vorbehaltlos unterst\u00fctzen, fordern Sie die Staats-\nregierung unter 3. nur und ganz gezielt auf, sich f\u00fcr die \nk\u00fcnftige industrielle Produktion von biogenen Treibstof-\nfen einzusetzen \u2013 also gro\u00dftechnische industrielle Produk-\ntion. Das ist f\u00fcr die Linkspartei einfach zu wenig und zu \neinseitig. Wenn man es mit fl\u00e4chendeckender Landwirt-\nschaft und gleichwertigen Lebensbedingungen im l\u00e4ndli-\nchen Raum ernst meint \u2013 und uns ist das sehr ernst und \nsehr wichtig \u2013, dann darf man bestimmte Chancen nicht \nvergeben und bestimmte biogene Treibstoffe nicht einfach \naus der F\u00f6rderung so gut wie ausschlie\u00dfen. \n\nDarum werden wir uns zum CDU-/SPD-Antrag der \nStimme enthalten und bei der gleichberechtigten F\u00f6rde-\nrung von Raps\u00f6l speziell f\u00fcr die Landwirtschaft auch in \nZukunft nicht locker lassen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Paul. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEndlich deutsches \u00d6l!) \n\n 2108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Beim vorliegen-\nden Antrag von CDU- und SPD-Fraktion handelt es sich \nwieder mal um eine ganz besondere Glanzleistung der \ns\u00e4chsischen Regierungsparteien. Diesmal hat es nicht \ngereicht, lediglich die inhaltlichen Forderungen eines \nNPD-Antrages schlecht zu kopieren \u2013 nein, diesmal \nmusste auch noch ein Artikel aus der \u201eBraunschweiger \nZeitung\u201c vom 14.07.2004 im kompletten Wortlaut als \nAntragsbegr\u00fcndung f\u00fcr Ihren Antrag herhalten. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Aus dem Programm der \nBiokraft! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Wir lesen keine Zeitung!) \n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD, wenn Sie \nnoch nicht einmal die Zeit hatten, wenigstens die Begr\u00fcn-\ndung zum Antrag selbst zu schreiben, muss ich mich \nernsthaft fragen, ob Sie \u00fcberhaupt \u00fcber den Inhalt des \nAntrages selbst intensiv nachgedacht haben. Wenn Sie das \ngetan h\u00e4tten, w\u00e4re Ihnen vielleicht aufgefallen, dass \ndieser Antrag viel zu kurz gedacht ist. \n\nDie Forderung nach der Ansiedlung von Produktionsun-\nternehmen f\u00fcr die verschiedensten Biokraftstoffe im \nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzt unsere Fraktion selbstver-\nst\u00e4ndlich. In Bezug auf die Biokraftstoffe reicht es jedoch \nnicht aus, lediglich die Forderung in den Raum zu stellen, \nbiogene Kraftstoffe weiterhin von der Mineral\u00f6lsteuer zu \nbefreien. Um eine Besteuerung biogener Kraftstoffe \u2013 und \nich betone dabei: aller biogener Kraftstoffe \u2013 zu gew\u00e4hr-\nleisten, bedarf es einer \u00c4nderung des Mineral\u00f6lsteuerge-\nsetzes. \n\nNotwendig wird die Gesetzes\u00e4nderung dahin gehend, dass \neine steuerliche Beg\u00fcnstigung biogener Kraftstoffe nicht \nmehr wie bisher lediglich auf den Kostenunterschied zu \nkonventionellen Kraftstoffen beschr\u00e4nkt sein darf. Im \nErgebnis der im Bericht der Steuerbeg\u00fcnstigung f\u00fcr \nBiokraft- und Bioheizstoffe dargestellten wissenschaftli-\nchen Analyseergebnisse plant die Bundesregierung, die \nSteuerbefreiung f\u00fcr Biodiesel teilweise aufzuheben, da \nnach deren Einsch\u00e4tzung eine \u00dcberkompensation des \nMehraufwandes der Herstellung von Biodiesel gegen\u00fcber \nkonventionellem Kraftstoff gegeben ist. \n\nAls Folge der explosionsartigen Preisentwicklung f\u00fcr \nmineralische Kraftstoffe wird dieser Effekt noch verst\u00e4rkt, \nda die Herstellungskosten f\u00fcr Biodiesel gleich geblieben \nsind. Die mit der Beibehaltung des derzeitigen Mineral-\n\u00f6lsteuergesetzes einhergehende, von staatlicher Seite \nherbeigef\u00fchrte k\u00fcnstliche Erh\u00f6hung des Kraftstoffpreises \n\u00fcber die Hintert\u00fcr der Versteuerung von Biokraftstoffen \nstellt einen R\u00fcckschritt auf dem Weg zu einer umwelt-\nfreundlichen Energiepolitik und einer zukunftsorientierten \nLandwirtschaftspolitik dar. Welche Wirkungen der hohe \nKraftstoffpreis auf den Geldbeutel der Menschen und \ndamit auf die Binnenkonjunktur in Deutschland hat, \nd\u00fcrfte allen Anwesenden klar sein. \n\nEin wichtiger Aspekt unseres \u00c4nderungsantrags, den ich \nan dieser Stelle gleich mit einbringen m\u00f6chte, besteht \n\ndarin, die Mineral\u00f6lsteuer f\u00fcr Biokraft- und Bioheizstoffe \nauf einen angemessenen Zeitraum festzuschreiben. Mit \neiner l\u00e4ngerfristigen Festschreibung der Steuerbefreiung \nw\u00fcrde der Anreiz f\u00fcr die Verbraucher zur Verwendung \nvon Biokraftstoffen gr\u00f6\u00dfer und der durchschnittliche \nKraftstoffpreis w\u00fcrde sinken, was eine positive Auswir-\nkung auf die allgemeine wirtschaftliche Situation in \nDeutschland h\u00e4tte. \n\nDie l\u00e4ngerfristige Festschreibung der Steuerbefreiung \nw\u00fcrde au\u00dferdem dazu f\u00fchren, dass den an der Forschung \nund Produktion beteiligten Unternehmen mehr Planungs-\nsicherheit in Bezug auf notwendige Investitionen in \nAnlagen zur Herstellung biogener Kraftstoffe gegeben \nw\u00fcrde. Gleiches gilt auch f\u00fcr erh\u00f6hte Investitionen, \nbeispielsweise in spezielle Motorentechnik, die der \nVerbraucher zu leisten hat. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt unseres \u00c4nderungsantrages \nenth\u00e4lt die Forderung an die Staatsregierung, sich f\u00fcr eine \nweitere Erh\u00f6hung der Beimischungsquoten biogener \nTreibstoffe zu konventionellem Kraftstoff einzusetzen. \nDabei sollte darauf geachtet werden, dass nicht der Anreiz \nverloren geht, Biokraftstoffe in Reinform zu verwenden. \nMit einer Erh\u00f6hung der Beimischungsquote kann ein \nweiterer, nicht unerheblicher Anteil an Mineral\u00f6limporten \neingespart werden. \n\nWelchen Vorteil bringen Biokraftstoffe noch mit sich? Die \nGrundlage f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Biokraftstoffe stellen die \nheimischen Landwirte als Rohstofflieferanten dar. Auf \neinem von Billigpreisen und wegfallenden Quoten ge-\nkennzeichneten Agrarmarkt tragen biogene Kraftstoffe \nwesentlich zum Fortbestand der einheimischen Landwirt-\nschaft bei. Diese dringend notwendigen alternativen \nAbsatzm\u00f6glichkeiten k\u00f6nnten der einheimischen Land-\nwirtschaft auch in Zukunft ihre Existenz und damit \nArbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum sichern. Unsere Frakti-\non m\u00f6chte mit Punkt 6 des \u00c4nderungsantrages sicherstel-\nlen, dass ein angemessener Anteil der Wertsch\u00f6pfung \nauch bei den s\u00e4chsischen Landwirten verbleibt. Dies \nbedeutet konkret, dass es auch f\u00fcr die Biokraftstofferzeu-\ngung keine Rohstoffimporte aus Billiglohnl\u00e4ndern geben \ndarf, bis die gesamten nationalen Anbaufl\u00e4chen ersch\u00f6pft \nsind. \n\nAls Folge des st\u00e4ndig steigenden \u00d6lpreises auf dem \nWeltmarkt muss endlich die Chance ergriffen werden, mit \ndem weiteren Ausbau der Nutzung biogener Kraftstoffe \nneue Impulse in unsere Politik zu bringen. Neben den \n\u00f6kologischen Vorteilen tragen biogene Kraftstoffe auch \nerheblich zur Reduzierung der Importabh\u00e4ngigkeit bei \nRoh\u00f6l vom Weltmarkt bei. Das Geld, das jeder Sachse, \njeder Deutsche gezwungen ist an international agierende \nMineral\u00f6lkonzerne abzugeben, k\u00f6nnte schlie\u00dflich auch im \nregionalen Wirtschaftskreislauf verbleiben. Jeder B\u00fcrger, \nder fr\u00fchmorgens mit Biodiesel zur Arbeit f\u00e4hrt, hilft \ndabei, weitere Arbeitspl\u00e4tze in der heimischen Landwirt-\nschaft und der verarbeitenden Industrie zu schaffen, und \nschont gleichzeitig nachweislich nachhaltig unsere Le-\nbensgrundlage \u2013 die Umwelt. Mit den vorgeschlagenen \n\n 2109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n\u00c4nderungen des Mineral\u00f6lsteuergesetzes und den weite-\nren Forderungen unseres \u00c4nderungsantrages m\u00f6chte die \nNPD-Fraktion die ersten Schritte auf den Weg bringen, \num diese Chance f\u00fcr unser Land zu ergreifen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Angesichts der Preisexplosion von \nBenzin und Diesel an den Zapfs\u00e4ulen muss der Einsatz \nvon Alternativen konsequent vorangetrieben werden. Eine \nAlternative ist dabei der Einsatz regenerativer Energien, \nalso Biokraftstoff. Wie Sie wissen, setzt sich die FDP f\u00fcr \neinen breiten Energiemix ein. Die Windenergie lassen Sie \nuns gesondert zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt betrachten \u2013 \nnicht wahr, Herr Lichdi. \n\nEntsprechend Punkt 1 des Antrages der CDU- und SPD-\nFraktion ist daher ein Bericht \u00fcber die technischen Poten-\nziale der biogenen Kraftstofferzeugung zu erstatten. Das \nist gut so. Dieses Anliegen teilen wir, da im Moment die \nErkenntnisse in diesem Bereich sehr unterschiedlich sind. \nEine aktuelle Studie aus den USA k\u00f6nnte sehr schnell \nEthanol und Biodiesel als \u00d6kokraftstoff der Zukunft \nentzaubern. \n\nDie Umwandlung von Pflanzen wie Mais, Sojabohnen \nund Sonnenblumen verschlingt Forschungen zufolge \nmehr fossile Energie, als anschlie\u00dfend in Form von \nTreibstoff zur Verf\u00fcgung steht. Beispiele sind: Bei der \nUmwandlung von Mais in Ethanol muss 29 % mehr \nEnergie eingesetzt werden, als danach herauskommt. Bei \nZiergras sind es 45 % mehr Energie, die man aufwendet, \nals die man dann erh\u00e4lt. Holzbiomasse schl\u00e4gt mit 57 % \nmehr Einsatz von Energie zu Buche. 27 % mehr fossile \nEnergie braucht man zum Beispiel, um aus der Sojabohne \nSprit herzustellen. \n\nEs ist nicht alles so einfach und so ungeheuer umwelt-\nschonend, wie mancher sich das in seiner Ideologie \nvorstellt. Wenn unser aller Ziel ist, Erd\u00f6l langfristig zu \nersetzen, sind Biokraftstoffe, wie erw\u00e4hnt, nicht die \neinzige Alternative. Bei den Biokraftstoffen reichen die \nAnbaufl\u00e4chen \u2013 da hat Herr Heinz vollkommen Recht \u2013 \nf\u00fcr eine Erg\u00e4nzung, nicht f\u00fcr das Komplette. Andere \nAlternativen, zum Beispiel wasserstoffbetriebene Autos \nmit Brennstoffzellen, werden im Moment politisch \nvernachl\u00e4ssigt und fallen oftmals in der Diskussion hinten \nherunter. \n\nAn dem Antrag ist zu kritisieren, dass sich dieser auf \nbiomassegewonnene Alternativen beschr\u00e4nkt. Die Sicht-\nweise ist zu einseitig. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Peter Porsch und  \nRegina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nLassen Sie mich noch auf die F\u00f6rderung von Biokraftstof-\nfen und damit auf Punkt 2 des Antrages eingehen. Wie \n\nsind biogene Kraftstoffe zu f\u00f6rdern, und sind sie \u00fcber-\nhaupt zu f\u00f6rdern? Eine Rechtfertigung f\u00fcr eine F\u00f6rderung \nwie zum Beispiel die derzeit geltende Befreiung von der \nMineral\u00f6lsteuer ist nur w\u00e4hrend der Einf\u00fchrungsphase \neiner neuen Technologie vertretbar. Dies wurde auch von \nder FDP-Bundestagsfraktion mitgetragen. Eine weiterf\u00fch-\nrende F\u00f6rderung \u00fcber die Einf\u00fchrungsphase hinaus ist \nsehr kompliziert und wird von uns nicht mitgetragen, da \nam Ende der Markt die Nachfrage regeln wird und muss. \nWir haben zu Punkt 2 einen \u00c4nderungsantrag gestellt, den \nich hiermit einbringe, der eine endg\u00fcltige Befristung der \nMineral\u00f6lsteuerbefreiung bis zum Jahr 2010 vorsieht in \nAnlehnung an die Zielsetzung der EU-Richtlinie  \n2003-30 EG, wonach 5,75 % des Kraftstoffbedarfes in \nEuropa durch Biokraftstoffe abzudecken sind. F\u00fcr diesen \nAntrag bitte ich um Zustimmung. \n\nWarum haben wir ihn gestellt? Weil die Bef\u00fcrchtung, dass \nder, der jetzt bis 2009 gilt, in der n\u00e4chsten Legislaturperi-\node wieder f\u00fcr eine komplette Legislaturperiode verl\u00e4n-\ngert werden soll, von uns sehr kritisch gesehen wird. Wir \nvermuten, dass er dann auch kommt. Wir sagen: bis 2010, \ndann ist endg\u00fcltig Schluss. Dann gibt es keine Befreiung \nmehr \u2013 deshalb diese klare Zielsetzung. Wir sehen in \nBiokraftstoff eine klare Erg\u00e4nzung, welche auch im \nRahmen gef\u00f6rdert werden soll. Nat\u00fcrlich wollen wir auch, \ndass diese Biokraftstoffe in Sachsen hergestellt werden \u2013 \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nGern begr\u00fc\u00dfen wir die Ansiedlung von CHOREN Indust-\nries GmbH, welche weltweit die erste kommerzielle \nAnlage zur Erzeugung von synthetischen Kraftstoffen in \nSachsen errichtet hat. Super! Die Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndie Ansiedlung dieser Produktionsst\u00e4tte in Sachsen sind \nvon uns zu gestalten. Da helfen wir sehr gern mit. Des-\nhalb stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu, und \nlehnen Sie den von B\u00fcndnis 90 und NPD ab! \n\nVielen Dank. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE:  \nKeine Ahnung!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dft den Antrag zur F\u00f6rderung \nbiogener Treibstoffe ausdr\u00fccklich. Wir begr\u00fc\u00dfen ihn, \nobwohl wir uns gew\u00fcnscht h\u00e4tten, dass er in seiner \nBegr\u00fcndung auch die umweltpolitischen Ziele f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen genannt h\u00e4tte. Zugespitzt k\u00f6nnte man \nformulieren: Die Koalition hat hier einen CHOREN-\nAntrag vorgelegt. Der aktuelle Anlass, die Pl\u00e4ne von \nCHOREN zur Errichtung einer Produktionsst\u00e4tte, ist \nwunderbar. Aber es geht um noch mehr. Es geht um die \nFrage des Klimaschutzes. Es geht um die Frage unserer \nzuk\u00fcnftigen Mobilit\u00e4t. Es geht auch um den Automobil-\nstandort Sachsen. \n\n 2110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nEs geht um die Verzahnung von Forschung und Praxis. \nDar\u00fcber haben wir heute fr\u00fch schon lange diskutiert. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie wissen, gab es in der \nFrage der Befreiung von der Mineral\u00f6lsteuer einen gro\u00dfen \nKonsens im Bundestag. Bis Ende des Jahrzehnts wurde \nsie von der EU genehmigt. Deshalb machen aus unserer \nSicht, liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, ein \npaar Monate Verl\u00e4ngerung \u00fcberhaupt keinen Sinn. Ange-\nsichts des Volumens \u2013 und jetzt kommt der springende \nPunkt \u2013 der geplanten Investitionen \u2013 wir sprechen \nimmerhin von 500 bis 600 Millionen Euro bei einer \nAnlage \u2013 reicht dieser Zeitraum eben nicht f\u00fcr eine \nAmortisation aus. \n\nEine Angleichung an das Gas, das bis 2020 steuerbefreit \nist, wird angestrebt. Unsere Fraktion hat diesbez\u00fcglich \nkeine Einw\u00e4nde. Aber, meine Damen und Herren, gerade \nvon der CDU und von der FDP: Wie oft habe ich von \nIhnen im Wahlkampf geh\u00f6rt, dass Sie eine Eins-zu-Eins-\nUmsetzung der EU-Vorgabe ins nationale Recht wollen \nund nicht mehr? Derzeitiges EU-Ziel ist die Erh\u00f6hung des \nAnteils biogener Kraftstoffe auf 5,75 % \u2013 Herr Gerlach \nhatte das schon erl\u00e4utert \u2013 bis 2010. Das soll durch die \nBefreiung von der Mineral\u00f6lsteuer bef\u00f6rdert werden. \nWenn es Ihnen also ins Konzept passt \u2013 und ich gebe gern \nzu, dass das ein gemeinsames Konzept ist \u2013, sind Aus-\nnahmen doch m\u00f6glich. \n\nEin zweiter Punkt: Haben Sie einmal in die Bundestags-\nwahlprogramme der Parteien gesehen? Tats\u00e4chlich gibt es \ndort den Punkt der Ausweitung der Befreiung von der \nMineral\u00f6lsteuer. Sie finden ihn n\u00e4mlich in unserem \nBundestagswahlprogramm. Schon daher freuen wir uns, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nZu sp\u00e4t!) \n\ndass die Koalition nun beginnt, hier in Sachsen das \nWahlprogramm von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in \nAntr\u00e4gen umzusetzen. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin dritter Punkt: Mir klingen noch die Ohren vom \nWahlkampfget\u00f6se. H\u00f6rte ich da nicht landauf, landab die \nForderungen nach dem Abbau aller Steuerverg\u00fcnstigun-\ngen und Subventionen? \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag ist genau das \nGegenteil von dem, was da wochenlang erz\u00e4hlt wurde:  \nEs ist die Fortf\u00fchrung eines Sondertatbestandes und damit \neine Subvention. \n\nWir stimmen, wie gesagt, zu. Es kommt ja aus unserem \nProgramm. Es ist Zukunftsmusik, deshalb f\u00e4llt uns das \nauch nicht schwer. \n\nTrotzdem ist der Antrag nicht vollst\u00e4ndig. Darum haben \nwir in unserem \u00c4nderungsantrag eine Erg\u00e4nzung einge-\nbracht. \n\nNoch im M\u00e4rz hat der Wirtschaftsminister grunds\u00e4tzlich \ndie F\u00f6rderung von Produktionsanlagen zur Herstellung \n\nvon Biokraftstoffen in seiner Richtlinie zur Gemein-\nschaftsaufgabe ausgeschlossen. Man kann aber nicht \ngezielt die Biomasseerzeugung f\u00f6rdern wollen und dann \ndie industrielle Herstellung in der F\u00f6rderung schlechter \nstellen, als es in anderen Branchen der Fall ist. Ich ver-\nweise zum Beispiel auf die Biotechnologie. \n\nAu\u00dferdem stimmt der gestellte Antrag auch nicht mit dem \nPositionspapier der Staatsregierung vom M\u00e4rz 2003, dem \nBiomassekonzept, \u00fcberein. Um dies zu korrigieren, haben \nwir den abzustimmenden Antrag um den Punkt 4 erg\u00e4nzt. \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. Dem Antrag der NPD k\u00f6nnen wir nicht \nfolgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister \nJurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Nutzung erneuerbarer \nEnergien ist ein wesentliches Kriterium f\u00fcr eine nachhal-\ntige Energiewirtschaft, und zwar nicht nur, wie es noch \nvor einigen Jahren war, aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden. \nZunehmend k\u00f6nnen erneuerbare Energien auch einen \nBeitrag zur Sicherheit und Wirtschaftlichkeit der Energie-\nversorgung leisten. Das wird gerade in diesen Tagen \n\u00fcberdeutlich. In dem Ma\u00dfe, wie die grunds\u00e4tzlichen \nRisiken der Importenergietr\u00e4ger \u00d6l und Gas \u2013 absehbare \nVerknappung, unkalkulierbare Preisentwicklung \u2013 zutage \ntreten, werden Alternativen dazu nicht nur erforderlich, \nsondern auch wirtschaftlich lukrativ. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt auf eine Energiepoli-\ntik, die \u00f6konomische, \u00f6kologische und soziale Belange \nber\u00fccksichtigt. Unabdingbar war und ist dabei f\u00fcr uns die \nNotwendigkeit \u2013 gerade wegen der genannten Risiken \u2013, \nheimische Energietr\u00e4ger zu nutzen. Das ist auf absehbare \nZeit die Braunkohle. Das sind zunehmend die erneuerba-\nren Energien, die einen Beitrag f\u00fcr eine sichere, preiswer-\nte und umweltvertr\u00e4gliche Energieversorgung leisten \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nDem Kraftstoffbereich kommt dabei eine besondere \nBedeutung zu. Denn die Abh\u00e4ngigkeit von den Import-\nenergien \u00d6l und Gas ist in keinem anderen energetischen \nBereich so hoch wie hier. Deshalb ist es notwendig, Wege \nzu erschlie\u00dfen, die eine Verringerung dieser Abh\u00e4ngigkeit \nerm\u00f6glichen. Neben den Potenzialen, die die Fahrzeug-\ntechnik dazu bietet \u2013 also die Entwicklung effizienter, \nverbrauchsarmer Autos \u2013, ist auch der Einsatz nachwach-\nsender Kraftstoffe ein solcher Weg. Kraftstoffe auf der \nBasis von Biomasse sind eine zukunftsweisende techno-\nlogische Option. Wir unterst\u00fctzen das. \n\nSo kann zum Beispiel im Rahmen unserer \u00d6PNV-\nF\u00f6rderrichtlinien die Einrichtung von Biodieseltankstellen \nin Omnibus-Betriebsh\u00f6fen mit einem hohen staatlichen \nZuschuss gef\u00f6rdert werden. Das hilft den Busunterneh-\n\n 2111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nmen, dem wirtschaftlichen Druck der Dieselpreise etwas \nentgegenzusetzen. Das f\u00f6rdert dar\u00fcber hinaus regionale \nWirtschaftskreisl\u00e4ufe und entlastet die Umwelt. \n\nIch halte es aus diesem Grund f\u00fcr sachgerecht, dass Bio-\nkraftstoffe auch k\u00fcnftig von der Mineral\u00f6lsteuer befreit \nsind. Allerdings sind unsere Einflussm\u00f6glichkeiten als \nLand an dieser Stelle nur begrenzt. Die Mineral\u00f6lsteuer \nist eine reine Bundessteuer. Allein der Bund kann, ohne \ndass eine Zustimmung des Bundesrates notwendig w\u00e4re, \n\u00fcber \u00c4nderungen auf diesem Gebiet entscheiden. \n\nEine besondere Verantwortung des Staates im Bereich der \nbiogenen Kraftstoffe sehe ich darin, neben der Marktein-\nf\u00fchrung auch die notwendigen Forschungs- und Entwick-\nlungsarbeiten f\u00fcr innovative Technologien zu unterst\u00fctzen \nund zu f\u00f6rdern. Gerade in diesem Bereich haben wir in \nSachsen eine ausgezeichnete Bilanz vorzuweisen. Aus \nSachsen sind die wesentlichen Impulse f\u00fcr die Entwick-\nlung neuer, Erfolg versprechender Technologien zur \nHerstellung von hochreinen synthetischen Kraftstoffen \naus Biomasse gekommen. Das Wirtschaftsministerium hat \ndiese Entwicklung \u00fcber Jahre hinweg positiv begleitet \nund gef\u00f6rdert. \n\nDiese intensive F\u00f6rderung von Forschungs- und Entwick-\nlungsleistungen im Bereich der innovativen Energietech-\nnologien einschlie\u00dflich der Biokraftstoffe wird es auch \nzuk\u00fcnftig geben. Das sehe ich als einen ganz wesentli-\nchen und notwendigen Beitrag f\u00fcr eine k\u00fcnftig m\u00f6gliche \nindustrielle Produktion. \n\nIm Gegensatz zum Inhalt einer Pressemitteilung der \nFraktion der GR\u00dcNEN vom vergangenen Donnerstag \nhaben wir aber nicht die Herstellung von Biokraftstoffen, \nsondern die Herstellung von Kraftstoffen generell von \nunserer GA-F\u00f6rderung ausgeschlossen. Die F\u00f6rderung der \nHerstellung von Biokraftstoffen war bereits unter der \nalten Staatsregierung Anfang 2004 veranlasst worden. \n\nDie chemische Industrie und insbesondere die Kraftstoff-\nerzeugungsanlagen haben extrem hohe Investitionskosten \nund vergleichsweise geringe Arbeitsplatzeffekte. \n\nEs sind nicht etwa ideologische Gr\u00fcnde, wie man aus der \nPressemitteilung herauslesen k\u00f6nnte, die uns zu dieser \nEntscheidung gezwungen haben. Selbst das Bundesum-\nweltministerium hat im Jahr 2004 die Auffassung vertre-\nten, dass neben der bestehenden Mineral\u00f6lsteuerbefreiung \nderzeit keine weiteren F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr Biokraft-\nstoffe beschlossen und die Wirkung der steuerlichen \nMa\u00dfnahmen zun\u00e4chst beobachtet werden sollten. Im \n\u00dcbrigen besteht noch bis mindestens Ende 2006 ein \ngesetzlicher Anspruch auf Gew\u00e4hrung der Investitionszu-\nlagen f\u00fcr die Errichtung von Biokraftstoffanlagen. \n\nEs gibt in Sachsen bereits eine Reihe von Unternehmen, \ndie im Bereich der Produktion von biogenen Kraftstoffen \nt\u00e4tig sind. Und wir haben gute Voraussetzungen daf\u00fcr, \ndass sich Investoren auch k\u00fcnftig gerade im Bereich der \ninnovativen Technologien f\u00fcr einen Standort in Sachsen \nentscheiden. Wir haben eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur. \nWir bieten ausgezeichnetes Know-how. Die Anbindung \n\nan exzellente Forschungs- und Entwicklungseinrichtun-\ngen ist ebenso vorhanden wie die N\u00e4he zur Automobilin-\ndustrie. Jeder Investor kann auf funktionierende Netzwer-\nke in diesen Bereichen zugreifen. \n\nF\u00fcr mich wesentlich sind aber auch die Chancen, die sich \nim Bereich des Anlagenbaus bieten. Sachsen ist ein \ntraditioneller und leistungsstarker Maschinenbaustandort. \nHier sollten wir unsere St\u00e4rken nutzen. Anlagentechnik \nf\u00fcr die Herstellung von biogenen Kraftstoffen ist ein \nZukunftsmarkt auch f\u00fcr den Export. \n\nInnovative Technologien erforschen, entwickeln und \nbauen, gerade auch im Energiebereich, das ist ein wesent-\nlicher Baustein f\u00fcr eine starke Wirtschaft. Das, meine \nDamen und Herren, k\u00f6nnen wir, das k\u00f6nnen die findigen \nMenschen in unserem Land. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhaben die CDU- und die SPD-Fraktion. M\u00f6chte das \njemand halten? \u2013 Herr Gerlach, bitte. M\u00f6chten Sie Ihren \nRedebeitrag noch halten? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir haben \nmit dem heutigen Antrag und mit dem Thema ein schma-\nles Segment beleuchtet von dem, was uns energiewirt-\nschaftlich ein ganzes St\u00fcck weiter begleiten wird. Ich \nhabe keine prinzipielle Ablehnung zu unserem Antrag \ngeh\u00f6rt, wenn ich von Details absehe. Von daher ist das \nsicher eine Geschichte, bei der wir weitgehenden Konsens \nhaben. \n\nHerr G\u00fcnther von der FDP, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass \nSie Ihren Begriff des breiten Energiemixes, den Sie so \nganz gro\u00df angek\u00fcndigt und dann mitten im Satz abgebro-\nchen haben, noch etwas erl\u00e4utert h\u00e4tten. Vielleicht kom-\nmen wir morgen ein St\u00fcck weiter, wenn es um Ihren \nWindkraftenergieantrag geht, wobei das im Wesentlichen \nFragen sind. \n\nWas Sie hier sagen, dass die F\u00f6rderung grunds\u00e4tzlich nur \nin einer Einf\u00fchrungsphase gerechtfertigt ist, so kann man \ndas sehr unterschiedlich sehen. Wenn es darum geht, dass \neine Sache nur um der Sache willen gef\u00f6rdert wird, dass \nsie als Technologie da ist und unterhalten werden soll, \ndann ist Ihre Argumentation sicher so falsch nicht. Aber \nich denke, dass mein Kollege Herr Heinz gesagt hat \u2013 und \nnicht nur er \u2013, dass wir speziell bei der Biomasse hier im \nLand die M\u00f6glichkeit haben, auch auf dieser Strecke \nArbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Landwirte zu halten und \netwas zu sichern, obwohl dieser eiserne Grundsatz, den \nSie genannt haben, dies schwierig macht. Ich habe in \nmeinem Redebeitrag vorhin schon gesagt, dass mir das \neine Jahr, das Sie hier genannt haben, nicht so richtig \neinleuchtet. Sie haben es auch nicht begr\u00fcndet, warum Sie \ndas eine Jahr dr\u00fcber gehen und dann Schluss sein soll f\u00fcr \nimmer. \n\nIch denke, dass die Diskussion auch gezeigt hat, dass \ndieser Antrag von uns kein reiner CHOREN-Antrag war, \n\n 2112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nwie Herr Weichert hier zumindest angedeutet hat. Sie \nwerden die Begr\u00fcndungen, die sowohl Herr Heinz als \nauch ich hier m\u00fcndlich gegeben haben, geh\u00f6rt haben. Das \nging weit \u00fcber eine kurz gefasste Begr\u00fcndung eines \nAntrages hinaus. \n\nZum Biomasseumfang, den Frau Altmann hier genannt \nhat, kann ich die Zahl nicht so richtig nachvollziehen. \nAber jeder hat so seine eigenen Zahlen. In meinem \nBeispiel, das ich \u00fcber Brasilien gebracht habe, wollte ich \neinfach einmal sagen, wie es durch Technologieentwick-\nlung ein ganzes St\u00fcck voranging. Das ist hier nat\u00fcrlich \n\u00fcberhaupt nicht vergleichbar. Wir m\u00fcssten dort die riesi-\ngen Fl\u00e4chen sehen, und ein Land, das dreimal ernten \nkann, kann nat\u00fcrlich ganz anders mit Biomasse umgehen, \nals es bei uns der Fall ist. \n\nZum Abschluss. Nat\u00fcrlich gibt es auch Einw\u00e4nde. Der \nUmweltrat hat sich gegen eine massive \u2013 die Betonung \nliegt auf massive \u2013 F\u00f6rderung der Erzeugung von Biodie-\nsel und Bioethanol ausgesprochen, auch ich denke, \ndeshalb, weil das nat\u00fcrlich, wenn man es speziell auf die \nRapsproduktion begrenzt, mit erheblichen \u00f6kologischen \nEinwendungen verbunden sein kann. \n\nVielen Dank f\u00fcr die generelle Unterst\u00fctzung. Unsere \nAblehnung zu den drei Antr\u00e4gen hatte ich bereits begr\u00fcn-\ndet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete. Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Mir liegen zum \nUrsprungsantrag drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir begin-\nnen mit dem FDP-Antrag in der Drucksache 4/2904. Das \nist die Neufassung des Punktes 2. Gibt es dazu noch \nRedebedarf oder Einbringungsbedarf? \u2013 Bitte, Herr  \nProf. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Meine \nFraktion wird sich bei diesem Antrag der Stimme enthal-\nten. Wir sind zwar sehr daf\u00fcr, die Einf\u00fchrungsphase von \nBiodiesel durch eine Mineral\u00f6lsteueraufhebung zu bef\u00f6r-\ndern. Ich bin aber Praktiker, ich fahre Biodiesel. Ich habe \nfestgestellt, dass in Zeiten der Not genau die Mineral-\n\u00f6lsteuerbefreiung zu einer zus\u00e4tzlichen Profitquelle wird. \nWaren in normalen Zeiten die Differenzen des Preises \nzwischen fossilem Diesel und Biodiesel etwa zehn Cent, \nso sind sie im Moment bis auf einen Cent geschrumpft. \nDas hei\u00dft, wenn wir die Mineral\u00f6lsteuerbefreiung ma-\nchen, brauchen wir zus\u00e4tzliche Mechanismen, die diese \nSpekulation und diese zus\u00e4tzliche Profitmacherei unter-\nbinden. Dann wird die Sache sinnvoll. Allein mit der \nMineral\u00f6lsteuerbefreiung haben wir Profitquellen er-\nschlossen, die wir, glaube ich, alle miteinander nicht \nerschlie\u00dfen wollten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \njemand zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Ich sehe, dass \ndas nicht der Fall ist. Dann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber \nden FDP-Antrag in der Drucksache 4/2904. Wer will die \n\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und einigen \nStimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN in der Drucksache 4/2906, Anf\u00fcgen des Punktes 4. \nSoll dieser noch eingebracht werden? \u2013 Das ist nicht \nnotwendig. Gibt es dazu noch Diskussionsbedarf? \u2013 Ich \nsehe keinen. Dann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der \nDrucksache 4/2906. Wer will die Zustimmung geben? \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neinigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheit-\nlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum NPD-\u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 4/2915. Hier geht es um das Ersetzen des Punktes 2 \nund das Anf\u00fcgen der Punkte 5 bis 7. M\u00f6chten Sie dazu \nnoch einmal Stellung nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nWer m\u00f6chte dazu noch reden? \u2013 Ich sehe keine Wortmel-\ndung. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den NPD-Antrag in der \nDrucksache 4/2915 abstimmen. Wer will die Zustimmung \ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Ur-\nsprungsantrag abstimmen. Frau Altmann, haben Sie noch \nein Problem? \u2013 \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ich habe bei \ndem Ursprungsantrag vorhin vers\u00e4umt, punktweise \n\nAbstimmung zu beantragen.) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen wir gerne noch machen. Das ist kein \nProblem. \n\nPunktweise Abstimmung ist beantragt. Ich rufe auf den \nAntrag der CDU- und SPD-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/2871, Punkt 1. Wer will die Zustimmung geben? \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \nhier Einstimmigkeit. Damit ist dem Punkt 1 zugestimmt. \n\nZu Punkt 2. Wer will die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gab eine \nReihe von Stimmenthaltungen. Dennoch wurde dem \nPunkt 2 mehrheitlich zugestimmt. \n\nPunkt 3. Wer will die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen ist dem Punkt 3 dennoch mehr-\nheitlich zugestimmt worden. \n\nJetzt lassen wir noch einmal \u00fcber den ganzen Antrag \nordnungshalber abstimmen. Wer dem Antrag in der \nDrucksache 4/2871 die Zustimmung gibt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \nohne Gegenstimmen ist der Antrag mehrheitlich ange-\nnommen worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 2113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAnerkennung der Arbeit der s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde f\u00fcr den Natur- und \nUmweltschutz \n\nDrucksache 4/2387, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.  \nClemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDie Debatte zum vorliegenden Antrag bietet Gelegenheit, \neinmal den beiden gro\u00dfen s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nden, \ndem Anglerverband Sachsen AVS und dem Landesver-\nband S\u00e4chsischer Angler LVSA, f\u00fcr ihre langj\u00e4hrige \nengagierte und erfolgreiche T\u00e4tigkeit zu danken. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDanke, meine Damen und Herren, f\u00fcr Ihren Einsatz zum \nWohle unserer Gew\u00e4sser, der sie umgebenden Lebens-\nr\u00e4ume und damit des Freistaates Sachsen insgesamt! \n\nMeine Damen und Herren! Angeln ist weit mehr als \nlediglich Fische aus dem Wasser zu ziehen. Das hat \nbereits der Altmeister und geistige Vater der modernen \nAngelfischerei, Izaak Walton, in seinem Standardwerk \n\u201eThe Complete Angler\u201c aus dem Jahr 1653 eindrucksvoll \nbeschrieben. \n\nIch zitiere: \u201eNo life my honest scholar, no life so happy \nand so pleasant as a life of a well governed angler. We sit \non cowslip banks, hear the birds sing and possess our-\nselves in as much quietness as the silver streams which \nwe now see glide so quietly by us.\u201d \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrei \u00fcbersetzt bedeuten diese Worte nichts anderes, als \ndass es kaum ein gr\u00f6\u00dferes Gl\u00fcck f\u00fcr einen passionierten \nAngler gibt, als an naturbelassenen Ufern eines sauberen \nFlusses zu sitzen, die V\u00f6gel singen zu h\u00f6ren und das \nWasser vorbeiflie\u00dfen zu sehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd was sagt der Fisch dazu?) \n\nJa, meine Damen und Herren, es gibt sie wieder in Sach-\nsen, diese silver streams mit den blumenbewachsenen \nUfern. Es gibt sie nicht zuletzt auch deswegen wieder, \nweil die s\u00e4chsischen Angler in den vergangenen 15 Jahren \neinen entscheidenden Anteil dazu beigetragen haben, dass \nwir uns heute alle wieder an sauberen s\u00e4chsischen Fl\u00fcssen \nund B\u00e4chen erfreuen k\u00f6nnen. Mit zigtausenden von \nAufbaustunden, unz\u00e4hligen Pflegeprojekten, Renaturie-\nrungsprojekten und vielem anderem mehr haben sie in \nden letzten Jahren dazu beigetragen, die Gew\u00e4ssersituati-\n\non in Sachsen heute in einer Qualit\u00e4t erstrahlen zu lassen, \ndie es wohl seit \u00fcber hundert Jahren hier nicht mehr \ngegeben hat. \n\nSeit der Neuorganisation und dem damit einhergegange-\nnen ver\u00e4nderten Selbstverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen Angler \nsind nunmehr 15 Jahre vergangen. Das diesj\u00e4hrige Jubi-\nl\u00e4um gibt einen guten Anlass f\u00fcr die heutige Parlaments-\ndebatte. Jetzt h\u00f6ren Sie bitte zu, Herr Porsch, dann wer-\nden Sie merken, warum ich zu dem Thema spreche: Stand \nvor 1990 \u2013 und es ist mit dem verbunden, was Sie gerade \ngesagt haben \u2013 die Naturnutzung im Vordergrund der \nAktivit\u00e4ten, so sind es eben heute mit deutlichem Fokus \nder Naturschutz und die Pflege der Habitate. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nKennen Sie das Statut des Deutschen \n\nAnglerverbandes?) \n\nSo bem\u00fchen sich die s\u00e4chsischen Angler seit nunmehr \n15 Jahren in enger Abstimmung mit dem Freistaat Sach-\nsen und seiner Staatsregierung darum, einerseits die \ns\u00e4chsischen Gew\u00e4sser in einen guten \u00f6kologischen \nZustand zu bringen und zu erhalten \u2013 damit schaffen sie \nwesentliche Voraussetzungen f\u00fcr aquatische und nicht-\naquatische Lebensformen in diesen Habitaten und in \nderen Umfeld. \n\nAndererseits verfolgen sie das Anliegen, m\u00f6glichst \nbreiten Bev\u00f6lkerungsschichten das Angeln zu sozialver-\ntr\u00e4glichen Preisen zu erm\u00f6glichen. Dabei ist es in Sachsen \nbeispielhaft gelungen, diese zun\u00e4chst scheinbar gegen-\ns\u00e4tzlichen Ziele erfolgreich miteinander zu verbinden. \nVielf\u00e4ltige Projekte k\u00fcnden von der erfolgreichen Arbeit \nder letzten Jahre. Hierbei sind unter anderem das Projekt \nzur Wiederansiedlung des atlantischen Lachses, die \nWiedereinb\u00fcrgerung der Flussperlmuschel, die Anbrin-\ngung von Nistk\u00e4sten, die Installierung von Gew\u00e4sserlehr-\npfaden, das Jugendprojekt \u201eAngler gegen Gewalt\u201d und \ndas gemeinsam mit dem NABU durchgef\u00fchrte Projekt zur \nKartierung und zum Schutz aquatischer Lebensformen \ninsbesondere von Kleinlebewesen zu nennen. \n\nGanz besonders wichtig war jedoch die intensive Zusam-\nmenarbeit zwischen s\u00e4chsischen Landesbeh\u00f6rden und \nAnglerverb\u00e4nden bei der Beseitigung der Flutnachfolge-\nsch\u00e4den der Hochwasserkatastrophe von 2002 sowie der \nUmsetzung der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie und \ndes damit verbundenen Durchg\u00e4ngigkeitsprogramms \ns\u00e4chsischer Flie\u00dfgew\u00e4sser. \n\n\u2013 Frau Hermenau, wenn Sie das alles nicht interessiert, \ngehen sie doch lieber raus! \u2013 Danke. \n\n 2114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie betreiben hier \nschamlose Lobbyistik! Das ist hochnotpeinlich!) \n\nEs gebietet der mindeste Verstand und Anstand, entweder \nhinauszugehen oder sich in einer Form an der Debatte zu \nbeteiligen, die man unter Parlamentariern sonst als gege-\nben ansieht. \n\nWie erw\u00e4hnt: Bei dem Durchg\u00e4ngigkeitsprogramm gibt \nes eine sehr enge Zusammenarbeit zwischen S\u00e4chsischer \nStaatsregierung und Anglerverb\u00e4nden. Au\u00dferdem haben \ndie Anglerverb\u00e4nde Beispielhaftes bei der Heranf\u00fchrung \njunger Menschen an die Natur geleistet. Besonders \nhervorzuheben sind in diesem Zusammenhang die Ju-\ngendarbeit der Vereine, vielf\u00e4ltige Schulprojekte und  \n-angebote im Rahmen der Ferienp\u00e4sse. Es wurden Wald \naufgeforstet, M\u00fcll eingesammelt und Kleingew\u00e4sser \nentschlammt. \n\nBei der Bestandserhaltung gef\u00e4hrdeter Fischarten wie \nAsche, Bachforelle, Barbe und Bitterling haben Angler-\nverb\u00e4nde und NABU sowie zum Teil auch BUND erfolg-\nreich zusammengearbeitet. \n\nZudem bietet das Vereinsleben der Mitgliedsvereine f\u00fcr \n\u00fcber 40 000 Mitglieder eine soziale Gemeinschaft und \ntr\u00e4gt zur regionalen Verwurzelung und Integration bei. \n\nMeine Damen und Herren, das sind nur einige Ausschnit-\nte aus der umfangreichen engagierten und erfolgreichen \nT\u00e4tigkeit der s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde in den letzten \n15 Jahren. Zu den konkreten Inhalten unseres Antrages \nwerde ich sp\u00e4ter noch Stellung nehmen; ich denke, es \nwird noch eine spannende Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Am Anfang m\u00f6chte ich mich gleich mal outen: \nAuch ich bin Angler. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \nEr fischt wahrscheinlich im Tr\u00fcben! \u2013 Weitere \n\nZurufe \u2013 Heiterkeit) \n\nIch bin Angler, mein zw\u00f6lfj\u00e4hriger Sohn ist Angler \u2013 \nmeine Frau ist keine Anglerin. \n\n(Heiterkeit \u2013 Rita Henke, CDU: Einer muss \nja die Hausarbeit machen!) \n\nIch glaube, dieser Antrag hat durchaus einen aktuellen \nHintergrund: Wir hatten in der Vergangenheit die Situati-\non, dass die Verpachtung eines Flie\u00dfgew\u00e4ssers \u00fcber den \nFreistaat Sachsen \u2013 die Verpachtung der Zwickauer \nMulde als Beispiel \u2013 an einen Privaten erfolgte und der \nAnglerverband, der dieses Gew\u00e4sser 15 Jahre betreut, \nbesetzt und aufgep\u00e4ppelt und insbesondere auch nach der \nFlut Aufbauarbeit geleistet hat, ging leer aus. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Haben \nSie da auch mitgemacht?) \n\n\u2013 Ich komme noch dazu. \n\nDas war nicht gut. Fairerweise muss man sagen, dass das \nFinanzministerium hier reagiert hat \u2013 die Ausschreibung \nist also wieder aufgehoben; da wird es noch einen Rechts-\nstreit geben, aber Fakt ist, dass hier eine Sensibilisierung \nstattgefunden hat f\u00fcr diejenigen, die sich praktisch an dem \nGew\u00e4sser engagiert haben. \n\nAngeln ist ein Volkssport \u2013 das ist wohl unbestritten \u2013, \ndas geht also wirklich von f\u00fcnf Jahren und solange man \nirgendwie laufen kann. Hervorzuheben ist hier in Sachsen \ndie M\u00f6glichkeit, mit Jugendfischereischein seine Kinder \noder Jugendlichen mit ans Wasser zu nehmen und sie dort \nder Natur nahe zu bringen. Angler sind Heger und Pfleger \nund ich glaube, dass man hier einmal dazu kommen kann, \nwarum es wert ist, \u00fcber das Thema \u2013 auch wenn es \nvielleicht nicht das wichtigste im Freistaat Sachsen ist \u2013 \nzu reden. Es gibt eigentlich fast keine Verb\u00e4nde, die so \nviel zur Gew\u00e4sserreinhaltung, zum Besatz und zur Ord-\nnung und der Natur am Gew\u00e4sser beitragen \u2013 ohne Ein-\nEuro-Jobs, ohne Kommunen, ohne F\u00f6rdermittel, ohne \ngro\u00dfe wirtschaftliche Unterst\u00fctzung \u2013, die das in erster \nLinie aus Eigenantrieb machen, aus Eigenmitteln, mit \neigener Muskelkraft und eigenem Engagement. Es sind \nTausende, die das tun, und manches Gew\u00e4sser, das von \nAnglern nicht betreut w\u00fcrde, w\u00fcrde heute wahrscheinlich \nverschandelt oder \u00fcberhaupt nicht ansehenswert sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm \u00dcbrigen muss ich sagen, da hat meine rote Seele \nnat\u00fcrlich einen dicken gr\u00fcnen Anstrich, weil ich mich da \nauch sehr engagiere. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist  \ndoch Quatsch!) \n\n\u2013 Schade, ich wusste nicht, dass es Quatsch ist, wenn man \neinen gr\u00fcnen Anstrich hat. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nAngeln \u2013 damit komme ich zu dem anderen Bereich \u2013 ist \nauch ein Wirtschaftsfaktor. Man sollte das nicht unter-\nsch\u00e4tzen. Wer sich einmal das Equipment eines Anglers \u2013 \nob das nun eines Fliegenanglers, Spinnenanglers oder \nAnsitzanglers ist \u2013 anschaut, der wei\u00df, dass das durchaus \nein nicht zu vernachl\u00e4ssigender Wirtschaftsfaktor im \nUmsatz ist. Angler wissen davon sehr gut zu reden. \n\nAngeln ist auch ein Faktor f\u00fcr den Tourismus. Fakt ist: \nGute Angelgew\u00e4sser ziehen Angler aus ganz Deutschland \nan und sind damit ein Faktor f\u00fcr den Tourismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan sollte auch einmal dar\u00fcber sprechen, dass es mehr \nSensibilit\u00e4t in der Verwaltung geben muss bei dem Um-\ngang mit diesem Thema, hier besonders im Hinblick auf \ndie \u00dcberarbeitung des Fischereigesetzes. Man sollte auch \neinmal dar\u00fcber nachdenken, so manchen ungenutzten \n\n 2115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nkommunalen T\u00fcmpel, der da vor sich hin d\u00fcmpelt, ein-\nfach gro\u00dfz\u00fcgiger an Anglervereine zu \u00fcbergeben \u2013 die \nmachen etwas daraus, das ist nachgewiesen. Es muss auch \neine gewisse Entb\u00fcrokratisierung, was Uferbetretungs-\nrechte, was die Nutzung von Gew\u00e4ssern betrifft, erfolgen. \nDar\u00fcber k\u00f6nnte man wirklich spannend im Ausschuss \nsprechen. Mit diesem Antrag die Diskussion einmal \nanzuschieben ist durchaus eine sinnvolle Sache. \n\nEs gibt noch eine ganze Reihe von anderen Themenfel-\ndern. Ich m\u00f6chte den Konflikt Kormoran-Angler und  \n-Fischer usw. nur andeuten, auch wenn das manche sehr \nlustig finden. Ich denke an die Besatzm\u00f6glichkeiten mit \nLachs und mit St\u00f6r, mit denen Erfolge in Sachsen zu \nverzeichnen sind. \n\nViele unserer Kinder \u2013 und ich wage zu behaupten: viele \nin diesem Haus \u2013 wissen doch gar nicht, wie ein Lachs \noder ein St\u00f6r in Natur aussieht, und es wird Zeit, dass sich \ndas f\u00fcr die Zukunft \u00e4ndert. \n\nIn diesem Sinne finde ich es gut, dass dieser Antrag \ngestellt ist. Petri Heil! und Petri Dank! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Frau Altmann, bitte. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u2013 Das werde ich garantiert \nnicht machen. \u2013 Lieber Kollege Pecher, Sie haben gerade \nnoch einmal die Kurve gekriegt, indem Sie im Namen der \nKoalitionsfraktionen diesen Antrag eingebracht haben. \nBeim Lesen des Antrags habe ich mich sehr gewundert. \nMir kam der Gedanke: Wollen die Koalitionsfraktionen \nim Landtag ganz offen und ehrlich dem nachgehen, was \ndie Staatsregierung, speziell das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium der Finanzen, bei der Neuvergabe von Pachtrechten \nverbockt hat? Wollen sie vielleicht auch einmal in diese \nRichtung Forderungen stellen? \n\nAls ich Herrn Clemen h\u00f6rte, dachte ich, ich sei im fal-\nschen Film. Vor dem Hintergrund dessen, was Herr \nPecher nur angedeutet hat, empfand ich das Lob, das Sie \n\u00fcber die Anglerverb\u00e4nde ausgesch\u00fcttet haben, zwar als \ngerechtfertigt, aber auch als ziemlich zynisch. Dazu muss \nman wissen, dass genau das passiert ist, was Herr Pecher \ngesagt hat \u2013 ich wei\u00df es nicht; ich hoffe aber, dass es \nwirklich ein Einzelfall gewesen ist \u2013: Bei der Neuvergabe \nder Fischereirechte ist ein Verband, der diesen Gew\u00e4sser-\nabschnitt zehn Jahre lang bewirtschaftet und ihn wieder \nzu einem fischreichen, attraktiven Forellen- und \u00c4schen-\ngew\u00e4sser gemacht hat, nicht zum Zuge gekommen, weil \nes von einem privaten Forstbetrieb ein h\u00f6heres Gebot \ngegeben hat. Man kann es vielleicht nachvollziehen, muss \nes aber nicht vern\u00fcnftig finden, dass das s\u00e4chsische \nFinanzministerium bei der jetzt laufenden Neuvergabe der \nPachtrechte nur nach dem H\u00f6chstgebot geht, um m\u00f6g-\nlichst viel Geld einzunehmen. Wenn ihm dabei aber auch \nsolche Dinge unterlaufen wie eine rechtlich unhaltbare \n\nVergabe, dann finde ich das schon ziemlich bedenklich. \nNur deshalb konnte der Anglerverband seine Rechte \nwirklich einklagen. Der Pachtvertrag ist zun\u00e4chst einmal \nf\u00fcr null und nichtig erkl\u00e4rt worden; eine endg\u00fcltige \nEntscheidung steht noch aus. \n\nDes Weiteren zu diesem Antrag! Die Anerkennung der \nArbeit der Anglerverb\u00e4nde f\u00fcr den Natur- und Umwelt-\nschutz erfolgt schon dadurch, dass die zwei gr\u00f6\u00dften \nAnglerverb\u00e4nde in Sachsen seit 2004 zu den anerkannten \nNaturschutzverb\u00e4nden geh\u00f6ren. Diese Anerkennung \nhaben sie sich durch ihre in den letzten zehn Jahren \ngeleistete Arbeit verdient. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nInsoweit w\u00e4re dieser heuchlerische und lobhudlerische \nAntrag der CDU-Fraktion nicht notwendig gewesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMan muss allerdings hinzuf\u00fcgen, dass diese beiden \ngro\u00dfen Anglerverb\u00e4nde neben den anderen anerkannten \nNaturschutzverb\u00e4nden, die es in Sachsen gibt, nicht \nimmer in gleicher Weise ihren Verpflichtungen nach-\nkommen, die sich aus ihrer Einstufung als anerkannte \nVerb\u00e4nde des Naturschutzes ergeben. Eine Verpflichtung \nbesteht darin, im Rahmen \u00f6ffentlicher Anh\u00f6rungen \nStellungnahmen zum Beispiel zu Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen \nabzugeben. Dort halten sie sich meist heraus; oft werden \nkeine Stellungnahmen vorgelegt. Ich vermute, sie haben \nnoch nicht begriffen, dass sie sich mit der Anerkennung \nals Naturschutzverb\u00e4nde nicht nur f\u00fcr ihre engen eigenen \nInteressen hinsichtlich Befischung, Beangelung sowie \nHege und Pflege der s\u00e4chsischen Gew\u00e4sser einsetzen \nd\u00fcrfen, sondern dass sie dar\u00fcber hinaus Verpflichtungen \nim Interesse der Allgemeinheit haben. Ich w\u00fcnsche mir, \ndass die beiden gro\u00dfen Anglerverb\u00e4nde auch diese Auf-\ngabe in Zukunft sehr viel intensiver wahrnehmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Abg. Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich freue mich sehr, dass die \nArbeit der s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde mit dem vorlie-\ngenden Antrag gew\u00fcrdigt werden soll. Doch wenn die \nStaatsregierung die Arbeit der Verb\u00e4nde f\u00fcr den Natur- \nund Umweltschutz w\u00fcrdigen m\u00f6chte, sollte sie dar\u00fcber \nnachdenken, welche M\u00f6glichkeiten es gibt, die Verb\u00e4nde \nin Zukunft st\u00e4rker einzubinden. Solche M\u00f6glichkeiten \nliegen nicht nur in der Hege von Fischbest\u00e4nden, sondern \nauch in der Pflege bzw. Erhaltung des Zustandes der \ns\u00e4chsischen Gew\u00e4sser. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf ein tats\u00e4chlich vorhande-\nnes Problem aufmerksam machen, das heute noch nicht \nn\u00e4her angesprochen worden ist: Die s\u00e4chsischen Flie\u00dfge-\nw\u00e4sser sind durch eine Vielzahl von Querverbauungen \nund Wehren zerschnitten, was f\u00fcr Fische wie Forellen und \n\n 2116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nLachse eine enorme Beeintr\u00e4chtigung ihres nat\u00fcrlichen \nWanderverhaltens darstellt. Problematisch sind nicht \nunbedingt die Wehre selbst, sondern vielmehr die Einhal-\ntung der gesetzlichen Vorgaben wie die Anlage von \nfunktionierenden Fischtreppen, die Einhaltung des Stau-\nzieles oder der Mindestabflussmenge. Hier kommt es in \nSachsen immer wieder zu \u2013 zum Teil groben \u2013 Verst\u00f6\u00dfen. \n\nDie Landrats\u00e4mter sind f\u00fcr die Kontrolle zust\u00e4ndig. Doch \nsie funktioniert nicht fl\u00e4chendeckend \u2013 entweder weil die \nLandrats\u00e4mter \u00fcberfordert sind oder weil es sie nicht \ninteressiert. \n\nDie Betreiber der Wasserkraftanlagen k\u00f6nnen bei dieser \nnicht funktionierenden Kontrolle machen, was sie wollen. \nSie sorgen sich letztlich wohl kaum um den \u00f6kologischen \nZustand eines Flusses, sondern vielmehr um eine m\u00f6g-\nlichst hohe Energieausbeute zur Netzeinspeisung, welche \nnach dem Erneuerbare-Energien-Gesetz gut verg\u00fctet wird. \n\nIch habe mir im letzten Jahr selbst ein Bild \u00fcber den \nZustand von Wasserkraftanlagen entlang der Zwickauer \nMulde machen k\u00f6nnen. Was ich dort sah, war teilweise \nerschreckend. Einige Fischtreppen waren trocken, andere \nmanipuliert, das hei\u00dft, sie wurden mit Steinen oder \nHolzbrettern versperrt. Unterhalb der Anlagen waren \nFlussbetten ausgetrocknet \u2013 von der Einhaltung eines \nStauziels oder von Mindestabflussmengen ganz zu \nschweigen. Ich k\u00f6nnte zahlreiche Beispiele bringen; doch \ndas w\u00fcrde den Rahmen der heutigen Debatte sprengen. \nIch frage die Staatsregierung, wie es in solchen F\u00e4llen \neinem Lachs gelingen soll, einen ausgetrockneten Fluss-\nlauf und eine ausgetrocknete Fischtreppe zu \u00fcberwinden, \num in h\u00f6her gelegenen Gew\u00e4ssern laichen zu k\u00f6nnen. \nWie soll das gehen? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Tja!) \n\n\u2013 Aber nicht nur flussaufw\u00e4rts, Herr Eggert, auch fluss-\nabw\u00e4rts. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Da sind Sie gefragt!) \n\nDer Aal muss flussabw\u00e4rts in tiefere Gew\u00e4sser schwim-\nmen, zum Beispiel um sich zu vermehren. Das ist sein \nnat\u00fcrlicher Instinkt. F\u00fcr den Aal ist das ebenfalls ein sehr \nabenteuerliches Unterfangen. Vielleicht gelingt es ihm, \nsich durch den Rechen zu schl\u00e4ngeln und die Rotoren der \nTurbinen zu \u00fcberwinden, ohne dabei geh\u00e4ckselt zu \nwerden, um dann ein St\u00fcck Freiheit bis zur n\u00e4chsten \nAnlage zu genie\u00dfen. \n\nAnfang des Jahres wurde das Muldelachsprogramm auch \nvom SMUL begleitet. Es bleibt abzuwarten, ob der Lachs \nlangfristig gesehen unter diesen Voraussetzungen tats\u00e4ch-\nlich einen gesunden Bestand beh\u00e4lt und starke Populatio-\nnen hervorbringt. Angesichts des derzeit allgemein \nschlechten Zustandes der Wasserkraftanlagen entlang der \ns\u00e4chsischen Flie\u00dfgew\u00e4sser sollte hier unbedingt gehandelt \nwerden. Da die Betreiber der Anlagen kaum oder kein \nInteresse haben und die Landrats\u00e4mter bei der Kontrolle \neher zur\u00fcckhaltend sind, sollten die s\u00e4chsischen Angler-\nverb\u00e4nde verst\u00e4rkt in dieser Sache mitreden d\u00fcrfen.  \n\nDementsprechend haben wir heute einen \u00c4nderungsan-\ntrag eingebracht. Die Verb\u00e4nde verf\u00fcgen nicht nur \u00fcber \nein Eigeninteresse, sondern auch \u00fcber gen\u00fcgend Sach-\nkenntnis und Fachwissen, um in die Kontrolle der Anla-\ngen einbezogen zu werden. Deswegen fordern wir in \nunserem \u00c4nderungsantrag, dass die Verb\u00e4nde zumindest \ndie M\u00f6glichkeit zur Mitwirkung erhalten. Dies k\u00f6nnte \nohne gr\u00f6\u00dferen Mehraufwand zu einer wesentlichen \nEntlastung der wahrscheinlich \u00fcberlasteten Landrats\u00e4mter \nbeitragen und w\u00fcrde uns dem Ziel eines wirklich effekti-\nven Flie\u00dfgew\u00e4sserschutzes in Sachsen wesentlich n\u00e4her \nbringen.  \n\n\u00dcber Sinn oder Unsinn von Kleinwasserkraftanlagen, die \neigentlich sehr wenig Leistung bringen und teilweise \nsogar illegal errichtet worden sind, brauchen wir heute \nnicht zu streiten. Das kann man in den Landrats\u00e4mtern \nnoch diskutieren. Die Einhaltung und Kontrolle der \ngesetzlichen Vorschriften w\u00e4re ein Schritt in die richtige \nRichtung. \n\nEin weiteres Problem stellt die Verpachtung der landesei-\ngenen Fischereirechte dar. Der Punkt 5 des Antrages ist \nzwar zu begr\u00fc\u00dfen, geht aber nach Ansicht der NPD-\nFraktion nicht weit genug. Wir fordern in unserem \u00c4nde-\nrungsantrag zus\u00e4tzlich, dass die abzuschlie\u00dfenden Pacht-\nvertr\u00e4ge m\u00f6glichst langfristig angelegt und die erbrachten \nLeistungen der bisherigen P\u00e4chter bei einer Ausschrei-\nbung zur Neuverpachtung entsprechend ber\u00fccksichtigt \nwerden. Nur so kann ein Vorfall, wie vorhin schon zwei-\nmal geschildert, verhindert werden. Damit soll gew\u00e4hr-\nleistet werden, dass die jahrelange Hegearbeit der P\u00e4chter \nauch weiterhin in deren Hand bleibt. \n\nDie Ausschreibung ist zu begr\u00fc\u00dfen, stellt sie doch f\u00fcr \neinige Verb\u00e4nde die M\u00f6glichkeit dar, in den Genuss zu \nkommen, Gew\u00e4sser und Gew\u00e4sserabschnitte zu bewirt-\nschaften. \n\nIch frage an dieser Stelle nur nach dem aktuellen Stand \nder \u00f6ffentlichen Ausschreibungen. In einer Antwort der \nStaatsregierung auf meine diesbez\u00fcgliche Kleine Anfrage \nwurde am 21. April dieses Jahres mitgeteilt, dass bisher \nkeine Pachtvertr\u00e4ge nach der seit Februar bestehenden \nVerwaltungsvorschrift \u201eFischereirechte\u201c abgeschlossen \nwurden. Seit dieser Mitteilung der Staatsregierung sind \nwiederum einige Monate verstrichen. Die NPD-Fraktion \nm\u00f6chte wissen, ob sich nun diesbez\u00fcglich etwas getan \nhat. \n\nEs erscheint mir zumindest sehr r\u00e4tselhaft, warum ein \nJahr nach In-Kraft-Treten einer Verwaltungsvorschrift \nnichts oder fast gar nichts passiert ist. Vielleicht kann uns \ndie Staatsregierung heute die ersten Fortschritte aufzei-\ngen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die Initiative der Koalition. Doch was wir \nbrauchen, sind nicht nur Berichte der Staatsregierung, \nsondern daraus resultierend ben\u00f6tigen wir in Sachsen \nklare Aufgabenstellungen f\u00fcr die weitere anerkennungs-\nwerte Arbeit der Verb\u00e4nde und f\u00fcr einen wirklich effekti-\nven Flie\u00dfgew\u00e4sserschutz. \n\n 2117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag \nwerben, der den Antrag der Koalition wesentlich verbes-\nsert und letztlich auch perfektioniert. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, bitte. \nHerr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die FDP begr\u00fc\u00dft \ndiesen Antrag und nat\u00fcrlich erkennen wir auch an, welche \nBedeutung der Angelsport in Sachsen f\u00fcr die Pflege der \nGew\u00e4sser, f\u00fcr den Umweltschutz, f\u00fcr den Bestandsschutz, \nf\u00fcr den Artenschutz in Flie\u00dfgew\u00e4ssern hat, auch welche \nwirtschaftliche Bedeutung mit dem Angelsport in Sachsen \nverbunden ist. \n\nSachsen hat gerade f\u00fcr Angler ein vielf\u00e4ltiges Angebot an \nverschiedenen Gew\u00e4ssern zum Angeln, die sehr attraktiv \nsind und deren Bewirtschaftung nat\u00fcrlich hei\u00df begehrt ist, \nwie man jetzt sieht. \n\nDa muss ich aber anmerken, dass das, was bisher von der \nKoalition an inniger Zusammenarbeit zwischen Staatsre-\ngierung und den Verb\u00e4nden dargestellt worden ist, noch \nnicht den Optimalzustand erreicht hat. Das wird man mit \nFug und Recht feststellen, insbesondere was die Umset-\nzung der Verwaltungsvorschrift \u00fcber die Verpachtung von \nlandeseigenen Gew\u00e4ssern durch das Staatsministerium \nder Finanzen konkret anbelangt. Es gibt F\u00e4lle, in denen \nAnglerverb\u00e4nde \u00fcber Jahre und Jahrzehnte hinweg die \nPflege der Gew\u00e4sser, den Besatz und die Bestandspflege \n\u00fcbernommen haben und dann im Ausschreibungsverfah-\nren nicht zum Zuge kommen, die sich nach meiner \u00dcber-\nzeugung und meiner Kenntnis auch den Vorwurf gefallen \nlassen m\u00fcssen, dass sie nicht hinreichend transparent \ngef\u00fchrt werden, was die Entscheidungskriterien, was die \nOffenheit der Vergabeverfahren und der Pr\u00fcfung anbe-\nlangt, und bei denen die Anglerverb\u00e4nde, entgegen dem \nhier ge\u00e4u\u00dferten und bekundeten Vertrauensvorschuss, \nanders behandelt werden, als sie es auch nach der Verwal-\ntungsvorschrift sollten. \n\nWir haben in der Richtlinie zur Verpachtung landeseige-\nner Gew\u00e4sser den grunds\u00e4tzlichen Vorrang der Berufsfi-\nscherei, der allerdings in Flie\u00dfgew\u00e4ssern keine Rolle \nspielt, und den nachfolgend in \u00a7 2 Abs. 2 formulierten \nGrundsatz, dass bei der Verpachtung insbesondere der \nBewirtschaftung von Flie\u00dfgew\u00e4ssern durch den Brei-\ntensport und durch Anglerverb\u00e4nde besonderes Gewicht \neinzur\u00e4umen ist. Das ist in der Vergangenheit nicht immer \nso gehandhabt worden. Ich erinnere in diesem Fall an den \nmir pers\u00f6nlich gut bekannten Vorgang der Verpachtung \nZwickauer Mulde, Eibenstock Silberstra\u00dfe Abschnitt 2, in \ndem eindeutig nicht transparent und nicht nachvollziehbar \nentschieden wurde, was nat\u00fcrlich zu erheblichen Ver-\nstimmungen f\u00fchrt. \n\nLassen Sie es mich kurz machen. Was wir hier vonseiten \nder FDP einfordern ist nicht nur das Formulieren von \n\npolitischen Unterst\u00fctzungen f\u00fcr die Angler, das Aufstellen \nvon Verwaltungsrichtlinien, sondern dass die Staatsregie-\nrung in Zukunft daf\u00fcr sorgt, dass diese Verwaltungsricht-\nlinien, die sinnvolle Ziele enthalten, dann auch tats\u00e4chlich \nso umgesetzt werden, wie wir es erwarten, wie es sich die \nAnglerverb\u00e4nde w\u00fcnschen und wie es nach den Bekun-\ndungen zumindest der Koalition auch der Fall sein sollte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich ahnte ja wirk-\nlich nicht, mit welcher m\u00e4chtigen Lobby im Landtag ich \nmich jetzt gleich anlegen werde. Hier ist ja eine wahrlich \n\u00fcbergro\u00dfe Koalition, die die Angler unterst\u00fctzen und \nf\u00f6rdern m\u00f6chte, die sozusagen jetzt \u00fcberall das Gute in \nder T\u00e4tigkeit der Angler findet. Gestatten Sie mir den-\nnoch, dass ich ein paar kritische Worte dazu sage. \n\nWill man der \u00dcberschrift des Antrages glauben, so hat der \nAntrag angeblich einen Bericht zur Naturschutzarbeit der \nAnglerverb\u00e4nde zum Inhalt. Tats\u00e4chlich bezwecken die \nBeschlusspunkte aber nur einseitig \u2013 und zwar unter dem \nDeckmantel des Naturschutzes \u2013 die F\u00f6rderung des \nAngelsports. Sehen wir uns Beschlusspunkte an. \n\nEs soll \u00fcber gepachtete Gew\u00e4sser berichtet werden. \nGemeint ist wohl ein Bericht zu den vom Freistaat an \nAngler verpachteten Gew\u00e4ssern. Jedenfalls w\u00e4re das wohl \ndas richtige Deutsch. Es soll \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr s\u00e4chsische Anglerverb\u00e4nde berichtet werden. Es soll \n\u00fcber die Entwicklung des Fischbestandes berichtet wer-\nden. Das w\u00e4re gut. Das interessiert uns auch. Schlie\u00dflich \nsollen insbesondere Gew\u00e4sser an regionale Anglerverb\u00e4n-\nde neu verpachtet werden. Wie die Debatte gezeigt hat, ist \ndas wohl der eigentliche Anlass dieser etwas obskuren \nDebatte heute. \n\nDiese Punkte sind alle mit der Brille von Naturnutzern \nund nicht aus der Perspektive des Naturschutzes betrach-\ntet. Da sind wir an einem gravierenden Punkt. \n\nVerwunderlich ist es n\u00e4mlich nicht, dass die Naturschutz-\narbeit der Angler, die hier von der \u00fcbergro\u00dfen Koalition \nvon der Linksfraktion bis zu der anderen Fraktion, deren \nNamen ich jetzt nicht nenne, so allumfassend besteht. Die \nNaturschutzarbeit der Angler h\u00e4lt sich m\u00e4chtig in Gren-\nzen. Der Fang der Fische steht eindeutig im Vordergrund. \nIch m\u00f6chte dabei nicht bestreiten, dass sich auch Angler \nan einer unber\u00fchrten Natur, insbesondere an sauberen, \nunverbauten und fischreichen Gew\u00e4ssern, erfreuen und \nm\u00f6glicherweise auch f\u00fcr deren Erhalt eintreten. Aber \ndamit nutzen sie die Natur als Erholung Suchende, sie \nsch\u00fctzen sie jedoch nicht. Nicht selten wird diese sogar \ngesch\u00e4digt. W\u00e4hrend der Brutzeit werden gesch\u00fctzte \nWasserv\u00f6gel und Bewohner des R\u00f6hrichts bei Brut und \nJungenaufzucht durch nicht wenige Hobbyfischer ernst-\nhaft gest\u00f6rt, Herr Pecher. \n\n 2118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nJetzt zum entscheidenden Punkt im Hintergrund: Die \nbeiden Anglerverb\u00e4nde, deren einem Herr Clemen die \nEhre hat vorzusitzen, wurden 2004 vom SMUL als \nUmweltverb\u00e4nde anerkannt. Wir halten dies f\u00fcr einen \ngravierenden Missgriff. Die Anerkennung ist imagesch\u00e4-\ndigend f\u00fcr das Ansehen der echten Umweltverb\u00e4nde als \nAnw\u00e4lte der gesch\u00fctzten Natur. Leider m\u00fcssen wir seit \ndieser Anerkennung zwischen echten Umweltverb\u00e4nden, \ndenen der Schutz der Natur am Herzen liegt, und Nutzer-\nverb\u00e4nden unterscheiden, die hier leider anerkannt sind, \naber es nicht verdienen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen drei Beispiele dazu nennen, wie es mit \nder Naturschutzarbeit aussieht: \n\nErstens die Stellungnahmenarbeit. Das S\u00e4chsische Natur-\nschutzgesetz stellt eindeutige Anforderungen an Natur-\nschutzarbeit. Ein wichtiger Punkt ist die Stellungnahme \nzu Projekten, die einen Eingriff in die Umwelt bewirken. \nDie Stellungnahmenarbeit, die so genannte \u00a7-29-Arbeit, \nist auch der eigentliche gesetzliche Grund f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung im Rahmen der LAG \u201eNaturschutz\u201c nach \u00a7 60 des \nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes. Die Anglerverb\u00e4nde \ngeben aber fast \u00fcberhaupt niemals eine Stellungnahme ab. \nDies wurde bei der Anh\u00f6rung zur \u00c4nderung des Natur-\nschutzgesetzes deutlich. Dort berichtete es Herr Kr\u00f6nert \nvom NABU. \n\nNun wird man sagen, das ist ein Vertreter eines echten \nUmweltverbandes. Es wurde aber ausdr\u00fccklich von Herrn \nKolbe, Umweltbeigeordneter eines Landkreises, best\u00e4tigt. \nDas w\u00e4re noch nicht das Schlimmste. Was macht aber die \nVerwaltung aus einer nicht abgegebenen Stellungnahme \neines so genannten Umweltverbandes? Wenn die Angler-\nverb\u00e4nde keine Stellungnahme abgeben, die echten \nUmweltverb\u00e4nde aber ein Projekt ablehnen und sich \nandere \u00fcberhaupt nicht \u00e4u\u00dfern, dann wird in den Planun-\nterlagen vermerkt, die anerkannten Umweltverb\u00e4nde \nstimmen dem Projekt mehrheitlich zu. \n\nDamit ist im Grunde die eigentliche Aufgabe der echten \nUmweltsch\u00fctzer ad absurdum gef\u00fchrt. Warum brauchen \nwir denn die Beteiligungs- und Klagerechte der Umwelt-\nverb\u00e4nde? Das deutsche Recht baut auf der Geltendma-\nchung eigener Rechte auf, eine Popularklage gibt es nicht. \nNaturg\u00fcter haben nach der Rechtsordnung keine Eigen-\nrechte und keine Klagerechte. Daher brauchen die Natur-\ng\u00fcter unabh\u00e4ngige Institutionen, die deren Interessenlagen \nwahrnehmen. Dies sind die dem Umweltschutz verpflich-\nteten Verb\u00e4nde und nicht die Umweltnutzerverb\u00e4nde. \n\nBeispiel zwei ist der Abschuss von Kormoranen. Es \nwaren die s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde, die sich in diesem \nJahr intensiv um die Freigabe des Abschusses zur Ver-\ngr\u00e4mung von Kormoranen bem\u00fchten. Im Februar fand im \nSMUL eine Beratung zum Thema statt. Ergebnis dieser \nBeratung war, dass das SMUL dem Abschuss zur Vergr\u00e4-\nmung an Flie\u00dfgew\u00e4ssern zum Schutz der heimischen \nTierwelt, wie es hei\u00dft, zugestimmt hat. Nach diesem \nErlass wird ein T\u00f6ten von besonders gesch\u00fctzten Tierar-\nten mit staatlicher Zustimmung erm\u00f6glicht. Wir verstehen \nnicht, dass sich ein anerkannter Naturschutzverband, \n\nn\u00e4mlich die Angler, f\u00fcr das T\u00f6ten gesch\u00fctzter Tiere \neinsetzt, nur weil man die einheimische Tierwelt nach \neinem l\u00e4ngst \u00fcberwunden geglaubten Muster nach alten \nKlischees in \u201egute\u201c und \u201eb\u00f6se\u201c Tiere unterteilt, weil man \ndie einen angeln und essen m\u00f6chte und die anderen eben \nnicht. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Ihnen das nicht gef\u00e4llt. Jetzt h\u00f6ren Sie \nmir doch zu! \n\nIch h\u00e4tte ja noch Verst\u00e4ndnis, wenn die s\u00e4chsischen \nBinnenfischer sich beschwert h\u00e4tten, weil bei denen \nimmerhin das Einkommen dranh\u00e4ngt, aber bei den Ang-\nlern geht es nur um die Freizeitbesch\u00e4ftigung, und da wird \ndem Abschuss stattgegeben. \n\nBeispiel drei ist die finanzielle Aush\u00f6hlung. Die inflatio-\nn\u00e4re Anerkennung der Nutzerverb\u00e4nde hat f\u00fcr die echten \nUmweltverb\u00e4nde gravierende finanzielle Auswirkungen. \nDie werden n\u00e4mlich ausgetrocknet. Wenn die im Landes-\nhaushalt bereitgestellte Summe statt unter sechs unter acht \nVerb\u00e4nden aufzuteilen ist, dann f\u00e4llt weniger f\u00fcr die \nechten Verb\u00e4nde ab. Nun ist diese Summe auch noch im \nDoppelhaushalt 2005/2006 gek\u00fcrzt worden. Dabei ist es \nnicht geblieben; die weiteren Haushaltsk\u00fcrzungen, die das \nSMUL zu erbringen hat, gehen auch \u00fcber diesen Titel. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, das gef\u00e4llt Ihnen \u00fcberhaupt nicht, aber das \nzeigt, wie gut es ist, dass es hier eine GR\u00dcNE-Fraktion \ngibt, die diese Punkte anspricht. Herr H\u00e4hle, ich kann Sie \nleider nicht verstehen, stellen Sie doch einmal eine \nZwischenfrage. \n\nWas Sie mit Ihrer Politik betreiben, ist die bewusste, \nschleichende Aush\u00f6hlung des Ansehens und des besonde-\nren gesetzlichen Status der echten Umweltverb\u00e4nde und \ndie finanzielle Austrocknung der echten Naturschutzver-\nb\u00e4nde. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Wie hei\u00dft es so sch\u00f6n lateinisch, ich kann es nur auf \nDeutsch: Getroffene Hunde \u2026 \n\nWir wollen die Arbeit der echten Naturschutzverb\u00e4nde \nganz bewusst f\u00f6rdern und erhalten. Daher lehnen wir \ndiesen Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre geteilte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand von den Fraktionen zu dem Thema \u00e4u\u00dfern? \u2013 \nHerr Abg. Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin \u00fcber-\nhaupt nicht verwundert \u00fcber das, was ich von meinem \nVorredner geh\u00f6rt habe. Die Reaktion meines Vorredners \nzeigt, dass wir als Koalition mit diesem Antrag voll ins \nSchwarze getroffen haben. \n\n 2119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNicht nur, weil ich Sch\u00fctze bin, habe ich diesen Vergleich \ngew\u00e4hlt. Ich kann die Aufregung nicht verstehen. Ich \nfinde es, gelinde gesagt, Herr Lichdi, eine Unversch\u00e4mt-\nheit, wenn Sie in so genannte echte und unechte Umwelt-\nverb\u00e4nde differenzieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas kann nicht wahr sein! Sie diffamieren damit die \nArbeit von Tausenden Anglern, die in ihrer Freizeit \nErhebliches f\u00fcr den Umweltschutz tun. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung) \n\nZum Thema Kormorane. Ich m\u00f6chte einmal Ihre Fraktion \nh\u00f6ren, wenn wir \u00fcber das Thema Wiederansiedlung von \nausgestorbenen Fischarten reden m\u00fcssen, die durch von \nIhnen so genannte gesch\u00fctzte, vom Aussterben bedrohte \nTierarten, wie Kormorane, ausgerottet wurden. Es ist eine \nTatsache, dass Kormorane einen erheblichen Schaden an \nFischbest\u00e4nden und an Fischarten verursachen. Befassen \nSie sich bitte einmal mit der Materie. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Herr Lichdi hat eine \nStadtwohnung! \u2013 Vereinzelt Heiterkeit bei der \n\nCDU und der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Das Angeln, der Tierschutz \nund der Naturschutz \u2013 passt das alles zusammen? Wider-\nspricht sich das nicht? Kurze Antwort: Es widerspricht \nsich nicht. Nein. Die Angler im Freistaat sind zum gr\u00f6\u00df-\nten Teil in den beiden gro\u00dfen Verb\u00e4nden VDSF und DAV \norganisiert. Es gibt daneben viele kleinere Vereine, die in \nkeinem Verband sind. Diese wirken vorwiegend auf \nregionaler Ebene und haben meist Gew\u00e4sser von den \nGemeinden, wie Dorfteich oder Waldsee, gepachtet, um \nsie zu bewirtschaften. Bewirtschaften ist im Sinne von \nHegen und Pflegen gemeint. Was alle Angler eint, sind die \nVoraussetzungen. Man darf n\u00e4mlich nicht einfach die \nAngel ins Wasser halten und Fische fangen, was im \n\u00dcbrigen gar nicht so einfach ist. Da spreche ich auch aus \nErfahrung. \n\nGrundlage f\u00fcr die Erlaubnis ist der Erwerb eines Fische-\nreischeines, der l\u00e4ngstens f\u00fcr f\u00fcnf Jahre ausgestellt wird. \nUm diesen zu erhalten, absolvieren die Petrij\u00fcnger einen \numfangreichen Lehrgang und legen eine theoretische und \npraktische Pr\u00fcfung ab. Der Lehrgang behandelt neben der \nallgemeinen und der speziellen Fischkunde die Ger\u00e4te-\nkunde, die Gew\u00e4sserkunde und das Fischereirecht. Fra-\ngen, Herr Lichdi, des Umwelt- und Naturschutzes sowie \ndes Artenschutzes werden dabei ausf\u00fchrlich behandelt. \nSie haben einen sehr hohen Stellenwert in diesen Lehr-\ng\u00e4ngen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie Fischerei in Sachsen und in Deutschland verfolgt das \nZiel, welches \u00a7 1 des Bundesnaturschutzgesetzes fest-\nschreibt. Danach sind Natur und Landschaft so zu sch\u00fct-\nzen, zu pflegen und zu entwickeln, dass die Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit des Naturhaushaltes, die Nutzungsf\u00e4higkeit der \nNaturg\u00fcter, die Pflanzen- und Tierwelt sowie die Vielfalt, \nEigenart und Sch\u00f6nheit von Natur und Landschaft als \nLebensgrundlage des Menschen und als Voraussetzung \nf\u00fcr seine Erholung in Natur und Landschaft nachhaltig \ngesichert sind. \n\nDie Praxis zeigt, dass sich die Angler dieser Verantwor-\ntung f\u00fcr die Sch\u00f6pfung sehr wohl bewusst sind. Zehntau-\nsende Stunden ehrenamtlicher gemeinn\u00fctziger Arbeit im \nNaturschutz werden j\u00e4hrlich in Sachsen durch die Angler \nerbracht. Aufgaben sind die Hege der Fischbest\u00e4nde und \ndie Pflege der Gew\u00e4sser. Zu den Hegema\u00dfnahmen geh\u00f6-\nren neben Schutzma\u00dfnahmen ein ausgewogenes Fischen \nund der Fischbesatz. Das Ziel der Hege ist es, einen der \nGr\u00f6\u00dfe und Beschaffenheit des Gew\u00e4ssers angepassten \nartenreichen heimischen Fischbestand aufzubauen und zu \nerhalten. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Fl\u00e4che des Freistaates \nSachsen ist Kulturlandschaft. Das hei\u00dft, sie bedarf der \nmenschlichen Hege und Pflege. Im vorletzten Tagesord-\nnungspunkt \u201eK\u00f6nigsbr\u00fccker Heide\u201c haben wir dar\u00fcber \nauch schon gesprochen. \n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass besonderer Wert auf das \nVerhalten der Angelfischer am Gew\u00e4sser gelegt wird. Ich \nwei\u00df, dass die Anglerverb\u00e4nde sehr darauf achten. Dazu \ngeh\u00f6rt die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Aus\u00fcbung des Uferbetre-\ntungsrechtes. Der Angler soll R\u00fccksicht auf die ihm \nanvertraute Umgebung nehmen und die Tier- und Pflan-\nzenwelt schonend behandeln. Verfehlungen werden \nselbstverst\u00e4ndlich geahndet. Ich verhehle nicht, dass es \nauch unter den Anglern schwarze Schafe gibt. Das st\u00f6rt \nkeinen so sehr wie die Verantwortungstr\u00e4ger in den \nAnglerverb\u00e4nden. \n\nDie Arbeit der s\u00e4chsischen Anglervereine f\u00fcr den Natur- \nund Umweltschutz ist in meiner Fraktion unbestritten und \nsehr anerkannt. Ich bedanke mich an dieser Stelle aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr das Wirken der Angler. Ich bekenne mich \nauch zu diesem Hobby Angeln, nicht nur weil es Entspan-\nnung bringt, sondern weil ich durch meine Arbeit im \nVerein einen praktischen Beitrag zum Umwelt- und \nNaturschutz am Gew\u00e4sser leisten kann. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn von \nder Linksfraktion.PDS, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es tut mir ja \nLeid, Herrn Kollegen Lichdi entt\u00e4uschen zu m\u00fcssen. \nAuch ich bin leidenschaftlicher Angler \n\n(Zurufe von und Heiterkeit bei der CDU) \n\nund verstehe, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \nGR\u00dcNEN, demzufolge vermutlich mehr von Fischen als \nvon Fr\u00f6schen. Insofern muss ich sagen \u2013 aber das mit \nallem Ernst \u2013, dass ich die massive Kritik, die von der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gekommen ist, \n\n 2120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nbez\u00fcglich der Anglerverb\u00e4nde f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberzogen halte. \nIch denke, es wird im Gegensatz zu dem, was hier be-\nhauptet worden ist, in den Anglerverb\u00e4nden sehr viel f\u00fcr \nUmwelt- und Naturschutz getan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Robert Clemen, CDU) \n\nDaher schlie\u00dfen wir uns dem Dank, meine Damen und \nHerren, den Kollegen aus anderen Fraktionen f\u00fcr die \nArbeit der vielen Ehrenamtlichen ge\u00e4u\u00dfert haben, aus-\ndr\u00fccklich an. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich gern zwei, drei Punkte gerade \nr\u00fccken oder erg\u00e4nzen zu dem, was hier bereits gesagt \nworden ist. \n\nSie, Herr Clemen, haben gesagt, dass es fr\u00fcher bei den \nAnglern und beim Angelsport eine einfache Nutzung der \nRessourcen gegeben habe, heute dagegen st\u00fcnden Natur-\nschutz und Pflege der Anlagen im Mittelpunkt. Ich m\u00f6ch-\nte dagegenhalten, dass Pflege der Anlagen und Natur-\nschutz auch zu DDR-Zeiten von vielen Anglern prakti-\nziert worden sind. Wir sollten dann auch bei der Wahrheit \nbleiben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Aber selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nClemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Hahn, geben Sie mir Recht, \ndass der DAV zu DDR-Zeiten zum DTSB geh\u00f6rte und \ndamit eindeutig den Sportverb\u00e4nden zugeordnet war, was \nheute nicht mehr der Fall ist? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Also, Herr Kolle-\nge Clemen, wissen Sie, wem welcher Verband zugeordnet \nwar, sagt doch \u00fcberhaupt nichts aus \u00fcber die Arbeit, die er \ngeleistet hat. Es gibt heute innerhalb des Landessportbun-\ndes auch sehr exotische Sportarten \u2013 dar\u00fcber brauchen wir \nnicht zu diskutieren \u2013 und trotzdem wird dort eine enga-\ngierte Arbeit geleistet. Ich finde, das sollte nicht der \nMa\u00dfstab sein, wenn wir hier \u00fcber die Arbeit der Angler zu \nDDR-Zeiten sprechen. Sie wissen so gut wie ich, Herr \nClemen, dass die Bedingungen f\u00fcr die Angler und die \nM\u00f6glichkeiten, etwas f\u00fcr den Natur- und Umweltschutz \nzu tun, zu DDR-Zeiten ungleich schwerer waren, als sie \nes heute sind. Trotzdem wurde eine ganze Menge getan. \n\nIch f\u00fcge aber hinzu \u2013 und jetzt werden Sie gleich nicht \nmehr einverstanden sein, Herr Clemen \u2013: Ich kann mich \nnoch gut daran erinnern, wie Sie, liebe Kolleginnen und \nKollegen insbesondere von der CDU, vor 15 Jahren mit \nallen m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen Mitteln versucht haben, \nden Deutschen Anglerverband zu verdr\u00e4ngen, um den \nwestdeutschen Verband Deutscher Sportfischer auch im \nOsten zu etablieren. Zum Gl\u00fcck ist Ihnen das nicht \ngelungen. Der DAV existiert immer noch und ist auch in \n\nSachsen weiterhin eine starke Kraft. Ich denke, das ist \nauch gut so. \n\nAuf Herrn Pecher m\u00f6chte ich nur noch in einem Punkt \neingehen. Er hat gesagt, der Angelsport sei auch ein \nFaktor f\u00fcr den Tourismus. Da gebe ich ihm ausdr\u00fccklich \nRecht. Das ist in der Tat so. Ich war in diesem Sommer in \nIrland. Wenn man sich dort oder beispielsweise in Nor-\nwegen die Angelm\u00f6glichkeiten ansieht, muss man einfach \nfeststellen, dass die Aus\u00fcbung des Angelsports dort \nwesentlich leichter, wesentlich unb\u00fcrokratischer ist als in \nDeutschland. Wir haben hier das Problem der unterschied-\nlichen Eigentums- und Pachtverh\u00e4ltnisse, wir haben \nunterschiedliche Lizenzen, Geb\u00fchren und Angelkarten. Es \nist deutlich schwerer als in anderen L\u00e4ndern. Insofern \nsind wir hier vielleicht auch f\u00fcr Touristen, in- wie ausl\u00e4n-\ndische, in diesem Punkt nicht unbedingt attraktiv. \n\nIch halte es auch nicht f\u00fcr besonders anglerfreundlich \u2013 \ndas m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen \u2013, dass jemand, der zu  \nDDR-Zeiten 20 Jahre im DAV gearbeitet und geangelt \nhat, ehrenamtlich im Verein t\u00e4tig war, dies aber nach der \nWendezeit aus beruflichen Gr\u00fcnden nicht mehr aus\u00fcben \nkonnte und jetzt vielleicht in Rente geht und wieder \nangeln m\u00f6chte und zu DDR-Zeiten alle Qualifikationen \nerworben hat, die es gab, also alle Tests gemacht hat, sich \nheute mit 60 oder 65 Jahren noch einmal auf die Schul-\nbank setzen soll und einen Fischereischein machen muss, \nobwohl er wirklich viele Jahre nachgewiesen hat, dass er \nin diesem Bereich aktiv t\u00e4tig war. Ich finde, hier sollte \nman nach flexibleren, unb\u00fcrokratischen L\u00f6sungen suchen. \nHier k\u00f6nnte man, glaube ich, noch einiges verbessern. \n\nAbschlie\u00dfend w\u00fcnsche ich mir, dass den Lobesworten der \nKoalitionsfraktionen und vielleicht auch noch der Staats-\nregierung dann auch konkrete Taten folgen, indem die \ns\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde auch in Zukunft unterst\u00fctzt \nwerden und der Freistaat seinen Verpflichtungen hierbei \nin vollem Umfang gerecht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr \nMinister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die Arbeit der Anglerverb\u00e4nde im \nFreistaat Sachsen verdient Dank und Anerkennung. Sie \nsind anerkannte Naturschutzverb\u00e4nde und erf\u00fcllen ehren-\namtliche Aufgaben, die im \u00f6ffentlichen Interesse stehen, \nwobei ihre Arbeit aber oft nicht wahrgenommen wird. \nDaher m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich den Antrag der regie-\nrungstragenden Fraktionen unterst\u00fctzen, der die engagier-\nte T\u00e4tigkeit der s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde f\u00fcr den \nNaturschutz in den Mittelpunkt der parlamentarischen \n\u00d6ffentlichkeit r\u00fcckt. \n\n 2121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcnschte mir bei dieser \nDebatte etwas mehr Respekt vor der ehrenamtlichen \nLeistung, die die s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde im Freistaat \nSachsen erbringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nUnsere Landesanglerverb\u00e4nde, ob der Anglerverband \nSachsen e. V. oder der Landesverband S\u00e4chsischer Ang-\nler e. V., leisten mit ihren Mitgliedern eine hervorragende \nUnterst\u00fctzung zur Verbesserung des Gew\u00e4sserzustandes \nund zum Erhalt der s\u00e4chsischen Fischbest\u00e4nde. Beide \nVerb\u00e4nde bewirtschaften insgesamt 13 000 Hektar Ge-\nw\u00e4sserfl\u00e4che. Das entspricht einem Drittel der fischerei-\nrechtlich genutzten Gew\u00e4sserfl\u00e4che im Freistaat Sachsen. \nDiese Arbeit achte ich sehr. \n\nWenn Sie, Herr Lichdi, dies schlicht und einfach als \nFreizeitvergn\u00fcgen hinstellen, dann ist es, glaube ich, eine \nW\u00fcrdigung wert, was dieses Freizeitvergn\u00fcgen in der Tat \nbedeutet: n\u00e4mlich freiwillige Arbeitsstunden, die unsere \nAngler neben ihrem eigentlichen Hobby bei der Gew\u00e4s-\nserpflege und bei der Fischpflege erbringen. Diese frei-\nwilligen Leistungen summieren sich, Herr Lichdi und \nmeine Damen und Herren, die Sie den Leistungen der \nAnglerverb\u00e4nde kritisch gegen\u00fcberstehen, auf rund \n200 000 Stunden im Jahr. Dies ist ein unbezahlbarer \nBeitrag f\u00fcr die Pflege unserer Gew\u00e4sser und den Natur-\nschutz. Durch die Uferreinhaltung oder durch M\u00fcllbesei-\ntigung an Gew\u00e4ssern unterst\u00fctzen die Angler auch die \nArbeit unserer Landestalsperrenverwaltung. \n\nMit der grunds\u00e4tzlichen Verbesserung der Wasser- und \nGew\u00e4sserqualit\u00e4t hat sich auch der Fischbestand weiter \nentwickelt. Dies w\u00e4re ohne den Einsatz der Anglervereine \nnicht m\u00f6glich gewesen. Die Anzahl der gef\u00e4hrdeten Arten \nist zur\u00fcckgegangen. Fischarten, die hier vor zehn Jahren \nnoch als ausgestorben galten, wie Lachs, Meerforelle oder \nFlussneunauge, sind wieder nach Sachsen zur\u00fcckgekehrt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Und die \nschmecken!) \n\nAndere Arten konnten sich so gut vermehren, dass sich \nihre Best\u00e4nde stabilisiert haben. In K\u00fcrze erscheint dazu \nauch die Brosch\u00fcre \u201eAtlas der Fische Sachsens\u201c der \nS\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr Landwirtschaft mit detaillierten \nInformationen zu einzelnen Fischarten. \n\nMeine Damen und Herren, die S\u00e4chsische Staatsregierung \nw\u00fcrdigt das Engagement der Anglerverb\u00e4nde f\u00fcr den \nNaturschutz. Wir unterst\u00fctzen die Arbeit der Verb\u00e4nde in \nvielf\u00e4ltiger Art und Weise. Das tun wir, auch wenn es von \nIhnen, Herr Hahn, vielleicht noch ausf\u00fchrlicher ge-\nw\u00fcnscht wird. Die Anglerverb\u00e4nde erhalten f\u00fcr ihre \nArbeit Mittel aus der Fischereiabgabe zur Koordination \nder Hegema\u00dfnahmen in den Verbandsgew\u00e4ssern. Au\u00dfer-\ndem unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen den Bau von f\u00fcnf \nFischaufstiegsanlagen sowie Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4sser-\nrenaturierung bzw. zur Herstellung der Durchg\u00e4ngigkeit \nder Flie\u00dfgew\u00e4sser, von deren Verbesserung auch der \nAngler profitiert. \n\n\u00dcber den vom Freistaat Sachsen kofinanzierten Europ\u00e4-\nischen Fonds FIAF k\u00f6nnen Projekte an Flie\u00dfgew\u00e4ssern \nzum Schutz und Erhalt aquatischer Ressourcen finanziert \nwerden. Wir als S\u00e4chsische Staatsregierung setzen uns \ndaf\u00fcr ein, dass das auch in der neuen F\u00f6rderperiode ab \n2007 m\u00f6glich sein wird. \n\nDoch nicht nur finanziell unterst\u00fctzen wir die Arbeit der \nAnglerverb\u00e4nde. Die Verb\u00e4nde erhalten von der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung die M\u00f6glichkeit, ihren Sach-\nverstand bei aktuellen fischereiwirtschaftlichen Fragen, \nwie der Kormoranvergr\u00e4mung oder bei Gew\u00e4sserausbau-\nma\u00dfnahmen, einzubringen. Auch als Mitglieder des \nS\u00e4chsischen Fischereiverbandes k\u00f6nnen die Verb\u00e4nde ihre \nInteressen einbringen. \n\nAu\u00dferdem setzt sich die S\u00e4chsische Staatsregierung daf\u00fcr \nein, die Verpachtung der landeseigenen Fischereirechte \nm\u00f6glichst an regionale Anglerverb\u00e4nde vorzunehmen. \nViele der bestehenden Vertr\u00e4ge \u00fcber Fischereirechte in \nflie\u00dfenden Gew\u00e4ssern sind bereits mit regionalen Verb\u00e4n-\nden abgeschlossen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die S\u00e4chsische \nStaatsregierung sch\u00e4tzt die ehrenamtliche Arbeit unserer \nAnglerverb\u00e4nde f\u00fcr den Naturschutz sehr. Wir begr\u00fc\u00dfen \nes, dass diese T\u00e4tigkeit auch im Blickpunkt des Plenums \nsteht, und hoffen auf die Unterst\u00fctzung unserer Politik \ndurch den S\u00e4chsischen Landtag. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sofort, Frau Altmann. \u2013 Jetzt m\u00f6chte \nich noch zu den von den Abgeordneten aufgeworfenen \nFragen etwas sagen. \n\nWas die Zwickauer Mulde und den Pachtvertrag anbe-\nlangt, so ist hier sicherlich ein Vertrag zwischen einer \nnachgeordneten Beh\u00f6rde und einer Privatperson zustande \ngekommen. \n\nIch bin von Abgeordneten der Koalitionsfraktionen auf \nbehauptete Unkorrektheiten bei diesen Vertr\u00e4gen auf-\nmerksam gemacht worden. Wir sind mit unserer fischerei-\nfachlichen Stellungnahme letztendlich auch aktiv gewor-\nden. Nunmehr werden diese Vertr\u00e4ge gerichtlich \u00fcber-\npr\u00fcft. Ich gehe davon aus, dass das, was in der zust\u00e4ndi-\ngen Verordnung steht, auch eingehalten wird und dement-\nsprechend fischereirechtliche Belange bei der Verpach-\ntung von Flie\u00dfgew\u00e4ssern ausschlaggebend sein werden. \n\nZu den Fischaufstiegshilfen, die seitens der einen Fraktion \nangesprochen worden sind: Es reicht ein Blick in das von \ndiesem Hohen Hause verabschiedete S\u00e4chsische Wasser-\ngesetz, \u00a7 91a. Da sind alle Fragen zu Fischaufstiegshilfen \nabschlie\u00dfend festgelegt. \n\nZum Punkt 3 des \u00c4nderungsantrages der NPD m\u00f6chte ich \nnur sagen: Meine Damen und Herren von der NPD, \nschauen Sie in die VWV. Darin ist im Prinzip alles ab-\nschlie\u00dfend geregelt. Was nat\u00fcrlich nicht geregelt sein \n\n 2122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nkann, ist, dass es durchaus Fehler gibt, die passieren und \ndie anschlie\u00dfend korrigiert werden m\u00fcssen. \n\nWenn ich auf Sie, Herr Martens, eingehen darf: Sie haben \nimmer von mehreren F\u00e4llen gesprochen. Ich glaube, uns \nbeiden ist ein Fall ganz konkret bekannt. \n\n(Zustimmendes Nicken des Abg. \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDer ist zurzeit auch in der Kl\u00e4rung. Ich gehe davon aus, \ndass die Gerichte auch entscheiden werden. Sie wissen es \nals Rechtsanwalt, vor Gericht und auf hoher See ... \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nZu Herrn Lichdi m\u00f6chte ich auch noch etwas sagen. Ich \nglaube, Herr Lichdi, es ist nicht an Ihnen, hier zu bewer-\nten \u2013 ich will es zumindest nicht tun \u2013, welche Qualit\u00e4t \nund welche Inhalte welche naturschutzfachlichen Verb\u00e4n-\nde bei Anh\u00f6rungen oder zu fachlichen Stellungnahmen \nabgeben. Ich m\u00f6chte es Ihnen zumindest deutlich sagen: \nDiese einseitige Kritik an den Anglerverb\u00e4nden kann ich \nnicht teilen. Ich wei\u00df, dass es auch Nichtstellungnahmen \nanderer Verb\u00e4nde gibt. Wenn Sie mich auf die finanzielle \nUnterst\u00fctzung der LAG ansprechen, dann muss ich \ndeutlich sagen: Sprechen Sie einmal mit denjenigen, die \ndie Arbeit tun, wie die \u00fcber die reden, die in diesem \nGremium nichts tun. Das nur als Hinweis an Sie; ansons-\nten k\u00f6nnen wir uns gern am Rande dieser Sitzung dar\u00fcber \nunterhalten. \n\nJetzt, Frau Altmann, sollen Sie noch Ihre Frage loswer-\nden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nAltmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Eine Frage haben \nSie schon beantwortet. Ich habe entnommen, dass es sich \nbei dieser Fehlverpachtung, so will ich es einmal nennen, \num einen Einzelfall handelt. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ja. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Das wollte ich \neigentlich nur noch einmal best\u00e4tigt haben oder eben \nnachfragen, wie viele weitere F\u00e4lle noch bekannt sind. \n\nMeine zweite Frage w\u00e4re, wie Sie dazu stehen, dass das \nSMF offensichtlich meistbietend verpachtet bzw. ob dem \nwirklich so ist. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: \u00dcber den genauen Stand der Pachtver-\ntr\u00e4ge bin ich gern bereit, dem zust\u00e4ndigen Ausschuss \nnoch einmal Bericht zu erstatten. Dar\u00fcber hinaus ist mir \nin der Tat nur einer der F\u00e4lle, die derzeit streitig sind, \nbekannt. Mir ist zumindest pers\u00f6nlich, weil Sie mich \ndanach gefragt haben, kein weiterer Fall bekannt. \n\nDrittens. Nat\u00fcrlich entscheidet der SIB entsprechend den \nAngeboten derjenigen, die sich um Pachtvertr\u00e4ge bem\u00fc-\nhen, in einer Gesamtabw\u00e4gung, wer welche, sage ich jetzt \nmal, Angebote macht. Und dass die nicht einzig und allein \nnur auf dem finanziellen Angebot aufbauen, sondern auch \nalle anderen Belange, die mit diesem Pachtvertrag im \nEinklang zu stehen haben, ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, \nist klar. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass es der SIB so \nmacht. Es geht nicht nur um das Geld, sondern es geht um \ndie Erf\u00fcllung aller Konditionen, die in diesen Pachtver-\ntr\u00e4gen verankert sind. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhaben jetzt die Fraktionen der CDU und der SPD. Herr \nClemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Lichdi, ich habe ja \nnichts anderes von Ihnen erwartet. Aber wie Sie hier \neinteilen zwischen Naturnutzern und Natursch\u00fctzern \u2013 da \nm\u00fcssten Sie konsequenterweise wieder in eine H\u00f6hle \nkriechen und sich ein Fell wachsen lassen, weil alles, was \nSie letztendlich an Natur nutzen, Naturnutzung ist und \nnicht Naturschutz. Sprich: Sie m\u00fcssten sich quasi selbst \nabschaffen. So viel zu der Konsequenz Ihrer hier vorge-\ntragenen merkw\u00fcrdigen und kruden Bemerkungen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Dar\u00fcber stimmen  \nwir ab!) \n\nNat\u00fcrlich, Frau Altmann, war es nicht nur der Hintergrund \nder Probleme, die es bei der Verpachtung des Loses 2 bei \nder Zwickauer Mulde gegeben hat, sondern es war insge-\nsamt die Situation, dass wir als Koalitionsfraktionen \ndarauf hinweisen wollten, dass in n\u00e4chster Zeit eine ganze \nReihe von Pachtvertr\u00e4gen auslaufen. Wir wollten auch \ndarauf hinarbeiten, dass die Anglerverb\u00e4nde Planungssi-\ncherheit haben, dass damit l\u00e4ngerfristige Pachtvertr\u00e4ge \nabgeschlossen werden und dass wir auch den Einsatz der \nAnglerverb\u00e4nde bei der Beseitigung der Flutsch\u00e4den \nw\u00fcrdigen wollten. Dies wollten wir in diesem Hohen \nHause dezidiert vornehmen. Damit wollten wir auch klar \nmachen, wie wir als Koalitionsfraktionen zu dem Thema \nVerpachtung der Flie\u00dfgew\u00e4sser, aber auch zum Thema \nNaturschutz und anerkannte Naturschutzverb\u00e4nde stehen. \n\nHerr Lichdi, Ihnen ist es anscheinend entgangen, dass die \nPr\u00e4sidenten beider Dachverb\u00e4nde \u2013 und das ist wohl ein \nNovum in der deutschen Geschichte nach 1990 \u2013 aus \nSachsen kommen. \n\n(Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass  \nPeter Mohnert und Bernd Mikulin Sachsen sind, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndie es geschafft haben, auf Bundesebene die beiden \ngro\u00dfen Verb\u00e4nde zu f\u00fchren. Ich w\u00fcnschte, es w\u00e4re bei \nmehreren gro\u00dfen Verb\u00e4nden in Deutschland so, dass uns \ndas gelingen k\u00f6nnte. \n\n 2123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nHerr Hahn, noch einmal zum Thema Angeln zu DDR-\nZeiten. Nat\u00fcrlich haben Sie v\u00f6llig Recht: Es gab auch zu \nDDR-Zeiten sehr intensive Arbeiten in den Anglerverb\u00e4n-\nden, was den Naturschutz betrifft. Da ich selber seit 1979 \nununterbrochen DAV-Mitglied bin und erst seit 1995 \nebenfalls im VDSF verankert, kann ich Ihnen das unter-\nschreiben. Der Punkt ist nur, der Fokus lag \u2013 und das ist \nverbriefterma\u00dfen so gewesen \u2013 auf der Nutzung von \nFischen zum Verzehr. Nach 1990 hat sich diese Sichtwei-\nse etwas gewandelt. Es ist jetzt der Naturschutzaspekt \nst\u00e4rker im Fokus. Ansonsten gebe ich Ihnen Recht. \n\nWir haben nat\u00fcrlich auch von den Problemen beim \nDurchg\u00e4ngigkeitsprogramm geh\u00f6rt. Trotzdem kann man \nkonstatieren, dass es in den letzten Jahren erhebliche \nFortschritte gegeben hat und dass wir bei diesem Thema \nzu vielen Erfolgen gekommen sind. Deswegen, meine \nDamen und Herren, bitte ich Sie um Zustimmung zum \nAntrag der Koalitionsfraktionen und um Ablehnung des \nNPD-Antrages. Wie Staatsminister Tillich bereits gesagt \nhat, ist dieses in Ihrem Antrag formulierte Begehren \nentweder Handeln der Staatsregierung oder es sind Teile \ndes Koalitionsantrages. Aus dem Grund bitte ich um \nZustimmung zu unserem Antrag und Ablehnung des \nNPD-Antrages. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir schreiten jetzt \nzur Abstimmung. Ich rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der \nNPD in der Drucksache 4/2919 auf. Herr Paul, wollen Sie \nden noch einbringen? \n\nMatthias Paul, NPD: Ja! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich sehe es nicht so, dass hier \nkein Handlungsbedarf gegeben w\u00e4re. Ich konnte mir, was \nden ersten Punkt des \u00c4nderungsantrages betrifft, selbst \nein erschreckendes Bild \u00fcber den Zustand machen. Das \nwar vor einem Jahr. Wenn sich da in der Zwischenzeit \netwas ma\u00dfgeblich ge\u00e4ndert hat, dann sollte vielleicht \neinmal dar\u00fcber berichtet werden, was sich innerhalb eines \nJahres an der Zwickauer Mulde getan hat. Ich wei\u00df nicht, \nwie es an den anderen s\u00e4chsischen Flie\u00dfgew\u00e4ssern aus-\nsieht; wahrscheinlich nicht besser. \n\nKurz noch zum \u00c4nderungsantrag selbst. Unser \u00c4nde-\nrungsantrag soll ja den Antrag der Koalition nicht erset-\nzen, sondern erg\u00e4nzen. Deshalb bitte ich, unsere Punk-\nte 1, 2 und 3 als angef\u00fcgte Punkte 6, 7 und 8 zum Antrag \nder Koalition zu verstehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Diskussi-\nonsbedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag vonseiten der \nFraktionen? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. Dann \nlasse ich jetzt \u00fcber den Antrag der NPD-Fraktion, Druck-\nsache 4/2919, abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei ein paar \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit sehr gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch komme zum Ursprungsantrag in Drucksache 4/2387 \nund bitte jetzt um Zustimmung. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und \nStimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich ange-\nnommen worden. Meine Damen und Herren, damit ist der \nTagesordnungspunkt 7 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nLandesaktionsplan gegen Sucht und Drogen bei Kindern und Jugendlichen \nDrucksache 4/2868, Antrag der Fraktion der NPD \n\n \n\nDie NPD beginnt, danach folgen CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, FDP und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile hiermit der NPD-Fraktion das Wort. \nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Deutschland beteiligte sich erstmals 2003 an \nder Europ\u00e4ischen Sch\u00fclerstudie zu Alkohol und anderen \nDrogen. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der 9. und 10. Klassen \naus den Bundesl\u00e4ndern Bayern, Berlin, Brandenburg, \nHessen, Mecklenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen \nbeantworteten einen einheitlichen Fragebogen. Das \nErgebnis war erschreckend. Ich m\u00f6chte Ihnen dies einmal \nverdeutlichen und Ihnen jene Wirklichkeit vor Augen \nf\u00fchren, die Ihnen in diesem Glashaus manchmal abhanden \ngekommen ist. \n\nSchauen Sie sich bitte einmal im Saal um. Laut erw\u00e4hnter \nStudie m\u00fcsste jeder Dritte von Ihnen schon einmal Kon-\n\ntakt mit illegalen Drogen gehabt haben. Die Linkspartei \nk\u00f6nnte diesen Durchschnitt durch einige Abgeordnete \netwas in die H\u00f6he treiben, aber wir halten uns jetzt lieber \neinmal an die Fakten. Bei 124 Abgeordneten w\u00e4ren dies \nimmerhin knapp 42 Abgeordnete, was schon eine be-\ntr\u00e4chtliche Anzahl ist. 5 % von Ihnen h\u00e4tten in den letzten \n30 Tagen mehr als einmal Cannabis konsumiert. Das \nw\u00e4ren immerhin sechs Abgeordnete in diesem Plenum, \nund ich erspare mir auch hier die Spekulation, wo diese \neventuell zu finden sind. 78 % von Ihnen h\u00e4tten mindes-\ntens einmal geraucht. Dies w\u00e4ren, um hier in dieser \nRunde zu bleiben, 97 Abgeordnete. Jeder Dritte, also \nwiederum 42 Abgeordnete, h\u00e4tte in den letzten 30 Tagen \nwenigstens einmal ein Trunkenheitserlebnis gehabt. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie diesen Vergleich nun bel\u00e4cheln oder \nbagatellisieren. Vergessen Sie aber bitte nicht, dass ich \nhier nur die Ergebnisse der Studie plastisch verdeutlichen \nwollte und die Befragten nicht Erwachsene, sondern \n\n 2124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nJugendliche im Alter zwischen 13 und 17 Jahren sind. \nUnter diesem Aspekt sind die Ergebnisse der ESPAD-\nStudie wirklich als erschreckend zu bewerten. In Sachsen \nw\u00e4ren sicher \u00e4hnliche Ergebnisse zu erwarten, wenn hier \neine Befragung erfolgt w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Illegale Drogen, aber auch \nlegale, wie Alkohol und Nikotin, gef\u00e4hrden die Gesund-\nheit der heranwachsenden Generation. Vor diesem Hinter-\ngrund ist es eine Farce und eine bodenlose Ignoranz, \nwenn die Jugend der Linkspartei und der GR\u00dcNEN die \nLegitimation der Drogen fordert. Statt dieser unreifen \nForderungen brauchen wir eine Trendwende beim Dro-\ngenkonsum. Die NPD-Fraktion fordert deshalb konzen-\ntrierte Aktionen in Form eines Landesaktionsprogramms. \nWir erkennen durchaus die verschiedensten Pr\u00e4ventions-\nbem\u00fchungen, Projekte, Programme und dergleichen der \nverschiedenen staatlichen und privaten Einrichtungen an. \nAber durch die Forderungen der linken Jugend hat Dro-\ngenpr\u00e4vention den Rahmen der Gesundheitsvorsorge \nverlassen und ist zu einem Politikum geworden. Deshalb \nh\u00e4lt meine Fraktion eine politische Antwort f\u00fcr unerl\u00e4ss-\nlich und bittet um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nHeutzutage greifen bereits Zw\u00f6lfj\u00e4hrige zu illegalen \nDrogen wie Cannabis, Ecstasy oder Speed, zu Zigaretten \nund anderen Suchtmitteln. Die Drogenkonsumenten \nwerden immer j\u00fcnger. Im Alter von sieben Jahren gibt es \nheute schon die ersten Kinder, die Zigaretten probieren. \nIm Alter von neun Jahren probieren die ersten Alkohol. \nGerade der fr\u00fche Einstieg in die Sucht gef\u00e4hrdet die \nKinder und f\u00fchrt nicht selten zu einer lebenslangen \nAbh\u00e4ngigkeit. Fast alle Konsumenten von illegalen \nDrogen haben ihre Karriere mit dem Konsum von Tabak \nund Alkohol begonnen \u2013 so jahrzehntelange Praxiserfah-\nrung in den Kliniken unseres Bundeslandes. In den letzten \nJahren ist auch die Zahl der rauchenden Kinder und \nJugendlichen drastisch angestiegen. Insbesondere die \nAnzahl der rauchenden M\u00e4dchen bzw. jungen Frauen \nsowie das geringe Einstiegsalter sind erschreckend. Das \nEinstiegsalter liegt heute \u00fcbrigens zwischen zehn und \n15 Jahren. \n\nVor diesem Hintergrund sind Diskussionen \u00fcber ein \nlandesweites Rauchverbot an den Schulen, wie von der \nStaatsregierung gefordert, lobenswert, h\u00e4tten aber schon \nerste Fr\u00fcchte tragen k\u00f6nnen, wenn der damalige Antrag \nunserer Fraktion angenommen worden w\u00e4re. \n\nNeben dem Rauchverbot muss allerdings auch die Aufkl\u00e4-\nrung in den Schulen intensiviert werden. Wir sollten nicht \nuntersch\u00e4tzen, wie schnell sich Abh\u00e4ngigkeit entwickeln \nkann und wie schnell erste bleibende Sch\u00e4den entstehen. \nGleichzeitig muss gesagt werden, dass es heute ein \nLeichtes ist, illegale Substanzen zu erwerben \u2013 in den \nDiskotheken zum Beispiel. \n\nMeine Damen und Herren der GR\u00dcNEN und der Links-\npartei, bitte beerdigen Sie doch Ihre Idee von der Legali-\nsierung des Haschischkonsums; denn mit einer Legalisie-\nrung erreicht man keine Reduzierung \u2013 eher das Gegen-\nteil. Unterst\u00fctzen Sie bitte heute unseren Antrag nach \n\neinem landesweiten Aktionsplan gegen Sucht und Drogen \nbei Kindern und Jugendlichen! Es muss in diesem Akti-\nonsprogramm vor allem darum gehen, den Beginn des \nKonsums zu verhindern oder den Bereich der legalen \nSuchtstoffe so weit wie m\u00f6glich hinauszuz\u00f6gern. \n\nGleichzeitig darf in diesem Zusammenhang aber auch \nnicht die Beschaffungskriminalit\u00e4t aus den Augen verlo-\nren werden. Mit einer effektiven Bek\u00e4mpfung der Ursa-\nchen f\u00fcr diese Straftaten, n\u00e4mlich des Drogenmissbrauchs \nund der Sucht, ist auch ein entscheidender Schritt hin zu \nmehr Sicherheit und Ordnung im Freistaat getan. Wir als \nLegislative des Freistaats haben eine gemeinsame Ver-\nantwortung f\u00fcr die Entwicklung unserer Kinder und \nJugendlichen. \n\nIch bitte Sie nochmals um Zustimmung zu unserem \nAntrag und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition \nspricht Herr Dulig von der SPD-Fraktion. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nAbgeordneten der demokratischen Parteien! Meine Dame, \nmeine Herren der so genannten National-Demokraten! \nNein, ich werde Ihnen nicht den Gefallen tun, mit Ihnen \n\u00fcber Nikotin, Alkohol und Rauschgift zu diskutieren. \nDennoch kann ich Ihnen versichern, dass ich in meinem \nRedebeitrag nicht einen Augenblick vom Grundinhalt des \nvorliegenden Antrags abweichen werde, der sich in einem \neinzigen Wort zusammenfassen l\u00e4sst: Scheinheiligkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nScheinheilig geben die \u201eNationalen Sozialisten\u201c vor, sich \ngegen Sucht und Drogen bei Kindern und Jugendlichen zu \nengagieren. Sie sprechen von Alkohol, Nikotin und \nRauschgift und verschweigen wohlweislich, dass sie \nselbst tagt\u00e4glich versuchen, gerade unsere jungen Men-\nschen mit der allerschlimmsten aller Drogen zu infizieren: \nmit der menschenverachtenden nationalistischen Ideolo-\ngie. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS, der \nFDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Hakenkreuz fehlt noch! \n\u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das macht Ihre Politik!) \n\nMeine Damen und Herren! Drogen haben die Eigenschaft, \ndass sie vor\u00fcbergehendes Wohlergehen erzeugen, am \nEnde jedoch aber auch abh\u00e4ngig machen und Existenzen \nzerst\u00f6ren k\u00f6nnen. \n\nWir erinnern uns, wie der Hitlerfaschismus dereinst in \nWohlbefinden, in einer anheimelnden Volksgemeinschaft \nauf Stimmenfang ging, wie bei Massenveranstaltungen \nder Nazis ganz gezielt mit psychologischen Effekten wie \naggressiv-hysterischer Propaganda, dramatischer Musik, \nLichtdome usw. ein irrsinniger Massenrausch erzeugt \nwurde. \n\n 2125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Winfried Petzold, NPD: Ich bin kein \nNationalsozialist, ich bin Nationaldemokrat, und \n\nich verbitte mir so etwas!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssten Sie einmal mit Ihrem Bundesvorsitzen-\nden sprechen, der hat Sie selbst als \u201eNationale Sozialis-\nten\u201c bezeichnet. Es war seinerzeit die Jugend, die diesem \ngef\u00e4hrlichen Cocktail aus Gehirnw\u00e4sche und Pfadfinder-\nromantik erlag. \n\nGetroffene Hunde bellen! \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS und \nden GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: Reden Sie \n\nlieber zum Thema! \u2013 Starke Unruhe) \n\nDas Ende ist bekannt: Bl\u00fchende Jahrg\u00e4nge junger Men-\nschen wurden f\u00fcr falsche Ideale in einen sinnlosen Tod \ngef\u00fchrt. Am Ende wurden Kindersoldaten ins Feld ge-\nschickt, um den Krieg noch ein paar Tage zu verl\u00e4ngern. \nNicht wenige dieser verf\u00fchrten jungen Menschen glaub-\nten bis zum Schluss, bis zu ihrem fr\u00fchen Tod, auf der \nrichtigen Seite zu stehen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Zum Thema!) \n\nDie geistige Droge der NS-Ideologie wirkte noch, als der \nmilit\u00e4rische Zusammenbruch schon l\u00e4ngst besiegelt war. \n\n(Alexander Delle, NPD: Thema verfehlt!) \n\nSie, meine Dame und meine Herren so genannten Natio-\nnaldemokraten, stehen in der geistigen Nachfolge jener \nVolksverf\u00fchrer und Kriegsbrandstifter. \n\nUnd Sie wollen wieder verf\u00fchren. Daher setzen Sie \nwieder an erster Stelle auf die Jugend. Sie hoffen darauf, \ndass jugendlicher Idealismus wieder einen guten N\u00e4hrbo-\nden f\u00fcr Ihre geistigen Drogen bildet. Sie reden am Lager-\nfeuer von Kameradschaft und meinen doch wieder blinde \nGefolgschaft. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Demokraten! Eines jener \nLieder, mit denen die ewig Gestrigen heute wieder versu-\nchen, die Hirne junger Menschen zu umnebeln, handelt \nvon einem 15-j\u00e4hrigen M\u00e4del, deren Heldentat im  \nMai 1945 mitten im ausgebombten Hamburg genau darin \nbestand, weiter die schwarz-wei\u00df-rote Fahne des unterge-\ngangenen Reiches gezeigt zu haben. Nach meiner Inter-\npretation m\u00fcsste es folglich die mit dem Hakenkreuz in \nder Mitte gewesen sein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 Nein, Sie sollten zuh\u00f6ren, es geht \num Sie. \n\nF\u00fcr diese Fahne l\u00e4sst jener uns\u00e4gliche NPD-Liedermacher \ndas 15-j\u00e4hrige M\u00e4dchen sterben und die braune Ballade \nendet mit dem pathetischen Aufruf: \u201eDas Opfer des \nM\u00e4dchens \u2013 vergesst ihr es nie! Verliert nie den Stolz und \nk\u00e4mpfet wie sie, bis es endlich soweit, dass auch hier \nirgendwann die Zeichen des Reiches man zeigen kann.\u201c \n\n(Buh-Rufe von der SPD \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nDer v\u00f6llig sinnlose Tod eines 15-j\u00e4hrigen M\u00e4dchens ist \ndas Ideal, meine Dame und meine Herren von der NPD, \nwelches Sie unserer Jugend, deren Gesundheit Sie in \nIhrem scheinheiligen Antrag zu vermitteln haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abgeordneter, \ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein. \u2013 In Ihren kranken Gedanken \nsehen Sie in der Jugend jene Sturmkolonne, die das \nverhasste System hinwegfegt. \n\nUnd weiter die NPD: \u201eEine Jugend rebelliert auf den \nStra\u00dfen, in den Gassen, von \u00fcberall kommen sie her. Eine \nJugend rebelliert in den St\u00e4dten und D\u00f6rfern, wir werden \nimmer mehr.\u201c \u201eIch wei\u00df, was uns erwartet, und du wei\u00dft \nes auch, die Bombe tickt, niemand h\u00e4lt uns auf.\u201c \n\nMeine Damen und Herren Rechtsextremisten, an dieser \nStelle irren Sie gewaltig. Wir Demokratinnen und Demo-\nkraten haben unsere Lektion aus der Geschichte gelernt. \nSie hei\u00dft: Es kann keine Toleranz gegen\u00fcber der Intole-\nranz geben! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \nStaatsregierung \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nSprechen Sie mal zum Thema!) \n\nWenn sich die Intoleranz noch so gut tarnt, Nadelstreifen \nstatt Springerstiefel tr\u00e4gt, die Wolfsklaue dick mit Mehl \nbestreicht, \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Zum Thema!) \n\nAntr\u00e4ge zur Gesundheit, zum Umweltschutz stellt \u2013 \nmeine Damen und Herren von der NPD, wir gehen Ihnen \nnicht auf den Leim! Beantragen Sie in diesem Hohen \nHaus, was Sie wollen \u2013 wir werden es ablehnen. \n\n(Zuruf von der NPD: Weil Sie  \nkeine Demokraten sind!) \n\nWie ich sagte, Herr Leichsenring, im Siegesrausch des \nWahlerfolges einer Partei: \u201eNat\u00fcrlich sind wir verfas-\nsungsfeindlich, wir wollen eine andere Gesellschaftsord-\nnung\u201c \u2013 \u201eF.A.Z.\u201c vom 21.09.2004. Herr Leichsenring, wir \nDemokratinnen und Demokraten wissen das. Mit aller \nKraft und ohne Wenn und Aber werden wir deshalb daf\u00fcr \nk\u00e4mpfen, dass die Droge Ihrer menschenverachtenden, \nnationalistischen und rassistischen Ideologie hierzulande \nnie wieder eine junge Generation infiziert und am Ende \nhinwegraffen wird. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU, der Links-\nfraktion.PDS, der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN \nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf von der NPD: \n\nRede doch mal zum Thema!) \n\n 2126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS hat keinen Redner gemeldet. Ist dem so? \u2013 Dann \nrufe ich die FDP-Fraktion auf. Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Da verlangen also die Kolle-\ngen der NPD-Fraktion einen landesweiten Aktionsplan \ngegen Sucht und Drogen. Am 11. Juni 2000 starb Alberte \nAdriano als Opfer einer Droge. Es waren nicht Alkohol, \nHaschisch oder Heroin, was ihn umbrachte, sondern drei \njugendliche Neonazis, die der Droge Gewalt verfallen \nwaren und im Rausch auf ihn einschlugen. Die Kollegen \nder NPD-Fraktion sollten nachhaltig \u00fcberlegen, wenn sie \nAntr\u00e4ge \u00fcber Sucht und Drogen stellen. \n\nDrogen aller Art, ob legal oder illegal, bringen Gefahren \nf\u00fcr die Gesundheit. Laut j\u00fcngstem Drogenbericht der \nBundesrepublik sind zuletzt 1 385 Menschen an den \nFolgen von Rauschgiftkonsum gestorben. Dies ist der \nniedrigste Stand seit 1989. Bei den legalen Drogen gibt es \nzum Teil Positiveres zu vermelden. W\u00e4hrend 2001 noch \n28 % der 12- bis 17-J\u00e4hrigen rauchten, waren es 2005 nur \nnoch 20 %. Auch der Konsum der so genannten Alkopops \nist stark r\u00fcckl\u00e4ufig. Trotz der positiven Meldungen des \nR\u00fcckgangs muss man feststellen, dass t\u00e4glich \n300 Menschen an den Folgen des Rauchens sterben. Wir \nm\u00fcssen auch die statistische Zunahme des Cannabiskon-\nsums bei Jugendlichen wahrnehmen. Schon unter den 12- \nbis 15-J\u00e4hrigen hatten laut dem letzten Drogenbericht der \nBundesregierung 7 % Erfahrung mit dem Konsum von \nCannabis und bei den 15- bis 25-J\u00e4hrigen ebenfalls jeder \nF\u00fcnfte. \n\nBeunruhigend ist ebenso der zunehmende Gebrauch \nsynthetischer Drogen, insbesondere von Amphetamin und \nEcstasy. Diesen Entwicklungen m\u00fcssen wir entgegentre-\nten. Haschisch zum Beispiel sch\u00e4digt das Hirn und kann \nLangzeitsch\u00e4den hinterlassen. Selbst wenn 90 % der \nJugendlichen sich wieder vom Konsum der Drogen \nverabschieden k\u00f6nnen, bleiben 10 % \u00fcbrig, deren Zukunft \noft schon im Alter von 15 Jahren verbaut ist. Anzumerken \nist auch, dass Cannabisprodukte von heute etwa f\u00fcnf Mal \nst\u00e4rker in ihrer Wirkungszusammensetzung sind als noch \nzu Zeiten der 68er. Immer mehr Verkehrsunf\u00e4lle sind \naufgrund von Cannabiskonsum zu registrieren, bei denen \ndann oft Unbeteiligte Opfer werden. Drogen sch\u00e4digen \nnicht nur einen selbst, sondern die gesamte Gesellschaft. \n\nAls FDP-Fraktion setzen wir auf Pr\u00e4vention, Aufkl\u00e4rung, \nm\u00f6glichst hohe Zugangsbarrieren f\u00fcr Drogen und nicht \nzuletzt auf das Vorleben durch Vorbild. Das bedeutet \numfassende Aufkl\u00e4rung durch Schule, Elternhaus und \nFreizeitinstitutionen mit dem Ziel der Pers\u00f6nlichkeitsst\u00e4r-\nkung junger Menschen, die einfach Nein sagen k\u00f6nnen zu \nDrogen und jeglichen anderen Verf\u00fchrungen, zum Bei-\nspiel von Rechts. Wir setzen nat\u00fcrlich weiter auf die \nUnterst\u00fctzung von Projekten, die in Schulen laufen, die \nKinder und Jugendliche dazu bewegen sollen, aufzuh\u00f6ren \noder gar nicht erst anzufangen. Wir wollen eine verant-\nwortungsvolle Politik im Umgang mit den Suchtmitteln, \nillegalen Drogen und auch legalen Drogen wie Alkohol, \n\nNikotin und Tabletten. Wir sehen die Notwendigkeit einer \nstrengeren \u00dcberwachung der Jugendschutzbestimmungen. \n\nAber an die NPD-Fraktion gerichtet: Der Staat wird nicht \nalles richten k\u00f6nnen. Der starke staatliche Eingriff auf den \neinzelnen B\u00fcrger ist mindestens zweimal im letzten \nJahrhundert in Deutschland gesellschaftlich gescheitert. \nLeben wir der zuk\u00fcnftigen Generation doch vor, was wir \nf\u00fcr gut und sch\u00f6n halten \u2013 ohne Drogen, aber mit Genuss! \nDie Entscheidungen der Menschen vor Ort sind immer \nbesser und wirkungsvoller als Erlasse von oben. Daher \nsind wir auch gegen ein generelles Rauchverbot an \nSchulen, wie es dieser Antrag will. Der Landesaktions-\nplan, wie im Antrag beschrieben, beinhaltet leider reinen \nAktionismus, ohne eine tats\u00e4chliche Diskussion der \ngesellschaftlichen Stellung von Drogen, Sucht- und \nGenussmitteln vor allem im legalen Bereich herbeizuf\u00fch-\nren. Oder wie wollen Sie begr\u00fcnden, warum sich Kinder \ntags\u00fcber in rauchfreien Zonen aufhalten sollen, am \nNachmittag oder am Abend aber in rauchende Elternh\u00e4u-\nser zur\u00fcckkehren? Lassen Sie also die Kirche im Dorf und \nIhren Antrag in der Schublade! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat auch keinen Redner \ngemeldet. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsmi-\nnister Flath verzichtet. Dann kommen wir zum Schluss-\nwort, wenn kein weiterer Aussprachebedarf besteht. \u2013 Sie \nhaben noch Aussprachebedarf. Jawohl, Herr Abg.  \nLeichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Im Prinzip braucht mir \nkeiner mehr kommen und kein Ruf mehr von hinten \nkommen: Sprechen Sie bitte zum Thema! Der Herr \nPr\u00e4sident hat zugelassen, dass der Abg. Dulig mehrere \nMinuten lang \u2013 unabh\u00e4ngig davon, dass es unqualifiziert \nwar \u2013 total am Thema vorbei geredet hat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch kann verstehen \u2013 Sie haben gesehen, wie die U18-\nWahl ausgegangen war \u2013, dass Sie Panik haben. Das ist \nklar. Aber ich bitte Sie \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch bitte Sie, was ich wert und nicht wert bin, danach \nbrauche ich den Abg. Brangs \u00fcberhaupt nicht fragen. Ich \nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Landespolitik und dass die \nFraktionen hier im Hause in der Lage w\u00e4ren, \u00fcber ihren \nSchatten zu springen und sachlich zu diskutieren, wenn es \num das Wohl der Kinder und Jugendlichen geht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber Ihnen ist ja wieder Ihr \u201eKampf gegen Rechts\u201c \nwichtiger als Sachpolitik. Ihnen ist egal, wenn die Jugend \nden Bach heruntergeht. Ich sage Ihnen ganz ehrlich \u2013 \n\n 2127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nnicht nur deswegen spreche ich hier \u2013: Ich habe eine \nTochter. Sie ist jetzt seit zwei, drei Wochen auf dem \nGymnasium. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Arme Tochter!) \n\n\u2013 Meiner Tochter geht es gut, Herr Dr. Hahn. Dessen \nk\u00f6nnen Sie sicher sein. \u2013 Sie geht jetzt auf ein Gymnasi-\num. Ich habe Angst, dass sie dort, anders als an der \nGrundschule sicherlich, genau mit dem Zeug in Ber\u00fch-\nrung kommt, \u00fcber das wir zumindest reden. Sie interes-\nsiert ja das Thema nicht. Sie m\u00fcssen Ihre antifaschisti-\nschen Riten pflegen. Aber mir ist es schon wichtig, dass \nmeine Tochter nicht mit diesem Zeug, das wir erst seit \n1990 hier im Lande haben, in Ber\u00fchrung kommt. Das \nmeine ich sehr ernst. Der Normalb\u00fcrger ist damit nicht in \nBer\u00fchrung gekommen, Frau Dr. Ernst. Sie werden sich \ndurch Ignoranz nicht auf Dauer einer notwendigen gesell-\nschaftlichen Debatte \u00fcber dieses Thema entziehen k\u00f6n-\nnen. \n\nDie Risiken, welche die heutigen Entwicklungen im \nSuchtbereich darstellen, sind un\u00fcbersehbar. Meine Vor-\nrednerin von der FDP, nachdem sie erst einmal ein biss-\nchen nachgetreten hat, hat auch best\u00e4tigt, dass da ein \nProblem ist. Sie wollen es nur nicht wahrnehmen in \ndiesem Glashaus. Es geht hier weder um \u00dcberdramatisie-\nrung noch um Bagatellisierung. Hier geht es um Fakten. \nDie Studien existieren. Diese haben nicht wir erfunden, \nsie sind doch gemacht worden. Deswegen m\u00fcssen wir \ndarauf reagieren. Die Menschen ben\u00f6tigen klare sucht-\npr\u00e4ventive und die Beschaffungskriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen-\nde Konzepte und keine Absichtsbekundungen. Das \nWichtigste ist doch, die Sucht zu verhindern und nicht \nerst entstehen zu lassen. Wenn sie erst einmal ausgebro-\nchen ist, ist es ohnehin zu sp\u00e4t. \n\nDer Staat tut ja etwas. Ich will ja nicht sagen, dass der \nStaat nichts tut. Es gibt diese Anti-Drogen-Programme. \nAber die sind nicht pr\u00e4ventiv. \n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: Was?) \n\n\u2013 Da wird substituiert, nat\u00fcrlich. Herr Innenminister, \nwenn hier steht, dass bereits 13-J\u00e4hrige mit Drogen in \nKontakt kommen, dann kann doch Ihre Politik nicht \nstimmen. Woher haben die denn die Drogen? Sie tun \nnichts zur Bek\u00e4mpfung. Sie tun nichts gegen die Dealer. \nSie wissen genau, wo wann welche Dealer stehen. Aber \nSie tun nichts dagegen. Da n\u00fctzen die sch\u00f6nsten Konzepte \nauf Papier nichts, wenn Sie dagegen nichts tun. \n\nIch bin aufgrund meines Berufes viel mit Jugendlichen \nzusammengekommen und habe immer im Theorieunter-\nricht bei der Fahrschule beim Thema Drogen gesagt: Das \nist in Sachsen zum Gl\u00fcck nicht das Problem. Aber Mitte \nder neunziger Jahre stand dann jemand auf und sagte: \n\u201eWenn Sie wollen, hole ich Ihnen in 20 Minuten alles, \nwas Sie haben wollen.\u201c Also ist es auch in Kleinst\u00e4dten \nwie Pirna mittlerweile m\u00f6glich, innerhalb von 20 Minuten \ns\u00e4mtliche Arten von Drogen auf den Tisch zu legen. Das \nist Ihre Politik und nichts anderes. Das muss ausgespro-\nchen werden und dagegen m\u00fcssen wir etwas tun! \n\nWenn Sie es nat\u00fcrlich f\u00fcr wichtiger halten, hier irgend-\nwelches Zeug von vor 70 Jahren auf den Tisch zu legen, \nals etwas f\u00fcr die Gesundheit unserer Jugend zu tun, dann \nsage ich: Gute Nacht f\u00fcr dieses Land! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Frakti-\nonen: Gibt es daraufhin noch einmal Redebedarf? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann kommen wir zum Schlusswort. \nHerr Abg. Gansel. \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen von der CDU, der SPD, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nUwe Leichsenring, NPD: Auch den  \nm\u00fcssen wir euch noch antun!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sch\u00f6nen guten Tag! Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mir die \nGelegenheit nicht entgehen lassen, noch einige Worte zu \nHerrn Dulig zu sprechen. Diese billige antifaschistische \nSchlangenbeschw\u00f6rung ist das D\u00e4mlichste, was ich in \neinem Jahr Landtagszugeh\u00f6rigkeit geh\u00f6rt habe. \n\nEs ist ja immer Ihre Strategie, uns in die Vergangenheits-\nschublade zu stecken und mit irgendwelchem Quatsch \nvon vor 70 Jahren zu konfrontieren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese billige Methode der Ablenkung von Ihrem Gegen-\nwartsversagen werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte zum Thema Jugendverwahrlosung und der \npolitischen Verantwortlichkeit f\u00fcr die Verwahrlosung der \nJugend einige Daten beisteuern. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAnfang dieses Jahres hat die UNICEF, das Kinderhilfs-\nwerk der Vereinten Nationen, bekannt gegeben, dass in \nDeutschland 1,5 Millionen Kinder in Armut leben. Vor \nwenigen Wochen hat der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband \nmitgeteilt, dass in Mitteldeutschland jedes vierte Kind in \nArmut lebt. Wer l\u00e4sst also die deutsche Jugend verwahrlo-\nsen, st\u00fcrzt sie ins wirtschaftliche Elend und macht sie \ndamit anf\u00e4llig f\u00fcr den Missbrauch von Drogen? \u2013 Das \nsind Sie, Herr Dulig. \n\n(Alexander Delle, NPD: So ist es!) \n\nIch m\u00f6chte dazu einen kleinen Kontrast setzen. W\u00e4hrend \ndiese Elendszahlen mittlerweile von offizieller Seite \nvorliegen \u2013 1,5 Millionen Kinder insgesamt in der Bun-\ndesrepublik sowie jedes vierte Kind in Mitteldeutschland \nin Armut lebend \u2013, hat es die rot-gr\u00fcne Bundesregierung \nseit dem Jahr 2000 f\u00fcr n\u00f6tig befunden, 154 Milli- \nonen Euro Steuergelder f\u00fcr den dubiosen, ungerechten \nKampf gegen Rechts zu verwenden. \n\n 2128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nViel zu wenig!) \n\nAuf der einen Seite l\u00e4sst man diese Jugend wirtschaftlich \nverwahrlosen, beraubt sie aller Zukunftschancen, auf der \nanderen Seite ist man so dreist und veruntreut Steuergeld \nim Kampf gegen eine unliebsame politische Opposition. \n\nHerr Dulig \u2013 und das gilt f\u00fcr all die \u201eEdeldemokraten\u201c, \ndie wahrscheinlich noch die Dreistigkeit haben, das von \nsich selbst zu behaupten \u2013, ich m\u00f6chte Ihnen die Frage \nstellen \u2013 und das ist eine rhetorische Frage, deren Antwort \nSie und Ihresgleichen kennen \u2013: Wer treibt diese Jugend \nins Elend? Wir Nationaldemokraten? Nein, Sie! Als \nBeweis daf\u00fcr gibt es die offiziellen Zahlen und Ihre \nRegierungsbilanz. \n\nWer hat dar\u00fcber hinaus noch die Dreistigkeit, diese \nwirtschaftlich verwahrloste und deswegen zu Drogen \ngreifende Jugend zu verdummen und mit der Droge \nnationalen Selbsthasses zu infizieren? Sie mit Ihrem Anti-\nRechts-Programm in H\u00f6he von 154 Millionen Euro. Sie \nund Ihre ganze politische Klasse wirtschaften ab! \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6ren Sie auf, bitte!) \n\nDass die Jugend diesen Betrug mitbekommt, hat man an \nden U18-Wahlen gesehen, wo die NPD bundesweit 6,7 % \nerhielt, damit noch vor der FDP lag, und in Sachsen 16 % \nbekommen hat. Die Jugend wei\u00df, wo hier die politischen \nBankrotteure sitzen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Links-\nfraktion.PDS, in Richtung NPD-Fraktion zeigend: \nNa, dort! \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: Eben nicht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Ich stelle die Drucksache 4/2868 hiermit zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Und die Gegenstimmen. \u2013 Die \nStimmenthaltungen. \u2013 Bei einer kleinen Anzahl von Pro-\nStimmen ist dieser Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nMehr Landschafts- und Tierschutz beim Bau von Windkraftanlagen \nDrucksache 4/2784, Antrag der Fraktion der FDP \n\n \n\nHierzu hat der Einreicher als Erster das Wort. Es folgen \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und wie \nimmer die Staatsregierung, wenn sie m\u00f6chte. \u2013 Herr \nG\u00fcnther von der FDP-Fraktion, ich erteile Ihnen das \nWort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Bevor ich den Antrag ein-\nbringe, m\u00f6chte ich noch ganz kurz zum vorhergehenden \nPunkt sprechen. \n\n(Holger Apfel und Uwe Leichsenring, NPD:  \nZum Thema!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der NPD! Sie haben \nvorhin gerade die U18-Wahl erw\u00e4hnt. Ihr Kandidat in \nunserem Wahlkreis ist bei dieser Wahl j\u00e4mmerlich einge-\ngangen. Das war der Wahlkreis 162. Deshalb sollten Sie \ndieses Thema hier nicht so gro\u00df erw\u00e4hnen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nehmen wir mal den \nWahlkreis 159, junger Mann!) \n\nZum Antrag der FDP: Uns geht es bei diesem Antrag um \nzwei wesentliche Zielsetzungen. Erstens wollen wir \nsicherstellen, dass nach dem Weggang von Rot-Gr\u00fcn und \nnach dem Auslaufen der Windkraftsubventionen die \nWindparkbetreiber verpflichtet werden, ihre Windr\u00e4der \nwieder abzubauen und sachgerecht zu entsorgen. Zwei-\n\ntens wollen wir eine geringstm\u00f6gliche Gef\u00e4hrdung ein-\nheimischer Vogel- und Fledermausarten durch \nWindkraftschredderanlagen erreichen. \n\nEinige Anmerkungen zu Punkt 1: Hier geht es um Wind-\nkraftanlagen als den Ausblick st\u00f6rende Faktoren. Das \nArgument, dass Windkraftanlagen keinen Eingriff in das \nLandschaftsbild darstellen und Strommasten ja auch das \nLandschaftsbild sch\u00e4digen, ist hinl\u00e4nglich bekannt, kann \naber ganz leicht widerlegt werden. \n\nErstens, Strommasten sind technisch notwendig, Wind-\nkraftanlagen nicht. \n\nZweitens, statische Strommasten k\u00f6nnen nicht mit dyna-\nmischen Windkraftanlagen verglichen werden. Insbeson-\ndere im dicht besiedelten Deutschland f\u00fchren die Wind-\nenergieanlagen zu einer Verminderung der Lebensqualit\u00e4t. \n\nDrittens, Windkraftanlagen sind zu den 180 000 Strom-\nmasten hinzugekommen und nicht anstatt derer vorhan-\nden. Dass die Anzahl der Strommasten wegen Windkraft-\nanlagen gr\u00f6\u00dfer werden muss, steht schlie\u00dflich auch in der \nDena-Studie. \n\nAuch das Argument, dass Windkraftanlagen keinen \nEinfluss auf den Tourismus haben, ist mit normalem \nMenschenverstand und der Erfahrung von der Hand zu \nweisen. Bei den Untersuchungen des Zusammenhangs \nzwischen Windenergienutzung und Tourismusaufkommen \n\n 2129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nist entscheidend, um welche Gebiete es sich dabei genau \nhandelt. Das Engagement von Tourismusverb\u00e4nden gegen \nWindkraftanlagen ist nicht von ungef\u00e4hr gekommen, \nbesonders wenn es sich um solche speziellen Tourismus-\ngebiete wie das Erzgebirge handelt und der geplante Bau \nvon Windkraftanlagen auf dem Erzgebirgskamm die \nSituation versch\u00e4rft. \n\nWindkraftr\u00e4der im Erzgebirge entstellen das Bild des \nGebirges. Landschaftsschutz im Erzgebirge hei\u00dft Schutz \nvor Windkraftr\u00e4dern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe hier ein Zitat von Prof. Dr. Binswanger vom \nInstitut f\u00fcr Wirtschaft und \u00d6kologie Sankt Gallen: \u201eDie \nWindkraftanlagen sind in die Landschaft gestellte Ma-\nschinen, deren negative Auswirkungen auf die Gestalt der \nKultur- und Naturlandschaft in dem Ausma\u00df, als sie an \nder Zahl, aber auch in der H\u00f6he zunehmen, wesentlich \ngr\u00f6\u00dfer sind als alle Infrastrukturbauten zusammenge-\nnommen. Besonders im Binnenland steht diese Ver\u00e4nde-\nrung, die immer mehr auf eine Zerst\u00f6rung der Landschaft \nhinausl\u00e4uft, in keinem Verh\u00e4ltnis zum geringen Beitrag an \nder Energieversorgung.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sicherlich k\u00f6nnen Sie \nsich nicht daran erinnern, aber eine meiner Anfragen hat \nergeben, dass die Regelung des \u00a7 72 Abs. 3 der S\u00e4chsi-\nschen Bauordnung seit In-Kraft-Treten nicht in vollem \nUmfang in Anspruch genommen wird. Warum interessiert \nmich das? Gerade diese Regelung befasst sich mit dem \nR\u00fcckbau von Bauwerken und der daf\u00fcr hinterlegten \nSicherheitsleistung. Denn was ist, wenn \u2013 wie vorherseh-\nbar \u2013 die F\u00f6rderung der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung f\u00fcr \nerneuerbare Energien ausl\u00e4uft? Die Windkraftanlagen \nbleiben stehen. Im schlimmsten Fall vergammeln sie vor \nsich hin. Aber gerade dies soll durch eine R\u00fcckbauver-\npflichtung im Sinne des Landschaftsschutzes verhindert \nwerden. \n\nDie gew\u00fcnschte \u00c4nderung in der S\u00e4chsischen Bauord-\nnung bezieht sich aus gutem Grund auf den \u00a7 72. Wir \nbitten in unserem Antrag lediglich, diesen Paragrafen bei \nder Genehmigung von neuen Windkraftanlagen anzuwen-\nden, also um eine Umwandlung von einer Kann- zu einer \nMuss-Bestimmung. \n\nNoch einige Bemerkungen zu Punkt 2, Windkraftanlagen \nals so genannte Schredderanlagen: Nicht nur der Land-\nschaftsschutz verdient in dieser Hinsicht besonderes \nAugenmerk, sondern auch die Tier- und Vogelwelt, die \nunser Landschaftsbild mitbestimmt. Besonders negativ \u2013 \ndas ist hier zu erw\u00e4hnen \u2013 wird das Landschaftsbild \nbeeinflusst, wenn unsere Tier- und Vogelwelt tot unter den \nWindkraftanlagen liegt. Dass dem so ist, haben ja unter-\ndessen einige Erhebungen gezeigt. Besonders Vogel- und \nFledermausarten, die in der EU-Vogelschutzrichtlinie als \npriorit\u00e4re Arten aufgef\u00fchrt werden, werden st\u00e4ndig \nAnflugopfer in Windkraftanlagen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, regen Sie sich nicht auf! Ich habe extra auf \nmeinem Platz Beruhigungspillen f\u00fcr Sie bereitgelegt. \n\nS\u00e4chsische Zahlen vom SMUL sind leider nicht richtig \naussagekr\u00e4ftig und etwas veraltet, da von 1998. Aber \nschauen wir uns einmal daf\u00fcr im Nachbarland Branden-\nburg um und was Prof. Dr. Freude, Pr\u00e4sident des Landes-\numweltamtes Brandenburg, dazu sagt. Windkraftnutzung \nund Vogelschlag \u2013 ein sehr untersch\u00e4tztes Problem. Die \nzentrale Fundkartei der staatlichen Vogelschutzwarte listet \nZufallsfunde und Stichproben von Totfunden unter Wind-\nkraftanlagen in Deutschland auf: 40 Rotmilane, 150 gro\u00dfe \nRabensegler \u2013 eine Fledermausart \u2013, 23 M\u00e4usebussarde, \n44 Rauhaarflederm\u00e4use usw. Die Liste weist \n447 Anflugopfer auf, die fast zu 90 % in den letzten \nJahren gefunden wurden. Hier ist Handlungsbedarf \ndringend erforderlich. \n\nUm Kollisionen von V\u00f6geln und Flederm\u00e4usen mit \nWindkraftanlagen zu vermeiden, ersuchen wir die Staats-\nregierung, uns umfassend \u00fcber Methoden und hier im \nSpeziellen \u00fcber Sonderlackierungen zur Reduzierung \ndieser t\u00f6dlichen Zusammenst\u00f6\u00dfe zu informieren. Das ist \nder Grund unseres Antrages. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Frau Abg. Windisch. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Bei der n\u00e4heren Betrachtung der \nDrucksachen\u00fcbersicht des letzten Halbjahres musste man \nden Eindruck gewinnen, dass die FDP sich jetzt zuneh-\nmend gr\u00fcnen Themen widmet, wenn man die \u00dcberschrif-\nten der Antr\u00e4ge oder der Kleinen Anfragen gelesen hat. \nBei den Inhalten sah es dann schon etwas anders aus, \ndenn der Ehrlichkeit halber, Herr G\u00fcnther, muss ich Ihnen \nzugestehen, dass es sich beim vorliegenden Antrag bzw. \nbei den Kleinen Anfragen eben nicht um die Forcierung \ndes Baus solcher Anlagen handelt; vielmehr sprechen Sie \nin diesen Drucksachen Probleme an, die bei der gesamten \nWindkraftdiskussion nicht von der Hand zu weisen sind. \nAber wenn wir \u00fcber diese Probleme reden, m\u00fcssen wir \nauch ehrlich argumentieren. \n\nIch denke, die Klimakatastrophen, die Geschehnisse der \nletzten Zeit m\u00fcssen uns deutlich vor Augen f\u00fchren, dass \nwir auf der einen Seite die Abh\u00e4ngigkeit von fossilen \nBrennstoffen, insbesondere von \u00d6l und Gas, senken \nm\u00fcssen, auf der anderen Seite aber auch bei der Nutzung \nder Windkraftanlagen andere \u00f6kologische Belange mit \nabw\u00e4gen m\u00fcssen. So wie Sie argumentiert haben, Herr \nG\u00fcnther, m\u00fcssten Sie Ihren Antrag ehrlicherweise \u00fcber-\nschreiben: Verbot von Windkraftanlagen. Ich denke, das \nl\u00f6st das Problem nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEbenso wie bei der Wasserkraftnutzung stehen auch bei \nder Windkraftnutzung \u00f6kologische Belange kontr\u00e4r \n\n 2130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nzueinander. Der Forcierung der Erschlie\u00dfung von Quellen \nerneuerbarer Energien stehen andere Naturschutzbelange \ngegen\u00fcber. Bei der Wasserkraft sind es die Verbaue und \ndie Barrieren, wodurch dann Probleme f\u00fcr die Fisch- und \nPflanzenwelt in Gew\u00e4ssern entstehen. Bei der Windkraft \ngibt es diese negativen Auswirkungen auf den Menschen, \nauf das Landschaftsbild und auf die Tiere, wie eben hier \nangef\u00fchrt und auch in Ihren Kleinen Anfragen hinterfragt, \ninsbesondere bei Flederm\u00e4usen und Zugv\u00f6geln. \n\nAber die von Ihnen so genannte Schredderanlage f\u00fcr \nV\u00f6gel und f\u00fcr Flederm\u00e4use existiert mitnichten. Das \nbelegen die vorhandenen Zahlen keineswegs: Bei den \nFlederm\u00e4usen, wie gesagt, sind seit 1998 243 Totfunde im \ngesamten Bundesgebiet registriert, bei den sch\u00fctzenswer-\nten V\u00f6geln in Sachsen, zum Beispiel bei den Rotmilanen, \nist bei \u00fcber 600 Brutvogelpaaren kein Totfund nachweis-\nbar. Wir m\u00fcssen hier schon vorsichtig und ehrlich argu-\nmentieren. \n\nDas Hauptanliegen Ihres Antrages ist \u2013 das ist ein berech-\ntigtes Anliegen, dem ich auch zustimme \u2013, welche In-\nstrumentarien die Genehmigungsbeh\u00f6rden haben, um \neinen geordneten R\u00fcckbau der Anlagen nach Auslaufen \nder Betriebszeiten zu gew\u00e4hrleisten. Aber hier, so muss \nman wirklich sagen, sind im vergangenen Jahr doch \ndeutliche Verbesserungen zu verzeichnen: \n\nErstens durch die am 1. Juli 2005 \u2013 also ganz frisch \u2013 in \nKraft getretene Verordnung, nach der Anlagen \u00fcber \n50 Meter H\u00f6he nicht mehr im Baugenehmigungsverfah-\nren, sondern im immissionsschutzrechtlichen Verfahren \ngenehmigt werden m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig von der Zahl der \nbeantragten Anlagen. Alles, was jetzt neu errichtet wird, \nist in der Regel h\u00f6her als 50 Meter, f\u00e4llt also unter diese \nVerordnung. \n\nZweitens ist insbesondere im novellierten Baugesetz eine \ngrundlegende R\u00fcckbauverpflichtung im \u00a7 35 Abs. 5 \nenthalten. Neu aufgenommen worden ist dort, \u201e... dass f\u00fcr \nVorhaben als weitere Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzung eine \nVerpflichtungserkl\u00e4rung abzugeben ist, dass Vorhaben \nnach dauerhafter Aufgabe der zul\u00e4ssigen Nutzung zur\u00fcck-\nzubauen und Bodenversiegelungen zu beseitigen sind.\u201c \nDamit ist der Punkt 1 Ihres Antrages erledigt. \n\nDrittens. Die S\u00e4chsische Bauordnung regelt im \n\u00a7 72 Abs. 3 die Vorschrift f\u00fcr Sicherheitsleistungen zur \nGew\u00e4hrleistung der R\u00fcckbauverpflichtung. Letztere \nRegelung ist auch erst seit wenigen Monaten in Kraft und \nkann deshalb aus heutiger Sicht noch nicht abschlie\u00dfend \nauf ihre Wirksamkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden. In jedem Fall \nsind die Sicherheitsleistungen der Regelfall und nur in \nseltensten F\u00e4llen kann dazu eine Ausnahme gemacht \nwerden. Damit ist auch Punkt 4 Ihres Antrages erledigt. \n\n\u00dcber die Punkte 2 und 3 zu berichten macht deshalb aus \nheutiger Sicht noch keinen Sinn, da ja seit In-Kraft-Treten \nder Neuregelung der S\u00e4chsischen Bauordnung noch nicht \neinmal ein Jahr verstrichen ist. Deshalb mache ich Ihnen \nhier und heute den Vorschlag, wir sollten im Ausschuss \u2013 \ndort geh\u00f6rt so ein Fachthema hin \u2013 vielleicht Mitte \nn\u00e4chsten Jahres eine Berichterstattung der Staatsregierung \n\nentgegennehmen, wenn sich die Anwendung des neuen \nRechtes eingespielt hat und verl\u00e4ssliche und nicht nur, \nwie in der Beantwortung Ihrer m\u00fcndlichen Anfrage im \nletzten Plenum vor der Sommerpause, auf Blitzumfragen \nberuhende Zahlen vorgelegt werden k\u00f6nnen. Im n\u00e4chsten \nJahr k\u00f6nnen wir dar\u00fcber sicher noch einmal ausf\u00fchrlich \nsprechen. \n\nZum Schluss noch etwas zu den Punkten 5 und 6. Die \nwirksamste Vermeidung von Vogel- und Fledermauskolli-\nsionen mit Windkraftanlagen ist in erster Linie dadurch \nm\u00f6glich, dass diese, gesteuert durch die vorliegenden \nlandesplanerischen Instrumente, in Vorranggebieten f\u00fcr \nWindkraftnutzung errichtet werden. Da ist nat\u00fcrlich in der \nVergangenheit, als die planerischen Grundlagen noch \nnicht vorhanden waren, vieles entstanden, was heute so \nnicht mehr genehmigungsf\u00e4hig w\u00e4re. Regelm\u00e4\u00dfige \nAusschlusskriterien sind gerade bei der Ausweisung \nsolcher Vorranggebiete, dass diese nicht in regional \nbedeutsamen Vogelrastgebieten liegen, nicht in Zugbah-\nnen der V\u00f6gel und in Brut- und Nahrungshabitaten von \ngesch\u00fctzten Vogelarten und nicht in FFH- und Natur-\nschutzgebieten sowie gleichrangigen gesch\u00fctzten Fl\u00e4chen. \nWenn das eingehalten wird, sind Kollisionen dann auch \nweitgehend ausgeschlossen. \n\nIm \u00dcbrigen hat sich in Feldstudien die Wirksamkeit von \nRotorblattzeichnungen und Sonderlackierungen nicht \nnachweisen lassen. Ebenso hat die Beschichtung von \nWindkraftanlagen mit UV-reflektierender Farbe keinen \nmessbaren Erfolg im Hinblick auf die Vermeidung von \nKollisionen gebracht, nachzulesen in der 80-seitigen \nStudie des NABU zu Auswirkungen regenerativer Ener-\ngiegewinnung auf die biologische Vielfalt am Beispiel der \nV\u00f6gel und Flederm\u00e4use vom vergangenen Jahr. \n\nAus den vorgenannten Gr\u00fcnden, weil einige Punkte \nbereits erledigt sind und andererseits wegen der Unm\u00f6g-\nlichkeit der Berichterstattung zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt, k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag nicht zustimmen. Ich \nsage aber f\u00fcr die CDU-Fraktion, dass wir von unseren \ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden fordern, dass die zur Verf\u00fcgung \nstehenden Instrumentarien der Bauordnung und des \nBaugesetzbuches, aber auch des Planungsrechtes bei der \nUmsetzung des Landesentwicklungsplanes und der \nRegionalpl\u00e4ne konsequent eingesetzt werden m\u00fcssen, um \nweiteren Wildwuchs von Windparks im Freistaat Sachsen \nnicht zuzulassen. \n\nIch danke Ihnen ganz herzlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS ist Frau Kagelmann angek\u00fcndigt. Bitte sch\u00f6n, Sie \nhaben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich freue mich zun\u00e4chst, \ndass die Sichtweise von Frau Windisch und der Linksfrak-\ntion in weiten Teilen \u2013 nicht in G\u00e4nze, aber in weiten \nTeilen \u2013 deckungsgleich ist. \n\n 2131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Dar\u00fcber \nm\u00fcssen wir noch einmal nachdenken!) \n\n\u2013 Das erschreckt sogar meine eigenen Fraktionskollegen, \naber das kommt vor. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\nDie Windenergie als erneuerbare Energie stellt f\u00fcr die \nLinksfraktion.PDS ein wichtiges Element der s\u00e4chsischen \nEnergiepolitik dar. Weil erneuerbaren Energien und \ndarunter eben auch der Windenergie ein gr\u00f6\u00dferer Stellen-\nwert beigemessen werden muss, haben wir uns in den \nvergangenen Monaten vehement f\u00fcr die Neuausrichtung \ndes Energieprogramms Sachsen aus dem Jahre 2004 \neingesetzt. Das soll ja nun gem\u00e4\u00df Zusage von Herrn \nStaatsminister Jurk bis zum n\u00e4chsten Jahr bewerkstelligt \nwerden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWollen wir es hoffen!) \n\nWie ist nun der Ruf der FDP-Fraktion nach mehr Land-\nschafts- und Tierschutz beim Bau von Windkraftanlagen \nzu bewerten? Zum Thema Tierschutz, Herr G\u00fcnther, will \nich auf Erhebungen der anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde \nverweisen: Laut BUND kommt je Windenergieanlage im \nDurchschnitt alle zwei Jahre ein Vogel um. Gem\u00e4\u00df einer \nSammelstudie des Naturschutzbundes Deutschland \nwurden an Windkraftanlagen in Deutschland seit 1989 \n269 verendete V\u00f6gel und seit 1998 245 verendete Fle-\nderm\u00e4use gefunden. Der NABU rechnet, dass j\u00e4hrlich \netwa 10 000 V\u00f6gel an Windanlagen sterben. \n\nDas ist im Vergleich zu Gefahren, die vom Stra\u00dfenverkehr \noder von Hochspannungsleitungen ausgehen, recht wenig. \nDer BUND hat ermittelt, dass j\u00e4hrlich allein f\u00fcnf Millio-\nnen V\u00f6gel \u2013 ich wiederhole: f\u00fcnf Millionen V\u00f6gel! \u2013 \ndurch den Stra\u00dfenverkehr sterben. Offensichtlich scheint \nder FDP der Schutz der Arten und der Landschaft weniger \nam Herzen zu liegen als die Ablehnung der Windenergie-\nnutzung. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Begr\u00fcndung des Antrages ist mehr als d\u00fcnn: Eine \nm\u00fcndliche Anfrage im Juli-Plenum nach den Motiven der \nunteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rden, keine Sicherheitsleistun-\ngen f\u00fcr den R\u00fcckbau von Windkraftanlagen zu verlangen, \nh\u00e4tte nicht die gew\u00fcnschte Antwort ergeben. Meine \nDamen, meine Herren von der FDP: Eine Kleine Anfrage \nh\u00e4tte hier l\u00e4ngst Abhilfe geschaffen. \n\nDurch welche Instrumente sichergestellt wird, dass nach \nAblauf der Laufzeit von Windenergieanlagen ein land-\nschaftsschutzgerechter R\u00fcckbau dieser Anlagen stattfin-\ndet, k\u00f6nnen Sie im Baugesetzbuch unter \u00a7 35 \u2013 Kollegin \nWindisch hat bereits darauf verwiesen \u2013 unter \u201eBauen im \nAu\u00dfenbereich\u201c nachlesen. Dazu bedarf es keines Berich-\ntes der Staatsregierung. Schauen Sie bitte in das Bauge-\nsetzbuch. Die Aufz\u00e4hlung der zul\u00e4ssigen Vorhaben \nbeginnt bei Betrieben der gartenbaulichen Erzeugung \u00fcber \nVorhaben der \u00f6ffentlichen Versorgung und reicht bis hin \n\nzu Vorhaben der energetischen Nutzung von Biomasse im \nRahmen eines land- oder forstwirtschaftlichen Betriebes. \n\nDa stellt sich schon die Frage, warum ausgerechnet f\u00fcr \nWindkraftanlagen aus der Kann-Vorschrift f\u00fcr Sicher-\nheitsleistungen gem\u00e4\u00df \u00a7 72 Abs. 3 der S\u00e4chsischen \nBauordnung eine Regelvorschrift werden soll. Der Antrag \njedenfalls gibt dazu keine Erkl\u00e4rung. Wozu brauchen Sie, \nmeine Herren von der FDP, bei Ihrem \u2013 Entschuldigung \u2013 \nvorsintflutartigen Verst\u00e4ndnis von Energiepolitik die \nSicherheitsleistung f\u00fcr den R\u00fcckbau von Windkraftanla-\ngen als Regelfall? In der Branche ist es nicht \u00fcblich, \nStandorte von Windkraftanlagen aufzugeben. Windkraft-\nbetreiber wollen ihre alten Anlagen doch in der Regel \ndurch leistungsf\u00e4higere ersetzen, um mehr Strom zu \nproduzieren. Gerade an sehr guten Standorten stehen \nmeist die \u00e4ltesten Anlagen. Deren Ersatz durch leistungs-\nf\u00e4higere Neuanlagen \u2013 auch als Repowring bezeichnet \u2013 \nwird in Sachsen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter beginnen. Daf\u00fcr \nbraucht es keiner Sicherheitsleistung. Wozu dann? \n\nDer wahre Grund ist doch der: Sie wollen gar keinen \nErsatz alter Windkraftanlagen durch Neuanlagen. Warum \nsagen Sie nicht wie Ihre Kollegen in Nordrhein-Westfalen \ngleich, dass Sie \u00fcber eine Bundesratsinitiative die Privile-\ngierung der Windkraftanlagen aus dem Baugesetzbuch \nherausstreichen wollen? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDamit dann nicht die Altanlagen funktionslos in der \nGegend herumstehen, wollen Sie heute mit der Sicher-\nheitsleistung f\u00fcr einen R\u00fcckbau vorbeugen. F\u00fcr derartige \nSpiele bekommen Sie von uns keine Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und den \nGR\u00dcNEN) \n\nNirgends in Deutschland wird wie in Sachsen mit wichti-\ngen Bausteinen unserer Zukunft so verantwortungslos \ngespielt. Die politische Verschw\u00f6rung gegen Windkraft-\nanlagen erreicht mit diesem Antrag den Landtag. F\u00fcr \nSachsens Wasserkraftanlagen ist sie bereits in vollem \nGange. Der 2004 in das S\u00e4chsische Wassergesetz einge-\nf\u00fcgte \u00a7 136, nach dem die alten Wasserrechte nur dann \nweitergelten, sofern am 1. Juli 1990 rechtm\u00e4\u00dfige und \nbetriebsf\u00e4hige Anlagen vorhanden waren, stellt den \nDruckpunkt dar. So sind nach Aussage des Betreiberver-\nbandes 220 der 294 s\u00e4chsischen Wasserkraftanlagen von \nder Stilllegung bedroht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Aber Herr \nLehmann will ein Atomkraftwerk!) \n\nDieser Paragraf muss nach Auffassung der Linksfrakti-\non.PDS unverz\u00fcglich aus dem Wassergesetz verschwin-\nden, weil er Verm\u00f6genswerte und Arbeitspl\u00e4tze vernich-\ntet. Die Regierungspr\u00e4sidien Chemnitz und Dresden \ngehen auf dieser Linie massiv gegen Betreiber von Was-\nserkraftanlagen vor, es sei denn, es stehen Bundestags-\nwahlen vor der T\u00fcr \u2013 in den Wochen davor sollte es keine \nStilllegung von Wasserkraftanlagen geben, wie man h\u00f6rt. \n\n 2132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nNun gibt es in der Tat eine ganze Reihe von Problemen \nbei der Nutzung der Wasserkraft wie der Windkraft; das \nwollen wir nicht verschweigen. Auf Letztere will ich noch \nkurz eingehen. Anwohner beschweren sich \u00fcber Propel-\nlerl\u00e4rm, Schattenspiele oder Lichtspiele von Windkraftan-\nlagen. Die Probleme m\u00fcssen sehr wohl in deren Interesse \ngel\u00f6st werden. Wir halten aber wenig von staatlichen \nErlassen, mit denen starre Mindestabst\u00e4nde oder H\u00f6hen-\nbegrenzungen vorgeschrieben werden. \n\nF\u00fcr uns besteht der K\u00f6nigsweg in der Festsetzung von \nVorrangfl\u00e4chen f\u00fcr die Windkraft in den Regionalpl\u00e4nen \nsowie im Ausweis dieser Gebiete in den Fl\u00e4chennut-\nzungspl\u00e4nen und den Bebauungspl\u00e4nen. Diese Pl\u00e4ne \ner\u00f6ffnen den regionalen Planungsverb\u00e4nden und insbe-\nsondere den Gemeinden die M\u00f6glichkeit, passgenau und \nbezogen auf den Einzelfall landschafts\u00e4sthetische Aspekte \nsowie Umweltbelange durch planerische Festsetzungen zu \nber\u00fccksichtigen. Am wichtigsten ist uns, dass die Aufstel-\nlung dieser Pl\u00e4ne \u00f6ffentlich l\u00e4uft, also die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger sowie die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange zu \nbeteiligen sind, und dass sie zudem justiziabel sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht der Abg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr G\u00fcnther, \nWindkraftschredderanlagen, Windkraftanlagen bleiben \nstehen und vergammeln, entstelltes Landschaftsbild usw. \n\u2013 Sie haben eine ganze Menge aus dem Schubk\u00e4stchen \ngezogen. Okay, es ist Ihr gutes Recht, hier so zu reden, \naber viel ist eigentlich nicht her\u00fcbergekommen. \n\nIch fange gleich mal mit dem Letzten an. Ich wohne im \nErzgebirge, bin im Erzgebirge gro\u00df geworden, und ich \ngeh\u00f6re zu den Leuten, die einen gesunden Stolz entwi-\nckelt haben auf die Landschaft, in der sie gro\u00df geworden \nsind. Ich bin seit vielen Jahren speziell mit dem BUND, \naber auch mit anderen Naturschutzverb\u00e4nden in einer \nmanchmal sehr heftigen Diskussion dar\u00fcber, wie das denn \nmit dem Landschaftsbild und den Windkraftanlagen im \nErzgebirge ist. Dann stelle ich eine einfache Frage, und \nmanchmal reduziert sich die Diskussion sehr schnell, \nmanchmal verschwindet sie auch, wenn ich frage: Wel-\nches Landschaftsbild aus welchem Jahrhundert m\u00f6chtet \nihr denn gerne haben? \n\nWir hatten mal ein Jahrhundert im Erzgebirge, als der \nSilberbergbau hier boomte, in dem es fast keine B\u00e4ume \nmehr gab, und das kann ja nicht gemeint sein. Wir hatten \ndann Jahrhunderte, in denen Br\u00fccken gebaut wurden, die \nwir heute so mit Vehemenz verteidigen, die wir erhalten, \nwie das Hetzdorfer Viadukt und \u00e4hnliche Dinge, usw. \nHeute stellen sich die Fragen: Wie schlimm sind die \nWindkraftanlagen? Wie sehr wird das Landschaftsbild \ngest\u00f6rt? \n\nJede Kulturlandschaft hat ihre eigenen Entwicklungen. \nAuch in Sachsen hat sich gezeigt, dass wir jetzt nach \neinem gewissen \u00dcberschwang \u2013 manch einer hat sich \nvielleicht eingebildet, man k\u00f6nne jeden Flecken nutzen \u2013 \nein ausgewogenes System haben. Angesichts dessen \nbrauchen Sie nicht noch einmal mit solchen Geschichten \nwie \u201eTourismusgebiet Erzgebirge\u201c anfangen. Das ist \neigentlich \u00fcberholt. \n\nWenn ich Ihren Antrag richtig lese, dann bef\u00fcrchten Sie \neine ungeordnete Hinterlassenschaft durch wild entsorgte, \nvergammelte oder \u2013 wie Sie gesagt haben \u2013 herumstehen-\nde Windkraftanlagen. Meine Vorredner haben Ihnen schon \nziemlich genau gesagt, was Sie eigentlich mit Ihrem \nAntrag wollen; das muss ich nicht wiederholen. \n\nSie nehmen die \u2013 aus Ihrer Sicht \u2013 unzureichende Antwort \nauf eine m\u00fcndliche Anfrage zum Anlass, eine ganze \nMenge von der Staatsregierung abzufragen. Jede Fraktion \nhat das Recht, Fragen zu stellen. Dennoch sollte man stets \ndie Angemessenheit von Verwaltungshandeln ber\u00fccksich-\ntigen. Das machen Sie nicht. Sie wissen genau, wie lange \ndie Regelung in Kraft ist und wie genau die Aussagen sein \nk\u00f6nnen, die Ihnen die Staatsregierung geben konnte bzw. \ngeben kann. \n\nIch habe bei mir bekannten Windenergiefarmen nachge-\nfragt. Mir wurde gesagt, es habe keinen einzigen Fall \ngegeben, dass in dem Zeitraum, \u00fcber den wir hier reden, \neine Windkraftanlage komplett abgerissen worden sei und \nder Originalzustand des Gel\u00e4ndes, das hei\u00dft Acker oder \nFeld, h\u00e4tte wiederhergestellt werden m\u00fcssen. Praktisch \nw\u00fcrde die Wiederherstellung bedeuten: Abriss des Fun-\ndamentes und Auff\u00fcllen der Baugrube. Das kostet zwi-\nschen 15 000 und 35 000 Euro. Insoweit ist das Bauge-\nsetzbuch ziemlich klar. Diese R\u00fccklagen m\u00fcssen auf \nVerlangen gestellt werden. Frau Windisch hat deutlich \ngesagt, dass nur sehr wenige Ausnahmen m\u00f6glich sind. \nAls zweite Variante bleibt das Fundament im Boden und \nwird vom Eigent\u00fcmer anderweitig genutzt. In beiden \nF\u00e4llen bleiben die Kabel, die in der Regel tiefer als \n1,10 Meter liegen, im Boden, da in dieser Tiefe keine \nBodenbearbeitung erfolgt. \n\nDie beschriebenen Arbeiten werden also jeweils aus der \nR\u00fcckbaub\u00fcrgschaft bezahlt. Zu den Ausnahmef\u00e4llen ist \ngenug gesagt worden. Sie r\u00fchren unn\u00f6tigerweise in etwas \nherum. Au\u00dferdem geht es um eine privatrechtliche Bezie-\nhung zwischen dem Windkraftbetreiber und denjenigen, \ndie das Grundst\u00fcck besitzen. Da ist der Staatseinfluss \nwohl relativ gering. \n\nIch habe noch nicht kapiert, welche Probleme Sie bei der \nUmsetzung dieser Regelung im Land Sachsen entdeckt \nhaben. Ihre Behauptungen haben Sie f\u00fcr mich nicht \n\u00fcberzeugend nachgewiesen. Ich kann mir vorstellen, dass \nIhr Antrag als Nachhaken auf eine Kleine Anfrage zu \nverstehen ist, die die FDP-Bundestagsfraktion vor nicht \nallzu langer Zeit gestellt hat. Darin ging es um die Ge-\nf\u00e4hrdung einheimischer Greifvogel- und Fledermausarten \ndurch Windkraftanlagen. Sie selbst sind auf diese Proble-\nmatik eingegangen. Meine Vorrednerin hat etliche Zahlen, \n\n 2133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\ndie sich auf die Bundesrepublik Deutschland beziehen, \ngenannt. Ich wiederhole: Bei 16 500 Windkraftanlagen \nhaben wir im Zeitraum von 1989 bis 2004 etwa 250 tote \nV\u00f6gel und 285 tote Flederm\u00e4use als \u201eSchlagopfer\u201c zu \nverzeichnen. \n\nIn Erg\u00e4nzung zu den Ausf\u00fchrungen meiner Vorrednerin \nnenne ich weitere Zahlen, um die Gr\u00f6\u00dfenordnung zu \nverdeutlichen \u2013 das scheint mir vorhin untergegangen zu \nsein \u2013 und den Aspekt der Konsequenz zu betonen; darauf \nlegen Sie als FDP doch immer so gro\u00dfen Wert. Laut einer \nUS-amerikanischen Studie sind zwischen 10 000 und \n40 000 V\u00f6gel mit Windkraftanlagen kollidiert. Dem \nstehen \u2013 im gleichen Zeitraum! \u2013 17 Millionen V\u00f6gel \ngegen\u00fcber, die mit  Freileitungen, bis zu 40 Millionen, die \nmit Sendemasten, bis zu 98 Millionen, die mit Geb\u00e4uden \neinschlie\u00dflich Fenstern, und 60 bis 80 Millionen, die mit \nFahrzeugen kollidiert sind. Diese Zahlen liegen um den \nFaktor 1000 h\u00f6her als die Zahl der V\u00f6gel, die mit Wind-\nkraftanlagen kollidiert sind. Wenn Sie also konsequent f\u00fcr \ndie V\u00f6gel eintreten wollten, dann m\u00fcssten Sie die Ab-\nschaffung des Fahrzeugverkehrs und den Abbau der \nSendemasten fordern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben schon eine Menge auf Ihre Wahlplakate ge-\nschrieben. Warum soll nicht auch das noch draufstehen? \n\nIm letzten Punkt Ihres Antrags sprechen Sie die Sonderla-\nckierungen an. Von all denjenigen, die von mir befragt \nworden sind \u2013 das ist nicht repr\u00e4sentativ, aber immerhin  \n\u2013, kennt niemand diese Art Sonderlackierungen; sie \nwerden in der Regel f\u00fcr Flugzeuge angebracht. Sie sollten \nerl\u00e4utern, woher Sie die Idee haben. \n\nAus unserer Sicht handelt es sich um einen nicht notwen-\ndigen Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Paul \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wer sich den Inhalt des \nAntrags der FDP-Fraktion zu Gem\u00fcte f\u00fchrt, stellt fest, \ndass die Themen\u00fcberschrift verfehlt ist. Das haben bereits \neinige Vorredner feststellen m\u00fcssen. Es bedarf wohl \nkeiner besonderen argumentativen \u00dcberzeugungskraft, \num jedermann zu verdeutlichen, dass das volkswirtschaft-\nliche Ziel einer nachhaltigen und vor allem unsere nat\u00fcrli-\nchen Lebensgrundlagen schonenden Energieversorgung in \nder n\u00e4heren Zukunft nur durch einen beschleunigten \n\u00dcbergang zu erneuerbaren Energieformen zu erreichen \nist. \n\nWeil dem so ist und weil, wie ich denke, wir alle die \nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen erhalten und dort, wo sie \nbereits verloren gegangen sind, wiederherstellen wollen, \n\nm\u00fcssen wir neben den unbestreitbaren Vorz\u00fcgen auch \n\u00fcber eventuelle Nachteile bestimmter alternativer Ener-\ngieformen sprechen. \n\nDie Windenergie jedoch hat in den zur\u00fcckliegenden \nJahrzehnten bedeutsame technische Fortschritte erzielt. \nDurch die gesetzlich festgeschriebenen Einspeiseverg\u00fc-\ntungen ist der Bau von Windkraftanlagen f\u00fcr viele zudem \neine lukrative Anlage geworden. An zahlreichen Orten \nauch in Sachsen bestimmen so genannte Windparks das \nLandschaftsbild. Man kann sich trefflich dar\u00fcber streiten, \nob auf einem Erzgebirgskamm Windparks entstehen \nsollten oder ob die Natur nicht so, wie wir sie in Erinne-\nrung haben, beibehalten werden sollte. Das ist immer eine \nFrage von Aufwand und Nutzen. Wir sind durchaus der \nMeinung, dass es an bestimmten Orten sinnvoll bzw. \nlangfristig notwendig ist, solche Anlagen zu errichten. \nWir haben langfristig gesehen keine andere M\u00f6glichkeit, \ndie Energieversorgung in Deutschland zu gew\u00e4hrleisten, \nwenn wir nicht verschiedene Formen der Energiegewin-\nnung \u2013 dazu geh\u00f6rt die Windkraft \u2013 einbeziehen. Das geht \ngar nicht anders. \n\nWindkraftanlagen haben eine Lebensdauer von sch\u00e4t-\nzungsweise 20 bis 30 Jahren. Sie sind vergleichsweise \nrasch wirtschaftlich abgeschrieben. Ihre Instandhaltung \nlohnt sich oft bereits nach etwas mehr als einem Jahrzehnt \nnicht mehr. Den Bauaufsichtsbeh\u00f6rden wird sich daher in \nden kommenden Jahren zunehmend die Aufgabe stellen, \nnach Betriebsende den landschaftsschutzgerechten R\u00fcck-\nbau der stillgelegten Windkraftanlagen sicherzustellen. \nSofern Interesse besteht, werden die Betreiber neue, \nbessere Anlagen an jenen Stellen bauen. \n\nWas die Verminderung von Vogel- und Fledermauskolli-\nsionen mit Hilfe von Sonderanstrichen an Windkraftanla-\ngen angeht, so w\u00e4ren die Kollegen der FDP-Fraktion gut \nberaten gewesen, bei der Formulierung des Antrags einen \nfachkundigen Biologen hinzuzuziehen. Wie wir aus dem \nBiologieunterricht wissen sollten, sind Flederm\u00e4use blind. \nSie erfassen ihre Beute, aber auch Hindernisse nur durch \nUltraschallortung. Farbanstriche kann man leider nicht \nh\u00f6ren, sondern nur sehen. Mit Sonderlackierungen sind \nalso Kollisionen von Flederm\u00e4usen mit Windkraftanlagen \nbedauerlicherweise nicht zu verhindern. \n\nWas den Vogelschutz angeht, gibt es zahlreiche Studien \nunterschiedlichster Einrichtungen und Interessengruppen. \nIch habe mir eine Studie des NABU herausgesucht, in der \nfestgestellt wurde, dass V\u00f6gel bei einer Entfernung von \nweniger als 50 Metern die drehenden Rotorbl\u00e4tter nicht \nmehr als feste Objekte, sondern nur noch als Schleier \nwahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nFrau Windisch hat vorhin in ihren Ausf\u00fchrungen darauf \nhingewiesen, dass gewisse Experimente ergeben haben, \ndass, egal mit welcher Art von Bemalung der Rotorbl\u00e4tter, \nkeine nennenswerten Erfolge erzielt werden konnten. \nGenauso wenig waren Experimente im Zusammenhang \nmit UV-Reflektierungen in Studien aus den Niederlanden \nin Deutschland aussagef\u00e4hig, dass das Kollisionsrisiko \nder V\u00f6gel geringer ist als urspr\u00fcnglich vermutet. Viel \n\n 2134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\ngravierender wird von einigen Organisationen und Ver-\nb\u00e4nden der Verlust von Rastpl\u00e4tzen bei Windkraftanlagen \neingestuft. Aber die Natur hat es immer wieder bewiesen, \ndass sie auch selbst in der Lage ist, entsprechend zu \nreagieren. Ein Vogel, der vergr\u00e4mt wird, findet auch \nschnell wieder ein neues Brutgebiet. Ich glaube nicht, \ndass Windkraftanlagen ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr die Tier- \nund Pflanzenwelt darstellen. \n\nDie NPD-Fraktion teilt die Auffassung der FDP-Fraktion \nnicht, dass diese Fragen unbedingt eines umfassenden \nBerichts der Staatsregierung zum heutigen Zeitpunkt \nbed\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Zum Abschluss Herr \nLichdi von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, sehr geehrte VorrednerInnen, au\u00dfer dem letzten! Ich \nversuche, es sehr kurz zu machen. \n\nEs wurde tats\u00e4chlich alles schon gesagt. Ich bin hoch \nerstaunt, Frau Windisch, ich konnte \u2013 ausschlie\u00dflich des \nletzten Satzes \u2013 jeden Ihrer S\u00e4tze unterschreiben. Das war \nin diesem Hause auch noch nicht der Fall. \n\nFrau Kagelmann, vielen Dank, Sie haben alles dazu \ngesagt und alle Studien genannt. Das trifft auch f\u00fcr Herrn \nGerlach zu. Deswegen m\u00f6chte ich die Studien auch nicht \nnoch einmal zitieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Vielleicht \nmerken Sie es dann!) \n\n\u2013 Ich glaube nicht, dass sie das schaffen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion einfach noch einmal \nfesthalten: Regenerative Energien spielen in der Energie-\nversorgung in der Zukunft eine zentrale Rolle. In diesem \nEnergiemix wiederum spielt die Windkraft eine zentrale \nRolle. Sie hat im Augenblick einen Anteil von 9,3 % an \nder Stromerzeugung in Deutschland erreicht. Das ist \nwirklich keine Nischenenergie mehr, sondern das ist eine \nEnergie der Zukunft und sie sichert neue Arbeitspl\u00e4tze. \n\nZur Frage des Naturschutzes m\u00f6chte ich nur ein kleines \nDetail beitragen bez\u00fcglich der Flederm\u00e4use. Wir haben \nHinweise darauf erhalten, dass eine Gefahr f\u00fcr Fleder-\nm\u00e4use auch darin besteht, dass sie sich in stillstehende \nWindr\u00e4der als Baumersatz einnisten, die Hohlr\u00e4ume \nanfliegen und sich Unterschlupf suchen, und dass dies in \nausger\u00e4umten Agrarlandschaften geschieht. Das ist \neigentlich ein wichtiger Punkt, durch den man erkennen \nkann: Es liegt nicht an den Windkraftanlagen, es liegt an \nder Umgebung. Mir f\u00e4llt nur nach dem neuen Bundesna-\nturschutzgesetz von 2002 ein, es m\u00fcssten dort eigentlich \nTrittsteinbiotope und Hecken angelegt werden. Bei \nAutobahnen wird das dann etwas wenig getan, zum \nBeispiel bei der A 17. Wir kennen die Geschichte. Da \nw\u00e4re es eigentlich die Aufgabe allgemeiner Naturschutz-\npolitik, das Bundesnaturschutzgesetz umzusetzen und dort \netwa f\u00fcr Trittsteinstrukturen zu sorgen. \n\nWir als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bekennen uns klar \nzur weiteren Nutzung der Windenergie. Wir sehen diese \nEntwicklungschancen auch eindeutig im Einklang mit \ndem Schutz f\u00fcr Flederm\u00e4use und V\u00f6gel. Wir pl\u00e4dieren \nauch f\u00fcr einen weiteren geordneten Ausbau der Windkraft \nin Sachsen. Deswegen werden wir diesen Antrag ableh-\nnen, der offensichtlich und so ohne jede Fachkunde aus \ndem ber\u00fcchtigten Windkrafterlass von Nordrhein-\nWestfalen abgeschrieben ist. An diesem Spiel, liebe FDP, \nwerden wir uns nicht beteiligen. Ich f\u00fchle mich aus-\nnahmsweise einmal mit der Mehrheit des Hauses im \nEinklang. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Staats-\nregierung. \u2013 Herr Staatsminister. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nAuch ich habe das seltene Vergn\u00fcgen, mit dem Abg. \nHerrn Lichdi in voller \u00dcbereinstimmung zu sein: Es ist \nalles gesagt. \n\nIch will mich auch \u00fcberhaupt nicht an den umweltpoliti-\nschen Debatten beteiligen, weil ich erstens nicht daf\u00fcr \nzust\u00e4ndig bin und weil das zweitens gar nicht Gegenstand \ndes Antrages ist. Der Antrag ist ein ganz schlichter und \nn\u00fcchterner Berichtsantrag. Damit hier aber nicht der \nEindruck entsteht, die Staatsregierung wolle sich dem \nBericht entziehen, will ich das in der k\u00fcrzestm\u00f6glichen \nForm gern tun und im \u00dcbrigen auf die Vorausf\u00fchrungen \nverweisen. \n\nEiner separaten Berichterstattung zu Ziffer 1, Herr  \nG\u00fcnther, bedarf es nicht, da sich nach unserer Auffassung \ndie Antwort unmittelbar aus dem Gesetzestext ergibt. \n\nWas die Ziffern 2 und 3 angeht, so ist zu ber\u00fccksichtigen, \ndass seit In-Kraft-Treten der Bestimmungen der Bauord-\nnung noch kein ganzes Jahr verstrichen ist. Deswegen \nsind wir au\u00dferstande zu berichten. Wir k\u00f6nnten irgendet-\nwas berichten, aber es ist ohne Sinn, weil wir \u00fcber die \nAuswirkungen der Rechts\u00e4nderung, also der Verordnung, \ndie am 1. Juli in Kraft getreten ist, sinnvollerweise jetzt \nnoch nicht berichten k\u00f6nnen. \n\nDie in Ziffer 4 geforderte Gesetzes\u00e4nderung ist nach \nunserer Auffassung \u00fcberfl\u00fcssig. Ich glaube, da werden wir \nEinvernehmen erzielen, denn \u00a7 72 Abs. 3 der S\u00e4chsischen \nBauordnung enth\u00e4lt, wie das die Fachleute nennen, ein so \ngenanntes intendiertes Ermessen. Das bedeutet, dass die \nSicherheitsleistung im Regelfall zu erheben ist und nur in \nbesonderen F\u00e4llen davon abgesehen werden darf. Die \nStaatsregierung wird einen Verwaltungsvollzug in diesem \nSinne sicherstellen. \n\nWas die Ziffern 5 und 6 angeht: Zu den Sonderlackierun-\ngen ist alles gesagt. Ich wei\u00df \u00fcbrigens nicht genau, was \neine Fledermauskollision ist. Das hat sich mir nicht \nerschlossen. Ich habe mir gedacht, was Sie damit meinen, \n\n 2135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\naber der Ausdruck \u201eFledermauskollision\u201c ist f\u00fcr mich \nnicht klar erkennbar. \n\nDie Farbgestaltung der Windkraftanlagen hat viele Wir-\nkungen, zum Beispiel eine \u00e4sthetische, aber sicher keine \nauf die Flederm\u00e4use. Deswegen meine ich, mindestens \nmit diesem Bericht sollte der Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt \nwerden. Jedenfalls scheint er mir \u00fcberfl\u00fcssig zu sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dazu also Staatsmi-\nnister de Maizi\u00e8re. Meine Damen und Herren, gibt es \nnoch einmal Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann bitte ich um das Schlusswort von \nHerrn Abg. G\u00fcnther, FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Verschiedene Dinge muss \nman noch einmal erkl\u00e4ren. Lieber Herr Gerlach, Sie \nsprachen vorhin in Ihren Ausf\u00fchrungen dar\u00fcber, wie denn \ndas Erzgebirge fr\u00fcher einmal aussah, und erkl\u00e4rten, dass \naufgrund von Bergbau der Wald gerodet wurde. Dem ist \nnicht so, es lag an der Glash\u00fcttenindustrie. Wenn man \nrichtig argumentieren will, muss das schon so sein. \n\nNoch einmal zur Erkl\u00e4rung, weshalb die R\u00fcckbauver-\npflichtung f\u00fcr uns das Wesentliche ist: weil es in Zukunft \nnicht so sein wird, dass Windkraftanlagen einfach umge-\nbaut werden. Es wird in Zukunft das Problem entstehen, \ndass die 25 000-Euro-GmbHs, die zum gro\u00dfen Teil die \n\nWindkraftparks betreiben, aufgrund einer zuk\u00fcnftigen \n\u00c4nderung des EEG eben kurz und b\u00fcndig in Insolvenz \ngehen. Dann werden sich aufgrund der heutigen Diskussi-\non sehr viele Grundeigent\u00fcmer, St\u00e4dte und Gemeinden \ndaf\u00fcr bedanken, weil auf deren Tisch die Entsorgung \nliegt, denn es gibt keinen Ansprechpartner mehr. Die \nGmbH ist aufgel\u00f6st. Da k\u00f6nnen Sie als Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer oder Gemeinde machen, was Sie wollen, Sie \nm\u00fcssen die Ger\u00e4te entsorgen. Das war unter Punkt 4 der \nf\u00fcr uns inhaltliche Sinn unseres Antrages. \n\nAnsonsten bedanke ich mich bei allen Windmachern \u2013 \nCDU, SPD, Linksfraktion.PDS und GR\u00dcNE \u2013, weil \nunsere Plakate immer einmal gern erw\u00e4hnt wurden. Die \nAbstimmung hat gezeigt, wem die Leute gerade in dieser \nGeschichte vertrauen und wem nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren, ich stelle nun \ndie Drucksache 4/2784 zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer geringeren Anzahl von \nPro-Stimmen und keinen Stimmenthaltungen ist sie mit \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden, meine Damen \nund Herren. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nAussetzung und Pr\u00fcfung der Personalentwicklungskonzepte f\u00fcr Beamte  \nim mittleren, gehobenen und h\u00f6heren Dienst in der  \n\ns\u00e4chsischen Steuerverwaltung \nDrucksache 4/2818,  Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\nHierzu nehmen die Fraktionen wie gewohnt Stellung. \nZuerst spricht die Einreicherin, Frau Hermenau, die \nFraktionsvorsitzende. Danach folgen CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der sperrige Titel des Antrages soll \nmitnichten bedeuten, dass es hier um etwas Langweiliges \ngeht, sondern das ist eine sehr wichtige Debatte. Sie steht \nin Verbindung mit einer Debatte, die wir vor der Som-\nmerpause hatten. Da ging es um die Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung. Vielleicht erinnert sich der eine oder andere. Es \nging darum, ob es n\u00f6tig ist, in diesem Land die Mehr-\nwertsteuer zu erh\u00f6hen, um andere Sachen zu finanzieren, \noder ob man es lassen kann. Wir haben daraufhin Kleine \nAnfragen gestellt, um herauszufinden, inwieweit die \ns\u00e4chsischen Finanz\u00e4mter in der Lage sind, Umsatzsteuer \u2013 \ndas ist das \u00c4quivalent zur Mehrwertsteuer im technischen \n\nVerfahren \u2013 zu erheben, und ob man \u00fcberhaupt alle \nSummen hereinbekommt. Die Antworten waren h\u00f6chst \ninteressant, Herr Metz. Die Frage nach der Effizienz des \nSteuereintreibens ist f\u00fcr uns eine viel wichtigere als die \nFrage, ob man Steuerarten erh\u00f6hen muss. Jetzt hat sich \nherausgestellt, auch wenn es gro\u00dfe Unterschiede bei den \nSummen gibt, dass es noch Effizienzreserven gibt. Das \nwollen wir hier gern diskutieren. \n\nWenn man zum Beispiel das Problem der Schwarzarbeit \nbetrachtet, hat man, wenn man sich die Umsatzsteuerweg-\nf\u00e4lle und die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, die nicht \nentrichtet werden, ansieht, deutschlandweit einen zwei-\nstelligen Milliardenbetrag zu erwarten, der den \u00f6ffentli-\nchen Kassen entgeht. In der Wirtschaft, das muss man \ndeutlich sagen, sind die Betriebe, die im Umsatzsteuerbe-\nreich ehrlich sind, im Nachteil in der Konkurrenz gegen-\n\n 2136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\n\u00fcber den Betrieben, die im Umsatzsteuerbereich betr\u00fcgen \nund nicht steuerehrlich sind. \n\nDazu haben wir Ihr Personalentwicklungskonzept aus \ndem Jahr 2002, mit dem Sie universell einsetzbares \nPersonal an den Finanz\u00e4mtern entwickeln wollen, noch \neinmal unter die Lupe genommen. Was stellt sich heraus? \nIn Zukunft sollen alle sechs Jahre die meistens im Au\u00dfen-\ndienst besch\u00e4ftigten Beamten rotieren. Das bedeutet, dass \nsie alle sechs Jahre ihre informellen Kontakte, ihre Sze-\nnekenntnisse, ihr Spezialwissen im Bereich der Steuerhin-\nterziehung aufgeben. Sie wollen damit \u2013 das kann ich \nnachvollziehen, Herr Finanzminister \u2013 der m\u00f6glichen \nKorruption einen Riegel vorschieben, indem eine nicht zu \ngro\u00dfe Verbr\u00fcderung mit der Szene stattfindet. Die Frage \nist doch, wenn man sich die Sachgebiete vor Augen f\u00fchrt, \nwor\u00fcber wir reden. Wir reden \u00fcber illegale Besch\u00e4ftigung, \n\u00fcber ausl\u00e4ndische Werksvertr\u00e4ge, wir reden \u00fcbers Rot-\nlichtmilieu, wir reden \u00fcbrigens auch \u00fcber Bankenpr\u00fcfun-\ngen. Das ist doch wirklich ganz feines Spezialwissen. \nWenn Sie das alle sechs Jahre \u00e4ndern wollen, geht, glaube \nich, mehr Wissen verloren, als Sie vielleicht damit der \nKorruption vorbeugen. \n\nUm diesen schmalen Grat n\u00e4her zu definieren, m\u00fcssen \nwir uns in der Sache noch einmal unterhalten. Ein m\u00f6gli-\nches Indiz daf\u00fcr, dass es dadurch Einbu\u00dfen bei den \nEinnahmen der Umsatzsteuer gegeben haben kann, belegt \nsich aus dem Jahr 2004, da bei den Betriebspr\u00fcfungen \ntrotz Mehreinsatz von Pr\u00fcfern und der Steigerung der \nPr\u00fcfungsanzahl im Vergleich zu 2003 f\u00fcnf Millionen Euro \nweniger eingenommen wurden. Wenn man von dem von \nder CDU sehr gesch\u00e4tzten Musterland Bayern lernen \nm\u00f6chte: Dort hat der Rechnungshof festgestellt, dass die \nPersonalfluktuation an den Finanz\u00e4mtern ein gr\u00f6\u00dferes \nProblem ist als die Unterbesetzung der Pr\u00fcfungskapazit\u00e4-\nten. Das hei\u00dft im Klartext, es ist nicht so schlimm, wenn \nhier und da ein Beamter zu wenig im Amt ist, aber es ist \nein Problem, wenn die Leute mit den Spezialkenntnissen \ndauernd woanders hin versetzt werden. \n\nInsofern finden wir, dass es notwendig ist, den Landes-\nrechnungshof damit zu beauftragen, unabh\u00e4ngig zu \npr\u00fcfen, ob es wirklich, wie Sie sagen, ma\u00dfvoll ist, alle \nsechs Jahre den Personalbesatz rotieren zu lassen. Wenn \nSie es sich einmal praktisch vorstellen: Sie haben  \n40 Mitarbeiter in einem Finanzamt. Wenn alle innerhalb \nvon sechs Jahren rotieren, ist das ein Sechstel pro Jahr, \nalso sechs bis sieben Mitarbeiter von 40. Neue Mitarbeiter \nwerden in der Gr\u00f6\u00dfenordnung angelernt. Ich halte das \nnicht f\u00fcr ma\u00dfvoll, sondern ich glaube, dass das \u00fcberzogen \nist. Wir sollten das noch einmal diskutieren. Ich habe in \nIhrem Personalentwicklungskonzept vom Oktober 2002 \nnachgelesen und gefunden, dass es keine statistische \nAnwendungsregelung sein soll, sondern Sie sind eher der \nMeinung, es soll eine den sich \u00e4ndernden Gegebenheiten \nanzupassende lebendige Grundlage f\u00fcr die Verwaltungs-\narbeit in den Finanz\u00e4mtern sein. Sie haben zumindest in \nder Planung gehabt, das bis zum  Jahr 2004 auszuwerten. \nVon der Auswertung ist in den Antworten nichts zu \nvernehmen gewesen. \n\nDie Frage w\u00e4re also, ob diese Auswertung erstens erfolgt \nist oder ob man sie zweitens zusammen mit der Verl\u00e4nge-\nrung der \u00dcbergangsregelungen bis zum Jahresende 2005 \nausgesetzt hat und sie noch folgt. Wenn diese Auswertung \nder jetzt eingeschlagenen Wege im Personalentwick-\nlungskonzept an den s\u00e4chsischen Finanz\u00e4mtern noch \naussteht, ist erst recht mindestens der Haushalts- und \nFinanzausschuss zu beteiligen, eigentlich sogar das ganze \nParlament. Denn wissen Sie, Herr Finanzminister, ob wir \ndie Steuern akkurat einnehmen oder nicht, bewegt hier \neigentlich jeden Abgeordneten, sp\u00e4testens in der Haus-\nhaltsberatung, wenn es wieder einmal nicht reicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht die Abg. Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Abgeord-\nnete! Als ich den Tagesordnungspunkt gelesen habe, \nstellte ich mir die notwendige Frage, wozu die Abgeord-\nneten da sind. Ich habe die von Ihnen mit beschlossene \nS\u00e4chsische Verfassung herangezogen, Frau Hermenau. \nArtikel 39 Abs. 2 sagt eindeutig, dass wir die gesetzge-\nbende Gewalt sind und unter anderem \u2013 das ist richtig \u2013 \ndie Aus\u00fcbung der vollziehenden Gewalt \u00fcberwachen, \nsprich die Exekutive. Wir sind St\u00e4tte der politischen \nWillensbildung. In Artikel 59 ist zu lesen: \u201eDie Staatsre-\ngierung steht an der Spitze der vollziehenden Gewalt.\u201c \nDas ist auch sehr richtig. \n\nTrotzdem stellt sich f\u00fcr mich und meine Fraktion die \nFrage, wie weit wir als Legislative gehen sollten, die \nvollziehende Gewalt zu \u00fcberwachen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das d\u00fcrfen  \nSie selbst entscheiden!) \n\nWir k\u00f6nnten dies, wenn wir wollten, bis ins kleinste \nDetail tun. Ich mache Ihnen einen Vorschlag, den Sie \nvielleicht sogar aufnehmen: Wir k\u00f6nnten uns unter ande-\nrem demn\u00e4chst mit der Materialbeschaffungskonzeption \nim Statistischen Landesamt befassen. Das kostet ja auch \nSteuergelder. Ein weiteres Beispiel w\u00e4re der Personal-\neinsatzplan im Regierungspr\u00e4sidium in Chemnitz. Warum \neigentlich nicht? \u2013 M\u00fcssen wir als Legislative jedes Detail \n\u00fcberpr\u00fcfen? \u00dcbersteigt das nicht vielleicht ein bisschen \ndie Kapazit\u00e4ten dieses Hauses? Auch diese Frage muss \ngestellt werden. \n\nNun zum Thema und Ihrem sagenhaften Misstrauen. \nPersonalentwicklungskonzepte sind Instrumente eines \nmodernen Personalmanagements. Sie haben auch ein \nentsprechendes Studium absolviert, Frau Kollegin. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: So ist das!) \n\nBestandteil eines solchen Personalentwicklungskonzeptes \nkann unter anderem das Instrument der Rotation sein. Es \ngilt bei jedem Instrument der Personalf\u00fchrung, das F\u00fcr \nund Wider abzuw\u00e4gen. Das ist v\u00f6llig richtig. Das Instru-\nment der Rotation hat sicherlich Vor- und auch Nachteile. \nDie Vorteile sind unter anderem die M\u00f6glichkeit zur \n\n 2137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\npers\u00f6nlichen und fachlichen Weiterentwicklung der \nbetroffenen Beamten, die Vermeidung von so genannter \nBetriebsblindheit und auch \u2013 das ist gerade in dem sensib-\nlen Bereich der Steuerverwaltung ein entscheidender \nVorteil \u2013 die Vorbeugung von Korruption. Ohne den \nBeamten etwas unterstellen zu wollen, ist es doch un-\nbestritten, dass gerade die im Antrag von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN so herausgehobenen informellen \nKontakte, Szenewissen und speziellen Erfahrungen eben \nauch dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass Abh\u00e4ngigkeiten an Stellen \nentstehen, wo wir sie eigentlich vermeiden wollen. \n\nAuch Ihr Argument, dass eine Rotation negative Auswir-\nkungen auf die Motivation der betroffenen Mitarbeiter \nhaben k\u00f6nnte, wenn diese Mitarbeiter an ihrem bisherigen \nArbeitsplatz zufrieden waren, m\u00f6chte ich etwas anders \ndarstellen. Bei diesen betroffenen Mitarbeitern handelt es \nsich um Beamte der s\u00e4chsischen Landesverwaltung. \nBeamte unterliegen \u2013 und sie werden bei Dienstantritt \ndazu verpflichtet \u2013 einer Dienst- und Treuepflicht gegen-\n\u00fcber ihrem Dienstherrn. Im Gegenzug sind sie unk\u00fcndbar \nund erwerben Pensionsanspr\u00fcche. \n\nEs ist allgemein bekannt, dass Beamte gerade nicht einer \nbestimmten Position oder Stelle verpflichtet sind, sondern \ndem Freistaat, an welcher Stelle auch immer. Der Einsatz \ndes Personals orientiert sich daher an den dienstlichen \nErfordernissen. Dies wurde auch im Rahmen der Beant-\nwortung der Anfrage zur Arbeit der s\u00e4chsischen Finanz-\n\u00e4mter durch das Finanzministerium ausgef\u00fchrt. Dies \nsollte uns doch pr\u00e4sent sein, wenn wir \u00fcber die Arbeits-\nmotivation von Beamten aufgrund von Rotationen speku-\nlieren. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Nachteile, die mit einer Rotation \nverbunden sein k\u00f6nnten. Jedoch gilt es an dieser Stelle \nabzuw\u00e4gen, welches Ziel mit einer Rotation grunds\u00e4tzlich \nverfolgt wird und ob dieses Ziel auch erreicht wird. Ich \ndenke, dass Staatsminister Dr. Metz in der Beantwortung \nder Anfrage im Vorfeld gut den Zweck und die Wir-\nkungsweise dargestellt hat. Personalentwicklungskonzep-\nte und Rotationen wurden dargestellt. Ich denke, dass im \nFinanzministerium sehr verantwortungsvoll mit den \nMitarbeitern umgegangen und ihnen eine pers\u00f6nliche \nEntwicklung am Arbeitsplatz erm\u00f6glicht wird. An dieser \nStelle sollten wir als Legislative auch unser Vertrauen \ngegen\u00fcber den dort Qualifizierten aussprechen und nicht \nhineinregieren. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Sie rufen den \nLandesrechnungshof auf, erneut ein Gutachten zu erstel-\nlen. Am Ende eines solchen Gutachtens wird kein eindeu-\ntiges \u201eGut\u201c und kein eindeutiges \u201eSchlecht\u201c herauskom-\nmen, und zwar ganz einfach deshalb, weil niemand diese \nFrage zu 100 % exakt beantworten kann. Ich sagte schon, \neine Rotation hat Vorteile, aber sie hat auch Nachteile. Sie \nist jedoch f\u00fcr die Qualifikation der Beamten vonn\u00f6ten. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, diese Diskussion lieber im \nHaushalts- und Finanzausschuss zu f\u00fchren. Dort geh\u00f6rt \nsie n\u00e4mlich hin. Sie bringen uns dazu, hier klar und \n\ndeutlich zu sagen: Es kann nicht sein, dass sich der \nLandtag und die Fraktionen wirklich alles auf den Tisch \nziehen, wof\u00fcr Mitarbeiter und Beamte in den entspre-\nchenden Bereichen qualifiziert sind und auch gut bezahlt \nwerden. Wir als Fraktion der CDU denken, dass die \nStaatsregierung mit den Personalentwicklungskonzeptio-\nnen eine gute und auch wissenschaftlich untersetzte \nEntscheidung f\u00e4llt. \n\nAus diesem Grunde lehnen wir als CDU-Fraktion Ihren \nAntrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht der Abg. Dr. Friedrich. Bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Hermenau, Ihre Kleinen Anfragen und auch die \nAntworten der Staatsregierung darauf sind sehr interes-\nsant. Das muss ich sagen. Aber ich habe mich schon etwas \ngewundert \u2013 ich sage das einmal so deutlich \u2013 \u00fcber diesen \ndoch etwas obskuren und kleinteiligen, ja kleinkarierten \nAntrag, den wir heute Abend als letzten Antrag im Ple-\nnum behandeln sollen. Wenn wir \u00fcberhaupt \u2013 und hier \nmuss ich meiner Vorrednerin Frau Strempel Recht geben \n\u2013 \u00fcber den Kernbereich der exekutiven Eigenverantwor-\ntung sprechen, sollten wir, ohne das jetzt zu vertiefen, das \nverfassungsrechtliche Problem nicht v\u00f6llig au\u00dfen vor \nlassen. Wenn wir \u00fcber dieses Problem sinnvollerweise \nreden wollen, dann w\u00e4re doch wohl der Haushalts- und \nFinanzausschuss oder auch der Innenausschuss, von mir \naus auch beide, der richtige Ort daf\u00fcr. Dann h\u00e4tte man das \ninteressante Problem, das unzweifelhaft nicht nur den \nFinanzbereich, sondern auch den Innenbereich tangiert \u2013 \ndas Stichwort Korruptionsvorbeugung ist schon gefallen  \n\u2013, sinnvoll behandeln k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich steht es jeder Fraktion frei, hier \u00fcber alles und \njedes reden zu wollen. Ich kann das nicht kritisieren. Aber \netwas Sinn sollten solche Debatten schon haben. Ich \nmeine, es kann nicht sein, auf Teufel komm raus, nur um \ndas Kontingent auszunutzen, auch noch den letzten \nAntrag zu stellen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Rasch, CDU) \n\nInsofern m\u00f6chte ich die GR\u00dcNEN kritisieren. \n\nIch frage aber aus einem anderen Grund. Leider ist Herr \nde Maizi\u00e8re als Innenminister jetzt nicht mehr anwesend. \nAlle Interessierten wissen, dass der Expertenbericht zur \nVerwaltungsreform sozusagen auf Abruf bereitsteht. In \nWirklichkeit ist er l\u00e4ngst fertig. Er soll dem Vernehmen \nnach am 18. Oktober im Kabinett behandelt werden. Am \n19. Oktober soll die erstaunte \u00d6ffentlichkeit von den \nWunderdingen erfahren. Dabei ist die Steuerverwaltung \nbei aller Wichtigkeit nur ein kleines Mosaiksteinchen. Es \ngibt bekanntlich rund 80 verschiedene Landesbeh\u00f6rden, \nvon denen die Steuerverwaltung lediglich eine ist. Warum \nwollen wir heute sozusagen dieses kleine Mosaikstein-\nchen im Vorfeld herauspicken, ohne das Gesamtkonzept \n\n 2138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nzu diskutieren? Dazu wird es kontroverse Diskussionen \ngeben, und zwar \u2013 da bin ich mir sicher \u2013 weit \u00fcber den \nBereich der Steuerverwaltung hinaus. \n\nWenn ich in dieser Logik bleibe, dass wir jetzt pl\u00f6tzlich \nals Landtag Personalentwicklungskonzepte anhalten und \nso lange auf Eis legen wollen, bis alles gekl\u00e4rt ist, dann \nm\u00fcssten die GR\u00dcNEN konsequent sein und die Personal-\nentwicklungskonzepte f\u00fcr alle weiteren Landesbeh\u00f6rden, \nf\u00fcr alle 80, anhalten. Dort gibt es n\u00e4mlich genauso gro\u00dfe \nUnklarheiten, vielleicht noch gr\u00f6\u00dfere, wenn Sie daran \ndenken, Kollegin Hermenau, dass in den n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahren rund 20 000 Menschen in der Landesverwaltung \neingespart werden sollen. Das ist doch Fakt, siehe mittel-\nfristige Finanzplanung. Nach Ihrer Logik m\u00fcssten Sie all \ndas dann auf Eis legen. Es geht hier um 20 000 Leute! \n\nUnd noch etwas ganz anderes: Wenn es in Berlin doch \nzum \u201eSchwampeln\u201c kommen sollte \u2013 dabei ist mir v\u00f6llig \negal, was Biedenkopf denkt; ich denke da an die  \nFast-Verbr\u00fcderung und -Verschwesterung heute im Fr\u00fch-\nst\u00fccksfernsehen, die nicht ausgeschlossen ist, sondern im \nBereich des M\u00f6glichen liegt \u2013, wenn es also doch zur \nFlat-Taxe von Herrn Kirchhof und Herrn Merz kommt, \nwohlwollend toleriert von Frau Scheel, Herrn Kuhn und \nden anderen, m\u00fcsste die Diskussion \u00fcber die Steuerver-\nwaltung v\u00f6llig neu aufgezogen werden. Warum warten \nSie das nicht ab? \n\nAber \u2013 und das ist das Wichtigste \u2013 mich erschreckt an \nIhrem Antrag noch etwas ganz anderes: Bisher kannte ich \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN immer als gl\u00fchende Vertre-\nterinnen und Vertreter der Selbstverwirklichung, der \nPartizipation, des lebenslangen Lernens, der Aneignung \nnicht nur fachspezifischer, sondern sozialer Kompetenzen \nusw. usf. Was aber sagt Ihr Antrag? Das ist knallharte \nVerwaltungseffizienz. Sie haben einen Ofenrohrblick \naufgesetzt, gucken nur auf eine vermeintliche, nicht \neinmal erwiesene Verwaltungseffizienz und wollen \u2013 ich \n\u00fcbertreibe jetzt etwas \u2013, dass jeder Mitarbeiter der Steuer-\nverwaltung wirklich sein Leben lang auf ein und demsel-\nben Arbeitsplatz sitzt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nEs ist doch das Ziel gewesen, das spezifische Fachwissen \nm\u00f6glichst nicht abzugeben. Sie scheuen jedes Risiko. Sie \nwollen die Menschen in den Steuerverwaltungen nicht \neinmal etwas Neues lernen lassen. Sie sind \u00e4ngstlich, Sie \nhaben einfach Angst vor etwas Neuem. Was f\u00fcr ein enges \nWeltbild, ganz und gar nicht gr\u00fcn! Aber das ist Ihr Prob-\nlem. \n\nDie Linkspartei jedenfalls teilt dieses enge Menschenbild \nnicht. Wir gehen von m\u00fcndigen, engagierten, selbstbe-\nwussten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Verwal-\ntung, also nicht nur der Steuerverwaltung, aus. Wir wollen \nnat\u00fcrlich auch bei der Verwaltungsreform solche Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter rechtzeitig einbeziehen, \u00fcber \n\ndie Gewerkschaft, \u00fcber die Personalr\u00e4te. Dar\u00fcber wird \nnoch gen\u00fcgend zu diskutieren sein. \n\nLeider ist der Herr Innenminister entschwunden, aber \nvielleicht h\u00f6rt er mich. Vielleicht k\u00f6nnte er hier doch \nnoch etwas Sinn in die Debatte bringen, wenn er uns \nwenigstens verraten w\u00fcrde, wie die Zielstellung, die \nArbeitsetappen, die n\u00e4chsten Schritte sein werden, nach-\ndem der Expertenbericht zur Verwaltungsreform vorgelegt \nworden ist. Vielleicht kann das auch der Herr Finanzmi-\nnister Dr. Metz tun, damit wir als Hohes Haus wenigstens \netwas zur politischen Willensbildung beitragen. Dann \nw\u00e4re dieser letzte Tagesordnungspunkt heute nicht ganz \numsonst. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nhat das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist schade, dass man bei einem Antrag, der aus \nmeiner Sicht durchaus einen rationalen Kern hat, dogma-\ntisch \u00fcber Bundespolitik, Entwicklungskonzepte usw. den \nBogen spannen muss und dann ein \u201eHau drauf!\u201c losl\u00e4sst. \nAus meiner Sicht hat dieser Antrag durchaus ein wichti-\nges Anliegen und einen rationalen Kern, n\u00e4mlich im \nHinblick auf die Steuerverwaltung die Personalentwick-\nlungskonzepte zu \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nEs ist unumstritten, dass es Aufgabe der Exekutive ist, \ndass es eine ministerielle Aufgabe ist, solche Personal-\nentwicklungskonzepte zu erarbeiten und umzusetzen. \nGenauso unumstritten ist, dass Flexibilit\u00e4t im fachlichen \nund organisatorischen Bereich durchaus Sinn macht und \ndort auch die entsprechenden Erfahrungen gemacht \nworden sind. Die Rotation von Bediensteten macht \ndurchaus Sinn. \n\nMan muss, denke ich, das Ganze, was hier jetzt ange-\nschoben wurde, auch als einen gewissen Entwicklungs-\nprozess betrachten. \n\nKonkret geht es mit diesem Antrag um den Bereich der \nFinanz\u00e4mter. Da tut sich nach meinem Daf\u00fcrhalten \ndurchaus ein gewisser Spannungsbogen auf \u2013 da m\u00f6chte \nich gleich das Ergebnis dieses Antrages vorwegnehmen \u2013, \nden man heute hier in diesem Plenum auch nicht ab-\nschlie\u00dfend diskutieren kann. Der Spannungsbogen hei\u00dft: \nVerlieren wir durch Rotation und Einarbeitungszeiten im \nBereich der Umsatzsteuerkriminalit\u00e4t, im Bereich der \nFinanz\u00e4mter Einnahmen? Oder verlieren wir Einnahmen \ndurch Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Korruption und Gef\u00e4lligkeiten? Das \nwerden wir heute hier nicht aufkl\u00e4ren und auch nicht \nabschlie\u00dfend behandeln k\u00f6nnen. \n\nWeil dieser Antrag fachlich heute hier nicht umf\u00e4nglich \nzu bewerten ist, werden wir diesen auch ablehnen. Wir \nschlagen vor, insbesondere im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss dieses spezielle Problem, was Kern dieses Antra-\nges ist, einmal zu bearbeiten, auch mit Berichten der \n\n 2139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nentsprechenden Ministerien, um gegebenenfalls frakti-\nons\u00fcbergreifend zu Schlussfolgerungen zu kommen. \n\nWir schlagen ebenfalls die Einbeziehung der Justiz vor, \ndie einmal darzustellen versucht, wie hoch denn die \neventuellen Ausf\u00e4lle durch Korruption, durch Gef\u00e4lligkei-\nten etc. sind. Welche Erfahrungswerte gibt es, um diesen \nSpannungsbogen der beiden Zahlen, die hier im Raum \nstehen, einmal zu beleuchten und von der einseitigen \nSicht der Dinge wegzukommen? Ich finde, dieses  \nAnliegen ist insbesondere in den Aussch\u00fcssen einen \nDialog wert. \n\nGestatten Sie mir noch eine pers\u00f6nliche Bemerkung: Wir \nhaben hier schon \u00fcber eine ganze Reihe von anderen \nAntr\u00e4gen diskutiert, die noch viel eher in die Aussch\u00fcsse \ngeh\u00f6rt h\u00e4tten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war, weil ich es \nvorhin vergessen hatte, der Abg. Pecher. \u2013 Die NPD-\nFraktion verzichtet auf ihren Redebeitrag, wurde mir \nsignalisiert. Dann rufe ich die FDP, Frau Sch\u00fctz. \u2013 Nein, \nHerr Dr. Martens; Sie haben gewechselt. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Antrag, \u00fcber den wir uns hier \nunterhalten, ber\u00fchrt ein interessantes und spannungsrei-\nches Feld, n\u00e4mlich die Frage: Welchen Wert haben die \nPersonalentwicklungskonzepte im Bereich der Staatsre-\ngierung, hier im Bereich der Finanzverwaltung insbeson-\ndere? \n\nAllerdings macht es sich der Antrag meines Erachtens zu \nleicht, wenn er eine Aussetzung der PEK im Bereich der \nSteuerverwaltung verlangt und die im Grunde mit nicht \nbelegten Spekulationen begr\u00fcndet, indem man feststellt, \nes h\u00e4tte einen R\u00fcckgang bei Einnahmen aufgrund von \nBetriebspr\u00fcfungen gegeben, und diesen den Personalent-\nwicklungskonzepten anlastet. Das ist reine Spekulation, \nFrau Kollegin Hermenau. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs gibt Personalentwicklungskonzepte sowohl in der \nVerwaltung als auch in der Wirtschaft. Das begr\u00fc\u00dfen wir. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nSie dienen dazu, dass die Mitarbeiter einen \u00dcberblick und \nErfahrungen bekommen und eben nicht in einem reinen \nSpezialwissen versumpfen. Das hei\u00dft, dass sie auch etwas \nanderes kennen lernen, als immer nur die gleichen Formu-\nlars\u00e4tze und das gleiche Karussell mit den immer gleichen \nStempeln zu bedienen, und das von ihrer Einstellung \u00fcber \ndie Verbeamtung bis zur Pensionierung. \n\nDie Aussetzung, die Sie hier fordern, macht meines \nErachtens keinen Sinn. Denn wenn Sie tats\u00e4chlich evalu-\nieren wollen, ob diese Personalentwicklungskonzepte die \n\nvon der Staatsregierung angedachten und gew\u00fcnschten \nEffekte bringen oder aber kontraproduktiv sind, wie es in \nIhrem Antrag vermutet wird, dann macht sich gerade die \nFortf\u00fchrung insoweit erforderlich, um sie zu evaluieren, \num feststellen zu k\u00f6nnen, ob sie das bringen, was sie \nsollen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen \nwir diesem Antrag der GR\u00dcNEN nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Runde der Fraktionen. Ich glaube, die Staatsregie-\nrung, Herr Staatsminister Dr. Metz, m\u00f6chte sprechen. \nBitte sch\u00f6n. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Er l\u00f6st die \nFinanzverwaltung auf, dann sind wir uns einig!) \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Herr Dr.Friedrich, Ihren W\u00fcnschen hinsichtlich \nder Verwaltungsstrukturreform kann ich hier und heute \nnicht nachkommen. Aber ich bin der gleichen Meinung \nwie Sie: Wir werden noch interessante Debatten hier \nerleben. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Hermenau, bevor ich zu Ihrem eigentlichen Anliegen \nkomme, will ich nur einen Satz voranstellen. Sie wissen \ngenauso gut wie ich, dass Ihr Antrag den Kernbereich \nexekutiver Eigenverantwortung betrifft. \n\nDennoch m\u00f6chte ich kurz auf den Sinn und die wesentli-\nchen Aspekte der Personalentwicklung hier und heute \neingehen. Das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \nhat vor gut drei Jahren \u2013 Sie nannten ja schon die Jahres-\nzahl \u2013, \u00fcbrigens in Abstimmung mit der Personalvertre-\ntung, mit der Frauenbeauftragten und mit der Schwerbe-\nhindertenvertretung, Personalentwicklungskonzepte f\u00fcr \ndie einzelnen Laufbahnen formuliert. Deren Inhalte lassen \nsich keineswegs nur auf den Dienstpostenwechsel redu-\nzieren. Sie dienen vielmehr dazu, die beruflichen Ent-\nwicklungsm\u00f6glichkeiten in der Steuerverwaltung f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten transparent zu machen. Au\u00dferdem tragen \nwir mit der Personalentwicklung zur effektiven Aufga-\nbenerf\u00fcllung bei. Davon bin ich \u00fcberzeugt. \n\nDie angestrebte Einsatzbreite ist n\u00e4mlich nur ein Aspekt \nunter anderen, unter mehreren. Dennoch ist ein regelm\u00e4-\n\u00dfiger Dienstpostenwechsel nach angemessener Zeit ein \ndurchaus wichtiger Baustein bei dieser Personalentwick-\nlung in der s\u00e4chsischen Steuerverwaltung. Die Steuerver-\nwaltung im Freistaat Sachsen muss sich ihren Aufgaben \ngenauso wie in allen anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern \nstellen und sie soll diese Aufgaben mindestens genauso \ngut erf\u00fcllen wie in den anderen L\u00e4ndern. Daf\u00fcr, meine \nDamen und Herren, brauchen wir gut ausgebildete Be-\nsch\u00e4ftigte, die den unterschiedlichen sowie den sich \nimmer wieder \u00e4ndernden Anforderungen und Bedingun-\ngen gewachsen sind. Eine moderne und am Service \n\n 2140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\norientierte Verwaltung verlangt mehr und mehr das \nZusammenspiel der einzelnen Aufgabengebiete. Der \nDienstpostenwechsel dient genau diesem Ziel. Er soll die \nEinsatz- und Verwendungsbreite der Besch\u00e4ftigten f\u00f6r-\ndern, Ver\u00e4nderungs\u00e4ngste abbauen bzw. gar nicht erst \nentstehen lassen und nat\u00fcrlich auch diesen ber\u00fchmten \nBlick \u00fcber den Tellerrand hinweg sozusagen bef\u00f6rdern. \n\nDem Freistaat muss es m\u00f6glich sein, Bedienstete dort \neinzusetzen, wo sie gebraucht werden. Das ist eine Bin-\nsenwahrheit. Das setzt entsprechende Flexibilit\u00e4t voraus. \nJemand, der bereits einen Posten gewechselt hat, tut sich \nmit einer neuen Aufgabe erfahrungsgem\u00e4\u00df wesentlich \nleichter als derjenige, der seit zehn oder 15 Jahren die \ngleichen Themen bearbeitet. \n\nWir \u00fcberfordern damit auch nicht unsere Besch\u00e4ftigten. In \nden Finanzverwaltungen arbeiten viele sehr gute und \u2013 ich \nwill auch sagen \u2013 sehr hoch motivierte Mitarbeiter. Diese \nbrauchen im Regelfall nicht sechs Jahre, um sich in eine \nneue Aufgabe einzuarbeiten. Wer hier Gefahren f\u00fcr die \nArbeit in den Finanz\u00e4mtern sieht, traut diesen Besch\u00e4ftig-\nten wenig zu. Unsere Erfahrungen zeigen jedenfalls, dass \ndie meisten Besch\u00e4ftigten schnell mit ihren neuen Aufga-\nben vertraut sind. Sie gewinnen so ein St\u00fcck Selbstbe-\nwusstsein im Beruf und wir er\u00f6ffnen ihnen auch die \nChance f\u00fcr eine berufliche Weiterentwicklung. \n\nDie Personalentwicklungskonzepte enthalten im \u00dcbrigen \nein Leitbild und sind kein schematisch zu vollziehendes \nGesetz. Dienstliche Belange bzw. eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe \nAufgabenerf\u00fcllung haben immer Vorrang. Das zeigt sich \ninsbesondere bei der Betriebspr\u00fcfung \u2013 Sie sprachen es \nan, Frau Hermenau \u2013 und bei der Steuerfahndung. \n\nEs kann auch keine Rede davon sein, dass das Personal \nalle sechs bis acht Jahre komplett wechseln muss, viel-\nmehr gestalten wir einen kontinuierlichen Prozess, bei \ndem nacheinander neue Kollegen in bestehende Struktu-\nren eingearbeitet werden. \n\nIn diesem Zusammenhang noch eine andere Bemerkung. \nDer von Ihnen, Frau Hermenau, angesprochene R\u00fcckgang \ndes Mehrergebnisses bei Betriebspr\u00fcfungen ist in Sachsen \ngeringer als im bundesweiten Trend. Er hat also nichts mit \nder Personalentwicklung zu tun, sondern ist vielmehr ein \nAusdruck der gesamtwirtschaftlichen Situation. \n\nDie Umsetzung der Personalentwicklungskonzepte wird \ndurch die OFD und das Finanzministerium begleitet, wie \nSie wissen. Beteiligt sind dabei nat\u00fcrlich die Personalr\u00e4te. \nGegenw\u00e4rtig werden die Personalentwicklungskonzepte \n\u00fcberarbeitet, um auch noch Verbesserungspotenziale zur \n\u00dcberpr\u00fcfung zu ber\u00fccksichtigen. Wir stehen in sehr \nengem Kontakt mit den Personalvertretungen. Ich will \nund kann allerdings die Ergebnisse, die Sie einfordern, \nnicht vorwegnehmen. Ende des Jahres werden sie aber \nvorliegen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ach!) \n\n\u2013 Ja. \n\nWir sind jedoch einer Meinung, dass sich die Personal-\nentwicklungskonzepte mit ihren grunds\u00e4tzlichen Anliegen \nbei uns in den Steuerverwaltungen bew\u00e4hrt haben. Ein \nMoratorium, ein \u00e4ngstliches Abwarten mit hilfesuchen-\ndem Blick auf Dritte, die uns dann an die Hand nehmen \nund erkl\u00e4ren sollen, wie es weitergeht \u2013 davon halte ich \ngar nichts. Das w\u00e4re der falsche Weg. \n\nDer eine wartet, dass die Zeit sich wandelt, der andere \npackt kr\u00e4ftig mit an und handelt. \u2013 Ich bin \u00fcberzeugt, dass \nwir mit unserem Tun zu den Letzteren geh\u00f6ren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es infolge der Ausf\u00fchrungen des Ministers \nnoch einmal Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Das Schlusswort, bitte; Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das ist doch interessant. Wissen Sie, \nFrau Strempel: Solche Reden kann ich nicht ernst neh-\nmen. Sie m\u00fcssen sich schon entscheiden: Entweder ist der \nAntrag Ihrer Meinung nach inhaltlich schlecht, dann \nm\u00fcssen Sie ihn ablehnen und nicht auf den Haushalts- \nund Finanzausschuss verweisen. Oder er ist Ihrer Mei-\nnung nach inhaltlich gut, dann sollten Sie nicht solche \nReden f\u00fchren und nicht so tun, als ob Sie ihn nur im \nHaushalts- und Finanzausschuss ernst genommen h\u00e4tten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Dann  \nlieber ersteres!) \n\nDas finde ich einfach nur albern. Zu Ihrer Frage, wozu \ndas Parlament denn eigentlich da sei: Nun, da Sie schon \nseit 1990 im S\u00e4chsischen Landtag sitzen, m\u00fcssten Sie es \ninzwischen eigentlich wissen; und ich finde es befremd-\nlich, dass Sie in der Verfassung nachschauen m\u00fcssen, \nnachdem Sie schon so viele Jahre Abgeordnete sind, um \nsich die Frage zu stellen, wozu das Parlament eigentlich \nda sei. Es ist ganz einfach: Sie sind frei gew\u00e4hlte Abge-\nordnete, und das, was Sie selbst in der Politik f\u00fcr wichtig \nhalten, ist das, was Ihre Arbeit bestimmen sollte. Das ist \nmeine Auffassung von Parlamentarismus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nDass Sie der Regierung Ihr Vertrauen schenken, ist Ihr \ngutes Recht als st\u00fctzende Koalitionsfraktion; dar\u00fcber will \nich nicht weiter herummosern. Dass Sie, Herr \nDr. Friedrich, der Meinung sind, man habe Sie mit dem \nInnenausschuss nicht genug bedacht, stelle ich Ihnen \neinmal anheim. Aber dass Sie die Chuzpe haben, sich hier \nhinzustellen und zu behaupten, Sie st\u00fcnden f\u00fcr m\u00fcndige \nund engagierte Mitarbeiter \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: So ist es!) \n\n 2141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 27. Sitzung 21. September 2005 \n\nund wir w\u00fcrden \u00c4ngstlichkeit verteidigen, das setzt dem \nwirklich die Krone auf. Sie haben ganz genau verstanden, \ndass es darum geht zu pr\u00fcfen, ob es das richtige Ma\u00df ist, \nso wie es jetzt in der Verwaltung angewandt wird, oder ob \nman nicht zu viel des Guten tut. Sie haben das auch \nverstanden, Sie wissen es ganz genau. Sie tun nur so, und \nes fragt sich wirklich, welche Argumentationslinie Sie \nverfolgen, wenn Sie denken, ich w\u00fcrde die Rotation eines \nPersonalkonzepts infrage stellen. Das ist doch nicht der \nPunkt. Der Punkt ist: Die Regierung h\u00e4tte eine Evaluation \nbis zum Ende des letzten Jahres machen m\u00fcssen. Das ist \nnicht passiert. Die Evaluation kommt jetzt, so habe ich \nSie, Herr Minister, gerade verstanden. Dann hei\u00dft das \nautomatisch f\u00fcr mich, dass wir sie nat\u00fcrlich auch in den \nHaushalts- und Finanzausschuss aufnehmen m\u00fcssen. Aber \nmachen Sie es sich doch alle nicht so leicht, auch Sie \nnicht, Herr Dr. Martens, Sie k\u00f6nnen doch denken. Es \nmuss ja nicht daran scheitern. \n\nEs kann doch nicht sein, dass dieses Parlament der Mei-\nnung ist, dass man alles nur im Vertrauen der Regierung \n\u00fcberl\u00e4sst, auch wenn es Kernbereiche \u2013 darin gebe ich \nIhnen ja Recht, Herr Metz \u2013 der Exekutive betrifft. \nEntweder nimmt dieses Parlament sich selbst ernst, oder \nwir reden weiter \u00fcber Kaninchenz\u00fcchtervereine, Angler-\nvereine, Kleing\u00e4rtner und alle m\u00f6glichen anderen Sachen \nund denken nicht daran, wie wichtig es ist, dass die \nVerwaltung als Ausweis im direkten B\u00fcrgerkontakt die \nPolitik widerspiegelt, die im Lande gemacht wird. Die \nB\u00fcrger kommen meistens mit der Verwaltung in Kontakt, \n\nund das ist ihre Erfahrung von Politik. Wenn das nicht gut \nfunktioniert, dann hat der ganze politische Raum nichts \ndavon. Wir machen das doch nicht im luftleeren Raum. \nIch habe nicht umsonst Bayern zitiert. Ich freue mich auf \ndie Diskussion im Haushalts- und Finanzausschuss, wir \nwerden uns also wieder zum Thema sprechen. Es ist kein \nThema, das man nicht debattieren sollte, aber ich gebe \nIhnen Recht: Es kostet einige Kraft, einige Zeit und \neiniges Wissen, um sich einmal hineinzuvertiefen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Schlusswort. Meine Damen und Herren, wir \nkommen jetzt zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksa-\nche 4/2818 zur Abstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\ngen und einer Anzahl von Pro-Stimmen ist sie mehrheit-\nlich abgelehnt worden, und damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nDamit, meine Damen und Herren, ist die Tagesordnung \nder 27. Plenarsitzung des S\u00e4chsischen Landtages abgear-\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat die 28. Sitzung f\u00fcr morgen, den \n22. September 2005, 10:00 Uhr, einberufen. Ich w\u00fcnsche \nIhnen noch einen sch\u00f6nen Abend, machen Sie das Beste \ndaraus. Bis morgen fr\u00fch um 10:00 Uhr! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:35 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2142\n\n\n",
    "status": 200
}