{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-04-21T08:15:59Z",
        "Last-Modified": "2005-04-21T08:45:06Z",
        "Last-Save-Date": "2005-04-21T08:45:06Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "454",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-04-21T08:15:59Z",
        "date": "2005-04-21T08:45:06Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/12 10.03.2005",
        "dcterms:created": "2005-04-21T08:15:59Z",
        "dcterms:modified": "2005-04-21T08:45:06Z",
        "meta:creation-date": "2005-04-21T08:15:59Z",
        "meta:save-date": "2005-04-21T08:45:06Z",
        "modified": "2005-04-21T08:45:06Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1849",
            "2681",
            "2531",
            "568",
            "4794",
            "4052",
            "5389",
            "5303",
            "5431",
            "5486",
            "5234",
            "4204",
            "4925",
            "4496",
            "5203",
            "4940",
            "5222",
            "4762",
            "5521",
            "4948",
            "5084",
            "4545",
            "4718",
            "4784",
            "5079",
            "5473",
            "5344",
            "5236",
            "5284",
            "5393",
            "5080",
            "4796",
            "5237",
            "4651",
            "4834",
            "4717",
            "4556",
            "4552",
            "4543",
            "4620",
            "4409",
            "4952",
            "4983",
            "5048",
            "4519",
            "3998",
            "4710",
            "5458",
            "5329",
            "5230",
            "5300",
            "5202",
            "4939",
            "4420",
            "5079",
            "5070",
            "5347",
            "4719",
            "4782",
            "3360",
            "4651",
            "5005",
            "4598",
            "4703",
            "4882",
            "4251",
            "4642",
            "4670",
            "4302",
            "5295",
            "4603",
            "4789",
            "5114",
            "4926",
            "4910",
            "5041",
            "4835",
            "4914",
            "4605",
            "5012",
            "5387",
            "4959",
            "5313",
            "5088",
            "4573",
            "5129",
            "5063",
            "4917",
            "4293",
            "5124",
            "5000",
            "5039",
            "5444",
            "5001",
            "5007",
            "4218",
            "4857",
            "4220",
            "4174",
            "4694",
            "4431",
            "2550"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-04-21T08:15:59Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-04-21T08:45:06Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/12 10.03.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_12_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/12 10.03.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c13cb280-db75-4f6a-a467-92d1f838592e",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/12 10.03.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 759\nHeinz Lehmann, CDU 759\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 759\nUwe Leichsenring, NPD 759\n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nAchten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten\nDeutschland\nDrucksache 4/0262, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/0893, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien 760\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 760\nHeiko Hilker, PDS 761\nGunther Hatzsch, SPD 764\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 765\nTorsten Herbst, FDP 766\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 768\nSven Morlok, FDP 768\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 768\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 770\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 772\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 772\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 772\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 774\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 774\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 775\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 775\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/0971 776\nTorsten Herbst, FDP 776\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 776\nGunther Hatzsch, SPD 776\nAbstimmung und Ablehnung 776\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der\nPDS und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,\nDrucksache 4/0984 777\nHeiko Hilker, PDS 777\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 777\nAbstimmung und Ablehnung 777\n\nKarl Nolle, SPD 777\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes\nDrucksache 4/0404, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/0902, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 778\n\nUwe Albrecht, CDU 778\nDr. Michael Friedrich, PDS 779\nMargit Weihnert, SPD 781\nUwe Leichsenring, NPD 783\nHolger Zastrow, FDP 784\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 785\nUwe Albrecht, CDU 787\nSven Morlok, FDP 788\nUwe Albrecht, CDU 788\nDr. Michael Friedrich, PDS 788\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 789\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 790\n\nPlenarprotokoll 4/12\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n12. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 10. M\u00e4rz 2005, Plenarsaal Schluss: 20:48 Uhr\n\n\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0960 790\nDr. Michael Friedrich, PDS 790\nUwe Albrecht, CDU 791\nMario Pecher, SPD 791\nUwe Leichsenring, NPD 791\nAbstimmung und Ablehnung 791\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der PDS\nund der FDP, Drucksache 4/0949 792\nDr. Michael Friedrich, PDS 792\nUwe Albrecht, CDU 792\nMario Pecher, SPD 792\nSven Morlok, FDP 793\nAbstimmung und Ablehnung 793\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0961 793\nDr. Michael Friedrich, PDS 793\nUwe Albrecht, CDU 793\nAbstimmung und Ablehnung 793\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/0951 794\n\nSven Morlok, FDP 794\nProf. Gunter Bolick, CDU 794\nDr. Michael Friedrich, PDS 794\nMario Pecher, SPD 794\nAbstimmung und Ablehnung 795\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0962 795\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0963 795\nDr. Michael Friedrich, PDS 795\nUwe Albrecht, CDU 795\nMario Pecher, SPD 795\nAbstimmung und Ablehnung 795\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0964 796\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der PDS\nund der FDP, Drucksache 4/0950 796\nDr. Michael Friedrich, PDS 796\nUwe Albrecht, CDU 796\nMario Pecher, SPD 796\nAbstimmung und Ablehnung 796\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 797\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/0952 797\nHolger Zastrow, FDP 797\nDr. Michael Friedrich, PDS 798\nAbstimmung und Ablehnung 798\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0965 796\nDr. Michael Friedrich, PDS 798\n\nUwe Albrecht, CDU 799\nAbstimmung und Ablehnung 799\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,\nDrucksache 4/0970 799\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 799\nDr. Michael Friedrich, PDS 799\nUwe Albrecht, CDU 799\nAbstimmung und Ablehnung 800\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD, Drucksache 4/0973 800\nMario Pecher, SPD 800\nDr. Michael Friedrich, PDS 800\n\nAbstimmung und Zustimmung 800\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetzes (S\u00e4chsHZG)\nDrucksache 4/0474, Gesetzentwurf der\nFraktionen der CDU und der SPD\nDrucksache 4/0894, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien 801\n\nDr. Simone Raatz, SPD 801\nHeike Werner, PDS 802\nAlexander Delle, NPD 803\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 804\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 804\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 805\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 806\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der PDS\nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,\nDrucksache 4/0972 806\nHeike Werner, PDS 806\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 807\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 807\nAbstimmung und Ablehnung 807\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 808\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\nDrucksache 4/0511, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP\nDrucksache 4/0929, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport 808\n\nTorsten Herbst, FDP 808\nRita Henke, CDU 809\nTorsten Herbst, FDP 809\nRita Henke, CDU 809\nJulia Bonk, PDS 810\nMatthias Paul, NPD 810\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 811\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 811\nJulia Bonk, PDS 812\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 812\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 813\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/0986 813\nJulia Bonk, PDS 813\nRita Henke, CDU 813\nTorsten Herbst, FDP 813\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 813\nAbstimmung und Ablehnung 813\n\nAbstimmung und Ablehnung des\nGesetzentwurfes 813\n\n5 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Weltoffen und\nengagiert \u2013 Tourismus in Sachsen!\nAntrag der Fraktion der CDU 814\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 814\nDr. Simone Raatz, SPD 815\nKlaus Tischendorf, PDS 816\nUwe Leichsenring, NPD 817\nTino G\u00fcnther, FDP 818\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 819\nUta Windisch, CDU 819\nUwe Leichsenring, NPD 821\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 821\n\n2. Aktuelle Debatte: Situation und Perspek-\ntiven der s\u00e4chsischen Lehrer angesichts\nvon Stellenabbau und Schulschlie\u00dfungen\nAntrag der Fraktion der FDP 823\n\nTorsten Herbst, FDP 823\nThomas Colditz, CDU 824\nCornelia Falken, PDS 825\nMartin Dulig, SPD 826\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 826\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 826\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 827\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 828\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 828\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 828\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 828\nTorsten Herbst, FDP 829\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 829\nJulia Bonk, PDS 829\nThomas Colditz, CDU 830\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 831\nThomas Colditz, CDU 831\nCornelia Falken, PDS 832\nCornelia Falken, PDS 833\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 833\n\n6 Auswirkungen der Gemeinsamen Agrar-\npolitik (GAP) auf die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft\nDrucksache 4/0521, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 833\n\nAndreas Heinz, CDU 833\n\nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Georg Milbradt 834\n\nElke Altmann, PDS 836\nAndreas Heinz, CDU 836\nElke Altmann, PDS 836\nDr. Liane Deicke, SPD 836\nMatthias Paul, NPD 837\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 837\nElke Altmann, PDS 838\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 838\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 839\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 839\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 839\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 839\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 839\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 840\nThomas Schmidt, CDU 841\nAndreas Heinz, CDU 842\n\nAbstimmung und Zustimmung 842\n\n7 \u2013 S\u00e4chsischer Gender-Report\nDrucksache 4/0093, Antrag der Fraktion\nder PDS\n\u2013 S\u00e4chsisches Kompetenzzentrum f\u00fcr\nGender Mainstreaming\nDrucksache 4/0588, Antrag der Fraktion\nder PDS 843\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 843\nDr. Gisela Schwarz, SPD 844\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 845\nKristin Sch\u00fctz, FDP 846\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 846\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 848\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 849\nDr. Gisela Schwarz, SPD 850\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 850\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 850\n\n8 Generelle Genehmigung des S\u00e4chsischen\nLandtages zur Strafverfolgung gem\u00e4\u00df\n\u00a7 76 Abs. 2 GO\nDrucksache 4/0838, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 850\n\nChristian Steinbach, CDU 850\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 851\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n\n\nKlaus Bartl, PDS 852\nUwe Leichsenring, NPD 852\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 853\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 853\n\nAbstimmung und Zustimmung 853\n\n9 Geplanter Abriss des alten Funkturmes auf\ndem Collmberg bei Oschatz/Touristische\nVermarktung des Oschatzer Collmberges\nzur Sicherung und Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen in der Region unter Einbeziehung\ndes B\u00fcrgerforums Oschatz\nDrucksache 4/0882, Antrag der Fraktion\nder NPD 853\n\nWinfried Petzold, NPD 853\nFrank Kupfer, CDU 854\nTino G\u00fcnther, FDP 855\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 855\nUwe Leichsenring, NPD 856\n\nAbstimmung und Ablehnung 857\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 857\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n759\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 12. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nKagelmann, Frau Mattern, Frau Roth und Herr Heidan.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unse-\nrer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 bis 4 sowie 6 bis 9 fol-\ngende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 133 Minuten,\nPDS-Fraktion 101 Minuten, SPD-Fraktion 61 Minuten,\nNPD-Fraktion 61 Minuten, FDP-Fraktion 45 Minuten,\nGR\u00dcNEN-Fraktion 45 Minuten, Staatsregierung 101 Mi-\nnuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von den Frak-\ntionen und der Staatsregierung auf die Tagesordnungs-\npunkte entsprechend dem Redebedarf verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein von der Frak-\ntion der PDS eingereichter und als dringlich bezeichneter\nAntrag in der Drucksache 4/0940 vor. Er tr\u00e4gt den Titel:\n\u201eErhalt des freien Zugangs zu Umweltinformationen in\nSachsen\u201c.\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann\nm\u00fcsste der Antrag noch in der heutigen Sitzung beraten\nwerden. Voraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeit ist, dass im\n\u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung im\nLandtag \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist.\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dring-\nlichkeit. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Antrag liegt Ihnen ge-\nmeinsam mit der Begr\u00fcndung seiner Dringlichkeit vor.\nF\u00fcr uns ist entscheidend, dass das neue Umweltinforma-\ntionsgesetz des Bundes am 14. Februar 2005 in Kraft ge-\ntreten ist. Seitdem ist im Freistaat Sachsen aufgrund der\ngeltenden Bestimmungen der freie Zugang zu Umwelt-\ninformationen nicht mehr gew\u00e4hrleistet. Wir haben die\nPflicht, einen solchen Zugang unverz\u00fcglich wieder zu\ngew\u00e4hren. Es darf keine \u00dcbergangsphase geben, bis\nirgendwann eine Regelung in Sachsen getroffen worden\nist. Wir sind der Auffassung, dass der Landtag dies klar-\nstellen muss, damit der Zugang ab sofort wieder gege-\nben ist. Aus diesem Grunde haben wir den Dringlichen\nAntrag gestellt.\nWir bitten ganz herzlich um Aufnahme in die Tagesord-\nnung.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann von der CDU-Frak-\ntion, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Antragsteller, die PDS-\nFraktion, begehrt, seinen Antrag zum Bundesumwelt-\ninformationsgesetz f\u00fcr dringlich zu erkl\u00e4ren. Dieses Vor-\ngehen ist hinsichtlich der Form wie auch des Inhalts\nunserer Meinung nach fragw\u00fcrdig.\n\nZun\u00e4chst zur Form. Das Umweltinformationsgesetz ist\nseit dem 16. Februar 2005 in Kraft. Die PDS h\u00e4tte viel\nZeit gehabt, bis zum 28. Februar, 12 Uhr, einen Antrag\nauf dem normalen Weg zur Behandlung anzumelden.\nSie hat das nicht getan und damit aus unserer Sicht den\nTatbestand einer konstruierten Dringlichkeit erf\u00fcllt. Eine\nkonstruierte Dringlichkeit ist in unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung aber nicht vorgesehen.\n\nZum Inhalt. Das neue Bundesumweltinformationsgesetz\ngilt, anders als bisher, nur f\u00fcr die informationspflichtigen\nStellen des Bundes. Es schr\u00e4nkt \u2013 anders als von der\nPDS behauptet \u2013 die Informationspflicht der Landes-\nbeh\u00f6rden und der Kommunen \u00fcberhaupt nicht ein. Die\nB\u00fcrger haben auch ohne den Dringlichen Antrag der\nPDS-Fraktion Zugang zu den Quellen, weil die Umwelt-\ninformationsrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union unmittel-\nbar gilt.\n\nDar\u00fcber hinaus ist die Staatsregierung bereits eifrig da-\nbei, die rechtlichen Vorgaben aus Berlin und aus Br\u00fcssel\nin s\u00e4chsisches Recht umzusetzen. Der Antrag ist f\u00fcr uns\ndaher in doppelter Hinsicht nicht dringlich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte noch etwas zu der angeblich\nkonstruierten Dringlichkeit sagen. Die Frage lautet nicht,\nwann die PDS-Fraktion etwas h\u00e4tte einreichen k\u00f6nnen;\ndie Frage lautet, warum die S\u00e4chsische Staatsregierung,\ndie seit Monaten wusste, dass dieses Bundesgesetz in\nKraft treten w\u00fcrde und bis dahin eine s\u00e4chsische Lan-\ndesregelung getroffen werden m\u00fcsste, dies bis zum heu-\ntigen Tag nicht getan hat. Jetzt reagiert die Opposition\nund ersucht die Staatsregierung, \u00fcber den Landtag klar-\nzustellen, dass dieser Zugang zu Informationen weiter-\nhin vollst\u00e4ndig gew\u00e4hrt wird. Wir haben mit dem vor-\nliegenden Antrag das getan, was eigentlich die Staats-\nregierung h\u00e4tte schon lange auf den Weg bringen\nm\u00fcssen. Deshalb ist der Antrag aus unserer Sicht dring-\nlich.\nEs kommt hinzu: Sie wissen, dass die Fraktionen zu dem\nvon Ihnen genannten Termin jeweils drei Antr\u00e4ge auf\ndie Tagesordnung setzen konnten. Au\u00dferdem gibt es in\nder Gesch\u00e4ftsordnung das Institut des Dringlichen An-\ntrags. Davon haben wir Gebrauch gemacht. Das ist ein\nv\u00f6llig legitimes Begehr. Deshalb beantragen wir, dass\nder Antrag auf die heutige Tagesordnung kommt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages \u2013 \u2013 Entschuldigung! Bitte,\nHerr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Dem, was Herr Dr. Hahn\ngerade gesagt hat, kann ich so nicht zustimmen. Es gibt\nzwar in der Tat eine Bringschuld der Staatsregierung;\naber das Gesetz, das im Februar in Kraft getreten ist, ist\nnicht vom Himmel gefallen. Die PDS ist im Bundestag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n760\n\ngenauso vertreten. Insofern hat Herr Lehmann von der\nCDU-Fraktion Recht, wenn er sagt, dass bis 28.02.,\n12 Uhr, wei\u00df Gott genug Zeit gewesen w\u00e4re. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages der Frak-\ntion der PDS, Erhalt des freien Zugangs zu Umweltinfor-\nmationen in Sachsen, Drucksache 4/0940, zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages zustimmen\n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die\nDringlichkeit des Antrages mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt\ndie vorliegende Tagesordnung als beschlossen. Wir wer-\nden die Tagesordnung jetzt in der Reihenfolge abarbei-\nten.\nEs ist aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nAchten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung\n\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\n\nDrucksache 4/0262, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/0893, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Demokratie\nund Kommunikation geh\u00f6ren zusammen. Ohne eine\nfunktionierende politische \u00d6ffentlichkeit, die den Einzel-\nnen in die Lage versetzt, autonom zu entscheiden und\nzu handeln, ist Demokratie nicht denkbar. Fragen der\nMedienpolitik, insbesondere die Regelung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks, haben daher im S\u00e4chsischen\nLandtag immer eine besondere Rolle gespielt.\n\nMit dem vorliegenden Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag gehen wir weitere Schritte in Richtung auf einen\nleistungsstarken, qualit\u00e4tsorientierten \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk. Die CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen\nLandtages und die S\u00e4chsische Staatsregierung waren\nMotor dieser Entwicklung. Unsere Politik ist von festen\nOrdnungsgrunds\u00e4tzen gepr\u00e4gt und folgt klaren Zielen.\nVon Sachsen gingen vor vier Jahren wirksame Reform-\nimpulse aus. Dem Zustimmungsgesetz zum F\u00fcnften\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag haben wir eine klare\nund eindeutige Pr\u00e4ambel vorangestellt. Darin haben wir\ngefordert:\n\n1. mehr Transparenz des Finanzgebarens der Rundfunk-\nanstalten durch schriftliche Berichte der Anstalten an die\nLandtage;\n\n2. mehr Transparenz beim Mitteldeutschen Rundfunk\ndurch j\u00e4hrliche Berichte des Senders \u00fcber die Entwick-\nlung der wirtschaftlichen und finanziellen Lage an den\nS\u00e4chsischen Landtag;\n\n3. die Rechnungsh\u00f6fe sollten in die Lage versetzt wer-\nden, auch die MDR-Tochterunternehmen pr\u00fcfen zu d\u00fcr-\nfen;\n\n4. eine eindeutige gesetzliche Definition des Grundver-\nsorgungsauftrages der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\nanstalten;\n\n5. Stopp der Programmvermehrung beim \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Radio und Fernsehen und Festlegung einer\nAustauschentwicklung, bei der neue Programme nur im\nAustausch gegen bestehende Programme ohne Mehr-\nkosten f\u00fcr den Geb\u00fchrenzahler veranstaltet werden k\u00f6n-\nnen;\n\n6. mittelfristige Werbe- und Sponsoringfreiheit der \u00f6f-\nfentlich-rechtlichen Rundfunkprogrammangebote;\n\n7. keine zus\u00e4tzlichen Geb\u00fchren f\u00fcr neuartige Rundfunk-\nempfangsger\u00e4te wie PCs;\n\n8. eine Reform der Geb\u00fchrenermittlungs- und Festset-\nzungsverfahren.\n\n9. Dar\u00fcber hinaus hat der S\u00e4chsische Landtag bekr\u00e4ftigt,\ndass das derzeitige Regelwerk der Geb\u00fchrenermittlung\nin Zukunft ungeeignet ist und daher auf eine neue Ord-\nnungsgrundlage gestellt werden soll.\n\nDiese Pr\u00e4ambel, meine Damen und Herren, war Richt-\nschnur f\u00fcr die Staatsregierung bei den Verhandlungen\nzum Sechsten, Siebten und jetzt vorliegenden Achten\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Die Ergebnisse dieses\nStaatsvertrages k\u00f6nnen sich sehen lassen. Dieser Erfolg\nberuht auf klaren medienpolitischen Vorstellungen der\nKoalition und dem Verhandlungsgeschick der Staats-\nregierung. Dieser Erfolg wiegt umso schwerer, als Sach-\nsen lange Zeit eine Vorreiterrolle einnahm, der andere\nerst z\u00f6gerlich gefolgt sind. Dazu beigetragen hat das\nSMS-Papier der Ministerpr\u00e4sidenten Stoiber, Milbradt\nund Steinbr\u00fcck, das Reformimpulse gesetzt und die Ver-\nhandlungen zu diesem Staatsvertrag in die gew\u00fcnschte\nRichtung bef\u00f6rdert hat. Ich m\u00f6chte hier noch einmal na-\nmens des Hohen Hauses unserem Ministerpr\u00e4sidenten\nf\u00fcr diese Initiative herzlich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n761\n\nWas haben wir bisher erreicht? Die Transparenzberichte\nder Rundfunkanstalten \u00fcber ihre wirtschaftliche und fi-\nnanzielle Lage sind Pflicht der Anstalten geworden und\nwerden vorgelegt. Der MDR erstattet dar\u00fcber hinaus\neinen j\u00e4hrlichen Bericht und er\u00f6rtert diesen umfassend\nim zust\u00e4ndigen Medienausschuss des Landtages. Die\nRechnungsh\u00f6fe pr\u00fcfen, wie gefordert, die Tochterunter-\nnehmen des MDR.\nBereits mit dem Siebten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\nist der Auftrag der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\nanstalten staatsvertraglich fixiert worden. Dabei gilt:\nmehr Kultur und weniger Online.\nMit dem vorliegenden Staatsvertrag gehen wir nun ent-\nscheidende Schritte weiter. Die Programmvermehrung\nwird gestoppt. Erstmals wird eine Obergrenze f\u00fcr H\u00f6r-\nfunk- und Fernsehprogramme auf den Stand 1. April\n2004 festgeschrieben. Damit wird einer alten s\u00e4chsischen\nForderung entsprochen. Das Austauschgebot ist nun-\nmehr festgeschrieben. Neue Programme d\u00fcrfen nur ver-\nanstaltet werden, wenn sie an die Stelle bisheriger treten,\nohne dabei Mehrkosten f\u00fcr den Geb\u00fchrenzahler zu ver-\nursachen. Die Landesrundfunkanstalten sind gehalten,\nbei derzeit bundesweit 64 H\u00f6rfunkprogrammen die An-\ngebote im H\u00f6rfunkbereich st\u00e4rker zusammenzuf\u00fchren.\nWenn auch in dieser Runde noch keine H\u00f6rfunkpro-\ngrammreduzierung durchzusetzen war, so ist doch der\nWeg von Kooperation und Konzentration auf bestimmte\nAngebote oder die Reduzierung von Programmen vor-\ngezeichnet. Das Deutschlandradio mit seinen beiden\nbundesweit werbefreien Programmen Deutschlandfunk\nund Deutschlandradio Kultur auf hohem Niveau k\u00f6nnte\nhier eine sinnvolle B\u00fcndelungsfunktion \u00fcbernehmen.\nDie digitalen Spartenfernsehprogramme werden inhalt-\nlich auf die Schwerpunkte Kultur, Bildung und Infor-\nmation festgelegt. Den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\nanstalten ist es k\u00fcnftig untersagt, Einnahmen aus\nTelefonmehrwertdiensten zu erzielen. Internetf\u00e4hige PCs\nund neuartige Rundfunkempfangsger\u00e4te, wie UMTS-\nHandys, werden nur dann geb\u00fchrenpflichtig, wenn\nau\u00dfer ihnen kein Rundfunkger\u00e4t bereitgehalten wird.\nDie Empf\u00e4nger des Arbeitslosengeldes II werden geb\u00fch-\nrenbefreit und das Hotelprivileg bleibt bestehen.\nEntscheidend, meine Damen und Herren, ist die Neufest-\nsetzung der H\u00f6he der Rundfunkgeb\u00fchren. Die Anstalten\nhatten 2,01 Euro angemeldet. Die KEF hat einen Vor-\nschlag von 1,09 Euro unterbreitet. Erstmals sind die L\u00e4n-\nder vom Geb\u00fchrenvorschlag der KEF abgewichen und\nim Interesse des Geb\u00fchrenzahlers steigt die Geb\u00fchr nur\num 88 Eurocent.\nDie KEF wird mit erweiterten Befugnissen ausgestattet\nund ist nun keine \u201ezahnlose Oma\u201c mehr. Die KEF wird\nbei dem Geb\u00fchrenvorschlag die Lage der \u00f6ffentlichen\nHaushalte und die gesamtwirtschaftliche Entwicklung\nheranziehen. Dem Geb\u00fchrenzahler kann so angesichts\neiner deutlich angespannten wirtschaftlichen Lage, die\nihm durch zus\u00e4tzliche Belastungen finanzielle Einschr\u00e4n-\nkung auferlegt, besser entsprochen werden.\nMeine Damen und Herren! Diese Punkte sind keine kos-\nmetischen Korrekturen an der genannten \u00f6ffentlichen\nS\u00e4ule unserer dualen Rundfunkordnung. Mit dem Er-\nreichten erh\u00e4lt diese Rundfunkordnung klare Konturen\nund wird auf einer soliden Grundlage weiterentwickelt.\n\nDaher stimmen wir dem vorliegenden Staatsvertrag zu.\nWer dies nicht tun will, sollte dies klar sagen. Wer seine\nZustimmung verweigert, muss dies vor dem Rundfunk-\nteilnehmer verantworten. Die Konsequenzen einer Ableh-\nnung sind klar. Die Risiken einer Klage sind hoch. Im\nErgebnis w\u00fcrde die Geb\u00fchr nicht um 88 Eurocent stei-\ngen, sondern mindestens um 1,09 Euro. F\u00fcr die Geb\u00fch-\nrenzahler hie\u00dfe das 400 Millionen Euro Mehrbelastung\nf\u00fcr die Geb\u00fchrenperiode. Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger\nsind nicht automatisch von der Geb\u00fchr befreit und inter-\nnetf\u00e4hige PCs und neuartige Empfangsger\u00e4te sind mit\nAblauf des Geb\u00fchrenmoratoriums am 01.01.2007 dann\ngeb\u00fchrenpflichtig.\nWir als Koalitionsfraktionen werden unserer Verantwor-\ntung gerecht. Wir stimmen f\u00fcr diesen Staatsvertrag, weil\ner deutliche Schritte in Richtung eines leistungsstarken\nund qualit\u00e4tsorientierten \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks geht, den wir uns auch in Zukunft noch leisten\nk\u00f6nnen.\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Hilker.\n\nHeiko Hilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Rundfunk in Deutschland, so schrieb das\nBundesverfassungsgericht mehrmals fest, hat eine die-\nnende Freiheit, und zwar hat er der Demokratie zu die-\nnen, und dies insbesondere dadurch, dass er der \u00f6ffent-\nlichen Meinungs- und Willensbildung dient. Wir haben\nin der S\u00e4chsischen Verfassung im Artikel 20 den Bestand\nund die Entwicklung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks festgeschrieben.\nBestand und Entwicklung des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks m\u00fcssen im Zeitalter der sich neu entwickeln-\nden Medienlandschaft unter den Schlagworten Globali-\nsierung, Digitalisierung und Individualisierung neu be-\nstimmt werden. Was meine ich damit?\nWer die T\u00e4tigkeit der Medienkonzerne verfolgt, wird\nfeststellen, dass sie versuchen, in alle m\u00f6glichen M\u00e4rkte\neinzudringen. Auch in Deutschland gibt es mittlerweile\ninternational agierende Medienkonzerne, die versuchen,\nhier die Inhalte mitzubestimmen. Ich m\u00f6chte hier nur an\nPro 7 und SAT 1 mit Herrn Seban erinnern oder auch an\nKabel Deutschland, das man mittlerweile auch Kabel\nTexas nennen k\u00f6nnte, das auch entsprechende Pro-\ngrammangebote macht.\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk muss mit diesen in-\nternational agierenden Konzernen konkurrenzf\u00e4hig sein.\nDie Digitalisierung f\u00fchrt dazu \u2013 so wird immer wieder\ndargestellt \u2013, dass die Produktionskosten sinken k\u00f6nnen.\nAllerdings haben sie hohe technische Neuerungsraten.\nJeder, der einen neuen PC kauft und ein neues Pro-\ngramm ben\u00f6tigt, wei\u00df, welche Kosten daf\u00fcr entstehen.\nDemzufolge f\u00fchrt es dazu, dass die Kosten f\u00fcr die tech-\nnischen Neuerungen f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunkanstalten wesentlich st\u00e4rker steigen als in den letz-\nten Jahrzehnten. Hinzu kommt, dass die Zahl der Kan\u00e4le\nzunimmt, weil in einem analogen Fernsehkanal zehn\ndigitale Fernsehkan\u00e4le verbreitet werden k\u00f6nnen. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n762\n\nFolge ist, die Kan\u00e4le m\u00fcssen programmgef\u00fcllt werden,\ndie Rechte-Kosten steigen und die \u00d6ffentlich-Rechtlichen\nbefinden sich in einem Wettbewerb, womit sie zus\u00e4tz-\nliche Kosten haben.\n\nJeder kann sehen: Wenn man Online-Angebote nutzt, hat\nman den Vorteil, bestimmte Programmangebote asyn-\nchron, eben zeitlich unabh\u00e4ngig, zu nutzen.\n\nNat\u00fcrlich kann man sagen, Herr W\u00f6ller, weniger Online,\ndaf\u00fcr mehr Kultur. Doch Online und Kultur sind kein\nWiderspruch. Online ist eine Verbreitungsm\u00f6glichkeit,\nKultur ist ein Programmangebot. Deswegen sage ich:\nKultur und mehr Online, dann haben die \u00d6ffentlich-\nRechtlichen eine Zukunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir uns ansehen, wie die Nutzung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks verl\u00e4uft, vor allen Dingen wie\nJugendliche heutzutage Medien nutzen, m\u00fcssen wir fest-\nstellen, dass auch die Jugendprogramme der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Sender, von ARD und ZDF, es nicht schaffen,\ndie entsprechenden Jugendlichen auch zu erreichen. Die\nEinschaltquoten der Jugendradios gehen zur\u00fcck. Das hat\nim Wesentlichen damit zu tun, dass es wesentlich mehr\nSpecial-Info-Angebote gibt und die Jugendlichen versu-\nchen, ihre Bed\u00fcrfnisse anders zu befriedigen.\n\nWir stehen vor der Frage: Kann der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk in Zukunft noch eine gesellschaftliche Reich-\nweite haben, die auch f\u00fcr die Politik und die Gesellschaft\nrelevant ist? Es geht nicht allein um Marktanteile. Es\ngeht um Reichweiten und es geht darum, dass m\u00f6glichst\njeder von uns drei- bis viermal in der Woche ein Ange-\nbot im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk hat. Ansonsten\nk\u00f6nnten wir dort landen \u2013 einige Ans\u00e4tze gehen dort-\nhin \u2013, wo der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in Amerika\nist. Es gibt ihn zwar noch, aber mit einer Reichweite von\n1 % bis 2 %.\n\nFazit ist, es geht \u2013 da stimme ich Herrn W\u00f6ller zu \u2013 um\neine Neuordnung der Medienlandschaft. Dabei diskutiert\nman allerdings nicht mehr die Anzahl der Kan\u00e4le, son-\ndern das, was der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk f\u00fcr die\nGesellschaft leisten soll, wie er sein Angebot, wie er\nseine Programme meistm\u00f6glich an den Mann bringen\nkann. Da ist der Online-Bereich eine zus\u00e4tzliche M\u00f6glich-\nkeit. Was haben wir vor vier Jahren im Landtag be-\nschlossen? Herr W\u00f6ller ist auf die Pr\u00e4ambel zum Rund-\nfunkstaatsvertrag eingegangen. Es gab zwei f\u00fcr mich\nentscheidende politische Auftr\u00e4ge des S\u00e4chsischen Land-\ntages, die ich zitieren will. Ich nehme gleich vorweg:\nDiese Auftr\u00e4ge sind nicht erf\u00fcllt worden.\n\n1. \u201eDie Landtage bilden eine Kommission, bestehend aus\nje zwei Vertretern f\u00fcr jedes Landesparlament, zur Be-\nhandlung der vorgelegten Berichte. Die Kommission\nkann zu bestimmten Themen Einzelberichte anfordern.\u201c\n\u2013 Diese Kommission gibt es bis heute nicht.\n\n2. Herr W\u00f6ller hat schon darauf verwiesen: \u201eDer S\u00e4ch-\nsische Landtag erwartet bis zum 31. Dezember 2003 im\nRahmen der neuen Medienordnung f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk insbesondere eine eindeutige Defi-\nnition des Grundversorgungsauftrages.\u201c Auch dies liegt\nbis heute so nicht vor, zumindest wenn ich die Aussagen\nder CDU-Fraktion richtig verstehe. Diese Frage ist noch\n\noffen und Sie greifen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk immer wieder an. F\u00fcr uns, so stelle ich fest, ist der\nGrundversorgungsauftrag mit den entsprechenden Be-\nrichten und Selbstverpflichtungen der Anstalten defi-\nniert. \u00dcber das hinaus, was ARD, ZDF und Deutschland-\nradio vorgelegt haben, kann man wohl kaum gehen, es\nsei denn, man will die drei in ihrer weiteren Entwick-\nlung beschneiden.\n\n3. Sie hatten selbst festgestellt, und das will ich jetzt\nnoch anf\u00fcgen, dass der damals vorliegende F\u00fcnfte Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \u2013 die Betonung liegt auf\n\u201e\u00c4nderung\u201c \u2013 in Zukunft nicht mehr geeignet ist, den\nentsprechenden Ordnungsrahmen vorzulegen. Wir stel-\nlen fest, dass wir mittlerweile den Achten Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag haben, der auf Grundlagen beruht,\ndie vor 15 Jahren gelegt worden sind.\n\nHerr W\u00f6ller, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, Sie haben auf das wegweisende SMS-Papier\naufmerksam gemacht. Ich m\u00f6chte kurz auf drei Forde-\nrungen eingehen, die auch der Ministerpr\u00e4sident Sach-\nsens mit unterschrieben hat. Zum Ersten will man die\nOnline-Ausgaben, und das wird als Vorteil beschrieben,\nauf 0,75 % der Gesamtausgaben begrenzen. Zum Zweiten\nsollen die Marketingausgaben auf 1 % begrenzt werden.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, wann\nhaben Sie jemals f\u00fcr ein anderes \u00f6ffentlich-rechtliches\nUnternehmen festgeschrieben, wie hoch deren Marke-\nting- und Online-Ausgaben sein sollen? Dies ist einmalig\nund meine Frage ist, ob es nicht Aufgabe der Rundfunk-\nr\u00e4te ist, der gesellschaftlich relevanten Organisationen,\ndie genau diese Aufgabe haben: die Sender zu kontrollie-\nren und dort Obergrenzen festzulegen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZudem wei\u00df jeder, der von Technik ein wenig Ahnung\nhat, dass mit steigenden Nutzerzahlen nat\u00fcrlich die On-\nline-Kosten steigen. Derzeit sind wir ARD-weit schon bei\neinem Durchschnitt von 0,7 %. Wenn ich davon ausgehe,\ndass immer mehr Seniorinnen und Senioren das Internet\nnutzen, haben die Anstalten automatisch steigende Kos-\nten, obwohl sie ihr Angebot nicht ausweiten. Dieser Vor-\nschlag ist ungeeignet.\n\nGenauso ungeeignet ist der Vorschlag von Ministerpr\u00e4si-\ndent Milbradt in Zusammenarbeit mit Herrn Steinbr\u00fcck\nund Herrn Stoiber, die Sendezeiten des Kinderkanals zu\nbegrenzen. Jeder, der die Nutzungszeiten von Kindern\nkennt, wei\u00df, dass die nicht um 19 Uhr automatisch den\nFernseher ausschalten. Ich frage mich also, warum man\nganz bewusst ab 19 Uhr, wo die Zuschauerzahlen stei-\ngen, Kinder vom \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk weg-\ntreibt und den Privaten in die H\u00e4nde. Das ist doch Poli-\ntik im Interesse der privaten Konzerne! Abgesehen\ndavon muss ich mich nat\u00fcrlich fragen, Herr Milbradt,\nwas Sie daf\u00fcr bekommen haben, dass Sie dieses Papier\nunterschrieben haben. Das ist ein Papier, wonach der\nKinderkanal, den immerhin der MDR produziert, mit\ninfrage gestellt wird. Zumindest wird dargestellt, dass es\nDoppelstrukturen beim Kinderkanal gibt. Die Sendezeit\ndes Kinderkanals soll begrenzt werden. Das kann ich\nnicht verstehen. Zumindest ist das keine verantwortliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n763\n\nPolitik f\u00fcr den Medienstandort Sachsen und den Mittel-\ndeutschen Rundfunk.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch kann nat\u00fcrlich verstehen, warum Stoiber und Stein-\nbr\u00fcck solche Vorschl\u00e4ge machen. Herr Stoiber hat seine\nSender in und um Bayern, Herr Steinbr\u00fcck in Nord-\nrhein-Westfalen. Dort sitzen die kommerziellen Medien-\nanbieter. Die setzen auf Rendite; zumindest sieht man\ndas an den Programmentscheidungen der letzten Jahre.\nEs geht darum, die dort ans\u00e4ssigen Konzerne zu sch\u00fct-\nzen und deren Entwicklungsm\u00f6glichkeiten nicht zu be-\nschneiden, ja, letztlich dort auch Arbeitspl\u00e4tze zu schaf-\nfen. F\u00fcr Sachsen ist bei dieser Aktion unserer Meinung\nnach nichts herausgekommen.\n\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal zitieren, Herr Milbradt. Es\nhandelt sich um einen von Ihnen selbst angefertigten\nKommentar in der \u201eBild am Sonntag\u201c vom 20.06. Dort\nsagen Sie im Verweis auf eine BBC-Studie: \u201eUnsere\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten sind wesentlich teurer als\ndie in vielen anderen europ\u00e4ischen Staaten. Das zeigt\neine britische Studie. Doch niemand wird beispielsweise\nder BBC nachsagen, sie mache ein anspruchsloses Pro-\ngramm.\u201c Wo bietet denn die BBC ihr Programm an? Das\nist doch in Gro\u00dfbritannien. Ist Gro\u00dfbritannien ein f\u00f6dera-\nles Land? Welche Geschichte hat Gro\u00dfbritannien? Wa-\nrum gibt es dort nur einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender?\nDas hat doch mit der Medienpolitik und der Medienge-\nschichte zu tun. Es ist doch vollkommen logisch, dass\ndie BBC weniger Programme macht, etwas preiswerter\nist und nicht so viel anbietet, wie der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Rundfunk in Deutschland. Wer einen \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk in Deutschland nach britischem\nMuster will, muss auch gesetzgeberisch aktiv werden.\n\nDann ist es Zeit, einen neuen Rundfunkstaatsvertrag vor-\nzulegen und nicht laufend \u00c4nderungsvertr\u00e4ge vorzuneh-\nmen, mit denen man versucht, die \u00d6ffentlich-Rechtlichen\nauf kaltem Wege dorthin zu treiben, wohin man sie\nhaben will, ohne das vorher politisch zu diskutieren und\nabstimmen zu lassen. So war es bisher mit allen Ihren\nInitiativen im Medienbereich. Herr W\u00f6ller, das m\u00fcssen\nSie sich auf Ihrem Tablett mitnehmen: In den letzten Jah-\nren hat die CDU-Fraktion in diesem S\u00e4chsischen Landtag\nkeine Initiative eingebracht, wie sich die Staatsregierung\nbei zuk\u00fcnftigen Verhandlungen zu Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertr\u00e4gen verhalten soll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir haben dies mehrmals getan. Unsere Vorschl\u00e4ge wur-\nden immer wieder abgelehnt.\n\nWir k\u00f6nnten nat\u00fcrlich sagen, dass wir in einer reinen\nStatistenfunktion sind. Ja, wir haben kaum Spielr\u00e4ume.\nDas stimmt. Aber viele von uns sind in Kommunalparla-\nmenten. Wie oft sind wir dort in einer reinen Statisten-\nfunktion \u2013 \u00fcbrigens indem wir zum Teil Vorgaben um-\nsetzen, die der S\u00e4chsische Landtag selbst vorgegeben\nhat. Das ist f\u00fcr einige von uns keine neue Rolle. Es gibt\nvorgegebene Verfahren, an die m\u00fcssen wir uns nun mal\nhalten.\n\nMan kann sagen, dieser Rundfunkstaatsvertrag hat juris-\ntische Probleme, hat verfassungsrechtliche Probleme.\n\nDeshalb haben wir ein Gutachten in Auftrag gegeben,\ndenn nicht nur wir haben diese Probleme gesehen. Ich\nhalte es f\u00fcr die Sache nicht dienlich, wenn einzelne Ab-\ngeordnete davon reden, dass dieses Gutachten rein inte-\nressengeleitet ist. Ja, es ist von einem Interesse geleitet,\nund zwar, den Bestand und die Entwicklung des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks zu garantieren. Es ist nicht\ndienlich, wenn Herr Justizminister Mackenroth sagt, die\nAuffassung des Juristischen Dienstes ist eine Einzelmei-\nnung. Es ist nicht nur nicht dienlich, es ist falsch, weil es\nein Gutachten der ARD gibt. Es gibt \u00c4u\u00dferungen von\nGutachtern in der Anh\u00f6rung des S\u00e4chsischen Landtages,\nwie zum Beispiel die von Herrn Degenhardt, der verfas-\nsungsrechtliche Bedenken genannt hat.\n\nEs gibt die Schilderung des Vorsitzenden der KEF, der\nKommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs, der dar-\ngestellt hat, dass es Programmeingriffe gab. Das Bundes-\nverfassungsgericht hat dargestellt, wie das Verfahren ab-\nzulaufen hat. Der Juristische Dienst hat festgestellt, dass\nsich an dieses Verfahren nicht gehalten wurde. Wann\ndarf denn die Politik vom Geb\u00fchrenvorschlag der KEF\nabweichen? Dann, wenn die angemessene Belastung der\nGeb\u00fchrenzahler nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. Nun erkl\u00e4-\nren Sie mir einmal, warum 1,09 Euro nicht angemessen\nsein soll und 0,81 Euro oder jetzt 0,88 Euro sind es. Die\nBegr\u00fcndung fehlt. Das ist reinweg formelhaft. Und,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, als im\nJahr 2003 die Telefongrundgeb\u00fchr um 1,94 Euro auf\n\u00fcber 15 Euro erh\u00f6ht wurde, habe ich von Ihrer Seite kei-\nnen einzigen Protest geh\u00f6rt. 1,94 Euro war ungef\u00e4hr der\nBetrag, den die ARD beantragt hatte, fast das Doppelte\nvon dem, was die KEF dann anerkannt hat.\n\nEs gab klare Verst\u00f6\u00dfe durch die Vorschl\u00e4ge der Minister-\npr\u00e4sidenten, die verlangt haben, dass ARD und ZDF\nSportrechte verkaufen sollen und somit die Geb\u00fchr ge-\nsenkt werden k\u00f6nnte. Es gibt den Fall, dass Einsparma\u00df-\nnahmen von ARD und ZDF doppelt angerechnet wer-\nden, und es gibt den Hinweis der Datensch\u00fctzer, dass\nder Adresshandel gegen das Datenschutzrecht verst\u00f6\u00dft.\nEs geht um den Adresshandel, den die GEZ in Zukunft\nmit privaten Anbietern machen kann.\n\nWir stehen vor der Frage, einem vorliegenden Staatsver-\ntrag zuzustimmen, der h\u00f6chstwahrscheinlich vor dem\nBundesverfassungsgericht scheitern wird, wenn jemand\nklagt. Die Folgen der Ablehnung w\u00e4ren fatal, zumindest\nwenn sich die Mehrheit des Hohen Hauses daf\u00fcr ent-\nscheidet. Fatal w\u00e4ren sie insbesondere f\u00fcr die kleinen\nAnstalten, f\u00fcr den Saarl\u00e4ndischen Rundfunk, f\u00fcr Radio\nBremen, aber auch f\u00fcr die ostdeutschen Anstalten, wie\nden MDR und den RBB. Sie m\u00fcssten Ver\u00e4nderungen in\nihren Programmen vornehmen. Sie m\u00fcssten die Wieder-\nholungsraten steigern, weil sie bestimmte Rechte nicht\nmehr kaufen k\u00f6nnten. Au\u00dferordentliche K\u00fcndigungen\nw\u00e4ren die Folge. Freie Mitarbeiter m\u00fcssten entlassen\nwerden. Die Auftr\u00e4ge f\u00fcr die ortsans\u00e4ssigen Medienun-\nternehmen w\u00fcrden in gro\u00dfem Umfang abnehmen.\n\nNun kann man nat\u00fcrlich darauf hoffen, dass es, wenn\nder S\u00e4chsische Landtag diesen Rundfunkstaatsvertrag\nablehnt, schnell zu Neuverhandlungen kommt. Ange-\nsichts dessen, wie die Ministerpr\u00e4sidenten in den letzten\nMonaten, ja, fast Jahren um Cents gefeilscht haben, ist\nallerdings nicht davon auszugehen, dass innerhalb k\u00fcr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n764\n\nzester Zeit ein neuer Rundfunkstaatsvertrag vorliegt. Die\nFolge w\u00e4re, wenn wir uns an das KEF-Verfahren halten,\ndass die Geb\u00fchr nach einem Jahr nicht nur um 1,09 Euro,\nsondern um 1,54 Euro erh\u00f6ht werden m\u00fcsste.\n\nJa, ich muss sagen, sowohl f\u00fcr mich als auch f\u00fcr viele\nmeiner Fraktion schlagen bei dieser Abstimmung zwei\nHerzen in unserer Brust. Es ist zum einen das Herz der\nVerfassung, des Grundgesetzes, und zum anderen das\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Schuld an der Si-\ntuation, dass wir in diesem Falle zwei Herzen haben,\nsind aber nicht wir, sondern ist der Ministerpr\u00e4sident,\nsind die Ministerpr\u00e4sidenten, die diesen Vertrag ausge-\nhandelt haben, die uns in diese Lage gezwungen haben,\nzwischen zwei G\u00fctern eine solche Abw\u00e4gung zu treffen.\nEs ist sowohl dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk als\nauch der \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcberhaupt nicht dienlich,\nwenn Ministerpr\u00e4sidenten wie Herr Milbradt und Herr\nStoiber zwei Jahre vor der n\u00e4chsten Geb\u00fchrenerh\u00f6hung\nimmer wieder verk\u00fcnden, dass es keine Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhung gibt. Genau deshalb kommt man doch in ein de\nfacto gesichtswahrendes Verfahren, das letztlich gesichts-\nlos ist und der Demokratie in keiner Art und Weise und\ndem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk schon gar nicht\ndient.\n\nStatt der Frage, ob f\u00fcr uns Verfassung gegen \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk steht, sagen wir: Nein, f\u00fcr uns ge-\nhen Verfassung und \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk\nHand in Hand und wir hoffen, dass wir vor einer so\nschweren Entscheidung wie heute beim n\u00e4chsten Rund-\nfunkstaatsvertrag, der dann kein \u00c4nderungsstaatsvertrag\nmehr sein soll, nicht mehr stehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nGunther Hatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben heute \u00fcber einen\nRundfunkstaatsvertrag abzustimmen, der unter anderem\neine Geb\u00fchrenanpassung um 88 Cent beinhaltet. Erstma-\nlig sind bei diesem Vertrag die Ministerpr\u00e4sidenten vom\nVorschlag der KEF abgewichen. Grunds\u00e4tzlich ist eine\nAbweichung vom KEF-Vorschlag verfassungsrechtlich\nm\u00f6glich, sofern sie aus Gr\u00fcnden des Informationszu-\ngangs oder der Angemessenheit beim Teilnehmer erfolgt.\nDie Ministerpr\u00e4sidenten haben einen Kompromiss ge-\nfunden, der sowohl die derzeit schwierige wirtschaftliche\nSituation, die sich auch in einzelnen Haushalten nieder-\nschl\u00e4gt, ber\u00fccksichtigt, als auch der Finanzierungssicher-\nheit der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten st\u00e4rker Rech-\nnung tr\u00e4gt. Im Kern ist eine Erh\u00f6hung der Geb\u00fchren\nzum Erhalt des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks drin-\ngend n\u00f6tig. Nur mit einer jetzt bereits \u00fcberf\u00e4lligen An-\npassung k\u00f6nnen die Anstalten ihren verfassungsrechtlich\nzu gew\u00e4hrleistenden Grundversorgungsauftrag erf\u00fcllen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, dass\ndas KEF-Verfahren das beste Verfahren zur Ermittlung\ndes Finanzbedarfs ist, weil es n\u00e4mlich Politikferne garan-\ntiert. Ich begr\u00fc\u00dfe es daher, dass sich die L\u00e4nder in der\nangeh\u00e4ngten Protokollerkl\u00e4rung einvernehmlich dazu\nbekannt und damit die Einmaligkeit des jetzigen Verfah-\n\nrens unterstrichen haben. Die SPD-Fraktion wird daher\ndem vorliegenden Rundfunkstaatsvertrag zustimmen.\n\nMeine Damen und Herren, in Deutschland hat sich mit\nder bestehenden dualen Rundfunkordnung eine Struktur\nherausgebildet, die zu einem vielf\u00e4ltigen und qualitati-\nven Angebot beitr\u00e4gt. Das duale System hat sich als in\nbesonderer Weise geeignet erwiesen, Meinungsfreiheit,\nMeinungsvielfalt und Meinungspluralismus zu sichern.\nDamit wir auch weiterhin in diesem dualen Rundfunk-\nsystem einen leistungsf\u00e4higen und zukunftsorientierten\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk haben, muss die begon-\nnene Strukturdiskussion fortgesetzt werden. Dar\u00fcber\nsind sich alle in diesem Raum vermutlich einig.\n\nDie Sender selbst haben mit ihren Strukturkonzepten\nMa\u00dfnahmen zur effizienten Verwendung der Geb\u00fchren\nim Sinne der Grundversorgung eingeleitet. Sie sind auch\nweiterhin gefordert, den Prozess der Strukturreform fort-\nzusetzen. Dabei denke ich unter anderem an st\u00e4rkere Ko-\noperationen, an eine Verschlankung und Effektivierung\nbestehender Sendestrukturen, aber auch an Ma\u00dfnahmen,\ndie Verwaltung zu straffen. Bei allen Strukturver\u00e4nde-\nrungen m\u00fcssen jedoch die Voraussetzungen erhalten\nbleiben, damit der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk im\nSinne der Ausgewogenheit alle Ebenen des Programm-\nauftrages abdecken kann.\n\nAllzu leicht sind wir versucht, in dieser Diskussion zu\nunterschlagen, dass die Angebote des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks das Publikum auch erreichen m\u00fcssen\nund dass nicht an den gesellschaftlichen Erwartungen\nvorbei gesendet werden darf. Der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk kann, da er sich bei der Programmgestaltung\neben nicht von rein wirtschaftlichen Erw\u00e4gungen leiten\nlassen muss, eine publizistische Vorbildfunktion ausf\u00fcl-\nlen. Es ist daher zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Sender in Leit-\nlinien ihren Auftrag und ihre Ziele pr\u00e4zisieren und ihr\nProfil sch\u00e4rfen, um auch in Zukunft ihre gesellschaft-\nlichen Aufgaben verantwortungsvoll zu erf\u00fcllen; denn\nProgrammqualit\u00e4t und ein unverwechselbares Profil der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten sind entscheidende Vo-\nraussetzungen f\u00fcr die Konkurrenzf\u00e4higkeit des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks.\n\nMeine Damen und Herren, der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk darf dabei aber auch nicht von der Zukunft\nder Medien ausgeschlossen werden und ausschlie\u00dflich\nan Verbreitungswege der Vergangenheit gebunden sein.\nWir leben in einem Zeitalter der Digitalisierung, der\nKonvergenz der Medien, des Zusammenwachsens von\nIndividual- und Massenkommunikation. Von dieser Ent-\nwicklung darf der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nicht\nabgeschnitten werden.\n\nDie Nutzung verschiedener Mediendienste ist schon\nlange kein Randph\u00e4nomen mehr, sondern in den Alltag\nintegriert. Insbesondere das Internet ist mittlerweile zu\neinem wichtigen Faktor der Meinungsbildung gerade bei\njungen Menschen geworden. Dem \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk kommt deshalb im Onlinebereich eine beson-\ndere Verantwortung im Hinblick auf Qualit\u00e4t und Ver-\nl\u00e4sslichkeit der Berichterstattung zu. Der Programmauf-\ntrag der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten schlie\u00dft\nausdr\u00fccklich programmbegleitende Mediendienste mit\nprogrammbezogenen Inhalten ein. Bei deren Ausgestal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n765\n\ntung sind die Sender im Sinne der Programmautonomie\nfrei.\n\nDass das Online-Engagement der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nAnstalten nicht kommerziell sein darf, stellt wohl in die-\nsem Zusammenhang niemand infrage. Es gibt aber sehr\nwohl unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen dar\u00fcber, was On-\nline-Angebote sein k\u00f6nnten und wie weit das Online-En-\ngagement der Sender vom Programmauftrag abgedeckt\nist. M\u00f6glicherweise wird diese Frage unter anderem Ge-\ngenstand des neuen Rundfunkstaatsvertrages sein.\n\nDiese Diskussion wird nicht nur national gef\u00fchrt, son-\ndern versch\u00e4rft sich auch durch den Druck der Euro-\np\u00e4ischen Kommission. In der vergangenen Woche hat\nsich die Europ\u00e4ische Kommission erneut mit einem\nSchreiben an Deutschland gewandt. In diesem Schreiben\nerkennt die Europ\u00e4ische Kommission zwar mittlerweile\nan, dass Onlinedienste der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstal-\nten als Teil des Grundversorgungsauftrages anzusehen\nsind, torpediert aber werden Umfang und Finanzierung\ndieser T\u00e4tigkeiten.\n\nMeine Damen und Herren, die Programmautonomie der\nSender darf jedoch auch bei Online-Angeboten nicht\ninfrage gestellt werden. Die Sender nehmen hier einen\nunverzichtbaren Beitrag zur freien Informations- und\nMeinungsbildung wahr.\n\nMeine Damen und Herren, dem \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk m\u00fcssen alle technischen M\u00f6glichkeiten zur\nVerbreitung seiner Inhalte offen stehen, denn auch hier\ngilt, wie ich bereits erw\u00e4hnte: Ein \u00f6ffentlich-rechtlicher\nRundfunk, der sein Publikum nicht mehr erreichen kann,\nwird letztlich ad absurdum gef\u00fchrt.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Gansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren der s\u00e4chsischen Blockparteien!\nEin einziges Ritual mag auch unserer Fraktion einmal\ngestattet sein. Nachdem das hier zur Abstimmung ste-\nhende Gesetz bereits in einer Expertenanh\u00f6rung unter-\nschiedlich bewertet wurde und geb\u00fchrenpolitische und\nmedienrechtliche Bedenken geltend gemacht wurden,\nscheinen die Regierungsfraktionen \u00fcberdies das Rechts-\ngutachten des eigenen Juristischen Dienstes ignorieren\nund das Gesetz trotz aller verfassungsrechtlichen Beden-\nken durchpeitschen zu wollen.\nDie Juristen des S\u00e4chsischen Landtages kommen in\nihrem 27-seitigen Gutachten zu dem Fazit \u2013 ich zitiere \u2013:\n\u201eDa das Verfahren der Geb\u00fchrenfestsetzung in dem zu-\ngrunde liegenden Staatsvertrag verfassungswidrig ist,\ndarf wegen der Bindung des Gesetzgebers an Artikel 3\nAbs. 3 S\u00e4chsische Verfassung und Artikel 20 Abs. 3\nGrundgesetz dem Entwurf \u201aGesetz zum Achten Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\u2018 nicht zu-\ngestimmt werden.\u201c\n\nDie NPD-Fraktion nimmt nicht wirklich \u00fcberrascht zur\nKenntnis, dass sich die S\u00e4chsische Staatsregierung an\n\nden Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes zur Ge-\nb\u00fchrenfestsetzung vorbeizumogeln versucht. Damit zeigt\ndie politische Klasse einmal mehr, wie schnell sie Verfas-\nsungsgrunds\u00e4tze zur Disposition stellt, wenn es be-\nstimmten politischen Zweckm\u00e4\u00dfigkeiten entspricht.\n\nZu diesen Zweckm\u00e4\u00dfigkeiten geh\u00f6rt der willf\u00e4hrige\nNachvollzug Br\u00fcsseler Entscheidungen, gleichg\u00fcltig, ob\ndadurch die klassische nationalstaatliche Souver\u00e4nit\u00e4t,\ndie L\u00e4nderhoheit oder die grundgesetzliche Ordnung\nder Bundesrepublik ausgeh\u00f6hlt werden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAuch bei der \u00c4nderung des Rundfunkgesetzes folgen\ndie Altparteien der unausgesprochenen BRD-R\u00e4son,\nn\u00e4mlich der Selbstentmachtung des deutschen Staates\nzugunsten Br\u00fcsseler Fremdbestimmung.\n\nBei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung in diesem Raum am\n3. Februar fragte ich unter anderem den Intendanten des\nMitteldeutschen Rundfunks, Udo Reiter, ob er die hiesige\nRundfunkpolitik medienrechtlich als von Br\u00fcssel fremd-\nbestimmt ansieht. MDR-Intendant Reiter sagte \u2013 so steht\nes im Protokoll \u2013: \u201eEs gibt ein Spannungsverh\u00e4ltnis zwi-\nschen Europa und den L\u00e4ndern, nicht nur auf dem Sek-\ntor Rundfunk, sondern auch auf anderen Sektoren. Was\nden Rundfunk angeht, gibt es in Br\u00fcssel die Tendenz,\nihn als reines Wirtschaftsgut zu sehen wie andere Wirt-\nschaftsg\u00fcter auch.\u201c Und Herr Reiter sagte weiter: \u201eBei\nden L\u00e4ndern gibt es eine Anschauungsweise, n\u00e4mlich\ndass der Rundfunk ein Kulturgut ist und von daher L\u00e4n-\ndersache ist. Unsere Aufgabe ist es jetzt, unseren Stand-\npunkt in Br\u00fcssel zu vertreten und unsere Rechte zu\nsichern.\u201c\n\nEs w\u00e4re eine sch\u00f6ne Sache, wenn auch s\u00e4chsische Politi-\nker einmal auf die Idee k\u00e4men, eigene Interessen zu defi-\nnieren und in Br\u00fcssel zu vertreten. Aber da scheint Herr\nReiter Ihnen einiges voraus zu haben.\n\nDamit der Rundfunk aber nicht zum reinen Wirtschafts-\ngut herabsinkt, wie es die Eurokraten in Br\u00fcssel wollen,\nund damit die Reste von Programmqualit\u00e4t nicht Quote\nund Profit geopfert werden, muss erstens der Grundver-\nsorgungsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nendg\u00fcltig g\u00fcltig definiert werden und zweitens der\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk finanziell bestandsf\u00e4hig\ngehalten werden. Insofern haben Rundfunkgeb\u00fchren\nselbstverst\u00e4ndlich ihre Existenzberechtigung, Geb\u00fchren-\nerh\u00f6hungen unserer Meinung nach hingegen nicht.\n\nDamit w\u00e4re ich bei dem Hauptgrund, warum die NPD-\nFraktion dieses Gesetz ablehnt. Die Erh\u00f6hung der Rund-\nfunkgeb\u00fchren auf monatlich 17,03 Euro ab dem 1. April\nist den B\u00fcrgern weder vermittelbar noch sozial zumut-\nbar. Nach Angaben der \u201eDresdner Neuesten Nachrich-\nten\u201c vom 3. Februar dieses Jahres nimmt der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk pro Jahr mehr als 6,5 Milliarden\nEuro Geb\u00fchren ein. Nach Angaben der Geb\u00fchrenkom-\nmission KEF planen ARD und ZDF in den Jahren 2005\nbis 2008 \u00fcberdies, jeweils mehr als 500 Millionen Euro\n\u00fcber Werbung einzunehmen. Wenn die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Anstalten mit diesem Budget nicht auszukommen\nmeinen, m\u00fcssen sie endlich die vor Jahren schon an-\ngek\u00fcndigte Reform durchf\u00fchren und sich ein Sparpro-\ngramm verordnen. F\u00fcr die offenkundige Reform- und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n766\n\nSparunf\u00e4higkeit der Sender darf nicht l\u00e4nger der Geb\u00fch-\nrenzahler b\u00fc\u00dfen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nOffen stellt sich die Frage, ob das gebotene Programm\n\u00fcberhaupt noch den Qualit\u00e4tsstandards entspricht, mit\ndenen Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen stets begr\u00fcndet werden. Wo\nist denn diese Programmqualit\u00e4t bei ARD und ZDF\nheute noch?\n\nAm heutigen Tag kann man in der ARD etwa Sendun-\ngen wie \u201eVerbotene Liebe\u201c, \u201eMarienhof\u201c oder \u201eFliege\u201c\nauf sich einflimmern lassen. Das ZDF bietet heute\n\u201eBianca \u2013 Wege zum Gl\u00fcck\u201c, \u201eJohannes B. Kerner\u201c und\n\u201eDrei Tage leben \u2013 Der Alltagstest f\u00fcr Politiker\u201c. \u2013 In\ndiesem Zusammenhang ist daran zu erinnern, dass in\nder gestern ausgestrahlten Sendung Frau Hermenau als\nvermeintlich alltagstaugliche Politikerin eine Hauptrolle\nspielte.\n\nAn diesem Beispiel l\u00e4sst sich begr\u00fcnden und die berech-\ntigte Frage stellen, ob wir es noch mit \u00f6ffentlich-recht-\nlichem Qualit\u00e4tsfernsehen zu tun haben.\n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Nein, eine Hermenau-Fernsehsendung rechtfertigt\nkeine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung.\n\n(Lachen und Beifall bei der NPD)\n\nRichtiges erkl\u00e4rte in diesem Zusammenhang der Landtag\nvon Baden-W\u00fcrttemberg 2001. Ich zitiere: \u201eDer \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk muss im Bewusstsein der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als ein besonderes Qualit\u00e4tsan-\ngebot verankert sein, das bei den privaten Veranstaltern\nnicht zu erhalten ist und f\u00fcr das es sich deshalb lohnt\nGeb\u00fchren zu zahlen.\u201c\n\nDie NPD-Fraktion bekennt sich zum \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk, meint aber, dass das Geb\u00fchrenvolu-\nmen von j\u00e4hrlich 6,5 Milliarden Euro v\u00f6llig ausreicht,\num die Sender bestandsf\u00e4hig zu halten.\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nsteht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein. Ich wollte jetzt wirklich,\nHerr Weiss, den allerletzten Satz sprechen: Da wir die\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung ablehnen, lehnen wir auch dieses Ge-\nsetz ab.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! \u201eAlle Jahre wieder\u201c k\u00f6nnte man\nvielleicht diese Diskussion \u00fcberschreiben. Es kommt mir\nmanchmal vor wie ein Theaterst\u00fcck, wie ein Drehbuch,\ndas eigentlich vorgeschrieben ist und nur alle Jahre\nwieder neu aufgef\u00fchrt wird.\n\nErst kommt ein Erh\u00f6hungsvorschlag. Dann folgt der\nritualisierte Aufschrei. Die Herren von der CDU hier in\nSachsen beteiligen sich immer gern daran. Am Ende\nwird doch eingeknickt und zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren, das Ritual mag f\u00fcr Sie nor-\nmal sein, f\u00fcr die FDP-Fraktion ist es das definitiv nicht.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDie Bef\u00fcrworter der Rundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hung argu-\nmentieren: Diese Erh\u00f6hung sei notwendig, weil der Be-\nstand des \u00f6ffentlichen Rundfunks sonst gef\u00e4hrdet w\u00e4re.\nAls Grund geben sie an, dass Kostensteigerungen auf sie\nzukommen. Das stimmt. Kostensteigerungen gibt es im\n\u00dcbrigen \u00fcberall, auch in der freien Wirtschaft. Nun frage\nich Sie einmal: Wie geht ein Unternehmen mit Kosten-\nsteigerungen um?\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nEs schmei\u00dft Leute raus!)\n\n\u2013 Nicht unbedingt. Ein Unternehmen \u00fcberlegt sich, ob es\nKostensteigerungen auf die Preise umlegen kann. Oft ist\ndas heute in der Marktsituation nicht m\u00f6glich. Das hei\u00dft:\nEs muss \u00fcber Einsparungen nachdenken. Wenn es die\nPreise erh\u00f6hen w\u00fcrde, w\u00fcrde es Kunden verlieren. Doch\ndas ist genau der entscheidende Unterschied zum \u00f6ffent-\nlichen Rundfunk. Denn hier gibt es keinen Markt. Der\nGeb\u00fchrenzahler hat nicht die Wahl, mit seinem Verhal-\nten zu mehr Sparsamkeit beizutragen. Er ist eben kein\nKunde, sondern er ist am Ende den Politikern ausgelie-\nfert und wird durch die Geb\u00fchr geschr\u00f6pft.\n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:\nSie haben nichts begriffen!)\n\nWir haben \u2013 Herr Gerstenberg, sorry \u2013 eine wirtschaft-\nliche und soziale Situation, bei der viele Menschen mit\nSorge in die Zukunft blicken. Das werden sicher auch\nSie unterschreiben k\u00f6nnen. Wir haben als Staat eine be-\nsondere Verantwortung, den Menschen diese Sorge zu\nnehmen.\n\nIch glaube, die Diskussion, die wir heute um Kaufkraft-\nzur\u00fcckhaltung, um lahmende Binnenkonjunktur und\nviele kleine Erh\u00f6hungen erleben, die in der Summe viel-\nleicht erst einmal klein erscheinen, aber insgesamt doch\ndazu beitragen, zeigt, dass der B\u00fcrger das Gef\u00fchl hat,\ndass ihm immer tiefer in die Tasche gegriffen wird und\ner deshalb sein Geld nicht mehr ausgibt.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nStichwort \u201eangemessen\u201c. Auch dieses Stichwort fiel oft.\nIch m\u00f6chte nur einmal zwei Zahlen nennen. Seit 1992\nsind die Lebenshaltungskosten in Sachsen um 32,5 % an-\ngestiegen. Mit dieser Rundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hung, wenn\nwir sie so beschlie\u00dfen, w\u00fcrden die Rundfunkkosten um\n\u00fcber 40 % ansteigen. Meine Damen und Herren! Was\nrechtfertigt eigentlich einen Anstieg der Rundfunkkosten,\nder \u00fcber dem Anstieg der Lebenshaltungskosten liegt?\n\n(Karl Nolle, SPD: Damit der Intendant\nnicht verhungert!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n767\n\n\u2013 Herr Nolle, das ist jetzt Ihre Interpretation. Ich wieder-\nhole das nat\u00fcrlich nicht.\nDie Erh\u00f6hung sei notwendig, hei\u00dft es, weil der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk sonst in seinem Bestand gef\u00e4hr-\ndet sei.\nMeine Damen und Herren! Aus Geb\u00fchreneinnahmen\nflie\u00dfen jedes Jahr 6,7 Milliarden Euro. Private Rundfunk-\nsender haben alle zusammen etwa vier Milliarden Euro\nan Einnahmen.\nDie Angebote, die heute der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\nfunk unterbreitet, gehen doch l\u00e4ngst \u00fcber das hinaus,\nwas sich einmal die V\u00e4ter des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks vorgestellt haben.\nIch frage Sie: Brauchen wir 18 \u00f6ffentlich-rechtliche Fern-\nsehprogramme in Deutschland, ohne Digital-Bouquets\nwohlgemerkt? Brauchen wir \u00fcber 60 Radiosender und\nFernseh-Radio-Sender, die zum Teil 24 Stunden am Tag\nsenden?\nAllein die Sendeminuten haben sich seit 1990 ver-\nvierfacht, und dies hat nicht nur etwas mit den neuen\nBundesl\u00e4ndern zu tun. Ich frage Sie, ob wir eine Beh\u00f6rde\nwie die GEZ brauchen \u2013 eine Beh\u00f6rde, die f\u00fcr ihre\neigene Verwaltung 121 Millionen Euro pro Jahr ver-\nschlingt. Ich sage Ihnen: Die brauchen wir nicht!\n\n(Beifall bei der FDP und der NPD)\n\nWenn wir \u00fcber Qualit\u00e4tsangebote im \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk sprechen, f\u00e4llt mir vieles ein, eines als\nSachse auf alle F\u00e4lle: Brauchen wir MDR Jump? Ich frage\nSie: Was unterscheidet, bitte sch\u00f6n, MDR Jump von\nRadio PSR? Ich kann da keinen Unterschied erkennen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Jump ist schlechter!)\n\n\u2013 Ja, wenn Jump schlechter ist, sollten Sie sich vielleicht\ndaf\u00fcr einsetzen, dass zumindest an dieser Stelle eine\nReform erfolgt.\nZu Recht bem\u00e4ngelt die EU-Kommission, dass die Inter-\nnet-Angebote l\u00e4ngst \u00fcber das hinausgehen, was pro-\ngrammbegleitende Inhalte sind. Allein der WDR hat vor\nkurzem noch die Internetadresse \u201ewww.flirtboerse.de\u201c\nbetrieben. Ich frage mich: Soll das denn wirklich der\nGeb\u00fchrenzahler finanzieren?\nIch sage: Wir brauchen das System, so wie es sich heute\nentwickelt hat, in dieser Form nicht mit einer staatlichen\nGarantie und auch nicht mit einer staatlichen Zwangs-\nrundfunksteuer.\nMeine Damen und Herren, insbesondere von der CDU:\nIch will Ihnen gern zubilligen, dass Sie insbesondere bei\nder Diskussion der letzten Erh\u00f6hung eines angeregt\nhaben: dass man \u00fcber Strukturen nachdenkt und viel-\nleicht auch ein paar Reformen begonnen wurden und\nman \u00fcber Einsparpotenziale nachdenkt. Doch, Herr\nW\u00f6ller: Was sind denn die Erfolge, die Sie hier ver-\nk\u00fcndet haben? Sie haben gesagt, die Expansion wurde\ngestoppt. \u2013 Ja, toll, die Expansion, die Vervierfachung\nder Sendeminuten? Ist das ein Erfolg? Wir wollen nicht\ndie Expansion stoppen, wir wollen den Grundversor-\ngungsauftrag neu definieren und es f\u00fcr die B\u00fcrger am\nEnde preiswerter machen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nSie werden jetzt zu Recht entgegnen: Wo sparen wir\ndenn eigentlich und wo k\u00f6nnen wir sparen? Ich will\nIhnen einige wenige Punkte nennen. Stichwort: Landes-\nmedienanstalten. Die Landesmedienanstalten werden bis-\nher, wie Sie wissen, mit rund 2 % aus dem gesamten Ge-\nb\u00fchrenaufkommen finanziert. Diese Steigerung wird\nnicht mitgetragen, aber sie erhalten trotzdem viel mehr\nGeld, als sie f\u00fcr ihren gesetzlichen Auftrag ben\u00f6tigen.\nAllein neun Landesmedienanstalten in Deutschland sind\nmit einem so genannten Vorwegabzug konfrontiert, das\nhei\u00dft, es wird vorab Geld weggenommen, das ihnen\neigentlich zustehen w\u00fcrde, um es in die Filmf\u00f6rderung\nzu stecken. Und die Landesmedienanstalten funktio-\nnieren prima. Das hei\u00dft, hier muss doch zu viel Geld\nhineinflie\u00dfen, wenn sie trotzdem ihre gesetzlichen Auf-\ngaben wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte ein zweites Beispiel nennen: Produktionskos-\nten. An dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich den MDR\nloben. Wenn es f\u00fcr ann\u00e4hernd dasselbe Programmformat\nProduktionskostenunterschiede in Deutschland von bis\nzu 300 % gibt, dann frage ich mich, ob das wirklich alles\nder Geb\u00fchrenzahler finanzieren soll. Ich bin nicht dieser\nMeinung. Ich frage mich, ob wir Unterhaltungsproduk-\ntionen in der Menge an Sendeminuten brauchen, ob wir\nBoulevard in der Menge an Sendeminuten brauchen. Ich\nfreue mich auch \u00fcber Harald Schmidt \u2013 nat\u00fcrlich, ich\nfinde ihn lustig. Aber muss er denn wirklich in der ARD\ngesendet werden? Gibt es nicht ein kommerzielles Ange-\nbot, das ihn auch senden kann?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch finde es \u201efantastisch\u201c, dass K\u00f6nigshochzeiten parallel\nin mehreren \u00f6ffentlich-rechtlichen Programmen \u00fcbertra-\ngen werden und dass ARD und ZDF sich in ihrer Pro-\ngrammstruktur auf Kosten der Geb\u00fchrenzahler eine\nQuotenschlacht liefern. Das kann es doch nicht sein,\nmeine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der FDP und\ndes Abg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD)\n\nWir m\u00fcssen umsteuern. Wir wollen zur\u00fcck zu einer\nNeudefinition des Grundversorgungsauftrages, zur\u00fcck\nzu Qualit\u00e4t statt Quote. Wir sind der Meinung, dass\n\u00f6ffentliche Rundfunkanbieter das anbieten sollten, was\nPrivate nicht anbieten k\u00f6nnen, zum Beispiel ein Sorben-\nMagazin, wie es auf dem MDR l\u00e4uft. Es ist doch v\u00f6llig\nklar: Das w\u00fcrde kein Privater bieten, das ist eine\nDom\u00e4ne f\u00fcr die \u00d6ffentlich-Rechtlichen.\n\nIch m\u00f6chte auch ganz klar sagen: Einsparpotenziale lie-\ngen auch in der Kooperation der Sender, und der MDR\nbeweist l\u00e4nder\u00fcbergreifend, wie man Kosten sparen\nkann \u2013 im \u00dcbrigen ist er auch eine der wenigen Anstal-\nten, die durch ihr Controlling wissen, was ihre Produk-\ntionen kosten. Viele andere \u00f6ffentlich-rechtliche Sender\nin Deutschland wissen das nicht einmal.\n\nMeine Damen und Herren, insbesondere von der CDU!\nBei der Diskussion des F\u00fcnften Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages haben Sie ein St\u00fcck weit Geschichte\ngeschrieben. Sie haben Reformen angesto\u00dfen. Sie haben\ndamals gesagt, diese Geb\u00fchrenordnung sei die letzte in\nder alten Rundfunkordnung. Haben wir jetzt eine neue\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n768\n\nRundfunkordnung? \u2013 Ich glaube nicht. Was \u00fcbrig ge-\nblieben ist, ist ein Sturm im Wasserglas. Von 55 Abge-\nordneten haben gerade einmal zwei angek\u00fcndigt, dass\nsie Kreuz zeigen und nicht zustimmen werden. Meine\nDamen und Herren, ich finde das besch\u00e4mend.\n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n und\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NDP)\n\nInsbesondere, wenn ich Herrn L\u00e4mmel sehe: Herr\nL\u00e4mmel, Sie z\u00e4hlten doch in der Anh\u00f6rung zu den\nsch\u00e4rfsten Kritikern und haben viele Dinge kritisch nach-\ngefragt. Sie haben genau die Antworten bekommen, die\nSie wahrscheinlich erwartet haben. Sie haben als Tiger\nlaut gebr\u00fcllt und sind jetzt als pflegeleichte Miezekatze\nim Scho\u00df der Intendanten gelandet. Ich finde das pein-\nlich.\n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n und Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NDP)\n\nMeine Damen und Herren! Der Rundfunkstaatsvertrag\nmit der vorgeschlagenen \u00c4nderung bietet keine System-\nreform, er enth\u00e4lt kosmetische Korrekturen. Er beinhaltet\ndar\u00fcber hinaus handwerklichen Murks. Ich sage nur:\nThema \u201eNeuartige Rundfunkempfangsger\u00e4te\u201c. Ich stol-\npere ja schon \u00fcber das Wort, wenn ich h\u00f6re, dass man\nHandys Immobilien zuordnen oder wie man Internet-\nPCs einbeziehen will.\n\nMeine Damen und Herren! Nein, die vorgeschlagene\nGesetzes\u00e4nderung bedeutet keinen Fortschritt f\u00fcr das\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunksystem. Sie ist schlecht\ngemacht und sie belastet die B\u00fcrger. Deshalb haben wir\nals FDP gar keine andere Wahl: Wir werden sie ableh-\nnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und\ndes Abg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort. Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Nun muss ich doch\nam Anfang einige Worte zur FDP sagen. Ich glaube, die\nGemeinsamkeiten in dieser Frage des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks im Medienrecht k\u00f6nnen wir mit der\nLupe suchen. Da trennen uns Welten. Das, was Sie mit\ndem Schlagwort \u201eNeudefinition der Grundversorgung\u201c\nbeschrieben haben, ist die nackte Interessenvertretung\nder privaten Medienwirtschaft.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nWas Sie hier tun und verk\u00fcnden, ist der mit einigen\nsozialen Argumenten leicht verbr\u00e4mte Angriff auf den\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Aber Sie irren sich. In\nArtikel 20 der S\u00e4chsischen Verfassung ist die duale\nRundfunkordnung formuliert worden. Diese duale\nRundfunkordnung beruht \u2013 schlagen Sie bitte nach \u2013 auf\ndem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Wenn diese S\u00e4ule\nf\u00e4llt, hat auch der private Rundfunk keine Existenzbe-\nrechtigung mehr. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stehen\nzum \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, so wie er nach\n\n1945 geschaffen wurde \u2013 n\u00e4mlich als ein Mittel der\n\u00f6ffentlichen Meinungs- und Willensbildung, als ein\nunverzichtbarer Bestandteil der freiheitlichen Demokratie\nin Deutschland, als ein Bestandteil, den wir auch in den\nletzten Winkeln Sachsens nach 1989 unverk\u00fcrzt genie\u00dfen\nund nutzen k\u00f6nnen. Deshalb hat der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk Verfassungsrang mit seiner Bestands- und\nEntwicklungsgarantie.\n\nDie Umsetzung dieser Entwicklung sollte im allerbesten\nFalle \u00fcber die Fortschreibung der Rundfunkstaatsver-\ntr\u00e4ge erfolgen. Der vorliegende Achte Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag wird dem nur sehr gering gerecht.\nSelten sind die Debatten so hochgekocht wie in diesem\nFalle. Vor wenigen Wochen hatten wir in diesem Saal\neine Anh\u00f6rung. Auf den Pl\u00e4tzen, auf denen jetzt Minis-\nter sitzen, hatten Gutachter Platz genommen, die als\nSachverst\u00e4ndige im \u201eWho is who?\u201c der deutschen Me-\ndienszene stehen. Wir haben auch im S\u00e4chsischen Land-\ntag ein Gutachten vorliegen, das deutschlandweit be-\nachtet wurde.\n\nSowohl im Kernpunkt der Debatte zur Anh\u00f6rung als\nauch des Gutachtens steht die Frage der Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhung. Nun ist die Frage der Erh\u00f6hung von Geb\u00fchren\nstets problematisch und es ist richtig, zu hinterfragen, ob\nsie erstens notwendig und zweitens, wenn, dann ange-\nmessen ist. Wir sollten aber in diesem Zusammenhang\nnicht \u00fcbersehen, dass wir hier nur eine Debatte \u00fcber Ge-\nb\u00fchren f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk f\u00fchren.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\nDeshalb komme ich noch einmal auf die Ausf\u00fchrungen\nder FDP zur\u00fcck. Auch private Rundfunk- und Fern-\nsehsender werden finanziert. Sie finanzieren sich \u00fcber\ndie Werbeeinnahmen. Das sind Werbeeinnahmen, die\nwir tagt\u00e4glich zahlen \u2013 an jeder Kasse beim Kauf eines\nArtikels.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nWieso bringen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von\nder FDP, nicht dazu eine Debatte in den Landtag ein?\nDie findet nicht statt. Sie inszenieren hier eine Auf-\nregung. Diese Frage gibt es h\u00f6chstens noch einmal, wenn\n\u00fcber die Steigerung des Verbraucherindexes gesprochen\nwird.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Abg. Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Geben Sie mir Recht, dass Sie beim\nKauf von Produkten und Waren selbst entscheiden\nk\u00f6nnen, wie viel Sie f\u00fcr welches Produkt bzw. welche\nMarke ausgeben wollen, dass aber die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger \u00fcber Rundfunkgeb\u00fchren nicht selbst entscheiden\nk\u00f6nnen?\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich bin froh, dass\nich selbst entscheiden kann, und ich setze mich auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n769\n\ndaf\u00fcr ein, mit Verbraucherinformationssystemen und\nSt\u00e4rkung des Verbraucherschutzes dazu beizutragen,\ndass immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Lan-\ndes selbst entscheiden k\u00f6nnen. Aber Sie wollen doch\nnicht etwa suggerieren, dass jede Entscheidung an der\nKasse stets auch mit einem Nachrechnen verbunden ist,\nwie hoch die Werbeanteile an diesem Produkt sind? Das\nk\u00f6nnen Sie weder von mir noch von einem anderen\nMenschen in diesem Land verlangen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist keine Frage,\nRundfunkgeb\u00fchren m\u00fcssen sozial vertr\u00e4glich sein, sie\nd\u00fcrfen das Budget der Bev\u00f6lkerung nicht unangemessen\nbelasten. Die urspr\u00fcngliche Anmeldung der Anstalten\nvon ARD und ZDF lautete: 2,01 Euro Erh\u00f6hung. Die\nKEF, die unabh\u00e4ngige Kommission zur Ermittlung des\nFinanzbedarfs, hat diese Anmeldung bereits auf rund die\nH\u00e4lfte, auf 1,09 Euro, gek\u00fcrzt. An dieser Stelle haben die\nMinisterpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder in einem einmaligen\nVorgang eingegriffen: Abweichend vom Vorschlag der\nKEF wurden 0,88 Euro f\u00fcr die Erh\u00f6hung festgelegt.\n\nEin Vorredner hat es schon gesagt und ich stelle hier\nnoch einmal die Frage: Wissen wir jetzt, dass die Grenze\nder Sozialvertr\u00e4glichkeit in Deutschland zwischen einer\nErh\u00f6hung von 88 Cent und 109 Cent pro Monat liegt? Ist\ndas \u00fcberzeugend? \u2013 Ich halte diese Argumentation f\u00fcr\nh\u00f6chst zweifelhaft. Ich erinnere Sie an die Debatte von\ngestern. Wir haben gestern dar\u00fcber gesprochen, dass die\nEinf\u00fchrung einer Eintrittsgeb\u00fchr von zwei Euro f\u00fcr\neinen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Park erfolgen soll. Vonsei-\nten der CDU-Fraktion wurde das f\u00fcr sozial gerechtfertigt\nund angemessen gehalten. Heute sollen 88 Cent monat-\nlich f\u00fcr ein bundesweites Angebot von ARD, ZDF und\nDeutschlandradio mit einer Vielzahl von Programmen,\nnicht zuletzt auch mit mehreren Programmen des MDR\nsowie mit Arte, mit 3-SAT, mit Ph\u00f6nix und KIKA, nicht\nmehr angemessen sein? Ich kann diese Argumentation\nnicht nachvollziehen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nGanz nebenbei, liebe Kolleginnen und Kollegen, gerade\nin der FDP-Fraktion: Sicherlich, wir haben 18 Fern-\nsehprogramme, wir haben \u00fcber 80 Radioprogramme in\nDeutschland und ich sage Ihnen ganz offen, F\u00f6deralis-\nmus hat seinen Preis. F\u00f6deralismus hat seinen Preis in\nder Demokratie \u2013 ich hoffe, dass Sie die Kosten des\nS\u00e4chsischen Landtages nicht infrage stellen wollen \u2013 und\nF\u00f6deralismus hat seinen Preis auch in den Medien. Billi-\nger geht es nur auf Kosten der Zentralisierung und ich\ngehe davon aus, dass diese niemand in diesem Hause\nwill.\n\nDer Eingriff der Ministerpr\u00e4sidenten, wie er bei dem\nVerfahren der Geb\u00fchrenfestsetzung erfolgte, stellt dieses\nVerfahren selbst und die Staatsferne infrage. Der Gesetz-\ngeber hat sich bewusst daf\u00fcr entschieden, die Frage der\nGeb\u00fchren einer unabh\u00e4ngigen Kommission von Fach-\nleuten zu \u00fcbertragen. So, wie der Eingriff jetzt erfolgt ist,\nstellt er die Staatsfreiheit des Rundfunks infrage und\ngreift mit staatlichem Einfluss in Programminhalte ein.\nDieser Beschluss ist deshalb verfassungsrechtlich h\u00f6chst\n\nbedenklich. Hier ist der Versuch zu konstatieren, Geb\u00fch-\nren zum Instrument der Medienpolitik zu machen.\n\nIn der ersten Reihe dieses Versuchs hat hier in Sachsen\nauch Ministerpr\u00e4sident Milbradt gestanden. Ich gebe zu,\ner hatte nicht die Stabf\u00fchrung \u2013 da w\u00fcrde ich Herrn\nStoiber an erster Stelle nennen \u2013, aber das ist kein Trost.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben mit diesem Handeln\ndem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk geschadet und Sie\nhaben auch dem Medienstandort Sachsen geschadet.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nIm Gegenteil!)\n\nDie Auswirkungen auf den MDR sind enorm. Allein bei\nder Umsetzung des KEF-Vorschlages w\u00fcrde der MDR\nbereits mit einem Einsparvolumen von 65 Millionen\nEuro bis zum Jahr 2008 konfrontiert. Wir m\u00fcssen bitte\nbedenken, dass der Mitteldeutsche Rundfunk besonders\nbetroffen ist; denn in unseren L\u00e4ndern findet Abwande-\nrung statt und Abwanderung ist auch stets Abwande-\nrung von Rundfunkteilnehmerinnen und -teilnehmern\nund Abwanderung von Geb\u00fchrenzahlern.\n\nDurch den Beschluss der Ministerpr\u00e4sidenten ist nun\ndieser Einsparungsbetrag auf 100 Millionen Euro bis\nzum Jahr 2008 gewachsen. Das ist nicht mehr durch\nRationalisierung abzufangen, hier sind Personalabbau\nund Personaleinschnitte auf der Tagesordnung. Es wird\nauch Programmeinschnitte geben und all das wird\nselbstverst\u00e4ndlich direkte Auswirkungen auf die Produk-\ntionsfirmen hier im Sendegebiet und damit auch auf den\nMedienstandort Sachsen haben.\n\nZum Schluss noch zwei, drei weitere kritische Anmer-\nkungen von unserer Seite:\n\nPunkt 1: Wir befinden uns im \u00dcbergang in das Digital-\nzeitalter. Dieser \u00dcbergang ist schon weit fortgeschritten.\n\u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunk muss diese Entwicklung\naufnehmen und wir m\u00fcssen sie politisch unterst\u00fctzen.\nDie Zeit des \u201eDampfradios\u201c ist vorbei. Wer bei der Digi-\ntalisierung Grenzen setzen wollte, der w\u00fcrde \u00e4hnlich\nhandeln, wie wenn vor vielen Jahren versucht worden\nw\u00e4re, den \u00dcbergang vom Mittelwellenrundfunk zum\nUKW-Rundfunk zu verhindern.\n\nWichtiger Bestandteil des digitalen Zeitalters sind aber\ndie Online-Angebote. Neben Radio und neben Fernsehen\nwerden Online-Angebote k\u00fcnftig das dritte Standbein\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sein m\u00fcssen. Auf\ndem Weg der neuen Medien sind Internetangebote wich-\ntiger als je zuvor. Sie entsprechen den Nutzungsgewohn-\nheiten junger Leute. Hier ist die Gelegenheit, zeitversetzt\nInformationen aufzunehmen, Audio- und Videodateien\nherunterzuladen. Der Ausbau programmbegleitender\nund nichtkommerzieller Online-Angebote ist eine Auf-\ngabe der Stunde. Sie darf nicht beschnitten werden, wie\nes jetzt im Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag erfolgte,\nsonst werden die Zukunftschancen des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks beschnitten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nEin zweiter Punkt ist der Datenschutz. Die Regelungen,\ndie jetzt im Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag verankert\nsind und die sehr sp\u00e4t \u00f6ffentlich geworden sind, sind\nder untaugliche Versuch, den Kauf von Adressen von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n770\n\nkommerziellen Adressenh\u00e4ndlern durch die GEZ zu legi-\ntimieren. Wir teilen die Bedenken der Datenschutzbeauf-\ntragten der L\u00e4nder in dieser Frage und wir erwarten von\nder Staatsregierung, darauf hinzuwirken, dass davon\nkein Gebrauch gemacht und dass diese Regelung korri-\ngiert wird.\n\nEine dritte Anmerkung m\u00f6chte ich zum Deutschland-\nradio machen. Vielleicht sind wir uns in dieser Frage\nauch im Haus einig. Ich glaube, es ist eine ausgespro-\nchen missliche Auswirkung des Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages, dass das Deutschlandradio einer doppel-\nten Geb\u00fchrenk\u00fcrzung unterworfen wird. Neben der\nVerpflichtung zum Aufbrauchen der angesparten Eigen-\nmittel ist durch den Beschluss der Ministerpr\u00e4sidenten\ndem Deutschlandradio nochmals eine K\u00fcrzung um 8 Mil-\nlionen Euro bis zum Jahr 2008 aufgezwungen worden.\nAngeblich war das \u2013 sagen Stimmen aus den L\u00e4ndern \u2013\neigentlich nicht beabsichtigt. Das macht es aber umso\nschlimmer.\n\nIch denke, Deutschlandfunk und Deutschlandradio Kul-\ntur zeigen in hervorragender Qualit\u00e4t, wie Information\nund Kultur v\u00f6llig werbefrei \u00fcber \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk verbreitet werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\ndes Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDeutschlandfunk und Deutschlandradio Kultur haben\nmit ihrem Beispiel auch gezeigt, wie das Zusammen-\nwachsen der Sender im vereinten Deutschland \u2013 in Ber-\nlin-Ost, Berlin-West und in K\u00f6ln \u2013 geschehen kann. Diese\nBeispiele in der Qualit\u00e4t und im Zusammenwachsen\nd\u00fcrfen nicht missbraucht werden, auch nicht versehent-\nlich.\n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr uns in der Summe der Bewertung? \u2013\nWir stehen vor der Frage der Zustimmung oder der Ab-\nlehnung eines Vertrages mit einer Vielzahl kritischer\nPunkte. Wir haben in einem Entschlie\u00dfungsantrag ge-\nmeinsam mit der PDS-Fraktion unsere Einsch\u00e4tzung zu\ndiesem Vertrag deutlich gemacht und wir haben unsere\nErwartungen an die weitere Entwicklung formuliert.\n\nWir haben aber unabh\u00e4ngig davon \u00fcber die Frage zu\nentscheiden: Ist dieser Vertrag verfassungswidrig? Dann\nw\u00e4re er nicht zustimmungsf\u00e4hig. \u2013 Diese Frage ist unter\nden Medienrechtlern umstritten. In dieser Situation\nk\u00f6nnten wir uns nat\u00fcrlich mit einem Verweis begn\u00fcgen,\ndass die Gerichte entscheiden m\u00fcssen, das hei\u00dft in die-\nsem Fall, die Verfassungsgerichte. Der Rechtsweg steht\nselbstverst\u00e4ndlich offen, vor und nach der Entscheidung\neines S\u00e4chsischen Landtages. Aber ich glaube, dieser\nLandtag darf seine Entscheidung nicht auf die Gerichte\nverlagern, sondern muss hier und heute eine politische\nEntscheidung treffen.\n\nWir haben deshalb abgewogen. Wir haben die ver-\nfassungsrechtlichen Bedenken gegen die Folgen einer\nAblehnung abgewogen. Im Ergebnis dessen sind wir zu\ndem Entschluss gekommen, dass eine Ablehnung die Be-\nstands- und Entwicklungsgarantie des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks gr\u00f6blich verletzen w\u00fcrde. Sie w\u00e4re\ndamit weit weniger verfassungsgem\u00e4\u00df, als es das kritik-\nw\u00fcrdige Verhalten der Ministerpr\u00e4sidenten mit seinen\nAuswirkungen ist.\n\nDie GR\u00dcNEN \u2013 unsere Fraktion \u2013 haben kein Interesse\ndaran, dass hier im S\u00e4chsischen Landtag eine Koalition\neine Mehrheit gewinnen k\u00f6nnte, die aus denjenigen be-\nsteht, die ARD und ZDF bewusst an den Kragen wollen,\nund denjenigen, die mit dem \u00dcberwiegen ihrer Verfas-\nsungsbedenken den \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern einen\nB\u00e4rendienst erweisen. Wir stimmen deshalb dem Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zu, sagen aber mit Blick auf\ndas Verfahren des Ministerpr\u00e4sidenten und seiner Staats-\nkanzlei: Wir stimmen diesmal zu. Aber nie wieder so!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die CDU-Fraktion; Dr. W\u00f6ller,\nbitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich will gern in der gebotenen K\u00fcrze auf\ndie Vorredner eingehen. Zun\u00e4chst zu Herrn Hilker,\nwenn da Missverst\u00e4ndnisse aufgetreten sein sollten: Die\nCDU-Fraktion und die Koalition haben kein Mal die\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender angegriffen. Im Gegenteil,\nwir sind der festen \u00dcberzeugung, dass der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk eine tragende S\u00e4ule dieser dualen\nRundfunkordnung ist und bleiben muss und damit auch\nzur St\u00e4rkung unserer Demokratie und der Kommunika-\ntion in diesem Land beitragen muss.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nWichtig ist nur, dass er sich auf seinen Kernauftrag\nkonzentriert.\n\nWie vorhin ausgef\u00fchrt, haben wir im letzten, dem Sieb-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag den \u00f6ffentlichen\nGrundversorgungsauftrag eingrenzend definiert und\ndamit insbesondere einen Kulturvorrang einger\u00e4umt.\nDem muss der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nach-\nkommen. Er muss sich auf seine Kernkompetenzen be-\nschr\u00e4nken, so dass er in dieser dualen S\u00e4ule unterscheid-\nbar zu den Privaten bleibt und damit zur Akzeptanz in\ndiesem Lande beitragen kann. Das zum Ersten.\n\nZum Zweiten, dem Kinderkanal. Die Staatsregierung hat\nsich vehement und erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass der\nKinderkanal seinen Sitz im Sendegebiet des MDR hat.\nWir unterst\u00fctzen den Kinderkanal und halten ihn f\u00fcr\nsinnvoll und notwendig. Allerdings soll dieser Kanal\nkein Vollprogramm mit 24 Stunden rund um die Uhr\nsein. Hierzu muss man sagen, dass die Anstalten die\nSendezeit des Kinderkanals staatsvertragswidrig eigen-\nm\u00e4chtig ausgeweitet haben.\n\nDie Frage ist doch nicht: Sitzen die Kinder vor dem\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen oder sitzen sie vor dem\nprivaten Fernsehen?, sondern die Frage ist doch, ob sie\nauch einmal ein Buch in die Hand nehmen oder ob\nihnen vorgelesen wird. Das ist doch das Entscheidende.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nHierbei m\u00fcssen wir die medienpolitische Kirche im Dorf\nlassen.\nIch komme zum dritten Punkt, dem Thema Online.\nSelbstverst\u00e4ndlich sollen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n771\n\nfunkanstalten alle M\u00f6glichkeiten, die ihnen technisch zur\nVerf\u00fcgung stehen, nutzen k\u00f6nnen. Das betrifft auch die\nOnline-Angebote. Wer sich aber die Berichte durchliest,\ndie aufgrund unserer Initiative vorgelegt worden sind,\nder wird feststellen, dass die Rundfunkanstalten geplant\nhaben, die Online-Bereiche zu einer eigenst\u00e4ndigen re-\ndaktionellen dritten S\u00e4ule neben dem Radio und dem\nFernsehen auszubauen. Das kann nicht im Sinne der Ge-\nb\u00fchrenzahler sein. Deswegen war es notwendig, so wie\nwir es gemacht haben, die Online-Angebote zu begren-\nzen, und zwar ausschlie\u00dflich programmbezogen und\nprogrammbegleitend.\n\nIch sehe nicht ein, warum der Geb\u00fchrenzahler daf\u00fcr\nzahlen muss, dass er sich Bratpfannen oder DDR-Trai-\nningsanz\u00fcge \u00fcber das \u00d6ffentlich-Rechtliche im Internet\nbestellen kann. Das ist nicht die Aufgabe des Grundver-\nsorgungsauftrages.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Rechtsgut-\nachten der Landtagsverwaltung. Ich habe Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr, dass die NPD-Fraktion allein schon bei dem Be-\ngriff \u201eRechtsgutachten\u201c innerlich straffe Haltung an-\nnimmt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist billig!)\n\nMit dem Blick auf die Realit\u00e4t befindet sich die NPD-\nFraktion damit im Boot mit der PDS-Fraktion. Die ent-\nscheidende Frage ist doch, ob wir auf dieser dritten Stufe\nder Geb\u00fchrenfestsetzung vom Geb\u00fchrenvorschlag der\nKEF abweichen. Die beiden Gr\u00fcnde sind genannt wor-\nden. Es ist zum einen der Informationszugang und zum\nanderen das Verm\u00f6gensinteresse des Geb\u00fchrenzahlers,\ndas wir sehr ernst nehmen. Selbst das Bundesverfas-\nsungsgericht spricht davon, dass es im Wesentlichen\ndiese beiden Gr\u00fcnde sind.\n\nDer Juristische Dienst hat ausgef\u00fchrt, dass die Begr\u00fcn-\ndungen der L\u00e4nder f\u00fcr die Abweichungen nicht nach-\nvollziehbar waren. Das ist erkennbar nicht der Fall. Wer\ndie Anh\u00f6rung in diesem Hohen Haus zu diesem Thema\nverfolgt hat, die Begr\u00fcndung zum Staatsvertrag liest und\ndie Er\u00f6rterungen der L\u00e4nder mit der KEF hinzuzieht,\nmerkt, dass diese 28 % Abweichung von diesen 1,09 Euro\nrespektive des Zuschlages f\u00fcr die versp\u00e4tete Inkraftset-\nzung des Staatsvertrages klar aufgeschl\u00fcsselt sind.\n\nIch will es noch einmal erl\u00e4utern, damit kein falsches\nBild entsteht. Wir haben zum einen auf der Seite der\nL\u00e4nder eine K\u00fcrzung von f\u00fcnf Cent, weil wir die Be-\nfreiungstatbest\u00e4nde vom Anderthalbfachen des Sozial-\nhilfesatzes auf den einfachen Sozialhilfesatz ge\u00e4ndert\nhaben. Dann haben wir f\u00fcnf Cent Einsparung, da es den\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen erlaubt worden ist, analoge terres-\ntrische Frequenzen nicht mehr auszustrahlen. Gerade\nunser Sendegebiet wird \u00fcber Satellit, \u00fcber Kabel oder\ndann \u00fcber DVB-T versorgt.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn etwas nicht funktions-\nnotwendig ist, n\u00e4mlich die Kosten der Ausstrahlung,\ndann kann ich doch damit nicht ernsthaft den Geb\u00fchren-\nzahler belasten. Zum Zweiten geht es um das Hotelprivi-\nleg, eine leichte K\u00fcrzung von zwei Cent. Bei den Anstal-\n\nten selbst erbringen die Selbstverpflichtungserkl\u00e4rungen\nzehn Cent Einsparung. Die Wiederverwertung der Sport-\nrechte bringt sechs Cent. Auch hierzu f\u00fchrt der Juris-\ntische Dienst aus, dass die Wiederverwertung der Sport-\nrechte ein Eingriff in die Programmfreiheit w\u00e4re. Das ist\ndoch erkennbar nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, wie und auf welche Art und\nWeise wird in das Programm eingegriffen, wenn ich die\n\u00d6ffentlich-Rechtlichen bitte oder ihnen vorschreibe, dass\nsie die mit Geb\u00fchrengeldern teuer erkauften Rechte auf\ndem Markt weiter ver\u00e4u\u00dfern? Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen sie sen-\nden, sie k\u00f6nnen auch live senden. Aber mit einem wirt-\nschaftlich so wichtigen Gut muss man sparsam und effi-\nzient umgehen. Deshalb sind die \u00f6ffentlich-rechtlichen\nAnstalten gehalten, diese auf dem Markt teuer erkauften\nRechte auch weiter zu ver\u00e4u\u00dfern.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Begr\u00fcndung\nnachvollziehbar dargelegt.\n\nEin letzter Punkt. Der Juristische Dienst hat ausgef\u00fchrt,\ndass diese jetzt eingef\u00fchrten Programmzahlobergrenzen,\num diese Dynamik zu stoppen, ein Eingriff in die Pro-\ngrammfreiheit w\u00e4ren. Meine Damen und Herren, w\u00fcrde\nman dieser juristischen Argumentation folgen, dann\nd\u00fcrfte die Politik keinerlei medienpolitische Vorgaben\nf\u00fcr eine Programmzahl machen, dann w\u00e4re ein ZDF-\nStaatsvertrag verfassungswidrig, weil dem ZDF vorge-\nschrieben wird, ein Fernsehprogramm auszustrahlen,\ndann w\u00e4re der Deutschlandradio-Staatsvertrag verfas-\nsungswidrig, weil Deutschlandradio bundesweit nur\nzwei H\u00f6rfunkprogramme ausstrahlen d\u00fcrfte, dann w\u00e4re\nder SWR-Staatsvertrag verfassungswidrig und dann\nw\u00e4re auch ein hessisches Rundfunkgesetz nicht rechts-\nkonform.\n\nMeine Damen und Herren! Das w\u00e4re eine juristische Ar-\ngumentation, die schlicht falsch ist. Sie wird auch nicht\ngeteilt. 16 Landesregierungen bzw. Staatsregierungen\nhaben es gepr\u00fcft. Die Justitiare der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunkanstalten halten den vorgelegten Staatsvertrag\nf\u00fcr verfassungskonform. Die KEF hat diese Woche noch\neinmal betont, dass dieser vorgelegte Staatsvertrag selbst-\nverst\u00e4ndlich verfassungskonform ist. Er ist sicherlich mit\ndem einen oder anderen Risiko behaftet, aber das ist\neiner verfassungsm\u00e4\u00dfigen Rechtsprechung zug\u00e4ngig. Der\nStaatsvertrag ist aber nicht, wie es das Ergebnis des Gut-\nachtens ausweist, von vornherein verfassungswidrig.\nDeshalb werden wir dem Staatsvertrag zustimmen.\n\nNoch eines. Wenn ich die Sirenenges\u00e4nge vonseiten der\nFDP-Fraktion h\u00f6re, man m\u00fcsse jetzt sparen, man m\u00fcsse\nden Geb\u00fchrenzahler entlasten und es k\u00f6nne nicht so\nweitergehen, meine Damen und Herren, dann m\u00fcssen\nSie dem Staatsvertrag zustimmen, weil wir dort zum ers-\nten Mal nach langen Jahren eine D\u00e4mpfung der Forde-\nrung der gesamten Entwicklung erreichen. Sich aber jetzt\nhinzustellen und zu sagen, wir stimmen dem nicht zu\naus diesen Gr\u00fcnden, hat zur Folge, dass Sie die Geb\u00fch-\nrenzahler mit 400 Millionen Euro pro Geb\u00fchrenperiode\nmehr belasten. Die Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II\nsind nicht befreit. Das ist die Konsequenz. Diese Konse-\nquenz m\u00fcssen Sie den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n772\n\nLand dementsprechend vermitteln und ehrlich diskutie-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung, bitte.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Wir stimmen heute \u00fcber den Achten Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ab. Wir haben aber in den\nletzten Wochen und Monaten gemerkt, dass es keine\nleichte Debatte ist. Es ist deshalb keine einfache Debatte,\nweil es ein Staatsvertrag aller 16 Bundesl\u00e4nder ist und\nweil es ein Vertragswerk ist, das im Vorfeld zwischen\nallen 16 Landes- bzw. Staatsregierungen verhandelt wor-\nden ist. Ich gebe auch zu, dass es keine leichte Debatte\nist, weil wir letztendlich hier im Landtag \u2013 auch wenn es\nin vertretbarem Ma\u00dfe ist, wir sprechen \u00fcber 88 Cent \u2013\n\u00fcber eine Mehrbelastung der Bev\u00f6lkerung entscheiden\nm\u00fcssen.\nEs ist auch keine leichte Debatte, wie wir heute gemerkt\nhaben, sondern es ist eine sehr parteipolitisch gepr\u00e4gte\nund eine sehr polemische Debatte. Denn eines muss ich\nganz klar feststellen, sehr geehrte Damen und Herren:\nWer einmal ein sehr abwechslungsreiches literarisches\nWerk lesen bzw. die Zusammenstellung davon haben\nm\u00f6chte, der lese die Plenarprotokolle mit den einzelnen\nRedebeitr\u00e4gen, insbesondere der Fraktionen der FDP, der\nGR\u00dcNEN und der PDS, der Landtage, in denen diese\nParteien in der Regierungsverantwortung stehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist ein und\nderselbe Vertragstext, der zwischen den L\u00e4ndern verhan-\ndelt worden ist. Genau in den L\u00e4ndern, in denen die ge-\nnannten Fraktionen Regierungsverantwortung tragen,\nwurde dem Vertragstext zugestimmt.\n\nEs ist schon kurios, wenn Kollege Gerstenberg unserem\ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Georg Milbradt vor-\nwirft, beim SMS-Papier gewisserma\u00dfen den \u00f6ffentlichen\nRundfunk zu vernachl\u00e4ssigen bzw. ihn bestimmten Kriti-\nken auszusetzen. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass Peer\nSteinbr\u00fcck, Ministerpr\u00e4sident in Nordrhein-Westfalen, an\ndiesem Papier selbst mitgearbeitet hat.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsminis-\nter, nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass Herr Steinbr\u00fcck\nSPD-Mitglied ist. Das zum Ersten.\nZum Zweiten ist es so, dass die GR\u00dcNEN bundesweit \u2013\nsoweit ich die Stellungnahmen kenne \u2013 das Verfahren\nder Geb\u00fchrenfestsetzung unter Einfluss der Ministerpr\u00e4-\n\nsidentenrunde kritisieren, als verfassungsm\u00e4\u00dfig bedenk-\nlich bezeichnen, dagegen protestiert haben und trotzdem\nin einer Abw\u00e4gung in den L\u00e4ndern, in denen sie mitre-\ngieren, und auch in vielen Oppositionsfraktionen zu der\nEntscheidung gekommen sind, dem Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gerstenberg, Ihre Frage\nbitte.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Herr Gerstenberg, noch ist in Nordrhein-West-\nfalen ein SPD-Mitglied als Ministerpr\u00e4sident am Werk.\nDas ist richtig. Das ist Peer Steinbr\u00fcck. Aber er ist Minis-\nterpr\u00e4sident einer rot-gr\u00fcnen Regierungskoalition. Die\nGR\u00dcNEN haben in Nordrhein-Westfalen zugestimmt.\nIch empfehle jedem, die Plenarprotokolle und speziell\ndie Redebeitr\u00e4ge der dort vertretenen GR\u00dcNEN zu le-\nsen, die eine ganz andere Auffassung als Sie dazu\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nJetzt komme ich zur Verfassungskonformit\u00e4t. Dazu hat\nmein Kollege W\u00f6ller schon ausgiebig Stellung genom-\nmen. Aber ich m\u00f6chte noch einiges hinzuf\u00fcgen.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat 1994 in dem so ge-\nnannten Geb\u00fchrenurteil gesagt: Eine Abweichung ist zu-\nl\u00e4ssig, muss allerdings vor der Rundfunkfreiheit Bestand\nhaben. Das hei\u00dft, jeder muss den freien Informationszu-\ngang haben und er muss ihn sich auch leisten k\u00f6nnen.\nDas ist ganz klar gew\u00e4hrleistet. Ich werde dann in dem\nentsprechenden Punkt noch darauf zur\u00fcckkommen.\n\nIch m\u00f6chte auch etwas zu den Rednern der NPD-Frak-\ntion sagen. Sie sprachen davon, dass es ein Rechtsgut-\nachten \u201eIhres Juristischen Dienstes\u201c gibt. Ich m\u00f6chte\ndarauf hinweisen, dass es nicht der Juristische Dienst\nder Staatsregierung ist. Nat\u00fcrlich hat die Staatskanzlei,\nnat\u00fcrlich hat das Justizministerium den Staatsvertrag ge-\npr\u00fcft und hat Verfassungskonformit\u00e4t festgestellt. Aber\nwir haben Gewaltenteilung. Es ist das Gutachten des\nJuristischen Dienstes der Landtagsverwaltung, das Sie\nmeinten. Ich wei\u00df nicht, ob das bei Ihnen schon ange-\nkommen ist. Aber mich wundert es, ehrlich gesagt, nicht\nwirklich, denn es ist ja das Grundproblem: Sie sind ja\nOpposition nicht im System, sondern Opposition zum\nSystem, und das ist das Grundproblem.\n\n(Beifall bei der Staatsregierung \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Ihr Problem!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin davon\n\u00fcberzeugt, dass gerade dieser Staatsvertrag die Zustim-\nmung des s\u00e4chsischen Parlamentes wirklich verdient,\ndenn \u2013 das will ich noch einmal sagen \u2013 er tr\u00e4gt unver-\nkennbar die s\u00e4chsische Handschrift. Gestatten Sie mir,\ndarauf noch einmal kurz einzugehen.\n\nAls es vor vier Jahren zum letzten Mal um eine Er-\nh\u00f6hung der Rundfunkgeb\u00fchren ging, hat der S\u00e4chsische\nLandtag dem Zustimmungsgesetz zum damals F\u00fcnften\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag eine Pr\u00e4ambel vorange-\nstellt \u2013 das haben wir heute schon geh\u00f6rt \u2013, in der\nmedienpolitische Forderungen f\u00fcr die Zukunft verankert\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n773\n\nwaren. Nun sind Forderungen das eine. Sie k\u00f6nnen\nsicher nachvollziehen, wie schwierig es ist, diese dann in\nder L\u00e4ndergemeinschaft auch durchzusetzen. Im Mittel-\npunkt der \u00f6ffentlichen Diskussion zum neuen Staatsver-\ntrag steht immer die neue H\u00f6he der Rundfunkgeb\u00fchr.\nAuch ich werde im Folgenden dazu noch einiges sagen.\nAber in diesem Staatsvertrag finden sich eben auch ganz\nwesentliche Neuregelungen, die Sachsen schon lange ge-\nfordert hat. Diese sind nun umgesetzt, sie haben bereits\nAuswirkungen auf die H\u00f6he der Rundfunkgeb\u00fchren\nund werden in Zukunft noch weitere Wirkung entfalten.\nIch will einige Punkte aus der angesprochenen Pr\u00e4ambel\nnennen.\n\nEingef\u00fchrt bzw. verwirklicht wurde die Berichtspflicht.\nDie Berichtspflicht \u2013 alle zwei Jahre f\u00fcr die Anstalten \u2013\n\u00fcber ihre wirtschaftliche Lage wurde eingef\u00fchrt. Wir\nhaben die Situation, dass der MDR, freiwillig sogar, jedes\nJahr einen Bericht vorlegt. Der Intendant und der Ver-\nwaltungsdirektor informieren den zust\u00e4ndigen Aus-\nschuss. Das geschieht auch in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen \u2013\nalso ein ordentliches Verfahren und eine gute Arbeits-\ngrundlage.\n\nZwischen dem Mitteldeutschen Rundfunk und den Rech-\nnungsh\u00f6fen wurde eine Vereinbarung \u00fcber erweiterte\nPr\u00fcfm\u00f6glichkeiten geschlossen, die weit \u00fcber das hinaus-\ngeht, was zum Beispiel beim Norddeutschen Rundfunk\nm\u00f6glich ist.\n\nDer Grundversorgungsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks wurde pr\u00e4zisiert. Insbesondere im Bereich\nder Online-Dienste hat sich Sachsen mit seiner Auffas-\nsung durchgesetzt, dass diese ausschlie\u00dflich programm-\nbegleitend zugelassen sind.\n\nEine noch pr\u00e4zisere Auftragsdefinition und eine Abgren-\nzung von \u00f6ffentlich-rechtlichem Auftrag zu privatwirt-\nschaftlichen Aktivit\u00e4ten ist auch eine zentrale Forderung\nder EU-Kommission, der wir uns stellen m\u00fcssen. Die\nKommission \u2013 das will ich ganz klar sagen \u2013 stellt nicht\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk infrage, aber sie ver-\nlangt deutlich mehr Transparenz zum Beispiel bei den\nAktivit\u00e4ten der T\u00f6chter und Beteiligungen der Anstalten.\nDies hat die Kommission letzte Woche noch einmal in\neinem Schreiben zum Ausdruck gebracht.\n\nEine der zentralen Forderungen der Pr\u00e4ambel aber\nwurde im nun vorliegenden Achten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag umgesetzt: die so genannte Aus-\ntauschentwicklung bzw. wir sprechen auch vom Aus-\ntauschgebot. Auch haben wir schon geh\u00f6rt, dass es nur\nnoch m\u00f6glich ist, neue Programme im Tausch gegen be-\nstehende Programme zu ersetzen und nicht ins Un-\nermessliche nach oben zu gehen, denn dabei entstehen\nauch Mehrkosten. Dies d\u00fcrfte sich im \u00dcbrigen in Zu-\nkunft deutlich d\u00e4mpfend auf die gesamte Geb\u00fchrenent-\nwicklung auswirken.\n\nDie Zahl der Programme wird auf den Stand vom\n1. April 2004 eingefroren. Vor nicht allzu langer Zeit be-\nklagte der damalige ARD-Vorsitzende Plog, dies sei eine\nverfassungswidrige Einschr\u00e4nkung der Programmhoheit\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Aber Entwick-\nlungsgarantie des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks kann\neben nicht unbegrenzte Programmvermehrung bedeuten.\nDer neue ARD-Vorsitzende, Gruber, f\u00fchrt hingegen den\nvon Sachsen gepr\u00e4gten Begriff der Austauschentwick-\n\nlung inzwischen wie selbstverst\u00e4ndlich im Munde. Ich\nbin davon \u00fcberzeugt, dass die Entwicklungsm\u00f6glichkei-\nten der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten in je-\ndem Falle gegeben sind, denn die Anstalten bewegen\nsich auch im internationalen Vergleich, gesehen von der\nProgrammzahl, aber auch vom finanziellen Rahmen her,\nauf einem sehr hohen Niveau.\n\nEin ganz entscheidender Punkt bei der Umsetzung\ndieser Reformbem\u00fchungen im \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk war das Diskussionspapier \u2013 das haben wir\ngeh\u00f6rt \u2013, das Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt zusam-\nmen mit seinen Kollegen Stoiber und Steinbr\u00fcck initiiert\nhat und das als \u201eSMS\u201c-Papier bekannt geworden ist.\nHier wurden im November 2003 ma\u00dfgebliche Vorschl\u00e4ge\nzu einer umfassenden Rundfunkstrukturreform gemacht,\ndie eine \u00f6ffentlich gef\u00fchrte Debatte angesto\u00dfen haben,\ndie diesen Rundfunkstaatsvertrag erst erm\u00f6glicht.\n\nIch m\u00f6chte noch einige entscheidende Punkte nennen,\ndie in diesem Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\nauch neu geregelt wurden. Das ist zum Beispiel auch die\nsoziale Komponente, dass wir jetzt ein vereinfachtes Ge-\nb\u00fchrenbefreiungswesen haben. Es gibt dort auch die so\ngenannte Kulanzregelung, dass zum Beispiel die Arbeits-\nlosengeld-II-Empf\u00e4nger, also die Hartz-IV-Betroffenen,\nschon ab 1. Januar mit sehr vereinfachten Mitteln bei\ndem zust\u00e4ndigen Sozialamt von der Rundfunkgeb\u00fchr be-\nfreit werden k\u00f6nnen, obwohl die h\u00f6here Geb\u00fchr erst ab\n1. April dieses Jahres gelten wird. Den Anstalten ist auch\nuntersagt, in Zukunft Mehreinnamen mit Telefonmehr-\nwertdiensten zu erzielen. Ebenfalls neu ist, dass grund-\ns\u00e4tzlich keine Kredite aufgenommen werden d\u00fcrfen. Die\ndigitalen Spartenprogramme wurden inhaltlich auf die\nSchwerpunkte Kultur, Bildung und Information festge-\nlegt und k\u00f6nnen nicht mehr beispielsweise einfach in\nteure Sportkan\u00e4le umgewidmet werden. Schlie\u00dflich\nhaben sich die Anstalten im Zuge von Selbstbindungen\nerstmals verpflichtet, ihre Ausgaben f\u00fcr den Online-Be-\nreich auf 0,75 % und die Marketingausgaben auf 1 % der\nGesamtausgaben zu begrenzen.\n\nDas Privileg der Hotels, nur 50 % Rundfunkgeb\u00fchr zu\nzahlen, sollte zun\u00e4chst ganz abgeschafft werden \u2013 das\nwar in der Diskussion \u2013, denn Geb\u00fchrenbefreiungen\nsollte es grunds\u00e4tzlich nur f\u00fcr sozial Schwache geben.\nDie Regelung dieser Geb\u00fchrenbefreiung f\u00fcr Hotels \u2013 das\nwill ich einmal ganz deutlich sagen \u2013 kostet den allge-\nmeinen Geb\u00fchrenzahler jeden Monat elf Cent Rundfunk-\ngeb\u00fchr. Das ist auch ein Problem, das wir ber\u00fccksich-\ntigen m\u00fcssen, wenn wir immer mehr Forderungen\naufstellen, dass wir noch mehr Personengruppen oder\nBereiche von der zu beschlie\u00dfenden Geb\u00fchr ausnehmen\nwollen.\n\nWir haben ja in Sachsen ganz besondere Auswirkungen\nzu sp\u00fcren, was zum Beispiel das demografische Defizit\nangeht. Die Bev\u00f6lkerung wird weniger und leider auf-\ngrund der wirtschaftlichen Lage werden auch diejenigen,\ndie Geb\u00fchren zahlen, weniger. Das hei\u00dft, wenn wir noch\nmehr befreien, m\u00fcssen die, die \u00fcberhaupt noch zahlen,\nnoch mehr bezahlen. Da m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, ob das\ndenen \u00fcberhaupt noch zumutbar ist. Die jetzt gefundene\nL\u00f6sung, finde ich, ist ein guter Kompromiss gerade \u2013\ndas sage ich deutlich \u2013 f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand,\ndenn die gro\u00dfen Hotels, die gro\u00dfen Ketten, die sich das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n774\n\nauch eher leisten k\u00f6nnen, m\u00fcssen f\u00fcr ihre Ger\u00e4te bezah-\nlen. Daf\u00fcr muss f\u00fcr Ger\u00e4te in Ferienwohnungen zuk\u00fcnf-\ntig nur 50 % Geb\u00fchr errichtet werden. Das hei\u00dft, kleine\nHotels, Pensionsbetreiber, kleine Gastst\u00e4tten mit Zim-\nmern haben eine g\u00fcnstigere L\u00f6sung als beispielsweise\nganz gro\u00dfe Ketten, die international agieren und das\nganz leicht auf ihre G\u00e4ste umlegen k\u00f6nnen und es auch\ngut verkraften.\n\nIm neuen Staatsvertrag wird au\u00dferdem der Tatsache\nRechnung getragen, dass der Rundfunkempfang \u00fcber\ndas Internet immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung gewinnt. Ab 2007\nsollen daher auch neuartige Empfangsger\u00e4te geb\u00fchren-\npflichtig werden, aber nur dann, wenn nicht ohnehin\nherk\u00f6mmliche Ger\u00e4te vorhanden sind. Im nichtprivaten\nBereich muss zwar eigentlich f\u00fcr jedes Ger\u00e4t bezahlt\nwerden. F\u00fcr neuartige Ger\u00e4te, also etwa f\u00fcr PCs, mit de-\nnen man Rundfunk \u00fcber das Internet empfangen kann,\nist aber nur eine Geb\u00fchr pro Unternehmensstandort vor-\ngesehen. Wenn aber zum Beispiel das Unternehmen\nschon ein herk\u00f6mmliches Ger\u00e4t hat, sind alle anderen\nneuartigen Ger\u00e4te von der Geb\u00fchr befreit.\n\nIch will es an zwei Beispielen ganz deutlich machen. Der\nB\u00e4ckermeister in seiner B\u00e4ckerei, der ohnehin einen\nRundfunkempf\u00e4nger von fr\u00fch um drei, um vier in seiner\nBackstube dudeln l\u00e4sst, der aber noch mehrere Filialen\nhat und f\u00fcr seine zehn, zw\u00f6lf Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die Lohn-\nabrechnung einen neuartigen PC besitzt, muss im Rah-\nmen der Zweitger\u00e4tebefreiung f\u00fcr diesen PC nicht noch\nextra bezahlen. Es reicht die Grundgeb\u00fchr von 5,52 Euro.\n\nDas trifft im \u00dcbrigen auch zu f\u00fcr den Architekten, f\u00fcr\nden Ingenieur mit seinem Planungsb\u00fcro, der beispiels-\nweise ein Auto hat, auf die Firma zugelassen, der das\nAutoradio im Dienstwagen hat \u2013 nat\u00fcrlich angemeldet \u2013,\nauch der wird nicht zus\u00e4tzlich belastet. Das ist uns ganz\nwichtig und deshalb k\u00f6nnen wir dies vertreten.\n\nLassen Sie mich nun auf die neue H\u00f6he der Rundfunk-\ngeb\u00fchr zu sprechen kommen. Vielfach h\u00f6rt man, dass\ndie Anstalten das Doppelte bei der KEF anmelden.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben\neben das Beispiel des B\u00e4ckermeisters bem\u00fcht und gesagt,\ner muss, wenn er schon ein Radio \u201edudeln\u201c hat, dann\nf\u00fcr das neue, moderne Ger\u00e4t nichts mehr bezahlen.\nWarum muss er denn f\u00fcr den neuen, modernen Compu-\nter nach Ihrer Regelung etwas zahlen, wenn er gar kein\nRadio h\u00f6rt? Warum zahlt er denn dann eine Rundfunk-\ngeb\u00fchr? Das ist doch eine zus\u00e4tzliche, unangemessene\nBelastung. Teilen Sie diese Auffassung?\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Nein, das h\u00e4ngt mit der Geb\u00fchrengerechtigkeit\nzusammen, weil das Moratorium, das jetzt besteht, am\n30.06.2007 ausl\u00e4uft, und wenn wir das nicht so festlegen,\n\nw\u00fcrde es bedeuten, dass alle die volle Geb\u00fchr f\u00fcr neu-\nartige PCs bezahlen m\u00fcssten und es dann nicht die\nZweitger\u00e4tebefreiung g\u00e4be, und das w\u00fcrde f\u00fcr viele im\ns\u00e4chsischen Mittelstand eben nicht die Entlastung be-\ndeuten, sondern eine deutliche Mehrbelastung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Muss ich auch\nKfz-Geb\u00fchr bezahlen, wenn ich kein Auto habe?\n\nSo ein Schwachsinn!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Nein, ich m\u00f6chte das jetzt zu Ende f\u00fchren; vie-\nlen Dank.\nMit der erstmaligen Abweichung vom Geb\u00fchrenvor-\nschlag der KEF haben die Ministerpr\u00e4sidenten diesmal\nein deutliches Zeichen gesetzt, dass der in der Vergan-\ngenheit akzeptierte Automatismus der Geb\u00fchrener-\nh\u00f6hung so nicht mehr hingenommen werden kann.\nUrspr\u00fcnglich hatten die Anstalten eine Erh\u00f6hung von\n2,01 Euro gefordert und die KEF wollte ihnen 1,09 Euro\nzugestehen. Eine solche Erh\u00f6hung war aber aus Sicht\naller L\u00e4nder angesichts der derzeitigen wirtschaftlichen\nLage und der Entwicklung der \u00f6ffentlichen Haushalte\nnicht angemessen f\u00fcr die Geb\u00fchrenzahler.\n\nDie so begr\u00fcndete Abweichung wurde aber nicht pau-\nschal festgelegt, sondern orientiert sich an den Einspar-\nm\u00f6glichkeiten, die sich erst nach Vorliegen des KEF-Be-\nrichtes ergeben haben. Zu nennen sind hier etwa die\nGeb\u00fchrenbefreiungen oder die finanzwirksame Selbstbin-\ndung der Anstalten. Diese M\u00f6glichkeit zum Abweichen\nvom Geb\u00fchrenvorschlag ist entsprechend den Vorgaben\ndes Bundesverfassungsgerichts explizit im Rundfunk-\nfinanzierungsstaatsvertrag vorgesehen.\n\nDie Frage der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Staatsvertrages\nbildet den Schwerpunkt der Diskussion auch im Gesetz-\ngebungsverfahren. Im Ergebnis halte ich \u2013 ebenso wie\nalle anderen Landesregierungen und Landtage \u2013 die Ver-\nfassungsm\u00e4\u00dfigkeit f\u00fcr gegeben; ich bin ja zu Beginn\nbereits darauf eingegangen.\n\nAlles in allem, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nist dieser Staatsvertrag nach meiner Meinung ein gut ge-\nlungener Kompromiss zwischen sinnvollen und notwen-\ndigen Neuregelungen im Rundfunkrecht und einer ange-\nmessenen Erh\u00f6hung der Rundfunkgeb\u00fchr. Er ist das\nErgebnis langer und harter Verhandlungen zwischen den\nL\u00e4ndern; schlie\u00dflich mussten alle Landesregierungen\n\u00fcber alle Parteigrenzen hinweg dem Vertragswerk zu-\nstimmen. Dass sich s\u00e4chsische Positionen an vielen Stel-\nlen so deutlich wiederfinden, ist f\u00fcr uns alle ein gro\u00dfer\nErfolg, und ich will mich bei allen bedanken, die daran\nmitgewirkt haben. Ich will einen namentlich nennen,\nund zwar meinen Amtsvorg\u00e4nger Stanislaw Tillich; herz-\nlichen Dank f\u00fcr die gef\u00fchrten Verhandlungen.\n\n(Beifall bei der CDU, der Staatsregierung und\ndes Abg. Martin Dulig, SPD)\n\nDie Reformen m\u00fcssen weitergehen \u2013 so wie es im Staats-\nvertrag bereits angelegt ist. In einer Protokollerkl\u00e4rung\nhaben alle Ministerpr\u00e4sidenten erkl\u00e4rt, dass die Struktu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n775\n\nren des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks weiter \u00fcber-\npr\u00fcft werden m\u00fcssen mit dem Ziel, dass die Programm-\naktivit\u00e4ten auch l\u00e4ngerfristig im jetzigen Rahmen finan-\nzierbar sein sollen. Dabei wird die KEF in Zukunft eine\nnoch wichtigere Rolle spielen, denn ihre Pr\u00fcfm\u00f6glichkei-\nten wurden erweitert und sie trifft jetzt ihre Bedarfsfest-\nstellung unter Ber\u00fccksichtigung der gesamtwirtschaft-\nlichen Lage.\n\nAuch das Thema Werbung und Sponsoring muss wieder\nauf die Tagesordnung. Gerade beim Sponsoring ist fest-\nstellbar, dass die Anstalten die gesetzlichen Vorschriften\ngern bis an die Grenzen zur unzul\u00e4ssigen Schleichwer-\nbung ausloten. Leider st\u00f6\u00dft hier nach meiner Einsch\u00e4t-\nzung die Selbstkontrolle durch die Rundfunkgremien an\nihre Grenzen. Ein Sponsoringverbot nach 20:00 Uhr, die\nklarere Trennung von Werbung und Programm und eine\nunabh\u00e4ngige Aufsicht bei Verst\u00f6\u00dfen in diesem Bereich\nauch f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten\nsind hier m\u00f6gliche Ziele.\n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk sollte sich nach mei-\nner Auffassung in Zukunft wieder st\u00e4rker auf seine\nKernkompetenzen besinnen und die Schwerpunkte Kul-\ntur, Bildung und Information st\u00e4rken. Er erreicht mehr\nAkzeptanz nicht dadurch, dass er bedingungslos auf die\nEinschaltquote setzt, sondern durch ein anspruchsvolles\nProgramm.\n\nIch denke, der Achte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag\nist wirklich ein gelungenes Werk. Wir haben s\u00e4chsische\nPositionen gest\u00e4rkt, es gibt inhaltliche Verbesserungen\nbei Programmgestaltung und Strukturen, es gibt ein Ent-\ngegenkommen f\u00fcr Bereiche wie den s\u00e4chsischen Mittel-\nstand und es gibt eine Entlastung f\u00fcr sozial Schwache.\nDie Politik hat die Geb\u00fchrenzahler nicht im Regen ste-\nhen lassen und hat ihre Interessen vertreten. Es ist eine\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung von 88 Cent herausgekommen, die\nwir politisch gut vertreten k\u00f6nnen. Deshalb bitte ich\nherzlich um Ihre Zustimmung, damit wir in Sachsen als\nvorletztes Bundesland diesen Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag in Kraft setzen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann ist die all-\ngemeine Aussprache zu dem Gesetz beendet.\n\nWir kommen damit zu den Einzelberatungen und\nich frage den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn\nDr. W\u00f6ller, ob er zu den einzelnen Vorschriften sprechen\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall; dann verfahren wir so.\n\nWir kommen zu den Abstimmungen. Wir stimmen ab\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien, Drucksache 4/0893. Wir stimmen als Erstes\n\u00fcber die \u00dcberschrift ab: \u201eGesetz zum Achten Rundfunk-\n\n\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\u201c. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 1 Gesetz zum Ach-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wer dem Artikel 1\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und einzelnen Stimmen dagegen ist\ndem Artikel 1 zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland. Wer dem\nArtikel 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen und einer\nAnzahl von Stimmen dagegen ist dem ebenfalls zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, In-Kraft-Treten und\nAu\u00dfer-Kraft-Treten. Wer dem Artikel 3 zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist auch dem Artikel 3\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen. Da keine \u00c4nderungen beschlossen wurden,\ner\u00f6ffne ich die 3. Lesung. Es liegt kein Wunsch zu einer\nallgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb den Ent-\nwurf Gesetz zum Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur\nDurchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk\nim vereinten Deutschland in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltun-\ngen und einer Anzahl von Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt. Damit ist der Entwurf als\nGesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Es liegen zwei Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge vor, einmal von der Fraktion der FDP in\nder Drucksache 4/0971 und zum anderen von der PDS\ngemeinsam mit den GR\u00dcNEN, Drucksache 4/0984. Ich\nbitte diese Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge einzubringen. \u2013 Bitte,\nHerr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident,\nich wollte die Gelegenheit nutzen, eine Erkl\u00e4rung zu\nmeinem Abstimmungsverhalten abzugeben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut, dann bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident,\nwerte Kolleginnen und Kollegen! Ich und die Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben dem Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag zugestimmt im Ergebnis einer Abw\u00e4-\ngung, die ich in meinem Redebeitrag dargestellt habe.\nWir haben auch zugestimmt, obwohl Herr Winkler,\nStaatsminister und Chef der Staatskanzlei, uns in einer\nsehr modischen Form wetterwendisches Verhalten vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n776\n\ngeworfen hatte. Die \u00c4u\u00dferungen, die er auf Nachfragen\nnoch einmal best\u00e4tigt hat, entsprechen nicht den Tat-\nsachen.\nIch darf ganz kurz aus einer Erkl\u00e4rung des Medienpoliti-\nschen Sprechers der Landtagsfraktion in NRW, Oliver\nKeymis, zitieren \u2013 also dem Sprecher der Medienpolitik\nin der rot-gr\u00fcnen Koalition in NRW. Die Kerns\u00e4tze sind:\n\u201eEben die beschlossene Erh\u00f6hung der Rundfunkgeb\u00fch-\nren um willk\u00fcrlich festgesetzte 88 Eurocent und die\nVerschiebung der von der unabh\u00e4ngigen KEF vorge-\nschlagenen Geb\u00fchrenerhebung auf den 1. April stellt die\nStaatsferne infrage. Der politische Schaden wegen des\nverfassungsrechtlich h\u00f6chst bedenklichen Verfahrens er-\nscheint angesichts der minimalen Einsparung von\n2,52 Euro pro Jahr und RundfunkteilnehmerIn nicht ver-\ntretbar.\u201c\n\nDas zeigt, dass die Bedenken der GR\u00dcNEN in NRW in\nRegierungsverantwortung genau dieselben sind, die ich\nim Namen meiner Fraktion vorgetragen habe. Beide \u2013\ndie GR\u00dcNEN in NRW wie die GR\u00dcNEN in Sachsen \u2013\nhaben sich in der Abw\u00e4gung f\u00fcr eine Zustimmung zum\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag entschieden.\n\nDas zeigt, dass wir sehr wohl koordiniert bundesweit\nhandeln \u2013 unabh\u00e4ngig von unserer jeweiligen Opposi-\ntions- oder Regierungsrolle \u2013 und unsere Verantwortung\nf\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk wahrnehmen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte die FDP-Fraktion, ihren\nEntschlie\u00dfungsantrag einzubringen.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich will es kurz machen. Wir\nhaben vorhin \u00fcber die Rundfunkordnung debattiert. Mit\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag unterbreiten wir konkrete\nVorschl\u00e4ge, wie die Rundfunkordnung reformiert wer-\nden kann.\nIch m\u00f6chte zwei Punkte hervorheben:\n\nPunkt eins \u2013 Hotelprivileg. Herr Staatsminister Winkler,\nSie haben nicht Recht. Sie belasten die Tourismuswirt-\nschaft mehr als bisher. In Sachsen betr\u00e4gt die durch-\nschnittliche Auslastung 40 bis 50 %; das hei\u00dft, die andere\nH\u00e4lfte der Zimmer steht leer. Wenn die Rundfunkgeb\u00fchr\nauf 75 % hochgesetzt wird, bedeutet das eine Mehrbelas-\ntung f\u00fcr die s\u00e4chsische Hotellerie. Wie Herr L\u00e4mmel als\nengagierter Mann beim Landestourismusverband dem\nzustimmen kann, erschlie\u00dft sich mir auch nicht.\n\nPunkt zwei \u2013 Adressenbeschaffung der GEZ. Das, was\nbisher fast illegal war und was die Datensch\u00fctzer kriti-\nsiert haben, soll nachtr\u00e4glich sanktioniert werden. Dazu\nsagen wir ganz klar Nein!\n\nPunkt drei \u2013 Mittelstandsfreundlichkeit, neuartige Rund-\nfunkempfangsger\u00e4te. Der Branchenverband Bitkom\nsch\u00e4tzt die Mehrbelastung f\u00fcr die Wirtschaft in Deutsch-\nland auf 180 Millionen Euro. Meine Damen und Herren,\nSie von der CDU als Mittelstandspartei belasten die\nWirtschaft und entlasten sie nicht.\n\nDas alles sind f\u00fcr uns Gr\u00fcnde, mit einem Entschlie-\n\u00dfungsantrag zu zeigen, wie das System ge\u00e4ndert werden\nmuss.\n\nLetzter Punkt. Nat\u00fcrlich ist es aus s\u00e4chsischer Sicht im-\nmer schwierig, einem Werk zuzustimmen, das bundes-\nweit verhandelt wird. Ich will gern noch einmal heraus-\nstellen, dass der Mitteldeutsche Rundfunk das geringste\nProblem ist; denn er wird in weiten Teilen unternehme-\nrisch gef\u00fchrt. Wenn der WDR zu den Produktionskosten\nwie teilweise der MDR produzieren w\u00fcrde, w\u00e4re uns in\nganz Deutschland diese Geb\u00fchrenerh\u00f6hung vielleicht er-\nspart geblieben.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte, Herr Dr. W\u00f6ller.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der FDP-Entschlie\u00dfungsantrag ist gleich\naus mehreren Gr\u00fcnden abzulehnen.\nZum Ersten fordert die FDP eine Begrenzung der Pro-\ngrammexpansion. Dann h\u00e4tte sie auch gleich mit voller\nKraft dem vorliegenden Staatsvertrag zustimmen k\u00f6n-\nnen; denn damit haben wir die Programmexpansion be-\ngrenzt.\n\nWir sind auch der Auffassung, dass der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Grundversorgungsauftrag einer weiteren Definition\nbedarf. Das haben wir bereits getan. Also ist auch das\nobsolet.\n\nDritter Punkt \u2013 Hotelprivileg. Man kann nicht auf der\neinen Seite eine geringere Belastung der Geb\u00fchrenzahler\nfordern und auf der anderen Seite aus wenig durchsich-\ntigen ordnungspolitischen Prinzipien Privilegien, die\neigentlich systemwidrig sind, fordern. Das Hotelprivileg\nbelastet den Geb\u00fchrenzahler mit 10 Cent pro Monat.\nAuch deswegen werden wir den Entschlie\u00dfungsantrag\nablehnen.\n\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem FDP-Entschlie-\n\u00dfungsantrag weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nHatzsch, bitte.\n\nGunther Hatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben vor f\u00fcnf Minuten mit \u00fcbergro\u00dfer\nMehrheit des Hauses dem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag zugestimmt; er ist Gesetz. Demzufolge h\u00e4tte es den\nKollegen von der FDP gut zu Gesicht gestanden, ihren\nEntschlie\u00dfungsantrag zur\u00fcckzuziehen; denn in Abs. 6\nlehnen sie eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung um 88 Cent ab. Was\nsoll das jetzt noch?\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich den Entschlie\u00dfungsantrag der FDP-Frak-\ntion, Drucksache 4/0971, zur Abstimmung. Wer dem\nEntschlie\u00dfungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n777\n\nIch bitte um Einbringung des gemeinsamen Entschlie-\n\u00dfungsantrages der Fraktion der PDS und der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Hilker, bitte.\n\nHeiko Hilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit dem gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag\ngeht es den Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und\nPDS um die Zukunft des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks, sowohl um die n\u00e4here als auch um die weitere.\nZum Ersten verlangen wir von der Staatsregierung, dass\nsie, sollte dieser Rundfunkstaatsvertrag vor dem Bundes-\nverfassungsgericht scheitern, sofort in Neuverhandlun-\ngen eintritt, um einen verfassungskonformen Zustand\nherzustellen.\nZum Zweiten verlangen wir von der Staatsregierung,\ndass sie f\u00fcr die Neuordnung des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nSystems initiativ wird und eine Rundfunkreformkommis-\nsion mit initiiert, die neue Grundlagen des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks darlegen soll. Ich bin vorhin in\nmeinem Redebeitrag darauf eingegangen: Es geht um\neinen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, der im Zeitalter\nder Digitalisierung, der Globalisierung und der Indivi-\ndualisierung der Nutzungsmuster noch gesellschaftlich\nrelevant ist. Wir w\u00fcnschen uns, dass auch im Radiobe-\nreich ein \u00f6ffentlich-rechtliches Kinderprogramm m\u00f6glich\nwird. Notwendig ist ein gr\u00f6\u00dferes Sendeangebot an Fil-\nmen, Dokumentationen und Reportagen, insbesondere\n\u00fcber die neuen Bundesl\u00e4nder. W\u00fcnschenswert w\u00e4ren\nmehr Angebote f\u00fcr hier lebende Menschen aus dem\nAusland bzw. ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcr-\nger. Ferner sind zeitnah Schritte f\u00fcr eine deutliche Be-\ngrenzung bzw. Reduzierung der f\u00fcr uns zu hohen Gagen\neinzelner Spitzenmoderatoren einzuleiten.\nDas Hotelprivileg wird auch in unserem Antrag ange-\nsprochen.\nWir w\u00fcnschen uns vor allem, dass die Staatsregierung in\nZukunft, falls sie initiativ wird und ein SMS-2- oder ein\nSMS-3-Paket vorlegt, dieses zuerst dem S\u00e4chsischen\nLandtag zur Stellungnahme zuleitet. Wir d\u00fcrfen ein sol-\nches Papier nicht erst dann vorgelegt bekommen, wenn\nschon alles mit den \u00fcbrigen Ministerpr\u00e4sidenten abge-\nstimmt ist.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Auch wir sind der Auffas-\nsung, dass der Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks einer weiteren Pr\u00e4zisierung bedarf. Allerdings eig-\nnet sich hierzu weniger die Zielsetzung in den Leitlinien;\ndas ist origin\u00e4re Aufgabe der Medienpolitik, allein schon\nim Hinblick auf die Antwort der EU-Kommission an die\nBundesregierung und an die L\u00e4nder.\nZum Zweiten. Wir halten das vorgenannte Verfahren f\u00fcr\nverfassungskonform. Insofern er\u00fcbrigt sich jeglicher Be-\nschluss dazu, dass es das nicht sei. Wir als S\u00e4chsischer\nLandtag lassen uns nicht in eine Statistenrolle dr\u00e4ngen,\nsondern kommen unserer medienpolitischen Verantwor-\ntung nach.\nDrittens. Wir sind wie die PDS-Fraktion und die Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN der Auffassung, dass die\n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten selbstverst\u00e4ndlich die\nM\u00f6glichkeit haben sollten, alle neuen technischen M\u00f6g-\nlichkeiten, die das Informations- und Kommunikations-\nzeitalter bietet, zu nutzen \u2013 allerdings nicht, um unge-\nz\u00fcgelt Programmvermehrung zu betreiben, sondern das\nmuss schon in einem gewissen Rahmen erfolgen. Meine\nAuffassung zum Kinderradio kennen Sie. Auch dem\nsteht vonseiten der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkan-\nstalten nichts entgegen. Aber das sollten sie selbst ent-\nscheiden; das sollten wir ihnen nicht vorgeben, denn das\nw\u00e4re ein Eingriff in die Programmfreiheit. Wenn sie das\nmachen, dann aber nur im Austausch gegen etwas Bis-\nheriges.\n\nVierter Punkt \u2013 Unterhaltungsangebote. Wir sind selbst-\nverst\u00e4ndlich der Auffassung, dass Unterhaltung einen\ngewissen Stellenwert im Rahmen des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks einnehmen, allerdings nicht der\nSchwerpunkt sein sollte. Unterhaltung hat nach unserer\nAuffassung keinen Verfassungsrang. Deshalb lehnen wir\nden Antrag ab.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder PDS und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,\nDrucksache 4/0984, zur Abstimmung. Wer dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nHerr Nolle, bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Ich m\u00f6chte etwas zu meinem Abstim-\nmungsverhalten sagen. Meine Damen und Herren! Ich\nhabe trotz erheblicher Bedenken mit meiner Fraktion ge-\nstimmt.\nIch habe drei Bedenken.\n\nErstens. Ich glaube, dass die Sparreserven, die ausge-\nsch\u00f6pft werden m\u00fcssen, noch lange nicht ausgesch\u00f6pft\nsind. Ich habe auch Zweifel, dass sie so je ausgesch\u00f6pft\nwerden, wie es notwendig ist.\n\nZweitens. Ich halte die Spitzengeh\u00e4lter, die gezahlt wer-\nden, f\u00fcr unanst\u00e4ndig. Gerade an dieser Stelle ist es not-\nwendig zu sparen.\n\nDrittens. Ich glaube nicht, dass wir es schaffen, zu einer\nQualit\u00e4tsverbesserung zu kommen. Mein Eindruck ist,\ndass das Fernsehprogramm, auch das meines Heimatsen-\nders, nur der Beweis daf\u00fcr ist, dass der Gehirntod nicht\ndas Ende des Lebens ist. Am Wochenende jedenfalls\ndr\u00e4ngt sich das auf.\n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist Tagesordnungspunkt 1 beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n778\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Finanzausgleichsgesetzes\n\nDrucksache 4/0404, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 4/0902, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Die Fraktion der CDU beginnt. Es fol-\ngen die PDS-Fraktion, die SPD-Fraktion, die NPD-Frak-\ntion, die FDP-Fraktion, die GR\u00dcNEN-Fraktion und die\nStaatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Herrn Albrecht, das\nWort zu nehmen.\n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Setzt ein s\u00e4chsischer K\u00e4mmerer\ndie Steuereinnahmen seiner Kommune mit den Einnah-\nmen aus den FAG-Zuweisungen ins Verh\u00e4ltnis, kommt\nungef\u00e4hr das Verh\u00e4ltnis von 1 zu 2 heraus. Das hei\u00dft,\njede s\u00e4chsische Gemeinde erh\u00e4lt im Durchschnitt unge-\nf\u00e4hr doppelt so viele Einnahmen aus dem Finanzaus-\ngleichsgesetz, wie sie aus ihren eigenen Steuereinnahmen\nerwirtschaftet.\nIn den alten L\u00e4ndern \u00fcberwiegen die eigenen Steuerein-\nnahmen und staatliche Zuweisungen sind eher von un-\ntergeordneter Bedeutung. Ich denke, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, Sie sehen, dem Kommunalen\nFinanzausgleichsgesetz kommt als der zentralen Einnah-\nmequelle unserer Kommunen noch immer eine zentrale\nBedeutung zu. Der Weg zu einer Angleichung der Ein-\nnahmenstrukturen unserer Gemeinden und Landkreise\nan bundesdeutsche Normalstrukturen ist also noch weit.\nUmso wichtiger ist da die Tatsache, dass wir seit vielen\nJahren ein regelgebundenes System eines kommunalen\nFinanzausgleichs haben, was den politischen Streit um\ndie H\u00f6he der Ausgleichszahlungen weitgehend verhin-\ndert. Lediglich \u00fcber Einzelheiten der gesetzinternen Aus-\ngestaltung oder \u00fcber Zeitr\u00e4ume der Spitzenabrechnung\nwird Jahr um Jahr immer wieder heftig gerungen.\n\nWir sind dankbar, dass im Freistaat Sachsen dieser poli-\ntische Grundkonsens zwischen Freistaat und Kommunen\nauch beim vorliegenden Gesetzentwurf beibehalten wer-\nden konnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch die Opposition hat dies grunds\u00e4tzlich in den De-\nbatten im Hause nicht infrage gestellt. Dies hat auch die\nAnh\u00f6rung im Haushalts- und Finanzausschuss noch ein-\nmal best\u00e4tigt. Die Diskussionspunkte in unserer Fraktion\nund auch in den Aussch\u00fcssen betrafen somit Einzel-\npunkte, die das Grundger\u00fcst des FAG nicht infrage ge-\nstellt haben.\n\nAus Respekt vor den vielen Vorarbeiten aus den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden und durch die Staatsregie-\nrung, die viel M\u00fche gekostet haben, haben wir eine ein-\nzige inhaltliche \u00c4nderung vorgenommen. Diese betrifft\ndie Umsetzung des Ifo-Gutachtens \u00fcber die \u00c4nderung\nder Hauptansatzstaffel bei kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden.\nHier sah der Gesetzentwurf der Staatsregierung eine\nUmsetzung allein im Jahr 2006 f\u00fcr alle kreisangeh\u00f6rigen\n\nGemeinden vor. Wir schlagen vor, dies in zwei Schritten,\nbeginnend 2006 und vollst\u00e4ndig 2007, zu tun. Dies ver-\nschafft kleineren Gemeinden mit weniger als 15 000 Ein-\nwohnern 2006 etwas Luft, sich auf die leicht abgesenkten\nZuweisungen in den Folgejahren einzustellen. Anderer-\nseits m\u00fcssen gr\u00f6\u00dfere kreisangeh\u00f6rige Gemeinden etwas\nl\u00e4nger auf die erhofften l\u00e4ngeren Zuweisungen warten.\nAllen recht machen wird man es an dieser Stelle nicht.\n\nWir als CDU-Fraktion sind der Meinung, dass die\nAkzeptanz der nun einmal wissenschaftlich unterlegten\nnotwendigen Hauptansatzstaffel\u00e4nderungen gerade f\u00fcr\nunsere kleineren Gemeinden durch diesen Doppelschritt\nleichter wird. Immerhin sind dies fast 500 Gemeinden\nunseres Freistaates.\n\nEine schrittweise Umsetzung des Gutachtens hat auch\nder S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag vorgeschlagen.\nWir wollen mit dieser \u00c4nderung dazu beitragen, dass\nauch k\u00fcnftig der Konsens beim Finanzausgleichsgesetz\nweitgehend erhalten bleiben kann.\n\nEtwas gewundert haben wir uns \u00fcber die unterschied-\nliche Art der Wahrnehmung der Finanzausgleichsgesetz-\nverhandlungen innerhalb der kommunalen Familie.\nW\u00e4hrend die Verbandsspitzen von SSG und Landkreis-\ntag den Kompromiss auch in der Landtagsanh\u00f6rung\n\u00fcberwiegend positiv gew\u00fcrdigt haben, schien dies nicht\nbis in jeden Kreisverband durchgedrungen zu sein. Ich\nw\u00fcnsche mir, wenn auch innerhalb der kommunalen\nFamilie die Informationswege schwierig sind, dass den-\nnoch die Ergebnisse, wenn sie bei uns hier ankommen,\nabgestimmt sind und wir damit auch arbeiten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas war noch Gegenstand der Diskussion in der CDU-\nFraktion? Nat\u00fcrlich ging es darum, ob die Ergebnisse\ndes Ifo-Gutachtens, wie vom SSG gefordert, auch f\u00fcr die\nKreisfreien St\u00e4dte \u00fcbernommen werden sollten. Im Er-\ngebnis teilen wir die Bewertung des Gesetzentwurfs,\ndass f\u00fcr den kreisfreien Bereich die Datengrundlage f\u00fcr\neine \u00c4nderung der Hauptansatzstaffel noch nicht aus-\nreichend belastbar ist. Hinzu kommt, dass auch die Um-\nsetzung von Hartz IV Auswirkungen auf den Zuschuss-\nbedarf der Kreisfreien St\u00e4dte im FAG haben kann. Ob\ndies tats\u00e4chlich der Fall sein wird, wei\u00df zum heutigen\nZeitpunkt niemand wirklich genau. Auch deshalb er-\nscheint uns eine weitere \u00dcberpr\u00fcfung der Datengrund-\nlage berechtigt.\n\nWeitere Diskussionspunkte waren die so genannten\nSwitch-Klauseln, gegen die in der Anh\u00f6rung nat\u00fcrlich\nauch Kritik aufgekommen ist. Gerade weil die investiven\nSchl\u00fcsselzuweisungen 2005 so drastisch zur\u00fcckgef\u00fchrt\nwerden m\u00fcssen, ist es notwendig, die Investitionskraft\nder Gemeinden, wo immer m\u00f6glich, zu st\u00e4rken.\n\nSollten sich die Steuereinnahmen gegen\u00fcber der Novem-\nber-Steuersch\u00e4tzung tats\u00e4chlich wesentlich verbessern, so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n779\n\nist es nur recht und billig, dass Mehreinnahmen f\u00fcr wei-\ntere Investitionen vorgesehen werden k\u00f6nnen. Ich\nf\u00fcrchte nur, dass angesichts der deutschlandweit nach\nunten korrigierten Wachstumsprognosen diese Diskus-\nsion in der Theorie stecken bleiben wird.\n\nIch erinnere daran, dass dem Haushaltsentwurf und\nauch dem FAG ein Wachstum von 1,7 % im laufenden\nJahr zugrunde liegt. Der Sachverst\u00e4ndigenrat der Bun-\ndesregierung hat seine Wachstumsprognose dagegen auf\n1 % nach unten korrigiert. Der Wunsch nach mehr\nSteuereinnahmen d\u00fcrfte daher wohl nur ein Wunsch\nbleiben. Vielleicht hilft diese Prognose den Kritikern die-\nser Klausel, diese dennoch zu akzeptieren.\n\nDie zweite Klausel im \u00a7 31 Abs. 9 dient als Leerposten,\ndass der Landtag bei gro\u00dfen finanzpolitischen Verschie-\nbungen durch ein weiteres Gesetz Anpassungen am\nFAG-Volumen vornehmen kann. Dass dies aus heutiger\nSicht niemand will, ist selbstverst\u00e4ndlich. Die Erfahrun-\ngen der letzten Jahre haben aber gezeigt, dass wir auch\nvor gro\u00dfen finanziellen Verschiebungen nicht sicher\nsind. Ich erinnere an die FAG-Bugwelle.\n\nNat\u00fcrlich gibt es viele weitere Punkte, die man im Rah-\nmen des FAG diskutieren kann. Gerade die Opposition\nhat ja f\u00fcr die Umsetzung und Passf\u00e4higkeit des Gesamt-\nhaushaltes keine Verantwortung, kann sich also hier sehr\nleicht als F\u00f6rderer kommunaler Selbstbestimmung profi-\nlieren. Eine Kostprobe popul\u00e4rer Forderungen liegt heute\nhier in Form von \u00c4nderungsantr\u00e4gen auf dem Tisch.\n\nDer kommunale Finanzausgleich hat sich bew\u00e4hrt und\ndeshalb halten wir dem Inhalt und der Struktur nach an\ndiesem Gesetz fest. Viele Bundesl\u00e4nder w\u00e4ren froh,\nwenn sie einen \u00e4hnlichen, vom aktuellen politischen Ta-\ngesgesch\u00e4ft weitgehend unabh\u00e4ngigen Finanzausgleich\nh\u00e4tten.\n\nIch will nicht verhehlen, dass die mit dem Gesetzentwurf\nverbundene deutliche Absenkung der Finanzausgleichs-\nmasse unseren Kommunen weitere Haushaltskonsolidie-\nrung abverlangt. Auch die durchaus erfreuliche Entwick-\nlung der kommunalen Steuereinnahmen kann dies nicht\nvollst\u00e4ndig kompensieren. Dennoch bleibt festzuhalten,\ndass wir im Sommer letzten Jahres noch von weit\nschlimmeren Zahlen ausgehen mussten.\n\nDar\u00fcber hinaus ist auch wichtig, die Gesamtzuweisun-\ngen vom Freistaat an die kommunale Ebene im Blick zu\nbehalten und gerade au\u00dferhalb des kommunalen Finanz-\nausgleichs weist der aktuelle Haushaltsentwurf durchaus\nviele positive Ver\u00e4nderungen f\u00fcr unsere Kommunen auf.\nIch erinnere hier an die Aufstockung der Kita-Pauschale\num 21 Millionen Euro j\u00e4hrlich,\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\ndie direkt Kommunalhaushalte entlastet. Gleiches gilt f\u00fcr\ndas Kita-Investprogramm, zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den\nSchulausbau oder die kommunale Investpauschale von\n50 Millionen Euro im Jahr 2005.\n\nAuch unter Ber\u00fccksichtigung dieser zus\u00e4tzlichen Effekte\nwird deutlich, dass der Freistaat als Ganzes seiner Ver-\nantwortung f\u00fcr die finanzielle Ausstattung von Land-\nkreisen und Gemeinden im Doppelhaushalt 2005/2006\ngerecht wird. Die Fraktion der CDU wird dem Gesetz-\n\nentwurf zustimmen und bittet auch die anderen Fraktio-\nnen, dies in gleicher Weise zu tun.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Worum geht es?\nEs geht um jeweils 2,5 Milliarden Euro f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Kommunen in den n\u00e4chsten beiden Jahren, ganz\nrund gerechnet. Ich m\u00f6chte deshalb gleich am Anfang\num Verst\u00e4ndnis bitten, dass wir \u00fcber dieses Problem,\n\u00fcber die H\u00f6he und die Verteilung dieser immensen\nGelder, mindestens genauso lange reden m\u00fcssen wie\ngestern richtigerweise \u00fcber den Schlosspark Pillnitz.\nDie Lesungen des Finanzausgleichsgesetzes haben sich\nin der Vergangenheit stets dadurch ausgezeichnet, dass\nnicht unbedingt der gro\u00dfe verbale Rundumschlag Op-\nposition kontra Staatsregierung gesucht wurde. Mein\nVorredner, Herr Kollege Albrecht, hat das auch nicht ge-\ntan. Ich finde das richtig. Im Interesse der Kommunen\nsollte die fachpolitische Debatte immer im Vordergrund\nstehen und auch ich werde mich heute daran halten.\n\nDennoch gleich am Anfang: Ein besseres Finanzaus-\ngleichsgesetz, das den Kommunen nicht unbedingt ein\nMehr an Geld, wohl aber ein betr\u00e4chtliches Mehr an Pla-\nnungssicherheit und an kommunaler Gestaltungsfreiheit\ngegeben h\u00e4tte, ist m\u00f6glich und notwendig. Nat\u00fcrlich gibt\nes dazu \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich denke, das ist auch die\nPflicht einer Opposition, die sich ernst nimmt. Wenn Sie\nsagen, das sind popul\u00e4re \u00c4nderungsantr\u00e4ge, so nehme\nich das als kleines Lob. Ihre etwas beleidigte und fahrige\nPresseinformation gemeinsam mit der SPD-Fraktion vor\nwenigen Tagen klang noch etwas anders. Aber sei's\ndrum.\n\nNat\u00fcrlich kennen wir die beiden Kompromisse zwischen\nden Spitzenverb\u00e4nden und der Staatsregierung. Wir wis-\nsen auch, dass kurz vor Waldheim diese Kompromisse\nfast schon einmal in der Versenkung verschwunden wa-\nren und durch den energischen Widerstand gerade der\nSpitzenverb\u00e4nde praktisch gerettet wurden. Es ist auch\nnicht zu bestreiten \u2013 Kollege Albrecht hat das gesagt\nund ich muss es best\u00e4tigen, weil es einfach so ist \u2013, dass\nunser Finanzausgleich trotz aller Schw\u00e4chen, auf die ich\nnoch im Einzelnen eingehen werde, immer noch um\nL\u00e4ngen kommunalfreundlicher ist als etwa der in Bran-\ndenburg oder in Th\u00fcringen,\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nwo den Kommunen kurz mal so um die 200 Millionen\nEuro weggenommen werden. Den Anspruch auf Moder-\nnit\u00e4t aber, den unser s\u00e4chsisches FAG in den sp\u00e4ten\nneunziger Jahren zweifelsohne hatte, und das haben alle\nExperten gesagt, haben wir l\u00e4ngst eingeb\u00fc\u00dft. Allein die\nTatsache, dass die Dinge anderswo noch wesentlich\nschlechter laufen als in Sachsen, kann f\u00fcr uns, denke ich,\nnoch lange kein Grund sein, wie das Kaninchen auf die\nSchlange zu starren und der Weisheit der Staatsregie-\nrung zu applaudieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n780\n\nImmerhin gab es eine insgesamt zw\u00f6lfst\u00fcndige sehr,\nsehr intensive FAG-Debatte in mehreren Aussch\u00fcssen.\nIch war allein in drei Fachaussch\u00fcssen und habe, glaube\nich, mit dazu beigetragen, dass es eine ganze Menge von\nCDU-Auszeiten gegeben hat. Auch die kleinen Verbesse-\nrungen, die wir in der Fachdiskussion erreicht haben,\nzeigen, dass wir mit unseren Vorschl\u00e4gen wohl nicht\ng\u00e4nzlich daneben liegen.\n\nIch darf feststellen, dass es ohne das Engagement der\nPDS-Fraktion in diesen Aussch\u00fcssen wohl nicht zu den\nleichten Verbesserungen, insbesondere in den beiden\nSwitch-Klauseln in Richtung eines h\u00f6heren Bestimmt-\nheitsgrades, gekommen w\u00e4re. Aber wir wollen viel\nmehr. Wie Sie nachher in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen lesen\nk\u00f6nnen, die wir \u00fcbrigens gemeinsam mit der FDP-Frak-\ntion einbringen werden, wollen wir diese Klauseln, die\nin die Planungssicherheit der Kommunen massiv eingrei-\nfen, g\u00e4nzlich streichen.\n\nF\u00fcr meine Fraktion habe ich immer wieder betont und\nich tue es auch heute sehr gern, dass wir diesen verti-\nkalen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, also die im Jahr 1996\neingef\u00fchrte sinnvolle Regel, nach der es kurz gesagt den\nKommunen und dem Freistaat bei jeder finanziellen\nWetterlage gleichm\u00e4\u00dfig gut oder gleichm\u00e4\u00dfig schlecht\ngehen soll, f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Erfindung halten. Wir\nwollen an diesem Prinzip sehr gern festhalten. Wir stel-\nlen es auch nicht gleich deshalb infrage, weil es jetzt\nganz offenkundige Schwierigkeiten gibt, Problem Bug-\nwelle. Dies wird aber nur dann gelingen, wenn wir das\nPrinzip nicht zu Tode reiten. Diese Gefahr sieht die PDS-\nFraktion und sehe ich durchaus. Wir m\u00fcssen deshalb\nden Mut haben, diesen richtigen Regelmechanismus an\nneue Erfordernisse anzupassen, vor allem an ge\u00e4nderte\nAufgabenstrukturen. Dass diese l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Auf-\ngabe auch im Vierten \u00c4nderungsgesetz des FAG nicht\nwirklich gel\u00f6st und das Problem wiederum in die Zu-\nkunft vertagt wird, spricht B\u00e4nde. Das ist die entschei-\ndende Schw\u00e4che des vorliegenden Gesetzentwurfes.\n\nAuch bei den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der CDU-Fraktion\nkommen wir noch einmal auf dieses Problem zu spre-\nchen. Die CDU-Fraktion mahnt n\u00e4mlich selber, und zu-\nletzt gemeinsam mit der SPD-Fraktion, dieses Problem\nan, im Jahr 2000, im Jahr 2002 und jetzt wieder im Jahr\n2005. Entweder haben Sie es nicht begriffen oder Sie wol-\nlen es nicht oder Sie k\u00f6nnen es nicht. Wie auch immer,\nsuchen Sie es sich aus. Das Problem ist nun wirklich mit\nH\u00e4nden zu greifen. Die so genannte Abrechnungsbug-\nwelle in H\u00f6he von 750 Millionen Euro zulasten der Kom-\nmunen ist nicht zuf\u00e4llig und nicht \u00fcber Nacht entstan-\nden. Sie ist vielmehr ein starkes Indiz f\u00fcr das\nVorhandensein eines strukturellen Problems, \u00fcber das\nwir hier und heute reden m\u00fcssen.\n\nIndirekt gibt die Staatsregierung auch zu, dass dieses\nstrukturelle Problem besteht, sonst h\u00e4tte sie sich nicht\nbereit erkl\u00e4ren m\u00fcssen, den Kommunen in Summe\n200 Millionen Euro im Sinne eines zinslosen Darlehens\nzu geben, das in den Jahren 2007/2008 zur\u00fcckgezahlt\nwerden muss, zeitnah, wie es so sch\u00f6n locker in der\nBegr\u00fcndung hei\u00dft. Man kann mit jedem beliebigen B\u00fcr-\ngermeister oder Landrat sprechen, man wird immer das\nGleiche h\u00f6ren. Ich habe mit sehr vielen gesprochen.\nWenn nicht gerade ein Wirtschaftswunder einsetzt und\n\ndie kommunalen Steuereinnahmen in den n\u00e4chsten bei-\nden Jahren sich drastisch verbessern, wird diese R\u00fcck-\nzahlung nicht m\u00f6glich sein. Solche Abrechnungsbeitr\u00e4ge\nk\u00f6nnen die Kommunen aus eigener Kraft beim besten\nWillen nicht mehr satteln. Dennoch erkennen die Ver-\nb\u00e4nde formal diese Bugwelle in voller H\u00f6he an und wol-\nlen sie abstottern. Das ist wohl der Preis des Kompro-\nmisses. Meine Fraktion fordert hier viel mehr Realismus\nein und schl\u00e4gt in einem entsprechenden \u00c4nderungsan-\ntrag vor, die ausgereichten Darlehen in Zusch\u00fcsse f\u00fcr\ndie Kommunen umzuwandeln. Dazu werde ich nachher\nnoch Genaueres sagen.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\nIm Prinzip bedeutet das, dass wir nicht den Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz als solchen infrage stellen, wohl\naber die Frage stellen, ob die 1996 unterstellte Balance\nzwischen Kommunen und Freistaat heute auch noch\nrichtig justiert ist. Ich darf daran erinnern, dass auch\nund gerade die SPD-Fraktion diese Frage in der Vergan-\ngenheit immer und immer wieder gestellt hat, Kollegin\nWeihnert, und zwar mit erheblicher Penetranz. Man\nmuss wahrlich nicht die h\u00f6here Mathematik bem\u00fchen,\num zu erkennen, dass diese Balance massiv aus dem Ru-\nder gelaufen ist. Die 1996 ohne jegliche praktische Erfah-\nrung quasi als idealtypisch angenommene Nulllinie im\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz stimmt heute so nicht mehr.\n\nWenn man so will, kann man die Situation zwischen\nKommunen und Freistaat in etwa mit dem Verschul-\ndungsverh\u00e4ltnis zwischen Entwicklungsl\u00e4ndern und rei-\nchen Industriestaaten vergleichen, wenn auch jeder Ver-\ngleich hinkt. Aber hier hat die Weltbank l\u00e4ngst erkannt,\ndass ein formales Beharren auf R\u00fcckzahlung aller Schul-\nden nicht weiterhilft. Sie hat erkannt, dass es gerade im\neigenen Interesse nur so sein kann, dass ein wohl dosier-\nter und auf Einzelfallpr\u00fcfung ausgerichteter Schulden-\nerlass weiterhilft. Dem Grunde nach nichts anderes\nbedeutet unser Vorschlag zur \u00dcberf\u00fchrung dieses Dar-\nlehens von 200 Millionen Euro in einen Zuschuss \u2013 mit\ndem feinen Unterschied zur Weltbank, dass wir nicht\n\u00fcber reale, sondern \u00fcber fiktive Schulden im Innenver-\nh\u00e4ltnis zwischen Kommunen und Freistaat sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVolker Bandmann, CDU: Das ist doch Unfug!)\n\nDie Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte machen seit Jah-\nren \u00fcberdurchschnittliche Kostensteigerungen im Sozial-\nbereich geltend. Daran wird auch Hartz IV nichts\nGrundlegendes \u00e4ndern, im Gegenteil, nur dass jetzt be-\ndeutende Zahlungsstr\u00f6me au\u00dferhalb des FAG verlaufen\nwerden. Wir haben bereits den Entwurf des Landesaus-\nf\u00fchrungsgesetzes zu Hartz IV vorliegen. Andererseits\nm\u00f6chte ich daran erinnern, dass die St\u00e4dte, Gemeinden\nund Landkreise ihren Personalbestand in den letzten\nzehn Jahren halbiert haben, genauer gesagt: rund 90 000\nStellen minus. Im gleichen Zeitraum sank die Besch\u00e4ftig-\ntenzahl bei der Staatsregierung und den obersten Lan-\ndesbeh\u00f6rden, den nachgeordneten Beh\u00f6rden, nur um\n12 % oder 15 000 Stellen. Ich frage Sie nun: Warum wirkt\nsich dieser immense Konsolidierungsvorsprung der\nKommunen beim Personal nicht massiv auf die Finanz-\nmassenverteilung aus? Warum wirken sich diese massi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n781\n\nven Sozialkostensteigerungen nicht auf den Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz aus?\n\nAuch der zweite, der horizontale Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz, der die Verteilung innerhalb der drei kommunalen\nS\u00e4ulen regeln soll, ist aus den Fugen geraten. In den\nletzten Jahren ist es zu ganz erheblichen Diskrepanzen\nzwischen den Kreisfreien St\u00e4dten einerseits und dem\nkreisangeh\u00f6rigen Raum andererseits gekommen. So\nhaben etwa die Kreisfreien St\u00e4dte pro Einwohner dop-\npelt so viele Schulden aufnehmen m\u00fcssen wie die kreis-\nangeh\u00f6rigen. Nur subjektive Ursachen kann dies wohl\nnicht haben. Oder denken Sie nur an die in der Zwi-\nschenzeit massiv ver\u00e4nderten inneren Strukturen bei den\nKreisfreien St\u00e4dten. Zwischen Hoyerswerda mit 44 000\nEinwohnern und Leipzig mit knapp 500 000 Einwohnern\nliegt mehr als eine Zehnerpotenz.\n\nNun hat die Staatsregierung das so genannte Ifo-Gutach-\nten als Geheimwaffe zur Neujustierung der Hauptansatz-\nstaffel und der Sch\u00fclernebenans\u00e4tze in Auftrag gegeben.\nDie Anh\u00f6rung hat allerdings gezeigt, dass der Auftrag\nan das Institut in M\u00fcnchen ganz offensichtlich unpr\u00e4zise\nwar und dass die Untersuchungsmethode ganz erheb-\nliche Schw\u00e4chen aufwies, auf die ich jetzt nicht weiter\neingehen will. Am Ende wurde das Ifo-Gutachten nur\nh\u00f6chst halbherzig und in den Kreisfreien St\u00e4dten gleich\ngar nicht umgesetzt.\n\nH\u00f6chst eigenartig an dem ganzen Verfahren rund um\ndas Ifo-Gutachten ist einiges. Es handelt sich um einen\ndem Landtag im Wortlaut unbekannten Gutachtensauf-\ntrag. Wir wurden in den Aussch\u00fcssen mit der d\u00fcrren\nAussage abgespeist, dass der Gutachtensauftrag schon in\nOrdnung sei. Die Begr\u00fcndung des FAG-Entwurfs enth\u00e4lt\nnur eine Kurzfassung des Gutachtens. Der Gutachter des\nIfo selbst, der bei der Anh\u00f6rung krankheitsbedingt feh-\nlen musste, sollte auf Antrag der PDS in den Innen-\nausschuss eingeladen werden. Die Koalitionsfraktionen\nwaren nicht bereit, diesem sinnvollen Begehren nachzu-\nkommen. Das w\u00e4re h\u00f6chst nahe liegend gewesen, wenn\nwir im Innenausschuss oder von mir aus im Haushalts-\nund Finanzausschuss wirklich ernsthaft an die Probleme\nder Hauptansatzstaffel h\u00e4tten herangehen wollen.\n\nAuf Antrag der PDS hat dankenswerterweise das Staats-\nministerium der Finanzen dann eine Modellrechnung\nvorgelegt, die allerdings Folgendes zeigte: Die gro\u00dfen\nVerlierer bei der jetzt aufgrund des \u00c4nderungsantrages\nder Koalitionsfraktionen ge\u00e4nderten Hauptansatzstaffel\nund der Sch\u00fclernebenans\u00e4tze werden die kleinen Kom-\nmunen mit einer Einwohnerzahl unter 15 000 sein. Sie\nwerden sage und schreibe 8,8 Millionen Euro j\u00e4hrlich\nverlieren. Diese Zahl beweist, dass der vorgesehene Be-\ntrag von 3 Millionen Euro innerhalb der Bedarfszuwei-\nsungen nach \u00a7 22 FAG f\u00fcr eine einmalige Abfederung\ndieser Verluste bei weitem nicht ausreichen wird. Eine\nerneute Gemeindegebietsreform, diesmal am goldenen\nZ\u00fcgel des FAG, l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Au\u00dferdem werden Schul-\nstandorte im l\u00e4ndlichen Raum noch zus\u00e4tzlich gef\u00e4hrdet,\nwas selbstverst\u00e4ndlich mit der PDS nicht zu machen sein\nwird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nRes\u00fcmee: Dass sich die Koalition erst zum \u00fcbern\u00e4chsten\nFAG 2007/2008 mit all diesen l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Auf-\n\ngaben befassen will und vorher alles beim Alten bleiben\nsoll, ist f\u00fcr die PDS v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Nichts gegen\neinen Expertenarbeitskreis; wir aber meinen, es muss\neinfach schneller gehandelt werden. Die Problemlage \u2013\nich m\u00f6chte auf die Probleme der Kommunen nicht im\nEinzelnen eingehen \u2013 ist klar. Die Datenlage gibt auch\nvieles her. Wir haben seit Jahren viele aussagef\u00e4hige\nPr\u00fcffeststellungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes. Wir\nhaben zudem einen fundierten, vom SSG selbst in Auf-\ntrag gegebenen Gemeindefinanzbericht, den interessan-\nterweise die Staatsregierung \u2013 siehe Antwort auf unseren\nAntrag \u201eUmgang mit dem Gemeindefinanzbericht\u201c \u2013\nausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. Sie best\u00e4tigt, dass sie die Grund-\naussagen und Wertungen, die in diesem Gutachten ste-\nhen, teile.\nIch darf Sie, sehr verehrte Damen und Herren, auch da-\nran erinnern, dass meine Fraktion mit dem Antrag auf\neine ausk\u00f6mmlich dotierte kommunale Investitionspau-\nschale \u2013 das war die Drucksache 4/0130; mein Kollege\nSebastian Scheel hat dazu gesprochen \u2013 einen weiteren\nsehr sinnvollen Vorschlag unterbreitet hat, wie aus dem\nDilemma um die Bugwelle herauszukommen ist und\ngleichzeitig die unbedingt notwendigen kommunalen\nInvestitionen anzukurbeln sind.\nWie n\u00f6tig diese Anstrengungen sind, wird mit Blick\netwa auf meine Kleinen Anfragen zu den Nettoinvesti-\ntionsraten deutlich. Wenn im vergangenen Jahr unter\nden sieben Kreisfreien St\u00e4dten lediglich Plauen eine posi-\ntive Nettoinvestitionsrate \u2013 das sind Eigenmittel zur\nFinanzierung von Investitionen \u2013 erwirtschaften konnte\nund wenn dies bei den Landkreisen lediglich sechs von\n22 und bei den Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten nur 25 von 33 ge-\nlang, so besteht auch hier akuter Handlungsbedarf.\nVor allem die SPD steht heute in einem recht eigenarti-\ngen Licht da. Noch im Januar letzten Jahres haben Sie,\nsehr verehrte Kolleginnen und Kollegen von der SPD,\nmit Verweis auf den von mir genannten Gemeinde-\nfinanzbericht hier im Hohen Hause eine Aktuelle De-\nbatte unter dem martialischen Titel \u201eS\u00e4chsische Kommu-\nnen im W\u00fcrgegriff der Staatsregierung\u201c angezettelt.\nNach der Wahl haben Sie sich dann erfreulicherweise\ndaf\u00fcr eingesetzt, dass im Kommunalteil des Koalitions-\nvertrages doch einiger frischer Wind weht. Jetzt aber, wo\nmit dem FAG die erste ernsthafte Nagelprobe auf die Be-\nlastbarkeit Ihrer Aussagen kommt, sind Sie auf einmal\ndamit einverstanden, noch einmal zwei Jahre zuzuwar-\nten, bis vielleicht wirklich einmal etwas Substanzielles\ngeschieht.\nDie s\u00e4chsischen Kommunen befinden sich wohl nicht im\nW\u00fcrgegriff der Staatsregierung, sie sind aber einer offen-\nbar handlungsunwilligen und wenig innovationsfreudi-\ngen Koalitionsregierung ausgeliefert. Das erkl\u00e4ren Sie\ndoch bitte einmal Ihren B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir setzen die Aus-\nsprache fort mit der Rednerin der SPD-Fraktion. Frau\nAbg. Weihnert, bitte.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! \u201eNobody is perfect\u201c hei\u00dft ein wun-\ndersch\u00f6nes Sprichwort. Leider trifft es auch f\u00fcr das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n782\n\nvorliegende FAG zu. Das gestehen wir. Gleichzeitig ge-\nstehen wir, dass sich in einem wichtigen und sicherlich\nschmerzvollen Kompromiss Staatsregierung und Kom-\nmunalverb\u00e4nde im vorigen Jahr dazu geeinigt haben. Zu\ndieser Einigung stehen wir, Herr Dr. Friedrich. Das hatte\nich schon gesagt. Allerdings m\u00fcssen wir daf\u00fcr nicht un-\nsere Prinzipien aufgeben und ich erkl\u00e4re Ihnen gern\nauch hier noch einmal ganz deutlich, was Eckpunkte\nund Hintergr\u00fcnde sind.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal auf\nunsere Verfassung verweisen, weil mir das wichtig ist.\nWie wichtig die Handlungsf\u00e4higkeit unserer Kommunen\nund Landkreise auch f\u00fcr den Landesgesetzgeber war und\nist, zeigt sich in den Artikeln 84 ff. Nicht umsonst ent-\nschloss sich damals der S\u00e4chsische Landtag, in Artikel 85\nebenfalls festzuhalten, dass per Gesetz an Kommunen\nnicht nur die Erledigung der Aufgaben \u00fcbertragen wer-\nden kann, sondern auch Bestimmungen \u00fcber die De-\nckung von Kosten festzulegen sind. Trotz dieser Willens-\nbekundung \u2013 auch das wissen wir alle \u2013 war 1997 eine\nKlage notwendig, um noch einmal zu verdeutlichen, was\ngemeint war.\n\nNun wundern Sie sich, Herr Dr. Friedrich, mit Ihrer\nFraktion dar\u00fcber, dass wir trotzdem zustimmen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja!)\n\nJa, wir stehen zu diesem Kompromiss, auch wenn es\nnoch einige offene Baustellen gibt. Diese offenen Baustel-\nlen m\u00f6chte ich durchaus noch einmal benennen.\n\nDazu will ich gar nicht so weit zur\u00fcckgreifen. Ich\nkomme, Herr Dr. Metz, einfach zu der Diskussion \u00fcber\ndas FAG 2003/2004, die wir im Dezember 2002 gef\u00fchrt\nhaben. Ich wiederhole dazu, was Sie damals ge\u00e4u\u00dfert\nhaben \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSo k\u00f6nnen sich die Gesamteinnah-\nmen der s\u00e4chsischen Kommunen und des Freistaates\ngleichm\u00e4\u00dfig entwickeln. Kommt es also zu einem einsei-\ntigen Wegbrechen der Einnahmen aus einer Steuerart,\nsorgt der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz f\u00fcr eine angemes-\nsene Verteilung der Mindereinnahmen auf den Freistaat\nund seine Kommunen. Entsprechend gilt das nat\u00fcrlich\nauch bei den Mehreinnahmen. Der Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz ist somit Ausdruck der gemeinsamen Erkennt-\nnis von Land und Kommunen, dass beide in einem\nfinanzpolitischen Boot sitzen.\u201c\n\nHerr Dr. Metz, Herr Dr. Friedrich, diese stringente Ver-\nkn\u00fcpfung der Einnahmenseite ohne Ber\u00fccksichtigung\nder Ausgaben und damit auch der Aufgaben der Kom-\nmunen ist nach wie vor ein Irrglaube. Ich bin froh, dass\ndie Koalition gemeinsam verabredet hat, sich stringent\ndaf\u00fcr einzusetzen, dass die Basis des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes \u00fcberpr\u00fcft und korrigiert wird, und zwar so\nschnell wie m\u00f6glich. \u201eSo schnell wie m\u00f6glich\u201c hei\u00dft, vor\ndem n\u00e4chsten FAG. Wir gehen also konsequent daran,\nauch diese Grundlagen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Da sind wir uns\nmit den Kollegen der CDU einig. Wir betrachten n\u00e4mlich\n\u2013 das haben wir immer wieder betont und zu diesem\nGrundsatz stehen wir auch heute \u2013 Landes- und Kom-\nmunalaufgaben als gleichwertig. Daraus ergibt sich auch\ndas Gebot einer gerechten und gleichm\u00e4\u00dfigen Verteilung\nder Lasten. Das hat sicherlich Auswirkungen auf die\nBugwelle, das hat sicherlich auch Auswirkungen auf\nandere Dinge. Wir m\u00f6chten das sach- und fachgerecht\n\ngemeinsam mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden an-\ngehen und \u00fcberpr\u00fcfen, damit f\u00fcr das n\u00e4chste FAG dort\nentsprechend Sicherheit besteht.\n\nEine weitere offene Baustelle: Auch in diesem FAG ist\nein echter Mehrbelastungsausgleich f\u00fcr \u00fcbertragene Auf-\ngaben als zweite S\u00e4ule nicht erkennbar \u2013 auch etwas,\nwas wir n\u00e4her betrachten werden.\n\nDrittens wurde die Problematik Landeswohlfahrtsver-\nband nicht gel\u00f6st. Die dramatische K\u00fcrzung der inves-\ntiven Schl\u00fcsselzuweisung auf zehn Millionen Euro im\nJahre 2005 und daf\u00fcr die St\u00e4rkung der allgemeinen\nSchl\u00fcsselzuweisung dienen nicht der L\u00f6sung des Ge-\nsamtproblems Landeswohlfahrtsverband, sondern ver-\nschieben es lediglich. Aber wir sind uns mit den Kom-\nmunal- und Sozialpolitikern von SPD und CDU einig,\ndass dieses Problem jetzt deutlich angegangen wird und\nf\u00fcr das n\u00e4chste FAG eine L\u00f6sung vorliegen muss. Auch\ndarum werden wir gemeinsam ringen und der Staats-\nregierung auf die Finger schauen, welche L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tze dort vorgelegt werden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Aber erst\neinmal stimmen Sie zu!)\n\nEin Letztes oder viertens: \u00dcberpr\u00fcfung Hauptansatzstaf-\nfel. Nat\u00fcrlich gibt es da Punkte, die noch ber\u00fccksichtigt\nwerden m\u00fcssen. Auch f\u00fcr uns als Fraktion ist es nicht\nnachvollziehbar, warum die Aufgabenstellung so ge-\nwesen ist, dass ein solches Ergebnis vorliegt. Aber dass\nman mit diesem Ergebnis nicht anders umgehen kann,\nals jetzt der Kompromiss ist, dar\u00fcber haben wir gestrit-\nten, darum haben wir gerungen und wir erkennen das\nan. Auch mit Bezug darauf, dass es gerade f\u00fcr den kreis-\nangeh\u00f6rigen Raum nicht nur Gewinner, sondern auch\nVerlierer gibt, insofern andere weniger Geld bekommen\n\u2013 das muss man dort einfach mit betrachten \u2013, haben wir\ngemeinsam den \u00c4nderungsantrag vorbereitet und sind\nzu dieser L\u00f6sung gekommen, die sicherlich schmerzlich\nf\u00fcr die einen ist; aber es sind beide Seiten zu betrachten.\n\nZu den Punkten, die wir angemahnt haben, geh\u00f6rt die\nEinbindung der Switch-Klausel, was wir im Innenaus-\nschuss sehr ausf\u00fchrlich diskutiert haben, die wir jetzt an-\nerkennen.\n\nWarum? Die Frage kam, Herr Prof. Porsch. Nat\u00fcrlich erst\neinmal, weil wir die Forderung der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde \u2013 auch das sagte Ihr Kollege Dr. Friedrich \u2013\nim Dezember noch einmal angemahnt haben: H\u00e4nde\nweg vom FAG! So hie\u00df in Kurzfassung die Botschaft der\nSpitzenverb\u00e4nde. Wenn man an einer Seite anf\u00e4ngt auf-\nzudr\u00f6seln, h\u00e4tte man das alles durchdeklinieren k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind bereits im\nM\u00e4rz. Die Kommunen brauchen dringend ein best\u00e4tigtes\nFAG, sie brauchen dringend einen best\u00e4tigten Haushalt,\ndamit sie Planungssicherheit haben \u2013, auch wenn es\nschmerzt, wirklich schmerzt, wie die Zahlen letztendlich\naussehen \u2013 und vor Ort weiter arbeiten k\u00f6nnen.\n\nLetztendlich wurde in diesem FAG auch verhandelt,\ndass f\u00fcr das Darlehen keine Zinsen bezahlt werden. Ich\nm\u00f6chte das hier auch noch einmal in den Raum stellen.\nDas sind wieder f\u00fcnf Millionen Euro, die zus\u00e4tzlich vom\nLand bereitgestellt werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n783\n\nUnd dann \u2013 auch das habe ich schon des \u00d6fteren gesagt\n\u2013 gibt es eine Vereinbarung im Koalitionsvertrag, was im\nFAG einfach nicht gel\u00f6st und gekl\u00e4rt werden konnte \u2013\nHerr Dr. Friedrich hat darauf hingewiesen und auch\nHerr Albrecht \u2013, \u00fcber zus\u00e4tzlich 112,5 Millionen Euro f\u00fcr\ndie Gemeinden. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte das eine oder andere in\ndas FAG geh\u00f6rt. Das war nicht machbar. Deshalb stim-\nmen wir aber diesem Kompromiss zu und haben dies\nzus\u00e4tzlich im Haushalt bereitgestellt. Wir werden wohl\nalle gemeinsam darauf achten, dass dieses in der kom-\nmenden Haushaltsdiskussion \u2013 und da stecken wir ja\nganz tief drin \u2013 auch eingestellt ist und umgesetzt wird,\nneben vielen anderen finanzwirksamen Teilen, die ich\njetzt nicht in Zahlen benannt habe, sondern ich habe nur\nden kommunalen Bereich angef\u00fchrt.\nZitat aus dem Koalitionsvertrag: \u201eDer FAG-Beirat wird\nunter Hinzuziehung weiterer Experten beauftragt, im\nHinblick auf den Doppelhaushalt 2007/2008 unverz\u00fcg-\nlich Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Weiterentwicklung des kommu-\nnalen Finanzausgleiches zu unterbreiten.\u201c Und weiter\nhei\u00dft es: \u201eDie Koalitionspartner setzen sich f\u00fcr eine Ge-\nmeindefinanzreform ein.\u201c\nJa, es ist richtig, dass wir das evaluieren m\u00fcssen. Wenn\nwir sagen, das Finanzausgleichsgesetz ist in seiner Mo-\ndernit\u00e4t zutreffend, dann muss nach einer Anwendung\nvon zehn Jahren auch gepr\u00fcft werden, ob es tats\u00e4chlich\nnoch aktuell und auf dem neuesten Stand ist. Dass das\nnicht eher machbar war, wissen Sie genau. Aber wir\nwerden darauf achten, dass sp\u00e4testens am Jahresende\ndazu die entsprechenden Vorschl\u00e4ge vorliegen. Wir\nhaben auch sehr aufmerksam die Forderungskataloge\nder beiden kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gelesen und\nwerden diese Eckpunkte nat\u00fcrlich in die Gesamtdiskus-\nsion einbeziehen.\nFazit: Die SPD stimmt zu. Aber sie hat die Punkte, die\nnoch offen sind, gemeinsam mit den Kollegen der CDU\nbesprochen. Wir werden sie ausdiskutieren, um f\u00fcr das\nkommende FAG andere und gesichertere Daten vorlie-\ngen zu haben. Dann k\u00f6nnen wir sicherlich den einen\noder anderen Punkt, da sind wir uns gemeinsam einig,\nver\u00e4ndern, um sagen zu k\u00f6nnen: Ja, wir haben ein mo-\ndernes Finanzausgleichsgesetz. Das, was jetzt vorgelegt\nwird, ist evaluiert und kann sicherlich f\u00fcr die n\u00e4chsten\nzehn Jahre auch zukunftstr\u00e4chtig sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-Fraktion\nspricht Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einer Vor-\nbemerkung zum Finanzausgleich beginnen. Ganz grund-\ns\u00e4tzlich und fernab jeder Detailverliebtheit ist uns als\nNPD-Fraktion dieser Finanzausgleich \u00e4u\u00dferst wichtig.\nDie Ausgestaltung verdient nat\u00fcrlich die besondere Auf-\nmerksamkeit des Landtages.\nWir messen den Selbstorganisations- und Selbstverwal-\ntungseinrichtungen der unteren staatlichen Ebene und\nderen bestm\u00f6glicher Funktionsf\u00e4higkeit eine wachsende\nBedeutung bei, weil wir darin ein Element der demokra-\ntischen Selbstbestimmung als Gegengewicht zur globa-\n\nlistischen Kompetenzabtretungspolitik sehen. Gleichzeitig\nmessen wir der solidarischen Verantwortung des ganzen\nLandes f\u00fcr die Erhaltung und Herstellung der strukturel-\nlen Voraussetzungen aller Landesteile zur Wahrnehmung\neben dieser Selbstverwaltungs- und Selbstgestaltungsauf-\ngaben eine nicht geringe Bedeutung bei.\n\nAus unserer Sicht ist es dabei wichtig im Auge zu behal-\nten, dass dieser Solidarausgleich keine Wohlt\u00e4tigkeits-\nveranstaltung ist, sondern vielmehr im Rahmen des im\nGrundgesetz definierten Finanzverbundes die finanzpoli-\ntische Auspr\u00e4gung des Prinzips der staatlichen und na-\ntionalen Einheit darstellt.\n\nAlle Teile unseres Landes haben einen grundgesetzlich\nverb\u00fcrgten Anspruch auf die zur gleichm\u00e4\u00dfigen De-\nckung der f\u00fcr die Selbstorganisation und Daseinsvor-\nsorge notwendige Finanzausstattung.\n\nZum vorliegenden Gesetzentwurf zum Finanzausgleich\nstelle ich gerade in dieser Hinsicht eine eklatante Schr\u00e4g-\nlage fest, und zwar bei der Verteilung der Finanzausstat-\ntung zwischen Land und Kommunen, wobei aus unserer\nSicht die Kommunen klar benachteiligt werden. Sie k\u00f6n-\nnen mir das glauben und es wird Ihnen nicht anders ge-\nhen. Sicherlich sind auch viele von Ihnen in Stadtr\u00e4ten\noder in Kreistagen noch kommunalpolitisch verankert.\nSie wissen, wie es dort um die Finanzlage steht. Aus die-\nsem Grunde sehen das viele im Raum sicherlich von bei-\nden Seiten.\n\nIn meinen Augen wird die kommunale Existenzsiche-\nrung und Daseinsvorsorge in der Fl\u00e4che des Landes vom\nFreistaat dabei str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt. Die aufmerksame\nBeobachtung der Debatte erweckt deshalb \u2013 und gerade\nauch manchmal im Ausschuss \u2013 den Eindruck, als w\u00e4re\nes nur eine reine Flickschusterei. Die ganze Diskussion\num das Finanzausgleichsgesetz kreist lediglich um das\nFinanzmanagement eines Rahmens, der anscheinend\ndoktrin\u00e4r vorgegeben ist. F\u00fcr diese Festlegung hat man\ndann den wohlklingenden Namen \u201evertikaler Gleichm\u00e4-\n\u00dfigkeitsgrundsatz\u201c erfunden.\n\nIch m\u00f6chte ja nicht in Abrede stellen, dass von verschie-\ndenen Seiten auch zustimmungsw\u00fcrdige Kritik an Ein-\nzelaspekten angebracht wurde. Doch die wesentliche\nFrage nach der Zementierung dieser Relation stellt sich\nmeiner Meinung nach immer noch. Herr Dr. Friedrich\nhat in seinen Ausf\u00fchrungen auch darauf hingewiesen.\n\nDiese Relation zwischen kommunalen und Landesein-\nnahmen unterliegt keiner zeitnahen politischen Bewer-\ntung, sondern ist seit Mitte der neunziger Jahre festge-\nschrieben. Bei der Festlegung vor rund zehn Jahren\nhandelte es sich doch nicht um eine bewusste politische\nEntscheidung unter Ber\u00fccksichtigung s\u00e4chsischer Beson-\nderheiten, sondern man hat einen statistischen Wert aus\nWestdeutschland genommen und den auf unser Land\nadaptiert.\n\nDiese Vorgehensweise steht auch sehr auff\u00e4llig im Wi-\nderspruch zu dem Verfahren bei den Sonderbundeser-\ng\u00e4nzungszuweisungen. Denn dort wurde wirklich auf\nden tats\u00e4chlichen Finanzbedarf der Kommunen etwas\nanders reagiert.\n\nSeit Mitte der neunziger Jahre betr\u00e4gt das Verh\u00e4ltnis\nzwischen den Gemeindeeinnahmen und den Nettoein-\nnahmen des Landes rund 55 %. Ob das heute noch poli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n784\n\ntisch gerechtfertigt ist, dar\u00fcber wird nicht diskutiert. Ich\nm\u00f6chte auch bezweifeln, dass dieses Verh\u00e4ltnis heute\nnoch ad\u00e4quat ist.\n\nWir haben einerseits eine Bugwelle, von der wir hier\nsprechen. Andererseits k\u00f6nnen wir noch nicht einmal die\nPflichtaufgaben erf\u00fcllen. Manche Gemeinden haben\nSchwierigkeiten, auch nur ihren Pflichtaufgaben nachzu-\nkommen. Diese Diskrepanz! Der Finanzminister macht\nbei der Vorstellung des Landeshaushaltes das Honig-\nkuchenpferd. Er prahlt damit, wie gut der Landeshaus-\nhalt und wie gering doch die Schuldenbelastung ist.\n\nAber allein die Stadt Leipzig hat im n\u00e4chsten Jahr halb\nso viel Minus in der Kasse wie der gesamte Landeshaus-\nhalt: 169 Millionen Euro zu \u00fcber 300 Millionen Euro im\nLandeshaushalt. Dort besteht eine Diskrepanz, die so\nnicht stehen gelassen werden kann. Es wird wohl nie-\nmand bestreiten, dass die Finanzlage der Kommunen\nkatastrophal ist und die Deckungsl\u00fccken riesig sind. Ich\nvermisse, dass das Verh\u00e4ltnis zugunsten der Kommunen\netwas verbessert wird. Wir reden hier nicht \u00fcber irgend-\netwas, sondern m\u00fcssen uns dessen bewusst sein, dass\nmit den kaputten Kommunalfinanzen das Wegbrechen\nder kulturellen Basis dieses Landes einhergeht. Wir spre-\nchen doch hier nicht \u00fcber irgendwelche abstrakten\nDinge, sondern ganz konkret \u00fcber Bibliotheken,\nSchwimmb\u00e4der und andere Dinge mehr in den Kommu-\nnen, die zu den freiwilligen Aufgaben zu rechnen sind.\nDiese k\u00f6nnen nicht mehr finanziert werden, und das ist\nnat\u00fcrlich mit einer Einbu\u00dfe an Lebensqualit\u00e4t verbun-\nden.\n\nKurzum: Wir kritisieren, dass vonseiten der Staatsregie-\nrung keine haushaltspolitischen Anstrengungen unter-\nnommen wurden, um das Verh\u00e4ltnis der Kommunalein-\nnahmen zum Land kommunalfreundlich zu reformieren.\nDas ist f\u00fcr meine Fraktion der wesentlichste Aspekt.\nDar\u00fcber hinaus gibt es weitere Kritikpunkte seitens un-\nserer Fraktion: Die Festsetzung der Verteilungsschl\u00fcssel\nist raumplanerisch nicht auf eine dringende St\u00e4rkung\nder l\u00e4ndlichen Peripherie und die Herausforderungen\nder demografischen Entwicklung ausgerichtet. Man ge-\nwinnt den Eindruck, die Staatsregierung ziele mit ihrer\nLeuchtturmpolitik nur noch darauf ab, sich auf die\nSchaffung globalistisch ausgerichteter Metropolen zu\nkonzentrieren und den Rest Sachsens bestenfalls als\nRetentionsfl\u00e4che f\u00fcr das n\u00e4chste Hochwasser anzusehen.\nWir h\u00e4tten uns eine Festsetzung der Hauptansatzstaffel\noder auch einen demografischen Erg\u00e4nzungsansatz\ninnerhalb der Sch\u00fclernebenansatzstaffel gew\u00fcnscht mit\nder Zielrichtung, die unteren Gemeindegr\u00f6\u00dfenklassen\nmit \u00fcberdurchschnittlicher Geburtenrate besonders zu\nf\u00f6rdern. Aber das l\u00e4sst leider auch der Regierungsent-\nwurf vermissen.\n\nEin weiterer Aspekt des derzeitigen FAG-Entwurfs ist\nder Umstand, dass die h\u00f6heren Pro-Kopf-Zuweisungen\nf\u00fcr die einwohnerst\u00e4rkeren Kommunen einen Fusions-\nanreiz f\u00fcr viele kleinere Gemeinden bedeuten. Das wie-\nderum kann zur Folge haben, dass die kleineren Gemein-\nden, die selbst\u00e4ndig bleiben wollen, einen immer\ngeringeren Anteil an der Finanzausgleichsmasse erhalten.\nDas Gesetz enth\u00e4lt aus unserer Sicht somit eine Art Pr\u00e4-\nmie f\u00fcr pure Gr\u00f6\u00dfe zulasten der kleineren Gemeinden\nund k\u00f6nnte damit auch einen Fusionsautomatismus aus-\n\nl\u00f6sen und begr\u00fcnden, der nach unserer Auffassung zur\nweiteren Strukturverarmung gr\u00f6\u00dferer Teile unseres Lan-\ndes f\u00fchren k\u00f6nnte \u2013 oder vielleicht auch soll.\n\nHerr Lehmann, Sie sind vielleicht nicht kommunalpoli-\ntisch verankert, aber ich wei\u00df genau, wie es um die Ver-\nwaltungsgemeinschaften steht und warum es diese vie-\nlen Fusionsgespr\u00e4che \u2013 gerade in der S\u00e4chsischen\nSchweiz damals mit Sebnitz und Bad Schandau und jetzt\nmit K\u00f6nigstein und Bad Schandau \u2013 gibt und wie dort\ngerungen wird. Das ist nicht aus der Luft gegriffen, das\nk\u00f6nnen Sie doch hier nicht behaupten.\n\nUnsere Fraktion vertritt diesbez\u00fcglich eine ganz andere\nAuffassung. Wir m\u00f6chten alle Landesteile lebensf\u00e4hig ge-\nstalten und die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass\nzum Beispiel auch in der Oberlausitz junge Familien\nattraktive Verh\u00e4ltnisse vorfinden. Aber dazu m\u00fcsste ein\nrichtig verstandener Finanzausgleich als Werkzeug die-\nnen.\n\nZudem lehnen wir in Anbetracht einer f\u00fcr die Kommu-\nnen notwendigen finanziellen Planungssicherheit die so\ngenannten Switch-Klauseln in den \u00a7\u00a7 4 und 31 ab, und\nich weise auch darauf hin, dass diese nicht Bestandteil\ndes FAG-Kompromisses zwischen der Staatsregierung\nund den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden waren.\n\nZusammenfassend stelle ich fest, dass sich die sozialen\nund strukturpolitischen Grundauffassungen, die unsere\nFraktion einem Finanzausgleich zugrunde legt, sehr stark\nvon denen der Regierungsfraktionen unterscheiden und\nblo\u00dfe Detail\u00e4nderungen dem wahrscheinlich wenig\nRechnung tragen w\u00fcrden. Deshalb werde ich meiner\nFraktion empfehlen, diesen FAG-Entwurf abzulehnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nspricht Herr Zastrow.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Der uns heute vorlie-\ngende Gesetzentwurf der Staatsregierung zum FAG und\nder Artikel 2 des Haushaltsgesetzes 2005/2006, der die\nFinanzausgleichsmasse festlegt, wird harte finanzielle\nKonsequenzen f\u00fcr die kommunalen Haushalte zur Folge\nhaben. Die Ursachen hierf\u00fcr, insbesondere die starken\nEinbr\u00fcche in den letzten Jahren bei den Einnahmen von\nBund, L\u00e4ndern und Kommunen und die hohen Abrech-\nnungsbetr\u00e4ge, sind bereits ausreichend geschildert wor-\nden. Die Bem\u00fchungen der Staatsregierung, die hohen\nAbrechnungsbetr\u00e4ge auf dem Wege von Kompromissen\nmit den kommunalen Spitzenorganisationen abzufedern,\nwerden von uns ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Angesichts der\nfinanziellen Folgen muss aber weiterhin Konsens dahin\ngehend bestehen, dass das reine Rechenwerk des FAG\nauf von allen Beteiligten akzeptierten, objektiven Krite-\nrien beruht. Nicht Misstrauen und Skepsis, sondern ge-\ngenseitiges Vertrauen muss das Grundprinzip bei allen\n\u00c4nderungen des FAG darstellen.\nBei der uns vorliegenden vierten \u00c4nderung des FAG\nsehe ich das Vertrauen aufseiten der Staatsregierung ge-\ngen\u00fcber den Kommunen teilweise zerst\u00f6rt. Ich m\u00f6chte\ndabei nur an die Switch-Regeln erinnern. Wir hoffen\nauch, dass die Konjunktur in Sachsen endlich anzieht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n785\n\nund die Gemeinden bessere Steuereinnahmen erhalten\nund mehr Geld verdienen. Nur: Wenn Sie in Sonntags-\nreden immer sagen, dass die kommunale Basis in diesem\nLand gest\u00e4rkt werden soll, dann verstehe ich nicht,\nwarum Sie den Kommunen \u00fcber die Switch-Regeln so\nwenig eigenen Entscheidungsspielraum lassen und sie in\nihrem Entscheidungsspielraum beschr\u00e4nken.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nInvestitionen sichern die \u00dcberlebenskraft unserer Kom-\nmunen. Das wissen die Kommunen selbst aber am bes-\nten. Dazu bedarf es keiner Switch-Regeln. Wir als FDP-\nFraktion haben daher gemeinsam mit der PDS-Fraktion\neinen Antrag zur \u00c4nderung beider Switch-Regeln ge-\nstellt.\n\n(Rita Henke, CDU: Toll!)\n\nDem Landtag und der Staatsregierung liegt ein Gutach-\nten des Instituts f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung vom April\nletzten Jahres vor. Das Institut wird in seiner Objektivit\u00e4t\nund in seinen Berechnungsweisen von niemandem an-\ngezweifelt. Auch die Staatsregierung setzt in ihrem Ge-\nsetzentwurf die meisten Eckpunkte dieses Ifo-Gutachtens\ndurch. Nur bei den Kreisfreien St\u00e4dten soll dies nicht\npassieren. Das Ifo-Institut mahnt eine Umverteilung der\nMittel innerhalb der sieben in Sachsen bestehenden\nKreisfreien St\u00e4dte an. Die hierf\u00fcr erforderliche \u00c4nderung\ndes so genannten Hauptansatzes wird aber von der\nStaatsregierung \u2013 anders, als es die kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde empfehlen \u2013 auf die lange Bank geschoben.\nWas wird als wesentlicher Grund daf\u00fcr genannt? Die Be-\ngr\u00fcndung wechselt st\u00e4ndig. In ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung\nverweist die Staatsregierung eingangs auf eine \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201eAufgabenverlagerung in Eigenbetriebe (Kin-\ndertagesst\u00e4tten)\u201c, die insgesamt zu Mehrausgaben ge-\nf\u00fchrt h\u00e4tte.\n\nWir verstehen das so, dass Sie den von Ihnen nicht\nn\u00e4her benannten zwei Kreisfreien St\u00e4dten \u2013 wobei es\nsich nur um Leipzig und Dresden handeln kann \u2013 un-\nwirtschaftliches Handeln vorwerfen. Dass es insbeson-\ndere in Dresden zu einem Geburtenboom gekommen ist,\nder \u2013 dar\u00fcber bin ich in diesem Fall einmal nicht traurig\n\u2013 zu erh\u00f6hten Kosten bei der Bewirtschaftung von Kin-\ndertagesst\u00e4tten gef\u00fchrt hat, wird in Ihrer Gesetzesbe-\ngr\u00fcndung nicht angef\u00fchrt.\n\nIn einem am 28. Januar dieses Jahres nachgeschobenen\nSchreiben der Staatsregierung an den Haushaltsaus-\nschuss spielt das angeblich unwirtschaftliche Verhalten\nvon Dresden und Leipzig \u2013 ich finde es \u00fcbrigens interes-\nsant, wenn man einen solchen Vorwurf erhebt, und ich\nkann wahrscheinlich in jede Kommune in Sachsen\nschauen und \u00e4hnliche Beispiele f\u00fcr angeblich unwirt-\nschaftliches Verhalten finden \u2013 keine Rolle mehr in die-\nser Begr\u00fcndung, sondern es hei\u00dft, dass aufgrund nicht\neindeutiger Ergebnisse erg\u00e4nzende Analysen der Zu-\nschussbedarfsentwicklung f\u00fcr sinnvoll erachtet werden.\n\nWie alt ist dieses IFO-Gutachten? \u2013 Ich glaube, ein Jahr.\nEin Jahr hatten Sie Zeit, diese erg\u00e4nzenden Analysen\ndurchzuf\u00fchren. Warum haben Sie es nicht getan? Das ist\nf\u00fcr uns alles nicht stimmig.\n\nF\u00fcr uns als FDP-Fraktion hei\u00dft das ganz klar, dass hier\npolitisch argumentiert werden soll \u2013 und zwar gegen die\n\nGro\u00dfst\u00e4dte, die wir in Sachsen haben, Leipzig und Dres-\nden, und das akzeptieren wir nicht. Wir als FDP haben\nIhnen zur Hauptansatzstaffel einen \u00c4nderungsantrag\nvorgelegt. Diesen \u00c4nderungsantrag wie auch die ande-\nren Antr\u00e4ge der FDP habe ich hiermit eingebracht und\nbitte Sie um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Frau\nHermenau f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\nauf.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der St\u00e4dte- und Gemeindetag in\nSachsen hat vor allen Dingen in den letzten Tagen der\nDebatte gesagt, er habe ein massives Interesse an einer\nmittelfristigen Strategie, und ich glaube, dass es genau\ndarum geht. Das bedeutet, dass es Hausaufgaben f\u00fcr die\nStaatsregierung und den Landtag gibt. Das hei\u00dft, wir\nwerden uns mit dem kommunalen Finanzausgleich der\nFolgejahre 2007 und 2008 lange Zeit nehmen m\u00fcssen.\nWahrscheinlich f\u00e4ngt die Debatte nach der Beschluss-\nfassung zum Finanzausgleich 2005/2006 gleich an. Aber\ngenerell gilt wie im richtigen Leben: Man kann nicht alle\nRisiken absichern. Das betrifft nat\u00fcrlich auch, selbst\nwenn man die Konnexit\u00e4t voll durchh\u00e4lt, die Kommu-\nnalpolitik, die ebenfalls eigenes Risiko im eigenen Han-\ndeln erkennen und abfedern muss.\nIch finde es sehr gut, dass der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag gesagt hat, er wolle stark am Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip festhalten. Wir unterst\u00fctzen das ausdr\u00fccklich,\nda wir sehr viel von Artikel 28 Abs.2 des Grundgesetzes\nhalten. Umso verbl\u00fcffender war f\u00fcr mich in der Wahr-\nnehmung der Debatte das Verhalten des Landkreistages,\nder den Kompromiss nachtr\u00e4glich infrage gestellt hat.\n\nWenn Herr Scheurer, der selbst Mitglied des FAG-Beira-\ntes ist, in der Anh\u00f6rung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses, die am 2. Februar 2005, also zwei Monate nach\ndem gefundenen Kompromiss, stattgefunden hat, sagt,\nder jetzt gefundene Kompromiss, der Ihnen als Gesetz-\nentwurf vorliegt, stelle \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eaus Sicht der\nLandkreise eine f\u00fcr beide Seiten tragbare L\u00f6sung\u201c dar,\ndann nehme ich das nat\u00fcrlich in einer \u00f6ffentlichen An-\nh\u00f6rung im Haushalts- und Finanzausschuss f\u00fcr bare\nM\u00fcnze und w\u00fcnsche mir, dass ein Kompromiss, ist er\neinmal gefunden, als ein hohes Gut wirklich offensiv\nverteidigt wird.\n\nWenn man dann mal in argumentative N\u00f6te kommt,\nweil ein Kompromiss nicht immer hundertprozentig zu\neigenen Gunsten ausgegangen ist, muss man trotzdem\nstark und dabei bleiben, denn nur auf diese Art der Ver-\nhandlungsbasis werden wir in Zukunft in weiteren Ver-\nhandlungen vern\u00fcnftige Kompromisse beim kommuna-\nlen Finanzausgleich erreichen k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen wir\nKlarheit haben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt bei der CDU\nund des Staatsministers Dr. Horst Metz)\n\nHinsichtlich der Frage der Investitionskraft der Kommu-\nnen sehe ich ebenfalls Hausaufgaben f\u00fcr die Staatsregie-\nrung und den Landtag. Nat\u00fcrlich ist die H\u00f6he der Netto-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n786\n\ninvestitionsrate nicht allein durch die Einnahmen ge-\nkennzeichnet, die die Kommunen haben, sondern\nwesentlich auch dadurch, wie die Priorit\u00e4tenliste ihrer\nAusgaben aussieht. Dresden kann es finanziell nicht mal\nschaffen, die Schlagl\u00f6cher nach dem Winter auf den Stra-\n\u00dfen zu beseitigen, aber sie leisten sich im \u00fcbern\u00e4chsten\nJahr eine neue Br\u00fccke. Also, nat\u00fcrlich haben die St\u00e4dte\nauch verzerrte Priorit\u00e4tenlisten hinsichtlich der Aus-\ngaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeswegen denke ich, dass das n\u00e4chste Kommunale Fi-\nnanzausgleichsgesetz Klarheit schaffen und ein Verfah-\nren finden muss, das eine offene Bewertung der kommu-\nnalen Ausgabenpolitik einbezieht in die Frage, inwiefern\nwir zum Beispiel Mittel aus dem ehemaligen Investi-\ntionsf\u00f6rderungsgesetz, die heutigen Sonderbundeserg\u00e4n-\nzungszuweisungen, anteilig als Investitionspauschale an\ndie Kommunen durchreichen. Das funktioniert nur,\nwenn man eine symmetrische Finanzpolitik in Sachsen\nhat, bei der auch die Ausgabenpolitik der Kommunen\nbestimmten Grunds\u00e4tzen folgt. Wir sind hier schlie\u00dflich\nnicht im Vogelnest, wo derjenige das Meiste bekommt,\nder den Schnabel am weitesten aufrei\u00dft.\n\nIn dieser Frage hat \u00fcbrigens der Landkreistag Interesse\ngezeigt und deutlich formuliert, er wolle gern eine klare\nErfassung der Konsolidierungsleistungen haben. Ich\ndenke, nur so k\u00f6nnen wir vorgehen, ansonsten werden\nwir immer wieder Diskussionen haben, die nicht zum\nEnde kommen.\n\nZu den Switch-Klauseln, die heute schon angesprochen\nworden sind: Das klingt unheimlich gro\u00dfartig, ist aber\neigentlich nicht viel. Es bedeutet nur die M\u00f6glichkeit des\nZwischendurch-Nachsteuerns, falls zum Beispiel starke\nSteuerausf\u00e4lle eintreten. Mit der Investitionskraft hat das\ngar nichts zu tun.\n\nAber der kommunale Finanzausgleich ist keine Einbahn-\nstra\u00dfe. Wenn die Zeiten gut sind und die Steuererwar-\ntungen, zumindest f\u00fcr die Gewerbesteuern der Kommu-\nnen, also die kommunalen Steuern, positiv sind, wenn\nman also gute Einnahmen hat, dann muss man, wenn\nman seri\u00f6se Finanzpolitik betreibt, nat\u00fcrlich konsolidie-\nren. Bessere Zeiten werden meines Erachtens finanzpoli-\ntisch auch nicht mehr kommen, also ist jetzt der Zeit-\npunkt, das zu tun.\n\nWenn man aber \u2013 wie die PDS in Kooperation mit der\nFDP \u2013 die Switch-Klausel weghaben m\u00f6chte, also die\nSteuerausf\u00e4lle nicht zeitnah im Verbund widerspiegeln,\nsondern die Bugwelle bis 2007/2008 weiter erh\u00f6hen\nm\u00f6chte,\n\n(Zuruf des Abg. Roland Weckesser, PDS)\n\ndann aber einen Schuldenerlass ab 2007 in einem ande-\nren \u00c4nderungsantrag propagiert, Herr Weckesser, dann\nist das unredlich.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt\nbei der CDU und der Staatsregierung)\n\nSie k\u00f6nnen nicht die Bugwelle k\u00fcnstlich aufbauen und\nhinterher sagen: Wir f\u00fchren einen Schuldenerlass wegen\n\neiner zu hohen Bugwelle durch. \u2013 Das finde ich wirklich\nunredlich.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nWer wie Herr Friedrich behauptet, er wolle den kommu-\nnalen Finanzausgleich im Grundsatz erhalten, der kann\nihn nicht mit solchen Antragsgef\u00fcgen konterkarieren\nund hier mit Voodoo economics arbeiten. Das geht \u00fcber-\nhaupt nicht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der CDU und der SPD)\n\nDie Aufgabenkritik und die Standortdifferenzierung sind\ndie einzige M\u00f6glichkeit, mit dem demografischen Wan-\ndel wirklich fertig zu werden. Je eher wir damit begin-\nnen, umso besser. Da haben sich auch die Staatsregie-\nrung und die Union, wie ich finde, nicht mit Ruhm\nbekleckert. Wenn ich mir Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge an-\nschaue, dann haben Sie unter dem machtpolitischen Ar-\ngument \u201eKeine Gemeindereform durch die finanzielle\nHintert\u00fcr\u201c im Prinzip verweigert, die Unter- und Mittel-\nzentren zu st\u00e4rken. Das widerspricht allen Erkenntnissen\ndes demografischen Wandels, das wissen Sie so gut wie\nich.\n\nDie Kommunen mit einer Einwohnerzahl bis 15 000\nhaben einen Pro-Kopf-Abzugsbetrag von 32 Cent bis\n1,87 Euro, aber die Kommunen mit einer Einwohnerzahl\nvon 15 000 bis 50 000 haben einen Pro-Kopf-Abzugsbe-\ntrag von 1,87 Euro bis 8,81 Euro. Deren Schulden sind\nv\u00f6llig anders strukturiert und viel h\u00f6her. Da kann man\ndoch nicht das Geld wieder zu den kleinen Kommunen\nzur\u00fcckgeben. Ich finde, das war falsch entschieden,\ngenauso falsch, wie es ist, die witterungsbedingten Auf-\nwendungen, also die Frage der Schneer\u00e4umungsfinanzie-\nrung im Erzgebirge, im Stra\u00dfenlastenausgleich regeln zu\nwollen. Das ist nun wirklich nicht der systematische Ort,\num solch ein Problem zu regeln. Ich bin daf\u00fcr, das Prob-\nlem zu regeln. Deswegen stelle ich auch morgen eine\nm\u00fcndliche Anfrage dazu. Das haben Sie wahrscheinlich\nmitbekommen und gestern schnell geschaltet. Aber unab-\nh\u00e4ngig davon kann man das systematisch nicht im kom-\nmunalen Finanzausgleich regeln. Das ist, glaube ich, ein\nFehler.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg,\nGR\u00dcNE)\n\nWenn wir einmal bei Fehlern sind: Ein allgemeiner Ge-\nburtsfehler des kommunalen Finanzausgleichs in Sachsen\nist das, was wir in unserem eigenen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag widergespiegelt haben: Im Jahr 1996, der Geburts-\nstunde, gab es auch einen Geburtsfehler. Damals\nherrschten noch relativ ungeordnete Verh\u00e4ltnisse. Die\nKommunalsteuern waren zum Teil wegen des Umbruchs\nder Wirtschaft nach der Wende schlecht, Sachsen hat\nnoch nicht am L\u00e4nderfinanzausgleich teilgenommen, es\nwurde damals ein F\u00fcnfjahresmittel der kommunalen Ein-\nnahmen zugrunde gelegt, um die Verbundquote festzule-\ngen. Dieser \u201eWebfehler\u201c wurde mitgeschleppt in die an\nsich richtigen Grundprinzipien des kommunalen Finanz-\nausgleichs. Das ist immer ein bisschen auf Kosten der\nKommunen gelaufen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n787\n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir auch diesem Kommuna-\nlen Finanzausgleichsgesetz nicht zustimmen. Da die\nPrinzipien im Kern aber nicht falsch sind, werden wir\nuns der Stimme enthalten. Nat\u00fcrlich beteiligen wir uns\ngern an ernst gemeinten und seri\u00f6sen Diskussionen zum\nKommunalen Finanzausgleichsgesetz 2007 und 2008.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sehr konsequent!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob die\nStaatsregierung das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Einen Mo-\nment, Herr Dr. Metz. Ich muss Sie bitten, noch zu\nwarten. \u2013 Herr Albrecht, Sie m\u00f6chten jetzt gleich begin-\nnen \u2013 als Fraktionsvertreter oder als Berichterstatter? \u2013\nAls Fraktionsvertreter. Bitte, Herr Albrecht.\n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es wurden eine ganze Reihe von Nach-\nfragen gestellt und Punkte angesprochen, die in dieser\nBreite hier an dieser Stelle schwer bis zum Ende auszu-\ndiskutieren sind. Ich m\u00f6chte auf einige dennoch zur\u00fcck-\nkommen:\nEs ist es immer gut, richtig und wichtig, ein Gesetz auf\nden Pr\u00fcfstand zu stellen und insbesondere die Frage zu\nstellen: Ist das Gesetz nicht mehr modern, ist es insbe-\nsondere den Erfordernissen angepasst? \u2013 Wenn das als\nFrage oben dr\u00fcber steht und es kommen dann Antr\u00e4ge\noder Vorschl\u00e4ge, ist das in Ordnung. Allerdings habe\nich, bezogen auf das konkrete Gesetz, \u00fcber das wir jetzt\nsprechen, keine Vorschl\u00e4ge geh\u00f6rt. Wie wollen wir \u2013 das\nals Frage in die Runde \u2013 die Modernit\u00e4t des FAG errei-\nchen \u00fcber das hinaus, was wir jetzt haben?\n\nEs wird auf der einen Seite best\u00e4tigt, dass es ein gutes\nGesetz ist. Das ist ein Lob und nichts anderes. Auf der\nanderen Seite: Wenn ich das Gesetz fortentwickeln will\nund das einem modernen Anspruch unterziehe, dann\nmuss ich nat\u00fcrlich das, was ich fordere, auch mit Vor-\nschl\u00e4gen untersetzen. Ich halte es f\u00fcr nicht angemessen \u2013\num nicht zu sagen, f\u00fcr falsch \u2013, wenn man sagt: Die\nBugwelle ist eine negative Konsequenz des FAG.\n\nHerr Dr. Friedrich, wenn wir beide einen Vertrag ab-\nschlie\u00dfen, der ein Solidarit\u00e4tsprinzip zugrunde legt,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Mit Ihnen\neine Vertrag schlie\u00dfen?)\n\ndann hei\u00dft das: In guten wie auch in schlechten Zeiten\nversuchen wir, uns in der im Vertrag festgelegten Form\neinander zu helfen. Wenn dann leider eine positive\nGrundlage des Vertrages insofern fl\u00f6ten geht, als es\nIhnen wesentlich besser geht und mir wesentlich\nschlechter, dann komme ich auf den Vertrag zur\u00fcck und\nsage: Herr Dr. Friedrich, eigentlich hatten wir doch ver-\neinbart, dass wir uns gegenseitig helfen. \u2013 Wenn Sie das\ndann im Nachhinein infrage stellen, ist das, gelinde ge-\nsagt, Vertragsbruch. Dann gibt es zwei M\u00f6glichkeiten:\nEntweder wir machen nie wieder ein Gesch\u00e4ft oder die\neine Seite beklagt die andere Seite.\n\nIch denke, Sie haben das zwar so gesagt, meinen es aber\noffensichtlich nicht so. Jedoch zumindest waren Ihre\nAusf\u00fchrungen in dieser Form irref\u00fchrend.\n\nWenn wir das FAG an neue Erfordernisse anpassen, gibt\nes f\u00fcr mich im Grunde genommen nur eine \u00dcberschrift:\ndie Aufgabenverteilung und die Aufgabenwahrnehmung\nbei den unterschiedlichen Gemeinden in Gr\u00f6\u00dfenklassen\nzum Ma\u00dfstab von Ver\u00e4nderungen zu nehmen. Dabei ist\nes f\u00fcr mich ganz wichtig, wenn man zu Fakten kommt,\ndie im Nachhinein besprochen werden m\u00fcssen, dass\nman diese so deklariert, wie sie sind.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die mit der Bugwelle\nverbundenen Schulden sind keine fiktiven Schulden. Es\nsind exakte Schulden, die vorhanden sind. Es sind echte\nSchulden. Wenn man miteinander fair umgehen will \u2013\nder Grundansatz des FAG ist der faire Umgang mit-\neinander \u2013, dann muss man dar\u00fcber reden, wie man\ndiese Bugwelle beherrscht, und zwar so, dass derjenige,\nbei dem sie im Moment aufl\u00e4uft, keinen Schaden erlei-\ndet. Die Bugwelle h\u00e4tte auch anders kommen k\u00f6nnen. Es\nist nicht gottgegeben, dass es so wie in den letzten vier\nJahren sein muss. Es h\u00e4tte durchaus anders kommen\nk\u00f6nnen und es kann in Zukunft auch anders kommen.\n\nDas Ifo-Gutachten ist in seiner Struktur sicherlich schwer\nnachzuvollziehen. Allerdings m\u00f6chte ich davor warnen,\ndieses Gutachten als Geisteswerk zu deklarieren und\nnegativ zu beschreiben. Es ist jedem zug\u00e4nglich und An-\nlage zum Gesetz. Die Frage, warum dieses Gutachten er-\nstellt wurde, ist relativ simpel und klar zu beantworten:\nDie verfassungsrechtliche \u00dcberpr\u00fcfung der Hauptansatz-\nstaffel, des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes in der Konse-\nquenz, ist notwendig. Wenn wir das nicht tun, w\u00e4re die-\nses Gesetz verfassungsrechtlich nicht konform. Deshalb\nist v\u00f6llig klar: Der Auftrag f\u00fcr das Ifo-Gutachten betrifft\ndie \u00dcberpr\u00fcfung der Hauptansatzstaffel unter den aktu-\nellen nachweisbaren Zuschussbedarfen. Das ist, glaube\nich, kein Geheimnis.\n\nHerr Dr. Friedrich, mir ist nicht klar, warum Ihnen das\nnicht bekannt ist. Es ist genau mit dieser Auftragsformu-\nlierung in der Anh\u00f6rung vorgestellt worden. Ein Sach-\nverst\u00e4ndiger war bei dieser Anh\u00f6rung nicht anwesend.\nDas war sehr \u00e4rgerlich. Aber in dem uns allen vom\nSachverst\u00e4ndigen zur Verf\u00fcgung gestellten Papier f\u00fcr\nden Haushalts- und Finanzausschuss hat dieser dazu er-\nl\u00e4uternde Bemerkungen gemacht.\n\nEin weiterer Punkt, der es wert w\u00e4re, ausf\u00fchrlich disku-\ntiert zu werden, ist die Frage der Finanzierung des Lan-\ndeswohlfahrtsverbandes. Das ist ein zugegebenerma\u00dfen\nschwieriges Thema. Der Kompromiss des jetzigen Ent-\nwurfes des FAG lautet: 55,2 Millionen Euro ausgewiesen\nan die Landkreise und die Kreisfreien St\u00e4dte f\u00fcr die\nFinanzierung dieser sehr wichtigen Angelegenheit. Insbe-\nsondere die damit im Zusammenhang stehende Diskus-\nsion der Kreisumlage d\u00fcrfte sich zumindest aus der Sicht\nder Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes f\u00fcr die\nDauer des jetzigen FAG erledigt haben. Ich halte das f\u00fcr\nsehr wichtig, weil das insbesondere aufgrund der Finan-\nzierung der Kreishaushalte immer wieder diskutiert wor-\nden ist.\n\nEs ist festzustellen \u2013 das halte ich in diesem Zusammen-\nhang f\u00fcr sehr wichtig \u2013, dass entgegen der allgemeinen\nWahrnehmung eine Vielzahl von Kommunen steuerliche\nMehreinnahmen zu verzeichnen hatten. Das finde ich\nsehr bemerkenswert und ich bin froh dar\u00fcber. Das hei\u00dft,\neine Erh\u00f6hung der Steuerkraft ist bei einer Vielzahl von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n788\n\nKommunen festzustellen. Bedauerlich ist nat\u00fcrlich, dass\ndas im Freistaat Sachsen keine fl\u00e4chendeckend nachvoll-\nziehbare Entwicklung ist.\n\nEin immer wieder aufgeworfenes Thema \u2013 das ich nicht\nunter den Tisch kehren will, weil ich glaube, dass es\nsehr oft falsch dargestellt wird \u2013 betrifft die Frage des\nPersonalabbaus. Wenn wir von einem 50-prozentigen\nAbbau in den Kommunen sprechen, dann ist das sicher-\nlich eine sehr positive Zahl. Im Sinne der Ehrlichkeit\nmuss ich aber schon hinterfragen, wie viel Prozent dieses\nkommunalen Personalabbaus tats\u00e4chlich in der kommu-\nnalen Kernverwaltung und wie viel Prozent durch Aus-\nlagerungen, beispielsweise in kommunale Unterneh-\nmungen, erfolgt sind. Dort kann man sehr \u201ekreativ\u201c\ngestalten. Ob diese kreative Gestaltung unbedingt sinn-\nvoll ist, wei\u00df ich nicht. Ich glaube, auch hier im Haus\nd\u00fcrfte unstrittig sein, dass 15 % Personalabbau im Land\nzu wenig sind. Auf der anderen Seite wird jeder von uns\nsagen: Gut, dann sollten wir schauen, wo es m\u00f6glich ist.\nIch w\u00fcrde nicht den Vorschlag machen wollen, dass wir\ndie fehlenden Deltaprozente zwischen 50 und 15 nun\nunbedingt bei der Polizei, bei den Lehrern oder uns \u00e4hn-\nlich wichtigen Gruppen vornehmen sollten.\n\nIch komme zu dem sch\u00f6nen Thema von Herrn Zastrow,\ndem Kinderzuwachs in Dresden. Offensichtlich gibt es\ndiesen nur in Dresden und woanders nicht. Eines ist auf\njeden Fall biologisch klar, Herr Zastrow: Die Dresdner\nS\u00e4uglinge wachsen nicht schneller als im Rest des Frei-\nstaates.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Abwarten!)\n\nWenn heute in Dresden Kinder geboren werden, dann\nsind sie fr\u00fchestens in drei, vier Jahren dort, wo sie m\u00f6g-\nlicherweise Kosten verursachen, sprich: in Kindereinrich-\ntungen.\n\nIch denke, dieses Argument anzuf\u00fchren halte ich eher\nf\u00fcr belustigend. Ich glaube, man sollte eine positive Fest-\nstellung \u00fcber die Zahl der Geburtenzuw\u00e4chse in Dresden\nnicht dazu benutzen, am FAG sinnlos herumzukrakeln.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nEine Aussage zum Ifo-Gutachten m\u00f6chte ich an das\nEnde meiner Ausf\u00fchrungen stellen. Nat\u00fcrlich ist die Kri-\ntik zum Ifo-Gutachten bekannt. Ich muss aber auch\nhierzu wiederum die Frage stellen: Was w\u00e4re im Sinne\neiner Verbesserung des Finanzausgleichsgesetzes die\nAlternative f\u00fcr uns? Derzeit fehlt es bundesweit an\neinem besseren, an einem objektiveren Ma\u00dfstab f\u00fcr einen\nMehrbedarf an Zusch\u00fcssen. Sicherlich ist auch klar, dass\nsich jeder eine objektive Bewertung des Konsolidierungs-\nbedarfes und der Konsolidierungserfolge einzelner Kom-\nmunen w\u00fcnscht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Albrecht, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nUwe Albrecht, CDU: Ja\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Albrecht, ist Ihnen bekannt,\ndass der SSG in seiner Stellungnahme zum FAG darauf\nhinweist, dass in den beiden gro\u00dfen St\u00e4dten des Freistaa-\ntes eine \u00fcber dem Landesdurchschnitt liegende Gebur-\ntenrate vorhanden ist?\n\nUwe Albrecht, CDU: Lieber Kollege, der SSG weist in\nseiner Stellungnahme auf eine ganze Reihe von Verwer-\nfungen zwischen den kreisfreien Kommunen hin, die,\nwenn wir sie alle umsetzen w\u00fcrden, dazu f\u00fchrten, dass\nsich die Kreisfreien St\u00e4dte untereinander auf die F\u00fc\u00dfe\ntreten. Was der SSG f\u00fcr die St\u00e4dte Leipzig und Dresden\nals positiv feststellt, hat f\u00fcr die anderen Kreisfreien\nSt\u00e4dte, wenn sie im FAG ber\u00fccksichtigt werden, nega-\ntive Folgen. Das m\u00fcssten Sie der Wahrheit halber er-\nw\u00e4hnen.\nIch komme zur\u00fcck zum Ifo-Gutachten. Sicherlich ist es\nschwierig, die Konsolidierungserfolge einzelner Kommu-\nnen in den letzten Jahren ausreichend \u00fcber die Hauptan-\nsatzstaffel zu ber\u00fccksichtigen, oder ich formuliere es be-\nwusst negativ: Dort, wo in den Jahren von 1990 bis 1994\nin den Kommunen Investitionen oder falsche Strukturen\naufgebaut worden sind, f\u00fcr die heute \u00fcber Zins und\nZinseszins die Rechnung bezahlt werden muss, lassen\nsich diese damaligen Entscheidungen heute \u00fcber das\nFinanzausgleichsgesetz nicht mehr aus der Welt schaf-\nfen.\n\nEs ist nunmehr festzustellen: Es ist ein Finanzausgleichs-\ngesetz und kein Gesetz zur Mehrbeschaffung von Geld.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage bei den an-\nderen Fraktionen nach, ob der Wunsch nach einer zwei-\nten Runde besteht. \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! \u2013 Die Ausf\u00fchrungen meiner Vorredner, des Kol-\nlegen Albrecht und insbesondere von Frau Hermenau,\nveranlassen mich, Sie doch noch einmal mit drei, vier\nMinuten Redezeit zu traktieren.\nIch komme zu Ihnen, Frau Hermenau: Sie m\u00f6gen viel-\nleicht eine Powerfrau sein und haben bestimmt Erfah-\nrung, aber dass Sie der PDS-Fraktion Zwielichtigkeit und\nScheinheiligkeit vorwerfen, geht doch ein wenig zu weit.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:\n\u201eUnredlich\u201c habe ich gesagt!)\n\nDas mag daran liegen, dass Sie l\u00e4ngere Zeit nicht in\nSachsen geweilt haben, sondern anderswo Haushalts-\npolitik vertreten haben.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ausreden!)\n\nWir wollen eine \u00dcberpr\u00fcfung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, des vertikalen Gleich-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I. Sie tun so, als w\u00e4re das etwas\nIllegales. Ich sage Ihnen klipp und klar: Das steht so im\n\u00a7 2 des Finanzausgleichsgesetzes seit Jahr und Tag. Wir\nerinnern schlicht und einfach an diesen \u00dcberpr\u00fcfungs-\nauftrag. Wir kommen nachher noch auf diesen sch\u00f6nen\nlyrischen Entschlie\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n789\n\nzu sprechen. Ich habe mir die M\u00fche gemacht und habe\nmir die vergangenen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge angeschaut.\nSie sind alle voneinander abgeschrieben. Seit f\u00fcnf, sechs\nJahren fordert die CDU-Fraktion \u2013 erst die CDU-Fraktion\nallein, jetzt gemeinsam mit der SPD-Fraktion \u2013, man\nm\u00f6ge doch bitte \u201eweiterentwickeln\u201c und \u201eaufgaben-\nseitig\u201c und so weiter.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nIch kann Ihnen das alles vorlesen. Es ist ein folgenloser\nDauerauftrag geblieben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch kann verstehen, wenn man es zwei oder drei Jahre\nnicht hinbekommt, aber wenn man es sechs Jahre nicht\nhinbekommt, auch nicht mit dieser sch\u00f6nen Koalitions-\nvereinbarung \u2026 Ich nehme das sehr ernst, was Sie aufge-\nschrieben haben. Das ist ja auf Druck der SPD-Fraktion\naufgenommen worden.\nDie CDU h\u00e4tte ja weitergewurstelt wie bisher. Das\nSchlimme ist, dass die guten Absichten, die durchaus\ndrinstehen \u2013 Kollegin Weihnert, das habe ich damals\nauch bei der Landkreisversammlung in Waldheim ge-\nsagt \u2013, aber doch alle nichts n\u00fctzen, wenn das sch\u00f6n be-\nschriebene Papier da ist und Sie dann, wenn es das erste\nMal ernsthaft darauf ankommt, anfangen, Verfassungs-\nartikel zu zitieren. Das ist doch wirklich nicht das, was\ndie Kommunen brauchen und h\u00f6ren wollen. Die PDS\nwill kein Geldvermehrungsgesetz, nat\u00fcrlich nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir k\u00f6nnen gern damit leben, dass es Abrechnungsbe-\ntr\u00e4ge auch in zweistelliger Millionenh\u00f6he gibt. Aber\nwenn wir in die Richtung Dreiviertelmilliarde kommen,\ndann m\u00fcssen doch wirklich einmal die Alarmglocken\nschrillen. Das sind doch keine normalen Abrechnungsbe-\ntr\u00e4ge mehr. Da muss doch jedem hier im Raum klar\nsein, dass ein ernsthaftes Problem dahinter steht. Ich\nkann nicht f\u00fcr die Verb\u00e4nde und f\u00fcr Herrn Scheurer\nsprechen, dass dieser sich einmal so und einmal so ver-\nh\u00e4lt. Das ist deren Problem. Aber wir sind doch hier f\u00fcr\ndas transparente Verfahren verantwortlich. Das ist ja die\nCrux. Das ganze \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren ist doch nicht\ntransparent, was da im FAG-Beirat passiert. Die SPD\nhatte ja den Finger auf der Wunde. Sie wollte fr\u00fcher im-\nmer eine Gemeindefinanzreformkommission. Wo bleibt\ndenn ihre Forderung? Sie wollte das Parlament einbezie-\nhen \u2013 alles vergessen. Wir bekommen immer den ferti-\ngen Kompromiss vorgelegt nach dem Motto \u201eFriss oder\nstirb, Vogel!\u201c. Das wollen wir nicht und das ist unser\nAnsatz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe aus den\nFraktionen keine weiteren Wortmeldungen. Dann darf\nich jetzt Sie, Herr Dr. Metz, herzlich bitten.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich\nverspreche mich kurz zu fassen, da inhaltlich die Dinge\nim Wesentlichen ausdiskutiert sind. Wir stimmen heute\n\nab \u00fcber einen der gr\u00f6\u00dften Ausgabenbl\u00f6cke \u2013 darauf will\nich hinweisen \u2013 unseres Haushalts, n\u00e4mlich die Zu-\nweisung an die Kommunen aus dem kommunalen\nFinanzausgleich.\n\nZu Beginn des Jahres habe ich Ihnen das Finanzaus-\ngleichsgesetz 2005 und 2006 vorgestellt und dabei ins-\nbesondere \u00fcber das Zustandekommen der Einigung mit\nden kommunalen Landesverb\u00e4nden, \u00fcber die H\u00f6he der\nFinanzausgleichsmassen und den Abbau der so genann-\nten Bugwelle berichtet. Ich will aber noch Folgendes an-\nmerken, und das sei mir gestattet.\n\nIch habe einmal in der Zeitschrift \u201eDer St\u00e4dtetag\u201c \u2013 das\nist ein gesamtdeutsches Blatt, in dem aus allen deutschen\nL\u00e4ndern die Kommunalfinanzen dargestellt sind \u2013 nach-\ngebl\u00e4ttert und komme da zu interessanten Zitierungen.\nUnter der \u00dcberschrift \u201eSachsen\u201c findet sich Folgendes\naus der Sicht des Deutschen St\u00e4dtetages: \u201eDer kommu-\nnale Finanzausgleich in Sachsen hat dagegen\u201c \u2013 man ver-\ngleicht uns im \u00dcbrigen mit Brandenburg \u2013 \u201emit dem\nauch ausgabenorientierten Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz\nund bedarfsgerechten Verteilungssystem f\u00fcr die Finanz-\nbeziehung zwischen dem Land und den Kommunen\nModellcharakter erhalten.\u201c Der n\u00e4chste Satz: \u201eSelbst un-\nter den schwierigen Rahmenbedingungen der aktuellen\nFinanzkrise von Land und Kommunen konnten f\u00fcr die\nZukunftsprobleme des s\u00e4chsischen Finanzausgleichs\nkonsensuale L\u00f6sungen gefunden werden.\u201c Meine Damen\nund Herren, dies k\u00f6nnen Sie nachlesen. Das ist kein\nRegierungspapier, das ist kein Finanzministerpapier,\nsondern das ist der Gemeindefinanzbericht, in dieser\nZeitschrift \u201eDer St\u00e4dtetag\u201c ver\u00f6ffentlicht. Wer es nicht\nglaubt, kann gerne zu mir kommen; ich zeige es ihm.\n\nMeine Damen und Herren! Nun liegen einige Wochen\nintensiver Beratung in den Aussch\u00fcssen und in den ein-\nzelnen Themenbereichen des FAG hinter uns, wo meiner\nMeinung nach ausf\u00fchrlich diskutiert wurde. Ich m\u00f6chte\nmich bei Ihnen f\u00fcr die sachliche und auch konstruktive\nDiskussion bedanken, auch am heutigen Tage. Ich habe\nnat\u00fcrlich gemerkt, wie nahe wir zum Teil mit einigen\nRednern von der Opposition an den Grundlagen zum\nFAG sind und wie weit entfernt wir von einigen sind.\nEine Anmerkung m\u00f6chte ich nur zu dem Redner von\nder NPD machen: Wenn er sich auf Dr. Friedrich be-\nzieht,\n\n(Dr. Michael Friedrich, PDS:\nDaf\u00fcr kann ich nichts!)\n\nkann ich nur sagen, dass Dr. Friedrich das Thema FAG\nin all den Jahren f\u00fcr die PDS vertreten hat. Ich will nur\ndeutlich machen, dass ich in Dr. Friedrich einen ent-\nschiedenen Fachmann sehe, der weitaus mehr Wissen in\ndie Diskussion einbringt als Sie, Herr Kollege von der\nNPD, mit einer wolkigen, blumigen und nebligen Dis-\nkussion, die zu nichts f\u00fchrt. Sie h\u00e4tten doch bitte, Herr\nLeichsenring, dann einen Antrag vorlegen k\u00f6nnen, was\nSie an diesem FAG ver\u00e4ndern wollen. Von Ihnen gibt es\naber nichts au\u00dfer wolkigem, blumigem Gerede. Da sage\nich: So nicht!\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n790\n\nIch sch\u00e4tze es sehr, wenn wir zu diesem Thema sehr\nsachlich und sachbezogen, auch kritisch miteinander\numgehen. Das haben wir all die Jahre getan. Aber wol-\nkiges, blumiges Gerede n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts. Wenn\nSie etwas ver\u00e4ndern wollen, sagen Sie, wie und was Sie\nver\u00e4ndern wollen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das sagen\nwir beim Haushalt!)\n\nMeine Damen und Herren! Aus meiner Sicht haben wir\neinen Gesetzentwurf vorgelegt, der, so glaube ich, eine\nausgewogene Mittelverteilung sowohl zwischen Freistaat\nund Kommunen als auch zwischen dem kreisangeh\u00f6ri-\ngen und dem kreisfreien Raum gew\u00e4hrleistet. Ich freue\nmich, dass wir den Entwurf, einer durchaus guten s\u00e4ch-\nsischen Tradition folgend, wiederum weitgehend im\nEinvernehmen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nvorlegen konnten. Das ist sehr viel wert, das will ich\ndeutlich sagen, denn sehen Sie sich die Situation zum\nBeispiel in unseren Nachbarl\u00e4ndern an. Den Pr\u00e4sidenten\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und des\nS\u00e4chsischen Landkreistages m\u00f6chte ich deshalb auch von\nhier aus f\u00fcr die nicht einfache, aber jederzeit faire kon-\nstruktive Verhandlung danken.\n\nMit den beiden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrunds\u00e4tzen, vertikal\nund horizontal, haben wir ein \u2013 so w\u00fcrde ich es bezeich-\nnen \u2013 wissenschaftlich fundiertes und bundesweit aner-\nkanntes Regelwerk. Ich hatte es zitiert. Das gibt uns ein\ngutes Fundament auch f\u00fcr flexibles Reagieren auf au\u00dfer-\ngew\u00f6hnliche Rahmenbedingungen. Auch das haben wir\nmit dem FAG geschafft. Unsere Vereinbarung zum ver-\ntr\u00e4glichen Abbau der Bugwelle \u00fcber die vom Freistaat\nzur Verf\u00fcgung gestellten Darlehen hat dies ein weiteres\nMal gezeigt. Wir haben einen Kompromiss gefunden,\nohne unser selbst gesetztes Regelwerk, das FAG, zu ver-\nlassen. Das ist viel wert, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich nehme an, dass mir ein\ngro\u00dfer Teil von Ihnen zustimmt, wenn ich sage, dass die\ns\u00e4chsischen Kommunen insgesamt, insbesondere durch\ndieses s\u00e4chsische FAG, \u00fcber eine objektive, geregelte,\nsolidere finanzielle Basis verf\u00fcgen, als dies in manch an-\nderen deutschen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist. Auch hier\nhaben wir Mitte der neunziger Jahre, also schon fr\u00fch-\nzeitig, eine innovative gute s\u00e4chsische L\u00f6sung gefunden,\nund an dieser sollten wir auch festhalten und sie weiter\nqualifizieren \u2013 da gebe ich auch einigen Vorrednern\nRecht. Das ist selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie daher herzlich\num Ihre Zustimmung f\u00fcr dieses Gesetz.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bevor wir in die Ein-\nzelberatung eintreten, frage ich Herrn Albrecht als Be-\nrichterstatter. M\u00f6chten Sie noch einmal reden?\n\n(Uwe Albrecht, CDU: Nein!)\n\n\u2013 Gut.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzu-\nstimmen in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss\nvorgeschlagen wurde. Wenn es dagegen keinen Wider-\nspruch gibt, verfahren wir so. \u2013 Widerspruch gibt es\nnicht.\n\nAufgerufen ist das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des\nFinanzausgleichsgesetzes in der Drucksache 4/0404. Das\nist ein Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen\nab, wie gesagt, auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der\nDrucksache 4/0902.\n\nWir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der\n\u00dcberschrift seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nIch rufe auf den Artikel 1 und die Nr. 0. Wer der Nr. 0\nin der Beschlussempfehlung des Ausschusses seine Zu-\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nist dennoch der Nr. 0 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe die Nr. 1 auf. Dazu gibt es in der Druck-\nsache 4/0960 einen \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion.\nIch bitte um Einbringung. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Das kann ich relativ kurz\nmachen, obwohl es um eine ziemlich hohe Summe geht.\nIch habe in der Rede ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet und noch\neinmal nachgelegt, warum wir meinen, dass dieser\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz I, zu dem wir uns selbstver-\nst\u00e4ndlich bekennen, nachjustiert werden soll.\nWir meinen, diese Nachjustierung sollte in der Form er-\nfolgen, dass die beiden Darlehen, die den Kommunen in\nden Jahren 2005/2006 in der Summe von 200 Millio-\nnen Euro gew\u00e4hrt werden, in einen Zuschuss umgewan-\ndelt werden; dass also die Kommunen in den Jahren\n2007/2008 diese Summe \u2013 ich habe das in meiner Rede\nausf\u00fchrlich begr\u00fcndet \u2013 nicht zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen.\n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf ein Problem eingehen, weil\nuns hier mangelnde Solidit\u00e4t vorgeworfen wurde. Nat\u00fcr-\nlich ist es richtig, dass sich diese Summe dann auf den\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt auswirkt \u2013 nicht auf diesen; f\u00fcr\ndiesen Doppelhaushalt \u00e4ndert sich \u00fcberhaupt nichts,\naber im kommenden Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2007\nund 2008 wird es dann logischerweise keine angenom-\nmenen R\u00fcckfl\u00fcsse in H\u00f6he von insgesamt 200 Millionen\nEuro von den Kommunen geben.\n\nEs ist richtig, dass wir zu den n\u00e4chsten Doppelhaushalts-\nberatungen \u00fcber die Konsequenzen sprechen m\u00fcssen,\nzum Beispiel dar\u00fcber, ob jedes Hochbauvorhaben oder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n791\n\njedes Landesf\u00f6rderprogramm in diesem Umfang, wie es\nheute vielleicht vorgesehen ist, noch m\u00f6glich ist. Wir\nmeinen, diese Konsequenz ist aber gerechtfertigt, weil\ndie andere Konsequenz w\u00e4re, dass wir bei dauerhaft\nniedrigen Investitionsraten mit allen negativen Konse-\nquenzen auch auf die Langzeitarbeitslosigkeit bleiben\nw\u00fcrden. Es ist die Wahl zwischen zwei verschiedenen\n\u00dcbeln und wir meinen, die Wahl sollte hier in Richtung\nEntlastung \u2013 ma\u00dfvolle Entlastung, ma\u00dfvolles Nachjustie-\nren des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes I \u2013 fallen, weil wir\ndieses Prinzip gern beibehalten, aber nicht zu Tode rei-\nten wollen.\n\nDeshalb bitte ich recht herzlich um die Zustimmung zu\ndiesem ersten \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es sicher\nRedebedarf von den Fraktionen. \u2013 Herr Abg. Albrecht\nf\u00fcr die CDU.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Auch kurz! \u2013\nWeitere Zurufe)\n\nUwe Albrecht, CDU: \u2013 Ich versuche es Ihnen noch ein-\nmal zu erkl\u00e4ren, das ist alles.\nDas, was da so sch\u00f6n klingt \u2013 Darlehen \u2013, ist ja nichts\nanderes, als dass wir auf Kosten einer anderen Seite\nGeld wegnehmen. Nun kann man \u00fcberlegen, wie man\ndas macht, Herr Kollege Friedrich. Entweder wir machen\nes ganz ehrlich und sagen, im diesj\u00e4hrigen Haushalt\nsteht uns dieser Betrag von 200 Millionen Euro nicht zur\nVerf\u00fcgung. Das w\u00e4re die ehrliche Variante. Dann m\u00fcsste\nman nat\u00fcrlich dazusagen, wo in diesem Haushalt er\nfehlt. Da k\u00f6nnte ich mir vorstellen, dass Sie zuallererst \u2013\ndas haben Sie ja jetzt ganz diplomatisch zu umschiffen\nversucht \u2013 Probleme in Ihrer eigenen Fraktion bekom-\nmen, denn Sie m\u00fcssen ja dann irgendeinem Ihrer Fach-\npolitiker auf die F\u00fc\u00dfe treten und ihm erkl\u00e4ren, warum\nSie ihm etwas wegnehmen m\u00f6chten. Die Variante, die\nSie nun gew\u00e4hlt haben, ist die scheinbar intelligentere,\nindem Sie das Problem in die Zukunft verlagern. Das\nkann man nat\u00fcrlich machen, aber stellen Sie sich vor,\nwir w\u00fcrden dem tats\u00e4chlich zustimmen,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Tun Sie das!)\n\ndann h\u00e4tten Sie in zwei Jahren das Problem mit Ihren\nKollegen, und davor m\u00f6chten wir Sie nat\u00fcrlich bewah-\nren.\n\n(Heiterkeit)\n\nEs kann ja nicht sein, dass Sie dann Probleme in Ihrer\neigenen Mannschaft bekommen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich halte das aus! \u2013\nWeitere Zurufe)\n\nDeshalb w\u00fcrde ich Ihnen im Sinne der Wahrheit dieses\nHaushaltes und des Finanzausgleichsgesetzes sagen: Wir\nsollten beim Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz bleiben.\n\nDas Problem Bugwelle ist mehrfach diskutiert worden;\ndass wir das nicht sofort und auf einmal l\u00f6sen k\u00f6nnen,\n\nist auch diskutiert worden. Der Antrag ist geschickt ge-\nmacht, aber trotzdem nicht zustimmungsf\u00e4hig.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Pecher von der SPD-Fraktion.\n\nMario Pecher, SPD: Wir hatten ja das Thema schon im\nAusschuss, aber ich muss trotzdem noch einmal die Un-\nseriosit\u00e4t wiederholen, und ich bleibe auch dabei, denn\nwir machen nichts anderes als einen Forderungsverzicht\n\u2013 also auf das, was uns als Freistaat Sachsen de jure zu-\nsteht, heute schon zu verzichten, obwohl man das auch\ngut und gerne beim n\u00e4chsten Doppelhaushalt k\u00f6nnte.\nIch m\u00f6chte gar nicht in Abrede stellen, dass es vielleicht\nin zwei Jahren durchaus sein kann, dass wir in der Neu-\nbewertung des FAG \u2013 was wir uns alle auf die Fahne ge-\nschrieben haben \u2013 dazu kommen, dass da vielleicht an-\ngepasst werden muss. Aber dann, bitte sch\u00f6n, zu dem\nZeitpunkt, da wir die Zahlen auf dem Tisch haben, und\nnicht populistisch schon viel fr\u00fcher und jetzt, da kein\nMensch wei\u00df, wo der Zug in zwei Jahren hingeht.\n\nGenau das ist das Unseri\u00f6se \u2013 gerade weil Sie diese Ar-\ngumentation aus dem Ausschuss kennen und es heute\ntrotzdem noch einmal bringen \u2013 an der ganzen Ge-\nschichte.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung \u2013 Zurufe)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Im Prinzip ist das doch\nalles schon im Ausschuss gesagt worden. Das Problem\nist halt folgendes: Wenn wir hier schon \u00fcber Klarheit\nund Wahrheit sprechen, dann geh\u00f6rt zu dieser Klarheit\nund Wahrheit auch, dass wohl keiner im Raum hier sein\nwird, der behauptet, dass in zwei Jahren die Gemeinden\nin der Lage sein werden, das ohnehin zu bezahlen, denn\nwer die Kommunalhaushalte kennt \u2026\nEs sind Tagtr\u00e4umereien, dass die Gemeinden in zwei\nJahren in der Lage sind, dies abzutragen. Deswegen ist\nes ein Grundsatz der Klarheit und Wahrheit, wenn wir\nheute schon sagen, wir verzichten gleich darauf und stel-\nlen das dann in den Haushalt 2007/2008 ein. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe keine Wort-\nmeldungen mehr. Dann stelle ich die Drucksache 4/0960,\nden \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion, zur Abstim-\nmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt\nes Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthaltungen? \u2013\nStimmenthaltungen kann ich keine erkennen. Bei einer\nReihe von Zustimmungen ist dennoch dieser \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDamit stelle ich die Nr. 1 in der Fassung des Ausschus-\nses zur Abstimmung. Wer dieser Nr. 1 in der Fassung\ndes Ausschusses zustimmen kann, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n792\n\ntungen und Gegenstimmen ist dieser Beschlussvorschlag\ndes Ausschusses mehrheitlich angenommen.\n\nIch rufe die Nr. 2 auf. Hierzu liegen keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor; ich lasse deshalb dar\u00fcber abstimmen. Wer der\nNr. 2 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das kann ich\nnicht feststellen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dieser Be-\nschlussvorschlag dennoch angenommen.\n\nIch rufe die Nr. 3 auf. Zu Nr. 3 gibt es eine Drucksache\nmit der Nr. 4/0949; es ist ein \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntionen der PDS und der FDP. Ich bitte um Einbringung.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich habe mich mit der\nFDP-Fraktion geeinigt, dass wir diesen Antrag in beider\nNamen einbringen, ganz ausdr\u00fccklich.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Na, warum nicht? Wenn wir sachlich der Meinung\nsind, dass die Switch-Klausel I weg muss \u2013 ich habe das\nin der Rede begr\u00fcndet \u2013, warum sollen wir dann zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen?\n\nIch will die Passage meiner Rede nicht wiederholen; ich\nbringe es noch einmal auf den Punkt. Im Unterschied zu\nden Koalitionsfraktionen und offenbar auch zu B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vertrauen wir auf die Vernunft\nder Kommunen. Sollten sich wirklich die kommunalen\nEinnahmen besser entwickeln als prognostiziert \u2013 das ist\nja zu w\u00fcnschen \u2013, dann glauben wir und vertrauen\ndarauf, dass die B\u00fcrgermeister, die Landr\u00e4te, nat\u00fcrlich\ndie Gemeinder\u00e4te, Stadtr\u00e4te, Kreistage weise genug sind,\ndiese Mehreinnahmen nicht schlicht zu verfr\u00fchst\u00fccken,\nsondern das zu tun, was zu tun ist: \u00fcber Zuf\u00fchrungen\nvom Verwaltungshaushalt in die Verm\u00f6genshaushalte\ndie kommunale Investitionskraft zu st\u00e4rken. Insofern\nbrauchen wir weder Switch-Klausel I noch Switch-Klau-\nsel II. Wir denken, das sollte der kommunalen Vernunft\n\u00fcberlassen werden.\n\nDas Ziel, das CDU und SPD anstreben, n\u00e4mlich die\nkommunale Investitionskraft zu erh\u00f6hen, ist nat\u00fcrlich\nrichtig. Wir wollen dieses Ziel aber auf anderem Wege,\n\u00fcber Vertrauen in die kommunale Vernunft \u2013 \u00fcberwie-\ngend werden wir insoweit nicht entt\u00e4uscht werden \u2013, er-\nreichen. Deshalb sollte diese Klausel ersatzlos gestrichen\nwerden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\ndes Abg. Leichsenring, NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Der \u00c4nderungsantrag ist eingebracht worden.\nDazu m\u00f6chte Herr Albrecht sprechen.\n\nUwe Albrecht, CDU: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Umschichtung von allgemeinen in die investiven\nSchl\u00fcsselzuweisungen \u2013 diese Forderung ist, wenn man\nIhren eigenen Wortbeitr\u00e4gen aus der Vergangenheit\nfolgt, Herr Dr. Friedrich, nicht nachzuvollziehen. Sie\nhaben in den letzten Jahren immer daf\u00fcr pl\u00e4diert, es ent-\nsprechend der Switch-Klausel I zu machen.\n\nIch will es einmal von einer anderen Seite beleuchten\nund auf ein Argument eingehen, das vielleicht noch\nnicht ausgetauscht worden ist. In den letzten Monaten\nwurde sehr oft dar\u00fcber diskutiert, ob die neuen L\u00e4nder\ndie Solidarpaktmittel \u00fcberhaupt verdienen, und, wenn\nja, wie sie sie verwenden. Diese Diskussion ist nicht in\nallen Bereichen sachlich gewesen; aber leider k\u00f6nnen wir\neinen Umstand nicht verleugnen: Mit Ausnahme von\nSachsen ist mit den Solidarpaktmitteln nicht immer sach-\ngerecht umgegangen worden. Ich halte es unter dem Ge-\nsichtspunkt, dass wir f\u00fcr unseren Haushalt und letztlich\nf\u00fcr das FAG auch Mittel ausgeben, die wir von anderer\nSeite erhalten, f\u00fcr geboten, dass dies transparent und\nnachvollziehbar erfolgen muss. Deshalb sollten wir das\nSignal aussenden: Geld, das wir sowohl von anderen als\nauch von unseren eigenen Steuerzahlern bekommen,\nwollen wir schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr kommunale Investitio-\nnen einsetzen.\n\nHerr Dr. Friedrich, ich m\u00f6chte au\u00dferdem einen Punkt\nansprechen, den Sie aus Ihrer eigenen kommunalen\nArbeit genau kennen: Auf der kommunalen Ebene ist\nsehr viel Kompetenz vorhanden; das ist klar. Aber\nmanchmal kommen Entscheidungen durch seltsame\nMehrheiten zustande,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWie hier im Landtag!)\n\negal, mit welchen Fraktionen oder Parteien. Es ist durch-\naus angeraten, an dieser Stelle einen Pflock einzuschla-\ngen und festzustellen, welches unsere politischen\nSchwerpunkte sind.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weiteren\nRedebedarf? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Pecher.\n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte auf eine gewisse Schein-\nheiligkeit in der Argumentation zur Switch-Klausel hin-\nweisen: Dann br\u00e4uchten wir \u00fcberhaupt kein FAG. Son-\nderlastenausgleich, Zuweisungen, \u00fcbertragene Aufgaben,\ninvestive Schl\u00fcsselzuweisungen, Bedarfszuweisungen \u2013\ndas alles regeln wir per Gesetz.\n\nWir behalten uns nur vor zu sagen: Wenn die kommuna-\nlen Steuereinnahmen besser flie\u00dfen, greifen wir ab einer\ngewissen Gr\u00f6\u00dfenordnung per Gesetz ein und erzwingen\ninvestive Schl\u00fcsselzuweisungen. Das ist legitim, zumal \u2013\ndas muss man fairerweise sagen \u2013 nicht ein Euro aus\ndem Topf herausgeht, alles bleibt drin. Wir sagen nur:\nAb einer gewissen Gr\u00f6\u00dfenordnung kommunaler Steuer-\neinnahmen geht das Mehr in den investiven Bereich. Das\nist, wenn man das Gesetz an sich akzeptiert, logisch und\nvern\u00fcnftig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nDas ist nicht scheinheilig?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weiteren\nRedebedarf. Herr Morlok, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n793\n\nSven Morlok, FDP: Herr Albrecht, mit Ihrer Entgegnung\neben haben Sie eigentlich eine Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr die\nkommunale Selbstverwaltung abgeliefert.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nWenn Sie sagen, wir m\u00fcssten hier im Landtag ein paar\nPfl\u00f6cke einrammen, weil es irgendwo in den Kommunen\nkomische Mehrheiten geben k\u00f6nne, dann k\u00f6nnten wir\ngleich die Kommunalparlamente abschaffen und alles\nselber regeln, weil es dann auch keine komischen Mehr-\nheiten mehr geben kann. Ich denke, das war ein bisschen\ndaneben.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe keinen wei-\nteren Redebedarf an den Mikrofonen.\n\nDann stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS und der Fraktion der FDP, Druck-\nsache 4/0949, ab. Wer dem seine Zustimmung geben\nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Ge-\ngenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nr. 3 in der Fassung\ndes Ausschusses.\n\n(Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren, bitte haben Sie noch etwas\nGeduld!\n\nIch bitte diejenigen, die der Nr. 3 in der Fassung des\nAusschusses ihre Zustimmung geben k\u00f6nnen, um ihr\nHandzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Gegenstimmen ist der Nr. 3 in der Fassung des\nAusschusses zugestimmt worden.\n\nIch rufe Nr. 4 auf. Hierzu gibt es keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge.\n\n(Dr. Michael Friedrich, PDS: Doch, gibt es!)\n\n\u2013 Nein, Herr Dr. Friedrich, Sie wollen eine Erg\u00e4nzung\nder Nr. 4 erreichen.\n\nWir stimmen also zun\u00e4chst \u00fcber Nr. 4 in der Fassung\ndes Ausschusses ab. Ich frage, wer zustimmt. \u2013 Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei eini-\ngen Gegenstimmen und einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist der Nr. 4 in der Fassung des Ausschusses\nzugestimmt worden.\n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in Form\neines Erg\u00e4nzungsantrages in der Drucksache 4/0961 vor.\nEs wird begehrt, eine Nr. 4a einzuf\u00fcgen.\n\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das ist eine ziemlich komplizierte\nMaterie; ich will versuchen, sie extrem zu vereinfachen \u2013\nnicht, dass ich daf\u00fcr kritisiert werde.\nEs geht darum, die Steuerkraftmesszahlen, eine wichtige\nBerechnungsgrundlage im FAG, zu ermitteln. Wir wol-\nlen, dass aus dem \u00c4nderungsgesetz zum FAG ein Auto-\n\nmatismus herausgenommen wird, der zu best\u00e4ndig h\u00f6-\nheren Hebes\u00e4tzen bei den Realsteuern \u2013 Grundsteuer A,\nGrundsteuer B, Gewerbesteuer \u2013 f\u00fchrt. Im Vierten \u00c4nde-\nrungsgesetz zum FAG ist n\u00e4mlich die Festlegung enthal-\nten, sich an den landesdurchschnittlichen Hebes\u00e4tzen zu\norientieren. Es ist primitive Mathematik: Wenn\nirgendeine Gemeinde die landesdurchschnittlichen Hebe-\ns\u00e4tze nicht erreicht und den Hebesatz entsprechend er-\nh\u00f6ht, dann erh\u00f6ht sich, wenn auch sehr gering, der Lan-\ndesdurchschnitt. So wird eine dauerhafte Spirale nach\noben in Gang gesetzt.\n\nWie notwendig die Verwirklichung unserer Forderung\nist, erkennt auch der SSG selbst. Ich darf auf die SSG-\nMitteilungen Nummer 21/2004 vom 15. November ver-\nweisen. Darin ist eine Tabelle mit den durchschnittlichen\nHebes\u00e4tzen der Grundsteuer A, der Grundsteuer B und\nder Gewerbesteuer enthalten. Aus den Angaben wird\ndeutlich, dass Sachsen bedauerlicherweise deutschland-\nweit wenn auch nicht den ersten, so doch einen der\nh\u00f6chsten Pl\u00e4tze hinsichtlich der Hebes\u00e4tze einnimmt.\nDies ist weder gewerbefreundlich noch investorenfreund-\nlich und schon gar nicht einwohnerfreundlich. Wir\nm\u00f6chten nicht, dass die Orientierungswerte g\u00e4nzlich\nherausgenommen werden; wir wollen sie lediglich auf\ndem Niveau des Jahres 2004 fixieren. Auch hier ver-\ntrauen wir also der kommunalen Vernunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es Redebe-\ndarf. Herr Albrecht, bitte.\n\nUwe Albrecht, CDU: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Mit dem \u00c4nderungsantrag \u201eFestschreibung von\nlandesdurchschnittlichen Hebes\u00e4tzen\u201c k\u00f6nnen wir in\nkeinem Fall mitgehen, vor allen Dingen deshalb, weil die\nBegr\u00fcndung nicht stimmt. Wenn der Effekt so w\u00e4re,\ndass sich die Hebes\u00e4tze im Freistaat erstens sprunghaft\nentwickeln und zweitens unter dem Durchschnitt ande-\nrer Bundesl\u00e4nder liegen w\u00fcrden, dann h\u00e4tte das noch\neine Grundlage. Nur, es ist nicht so.\n\nWenn Sie sich, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nden letzten Rechnungshofbericht in Tabelle 6 anschauen,\ngehobene Durchschnittshebes\u00e4tze von neuen und alten\nBundesl\u00e4ndern, werden Sie genau das Gegenteil erfah-\nren. In dem Fall ist falsch recherchiert, falsche Hausauf-\ngaben sind gemacht. \u2013 Ich bitte um Ablehnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 4/0961. Ich frage\nnach der Zustimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen\nwenigen Stimmenthaltungen und Daf\u00fcrstimmen ist die-\nser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit, meine Damen und Herren, kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Nr. 5 in der Fassung des Ausschus-\nses. Ich frage nach Ihrer Zustimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n794\n\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist die Nr. 5\ndennoch mehrheitlich beschlossen worden.\n\nEs gibt im Anschluss an die Nr. 5 einen \u00c4nderungs-\nantrag der FDP-Fraktion mit der Drucksachennum-\nmer 4/0951. Es geht um die Einf\u00fcgung einer neuen\nNr. 5a. Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass wir in Sachsen dieses FAG\nhaben, damit eben die Aufteilung der Finanzmittel nicht\nder Beliebigkeit und der aktuellen politischen Diskussion\nunterworfen wird, dass wir feste Strukturen haben, wie\nwir in diesem Verfahren vorgehen wollen. Es ist in\ndiesem Zusammenhang auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass man zu\neiner Versachlichung der Diskussion sich externen Sach-\nverstandes bedient und entsprechende Gutachten einge-\nholt hat, wie es die Staatsregierung im vorliegenden Fall\nauch gehandhabt hat. Wenn dann allerdings das Gutach-\nten zu einem Ergebnis f\u00fchrt, das man offensichtlich in\nder Staatsregierung politisch nicht m\u00f6chte und dann da-\nvon abweicht, obwohl die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\ndas Gutachten best\u00e4rken \u2013 ich darf Ihnen hier aus der\nStellungnahme des SSG zitieren: \u201eZusammenfassend be-\ntrachtet werden in der Gesetzesbegr\u00fcndung daher keine\nf\u00fcr uns\u201c, also den SSG, \u201enachvollziehbaren Gr\u00fcnde ge-\nnannt, die es rechtfertigen w\u00fcrden, hinsichtlich der\nKreisfreien St\u00e4dte von dem Vorschlag des Ifo-Gutachtens\nabzuweichen\u201c \u2013, dann kann ich nicht nachvollziehen,\nwarum wir hier trotzdem davon abweichen sollen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIch habe mit dem Plauener Oberb\u00fcrgermeister\nOberdorfer gesprochen, der auch etwas im Rahmen des\nAusgleiches abzugeben hat. Ich habe gefragt: Wie ist das\nzu sehen? Er hat mir erkl\u00e4rt: Das ist zwar bedauerlich,\naber sachlich gerechtfertigt. Ich denke, wenn wir hier an-\nfangen im Rahmen des SSG von sachlich gerechtfertigten\nDingen abzuweichen, dann setzen wir genau das aufs\nSpiel, was wir im FAG erworben haben, n\u00e4mlich dass\nwir eine Systematik haben, mit der es uns gelingt, weit\nab vom aktuellen politischen Streit hier zu einem Kon-\nsens zu kommen. Deshalb appelliere ich an Sie, unserem\n\u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es Rede-\nbedarf. Herr Prof. Bolick, bitte.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es wurde gerade von Beliebigkeit\ngesprochen. Da muss sich die FDP schon etwas vorse-\nhen. Wir haben heute Vormittag kernige S\u00e4tze zum\nRundfunkstaatsvertrag geh\u00f6rt, in denen es um Effizienz,\num Sparsamkeit und Wirtschaftlichkeit ging. Jetzt bringt\ndie FDP einen Antrag, in dem aus unserer Sicht genau\ndas Gegenteil zum Gesetz werden soll, n\u00e4mlich es sollen\n\ndiejenigen die Gelder erhalten, die nicht so effektiv da-\nmit umgehen; die wollen noch mehr.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist\nwie beim Milchvieh, wo die beste Kuh\n\ndas beste Futter bekommt!)\n\nIch glaube, wir werden uns in Vorbereitung des n\u00e4chsten\nFAG \u2013 wir haben uns im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss dazu bereits verst\u00e4ndigt \u2013 die einzelnen Bedarfe\nin den Gro\u00dfst\u00e4dten genau ansehen, inwieweit diese ge-\nrechtfertigt sind.\n\nVielen Dank.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nDas war nicht professoral!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Dr. Friedrich.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Ich kann meiner Fraktion\nnur empfehlen, sich hier der Stimme zu enthalten. Was\ndie FDP will, ist zwar l\u00f6blich, n\u00e4mlich dass auch die\nKreisfreien St\u00e4dte in die neue Ausjustierung der Haupt-\nansatzstaffel einbezogen werden \u2013 ich habe es in meiner\nRede gesagt \u2013, allein das Ifo-Gutachten ist methodisch\nm\u00f6glicherweise falsch. Das ist nicht unbedingt Schuld\ndes Institutes in M\u00fcnchen, sondern des Auftraggebers,\nder Staatsregierung, da der Auftrag nicht klar genug\ndefiniert worden ist. Wir konnten dieses Problem leider\nnicht abschlie\u00dfend kl\u00e4ren, weil der Vertreter des Ifo-Ins-\ntitutes trotz gro\u00dfer Bem\u00fchungen in keinem Fachaus-\nschuss und auch nicht zur Anh\u00f6rung anwesend war.\nDass etwas getan werden muss, ist unumstritten. Jetzt\naber irgendwelche Zahlen ohne belastbare Datengrundla-\nge einzusetzen halten wir f\u00fcr hoch riskant. Deshalb kann\nman nicht zustimmen und sollte sich enthalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Pecher, bitte.\n\nMario Pecher, SPD: Dass die anderen Kreisfreien St\u00e4dte\nnicht ganz so damit umgehen oder die zwei gro\u00dfen\ndamit besser umgehen, das wollen wir dahingestellt sein\nlassen. Fakt ist, dass bei den Kreisfreien St\u00e4dten die\nHauptansatzstaffel nicht ganz so einfach zu ermitteln ist,\nman den Durchschnitt in sich nehmen muss, w\u00e4hrend\nman bei den Kreisangeh\u00f6rigen eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von\nGemeinden hat. Es ist richtig, dass das Ifo-Institut nicht\nganz so objektiv gearbeitet hat; nach unserer Auffassung\nkonnte es uns das nicht glaubhaft darstellen. Deshalb\nhaben wir gesagt, dass wir insbesondere unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Hartz-IV-Effekte die zwei Jahre noch ins\nLand gehen lassen, um 2006 die Gesamt\u00fcberarbeitung\ndes FAG und der Hauptansatzstaffeln der Kreisfreien\nSt\u00e4dte mit zu bewerten. Ich denke, das ist ein vern\u00fcnfti-\nger, sachlicher Vorgang. \u2013 Daher lehnen wir den Antrag\nab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann k\u00f6nnen\nwir zur Abstimmung kommen. Wir stimmen ab \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der Druck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n795\n\nsache 4/0951. Ich frage nach den Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung\n\u00fcber Nr. 6 in der Fassung des Ausschusses kommen.\nWer kann diesem Vorschlag zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dieser Vorschlag best\u00e4tigt.\n\nIch rufe auf die Nr. 7. Dazu gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der PDS-Fraktion, der sich erledigt hat, so dass\nwir zur Abstimmung \u00fcber Nr. 7 in der Fassung des Aus-\nschusses kommen k\u00f6nnen. Ich frage nach den Daf\u00fcrstim-\nmen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist der Nr. 7 in der Fassung des Ausschusses\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber\ndie Nummern 8 bis 13 im Block abzustimmen. Sind Sie\ndamit einverstanden? \u2013 Dann verfahren wir so.\n\nIch rufe die Nummern 8 bis 13 in der Fassung des Aus-\nschusses auf. Wer diesen zustimmen kann, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei einer\nReihe von Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndennoch der Fassung des Ausschusses f\u00fcr die Nummern\n8 bis 13 gefolgt worden.\n\nIch rufe die Nr. 14 auf. Hierzu gibt es einen \u00c4nderungs-\nantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache Nr. 4/0963,\nder aktuell sein m\u00fcsste. Herr Dr. Friedrich, ich bitte um\nEinbringung.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Er ist aktuell und gut!)\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Ja, Kollege Hahn, er ist\naktuell und gut. Es geht n\u00e4mlich um die Kreisumlagen.\nIch muss nicht lange ausholen. Bei jeder Haushaltsdis-\nkussion in den Kreistagen ist dieses Problem ein ganz\nbesonders brisantes, nicht allein deshalb, weil faktisch in\njedem Kreistag eine Fraktion von B\u00fcrgermeistern unter-\nschiedlichster parteilicher Zuordnung oder auch ohne\nParteizugeh\u00f6rigkeit sitzt, sondern weil das Problem den\nFinanzzusammenhang zwischen Landkreisen, die quasi\n\u00fcber keine origin\u00e4ren Einnahmequellen verf\u00fcgen mit\nAusnahme der Kreisumlage, und den kreisangeh\u00f6rigen\nGemeinden und St\u00e4dten darstellt.\n\nWir wollen eine Orientierungsmarke im Vierten \u00c4nde-\nrungsgesetz des FAG wegstreichen, die auf eine Erh\u00f6-\nhung der Kreisumlage orientiert. Es geht um die geneh-\nmigungsfreie H\u00f6he, die gegenw\u00e4rtig bei 23 % liegt. Wir\nwissen, dass in vielen Landkreisen diese Marke bei wei-\ntem \u00fcberschritten ist. Der Landesdurchschnitt liegt h\u00f6-\nher. Wir m\u00f6chten dennoch, dass die neue Orientierungs-\nmarke von 25 % nicht explizit im FAG festgeschrieben\nwird, weil das ein eindeutiges Signal ist, dass Kreishaus-\nhalte zulasten der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und\nSt\u00e4dte saniert werden.\n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt dazu Wort-\nmeldungen. Herr Albrecht, bitte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das war\nziemlich \u00fcberzeugend!)\n\nUwe Albrecht, CDU: Ob das \u00fcberzeugend war, Herr\nHahn, wei\u00df ich nicht. Ich m\u00f6chte auf jeden Fall ein paar\nArgumente dagegen sagen.\nDie B\u00fcrgermeisterfraktion wurde schon angesprochen.\nIch m\u00f6chte dieses Argument durchaus bem\u00fchen, aber in\ndie andere Richtung. Erstens denke ich, diese in den\nKreistagen sitzenden B\u00fcrgermeisterfraktionen werden\nmit hoher Sachkenntnis entscheiden, egal ob daf\u00fcr oder\ndagegen. Zweitens halte ich es f\u00fcr einen unn\u00f6tigen Ein-\ngriff in die kommunale Selbstverwaltung. Schon das\nallein ist ausreichend, um den Antrag abzulehnen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Pecher, bitte.\n\nMario Pecher, SPD: Dem, was Herr Albrecht gesagt hat,\nkann ich mich nur anschlie\u00dfen. Machen Sie doch einmal\nvon Ihrem grenzenlosen Vertrauen gegen\u00fcber den Kom-\nmunen, was Sie die ganze Zeit geschildert haben, Ge-\nbrauch.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDie beschlie\u00dfen letztendlich, ob sie die Kreisumlage so\nanwenden. Das Junktim, dass bei 25 % damit ein Signal\ngegeben wird, kann ich nicht erkennen.\n\nWir reden immer von B\u00fcrokratieabbau. In dem Moment,\nwo die Sache erst bei 25 % genehmigungspflichtig wird,\nwerden die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden ein wenig entlastet,\nerst alles zu pr\u00fcfen.\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013\nMario Pecher, SPD: Ja, das ist ein Argument!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Herren, ich\nbitte darum, die Auseinandersetzung an den Mikrofonen\nzu f\u00fchren.\n\nIch frage, ob es weitere Wortmeldungen gibt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber\ndie Drucksache 4/0963, \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion. Ich frage nach Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist diesem \u00c4nderungsantrag nicht\nzugestimmt worden.\n\nNun k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \u00fcber Nr. 14 in der\nFassung des Ausschusses kommen. Wer dieser Fassung\nzustimmen kann, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n796\n\nStimmenthaltungen ist die Nr. 14 in der Fassung des\nAusschusses beschlossen worden.\n\nWir k\u00f6nnten, wenn Sie mitgehen, \u00fcber die Nummern 15\nbis 17 im Block abstimmen. \u2013 Das ist der Fall. Dann tun\nwir das jetzt, indem Sie mir die Daf\u00fcrstimmen anzeigen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen daf\u00fcr sind diese Nummern 15 bis 17\nin der Fassung des Ausschusses beschlossen.\n\nIch rufe Nr. 18 auf. Dazu gab es einen \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 4/0964, der sich\nerledigt hat.\n\nEs gibt einen \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der PDS\nund der FDP in der Drucksache 4/0950. Er wird durch\nHerrn Dr. Friedrich eingebracht.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Danke. \u2013 Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich darf Sie be-\nruhigen, das ist definitiv der letzte \u00c4nderungsantrag f\u00fcr\nheute, aber nur f\u00fcr heute. Wir bleiben an der Materie\nselbstverst\u00e4ndlich dran. Es geht um die Switch-Klausel II.\nIch will mich nicht in die Unterschiede zwischen den\nverschiedenen Switch-Klauseln vertiefen. Wir haben\nsorgsam gelesen, dass diese Switch-Klausel nur in An-\nwendung kommen kann, wenn es ein neues \u00c4nderungs-\ngesetz des FAG gibt. Insofern ist hier schon ein grund-\ns\u00e4tzlicher Unterschied zu der ersten Klausel vorhanden.\nDennoch meinen wir, v\u00f6llig egal, ob auf dem Wege der\nRechtsverordnung oder auf dem Wege eines neuen\n\u00c4nderungsgesetzes innerhalb des Doppelhaushaltszeit-\nraumes 2005/2006: Wenn man sich schon auf einen Dop-\npelhaushalt einl\u00e4sst, und das ist offenbar der Wille der\nKoalitionsfraktionen, dann muss man das durchhalten\nund kann das Prinzip nicht mit solchen Eingriffen durch-\nl\u00f6chern. Der Kern der Sache ist der Eingriff in die Pla-\nnungssicherheit f\u00fcr die kommunalen Haushalte, egal, ob\ndas nach oben oder unten geht.\nIm \u00dcbrigen darf ich darauf verweisen, dass wir seit kur-\nzem das Landesausf\u00fchrungsgesetz zu Hartz IV haben.\nDer exakte Name ist etwas komplizierter, ich sage ver-\nk\u00fcrzt Landesausf\u00fchrungsgesetz zu Hartz IV. Die Zah-\nlungsstr\u00f6me, die zur Abdeckung der Hartz-IV-Zusatz-\nmehrbelastungen anfallen, laufen bekanntlich au\u00dferhalb\ndes FAG. Die sachliche Notwendigkeit, hier noch eine\nHartz IV-Auffangklausel einzubauen \u2013 das ist ja der tie-\nfere Sinn dieser Switch-Klausel II \u2013, besteht nicht, weil\ndiese Finanzstr\u00f6me ohnehin au\u00dferhalb des FAG laufen.\n\nIch bitte, selbstverst\u00e4ndlich auch im Namen der FDP-\nFraktion, mit der wir gemeinsam diesen \u00c4nderungsan-\ntrag eingebracht haben, um Streichung dieser zweiten\nSwitch-Klausel.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt Wortmeldun-\ngen dazu. Herr Albrecht, bitte.\n\nUwe Albrecht, CDU: Meine Damen und Herren! Wir\nhaben durchaus negative Erfahrungen mit der Bugwelle\ngemacht. Eine Aussage dazu war, man h\u00e4tte eher reagie-\nren m\u00fcssen. Erstens ist es so, dass es sehr schwierig ist,\n\nwenn man f\u00fcr dieses zeitigere Reagieren nicht die Vo-\nraussetzungen hat, und zweitens haben wir in den letz-\nten Monaten lernen m\u00fcssen, dass es finanzpolitische\n\u00dcberraschungen gibt, beispielsweise durch Bundesge-\nsetzgebung, die wir hier nicht wissen konnten und zu-\nmindest auch nicht vorplanen k\u00f6nnen. Es ist schwierig,\ndas gedanklich einzubeziehen. Drittens ist es nicht die\nFrage, ob wir einen Doppelhaushalt haben oder einen\nEinjahreshaushalt, sondern ob wir mit festgelegten Re-\ngeln in diesem Haushalt auf Unwegsamkeiten reagieren\nk\u00f6nnen, egal, ob es sich um einen Einjahres- oder Zwei-\njahreshaushalt handelt.\nDas alles ist wichtig, aber dar\u00fcber steht der allerwich-\ntigste Punkt, n\u00e4mlich dass \u00c4nderungen, die \u00fcberhaupt\nim laufenden Finanzausgleichsgesetz vorgenommen wer-\nden k\u00f6nnen, immer der Mitdiskussion und der Zu-\nstimmung des Parlaments bed\u00fcrfen. Darauf m\u00f6chte ich\ninsbesondere verweisen. Insofern halte ich diesen \u00c4nde-\nrungsantrag f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und f\u00fcr nicht notwendig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weitere\nWortmeldungen? \u2013 Herr Pecher.\n\nMario Pecher, SPD: Zwei Erg\u00e4nzungen.\nErstens sollte man wissen, dass diese Switch-Klausel erst\ngreift, wenn sich in der Finanzausgleichsmasse etwas um\n100 Millionen Euro \u00e4ndert.\n\nZweitens ist es eine Waage. Sie kann sich nat\u00fcrlich auch\nin die andere Richtung neigen, also nicht immer, wie\njetzt unterstellt, zugunsten des Freistaates, sondern auch\nin die andere Richtung.\n\nDer dritte Aspekt, der mich am meisten st\u00f6rt, im \u00dcbri-\ngen auch bei der Switch-Klausel I: Das sind ja alles Ent-\nscheidungen, die in der Zukunft kommen k\u00f6nnten. Aber\nSie schaffen im Freistaat jetzt die Werkzeuge, die wir\nbrauchen, um reagieren zu k\u00f6nnen, ab. Mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag wird dem Schlosser praktisch das Werkzeug\nweggenommen, mit dem er sp\u00e4ter das Auto vern\u00fcnftig\nreparieren kann. Das macht keinen Sinn.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich\n\u00fcber die Drucksache 4/0950, \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntionen der PDS und der FDP, abstimmen. Ich frage nach\nIhrer Zustimmung. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und bei\nStimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nDeshalb kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber Nr. 18\nin der Fassung des Ausschusses. Ich frage: Wer ist f\u00fcr\ndiesen Beschlussvorschlag? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist Nr. 18 in der Fassung des\nAusschusses beschlossen worden.\n\nIch schlage Ihnen vor, \u00fcber die Nummern 19 und 20 ge-\nmeinsam abzustimmen. Gibt es damit Einverst\u00e4ndnis? \u2013\nDas ist der Fall. Dann tun wir das. Wer den Nummern\n19 und 20 zustimmen kann, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n797\n\nStimmenthaltungen ist den Nummern 19 und 20 in der\nFassung des Ausschusses mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen zur Abstimmung\n\u00fcber den Artikel 2 kommen. Ich frage nach Ihrer Zustim-\nmung. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist dem Artikel 2 mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe den Artikel 3 auf und frage nach den Daf\u00fcrstim-\nmen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen, ist dem Artikel 3 in der Fassung des\nAusschusses zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren, mit dieser Einzelabstimmung\nist die 2. Beratung abgeschlossen.\n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen\nwurden, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die 3. Beratung.\n\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor, oder irre ich mich? \u2013 Also stelle ich den Entwurf\ndes Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Finanzaus-\ngleichsgesetzes in der Drucksache 4/0404, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlosse-\nnen Fassung gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung als\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Geset-\nzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich frage nach\nStimmenthaltungen. \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist\ndiesem Gesetzentwurf zugestimmt worden. Das Gesetz\nist damit beschlossen.\n\nWir k\u00f6nnen diesen Tagesordnungspunkt noch nicht ab-\nschlie\u00dfen, denn es gibt noch vier Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der FDP-Fraktion in\nder Drucksache 4/0952 auf. Herr Zastrow bringt ihn ein.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin,\nsehr geehrte Damen und Herren! Herr Albrecht und\nauch Herr Dr. Metz haben davon gesprochen, dass wir\nuns Gedanken machen sollen, wie man das FAG fortent-\nwickeln kann. Genau in diese Richtung geht dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\nWir schlagen Ihnen in diesem Entschlie\u00dfungsantrag zum\nBeispiel eine Neubehandlung der GFG-Mittel vor. Wir\nwollen, dass diese Mittel in H\u00f6he von 882 Millionen\nEuro zuk\u00fcnftig in das FAG einbezogen und anteilig als\nInvestitionspauschale ausgereicht werden. Wenn wir die\nvorgesehene Verbundquote von rund 26 % ansetzen, w\u00e4-\nren an die Kommunen rund 227 Millionen Euro auszu-\nreichen. Klar ist dabei allerdings, dass alles das, was\n\u00fcber das FAG hinaus von den Ressorts ausgereicht wird,\nan anderer Stelle au\u00dferhalb des Kapitels 1530 eingespart\nwerden muss.\n\nDer Charme unseres Antrages liegt aber vor allem darin,\ndass wir mit den vielen Einzelfallf\u00f6rderungen au\u00dferhalb\ndes FAG aufh\u00f6ren und das Geld f\u00fcr investive Zwecke\npauschaliert ausreichen k\u00f6nnen. Schauen wir uns zum\nBeispiel die betreffende \u00dcbersicht des Regierungsent-\nwurfs im Einzelplan 15 an: Auf insgesamt 27 Seiten wird\ndort aufgef\u00fchrt, welche einzelnen Leistungen die Kom-\n\nmunen au\u00dferhalb des FAG erhalten. Wenn ich das\ndurchz\u00e4hle, komme ich auf 150 investive Einzeltitel, die\ndort vorgesehen sind. Aber \u2013 Herr Pecher hat es vorhin\nauch angesprochen \u2013 wir wollen uns um Deregulierung\nund um B\u00fcrokratieabbau k\u00fcmmern. Genau das ist ein\nWeg f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau und Deregulierung.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch will ganz klar sagen: Beide Seiten h\u00e4tten etwas da-\nvon \u2013 sowohl die Kommunen als auch der Freistaat \u2013,\nweil das Land eindeutig personelle und materielle Res-\nsourcen einsparen k\u00f6nnte und die Kommunen eigenver-\nantwortlicher mit den Mitteln umgehen k\u00f6nnten.\n\nEs gibt aber eine andere Stelle, die f\u00fcr uns als FDP-Frak-\ntion vielleicht noch wichtiger ist: Das ist das System der\nlandesdurchschnittlichen Hebes\u00e4tze. Wir haben es erst\nj\u00fcngst in der Anh\u00f6rung zum FAG geh\u00f6rt und auch der\nS\u00e4chsische Landesrechnungshof hat darauf hingewiesen:\nDie B\u00fcrger und die Gewerbetreibenden werden im Frei-\nstaat Sachsen relativ hoch besteuert. Schauen wir uns die\nSituation an: Kommunen, die ihre Hebes\u00e4tze nicht dem\nLandesdurchschnitt anpassen, werden doppelt bestraft,\nda sie weniger Einnahmen aus den Realsteuern erhalten\nund gleichzeitig die Mindereinnahmen im Rahmen des\nFAG nicht angerechnet bekommen. Steuersenkungen\nsind vor diesem Hintergrund faktisch nicht m\u00f6glich.\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Georg Milbradt)\n\n\u2013 Herr Milbradt, es ist so. Auch in Dresden ist das so. In\nDresden sollte zum Beispiel die Gewerbesteuer gesenkt\nwerden. Fragen Sie einmal Ihr Regierungspr\u00e4sidium, wie\nes darauf reagiert hat!\n\nWir setzen mit den derzeitigen gesetzlichen Regelungen\nden K\u00e4mmerern zentnerweise Betonplatten auf die\nSchultern. Das wollen wir \u00e4ndern. Vielleicht noch ein\nZitat des Statistischen Bundesamtes: \u201eNach Nordrhein-\nWestfalen besitzt Sachsen mit 411 % den h\u00f6chsten durch-\nschnittlichen Gewerbesteuerhebesatz aller deutschen Fl\u00e4-\nchenl\u00e4nder.\u201c\n\nHerr Metz hat uns letztens bei seiner Einbringungsrede\nzum Doppelhaushalt eine Menge Dinge genannt, bei\ndenen wir Spitze sind, bei denen wir Klasse sind, bei\ndenen wir anderen L\u00e4ndern voraus sind. Ich habe ge-\nmerkt, dass wir bei der Erhebung von Eintrittsgeb\u00fchren\nf\u00fcr \u00f6ffentliche Parks auch Vorreiter sind. Leider sind wir\nes auch bei den Hebes\u00e4tzen. Sie sind in Sachsen einfach\nzu hoch und schaden damit unserer Wirtschaft.\n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df, dass die Kommu-\nnen diese Diskussionen wollen. Auch der SSG hat letz-\ntens bei der Anh\u00f6rung genau dies gesagt. Ich w\u00fcrde vor-\nschlagen, dass wir vorurteilsfrei \u00fcber neue Modelle\nnachdenken, vor allem \u00fcber Modelle, die einen Steuer-\nsenkungsanreiz bieten. Wir m\u00fcssen in Sachsen von den\nhohen Gewerbesteuern herunterkommen. In diese Rich-\ntung geht unser Antrag und deshalb bitte ich Sie um\nIhre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es sicher-\nlich Redebedarf. \u2013 Herr Dr. Friedrich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n798\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die PDS-Fraktion wird sofort\nnoch einen eigenen Entschlie\u00dfungsantrag einbringen, der\nselbstverst\u00e4ndlich der beste aller m\u00f6glichen Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nHeiterkeit bei der FDP)\n\nUm nicht unglaubw\u00fcrdig zu sein: Was die FDP-Fraktion\nwill, das sind zwei Teile, einmal die Begrenzung der\nHebes\u00e4tze. Ich habe vor zehn Minuten dazu gesprochen.\nDas ist ziemlich identisch oder fast identisch mit un-\nserem \u00c4nderungsantrag 4/0961, der bedauerlicherweise\nabgelehnt worden ist. Das wollen wir ganz genauso. Wir\nwollen die Begrenzung der Hebes\u00e4tze. Ich sage es noch\neinmal: Wir wollen es der kommunalen Vernunft \u00fcber-\nlassen. Es mag Notwendigkeiten geben, die Hebes\u00e4tze\nkommunal individuell doch anzuheben. Dann m\u00f6ge das\njede Kommune in eigener Verantwortung mit den ent-\nsprechend demokratisch legitimierten K\u00f6rperschaften\nentscheiden.\n\nDas Zweite, was die FDP will, ist eine massive Ver\u00e4nde-\nrung der Berechnungsgrundlage f\u00fcr das Finanzaus-\ngleichsgesetz. Ich darf daran erinnern, dass die PDS mit\nder Drucksache 4/0130, Investitionspauschale f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Kommunen, in der Februar-Plenartagung\neinen ziemlich \u00e4hnlichen Antrag gestellt hatte, weil wir\ngenauso wie die FDP meinen, dass es nicht korrekt ist,\ndass diese knapp 900 Millionen Euro kurzerhand aus\nder Berechnungsgrundlage herausgerechnet werden. Wir\nh\u00e4tten es gern gesehen, wenn das au\u00dferhalb des FAG\npassierte. Die FDP will es innerhalb des FAG haben. Das\nist ein Streit um des Kaisers Bart.\n\nAber das Anliegen ist verst\u00e4ndlich. Wenn man Solidar-\ngemeinschaft macht \u2013 seit drei Stunden reden wir\ndar\u00fcber \u2013, dann ist es nicht korrekt, die Kommunen von\ndiesen umgewidmeten IfG-Mitteln auszuschlie\u00dfen. Auf\ndie Konsequenzen, die das f\u00fcr Landesprogramme hat,\nhat Herr Zastrow dankenswerterweise hingewiesen.\n\nIch kann meiner Fraktion daher im Interesse der Glaub-\nw\u00fcrdigkeit nur empfehlen \u2013 auch wenn wir noch\nwesentlich mehr und Besseres wollen \u2013, diesem FDP-An-\ntrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weitere\nWortmeldungen? \u2013 Dies kann ich nicht feststellen. Des-\nhalb kommen wir zur Abstimmung \u00fcber diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Es ist ein Antrag der Fraktion der\nFDP, Drucksache 4/0952. Ich frage, wer diesem Antrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt\nes Stimmen dagegen? \u2013 Danke. Und Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei einer erheblichen Zahl an Zustimmungen ist den-\nnoch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nEs gibt einen Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion mit\nDrucksache 4/0965. Herr Dr. Friedrich bringt ihn ein.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Keine Angst, ich werde die\nvier Seiten nicht referieren, aber er ist unzweifelhaft der\nweitestgehende. Das ist jetzt kein Selbstlob. Es steht noch\n\neinmal drin \u2013 ich will die Rede nicht wiederholen \u2013: Wir\nwollen eine Neujustierung oder Nachjustierung des\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes. Wir bitten den Landtag\nfestzustellen, dass eben diese l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Problem-\nl\u00f6sung \u2013 wir reden eigentlich seit dem Jahre 2000 davon\n\u2013 mit dem vorliegenden \u00c4nderungsgesetz wiederum\nnicht erreicht wurde.\n\nWir wollen \u2013 kurz und gut \u2013 diese ausgabenseitige Wei-\nterentwicklung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes gem\u00e4\u00df\ndem Auftrag, der ja im Gesetz selbst steht. Wir m\u00f6chten,\ndass nat\u00fcrlich dar\u00fcber nachgedacht wird, ob die drei\nIndikatoren, also ausgabenseitige Indikatoren, objektive\nIndikatoren und die Ermittlung der so genannten De-\nckungsquote, wirklich methodisch ausreichend sind.\nDenn aller Wahrscheinlichkeit nach wird man immer zu\ndem Ergebnis kommen, dass zwei Indikatoren in die\neine Richtung zeigen und der dritte in eine andere Rich-\ntung. Wenn das so weitergeht \u2013 und die Wahrscheinlich-\nkeit ist gro\u00df \u2013, werden wir auch 2012 noch keine Weiter-\nentwicklung haben.\n\nWir m\u00f6chten die Hauptansatzstaffeln und Sch\u00fclerneben-\nans\u00e4tze wirklich methodisch ordentlich weiterentwickeln.\nDas ist jetzt nur partiell geschehen. Wir m\u00f6chten \u2013 und\ndas ist ein gro\u00dfes Problem \u2013 die Funktionalreform, mit\nder wir uns ab Herbst sehr intensiv besch\u00e4ftigen werden,\nwenn dieses Expertengutachten vorliegt. Wir m\u00f6chten\ndie dann erstrebenswerten Kommunalisierungen. Es ist\nbekannt, dass wir einen zweistufigen Verwaltungsaufbau\nhaben wollen. Wir wollen den Kommunen zus\u00e4tzliche\nAufgaben \u00fcbertragen und dass strikt das Konnexit\u00e4ts-\nprinzip angewendet wird, also dass das Geld den Auf-\ngaben folgt. Wir wollen, dass die Anregung des SSG in\nden Forderungen an die neue Staatsregierung und an\nden 4. S\u00e4chsischen Landtag \u2013 kurz umschrieben mit dem\nso genannten Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz III \u2013 aufgegrif-\nfen wird, dass Rechtsvorschriften auf ihre Notwendigkeit\nhin \u00fcberpr\u00fcft werden und Rechtsbereinigung dort vor-\ngenommen wird, wo schlicht Wasserk\u00f6pfe mit Aufgaben\nbesch\u00e4ftigt werden, ohne dass f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger etwas herauskommt.\n\nWir wollen eine radikale Vereinfachung und Transpa-\nrenz in der F\u00f6rdermittelpolitik. Das wird auch seit Jahr\nund Tag versprochen. Und wir wollen vor allem, dass\ndas alles nicht als folgenloser Entschlie\u00dfungsantrag im\nRaum stehen bleibt, sondern wir wollen echte Fort-\nschrittsberichte hier im Landtag sehen, und zwar das\nerste Mal bis zum 30. September 2005.\n\nSchlie\u00dflich bitten wir die Staatsregierung \u2013 und das sollte\nunstrittig sein \u2013, sich f\u00fcr eine echte Reform der Ge-\nmeindefinanzen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr eine Reform des\nf\u00f6deralen Systems in der Weise einzusetzen, dass die\nKommunen nicht l\u00e4nger am Katzentisch sitzen.\n\nIch denke, das ist der wesentliche Inhalt unseres Antra-\nges, der wirklich ziemlich allumfassend ist und in die\nrichtige Richtung weist.\n\nIch bitte Sie recht herzlich um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es wieder\nWortmeldungen. Herr Albrecht, CDU-Fraktion.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n799\n\nUwe Albrecht, CDU: Meine Damen und Herren! Der\nvorliegende Antrag ist\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Gut!)\n\nein bunter Blumenstrau\u00df mit ein paar Trockenblumen,\nHerr Dr. Hahn. Gehen wir einfach einmal der Reihe\nnach:\n\nI. Das ist dann doch die Infragestellung des FAG in\nG\u00e4nze, Herr Dr. Friedrich. Es ist ein kleiner Wortbruch,\nund das passt nun \u00fcberhaupt nicht.\n\nII. Die \u00dcberpr\u00fcfung der Aufgaben- und Ausgabenent-\nwicklung erfolgt bereits. Dass man die fortsetzen muss,\nhabe ich in meinem Redebeitrag mehrfach angesprochen.\nIch denke, das ist unstrittig. Dass die Sozialausgaben be-\nr\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, ist klar. Sie geh\u00f6ren in die\nGruppe der Zuschussbedarfe hinein.\n\nWas f\u00fcr mich bei dem Punkt II die Frage ist: Welche\nkonkreten Vorschl\u00e4ge gibt es denn nun von Ihnen dazu,\nHerr Dr. Friedrich?\n\nZu c) auf Seite 2 muss ich sagen: Das haben wir in unse-\nrem eigenen Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4hnlich ber\u00fccksichtigt.\n\nDer Punkt 2 ist, denke ich, sehr banal. Das steht bereits\nin der Verfassung. Das m\u00fcssen wir nun hier wirklich\nnicht wiederholen.\n\nDen Punkt 3 finden Sie bei uns klarer formuliert wieder.\n\nDen Punkt 4 halte ich schlicht und einfach f\u00fcr eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit.\n\nSie k\u00f6nnen nicht unter III. sagen: B\u00fcrokratieabbau und\nim Punkt 5 wollen Sie noch mehr B\u00fcrokratie. Das passt\nnun im Antrag in sich nicht zusammen.\n\nIch denke, das entspricht jetzt nicht mehr ganz dem\nNiveau der bisherigen Debatte, und ich schlage vor, den\nAntrag abzulehnen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sie haben\nuns nicht \u00fcberzeugt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 4/0965. Wer\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag seine Zustimmung geben\nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nIch frage nach Gegenstimmen. \u2013 Danke. Und Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen\nund nat\u00fcrlich Stimmen daf\u00fcr ist dieser Entschlie\u00dfungs-\nantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/0970. Frau\nHermenau bringt ihn ein.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich nehme an, es geht uns allen so,\ndass wir auf die Mittagspause warten. Nichtsdestotrotz\nzwei Worte noch zum Entschlie\u00dfungsantrag. Sie sollten\nzuh\u00f6ren, es lohnt sich.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nWir haben am Anfang festgestellt, dass die Grundprin-\nzipien des kommunalen Finanzausgleichs in Sachsen un-\n\nterst\u00fctzungsw\u00fcrdig sind. Ich denke, dass das die Koali-\ntionsfraktionen interessiert, egal, wo der Magen h\u00e4ngt.\n\nDas Zweite ist unser eigener Punkt, den ich hier vorge-\ntragen habe: dass wir davon ausgehen \u2013 ohne es im Ein-\nzelnen nachrechnen zu k\u00f6nnen; das muss im Laufe der\nBeratungen in den n\u00e4chsten zwei Jahren erfolgen \u2013, dass\nes einen \u201eWebfehler\u201c im kommunalen Finanzausgleichs-\ngesetz gibt. Dieser Webfehler besteht eben genau darin,\ndass man 1996 in einer nicht gut kalkulierbaren Situation\ndie grundlegende Entscheidung der Verbundquote viel-\nleicht aufgrund unzureichender Annahmen getroffen hat.\nIch denke, dass sich zum Beispiel die Frage des Bugwel-\nlenproblems eher an einer seri\u00f6sen Herangehensweise an\ndiesen Webfehler festmachen l\u00e4sst, als dass man bei-\nspielsweise versucht, \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu stellen, die\nsich gegenseitig bedienen, wie es Herr Friedrich heute\nsagte. Deshalb glaube ich, dass der Zustimmung zu die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag von Koalitionsseite eigentlich\nnichts im Wege stehen k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Wort-\nmeldungen? \u2013 Das ist der Fall. Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Kollegin Hermenau, Sie\nsind ja so etwas von konsequent. Vorhin sagten Sie\n\u201eWebfehler im kommunalen Finanzausgleich\u201c. Exakt\ndasselbe habe ich in meiner Rede gesagt, und einen\nkonstruktiven Vorschlag, wie dieser offensichtliche Web-\nfehler, den Sie ja anerkennen, behoben werden k\u00f6nnte,\nhaben wir unterbreitet. Ob danach das Gewebe sonder-\nlich modisch aussieht, lasse ich einmal dahingestellt. Sie\nhaben vorhin den Vorschlag des Abschmelzens der Bug-\nwelle dankenswerterweise abgelehnt,\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das war unredlich,\ndas wissen Sie!)\n\nund nun stellen Sie hier in lyrischer Weise fest, dass\nman doch etwas tun sollte. Das ist schlicht und einfach\ninkonsequent, und aus diesem Grund m\u00fcssen wir Ihren\nAntrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Albrecht.\n\nUwe Albrecht, CDU: Ich k\u00f6nnte mich an diesen Antrag\nim Prinzip in fast allen Punkten anlehnen. Im ersten Teil\nsind noch einmal Dinge aufgef\u00fchrt worden, die heute\nvon uns allen einvernehmlich beschrieben worden sind.\nAuch bei der Frage der \u00dcberpr\u00fcfung der Aufgaben- und\nAusgabenentwicklung sind wir uns, glaube ich, einig. Sie\nerfolgt alle zwei Jahre. Ich denke, auch das ist nicht\nstrittig.\nDas Einzige, was ich zu bedenken geben w\u00fcrde, ist,\nwenn auf Seite 2 ausgef\u00fchrt wird: \u201everzerrende Bedin-\ngungen\u201c. Ich glaube, das ist nicht korrekt; denn es ist so,\ndass wir in den letzten Jahren insbesondere mit der\nkommunalen Seite immer wieder auf Transparenz in\ndiesem Gesetz geachtet haben. Wenn wir an einigen\nPunkten zur Flexibilisierung im Interesse der kommuna-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n800\n\nlen Seite die genaue Zweckbindung aufgehoben haben,\ndann war das immer einvernehmlich.\n\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Weitere Wortmel-\ndungen kann ich derzeit nicht erkennen. Deshalb kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der\nDrucksache 4/0970. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag nicht gefolgt worden.\n\nEs gibt au\u00dferdem einen Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\ntionen der CDU und der SPD in der Drucksache 4/0973.\nIch bitte um Einbringung. Herr Pecher.\n\nMario Pecher, SPD: Zur Anh\u00f6rung waren der SSG und\nder Landkreistag im Landtag anwesend. Ich glaube, dass\ndie CDU/SPD-Koalition in diesem Entschlie\u00dfungsantrag\ndie wesentlichen \u00fcberarbeitungsw\u00fcrdigen Bestandteile\ndes FAG erfasst hat. Insbesondere m\u00f6chte ich darauf auf-\nmerksam machen, dass hier der lange diskutierte Aufga-\nben- und Ausgabenbereich fixiert ist, und ich m\u00f6chte\nauch noch einmal darauf hinweisen, dass Konsolidie-\nrungserfolge und die Hartz-IV-Anpassung einbezogen\nwerden.\n\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung zu dem Thema,\ndas schon seit langem diskutiert wird: hier etwas zu ver-\n\u00e4ndern. Wir haben seit Herbst vergangenen Jahres in\ndieser Regierung das Vier-Augen-Prinzip. Dieses Vier-\nAugen-Prinzip wurde von dieser Koalition ma\u00dfgeblich\nin die Erarbeitung dieses Antrages einbezogen. Insbeson-\ndere als neuer Landtagsabgeordneter bitte ich darum,\nuns nach zwei oder drei Metern dieses \u201eKoalitionsmara-\nthons\u201c in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren zu glauben, dass wir\nin dieser Koalition die Dinge, die hier verankert sind, in\nAngriff nehmen werden.\n\nDas anf\u00e4ngliche st\u00e4ndige Unterstellen und das Am-\nRande-Stehen und L\u00e4stern, dass es sowieso nicht zu\nschaffen sei, ist kein guter Stil. Es w\u00e4re hilfreicher, wenn\nvern\u00fcnftige Ideen zugearbeitet w\u00fcrden. Dazu muss ich\nsagen, dass das, was insbesondere von der PDS und der\nNPD zugearbeitet wurde, speziell an konstruktiven Hin-\nweisen zum FAG, \u00e4u\u00dferst d\u00fcnn ist.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Friedrich,\nbitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! \u2013 Kollege Pecher, sch\u00e4men Sie\nsich f\u00fcr diesen Vergleich mit der NPD!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will trotz alledem, weil die SPD- und die CDU-Frak-\ntion nicht nur aus dem Kollegen Pecher bestehen, ein\nAuge zudr\u00fccken. Sie haben vom Vier-Augen-Prinzip\ngesprochen. Sie haben partiell vern\u00fcnftige Forderungen\ngestellt, aber Sie m\u00fcssen wohl denken, dass wir Schlaf-\nm\u00fctzen sind. Ich habe mir in der Vorbereitung einmal\ndie einschl\u00e4gigen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu den vergan-\ngenen FAGs angeschaut. Das ist nahe liegend, wenn\nman sich auf eine Rede vorbereitet. Sie k\u00f6nnen sich nach\nder Mittagspause auch einmal die M\u00fche machen. Holen\nSie einmal die Drucksache 3/9919 heraus \u2013 das war vor\nzwei Jahren \u2013, oder holen Sie sich einmal die Druck-\nsache 3/3188 heraus \u2013 das war im Jahr 2000, damals\nnoch unter CDU-Alleinherrschaft. Ich will Sie jetzt nicht\ntraktieren, ich k\u00f6nnte ja b\u00f6sartig sein und das einmal\nalles vorlesen. Sie haben in der Koalition nichts Besseres\ngekonnt und Ihre Kreativit\u00e4t, Herr Pecher, kann ich nun\nwirklich nicht erkennen. Sie haben schlicht und einfach\ndie alten Kamellen von 2000 bzw. 2002 abgeschrieben\nmit ein paar verdrehten Wendungen, und schon im\nJahr 2000\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nhat die CDU gesagt, dass man alles aufgabenseitig wei-\nterentwickeln, evaluieren und, und, und \u2026 m\u00fcsste. Ich\nkann Ihnen das alles vorlesen. Seit 2000 wollen Sie das.\nJetzt haben wir 2005. Entweder k\u00f6nnen Sie es nicht, oder\nSie wollen es nicht, oder Sie haben es nicht verstanden.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stelle\nich den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD in der Drucksache 4/0973 zur Abstim-\nmung. Wer diesem folgen kann, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund einer Reihe von Gegenstimmen ist dieser Entschlie-\n\u00dfungsantrag mehrheitlich beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir den\nTagesordnungspunkt 2 schlie\u00dfen und wir tun an dieser\nStelle etwas f\u00fcr unsere Gesundheit. Ich schlage vor, dass\nwir die Beratung um 15:15 Uhr fortsetzen.\n\n(Unterbrechung von 14:19 Uhr bis 15:15 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n801\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes (S\u00e4chsHZG)\n\nDrucksache 4/0474, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD\nDrucksache 4/0894, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\n\nKultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile jetzt der CDU-Fraktion das Wort.\n\n(Dr. Simone Raatz, SPD: Ich spreche!)\n\n\u2013 F\u00fcr die Koalition, bitte, Frau Dr. Raatz.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Abgeordneten, die Sie im Moment\nanwesend sind! Ich hoffe, es kommen noch ein paar\ndazu, und ich hoffe auch, dass das Interesse an der\nHochschule gr\u00f6\u00dfer ist als das, was wir im Moment in\nden Reihen sehen.\nDen Gesetzentwurf haben wir in 1. Lesung schon hier an\ndieser Stelle behandelt. Mit dem vorliegenden Gesetz\nwird das vom Bundestag beschlossene Siebente Gesetz\nzur \u00c4nderung des Hochschulrahmengesetzes in Landes-\nrecht umgesetzt. Im Hochschulrahmengesetz wird die\nHochschulzulassung in allen bundesweit zulassungsbe-\nschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen neu geregelt. Der Gesetzent-\nwurf wurde im federf\u00fchrenden Ausschuss am 03.03.2005\nabschlie\u00dfend beraten und am 21.02.2005 fand eine \u00f6ffent-\nliche Anh\u00f6rung dazu statt.\n\nDie neuen Regelungen sehen vor, dass nach Abzug der\nSonderquote 20 % der Numerus-clausus-Studienpl\u00e4tze\nnach der Abiturnote, weitere 20 % nach der Wartezeit\nund die restlichen 60 % \u2013 und das ist eben neu \u2013 durch\nunmittelbare Auswahlverfahren von den Hochschulen\nselbst vergeben werden. Mit dieser Neuregelung verfol-\ngen wir, die Koalition, zwei Ziele:\n\nZum einen geht es um die Verbesserung der Passge-\nnauigkeit zwischen dem Bewerber und dem einzelnen\nStudiengang. Dadurch sollen sich die Abbrecherquoten\ndurch die Erh\u00f6hung der Entscheidungssicherheit des\nStudienbewerbers verringern. Es macht zum Beispiel\nwenig Sinn, dass man Medizin nur deshalb studiert, weil\nman den Abiturdurchschnitt daf\u00fcr hat. Zu einem Arzt\ngeh\u00f6rt eben mehr als ein gutes Abitur. Die den Hoch-\nschulen er\u00f6ffneten neuen M\u00f6glichkeiten von den Studier-\nf\u00e4higkeitstests bis hin zu den Auswahlgespr\u00e4chen sollen\nk\u00fcnftig daf\u00fcr sorgen, dass zum Beispiel nur Medizin\nstudiert, wer sich dazu auch berufen f\u00fchlt.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Herrn Prof. H\u00e4user, den\nLeipziger Rektor, aus der Anh\u00f6rung zitieren. Er sagte:\n\u201eIn der Medizin ist es so, dass 60 % der Absolventen\nnicht Arzt werden wollen, diese Absolventen zwar ein\nMedizinstudium absolvieren, aber dann mit einem kran-\nken Menschen nichts zu tun haben wollen. Die Frage, ob\njemand tats\u00e4chlich Engagement f\u00fcr einen Heilberuf hat,\nerf\u00e4hrt man nur im Gespr\u00e4ch.\u201c\n\nHierzu muss man wirklich sagen: Schade ums Geld!\nDenn das Medizinstudium ist das teuerste Studium\n\u00fcberhaupt. Etwa 30 000 Euro im Jahr kostet ein Studium\nf\u00fcr einen Studenten; etwa 150 000 Euro kostet ein ge-\nsamtes Medizinstudium. Wenn man sich dann noch vor\nAugen f\u00fchrt, dass 60 % der Studenten im Endeffekt nicht\nals Arzt in der Klinik oder auch in ihrer eigenen Praxis\nlanden, dann muss man sagen: Hier ist dringender\nHandlungsbedarf vorhanden.\n\nDas zweite Ziel ist, dass wir das Auswahlrecht der\nHochschulen f\u00fcr die Studierenden und damit die Auto-\nnomie und Verantwortung der Hochschulen st\u00e4rken wol-\nlen. Hintergrund sind dabei die Qualit\u00e4tssteigerung, die\nProfilbildung und der Wettbewerb.\n\nDie zum Gesetzentwurf durchgef\u00fchrte Anh\u00f6rung hat\nneben der grunds\u00e4tzlichen Zustimmung zur Verfahrens-\nweise auch einige Fragen aufgeworfen. So ist zum Bei-\nspiel die im Gesetzentwurf vorgesehene Festlegung kri-\ntisiert worden, dass die Hochschulen bei ihrer Aus-\nwahlentscheidung mindestens zwei Kriterien zugrunde\nlegen sollen. Hierauf hat die Koalition mit einem \u00c4nde-\nrungsantrag reagiert. Wir haben damit unser Vertrauen\nin die Hochschulen weiter erh\u00f6ht und werden es ihnen\nf\u00e4cherspezifisch \u00fcberlassen, ob sie nur ein Kriterium f\u00fcr\ndie Auswahl ihrer Studierenden heranziehen oder zwei,\ndrei oder auch alle sechs, die in dem Gesetzentwurf zu\nfinden sind.\n\nWir sind uns sicher, dass die Hochschulen ein Interesse\ndaran haben, die am besten geeigneten Bewerber auf\nden knappen Studienpl\u00e4tzen zu haben. Sie verbessern\noder halten damit nicht nur ihren Ruf, sondern erh\u00f6hen\nauch die Qualit\u00e4t der Lehre und damit die innere Zufrie-\ndenheit.\n\nEine weitere \u00c4nderung unseres Gesetzentwurfs geht in\ndie gleiche Richtung. So soll die Zahl der Bewerber nicht\nnur f\u00fcr Auswahlgespr\u00e4che begrenzt werden k\u00f6nnen,\nsondern auch f\u00fcr die fachspezifischen Studierf\u00e4higkeits-\ntests. Auch das war eine Bitte der Hochschulen, damit\nsich f\u00fcr sie der Aufwand in vertretbarem Umfang h\u00e4lt.\nIch m\u00f6chte dazu betonen, dass die Zahl der Bewerber\nnicht auf das Zweifache der Studienpl\u00e4tze beschr\u00e4nkt\nwerden muss. Wenn die Hochschulen aus Erfahrung\nwissen, dass sie die drei- oder vierfache Anzahl an Be-\nwerbern einladen m\u00fcssen, und damit dann die Studien-\npl\u00e4tze besetzen, dann werden sie das auch tun.\n\nDer gegen den Gesetzentwurf vorgebrachte Einwand, es\nw\u00fcrden den Hochschulen mit diesem Gesetz Instru-\nmente in die Hand gegeben, um ihre Kapazit\u00e4ten nicht\nauslasten zu m\u00fcssen, geht, denke ich, ins Leere. Es han-\ndelt sich hierbei um Numerus-clausus-F\u00e4cher, also um\nF\u00e4cher, f\u00fcr die es bundesweit deutlich mehr Bewerber\nals Studienpl\u00e4tze gibt. Wenn die Hochschulen ihre Kapa-\nzit\u00e4ten nicht auslasten w\u00fcrden, dann \u2013 das ist klar \u2013 ste-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n802\n\nhen die abgewiesenen Bewerber parat und werden ohne\nR\u00fccksicht auf die fachspezifische Eignung versuchen,\nsich an den Hochschulen einzuklagen. Wir wissen, dass\ndie Hochschulen auch nach der Novelle des Hochschul-\nzulassungsgesetzes gegen Klagen nicht gefeit sind. Aus\ndiesem Grunde war es uns wichtig, die Regelungen so\nvorzunehmen, dass sie nicht durch Gerichte nachtr\u00e4glich\nkonterkariert werden k\u00f6nnen.\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich wer-\nden wir die Umsetzung des Gesetzes aufmerksam beglei-\nten. Es handelt sich schlie\u00dflich um einen hoch sensiblen\nBereich, in dem nicht nur Grundrechte der Bewerber be-\nr\u00fchrt sind, sondern in dem es auch um Chancengerech-\ntigkeit geht. Wir nehmen insofern auch die Hinweise aus\nder Anh\u00f6rung ernst, auch die Hinweise meiner PDS-Kol-\nlegin Frau Werner, die vor m\u00f6glichen negativen Auswir-\nkungen auf die Zugangsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Bewerber mit\nschw\u00e4cherem sozialen Hintergrund warnt. Wir denken,\ndas ist nicht so. Wie gesagt, werden wir aber eine Zeit\nverstreichen lassen und dann noch einmal schauen, ob\nsich diese Gefahr wirklich zeigt.\nDie Gefahr der Entwertung der Abiturnote, die ebenfalls\nan den Himmel gezeichnet wurde, sehen wir nicht. Diese\nNote bleibt weiterhin das wesentliche Auswahlkriterium\nbei der Auswahl der Studierenden an den Hochschulen.\nErg\u00e4nzendes Element zum Gesetzentwurf muss nat\u00fcrlich\neine verbesserte Studienberatung sein. Wir denken aber,\ndass wir dies nicht innerhalb dieses Gesetzes regeln k\u00f6n-\nnen. Ich denke, dar\u00fcber sollten wir zu gegebener Zeit \u2013\nin nicht allzu weiter Ferne \u2013 noch einmal beraten.\nMit der heutigen Verabschiedung des Gesetzes schafft\nSachsen die Voraussetzungen, die bundesweite Einf\u00fch-\nrung des Selbstauswahlrechts der Hochschulen zum\nWintersemester 2005/2006 zu vollziehen. Ich bitte daher\num Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion spricht Frau Abg. Werner.\n\nHeike Werner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auf den ersten Blick wirkt das Gesetz sehr\nber\u00fcckend. Was versprechen Sie uns alles damit! Weni-\nger Studienabbruch durch passf\u00e4hige Studierende, bes-\nsere Studienbedingungen, Profilbildung der Hochschulen\n\u2013 und alles nur dadurch, dass den Hochschulen bei der\nAuswahl der Studierenden mehr Mitspracherechte ge-\ngeben werden. Spannend!\nDie Frage ist aber f\u00fcr uns, ob dieses Instrument \u201eAus-\nwahl der Studierenden\u201c diese W\u00fcnsche tats\u00e4chlich er-\nf\u00fcllt, ob sich vielleicht unter Umst\u00e4nden auch negative\nErgebnisse einstellen k\u00f6nnten, und man m\u00fcsste auch\npr\u00fcfen, welche Instrumente es gibt, die vielleicht besser\nund wirksamer w\u00e4ren und die weiter greifen w\u00fcrden.\nLassen Sie mich zu den versprochenen Zielen sprechen.\nAll die W\u00fcnsche zielen darauf, die Studienbedingungen\nan den Hochschulen zu verbessern. Ja, muss man fragen,\nwas ist denn momentan schlecht? \u2013 Die Betreuungsrela-\ntion verschlechtert sich, an den Hochschulen herrschen\nfinanzielle N\u00f6te, es fehlt an B\u00fcchern, es gibt \u00fcberf\u00fcllte\nSeminare, kaum Professoren, wenig Mittelbau usw. Das\n\nkann Ihr Gesetz aber nicht \u00e4ndern. Was Sie aber mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf tun, ist, diese schwie-\nrige Situation an den Hochschulen allein auf die poten-\nziellen Studierenden abzuschieben.\n\nHerr W\u00f6ller brachte es im Ausschuss auf den Punkt. Er\nsagte, ihm gehe es darum, studierunf\u00e4hige Studierende\nauszusortieren. Hei\u00dft das, dass Studierende, die in Sach-\nsen ohnehin nur mit Abitur studieren k\u00f6nnen, unter Um-\nst\u00e4nden unf\u00e4hig sind, und ist das wirklich das Problem?\nNat\u00fcrlich, man h\u00f6rt von Professoren oft die Kritik, die\nStudierenden seien schlecht, sie seien schlecht motiviert\nund beherrschten die einfachsten Grundlagen wissen-\nschaftlichen Arbeitens nicht.\n\nWenn es aber wirklich so w\u00e4re, dann ist es doch nicht\nein Problem des Einzelnen, sondern dann sind das Ver-\ns\u00e4umnisse in der Schule. Seit \u201ePisa\u201c wissen wir, dass das\nnichts Neues ist. Das Problem liegt woanders. Wie k\u00f6n-\nnen Hochschullehrer, die manchmal Seminare vor \u00fcber\neinhundert Leuten halten, einsch\u00e4tzen, welche Qualit\u00e4ten\nihre H\u00f6renden tats\u00e4chlich haben? Dann w\u00e4re noch die\nFrage zu kl\u00e4ren, welche Qualit\u00e4ten wiederum f\u00fcr Profes-\nsoren die angenehmsten sind. Dazu komme ich aber\nnoch im \u00c4nderungsantrag.\n\nSie erhoffen sich weiterhin eine Verbesserung der Quali-\nt\u00e4t des Ausbildungsprozesses und weniger Studienabbre-\ncher. Wodurch erhoffen Sie sich das? Durch passf\u00e4higere\nStudierende. Warum wird der Ausbildungsprozess im-\nmer schwieriger? Woran liegt es, wenn Studenten ihr\nStudium abbrechen? Ich wei\u00df nicht, ob es alle im Saal\nwissen, aber \u00fcber 60 % der Studierenden sind erwerbst\u00e4-\ntig, das hei\u00dft, dass sie zum Teil mehr als 10 Stunden pro\nWoche arbeiten m\u00fcssen. Sie kennen sicherlich auch \u2013\noder auch nicht \u2013 die entsprechenden Studien des Deut-\nschen Studentenwerkes, dass fast die H\u00e4lfte der Studie-\nrenden ihr Studium aus finanziellen Gr\u00fcnden abbricht.\nSollten wir wirklich das Ziel haben, den Studienabbruch\nzu vermindern, brauchten wir andere Instrumente.\n\nIch habe es schon oft angef\u00fchrt: Das k\u00f6nnte zum Beispiel\neine zweisemestrige Orientierungsphase am Anfang des\nStudiums sein, in der diese oft verlangten Grundlagen\ndes wissenschaftlichen Denkens vermittelt werden k\u00f6nn-\nten. Wir brauchen gerade am Anfang Beratungsgespr\u00e4-\nche und eine individuelle Betreuung von Studierenden.\nWir m\u00fcssen die soziale Situation der Studierenden bef\u00f6r-\ndern. Dazu brauchen wir aber keinen Stellenabbau, wie\nes im vorliegenden Haushalt vorgesehen ist, sondern wir\nbrauchen eine Aufstockung an Lehrenden, um diesen\nAusbildungsprozess verbessern zu k\u00f6nnen. Man muss\nauch die Frage stellen d\u00fcrfen, ob die didaktischen F\u00e4hig-\nkeiten der Lehrenden an den Hochschulen nicht oft zu\nw\u00fcnschen \u00fcbrig lassen. Das ist sicherlich der aufwen-\ndigere Weg, der aber den Studierenden \u2013 egal, ob aus-\nerw\u00e4hlt oder nicht \u2013 mit der katastrophalen Situation an\nden Hochschulen nicht allein l\u00e4sst.\n\nEs gibt ein weiteres Problem. Langfristig plant die\nCDU-/SPD-Koalition, dass bei NC-F\u00e4chern die Hoch-\nschulen zu 100 % die Auswahl \u00fcbernehmen d\u00fcrfen. In\nder Anh\u00f6rung wurde noch auf etwas anderes hingewie-\nsen, und zwar darauf, dass bei einer zunehmenden Aus-\nwahl der Studierenden, zum Beispiel durch Auswahlge-\nspr\u00e4che, wie es im Gesetzentwurf angedacht ist, eine\nsoziale Selektion vorprogrammiert ist, und das in einer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n803\n\nZeit, in der wir immer \u00f6fter dar\u00fcber reden, dass immer\nmehr Menschen aus den so genannten bildungsferneren\noder sozial schwachen Familien zur Aufnahme eines Stu-\ndiums motiviert werden m\u00fcssen.\n\nSelbst der Wissenschaftsrat hat festgestellt, dass Aus-\nwahltests und Auswahlverfahren eine sozial ungerechte\nSelektionswirkung haben. Das findet sich nur nicht in\nden Empfehlungen wieder. Es gibt Untersuchungen, in\ndenen nachgewiesen wird, dass in diesen Gespr\u00e4chen oft\nsachfremde Kriterien ausschlaggebend sind. Damit meine\nich die Frage nach sozialen Aktivit\u00e4ten, nach einer ge-\nwissen Sprachf\u00e4higkeit und nach dem Habitus. Es ist so,\ndass die soziale \u00c4hnlichkeit mit den Ausw\u00e4hlenden oft\ndas Kriterium ist, nach dem ausgew\u00e4hlt wird. Wer dort\nnicht hineinpasst, wird aussortiert. Damit geht in der\nGesellschaft viel verloren.\n\nDie PDS-Fraktion spricht sich f\u00fcr Hochschulen aus, die\nsich der Gesellschaft in ihrer Gesamtheit \u00f6ffnen. Wir\nwollen statt Bestandswahrung Studierende mit unter-\nschiedlichen Hintergr\u00fcnden, mit unterschiedlichen Inte-\nressenslagen und unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen an die\nHochschulen holen.\n\nWir denken, dass es das Ziel jeglicher \u00c4nderung in den\nBildungsgesetzen des Freistaates sein muss, dass dieser\nMehrfachselektion im deutschen Bildungssystem von\nKita bis Hochschule endlich ein Ende gesetzt wird. Wir\nglauben, dass dieses Gesetz dem nicht dient.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion\nhat das Wort. Herr Abg. Delle.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Durch das Siebente Gesetz\nzur \u00c4nderung des Hochschulrahmengesetzes wurde das\nVergabeverfahren in bundesweit zulassungsbeschr\u00e4nkten\nStudieng\u00e4ngen insoweit ver\u00e4ndert, als die Hochschulen\nbesser als bisher bei der Studienplatzvergabe autonomer\nagieren k\u00f6nnen. Dass die Autonomie und die Selbst-\nverantwortung der Hochschulen gest\u00e4rkt werden, steht\nau\u00dfer Frage. Das wird selbstverst\u00e4ndlich auch von mei-\nner Fraktion unterst\u00fctzt. Trotzdem gibt es Punkte in\ndiesem Gesetz, welche von uns sehr kritisch betrachtet\nwerden.\nUnter Punkt D \u2013 Kosten \u2013 schreiben die einbringenden\nFraktionen, dass durch die Umsetzung dieses Gesetzes\nmit einem erheblich h\u00f6heren Verwaltungsaufwand zu\nrechnen ist. Das ist sicherlich ein Punkt, der von uns kri-\ntisiert wird. Doch Kosten \u2013 das ist f\u00fcr meine Fraktion\nder ausschlaggebende Punkt \u2013 entstehen auch f\u00fcr den\nStudienbewerber. Die Hochschulen sollen Auswahlge-\nspr\u00e4che und Studierf\u00e4higkeitstests mit den Bewerbern\ndurchf\u00fchren. Hierbei werden f\u00fcr den Studienbewerber\nvor allen Dingen Kosten f\u00fcr die Fahrt zur Hochschule\nund eventuelle Aufenthaltskosten am Hochschulort an-\nfallen.\n\nAn dieser Stelle findet sich wieder einmal die Tendenz,\nwelche wir auch bei der Diskussion um die Einf\u00fchrung\nder Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erststudium in diesem\nHaus bem\u00e4ngelten: Die Aufnahme eines Studiums wird\nimmer st\u00e4rker vom sozialen Hintergrund des Bewerbers\n\nabh\u00e4ngig. Die etablierten Parteien \u2013 auch die in diesem\nHause \u2013 sind auf dem besten Wege, ein Zweiklassen-Bil-\ndungssystem zu schaffen. Das ist mit der NPD nicht zu\nmachen.\nAuch dieses Gesetz, welches auf der einen Seite \u2013 wie\nbereits erw\u00e4hnt \u2013 l\u00f6blicherweise die Autonomie und die\nSelbstbestimmung der Hochschulen st\u00e4rken m\u00f6chte, ist\nauf der anderen Seite ein R\u00fcckschritt in eine Zeit, in der\nBildung noch kein selbstverst\u00e4ndliches Allgemeingut\nwar. Bildung und Bildungsabschl\u00fcsse haben sich an den\nF\u00e4higkeiten des Einzelnen zu orientieren und nicht an\nseinem monet\u00e4ren Hintergrund. Hochschulabschl\u00fcsse\nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht das Privileg Beg\u00fcterter sein.\nWer es mit der Chancengleichheit in unserem Land ernst\nmeint, kann sich mit dem Gesetzentwurf der Regierungs-\nkoalition in Teilen nicht identifizieren. Der zus\u00e4tzliche\nKostendruck darf nicht auf die Studierenden abgew\u00e4lzt\nwerden. Der Wettbewerb um die besten Hochschulen\nbraucht die uneingeschr\u00e4nkte Teilnahmem\u00f6glichkeit von\nStudierenden an Auswahlverfahren.\nDie Staatsregierung l\u00e4sst jedoch nicht erkennen, den\nHochschulen entsprechende Mittel f\u00fcr den erheblichen\nMehraufwand durch hochschuleigene Auswahlverfahren\nzukommen zu lassen. Deshalb ist absehbar, dass die\nHochschulen erw\u00e4gen werden, von den Studienbewer-\nbern entsprechende Geb\u00fchren f\u00fcr die Beteiligung an den\nAuswahlverfahren zu erheben. Mit einer weiteren finan-\nziellen Belastung der Bewerber w\u00fcrde jedoch der Wett-\nbewerb unzul\u00e4ssig eingeschr\u00e4nkt. Um Chancengleichheit\nzu bewahren und um geografisch nicht zentral gelegene\nHochschulen nicht zu benachteiligen, muss stattdessen\nf\u00fcr bed\u00fcrftige Studenten ein Ausgleich m\u00f6glich sein.\nDie Auswahlverfahren erfordern von den Hochschulen\neinen betr\u00e4chtlichen organisatorischen, zeitlichen und\nfinanziellen Aufwand. Vor allem erfordern sie fachliche\nSorgfalt und wissenschaftliche Expertise. Nur dann k\u00f6n-\nnen sie zu einer inhaltlichen Profilierung der Fachberei-\nche im Wettbewerb um Studierende und um bessere\nLehre beitragen.\nDa die Staatsregierung die Auswahlverfahren in allen\nStudieng\u00e4ngen mit Zulassungsbeschr\u00e4nkung in gr\u00f6\u00dferem\nRahmen erm\u00f6glichen m\u00f6chte, ohne den Hochschulen\nzus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, ist eine aus-\nreichende Qualit\u00e4t der Auswahlverfahren nicht gew\u00e4hr-\nleistet. Die demgegen\u00fcber gestellten Einsparungen fallen\ndagegen kaum ins Gewicht, da f\u00fcr einen Studien-\nabbrecher unter Verwaltungsgesichtspunkten lediglich\ndie Kosten f\u00fcr die Exmatrikulation anfallen.\nErhalten Fachbereiche jedoch das Recht auf eigene Aus-\nwahlverfahren, werden hochschuldidaktische Erw\u00e4gun-\ngen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Auswahlverfahren den\nAusschlag geben. Hier geht der Gesetzentwurf am\nThema vorbei.\nWenn es der Regierungskoalition tats\u00e4chlich um die St\u00e4r-\nkung der Autonomie der Hochschulen und um einen ge-\nwissen Wettbewerb geht, dann ist sie gut beraten, den\nvorliegenden Gesetzentwurf zu \u00fcberdenken. Wenn wir \u2013\ndas sollte Konsens in diesem Hause sein \u2013 das Bildungs-\nniveau und die Lehre an den Hochschulen verbessern\nwollen, kommen wir nicht umhin, mehr finanzielle Mit-\ntel bereitzustellen. Das gilt f\u00fcr das Auswahlverfahren an\nden Hochschulen ebenso wie f\u00fcr Zusch\u00fcsse an bed\u00fcrf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n804\n\ntige Studienplatzbewerber. Finanziell schw\u00e4chere Be-\nwerber gesetzlich reglementiert auszuschlie\u00dfen ist mit\nmeiner Fraktion nicht durchf\u00fchrbar.\n\nAngesichts dieser Defizite, aber auch der guten Ans\u00e4tze\nwerden wir uns bei der Abstimmung enthalten; es sei\ndenn, dem \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion wird\nzugestimmt. Dann k\u00f6nnten wir dem Gesetzentwurf in\nseiner Gesamtheit zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion;\nHerr Dr. Schmalfu\u00df, bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische\nHochschullandschaft kann auf eine lange Tradition und\nherausragende wissenschaftliche Leistungen in Vergan-\ngenheit und Gegenwart verweisen. Die hohe Dichte an\nden Universit\u00e4ten, den Fachhochschulen, den staatlichen\nStudieneinrichtungen und weiteren Forschungseinrich-\ntungen bedeutet f\u00fcr das Land Sachsen einen hervor-\nragenden Standortvorteil, um im internationalen Wett-\nbewerb bestehen zu k\u00f6nnen.\nDie Zielsetzungen unserer gemeinsamen Bem\u00fchungen\nm\u00fcssen dem weiteren Ausbau des Bildungssektors gel-\nten, damit die s\u00e4chsische Hochschullandschaft zu den\nbesten im europ\u00e4ischen Raum z\u00e4hlen kann. Die FDP-\nFraktion wird alle Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen, die in die\nvorgenannte Richtung zielen. Vor diesem Hintergrund\nwerden wir dem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Hochschulzulassungsgesetzes zustimmen.\n\nDer Gesetzentwurf ist die Umsetzung der M\u00f6glichkeiten,\ndie durch die \u00c4nderung des Hochschulrahmengesetzes\nauf Bundesebene geschaffen wurden, nicht mehr und\nnicht weniger. Meine Damen und Herren! Die Hochschu-\nlen bekommen durch die Umsetzung des Gesetzent-\nwurfes mehr Freiheit und k\u00f6nnen in NC-F\u00e4chern mehr\nStudenten mittels geeigneter Auswahlverfahren selbst\naussuchen. Diese Verfahrensweise ist ein Schritt in die\nrichtige Richtung, der zu begr\u00fc\u00dfen ist.\n\nZu Beginn der Umsetzung der Forderungen des Hoch-\nschulrahmengesetzes ist der erste Entwurf noch mit\nwesentlichen Einschr\u00e4nkungen behaftet gewesen. So\nmussten die Hochschulen im Ausgangsentwurf zumin-\ndest zwei Kriterien zur Auswahl der Studenten benut-\nzen. Mit den \u00c4nderungen im Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule ist das Auswahlverfahren auf ein\nKriterium im Gesetzentwurf reduziert worden. Mit der\nvorgenannten \u00c4nderung ist der Gesetzentwurf der\nCDU/SPD f\u00fcr die FDP-Fraktion annahmef\u00e4hig.\n\nDie heutige Verabschiedung der \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Hochschulzulassungsgesetzes kann jedoch nur\neinen ersten Schritt hin zu autonomen Hochschulen mit\neigener Finanz- und Personalhoheit darstellen. Die lang-\nfristige Zielsetzung muss dahin f\u00fchren, dass sich die\nHochschulen ihre Studenten weitgehend selbst aussu-\nchen k\u00f6nnen. Die ZVS, die Zentralstelle f\u00fcr die Vergabe\nvon Studienpl\u00e4tzen, muss abgeschafft werden. Das sind\nnur wenige Punkte einer notwendigen weitergehenden\nReform. Der Gesetzentwurf ist ein erster, ganz kleiner\nSchritt dazu, um letztendlich mehr Qualit\u00e4t in die Lehre\n\nzu bringen und um, flankiert von einer praxisnahen Stu-\ndienberatung, die Abbrecherquoten zu verringern.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNEN,\nbitte. Herr Abg. Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf den\nersten Blick handelt es sich hier um ein kleines, \u00fcber-\nschaubares Gesetz, das Bundesrecht in Landesrecht um-\nsetzt. Es kann und will nicht alle Probleme und M\u00e4ngel\nder s\u00e4chsischen Hochschulen l\u00f6sen, die Kollegin Werner\naufgez\u00e4hlt hat, sondern es will und soll einzig und allein\ndie Auswahl in den NC-F\u00e4chern verbessern.\nDoch w\u00e4hrend der Beratung und der Anh\u00f6rung ist be-\nreits deutlich geworden, dass dieser Gesetzentwurf auch\nvon Versprechungen einerseits und \u00c4ngsten andererseits\nbegleitet ist. Versprechungen oder auch \u00fcbertriebene\nHoffnungen, besser gesagt, liegen in der Begr\u00fcndung\ndes Gesetzentwurfes. Die Verringerung der Studienab-\nbrecherquote wird dort unangemessen in den Vorder-\ngrund ger\u00fcckt. Das kann ein verbessertes Auswahlver-\nfahren nur sehr bedingt leisten. Daf\u00fcr ist eine um-\nfassendere Form der wichtigen Schnittstelle Schule/\nHochschule notwendig. Eine bessere Vorbereitung auf\ndas Studium geh\u00f6rt dazu durch F\u00f6rderung selbst\u00e4ndigen\nLernens ebenso wie die individuellere Studienberatung\nund vor allem Verbesserungen in der Studieneingangs-\nphase. Ebenso wichtig ist die Verbesserung der Studien-\nfinanzierung.\n\nDie \u00c4ngste, die ich auch in der Anh\u00f6rung wahrgenom-\nmen habe, sind die \u00c4ngste vor der Abwertung des Abi-\nturs. F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist klar: Die rechtliche Beibehal-\ntung der allgemeinen Hochschulzugangsberechtigung\nsteht au\u00dfer Frage. Nur dadurch kann das Recht auf Bil-\ndung garantiert und das grunds\u00e4tzliche Recht auf freien\nHochschulzugang gest\u00e4rkt werden. Hier jedoch geht es\num Studieng\u00e4nge, f\u00fcr die zurzeit keine ausreichende\nZahl von Studienpl\u00e4tzen verf\u00fcgbar ist. Das hei\u00dft, eine\nAuswahl ist notwendig. Ein Prinzip d\u00fcrfte bei der Aus-\nwahl wohl unbestritten sein: Der \u00fcberwiegende Anteil\nder Studienpl\u00e4tze soll an besonders qualifizierte Bewer-\nberinnen und Bewerber gehen. Strittig ist jedoch seit vie-\nlen Jahren, ob f\u00fcr diese Auswahl der besonders Quali-\nfizierten die Abiturdurchschnittsnote am besten geeignet\nist.\n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir es ausdr\u00fccklich, dass der Bund in\nAbstimmung mit den L\u00e4ndern im Hochschulrahmenge-\nsetz neue, erweiterte Kriterien f\u00fcr das Auswahlverfahren\nfestgelegt hat. Neben der Abiturnote ist es jetzt beispiels-\nweise m\u00f6glich, die Berufsbildung oder besondere Vorbil-\ndung, besondere Erfahrungen aus praktischen T\u00e4tigkei-\nten in die Auswahl einzubeziehen. In \u00dcbereinstimmung\nmit dem Wissenschaftsrat sind wir zwar der Meinung,\ndass der Abiturdurchschnitt weiterhin eine besondere\nRolle spielen soll, aber der Vorteil der Neuregelung liegt\ndoch auf der Hand. Er er\u00f6ffnet neue Wege f\u00fcr Querein-\nsteiger, f\u00fcr praktisch Begabte. Diese Neuregelung wird\nder Unterschiedlichkeit individueller Lebensl\u00e4ufe ge-\nrecht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n805\n\nWir bedauern in diesem Zusammenhang, dass der be-\nschriebene Fortschritt leider wieder etwas infrage gestellt\nwird, da in der Ausschussberatung die urspr\u00fcngliche\nVorgabe, mindestens zwei Kriterien bei der Auswahl an-\nzuwenden, gestrichen wurde. Nat\u00fcrlich handelt es sich\nhier um einen Balanceakt. Es ist richtig, dass in der Ent-\nscheidung \u00fcber die Gestaltung der Auswahlverfahren\nweitgehend die Hochschulen das Sagen haben sollen.\nAber zugleich liegt darin die Gefahr, dass doch alles\nbeim Alten bleibt und die neuen wichtigen Spielr\u00e4ume\nnicht genutzt werden. Wir bef\u00fcrchten dies insbesondere\nvor dem Hintergrund der entstehenden Kosten.\n\nAufwendige Auswahlverfahren wie Auswahlgespr\u00e4che\noder Tests sind nicht zum Nulltarif zu haben. Angesichts\nder h\u00f6chst angespannten Finanzsituation der s\u00e4chsischen\nHochschulen ist es deshalb geradezu zynisch, wenn der\nGesetzentwurf zwar einen h\u00f6heren Verwaltungsaufwand\nkonstatiert, aber zus\u00e4tzliche Mittel daf\u00fcr ablehnt. Der\nProtest der Hochschulen war in dieser Hinsicht eindeu-\ntig. In dieser Konfliktsituation halten wir es f\u00fcr wichtig,\ndass die finanziellen Aufwendungen, die mit der Einf\u00fch-\nrung der neuen Auswahlverfahren entstehen, nicht auf\ndie Studienbewerberinnen und -bewerber abgew\u00e4lzt wer-\nden, dies umso mehr, als diese ohnehin die Reisekosten\nzu Gespr\u00e4chen oder Tests zu tragen haben. Diese Sorge\nist begr\u00fcndet, denn wer in der Anh\u00f6rung gut zugeh\u00f6rt\nhat, der h\u00f6rte auch schon einmal das Wort \u201eBewer-\nbungsgeb\u00fchr\u201c, das dort fiel.\n\nWir bedauern es sehr, dass diese Regelungen, diese Be-\nstimmungen nicht im Rahmen der Novellierung des\nHochschulrahmengesetzes getroffen werden konnten.\nWir sehen deshalb die Notwendigkeit als umso dringen-\nder an, diese Frage im Rahmen unserer Landesgesetzge-\nbung in Form einer Klarstellung zu verankern und die\nEntscheidung aufgrund der geschilderten Zw\u00e4nge der\nHochschulen eben nicht den Hochschulen zu \u00fcberlassen,\nwie es Herr W\u00f6ller im Ausschuss vorschlug.\n\nWenn ich jetzt bei den Studierenden bin, gestatten Sie\nmir noch ein Wort zur Beteiligung in dieser Frage. Es ist\npositiv und richtig, wenn die Hochschulen und ihre\nFakult\u00e4ten neue, weiterentwickelte studiengangspezi-\nfische Auswahlverfahren entwickeln. Jedoch darf die\nEntwicklung dieser Verfahren nicht unter Ausschluss der\nStudierendenvertretungen stattfinden. Die Beteiligung\nbei der Arbeit an der Satzung in einer Mindestform in\nden Hochschulen ist eine Frage des demokratischen\nSelbstverst\u00e4ndnisses. Die Kriterien der Auswahl m\u00fcssen\ntransparent sein, ihre Qualit\u00e4t muss gesichert bleiben.\nDeshalb halten auch wir eine begleitende wissenschaft-\nliche Evaluation f\u00fcr sehr wichtig. Die Ministerin hat dies\nbereits zugesagt. Ich habe mit Freude geh\u00f6rt, dass Frau\nRaatz heute diese Begleitung dankenswerterweise noch\neinmal betont hat. Dar\u00fcber hinaus denke ich aber, dass\nauch die Ver\u00f6ffentlichung der Evaluationsergebnisse\nwichtig und notwendig ist, um die Auswertung auch im\nparlamentarischen und im wissenschaftlichen Raum vo-\nrantreiben zu k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Zusammenhang stelle ich auch die Frage, ob\nbei der Evaluation ein eigener s\u00e4chsischer Weg der bes-\nsere w\u00e4re oder ob nicht besser die L\u00e4nder gemeinsam\neine Einrichtung berufen sollten, die auf diesem Gebiet\neinen guten wissenschaftlichen Ruf genie\u00dft und daf\u00fcr\n\nsorgen k\u00f6nnte, dass vergleichbare Evaluationsergebnisse\nvorliegen.\n\nIm Rahmen der Evaluation m\u00fcssen die Wirkungen der\nAuswahlverfahren auf die soziale Zusammensetzung der\nStudierenden untersucht werden. Die Bedenken in dieser\nHinsicht gegen Verfahren wie zum Beispiel das Aufnah-\nmegespr\u00e4ch sind bekannt, sind heute hier noch einmal\nartikuliert worden. Ich halte sie auch f\u00fcr berechtigt. Ein\nfr\u00fchzeitiges Gegensteuern ist notwendig und wird m\u00f6g-\nlich, wenn solche Wirkungen in der Begleitung dieses\nGesetzes mit seiner Einf\u00fchrung untersucht werden. Wir\nwissen doch alle aus diversen Studien, in welch hohem\nMa\u00dfe in Deutschland die Bildungschancen von der fami-\nli\u00e4ren Herkunft abh\u00e4ngen. Auswahlverfahren an Hoch-\nschulen d\u00fcrfen die soziale Selektivit\u00e4t nicht noch weiter\nverst\u00e4rken.\n\nWir als B\u00dcNDNIS GR\u00dcNE begr\u00fc\u00dfen dieses Gesetz\ngrunds\u00e4tzlich. Es geht in die richtige Richtung. Es ver-\nschafft den Hochschulen und den Studierenden mehr\nFreiheiten und bessere Chancen. Mit den Ihnen vor-\nliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir gemeinsam mit\nder PDS-Fraktion einbringen, geben wir Ihnen die\nChance, aus einem grunds\u00e4tzlich guten Gesetz ein wirk-\nlich gutes zu machen und uns die Zustimmung zu er-\nm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall. W\u00fcnscht die Staatsregierung zu spre-\nchen? \u2013 Herr Minister Jurk, bitte.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! \u2013 Ich sehe eine gewisse Heiterkeit.\nIch will mir nicht anma\u00dfen, jetzt das Staatsministerium\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst zu \u00fcbernehmen. Die \u00c4hn-\nlichkeiten sind auch relativ gering, was die Figuren an-\nbetrifft. Aber Sie wissen vielleicht zu Recht \u2013 deshalb\nm\u00f6chte ich die Abwesenheit von Frau Ministerin Ludwig\nentschuldigen, sie weilt f\u00fcr unser Land zurzeit bei der\nKultusministerkonferenz \u2013, dass ich ihre Vertretung\n\u00fcbernommen habe.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Freistaat\nSachsen hat sich \u00fcber viele Jahre bem\u00fcht, das von der\nZentralstelle f\u00fcr die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen in den\nbundesweit zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen prak-\ntizierte Auswahlverfahren grunds\u00e4tzlich zu \u00e4ndern. Ziel\nwar es, dass Studienpl\u00e4tze nicht mehr allein nach der\nAbiturdurchschnittsnote vergeben werden. Vielmehr\nsollte die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, eigene, auf die\nkonkrete Ausgestaltung des Studienfaches abgestimmte\nAuswahlkriterien zu entwickeln, um auf dieser Grund-\nlage einen ma\u00dfgeblichen Teil der Studienbewerber selbst\nausw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen.\n\nMit dem Siebenten \u00c4nderungsgesetz zum Hochschulrah-\nmengesetz hat der Deutsche Bundestag die hierf\u00fcr not-\nwendigen Voraussetzungen geschaffen. Das neue Verfah-\nren gestaltet sich wie folgt: \u00dcber die Vergabe von 60 %\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n806\n\nder Studienpl\u00e4tze entscheiden jetzt die Hochschulen.\n20 % der verf\u00fcgbaren Studienpl\u00e4tze werden von der ZVS\nan die Abiturbesten vergeben; weitere 20 % von der ZVS\nnach Wartezeiten. Damit wird auch langj\u00e4hrigen Forde-\nrungen der Hochschulrektorenkonferenz, des Wissen-\nschaftsrates und nahezu aller bedeutenden Forschungsor-\nganisationen in der Bundesrepublik Deutschland endlich\nRechnung getragen. Die Neuerung soll die Profilbildung\nder Hochschulen beg\u00fcnstigen und den Grundgedanken\nder Autonomie der Hochschulen in diesen wichtigen\nFragen in besonderer Weise zur Geltung bringen.\nErlauben Sie mir, dass ich einzelne Punkte des Gesetz-\nentwurfes n\u00e4her kommentiere, die gegen\u00fcber dem hier\neingebrachten ersten Entwurf durch einen Antrag von\nSPD- und CDU-Fraktion weiterentwickelt wurden.\n1. Auf die Kombinationspflicht von zwei Auswahlma\u00df-\nst\u00e4ben wird nun verzichtet. Damit wird dem Autonomie-\ngedanken ein noch weiterer Spielraum er\u00f6ffnet und dem\nErgebnis der Anh\u00f6rung Rechnung getragen. Die Hoch-\nschulen k\u00f6nnen in eigener Verantwortung entscheiden,\nob f\u00fcr bestimmte Studienf\u00e4cher neben der Abiturdurch-\nschnittsnote weitere Auswahlkriterien zur Anwendung\nkommen sollen, um die potenzielle Eignung der Bewer-\nber zu prognostizieren.\nWir hoffen und vertrauen darauf, dass die Hochschulen\nvon dem im Gesetz angelegten Spielraum mit hohem\nVerantwortungsbewusstsein und gro\u00dfer Sorgfalt Ge-\nbrauch machen. Es ist das gemeinsame Ziel von Hoch-\nschulen und Ministerium, das Auswahlverfahren so zu\nentwickeln, dass die f\u00fcr das jeweilige Studienfach am\nbesten geeigneten Studienbewerber ausgew\u00e4hlt werden.\nDas Ministerium wird mit der rechtsaufsichtlichen Kon-\ntrolle der Satzungen diesen Prozess begleiten.\n2. Erweitert werden auch die Begrenzungsm\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr Teilnehmer an besonders arbeits- und zeitintensiven\nAuswahlverfahren. Sollten sich die Hochschulen in be-\nstimmten Studienf\u00e4chern f\u00fcr fachspezifische Studier-\nf\u00e4higkeitstests oder Auswahlgespr\u00e4che entscheiden, so\nsehen sie sich mit besonderen Schwierigkeiten konfron-\ntiert. F\u00fcr das Auswahlverfahren steht nur ein Zeitraum\nvon etwa einem Monat zur Verf\u00fcgung. Bei hohen Bewer-\nberzahlen kann dann eine zeitgerechte abschlie\u00dfende\nAuswahl der am besten geeigneten Studienbewerber in-\nfrage gestellt sein.\nAus diesem Grunde ist es sachgerecht, im Sinne des\n\u00c4nderungsantrages den Personenkreis der Studienbewer-\nber nicht nur f\u00fcr ein Auswahlgespr\u00e4ch, sondern auch f\u00fcr\nfachspezifische Studierf\u00e4higkeitstests bis zum Zweifa-\nchen der noch verf\u00fcgbaren Studienpl\u00e4tze zu begrenzen.\n3. Die Neufassung der \u00dcbergangsregelung gegen\u00fcber\ndem bisherigen Gesetzentwurf soll gew\u00e4hrleisten, dass\ndie Hochschulen bereits jetzt praktizierte Auswahlge-\nspr\u00e4che weiterf\u00fchren k\u00f6nnen, ohne wegen der ansonsten\nerforderlichen vorherigen Verabschiedung der ben\u00f6tigten\nHochschulsatzungen einem besonderen Zeitdruck ausge-\nsetzt zu sein.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Gesetz-\nentwurf ist aus Sicht der Staatsregierung zu begr\u00fc\u00dfen;\nbesonders hervorzuheben ist, dass die Hochschulen \u00fcber\ndie im Hochschulrahmengesetz genannten Auswahlma\u00df-\nst\u00e4be hinaus als Auswahlma\u00dfstab besondere Vorbildun-\ngen, praktische T\u00e4tigkeiten und au\u00dferschulische Leistun-\n\ngen und Qualifikationen ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Damit\nerhalten sie ein besonders breites, den Erfordernissen\ndes jeweiligen Studienfaches angepasstes Auswahlermes-\nsen.\n\nInsgesamt betont der Gesetzentwurf auch mit dem\nvorgelegten \u00c4nderungsantrag in besonderer Weise den\nGrundsatz der Eigenverantwortung der Hochschulen.\nGerade im Hinblick auf den wichtigen Aspekt der Aus-\nwahl der Studienbewerber wird er zum besonderen\nAppell an die Hochschulen, sich dieser neuen Aufgabe\nmit besonderer Verantwortung anzunehmen, um die\nAnziehungskraft der s\u00e4chsischen Hochschulen im bun-\ndesweiten Wettbewerb weiter zu steigern.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich\nschlage Ihnen vor, dass wir artikelweise vorgehen. Gibt\nes dazu Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Wenn dem so ist, dann ist\njetzt das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulzulassungsgesetzes aufgerufen. Wir stimmen ab auf\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien in der Drucksache 4/0894.\n\nIch lasse zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen: \u201eGesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsge-\nsetzes\u201c. Wer gibt seine Zustimmung f\u00fcr die \u00dcberschrift?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \u00dcber-\nschrift mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe den Artikel 1 Nr. 1 und Nr. 2 auf. Mir liegt zu\nNr. 2 ein \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion und der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor und ich bitte\num Einbringung. Frau Abg. Werner, bitte.\n\nHeike Werner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zuerst zu den Krokodilstr\u00e4nen der NPD.\nSie beklagen hier die soziale Selektion. Ich muss Ihnen\nsagen \u2013 vielleicht wissen Sie es nicht \u2013, dass wir bei der\nsozialen Selektion vor allem auch die Migranten meinen,\ndie derzeit von den Hochschulen ausgeschlossen sind\n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, PDS)\n\nund die wir vermehrt an die Hochschulen holen wollen.\nDeswegen muss ich sagen, dass ich auf die Stimmen\neiner Partei, die nur die Menschen Mitglied werden l\u00e4sst,\nderen Vater Deutscher ist, einfach keinen Wert lege \u2013\nund meine Fraktion auch nicht.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD und\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nZu unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die wir gemeinsam mit\nder GR\u00dcNEN-Fraktion einbringen: Wir werden dem Ge-\nsetz nicht zustimmen, wollen uns aber trotzdem kons-\ntruktiv beteiligen; vielleicht gibt es ja jetzt noch eine\n\u00dcberraschung. Bei all den Gefahren und Kritiken, die in\ndem Gesetz schlummern, k\u00f6nnen wir auch etwas Positi-\nves herausnehmen, n\u00e4mlich dass andere Kriterien bei\nder Auswahl der Studierenden herangezogen werden\nsollen, zum Beispiel ehrenamtliches Engagement.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n807\n\nDamit diese Ans\u00e4tze aber auch tats\u00e4chlich wirksam wer-\nden, braucht es ein Gremium, das dies in jeweiligen Sat-\nzungen auch einf\u00fcgt. Sie haben die Hochschulen beauf-\ntragt, diese Satzungen zu entwerfen und im Senat\nabstimmen zu lassen. Aus unserer Sicht ist aber die Ge-\nfahr sehr gro\u00df, dass hier eine Professorenmehrheit ihre\neigenen Kriterien durchdr\u00fcckt. Deswegen m\u00f6chten wir,\ndass die Studienkommissionen an der Erarbeitung der\nSatzung beteiligt werden. Wir m\u00f6chten dies im Gesetz\nklarstellen lassen, weil nur die Studentenschaft in diesen\nStudienkommissionen tats\u00e4chlich parit\u00e4tisch beteiligt ist.\n\nZum Zweiten \u2013 das ist auch ein Ergebnis der Anh\u00f6rung;\nes wurde vorhin schon ein paar Mal erw\u00e4hnt \u2013 ist es uns\nwichtig, dass die Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr die Bewerbungen\nim Gesetz festgelegt wird.\n\nJetzt werden einige fragen, was das Ganze mit Geb\u00fchren\nzu tun hat \u2013 deshalb vielleicht ein Beispiel: In den USA\nist es momentan so, dass bis zu 100 Dollar Geb\u00fchren f\u00fcr\ndiese Bewerbungen genommen werden. Der Verwal-\ntungsaufwand f\u00fcr die Hochschulen ist sehr gro\u00df \u2013 f\u00fcr\ndiese Aufnahmegespr\u00e4che und \u00c4hnliches \u2013 und in\nDeutschland wird derzeit mit ungef\u00e4hr 50 Euro pro Be-\nwerbung gerechnet.\n\nAuch in der Anh\u00f6rung klagten die Hochschulen, dass\nihnen die Finanzen f\u00fcr die Umsetzung des Gesetzes fehl-\nten. Die Staatsregierung will keine zus\u00e4tzlichen Mittel\nzur Verf\u00fcgung stellen und so k\u00f6nnen wir uns vorstellen,\ndass die Hochschulen recht schnell auf den Gedanken\nkommen werden, diese Kosten zuk\u00fcnftig auf die Studie-\nrenden zu verlagern. Das h\u00e4tte wiederum Auswirkungen\nauf das Bewerbungsverhalten. Wenn man sich an mehre-\nren Hochschulen bewirbt und dann vielleicht noch\nzus\u00e4tzliche Fahrtkosten hat, kann man locker auf bis zu\n1 000 Euro kommen. F\u00fcr Sie \u2013 so \u00e4hnlich las man es ja\nauch im Gesetz \u2013 scheint das ein zu vernachl\u00e4ssigender\nBetrag zu sein; f\u00fcr andere sind es aber drei Monats-\neink\u00fcnfte.\n\nWir haben diesen Antrag zur Geb\u00fchrenfreiheit im Aus-\nschuss schon eingebracht; dort haben Sie ihn leider abge-\nlehnt. Sie hatten aber inzwischen Bedenkzeit. Sie haben\ndie Begehren der Rektoren und der Kanzler in Ihren Ge-\nsetzentwurf aufgenommen und wir bitten Sie nun sehr,\nhier auch die Interessen der Studierenden zu ber\u00fccksich-\ntigen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum Antrag sprechen? \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! An unserer Auffassung hat sich nichts\nge\u00e4ndert; wir hatten bereits Gelegenheit, diese im Aus-\nschuss darzulegen.\nZum Punkt 1 des gemeinsamen \u00c4nderungsantrages von\nPDS-Fraktion und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Hier\nhandelt es sich um eine sehr weitgehende Regelung, die\nmithin kein deutsches Bundesland aufgegriffen hat. Wir\nsind nicht der Auffassung, dass Studienkommissionen\ngebildet und daran beteiligt werden sollen, sondern dass\ndas in die origin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit und die Autonomie\nder Hochschule f\u00e4llt. Im \u00dcbrigen sind die Studenten\n\n\u00fcber den Senat an den Satzungen beteiligt, die das noch\nn\u00e4her ausgestalten sollen.\n\nZum Punkt 2: Wir sind auch nicht der Meinung, dass\naufgrund der Autonomie den Hochschulen von unserer\nSeite aus vorgeschrieben werden soll, inwieweit sie Kos-\nten erheben k\u00f6nnen oder nicht. Zugegebenerma\u00dfen ist es\nein Aufwand zu Beginn, die entsprechenden Auswahlge-\nspr\u00e4che auf der Grundlage unserer Kriterien zu f\u00fchren.\nAber man muss auch gegenrechnen, dass es eine Divi-\ndende gibt im Laufe des Studiums, dass studierf\u00e4hige\nBewerber das Studium beginnen und am Anfang und\nnicht erst nach dem 3., 4. oder 5. Semester festgestellt\nwerden kann, dass man f\u00fcr das Studium nicht geeignet\nist.\n\nDeswegen lehnen wir den \u00c4nderungsantrag ab. \u2013 Danke.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch Dis-\nkussionsbedarf? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Im Gegensatz zu Herrn\nW\u00f6ller bin ich der Meinung, dass die begehrte \u00c4nderung\nder Beteiligung ein sehr schwaches Mittel ist. Es geht\nnur um ein Benehmen. Wir haben darauf geachtet, in\nder Systematik des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes zu\nbleiben und keine neuen Gremien zu gr\u00fcnden; die Stu-\ndienkommission gibt es bereits. Wenn wir Studierenden-\nbeteiligung an unseren Hochschulen wollen \u2013 die PDS-\nFraktion und wir wollen das \u2013, dann m\u00fcssen wir bei\neiner solch wichtigen Frage wie der Auswahl der Studie-\nrenden diese Chance bieten. Dort gibt es eine kleine\nM\u00f6glichkeit \u2013 ohne gro\u00dfen Aufwand, aber mit demokra-\ntischer Beteiligung.\nZum zweiten Punkt. Sie haben bewusst die M\u00f6glichkeit\noffen gelassen \u2013 ich will nicht sagen: dazu aufgerufen \u2013,\ndie Kosten der Bewerbung \u00fcber Bewerbungsgeb\u00fchren\numzulegen. Ich halte das f\u00fcr skandal\u00f6s. Bisher waren\ndas nur \u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen; wir wollen mit dem\n\u00c4nderungsantrag eine Klarstellung. Es sieht so aus, dass\nSie darauf spekulieren, dass angesichts der Finanzsitua-\ntion der s\u00e4chsischen Hochschulen k\u00fcnftig Bewerbungsge-\nb\u00fchren f\u00fcr diese NC-Studieng\u00e4nge erhoben werden. Ich\nsehe das als Bedrohung der k\u00fcnftigen Studierenden und\nals Beitrag zur weiteren sozialen Auswahl an unseren\nHochschulen an.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nDiskussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag in der Drucksache 4/0972 abstimmen. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe Artikel 1 auf, wie er in der Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses vorliegt. Wer gibt die Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n808\n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 1\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wie-\nder gleiches Stimmverhalten. Dem Artikel 2 wurde\nmehrheitlich zugestimmt.\nDa es in der 2. Lesung keine Ver\u00e4nderungen gegeben\nhat, kann ich die 3. Beratung aufrufen. Ich stelle den Ent-\nwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschul-\n\nzulassungsgesetzes in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist das Gesetz mehrheitlich be-\nschlossen worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes\n\nDrucksache 4/0511, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\nDrucksache 4/0929, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nFDP-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, PDS-Frak-\ntion, NPD-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion und Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der FDP-Fraktion das Wort. Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Mit unserem Schulgesetzentwurf greifen\nwir ein Thema auf, das in der Vergangenheit, aber auch\nderzeit immer wieder hei\u00df diskutiert wurde und wird,\ninsbesondere dann, wenn wir in den l\u00e4ndlichen Regio-\nnen von Sachsen sind. Wir wollen unzul\u00e4ssige H\u00e4rten,\ndie sich aus langen Schulwegen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler ergeben, verhindern und Schulstandorte im l\u00e4nd-\nlichen Raum erhalten. Dass dieses Anliegen durchaus ge-\nsehen wird, zeigt auch der Koalitionsvertrag, den CDU\nund SPD geschlossen haben. Allerdings sind wir nicht\nder Meinung, dass eine Verwaltungsvorschrift, deren Zu-\nstandekommen heute noch gar nicht feststeht, das rich-\ntige Mittel ist, um dieses Ziel zu erreichen.\nWir nehmen mit dem Gesetzentwurf erstmals eine Defi-\nnition des bisher schwammigen Begriffs \u201eunzumutbarer\nSchulweg\u201c vor und sagen ganz klar: \u201eUnzumutbar\u201c ist\nder Schulweg dann, wenn Sch\u00fcler an Grundschulen\nl\u00e4nger als 20 Minuten und Sch\u00fcler an \u00fcbrigen Schulen\nl\u00e4nger als 35 Minuten bis zur Schule brauchen. Das\nmuss mehr als 30 % der Sch\u00fcler einer Klasse betreffen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber Schulwege\nreden, ist das nicht nur eine rein technische Betrachtung,\nsondern es geht im Kern um ein St\u00fcck Perspektive f\u00fcr\nden l\u00e4ndlichen Raum und die dortigen Bildungsstand-\norte. Wir wollen mehr Qualit\u00e4t in der Schule. Ich glaube,\nin diesem Ziel sind wir uns fraktions\u00fcbergreifend in die-\nsem Hause einig. Dazu brauchen wir aber auch ausge-\nruhte und aufnahmef\u00e4hige Sch\u00fcler in der Schule. Wir als\nFDP wollen kurze Wege f\u00fcr kurze Beine; denn uns geht\nes darum, die individuellen Bildungschancen f\u00fcr Sch\u00fcler\nim l\u00e4ndlichen Raum zu erhalten.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir wollen keine doppelte Bestrafung durch eine natur-\ngem\u00e4\u00df geringere Schulauswahl im l\u00e4ndlichen Raum und\n\ndurch viel l\u00e4ngere Schulwege. Wenn wir die \u00dcbergangs-\nquoten auf das Gymnasium vergleichen, stellen wir\nschon heute eine erhebliche Diskrepanz zwischen den\nSt\u00e4dten und den l\u00e4ndlichen Regionen fest, das hei\u00dft,\nschon in dieser Hinsicht sind Sch\u00fcler aus l\u00e4ndlichen\nRegionen benachteiligt.\n\nMeine Damen und Herren! Wohnortnahe Schulen sind\naber nicht nur ein Thema f\u00fcr die Bildungspolitik. Sie\nsind auch notwendig, um die Lebensqualit\u00e4t im l\u00e4nd-\nlichen Raum aufrechtzuerhalten. Wenn wir weitere Orte\nihrer Schulen berauben, wird ein Ausbluten des l\u00e4nd-\nlichen Raums die Folge sein. Das k\u00f6nnen wir wirklich\nnicht wollen.\n\nMeine Damen und Herren! Im Koalitionsvertrag steht:\n\u201eDie Koalitionspartner kommen \u00fcberein, zul\u00e4ssige Ab-\nweichungen von Mindestsch\u00fclerzahlen, Klassenobergren-\nzen und Z\u00fcgigkeit in einer Verwaltungsvorschrift zu\npr\u00e4zisieren.\u201c Bis heute ist unklar, ob und wann diese\nVerwaltungsvorschrift kommt. Eine Verwaltungsvor-\nschrift ist auch keine eigenst\u00e4ndige Rechtsgrundlage.\nDeshalb wollen wir eine gesetzliche Regelung.\n\nWenn ich sehe, was alles im Koalitionsvertrag steht \u2013 die\nSPD hat versucht, einiges hineinzuschreiben \u2013, und\nwenn ich in der Praxis erlebe, wie der Kultusminister in\nZeitungsinterviews und im praktischen Handeln die For-\nmulierungen interpretiert, dann, so glaube ich, ist genau\ndieser Gesetzentwurf notwendig, weil sich die SPD eben\nnicht durchsetzen kann und auch hier wieder \u00fcber den\nTisch gezogen wird.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIm Ausschuss war das Argument zu h\u00f6ren, dies stelle\neinen Eingriff in die Handlungshoheit der Kreise beim\nSch\u00fclertransport dar. Das ist ein vorgeschobenes Argu-\nment, das sich bei n\u00e4herem Hinsehen als Mogelpackung\nerweist; denn durch seinen Mitwirkungsentzug bei den\nLehrern erzwingt der Freistaat quasi die Schulschlie-\n\u00dfung. Was bleibt den Schulnetzplanern vorbehalten? Sie\nd\u00fcrfen die schlechte Botschaft \u00fcberbringen und die\nSchlie\u00dfung durchf\u00fchren. Das ist eine sehr eigenartige\nArbeitsteilung.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n809\n\nMeine Damen und Herren! Wenn der Freistaat das so\nsieht, n\u00e4mlich die Kreise verhungern l\u00e4sst, dann gleicht\ndas dem Bildnis, in dem dem Fallschirmspringer der Ab-\nsprung erlaubt, der Fallschirm aber einbehalten wird.\n\n(Zuruf von der CDU: M\u00f6llemann!)\n\nUnser Gesetzentwurf garantiert faire Chancen f\u00fcr die\nl\u00e4ndlichen Regionen in Sachsen, f\u00fcr die Sch\u00fcler und die\nEltern dort.\n\nIch bitte Sie um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition\nFrau Abg. Henke, bitte.\n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In der Zielstellung Ihres Gesetzentwurfs, meine\nDamen und Herren von der FDP-Fraktion, hei\u00dft es: \u201eDas\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis einer Schule soll sich mehr am Be-\nd\u00fcrfnis der Sch\u00fcler an kurzen Schulwegen als an blo\u00dfen\nMindestsch\u00fclerzahlen orientieren.\u201c \u2013 Schulwege sind\nsicherlich ein Kriterium, auf keinen Fall jedoch das allei-\nnige und in Bezug auf \u201ePisa\u201c sicherlich nicht das Schl\u00fcs-\nselkriterium. Wenn man nach \u201ePisa\u201c ernsthaft Ver\u00e4nde-\nrungen will, muss man Bildung ganzheitlich betrachten.\nWichtig und im Interesse der Sch\u00fcler ist eine qualitativ\nhochwertige Schule; eine Schule, die eigenst\u00e4ndige Pro-\nfile erarbeitet; eine Schule, die Ganztagsangebote auf\nhohem Niveau in enger Verbindung mit Region und\nWirtschaft anbietet; eine Schule, die sowohl den Sch\u00fclern\nin urbanen Zentren als auch denjenigen im l\u00e4ndlichen\nRaum gleiche Bildungschancen einr\u00e4umt. All dies ist im\nS\u00e4chsischen Schulgesetz \u2013 das haben Sie, Herr Kollege,\nausgef\u00fchrt \u2013 und nochmals im Koalitionsvertrag fest-\ngeschrieben.\nWir m\u00fcssen uns auf das Absinken der Sch\u00fclerzahlen\neinstellen und uns auf eine Halbierung orientieren. Das\nmacht eine Anpassung des Schulnetzplans unabdingbar.\nDies darf aber auf keinen Fall auf die Qualit\u00e4t der Bil-\ndung Einfluss nehmen. Schulgesetz und Koalitionsver-\ntrag vereinigen sachgerechte Konzepte sowohl zu \u201ePisa\u201c\nals auch zur demografischen Entwicklung und entwi-\nckeln somit das s\u00e4chsische Schulsystem insbesondere\nqualitativ-inhaltlich weiter, ohne, meine Damen und Her-\nren von der FDP, das berechtigte Anliegen einer m\u00f6g-\nlichst ortsnahen Schulversorgung au\u00dfer Acht zu lassen.\n\nNun zu Ihrem Gesetzentwurf. Beide Anliegen, sowohl\ndie Schulwege als auch die Z\u00fcgigkeit, sind jetzt schon\nfestgelegt. Im Landesentwicklungsplan wird bez\u00fcglich\nder Schulwege dezidiert Stellung genommen. So hei\u00dft es:\nEine effektive Abstimmung des \u00d6PNV mit Schulstand-\norten soll dazu beitragen, dass zumutbare Schulwege zu\nden jeweils n\u00e4chstliegenden Standorten der jeweiligen\nSchulart einer \u00f6ffentlichen Schule erreicht werden. Als\nOrientierung, meine Damen und Herren von der FDP,\nwerden maximal 30 Minuten f\u00fcr Grundschulen und\n45 Minuten f\u00fcr Mittelschulen und Gymnasien festgelegt.\nEbenfalls ist eine Abstimmung mit Schulen in freier Tr\u00e4-\ngerschaft gew\u00e4hrleistet. Wir halten diese Empfehlung f\u00fcr\nausreichend. Die in Ihrem Gesetz vorgeschlagene Rege-\nlung ist daher abzulehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Herbst?\n\nRita Henke, CDU: Ja, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Kollegin! K\u00f6nnen Sie mir\nsagen, ob die im Landesentwicklungsplan festgelegten\nZeiten in der Praxis auch erreicht werden?\n\nRita Henke, CDU: Wenn Sie mir zuh\u00f6ren, komme ich\nnoch darauf zu sprechen.\nVerantwortlich f\u00fcr die Schulnetzplanung ist die kommu-\nnale Ebene und diese ist angehalten, im Planungsprozess\nf\u00fcr angemessene Schulwege Sorge zu tragen.\n\nJetzt komme ich auf Ihre Frage zu sprechen. Viele an-\ndere, aber auch ich, sind gleichzeitig kommunal t\u00e4tig.\nIch bin im Kreistag t\u00e4tig. Wir haben die \u00dcbertragung der\nSchulnetzplanung auf die Landkreise ernsthaft umge-\nsetzt. Wir haben eine Arbeitsgruppe gebildet, in der sich\nVertreter der Schultr\u00e4ger, das hei\u00dft B\u00fcrgermeister, El-\nternsprecher, Vertreter aus allen Fraktionen des Kreis-\ntages versammeln. Dort haben wir die Schulnetzplanung\nvorgenommen, und zwar in Abstimmung mit dem\n\u00d6PNV und auf der Grundlage des Landesentwicklungs-\nplanes.\n\nSie haben vorhin gerade gesagt, was die kommunale\nSelbsthoheit betrifft \u2013 auch Herr Zastrow hat das heute\nMorgen in der FAG-Debatte ausgef\u00fchrt \u2013, dass Sie f\u00fcr\nDeregulierung und Entb\u00fcrokratisierung sind. Daf\u00fcr ist\nder Vorschlag aus dem Landesentwicklungsplan als\nOrientierung doch sehr wichtig. Ich halte es nicht f\u00fcr\nrichtig, sich f\u00fcr eine Festschreibung zu entscheiden, wie\nSie sie hier machen, eine 30-prozentige Regelung im\nGesetz festzuhalten, wenn Sie meinen, dort kommunale\nHoheit wirken zu lassen, wo sie wirken soll.\n\nUnsere Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister sind sehr wohl in\nder Lage, gemeinsam mit den Schultr\u00e4gern und mit den\nverantwortlichen Schulleitern die Schulnetzplanung in\nden Griff zu nehmen. In der Mehrzahl der Landkreise\nfunktioniert das auch sehr gut. Ich wei\u00df, es gibt auch\nLandkreise, die noch keinen best\u00e4tigten Schulnetzplan,\ndurch ihren Kreistag verabschiedet, haben. Eine Bitte\nmeinerseits an den Kultusminister w\u00e4re, dass wir dort\nnoch einmal hinschauen. Die Schulleiter erwarten das\nauch von ihren Schultr\u00e4gern, denn wenn sie keine abge-\nschlossene Schulnetzplanung haben, sind sie von jeg-\nlicher F\u00f6rderung ausgeschlossen. Ich glaube, das m\u00f6chte\nauch keiner.\n\nSie sehen, dass wir sehr wohl mit den Regelungen des\nLandesentwicklungsplanes, aber auch mit den Regelun-\ngen des Schulgesetzes und der Vereinbarung im Koali-\ntionsvertrag Ihrem Anliegen Rechnung tragen.\n\nAu\u00dferdem ist das Kultusministerium beauftragt \u2013 Sie\nhaben es vorhin erw\u00e4hnt, Herr Herbst \u2013, laut Koalitions-\nvertrag eine Verwaltungsvorschrift zu erarbeiten, die der\nPr\u00e4zisierung der gesamten Ausnahmetatbest\u00e4nde auch\nbez\u00fcglich des \u00a7 4a dienen soll. Daher ist auch Ihr Vor-\nschlag, die Muss-Regelung zur Z\u00fcgigkeit von Schulen in\neine Sollvorschrift umzuwandeln, um Ausnahmen auch\n\u00fcber die bisherige Regelung der in \u00a7 4a Schulgesetz aus-\ndr\u00fccklich genannten Ausnahmetatbest\u00e4nde hinaus zu er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n810\n\nm\u00f6glichen, abzulehnen. Die jetzige Regelung l\u00e4sst \u00fcber\ndie im Gesetz ausdr\u00fccklich genannten Ausnahmerege-\nlungen die Nennung von weiteren besonderen Gr\u00fcnden\nvon Ausnahmen zu. Dies ist \u00fcber den Begriff \u201einsbeson-\ndere\u201c gew\u00e4hrleistet. Das Wort \u201esoll\u201c bedeutet juristisch\nnichts anderes als Ausnahmen von der Regel, vor allem\nbei besonderen F\u00e4llen.\nMeine Damen und Herren! Die Regelung, die wir laut\nSchulgesetz und laut Koalitionsvertrag getroffen haben,\ndie Absprachen, die auch in den Landkreisen durchge-\nf\u00fchrt werden, und die \u00dcbertragung der Schulnetz-\nplanung werden sehr gewissenhaft vorgenommen. Ich\nglaube, mit der Erarbeitung der Verwaltungsvorschrift\nhaben wir noch ein Instrument, um gerade diese Aus-\nnahmetatbest\u00e4nde besser zu definieren. Ich denke, dass\ndamit die Schulnetzplanung und auch die Entwicklung\nunserer Schulen auf einem guten Weg sind, den wir\nselbstverst\u00e4ndlich auch weiter kontrollierend im Auge\nbehalten.\nIhren Gesetzentwurf werden wir ablehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte, Frau Abg. Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wohnortnahe Schulen erhalten, Schulschlie\u00dfun-\ngen und lange Wege verhindern. Rainer Maria Rilke\nformuliert in einem anderen Zusammenhang: \u201eEs ist\neine alte Geschichte, doch ist sie immer neu und wem\nsie j\u00fcngst passiere, dem bricht das Herz entzwei.\u201c\nGerade vor dem Hintergrund, dass das Kultusministe-\nrium weitere 125 Schulschlie\u00dfungen und Nulltoleranz\nbei den Wackelkandidaten angek\u00fcndigt hat, ist das\nThema aktueller, als wir es uns w\u00fcnschen. Das Schul-\nsterben soll also weitergehen, obwohl es offensichtlich\nim Widerspruch zu den Bed\u00fcrfnissen der Menschen in\ndiesem Land steht, denn 420 000 Menschen haben in\nSachsen im Volksbegehren \u201eZukunft braucht Schule\u201c\ndagegen unterschrieben, an dem sich mehrere Verb\u00e4nde\nder Eltern und auch der Landessch\u00fclerrat beteiligten.\nAuch die PDS-Fraktion hat sich f\u00fcr dieses Anliegen ein-\ngesetzt und wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich Initiativen,\ndie gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum das kulturelle Zen-\ntrum Schule sch\u00fctzen.\nNun diskutieren wir \u00fcber einen Gesetzentwurf der FDP.\nEr umfasst im Kern den angesprochenen Sachverhalt in\nzwei Punkten. Es bleibt abzuwarten, ob wir zuk\u00fcnftig\nf\u00fcr jedes inhaltliche Anliegen auf einen ganzen Schulge-\nsetzentwurf warten d\u00fcrfen. Im Kern allerdings weist der\nvorliegende Entwurf in die richtige Richtung. Sie wollen,\nmeine Damen und Herren von der FDP, den zumutbaren\nSchulweg n\u00e4her definieren. Das ist angesichts oft will-\nk\u00fcrlicher Verwaltungsentscheidungen und Kindern, die\nmehrere Stunden am Tag unterwegs sind, ein richtiger\nAnsatz. Im Kreis Freiberg sind die Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler auf dem Weg in ihre Mittelschule im Durch-\nschnitt acht und zum Gymnasium zehn Kilometer unter-\nwegs. Offensichtlich wird das bislang als zumutbar\nbetrachtet und das zeigt, dass es Zeit ist, diese Zumut-\nbarkeit n\u00e4her zu bestimmen. Wir wollen Sie dabei gern\n\nunterst\u00fctzen. Ob Minuten allerdings das richtige Ma\u00df\nsind, ist ein wenig fraglich, wenn ich so \u00fcber Geschwin-\ndigkeiten verschiedener Fahrzeuge nachdenke, aber eine\nRichtgr\u00f6\u00dfe lie\u00dfe sich da sicherlich finden.\n\nIn Ihrem ersten Absatz schlagen Sie die M\u00f6glichkeit der\nF\u00fchrung auch einz\u00fcgiger Schulen vor, ein Anliegen, das\nwir zur Erhaltung wohnortnaher Schule schon lange ver-\nfolgen. Weil es uns so wichtig ist, ist es uns nicht konse-\nquent, nicht zielf\u00fchrend genug und wir w\u00fcrden es gern\nexpliziter formulieren, da die vorgeschlagene Sollrege-\nlung, wie von Frau Henke angesprochen, nur wenig\nSchlagkraft hat. Darum wollen wir konkreter sagen: Es\nist m\u00f6glich, Mittelschulen auch einz\u00fcgig und Gymnasien\nzweiz\u00fcgig zu f\u00fchren. Darum werden wir auch einen \u00c4n-\nderungsantrag einbringen, um die Schulen im l\u00e4ndlichen\nRaum noch eindeutiger zu sch\u00fctzen.\n\nLange Schulwege, meine Damen und Herren, verhindern\nmit der Notwendigkeit, direkt nach dem Unterricht zum\nSchulbus zu st\u00fcrzen, eine Entwicklung der Schule zum\nLebenszentrum der jungen Menschen. Oft k\u00f6nnen au\u00dfer-\nunterrichtliche Angebote nicht wahrgenommen werden\nund gerade deswegen sind die Jugendlichen im l\u00e4nd-\nlichen Raum benachteiligt. Dort ist Schule im Ort auch\nnoch mehr: Sie ist Treffpunkt und kulturelles Zentrum\nund wird gebraucht.\n\nFrau Henke, nat\u00fcrlich geht es bei \u201ePisa\u201c und der schul-\npolitischen Debatte nicht nur um Schulwege. Es geht um\nSchulqualit\u00e4t. Der Zusammenhang d\u00fcrfte sich dann auch\nIhnen erschlie\u00dfen, meine Damen und Herren: Die Schu-\nlen, die beim Kahlschlag \u00fcbrig bleiben, sind oft \u00fcberf\u00fcllt\nund die Qualit\u00e4t leidet. Der R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen\nsollte produktiv genutzt werden, um Schulqualit\u00e4t zu er-\nhalten und zu steigern. Das geht aber eben auch nicht\nmit l\u00e4ngeren Wegen und einer in vielfacher Hinsicht gr\u00f6-\n\u00dfer werdenden Entfernung zur Schule. Darum stimmen\nwir dem Punkt 2 Ihres Schulgesetzentwurfes zu und\nwerden zum Punkt 1 einen \u00c4nderungsantrag einbringen,\nder das Anliegen noch klarer herausstellen soll.\n\nVor allem aber bitte ich auch die anderen Fraktionen um\ndieses Bekenntnis zur wohnortnahen Schule, zu kurzen\nWegen f\u00fcr kurze Beine, um ein Bekenntnis f\u00fcr mehr\nSchulqualit\u00e4t.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nHerr Abg. Paul.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Es ist nicht abzustreiten,\ndass bei Eltern und Sch\u00fclern ein Bedarf nach wohnort-\nnaher Beschulung besteht und einen besonderen Bedarf\nin dieser Richtung haben die Eltern und Sch\u00fcler im l\u00e4nd-\nlichen Raum. Dies alles sollte in der Schulnetzplanung\ndes Freistaates seinen Niederschlag finden.\nDie Ank\u00fcndigung der Staatsregierung, in den n\u00e4chsten\nJahren Schulschlie\u00dfungen im Mittelschul- und Gymna-\nsialbereich vorzunehmen, l\u00e4sst vermuten, dass es gerade\nbei den Schulwegen zu erheblichen Verschlechterungen\nkommen wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n811\n\nBundesweit ging nach der Ver\u00f6ffentlichung der neuesten\nErgebnisse der Pisa-Studie wieder einmal ein Aufschrei\ndurch die Medien. Mit den verschiedensten Argumenten\nversuchte man sich die Schuld f\u00fcr das schlechte Ab-\nschneiden gegenseitig in die Schuhe zu schieben.\nDoch stellen wir in diesem Zusammenhang einmal klar:\nEin zu langer Schulweg f\u00fchrt zu einer wesentlichen Be-\neintr\u00e4chtigung der Leistungs- und Konzentrationsf\u00e4hig-\nkeit von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Dies gilt es unter\nallen Umst\u00e4nden zu vermeiden. Wenn wir uns \u00fcber Bil-\ndungsdefizite unterhalten, dann sollten wir an dieser\nStelle einen Reformbedarf erkennen. Auch wenn der\nFreistaat Sachsen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\ndern bei \u201ePisa\u201c durchaus zufrieden stellend abgeschnit-\nten hat, sollten wir nicht vergessen, dass er, im Gesamt-\nkontext betrachtet, allerdings nur Ein\u00e4ugiger unter den\nBlinden ist.\nWir sollten uns sachorientiert darum bem\u00fchen, Voraus-\nsetzungen zu schaffen, welche die Zugangsgleichheit der\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in unserem Freistaat gew\u00e4hr-\nleisten. Unter diesem Aspekt h\u00e4lt meine Fraktion den\nvorliegenden Gesetzentwurf der FDP-Fraktion f\u00fcr unter-\nst\u00fctzungsw\u00fcrdig. Auch hinsichtlich der Mindestanzahl\nvon Z\u00fcgen je Klassenstufe sollten wir im S\u00e4chsischen\nSchulgesetz Lockerungen vornehmen. Dass wir mit\neinem R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen auch in den n\u00e4chsten\nJahren rechnen m\u00fcssen, ist unbestreitbar, doch muss dies\nnicht zwangsl\u00e4ufig zu Schulschlie\u00dfungen und damit l\u00e4n-\ngeren Schulwegen f\u00fchren.\nDer R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen sollte daher lieber zur\nSchaffung kleinerer Lerngruppen verwendet werden. Oft\nwird als Beispiel f\u00fcr ein erfolgreiches Bildungssystem\nFinnland bem\u00fcht. Dieses System beruht aber gerade auf\nkleineren Schulklassen. Uns er\u00f6ffnet sich nun durch den\nSch\u00fclerr\u00fcckgang die Chance, dieses Erfolgsmodell in sol-\nchen Punkten zu \u00fcbernehmen. Wir sollten uns die Frage\nstellen, was wir wollen. Geht es uns um die Sanierung\ndes Landeshaushaltes auf dem R\u00fccken der Bildung, oder\nwollen wir in die Bildung und damit in die Zukunft in-\nvestieren? Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass Sachsens\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mehr als das Verwaltungs-\nminimum verdient haben.\nMeine Damen und Herren, vielleicht sollten sich einige\nFraktionen in diesem Haus \u00fcberlegen, ob ihnen der Weg\naus der Bildungsmisere Herzensangelegenheit oder blo-\n\u00dfes Lippenbekenntnis ist. Der vorliegende Gesetzentwurf\nsetzt einen Mindeststandard f\u00fcr die Erreichbarkeit von\nBildungsangeboten fest, welcher zweifellos notwendig\nist, um glaubw\u00fcrdig an Bildungsreformen zu arbeiten.\nDaher wird meine Fraktion dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf zustimmen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die Frak-\ntion der GR\u00dcNEN auf. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Schulgesetz\nbedarf dringend einer \u00dcberarbeitung, einer \u00c4nderung.\nVon daher ist es zielgerichtet, dass die FDP-Fraktion hier\nansetzt. Mich wundert allerdings, dass Sie einen so indi-\nrekten Weg zur Zielerreichung w\u00e4hlen. Sie fordern etwas\n\nein, formulieren aber den Weg dorthin g\u00e4nzlich anders.\nDie Frage nach der Sollbestimmung bez\u00fcglich der Z\u00fcgig-\nkeit von Mittelschulen und Gymnasien ist doch keine\nFrage von Schuleingangsklassen, sondern wir m\u00fcssen\nuns in Anbetracht der sinkenden Sch\u00fclerzahlen Gedan-\nken machen, wie wir ein dichtes Schulnetz unter der\nMa\u00dfgabe sinkende Sch\u00fclerzahlen erhalten wollen. Wir\nk\u00f6nnten uns vorstellen, dass die Gesamtsch\u00fclerzahl ein\nm\u00f6gliches Kriterium ist. Wenn wir bedenken, dass wir\neinen modernen Unterricht auch als jahrgangs\u00fcbergrei-\nfenden Unterricht gestalten wollen, ist die Frage der\nZ\u00fcgigkeit hinf\u00e4llig.\nDie Frage der Minutenregelung in Ihrem Artikel 2 ist\neine recht befremdliche Angelegenheit. Ich komme aus\ndem l\u00e4ndlichen Raum und wei\u00df, wie bei uns die Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderungssatzung ausgestaltet ist. Dort sind 45 Mi-\nnuten als maximale Bef\u00f6rderungsdauer von Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fclern angesetzt. Im wirklichen Leben sieht es\nh\u00e4ufig anders aus. Da werden die Kinder \u2013 ich w\u00fcrde\nfast sagen \u2013 noch vor dem Aufstehen losgeschickt, um\nzum Schulbus zu gelangen. Sie werden \u00fcber D\u00f6rfer ge-\nschickt, die sie nie aufsuchen w\u00fcrden, wenn sie den\ndirekten Weg zur Schule w\u00e4hlen w\u00fcrden, obwohl sie ge-\nzwungen sind, die n\u00e4chstgelegene Schule anzusteuern,\nweil die Familien sonst keine Kostenerstattung f\u00fcr die\nSchulbusfahrten bekommen. Das grenzt wirklich an\nabsurdes Theater, ist aber t\u00e4glich ge\u00fcbte Praxis.\n\nHier sollten wir ansetzen. Ob wir nun im Gesetz 20, 35\noder 45 Minuten stehen haben, zu beantworten ist doch\ndie Frage nach der Zumutbarkeit der Schulwege. Des-\nhalb w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass die FDP-Fraktion in\neiner \u00c4nderung des Schulgesetzes ganz deutlich sagen\nw\u00fcrde: Wir wollen ein dichtes Schulnetz, wir wollen\nwohnortnahe kleine Schulen erhalten. Das ist der Punkt!\n\nDa wir Ihr Anliegen aber so verstanden haben und es\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir sagen, indirekt haben\nSie es versucht, der Weg ist nicht unbedingt der, den wir\neingeschlagen h\u00e4tten, aber das Ziel ist das richtige. Wir\nverstehen Ihren Antrag auf Gesetzes\u00e4nderung dahin ge-\nhend, dass wir uns darauf verst\u00e4ndigen wollen, im l\u00e4nd-\nlichen Raum ein dichteres Schulnetz zu erhalten als das,\nwas uns ins Haus steht. \u2013 Wir haben nachher noch eine\nAktuelle Debatte, wo es um den Kahlschlag bei Lehrer-\nstellen und Schulstandorten geht. \u2013 Insofern wird meine\nFraktion diesem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Schul-\ngesetzes zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass\ndas nicht der Fall ist. Herr Staatsminister Flath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Der Gesetzentwurf der FDP-Fraktion geht davon\naus, dass es notwendig sei, Maximalzeiten f\u00fcr die Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung gesetzlich festzulegen, um eine zumut-\nbare Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten. Nun hat Frau\nAbg. Henke schon auf einige Aspekte hingewiesen, die\nich nicht wiederholen will. Es ist darauf hingewiesen\nworden, dass die Landkreise f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n812\n\nzust\u00e4ndig sind und dass im Landesentwicklungsplan\nOrientierungszeiten genannt sind. Es wird Sie deshalb\nnicht wundern, wenn die Staatsregierung der Auffassung\nist, dass dies ausreichend ist.\nIch will bemerken, dass es m\u00f6glicherweise noch etwas\nmit dem Wahlkampf im letzten Jahr zu tun hat, dass der\nGesetzentwurf ausgerechnet von der FDP-Fraktion\nkommt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Dann h\u00e4tte er\nvon der SPD kommen m\u00fcssen!)\n\nWenn ich mir die Aussagen der Abg. Frau Bonk ansehe,\ndie von Schulsterben und Kahlschlag spricht, und zu\nden einzelnen Dingen Umfragen in Sachsen machen\nw\u00fcrde, w\u00e4re immer eine Mehrheit gesichert. Wer soll\netwas gegen den Ausspruch \u201eKurze Beine, kurze Wege\u201c\nhaben? Wenn Sie in Regierungsverantwortung sind und\neinen solchen beispiellosen Anpassungsprozess gestalten\nm\u00fcssen, dann ist das ein bisschen schwieriger. Dann\nh\u00e4tte ich zumindest von der FDP-Fraktion erwartet,\nwenn sie so einen gesetzlichen Vorschlag bringt, der im\nGrunde in der praktischen Umsetzung v\u00f6llig unreali-\nstisch ist, dass sie eine finanzielle Betrachtung anstellt.\nWir m\u00fcssen das W\u00fcnschenswerte mit dem Finanzier-\nbaren in Einklang bringen.\n\nEines will ich auch sagen. Weder die CDU-Fraktion noch\ndie SPD-Fraktion oder die Staatsregierung kann das rich-\nten \u2013 klar, man kann sagen, dass man \u00fcber Familienpoli-\ntik manches besser machen kann, das will ich jetzt au\u00dfen\nvor lassen \u2013, aber die Entscheidung, die f\u00fcr das Problem\nausschlaggebend ist, mit dem wir uns in den n\u00e4chsten\nMonaten und Jahren noch sehr oft im Landtag herum-\nschlagen werden, haben B\u00fcrger ganz frei getroffen.\nWenn wir noch so viele Kinder auf dieser Welt h\u00e4tten,\nwie das noch vor 20 Jahren der Fall war, h\u00e4tten wir\ndiese ganzen Probleme nicht. Wenn ich innerhalb von\n15 Jahren mit einer halbierten Sch\u00fclerzahl umzugehen\nhabe, ist es v\u00f6llig logisch, dass ich nicht alle Schulen\noffen halten kann. Wenn ich auch nur eine Schule\nschlie\u00dfe, ist es logisch \u2013 und so habe ich es noch von der\nSchule her in Erinnerung \u2013, dass sich daraus ergibt, dass\ndie Schulwege nicht k\u00fcrzer, sondern bei Schlie\u00dfung auch\nnur einer Schule im Durchschnitt l\u00e4nger werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Staatsminister Flath, bei allen\nSachzw\u00e4ngen w\u00fcrde mich interessieren, wie Sie das per-\ns\u00f6nlich als Staatsminister und als Vater sehen. Finden\nSie 10 km Schulweg f\u00fcr junge Menschen angemessen?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nGenau \u00fcber diese F\u00e4lle sprechen wir ja.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie haben mich\npers\u00f6nlich angesprochen, so will ich Ihnen auch zu-\n\nn\u00e4chst pers\u00f6nlich antworten. Wenn ich 35 Jahre zur\u00fcck-\ngehe in meine Schulzeit, dann waren 30 Minuten Eisen-\nbahnfahrt mit anschlie\u00dfendem halbst\u00fcndigem Fu\u00dfweg\ndurchaus noch zumutbar. Das war Praxis. Wenn ich an\nmeine Kinder denke, die nun inzwischen nicht mehr in\nder Schule sind, dann w\u00fcrde ich so etwas auch f\u00fcr\nzumutbar halten.\nIch meine, es ist nicht sachgerecht zu sagen, dass Kon-\nzentrationsschw\u00e4chen, die tats\u00e4chlich in zunehmendem\nMa\u00dfe feststellbar sind, darin begr\u00fcndet sind. An der\nMeinung, dass der Schulweg nicht allzu lang sein soll\nund dass Kinder nicht allzu fr\u00fch aufstehen sollen, ist\nsicherlich etwas dran. Dar\u00fcber kann man diskutieren.\nAber dann ist doch zumindest genauso dar\u00fcber zu dis-\nkutieren, wie lange ich abends vor dem Fernseher ge-\nsessen und wie lange ich vor dem Computer verbracht\nhabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist dann also auch dar\u00fcber zu sprechen, ob nicht die\nKonzentrationsschw\u00e4che darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist \u2013\nwas ich vermuten w\u00fcrde.\n\nDass wir uns hier in einem Konflikt befinden, wird von\nmir doch nicht bestritten. Aber ich halte auch nichts da-\nvon, den Ball immer wieder zwischen der kommunalen\nEbene und dem Land hin und her zu spielen. Mir wurde\nja vorgeworfen, ich w\u00fcrde die Kommunen nur die\nschlechten Nachrichten verk\u00fcnden lassen. Herr Abg.\nHerbst, so ist es wahrlich nicht. Ich habe eher den Ein-\ndruck, dass ich in den n\u00e4chsten Wochen die schlechten\nNachrichten verk\u00fcnden muss. Ein notwendiger Mit-\nwirkungsentzug bedeutet ja nichts anderes, als dass im\nGrunde etwas nachgeholt wird, was vorher durchaus in\neiner ordentlichen Schulnetzplanung bereits h\u00e4tte ent-\nschieden sein k\u00f6nnen. So ist es ja auf den Punkt\ngebracht.\n\nAber mir geht es nicht darum, den Ball immer hin und\nher zu spielen. Ich wei\u00df sehr wohl, dass die Kommunen\nmit dieser weisungsfreien Pflichtaufgabe dazu aufgefor-\ndert sind, den Sch\u00fclerverkehr so zu organisieren, dass er\nam Ende tats\u00e4chlich von den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\nselbst auch als zumutbar empfunden wird. Deshalb bitte\nich ganz einfach, diesen Gesetzentwurf in seiner vorlie-\ngenden Fassung abzulehnen.\n\nWeil Sie, Frau Bonk, schon auf den \u00c4nderungsantrag\neingegangen sind, will ich Folgendes sagen: Ich bin nicht\nder Meinung, dass die L\u00f6sung darin besteht, dass wir im\nl\u00e4ndlichen Raum in Sachsen auf einz\u00fcgige Mittelschulen\nzugehen; denn damit w\u00fcrden Sie schon eine Entschei-\ndung in der Richtung treffen, dass sp\u00e4testens in f\u00fcnf bis\nzehn Jahren in Sachsen im l\u00e4ndlichen Raum allein\nHauptschulen \u00fcbrig bleiben w\u00fcrden. Das zeigen die\nErfahrungen in anderen Gegenden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir wollen\ndoch gar keine Hauptschulen!)\n\n\u2013 Deshalb verstehe ich auch Ihren \u00c4nderungsantrag\nnicht.\n\nIch m\u00f6chte, dass wir im l\u00e4ndlichen Raum gleiche Bil-\ndungschancen erhalten wie in den St\u00e4dten. Das ist unser\nZiel. Es gibt einige Gebiete in Sachsen, die tats\u00e4chlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n813\n\nd\u00fcnn besiedelt sind. Gott sei Dank sind es nicht so viele\nwie in Brandenburg oder wie in Mecklenburg-Vorpom-\nmern. Dort ist dieser Umgestaltungsprozess noch weit\nschwieriger als in Sachsen. Deshalb bilde ich mir auch\nein, dass das in Sachsen insgesamt besser zu bewerkstel-\nligen ist als in den anderen L\u00e4ndern. Diese Aufgabe\nm\u00f6chten wir gemeinsam mit der kommunalen Ebene\nangehen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. Ich\nschlage Ihnen wieder vor, artikelweise vorzugehen. Gibt\nes Widerspruch? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist.\n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nSchulgesetzes. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf\nder FDP-Fraktion und beginnen mit der \u00dcberschrift:\n\u201eGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\u201c.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund einigen Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe Artikel 1 Nr. 1 auf. Dazu liegt mir ein \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion vor. Ich bitte jetzt um Ein-\nbringung der Drucksache 4/0986. Bitte, Frau Abg. Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Im ersten Punkt geht es uns, wie schon\nangek\u00fcndigt, um die Regelung zur Z\u00fcgigkeit und kei-\nneswegs darum, im l\u00e4ndlichen Raum lediglich Haupt-\nschulen vorzuhalten. Wir setzen bekanntlich auf mehr\nIntegration. Uns geht es darum, Schulen vorzuhalten\nund diese nicht in bessere und schlechtere zu unterglie-\ndern. Wir wollen, dass die Mittelschulen in der bestehen-\nden Struktur auch einz\u00fcgig gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Des-\nwegen schlagen wir vor, so zu formulieren: \u201eDie\nSchultr\u00e4ger k\u00f6nnen bestimmen, dass Mittelschulen ein-\nz\u00fcgig und Gymnasien zweiz\u00fcgig gef\u00fchrt werden k\u00f6n-\nnen.\u201c Wir wollen das also mit st\u00e4rkerer juristischer\nDurchschlagskraft formulieren, weil uns die von der\nFDP-Fraktion vorgeschlagene Regelung nicht ausreicht.\nWir bitten um Zustimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag.\n\u2013 Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich\nzum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Abg. Henke, bitte.\n\nRita Henke, CDU: Wir werden diesen \u00c4nderungsantrag\nablehnen. Zum einen muss man sagen \u2013 und das wei\u00df\ndie PDS-Fraktion auch \u2013, dass wir im Mittelschulbereich\nkeine Binnendifferenzierung haben, sondern eine so ge-\nnannte \u00e4u\u00dfere Differenzierung. Das hat auch etwas mit\nder Abschlussbezogenheit zu tun. Sie von der PDS-Frak-\ntion wissen auch sehr wohl, dass es dazu auch eine\nAnerkennung \u00fcber die Kultusministerkonferenz gibt, so\ndass wir in diesem Punkt auf keinen Fall zustimmen\nk\u00f6nnen.\nWenn man der Meinung ist, dass Schultr\u00e4ger das allein\nbestimmen k\u00f6nnen, hinterfragt man die gesamte Schul-\nnetzplanung. Wir werden den Antrag also ablehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe eine gewisse Grundsym-\npathie f\u00fcr die Sto\u00dfrichtung der PDS. Wir haben das lan-\nge diskutiert und sind der Auffassung, dass unser Vor-\nschlag ausreicht. Deshalb werden wir uns bei diesem\n\u00c4nderungsantrag der Stimme enthalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte\nnoch einmal f\u00fcr den Antrag sprechen und insbesondere\nden Kollegen Herbst bitten, die gewisse Grundsympathie\nvielleicht auch in praktische Sympathie, sprich Zustim-\nmung zu unserem Antrag, umzum\u00fcnzen, und zwar aus\nfolgendem Grund: Ihr Antrag im Ursprungstext \u201eMittel-\nschulen sollen mindestens zweiz\u00fcgig gef\u00fchrt werden\u201c\nbedeutet, dass es sich um eine Sollbestimmung handelt,\nvon der man auch Ausnahmen zulassen kann.\nNach der bisherigen Praxis und bei dieser Staatsregie-\nrung mit einem nach wie vor CDU-gef\u00fchrten Kultus-\nministerium ist klar, dass diese Ausnahmeregelungen\n\u00fcber die Regionalschul\u00e4mter nicht erfolgen werden. Wie\ndie Regionalschul\u00e4mter in Sachsen arbeiten, wissen wir:\nn\u00e4mlich nicht zugunsten der Schultr\u00e4ger und nicht zum\nErhalt eines wohnortnahen Schulnetzes.\n\nMit der Formulierung, die wir vorschlagen, ist geregelt,\nwer entscheidet: n\u00e4mlich der jeweilige Schultr\u00e4ger. Es\nmuss klar sein, dass das nicht in der Kultusb\u00fcrokratie\nh\u00e4ngen bleibt; denn dann ist selbst im Falle der An-\nnahme des Gesetzentwurfes nicht gesichert, dass diese\nAusnahmen tats\u00e4chlich zugelassen werden.\n\nZu dem, was Frau Henke eben bez\u00fcglich des \u00c4nde-\nrungsantrages ausgef\u00fchrt hat, m\u00f6chte ich nur Folgendes\nsagen: Frau Henke, Sie wissen so gut wie ich, dass es in\nSachsen einz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgige Gym-\nnasien gibt. Wir haben mehrere Anfragen dazu gehabt.\nEs hat sich gezeigt, dass diese Schulen gute und sehr\ngute Ergebnisse erreichen. Es gibt \u00fcberhaupt keinen\nGrund, diese Schulen zu diskreditieren. Wenn man wie\nwir \u00fcberhaupt keinen Hauptschulbildungsgang mehr\nwill, sondern allen Sch\u00fclern eine m\u00f6glichst hohe Bildung\nzukommen lassen m\u00f6chte, dann steht auch die Frage der\n\u00e4u\u00dferen Differenzierung nicht mehr. Wir wollen diese\nDifferenzierung nicht und insofern ist unser \u00c4nderungs-\nantrag konsequent.\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch\njemand zum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber die Drucksache 4/0986, \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion, abstimmen. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nIch rufe jetzt Artikel 1 Nr. 1 und Nr. 2 des Gesetzent-\nwurfes der FDP-Fraktion auf. Wer m\u00f6chte die Zustim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n814\n\nmung f\u00fcr Artikel 1 geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe Artikel 2 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 auf. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer\nReihe Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nDa alle Teile des Gesetzentwurfs abgelehnt wurden,\nbrauchen wir keine weitere Abstimmung durchzuf\u00fchren.\nDer Gesetzentwurf ist nicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Weltoffen und engagiert \u2013 Tourismus in Sachsen!\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Situation und Perspektiven der s\u00e4chsischen Lehrer\nangesichts von Stellenabbau und Schulschlie\u00dfungen\n\nAntrag der Fraktion der FDP\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 41 Minu-\nten, PDS 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 12 Minuten,\nFDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die Staats-\n\nregierung, wenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten, obwohl die\nStaatsregierung immer sprechen darf.\n\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nWeltoffen und engagiert \u2013 Tourismus in Sachsen!\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU\ndas Wort, danach in der weiteren Reihenfolge PDS,\nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. \u2013 Herr Abg.\nL\u00e4mmel.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Wann waren Sie denn das letzte Mal auf Rei-\nsen? Vielleicht waren einige von Ihnen in den Winter-\nferien zum Skifahren? Oder Sie haben sich in den w\u00e4r-\nmeren Gefilden nach den Vorboten des Fr\u00fchlings\numgeschaut? Oder vielleicht haben Sie schon einen lange\ngeplanten Abstecher in eine unserer sch\u00f6nen St\u00e4dte\nunternommen? Oder vielleicht haben Sie sich auch in\neiner der so genannten Wellness-Oasen in Sachsen ent-\nspannt und auf diese Plenarwoche vorbereitet?\n\nWo auch immer Sie waren, meine Damen und Herren,\nSie waren als Tourist unterwegs. Sie waren auf Reisen.\nWir wissen: Reisen bildet. Au\u00dferdem hat man nach einer\nReise auch immer etwas Interessantes zu erz\u00e4hlen.\n\nDie M\u00f6glichkeit zum Reisen, meine Damen und Herren,\ndas d\u00fcrfen wir nicht vergessen, ist eine der gro\u00dfen\nErrungenschaften einer freiheitlich-demokratischen Ge-\nsellschaft. Gerade wir hier in Sachsen kennen die leidvol-\nlen Dinge vor 1990 sehr genau.\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP\nund vereinzelt bei der NPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist ein attraktives\nReiseland. Im Jahre 2004 konnten wir Rekordzahlen im\nTourismus in unserem Land vermelden. Mit rund\n5,4 Millionen G\u00e4sten und 14,7 Millionen \u00dcbernachtungen\nerreichten wir Steigerungen, die beachtlich \u00fcber dem\nBundesdurchschnitt lagen. Es waren insgesamt 6,3 %\nG\u00e4ste mehr in unserem Land. Dieses Jahr gilt es, die\nZahl von 15 Millionen \u00dcbernachtungen zu \u00fcbertreffen.\n\nMeine Damen und Herren! 4,1 Milliarden Euro werden\nso erwirtschaftet und die Tourismusbranche sichert rund\n92 000 Menschen in unserem Land Arbeit und Besch\u00e4fti-\ngung.\n\nTrotz aller Erfolge m\u00fcssen wir st\u00e4ndig um jeden Gast\nk\u00e4mpfen. Denn \u00fcberall auf der Welt gibt es sch\u00f6ne\nFleckchen, gibt es interessante Ausstellungen und tempe-\nramentvolle St\u00e4dte.\n\n(Lachen der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist als Tourismus-\nland also kein Selbstl\u00e4ufer. Marketingexperten sagen uns\nklipp und klar: Die Tourismuszuw\u00e4chse der Zukunft\nwerden nicht mehr aus Deutschland kommen. Die Deut-\nschen als Reiseweltmeister haben ihre Potenziale er-\nsch\u00f6pft. Wenn wir an weitere G\u00e4ste denken, dann k\u00f6n-\nnen die nur aus dem Ausland kommen.\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist ein weltoffenes\nLand. Das war fast immer so, das ist heute so und das\nwird auch so bleiben. Darum werden wir mit allen Mit-\nteln k\u00e4mpfen. Parolen wie \u201eGrenzen dicht!\u201c oder \u201eKeine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n815\n\nAusl\u00e4nder!\u201c oder \u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c sind kein s\u00e4ch-\nsisches Gedankengut.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und\n\ndes Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nWir lassen uns von den Rechtsradikalen ein weltoffenes\nSachsen nicht kaputt reden.\n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Jahren haben\n25 % mehr ausl\u00e4ndische G\u00e4ste unser Land besucht. Jeder\nEinzelne \u2013 egal welcher Nation \u2013 ist uns herzlich will-\nkommen. Trotz dieser Steigerungsraten liegt der Anteil\nausl\u00e4ndischer Besucher in Sachsen immer noch unter ge-\nsamtdeutschem Durchschnitt. In den n\u00e4chsten Jahren\nwird Sachsen das Auslandsmarketing deutlich forcieren.\nWir wollen in Amerika, in Japan, in China und in\nEuropa Interesse f\u00fcr Sachsen wecken.\n\nIch glaube, nein, ich bin sogar \u00fcberzeugt davon: Das\nwerden wir auch schaffen. Nur ein Hindernis steht uns\nhier wirklich im Weg und das lassen Sie mich in Rich-\ntung NPD ganz klar sagen: Sie stehen uns im Weg!\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nJeder Aufmarsch der NPD, jedes Plakat mit braunen\nParolen und jede Rede, die Sie hier im Landtag halten\nund die nach au\u00dfen dringt, vernichtet in kurzer Zeit die\nArbeit engagierter Touristiker, vernichtet gro\u00dfe Teile des\nf\u00fcr Marketing eingesetzten Geldes und, meine Damen\nund Herren, als letzte Konsequenz daraus bringt es Ar-\nbeitspl\u00e4tze und Ums\u00e4tze in der Tourismusindustrie in\nGefahr.\n\nDas m\u00fcssen wir den Menschen im Land auch ganz klar\nerkl\u00e4ren. Denn hier liegen die Hindernisse f\u00fcr die zu-\nk\u00fcnftige Entwicklung. Sachsen ist das Kulturreiseland in\nden Augen der ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste. Das, meine Damen\nund Herren, soll so bleiben. Daf\u00fcr werden wir in unse-\nrem Lande k\u00e4mpfen und Rechts auch im Tourismus\nkeine Chance lassen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Jeder macht\nsich so l\u00e4cherlich, wie er kann!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion.\n\u2013 Oder? Wir geben der Dame den Vortritt. Frau\nDr. Raatz, bitte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir sind tolerant!)\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren Abgeordnete! Ich bedanke mich bei\nder PDS f\u00fcr die Toleranz. Das ist ja auch das Thema\nheute: Weltoffen und tolerant, wie wir alle so sind. Ich\nfreue mich schon, wenn ich mit Herrn L\u00e4mmel dem-\nn\u00e4chst gemeinsam die \u201etemperamentvollen St\u00e4dte\u201c hier\nin Sachsen besuchen werde.\n\n(Heiterkeit)\n\nAm Dienstag hat der Landestourismusverband gemein-\nsam mit der Tourismus-Marketing-Gesellschaft einen\nParlamentarischen Abend durchgef\u00fchrt. Der war auch\nrecht temperamentvoll, muss man sagen. Aber der Inhalt\nwar eher, dass Sachsen als Reiseland vorgestellt werden\nsollte. Ich denke, dass das dort auf sehr attraktive Weise\ngeschehen ist. Mephisto f\u00fchrte durch das Programm,\nstellte Bach und Silbermann vor. In einem Filmbeitrag\nkonnte man Weinberge bewundern, die Bergbautradition\nkennen lernen, aber auch etwas \u00fcber die Industriege-\nschichte erfahren. Nach dem Filmbeitrag wusste man es\neigentlich genauso gut wie vorher: Kaum ein anderes\nLand hat wie Sachsen so viel Kultur, Geschichte, Tra-\ndition und interessante Landschaften zu bieten.\n\nKurz gesagt: Sachsen ist ein tolles Land und immer eine\nReise wert. Das beweisen auch die Zahlen von 2004.\nMehr als 5,4 Millionen statistisch registrierte G\u00e4ste ka-\nmen nach Sachsen, davon ein gro\u00dfer Anteil aus dem\nAusland. In den letzten zwei Jahren hat sich der Anteil\nder ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste um ein Viertel erh\u00f6ht. Dies ver-\ndanken wir sicherlich auch dem Engagement des Lan-\ndestourismusverbandes und der TMGS, vor allem aber\nden vielen regionalen Verb\u00e4nden und Akteuren.\n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, PDS)\n\nDie insgesamt 92 000 Besch\u00e4ftigten in der Tourismus-\nbranche erbrachten im vergangenen Jahr vier Milliarden\nEuro Umsatz. Ich denke, dass ist eine Leistung, die sich\nsehen lassen kann.\n\nDamit wir weiter positive Touristenzahlen zu verzeich-\nnen haben und unser Potenzial ausbauen k\u00f6nnen, darf\nkein brauner Schatten auf unser Land fallen, m\u00fcssen\nund wollen wir uns zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker als tolerantes\nund weltoffenes Land pr\u00e4sentieren.\n\nIch denke, Sachsen ist hier gut aufgestellt.\n\nIm Mittelpunkt der touristischen Aktivit\u00e4ten in diesem\nJahr steht die Weihe und Wiederer\u00f6ffnung der Frauen-\nkirche im Oktober. Das ist ein gro\u00dfes Ereignis, sicher\nnicht nur f\u00fcr Menschen, die den Prozess des Wiederauf-\nbaus intensiv begleitet und unterst\u00fctzt haben. Denn die\nFrauenkirche ist ein Symbol f\u00fcr die Vers\u00f6hnung ehemali-\nger Kriegsgegner. Sie wird einer der wichtigsten touris-\ntischen Anziehungspunkte in der n\u00e4chsten Zeit f\u00fcr in-\nund ausl\u00e4ndische G\u00e4ste sein sowie ein Zeichen f\u00fcr Tole-\nranz und Weltoffenheit \u00fcber Landesgrenzen hinweg\nsetzen.\n\nDoch dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir uns zur Erschlie\u00dfung\nweiterer Potenziale \u00fcber das zuk\u00fcnftige Tourismuskon-\nzept Sachsens Gedanken machen. Denn nur etwa 6 %\nder Deutschen bekunden bisher die Absicht, in den\nn\u00e4chsten Jahren nach Sachsen zu kommen. Zum Ver-\ngleich: Bayern haben 27 % der Deutschen im Visier.\n\nWas ist zu tun? Was ist unser Alleinstellungsmerkmal?\nWie kann die Dachmarke Sachsen gest\u00e4rkt werden? Wie\nbaue ich die s\u00e4chsische Tourismusregion weiter aus?\nWelche Angebote f\u00f6rdere ich zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt? Im\nHinterkopf sollte man dabei haben, dass haupts\u00e4chlich\n\u00e4ltere Menschen Sachsen besuchen; \u00e4lter bedeutet hier:\n\u00fcber 55 Jahre. Wir haben also einen sehr hohen Anteil\nan Menschen, die Kultur- und Naturreisen bevorzugen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n816\n\nDie TMGS hat ein Marketingkonzept erarbeitet, das auf\nden St\u00e4rken der einzelnen Regionen aufbaut \u2013 ein rich-\ntiger Weg, denke ich. Denn die Regionen m\u00fcssen eine\neigene Identit\u00e4t entwickeln. Das klappt an vielen Stellen\ngut, aber es zeigen sich auch erhebliche Schw\u00e4chen.\n\nSo philosophiert man in Zwickau \u00fcber die Zukunft der\nRobert-Schumann-Gedenkst\u00e4tte und tritt auf Initiative\nder PDS-Stadtratsfraktion aus dem Tourismusverband\nWestsachsen-Zwickau aus. Damit hat sich die Stadt\nZwickau von der gesamten Verbandsinfrastruktur abge-\nschnitten. Der Tourismusverband Westsachsen-Zwickau\nist ohne Zwickau nur noch schlecht handlungsf\u00e4hig und\nbraucht neue Partner.\n\nF\u00fcr den Wei\u00dferitzkreis und das Chemnitzer Land gilt\n\u00c4hnliches.\n\nAuch die Stadt Freiberg z\u00f6gerte lange, bis sie der Touris-\nmusgemeinschaft \u201eSilbernes Erzgebirge\u201c beigetreten ist.\n\nDer Hintergrund f\u00fcr diese Entscheidungen ist meist\nfinanzieller Art. Die Zersplitterung von Strukturen kann\ndoch wohl nicht unser Ziel sein. Im Gegenteil. Darum ist\nes Aufgabe der Politik, koordinierend zu wirken, den\nEntwicklungsprozess zu begleiten und die Regionen mit\nihren Problemen nicht allein zu lassen.\n\nMein Fazit ist: 2004 war ein erfolgreiches Tourismusjahr\nf\u00fcr Sachsen. F\u00fcr eine weitere positive Entwicklung ist es\nn\u00f6tig, den Bekanntheitsgrad von Sachsen zu erh\u00f6hen\nund das Image unseres Landes zu verbessern. Dazu\nhoffe ich, dass m\u00f6glichst viele G\u00e4ste zu uns kommen\nwerden, um sich selbst ein Bild davon zu machen und\ndar\u00fcber zu reden, wie tolerant und weltoffen Sachsen\nist. F\u00fcr das entsprechende politische Klima tragen wir\nhier im Parlament eine gro\u00dfe Verantwortung.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion spricht Herr Tischendorf.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\nten Damen und Herren! Geht man von den n\u00fcchternen\nZahlen aus, dann ist klar: Man kommt zu dem Ent-\nschluss: Das letzte Jahr in der Tourismusbranche war\ndas beste. Herr L\u00e4mmel hat die Zahlen schon genannt:\n4,5 Millionen G\u00e4ste, 14,7 Millionen \u00dcbernachtungen,\n92 000 Arbeitspl\u00e4tze. Ich m\u00f6chte im Folgenden die Zah-\nlen nicht wiederholen, sondern noch einmal an eine Ge-\nschichte erinnern, die noch nicht allzu lange her ist: die\nFlutkatastrophe im Jahr 2002.\nEs zeigte sich damals, dass es sich lohnt, wenn Unter-\nnehmen, die Tourismuswirtschaft und die Politik an\neinem Strang ziehen und man damit die Karre wieder\naus dem Dreck ziehen kann, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft. Auch\nder 3. S\u00e4chsische Landtag hatte seinen Beitrag dazu ge-\nleistet. Ich erinnere an die gemeinsame Erkl\u00e4rung aller\nFraktionen zur Flutkatastrophe und an die Erh\u00f6hung der\nMittel im letzten Doppelhaushalt. Was mich jedoch am\nmeisten beeindruckte, war die gro\u00dfe Solidarit\u00e4t aus ganz\nDeutschland und aus dem Ausland mit den Flutopfern.\n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, PDS)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir Sachsen uns auch in der Pflicht\nsehen, dass wir auf diese uneigenn\u00fctzige Hilfe nicht zu-\nletzt mit Weltoffenheit und Gastfreundschaft antworten\nsollten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Ab-\nschluss der letzten Wahlperiode fanden wir einen Kon-\nsens aller damaligen Fraktionen zu den von der Staats-\nregierung vorgelegten \u201eGrundz\u00fcgen der s\u00e4chsischen\nTourismuspolitik\u201c. Ich erinnere mich an eine selten gute\nWeise, in der die Tourismuspolitiker aller Fraktionen\ngleichberechtigt in die Erarbeitung der tourismuspoliti-\nschen Grunds\u00e4tze einbezogen wurden. Ich habe selbst\nden Vorschlag einbringen k\u00f6nnen, dass alle zwei Jahre\ndem Landtag ein Tourismusbericht f\u00fcr Sachsen vorgelegt\nwerden muss. Das wird mit Sicherheit im Jahr 2006 eine\ngute Gelegenheit sein, eine echte Zwischenbilanz \u00fcber\ndie Umsetzung dieser tourismuspolitischen Vorgaben zu\nziehen\n\nDie tourismuspolitischen Grundz\u00fcge enthalten auch eini-\nges zum Image, es wurde bereits angesprochen. Dazu ist\nFolgendes nachzulesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDen individuellen\nReiseentscheidungen im Tourismus liegen generelle,\nkomplexe Entscheidungsprozesse zugrunde. Von ent-\nscheidender Bedeutung f\u00fcr die Auswahl des Urlaubszie-\nles ist das Bild, also das Image, das ein potenzieller Gast\ndavon hat. Insbesondere bei Kaufentscheidungen, bei\ndenen das Produkt vor dem Kauf nicht pers\u00f6nlich be-\ngutachtet werden kann, zum Beispiel bei Reisegebietsent-\nscheidungen, sind die subjektiven, mehrdimensionalen\nEinstellungsmuster handlungsleitend.\u201c Anschlie\u00dfend\nwird darauf verwiesen, welches die Schwerpunkte des\nReiselandes Sachsen sind, dies wurde bereits genannt:\nKultur, Sehensw\u00fcrdigkeiten, leichte Erreichbarkeit, gute\nWanderm\u00f6glichkeiten und eine sch\u00f6ne Landschaft. Ich\ndenke, wir sollten als verantwortliche Politiker daf\u00fcr ein-\nstehen, dass sich dieses Bild von Sachsen nicht so ver-\n\u00e4ndert, wie es die NPD in den letzten Monaten massiv\nversucht hat. Die Dresdner Bev\u00f6lkerung hat am 13. Feb-\nruar ein ermutigendes Zeichen daf\u00fcr gesetzt.\n\nWenn es in der Zukunft zu einem nachhaltigen Image-\nschaden durch das Auftreten der NPD kommen sollte,\nschl\u00e4gt sich dies auch bald auf wirtschaftliche Art nieder,\nund zwar zuallererst auf dem Gebiet des Tourismus,\nund das, meine sehr geehrten Damen und Herren, w\u00e4re\nwesentlich schlimmer als nur die Tatsache, dass das poli-\ntische Agieren der NPD l\u00e4ngst das Niveau der Hilflosig-\nkeit erreicht hat.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch will Ihnen gern ein Beispiel daf\u00fcr liefern. Allein die\nPresseerkl\u00e4rung des Abg. Leichsenring vom 24. Februar\nzu den ver\u00f6ffentlichten positiven Zahlen des Jahres 2004\nmacht es deutlich. Darin behauptet er, dass es \u00fcberhaupt\nkein Nachteil f\u00fcr den Tourismus sei, dass die NPD im\nLandtag sitzt. Er begr\u00fcndet das damit, dass niemand sei-\nnen Urlaub danach plane, welche Parteien im Parlament\nvertreten sind. Das war seine erste Behauptung.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n817\n\nIm Weiteren geht es wieder um die Altparteien, und\nzwei S\u00e4tze nach dieser Behauptung schreibt er in der\ngleichen Presseerkl\u00e4rung, er wolle f\u00fcr 2005 ausgemacht\nhaben, dass gerade wegen der Pr\u00e4senz der NPD so man-\ncher Nationaldemokrat nun erst recht nach Sachsen kom-\nmen w\u00fcrde. Meine sehr geehrten Damen und Herren,\neine tolle Logik, das muss ich schon sagen!\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Tischendorf?\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Nein. \u2013 Au\u00dfer politischer\nSelbstdarstellung, Hass auf alles Fremde und Demagogie\nhaben die Nazis auch im Parlament nichts zu bieten. Der\nn\u00e4chste Schritt k\u00f6nnte sein \u2013 und davor m\u00f6chte ich war-\nnen \u2013, dass sie die heutigen Tourismusregionen in den\nGrenzen von 1939 darstellen.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein,\ndie Staufer! 13. Jahrhundert!)\n\nDeshalb lassen Sie uns gemeinsam mit den Fachverb\u00e4n-\nden an einer konstruktiven Umsetzung der s\u00e4chsischen\nTourismuspolitik arbeiten! Mit Sicherheit werden wir auf\nMeinungsverschiedenheiten sto\u00dfen. In einem Punkt soll-\nten wir jedoch gemeinsam handeln: Einer Imagebesch\u00e4-\ndigung des s\u00e4chsischen Tourismus durch Nazis d\u00fcrfen\nwir nicht tatenlos zusehen \u2013 weder im Parlament noch\nau\u00dferhalb dieses Hauses.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion.\nHerr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft\ndiese Debatte \u00fcber den s\u00e4chsischen Tourismus \u2013 nicht\nallein wegen der heiteren Bemerkungen meiner Vorred-\nner; denn der Tourismus liegt uns tats\u00e4chlich am Her-\nzen. Ich selbst komme aus der S\u00e4chsischen Schweiz,\neiner Touristenhochburg, wie Sie wissen. Wir vermieten\nselbst Ferienwohnungen und sind Mitglied in einem\nTourismusverband, haben also sozusagen das Ohr direkt\nan der Masse. Die Zahlen, die von Herrn L\u00e4mmel ge-\nnannten worden sind, sind Ihnen bekannt. Ich habe sie\nhier stehen und brauche sie wohl nicht noch einmal vor-\nzutragen. Ich habe sie mir von www.sachsen.de herun-\ntergeladen, der Seite, die Sie, wie ich annehme, mit be-\ntreuen.\nEs gibt sicher viele Gr\u00fcnde, warum die Menschen nach\nSachsen kommen \u2013 ob in die S\u00e4chsische Schweiz, ins\nErzgebirge, ins Vogtland, die Lausitz, nach Dresden oder\nLeipzig. Dort hat Sachsen viel zu bieten und die G\u00e4ste\nf\u00fchlen sich wohl. Darauf sollten die s\u00e4chsischen B\u00fcrger\nauch stolz sein. Touristen sind in unserem Land selbst-\nverst\u00e4ndlich sehr willkommen. Dar\u00fcber gibt es, denke\nich, keine Diskussion.\n\nWir Nationaldemokraten unterscheiden genauso wie die\nmeisten Sachsen zwischen Urlaubern und Wirtschafts-\n\nfl\u00fcchtlingen. Das werden wir immer wieder thematisie-\nren, auch wenn Ihnen das nicht passt. Wir haben das im\nWahlkampf so gesagt und es ist anscheinend auch ange-\nnommen worden. Die einen kommen zeitbefristet, um\ndie hiesigen Menschen kennen zu lernen und den s\u00e4ch-\nsischen Reichtum an Kultur und Landschaft zu bestau-\nnen, und die anderen kommen unbefristet und \u2013 wie die\nmeisten Sachsen empfinden werden \u2013, denke ich, unge-\nbeten.\n\nDiese Unterscheidung von ausl\u00e4ndischen Touristen und\nungebetenen Wirtschaftsfl\u00fcchtlingen treffen \u2013 neben uns\n\u2013 die meisten Sachsen, und nur die \u00dcberfremdungsideo-\nlogen in diesem Hause wollen das wahrscheinlich nicht\nzur Kenntnis nehmen. Sie verwechseln gern die Gegner\nvon Einwanderung mit Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. Das eine\nhat mit dem anderen \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\nBedauerlicherweise wird der erfreuliche Zustand der\ns\u00e4chsischen Tourismusbranche von der Staatsregierung\ndurch negative \u00c4u\u00dferungen infrage gestellt und\nschlechtgeredet. Bekannterma\u00dfen behaupten der s\u00e4ch-\nsische Wirtschaftsminister, Thomas Jurk, und seine Ge-\nnossen, dass wegen der NPD-Wahlerfolge 2004 der Tou-\nrismus gelitten h\u00e4tte. Das ist nicht nachvollziehbar.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nEs gibt Stornierungen!)\n\n\u2013 Ja, ja. Das sind Einzelbeispiele von irgendwelchen geis-\ntigen Tieffliegern, die Sie nat\u00fcrlich gern generalisieren\nwollen. So ist das aber nicht. Die Zahlen sind gestiegen:\n6,1 %. Darum brauchen wir nicht herumzureden, und\ndass es die eine oder andere Stornierung gibt \u2013 vielleicht\nsind auch einige gerade wegen der NPD gekommen. Ich\nhabe in K\u00f6nigstein die Erfahrung gemacht, deswegen\nkann ich Ihnen das sagen.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Da braucht man nur in Ihre Fraktion zu schauen, Herr\nNolle. Aber die pers\u00f6nlichen Beleidigungen, die Sie hier\nvon sich geben, sind Ihr Niveau, Herr Nolle. So kennen\nwir Sie seit langem.\n\n(Lachen des Abg. Matthias Paul, NPD)\n\nEs ist immer noch so, dass die Touristen ihre Ferien\nnicht danach planen, wer im Parlament sitzt. Wenn ich\nin den Schwarzwald fahre, interessiert es mich einen\nfeuchten Kehricht, ob dort die CDU oder die SPD die\nMehrheit im Kreistag hat. Ich will die Gegend sehen,\nund so geht das auch den meisten Leuten, die nach\nSachsen und in die S\u00e4chsische Schweiz kommen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nEs ist eine v\u00f6llig an den Haaren herbeigezogenen Argu-\nmentation, dass die NPD dem Tourismus schaden\nw\u00fcrde, und an Primitivit\u00e4t wirklich nicht zu \u00fcberbieten.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Sie h\u00e4tten sich wahrscheinlich gefreut, wenn es so ge-\nkommen w\u00e4re und die Touristenzahlen zur\u00fcckgegangen\nw\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie sich gefreut und mit dem Finger\nauf uns gezeigt: Seht ihr, das habt ihr davon! Zum Gl\u00fcck\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n818\n\nsprechen die Zahlen jedoch eine andere Sprache und das\ntouristische Jahr 2004 war so gut wie noch nie. Die\n5,4 Millionen in- und ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste sind daf\u00fcr Be-\nweis genug.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nGerade in der S\u00e4chsischen Schweiz haben wir das beste\nJahr gehabt, und dort hat die NPD immer viele Stimmen\nbekommen. Auch zur Kommunalwahl haben wir viele\nStimmen bekommen. Trotzdem kommen immer mehr\nBesucher in die S\u00e4chsische Schweiz. Ich kann Ihre Logik\nnicht nachvollziehen, tut mir Leid.\n\nWie Frau Dr. Deicke in der vorigen Plenarwoche zu der\nAussage kam, dass die Zahlen in der S\u00e4chsischen\nSchweiz unter unserem Wahlerfolg gelitten h\u00e4tten, wei\u00df\nich nicht. Lesen Sie die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 04.03.\nIm letzten Jahr sind so viele Besucher wie noch nie in\ndie S\u00e4chsische Schweiz gekommen. 10 % Zuwachs bei\nden \u00dcbernachtungen registrierte der Tourismusverein\n\u201eS\u00e4chsisches Elbland e. V.\u201c, und zwar ohne Ber\u00fccksichti-\ngung von Vorsorge- und Reha-Kliniken. \u201eEin Ergebnis,\u201c\nso ist dort zu lesen \u201ewelches im deutschlandweiten Ver-\ngleich seinesgleichen sucht.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDie Internetseite des Landestourismusverbandes Sachsen\nsagt: Sachsen ist Sieger im Inlandtourismus. \u2013 Spitze im\nInlandtourismus! Das hei\u00dft also: Die Deutschen m\u00fcssten\nja nun mitbekommen haben, wie die Wahlen hier ausge-\ngangen sind, und trotzdem sind sie gekommen.\n\nF\u00fcr einige, die irgendwie an eingeschr\u00e4nkten kognitiven\nF\u00e4higkeiten leiden, noch einmal zum Mitmei\u00dfeln:\n\nDie NPD hat nichts gegen ausl\u00e4ndische Studenten, nichts\ngegen ausl\u00e4ndische Austauschsch\u00fcler, nichts gegen aus-\nl\u00e4ndische Kurg\u00e4ste und auch nichts \u2013 und insbesondere\nnicht \u2013 gegen ausl\u00e4ndische Urlauber und Touristen. Wir\nhaben etwas gegen ausl\u00e4ndische Sozialbetr\u00fcger und ab-\ngelehnte Asylbewerber, die nicht abgeschoben werden.\nDagegen haben wir etwas und dazu stehen wir auch.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nAlso, h\u00f6ren Sie bitte auf, Dinge zu behaupten, die nicht\nstimmen, h\u00f6ren Sie auf, Einzelbeispiele zu generalisieren!\nH\u00f6ren Sie endlich auf, Dinge herbeizureden, die dem\nTourismus schaden! Sie k\u00f6nnen sicher sein: Wir werden\nuns f\u00fcr den Tourismus stark machen. Das haben Sie an\nunserem Antrag zum Lausitzer Seenland gesehen, in\ndem eine touristische Komponente enthalten war. Diesen\nAntrag haben Sie ja abgelehnt; so wichtig scheint es\nIhnen also nicht zu sein.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion.\nHerr G\u00fcnther, bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Tourismus ist weltoffen und ist tole-\nrant. Anders ist Tourismus nicht zu gestalten. Tourismus\nbedeutet: Grenzen auf nach beiden Richtungen! \u2013 Grenz-\n\n\u00fcberschreitende Interessen und Gemeinsamkeiten sind\nwesentlich f\u00fcr das Wachsen des Tourismus.\nDeswegen, sehr geehrte Damen und Herren von der\nNPD: Bei Ihren Wahlaussagen im letzten Jahr, da hatten\nSie vieles offen, aber nicht die Welt. \u2013 Wenn Ihr Herr\nApfel \u00fcber seine Stadt, \u00fcber unser Dresden, berichtet,\ndie Dekadenz und die sexuelle Perversion in der Stadt,\nin der angeblich nur noch Klientelpolitik f\u00fcr Reiche,\nAusl\u00e4nder, Schwule, Anarchos und Kiffer betrieben\nwerde \u2013 \u2013 Wenn das Werbung f\u00fcr unser Dresden ist,\ndann danke!\n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der CDU,\nder PDS, der SPD, den GR\u00dcNEN und\n\ndes Staatsministers Thomas Jurk. \u2013\nKarl Nolle, SPD: Hat das Herr Leichsenring\ngar nicht gelesen? Kennt er das gar nicht?)\n\n\u2013 Das wird er nicht kennen, nein.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nUnter Tourismuspolitik verstehen wir auch etwas ande-\nres, als dass ich jemanden zu Jagdreisen nach Schweden\neinlade, ihn dann abzocke und daf\u00fcr bestraft werde,\nHerr Menzel. Tourismuspolitik funktioniert nach v\u00f6llig\nanderen Ma\u00dfst\u00e4ben und Tourismuspolitik beruht auf\nEhrlichkeit. Das k\u00f6nnen wir unseren s\u00e4chsischen Touris-\nmusanbietern selbstverst\u00e4ndlich zurechnen. Deshalb\nhaben wir diese steigenden Zahlen.\n\nJa, in Sachsen wurde viel erreicht. Mein Dank gilt insbe-\nsondere auch Herrn B\u00f6hme mit seiner Mannschaft f\u00fcr\ndas, was er hier in Sachsen geleistet hat.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nAm Dienstag haben wir die Pr\u00e4sentation gesehen, die\nklasse war. Gut, etwas mehr vom gr\u00f6\u00dften Tourismusge-\nbiet, dem Erzgebirge, h\u00e4tte ich gern gesehen. Das h\u00e4tte\nmeine Begeisterung perfekt gemacht, Herr L\u00e4mmel. Bei\nallem Erreichten \u2013 und gegen alle Widerst\u00e4nde in den\nletzten Jahren Erreichten \u2013 fehlt aber noch etwas, und\nzwar die ganz gro\u00dfe Vision. Ich m\u00f6chte sie mal so for-\nmulieren: Wir m\u00fcssen f\u00fcr uns in Anspruch nehmen,\ndass wir die beste Tourismusregion in ganz Deutschland\nwerden wollen. Das muss unser Anspruch sein und da\nm\u00fcssen wir hinkommen.\n\nDa liegt noch viel Arbeit vor uns. Es beginnt bei der\nStruktur. Da gibt es noch zuviel Klein-klein, da sind wir\nnoch zu ineffizient. Oftmals herrscht auch vor Ort noch\nziemlich viel Kirchturmdenken.\n\nTourismuspolitik ist auch abh\u00e4ngig von der Infrastruk-\nturpolitik. Ein Ausbau von Stra\u00dfe und Schiene ist f\u00fcr die\nTourismusarbeit existenziell wertvoll. Beispiel: Ein Reise-\nbus aus Hamburg besucht das Erzgebirge. Er muss logi-\nscherweise bis zur Abfahrt Siebenlehn auf der A 4 fahren\nund braucht dann, bis er im Gebirge ist, ungef\u00e4hr eine\nhalbe Stunde l\u00e4nger als bei normal ausgebauten Stra\u00dfen.\nAm Ende sind das einschlie\u00dflich R\u00fcckfahrt 60 Minuten,\neine Stunde. In dieser Stunde, die ein Tourist l\u00e4nger als\nn\u00f6tig im Bus sitzt, kann er nat\u00fcrlich im Erzgebirge kein\nGeld ausgeben. Das ist logisch. Eben deswegen muss f\u00fcr\ndie Infrastruktur in den Tourismusgebieten mehr getan\nwerden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n819\n\nEin kleines Beispiel daf\u00fcr, was auch hilft, ist die Aus-\nschilderung auf Autobahnen. Wieder ein praktisches Bei-\nspiel ist die Ausschilderung des Erzgebirges auf der\nA 72. Kurz vor der Ausfahrt Zwickau-Ost sehen Sie vor\neiner Rechtskurve unvermittelt ein Schild: \u201eErzgebirge\u201c.\nJe nachdem, wie schnell man f\u00e4hrt, f\u00e4llt der n\u00e4chste Blick\nauf ein Betonsilo. Da muss man also auch im Kleinen\nnoch viel ver\u00e4ndern.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch das Reiten im\nWald geh\u00f6rt zum Tourismus. Wenn Sie in diesem un-\nserem Tourismusgebiet mit uns etwas erreichen wollen,\ndann arbeiten Sie mit daf\u00fcr, dass es f\u00fcr die Touristen\nauch bei uns im s\u00e4chsischen Wald leichter wird zu rei-\nten. Denn \u2013 wie alle Experten sagen \u2013 pro vier Pferde\nentsteht ein neuer Arbeitsplatz. Dass wir das brauchen,\nist unbestritten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nDass wir selbst f\u00fcr die Familienfreundlichkeit unserer\nAnbieter noch viel tun m\u00fcssen, d\u00fcrfte jedem klar sein.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihr Zuh\u00f6ren und freue mich auf\ngute Zusammenarbeit. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Weichert, bitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! \u201eWeltoffen und engagiert \u2013 Touris-\nmus in Sachsen!\u201c, so lautet der Antrag der CDU-Fraktion\nzu dieser Aktuellen Stunde. Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen von der Koalition, ich habe das Gef\u00fchl, Sie machen\nsich das Gesch\u00e4ft etwas zu einfach. Heute sind wir auf\nAntrag der CDU beim Thema \u201eTourismus \u2013 weltoffen\nund tolerant\u201c, morgen geht es auf Antrag der SPD\ndemokratisch, tolerant und weltoffen weiter. Das n\u00e4hrt\nden Verdacht, wir \u00fcbten hier im Landtag das Pfeifen im\nWalde. Dahinter steckt vielleicht die Hoffnung: Wenn\nwir das Lied von der Toleranz und Weltoffenheit nur\nlange genug pfeifen, werden die b\u00f6sen Geister der Into-\nleranz und des \u00fcbersteigerten Nationalismus in ihrem\nK\u00e4mmerchen bleiben und uns verschonen. Diese Hoff-\nnung ist vergebens.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei\nder NPD \u2013 Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nEine Steigerung gegen\u00fcber dem Vorjahr von 10,1 % bei\nder Zahl ausl\u00e4ndischer Touristen und eine Steigerung\nvon 12,2 % bei den \u00dcbernachtungen von Ausl\u00e4ndern\nweist die Statistik f\u00fcr 2004 aus. Das sind imposante und\nf\u00fcr Sachsen erfreuliche Zahlen.\n\nMeine Damen und Herren! Die zunehmende Zahl aus-\nl\u00e4ndischer G\u00e4ste darf aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\nschen, dass wir in Sachen Weltoffenheit noch gro\u00dfe Auf-\ngaben zu bew\u00e4ltigen haben. Dabei hilft es nicht, wenn\nwir uns auf den Tourismusmessen in der ganzen Welt\npr\u00e4sentieren und die in der touristischen Wirtschaft Be-\nsch\u00e4ftigten immer besser dazu bef\u00e4higt werden, den\nW\u00fcnschen ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste zu entsprechen, wenn\ngleichzeitig ausl\u00e4nderfeindliche Vorurteile weiter wach-\n\nsen und unter den Menschen die Ressentiments immer\nweiter zunehmen.\n\nWir m\u00fcssen konstatieren, dass es B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger in unserem Land gibt, die weit davon entfernt sind,\nweltoffen zu sein. Wir m\u00fcssen konstatieren, dass an\nmanchen Stellen Fremdenfeindlichkeit ein Problem in\nunserem Land ist. Dass es auch Fremdenfeindlichkeit in\nGebieten gibt, in denen kaum Fremde wohnen, macht\ndie Sache nur noch schlimmer und die Aufgabe schwie-\nriger. Da ist es geradezu zynisch, wenn der Vorsitzende\ndes Tourismusverbandes S\u00e4chsische Schweiz, Herr Br\u00e4h-\nmig, angesichts der in diesem Zusammenhang brisanten\nLage in dieser einmaligen Region das Problem vernied-\nlicht, indem er allgemein feststellt, dass dorthin ohnehin\nnur 2 % Touristen aus dem Ausland kommen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sehr richtig!)\n\nMeine Damen und Herren! Der Anteil, den der Touris-\nmus zum Bruttoinlandsprodukt im Freistaat Sachsen bei-\nsteuert, betr\u00e4gt 3 %. Mit 92 000 Besch\u00e4ftigten ist der\nAnteil des Tourismus bei den Erwerbst\u00e4tigen \u00fcberdurch-\nschnittlich hoch. Wenn wir diesen Stand erhalten und so-\ngar ausbauen wollen, reicht das Bekenntnis zur Welt-\noffenheit allein nicht aus, sondern dann m\u00fcssen wir es\nin die s\u00e4chsischen Schulen und Kinderg\u00e4rten tragen und\nm\u00fcssen dort interkulturelles Lernen etablieren.\n\nEin zweiter Gedanke. Wir m\u00fcssen dazu kommen, das\nThema Weltoffenheit von der Frage des wirtschaftlichen\nNutzens zu entkoppeln \u2013 ob im Zusammenhang mit\ndem Tourismus oder ausl\u00e4ndischen Investitionen in\nSachsen oder den s\u00e4chsischen Erfolgen auf ausl\u00e4ndischen\nM\u00e4rkten. Sind wir nur weltoffen, weil wir uns davon\neinen wirtschaftlichen Vorteil versprechen? Nein. Ich\ndenke, wir sind uns im demokratischen Teil dieses Hau-\nses dar\u00fcber einig, dass Weltoffenheit ein Wert an sich\nist; jedenfalls habe ich die Aufkl\u00e4rung so verstanden.\n\nMeine Damen und Herren! Dass es Menschen gibt, die\ndie geistige Entwicklung in Europa um mehr als\n250 Jahre zur\u00fcckdrehen wollen, sollte uns nicht dazu\nverleiten, die damals entwickelten und noch heute g\u00fclti-\ngen allgemeinen Wertvorstellungen nach wirtschaft-\nlichem Soll und Haben auseinander nehmen zu lassen.\n\u201eSachsen \u2013 weltoffen und tolerant\u201c \u2013 das ist heute mehr\ndenn je f\u00fcr uns zur Aufgabe geworden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten\nder Fraktionen Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Frau Windisch, bitte.\n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! \u201eTourismus in Sachsen \u2013\nweltoffen und engagiert\u201c, das ist das Thema unseres\nAntrages, Herr Weichert, den die CDU-Fraktion auf die\nTagesordnung gesetzt hat. Das Engagement f\u00fcr den Tou-\nrismus m\u00f6chte ich n\u00e4her beleuchten.\nDer Tourismus stellt in der Tat ein starkes St\u00fcck Wirt-\nschaft in Sachsen dar. Das haben die genannten Daten\nverdeutlicht. Noch nie sind in der Geschichte unseres\nLandes so viele Menschen zu uns als Gast gekommen.\nEs war in der Tat ein Rekordjahr. Vergessen ist die L\u00e4h-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n820\n\nmung des Jahres 2002, nachdem die Flut im wahrsten\nSinne des Wortes Hoffnungen auf weiter steigende\nG\u00e4stezahlen davongeschwemmt hatte. Ohne das beispiel-\nlose Engagement \u2013 das zweite Wort im Titel unseres\nAntrages \u2013 w\u00e4ren diese Ergebnisse nicht zu erreichen\ngewesen. \u201eVon nix kommt nix\u201c, hei\u00dft es bei uns in Sach-\nsen. F\u00fcr gute Ergebnisse muss engagiert gearbeitet wer-\nden \u2013 das haben die s\u00e4chsischen Touristiker getan. Ein\nherzlicher Dank an alle, die f\u00fcr dieses gute Ergebnis\nengagiert gearbeitet haben.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nEngagement f\u00fcr den Tourismus hei\u00dft, sich einzusetzen\nf\u00fcr eine stabile finanzielle F\u00f6rderung. Das hat der S\u00e4ch-\nsische Landtag getan. Meine Fraktion hat sich seit Jahren\ndaf\u00fcr eingesetzt, den Haushaltsansatz von Jahr zu Jahr\nzu steigern. Die Verstetigung des Haushaltsansatzes im\nEntwurf f\u00fcr die Jahre 2005/2006 macht bei der schwieri-\ngen Haushaltslage \u2013 bedingt dadurch, dass diese Mittel\nreine Landesmittel sind \u2013 deutlich, dass wir zu unserem\nWort stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin falscher Schluss w\u00e4re es allerdings zu meinen, mit\nmehr Geld k\u00e4men noch mehr G\u00e4ste. Das allein funktio-\nniert nicht. Jetzt hei\u00dft es, aus den vorhandenen Mitteln\nmaximale Erfolge zu erzielen.\n\nImmer mehr an Bedeutung gewinnen im Tourismus die\nAns\u00e4tze, die F\u00f6rderung aus den \u00f6ffentlichen Kassen mit\nprivaten Partnern, also aus der Tourismuswirtschaft, zu\nsubstituieren. Neben dem Beherbergungs- und Gastge-\nwerbe sind das die Freizeitwirtschaft, die Reiseb\u00fcrover-\nanstalter, die Kur- und Reha-Einrichtungen, die Museen,\ndie Theater, die Sportst\u00e4tten usw.\n\nNunmehr geht es darum, dass die genannten Partner\ngemeinsam mit der Staatsregierung, aber auch mit den\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften die Grundz\u00fcge der\nTourismuspolitik mit Leben erf\u00fcllen. Die Ziele dazu sind\nformuliert. An Umsetzungskonzepten fehlt es noch. Da-\nran m\u00fcssen wir weiter arbeiten.\n\nIch sehe weiteren Handlungsbedarf bei der engen Ver-\nzahnung der Landes- mit den Regionalebenen. Damit\nw\u00e4re ich bei den Strukturen, die bekanntlich nicht sta-\ntisch sind, sondern entsprechend der Entwicklung der\nRahmenbedingungen ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Die An-\npassung der Strukturen muss einem klaren Profil der\nAufgaben und Kompetenzen folgen. Wir brauchen die\nKooperation sowohl auf regionaler Ebene zwischen den\nSt\u00e4dten und Regionen als auch sektoral mit der Wirt-\nschaft. Das Bekenntnis der St\u00e4dte, Gemeinden und der\nLandkreise ist ebenso wichtig wie das des S\u00e4chsischen\nLandtages. Es ist elementar f\u00fcr die Leistungskraft des\nTourismus in der jeweiligen Region. Hierbei bereiten mir\ndie Austritte aus den Regionalverb\u00e4nden, wie das in\nZwickau der Fall ist, Sorgen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Engagement\nim Tourismus zahlt sich aus, und das nicht nur finan-\nziell, nicht nur f\u00fcr die Wirtschaftskraft und die Steuer-\nkraft, sondern auch und vor allem f\u00fcr das Image von\nSachsen. Hierbei bereitet mir die Meinungs\u00e4u\u00dferung der\n\nNeonationalsozialisten Sorge. Es ist Hohn in meinen\nOhren, Herr Leichsenring, wenn Sie sagen, dass der\nTourismus Ihnen am Herzen liege.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ja!)\n\nIhre Plakate, Ihre primitiven Plakate mit \u201eAusl\u00e4nder\nraus!\u201c und \u201eGrenzen dicht!\u201c sprechen eine deutliche\nSprache.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das stimmt nicht!\nDas w\u00e4re n\u00e4mlich strafbar, das h\u00e4ngen wir\n\nbestimmt nicht aus! \u2013\nWeitere Zurufe von der NPD: Das ist eine L\u00fcge!\n\nDas stimmt einfach nicht!\nSie m\u00fcssen schon richtig zitieren!)\n\nDerjenige, der ins Land kommt, egal ob als Tourist oder\nals Gesch\u00e4ftsreisender, muss sich mit solchen Anspra-\nchen aus dem Land geekelt f\u00fchlen.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013\nWiderspruch bei der NPD \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs sieht niemand auf den ersten Blick \u2013 auch Sie nicht \u2013,\nwer Tourist, wer Gesch\u00e4ftsreisender oder wer, um mit\nIhren Worten zu sprechen, Sozialbetr\u00fcger oder Wirt-\nschaftsfl\u00fcchtling ist. Die Seismografen f\u00fcr ein ausl\u00e4nder-\nfeindliches Klima haben wir nun im Ausland: Leute, die\nzu dieser Zeit hier waren. Das wird sich in den k\u00fcnfti-\ngen Zahlen niederschlagen. Daf\u00fcr ist das Jahr 2004 noch\nnicht repr\u00e4sentativ.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: So ist es!)\n\nDieses Hohe Haus hat daf\u00fcr zu sorgen, weit \u00fcber die\nGrenzen des Landes Sachsen hinaus die Botschaft zu\nverbreiten, dass Sachsen gepr\u00e4gt ist durch Tradition,\ndurch Lebensart\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nund durch Einfallsreichtum, aber vor allen Dingen durch\nGastfreundschaft und Weltoffenheit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum\nEnde zu kommen.\n\nUta Windisch, CDU: Unser Positiv-Image als Kultur-\nreiseland Nummer eins in Deutschland lassen wir uns\n\n(J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Fragen Sie mal\ndie Polizei in Leipzig!)\n\nweder von notorischen Miesmachern noch von neonatio-\nnalsozialistischen Ideologen kaputt machen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen zu dieser Debatte noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Leichsenring, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n821\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Als ich die Vertreterin\nder CDU sprechen h\u00f6rte, ging mir durch den Kopf, dass\nes auch sachlich geht. Sie ist dann aber doch wieder in\nihre Kampfparolen abgeglitten. Gut.\n\u201eGrenze dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker!\u201c stand auf unseren Pla-\nkaten. Gegen Plakate mit \u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c verwahre\nich mich. Das ist eine L\u00fcge. So etwas werden Sie auf\nunseren Plakaten noch nie gelesen haben. Behaupten Sie\nbitte nicht solchen Unsinn!\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nAuf unseren Plakaten stand: \u201eGrenze dicht f\u00fcr Lohn-\ndr\u00fccker!\u201c Es wurde sehr gut verstanden, was damit\ngemeint ist. Mit \u201eLohndr\u00fcckern\u201c sind bestimmt keine\nTouristen gemeint, sondern es ist das damit gemeint,\nwas wir dazu \u00fcber die Lissabon-Richtlinie geh\u00f6rt haben.\nAlle haben es verstanden, blo\u00df Sie anscheinend nicht.\nDas tut mir Leid f\u00fcr Sie.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nVon den so genannten demokratischen Fraktionen h\u00e4tte\nich gern die Definition zu \u201eAusl\u00e4nderfeindlichkeit\u201c ge-\nh\u00f6rt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: NPD!)\n\nDiese Definition w\u00fcrde mich interessieren. Vielleicht\nk\u00f6nnten Sie mir eine Definition zukommen lassen.\n\nIch wei\u00df nicht, was Sie wollen. Die NPD ist im Landtag.\nEs ist klar, die Wahl war erst im September. Die Kom-\nmunalwahlen waren aber am 13. Juni. Dort gab es ge-\nnauso Erfolge f\u00fcr uns und trotzdem sind die Besucher-\nzahlen gestiegen. H\u00f6ren Sie auf, f\u00fcr das Jahr 2005 etwas\nherbeizureden.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nSie w\u00fcnschen es sich ja praktisch fast. Es kommt mir so\nvor, als w\u00fcrden Sie es sich w\u00fcnschen, dass die Zahlen\nsinken, nur damit Sie mit dem Finger auf uns zeigen\nk\u00f6nnen. Den Gefallen werden Ihnen die Menschen aber\nnicht tun. Sie kommen n\u00e4mlich wegen der Sch\u00f6nheit der\nLandschaft. Sie kommen weder wegen Ihnen noch\nwegen uns hierher, sondern sie kommen hierher, weil\nsie sich etwas anschauen wollen. Ich habe es bereits\ngesagt: Wer politisch das Sagen hat oder wer in diesem\nLandtag sitzt, ist den Leuten v\u00f6llig wurscht. Sie nehmen\nsich zu wichtig oder wir alle nehmen uns zu wichtig.\n\n(Zuruf von der NPD: Bravo!)\n\nDie Leute sind schon zu Zeiten Augusts des Starken\nnach Sachsen gekommen. Seither gab es verschiedene\nGesellschaftsordnungen und verschiedene Parlamentsbe-\nsetzungen, also ich bitte Sie!\n\nEin n\u00e4chster Punkt, der auch sehr interessant ist: Ich\ndenke, es war auf \u201eVenceremos\u201c im Internet. Da gab es\nja direkt eine Anleitung dazu, wie man jetzt diesen Wah-\nlerfolg ausschlachten kann, indem man n\u00e4mlich G\u00e4ste-\nb\u00fccher mit irgendwelchen unsachlichen Beitr\u00e4gen so-\nwohl von Tourismusverb\u00e4nden als auch Gemeinden\nzum\u00fcllt. Das ist dann auch so gekommen. Wissen Sie,\n\nseit den Vorkommnissen um Joseph Kantelberg \u2013 Abdul-\nlah gibt es einen sch\u00f6nen Begriff in der S\u00e4chsischen\nSchweiz: Du wirst \u201egesebnitzt\u201c. Genau das ist nach den\nWahlen wiedergekommen. Da wurden wieder Gemein-\nden \u201egesebnitzt\u201c. Da wurde \u00fcber sie hergefallen, weil\nirgendwelche Wahlergebnisse irgendwelchen Demokra-\nten nicht passten, wurden Gemeinden \u201egesebnitzt\u201c, ob\ndas K\u00f6nigstein war, ob das Reinhardtsdorf/Sch\u00f6na war\noder auch andere. Wissen Sie, damit macht man Touris-\nmus kaputt, indem man st\u00e4ndig auf Menschen herum-\nhackt und demokratisch zustande gekommene Wahler-\ngebnisse negiert. Ich wei\u00df nicht, wer dann hier die\nwahren Demokraten sind \u2013 Sie oder wir? Wir akzeptie-\nren, wie es gekommen ist, Sie anscheinend nicht.\n\nDie Wahrheit ist leider aber auch \u2013 das m\u00fcssen wir bei\nallem leider auch mit dazusagen \u2013, dass zwar mehr\nG\u00e4ste da gewesen sind, das ist schon richtig, aber wenn\nman weiter liest, erf\u00e4hrt man, dass sie weniger Geld da-\ngelassen haben. Das ist jetzt ganz unpolitisch von irgend-\nwelchen Parlamentszugeh\u00f6rigkeiten. Es ist einfach so,\ndass Sachsen kein origin\u00e4rer Ort f\u00fcr einen Ersturlaub ist.\nEs best\u00e4tigen ja auch alle Verb\u00e4nde, dass man in Sachsen\nmehr oder weniger seinen Zweiturlaub macht. Sie wis-\nsen, wenn die wirtschaftliche Lage schlechter wird, dass\nman zuerst beim Zweiturlaub streicht oder diesen ver-\nk\u00fcrzt. Das ist nat\u00fcrlich die andere Sache, aber das ist\nauch Ihre Wirtschaftspolitik unter anderem. Sie haben ja\nalle in Bund und L\u00e4ndern irgendwo Verantwortung. Es\nist Ihre Wirtschaftspolitik. Am Ende schl\u00e4gt sich viel-\nleicht auch das einmal in sinkenden Besucherzahlen\nnieder. Die NPD wird es nicht sein, die dazu beitr\u00e4gt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin\nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bitte ich die Staatsregierung. Herr Minis-\nter Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir lassen uns dieses Land nicht miesmachen. Ich\nsage ausdr\u00fccklich, die G\u00e4ste sind im letzten Jahr nicht\nwegen der NPD, sondern trotz des Einzuges der NPD in\nden Landtag auch nach Sachsen gekommen. Daf\u00fcr kann\nman den G\u00e4sten nur danke sagen. Aber, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren, ich h\u00f6re es: Es gibt zuneh-\nmend Verunsicherung. Ich habe mich gerade erkundigt:\nBei unserer Hauptg\u00e4stegruppe, den Niederl\u00e4ndern, gibt\nes Nachfragen. Und es gibt L\u00e4nder, von denen bereits\nerkl\u00e4rt wurde: Wir werden Sachsen wegen des Einzuges\nder NPD in den S\u00e4chsischen Landtag nicht mehr besu-\nchen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, das sind\nTatsachen und Fakten.\n\n(Mirko Schmidt, NPD: Israel!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, wie ich diesen Zwischenruf werten soll.\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen \u00fcber G\u00e4ste aus Israel.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n822\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen zieht\n\u2013 das ist durch Zahlen belegt worden \u2013 auch immer\nmehr G\u00e4ste aus dem Ausland an. Untersuchungen des\nOSGV-Tourismusbarometers 2004 haben belegt, dass auf\ndem innerdeutschen Markt ein immer st\u00e4rkerer Wett-\nbewerb um die G\u00e4ste eingesetzt hat. Darum k\u00f6nnen vor\nallem G\u00e4ste aus dem Ausland langfristig und dauerhaft\nWachstum bringen, auch und gerade f\u00fcr unseren Frei-\nstaat Sachsen. Wenn wir mehr Besuche, mehr \u00dcbernach-\ntungen, mehr Arbeitspl\u00e4tze haben wollen, dann sind wir\nin Zukunft besonders darauf angewiesen, dass wir ein\nattraktives und weltoffenes Land sind. Deshalb verstehe\nich auch die heute von der CDU beantragte Debatte in\ndiesem Sinne.\nSeit 1998 ist die Zahl ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste in Sachsen um\n\u00fcber 51 % gestiegen. 1998 betrug der Anteil an allen G\u00e4-\nsten noch 6,8 %, im Jahr 2004 betr\u00e4gt er 8,6 %. Die s\u00e4ch-\nsische Tourismuspolitik setzt daher bewusst darauf, neue\nZielgruppen und ausl\u00e4ndische M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen.\nF\u00fcr die touristische Entwicklung ist es dringend notwen-\ndig, das Auslandsmarketing weiter zu verbessern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die mehrfach\ndiskutierten Zahlen sind ein gutes Zeichen, sind ermuti-\ngende Fakten f\u00fcr unser Land. Deshalb m\u00f6chte ich als\nMinister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vor allem all jenen\ndanken, die daran mit ihrer Arbeit, mit immer qualifi-\nzierteren Angeboten und mit ihrer Gastfreundschaft\nihren Anteil haben. Ich danke auch allen, die in Ver-\neinen, Verb\u00e4nden und Gesellschaften\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndaf\u00fcr Sorge getragen haben, dass sich G\u00e4ste in unserem\nLand wohl f\u00fchlen k\u00f6nnen. Ich hoffe auch sehr, dass\ndiese G\u00e4ste berichten konnten, dass unser Land Sachsen\nweltoffen, tolerant, gastfreundlich ist und herausragende\nkulturelle Sehensw\u00fcrdigkeiten und attraktive Landschaf-\nten besitzt.\nRund die H\u00e4lfte aller ausl\u00e4ndischen Touristen kam aus\nden Niederlanden, aus Japan, der Schweiz, den USA,\naus \u00d6sterreich und aus Gro\u00dfbritannien. Auch in den\nkommenden Jahren werden \u00d6sterreich, die Schweiz, die\nNiederlande, Gro\u00dfbritannien und die USA die Schwer-\npunktm\u00e4rkte im ausl\u00e4ndischen Marketing sein. Die\nSt\u00e4dte Dresden und Leipzig sind f\u00fcr Sachsen vor allem\nauf dem asiatischen Markt aktiv. Die Tourismus Marke-\nting Gesellschaft Sachsen mbH wird den Freistaat im\nJahr 2005 unter anderem im Rahmen des Kulturaktions-\njahres \u201eSachsen in U.K.\u201c und w\u00e4hrend einer Pr\u00e4sentation\nder deutschen Zentrale f\u00fcr Tourismus in der Grand\nCentral Station in New York vertreten. Brosch\u00fcren und\nInformationsmaterialien in verschiedenen Sprachen sind\nselbstverst\u00e4ndlich.\nDresden ist in diesem Jahr ein touristischer Vertreter\nSachsens anl\u00e4sslich des Deutschlandjahres in Japan. Ich\nhabe in der vorletzten Plenarsitzung schon dar\u00fcber be-\nrichtet. \u00dcber die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Tourismus in\n\nSachsen entscheiden allein die G\u00e4ste. Das Marketing f\u00fcr\nSachsen, aber auch die Aktivit\u00e4ten der Unternehmen\nm\u00fcssten deshalb an den W\u00fcnschen und Interessen unse-\nrer G\u00e4ste ausgerichtet werden. Nur dann sind wir attrak-\ntiv in Deutschland und \u00fcberall auf der Welt.\n\nMit der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union um zehn\nneue Mitgliedsstaaten im Mai letzten Jahres wuchs die\nBev\u00f6lkerung der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft um rund\n75 Millionen Menschen. F\u00fcr das Reiseland Sachsen und\nbesonders f\u00fcr die s\u00e4chsische Tourismuswirtschaft erge-\nben sich daraus neue Chancen. Neue grenz\u00fcbergreifende\nR\u00e4ume entstehen, die neue Quellm\u00e4rkte und \u00fcber die\nbestehenden Euroregionen hinaus Chancen f\u00fcr neue\nKooperationsfelder er\u00f6ffnet haben. Die zu erwartende\nVerst\u00e4rkung des Transitverkehrs f\u00fchrt mehr Menschen\nnach Sachsen. Chancen und Perspektiven f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Tourismusgebiete ergeben sich auch durch die\ngemeinsame Erschlie\u00dfung und Vermarktung von grenz-\n\u00fcberschreitenden Natur- und Kulturregionen.\n\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt die Bem\u00fchungen der Un-\nternehmen auf vielf\u00e4ltige Weise. Dazu wird sie sich zu-\nk\u00fcnftig noch st\u00e4rker mit den Industrie- und Handels-\nkammern oder den Branchenverb\u00e4nden verst\u00e4ndigen.\nWir wollen dabei helfen, dass die Betriebe sich noch bes-\nser auf G\u00e4ste aus aller Welt einstellen.\n\nDazu geh\u00f6ren nat\u00fcrlich die Sprachkenntnisse, aber auch\ndas Kennenlernen von Gewohnheiten, Traditionen und\nGepflogenheiten ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste bis hin zu Anspr\u00fc-\nchen an die Einrichtung und Ausstattung von Hotels,\nPensionen und Gastst\u00e4tten. Eine mehrsprachige Speise-\nkarte zum Beispiel sollte in den gr\u00f6\u00dferen H\u00e4usern eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein, um hier nur ein Beispiel zu\nnennen.\n\nAll das, meine sehr verehrten Damen und Herren, wird\ndazu beitragen, in aller Welt zu verdeutlichen, dass\nSachsen weltoffen und gastfreundlich ist und Neugier\nund Toleranz gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Mitmenschen un-\nser Leben bestimmen. Wir brauchen auch in Zukunft\nnoch mehr G\u00e4ste, G\u00e4ste aus Amsterdam und aus Tokio,\naus Genf und New York, aus Wien und aus Tel Aviv\nund aus m\u00f6glichst vielen anderen kleinen und gr\u00f6\u00dferen\nSt\u00e4dten \u00fcberall auf der Welt f\u00fcr eine erfolgreiche touri-\nstische Entwicklung in unserem Freistaat, denn das ist\nam Ende gut f\u00fcr Sachsen, gut f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze hier in\nSachsen und gut f\u00fcr das gesellschaftliche Klima in unse-\nrem Land.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund vereinzelt der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Das war die erste Runde. Besteht weiterer Aus-\nsprachebedarf in dieser Aktuellen Debatte? \u2013 Dies ist\nnicht der Fall. Damit ist diese Debatte abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n823\n\n2. Aktuelle Debatte\nSituation und Perspektiven der s\u00e4chsischen Lehrer angesichts\n\nvon Stellenabbau und Schulschlie\u00dfungen\n\nAntrag der Fraktion der FDP\n\nAls Antragsteller hat die FDP das Wort. Es folgen in der\nweiteren Runde CDU, PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte sch\u00f6n, Herr\nHerbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Kinder sind mit das Wertvollste,\nwas unser Land zu bieten hat. Unser gemeinsames An-\nliegen sollte es sein, angemessene Wertsch\u00e4tzung gegen-\n\u00fcber denjenigen aufzubringen, die sich wesentlich mit\num die Bildung und Erziehung der Kinder k\u00fcmmern.\nDas sind auch die 33 576 Lehrer an den allgemein bil-\ndenden Schulen in Sachsen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDer Lehrerberuf, meine Damen und Herren, ist eigent-\nlich ein Traumberuf. Doch statt als Traumberuf erweist\ner sich in der Praxis zu oft als Alptraum. Der Freistaat\nist an dieser Entwicklung nicht unschuldig, sondern\nwesentlich beteiligt.\n\nMeine Damen und Herren, es ist klar, dass die Anforde-\nrungen an unsere Lehrerinnen und Lehrer steigen:\nschnellere Zyklen der Wissensvermittlung, auch die zu-\nnehmende Heterogenit\u00e4t innerhalb der Sch\u00fcler. Wir\nhaben Lehrpl\u00e4ne, die mehr Verantwortung beim einzel-\nnen Lehrer einfordern, und, meine Damen und Herren,\naufgrund der Situation in den Elternh\u00e4usern ist es oft lei-\nder Gottes so, dass Schulen Reparaturbetrieb sind f\u00fcr\nKinder, die zu Hause eben nicht das bekommen, was sie\nbekommen m\u00fcssten.\n\nAngesichts dieser Herausforderungen f\u00fcr die Lehrer\nm\u00fcssen wird grunds\u00e4tzlich einmal dar\u00fcber diskutieren,\nwelchen Stellenwert der Lehrerberuf heute eigentlich\nnoch hat, und vor allem, woran es liegt, dass die Motiva-\ntion der Lehrer oftmals nicht stimmt.\n\nMeine Damen und Herren, ich finde es traurig, dass das\nPlenum bei einem solchen Tagesordnungspunkt halb leer\nist, und es zeigt gerade auch bei der CDU-Fraktion, wel-\nche Wertsch\u00e4tzung man in diesem Plenum den Lehrern\nentgegenbringt.\n\n(Beifall der Abg. Julia Bonk, PDS)\n\nEs beginnt n\u00e4mlich damit, dass in Sachsen nicht der Kul-\ntusminister die Leitlinien der Bildungspolitik bestimmt,\nsondern vor allem der Finanzminister.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das haben\nwir schon seit zehn Jahren gesagt!)\n\n\u2013 Das glaube ich Ihnen gern \u2013 wir sind neu im Parla-\nment, deswegen kann ich das leider erst jetzt sagen.\n\nArbeitsbedingungen und Anerkennung der Lehrer ent-\nsprechen l\u00e4ngst nicht dem, was die Eltern und der Staat\nvon ihnen heutzutage erwarten. Dabei wissen wir eigent-\nlich ganz genau, dass der Lernerfolg der Sch\u00fcler in\n\nhohem Ma\u00dfe vom pers\u00f6nlichen Einsatz der Lehrer ab-\nh\u00e4ngt \u2013 oftmals mehr als die Klassengr\u00f6\u00dfe.\n\nLehrer, meine Damen und Herren, sind eben keine\nNummern im Haushaltsplan, die einfach mal nach Be-\nlieben hin- und hergeschoben werden. Sie m\u00fcssen ge-\nnauso motiviert werden, wie dies jedes gute Unterneh-\nmen f\u00fcr seine Mitarbeiter tut.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDas Handeln der Staatsregierung zeugt \u2013 ich muss\nsagen: leider \u2013 oft vom Gegenteil; es bringt eben nicht\ndie Wertsch\u00e4tzung gegen\u00fcber diesem Beruf zum Aus-\ndruck. Die radikalen Schlie\u00dfungspl\u00e4ne sorgen f\u00fcr Verun-\nsicherung in der beruflichen Zukunft der Lehrer. Wir\nhaben erlebt, was an den Grundschulen in Sachsen pas-\nsiert ist mit dieser Zwangsteilzeitvereinbarung, die quasi\nfast Alterssozialf\u00e4lle geschaffen hat, die zumindest zu\nVerunsicherung, zu Demotivation und zu Frust im Leh-\nrerkollegium gef\u00fchrt hat, und das ist doch mehr als\nnachvollziehbar.\n\nDas Damoklesschwert der Teilzeitvereinbarung h\u00e4ngt\njetzt \u00fcber den Mittelschullehrern. Nat\u00fcrlich, Herr Flath,\nich gebe Ihnen Recht: Wir m\u00fcssen langfristig schauen,\nwie sich Sch\u00fclerzahlen entwickeln, und wir m\u00fcssen auch\nLehrerzahlen anpassen. Doch wenn man einmal zu-\ngrunde legt, wie hoch die tats\u00e4chliche Anzahl der Sch\u00fc-\nler pro Klasse ist, dann bedeutet das n\u00e4mlich, wenn man\nes richtig durchrechnet, dass die Praxis anders aussieht:\nWir br\u00e4uchten fast 1 000 Stellen mehr im Haushaltsplan-\nentwurf, wenn wir die Realit\u00e4t ber\u00fccksichtigen wollten.\n\n(Beifall bei der FDP und der\nAbg. Cornelia Falken, PDS)\n\nZur Art und Weise des Umgangs mit Lehrern, meine\nDamen und Herren: Einige erfahren erst wenige Tage\nvor Beginn des neuen Schuljahres, an welcher Schule sie\neigentlich unterrichten. Das ist eine Lehrer-Landverschi-\nckung und wir brauchen uns nicht zu wundern, dass\nkeine Identit\u00e4t an den Schulen aufgebaut werden kann.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nWenn ich mir das Lehreralter anschaue, insbesondere an\nden Grundschulen \u2013 360 Grundschullehrer in Sachsen\nsind j\u00fcnger als 35 Jahre; 1 249 sind \u00e4lter als 60 Jahre \u2013,\ndann gibt mir das zu denken. Nicht wenige Kinder\nm\u00fcssen den Eindruck gewinnen, sie werden von ihren\nGro\u00dfeltern unterrichtet.\n\nMeine Damen und Herren, es geht auch ein St\u00fcck weit\num das Berufsbild des Lehrers und hier \u00e4rgern mich\nauch manche \u00c4u\u00dferungen, die nichts mit Geld zu tun\nhaben, sondern die auch wiederum das Thema Wert-\nsch\u00e4tzung betreffen. Herr Flath, Sie haben sinngem\u00e4\u00df\ngesagt: Solange Lehrer ihren Fokus auf den Erhalt ihrer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n824\n\nSchule oder auf die anstehenden Verhandlungen \u00fcber\nTeilzeitvertr\u00e4ge setzen, seien sie nicht offen daf\u00fcr, der\nDemokratievermittlung mehr Gewicht beizumessen. Ich\nglaube, eine solche Aussage ist schlichtweg peinlich.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDass man Angst um seinen Arbeitsplatz hat, meine\nDamen und Herren, ist doch mehr als berechtigt und\ndas hat nicht nur etwas mit Lehrern zu tun; so geht es\nheute auch vielen Leuten im Unternehmen oder in ande-\nren Bereichen der \u00f6ffentlichen Verwaltung. Mehr Wert-\nsch\u00e4tzung, meine Damen und Herren, ist eben nicht nur\neine Frage des Geldes, sondern des Umgangs. Hier hat\ndie CDU viel eingerissen unter ehemaligen Kultusmi-\nnistern; leider wird diese Tradition jetzt fortgesetzt.\n\nLeistung belohnen \u2013 das hat auch etwas damit zu tun,\nmonet\u00e4re Anreize zu bieten. Es ist sch\u00f6n, wenn wir Leis-\ntungspr\u00e4mien quasi theoretisch haben, aber sie praktisch\nnicht ausgezahlt werden kann. \u00dcberb\u00fcrokratisierung an\nunseren Schulen, Lehrerausbildung, die die Lehrer quasi\nin den Praxisschock entl\u00e4sst \u2013 meine Damen und Herren,\ndas kann nicht die Zukunft des Lehrerberufes in Sachsen\nsein.\n\nIn der Vergangenheit waren Pfarrer, \u00c4rzte und Lehrer\ndie Berufsgruppen mit dem h\u00f6chsten Ansehen. Ich\nglaube, wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass das wieder so ist.\n\nIch m\u00f6chte enden mit einem Zitat von Mendelejew:\n\u201eOhne Vertrauen zum Lehrer kann das Lernen keine\nguten Fr\u00fcchte tragen.\u201c \u2013 Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chster spricht\nder Redner der CDU-Fraktion; Herr Thomas Colditz,\nbitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Thema dieser Debatte vermittelt den\nEindruck, dass es sich bei dem geplanten Stellenabbau\nim Kultusbereich und bei der notwendigen Straffung der\nSchulnetzpl\u00e4ne allein um einen haushaltspolitischen\nSelbstzweck handelt. Herr Kollege Herbst hat es ja in sei-\nnem Redebeitrag auch wieder so darzustellen versucht.\nDaraus hergeleitet soll dann ein m\u00f6glichst d\u00fcsteres Bild\nvon der Situation und den Perspektiven der Lehrer im\nLand vermittelt werden und schlie\u00dflich gipfelt eine so\nangelegte Diskussion dann immer in der hehren Forde-\nrung: Bei der Bildung darf nicht gespart werden. Daf\u00fcr\nbekommen Sie von vielen im Land sicherlich Beifall \u2013\nauch von mir \u2013, wenn Sie diese Forderung denn wahr-\nhaftig interpretieren und die Umsetzung glaubhaft mit\nden vorhandenen Gegebenheiten in Einklang bringen. \u2013\nDas haben Sie nicht getan, Herr Kollege Herbst.\n\nIn der Tat geht es im Bildungsbereich gerade nach\n\u201eTIMSS\u201c, \u201eIGLU\u201c und \u201ePisa\u201c und auch im Blick auf die\nvon uns initiierten Schulgesetznovellen eben nicht um\nfantasieloses Sparen, wohl aber darum, zur Kenntnis zu\nnehmen, dass die finanziellen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\nzur L\u00f6sung aller \u00f6ffentlichen Aufgaben im Land zu-\nnehmend eingeschr\u00e4nkt sind und auf Dauer bleiben.\nInnerhalb dieser enger gewordenen Gestaltungsspiel-\n\nr\u00e4ume Priorit\u00e4ten beispielsweise f\u00fcr die Bildung zu set-\nzen kann aber eben nicht hei\u00dfen \u2013 und das ist offensicht-\nlich Ihre Interpretation \u2013, alles beim Alten zu belassen.\n\nDiese Tatsache anzuerkennen schafft vielmehr die\nGrundlage daf\u00fcr, auch in Zukunft noch Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten zu haben, auch und gerade im Bildungsbe-\nreich, auch im Sinne von Entwicklungsperspektiven der\ndort Besch\u00e4ftigten, meine Damen und Herren \u2013 Perspek-\ntiven im \u00dcbrigen, die mittlerweile 5,2 Millionen Men-\nschen deutschlandweit zumindest aktuell nicht mehr\nhaben. Auch diesen Bezug sollte man gerade im Blick\nauf diese Debatte einmal mit ins Auge nehmen.\n\nEin Zweites, was man in der Betrachtung zum aufgewor-\nfenen Thema sicherlich nicht leichtfertig ausblenden\nkann, ist bekannterma\u00dfen die demografische Entwick-\nlung und sind die damit dauerhaft r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fcler-\nzahlen. Auch diese Entwicklung erfordert Konsequenzen\nder Stellenreduzierung ebenso wie die der Straffung des\nSchulnetzes.\n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich erw\u00e4chst daraus\nauch Konfliktpotenzial f\u00fcr Sch\u00fcler und Eltern, die sich\nan ein neues Lehr- und Lernumfeld, an l\u00e4ngere, doch\nvertretbare Schulwege und an neue Lehrer gew\u00f6hnen\nm\u00fcssen. Sicher \u00e4ndert sich auch die berufliche Situation\nder Lehrerinnen und Lehrer vor Ort durch den Wechsel\ndes Arbeitsplatzes, durch die notwendige Vernetzung\nder Arbeitszeit und durch das Erfordernis zu mehr Flexi-\nbilit\u00e4t. All das sind sicherlich Ver\u00e4nderungen, die nicht\nkonfliktfrei zu bew\u00e4ltigen sind; aber es sind Ver\u00e4nderun-\ngen, meine Damen und Herren, die gestaltbar sind und\nnicht in individuelle Perspektivlosigkeit unserer Lehrer\nm\u00fcnden.\n\nIch bin zudem sicher, dass sich auch die Mehrzahl der\nBesch\u00e4ftigten \u2013 der Lehrerinnen und Lehrer in diesem\nLand \u2013 dieser Herausforderung stellen will. Insofern soll-\nten wir diese Debatte nicht als Schwarz-Wei\u00df-Malerei\nbetreiben, sondern unter n\u00fcchterner Kenntnisnahme aller\nGegebenheiten auch die vorhandenen Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten im Blick behalten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP: Wir haben\nuns schon weit vor Ihrer Beteiligung an dieser Debatte\nmit diesen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten befasst und ent-\nsprechende Initiativen entwickelt, die sich allerdings aus\nder ganzheitlichen Betrachtung, wie ich sie eben umris-\nsen habe, herleiten. So will ich an den Beschluss erin-\nnern, dass trotz einer Halbierung der Sch\u00fclerzahl 70 %\nder Lehrerstellen \u00fcber die Jahre hinweg erhalten bleiben;\ndiese Festlegung gilt auch f\u00fcr die kommenden Jahre und\ner\u00f6ffnet durchaus flexible Gestaltungsm\u00f6glichkeiten im\nBlick auf die Entwicklungen.\n\nIm aktuellen Haushalt ist ein Stellenzuwachs f\u00fcr Grund-\nschulen, F\u00f6rderschulen und Berufsschulen vorgesehen,\nund nachweisbar haben wir in den zur\u00fcckliegenden Jah-\nren immer wieder auch einen Einstellungskorridor f\u00fcr\nJunglehrer offen gehalten; ich will das noch einmal an\nden aktuellen Zahlen verdeutlichen: In Vorbereitung des\nSchuljahres 2004/2005 stellten die Regionalschul\u00e4mter\n210 Lehrerinnen und Lehrer ein, davon 200 unbefristet.\nMehr als die H\u00e4lfte davon waren Absolventen der staat-\nlichen Seminare in Sachsen, die sich beworben und die-\nses Einstellungsangebot angenommen haben. \u2013 So viel\nzu Ihrer Interpretation der \u00dcberalterung und des nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n825\n\nvorhandenen Einstellungskorridors der jungen Lehrer,\nKollege Herbst.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die PDS-Fraktion hat\ndas Wort; Frau Falken, bitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir h\u00f6ren in den letzten\nTagen und Wochen vom Stellenabbau im Lehrerbereich.\nEs entsteht der Eindruck, als h\u00e4tte es bisher eigentlich\ngar keinen Stellenabbau im Lehrerbereich gegeben. Die-\nser findet seit Jahren statt \u2013 \u00fcbrigens auch an Berufs-\nschulen, F\u00f6rderschulen und Grundschulen.\nIch habe soeben Zahlen geh\u00f6rt und m\u00f6chte das unter-\nsetzen, um dem Hohen Haus die Situation noch einmal\nbewusst zu machen: im Jahre 2004 Abbau von 208 Stel-\nlen im F\u00f6rderschulbereich, im Jahre 2005 Abbau von\n188 Stellen in diesem Bereich; im Jahre 2004 Abbau von\n123 Stellen im Berufsschulbereich, im Jahre 2005 Abbau\nvon 120 Stellen in diesem Bereich.\n\nIch komme zu den Grundschulen; wir reden immer da-\nvon, dass es hier viel mehr sein m\u00fcssen: im Jahre 2004\nAbbau von 128 Stellen im Grundschulbereich, im\nJahre 2005 Abbau von 162 Stellen in diesem Bereich. Wir\nwerden sicherlich im Rahmen der Haushaltsberatungen\nmehr Zeit haben, dar\u00fcber zu debattieren.\n\nIm Jahre 1992 erfolgte ein gigantischer Stellenabbau im\nLehrerbereich, der dazu f\u00fchrte, dass eine gro\u00dfe Anzahl\nder besch\u00e4ftigten Lehrer in 82,5-%-Teilzeit gelandet ist.\nNach diesem Stellenabbau hat der Freistaat die Zahl\nder Pflichtstunden erh\u00f6ht. Damals erkl\u00e4rte uns Herr\nBiedenkopf, das sei nur vor\u00fcbergehend. \u201eVor\u00fcber-\ngehend\u201c ging bis in das Jahr 2004; denn erst im vergan-\ngenen Jahr wurde die Zahl der Pflichtstunden f\u00fcr Mittel-\nschul- und Gymnasiallehrer wieder gesenkt \u2013 um eine\nStunde; zwei mehr waren es damals!\n\nEin weiterer gigantischer Stellenabbau ergab sich aus der\nTeilzeitvereinbarung f\u00fcr die Grundschullehrer im\nJahre 1997. Was die damalige Berechnungsgrundlage f\u00fcr\ndas Arbeitsvolumen der Grundschullehrer betrifft \u2013 h\u00f6-\nren Sie mir jetzt bitte genau zu! \u2013, hatte das Kultusminis-\nterium ausgerechnet, dass im Schuljahr 2004/2005 f\u00fcr\njeden Lehrer im Grundschulbereich ein Arbeitsvolumen\nvon 37 % zur Verf\u00fcgung stehen werde. Das ist jetzt! Wir\nbrauchen in diesem und insbesondere im n\u00e4chsten Jahr \u2013\ndas wissen wir und das ist, denke ich, unumstritten \u2013\nein Arbeitsvolumen, das bei \u00fcber 80 % des Arbeitsvolu-\nmens im Grundschulbereich liegt.\n\nDie reine Behauptung \u201eWir haben zu viele Lehrer\u201c reicht\nmir nicht aus. Bis heute habe ich nichts gesehen, woraus\nman schlie\u00dfen k\u00f6nnte, dass wir einen Stellenabbau brau-\nchen.\n\n1991 hatten wir 54 000 Lehrerstellen, im Jahre 2004 wa-\nren es noch zirka 33 000.\n\n(Zuruf von der CDU: Und wie viele Sch\u00fcler?)\n\nIn diesem Zeitraum haben sie 21 000 Lehrerstellen abge-\nbaut. Lassen Sie sich das bitte noch einmal bewusst vor\nAugen f\u00fchren!\n\nIm Jahre 2010 werden wir 25 000 Lehrerstellen haben,\nwenn der Stellenabbau so passiert, wie er vorgesehen ist.\nDas sind weniger als 50 % und nicht 70 %, jedenfalls\nnach meiner Rechenart.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:\nWovon gehen Sie denn aus?)\n\nIch habe mich in Vorbereitung der Aktuellen Stunde in\nLeipzig umgesehen, um festzustellen, wie es an den\nSchulen wirklich aussieht; ich hatte es vorher gewusst,\nwollte aber noch einmal genau nachschauen. Derzeit gibt\nes in der Stadt Leipzig keine Schule, egal welcher Schul-\nart, wo auch nur eine einzige Stunde zu viel w\u00e4re. Im\nGegenteil, an unendlich vielen Schulen in der Stadt Leip-\nzig \u2013 ich wei\u00df, dass das ein g\u00fcnstiges Beispiel ist; das\nwill ich ehrlich zugeben \u2013 kommt es zu planm\u00e4\u00dfigem\nUnterrichtsausfall. Was ist \u201eplanm\u00e4\u00dfiger Unterrichts-\nausfall\u201c? Nach Lesart des Kultusministeriums gibt es so\netwas nur zu Beginn des Schuljahres, danach nicht mehr.\nDas ist meiner Auffassung nach eine Verschleierung.\n\nAus den Regionalschul\u00e4mtern h\u00f6re ich: Frau Falken,\ngegen welche Verwaltungsvorschrift wir bei der Zu-\nweisung von Stellen versto\u00dfen, ist inzwischen eigentlich\negal. Ob es sich um einen Versto\u00df gegen die Verwal-\ntungsvorschriften, \u00fcber Zuweisungen vom Erg\u00e4nzungs-\nbereich, vom Grundbereich oder gar von Integrations-\nstunden handelt, spielt unter dem Strich zurzeit keine\nRolle mehr. Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr Dresden.\n\nBis jetzt wurden 800 Schulen im Freistaat Sachsen ge-\nschlossen. Angek\u00fcndigt ist die Schlie\u00dfung weiterer\n100 Mittelschulen und von 25 Gymnasien. Auch im\nGrundschulbereich soll \u201eoptimiert\u201c werden, was auch\nimmer das hei\u00dfen mag. Ich denke, dass unser neuer Kul-\ntusminister in diesem Jahr die 1000. Schulschlie\u00dfung\n\u201efeiern\u201c kann.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Falken, kom-\nmen Sie bitte zum Ende!\n\nCornelia Falken, PDS: Danke. \u2013 Ob das ein Grund zum\nFeiern ist, wei\u00df ich nicht.\n\nWir hatten im Kultusministerium bereits einen Abbau-\nminister. Wir brauchen keinen zweiten. Einen zweiten\nhalten wir nicht aus.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\nZum Schluss habe ich noch eine ganz direkte Frage an\nHerrn Flath: Es gibt das Ger\u00fccht \u2013 ich bezeichne es\neinmal so; ich hoffe, dass es eines ist \u2013, auch aus Ihrem\nMinisterium, dass Sie Streichungen in der Stundentafel\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Streichungen in An-\nrechnungsstunden und im Erg\u00e4nzungsbereich der Lehrer\nvornehmen wollen, um somit einen k\u00fcnstlichen \u00dcber-\nhang der Lehrerstellen zu erwirken. Ich erwarte von\nIhnen, dass Sie dazu heute klar Stellung nehmen. Wenn\nSie das weiter vorhaben \u2013 das w\u00e4re ja nicht der erste\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n826\n\nSchritt \u2013, dann erwarte ich, dass Sie heute klar darlegen,\nwie, wann und wo.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile Herrn\nAbg. Dulig f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Die Situation an unseren\nSchulen, bezogen auf die Ank\u00fcndigung von Stellenabbau\nund Schulschlie\u00dfungen, ist nicht gut. Es ist normal, dass\nDemotivation und Verunsicherung nach einer solchen\nAnk\u00fcndigung auftreten; das verstehe ich. Niemand baut\ngern Stellen ab, niemand schlie\u00dft gern Schulen. Dass uns\nK\u00fcrzungen bevorstehen, ist aber nicht neu. Wir wissen\ndoch, dass es immer weniger Kinder gibt \u2013 das liegt\nnicht an mir \u2013\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD,\nder PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nund dass wir mit einem drastischen R\u00fcckgang der Sch\u00fc-\nlerzahl zu k\u00e4mpfen haben. Stellenk\u00fcrzungen waren des-\nhalb auch schon in der letzten mittelfristigen Finanz-\nplanung vorgesehen.\nWorum geht es? Es geht um unsere Kinder. Es geht um\neine andere, bessere Bildung. Es geht um eine andere\nSchul- und Lernkultur. Es geht dann auch um die not-\nwendigen Strukturen und Ressourcen. Wir brauchen eine\nordentliche Unterrichtsversorgung. Wir haben vereinbart,\nden Fokus st\u00e4rker auf den Primarbereich zu richten und\ndeshalb 800 zus\u00e4tzliche Stellen im Grundschulbereich zu\nschaffen. Im F\u00f6rderschulbereich und im Berufsschul-\nbereich werden jeweils 100 weitere Stellen geschaffen.\nDas ist eine wichtige Antwort.\nDiese Balance zwischen der Antwort auf die demografi-\nsche Entwicklung und der Absicherung guter, hochwer-\ntiger Bildung herzustellen ist unsere Aufgabe in den\nHaushaltsverhandlungen und Aufgabe der Tarifpartner.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Entwurf des Doppel-\nhaushalts seitens der Staatsregierung liegt vor. Schon\nseine Einbringung sorgte f\u00fcr Unruhe, auch vor dem\nLandtag; dort demonstrierte n\u00e4mlich die GEW gemein-\nsam mit Mitgliedern anderer Gewerkschaften. Die Teil-\nnehmer protestierten gegen den Abbau von fast 7 500\nweiteren Lehrerstellen.\nMeine Damen und Herren! Das sagt schon aus, wie die\nLehrer selbst ihre Situation und ihre Perspektiven in un-\nserem Freistaat einsch\u00e4tzen.\nDie Nationaldemokraten k\u00f6nnen sich der Sorge der s\u00e4ch-\nsischen Lehrer um den Erhalt von Lehrerstellen, Schul-\nstandorten und Bildungsstandards anschlie\u00dfen. Wir ge-\nhen einfach davon aus, dass man niemals, auch nicht in\nZeiten leerer Kassen, im Bildungsbereich sparen sollte.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung behauptet schon seit Jah-\nren, ein drastischer Stellenabbau und die Schlie\u00dfung\neines Drittels aller s\u00e4chsischen Schulen seien unvermeid-\nlich. Unvermeidlich f\u00fcr wen denn, Herr Staatsminister\nFlath? Es ist mitnichten ein Naturgesetz, dass man Ein-\nsparungen zuerst an seinem eigenen Nachwuchs vorneh-\nmen muss.\n\nBis 2009 wollen Sie 7 500 Lehrerstellen abbauen und \u2013\nwir hatten es schon geh\u00f6rt \u2013 100 Mittelschulen und\n25 Gymnasien schlie\u00dfen. Durch diese Ma\u00dfnahmen m\u00f6ch-\nten Sie, Herr Staatsminister, laut einer Pressemitteilung\nIhres Hauses vom 13. Januar 2005 die Bildungsqualit\u00e4t\nverbessern. Wie kurzsichtig es ist, auf Kosten der Bil-\ndung herumzulaborieren, ist wirklich erschreckend.\n\nSchon heute sind die Belastungen im Lehrerberuf nicht\nunerheblich und wenn das Stellenabbaukonzept der\nStaatsregierung aufgeht, wird sich wohl auf lange Zeit\nkeine Verbesserung der Arbeitsbedingungen mehr\ndurchsetzen lassen. Mit der dann verbleibenden Stellen-\nzahl werden keine Pflichtstundensenkungen m\u00f6glich\nsein. Zu bef\u00fcrchten ist eine weitere Verdichtung der\nArbeit f\u00fcr die verbleibenden Lehrkr\u00e4fte und mit ausrei-\nchendem Nachwuchs ist auch nicht mehr zu rechnen,\nwie wir geh\u00f6rt haben. Die Lehrerschaft ist \u00fcberaltert und\nes sind zu wenig Lehrkr\u00e4fte.\n\nAnstatt sich auf eine Verbesserung der Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit zu konzentrieren,\npraktiziert die Staatsregierung eine kurzsichtige und\nkonzeptionslose Personalpolitik.\n\nDie Lehrer selbst haben in ihren Verb\u00e4nden die Situation\nklar analysiert und ihre Forderungen formuliert.\n\nMeine Fraktion sieht den heutigen Sondierungsgespr\u00e4-\nchen mit gro\u00dfem Interesse entgegen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die GR\u00dcNEN\nspricht Frau Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Situation der Lehrer hat\nsich ja eigentlich nicht grundlegend ge\u00e4ndert. Seit 1990\nist das Ph\u00e4nomen Personalabbau auf der Tagesordnung.\nIm Moment erleben wir es in versch\u00e4rfter Form. Bis 2009\nsollen 7 500 Stellen abgebaut werden. Das erschreckt die\nMassen und f\u00fchrt zu Demonstrationen vor dem Landtag.\nAber wir sollten auch einmal einen Schritt weiter-\nschauen, dann werden wir n\u00e4mlich feststellen: Bis zum\nJahr 2010 ist sogar geplant, 8 100 Stellen zum Abbau frei-\nzugeben.\n\nDas Durchschnittsalter der Lehrerinnen und Lehrer in\nSachsen betr\u00e4gt 47 Jahre. Planm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall\ngeh\u00f6rt bereits heute zum t\u00e4glichen Gesch\u00e4ft der Stun-\ndenplanung. Sie m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Stunden ge-\nhalten werden.\n\nIch habe mich in der vergangenen Woche mit einer\nElternvertreterin unterhalten. Ich werde demn\u00e4chst eine\nKleine Anfrage dazu formulieren. Ich war sehr scho-\nckiert. Die Elternvertreterin erz\u00e4hlte mir, dass es Grund-\nschulen gibt, in denen Stunden stattfinden, wo die Kin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n827\n\nder von ihrer Klassenlehrerin Arbeitsbl\u00e4tter bekommen,\ndie sie zu bearbeiten haben. Wenn sie Fragen haben,\ngehen sie zu der Person, die vorn am Lehrerpult sitzt.\nDiese Frau antwortete in der Schule: \u201eDas kann ich dir\nauch nicht sagen.\u201c Als die Eltern sich an die Schulleitung\nwandten, weil die Kinder nicht wussten, wie diese Frau\nhie\u00df, wurde gesagt, das sei eine Ein-Euro-Jobberin.\nWenn das tats\u00e4chlich der Fall sein sollte, also Stunden-\nhalten mit einem Ein-Euro-Job, w\u00e4re das ein Skandal. Ich\nw\u00fcrde dann auch gern wissen, wie das in der Statistik\nverarbeitet wird.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: N\u00e4chstens\nmacht es der Hausmeister!)\n\nDas ist wirklich ein Skandal! Daf\u00fcr zahlen wir keine\nSteuern.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nZu der Frage, wie denn bislang die Stellenabbaupl\u00e4ne\numgesetzt wurden, muss man sagen: Im Grundschul-\nbereich hat es ironischerweise relativ \u201egut geklappt\u201c. Bei\nden Gymnasiallehrern scheint das nicht so gut zu funk-\ntionieren. Es waren so \u00fcber 500 Stellen freizusetzen. Ge-\nschafft hat man knapp 100 Stellen. Da besteht ja noch\nPotenzial. Was steht uns denn da noch ins Haus? Haben\nwir zu erwarten, dass die Mittelschul- und Gymnasial-\nlehrer auch Vertr\u00e4ge wie die Grundschullehrerinnen und\n-lehrer \u00fcber Zwangsteilzeit angeboten bekommen, so\ndass sie sich noch einen Job suchen m\u00fcssen, damit eine\nFamilie ern\u00e4hrt werden kann, wenn man nebenberuflich\nals Lehrer arbeiten geht?\n\nWir haben das Problem Unterrichtsausfall in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen bereits heute zu bew\u00e4ltigen. Meine m\u00fcndliche\nAnfrage im vergangenen Plenum zum Gymnasium De-\nlitzsch wurde ja aussagekr\u00e4ftig beantwortet, und es geht\nnicht an, es ist nicht m\u00f6glich, diesen Stundenausfall zu\nkompensieren.\n\nDem Kultusminister ist in dieser Woche ein Schreiben\ndes Elternrates des Augustum-Annen-Gymnasiums in\nG\u00f6rlitz zugegangen, das auch an alle Fraktionen ver-\nschickt wurde. Der Elternrat beklagt: \u201eAusgehend von\nder Papierform werden auch umfangreiche Lehreraus-\nf\u00e4lle keine gr\u00f6\u00dferen Probleme nach sich ziehen, denn\nrein statistisch wies unser Gymnasium zu Beginn des\nSchuljahres 2005/2005 geringf\u00fcgige Kapazit\u00e4ts\u00fcberh\u00e4nge\nin der Lehrerschaft aus. Allerdings waren und sind diese\n\u00dcberh\u00e4nge nicht aufzurechnen und es sind die falschen\n\u00dcberh\u00e4nge. F\u00fcr die Schulleitung und das Regionalschul-\namt war und ist ein schnelles Reagieren auf Lehrereng-\np\u00e4sse kaum noch m\u00f6glich. Im Regionalschulamtsbezirk\nBautzen fehlen offensichtlich Lehrer mindestens f\u00fcr\nDeutsch, Musik, Kunsterziehung, Englisch und Polnisch,\nw\u00e4hrend beispielsweise ein nicht ben\u00f6tigter Russisch-\n\u00fcberhang die Statistik verf\u00e4lscht, weil das einen rein\ntheoretischen Gesamt\u00fcberhang suggeriert.\u201c Das Problem\nist, hier werden einfach Stunden gegen\u00fcbergestellt und\nnicht der Bedarf. Der Regionalschulamtsbezirk Bautzen\nbildet keine Ausnahme.\n\nWas die Entwicklung der Lehrerbedarfszahlen anbelangt,\nso erwarte ich vom Kultusministerium, dass wir eine\nAnalyse vorgelegt bekommen, was den tats\u00e4chlichen\n\nLehrerbedarf anbelangt. Ich bin mir nicht sicher, dass die\ngeplanten Stellen nicht aus der Not des Finanzministers\nresultieren und den tats\u00e4chlich notwendigen Stellenab-\nbau widerspiegeln.\n\nEs geht das Ger\u00fccht um, die Personalentwicklung im\nSchulbereich solle dem Stundenvolumen angepasst wer-\nden und nicht in dem Ausma\u00df, wie wir es fordern: kein\nStundenausfall, mindestens 100 % Stundenabdeckung,\ndar\u00fcber hinaus gegebenenfalls noch ein Puffer zum Aus-\ngleich von Krankheiten und dergleichen. Nein, ganz im\nGegenteil, es soll der zur\u00fcckgehende Lehrerbestand dazu\nf\u00fchren, dass das Unterrichtsvolumen gek\u00fcrzt wird. Dazu\nh\u00e4tte ich gern vonseiten des Kultusministeriums eine\nStellungnahme, wie das in welchem Zeitraum praktiziert\nwerden soll und wie sich das vor allen Dingen auch mit\nder Qualit\u00e4tsoffensive vertr\u00e4gt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde\nder Abgeordneten. Ich sehe Herrn Staatsminister Flath\nbereits ungeduldig.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nZun\u00e4chst als aktuelle Information, weil es zum Thema\npasst: Heute Nachmittag fand bekanntlich das zweite\nSondierungsgespr\u00e4ch mit Gewerkschaften und Lehrer-\nverb\u00e4nden statt. Es ist leider noch nicht zu dem Ergebnis\ngekommen, dass tats\u00e4chlich Tarifverhandlungen aufge-\nnommen werden. Ich bedaure das au\u00dferordentlich. Es ist\nnoch im M\u00e4rz ein weiteres Gespr\u00e4ch vereinbart.\nBedauerlich ist es deshalb f\u00fcr mich, weil ich zeitlich da-\ndurch so unter Druck gerate, dass ich nat\u00fcrlich die Vor-\nbereitung von K\u00fcndigungen einleiten muss. Damit\nkomme ich auch zum Thema dieser Debatte.\n\nHerr Herbst, nicht nur Sie haben den Vorwurf hier er-\nhoben, der Finanzminister w\u00fcrde dieses Vorgehen dik-\ntieren. Im Grunde kann man das dann bei jedem Ressort\nsagen. Es ist nun einmal so \u2013 die Erfahrung habe ich in\nden verschiedenen Verwaltungen gesammelt \u2013: Grund-\nlage allen Handelns ist ein Haushaltsplan. Sie haben es\nwohl hier in diesem Hohen Hause in der Hand, diesen\nHaushalt zu beschlie\u00dfen. Nur muss ich davon ausgehen,\nnachdem die Staatsregierung, der ich angeh\u00f6re, den\nHaushaltsplan im Entwurf beschlossen hat, dass ich alle\nVorkehrungen treffen muss. Dort ist eben enthalten, dass\nim Augenblick jede Lehrerin und jeder Lehrer in Sachsen\neine Stelle hat. Ab 1. August 2005 wird nicht mehr jeder\neine Stelle haben. Deshalb habe ich Vorkehrungen zu\ntreffen. Dazu geh\u00f6rt die M\u00f6glichkeit von K\u00fcndigungen\noder eben der Abschluss eines Bezirkstarifvertrages. Ich\nhabe die Hoffnung, dass wir bei der n\u00e4chsten Beratung\nim M\u00e4rz zur Aufnahme solcher Tarifverhandlungen\nkommen werden. Den Vorwurf lasse ich nicht gelten,\ndass der Finanzminister das diktieren w\u00fcrde. Es trifft im\nGrunde f\u00fcr jeden anderen Ressorthaushalt in gleicher\nWeise zu.\n\nNun wird das ganze Thema nicht einfacher h\u00e4ndelbar,\nwenn wir lamentieren und lamentieren. Ich meine, der\nkonstruktivste Beitrag in dieser Angelegenheit kam von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n828\n\nHerrn Dulig und seinem pers\u00f6nlichen Hinweis, dass er\nseinen Teil nun wahrlich getan hat.\n\nDas ist in der Tat das einzig wirksame Mittel. Wer sich\nmit der Situation nicht abfinden will, der soll bitte m\u00f6g-\nlichst noch heute daf\u00fcr sorgen, dass mehr Kinder auf\ndiese Welt kommen. Einen anderen Weg sehe ich nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn das aber nicht eintritt, dann m\u00fcssen wir reagieren.\nDazu will ich noch sagen: Wenn es so w\u00e4re, dass in\nDeutschland die Finanzmittel nach Fl\u00e4che verteilt w\u00fcr-\nden, dann br\u00e4uchten wir keine Anpassung vorzuneh-\nmen. Dann k\u00f6nnten wir alles so lassen, wie es ist.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Einen Augen-\nblick, ich m\u00f6chte den Gedanken noch zu Ende f\u00fchren.\nDa es aber so ist, dass die Finanzmittel in Deutschland\nnach K\u00f6pfen verteilt werden \u2013 und es ist auch nicht ab-\nsehbar, dass es zu einer anderen Regelung kommt \u2013,\nf\u00fchrt das zwingend zu einem Anpassungsbedarf. Ich\nglaube, jeder im Land versteht, dass es unm\u00f6glich ist,\ndie Stellenzahl der Lehrer konstant zu halten, wenn sich\ninnerhalb von 15 Jahren die Sch\u00fclerzahl halbiert. Das ist\neine Illusion und ich bitte, nicht immer wieder dazu\nbeizutragen, sie zu w\u00e4hlen.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte\nSie gern fragen, ob es zutrifft, dass erstens die Geburten-\nzahlen seit 1994 in Sachsen best\u00e4ndig angestiegen sind\nund ob zweitens, f\u00fcr den Fall, dass die Geburtenzahlen\nnicht weiter steigen, die an den Schulen vorhandenen\nKinder ein Recht darauf haben, eine ordentliche, ange-\nmessene Ausbildung zu erhalten und die notwendigen\nLehrerstellen bereitgestellt zu bekommen.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zum ersten\nTeil Ihrer Frage, Herr Abg. Hahn. Es ist richtig, dass seit\n1994 ein Anstieg \u2013 Gott sei Dank \u2013 der Geburtenzahlen\nin Sachsen zu verzeichnen ist. Nur sind mir bei einem\nVortrag des Wissenschaftlers Prof. Birk in diesem Hohen\nHaus die Augen ge\u00f6ffnet worden. Er hat mir im Prinzip\ndamals alle Illusionen genommen, dass auch bei einem\nGeburtenanstieg \u2013 es ist ja nur ein leichter Geburtenan-\nstieg \u2013 es jemals wieder so werden wird, wie es in Sach-\nsen war. Das ist einfach nicht m\u00f6glich. Das hat etwas\ndamit zu tun, dass mit diesem steilen Abbruch zwischen\n1989 und 1994 \u2013 dort haben sich die Geburtenzahlen\nmehr als halbiert \u2013 die damals nicht geborenen M\u00e4dchen\nauch eines Tages keine Nachkommen haben k\u00f6nnen.\nDeshalb ist es mathematisch betrachtet so, dass wir mitt-\nlerweile eine Vervierfachung der Geburtenrate br\u00e4uchten,\num jemals wieder zu einer ann\u00e4hernd gleichen Einwoh-\nnerzahl in Sachsen zu kommen. Das ist f\u00fcr meine Be-\ngriffe, auch wenn ich immer optimistisch bleibe, eine\nUtopie.\nDiese leichte Erh\u00f6hung der Geburtenzahlen, auch da\nhaben Sie Recht, wandert durch die Schule. So hat man\neinen absoluten Tiefstand und anschlie\u00dfend wird es wie-\nder zu einem leichten Anstieg kommen. Aber \u2013 und das\n\nhat etwas mit Prof. Birk zu tun und ich bin immer noch\nbei der Beantwortung der Frage \u2013, wenn heute das\ndurchschnittliche Geb\u00e4ralter einer Frau bei 28 bis 30 Jah-\nren liegt, dann k\u00f6nnen wir heute schon ausrechnen,\nwann sich diese Halbierung ein weiteres Mal vollziehen\nwird. Das wird im Jahr 2020 sein. Es ist also v\u00f6llig\nfalsch, heute bei der Frage der Schulnetzplanung davon\nauszugehen, dass sich dieser Anstieg fortsetzen wird. Es\nkommt zu einer leichten Verbesserung, zu einer Stabi-\nlisierung. Wir sollten uns in dieser Legislaturperiode\nwahrlich nicht den Kopf dar\u00fcber zerbrechen, was nach\n2020 sein wird, nur von der Tendenz her m\u00f6chte ich\ndoch sagen, dass nicht zu erwarten ist, dass es zu einer\nErh\u00f6hung der Kinderzahl kommen wird.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie gleich noch eine zweite Zwischenfrage?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister,\nSie stellen fest, dass wir einen 50-prozentigen R\u00fcckgang\nder Sch\u00fclerzahl zu beklagen haben. Bislang gab es einen\nso genannten 50 : 70-Kompromiss, das hei\u00dft ein 50-pro-\nzentiger Sch\u00fclerr\u00fcckgang zieht eine Reduzierung der\nLehrstellen auf 70 % nach sich. Ist es richtig, dass bis\n2010 diese Relation aufseiten der Lehrerschaft kleiner\nsein wird als 50 : 70?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es ist richtig,\ndass es vor Jahren den so genannten Schulkompromiss\ngegeben hat.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: \u201eSo genannt\u201c war richtig! \u2013\nRita Henke, CDU: Na, na, na! \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das war\n\nein Scheinkompromiss!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Minister beant-\nwortet jetzt die Frage einer Abgeordneten.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es ist richtig,\ndass es einen Kompromiss zwischen der Staatsregierung\nund der CDU-Fraktion gegeben hat. Wir haben dies als\nGrundlage f\u00fcr den Koalitionsvertrag bei der Regierungs-\nbildung mit der SPD genommen. Worauf Sie hinweisen,\nist genau die Chance, die in dem Ganzen liegt. Ich wei\u00df,\ndass im n\u00e4chsten Vierteljahr niemand so richtig daran\nglaubt \u2013 insofern habe ich auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr manche\nDebatte dazu \u2013, dass, wenn man Schulen schlie\u00dft und\nLehrerstellen abbauen muss, gleichzeitig tats\u00e4chlich von\nChancen f\u00fcr eine Verbesserung der Bildungsqualit\u00e4t\nsprechen kann. Wenn wir es gut organisieren, dann gibt\nes diese Chance, dass wir am Ende des Prozesses, so\nschmerzlich er sein mag, tats\u00e4chlich mehr Lehrer je\nSch\u00fcler haben werden als am Ausgangspunkt. Ich muss\ndarum bitten, dass das fairerweise anerkannt wird.\nDass es freilich nicht einfach wird, diesen Korridor von\num die 20 % organisatorisch hinzubekommen, ist mir\ndurchaus bewusst. Ich gehe immer noch von dieser\nGr\u00f6\u00dfe aus, aber mir ist auch zu Ohren gekommen, dass\nes andere Rechnungen gibt, wonach der Korridor gr\u00f6\u00dfer\nals 20 % ist. Genau dort liegt die Chance. Ich glaube,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n829\n\ndem Steuerzahler ist ein Mehr, als dieser Kompromiss\naussagt, insgesamt nicht zuzumuten. Das sagt n\u00e4mlich\nauch aus, dass das Geld, das f\u00fcr Bildung mehr einge-\nsetzt wird, in anderen Politikbereichen verloren geht.\nDas wird \u00fcberhaupt nicht angesprochen, aber es ist in\nder Tat so.\n\nNicht ganz fair finde ich die Aussagen der Abg. Frau\nFalken und auch von Ihnen, Frau G\u00fcnther-Schmidt, wo\nSkandale konstruiert werden. Sie sagen, Sie h\u00e4tten ge-\nh\u00f6rt, an einer Schule k\u00f6nnte eine Lehrerin mit einem\nEin-Euro-Job besch\u00e4ftigt sein. Das w\u00e4re ja tats\u00e4chlich ein\nSkandal. Ich kann nicht ausschlie\u00dfen, dass in einer gro-\n\u00dfen Verwaltung \u00fcberall viel erz\u00e4hlt und jeden Tag so\nmanches debattiert wird. Ich muss Ihnen sagen, von mir\ngibt es keine einzige Aussage zu einer beabsichtigten\nStreichung einer Stundentafel. Die gibt es von mir nicht.\nDas bin ich heute Nachmittag auch von Gewerkschaften\ngefragt worden. Dort habe ich in gleicher Weise geant-\nwortet. Ich kann Ihnen aber nicht sagen, was heute oder\ngestern bei ann\u00e4hernd 40 000 Besch\u00e4ftigten irgendwo im\nLande debattiert worden ist. Von mir gibt es jedenfalls\nkeine Aussage dazu.\n\nNun m\u00f6chte ich zu Herrn Herbst kommen. Sie haben\ndoch in vielen Dingen Recht, vor allen Dingen in einer\nSache, die auch mein Anliegen ist, n\u00e4mlich was das An-\nsehen der Lehrer betrifft. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. Ich\nwill Sie aber darauf hinweisen, dass sich die Situation\nnicht verbessert \u2013 ich habe extra nachgeschaut, welcher\nJahrgang Sie sind \u2013, wenn Sie das Alter von Lehrern an-\nsprechen. Das f\u00fchrt wom\u00f6glich zu Diskussionen. Sie\nhaben es zwar nicht gesagt, aber man k\u00f6nnte meinen,\ndass die Lehrer, die \u00e4lter als 60 sind, den \u201eF\u00fcller\u201c ab-\ngeben sollen. Oder ein ehemaliger JuLiA-Chef w\u00fcrde\nvielleicht sagen, sie k\u00f6nnten gleich den L\u00f6ffel abgeben.\nWir sollten uns davor h\u00fcten, weil ich glaube, dass\n60-J\u00e4hrige und \u00fcber 60-J\u00e4hrige nicht gerade die schlech-\ntesten Lehrer sind.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD)\n\nVon Gro\u00dfeltern unterrichtet zu werden muss nicht ge-\nrade das Schlechteste sein. Dass damit ein Problem ver-\nbunden ist, wurde auch von Frau Falken schon ange-\nsprochen und ist ganz klar. Wenn es \u00fcber Jahre schon\nverringerte Lehrerstellenzahlen gibt, hat das zur Folge,\ndass wir immer sehr sparsam mit Neueinstellungen um-\ngehen mussten. Es ist freilich richtig, dass sich dadurch\nder Altersdurchschnitt erh\u00f6ht. Deshalb strebe ich an,\ndass wir in guten Tarifverhandlungen ber\u00fccksichtigen\nm\u00fcssen, dass ein ausreichender Einstellungskorridor\noffen bleibt. Insofern haben Sie doch Recht. Wir k\u00f6nnen\ndamit nicht die \u00e4lteren Lehrer belasten. Sie werden auch\njedes Jahr ein Jahr \u00e4lter und ich werde es auch. Da soll-\nten wir uns doch etwas zur\u00fcckhalten.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Flath, gestatten\nSie noch eine weitere Zwischenfrage?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Herr Flath, ich\nglaube, Ihre Bemerkung war richtig unter der G\u00fcrtellinie.\nK\u00f6nnen Sie mit mir gehen, dass ich in meiner Rede kein\neinziges Wort dahin gehend verwandt habe, irgendetwas\ngegen \u00e4ltere Lehrer zu sagen?\n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der CDU:\nDas wurde doch angesprochen!)\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Herbst,\ndann nehme ich das zur\u00fcck. Das war nicht pers\u00f6nlich\ngemeint. Es war eher \u2013 das kann ich ruhig so sagen \u2013\neine Ermahnung auch an mich, dass wir sensibel mit\ndiesem Thema umgehen sollten, da sich in vielen Ver-\nwaltungsbereichen der Altersdurchschnitt von Jahr zu\nJahr erh\u00f6ht. Auch das ist ein gro\u00dfes Problem des An-\npassungsprozesses. \u2013 Aber, Herr Herbst, unter uns haben\nwir es doch damit gekl\u00e4rt.\nNoch eines und dann komme ich schon zum Ende: Frau\nFalken, auch Sie m\u00fcssten mich doch so weit kennen, um\nzu wissen, dass ich wahrlich keine Feier abhalten werde,\nwenn die tausendste Schule in Sachsen geschlossen wird.\nDas w\u00e4re nun wirklich makaber. Es ist kein Zucker-\nlecken in dieser Zeit. Ich habe solche Anpassungspro-\nzesse schon \u00f6fter durchf\u00fchren m\u00fcssen. Ich war auf der\nkommunalen Ebene t\u00e4tig. Ich habe einen Prozess ge-\nstaltet, bei dem in einem Landkreis Personal abgebaut\nwurde. In meinem letzten Verantwortungsbereich, in der\nForstverwaltung, habe ich auch einen Anpassungspro-\nzess durchf\u00fchren m\u00fcssen. Das Einzige, was hilft, ist\nwirklich die Wahrheit auf den Tisch zu legen. Deshalb\nhabe ich auch zu Anfang des Jahres nicht nur f\u00fcr ein\nJahr oder f\u00fcr einen Doppelhaushalt einen Anpassungs-\nprozess aufgezeigt, sondern f\u00fcr die gesamte Legislatur-\nperiode.\n\nIch bin der Meinung, wenn wir diesen Prozess jetzt fair\ngestalten \u2013 und dazu rufe ich auch Gewerkschaften und\nLehrerverb\u00e4nde auf \u2013, dann ist es tats\u00e4chlich m\u00f6glich,\ndass wir ab Sommer \u2013 das w\u00fcrde ich mir wirklich w\u00fcn-\nschen \u2013 hier im Landtag mehr Debatten \u00fcber eine Ver-\nbesserung der Bildungsqualit\u00e4t f\u00fchren, statt st\u00e4ndig zu\nlamentieren, wie schwierig dieser Anpassungsprozess ist.\n\nDabei will ich es f\u00fcr heute belassen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\nich stelle fest, dass Sie uns aufgefordert haben, noch\nheute etwas f\u00fcr die Geburtenentwicklung des Landes zu\ntun. Die Tagesordnung des Landtages wird deswegen\naber nicht verk\u00fcrzt.\n\nMir ist von den Fraktionen bekannt, dass weiterer Rede-\nbedarf besteht. Als N\u00e4chste spricht Frau Bonk von der\nPDS-Fraktion.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und\nHerren! Herr Flath, Sie sprechen von einer fairen Gestal-\ntung des Prozesses mit den Gewerkschaften. Ich muss\neinfach feststellen, dass das, was Sie gesagt haben, mit\nder Wirklichkeit \u00fcberhaupt nicht \u00fcbereinstimmt. Sie\nhaben noch einmal beschrieben, dass Sie jetzt schon im\nHaushaltsplan die Anzahl der Stellen festschreiben und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n830\n\ndanach die Gewerkschaften einladen, mit Ihnen in Tarif-\nverhandlungen einzutreten, obwohl Sie praktisch schon\nvorher deren Ergebnis festgelegt haben. Da kann man\ndoch wirklich nicht von fairer Gestaltung sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Dulig, wenn ich mir ansehe, dass nach dem Koaliti-\nonsvertrag 800 neue Lehrerstellen im Grundschulbereich\ngeschaffen werden sollen, dann finde ich, dass das nach\nQualit\u00e4tssteigerung bei der fr\u00fchkindlichen Bildung\nklingt. Wenn ich mir aber dann ansehe, dass gleichzeitig\nim gesamten Schulbereich bis 2010 7 500 Lehrerstellen\ngestrichen werden sollen, muss ich sagen, dass das ein-\nfach Schummel ist, zumal wir verschiedene Anforderun-\ngen an Lehrerinnen und Lehrer neu stellen.\nVon Lehrerinnen und Lehrern wird nicht erst seit \u201ePisa\u201c\nviel erwartet. Sie sollen jungen Menschen Wissen mit auf\nden Weg geben, sollen sie erziehen, sollen ihnen An-\nsprechpartnerin bei seelischen N\u00f6ten sein, sollen sie in\nihrer Entwicklung unterst\u00fctzen. Unter Kaiser Wilhelm\nwar der Lehrerberuf ein sehr anerkannter Beruf. Heute\nhaben sich die Anspr\u00fcche an Lehrerinnen und Lehrer er-\nh\u00f6ht und trotzdem f\u00fchlen sie sich in der gesellschaft-\nlichen Schimpfkanonade oft allein. Wir sollten darauf\nachten, uns daran nicht zu beteiligen.\nGerade seit \u201ePisa\u201c steht die Forderung im Raum, dass\nLehrerinnen und Lehrer von ihren alten Unterrichts-\nformen weggehen sollen, dass sie zu neuer P\u00e4dagogik in\nneuen Schulkonzepten bereit sein sollen. Wir verlangen\nvon Lehrerinnen und Lehrern, dass sie ihre Kraft in\nGanztagsangebote einbringen, dass sie neue Lehrpl\u00e4ne\nmit neuer Methodik umsetzen, dass sie individueller f\u00f6r-\ndern \u2013 und das bei immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Klassen\nund Kursen. Sie sollen in der Grundschule eine Schulein-\ngangsphase umsetzen und das Schulleben mit Engage-\nment gestalten. Das alles fordern wir.\nGleichzeitig sprechen Sie \u00fcber den Abbau von 7 500\nweiteren Lehrerstellen bis 2010, der in diesem Haushalt\nbeginnen soll. Das finden wir paradox.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir k\u00f6nnen doch nicht die Erwartungen erh\u00f6hen und\ngleichzeitig die Grundlagen zerst\u00f6ren, das Haus immer\nh\u00f6her bauen, aber das Fundament einrei\u00dfen.\nDer Protest gegen den Abbau von Lehrerstellen ist kein\nSelbstzweck und dient nicht der F\u00f6rderung von Lobby-\ninteressen, wie es bei einigen unterschwellig anklingt,\nsondern es ist ein Kampf um Schulqualit\u00e4t. Es geht dabei\num die Bildung, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit auf\nden Weg bekommen, um das Fundament ihres Lebens.\nDazu brauchen wir eine ver\u00e4nderte P\u00e4dagogik, Engage-\nment f\u00fcr den einzelnen Sch\u00fcler und Lehrerinnen und\nLehrer, die sich aktiv in den Lebensort Schule einbrin-\ngen.\nAber dann, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir ihnen\nauch die M\u00f6glichkeit dazu geben und die Rahmenbedin-\ngungen schaffen. Dabei stehen wir jetzt in den anstehen-\nden Haushaltsverhandlungen vor einer Grundsatzent-\nscheidung: Wollen wir weiter den Landeshaushalt auf\nKosten von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gesund sparen?\nWir k\u00f6nnen in einer Situation, in der landesweit Unter-\nricht in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ausf\u00e4llt, und das oft plan-\n\nm\u00e4\u00dfig, in der Gemeinschaftskunde, Ethik und manchmal\nauch Fremdsprachen nicht ausreichend besetzt sind,\nnicht auch noch Lehrerstellen streichen. Die Leidtragen-\nden sind die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die trotz vor-\nherig ausgefallenen Unterrichts die gleichen Pr\u00fcfungen\nablegen m\u00fcssen und deswegen auch selbst auf Unter-\nrichtsausfall keine Lust haben.\n\nIch sehe durchaus die schwierige Situation, in der man\nsich als kleiner Koalitionspartner befindet. Aber ein paar\nGrunds\u00e4tzen muss man doch treu bleiben \u2013 oder, meine\nDamen und Herren von der SPD? Haben Sie im Wahl-\nkampf nicht sogar ganz explizit mehr Lehrerinnen und\nLehrer f\u00fcr besseren Unterricht versprochen? Sich jetzt zu\nErf\u00fcllungsgehilfen eines schulpolitischen Kahlschlages\nzu machen ist noch nicht einmal mehr nur F\u00e4hnchen-\nschwenkerei, es ist die Neusetzung der Segel, und dieser\nKurs ist nicht hinnehmbar, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP\nund des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nDer Erfolg von Schule steht und f\u00e4llt mit der Qualit\u00e4t\ndes Unterrichts. Wir wollen mehr Unterrichtsqualit\u00e4t\nund wir wollen, dass diese Wege jetzt beschritten wer-\nden, mit einer ver\u00e4nderten Ausbildung von Lehrerinnen\nund Lehrern, mit Fort- und Weiterbildungsangeboten\nund Rahmenbedingungen, die die Entwicklung einer\nneuen Lernkultur erm\u00f6glichen; denn wir wollen ja keine\nwilhelminische Schule. Bei erh\u00f6hten Anforderungen jetzt\nerst einmal zu k\u00fcrzen w\u00e4re aber das falsche Signal an-\ngesichts der neuen Anforderungen. Behalten wir das in\nden Diskussionen in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen\nim Auge.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS und bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren, es gibt weiteren Redebedarf. Herr Colditz, CDU-\nFraktion.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Ich habe es an anderer Stelle schon mehr-\nfach gesagt: Ich halte eine Diskussion \u00fcber die Entwick-\nlungserfordernisse unserer Schullandschaft f\u00fcr notwen-\ndig und sinnvoll. Das haben wir hier schon mehrfach\npraktiziert und es ist auch notwendig, diese Diskussion\nfortzuf\u00fchren. Es ist sicherlich auch richtig und nachvoll-\nziehbar, dass diese Diskussion kontrovers erfolgt. Aber\nes ist nicht nachvollziehbar, Frau Kollegin Bonk, Herr\nKollege Herbst, Frau Kollegin G\u00fcnther-Schmidt, Frau\nKollegin Falken, wenn nicht Zusammenh\u00e4nge dargestellt,\nsondern einfach nur Fakten benannt und die tangieren-\nden Rahmenbedingungen, die zu diesen Fakten f\u00fchren,\nganz einfach ausgeblendet werden.\nSie alle haben nur diese 7 500 Lehrerstellen in den Mit-\ntelpunkt gestellt, die im Haushalt abzubauen sind, und\nSie haben nicht die Ursachen daf\u00fcr benannt. Das finde\nich unredlich.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Das stimmt doch nicht!)\n\nSie provozieren nur einen Konflikt, ohne L\u00f6sungsans\u00e4tze\nanzubieten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n831\n\nHerr Kollege Herbst, Sie haben dargestellt, dass Sie be-\nf\u00fcrchten, dass der Finanzminister das Diktat erh\u00e4lt, dass\ner letztlich alle Bereiche in der Entscheidungsfindung\ndiktiert. Herr Kollege Herbst, das ist auch meine Be-\nf\u00fcrchtung. Diese Bef\u00fcrchtung wird dann Realit\u00e4t, wenn\nwir nicht die enger werdenden Rahmenbedingungen,\nauch die finanziellen Rahmenbedingungen, auch f\u00fcr die\nEntwicklung unserer Schullandschaft mit im Blick be-\nhalten.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nBei aller Priorit\u00e4tensetzung f\u00fcr die Bildung m\u00fcssen wir\nber\u00fccksichtigen, dass der Rahmen insgesamt trotzdem\nenger wird. Da kann ich eben, lieber Herr Kollege\nHerbst, nicht alles beim Alten lassen, wie Sie das hier\nsagen. Ich will auch verhindern, dass der Finanzminister\ndas Diktat \u00fcber alle Bereiche bekommt, aber dann bitte\nauch in einer verantwortungsvollen Gestaltungspolitik in\nRichtung Haushalt. Das blenden Sie aus populistischer\nSicht ganz einfach aus, obwohl Sie die Hintergr\u00fcnde\nganz genau kennen. Das mache ich Ihnen zum Vorwurf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Kollege Colditz, Sie haben\neben gesagt, dass auch Sie die Sorge haben, dass es pas-\nsieren k\u00f6nnte, dass der Finanzminister die Rahmenbe-\ndingungen bestimmt und dass es dann zu weiteren K\u00fcr-\nzungen kommt. Ist es zutreffend, Herr Colditz, dass der\nLandtag, dass wir den Haushalt beschlie\u00dfen und dass\nwir als Parlament die Chance haben, im Haushalt aus-\nreichend Geld einzustellen, damit die Unterrichtsversor-\ngung gew\u00e4hrleistet ist, und dass dann der Finanzminis-\nter dieses Landes gezwungen ist, dies umzusetzen? Sind\nSie bereit, mit uns gemeinsam daf\u00fcr Sorge zu tragen,\ndass das gesichert ist?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Kollege Hahn, das steht\n\u00fcberhaupt nicht im Widerspruch zu dem, was ich gerade\ngesagt habe. Aber selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen sich auch\nunsere Entscheidungen, auch die von uns zu ergreifen-\nden Initiativen davon leiten lassen, wie die Haushalts-\nsituation insgesamt ist. Das entbindet auch uns nicht von\nder Verantwortung, den Blick genau so zu haben, wie\nich es gerade beschrieben habe. Das ist verantwortungs-\nvolle Politik auch dieses Hauses. Wenn wir das nicht\ntun, macht sich dieses Haus eines Tages \u00fcberfl\u00fcssig;\ndann braucht man wirklich nur noch den Finanzminister\nals \u00f6ffentlich Bediensteten in Sachsen einzusetzen, der\nalles von seinem Hause aus regelt. Das m\u00f6chte ich in\nder Tat auch nicht.\nFrau Kollegin Falken, Sie sind Grundschullehrerin, wenn\nich es richtig wei\u00df, oder waren Grundschullehrerin. Sie\nsprachen davon, dass der Besch\u00e4ftigungsumfang im\nGrundschulbereich zurzeit bei 37 % angelangt sei. Sie\nwissen ganz genau, auch aus Erfahrung vor Ort, dass\nwir \u00fcber den 57 % der Teilzeitvereinbarung, die damals\n\ngetroffen worden ist, liegen. Sie wissen ganz genau, dass\nder Durchschnitt bei zirka 65 % der Besch\u00e4ftigung liegt.\n\nWarum solche Behauptungen? Ich muss wirklich hinter-\nfragen: Wie kommen Sie zu solchen Darstellungen? Was\nhaben Sie damit f\u00fcr eine Absicht?\n\nOder Frau Kollegin G\u00fcnther-Schmidt, Sie haben von\nStundenausfall gesprochen. Sie werden in mir keinen fin-\nden, der das negiert oder klein redet. Nat\u00fcrlich haben\nwir Probleme mit dem Stundenausfall. Aber, bitte sch\u00f6n,\nwarum betrachten wir die Situation nicht differenziert?\nWarum akzeptieren Sie nicht oder stellen nicht dar, dass\nim Gymnasialbereich und im Mittelschulbereich der\nGrundbereich weitestgehend zu 100 % ausgerichtet ist?\nDass der Erg\u00e4nzungsbereich bedient werden kann?\n\nWir haben nat\u00fcrlich Probleme. Die gestehe ich auch ein.\nDar\u00fcber werden wir im Haushalt sprechen m\u00fcssen. Im\nF\u00f6rderschulbereich liegt der Unterricht bei 90 %, im Be-\nrufsschulbereich genauso. Da m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich han-\ndeln. Da werden wir auch im Haushalt handeln. Aber\nwarum nicht eine differenzierte Sicht der Dinge?\n\nLassen Sie uns eine kontroverse Diskussion trotzdem\nehrlich f\u00fchren. Diskutieren wir dar\u00fcber, was wirklich\nFakt ist. Dann finden wir auch ein St\u00fcck weit zueinan-\nder, besser, als wenn wir nur gegenseitig pauschale Vor-\nw\u00fcrfe austauschen, die uns nicht weiterbringen.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nSie haben von der Anerkennung der Lehrer gesprochen.\nDie Vorw\u00fcrfe sorgen letztlich in der Au\u00dfendarstellung\nzu mehr Verunsicherung, als dass sie zur Befriedung der\nSituation beitragen. Das sollte doch unser gemeinsames\nZiel sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben mit Zahlen agiert. Ich will das zum Schluss\nauch noch einmal tun. Wenn es denn so w\u00e4re, wie Sie es\ndargestellt haben, dieses d\u00fcstere Szenario \u2013 davon war\nauch die Rede bei Herrn Paul und Frau Sch\u00fc\u00dfler, dass\ndie Bildung als Sanierung f\u00fcr den Haushalt herhalten\nmuss \u2013, dann w\u00fcrden folgende Zahlen, die ich Ihnen\njetzt noch einmal nenne, nicht Realit\u00e4t im Land sein.\n\nIch beziehe mich zun\u00e4chst einmal auf die Klassengr\u00f6\u00dfen.\nSie kennen die Zahlen, ich will sie aber trotzdem noch\neinmal wiederholen.\n\nZur Klassengr\u00f6\u00dfen an Grundschulen: Der Bundesdurch-\nschnitt, meine Damen und Herren, liegt bei 22. Im rei-\nchen Bayern betr\u00e4gt die Klassenst\u00e4rke an Grundschulen\n24. Und 2002 lag sie in Sachsen bei 19 Sch\u00fclern. Das war\nvor der Schulgesetznovelle, bevor wir die 15 gesetzlich\nfixiert haben.\n\nDer Mittelschulbereich: Bundesdurchschnitt 22,6; im\nSaarland 24,7; in Sachsen 23,9.\n\nBei Gymnasien: Bundesdurchschnitt 26,7; im reichen\nBayern 27,0; in Sachsen 25,6. Meine Damen und Herren,\ndiese Zahlen braucht man nicht zu interpretieren, die\nsprechen f\u00fcr sich!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will es noch ein St\u00fcck weiter deutlich machen, weil\n\u00fcber Stellenabbau gesprochen worden ist. Ich will Ihnen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n832\n\neinmal die aktuellen Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen aufzei-\ngen. Sie beziehen sich auf das Jahr 2002 und haben sich\ninzwischen noch weiter optimiert. Der Bundesdurch-\nschnitt liegt bei 17,3 Sch\u00fclern pro Lehrer. Die Relation in\nSachsen betr\u00e4gt 14,8 Sch\u00fcler pro Lehrer. Bei den Grund-\nschulen liegt Sachsen mit 13,8 deutlich unter dem Bun-\ndesdurchschnitt von 19,9.\n\nBei Gymnasien: Sachsen 13,8 und der Bundesdurch-\nschnitt 15,9. Bei den F\u00f6rderschulen betr\u00e4gt der Bundes-\ndurchschnitt 7,0 und in Sachsen 6,1.\n\nMeine Damen und Herren, diese Zahlen sollten Sie sich\neinmal verinnerlichen, ehe Sie davon sprechen, dass wir\neine nicht ausreichende Finanzierung unserer Schulland-\nschaft vorgenommen haben!\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Mario Pecher, SPD \u2013\n\nRita Henke, CDU: Wollen sie gar nicht!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Weite-\nrer Redebedarf? \u2013 Frau Falken, PDS, bitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Colditz, Zahlen sind\nimmer etwas Schwieriges. Die Frage ist stets: Wo habe\nich meine Zahlen her und wie setzen sie sich zusam-\nmen?\nIch denke, Sie wissen genauso gut wie ich, dass die\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation von Bundesland zu Bundesland\nunterschiedlich berechnet wird. Ich meine, da geht es\ndoch schon los. Welche Berechnungsgrundlagen gibt es\neigentlich? Welche haben Sie wirklich angewandt? So\neinfach l\u00e4sst sich das nicht wirklich vergleichen.\n\nZusammenh\u00e4nge darzustellen und zu deuten, das will\nich jetzt einmal versuchen. Wenn Sie diesen Stellenabbau\nim Lehrerbereich wirklich durchsetzen, der derzeit vor-\ngesehen ist, dann m\u00fcssen Sie auch bitte konsequent sein.\nIch erwarte dann, dass Sie eine neue Novellierung Ihres\nSchulgesetzes einbringen, weil Sie die wenigen Qualit\u00e4ts-\nverbesserungen, die dort und in den Lehrpl\u00e4nen stecken,\nwieder streichen m\u00fcssen. Sie funktionieren dann nicht\nmehr.\n\nIch m\u00f6chte es nur an zwei Beispielen ganz kurz darstel-\nlen. Wir wollen, Herr Dulig \u2013 und dar\u00fcber waren wir\nuns sogar in diesem Hause schon einmal einig \u2013, eine\nandere Lernkultur an unseren Schulen. Die kommt doch\naber, bitte, nicht von allein. Wir m\u00fcssen doch etwas da-\nf\u00fcr tun, und zwar insbesondere bei unseren Lehrern.\nDas ist doch ganz klar.\n\nWir haben die neuen Lehrpl\u00e4ne f\u00e4cher\u00fcbergreifend,\nf\u00e4cherverbindend. Sie geben den ersten Ansatz, um ge-\nnau dieses Ziel zu erreichen. Aber um diese Lehrpl\u00e4ne\nwirklich umzusetzen, m\u00fcssen wir auch den Lehrern die\nM\u00f6glichkeit geben, sich einmal dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen,\nwie sie denn nun diese Lehrpl\u00e4ne umsetzen k\u00f6nnen.\nKeine einzige Stunde gibt es an den Schulen f\u00fcr die Leh-\nrer, um diese Aufgabe zu erf\u00fcllen. Wir reden im Haus-\nhalt noch einmal dar\u00fcber. Wir haben nachgerechnet, wie\nviel wir daf\u00fcr brauchen.\n\nAber jetzt komme ich zu unserem tollen Wunderkind\nSchuleingangsphase. Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt das\nausdr\u00fccklich. Das wissen Sie. Das ist eine ganz tolle\n\nSache, diese Schuleingangsphase. Unsere Sozialministerin\n\u2013 schade, jetzt ist sie leider nicht da \u2013 hat in der letzten\nWoche in der Presse erkl\u00e4rt, dass die Zur\u00fcckstellungen\nf\u00fcr die Einschulungen im vergangenen Jahr deutlich zu-\nr\u00fcckgegangen sind. Wir sind nur noch bei 4 %. Alle Kin-\nder wurden eingeschult, die nicht ein besonderes ge-\nsundheitliches Problem hatten. Das ist klasse, prima, das\nsehen wir auch so.\n\nAber unter welchen Bedingungen wird denn an der\nSchule die Schuleingangsphase nun umgesetzt? Wir\nhaben \u2013 bitte, schauen Sie sich das vor Ort an \u2013 w\u00f6chent-\nlich zwei Unterrichtsstunden, um genau dieses gro\u00dfe\nweite Feld, das dort f\u00fcr unsere Kinder zu bedienen ist,\num die Entwicklung voranzuf\u00fchren. Ich mache Ihnen\neine Liste, Herr Flath, wie viele Schulen in der Stadt\nLeipzig zurzeit \u00fcberhaupt noch diese zwei Stunden zur\nVerf\u00fcgung haben. Die sind n\u00e4mlich in diesem ganzen\nWust von Stellenstreichungen wieder weg.\n\nZur ersten Klasse. Wir brauchen f\u00fcr die Schuleingangs-\nphase wenigstens die Bedingungen wie in den Probe-\nschulen. 20 Probeschulen hat es damals im Freistaat ge-\ngeben. Diese sind von der Universit\u00e4t Leipzig begleitet\nworden. Die Universit\u00e4t hat im Abschlussbericht damals\nerkl\u00e4rt: Schuleingangsphase sehr gut, aber unter be-\nstimmten Bedingungen.\n\nWir hatten damals einen zweiten Lehrer in diesen Klas-\nsen. Den haben wir nicht mehr. Wir haben zwei Stun-\nden. Ich habe es Ihnen gerade erkl\u00e4rt. Wir hatten damals\neine H\u00f6chstsch\u00fclerzahl von 20 Kindern. Herr Colditz, es\nist zwar toll, wenn wir durchschnittlich m\u00f6glicherweise\n19 Sch\u00fcler haben. Aber in Leipzig kenne ich fast gar\nkeine Schule, auf die das zutrifft.\n\nWir brauchen auch Stunden f\u00fcr die Lehrer, die in diesen\nKlassen arbeiten, um alles sauber und ordentlich vor-\nund nachzubereiten, um sich wirklich inhaltlich mit die-\nsen neuen Methoden auseinander zu setzen.\n\nWir haben einmal gerechnet. Ab dem kommenden Schul-\njahr ist es ja nicht mehr nur eine Klasse, die Eins. Ab\ndem kommenden Schuljahr sind es die Eins und die\nZwei. Wir haben \u2013 ich sage es ausdr\u00fccklich \u2013 nicht das\nMaximum genommen. Ich kann mir noch viel mehr vor-\nstellen. Wir kommen auf 1 500 zus\u00e4tzliche Stellen im\nGrundschulbereich, die ab dem kommenden Schuljahr\nnotwendig w\u00e4ren. Wenn wir von 800 Stellen sprechen,\nwobei wir alle wissen, dass es gerade 400 Stellen wirk-\nlich sind zum 01.08.2005, wird es wieder vorn und hin-\nten nicht reichen. Oh, meine Zeit \u2026\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, sie geht zu Ende,\nFrau Falken.\n\nCornelia Falken, PDS: Entschuldigung! \u2013 Da habe ich\nnoch gar nicht das Vorschuljahr betrachtet. Das Vor-\nschuljahr, was ja auch ganz toll im Koalitionsvertrag\ndrinsteht, sieht n\u00e4mlich in der Planungsgr\u00f6\u00dfe im kom-\nmenden Jahr so aus \u2013 und da nehme ich einmal meine\nSchule als Beispiel \u2013:\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das lassen Sie mal\nbitte lieber. Sie hatten vorhin schon etwas \u00fcberzogen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n833\n\nCornelia Falken, PDS: Ich lasse es f\u00fcr die Haushaltsver-\nhandlungen. Wir sehen uns da ja wieder.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der\nStaatsminister m\u00f6chte ganz kurz noch etwas erwidern.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich will nie-\nmanden ver\u00e4rgern. Ich will nach dem Redebeitrag von\nFrau Falken kurz zwei Dinge sagen. Wor\u00fcber Sie jetzt\nhier so lange und ausf\u00fchrlich lamentiert haben, dazu\nwill ich nur eines richtig stellen: Das betrifft etwas, was\nuns bevorsteht, also was noch gar nicht eingetreten ist.\nDas, meine ich, ist nicht in Ordnung. Es waren alles Be-\nf\u00fcrchtungen, die Sie hier angesprochen haben.\nDie zweite Sache: Das Sch\u00fcler-Lehrer-Verh\u00e4ltnis wird\nnach KMK, also nach Kultusministerkonferenz, in den\nL\u00e4ndern einheitlich berechnet. Deshalb war Ihre Aussage\nhier nicht richtig.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage noch ein-\nmal die Fraktionen, ob sie Redebedarf haben. \u2013 Dies ist\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren, bevor ich diese\nAktuelle Stunde schlie\u00dfe, m\u00f6chte ich Sie nochmals auf\ndie Gesch\u00e4ftsordnung des Hauses hinweisen, die wir am\n19. Oktober 2004 verabschiedet haben. Dort gibt es aus-\ndr\u00fccklich den \u00a7 59 f\u00fcr die Aktuelle Stunde. Die Aktuelle\nStunde besteht aus sechs Abs\u00e4tzen, und im Abs. 5 lautet\nder Satz 3: \u201eErkl\u00e4rungen und Reden d\u00fcrfen nicht ver-\nlesen werden.\u201c \u2013 Ich bitte Sie nochmals, das zu beher-\nzigen, vielleicht schon morgen. Danke sch\u00f6n. Damit ist\ndie Aktuelle Stunde beendet.\n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt 6 aufrufe und wir in\ndie allgemeine Antragsberatung zur\u00fcckkehren, gebe ich\nIhnen nochmals Ihre Restredezeiten bekannt, die Ihnen\nheute zur Verf\u00fcgung stehen: CDU 92 Minuten, PDS\n57 Minuten, SPD 41 Minuten, NPD 36 Minuten, FDP\n24 Minuten und GR\u00dcNE 16 Minuten. Die Staatsregie-\nrung hat bisher 36 Minuten verbraucht, sie hat noch viel\nvor sich.\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen fort mit\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAuswirkungen der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP)\nauf die s\u00e4chsische Landwirtschaft\n\nDrucksache 4/0521, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile dem Sprecher der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Heinz.\n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit der Einf\u00fchrung der\nGAP-Reform im Jahr 2005 haben wir es mit einem\nbrachialen Systemwechsel zu tun: weg vom bisherigen\nLeistungsprinzip, das hei\u00dft, von der mehr oder weniger\nangemessenen Honorierung landwirtschaftlicher Erzeu-\ngungsleistungen, hin zu einer vollst\u00e4ndigen Entkopplung\nder Preisausgleichszahlung von der Produktion.\n\nVom Landwirt wird lediglich noch verlangt, die Fl\u00e4chen\nin einem guten landwirtschaftlichen und \u00f6kologischen\nZustand zu erhalten. Auf die Umwandlung der jetzigen\nPreisausgleichszahlungen hin zu Zahlungsanspr\u00fcchen\nm\u00f6chte ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht weiter eingehen. Diese\nZahlungsanspr\u00fcche werden nach Zuteilung an den Be-\nwirtschafter jedoch zu einem eigenst\u00e4ndigen Wirtschafts-\ngut, was im Klartext bedeutet, dass der Handel und die\n\u00dcbertragung von Zahlungsanspr\u00fcchen sicher ein neues\nKapitel in der deutschen Rechtsgeschichte er\u00f6ffnen wer-\nden.\n\nWie bei jedem Systemwechsel, so bieten sich auch bei\nder GAP-Reform Chancen und Risiken f\u00fcr die Land-\nwirte. Als Chance kann ich nur erkennen, dass in Zu-\nkunft die Produktion ohne Schielen auf Pr\u00e4mien st\u00e4rker\nam Markt ausgerichtet werden kann. Inwieweit sich je-\nder einzelne Landwirt f\u00fcr Produktion oder Landschafts-\npflege entscheidet, ist derzeit nicht abzusehen. Auf alle\n\nF\u00e4lle kann das von uns nicht gew\u00fcnschte \u201eWeg von\nM\u00e4hdrescher und Melkmaschine, hin zum Mulchger\u00e4t\u201c\ndramatische Auswirkungen auf die Wertsch\u00f6pfung im\nl\u00e4ndlichen Raum bis hin zu einem Rohstoffmangel in\nunserer gut aufgestellten Ern\u00e4hrungswirtschaft haben.\nDie Entscheidung, ob M\u00e4hdrescher und Melkmaschine\noder Mulchger\u00e4t, wird dem Landwirt auch nicht gerade\nleicht gemacht und damit, meine Damen und Herren,\nbin ich beim Thema \u201eCross Compliance\u201c angelangt. Auf\nDeutsch bedeutet dies, dass die Gew\u00e4hrung der Direkt-\nzahlungen ab dem Jahr 2005 an die Einhaltung von 19\nEU-Richtlinien und -Verordnungen in den Bereichen\nUmwelt, Futtermittel- und Lebensmittelsicherheit, Tierge-\nsundheit und Tierschutz gekn\u00fcpft ist.\n\nDie Bundesregierung hat bereits ein so genanntes \u2013 und\ndas meine ich im wahrsten Sinne des Wortes \u2013 Lasten-\nheft mit nationalen Vorschriften erstellt. F\u00fcr mich sind\ndiese Regelungen zum Teil v\u00f6llig \u00fcberzogen, weil Land-\nwirte Verst\u00f6\u00dfe teilweise gar nicht erkennen k\u00f6nnen. Ich\nverweise an dieser Stelle nur auf den \u00a7 26 des Natur-\nschutzgesetzes.\n\nDie Einhaltung der Cross-Compliance-Auflagen unter-\nliegt einer strengen Kontrolle durch die in den L\u00e4ndern\nzust\u00e4ndigen Fachbereichsbeh\u00f6rden. Dazu muss man\nsagen, dass strengere Ma\u00dfst\u00e4be im nationalen Bereich\ndie EU-Vorgaben ersetzen. Hier hat das Bundesminis-\nterium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und Landwirt-\nschaft durch verst\u00e4rkte Regelungen bis hin zu Grenz-\nwerten an der Nachweisgrenze zu zus\u00e4tzlichen Wettbe-\nwerbsnachteilen f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft gef\u00fchrt.\n\nDie Anforderungen m\u00fcssen in allen Produktionsberei-\nchen eingehalten werden, auch wenn diese in unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n834\n\nschiedlichen Bundesl\u00e4ndern liegen oder Betriebszweige\nbetreffen, die sich bisher ohne Preisausgleich am Markt\nbehaupten mussten, wie zum Beispiel Schweinehaltung,\nWeinbau oder Forstwirtschaft. Dieses \u201eQuerdurchschla-\ngen\u201c von Sanktionen k\u00f6nnte nat\u00fcrlich Anlass f\u00fcr die\nAusgliederung von Betrieben sein \u2013, wobei auch hier der\nGesetzgeber gut vorgesorgt hat \u2013, wenn s\u00e4mtliche von\neinem Betriebsinhaber verwalteten Produktionseinheiten\nin einem Mitgliedsstaat als Gesamtbetrieb angesehen\nwerden. Das hei\u00dft, der Versto\u00df in einem Betrieb schl\u00e4gt\nauf alle anderen Betriebe durch. Die K\u00f6nigin von Eng-\nland als umfangreiche Landbesitzerin tut mir hier etwas\nweniger Leid als die eine oder andere Beteiligung unse-\nrer Landwirtschaftsbetriebe.\n\nWeiter kann man fragen: Warum Cross Compliance nur\nbei den Landwirten? Gibt es so etwas im gef\u00f6rderten\nWohnungsbau oder bei den Werften? Wie w\u00e4re es mit\nder Einf\u00fchrung von Cross Compliance im Hinblick auf\nKindergeldk\u00fcrzungen bei Schulschw\u00e4nzern oder Ver-\nnachl\u00e4ssigung der Aufsichtspflicht durch die Eltern?\nMan stelle sich die Reaktionen darauf einmal vor!\n\nDas n\u00e4chste Kapitel ist die Einbeziehung von Land-\nschaftselementen in die Antragstellung 2005. Diese mu-\ntiert zu einem einzigartigen Hecken- und Biotopkartie-\nrungsprogramm, was an und f\u00fcr sich nichts Schlechtes\nist; nur wird hier der einzelne Landwirt sehr angreifbar,\nwenn er gewisse Landschaftselemente falsch bewertet\noder nirgends ausgewiesene Biotope nicht in die Antrag-\nstellung einbezieht. Damit riskiert er Pr\u00e4mienk\u00fcrzungen\nbis zum Totalverlust im Wiederholungsfalle.\n\nInsbesondere die Verpflichtung zur Angabe s\u00e4mtlicher\nzur Verf\u00fcgung stehender Fl\u00e4chen ist aus meiner Sicht\n\u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich. Damit kann ein Betriebsinhaber nicht\naus Vorsicht, eventuell zu viele Fl\u00e4chen zu beantragen,\neinfach weniger angeben, weil ihm \u2013 unabh\u00e4ngig davon,\nob er zu viel oder zu wenig Fl\u00e4che angibt \u2013 in jedem\nFall 3 % der Zahlungsanspr\u00fcche abgezogen werden. F\u00fcr\ndie Praxis w\u00fcrde dies eine Katastrophe bedeuten.\n\nZiel unserer Politik muss sein, die Risiken f\u00fcr die Land-\nwirtschaft weiterhin so gering wie m\u00f6glich zu halten\nund Betriebszweige zu st\u00e4rken, die auch bisher als St\u00fct-\nzen der landwirtschaftlichen Einkommen galten. Unter\ndem hehren Ziel der EU-Verwaltung und dem Verspre-\nchen aller Mitgliedsverwaltungen, die B\u00fcrokratie abzu-\nbauen und dem Markt wieder mehr Geltung zu ver-\nschaffen, kann ich mir kein System vorstellen, das dieser\nZielsetzung erfolgreicher und nachhaltiger entgegenwirkt\nals das, was wir demn\u00e4chst einf\u00fchren werden. Wir\nwachsen immer mehr in einen aufgebl\u00e4hten \u00dcber-\nwachungsstaat, der von einem landwirtschaftlichen Un-\nternehmer mehr Verwaltungskenntnis, Verwaltungsauf-\nwand und beihilferelevante Betriebsentscheidungen ver-\nlangt als landwirtschaftliche Fachkenntnisse. Dies d\u00fcrfte\nder Qualit\u00e4t unserer Nahrungsmittelproduktion ebenso\nwenig dienlich sein wie einer freiheitlichen, kreativen\nEntwicklung unserer landwirtschaftlichen Betriebe.\n\nIch danke vorerst f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau\nAltmann, bitte noch einmal hinsetzen. Au\u00dfergew\u00f6hnliche\n\nAnl\u00e4sse gestatten auch einmal eine Ver\u00e4nderung der\nTagesordnung. Herr Ministerpr\u00e4sident m\u00f6chte eine kurze\nErkl\u00e4rung abgeben.\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich freue mich, Ihnen\nFolgendes mitteilen zu k\u00f6nnen: Gerade lief eine dpa-\nMeldung \u00fcber den Ticker: Essen und G\u00f6rlitz sollen auf\nVorschlag einer deutschen Expertenkommission ins Ren-\nnen um den Titel der \u201eEurop\u00e4ischen Kulturhauptstadt\n2010\u201c gehen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nDies verlautete am Rande einer Tagung der Kultusminis-\nterkonferenz am Donnerstagabend in Berlin. Der Vor-\nschlag ist noch nicht die endg\u00fcltige Nominierung. \u00dcber\ndiese entscheidet der Bundesrat. Die letzte Entscheidung\nf\u00e4llt dann auf europ\u00e4ischer Ebene.\n\nIch m\u00f6chte den G\u00f6rlitzern sehr herzlich gratulieren und\nbitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich jetzt die Sitzung verlasse\nund nach G\u00f6rlitz fahre.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich glaube, es gab\nniemanden im Saal, der diese Unterbrechung missbilli-\ngen wird. \u2013 Frau Altmann, ich bitte Sie jetzt, in der\nTagesordnung fortzufahren.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bestellen Sie\neinen sch\u00f6nen Gru\u00df, Herr Ministerpr\u00e4sident!)\n\nElke Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mein lieber Kollege Heinz, so schwarz, wie Sie\ndas dargestellt haben \u2013 genau das, was Sie uns sonst\nimmer vorwerfen: dass wir in vielem so sehr schwarz\nmalen w\u00fcrden \u2013, sehen es noch nicht einmal die Land-\nwirte drau\u00dfen in der Praxis. Das als Erstes.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der FDP)\n\nDie PDS \u2013 nicht nur die PDS-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag \u2013 ist von Beginn der Debatte an nicht gegen\neine Reform der gemeinsamen Agrarpolitik der EU. Wir\nwaren aber von Anfang an dagegen, dass diese Reform\nerstens die EU-Agrarsubventionen generell infrage stellt,\ndass zweitens bei dieser Reform handelspolitische Inte-\nressen in der EU und in allen anderen Teilen der Welt\n\u00fcber die Ern\u00e4hrungssicherheit und das Recht auf Ern\u00e4h-\nrungssouver\u00e4nit\u00e4t gestellt werden und dass drittens das\nfl\u00e4chendeckende multifunktionale und auch auf finan-\nzieller Solidarit\u00e4t zwischen den Mitgliedsstaaten der EU\nberuhende EU-Agrarmodell infrage gestellt wird.\n\nUm diese PDS-Position \u201eReform ja, aber nicht um jeden\nPreis\u201c deutlich zu machen, ein R\u00fcckblick auf die An-\nf\u00e4nge der gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpolitik:\n\nDie gemeinsame europ\u00e4ische Agrarpolitik spielte eine\nwichtige Vorreiterrolle im westeurop\u00e4ischen Integrations-\nprozess. Sie ist inzwischen genauso alt wie ich; denn sie\nwurde schon im Jahr 1957 im Gr\u00fcndungsvertrag der\nEWG verankert. Ihre Ziele waren schon damals sowohl\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n835\n\nan den Erzeuger- als auch an Verbraucherinteressen\norientiert. Besonders die Ber\u00fccksichtigung von Verbrau-\ncherinteressen fordern wir auch heute wieder und auch\nvor diesen vielen Jahren waren die Verbraucherinteres-\nsen schon deutlich im Mittelpunkt der europ\u00e4ischen\nAgrarpolitik.\n\nDiese Ziele waren: erstens die Sicherung der Versorgung\nder Menschen mit Lebensmitteln zu angemessenen Prei-\nsen, zweitens die Gew\u00e4hrleistung eines angemessenen\nLebensstandards f\u00fcr die landwirtschaftliche Bev\u00f6lkerung,\ndrittens die Steigerung der Produktivit\u00e4t und bestm\u00f6g-\nlicher Einsatz der Produktionsfaktoren und viertens die\nStabilisierung der M\u00e4rkte.\n\nDie gemeinsame europ\u00e4ische Agrarpolitik war damit die\nerste \u2013 und f\u00fcr sehr lange Zeit auch die einzige \u2013 wirk-\nlich gelebte Gemeinschaftspolitik in der EU. Lange bevor\nder seit 1993 bestehende EU-Binnenmarkt \u00fcberhaupt zu-\nstande kam, gab es einen gemeinsamen Markt f\u00fcr land-\nwirtschaftliche Produkte. Dieser Markt umfasste zum\nSchluss immerhin 70 % der landwirtschaftlichen Pro-\ndukte. Er war gekoppelt mit einem einheitlichen Preis-\nsystem, mit Produktionsquoten f\u00fcr Milch und Zucker,\nund Zoll- und Handelshemmnisse waren innerhalb der\nEU weitgehend beseitigt.\n\nWie sehen nun nach \u00fcber 40 Jahren die Ergebnisse dieser\ngemeinsamen Agrarpolitik aus? Sie sind Aufsehen er-\nregend \u2013 das kann man auf jeden Fall sagen \u2013, und das\nsowohl im positiven wie auch im negativen Sinn; denn\nschon in den siebziger Jahren war die Lebensmittel-\nknappheit in der EU beseitigt. Schon zu diesem Zeit-\npunkt war eine hundertprozentige Selbstversorgung mit\nLebensmitteln innerhalb der EU \u00fcberschritten \u2013 und das\nnicht zuletzt durch Steigerung der Produktivit\u00e4t. Deut-\nlich wird das an wenigen Zahlen: Im Jahr 1960 wurden\nvon einem Landwirt 17 Menschen ern\u00e4hrt, heute sind es\nimmerhin 125 Menschen.\n\nGleichzeitig mit diesen positiven Ergebnissen der ge-\nmeinsamen Agrarpolitik haben aber seit 1960 bis zum\nEnde der neunziger Jahre immerhin zwei Drittel der\nLandwirte \u2013 nicht in der Landwirtschaft Besch\u00e4ftigte,\nsondern zwei Drittel der Landwirte \u2013 ihre Produktion\naufgegeben; das Einkommen, das auch ein wichtiger\nPunkt der eigentlichen Ziele der gemeinsamen Agrar-\npolitik war, liegt heute an der untersten Skala aller in\nder EU Erwerbst\u00e4tigen und von Stabilit\u00e4t der M\u00e4rkte\nkann seit einigen Jahren \u00fcberhaupt keine Rede mehr\nsein.\n\nGenau diese beiden extremen Entwicklungen stellen\nauch das Problem dar, das wir heute mit der Agrarsub-\nvention und mit der gemeinsamen EU-Agrarpolitik\nhaben und auch damit, dass diese Unterst\u00fctzung der\nLandwirte aus europ\u00e4ischen Steuermitteln von vielen\nMenschen nicht mehr mitgetragen wird. Der Grund\ndaf\u00fcr ist, dass fernab von den urspr\u00fcnglichen Zielen seit\nnunmehr 20 Jahren eine steigende \u00dcberproduktion inner-\nhalb der EU mit einer immer aggressiver werdenden Ex-\nportpolitik und gest\u00fctzt mit Steuergeldern zu Dumping-\npreisen auf den Weltmarkt gebracht werden.\n\nWir sind der Meinung, dass es so auf keinen Fall weiter-\ngehen konnte. Allerdings sind die seit dem 1. Januar die-\nses Jahres g\u00fcltigen Regelungen der j\u00fcngsten EU-Agrarre-\nform \u2013 Herr Heinz, das wird nicht erst in Zukunft auf\n\ndie Landwirte zukommen, sondern das kommt seit 1. Ja-\nnuar auf die Landwirte zu \u2013 nun auch nicht das Wahre.\n\nIch bin der Meinung, der Spagat zwischen dem Druck\nder Welthandelsorganisation zu einer weitgehenden\nAgrarglobalisierung auf der einen Seite und der Rettung\ndes europ\u00e4ischen Landwirtschaftsmodells der Multifunk-\ntionalit\u00e4t auf der anderen Seite ist nur unzureichend ge-\nlungen. Das macht auch die nationale Umsetzung in\nDeutschland durch das Kombimodell nicht besser.\n\nF\u00fcr uns ist besonders bedenklich, dass die Verlierer \u2013\nwie schon bei allen EU-Agrarreformen in der Vergangen-\nheit \u2013 wieder die Tier haltenden und hier wieder ganz\nbesonders die Milch produzierenden Betriebe mit einem\nsehr hohen Gr\u00fcnlandanteil sind. Aber gerade diese Be-\ntriebe waren bisher oft diejenigen, die noch die meisten\nArbeitspl\u00e4tze in den D\u00f6rfern erhalten. Von Neue-Arbeits-\npl\u00e4tze-Schaffen kann auch hier schon lange keine Rede\nmehr sein.\n\nVor diesem Hintergrund ist es f\u00fcr uns nicht nachvoll-\nziehbar, dass zum Beispiel in Sachsen \u2013 ich wei\u00df, dass\nSachsen darauf kaum Einfluss hat, aber ich nenne mal\ndas s\u00e4chsische Beispiel \u2013 die auszuzahlende Fl\u00e4chenpr\u00e4-\nmie nur einen Gr\u00fcnlandanteil von einem Drittel und im-\nmer noch einen Ackerlandanteil von zwei Dritteln hat.\nAlso der Betrag, der pro Hektar Ackerland gezahlt wird,\nist immer noch dreimal h\u00f6her als der f\u00fcr Gr\u00fcnland.\n\nAllerdings ist f\u00fcr uns grunds\u00e4tzlich die in Zukunft f\u00e4llig\nwerdende Fl\u00e4chenpr\u00e4mie oder Betriebspr\u00e4mie, die zum\nGl\u00fcck noch an Bewirtschaftung gebunden ist, auch eine\nChance. F\u00fcr uns stellt diese Fl\u00e4chenpr\u00e4mie eine Art\nGrundeinkommen f\u00fcr die Landwirte dar. Dieses Ein-\nkommen wird ihnen daf\u00fcr gezahlt, dieses Land mit\neinem relativ geringen Standard zu bewirtschaften. Auf\nder Basis dieses Grundeinkommens \u2013 nennen wir es\nruhig einmal Grundeinkommen \u2013 haben die Landwirte\ndie Chance, sich unabh\u00e4ngig von gerade gef\u00f6rderten\nProdukten auch andere Einkommensm\u00f6glichkeiten au-\n\u00dferhalb der Lebensmittelproduktion zu erschlie\u00dfen. Ich\ndenke dabei nur an unsere gestrige Debatte zu nach-\nwachsenden Rohstoffen. Mit Fantasie und Unternehmer-\ngeist \u2013 ich denke, diesen haben auch unsere Landwirte \u2013\nwird ihnen zwar nicht sofort, aber in Zukunft dazu viel\neinfallen. Zum Gl\u00fcck konnten bei dieser EU-Agrarreform\nin der nationalen Umsetzung auch relativ lange \u00dcber-\ngangsfristen ausgehandelt werden.\n\nHerr Heinz, was die Cross Compliance betrifft, halten\nwir es f\u00fcr richtig, dass die Auszahlung dieser Mittel,\nwenn schon der Anspruch an die Bewirtschaftung so\nniedrig geh\u00e4ngt worden ist, zumindest an gewisse Um-\nweltstandards und auch an eine gewisse landwirtschaftli-\nche Praxis, also das Halten in einem guten landwirt-\nschaftlichen Zustand, gekoppelt ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn ich jetzt konkret in den Antrag hineinschaue und\nmir die Stellungnahme der Staatsregierung ansehe, dann\nwird dort dargestellt, dass die Milchproduktionsbetriebe\nam meisten unter dieser Reform zu leiden haben. Des-\nhalb finden wir es auch richtig und unterst\u00fctzen es, dass\ndie Staatsregierung sowohl die Modulationsmittel als\nauch das k\u00fcnftige Programm \u201eUmweltgerechte Land-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n836\n\nwirtschaft in Sachsen\u201c, UL-Programm, genau an diesen\nBetrieben ausrichten will. Diese Ank\u00fcndigung unter-\nst\u00fctzen wir sehr. Wir sind auch sehr gespannt, wie Sie\ndas umsetzen werden. Ich denke, dazu werden wir\nschon in den anstehenden Haushaltsdiskussionen einiges\nsagen k\u00f6nnen. In den Zahlen des Haushaltes schl\u00e4gt sich\nnieder, wie ernst Sie das mit der Ank\u00fcndigung wirklich\nmeinen. Aber dazu m\u00f6chte ich heute nichts weiter aus-\nf\u00fchren.\nAufhorchen l\u00e4sst uns allerdings die Aussage in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung, dass der \u00d6kolandbau\neiner der Gewinner dieser GAP-Reform sei. Abgesehen\ndavon, dass diese pauschale Aussage so nicht stimmt,\ndenn unter den \u00d6kolandbauern wird es Verlierer dieser\nGAP-Reform geben, scheint die Konsequenz dieser von\nIhnen dort getroffenen Aussage die Abschaffung der\nAbsatzf\u00f6rderung f\u00fcr die s\u00e4chsischen \u00d6kolandbauern mit\ndem n\u00e4chsten Doppelhaushalt zu sein. Das ist f\u00fcr uns\nnicht akzeptabel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZum Schluss noch ein Wort zu Ihnen, Herr Heinz. Sie\nhaben heute so viel gesagt, was ich nicht unwiderspro-\nchen hinnehmen kann. Sie sprachen davon, dass die\nneue Antragstellung f\u00fcr die Landwirte sehr gew\u00f6h-\nnungsbed\u00fcrftig und umfangreich sei. Die Landwirte for-\ndern in diesem Zusammenhang von der Staatsregierung\neine zweij\u00e4hrige \u00dcbergangszeit, weil es nicht so sein\nwird, dass diese Antragsunterlagen auf Anhieb ohne\nFehler sein werden. Es kommen viele neue Dinge auf die\nLandwirte zu. Die Landwirte fordern, dass Fehler bei\nder Antragstellung nicht sofort mit Sanktionen belegt\nwerden. Sie ben\u00f6tigen deshalb eine \u00dcbergangszeit von\nzwei Jahren. Ich bin gespannt, ob es m\u00f6glich ist, auf\ndiese Forderungen einzugehen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Altmann,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nElke Altmann, PDS: Ja.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heinz, bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Altmann, jetzt treiben Sie\nmich quasi aus dem Sessel. Ist Ihnen bekannt, dass es\nbereits im vorigen Jahr einen Probelauf bei der Antrag-\nstellung gab, in dem eine Feldblock-CD mit Luftbildauf-\nnahmen jedem Landwirtschaftsbetrieb zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt worden ist? Die Landwirte konnten somit ein Jahr\nlang parallel zum laufenden System \u00fcben. In der Defini-\ntion der Fragen, was eine gesch\u00fctzte Hecke ist, die an-\nzugeben ist oder was ein 26er Biotop ist, das nirgends\nauszuweisen ist, liegen die eigentlichen Unsicherheiten,\ndie dann durch kontrollierende Beh\u00f6rden oder enga-\ngierte Natursch\u00fctzer zu Einkommensverlusten in Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen f\u00fchren k\u00f6nnen. \u00dcber diese Unsicherheiten\nk\u00f6nnen Sie nicht hinwegreden.\n\nElke Altmann, PDS: Ich denke nicht, dass ich \u00fcber diese\nUnsicherheiten hinweggeredet habe. Gerade mit der For-\nderung, die ich von den Landwirten der Staatsregierung\n\u00fcberbracht habe, spreche ich \u00fcber diese Unsicherheiten\n\nnicht hinweg. Ich denke, sowohl das eine als auch das\nandere wird bei den Landwirten Unsicherheiten hervor-\nrufen. Die Landwirte bitten, dass die Staatsregierung bei\nden \u00c4mtern f\u00fcr Landwirtschaft durchstellt, dass nicht\nsofort Sanktionen erhoben werden.\nMein letzter Satz dazu; diese Forderung bringe ich ganz\naktuell von der gestrigen Mitgliederversammlung des\nregionalen Kreisbauernverbandes mit. Die Antragstellung\nist das eine. Aber eine der gr\u00f6\u00dften Sorgen der Landwirte\nist, dass sie gut in diese neue F\u00f6rderphase hineinkom-\nmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Frau Dr. Deicke.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Am 1. Januar 2005 fiel der\nStartschuss f\u00fcr die Umsetzung der GAP-Reform. Damit\nbetreten alle Beteiligten v\u00f6lliges Neuland \u2013 auch in Sach-\nsen.\nZiel dieser Reform ist eine weitere Liberalisierung des\nAgrarmarktes. Bis zum Jahre 2013 soll eine Entkopplung\nder staatlichen Direktzahlungen von der Produktion er-\nfolgt sein. In Deutschland wird hierf\u00fcr das so genannte\nKombinationsmodell, eine Mischung aus Betriebs- und\nRegionalmodell, angewendet. Durch die Entkopplung\nder Betriebspr\u00e4mien m\u00fcssen sich die landwirtschaft-\nlichen Betriebe k\u00fcnftig noch st\u00e4rker als bisher an be-\ntriebswirtschaftlichen Gesichtspunkten orientieren. Dabei\nbietet der \u00dcbergangszeitraum bis zum Jahre 2013 ge-\nn\u00fcgend Zeit, um erforderliche Anpassungen vorzuneh-\nmen. Gleichzeitig wird die notwendige Planungssicher-\nheit gegeben.\n\nEs zeichnet sich aber klar ab, welche Einkommensein-\nschnitte auf die einzelnen Betriebe zukommen und wel-\nche Auswirkungen das haben wird. Es ist zu erwarten \u2013\ndas ist bereits angeklungen \u2013, dass nicht alle Milchvieh-\nbetriebe dem verst\u00e4rkten Druck werden standhalten k\u00f6n-\nnen. Die Folge ist der Abbau von Tierbest\u00e4nden, der\nwiederum einen Arbeitskr\u00e4fteabbau nach sie ziehen\nwird. Dann k\u00f6nnten sich betriebliche Kooperationen\nzwischen Ackerbau- und Viehzuchtbetrieben zuk\u00fcnftig\nwieder als sinnvoll erweisen.\n\nNeben den gravierenden Ver\u00e4nderungen bringt die\nGAP-Reform f\u00fcr die Landwirte und f\u00fcr den l\u00e4ndlichen\nBereich aber auch Zukunftschancen. Die Landwirt-\nschaftsbetriebe der Zukunft werden unweigerlich durch\nMultifunktionalit\u00e4t gepr\u00e4gt sein. Nat\u00fcrlich soll der Land-\nwirt weiterhin hochwertige Nahrungsmittel produzieren.\nEr soll aber auch verst\u00e4rkt als Landschaftspfleger und\nDienstleister und dar\u00fcber hinaus als Produzent nach-\nwachsender Rohstoffe t\u00e4tig werden. Sowohl die nat\u00fcr-\nlichen Gegebenheiten als auch die ostdeutschen Betriebs-\nstrukturen bieten in den neuen Bundesl\u00e4ndern g\u00fcnstige\nVoraussetzungen f\u00fcr einen gro\u00dffl\u00e4chigen Anbau von\nEnergiepflanzen und anderen nachwachsenden Rohstof-\nfen. Mit dieser Produktions- und Einkommensperspek-\ntive k\u00f6nnen im l\u00e4ndlichen Raum gleichzeitig Besch\u00e4fti-\ngungseffekte erzielt werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n837\n\nAufgrund von Cross Compliance als Bestandteil der Re-\nform gibt es weitere neue Vorschriften. Diese umfassen\nRegelungen zum Erhalt von Agrarfl\u00e4chen in einem guten\nlandwirtschaftlichen und \u00f6kologischen Zustand sowie\nzur Betriebsf\u00fchrung nach bestehenden europ\u00e4ischen\nRechtsvorschriften.\n\nInsofern ist es nichts Neues, dass Standards zur Lebens-\nmittelsicherheit und zum Umwelt- und Tierschutz einge-\nhalten werden m\u00fcssen. Die Betriebe m\u00fcssen das k\u00fcnftig\nnachweisen und es wird mehr und systematisch kontrol-\nliert. Wer vorschriftsm\u00e4\u00dfig arbeitet und dieses bisher be-\nlegen konnte, braucht deshalb nichts zu bef\u00fcrchten. Den\nanderen sei zum Schluss ins Stammbuch geschrieben:\nEine dauerhafte Unterst\u00fctzung durch die Gesellschaft\nrechtfertigt es allemal, dass zugesagte Leistungen tat-\ns\u00e4chlich erbracht und dokumentiert werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion ist mir der Abg. Paul angek\u00fcndigt worden. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zahlreiche s\u00e4chsische Land-\nwirtschaftsbetriebe werden langfristig aufgrund der zu\nerwartenden Auswirkungen der GAP-Reform vor gro\u00dfe\nfinanzielle Probleme gestellt. Einkommensverluste k\u00f6n-\nnen fl\u00e4chenreiche Betriebe mit Schwerpunkt Ackerbau\nund stark extensiv wirtschaftende Betriebe auffangen.\nAlle landwirtschaftlichen Unternehmen werden jedoch\nlangfristig mit geringerem Einkommen rechnen m\u00fcssen,\nwas angesichts der derzeitigen Marktlage zu weiterem\nArbeitsplatzabbau f\u00fchren wird. Diese Entwicklung mit\nder St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unterneh-\nmen zu rechtfertigen, ist eigentlich ein Schlag ins Gesicht\neines jeden Bauern und ein Schlag ins Gesicht derer, die\nauf einen Arbeits- oder Ausbildungsplatz im landwirt-\nschaftlichen Bereich hoffen.\nDie gr\u00f6\u00dften Verlierer der GAP-Reform werden vor allen\nDingen die Viehzucht- und Milchbetriebe sein. Langfris-\ntig k\u00f6nnen meiner Meinung nach die betriebsindividuel-\nlen \u00dcbergangshilfen die zu erwartende Entwicklung\nnicht aufhalten. Auch hierbei werden sich eher Gro\u00dfbe-\ntriebe gegen\u00fcber den kleinen Unternehmen behaupten\nk\u00f6nnen. Der zu erwartende Preisverfall wird zudem\ndurch die EU-Osterweiterung gef\u00f6rdert.\n\nEin weiteres Problem f\u00fcr die Landwirte ist die Tatsache,\ndass in Zukunft die Betriebsmittel teurer werden. Ziel\nder Politik sollte es eigentlich sein, die vielf\u00e4ltig gewach-\nsenen Strukturen zu bewahren und damit langfristig Ar-\nbeitspl\u00e4tze zu sichern. Eine Strukturver\u00e4nderung w\u00e4re\nnur sinnvoll, wenn diese nicht auf Kosten des Produk-\ntionspotenzials der deutschen Landwirtschaft ausgetra-\ngen wird. Die bundesdeutsche Agrarpolitik setzt sehr\nfragw\u00fcrdige Meilensteine.\n\nMit Worth\u00fclsen wie Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Flexibili-\nt\u00e4t werden keine Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, die angesichts\nder offiziellen Zahlen an Arbeitslosen dringend ben\u00f6tigt\nwerden. Das Einzige, was mit dieser Reform wohl ge-\nschaffen wird, ist noch mehr B\u00fcrokratie. Viel zu wenige\nPolitiker haben dem Stellenwert der deutschen Agrar-\nwirtschaft f\u00fcr die Menschen als Lebens- und Erwerbs-\n\ngrundlage bisher wohl die n\u00f6tige Beachtung geschenkt.\nHaben Sie sich bei diesem Hintergrund schon einmal ge-\nfragt, woher Ihr Brot, Ihr Schnitzel oder Ihr Fr\u00fchst\u00fccksei\nkommt? Angesichts des zunehmenden Qualit\u00e4tsanspru-\nches aller Verbraucher, auch von Ihnen, meine Damen\nund Herren, sollte die Lebensmittelerzeugung f\u00fcr unsere\nBev\u00f6lkerung in unserer Heimat und weitestgehend auch\nunter unserer Kontrolle bleiben.\n\nStellt sich nun die Frage, ob die Politik gewillt ist, die\ndeutsche Landwirtschaft in ihrer Existenz zu sch\u00fctzen\noder ob man der drohenden Entwicklung freien Lauf las-\nsen will. Auch die zahlreichen positiven Erscheinungen,\ndie mit der Reform der gemeinsamen Agrarpolitik einge-\nf\u00fchrt werden sollen, k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\nschen, dass es nicht nur Benachteiligte gibt, die weniger\nverdienen werden, sondern auch Opfer, deren berufliche\nExistenz zerst\u00f6rt wird. Als Beispiel sei an dieser Stelle\ndie Bindung von Zahlungen an die Umsetzung von EU-\nStandards, die unter dem Begriff Cross Compliance\ngefasst werden, genannt. Der Handlungsspielraum der\ndeutschen Landwirte wird durch die Umsetzung auf\nnationaler Ebene st\u00e4rker eingeschr\u00e4nkt als der einiger\neurop\u00e4ischer Nachbarn. Dies ist eine nicht hinnehmbare\nWettbewerbsverzerrung und tr\u00e4gt in keiner Weise zur\nSt\u00e4rkung der landwirtschaftlichen Unternehmen bei. Die\nAnstrengungen der deutschen Agrarwirtschaft in der\nUmsetzung der Regeln der guten fachlichen Praxis wer-\nden dabei ebenso wenig geachtet wie das Verantwor-\ntungsgef\u00fchl der Bauern f\u00fcr ihren Boden und ihre Pro-\ndukte. Die \u00f6kologischen Vorteile dieser Reform k\u00f6nnen\ndie wirtschaftlichen Nachteile meiner Meinung nach\nnicht wegradieren.\n\nMich w\u00fcrde interessieren, was die Staatsregierung lang-\nfristig unternehmen will, um die stark benachteiligten\nBetriebe in Sachsen vor dem wirtschaftlichen Ruin zu\nsch\u00fctzen. Es g\u00e4be zwar verschiedene M\u00f6glichkeiten auch\n\u00fcber die betriebsindividuellen Betr\u00e4ge hinaus, doch das\nw\u00fcrde dann mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit auch von\nder EU wegen Wettbewerbsverzerrung angemahnt wer-\nden.\n\nWir haben ja im eigenen Land leider immer weniger\nHandlungsm\u00f6glichkeiten, weil durch die politische Mitte\nleider die Hoheit an Br\u00fcssel abgegeben wurde und wir\ndaf\u00fcr auch noch draufzahlen d\u00fcrfen. Und dann werden\ndie EU-Beihilfen als tolle Sache verkauft. Ein Schelm, der\nArges dabei denkt.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nHerr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die FDP begr\u00fc\u00dft zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich\nden Antrag und die M\u00f6glichkeit, heute und hier auch\n\u00fcber die Frage der Auswirkungen der GAP-Reform seit\n01.01.2005 und in den n\u00e4chsten Jahren bis einschlie\u00dflich\n2013 zu sprechen, so wie sie Sachsen betreffen.\nLassen Sie mich Folgendes vorwegschicken: Wir begr\u00fc-\n\u00dfen diese GAP-Reform, denn sie schafft in vielen Punk-\nten Vereinfachungen und vor allem auch den notwen-\ndigen Wechsel in der Struktur der Landwirtschaftsf\u00f6rde-\nrung, wie sie sich in den letzten 40 Jahren aufgebaut hat.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n838\n\nSeit Einf\u00fchrung der Fonds im Jahre 1961, bereits be-\nschlossen 1957, und Gr\u00fcndung des EAGFL 1968 ist der\nAnteil der Gesamtausgaben der EU f\u00fcr den Bereich der\nLandwirtschaft bis auf nahe 60 % Ende der achtziger,\nAnfang der neunziger Jahre gestiegen, um dann jetzt ab-\ngesenkt werden zu k\u00f6nnen, und zwar nach 1992 zu-\nn\u00e4chst einmal mit den Deckelungen in den Preisen und\ndann durch die Umsteuerung zu Betriebspr\u00e4mien, weg\nvon den produktbezogenen Pr\u00e4mien. Diese waren eine\nUrsache f\u00fcr eine hemmungslose \u00dcberproduktion, die an-\nschlie\u00dfend tats\u00e4chlich dann mit strukturverzerrenden Ex-\nportsubventionen und mit einem riesigen b\u00fcrokratischen\nAufwand au\u00dfer Landes geschafft oder gar zu hohen\nPreisen von der Intervention vom Markt genommen wer-\nden musste. Anschlie\u00dfend \u00fcberlegte man, ob man sie de-\nnaturiert, das hei\u00dft vernichtet, oder ob man sie dann f\u00fcr\nextrem billiges Geld \u2013 das sind diese Dumping-Verk\u00e4ufe\ngewesen \u2013 in gro\u00dfen Mengen zum Beispiel in die Dritte\nWelt schafft, wo sie die heimischen Agrarm\u00e4rkte massiv\nzerst\u00f6rt haben. Dort, konnte man sagen, hat die EU und\ndamit auch die deutsche Agrarpolitik tats\u00e4chlich zu\nHunger in der Dritten Welt gef\u00fchrt. Das war ein Zu-\nstand, den wir lange schon beklagt haben.\n\nDeswegen begr\u00fc\u00dfen wir es ganz klar, wenn jetzt von\nproduktbezogenen Beihilfen der Umschwung kommt,\nund zwar weg von rein betriebsbezogenen Beihilfen zu\nfl\u00e4chenbezogenen Beihilfen und dort wiederum zu Bei-\nhilfen wie Kulturlandschaftspr\u00e4mie und anderem, die\nnicht nur auf die Produktion, sondern tats\u00e4chlich auf die\nMultifunktionalit\u00e4t auch der Fl\u00e4chen abstellen und diese\nf\u00f6rdern.\n\nDie Umstellung selber \u2013 das sehen wir so \u2013 f\u00f6rdert den\nUnternehmer. Sie macht die Landwirte weniger abh\u00e4ngig\nvon Zahlungen, die sie garantiert bekommen. Auf der\nanderen Seite werden sie gefordert. Sie m\u00fcssen sich an\neinem Markt bew\u00e4hren und k\u00f6nnen nicht so einfach hof-\nfen, dass sie, egal, was sie produzieren oder in welcher\nStruktur auch immer sie produzieren, gef\u00f6rdert werden.\n\nWir haben allerdings auch einige Punkte, wo wir sagen,\ndamit haben wir Probleme, zum Beispiel die Frage der\nCross Compliance und der damit verbundenen B\u00fcrokra-\ntie, nicht das Instrument als solches, das muss auch ge-\nsagt werden. Es macht Sinn, wenn man sagt, wir haben\nbestimmte Funktionen, die wir st\u00e4rken wollen, in der\nLandwirtschaft \u00f6kologische Funktionen, und dann muss\ndas auch eingehalten werden, wenn es dort bestimmte\nQualit\u00e4tsanforderungen oder Anforderungen an die\nR\u00fccksichtnahme auf \u00f6kologische Belange gibt.\n\nFrau Altmann, ich bin da nicht Ihrer Auffassung, dass\nman zum Beispiel bei der Erfassung der Fl\u00e4chenb\u00f6gen\nsagt, wir machen eine \u00dcbergangszeit von zwei Jahren, in\nder d\u00fcrfen ruhig einmal etliche Irrt\u00fcmer vorkommen,\nbevor dann irgendwo Sanktionen greifen. Nein, wer\nSteuermittel f\u00fcr seinen Betrieb in Anspruch nehmen will\n\u2013 das sollen ja auch die Landwirte tun \u2013, der steht dann\nauch in der Pflicht, ein Mindestma\u00df an Sorgfalt bei den\nFl\u00e4chen walten zu lassen, die er angibt, denn wir alle\nwissen \u2013 siehe Herodes-Pr\u00e4mie, Milchviehhaltung und\nanderes \u2013, welch buntes Geschehen in Landwirtschafts-\nbetrieben einrei\u00dfen kann, wenn man nicht sorgf\u00e4ltig da-\nrauf achtet, dass das mit den Antr\u00e4gen nicht nur sorg-\n\nf\u00e4ltig gemacht, sondern auch kontrolliert und dann auch\nsanktioniert wird.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Altmann, bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Dr. Martens, ich wei\u00df es ein-\nfach nicht, deshalb frage ich Sie: Wissen Sie, was ein\nLandwirt \u2013 viel mehr in einem Familienbetrieb als in\neinem gro\u00dfen Mehrfamilienbetrieb \u2013 den ganzen Tag um\ndie Ohren hat und zus\u00e4tzlich noch diesen ganzen b\u00fcro-\nkratischen Aufwand bew\u00e4ltigen muss? Ich halte so eine\n\u00dcbergangsfrist schon f\u00fcr angemessen und nicht gleich\nam Anfang auf alles, was dort vielleicht in den Antr\u00e4gen\nfalsch l\u00e4uft, mit Sanktionen zu reagieren. Das sind meine\nbeiden Fragen. Ich wei\u00df, wie so etwas in einem landwirt-\nschaftlichen Betrieb abl\u00e4uft. Ich wei\u00df es.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Zu Ihren beiden Fragen. Ers-\ntens: Der Arbeitsaufwand, der f\u00fcr die Beantragung von\nFl\u00e4chenpr\u00e4mien zu machen ist \u2013 ich habe die B\u00f6gen und\nBrosch\u00fcren gesehen \u2013, grenzt schon an Wahnsinn, das\nmuss man sagen. Das ist ein irrer Aufwand. Ich habe\nauch gesagt, was wir dort beklagen, ist der b\u00fcrokratische\nAufwand, der gemacht werden muss, wenn man sich\ndazu entschlossen hat. Das ist in der Tat kritikw\u00fcrdig.\nAber ich sage auch: Wenn wir bestimmte Anforderungen\nhaben, dann m\u00fcssen sie auch eingehalten werden, wobei\nnat\u00fcrlich die Frage ist, ab welchem Grad von nicht stim-\nmenden Antragsb\u00f6gen Sanktionen greifen. Sie kennen\ndie Drei-Prozent-Regelung der Abweichung in der Fl\u00e4-\nchenpr\u00e4mie, bei der noch nichts passiert. Aber bei 30 %\nwird es ernst und bei zweimal 30 % wird man auch gut-\nm\u00fctigerweise sagen k\u00f6nnen, dass das kein Irrtum mehr\nwar, sondern da sind wir ganz einfach im Bereich des\n\u00a7 264 StGB, des Subventionsbetruges. Man muss auch\nsagen, wer zwei Jahre lang hintereinander 30 % \u00fcber-\nh\u00f6hte Frageb\u00f6gen abgegeben hat, der kommt nicht un-\ngeschoren davon. Auch das ist ganz klar die Position un-\nsererseits.\n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\nHerr Minister, dazu kann ich sagen, es gab in der Ver-\ngangenheit \u2013 das wei\u00df ich sehr genau \u2013 Betriebe, die in\nEinzelf\u00e4llen bis zu 80 % falsche Antr\u00e4ge herausgegeben\nhaben, und zwar im Bereich der Milchviehpr\u00e4mien und\nder Schlachtviehrinder Anfang der neunziger Jahre. Ich\nerinnere an die sagenhaften Exporte von so genannten\nZuchtrindern mit der TZ-61-Stammkarte. Da erwischen\nSie mich auf dem richtigen Fu\u00df, dar\u00fcber habe ich n\u00e4m-\nlich promoviert:\n\n(Heiterkeit)\n\nDie so genannte TZ 61 war die Karte f\u00fcr LPG-K\u00fche, hier\nf\u00fcr ausgesonderte Milchk\u00fche, die als Schlachtvieh ins\nEU-Ausland, damals noch die Tschechische Republik, ge-\nbracht worden sind. Dort wurden Exportpr\u00e4mien in An-\nspruch genommen f\u00fcr den Export reinrassiger Zucht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n839\n\nrinder, und zwar ganz einfach, weil die an der EU-Au-\n\u00dfengrenze aus dem DDR-Zolldienst \u00fcbernommenen Be-\namten keinen blassen Schimmer von EU-Beihilferecht\nhatten, die Exporterstattungsregelungen nicht kannten\nund auch die TZ-61-Karte der LPGs \u00fcberhaupt noch nie\ngesehen hatten. An denen vorbei haben sie ganze Last-\nwagen an schlachtreifen LPG-Milchrindern \u00fcber die\nGrenze gefahren und haben pro Rind rund 1 200 Mark\nExporterstattung f\u00fcr reinrassige Zuchtrinder abgegriffen\n\u2013 und das in etlichen hundert F\u00e4llen.\n\n(Bravo-Rufe, Heiterkeit und Beifall bei der FDP,\nder PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDie Akten k\u00f6nnen Sie nachschauen \u2013 hier in Dresden,\num die Ecke beim Zollfahndungsamt, die haben das\nganze Zeug; das m\u00fcsste unten im Archiv liegen. Wenn\nSie wollen, k\u00f6nnen wir gleich r\u00fcberfahren, ich kann es\nIhnen zeigen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP,\nder PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Martens, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, gerne.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: So ist das richtig, ja-\nwohl, bitte, Herr Minister.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Abg. Martens, geben Sie mir Recht, dass\nwir \u00fcber die Agrarreform, die umgesetzt werden soll, im\nJahr 2005 sprechen?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Richtig, ich bezog mich aber\nauf Ihre Zwischenfrage, in der Sie fragten, ob denn in\nSachsen schon so beschissen worden ist.\n\n(Schallende Heiterkeit und Beifall)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nzweite Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Auch das.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sie sind mir aber noch die Antwort schuldig\ngeblieben, das mit Ross und Reiter zu benennen.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sie werden mir nachsehen,\ndass ich die Namen und Adressen der dort Betroffenen\nim Moment nicht auswendig habe.\nLassen Sie mich fortfahren. Wir sehen in der GAP-Re-\nform eine gro\u00dfe Chance. Wir sehen sie auch f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Betriebe, die tats\u00e4chlich davon profitieren k\u00f6n-\nnen, und zwar mehr als Betriebe in den westdeutschen\nBundesl\u00e4ndern. Wir wissen alle, dass die Durchschnitts-\ngr\u00f6\u00dfe des landwirtschaftlichen Betriebes hier ein Viel-\nfaches von dem in Baden-W\u00fcrttemberg betr\u00e4gt: 140 zu\n43 Hektar im Durchschnitt.\n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\n\u2013 143 zu 45, okay, Herr Minister, da gebe ich mich ge-\nschlagen; aber in der Relation sind wir uns einig.\n\nEs besteht die M\u00f6glichkeit, dass hier die s\u00e4chsische\nLandwirtschaft tats\u00e4chlich profitiert \u2013 mehr noch als\nwestdeutsche Betriebe. Deswegen teile ich \u00fcberhaupt\nnicht die Ansicht des Abg. Paul, der sagt, hier w\u00fcrden\netliche Arbeitspl\u00e4tze vernichtet werden. Ich wei\u00df, es\nwird kritisch im Bereich der Milchwirtschaft, dort gibt es\nSchwierigkeiten. Deswegen hat die FDP auch im Bundes-\ntag beantragt, die \u00dcbergangsfrist f\u00fcr die Abschmelzung\nder entkoppelten Betriebspr\u00e4mie vom Jahr 2007 an in\ndas Jahr 2010 zu verschieben, damit es nicht zu den von\nder Frau Kollegin Altmann beklagten Strukturbr\u00fcchen\ninnerhalb der Pr\u00e4mienregelung kommt. Das haben wir\nauch vorgeschlagen, das halten wir f\u00fcr sinnvoll.\n\nUm noch einmal zum Ausgangspunkt der Debatte zu-\nr\u00fcckzukommen \u2013 auch im Hinblick auf meine begrenzte\nRedezeit \u2013: Wir halten den Antrag f\u00fcr sinnvoll und wer-\nden dem so zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert f\u00fcr\ndie GR\u00dcNEN beendet die Runde der Abgeordneten;\nbitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Pr\u00e4-\nsident des Deutschen Bauernverbandes, Herr Sonnleitner,\nhat die Einf\u00fchrung der Einhaltung der EU-Vorschriften\nals \u201eEinfallstor f\u00fcr Kontrollterror\u201c und als \u201eAlptraum f\u00fcr\ndie Landwirte\u201c bezeichnet. Dem m\u00f6chte ich entgegenhal-\nten: Im Bereich der \u00f6kologischen Landwirtschaft sind die\nStandards weitaus h\u00f6her als in der konventionellen\nLandwirtschaft, und was der Pr\u00e4sident des Bauernver-\nbandes als Terror und Alptraum klassifiziert, ist f\u00fcr \u00f6ko-\nlogische Betriebe ge\u00fcbte Praxis.\nEs geht um nicht weniger als die Einhaltung von Um-\nwelt- und Tierschutzstandards und deren Dokumenta-\ntion. Das geht leider nicht ohne Kontrolle und ein Min-\ndestma\u00df an B\u00fcrokratie.\n\nMeine Damen und Herren, die bisherige Agrarpolitik hat\ndie Interessen von Bauern, Landwirtschaft und Verbrau-\nchern nicht mehr erf\u00fcllt und erhebliche Probleme beim\nTierschutz, Umweltschutz und Verbraucherschutz verur-\nsacht. Sie hat f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen keine\nPerspektiven mehr er\u00f6ffnet. Diese Zeiten sind nun vor-\nbei; die Reform der deutschen Agrarf\u00f6rderung auf der\nGrundlage von EU-Beschl\u00fcssen wird im Gro\u00dfen und\nGanzen so stattfinden, wie es die zust\u00e4ndige Ministerin,\nFrau K\u00fcnast, vorgeschlagen hat. Im letzten Jahr wurde\ndamit das mehr als 50 Jahre alte Agrarsystem abge-\nschafft, bei dem der belohnt wurde, der besonders viel\nproduzierte \u2013 oft am Markt und am Bedarf vorbei und\nallzu h\u00e4ufig zulasten des Verbraucherschutzes, des Tier-\nschutzes sowie zulasten von Umwelt und Kulturland-\nschaft.\n\nJetzt wird die Reform hier in Sachsen schrittweise umge-\nsetzt und ab 2010 wird die Entkopplung schrittweise ge-\nstartet. Ab 2013 wird es dann eine regional einheitliche\nFl\u00e4chenpr\u00e4mie geben. Das ist der entscheidende Schritt\nzu Marktwirtschaft und unternehmerischer Freiheit unter\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n840\n\nden Bedingungen nachhaltigen Wirtschaftens. Denn\ndann wird nicht mehr produziert, wof\u00fcr es die h\u00f6chsten\nPr\u00e4mien, sondern wof\u00fcr es die besten Marktchancen\ngibt. \u00dcberschussproduktion wird nicht mehr durch F\u00f6r-\nderpr\u00e4mien erst forciert und dann subventioniert zum\nNachteil der Entwicklungsl\u00e4nder auf den Weltm\u00e4rkten\nabgesetzt.\n\nMeine Damen und Herren, die EU-Agrarreform hat die\nOsterweiterung der Gemeinschaft erst m\u00f6glich gemacht.\nSie w\u00e4re ansonsten nicht finanzierbar. Jetzt sind die\nAgrarfinanzen gedeckelt; sie m\u00fcssen nun f\u00fcr 25 statt f\u00fcr\n15 L\u00e4nder reichen. Dies bedeutet eine erhebliche Absen-\nkung der Agrarf\u00f6rderung pro Mitgliedsland und eine\nstarke Absenkung des Agraranteils am Haushalt der EU.\nDie F\u00f6rdermittel d\u00fcrfen keine marktverzerrenden Wir-\nkungen mehr auf dem Weltmarkt entfalten; sie m\u00fcssen\ndie Bedingungen der so genannten Greenbox der WTO\nerf\u00fcllen. Damit ist die Agrarreform ein entscheidender\nSchritt, um den Forderungen der Entwicklungsl\u00e4nder\nnach mehr Handelsgerechtigkeit entgegenzukommen.\n\nMit der Neuregelung gibt es zugleich mehr Geld f\u00fcr die\nnachhaltige Produktion und zur Entwicklung l\u00e4ndlicher\nR\u00e4ume auch au\u00dferhalb der Landwirtschaft. Die bisheri-\ngen aussto\u00dfgebundenen Direktzahlungen werden schritt-\nweise um 5 % mit dem Instrument der so genannten\nModulation verringert und umgeleitet. Die umgeleiteten\nMittel kommen der zweiten S\u00e4ule, der St\u00e4rkung l\u00e4nd-\nlicher Regionen sowie besonderen Leistungen und Pro-\ngrammen in den Bereichen Regionalentwicklung, Schutz\nvon Umwelt, Natur, Kulturlandschaft, Tierschutz oder\nLebensmittelsicherheit, zugute.\n\nK\u00fcnftig werden auch die Landwirte subventioniert, die\nweniger intensiv wirtschaften, also auch weniger Acker-\ngifte einsetzen und die B\u00f6den weniger auslaugen. Auch\ndie Biobauern werden mehr vom gro\u00dfen Kuchen abbe-\nkommen; in der Stellungnahme der Staatsregierung kann\nman das nachlesen.\n\nDamit wird deutlich, meine Damen und Herren, dass\nmeine Fraktion die Reform der gemeinsamen Agrarpoli-\ntik als Chance f\u00fcr unsere Bauern, f\u00fcr die Verbraucher\nund f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum in Sachsen sieht. Dem An-\ntragsbegehren, die Auswirkungen der gemeinsamen\nAgrarpolitik hier im Freistaat zu verfolgen und dem\nLandtag dazu Bericht zu erstatten, k\u00f6nnen wir uns daher\nvoll und ganz anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister\nTillich, bitte.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich bin da-\nvon \u00fcberzeugt, dass die Landwirte und der l\u00e4ndliche\nRaum heute mit dieser Debatte mehr Aufmerksamkeit\nverdient h\u00e4tten als die gestrige Debatte um die gleiche\nUhrzeit um Eintrittspreise in den Park von Pillnitz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn es geht ja heute um die Zukunft des l\u00e4ndlichen\nRaumes und um die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze im\nl\u00e4ndlichen Raum.\n\nDen Bundes- und Landesgesetzgebern ist es gelungen,\ndie notwendigen gesetzlichen Rahmenbedingungen oder\nGrundlagen f\u00fcr die Umsetzung der EU-Agrarreform zu\nschaffen. Damit ist aber nur ein erster Meilenstein zur\nEinf\u00fchrung eines neuen Verwaltungs- und Kontroll-\nsystems gesetzt. Die Agrarbetriebe wie auch die Verwal-\ntung werden noch viel M\u00fche und gegenseitiges Ver-\nst\u00e4ndnis aufbringen m\u00fcssen, um das deutsche Umset-\nzungsmodell zu beherrschen. Gro\u00dfe Probleme sehe ich\nn\u00e4mlich bei der Art und Weise, wie die GAP-Reform in\nDeutschland umgesetzt werden soll. Das deutsche Kom-\nbinationsmodell \u2013 wie durch Frau K\u00fcnast durchgeboxt \u2013\nwird einen immensen Verwaltungsaufwand, so wie ihn\nschon andere Redner kritisiert haben, erfordern. Hierzu\nhabe ich die s\u00e4chsische Agrarverwaltung angewiesen, ge-\nrade in dem von den Rednern angesprochenen Bereich\ndes Cross Compliance so unb\u00fcrokratisch wie nur m\u00f6g-\nlich mit den Landwirten gemeinsam die Anforderungen\nzu erf\u00fcllen.\n\nIch bedaure es, dass es Sachsen und anderen Bundesl\u00e4n-\ndern nicht gelungen ist, im Bundesrat eine Mehrheit zu\nfinden, um dieses Gesetzesvorhaben der Bundesregie-\nrung abzulehnen bzw. eine Anpassung des Gesetzes der\nBundesregierung letztendlich nicht durchgehen zu las-\nsen.\n\nJetzt werden wir wohl oder \u00fcbel mit dem, was das Bun-\ndesgesetz vorschreibt, leben m\u00fcssen; denn ungeachtet\ndessen, meine Damen und Herren, h\u00e4lt die Europ\u00e4ische\nKommission an ihrem hohen Anspruch auf eine regel-\nkonforme Umsetzung uneingeschr\u00e4nkt fest. Deswegen\nsind auch unsere Spielr\u00e4ume, was das erste bzw. das\nzweite Jahr betrifft, relativ eingeschr\u00e4nkt.\n\nAb diesem Jahr wird die s\u00e4chsische Agrarverwaltung ein\nBeihilfevolumen von etwa 300 Millionen Euro durchzu-\nleiten haben. Ich kann Ihnen versichern, dass die s\u00e4ch-\nsische Agrarverwaltung alles ihr M\u00f6gliche veranlassen\nwird, damit unsere Landwirte im Dezember 2005 ihr\nGeld auf dem Konto haben.\n\nIch hoffe aber auch, dass die Auszahlung nicht an For-\nmalismen scheitert, die au\u00dferhalb unseres Einflussbe-\nreichs liegen. Ausschlie\u00dfen kann man das nicht. Deshalb\nhabe ich auf der letzten Agrarministerkonferenz Frau\nK\u00fcnast aufgefordert, die rechtlichen Voraussetzungen\ndaf\u00fcr zu schaffen, dass gegebenenfalls eine Vorschuss-\nund/oder Abschlagszahlung vorgenommen werden\nkann. Wenn wir f\u00fcr die Landwirte gr\u00f6\u00dfere unternehme-\nrische Spielr\u00e4ume schaffen, m\u00fcssen wir auch einen Ab-\nbau von B\u00fcrokratie betreiben. Ich bef\u00fcrchte allerdings,\ndass genau das nicht das Anliegen von Frau K\u00fcnast ist.\n\nLassen Sie mich das begr\u00fcnden! Den Mitgliedsstaaten\nwurden weit reichende Entscheidungsspielr\u00e4ume insbe-\nsondere f\u00fcr eine struktur- bzw. auch sozialpolitisch ver-\ntr\u00e4gliche Ausgestaltung des erforderlichen Anpassungs-\nprozesses angeboten. Die Bundesregierung hat ihr\nVorschlagsrecht f\u00fcr ein Umsetzungsmodell genutzt und\nvon Anfang an Richtung und Strategie bestimmt. Deswe-\ngen bedauere ich es sehr, dass sich die Mehrheit der\nL\u00e4ndervertreter auf eine von Frau K\u00fcnast initiierte Ge-\nwinner-Verlierer-Betrachtung eingelassen hat. Gerade die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n841\n\nsektoralen Folgen f\u00fcr die Landwirtschaft wurden nicht\nber\u00fccksichtigt. Insbesondere den nachhaltigen Auswir-\nkungen auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen\nMilchwirtschaft wurde nicht der n\u00f6tige Stellenwert ein-\nger\u00e4umt. Nach wie vor halte ich das Umsetzungsmodell\n\u00e0 la K\u00fcnast f\u00fcr einen grunds\u00e4tzlichen agrarpolitischen\nFehler. Die heimischen Milchviehbetriebe werden dies\nausbaden m\u00fcssen. Frau K\u00fcnast hat einmal mehr bewie-\nsen, dass sie kein Interesse an Wettbewerbsf\u00e4higkeit und\nBesch\u00e4ftigung im l\u00e4ndlichen Raum hat.\n\nMeine Damen und Herren! Mit dem deutschen Umset-\nzungsmodell werden die gro\u00dfen Einkommensabst\u00e4nde\nder Ackerbaubetriebe zu den Verbund- und Futterbaube-\ntrieben bis 2013 festgeschrieben. Folglich werden die\nLandwirte im Ackerbau keinen Grund haben, ihre Unter-\nnehmensausrichtung zu ver\u00e4ndern. Insofern wird es\nauch nicht zu einer Erh\u00f6hung der Wertsch\u00f6pfung in\ndiesen Betrieben kommen k\u00f6nnen.\n\nDiejenigen Landwirte, die nicht im Haupterwerb t\u00e4tig\nsind, werden durch das deutsche Umsetzungsmodell\nprofitieren. Aber auch das passt nat\u00fcrlich in die seit Jah-\nren betriebene gr\u00fcne Agrarpolitik bestens hinein.\n\nDiejenigen aber, die die internationale Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit der deutschen Landwirtschaft zum Ziel haben, um\nihr Einkommen aus der Landwirtschaft erzielen zu k\u00f6n-\nnen, werden diese gr\u00fcne Agrarpolitik nicht akzeptieren\nk\u00f6nnen.\n\nVorrangiges Ziel der s\u00e4chsischen Agrarpolitik ist es des-\nwegen, diese negativen Auswirkungen so weit wie m\u00f6g-\nlich zu begrenzen. Gemeinsam mit den Landwirten wer-\nden wir die Agrarreform umsetzen und den uns\nverbliebenen Spielraum f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte\nnutzen. Wir werden uns vehement gegen weitere Be-\nnachteiligungen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft stellen.\nF\u00fcr die Experten nenne ich die Stichworte: Ausgleichszu-\nlage, Saldierungseinschr\u00e4nkung bei der Milchquote, bun-\ndesweiter Milchquotenhandel und Degression.\n\nUnternehmerisch ausgerichtete wertsch\u00f6pfungs- und be-\nsch\u00e4ftigungsorientierte Erzeugung werden wir weiterhin\ngezielt unterst\u00fctzen. Wir werden uns auch gegen be-\nstehende Wettbewerbsverzerrungen wenden bzw. diese\nso weit wie m\u00f6glich abbauen. Ich erinnere an die Koali-\ntionsvereinbarung bez\u00fcglich der 1 : 1-Umsetzung des\nEU-Rechts. Angesichts der Struktur, der Produktivit\u00e4t\nund der professionellen Betriebsf\u00fchrung sowohl in der\nLand- als auch in der Ern\u00e4hrungswirtschaft ist mir um\nden Agrarstandort Sachsen dennoch nicht bange. Auch\nwenn Strukturanpassungen wahrscheinlich sind, stelle\nich doch fest: In Sachsen hat Landwirtschaft Zukunft!\n\nLassen Sie mich einen Satz zum Redebeitrag von Frau\nAltmann sagen. Wir haben unseren Spielraum bez\u00fcglich\nder Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie ausgenutzt, soweit der bundesrecht-\nliche Rahmen uns das erm\u00f6glicht hat. Gesagt werden\nmuss aber auch, dass im Jahre 2013 alle Betriebe letztlich\ngleichgestellt werden.\n\nIch appelliere von hier aus an die Unteren Naturschutz-\nbeh\u00f6rden bzw. an die Landkreise: Sie sind angehalten,\nden Landwirten heute schon die Informationen \u00fcber be-\nstehende und ausgewiesene Biotope zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Wir werden den Landwirten Anfang n\u00e4chster\nWoche weiteres Anleitungsmaterial zur Verf\u00fcgung stel-\n\nlen, damit sie einen sach- und fachgerechten Antrag stel-\nlen k\u00f6nnen.\n\nAuf den Beitrag der NPD m\u00f6chte ich wie folgt eingehen:\nHerr Paul, wir haben im Freistaat Sachsen eine exklusive\nF\u00f6rderung von Investitionen in der Landwirtschaft. Ich\nglaube, das sollten Sie wissen. Auch im Bereich der um-\nweltgerechten Landwirtschaft sind wir Spitzenreiter. Des-\nwegen glaube ich \u2013 Herr Heinz hat schon auf die neue\numweltgerechte Landwirtschaft hingewiesen \u2013: Nach\ndem Jahr 2007 werden wir uns den Anforderungen, un-\nsere Landwirte in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu unter-\nst\u00fctzen, auch stellen.\n\nHerr Martens, lassen Sie mir noch eine Bemerkung \u00fcbrig,\nnachdem wir schon ein kleines Rededuell hatten: Ich\nbitte Sie, das, was Ihnen herausgerutscht ist, nicht zu\nwiederholen. Sie haben davon gesprochen, dass die\nLandwirte ein Mindestma\u00df an Verantwortung gegen\u00fcber\ndem Boden und der Umwelt walten lassen sollten. Des-\nwegen seien die Forderungen von Cross Compliance ge-\nrechtfertigt. Die Landwirte gehen schonend und sorgsam\nmit ihrem wichtigsten Produktionsmittel, Grund und Bo-\nden, um. Mit diesem k\u00f6nnen sie nicht einfach nach\nAsien oder nach S\u00fcdamerika verschwinden. Sie sind da-\nrauf angewiesen, hier, an unseren Standorten zu produ-\nzieren.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde. Mir ist weiterer Redebedarf der Fraktionen ange-\nk\u00fcndigt worden. Herr Schmidt, CDU-Fraktion.\n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben schon sehr viel \u00fcber die\nanstehende GAP-Reform geh\u00f6rt. Es wurde dargelegt,\nwelche Verordnungen selbstverst\u00e4ndlich einzuhalten\nsind. Betrachten wir das Ganze aber einmal aus der Sicht\ndes Landwirtes, der im Alltag damit leben muss. Was\nmuss er beachten?\nZuordnung seiner Anbaufl\u00e4chen in Feldbl\u00f6cke und Un-\nterteilung dieser in Feldst\u00fccke und -schl\u00e4ge, m\u00f6glichst\nquadratmetergenau GPS-vermessen sowie mit den Nach-\nbarn abgestimmt;\n\nErfassung s\u00e4mtlicher Landschaftselemente, wie schon er-\nw\u00e4hnt, mit den noch nicht einzusch\u00e4tzenden Sanktions-\nrisiken;\n\nEinhaltung von Vogelschutzrichtlinien, wiederum in Ver-\nbindung mit dem Erhalt der Landschaftselemente;\n\nEinhaltung von Grundwasserschutzrichtlinien und Kl\u00e4r-\nschlammrichtlinien;\n\nEinhaltung der Bestimmungen des D\u00fcngemittelrechts\nund der Nitratrichtlinie mit den damit verbundenen\nH\u00f6chstwerten, Dokumentationspflichten, Sperrzeiten, Ab-\nstandsregeln bei der Ausbringung und Sicherheitsbestim-\nmungen f\u00fcr die Lagerst\u00e4tten;\n\nEinhaltung der Flora-Fauna-Habitat-Richtlinie und der\ndamit verbundenen Schutzgebietsverordnungen und Ein-\nzelanordnungen;\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n842\n\nEinhaltung der Bestimmungen zur Erosionsvermeidung\nund der vorgeschriebenen Bedeckungsgrade sowie der\nBestimmungen zu Umf\u00e4ngen und Zeitr\u00e4umen;\n\nErstellung j\u00e4hrlicher Humusbilanzen oder sechsj\u00e4hrlicher\nBodenuntersuchungen auf Humus;\n\nEinhaltung von Regelungen f\u00fcr die Pflege von aus der\nlandwirtschaftlichen Erzeugung genommenen Fl\u00e4chen;\n\nEinhaltung von Abstandsregeln zu Saumkulturen ent-\nsprechend von Kleinstrukturanteilen und, daraus resul-\ntierend, Biotopkennzahlen, die nat\u00fcrlich wieder von Ge-\nmarkung zu Gemarkung schwanken;\n\nEinhaltung der Richtlinien zu Kennzeichnung und Regis-\ntrierung von Tieren und damit verbundenen Verordnun-\ngen in Bezug auf Ohrmarken, Tierp\u00e4sse, Bestandsregister\nf\u00fcr Rinder, Schafe und Ziegen.\n\nUnd so weiter, und so weiter! Stellen wir uns vor, im\nJahre 2010 reibt sich eine Gro\u00dfvieheinheit, sprich: Kuh,\nan einem im Jahre 2005 registrierten und inzwischen\nmorschen Landschaftselement, besser bekannt als Baum,\nund rei\u00dft sich dabei die Ohrmarken aus. Sollte dabei der\nmorsche Baum unberechtigterweise einfach umfallen,\nverstie\u00dfe die Kuh aufgrund der fehlenden Ohrmarken\nnicht nur gegen die Tierkennzeichnungspflicht, sondern\naufgrund der Beseitigung des Landschaftselements auch\nnoch gegen die Vogelschutzrichtlinie, m\u00f6glicherweise\nsogar gegen die FFH-Richtlinie. Einfach so und ohne\nvorher einen f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmenbeginn zu\nbeantragen!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: K\u00f6nnen wir\ndas 2010 besprechen, wenn es passiert ist?)\n\n\u2013 2005 werden die Landschaftselemente registriert, Herr\nPorsch; dann stehen sie fest.\n\n(Erneuter Zuruf des Abg.\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nGlauben Sie mir, so lustig, wie es hier klingt und wie es\nHerr Porsch vielleicht sieht, ist es nicht. Unrealistisch ist\ndiese Darstellung auch nicht.\n\nMindestanforderungen in den Bereichen Arbeitsschutz,\nPflanzenschutz, Lebensmittelrecht und Futtermittelrecht\nkommen noch dazu. So darf zum Beispiel in einem Ge-\ntreidelager weder ein Spatz fliegen noch eine Maus krab-\nbeln; sonst droht dem Landwirt, dass das gesamte Ge-\ntreide als Nahrungsmittel verworfen wird. Wer schon\neinmal M\u00e4use im eigenen Haus hatte und wei\u00df, wie\nschwer diese Biester zu bek\u00e4mpfen sind, sollte sich vor-\nstellen, was das Ganze in einer Halle mit Hunderten\nTonnen Getreide bedeutet.\n\nNein, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will nicht den\nEindruck erwecken, dass die s\u00e4chsische Landwirtschaft\nnicht in der Lage sei, alle diese Bestimmungen einzu-\nhalten, denn ein Gro\u00dfteil unserer Betriebe macht das seit\nJahren auch ohne Cross Compliance einfach aufgrund\nguter fachlicher Praxis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber es ist eben nur ein einzelner Leiter eines Landwirt-\nschaftsbetriebes, der die Verantwortung f\u00fcr diesen Wust\nan Verordnungen tr\u00e4gt, und zwar nicht mit einer riesi-\n\ngen Rechtsabteilung wie ein gro\u00dfer Konzern im R\u00fccken,\nein Landwirt, der mit lebenden Organismen produziert\nmit nicht immer kalkulierbaren Risiken, wie sicher die\nBeispiele von Kuh, Baum, Spatz und Maus zeigen.\n\nDie Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen setzt ein Vertrauens-\nverh\u00e4ltnis zwischen Landwirtschaftsverwaltung und\nLandwirten voraus, wie es seit vielen Jahren in Sachsen\ngelebte Praxis ist. Wenig hilfreich sind da pauschale Ver-\nurteilungen, wie: \u201eSie werden von ihren Landwirtschafts-\n\u00e4mtern belogen. Die alten M\u00e4nner, die da sitzen, bel\u00fcgen\nsie!\u201c \u2013 Gemacht durch die gr\u00fcne Verbraucherschutzmini-\nsterin Renate K\u00fcnast auf der ABL-Tagung am 11. Feb-\nruar 2005 in der Dresdner Dreik\u00f6nigskirche, ohne kon-\nkrete Beispiele zu nennen. Frau Altmann m\u00fcsste das\nauch geh\u00f6rt haben.\n\nEs geht nur mit einem Miteinander. Als positives Bei-\nspiel m\u00f6chte ich die zur Verf\u00fcgung gestellte Feldblock-\nCD nennen. Sie ist eine gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr die Antragstel-\nlung und eben keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, wie ein Blick\nin andere Bundesl\u00e4nder zeigt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich\nausdr\u00fccklich bei unserem Ministerium bedanken.\n\nIch m\u00f6chte auch darum bitten, dass bei Kontrollen der\ngenannten Verordnungen nicht jeweils ein Stab von Mit-\narbeitern aus den jeweiligen Fachbeh\u00f6rden durch die je-\nweiligen Landwirtschaftsbetriebe zieht und nach der\nletzten Kommastelle sucht, denn ich bin der Meinung,\nwenn ein einzelner Landwirt dies alles \u00fcberschauen\nmuss, dann kann man das auch von einem einzelnen\nMitarbeiter im Landwirtschaftsamt verlangen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn das ber\u00fccksichtigt wird.\n\nBei all dem Gesagten sollten wir nicht vergessen: Wenn\nunsere Landwirte alle Formulare ausgef\u00fcllt, jede Verord-\nnung beachtet und alle Nachweise gebracht haben, dann\nm\u00fcssen sie noch etwas anderes tun, und zwar Ackerbau\nund Viehzucht, um eines des Wertvollsten zu produzie-\nren, was wir haben: unsere Nahrungsmittel. Nehmen wir\nunseren s\u00e4chsischen Landwirten nicht den Mut. Motivie-\nren wir sie, dabei eben nicht einfach die Fl\u00e4chen in Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen stillzulegen, Tierbest\u00e4nde abzubauen, In-\nvestitionen einzustellen und letztlich, Herr Dr. Martens,\nihre Mitarbeiter zu entlassen. Obwohl ich wei\u00df, dass die-\nser Weg sehr, sehr schwer ist, sollten wir ihn doch nicht\nvon vornherein aufgeben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht seitens der\nFraktionen weiterer Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht der\nFall zu sein. Dann bitte ich Herrn Abg. Heinz um das\nSchlusswort.\n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Die landwirtschaftliche Praxis sieht etwas vielf\u00e4l-\ntiger aus, als man es vielleicht auf der einen oder ande-\nren Bauernversammlung erlebt. Ich denke, Kollege\nSchmidt hat hier auf die Risiken verwiesen. Wir haben\nmit der GAP einen Umschwung der bisherigen Aus-\ngleichsanspr\u00fcche zu jeder Zeit entziehbarer Subventio-\nnen vor uns. Das wird verst\u00e4rkt durch mehr oder weni-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n843\n\nger sinnvolle Cross-Compliance-Regelungen. Hierzu\nwurde auch schon Einiges gesagt.\nW\u00e4hrend sich die Landwirte zwar betriebswirtschaftlich\nbis 2013 anpassen k\u00f6nnen, gilt dies aber nicht f\u00fcr Cross\nCompliance. Hier ist zum ersten Mal ab diesem Jahr die\nStunde Null, wo 1 % aller Betriebe zu kontrollieren sind\nund bei nicht richtiger Antragstellung Sanktionen grei-\nfen.\nIch kann nur bitten und nochmals die Erwartung \u00e4u\u00dfern,\ndass die notwendigen Kontrollen angemessen und im\nSinne der praktizierenden Landwirte durchgef\u00fchrt wer-\nden, dass die im Antrag unter Punkt 4 angebotene sozio-\n\u00f6konomische Beratung mehr auf Umstrukturierung und\nweniger auf Extensivierungs- und Ausgangsstrategien\ngenutzt wird.\nAnsonsten danke ich aber an dieser Stelle noch einmal\nausdr\u00fccklich unserem Ministerium und den dort Be-\nsch\u00e4ftigten f\u00fcr die nahezu vorbildliche Vorbereitung der\nAntragstellung in Form der Feldblock-CD und verbinde\n\nauch von dieser Stelle aus damit die Erwartung, dass\nsp\u00e4testens Ende 2005 die ersten Gelder flie\u00dfen k\u00f6nnen,\num die Liquidit\u00e4t nicht \u00fcber Geb\u00fchr zu belasten.\n\nDer Antrag zeigt die ganzen Risiken und Chancen. Wir\nbitten um Zustimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich stelle nunmehr\ndie Drucksache 4/0521 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die\nGegenstimmen! \u2013 Keine Gegenstimmen. Und die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen. Damit ist\ndieser Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nzum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 S\u00e4chsischer Gender-Report\n\nDrucksache 4/0093, Antrag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 S\u00e4chsisches Kompetenzzentrum f\u00fcr Gender Mainstreaming\n\nDrucksache 4/0588, Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, falls gew\u00fcnscht.\nFrau Dr. H\u00f6ll, PDS-Fraktion.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich spreche nat\u00fcrlich jetzt \u00fcber die\nB\u00e4uerinnen, aber auch \u00fcber die Bauern. Wir haben als\nPDS zwei Sachen beantragt:\nerstens die Gr\u00fcndung eines s\u00e4chsischen Kompetenzzen-\ntrums f\u00fcr Gender Mainstreaming und\n\nzweitens die Auflage eines s\u00e4chsischen Gender-Reports.\n\nDiejenigen von Ihnen, die schon l\u00e4nger mit in diesem\nHohen Hause sind, werden nat\u00fcrlich sofort sagen: Das\nist doch nicht ganz so neu. Das stimmt.\n\nAber ich bin neu in diesem Hause und habe mich nat\u00fcr-\nlich dar\u00fcber informiert, was alles schon besprochen\nwurde, welche Positionen es hier gab, und ich habe mich\ngefreut, im Koalitionsvertrag auf Seite 45 folgende Be-\nmerkung zu finden: \u201eDie Koalitionspartner werden in\nder Staatsverwaltung Gender-Mainstreaming einf\u00fchren\nund umsetzen. Darauf muss das F\u00fchrungs- und Lei-\ntungspersonal der \u00f6ffentlichen Einrichtungen gezielt vor-\nbereitet werden.\u201c Das ist eine ganz klare Ansage, die\naber nun untersetzt werden muss. F\u00fcr diese Unterset-\nzung sind unsere beiden Antr\u00e4ge mehr als hilfreich;\ndenn wie wollen Sie etwas einf\u00fchren, wenn Sie nicht Be-\nscheid wissen, wenn nicht richtig analysiert wurde, wie\ndie Situation in Sachsen ist, welche Benachteiligungen es\naufgrund des Geschlechts gibt.\n\nDie Stellungnahme, die uns die Sozialministerin gegeben\nhat, sagt einfach: Es ist nicht notwendig, noch einen Gen-\n\nder-Report aufzulegen. Ihrer Meinung nach ist alles\nschon da. Es gibt genug Daten. Ich glaube, diese Ein-\nsch\u00e4tzung ist nicht richtig. Die geschlechtsspezifische\nSicht auf Politik in Sachsen ist ja noch nicht so sehr alt.\nErst seit dem Jahr 2000 wird hier im Haus dar\u00fcber dis-\nkutiert.\n\nEs gab Antr\u00e4ge zu einem Frauenreport, zu einem M\u00e4n-\nnerreport und dann zu einem Gender-Report, der eben\netwas Neues darstellt, weil er nicht allein nur die Situa-\ntion von Frauen oder die Situation von M\u00e4nnern betrach-\ntet, sondern durchg\u00e4ngig die Frage stellt, inwieweit poli-\ntische Entscheidungen geschlechtsrelevant sind. Gerade\ndie Entscheidungen, die auf den ersten Blick scheinbar\n\u00fcberhaupt keine Auswirkungen haben und scheinbar\nnicht unterschiedlich auf M\u00e4nner und Frauen wirken,\ngilt es dabei besonders zu hinterfragen.\n\nIch muss allerdings auch feststellen, dass nach meinem\nEindruck die Frau Ministerin Weber etwas mehr Feeling\nf\u00fcr dieses Gebiet hatte. Bei Frau Orosz habe ich so ein\nbisschen zweideutige Stellungnahmen gefunden. Sie\nhaben einmal gesagt, dass diese Schrift \u201eGender Main-\nstreaming in Sachsen\u201c, das Einzige, was wir hier in Sach-\nsen als Papier haben, nicht Grundlage Ihrer Politik ist.\nDas ist eine Informationsschrift. Immerhin sind dort zu-\nsammengefasst bestimmte Analysen und auch Hand-\nlungsvorschl\u00e4ge gemacht worden. Es ist also etwas\nmehr.\n\nIn einer anderen Stellungnahme sagen Sie dann, dass es\ndoch die Grundlage Ihrer Politik ist. Vielleicht k\u00f6nnen\nSie das dann heute noch etwas aufkl\u00e4ren.\n\nEs ist richtig, wenn Sie darauf verweisen, dass es schon\neine Reihe von Analysen und Zahlen in verschiedenen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n844\n\nBerichten gibt. Sicher gibt es im Seniorenbericht und im\nKinder- und Jugendbericht Zahlen und geschlechtsspezi-\nfische Erhebungen. Aber die Erfassung ist absolut unzu-\nreichend und die Zahlen sagen noch nicht genug aus,\nwenn die Verkreuzungen nicht da sind, das hei\u00dft die\nDatenverschr\u00e4nkung. Sonst haben wir ganz schnell einen\nDatenberg, der ein Datenfriedhof ist, weil eben keine di-\nrekten Aussagen und Schlussfolgerungen wirklich aus\nden Daten gezogen werden k\u00f6nnen.\n\nDie Erstellung eines Gender-Reports dient auch der Sen-\nsibilisierung derjenigen, die in den Ministerien und in\nden \u00f6ffentlichen Einrichtungen arbeiten. Wir brauchen\ndie Analyse; denn dadurch ist es erst m\u00f6glich, Interven-\ntionsschritte aufzuzeigen und zu bestimmen, welche\nMa\u00dfnahmen politisch gewollt sind und wie sie durchge-\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Der n\u00e4chste Schritt ist die Evaluie-\nrung, um festzustellen, ob Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich in\ndem von uns gew\u00fcnschten Sinne gegriffen haben oder\nnicht.\n\nWir meinen deshalb, es ist notwendig, den Gender-Re-\nport aufzulegen und kontinuierlich fortzuschreiben. Es\ngibt daf\u00fcr gute Beispiele. Ich verweise ausdr\u00fccklich auf\nSachsen-Anhalt, wo j\u00e4hrlich ein Gender-Report vorgelegt\nwird.\n\nEine Handlungsoption, die in der Informationsschrift\n\u201eGender-Mainstreaming im Freistaat Sachsen\u201c vorgestellt\nwurde, war die Gr\u00fcndung eines s\u00e4chsischen Kompeten-\nzzentrums f\u00fcr Gender. Dieses Kompetenzzentrum, wel-\nches wir hier beantragen, ist keine zus\u00e4tzliche Einrich-\ntung, in der in erster Linie wissenschaftlich geforscht\nwird. Es gibt an verschiedenen Orten in Sachsen einzelne\nForschungsrichtungen zur Frage der Geschlechterspezi-\nfik. Es geht darum, eine Einrichtung zu gr\u00fcnden, in der\npraxisbezogen eine Vernetzung erfolgt, gleichzeitig na-\nt\u00fcrlich eine Verbreiterung des Ansatzes und die Vorbe-\nreitung und Durchf\u00fchrung von Trainingsma\u00dfnahmen. Es\ngeht um eine nationale und internationale Vernetzung.\nDas sind Voraussetzungen, um Ihren Anspruch aus dem\nKoalitionsvertrag erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, F\u00fchrungs- und\nLeitungspersonal der \u00f6ffentlichen Einrichtungen auf\nGender-Mainstreaming vorzubereiten. Das hat ganz viel\ndamit zu tun, die Menschen zu sensibilisieren und zu\nschulen.\n\nMein Eindruck ist, dass wir in Sachsen sehr viel Nach-\nholbedarf haben. Wenn ich mir nur anschaue, wie die\nGeschlechterfrage gesetzesbegleitend eine Rolle spielt, so\nbin ich erstaunt, wenn ich Anfang dieses Monats eine\nAntwort auf meine Kleine Anfrage bekomme, in der mir\ndie Checkliste \u00fcber die gleichstellungspolitische Relevanz\nvon Gesetzesvorhaben mitgeschickt wird. Immerhin ste-\nhen ganze drei Fragen auf dem Zettel. Nun mag es sein,\ndass wir in Sachsen besonders klug sind, aber die Check-\nlisten, die beim Bund oder bei der EU vorliegen, um\nsach- und fachgerecht die Auswirkungen von Gesetzen\nauf die Geschlechterproblematik bewerten zu k\u00f6nnen,\nsind ein bisschen umfangreicher und tats\u00e4chliche Hilfen.\nIch glaube, die drei hier aufgef\u00fchrten Fragen sind daf\u00fcr\nrelativ wenig, aber Ausdruck daf\u00fcr, dass wir bei der\nUmsetzung eines wirklichen Ansatzes zum Gender-Mai-\nnstreaming erst am Anfang stehen.\n\nIch m\u00f6chte mit Ihnen nicht weiter dar\u00fcber diskutieren,\ndass wir eine Ungleichbehandlung der Frauen im \u00f6ffent-\n\nlichen Leben haben. Das wissen wir, wir brauchen uns\nnur hier im Haus umzusehen. Selbst bei der politischen\nTeilhabe an der Landespolitik ist die Verteilung sehr un-\nterschiedlich, ob das auf der Ministerbank ist, wo wir\nimmerhin zwei Ministerinnen haben, aber nicht einmal\n50 %. Wir haben zwei Fraktionen, in denen wenigstens\n50 % der Abgeordneten Frauen sind. Das ist wirkliche\nTeilhabe, da Frauen selber ihre Positionen vertreten. In\nanderen Fraktionen sieht es sehr viel schlechter aus. Weil\ndie Situation in der Politik, in der Wirtschaft, in den In-\nhalten des Bildungswesens oftmals so ist, ist es notwen-\ndig, diesen Antrag wieder aufzugreifen, das Kompetenz-\nzentrum zu installieren, die Daten zu erfassen, um eine\nGrundlage f\u00fcr eine Analyse und politische Handlungs-\noptionen zu haben. In diesem Sinne werbe ich besonders\nbei denen, die auch schon in den vergangenen Jahren f\u00fcr\ndiesen Ansatz waren, um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unsere An-\ntr\u00e4ge und freue mich auf die Diskussion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder SPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin H\u00f6ll, ich\nglaube, Sie haben doch nicht richtig recherchiert. Sie\nsprechen von Ihren Antr\u00e4gen. Da vermisse ich eigene\nAns\u00e4tze, denn beide Antr\u00e4ge wurden fast komplett von\nzwei \u00c4nderungsantr\u00e4gen der SPD-Fraktion aus der letz-\nten Legislaturperiode abgeschrieben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Da waren Sie\nauch noch in der Opposition!)\n\n\u2013 Aber die Welt, Herr Porsch, dreht sich weiter. Im Ge-\ngensatz zu Ihnen nehmen wir neue Entwicklungen auf.\n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz)\n\nDer Gender-Ansatz ist eben keine Ideologie, sondern\neine Strategie, die problemorientiert umgesetzt werden\nmuss und dazu breiter Unterst\u00fctzung bedarf. Sie haben\nselbst die Passagen aus dem Koalitionsvertrag zitiert. Es\nist unser gemeinsamer Wille, den Gender-Ansatz in den\nBeh\u00f6rden des Freistaates umzusetzen. Ich gebe Ihnen\nRecht, nat\u00fcrlich haben wir einen gewissen Nachholbe-\ndarf. Zur\u00fcckweisen m\u00f6chte ich, dass Sie in den Raum\nstellten, die Staatsministerin Weber sei vielleicht weiter\nals Frau Orosz gewesen. Das kann ich \u00fcberhaupt nicht\nbest\u00e4tigen.\n\n(Widerspruch der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\nIch sehe das anders. Es war gerade in der Zeit der\nStaatsministerin Orosz, dass es zu einem Kabinettsbe-\nschluss kam, dass die geschlechtsspezifischen Fragen bei\nder Gesetzgebung und anderen Vorlagen der Staatsregie-\nrung \u00fcberhaupt erst ber\u00fccksichtigt wurden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWeil es diesen Nachholbedarf gibt, k\u00f6nnen wir nicht\ndarauf warten, bis ein Gender-Kompetenzzentrum, was\ndurchaus sinnvoll erscheinen kann, institutionalisiert ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n845\n\nNach unseren Recherchen w\u00fcrde das mindestens zwei\nJahre dauern. Sie wissen doch, was da alles dranh\u00e4ngt\nan Ausschreibungen usw. usf. Deswegen setzen wir da-\nrauf, dass die Erfahrungen, die mit diesem Gender-An-\nsatz im Staatsministerium f\u00fcr Soziales bereits gesammelt\nwurden, jetzt in den anderen Ministerien umgesetzt wer-\nden. Da werden wir aufpassen, den Finger in die Wunde\nlegen, damit dies wirklich geschieht. Der Gender-Ansatz\nmuss in jedem einzelnen Ministerium in diesem Politik-\nfeld umgesetzt werden. Es kann nicht Sache eines Sozial-\nministeriums oder eines Kompetenzzentrums sein, dass\nin den Beh\u00f6rden solches umgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der SPD und der\nStaatsministerin Helma Orosz)\n\nWir haben, wie Sie wissen, auch eine Initiative Mittel-\ndeutschland, die Sie nicht ansprachen. Es gibt in Sach-\nsen-Anhalt das \u201eGISA\u201c, das Gender-Institut Sachsen-An-\nhalt. Sachsen nutzt dessen Fortbildungsprogramme.\nInzwischen gibt es eine Kooperation bei der allgemeinen\nressort\u00fcbergreifenden und fachspezifischen Aus- und\nWeiterbildung. Warum sollen wir das Rad noch einmal\nneu erfinden und nicht dort Synergieeffekte herstellen,\nwo uns das wesentlich kosteng\u00fcnstiger erscheint?\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und\ndes Staatsministers Thomas Jurk)\n\nDass in der \u201eGISA\u201c diese Kompetenz vorhanden ist,\nzeigt das Internet. Dort kann man sich hervorragende\nAngebote anschauen. Ich finde es sehr gut, dass wir das\nin Sachsen nutzen.\n\nNun noch einige Bemerkungen zum Gender-Report.\n\u00dcbrigens war unser \u00c4nderungsantrag damals eine Reak-\ntion auf einen M\u00e4nner-Report, den Ihre Fraktion verlangt\nhatte. Wir unterst\u00fctzen die Staatsregierung, die gegen-\nw\u00e4rtig dabei ist, das Berichtswesen in Sachsen neu zu\nstrukturieren. Ich denke, auch das ist der richtige Ansatz.\nJeder erstellte Bericht wird auf das Gender-Problem ab-\ngeklopft. Wenn wir einen eigenen Gender-Report ma-\nchen, wird das St\u00fcckwerk bleiben.\n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz)\n\nIn jedem Bericht, der uns vorgelegt wird, muss dieser\nGender-Ansatz ber\u00fccksichtigt werden, dann sehen wir,\nwie sich das auf das jeweilige Geschlecht auswirkt, was\ndort berichtet wird. Das wird in der n\u00e4chsten Zeit bei\nder Gesundheitsberichterstattung erfolgen und es wird\nauch Teil des umfassenden Lebenslagenberichtes sein.\nIch denke, dass Ihre beiden Antr\u00e4ge, also unsere ehema-\nligen Antr\u00e4ge, nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df sind und wir ihnen\ndeswegen auch nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nLachen des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch habe hier eine Brosch\u00fcre liegen, die ich Ihnen aus\nGesch\u00e4ftsordnungsgr\u00fcnden nicht zeigen kann: \u201eGender-\nKompetenz, ein Reader f\u00fcr die Praxis\u201c, erstellt durch das\ninternationale Netzwerk Weiterbildung in Dreiskau-Mu-\nckern. Ich kann Ihnen empfehlen, dort einmal hinzuge-\nhen. Es ist ein kleines Kompetenzzentrum am Rande der\nGro\u00dfstadt Leipzig. Dort wird Ihnen auch deutlich wer-\n\nden, denke ich, was Gender Mainstreaming in der Praxis\nbedeutet.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Dr. Schwarz?\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich bin fertig.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder NPD. Frau Sch\u00fc\u00dfler.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Das Grundgesetz der BRD\nl\u00e4sst keinen Zweifel an der Gleichberechtigung von M\u00e4n-\nnern und Frauen. \u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichbe-\nrechtigt\u201c hei\u00dft es in Artikel 3 Abs. 2. Im Zuge der Wie-\ndervereinigung wurde der Gleichberechtigungsgrundsatz\ndes Grundgesetzes entsprechend dem Vorschlag der Ge-\nmeinsamen Verfassungskommission von Bundestag und\nBundesrat im Jahre 1994 novelliert. Dabei wurde der Ar-\ntikel 3 um folgenden Satz erweitert: \u201eDer Staat f\u00f6rdert\ndie tats\u00e4chliche Durchsetzung der Gleichberechtigung\nvon Frauen und M\u00e4nnern und wirkt auf die Beseitigung\nbestehender Nachteile hin.\u201c So weit also die juristische\nBetrachtung.\nSeit der 3. Weltfrauenkonferenz in Nairobi 1985, sp\u00e4tes-\ntens aber mit In-Kraft-Treten des Amsterdamer Vertrages\n1999 ist Gender Mainstreaming auch in Deutschland an-\ngekommen. Das Bundeskabinett erkennt mit Beschluss\nvom 23. Juni 1999 die Gleichstellung von Frauen und\nM\u00e4nnern als durchg\u00e4ngiges Leitprinzip der Bundesregie-\nrung an und bestimmt, diese Aufgabe mittels der Strate-\ngie des Gender Mainstreaming zu f\u00f6rdern. Seither gibt\nes viele bundes-, aber auch landespolitische Impulse,\nwelche die auf dem Papier stehenden juristischen Ma\u00df-\nnahmen praktikabel machen sollen.\nBereits im Vorfeld von Entscheidungen sollen die Aus-\nwirkungen auf Frauen und M\u00e4nner bedacht und die Ent-\nscheidungen so geplant werden, dass die Chancengleich-\nheit der Geschlechter gef\u00f6rdert wird. In der Praxis\nbleiben diese Wege allerdings h\u00e4ufig wirkungslos, da sie\nzu b\u00fcrokratisch angewandt werden.\nDie geforderte Vorlage eines s\u00e4chsischen Gender-Reports\nund die Einrichtung eines Kompetenzzentrums, wie von\nder PDS gefordert, zeigen genau diese Tendenz auf. Ich\nmuss hier ganz klar die Frage stellen: Wem n\u00fctzt das\neigentlich? Alle Daten, Zahlen und Tendenzen, die hier\ngesammelt, geb\u00fcndelt und analysiert werden sollen, lie-\ngen bereits in diversen Teilaspekten vor \u2013 das wurde\nbereits erw\u00e4hnt \u2013, sei es beim Statistischen Landesamt\noder seien es Analysen und Berichte diverser Fachbe-\nreiche. Es ist auch \u00fcberhaupt nicht erkennbar, dass der\nGISA-Report die Lebenswirklichkeit der Frauen in Sach-\nsen-Anhalt irgendwie beeinflusst hat.\nMeine Damen und Herren von der PDS, kurz gesagt, der\nAufwand ist hoch, der Nutzen minimal, zumindest aus\nmeiner Sicht, wenn wir nicht davon ausgehen wollen,\ndass Sie Ihrer Klientel an Sozialp\u00e4dagogen und \u00e4hn-\nlichen Menschen eine Existenzberechtigung verschaffen\nm\u00f6chten. Eine moderne, praxisgerechte Gleichstellungs-\npolitik ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n846\n\nAufgabe kann jedoch nicht im Gegeneinander, sondern\nnur im Miteinander bew\u00e4ltigt werden.\n\nIn Sachsen wird eine Doppelstrategie gefahren: auf der\neinen Seite die klassische Frauen- und Gleichstellungspo-\nlitik, auf der anderen Seite das Gender Mainstreaming.\nDiese Strategie wird durch die Leitstelle f\u00fcr Gleichstel-\nlung von Mann und Frau im Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales koordiniert und durchgesetzt. Sicherlich w\u00e4re es\nganz interessant, wenn das Staatsministerium einen Be-\nricht herausgeben w\u00fcrde, der die im Antrag der PDS ge-\nnannten Punkte umfasst, eventuell auch unter Einbezie-\nhung externen Sachverstandes. Eine b\u00fcrokratische und\nperiodische Festlegung f\u00fcr die Herausgabe eines Gender-\nReports ist allerdings \u00fcberfl\u00fcssig und auch praxisfern.\n\nEs w\u00e4re begr\u00fc\u00dfenswert, wenn das Staatsministerium\nk\u00fcnftig die B\u00fcndelung von Forschungs-, Schulungs- und\nTrainingsangeboten f\u00fcr Gender Mainstreaming in Sach-\nsen pr\u00fcfen und vornehmen w\u00fcrde. Nur so lassen sich\nauch Synergien entwickeln, welche f\u00fcr die praktische\nUmsetzung theoretischer Vorgaben wichtig sind.\n\nDie angespannte Haushaltslage im Freistaat gebietet es,\nanstelle von kostenintensiven Instituten und Berichten\nnach Alternativen zu suchen, und diese Alternativen\nk\u00f6nnen nur schon vorhandene Einrichtungen und Struk-\nturen sein. Meine Fraktion kann den Antr\u00e4gen der PDS\ndeshalb sowohl aus Gr\u00fcnden des Nutzens als auch aus\nfinanziellen \u00dcberlegungen heraus nicht zustimmen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder FDP. Frau Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Gender Mainstrea-\nming ist offenbar doch nur ein Frauenthema, wenn ich\nmir die heute Vortragenden anschaue. Ich hoffe, dass\nsich das in der Diskussion vielleicht doch noch etwas \u00e4n-\ndern wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u201eGender Mainstreaming bedeutet, bei allen gesellschaft-\nlichen Vorgaben sind die unterschiedlichen Lebenssitua-\ntionen und Interessen von Frauen und M\u00e4nnern von\nvornherein und regelm\u00e4\u00dfig zu ber\u00fccksichtigen, da es\nkeine geschlechtsneutrale Wirklichkeit gibt.\u201c \u2013 Dies von\nder Internetseite des V\u00e4teraufbruch f\u00fcr Kinder e. V.\n\nUnsere Wirklichkeit in Sachsen ist immer noch so, wie es\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales und damit\ndie Staatsregierung im Jahr 2003 im Vorwort der Bro-\nsch\u00fcre \u201eGender Mainstreaming im Freistaat Sachsen\u201c be-\nschreibt: Eine tats\u00e4chliche Gleichstellung von Frau und\nMann ist jedoch noch nicht erreicht. Nach wie vor sind\ninsbesondere M\u00e4dchen und junge Frauen deutlich be-\nnachteiligt, wenn es zum Beispiel um den Berufseinstieg\nin nicht-frauentypische Berufe, um die Besetzung von\nSpitzenpositionen in Wirtschaft, Verwaltung und Wissen-\nschaft und um die Vertretung in der Politik geht.\n\nDies liegt unter anderem auch darin begr\u00fcndet, dass die\nm\u00e4nnliche Normalbiografie zum Ma\u00dfstab gemacht wird.\n\nWeiblich bestimmte Lebensmuster, Kompetenzen und\nT\u00e4tigkeiten, insbesondere von Haus- und Familienarbei-\nten sowie von Vor- und F\u00fcrsorgearbeiten, werden als\nweniger wichtig eingesch\u00e4tzt. Wenn Frauen beruflich\nmithalten wollen, haben sie sich so zu verhalten wie\nM\u00e4nner. Unter diesen Umst\u00e4nden ist es aber nur sehr\nschwer m\u00f6glich, eine Familie zu gr\u00fcnden und sich um\ndiese zu k\u00fcmmern. Abweichungen von der Geschlechter-\nrolle Frau/Mann sind immer noch mit einem gesell-\nschaftlichen Statusverlust f\u00fcr Frauen wie f\u00fcr M\u00e4nner\nverbunden.\n\nWenn also diese bestimmten Rollen gesellschaftlich be-\nstimmt werden, dann impliziert Gender die Auffassung,\ndass Geschlechterrollen nicht ererbt, sondern durch die\nGesellschaft bestimmt und dementsprechend auch von\nihr ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWie kann dieser von der PDS geforderte Bericht jetzt\nVer\u00e4nderungen herbeirufen? Die statistischen Erhebun-\ngen sind nach Stellungnahme des SMS vorhanden und\nauswertbar. Dann tun Sie es bitte auch und teilen Sie\nuns die Ergebnisse mit und lassen Sie uns an den sich\nf\u00fcr Sie als Regierung ergebenden Schlussfolgerungen\nteilhaben! Denn gab es bisher weder einen Kabinettsbe-\nschluss noch entsprechende Richtlinien f\u00fcr die Ver-\nwaltung, so gibt ja jetzt der Koalitionsvertrag unter 6.4\nletzter Absatz nachfolgende Verbindlichkeit: \u201eDie Koali-\ntionspartner werden in der Staatsverwaltung Gender\nMainstreaming einf\u00fchren und umsetzen. Darauf muss\ndas F\u00fchrungs- und Leitungspersonal der \u00f6ffentlichen\nEinrichtungen gezielt vorbereitet werden,\u201c \u2013 sehr gut,\ndass Sie das ber\u00fccksichtigt haben; Sie werden sich zu-\nk\u00fcnftig daran messen lassen m\u00fcssen \u2013 damit Chancen-\ngleichheit und Geschlechtergerechtigkeit keine Worth\u00fcl-\nsen in Sachsen bleiben.\n\nWas ein s\u00e4chsisches Kompetenzzentrum betrifft, so geht\ndie FDP-Fraktion ebenfalls davon aus, dass die vorhan-\ndenen Infrastrukturen genutzt und nat\u00fcrlich auch ent-\nsprechend weiter unterst\u00fctzt werden sollen. Daher wer-\nden wir diesen Antrag ablehnen und uns, daraus logisch\nschlussfolgernd, bei dem Antrag zum Gender-Report\nenthalten.\n\nGender Mainstreaming steht f\u00fcr mich als Strategie f\u00fcr\ndie Vereinbarkeit von Familienpflichten und Erwerbs-\nt\u00e4tigkeiten f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner und ist damit das\nwichtigste Mittel, der \u00dcberalterung unserer Gesellschaft\nentgegenzuwirken.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, sehr verehrte\nKolleginnen und Kollegen! Gender Mainstreaming ver-\nstehen wir als Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern\nund die ganzheitliche F\u00f6rderung dieses Prozesses in der\nGesellschaft. Gender Mainstreaming tr\u00e4gt der Erfahrung\nRechnung, dass es neben biologischen Unterschieden\nzwischen den Geschlechtern vor allem soziale Unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n847\n\nschiede, resultierend aus dem soziokulturellen Umfeld,\nder Erziehung und der Rollenzuweisung, sind, die letzt-\nlich zur Benachteiligung von Frauen oder M\u00e4nnern f\u00fch-\nren.\nDer Ansatz Gender Mainstreaming ist geschlechtsneutral\nin dem Sinne, dass er nicht von vornherein auf F\u00f6rde-\nrung eines Geschlechtes abzielt und das andere Ge-\nschlecht ausgrenzt, sondern die Strukturen ver\u00e4ndern\nwill, die Ungleichheiten bedingen, und den Nutzen her-\nausarbeitet, den die Chancengleichheit beinhaltet.\nIn diesem Zusammenhang habe ich bei meiner Recher-\nche ein interessantes Projekt aus Mecklenburg-Vorpom-\nmern gefunden, das vom Frauenbildungsnetz e. V. ver-\nantwortet wird. Dieses Projekt hei\u00dft \u201eDoppelblick\u201c und\nes beinhaltet einfach einen Wechsel der Sichtweise.\nUrspr\u00fcnglich war das als Wortspiel gedacht. Aber Wech-\nsel der Sichtweise kann ja bedeuten: zweimal hinzu-\nschauen und dann zu urteilen. Es kann bedeuten: Men-\nschen bewusst als Frauen oder M\u00e4nner, als Jungen oder\nM\u00e4dchen wahrzunehmen und die Dinge und Strukturen,\ndie uns umgeben, einmal anders als gewohnt zu betrach-\nten.\nDoppel-Blick kann bedeuten: Soziale Werte und wirt-\nschaftliche Ziele im Zusammenhang zu sehen und so f\u00fcr\nFrauen und M\u00e4nner Ver\u00e4nderungsprozesse zu initiieren.\nDen Wechsel der Sichtweise oder den Wechsel der Per-\nspektive kennen Sie alle, und zwar aus anderen Zusam-\nmenh\u00e4ngen.\nWer ist nicht schon einmal zu Hause in die Hocke ge-\ngangen, um einfach zu sehen, wie die Welt aus der Per-\nspektive eines Kindes aussieht? Und wie viele Ecken\nund Kanten tun sich da auf, die wir als Gro\u00dfe \u00fcberhaupt\nnicht wahrnehmen. Diesen Wechsel der Sichtweise, die-\nsen Doppel-Blick, brauchen wir, wenn wir die Gleichstel-\nlung von Frauen und M\u00e4nnern in unseren Alltag inte-\ngrieren wollen; sozusagen einen doppelten Blick beim\nNachdenken, beim Analysieren, beim Verstehen von Zu-\nsammenh\u00e4ngen, einen doppelten Blick, wenn wir Kon-\nzepte entwickeln, Gelder verteilen oder Entscheidungen\ntreffen.\nEs gibt \u2013 das ist schon ausgef\u00fchrt worden \u2013 sehr viele\nProjekte. Es gibt auch viele Projekte in Sachsen, die Gen-\nder-Mainstreaming in die Praxis implementieren wollen.\nDa w\u00e4re der Girl's Day zu nennen, \u00fcber den wir vor\neiniger Zeit hier gesprochen haben.\nEs gibt ein Kompetenznetzwerk \u201eChancengleichheit\u201c.\nDas ist ein Projekt der Stiftung Innovation und Arbeit\nSachsen, eine gemeinsame Initiative von Arbeitgeberver-\nb\u00e4nden, Gewerkschaften und S\u00e4chsischer Staatsregie-\nrung. Dort wird Gender-Mainstreaming als Strategie und\nMethode verstanden und angewendet, um eine bedarfs-\norientierte Entwicklung von Fachkr\u00e4ften am Beispiel\nS\u00fcdwestsachsens zu erm\u00f6glichen.\nAuch im Bereich der Hochschulen ist Gender Mainstrea-\nming in vielen Projekten vertreten. Ich m\u00f6chte ein Bei-\nspiel aus Sachsen bringen. Das hei\u00dft nicht GISA, sondern\n\u201eGifa\u201c und ist an der TU Dresden entwickelt worden.\n\u201eGifa\u201c hei\u00dft Geschlechterverh\u00e4ltnisse in Forschung und\nAusbildung. Diese aus Bund-L\u00e4nder-Mitteln eingerich-\ntete Koordinationsstelle organisiert die Einf\u00fchrung der\nGeschlechterthematik in Lehre, Forschung und Fortbil-\ndung. Um Forschungen zum Geschlechterverh\u00e4ltnis an\n\nder TU Dresden und in der Region st\u00e4rker zu vernetzen\nund den Transfer von Wissen zwischen Theorie und ge-\nschlechtsspezifischer Praxis zu intensivieren, erfasst Gifa\nProjekte, Personen und Einrichtungen in einer Daten-\nbank. Ich kann Ihnen nur empfehlen, dort einmal hinein-\nzuschauen, denn das ist h\u00f6chst interessant. Das zentrale\nAnliegen dieses Projektes ist die Unterst\u00fctzung, Koordi-\nnation und Weiterentwicklung von interdisziplin\u00e4r aus-\ngerichteten Forschungen und Lehrangeboten zum Ge-\nschlechterverh\u00e4ltnis.\n\nEs gibt noch viel mehr. Ich f\u00fchre das jetzt der Zeit we-\ngen nicht alles aus. Da w\u00e4re die S\u00e4chsische Akademie\nf\u00fcr Lehrerfortbildung zu nennen und die Analyse, die\nheute schon ein paar Mal zitiert worden ist. Dort kann\nman an einer Stelle lesen: \u201eDie exemplarische Analyse\ndes Bildungs- und Erziehungsauftrages der Gymnasien\noffenbart, dass dem Gender-Aspekt keinerlei Rechnung\nin Sachsen getragen wurde.\u201c \u2013 2003 ist sie erschienen. \u2013\n\u201eEs erfolgen keinerlei Aussagen zur Entwicklung von\nGender-Kompetenzen. Junge Leute im Freistaat werden\nnicht im Hinblick auf Gender sensibilisiert.\u201c\n\nWeil das so ist und weil es jede Menge Projekte gibt, hal-\nten wir einen Gender-Report f\u00fcr angemessen, und zwar\num diese vorhandenen Projekte zu b\u00fcndeln und eine\nPlattform zu schaffen, auf die man dann zur\u00fcckgreifen\nkann und wo man weiter arbeiten kann. Das w\u00e4re ja\nauch f\u00fcr die Aufgabe, die im Koalitionsvertrag enthalten\nist, von Vorteil.\n\nEin Gender-Kompetenzzentrum, wie es die PDS vor-\nschl\u00e4gt, halten wir dagegen nicht f\u00fcr sinnvoll. Wir den-\nken, dass die B\u00fcndelung vorhandener Forschungs- und\nBildungsaktivit\u00e4ten zur Umsetzung von Gender-Mai-\nnstreaming in der Praxis auch an der Leitstelle f\u00fcr\nGleichstellung von Mann und Frau im Sozialministerium\nangegliedert werden k\u00f6nnte, zum Beispiel in Zusammen-\narbeit mit dem schon zitierten Projekt der TU Dresden.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich jetzt noch einmal auf diesen\nDoppel-Blick zur\u00fcckkommen und will als Frau einen\nMann zitieren und in einem anderen Fall die Kreativit\u00e4t\neines Mannes darstellen; weil ja zu dem Thema bisher\nauch noch kein Mann gesprochen hat.\n\nZuerst zitiere ich Jan Nordlohnen, er ist Student der Poli-\ntikwissenschaft an der Universit\u00e4t Rostock gewesen. Das\nhabe ich im Internet gefunden. Der sagt Folgendes: \u201eDas\nZauberwort in der globalisierten Welt der \u00d6konomie\nhei\u00dft Humankapital. Unter dem Leitsatz \u201aFrauenf\u00f6rde-\nrung ist Wirtschaftsf\u00f6rderung\u2018 entdecken die Spitzen der\nWirtschaft Gender Mainstreaming bzw. die Geschlechter-\ngleichstellung als neues Konzept zur Erschlie\u00dfung von\nneuen Ressourcen, versprechen sie sich doch dadurch\nneue Wettbewerbsvorteile auf dem Markt. W\u00fcrde dieser\nEnthusiasmus f\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann\nauch anhalten, wenn es um die F\u00f6rderung von Frauen\nginge, die nicht als spezifisches \u201aMenschenmaterial\u2018 den\nUnternehmen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden? Wenn nicht, dann\nw\u00fcrde diese Art der Unterst\u00fctzung der Chancengleich-\nheit einigen wenigen zugute kommen. Minder Qualifi-\nzierte w\u00fcrden zum Beispiel aus dem Zielfokus der\nGleichstellung herausfallen.\u201c Ist das nur Neid, meine\nHerren?\n\nNun noch ein Beispiel f\u00fcr Kreativit\u00e4t von M\u00e4nnern.\nWenn es in Nord-Schweden im Sommer richtig hei\u00df\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n848\n\nwird, tr\u00e4gt Busfahrer Mats Lundgreen w\u00e4hrend seines\nDienstes keine kurzen Hosen, sondern ein luftiges Da-\nmenkleid.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU \u2013\nHeiterkeit und Zurufe von der CDU \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist gegen die Bibel!)\n\nEr befolgt damit \u2013 lassen Sie mich doch erst einmal aus-\nreden! \u2013 punktgenau die Vorschriften f\u00fcr ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfe Dienstkleidungen, die kurze Hosen ausdr\u00fccklich\nverbieten. Obgleich sein Chef beim Anblick seines Fah-\nrers in Damenkleidung ein bisschen \u00fcberrascht gewesen\nist, wollte er sich nicht einmischen, da Mats Lundgreen\ndie Dienstvorschriften einhalte.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt\nbei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\n\nHerr Gillo, Sie m\u00fcssen jetzt noch einmal \u2026! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: M\u00e4nner sollen\n\nkeine Weiberr\u00f6cke tragen, steht in der Bibel!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Staatsregierung\ndas Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Anhaltende Zurufe und Heiterkeit)\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich freue\nmich, dass sich zunehmend auch die m\u00e4nnlichen Abge-\nordneten an dieser Diskussion beteiligen.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\ndes Abg. Dr. Martin Gillo, CDU)\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Bevor ich mit meinen Ausf\u00fchrungen\nbeginne, w\u00fcrde ich gern ein paar S\u00e4tze vorausschicken\nan Frau Dr. H\u00f6ll, Frau Sch\u00fctz und Frau Herrmann. Ich\nglaube, Sie haben noch in Erinnerung, dass wir die Im-\nplementierung von Gender Mainstreaming \u2013 zun\u00e4chst\nbeginnend auf Ebene der obersten Landesbeh\u00f6rden \u2013\nerst voriges Jahr aktiv vorangetrieben haben. Das haben\nSie damals und auch heute wieder ausreichend kritisiert.\nDas steht Ihnen zu. Aber ich glaube, man muss der Rea-\nlit\u00e4t ins Auge schauen. Der Beginn ist gemacht. Nun las-\nsen Sie uns bitte in vern\u00fcnftigen qualitativen Schritten\nunseren Weg gehen und fangen Sie nicht an, das Pferd\nvon hinten aufzuz\u00e4umen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nFrau Sch\u00fctz, Sie haben verwundert nach dem Kabinetts-\nbeschluss gefragt. Auch den habe ich, glaube ich, voriges\nJahr ganz deutlich an vielen Stellen zitiert. Den gibt es\nnat\u00fcrlich. Denn das war ja der Ausgangspunkt daf\u00fcr,\ndass mein Haus f\u00fcr diese Initiative als Projekt aufgefor-\ndert worden ist, als erstes Ressort die Implementierung\nvon Gender Mainstreaming einzuf\u00fchren, um dann mit\nunseren Ergebnissen einen weiteren Kabinettsbeschluss\nvorzubereiten, der festlegt, wie diese Erfahrungen in an-\nderen H\u00e4usern umgesetzt werden. Dieser Schritt steht\nkurz bevor. Entweder in der n\u00e4chsten oder in der \u00fcber-\nn\u00e4chsten Kabinettssitzung wird diese Vorlage auf der\n\nTagesordnung stehen. Dann werden Sie verfolgen k\u00f6n-\nnen, wie sich das Kabinett entscheidet.\n\nAlso, es tut sich einiges und ich w\u00fcrde ganz herzlich da-\nrum bitten, dass wir in dem entsprechenden Zeitraster,\ndas wir in den Aussch\u00fcssen ausreichend unterlegt\nhaben, auch weiter arbeiten k\u00f6nnen.\n\nEs ist richtig, Frau Dr. H\u00f6ll, dass wir geschlechterdiffe-\nrenzierte Daten brauchen. Nur so erreichen wir wirkliche\nEffizienz bei der Arbeit mit Gender Mainstreaming. Ich\nglaube, uns allen ist auch klar, dass es notwendig ist her-\nauszufinden, in welchen gesellschaftlichen Bereichen sich\ndirekte oder indirekte Benachteiligungen von Frauen\nund M\u00e4nnern befinden. Das muss aufgezeigt werden\nund \u2013 auch das ist heute schon angesprochen worden \u2013\nmuss analysiert werden. Das ist schwierig genug. Denn\nes gibt nun einmal keine homogenen Lebensmuster, son-\ndern unterschiedliche Ungleichbehandlungen bei den un-\nterschiedlichen Geschlechtern.\n\nWir m\u00fcssen also analysieren und feststellen, wodurch\ndiese Ungleichbehandlungen entstehen, und am Ende\ndie notwendigen L\u00f6sungen aufzeigen. Wir brauchen f\u00fcr\nalle Politikfelder eine Analyse der gender-bezogenen\nSituation von Frauen und M\u00e4nnern. Erst dann k\u00f6nnen\nbestehende oder m\u00f6gliche Benachteiligungen auch klar\nbenannt und noch vor ihrer Entstehung \u2013 das w\u00e4re das\nOptimum \u2013 vermieden werden.\n\nAus diesem Grund sollen in Zukunft in unserem Haus\ndie entsprechenden Berichte gegendert \u2013 Frau\nDr. Schwarz hat es bereits deutlich gemacht \u2013, nicht nur\nnach Geschlechtern differenziert werden. Ich glaube, das\nist der richtige Weg. Die Vorstellung der PDS vom Gen-\nder-Report halten wir so nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Im Sinne\nvon Gender Mainstreaming ist es weder ausreichend\nnoch zielf\u00fchrend, wenn in der Betrachtung lediglich\nnach Frauen und M\u00e4nnern differenziert wird. Es gibt\neben nicht die homogenen Gruppen der M\u00e4nner und\nFrauen, sondern es gibt Lebenslagen, die unsere Gesell-\nschaft nach wie vor als typisch m\u00e4nnlich oder auch als\ntypisch weiblich einordnen. Aus dieser Lebenslagen-Sicht\nsind die Unterschiede innerhalb eines Geschlechts teil-\nweise gr\u00f6\u00dfer als zwischen den Geschlechtern. Deshalb\nist es sinnvoll, dass wir diese Betrachtung in diese Be-\nrichte \u00fcberall einflie\u00dfen lassen.\n\nNehmen wir als Beispiel, um dies zu verdeutlichen, eine\nallein erziehende, voll erwerbst\u00e4tige Frau. Deren Lebens-\nsituation weist mehr Parallelen mit einem allein erzie-\nhenden, berufst\u00e4tigen Mann auf als mit einer verheirate-\nten, nicht erwerbst\u00e4tigen Mutter von drei Kindern. Das\nist eigentlich der Knackpunkt der Geschichte, worauf\nman sich konzentrieren muss. Lebenslagen und Lebens-\nmuster sind also nicht zwangsl\u00e4ufig an das biologische\nGeschlecht gebunden, ebenso wenig wie die individuelle\nKompetenz und die ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeiten. Faktisch\nkommen bestimmte Lebensmuster aufgrund der unter-\nschiedlichen Entwicklung bei Frauen und M\u00e4nnern vor.\nDie Staatsregierung setzt sich f\u00fcr die Gleichwertigkeit\nvon weiblich oder m\u00e4nnlich zugeschriebenen Lebens-\nmustern, Kompetenzen und T\u00e4tigkeiten ein. Das ist ne-\nben der Gleichstellung das strategische Ziel von Gender\nMainstreaming.\n\nVorrangig ist jetzt wichtig, dass die zust\u00e4ndigen Fach-\nleute in der Verwaltung, in Wirtschaft, Wissenschaft und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n849\n\nGesellschaft bei jedem geplanten oder laufenden Vorha-\nben genau feststellen, f\u00fcr welche konkrete Zielgruppe\nMa\u00dfnahmen konzipiert werden. Sie m\u00fcssen au\u00dferdem\nkonkret festlegen, welche gleichstellungspolitischen und\nGleichwertigkeitsziele erreicht werden sollen. Erst dann\nwird sichtbar, welche gender-bezogenen konkreten Daten\nwirklich ben\u00f6tigt werden.\n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, bringt der\nvon Ihnen gew\u00fcnschte Gender-Report so nicht, sondern\nwir favorisieren in jedem der Berichte, die bei uns er-\nstellt werden, eine Gender-Betrachtung durchzuf\u00fchren,\nso wie es Frau Dr. Schwarz heute bereits ausgef\u00fchrt hat.\nDaf\u00fcr sind zum Beispiel der Lebenslagen-Bericht und\nandere f\u00fcr diese Problematik besser geeignet als das,\nwas im Antrag formuliert worden ist.\n\nLassen Sie mich, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, noch kurz auf den Antrag zum Kompetenzzentrum\nf\u00fcr \u201aGender Main\u2018 eingehen. Auch ich halte es \u2013 wie\nschon einige meiner Vorredner \u2013 f\u00fcr sinnvoll und w\u00fcn-\nschenswert, dass Forschungs- und Bildungsaktivit\u00e4ten\nzur Umsetzung von \u201aGender Main\u2018 geb\u00fcndelt werden.\nAuch ich bin der Meinung \u2013 und dazu gibt es Gott sei\nDank viele Initiativen in Sachsen \u2013, dass wir bereits eine\nvorhandene, probate Infrastruktur an einschl\u00e4gigen For-\nschungsinstituten, an Schulen und Trainingsangeboten\nf\u00fcr Gender Mainstreaming haben. Viele Beispiele sind\nschon genannt worden, ich m\u00f6chte sie nicht wieder-\nholen. Wir vertreten die Auffassung, dass es effektiver\nist und nat\u00fcrlich \u2013 mit dem Blick auf die Finanzierung \u2013\nbedeutend kosteng\u00fcnstiger, wenn wir die vorhandenen\nEinrichtungen \u2013 und heute wurde eine Vielzahl genannt\n\u2013 vernetzen. Es ist im Moment die Arbeit meines Hau-\nses, dies aufzugreifen und zu versuchen, die Vernetzung\nzu verbessern. Wir sind mit einigen Partnern schon sehr\ngut im Gespr\u00e4ch und haben beispielsweise einen sehr\nengen Kontakt zur TU Dresden.\n\nDeshalb an dieser Stelle als Antwort auf Ihre Frage, Frau\nDr. H\u00f6ll, warum die Handlungsempfehlungen f\u00fcr uns\nnicht grunds\u00e4tzlich die Grundlage f\u00fcr das Handeln der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung sind: Sie sind, wie es der\nTitel bereits formuliert, Handlungsempfehlungen. Wir\nhaben eine Vielzahl der Vorschl\u00e4ge aufgegriffen, aber\nwir haben auch mit anderen Partnern, sprich: mit der\nTU Dresden, eine Vielzahl von M\u00f6glichkeiten erg\u00e4nzend\nin diese Arbeit einflie\u00dfen lassen und ich glaube auch,\ndass sie erfolgreich war.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir eine Anzahl eigener Projekte\nan aktuellen Themen orientiert, zum Beispiel wird das\nThema \u201e\u00c4rztemangel\u201c auch durch \u201aGender Main\u2018 beglei-\ntet. Au\u00dferdem haben wir den erst vor kurzem im Ent-\nwurf ver\u00f6ffentlichten Bildungsplan durch \u201aGender Main\u2018\nbegleitet. Ich glaube, das sind Dinge, die der Realit\u00e4t\nund dem Alltag entsprechen. Hier k\u00f6nnen wir im Ergeb-\nnis die entsprechenden Informationen f\u00fcr die weitere Ar-\nbeit bei der Implementierung in andere Landesbeh\u00f6rden,\ndenke ich, gut umsetzen.\n\nIm Moment wird der Kabinettsbeschluss vorbereitet.\nSachverhalte und Erfahrungen, die in der Vergangenheit\nin unserem Haus erarbeitet worden sind, sind mit einem\nentsprechenden Informationskatalog untersetzt. Wir hof-\nfen, dass wir damit relativ schnell eine weitere Imple-\nmentierung in den anderen Landesbeh\u00f6rden erreichen.\n\nDas ist unser gemeinsames Ziel, und ich hoffe, dass wir\ndabei qualitativ gut vorankommen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bitte das\nSchlusswort, Frau Dr. H\u00f6ll.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: \u201eMitten in den gro\u00dfen Umw\u00e4l-\nzungen, in denen wir uns alle befinden, werden sich die\nFrauen vergessen sehen, wenn sie selbst an sich zu den-\nken vergessen.\u201c \u2013 Ein Zitat aus der \u201eFrauenzeitung\u201c\nNr. 1 vom 21. April 1849. Luise Otto, sp\u00e4ter Luise Otto-\nPeters, hat dies geschrieben. Ich denke, Frau Schwarz,\ndas ist ein Wort, welches leider immer noch gro\u00dfe Ak-\ntualit\u00e4t hat, und ich w\u00fcnschte mir, dass die Frauen, die\nsich beteiligen, damit sich ihre Situation verbessert, kein\nzu kurzes Ged\u00e4chtnis haben und zu dem stehen sollten,\nwas sie einmal verk\u00fcndet haben. Frau Schwarz, seien Sie\nsicher: Wenn ich mich hier hinstelle, mache ich meine\nHausaufgaben, und ich habe mir nat\u00fcrlich angeschaut,\nwas im Hause wie diskutiert wurde.\n\u201eDas Anliegen unseres Antrages war es, eine differen-\nzierte und umfassende Darstellung der Lebensverh\u00e4lt-\nnisse von Frauen im Freistaat Sachsen zu bekommen, die\nf\u00fcr uns Grundlage ist, Handlungsstrategien zu entwi-\nckeln.\u201c \u2013 So O-Ton Frau Dr. Schwarz am 28. Februar\n2003 \u2013 zwei Jahre her. Jetzt haben Sie gesagt, das sei\nalles \u00fcberholt. Die Zeit ist wohl sehr schnelllebig, denn\nimmerhin haben Sie am 15. Januar 2004 \u2013 vor gerade\neinem Jahr \u2013 beantragt, dass der Landtag beschlie\u00dfen\nm\u00f6ge, die Handlungsempfehlung des vom Staatsministe-\nrium f\u00fcr Soziales vorgelegten Konzepts zur Umsetzung\nvon Gender Mainstreaming auf unterschiedlichen Ebe-\nnen und in verschiedenen Bereichen im Freistaat Sachsen\nin die Praxis umzusetzen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 H\u00f6rt, h\u00f6rt! kann man da nur sagen. Ich denke, nach\nden Ausf\u00fchrungen, die Frau Ministerin gemacht hat, ist\ndas in einem Jahr noch nicht umgesetzt. Der Ansatz, den\nSie vertreten, ist ein v\u00f6llig anderer; denn Sie sagen, das\nsei alles nicht mehr notwendig. Sie haben au\u00dferdem am\n26. Januar vergangenen Jahres ein Kompetenzzentrum\nzu Gender Mainstreaming im Landtag beantragt. Auch\ndas ist auf einmal \u00fcberholt. Toll, wie sich so die Mei-\nnung \u00e4ndert, wenn man von der Oppositionsbank auf\ndie Regierungsbank wechselt.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das wissen sie\nin Mecklenburg und Berlin!)\n\nDas finde ich sehr traurig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch finde aber noch etwas sehr bedenkenswert: Wenn Sie\nhier \u2013 \u2013\n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n850\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Aber klar!\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin H\u00f6ll, geben Sie\nzu, dass Sie diese Antr\u00e4ge einzig und allein deshalb\ngestellt haben, um den Versuch zu machen, uns nachzu-\nweisen, dass wir von unserer Strategie abgewichen w\u00e4-\nren, was nicht der Fall ist? Denn gerade das, was jetzt in\ndie Praxis umgesetzt wird, entspricht unseren Strategien.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Nein. Erstens, Frau Schwarz,\nentspricht das, was umgesetzt wird, nicht Ihrer Strategie;\ndenn Sie sind noch im vergangenen Jahr davon ausge-\ngangen, dass ein eigenst\u00e4ndiges Zentrum zur B\u00fcndelung\nnotwendig ist, um eine wirklich kontinuierliche Arbeit\nleisten zu k\u00f6nnen, und Sie sind auch im vergangenen\nJahr noch davon ausgegangen, dass die Handlungsemp-\nfehlungen tats\u00e4chlich umgesetzt werden sollen, und das\nist ein anderer, weil umfassenderer Ansatz als das, was\njetzt versucht wird.\nIch negiere nicht, dass von der Frau Ministerin etwas\nversucht wird und dass es Anf\u00e4nge gibt. Diese werden\nauch von uns unterst\u00fctzt. Aber das ist nicht das, was Sie\nim vergangenen Jahr noch wollten und was wir immer\nnoch wollen.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD)\n\nEs geht hier nicht darum, jemanden vorzuf\u00fchren, son-\ndern es geht darum, auf dieser Strecke wirklich voranzu-\ngehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird sich f\u00fcr mich nicht erschlie\u00dfen, liebe Frau Kolle-\ngin, wenn Sie sich einerseits hier hinstellen und betonen,\ndass das GISA in Sachsen-Anhalt eine gute Arbeit macht,\ndass man mit ihnen zusammen arbeitet und ihre Erfah-\nrungen nutzt, und gleichzeitig sagen, dass ein Gender-\n\nReport prinzipiell St\u00fcckwerk bleibt. Der j\u00e4hrliche Gen-\nder-Report des GISA ist ein wesentlicher Bestandteil\nIhrer Arbeit. Einerseits loben Sie das Institut und nun\nsagen Sie: Die machen doch sowieso nur St\u00fcckwerk,\n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz)\n\nweil sie sich im Wesentlichen auf den Gender-Report,\nauf die j\u00e4hrliche Fortschreibung des Gender-Reports kon-\nzentrieren. Das kann man doch eigentlich im Kopf nicht\nganz zusammenkriegen.\n\nGerade in der Woche, in der wir hier einen Jahrestag be-\ngehen, den 140. Jahrestag der Gr\u00fcndung des Allgemei-\nnen Bildungsvereins in Leipzig, in der wir den 8. M\u00e4rz,\nden Internationalen Frauentag, gefeiert haben, sind wir\nhier mit unserem Darauf-Dringen, den Gender-Ansatz\ntats\u00e4chlich auch durchzusetzen und anders anzusto\u00dfen,\nsehr aktuell, weil Frauen sich hier bem\u00fchen, ihre Situa-\ntion zu \u00e4ndern, indem sie die Situation beider Geschlech-\nter verbessern. Daf\u00fcr brauchen wir eine Datenerhebung,\ndaf\u00fcr brauchen wir eine B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte, und des-\nhalb haben wir diese Antr\u00e4ge gestellt und werben um\nUnterst\u00fctzung.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zur Abstimmung \u00fcber die beiden Drucksachen.\nIch lasse zuerst \u00fcber die Drucksache 4/0093 abstimmen.\nWer dieser Drucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/0588, Antrag\nder Fraktion der PDS. Wer dem zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist auch diese Drucksache mehrheitlich abge-\nlehnt. Der Tagesordnungspunkt 7 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nGenerelle Genehmigung des S\u00e4chsischen Landtages zur Strafverfolgung\ngem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 2 GO\n\nDrucksache 4/0838, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer zu dem Antrag Stel-\nlung nehmen. Es beginnt die CDU, danach SPD, PDS,\nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU,\ndas Wort zu nehmen. Herr Steinbach, bitte.\n\nChristian Steinbach, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtages genie\u00dfen nach \u00a7 55 der S\u00e4chsischen\nVerfassung Immunit\u00e4t. Dabei dient die Garantie der Im-\nmunit\u00e4t weniger dem Schutz des einzelnen Abgeordne-\nten vor einer strafrechtlichen Verfolgung, das Ziel der\n\nRegelung ist vielmehr, ausgehend von den historischen\nErfahrungen, die Arbeitsf\u00e4higkeit des Landtages sicher-\nzustellen.\n\nDemgem\u00e4\u00df entzieht Artikel 55 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung die Abgeordneten auch nicht vollst\u00e4ndig einer\nstrafrechtlichen Verfolgung, sondern verlangt, dass diese\nnur mit einer ausdr\u00fccklichen vorherigen Genehmigung\ndes Landtages erfolgen darf. Das Erfordernis dieser Ge-\nnehmigung gilt f\u00fcr alle Strafverfolgungsma\u00dfnahmen, an-\ngefangen von der Einleitung eines Ermittlungsverfahrens\n\u00fcber gegebenenfalls erforderliche Durchsuchungen und\nBeschlagnahmen bis hin zu der Erhebung einer Anklage\noder dem Erlass eines Strafbefehls.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n851\n\nDen Strafverfolgungsorganen sind bei der strafrecht-\nlichen Verfolgung von Abgeordneten also hohe H\u00fcrden\ngesetzt. Das Verfahren der Immunit\u00e4tsaufhebung durch\nden Landtag ist kompliziert und Zeit raubend: Es bedarf\neines entsprechenden Antrags der Staatsanwaltschaft,\neiner Befassung des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses und\neiner anschlie\u00dfenden Entscheidung des Landtages \u00fcber\ndie Aufhebung der Immunit\u00e4t. Von der Antragstellung\nbis zu der endg\u00fcltigen Entscheidung des Landtages wer-\nden regelm\u00e4\u00dfig einige Wochen verstreichen. Dies liegt\nnicht unbedingt immer im Interesse einer effizienten\nStrafverfolgung, an der wir doch hoffentlich alle interes-\nsiert sind.\n\nAndererseits erscheint es im Interesse der Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit des Landtages auch nicht geboten, f\u00fcr Strafverfol-\ngungsma\u00dfnahmen gegen Landtagsabgeordnete im jedem\nEinzelfall eine ausdr\u00fcckliche Genehmigung des Land-\ntages zu verlangen. Dies gilt vor allem f\u00fcr die Einleitung\nvon Ermittlungsverfahren; denn durch ein blo\u00dfes Ermitt-\nlungsverfahren gegen einen Abgeordneten wird die Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit des Landtages mit Sicherheit noch nicht\neingeschr\u00e4nkt. Dies gilt aber im Interesse einer effizien-\nteren Strafverfolgung beispielsweise auch f\u00fcr Durch-\nsuchungen oder Beschlagnahmen, soweit der sofortige\nVollzug zur Sicherung von Beweisen unbedingt erforder-\nlich ist.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage.\n\nChristian Steinbach, CDU: Leider nein.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nDas ist aber bedauerlich!)\n\n\u2013 Nach acht Uhr gibt es keine Zwischenfragen mehr.\n\n(Heiterkeit)\n\nMit anderen Worten: Eine Genehmigung in jedem Ein-\nzelfall w\u00e4re in vielen F\u00e4llen weder sachgerecht noch hilf-\nreich. Wer zu Unrecht angezeigt worden ist und an einer\nschnellen und ger\u00e4uschlosen Kl\u00e4rung der Vorw\u00fcrfe in-\nteressiert ist, s\u00e4he sich mit einem langwierigen Verfahren\nkonfrontiert, in dem erst einmal alle Vorw\u00fcrfe \u2013 und\nseien sie auch noch so haltlos \u2013 \u00f6ffentlich breitgetreten\nw\u00fcrden, und wer wirklich Dreck am Stecken hat, der\nk\u00f6nnte in aller Ruhe Belastungsmaterial verschwinden\nlassen. Das kann nicht sein.\n\nAus diesem Grunde haben sich der Bundestag und die\nLandtage entschlossen, die genannten Strafverfolgungs-\nma\u00dfnahmen generell zu genehmigen und auf eine Befas-\nsung des Parlaments in jedem Einzelfall zu verzichten.\nAuch die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages\ner\u00f6ffnet in \u00a7 76 Abs. 2 diese M\u00f6glichkeit. Mit unserem\nAntrag wollen wir \u2013 wie in den vergangenen Wahlperio-\nden auch \u2013 von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen.\nDanach sollen Ermittlungsverfahren, Straftaten, Dienst-\nvergehen und Verletzungen von Berufs- und Standes-\npflichten bis zum Ablauf dieser Wahlperiode generell als\ngenehmigt gelten. Gleiches gilt f\u00fcr die vorl\u00e4ufige Entzie-\nhung der Fahrerlaubnis und den Vollzug von Durchsu-\nchungen oder Beschlagnahmen, soweit diese zur Beweis-\nsicherung unbedingt notwendig sind.\n\nMit den Einschr\u00e4nkungen unter Punkt I Nummern 2\nbis 4 wird sichergestellt, dass die Rechte des Landtages\ndabei jederzeit gewahrt bleiben. Wir haben uns mit unse-\nrem Antrag w\u00f6rtlich an dem Beschluss orientiert, den\nder Landtag f\u00fcr die 3. Wahlperiode gefasst hat. Erg\u00e4n-\nzend hinzugekommen ist lediglich die Klarstellung unter\nPunkt I Nr. 3, dass Wochenenden und gesetzliche Feier-\ntage bei der Berechnung der Wartefrist, die die Staats-\nanwaltschaft nach Anzeige der beabsichtigten Ma\u00dfnah-\nmen beim Landtagspr\u00e4sidenten und dem betroffenen\nAbgeordneten zu beachten hat, unber\u00fccksichtigt bleiben.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin sicher,\ndass wir mit unserem Vorschlag eine gute L\u00f6sung gefun-\nden haben, die den praktischen Bed\u00fcrfnissen der Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden und den Interessen des Landtages\ngleicherma\u00dfen Rechnung tr\u00e4gt.\n\n(Beifall der Abg. Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU)\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle abschlie\u00dfend deutlich\nsagen, dass ich einen Beschluss des Landtages \u00fcber die\ngenerelle Genehmigung zur Strafverfolgung im Interesse\neiner effizienten Arbeit der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\ngerade in dieser Wahlperiode f\u00fcr besonders wichtig\nhalte.\n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag\nund bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD.\nHerr Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lie-\nbe Kolleginnen und Kollegen! Im Hinblick auf die fort-\ngeschrittene Stunde\n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nund auch im Hinblick darauf, dass es meiner Meinung\nnach keiner ausschweifenden Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen\nAntrag bedarf, versuche ich, mich kurz zu fassen. Kol-\nlege Steinbach hat im Prinzip bereits die wesentlichen\nArgumente f\u00fcr diesen Antrag geliefert.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nLassen Sie mich dennoch vielleicht zwei, drei Ausf\u00fch-\nrungen machen:\n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung, die sich dieses Haus gegeben hat,\nsieht in \u00a7 76 Abs. 2 die M\u00f6glichkeit vor, eine generelle\nGenehmigung zur Strafverfolgung zu erteilen. Genau\nvon dieser M\u00f6glichkeit wollen wir Gebrauch machen.\n\nWarum ist diese generelle Genehmigung sinnvoll, aus-\ngehend von der Immunit\u00e4t der Abgeordneten, die ver-\nfassungsrechtlich garantiert ist? Wie wir wissen, besteht\ngem\u00e4\u00df Artikel 55 der S\u00e4chsischen Verfassung im Prinzip\ngrunds\u00e4tzlich gegen\u00fcber den Abgeordneten dieses\nHauses ein Strafverfolgungshindernis \u2013 kein Strafver-\nfolgungsverbot, sondern ein Hindernis \u2013 und Herr\nSteinbach hat hier schon dargelegt, was passiert, wenn\ndie Staatsanwaltschaft ein Ermittlungsverfahren einleiten\nwill. Ein komplizierter Prozess wird in Gang gesetzt: Die\nStaatsanwaltschaft muss einen Antrag stellen \u2013 \u00fcber den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n852\n\nDienstweg, wohlgemerkt \u2013, der dann irgendwann dem\nStaatsminister der Justiz vorliegt und \u00fcber den Landtags-\npr\u00e4sidenten in den Immunit\u00e4tsausschuss kommt.\n\nWenn wir das in jedem Einzelfall zelebrieren wollen,\ndann \u00e4ndert das trotzdem nichts daran, dass die Be-\nschlussempfehlung des Immunit\u00e4tsausschusses regel-\nm\u00e4\u00dfig beinhalten w\u00fcrde, dem Antrag zuzustimmen. Das\nw\u00fcrde aus dem einfachen Grund dann der Fall sein,\nweil in einem Ermittlungsverfahren der ma\u00dfgebliche\nZweck des Immunit\u00e4tsrechts, n\u00e4mlich die Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit des Parlamentes als Ganzes zu erhalten, regelm\u00e4\u00dfig\nnicht tangiert w\u00fcrde. Somit kann man unter diesem Ge-\nsichtspunkt eine generelle Genehmigung zur Strafverfol-\ngung erteilen. Das halte ich in Anbetracht einer effek-\ntiven Strafrechtspflege und vor dem Hintergrund, dass\nwir als Parlament das Bestreben haben sollten, die Mit-\nglieder des Landtages im Falle eines Strafverfahrens\nnicht anders zu behandeln als alle anderen B\u00fcrger, f\u00fcr\ngeboten.\n\nNat\u00fcrlich darf diese Genehmigung kein Freibrief sein.\nDeshalb haben wir verschiedene Sicherheitsmechanismen\neingebaut. Die abschlie\u00dfende Darstellung der Aus-\nschlusstatbest\u00e4nde in Punkt I. 2 m\u00f6chte ich im Einzelnen\nnicht noch einmal darlegen. Alle Ma\u00dfnahmen, die theo-\nretisch dazu geeignet sind, die Arbeits- und Funktions-\nf\u00e4higkeit des Landtages zu beeintr\u00e4chtigen, sind von die-\nser generellen Genehmigung explizit ausgeschlossen. Ich\ndenke dabei im Speziellen an alle freiheitsbeschr\u00e4nken-\nden und freiheitsentziehenden Ma\u00dfnahmen gegen Abge-\nordnete. Damit wird sichergestellt, dass ein Missbrauch\ndieser Genehmigung ausgeschlossen ist und die Grund-\ns\u00e4tze des Immunit\u00e4tsrechts insgesamt gewahrt bleiben.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass auch der\nDeutsche Bundestag eine entsprechende Regelung f\u00fcr\nseine Abgeordneten beschlossen hat und wir damit in\neiner guten Tradition stehen. Deshalb bitte ich herzlich\nim Namen der SPD-Fraktion um Zustimmung zu diesem\nAntrag.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage?\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Leider nicht, ich bin schon am\nEnde meiner Ausf\u00fchrungen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder PDS. Herr Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich kann mich noch wesentlich k\u00fcr-\nzer fassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesen Reihen bekomme ich sehr selten Beifall. Viel-\nleicht werde ich heute doch ein wenig l\u00e4nger sprechen.\n\nWas heute vorliegt, ist bei allem Respekt vor dem\n4. S\u00e4chsischen Landtag seinerzeit im 3. S\u00e4chsischen\nLandtag in zwei sehr intensiven Sitzungen des Immuni-\nt\u00e4ts- und Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses mit aller Objek-\ntivit\u00e4t untereinander besprochen worden. Heraus kam\n\nein aus unserer Sicht vern\u00fcnftiger Konsens zwischen den\nSchutzinteressen des Parlaments und den Gleichbehand-\nlungsprinzipien, die f\u00fcr jeden B\u00fcrger in diesem Land, so\nauch f\u00fcr den Abgeordneten, gelten m\u00fcssen. Wir sind\nohne Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr diesen Antrag und werden\nihm zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nBeifall bei der CDU \u2013\n\nRita Henke, CDU: Ohne juristische Erkl\u00e4rung,\ndas will was hei\u00dfen!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder NPD.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich gebe zu, dass ich kein Rechtsanwalt bin.\nHerr Steinbach, ich habe trotzdem in der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nachgeschaut, aber den Passus mit den Zwischen-\nfragen nach um acht nicht gefunden. Das ist sicherlich\neine sehr individuelle Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung\nvon Ihnen.\nIch wollte Sie vorhin lediglich fragen, wie viele F\u00e4lle es\nin der letzten Legislaturperiode gegeben hat \u2013 ich wei\u00df\nes wirklich nicht, ich habe auch nicht nachgeschaut \u2013, in\ndenen eine Strafverfolgung erfolgt ist oder der Immuni-\nt\u00e4tsausschuss eine Immunit\u00e4t aufheben musste. Beim\nLesen des Antrages haben wir \u00fcberlegt, ob es sich \u00fcber-\nhaupt lohnt, einen solchen Antrag zu stellen, denn es\nwird wohl kaum der Fall sein, dass von uns jemand\nstraff\u00e4llig wird.\n\n(Lachen bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Ja, Herr Nolle, Sie mit Ihren Unsachlichkeiten.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Wissen Sie \u2013 \u2013\n\n(Karl Nolle, SPD: Ihr habt etliche Vorbestrafte\nunter euch! \u2013 Weitere Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sachlich bleiben!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Wenn ich an mir herunter-\nschaue, habe ich eigentlich keine Veranlassung, \u00fcber Sie\nzu witzeln, Herr Nolle, aber Ihre Intelligenz scheint um-\ngekehrt proportional zu Ihrer K\u00f6rperf\u00fclle zu sein.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD \u2013\nZurufe von der SPD und der PDS)\n\nWir halten diesen Antrag nicht f\u00fcr notwendig. Wir wer-\nden nicht dagegen stimmen und uns wahrscheinlich der\nStimme enthalten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder FDP. Herr Dr. Martens, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n853\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich sehe zu meiner Freude, dass die Frak-\ntion noch 12 Minuten und 45 Sekunden Redezeit hat, die\nich aber nicht in Anspruch zu nehmen gedenke. Im Hin-\nblick darauf, was der Deutsche Bundestag beschlossen\nhat, und bez\u00fcglich der hier eingebauten Sicherungen,\num tats\u00e4chlich freiheitsbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen ohne\nvorherige Befassung auszuschlie\u00dfen, stimmt auch die\nFDP-Fraktion diesem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag zu.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Es handelt sich um einen ver-\nn\u00fcnftigen Kompromiss. Auch wir werden dem Antrag\nzustimmen.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird ja immer k\u00fcrzer. \u2013 Die\nStaatsregierung bitte. \u2013 Sie hat gar nichts mitzuteilen.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung)\n\n\u2013 Es ist eine Parlamentsangelegenheit, das ist korrekt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zum\nSchlusswort. Die CDU-Fraktion, bitte. \u2013 Die CDU-Frak-\ntion verzichtet. Die SPD-Fraktion, bitte. \u2013 Die SPD-Frak-\ntion verzichtet ebenfalls.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Druck-\nsache 4/0838 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 8 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nGeplanter Abriss des alten Funkturmes auf dem Collmberg bei Oschatz/\nTouristische Vermarktung des Oschatzer Collmberges zur Sicherung\nund Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen in der Region unter Einbeziehung\n\ndes B\u00fcrgerforums Oschatz\n\nDrucksache 4/0882, Antrag der Fraktion der NPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Einreicherin, die Fraktion der NPD, danach die\nCDU, die PDS, die SPD, die FDP, die GR\u00dcNEN und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der\nNPD. Herr Petzold, bitte.\n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Ich werde den Ihnen vorlie-\ngenden Antrag kurz begr\u00fcnden.\nDemn\u00e4chst soll der Abriss des alten Funkturmes auf\ndem Oschatzer Collmberg beginnen. Damit verschwindet\nein St\u00fcck Heimat f\u00fcr die Menschen im Oschatzer Land\nendg\u00fcltig und unwiederbringlich.\n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist ein deutscher Funkturm! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist ein Spinner,\n\nes ist zum Kotzen!)\n\nDas \u201eB\u00fcrgerforum Oschatz\u201c hat in der Vergangenheit\nmehrere Konzeptionen vorgelegt, um den Turm zu er-\nhalten und gleichzeitig Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Egal,\nwas das B\u00fcrgerforum zur Nutzung des Turmgel\u00e4ndes\nvorschlug, die Beh\u00f6rden ignorierten den Willen der B\u00fcr-\nger. Weder der Oberb\u00fcrgermeister der Stadt Oschatz\nnoch der Landrat fanden Zeit f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch mit der\nB\u00fcrgerinitiative zur Rettung des Turmes.\n\nDie regionalen Verantwortungstr\u00e4ger zeigten sich bis\nheute uninteressiert an der Erhaltung dieses einzigarti-\ngen Wahrzeichens im Oschatzer Landkreis. Eine Mehr-\nheit der Bev\u00f6lkerung in der Region Oschatz/Wermsdor-\nfer Land hat sich f\u00fcr den Erhalt und die Sanierung des\nTurmes ausgesprochen. Dass die Sanierung des Turmes\n\neine Million Euro kosten soll, wurde \u00f6ffentlich in die\nDiskussion gebracht. \u00dcber die H\u00f6he der Abrisskosten\nh\u00fcllen sich die verantwortlichen Beh\u00f6rden in Schweigen.\nDabei wurde die Entscheidung zum Abriss des Funk-\nturmes fernab vom Ort des Geschehens, in Bonn, gef\u00e4llt;\nvon Leuten, denen die Region und die Menschen v\u00f6llig\ngleichg\u00fcltig sind. Arroganz der Macht, gepaart mit\nvolksfremdem, globalistischem Denken, waren offenbar\nder Ausgangspunkt dieses Entschlusses.\n\nGerade in einer strukturschwachen Gegend soll ein Tou-\nristenmagnet weggebaggert werden. Damit haben die\ndaf\u00fcr Verantwortlichen nur ihre B\u00fcrgerferne und ihre\nmangelnde Sensibilit\u00e4t f\u00fcr den Heimatschutz bewiesen.\nAlle Vorschl\u00e4ge des B\u00fcrgerforums zur sinnvollen tou-\nristischen Nutzung des Gel\u00e4ndes, wie zum Beispiel die\nErrichtung eines Turmcaf\u00e9s mit Panoramablick, den Auf-\nbau einer Minigolfanlage, das Anlegen eines Naturlehr-\npfades oder die Nutzung des Objektes als Stasi-Museum,\nwurden kaum zur Kenntnis genommen und noch nicht\neinmal einer Pr\u00fcfung unterzogen. Soll so der viel geprie-\nsene Aufbau Ost aussehen: abrei\u00dfen, wegbaggern, platt\nmachen? Der Funkturm geh\u00f6rt zu dieser Region. Er ist\nein von der Bev\u00f6lkerung akzeptiertes und mitgetragenes\nSymbol f\u00fcr ihre Heimat.\n\nLetztlich stellt der Funkturm auch ein technisches Denk-\nmal dar, welches f\u00fcr eine bestimmte Etappe der Zeit-\ngeschichte steht. Mit einer touristischen Nutzung und\nVermarktung des Collmberges mit seinem Funkturm\nk\u00f6nnen in der Tat viele Arbeitspl\u00e4tze geschaffen wer-\nden.\n\nDamit w\u00e4re vielen Menschen eine Perspektive in ihrer\nHeimat geboten, um hier arbeiten und leben zu k\u00f6nnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n854\n\nZu viele junge Menschen sind bereits jetzt aus Sachsen\nnach Westdeutschland abgewandert. Diesem verh\u00e4ngnis-\nvollen Trend gilt es Einhalt zu gebieten.\n\nDeshalb muss der Abriss des Funkturmes auf dem\nOschatzer Collmberg unbedingt gestoppt werden. Es gilt\nnicht nur ein regionales Wahrzeichen zu erhalten, son-\ndern vielmehr auch unter Einbeziehung aller Beteiligten\nkonzeptionelle Grundgedanken weiterzuentwickeln, um\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen und damit ein St\u00fcck Zukunft\nim Herzen von Sachsen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder CDU. Herr Kupfer, bitte.\n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist zweifelsohne richtig: Wenn man, egal aus\nwelcher Himmelsrichtung man nach Oschatz oder in den\nAltkreis Oschatz f\u00e4hrt \u2013 man sieht schon von weitem\nden Collmberg. Mit seinen 314 Metern ist er auch nicht\nzu \u00fcbersehen. Die Stadt Oschatz liegt bei ca. 110 Metern\n\u00fcber NN. Der Collmberg ist dort schon ein St\u00fcck Identi-\nfikation mit der Heimat. Selbst wenn ich nach Hause,\nnach Oschatz, fahre und ich sehe den Collmberg, ist das\nein Gef\u00fchl, das ich auch nicht missen m\u00f6chte. Aber,\nmeine Damen und Herren, der Collmberg wird ja auch\nnicht weggebaggert.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS,\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nEs geht, meine Damen und Herren, einzig und allein um\nden Funkturm auf dem Collmberg, der Anfang der sech-\nziger Jahre dort errichtet wurde. Ich gebe gerne zu: Als\nder Abriss vor zwei Jahren ins Gespr\u00e4ch kam, war mir\nauch etwas mulmig und ich habe \u00e4hnliche Gef\u00fchle ge-\nhabt, wie das jetzt beschrieben wurde. Es geht ja ein\nSt\u00fcck Gew\u00f6hnung weg. Aber, meine Damen und Herren,\nwir leben in einer Zeit der Ver\u00e4nderungen. Ich habe\nlange \u00fcberlegt, ob ich das Beispiel bringe. Man hat eine\nSchrankwand zu Hause und da wird ja auch ab und zu\neinmal eine andere Vase draufgestellt. Der Collmberg\nbleibt ja, es wird jetzt nur ein anderer Funkturm auf\ndem Collmberg seinen Dienst \u00fcbernehmen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU, der PDS und der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Dass ein neuer Turm errich-\ntet wurde, hat eine ganz einfache Ursache. Der alte\nTurm war bautechnisch nicht mehr zur Zweckbestim-\nmung geeignet. Die Deutsche Telekom hatte eine Alter-\nnative, n\u00e4mlich den alten Funkturm wieder so instand\nzu setzen, dass er weitere Jahre funktionsf\u00e4hig ist, oder\neinen neuen zu bauen. Betriebswirtschaftlich war es\nnicht machbar, den alten Turm zu sanieren. So einfach\nist es.\n\nJetzt sage ich Ihnen auch noch etwas zur Begr\u00fcndung\ndes R\u00fcckbaues dieses alten Turmes. Ich bin von Hause\naus Fernmeldetechniker, so dass ich etwas Ahnung von\nder Sache habe. Wenn Sie einen neuen Funkturm dorthin\nstellen, egal an welche Stelle dieses Berges, strahlt er in\nalle Richtungen aus. Wenn dort irgendwo in der N\u00e4he\n\nein gleiches oder ziemlich gleich hohes Bauwerk ist,\ndann werden dort Funkstrahlen irgendwo begrenzt. Des-\nwegen m\u00f6chte ich dem, was Sie hier gesagt haben, dass\ndie gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Beibehal-\ntung ist, widersprechen. Es gibt zusehends Beschwerden\nvon Leuten, die keinen richtigen Handy-Empfang mehr\nhaben, weil der alte Funkturm im Funkschatten steht.\nDas ist ganz einfach so.\n\nEine gro\u00dfe Anzahl von Leuten kommt jetzt auch zu mir\nund sagt, der Collmberg hat einen so sch\u00f6nen Anblick\nmit dem einen Turm gehabt. Aber jetzt, wo zwei T\u00fcrme\ndort stehen, sieht das irgendwie komisch aus. Sorgt wie-\nder f\u00fcr Ordnung und r\u00e4umt dort auf und lasst den\nCollmberg mit dem einen, mit dem neuen Turm dort in\ndie Landschaft scheinen! Touristischer Anziehungspunkt,\nwie das gerade gesagt wurde, ist der Collmberg nach\nwie vor. Touristenmagnet war dieser alte Funkturm nie,\nweil dort n\u00e4mlich nie jemand reinkam. Man kam nicht\neinmal an den Turm heran, weil das Gel\u00e4nde auch ein-\ngez\u00e4unt war.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEr hat die Aussicht verstellt!)\n\n\u2013 So ist es, er hat die Aussicht verstellt.\n\nWir haben auf dem Collmberg den Albert-Turm \u2013 das\nhaben Sie in Ihrem Antrag in der Begr\u00fcndung angespro-\nchen. Dieser Albert-Turm wird betreut von dem Heimat-\nVerein in Collm. Selbst der Heimat-Verein in Collm ist\nf\u00fcr den R\u00fcckbau des alten Turmes. Ich kann von einer\ngro\u00dfen Mehrheit dort \u00fcberhaupt nichts mehr erkennen.\n\nDen Leuten, die sich ernsthaft um die touristische Ver-\nmarktung unserer Heimatregion k\u00fcmmern, bieten sich so\nviele M\u00f6glichkeiten sich zu engagieren. Wir haben n\u00e4ch-\nstes Jahr, also 2006, in Oschatz die 4. S\u00e4chsische Landes-\ngartenschau. Mit dieser Landesgartenschau wird in\nOschatz so viel investiert. Ich bin nebenbei auch selbst\nnoch Vorsitzender des F\u00f6rdervereins. Wir haben so viele\nAktionen zur Versch\u00f6nerung der Stadt Oschatz, zu ihrer\nAttraktivit\u00e4tserh\u00f6hung, auch des Landesgartenschauge-\nl\u00e4ndes, gestartet. Es gibt so viele M\u00f6glichkeiten: Am\nSonnabend machen wir eine Reinigungsaktion im Stadt-\npark. Es sind alle B\u00fcrger, die sich da engagieren wollen,\naufgerufen mitzuwirken. Ich kann Sie nur herzlich ein-\nladen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDie Kirche wird auch eingeweiht!)\n\n\u2013 Ja, ich danke f\u00fcr den Zwischenruf, Herr Prof. Porsch.\nDie St. \u00c4gidien-Kirche wird am 8. Mai um 14 Uhr einge-\nweiht. Das ist richtig.\n\nAlso, meine Damen und Herren, es gibt keinen sach-\nlichen Grund, dem Antrag der NPD zuzustimmen. Eines\ngestatten Sie mir noch zur Richtigstellung zu sagen. Sie\nsprechen hier immer vom Oschatzer Collmberg. Der\nCollmberg liegt nicht in der Gemarkung Oschatz, son-\ndern er liegt in der Gemarkung der Gemeinde Werms-\ndorf, aber das nur nebenbei.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n855\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die SPD?\n\u2013 FDP? \u2013 Ja. Herr G\u00fcnther, bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ja, bei der NPD hat es gefunkt und es ging\nnach hinten los.\nDer Funkturm wurde, wie gesagt, wegen Bauf\u00e4lligkeit\nabgerissen, und zwar als Eigentum der Deutschen Tele-\nkom. Es war eine reine Entscheidung der Firma. Er ist\ndeswegen neu aufgebaut worden und der alte kommt\nweg. Da haben Sie vollkommen Recht.\n\nIch will noch einmal auf Folgendes eingehen: Das B\u00fcr-\ngerforum, die so genannte B\u00fcrgerinitiative, besteht aus\ndrei Leuten. Am Anfang waren mehrere dabei. Es sind\ndrei geblieben, und es sind NPD-Leute.\n\n(Karl Nolle, SPD: So ein Zufall, das kann\ndoch gar nicht sein! \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDa wir uns weder in Oschatz noch im S\u00e4chsischen Land-\ntag von NPD-Leuten etwas vormachen lassen, lehnen\nwir das einfach ab.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Fraktion DIE GR\u00dcNEN. Herr\nDr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich\nwohne zwar nicht in Oschatz wie Herr Kupfer, aber ich\nf\u00fchle mich auch bereits seit meiner fr\u00fchesten Kindheit\nmit dem Collm verbunden. Ich bin in Grimma-Hohn-\nst\u00e4dt aufgewachsen. Da geh\u00f6rte der Blick zum markant\naus dem Flachland aufragenden Collm zu meinen pr\u00e4-\ngenden Eindr\u00fccken. Der Berg selbst war dann auch Ziel\nvon jugendlichen Radtouren. Ich betone, der Berg war\nes, nicht der Betonturm, der dann in den sechziger Jah-\nren darauf erbaut wurde. Grund genug also, mich \u00fcber\ndie Lage genau zu informieren.\nWie sieht die bauliche Situation aus? Ich kann mich\nIhren Worten anschlie\u00dfen, Sie haben es beschrieben. Der\nTurm hindert, der Turm br\u00f6ckelt, der Abriss l\u00e4uft be-\nreits. Dazu gibt es nichts mehr zu sagen.\n\nWie sieht die Unterst\u00fctzung in der Bev\u00f6lkerung aus? Da\nkann ich Ihre Worte auch nur unterstreichen. Die Bev\u00f6l-\nkerung hat sich entgegen den Angaben in diesem Antrag\nnicht mehrheitlich f\u00fcr den Erhalt des Turmes ausgespro-\nchen. Auch aus touristischer Sicht ist der Erhalt nicht n\u00f6-\ntig.\n\nDie NPD beruft sich auf das B\u00fcrgerforum Oschatz. Ich\nhabe gerade von Herrn G\u00fcnther einige Bemerkungen ge-\nh\u00f6rt, die ich einmal richtig stellen m\u00f6chte. Einige Fakten\nzu den handelnden Personen.\n\nHerr Stephan Heller hat bei den meisten \u00f6rtlichen Perso-\nnen, Beh\u00f6rden und Anwohnern keine Zustimmung f\u00fcr\nseine Projekte gefunden. Er k\u00fcndigte deshalb in einem\nArtikel des \u201eWochenkurier\u201c vom 20. Januar an: \u201eWenn\n\ndie gro\u00dfen Parteien nicht mit uns zusammenarbeiten\nwollen, sprechen wir eben mit der NPD-Fraktion im\nLandtag.\u201c Weit musste er f\u00fcr dieses Gespr\u00e4ch nicht lau-\nfen. Er ist nicht NPD-Mitglied, aber stellvertretender\nLandesvorsitzender der Republikaner.\n\nEr h\u00e4tte auch seine Mitstreiter an der Spitze des B\u00fcrger-\nforums schicken k\u00f6nnen. Herr Tim Reichel ist ehemaliger\nBeisitzer im Landesvorstand der Republikaner und Tilo\nHegewald ist ehemaliger Kreisvorsitzender der Republi-\nkaner in Torgau-Oschatz.\n\nAlle drei sind Unterzeichner des so genannten Hambur-\nger Signals ehemaliger und aktiver Republikaner. Mit\ndiesem Aufruf, dem Hamburger Signal, soll \u201eder Schul-\nterschluss aller Deutschen, die auch in Zukunft Deutsche\nsein wollen\u201c, das hei\u00dft die Einheitsfront des deutschen\nRechtsextremismus, bef\u00f6rdert werden. \u00dcber die Wahlen\nin Schleswig-Holstein hinaus besteht das Ziel in der Un-\nterst\u00fctzung der NPD. Was sehen wir also? Die Nazis im\nParlament benutzen die Neonazis im Land als ihre Kron-\nzeugen.\n\nWorum geht es wirklich?\n\n1. Das von den Rechtsextremisten gesteuerte B\u00fcrgerfo-\nrum war mit seiner Anti-Hartz-Kampagne am Ende; mit\ndem Collm suchte man sich ein neues \u00f6ffentlichkeits-\nwirksames Bet\u00e4tigungsfeld.\n\n2. Vielleicht gibt es noch einen weiteren Grund; ich gehe\ngern in die Geschichte: Vor \u00fcber 800 Jahren befand sich\nam Collm \u2013 wahrscheinlich unterhalb des S\u00fcdhanges \u2013\nder Versammlungsplatz, der Dingplatz des Mei\u00dfner Lan-\ndes. Am Collm \u00fcbte der Markgraf als k\u00f6niglicher Stell-\nvertreter unter freiem Himmel unter anderem die oberste\nGerichtsbarkeit aus. Wir wissen, welche Anziehungskraft\nsolche Pl\u00e4tze auf Leute aus\u00fcben, die in deutsch-v\u00f6lki-\nscher Ideologie verfangen sind.\n\n(Holger Apfel, NPD: Was haben\nSie denn geraucht?)\n\n\u00dcbrigens: Der Name Collm ist noch \u00e4lter, er stammt aus\ndem Slawischen, genauer: aus dem Altsorbischen.\n\u201eCollm\u201c kommt von \u201eCholm\u201c und bedeutet nichts ande-\nres als \u201eH\u00fcgel\u201c. Deshalb ist die Bezeichnung Collmberg\nauch sinnlos.\n\nWir sehen, an diesem Antrag der NPD ist alles falsch,\nsogar die \u00dcberschrift.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\nLassen wir also bitte diesen H\u00fcgel in Ruhe; vielleicht er-\nholt er sich bald wieder von dem Unwesen, das die Stasi\neinst in ihm trieb, und von dem, was die Neonazis jetzt\nmit ihm versuchen. So k\u00f6nnen vielleicht auch meine\nEnkel wieder auf den alten Collm blicken \u2013 dann zwar\nohne den br\u00f6ckelnden DDR-Funkturm auf seiner Kuppe,\naber wie bisher als Wahrzeichen f\u00fcr das Oschatz/Grim-\nmaer Land.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP und der Staatsregierung)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 10. M\u00e4rz 2005\n\n856\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Leichsenring.\n\n(Zurufe)\n\nUwe Leichsenring, NPD: \u2013 Ja, meine Damen und Her-\nren. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich war auf der Rednerliste nicht\ngemeldet, aber was wir hier wieder geh\u00f6rt haben \u2013 es\ngibt Situationen, da h\u00e4lt es einen nicht auf dem Hocker.\n\n(Starke Unruhe und Zurufe)\n\nIch muss ja staunen \u00fcber das Talent von Dr. Gerstenberg,\nwie er selbst den alten Funkturm noch ummodelt und\ndarin eine Polemik gegen unsere Partei oder gegen un-\nsere Ideologie findet; ich muss schon wirklich staunen.\n\n(Zurufe)\n\nIhr Talent ist ja da nicht zu \u00fcbertreffen. Was hat denn\ndas, wenn sich B\u00fcrger f\u00fcr ihre Heimat engagieren, mit\nder Parteimitgliedschaft zu tun? Ob die nun bei den Re-\npublikanern waren oder sind \u2013 ich h\u00f6re es auch das\nerste Mal \u2013, das ist mir so was von schnurz egal.\n\n(H\u00f6hnisches Gel\u00e4chter und starke Unruhe)\n\nWissen Sie, Ihre Reaktion ist mir unverst\u00e4ndlich. Das ist\ndoch dasselbe Problem, wie wir es gestern auch mit Pill-\nnitz hatten. Es geht hier schon um ein St\u00fcck Heimat,\nund wenn sich der B\u00fcrger daf\u00fcr einsetzt und sich an\nuns wendet, dann kann ich nicht verstehen, dass Sie hier\nalbern lachen oder das irgendwie in den Dreck treten,\nsondern das zeigt doch gerade, dass sich die B\u00fcrger f\u00fcr\nihre unmittelbare Wohnumgegend engagieren. Diese\nIgnoranz ist doch genau das, was die Leute politikm\u00fcde\n\nmacht. Die wenden sich an Politiker, damit sie ihnen hel-\nfen, und Sie haben nichts anderes zu tun, als das in den\nDreck zu treten und zu lachen. Pfui Teufel!, meine Da-\nmen und Herren!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nOh-Rufe und starke Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, dann hat die NPD-Fraktion\ndas Schlusswort \u2013 oder war es das gerade? \u2013 Das war\nschon das Schlusswort.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle jetzt die Drucksache\n4/0882 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt und der Tagesordnungspunkt\ndamit beendet.\n\n(Starke Unruhe)\n\n\u2013 Noch einen Augenblick, bitte; wir sind noch nicht am\nSchluss; es kommt noch eine ganz wichtige Mitteilung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 12. Sit-\nzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 13. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 11. M\u00e4rz, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Ein-\nladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\nDie 12. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. \u2013 Und jetzt kommt die wichtige Mitteilung:\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\n(Schluss der Sitzung: 20:48 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes (S\u00e4chsHZG)\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 5 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Weltoffen und engagiert \u2013 Tourismus in Sachsen!\n\t2. Aktuelle Debatte Situation und Perspektiven der s\u00e4chsischen Lehrer angesichts von Stellenabbau und Schulschlie\u00dfungen\n\n\tTagesordnungspunkt 6 Auswirkungen der Gemeinsamen Agrarpolitik (GAP) auf die s\u00e4chsische Landwirtschaft\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 S\u00e4chsischer Gender-Report\n\tTagesordnungspunkt 8 Generelle Genehmigung des S\u00e4chsischen Landtages zur Strafverfolgung gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 2 GO\n\tTagesordnungspunkt 9 Geplanter Abriss des alten Funkturmes auf dem Collmberg bei Oschatz/ Touristische Vermarktung des Oschatzer Collmberges zur Sicherung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen in der Region unter Einbeziehung des B\u00fcrgerforums Oschatz\n\n\n",
    "status": 200
}