{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-05-25T12:18:07Z",
        "Last-Modified": "2007-05-25T12:25:16Z",
        "Last-Save-Date": "2007-05-25T12:25:16Z",
        "SourceModified": "D:20070525121735",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1009",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-05-25T12:18:07Z",
        "creator": "install",
        "date": "2007-05-25T12:25:16Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/78",
        "dcterms:created": "2007-05-25T12:18:07Z",
        "dcterms:modified": "2007-05-25T12:25:16Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2007-05-25T12:18:07Z",
        "meta:save-date": "2007-05-25T12:25:16Z",
        "modified": "2007-05-25T12:25:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2266",
            "3332",
            "3052",
            "357",
            "5206",
            "3781",
            "5589",
            "5845",
            "5792",
            "5645",
            "4817",
            "4771",
            "5330",
            "5465",
            "5268",
            "4951",
            "4963",
            "5330",
            "5153",
            "4974",
            "5168",
            "5428",
            "5322",
            "6026",
            "4646",
            "5442",
            "4860",
            "5421",
            "5158",
            "4567",
            "5071",
            "5422",
            "5045",
            "5218",
            "5294",
            "4692",
            "4233",
            "5209",
            "5640",
            "5870",
            "5225",
            "5931",
            "5550",
            "5654",
            "5893",
            "5082",
            "5403",
            "5592",
            "5413",
            "4545",
            "5067",
            "4365",
            "5789",
            "5442",
            "5430",
            "5060",
            "5665",
            "5676",
            "5548",
            "5569",
            "5449",
            "5454",
            "5980",
            "5551",
            "4676",
            "5455",
            "4696",
            "5362",
            "4113",
            "5562",
            "5512",
            "5228",
            "5228",
            "5664",
            "5222",
            "5957",
            "4188",
            "4890",
            "5786",
            "5257",
            "5193",
            "5266",
            "5784",
            "5767",
            "5765",
            "5657",
            "5789",
            "5544",
            "5276",
            "1581",
            "3173",
            "470"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-05-25T12:18:07Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070525121735",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-05-25T12:25:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/78",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_78_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/78",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:18e24836-c027-47c0-89c0-30c66bab3d7d",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/78\n\n\n  Plenarprotokoll 4/78\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n78. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 11. Mai 2007, Plenarsaal Schluss: 18:59 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 6469 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \nStaatsministerin Helma Orosz sowie \ndie Abg. Kerstin Lauterbach, Links-\nfraktion.PDS, und Dr. Rolf J\u00e4hnichen, \nCDU 6469 \n\n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 6469 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6469 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6469 \n Heinz Lehmann, CDU 6469 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6470 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Die Unf\u00e4higkeit der CDU/SPD-\n\nKoalition, ein modernes Hochschul-\ngesetz f\u00fcr Sachsen vorzulegen  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 6470 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 6470 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6471 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6474 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6475 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6476 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6476 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 6476 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6477 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 6478 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6479 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6480 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6480 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6481 \n Dr. Simone Raatz, SPD 6481 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6481 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6481 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6481 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 6482 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6483 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Rechte der B\u00fcrger respektieren \u2013 \n\nF\u00fcr eine Innenpolitik mit Augenma\u00df  \n Antrag der Fraktion der FDP 6484 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6484 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6485 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6485 \n Volker Bandmann, CDU 6485 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6486 \n Stefan Brangs, SPD 6487 \n Holger Apfel, NPD 6488 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6489 \n Karl Nolle, SPD 6489 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6489 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6490 \n Volker Bandmann, CDU 6491 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6492 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 6493 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/8618 6494 \n\n \u2013 Beauftragter des Regierungspr\u00e4sidi-\nums Dresden f\u00fcr Interessenvertretung \nim Braunkohlenabbauverfahren \n(Frage Nr. 1)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 6494 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 6494 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 6494 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 6494 \n\n \u2013 Personelle Situation im medizini-\nschen Bereich im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 3)  \n\n Winfried Petzold, NPD 6494 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6494 \n\n \u2013 F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau \n(Frage Nr. 2)  \n\n Torsten Herbst, FDP 6495 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6495 \n Torsten Herbst, FDP 6495 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6495 \n\n \u2013 Rechtsbeistand f\u00fcr Rohne \n(Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 6495 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 6496 \n\n \u2013 Anpassung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Leis-\ntungsempf\u00e4nger nach dem Zweiten \nBuch Sozialgesetzbuch (SGB II) im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Winfried Petzold, NPD 6496 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6496 \n\n \u2013 Arbeitsweise der Oberen Natur-\nschutzbeh\u00f6rde im Umgang mit dem \nVerein \u201eFreunde des Hermergut- & \nBauernmuseum e. V.\u201c Mildenau in \nBezug auf eine Sondergenehmigung \nzum Kauf von Pr\u00e4paraten von \ngesch\u00fctzten Tieren (Frage Nr. 7)  \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 6496 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6497 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6497 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6497 \n\n \u2013 Bleiberechtsregelung (Frage Nr. 11)  \n Elke Herrmann, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN 6497 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 6497 \n\n \u2013 Integriertes L\u00e4ndliches Entwick-\nlungskonzept (Frage Nr. 9)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 6498 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6498 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 6498 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6498 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 6498 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6498 \n \n \n\n \u2013 Kassen\u00e4rztlicher Notfalldienst \n(dienstplanm\u00e4\u00dfiger Hausbesuchsdienst) \n(Frage Nr. 5)  \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6499 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6499 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6499 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6499 \n\n \u2013 Strafvollzug: Eigenst\u00e4ndiges Jugend-\nstrafvollzugsgesetz (Frage Nr. 12)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6499 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 6499 \n\n \u2013 Integrierte Versorgung (Frage Nr. 6)  \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6500 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6500 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 6500 \n\n \u2013 Strafvollzug: Einsatz von Drogen-\nhunden bei Besucherinnen und \nBesuchern (Frage Nr. 10)  \n\n Johannes Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 6500 \n\n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \nFinanzen 6500 \n\n \u2013 Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn \n(Frage Nr. 13)  \n\n Johannes Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 6500 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 6500 \n\n3 \u2013 Kindertagespflege in Sachsen  \n Drucksache 4/5626, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der \nStaatsregierung  \n\n \u2013 S\u00e4chsische Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nKinderbetreuungsoffensive der \nBundesregierung  \n\n Drucksache 4/8222, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 6502 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 6502 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6503 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6505 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6506 \n Holger Zastrow, FDP 6507 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6508 \n Alexander Krau\u00df, CDU 6510 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6510 \n Alexander Krau\u00df, CDU 6510 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 6511 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6513 \n Alexander Krau\u00df, CDU 6514 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6514 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6514 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6515 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6515 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6515 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6515 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6516 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/5626 6516 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/8222 6516 \n\n4 \u2013 Europ\u00e4ischen Sozialfonds 2007 \u2013 \n2013 als Chance f\u00fcr eine aktive \nArbeitsmarktpolitik besser nutzen  \n\n Drucksache 4/8416, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung  \n\n \u2013 Arbeitsmarktpolitik besser vernet-\nzen, neue Instrumente erm\u00f6glichen  \n\n Drucksache 4/8178, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 6516 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6516 \n Andrea Dombois, CDU 6518 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6519 \n Andrea Dombois, CDU 6519 \n Stefan Brangs, SPD 6520 \n Alexander Delle, NPD 6523 \n Sven Morlok, FDP 6523 \n Stefan Brangs, SPD 6524 \n Sven Morlok, FDP 6524 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6525 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6526 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6529 \n Karl Nolle, SPD 6529 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6529 \n Sven Morlok, FDP 6529 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6530 \n Thomas Pietzsch, CDU 6530 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/8416 6531 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/8178 6531 \n\n5 Energieprogramm Sachsen 2007  \n Drucksache 4/8332, Antrag der \n\nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 6531 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6531 \n Johannes Gerlach, SPD 6532 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6533 \n \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6533 \n Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nsiehe Anlage 6533 \n Ablehnung 6533 \n\n6 Bessere individuelle F\u00f6rderung von \nSch\u00fclern \u2013 Anzahl der Sitzenbleiber \nverringern  \n\n Drucksache 4/8596, Antrag der \nFraktion der FDP 6533 \n\n Torsten Herbst, FDP 6533 \n Thomas Colditz, CDU 6534 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 6535 \n Martin Dulig, SPD 6536 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6537 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6539 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 6539 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6540 \n Torsten Herbst, FDP 6541 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6541 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 6541 \n\n Pr\u00e4sident Erich Iltgen 6541 \n\n7 \u2013 Trinkwasser in bester Qualit\u00e4t zu \nangemessenen Preisen im Regie-\nrungsbezirk Chemnitz  \n\n Drucksache 4/8441, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Fernwasserversorgung im \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/8600, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 6542 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6542 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6544 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6544 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6544 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6545 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6545 \n Dr. Liane Deicke, SPD 6546 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 6546 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6548 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 6549 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6550 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6552 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6553 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/8441 6553 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag zu \nDrucksache 4/8600 6553 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/8719 6553 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 6553 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 6553 \n Abstimmung und Ablehnung 6554 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/8600 6554 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6554 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 78. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. Ich habe zun\u00e4chst eine sehr angenehme \nAufgabe. Wir haben heute gleich drei Geburtstagskinder, \ndenen wir zu ihrem Ehrentag ganz herzlich gratulieren \nd\u00fcrfen: Frau Orosz, die Ministerin, Frau Lauterbach von \nder Linksfraktion.PDS und Herr Dr. J\u00e4hnichen von der \nCDU-Fraktion. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, alles Gute und \nGottes Segen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013 Ehrung der \nGeburtstagskinder \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \n\nDarf ich eine Erkl\u00e4rung abgeben?) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie machen. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung \nvor Eintritt in die Tagesordnung abgeben. Ich habe eben \nder Frau Ministerin Blumen \u00fcberreicht. Nun hat das \nFraktionsmitglied Rolf J\u00e4hnichen auch Geburtstag. Sie \nsollen wissen, dass er seine Blumen heute Morgen schon \nbekommen hat. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bei Frau Lauterbach war offen-\nsichtlich, dass es jetzt passiert ist. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat die Redezeiten f\u00fcr die Tagesord-\nnungspunkte 3 bis 11 wie folgt festgelegt: CDU \n95 Minuten, Linksfraktion.PDS 75 Minuten, SPD, NPD, \nFDP und GR\u00dcNE je 50 Minuten, fraktionslose MdL je \n8 Minuten, Staatsregierung 75 Minuten. Die Redezeiten \nder Fraktionen k\u00f6nnen wie immer auf die Tagesordnungs-\npunkte entsprechend dem Redebedarf der Fraktionen \nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte, dass Sie in der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung folgende \u00c4nderungen vor-\nnehmen. Die Tagesordnungspunkte 3 bis 6, 3. Lesungen, \nsind zu streichen, da wir sie bereits gestern behandelt \nhaben. \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion.PDS in der Druck-\nsache 4/8688 \u201eSofortige Einstellung der verfassungswid-\nrigen \u00dcbermittlung personenbezogener Daten durch das \nLandeskriminalamt Sachsen und das Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz an die zentrale Antiterrordatei\u201c vor. \nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, die Dringlichkeit \nfestzustellen. Dann m\u00fcsste dieser Antrag noch auf die \nheutige Tagesordnung der Sitzung gebracht werden. Ich \nbitte um Einbringung des Antrages und Begr\u00fcndung der \nDringlichkeit. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, Herr Pr\u00e4si-\ndent, meine Damen und Herren, bei so guter Stimmung \n\nim Haus und drei Geburtstagskindern bin ich sehr zuver-\nsichtlich, dass der Dringlichkeit unseres Antrages nun \nheute stattgegeben wird. \n\n(Zuruf von der CDU: Da irren Sie sich!) \n\nDas Thema ist allerdings ein ernstes; der Pr\u00e4sident hat \nden Titel des Antrages genannt. Ich wei\u00df, dass wir \u00fcber \ndieses Thema mehrmals im Haus gesprochen haben. Bis \ndato sind wir davon ausgegangen, dass es sich um Pla-\nnungen des Innenministers handelt. Wir wissen seit dem \n4. Mai aus der Antwort auf die Drucksache 4/8412, dass \nder Innenminister tats\u00e4chlich und aus unserer Sicht \nverfassungswidrig die Daten \u00fcbermittelt. Die Antwort der \nStaatsregierung ist nach dem Stichtag f\u00fcr das Einreichen \nregul\u00e4rer Antr\u00e4ge verteilt worden. Wir sind aus diesem \nGrund der Auffassung, dass der Antrag objektiv dringlich \nist, weil die Antwort der Staatsregierung erst nach der \nFrist kam. Der Antrag ist auch politisch dringlich, weil \nder Landtag nicht dulden kann, dass verfassungswidrige \nZust\u00e4nde herrschen und dass der Innenminister fortlau-\nfend gegen die Verfassung verst\u00f6\u00dft. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDeswegen muss aus unserer Sicht eingeschritten werden, \nund das sofort. Deshalb bitte ich um den Beschluss zur \nDringlichkeit und die Aufnahme in die heutige Tagesord-\nnung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Dr. Hahn! \nDie gute Stimmung im Hause ist zu begr\u00fc\u00dfen; sie ist aber \nleider nicht gesch\u00e4ftsordnungsrelevant. Nach \u00a7 54 Abs. 3 \nder Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit dem Gutachten \ndes Juristischen Dienstes, das wir alle kennen, ist ein \nAntrag immer dann als dringlich zu behandeln, wenn \nnach \u00a7 53 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung der Gegenstand \ndes Antrages nicht bekannt war und damit eine regul\u00e4re \nBehandlung im Sinne von \u00a7 53 Abs. 5 Satz 2 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung nicht m\u00f6glich war. Diese ma\u00dfgebliche \nFrist lief am 30. April dieses Jahres ab. Am 30. M\u00e4rz \ndieses Jahres hat die Staatsregierung bekannt gegeben, \ndass nach den Ausf\u00fchrungen des Bundesgesetzes nun-\nmehr vom Freistaat Sachsen begonnen wurde, die Daten, \ndie verpflichtend abzugeben sind, zu \u00fcbermitteln. Damit \nverh\u00e4lt sich die Staatsregierung gesetzeskonform. \n\nDie Linksfraktion.PDS h\u00e4tte also gut vier Wochen Zeit \ngehabt, um einen Antrag zu erarbeiten und ihn regul\u00e4r \neinzubringen. Der Verweis auf eine Kleine Anfrage ist in \ndiesem Zusammenhang nicht relevant. Im \u00dcbrigen ist zu \nbemerken, dass der Freistaat Sachsen auch nach dem \nGrundgesetz zum Vollzug dieses Gesetzes verpflichtet ist. \nMit Beginn dieses Jahres ist eine standardisierte zentrale \nAntiterrordatei in Deutschland eingef\u00fchrt worden. Wir \nhaben erheblichen Zweifel daran, dass ein Antrag, der die \n\n 6469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nStaatsregierung zu grundgesetzwidrigem Handeln auffor-\ndern will, \u00fcberhaupt gesch\u00e4ftsordnungskonform und in \ndiesem Hohen Hause zu behandeln w\u00e4re. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich bemerken, dass Ihr Antrag auf \nDringlichkeit nicht den gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfigen \nVoraussetzungen gen\u00fcgt. Er ist allenfalls versp\u00e4tet und \nzeugt davon, dass das Terminmanagement in der Links-\nfraktion.PDS zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nSo viel Unsinn kann man doch nicht stehen lassen. \nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen: Wann \ndie Staatsregierung irgendetwas und irgendwem bekannt \ngibt, ist f\u00fcr uns nicht relevant. F\u00fcr uns relevant ist eine \nParlamentsdrucksache, in der der Innenminister dem \nParlament mitteilt, dass er jetzt mit der \u00dcbermittlung von \nDaten begonnen hat. Diese Antwort ging am 4. Mai ein, \nmithin nach der Frist zur Einreichung regul\u00e4rer Antr\u00e4ge. \nHerr Lehmann, da Sie auch zum Inhalt etwas gesagt \nhaben, m\u00f6chte ich zumindest feststellen, was die Dring-\nlichkeit angeht, dass es um die S\u00e4chsische Verfassung \ngeht. Die S\u00e4chsische Verfassung hat in diesem Punkt eine \nandere, weiter gehende Regelung als das Grundgesetz. \nWir sind der S\u00e4chsischen Verfassung verpflichtet und \ngegen diese verst\u00f6\u00dft der Innenminister. Aus diesem Grund \nist der Antrag politisch und terminlich dringend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die \nDringlichkeit des Antrages der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/8688 zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist die Dringlichkeit des Antrages mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesord-\nnung mit den Streichungen, die ich Ihnen bereits bekannt \ngegeben habe. \n\nBevor ich den Tagesordnungspunkt 1 aufrufe, m\u00f6chte ich \nIhnen noch die Entschuldigungen zu unserer heutigen \nSitzung bekannt geben. Es sind entschuldigt und damit \nbeurlaubt: Frau de Haas, Frau Mattern, Herr Dr. Friedrich, \nFrau Sch\u00fctz, Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr Teubner,  \nFrau Hermenau, Frau Kagelmann, Frau Windisch und \nHerr Baier. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur \nTagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Die Unf\u00e4higkeit der CDU/SPD-Koalition,  \nein modernes Hochschulgesetz f\u00fcr Sachsen vorzulegen \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\n2. Aktuelle Debatte: Rechte der B\u00fcrger respektieren \u2013  \nF\u00fcr eine Innenpolitik mit Augenma\u00df \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 31 Minuten, SPD und NPD je \n\n12 Minuten, FDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und \ndie Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen die \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDie Unf\u00e4higkeit der CDU/SPD-Koalition, ein  \nmodernes Hochschulgesetz f\u00fcr Sachsen vorzulegen \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion.PDS \ndas Wort, danach auf Wunsch die Staatsministerin. Es \nfolgen CDU, SPD, NPD, FDP und GR\u00dcNE. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Linksfraktion.PDS, \ndas Wort zu nehmen. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor nunmehr gut \nzwei Jahren verst\u00e4ndigte sich die CDU/SPD-Koalition \ndarauf, ein neues Hochschulgesetz f\u00fcr Sachsen auf den \nWeg zu bringen. Warum die Einbringung nach zwei \n\n 6470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nJahren noch nicht gelungen ist, wird in einem zweiten \nBeitrag behandelt. Ich m\u00f6chte dar\u00fcber sprechen, warum \nalle bisherigen uns bekannten Gesetzentw\u00fcrfe der Staats-\nregierung keineswegs einem modernen Hochschulgesetz \nentsprechen. Ihre Gesetzentw\u00fcrfe folgen dem Weg weite-\nrer Umgestaltung der Hochschulen in marktorientierte \nautokratische Dienstleistungsunternehmen, in denen \nfreiheitliches Forschen und Lehren und wissenschaftliche \nKreativit\u00e4t kaum noch Platz haben werden. Motivation \nund Identifikation mit der eigenen Hochschule werden \nverk\u00fcmmern. \n\nDie Linksfraktion versteht unter einem modernen, zu-\nkunftsf\u00e4higen Gesetz eines, das selbstbestimmten, demo-\nkratischen, offenen und damit innovativen Hochschulen \nden Weg bereitet. Doch alles \u00dcbel findet sich wie oft \nschon am Anfang, als die damalige SPD-Wissen-\nschaftsministerin durch das CDU-Ministerium ein Gesetz \nschreiben lie\u00df und sich ausgerechnet vorher vom CHE, \nalso einer von Bertelsmann gestifteten Denkwerkstatt, \nfinanzieren lie\u00df \u2013 ausgerechnet von Bertelsmann, einem \nUnternehmen, das selbst an der Privatisierung und Kom-\nmerzialisierung von Bildung verdient. Statt eines sozial-\ndemokratischen Gesetzentwurfes gab es in Wirklichkeit \neinen CDU-Entwurf. Von manchen Professoren wurde \ndieser als trivial\u00f6konomisch bezeichnet. Doch dann \nmusste man an dem Gesetz weiterarbeiten, indem in \neinem Koalitionsarbeitskreis schon weitestgehend alles \nfestgemacht wurde. So konnte nur noch versucht werden, \ndie schlimmsten Ausw\u00fcchse zu verschlimmbessern. Das \nwaren nicht wenige. \n\nLeider muss man aber feststellen, dass der derzeitige in \nUmlauf befindliche Entwurf eine neue Qualit\u00e4t vermissen \nl\u00e4sst. Herr Weiss, ich erkenne durchaus den Kampf f\u00fcr die \nArbeiterklasse an und finde es von der CDU echt schuftig, \nIhnen auch noch die letzten sozialdemokratischen \nSchmuckst\u00fccke, also den Fl\u00e4chentarifvertrag und die \nStudiengeb\u00fchren, entrei\u00dfen zu wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber was uns hier vorgelegt wird, ist genauso autorit\u00e4r \nund technokratisch wie der letzte Entwurf. Die wesentli-\nche Kritik am Gesetzentwurf bestand doch darin, dass \nnahezu alle Formen der kooperativen Selbstverwaltung \nzerst\u00f6rt werden. Sie schaffen das Konzil ab, also das \nh\u00f6chste Gremium der Universit\u00e4t, in dem bisher Lehren-\nde, Studierende, Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter vertre-\nten waren, das in seiner Form und Breite tats\u00e4chlich die \nHochschule in ihrer Vielfalt abbildete. Hier wurde bisher \nder Rektor gew\u00e4hlt und die Grundordnung beschlossen. \nDamit hatten die Entscheidungen auch eine hohe Akzep-\ntanz. \n\nStattdessen gibt es nur noch einen geschw\u00e4chten Senat. \n17 statt bisher 35 Menschen werden nun den Rektor \nw\u00e4hlen. Es soll ein Hochschulrat eingef\u00fchrt werden, der \nzu drei Vierteln von Externen besetzt sein soll. Die \nStudierenden k\u00f6nnen zwar dem Senat f\u00fcr dessen Beset-\nzung einen Vorschlag machen, aber damit ist er ja noch \nlange nicht gew\u00e4hlt, zumal mindestens die H\u00e4lfte der \n\nRatsmitglieder vom SMWK benannt werden soll. Au\u00dfer-\ndem erh\u00e4lt das Direktorat deutlich mehr Macht und kann \nso faktisch im Alleingang \u00fcber die wichtigsten Belange \nder Hochschule entscheiden. Die wichtigsten Entschei-\ndungen konzentrieren sich dann auf Rektor und Rektorat, \nbeispielsweise bei Berufungen. Der externe Hochschulrat, \nder wiederum vom SMWK bestellt wird, bestimmt die \nEntwicklung der Hochschulen. Das hat nichts mehr mit \nAutonomie zu tun. Die Hochschulen befinden sich in \nH\u00e4nden des Ministeriums, des Rektors und des externen \nHochschulrates. Bestimmte Mitgliedergruppen werden so \nganz von den Entscheidungen ausgeschlossen und k\u00f6nnen \nim Senat nun noch Stellung nehmen. \n\nDie Studiengeb\u00fchrenfreiheit ist auch nur noch die halbe \nWahrheit. Der Rechtsanspruch auf einen marktfreien \nStudiengang ist nicht aufgef\u00fchrt. F\u00fcr alle m\u00f6glichen \nLeistungen k\u00f6nnen und sollen die Hochschulen nun \nGeb\u00fchren nehmen. Das kann bei Geb\u00fchren f\u00fcr die Hoch-\nschulzulassung anfangen und w\u00fcrde bei der Benutzung \nvon Laboren nicht aufh\u00f6ren. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD-Fraktion! \nIch m\u00f6chte mich trotzdem bei Ihnen bedanken. Sie haben \nverstanden, dass die Hochschule mehr ist als die Meinung \nvereinzelter Rektoren oder Kanzler. Hochschulen leben \neben von ordentlich entlohnten Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern. Deswegen halten Sie am Fl\u00e4chentarifvertrag \nfest. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDie Hochschule lebt von Studierenden, die eben unab-\nh\u00e4ngig von ihrer Herkunft \u2013 Studiengeb\u00fchrenfreiheit ist \ndaf\u00fcr der erste Garant \u2013 an unseren Hochschulen studie-\nren k\u00f6nnen. Aber sie lebt vor allem von der Kreativit\u00e4t, \nvon den Kompetenzen, der Einsatzbereitschaft der gesam-\nten Wissenschaftsgemeinschaft. Ein modernes Hoch-\nschulgesetz muss dies bef\u00f6rdern und dazu braucht es \nentsprechende Formen der Mitbestimmung, wie sie \nbereits von einigen Professorinnen und Professoren der \nUniversit\u00e4t Leipzig gefordert wurden. Auch die Links-\nfraktion.PDS unterst\u00fctzt dieses Leitbild der selbstbe-\nstimmten, demokratischen, offenen und darum innovati-\nven Hochschulen. Dazu stehen wir. \n\nZun\u00e4chst vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Staats-\nministerin, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \nKoalitionspartner arbeiten \u2013 das wurde auch gerade von \nder PDS zugestanden \u2013 seit Monaten intensiv an einem \nneuen, zeitgem\u00e4\u00dfen und in diesem Sinne auch modernen \nHochschulgesetz. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nEs kommt blo\u00df nichts raus!) \n\n 6471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nIn den zentralen Zielen \u2013 insofern will ich mich nicht auf \nden Weg in die Details begeben, sondern zun\u00e4chst erst \neinmal darstellen und deutlich machen, warum wir ein \nzeitgem\u00e4\u00dfes Hochschulgesetz brauchen; das geht oftmals \nin der gesamten Debatte verloren \u2013 besteht Einigkeit \ninnerhalb der Koalition. \n\nErstens. Wir wollen eine exzellente Qualit\u00e4t von Bildung \nund Ausbildung an allen Hochschulen unseres Landes und \neine hohe Erfolgsquote beim Studium. \n\nZweitens. Wir wollen an s\u00e4chsischen Hochschulen ein auf \nden Bedarf ausgerichtetes Studienangebot. \n\nDrittens. Wir wollen erfolgreiche Grundlagenforschung \nund erfolgreiche angewandte Forschung an den Hoch-\nschulen und dass von unseren Kunsthochschulen eine \nhohe k\u00fcnstlerische Strahlkraft ausgeht. \n\nWir sind uns auch einig: Dazu braucht jede Hochschule in \nSachsen ein klar erkennbares fachliches Profil und ein \nmittel- und langfristiges Entwicklungskonzept. Dazu \nbrauchen die Hochschulen ein weitreichendes eigenes \nGestaltungsrecht und Eigenverantwortung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Leistungs-\nf\u00e4higkeit und die Qualit\u00e4t der Hochschulen sind ein \nwesentliches Potenzial f\u00fcr die Zukunft des Freistaates. \nDeshalb steht auch der Staat in der Pflicht, die gesetzli-\nchen Rahmenbedingungen so zu gestalten, dass Qualit\u00e4t \nund Leistungsf\u00e4higkeit kontinuierlich verbessert werden \nk\u00f6nnen. Welche gesetzlichen Rahmenbedingungen muss \nalso ein zeitgem\u00e4\u00dfes Hochschulgesetz setzen? Ein Hoch-\nschulgesetz muss die besondere Stellung, die Hochschu-\nlen in unserer Gesellschaft haben, ber\u00fccksichtigen. \nHochschulen sind danach Orte der Bewahrung des gesell-\nschaftlichen Ged\u00e4chtnisses und zugleich St\u00e4tten des \ninnovativen Wandels. Das hei\u00dft, sie sind wichtig f\u00fcr \nunsere kulturelle Identit\u00e4t und f\u00fcr die Fortentwicklung \nvon Wirtschaft und Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEin gutes Hochschulgesetz stellt deshalb sicher, dass sich \njede Hochschule innerhalb der staatlichen Entwicklungs-\nplanung so organisieren und weiterentwickeln kann, wie \nes ihrem eigenen Selbstverst\u00e4ndnis, ihrer Strategie und \nder fachlichen Ausrichtung jeweils am besten entspricht, \nsodass sie ihre besonderen Aufgaben in der Gesellschaft, \nin Wissenschaft und Kunst sowie in der Wirtschaft erf\u00fcl-\nlen kann. \n\nEin gutes Hochschulgesetz bef\u00f6rdert zugleich auf der \neinen Seite ein fruchtbares Klima in der Lehre und auf der \nanderen Seite in der Forschung. Es sichert die innere \ndemokratische und zugleich akademische Kultur der \nHochschulen, und es gew\u00e4hrleistet Professionalit\u00e4t und \nQualit\u00e4t in allen Aufgabengebieten und gleichzeitig in \nSpitzengebieten. \n\nBereits das S\u00e4chsische Hochschulgesetz von 1999 enth\u00e4lt \nerste Weichenstellungen hin zu mehr Gestaltungsspiel-\nraum f\u00fcr unsere Hochschulen. Diese gilt es jetzt weiter \nauszubauen, denn inzwischen hat sich das Umfeld der \n\nHochschulen in Deutschland und in der Welt insgesamt \ngrundlegend ver\u00e4ndert. Insbesondere hat sich der Wett-\nbewerb der Hochschulen um die besten Wissenschaftle-\nrinnen und Wissenschaftler, um die besten Studierenden \nund um Geld f\u00fcr die Forschung bundesweit erheblich \nversch\u00e4rft. Er wird sich angesichts der zunehmenden \nRessourcenknappheit einerseits und des f\u00f6deralen Wett-\nbewerbs, der gerade dabei ist, das Hochschulrahmenge-\nsetz zu beerdigen, andererseits weiter versch\u00e4rfen. \n\nIm Hinblick auf die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen \nbesitzt das bestehende Hochschulgesetz Nachteile und \ndringende Entwicklungsnotwendigkeiten, die durch die \nErfahrungen der letzten Jahre offengelegt worden sind. \nHochschulen sind aber auch \u00fcberaus komplexe Institutio-\nnen, \u00fcbrigens unabh\u00e4ngig von ihrer Gr\u00f6\u00dfe. Dennoch \nm\u00fcssen Entwicklungsprozesse und zentrale Entscheidun-\ngen in immer k\u00fcrzeren Fristen vollzogen werden. Das \nhei\u00dft, die Balance zwischen der Selbstverantwortung und \nSelbstverwaltung auf der einen Seite und zwischen der \nWahrung der grundgesetzlich gesch\u00fctzten Freiheit von \nLehre, Forschung und Studium und der Umsetzung von \nnotwendigen Reformen zur Qualit\u00e4tssicherung und \nSteigerung der Leistungsf\u00e4higkeit auf der anderen Seite \nist nur gemeinsam mit den Mitgliedern einer Hochschule \nbei der Straffung der Entscheidungswege und Kl\u00e4rung der \nKompetenzverteilung, die es leider in Hochschulen heute \nso nicht gibt, realisierbar. \n\nDer bisherige umfangreiche staatliche Einfluss auf die \nBelange der Hochschulen wird den heutigen Anforderun-\ngen an deren Steuerung nicht mehr gerecht und schw\u00e4cht \ndie Eigenverantwortlichkeit der Hochschulen. Ich entsin-\nne mich, dass auch im Gesetzentwurf der Linksfrakti-\non.PDS die Eigenverantwortung und Selbstverantwortung \nder Hochschulen ein hohes Gut und ein wichtiges Ziel der \nWeiterentwicklung der Hochschulen ist. Ich denke, in \ndiesem Punkt sind wir uns sogar einig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWir sind uns in vielen Punkten einig!) \n\nMit der Hochschulvereinbarung vom Juli 2003 hat die \nStaatsregierung im Verh\u00e4ltnis zwischen Hochschulen und \nStaat einen Paradigmenwechsel eingeleitet, n\u00e4mlich den \n\u00dcbergang von der staatlichen Detailsteuerung hin zu einer \nmodernen Leistungs- und Organisationsstruktur. Mit dem \nneuen Hochschulgesetz werden wir diesen Weg konse-\nquent weitergehen. Der Staat wird die Steuerung der \nHochschulen k\u00fcnftig an den Ergebnissen ausrichten und \nauf Einzelsteuerungen verzichten. Die Hochschulen sollen \ndeshalb k\u00fcnftig keine nachgeordneten staatlichen Einrich-\ntungen mehr sein, sondern sie sollen als K\u00f6rperschaften \ndes \u00f6ffentlichen Rechts eigenverantwortlich handeln \nk\u00f6nnen. Die Staatsregierung nimmt sich damit so weit \nwie m\u00f6glich aus der Fachaufsicht \u00fcber die Hochschulen \nzur\u00fcck und \u00fcbt die Rechtsaufsicht in vollem Umfang aus. \n\nDie staatliche Steuerung der Hochschulen wird grunds\u00e4tz-\nlich durch einvernehmlich zwischen Hochschulen und \nStaat getroffene Vereinbarungen abgel\u00f6st. Das gilt sowohl \nf\u00fcr die mittelfristige Aufgabenfestlegung f\u00fcr alle Hoch-\n\n 6472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nschulen \u2013 damit ist ja mit der Hochschulvereinbarung \nbereits ein erster Schritt gegangen worden \u2013 als auch f\u00fcr \ndie grunds\u00e4tzliche Verwendung der daf\u00fcr vom Freistaat \nSachsen vorgesehenen Haushaltsmittel. \n\nHochschulpolitische Vorgaben, die der Staat im Hoch-\nschulbereich zur Sicherung der Interessen des Gemein-\nwohls trifft, bilden den Ausgangspunkt von Zielvereinba-\nrungen, die mit den Hochschulen abgeschlossen werden. \nDas betrifft insbesondere das anzubietende F\u00e4cherspekt-\nrum und die Sicherung der Qualit\u00e4t von Lehre und For-\nschung. Das werden ma\u00dfgebliche Gegenst\u00e4nde der \nZielvereinbarungen sein. Die Hochschule \u00fcbernimmt mit \nden Zielvereinbarungen damit auch bindende Verpflich-\ntungen im Sinne ihrer gesellschaftlichen Verpflichtung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die konkrete \nUmsetzung dieser gemeinsamen Ziele der Koalitionspart-\nner in einem Gesetzentwurf ist weit vorangekommen, \nauch wenn es noch nicht so weit ist, dass wir bereits einen \nReferentengesetzentwurf haben, der schon kursieren \nk\u00f6nnte, wie es hie\u00df, sondern es gibt einen Arbeitsentwurf. \nEr ist bereits breit mit den Hochschulen und den Studie-\nrenden in seinen Eckpunkten besprochen worden. \n\n1. Der Senat bleibt das wichtigste akademische Entschei-\ndungsgremium und ist zugleich die Interessenvertretung \naller Hochschulgruppen. Die Dekane geh\u00f6ren ohne \nStimmrecht ebenfalls dem Senat an. Die Kompetenzen \ndes Senats sollen sich k\u00fcnftig st\u00e4rker als bisher auf die \nakademischen Angelegenheiten konzentrieren. \n\n2. Das Rektorat wird zu einem wirklich verantwortlichen \nLeitungsorgan, das seine F\u00fchrungsaufgaben wirkungsvoll \nwahrnehmen und notwendige Entscheidungen treffen \nkann. Das ist auch zwingend notwendig, wenn staatliche \nVerantwortung auf die Hochschulen verlagert wird. Der \nRektor soll k\u00fcnftig Dienstvorgesetzter des gesamten \nwissenschaftlichen Personals sein. Dem Rektorat soll die \nVergabe von Leistungsbez\u00fcgen von Professorinnen und \nProfessoren im Rahmen der Umsetzung der leistungsori-\nentierten Professorenbesoldung \u00fcbertragen werden, also \nnahe daran, wo auch die Entscheidungen aus der Sach-\nkenntnis heraus getroffen werden k\u00f6nnen. \n\n3. Durch eine klare Trennung der Aufgaben und Kompe-\ntenzen von Senat und Rektorat werden die Entschei-\ndungswege schneller und die Verantwortlichkeiten deutli-\ncher und \u00fcberschaubarer. \n\n4. Die Fakult\u00e4ten werden gest\u00e4rkt, um auch k\u00fcnftig ihre \nInteressen gegen\u00fcber der Hochschulleitung vertreten zu \nk\u00f6nnen; und sie erhalten dadurch eine h\u00f6here Eigenver-\nantwortung ebenfalls auf der Sachebene. \n\n5. In der Konsequenz soll es deshalb k\u00fcnftig Konzil und \nKuratorium nicht mehr geben. An dieser Stelle sei mir \nzum Kuratorium eine Bemerkung gestattet. Wenn ein \nKonzil mit \u00fcber 450 Leuten tagt und nicht einmal die \nH\u00e4lfte der Mitglieder des Konzils bei zentralen bedeutsa-\nmen Entscheidungen anwesend ist, dann muss man die \nFrage stellen d\u00fcrfen, ob die Mitglieder des Konzils dieses \nGremium tats\u00e4chlich ernst nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n6. Die Berufung von Hochschullehrerinnen und Hoch-\nschullehrern wollen wir vom Ministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst weitestgehend an die Hochschulen \n\u00fcbertragen. Dieses \u201eweitestgehend\u201c hat etwas mit unserer \nS\u00e4chsischen Verfassung zu tun, die hier eine gewisse \nEinschr\u00e4nkung vorsieht. Mit dem Recht zur Berufung \nr\u00e4umen wir den Hochschulen im akademischen Bereich \ndie weitgehende Selbstbestimmung ihrer Angelegenheiten \nein. \n\n7. Der neu eingerichtete Hochschulrat ist Beratungs- und \nKontrollorgan der Hochschulen. Er wird zu drei vierteln \nmit hochschulexternen Mitgliedern besetzt werden. Die \nStaatsregierung benennt mehr als die H\u00e4lfte seiner Mit-\nglieder, die weiteren der Senat. Dadurch erreichen wir \neine Besetzung des Hochschulrates mit sachkundigen \nPers\u00f6nlichkeiten. Es liegt mit in der Verantwortung der \nHochschulen, das zu entscheiden, und zugleich ist das \neine Legitimation des Hochschulrates in der Hochschule \nselbst. \n\n8. Die Hochschulen erhalten ein deutlich erweitertes \nSatzungsrecht, indem sie zahlreiche Ordnungen in eigener \nKompetenz \u2013 mit Ausnahme der Grundordnung, die einer \nZustimmung bedarf \u2013 erlassen d\u00fcrfen. \n\n9. Die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung wollen wir \ngrunds\u00e4tzlich von der bisherigen kameralen Haushalts- \nauf die kaufm\u00e4nnische Wirtschaftsf\u00fchrung umstellen \u2013 ein \nProzess, der \u00fcberall in der Gesellschaft stattfindet. Ange-\nstrebt wird eine Finanz- und Personalautonomie der \nHochschulen durch Globalhaushalte. Das ist ein wichtiges \nElement innerhalb dieses Reformprozesses. Mit dieser \nweitreichenden Flexibilisierung w\u00fcrden die s\u00e4chsischen \nHochschulen in einem Ma\u00dfe handlungsf\u00e4hig, das \u00fcber das \nder meisten deutschen Hochschulen hinausgeht. Die \nstaatliche Kontrolle w\u00fcrde dazu teilweise auf den Hoch-\nschulrat in der besagten Zusammensetzung verlagert. \n\n10. Wir wollen durch die verschiedenen Regelungen die \nInstrumente zur Sicherung von Qualit\u00e4t in Lehre und \nForschung verbessern, denn die eigenverantwortliche \nQualit\u00e4tssicherung ist ein zentrales Element neuer eigen-\nverantwortlicher Hochschulverantwortung. Dabei sind \nselbstverst\u00e4ndlich die Studierenden verbindlich in diesen \nQualit\u00e4tssicherungsprozess einzubeziehen. \n\n11. Die Selbstverwaltungskompetenz der Studierenden \nund ihre Mitwirkung bei der Studienorganisation werden \ndurch das neue Hochschulgesetz gest\u00e4rkt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, die \nRegierungsfraktionen sind sich in nahezu allen notwendi-\ngen Reformma\u00dfnahmen und insbesondere in den Zielen \nder Reform dieses Hochschulgesetzes grunds\u00e4tzlich einig. \nOffen bleibt die Frage der vollst\u00e4ndigen Personalautono-\nmie. Dazu geh\u00f6ren Arbeitgeberfunktion und Tarifautono-\nmie, die heute beim Land liegen, und die Frage steht, ob \nsie zuk\u00fcnftig bei den Hochschulen liegen sollen. Diese \nPunkte werden in weiteren Gespr\u00e4chen abschlie\u00dfend zu \n\n 6473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nberaten sein. Ich gehe davon aus, dass wir diese Gespr\u00e4-\nche z\u00fcgig zu Ende f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort. \u2013 \nNicht. Dann die NPD; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eDie Unf\u00e4higkeit der \nCDU/SPD-Koalition, ein modernes Hochschulgesetz f\u00fcr \nSachsen vorzulegen\u201c ist das Thema dieser Aktuellen \nDebatte. Und wirklich: Das, was wohl als Paradebeispiel \ngro\u00dfkoalition\u00e4rer Regierungskunst gedacht war und \nVorbildcharakter f\u00fcr die Hochschulpolitik im ganzen \nLand haben sollte, geriet zu einem wochenlangen Gew\u00fcr-\nge und Geh\u00e4nge und damit zu einem abschreckenden \nBeispiel politischen Leerlaufs im parlamentarischen \nSystem. Auch das ist der Stoff, aus dem sich Politikerver-\nachtung, Parteienverdruss und Wahlverweigerung speisen, \nwie sie sich bei dem zweiten Wahlgang der sachsen-\nanhaltinischen Kommunalwahlen zeigten, als gerade noch \n20 % der Wahlberechtigten an die Wahlurnen trotteten, \num einem Vertreter der Blockparteien ihr Restvertrauen \nzu schenken. \n\nDass selbst die ansonsten so n\u00fcchterne Hochschulpolitik \ndie Wogen so hochschlagen lie\u00df und in den Niederungen \nder Parteipolitik verendete, haben die CDU/SPD-\nKoalition\u00e4re nun \u00fcber viele Wochen einer staunenden \n\u00d6ffentlichkeit vorgef\u00fchrt. \n\nIm M\u00e4rz hatte man sich immerhin auf einige m\u00fchsamst \nausgehandelte Eckpunkte f\u00fcr das S\u00e4chsische Hochschul-\ngesetz geeinigt. Die Generallinie war im Sinne des Bo-\nlogna-Prozesses und der Umwandlung der Universit\u00e4ten \nin wirtschaftsorientierte Bildungseinrichtungen abge-\nsteckt. Der Staat soll sich aus seiner Hochschulverantwor-\ntung zugunsten finanziell, organisatorisch und personell \nweitgehend autonom agierender Hochschulen zur\u00fcckzie-\nhen. Die Hochschulen sollen \u2013 so die damaligen Eck-\npunkte \u2013 ihre Professoren ausschlie\u00dflich selbst berufen \nd\u00fcrfen, keine verbindlichen Stellenpl\u00e4ne mehr haben und \nihre Zusch\u00fcsse vom Land global erhalten, ohne an feste \nHaushaltstitel gebunden zu sein. Dem Staat und damit der \nAllgemeinheit w\u00fcrde lediglich eine Steuerungsm\u00f6glich-\nkeit \u00fcber Zielvereinbarungen bleiben und Regierung und \nLandtag w\u00fcrden die Ergebnisse nur noch sichten und \nformal kontrollieren k\u00f6nnen. \n\nMit dem Hochschulgesetz sollen die Universit\u00e4ten eine \nweitgehende Finanz- und Personalautonomie nach grund-\ns\u00e4tzlich betriebswirtschaftlichen Kriterien erhalten, \nobwohl sie doch weiterhin massiv \u00f6ffentliche Gelder \nbeziehen und ohne diese auch gar nicht existenzf\u00e4hig \nsind. Wenn, was ja v\u00f6llig richtig ist, in Milliardenh\u00f6he \nSteuergelder in die Hochschulen flie\u00dfen, dann muss der \nStaat und damit die Allgemeinheit aber auch die Verwen-\ndung der Hochschulmittel weiterhin mitbestimmen \nk\u00f6nnen und darf diese nicht interessengeleiteten Hoch-\n\nschulmanagern und ihren nachgeordneten Entscheidungs-\ngremien \u00fcberlassen, die die Universit\u00e4ten dann nach \nsubjektiven Vorstellungen durchreformieren. \n\nNach NPD-Auffassung darf es eine solche Privatisierung \nder universit\u00e4ren Entscheidungshoheit bei gleichzeitiger \nVergesellschaftung der Kosten nicht geben. \n\nDer heikelste der Eckpunkte zwischen CDU und SPD war \nin diesem Zusammenhang die Frage, wer k\u00fcnftig Dienst-\nherr der Professoren und Hochschulangestellten sein soll: \nder Freistaat oder die Hochschulen. An dieser Frage ist \nmittlerweile das Hochschulgesetz auch schon gescheitert, \nbevor es \u00fcberhaupt mehr als diese wackeligen Eckpunkte \ngab. Die CDU will die Personalverantwortung f\u00fcr die \n18 000 Besch\u00e4ftigten vom Land auf die Hochschulen \n\u00fcbertragen. Die SPD ist f\u00fcr die grunds\u00e4tzliche Beibehal-\ntung der staatlichen Personalhoheit und die weitere \nG\u00fcltigkeit der Tarifvertr\u00e4ge f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nDer von Wissenschaftsministerin Stange mit der Union \nausgehandelte Kompromiss, der TU Dresden modellhaft \nmit einer \u00d6ffnungsklausel die Personalhoheit zu gew\u00e4hr-\nleisten, wurde von ihren eigenen Genossen kassiert und \ndie Ministerin damit \u00f6ffentlich vorgef\u00fchrt. Der Wunsch \nvon Frau Stange, das Gesetz noch in diesem Jahr durch \nden Landtag zu bringen, damit es 2008 in Kraft treten \nkann, wird wohl unerf\u00fcllt bleiben, nachdem auch mehrere \nSpitzengespr\u00e4che zwischen ihr und dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten gescheitert sind. \n\nDas Koalitionsgez\u00e4nk um das Hochschulgesetz folgt mit \neiner fast inneren Folgerichtigkeit einem hochschulpoliti-\nschen Paradigmenwechsel, der mit der Aufhebung des \nHochschulrahmengesetzes des Bundes zugunsten der \nhochschulpolitischen Gesetzgebung der L\u00e4nder verbun-\nden ist. Damit will Bundesbildungsministerin Schavan die \nHochschulen zu autonomen Entscheidungstr\u00e4gern einer \nglobalisierten Wissens- und Wettbewerbsgesellschaft \nmachen und staatliche Lenkungsfunktionen und Kontroll-\naufgaben weitgehend abschaffen. \n\nMit der Exzellenzinitiative des Bundes verabschiedet sich \nFrau Schavan bekennenderweise von der Vorstellung \neiner gleichwertigen und gleichgef\u00f6rderten Hochschul-\nlandschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDa Frau Schavan die eigentliche Anregerin des Umbaus \nauch der s\u00e4chsischen Hochschullandschaft ist, empfiehlt \nes sich nachzulesen, was die Bundesbildungsministerin \neigentlich anstrebt. In einem Gespr\u00e4ch mit der \u201eFreien \nPresse\u201c vom 27. April dieses Jahres lobte sie die Exzel-\nlenzinitiative, obgleich diese nach Auffassung vieler \nExperten zu einer universit\u00e4ren Klassengesellschaft mit \neinigen westdeutschen Spitzen- und vielen mitteldeut-\nschen Durchschnittsuniversit\u00e4ten f\u00fchren wird. Weiter \nlobte sie den sogenannten Bologna-Prozess, mit dem bis \n2010 ein gleichgeschalteter europ\u00e4ischer Hochschulraum \nentstehen soll, der nationale Universit\u00e4tstraditionen \nschleifen \n\n 6474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schuss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 ja \u2013 und mit modularisierten \nBachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen vielfach minderquali-\nfizierte Einheitsabschl\u00fcsse schaffen wird. Schlie\u00dflich gab \nFrau Schavan ihrer Hoffnung Ausdruck, dass den neuen \nHochschulgesetzen auch die Einf\u00fchrung von Studienge-\nb\u00fchren folgen wird. O-Ton der Bundesbildungsministerin: \n\u201eMeine Position ist klar: Studiengeb\u00fchren sind sinnvoll.\u201c \n\nVor diesem Hintergrund \u2013 damit schlie\u00dfe ich \u2013 wird klar, \ndass es beim Koalitionsstreit um das ganz Grunds\u00e4tzliche \nder k\u00fcnftigen Hochschulentwicklung in Sachsen geht. \nAngesichts dessen, was da mit Exzellenzwettbewerb, \nBologna-Prozess und Studiengeb\u00fchren auf die Mehrheit \nder Studierenden zukommt, bedauert die NPD die offen-\nkundige Handlungsunf\u00e4higkeit von CDU und SPD nicht \nwirklich. Jedes weitere Semester ohne das neue Hoch-\nschulgesetz \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schlusssatz! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: kann ein gewonnenes Semester f\u00fcr \ndie Studierenden in Sachsen sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der FDP das Wort. \nHerr Dr. Schmalfu\u00df bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Streit um das \nHochschulgesetz in Sachsen ist so alt wie die Koalition \nselbst. Seit 2004 herrscht praktisch Stillstand. Statt mutig \nin Sachen Hochschulgesetz voranzuschreiten, statt die \nChance zu ergreifen, eine Vorreiterrolle zu \u00fcbernehmen \u2013 \nschlie\u00dflich sind wir in Sachsen mit unserer Hochschul-\nlandschaft hervorragend aufgestellt \u2013, l\u00e4sst es die Koaliti-\non lieber ruhig angehen. \n\nErst meidet die Koalition eine offene Auseinandersetzung, \nnun streitet sie seit geraumer Zeit \u00fcber Grundauffassun-\ngen und schl\u00e4gt Meinungsschlachten in den Medien, \nindem sie jeweils dem Koalitionspartner Sachverstand \nbzw. Fachkenntnis abspricht. \n\nWenn Sie mich fragen, dann hat das mit ernsthafter \nReformpolitik nichts zu tun, meine Damen und Herren \nvon der Koalition, das ist reines Machtgepl\u00e4nkel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie Sie dabei mit den s\u00e4chsischen Hochschulen umsprin-\ngen, das ist planlos, fantasielos, schlichtweg verantwor-\ntungslos. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch werde den Eindruck nicht los, dass der Staatsregie-\nrung nicht bewusst ist, was sie mit dieser Verz\u00f6gerungs-\npolitik eigentlich aufs Spiel setzt. Meine Damen und \nHerren von den Koalitionsfraktionen, begreifen Sie nicht: \nUnsere Hochschulen sind unsere Zukunft! Wenn Sie jetzt \n\nnicht handeln, wenn Sie jetzt nicht endlich die dringend \nnotwendigen Reformen in Angriff nehmen, dann k\u00f6nnen \nwir uns langfristig von Sachsen als Wissenschafts- und \nForschungsstandort verabschieden. \n\nDann war es das mit dem Ingenieurland Sachsen. Dann \nwar es das mit dem Innovationsland Sachsen. Dann ist \nSachsen kein Wachstumsmotor mehr. Deshalb muss ich \nIhnen, Herr Prof. W\u00f6ller, in einem Punkt vehement \nwidersprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIn der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 8. Dezember 2006 \nwurden Sie wie folgt zitiert: \u201eEs gibt keinen Zeitplan und \nkeinen Zeitdruck.\u201c \n\nErlauben Sie mir, Herr W\u00f6ller, an dieser Stelle \n\n(Karl Nolle, SPD: Nein!) \n\npers\u00f6nlich nachzufragen: Warum eigentlich nicht? Warum \ngibt es keinen Zeitplan? Und vor allem: Worauf warten \nSie denn eigentlich? Darauf, dass Sachsen als Wissen-\nschafts- und Hochschulstandort den Anschluss verliert? \nOder darauf, dass die Legislaturperiode endlich vorbei \nist? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBevor der Vorwurf wieder laut wird, der FDP-Fraktion \nginge es nur um die Zeit: Ja, meine Damen und Herren, \nder FDP geht es um Zeit. Der FDP-Fraktion geht es \ndarum, dass unsere s\u00e4chsischen Hochschulen wettbe-\nwerbsf\u00e4hig bleiben, dass sie den Anschluss nicht verpas-\nsen, und die FDP dr\u00e4ngt, weil die Hochschulen dr\u00e4ngen, \nweil die Hochschulen mehr Verantwortung \u00fcbernehmen \nund selbst handeln wollen. Die FDP-Fraktion will den \nHochschulen diese Freiheiten geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb sind wir der Meinung, dass es entgegen Ihrer \nAussage, Herr W\u00f6ller, sehr wohl Zeitdruck gibt. Ich \nhoffe, meine Damen und Herren, dass sich dieser Zeit-\ndruck auch innerhalb der Koalition durchsetzt, denn jetzt \nwerden die Weichen f\u00fcr die Zukunft gestellt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der SPD-Fraktion! \nZu einem zuk\u00fcnftigen zukunftsf\u00e4higen Hochschulgesetz \ngeh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch, dass den Hochschulen \nneben der Finanzautonomie und dem Grundst\u00fccksmana-\ngement die Personalhoheit \u00fcbertragen wird. \n\n(Martin Dulig, SPD: Dass Sie  \ndas sagen, ist \u00fcberraschend!) \n\nUnsere Hochschulen wollen Spitzenleute nach Sachsen \nholen, also m\u00fcssen sie auch Spitzengeh\u00e4lter zahlen \nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSeien Sie doch ehrlich: Die wenigsten Spezialisten \nwerden sich f\u00fcr einen Ruf nach Sachsen entscheiden, \nwenn ihnen an den Universit\u00e4ten Yale, Harvard oder Wien \n\n 6475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\ndas Doppelte oder mehr an Gehalt in Aussicht gestellt \nwird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIn der Lehrerbildung bleiben wir dann am Ende! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie Leidtragenden sind dabei vor allem die Studenten. Sie \nsitzen in Ermangelung von Lehrpersonal in \u00fcberf\u00fcllten \nSeminarr\u00e4umen und suchen oft vergeblich eine pers\u00f6nli-\nche und angemessene Betreuung. Deshalb, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, spricht sich die FDP-\nFraktion daf\u00fcr aus, den Hochschulen die Personalhoheit \nvollst\u00e4ndig zu \u00fcbertragen; \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nDas ist das Ende der Hochschulen!) \n\ndenn die Hochschulen \u2013 Herr Porsch, nutzen Sie das \nMikrofon, dann k\u00f6nnen Sie mir gern eine Frage stellen \u2013 \nsollen selbst entscheiden, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIch bekomme ja keine Antwort!) \n\nwie viel Geld sie welchem Wissenschaftler und welcher \nNachwuchskraft zahlen wollen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schluss zu \nkommen! \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Im zweiten Teil meiner \nRede mehr dazu. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr Dr. Gerstenberg, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u00dcber \nkein anderes Thema haben wir in den vergangenen \nMonaten in diesem Hause so oft diskutiert wie \u00fcber die \nHochschulreform. Ich finde das ausgesprochen gut. \n\nAngesichts des Dauerbrenners Hochschulgesetz m\u00f6chte \nich fragen, was an dieser Debatte mit dem Titel \u201eDie \nUnf\u00e4higkeit der CDU/SPD-Koalition, ein modernes \nHochschulgesetz f\u00fcr Sachsen vorzulegen\u201c wirklich \naktuell ist. Schlie\u00dflich sind die j\u00fcngsten Querelen um die \nPersonalhoheit der Hochschulen doch nur ein vorl\u00e4ufiger \nH\u00f6hepunkt einer Dauerunf\u00e4higkeit der Koalition in \ndiesem Bereich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte diese Dauerunf\u00e4higkeit nicht nur im Sinne \neiner politischen Unf\u00e4higkeit verstanden wissen, im \nKonsens ein Hochschulgesetz vorzulegen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nDr. Gerstenberg, stimmen Sie mir zu, dass bei einem \nDauerbrand nicht nur die Dauer entscheidend ist, sondern \nauch das aktuelle Feuer? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Darin stimme \nich Ihnen vollkommen zu. Deshalb bin ich auch bereit, \nmit diesem Beitrag den Dauerbrand zu l\u00f6schen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Bambini-Feuerwehren!) \n\nWeit wichtiger ist mir der Umstand, dass die Koalition \ntrotz der langen ihr zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit offenbar \nunf\u00e4hig ist, ein wirklich modernes Hochschulgesetz zu \nerarbeiten. \n\nFrau Staatsministerin Stange, was Sie vorhin an Punkten \nzur Selbstverwaltung ausgef\u00fchrt haben, hat meine Ein-\nsch\u00e4tzung nur noch verst\u00e4rkt. Modern w\u00e4re doch ein \nGesetz, welches die Mitbestimmung der Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter, der Wissenschaftler und der Studierenden \nbewahrt und st\u00e4rkt, anstatt sie einer umfassenden Ent-\nscheidungsgewalt von Rektorat und Hochschulr\u00e4ten zu \nunterwerfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nModern w\u00e4re ein Gesetz, welches das h\u00f6chste Gremium \nder Hochschulen, das Konzil, weiterentwickelt, anstatt es \nabzuschaffen. Modern w\u00e4re ein Gesetz, welches den \nStudierenden ein privilegiertes Stimmrecht in Fragen der \nStudienorganisation garantiert, anstatt ihre Mitwirkung in \nden Gremien der Hochschule zu minimieren. \n\nWenn ich die Betonung auf \u201emodern\u201c lege, so meine ich \ndamit auch die Qualit\u00e4t hochschulgesetzlicher Regelun-\ngen, die jenseits dieser politischen Konfliktlinien liegen. \nSo wie die bisherigen Entw\u00fcrfe aussehen, zeigt sich, dass \ndieses Gesetz nicht modern, nicht innovativ und alles \nandere als ein gro\u00dfer Wurf werden wird. \n\nWas bisher als Arbeitsfassung bekannt wurde, ist nicht \nmehr als eine m\u00fcde Neuauflage dessen, was in den letzten \nf\u00fcnf Jahren andere Bundesl\u00e4nder beschlossen haben: \nbillige Konfektionsware aus dem Hause Centrum f\u00fcr \nHochschulentwicklung, die sich allzu oft schon an ande-\nren deutschen Hochschulen im Nachhinein als ein \nschlecht sitzendes Leibchen entpuppt hat. Um eine hoch-\nwertige Ma\u00dfanfertigung f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen hat sich die Koalition nie bem\u00fcht und es scheint, \ndass mit jeder neuen Debatte um des Kaisers neue Kleider \nnur verdeckt werden soll, dass der Kaiser oder, besser \ngesagt, die Koalition nackt ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nRegelrecht symptomatisch daf\u00fcr ist die von der CDU-\nFraktion kurz vor Toresschluss angezettelte Phantomde-\n\n 6476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nbatte um die Arbeitgebereigenschaft der Hochschulen und \ndie Aufl\u00f6sung der Tarifbindung. Dieser Streit ist weit \nentfernt von den tats\u00e4chlichen Problemen der Hochschu-\nlen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWorum geht es dabei eigentlich? Die CDU will die \nArbeitgebereigenschaft an die Hochschulen geben und \ngleichzeitig die Tarifbindung der Angestellten und Arbei-\nter aufgeben. Laut Ministerpr\u00e4sident Milbradt ist die \nHochschulautonomie ohne die so von ihm verstandene \nPersonalfreiheit ein Muster ohne Wert. Rektoren der \ns\u00e4chsischen Hochschulen lehnten angesichts der Aussicht, \nTarifverhandlungen mit ihren eigenen Besch\u00e4ftigten \nf\u00fchren zu m\u00fcssen, dankend ab. Nur vom Rektor der \nTU Dresden wird die Gewinnung von Spitzenwissen-\nschaftlern als Argument ins Feld gef\u00fchrt; offensichtlich \naber ohne R\u00fcckhalt bei den eigenen Besch\u00e4ftigten. \n\nBei einer Aufhebung der Tarifbindung ist nicht nur mit \neinem Lohndumping an allen s\u00e4chsischen Hochschulen zu \nrechnen, sondern ein Tarifkonflikt zwischen der Hoch-\nschulleitung und den Besch\u00e4ftigten f\u00fchrt vor allem zur \nAusweitung der tariflichen Kampfzone in die Wissen-\nschaft hinein, und das mit unabsehbarem Schaden f\u00fcr das \nKlima an den Hochschulen. \n\nDeshalb solidarisiere ich mich ausdr\u00fccklich mit den \nBesch\u00e4ftigten der TU Dresden und dem Votum der \noffenen Gewerkschaftsversammlung vom vergangenen \nMontag gegen einen solchen Kurs. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ganz gleich, wer diese \nDiskussion f\u00fcr sich entscheiden wird: Die tats\u00e4chlichen \nProbleme der Hochschulen beim Personaleinsatz werden \nnicht \u00fcber Arbeitgebereigenschaft und Tarifbindung \nentschieden, im Gegenteil: Echte Autonomie im Personal-\neinsatz braucht andere Instrumente. Sie l\u00e4sst sich mit der \nTarifbindung vereinbaren und mit der Arbeitgebereigen-\nschaft des Landes sogar besser realisieren. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWas muss echte Autonomie leisten? Eine eigenst\u00e4ndige \nEntscheidung der Hochschulen \u00fcber ihr Personal! Der \nPersonaleinsatz muss vor allem im Bereich der Lehrer \nflexibler werden, gr\u00f6\u00dfere personelle Umstrukturierungen \nin und zwischen den Hochschulen m\u00fcssen m\u00f6glich sein, \nteilzeit- und nebenberufliche L\u00f6sungen m\u00fcssen erleichtert \nwerden und letztlich im Ausnahmefall auch Spitzengeh\u00e4l-\nter f\u00fcr Spitzenwissenschaftler gezahlt werden. F\u00fcr alle \ndiese Zielstellungen bietet der aktuelle Konflikt der \nKoalition keinerlei L\u00f6sung. \n\nNehmen wir das schillernde Argument, die s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten m\u00fcssten in die Lage versetzt werden, \nSpitzenwissenschaftler \u00fcberdurchschnittlich zu bezahlen. \nDa Spitzenwissenschaftler in aller Regel auf Professur \n\nberufen werden, sind sie Beamte. Auf sie trifft die Aufhe-\nbung der Tarifbindung \u00fcberhaupt nicht zu. Im Vergleich \nzu den Angestellten ist die Beamtenbesoldung wesentlich \nunflexibler. Spitzengeh\u00e4lter lassen sich bei der ohnehin \nniedrigen Besoldungsh\u00f6he in Sachsen damit jedenfalls \nnicht erzielen. \u00dcber die Abschaffung der Verbeamtung \nvon Professoren \u2013 das w\u00e4re die Aufgabe des Tages \u2013 \nverliert der Ministerpr\u00e4sident entgegen der fr\u00fcheren \nVerlautbarung jedoch kein Wort. Genau dieses w\u00e4re aber \nn\u00f6tig. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen weitere Beispiele nennen, aber meine \nRedezeit ist zu kurz. Allein dieses eine Beispiel zeigt \u2013 \nweitere Beispiele nenne ich gern auf Nachfrage \u2013, wie \npersonelle Flexibilit\u00e4t tats\u00e4chlich umgesetzt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Die Vor-\nschl\u00e4ge und Alternativen liegen mit unserem Gesetzent-\nwurf wie auch mit dem von der Linksfraktion.PDS auf \ndem Tisch. Beenden Sie Ihre Phantomdebatte! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWagen Sie sich endlich an die wirklichen Probleme heran \nund zeigen Sie in der Hochschulpolitik eine Leistungsf\u00e4-\nhigkeit, die der Leistungsst\u00e4rke unserer Hochschulen \ngerecht wird! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer m\u00f6chte denn \nheute noch bezweifeln, dass das, was im Jahre 2004 als \nKoalition angek\u00fcndigt war, in Wahrheit und nach wie vor \nnichts als eine Notgemeinschaft der damaligen Wahlver-\nlierer ist? \n\nIch will das der CDU und der SPD gar nicht allzu sehr \nvorwerfen. Das Wahlergebnis schien unter den Bedingun-\ngen spezifisch s\u00e4chsischer politischer Arithmetik kaum \netwas anderes zuzulassen. Heute wissen wir aber auch, \ndass die ganze Sache \u2013 trotz aller Arithmetik \u2013 nicht \nfunktioniert. Die Unf\u00e4higkeit dieser Notgemeinschaft, ein \nmodernes Hochschulgesetz vorzulegen, ist nur ein Bei-\nspiel daf\u00fcr. Weitere Exempel beizubringen, erfordert \nkaum M\u00fche; Belege f\u00fcr die Arbeitsf\u00e4higkeit der zur \nZusammenarbeit gen\u00f6tigten Partner gibt es aber kaum. \n\nNichts geht vorw\u00e4rts in der Schulpolitik. Die Gemein-\nschaftsschule bleibt nach wie vor ein frommer Wunsch \ndenn der Ausweis f\u00fcr den \u00dcbergang zu neuen Qualit\u00e4ten \nim Schulbereich. \n\nDem Ministerpr\u00e4sidenten kann die Waldschl\u00f6sschenbr\u00fc-\ncke nicht schnell genug gebaut werden, der Wirtschafts-\nminister zieht die daf\u00fcr vorgesehenen F\u00f6rdermittel zur\u00fcck \nusw. usf. Eine Bilanz der Halbzeit der Koalition geht \nnicht gemeinsam, sondern nur getrennt. Was soll man \ndazu sagen? \n\n 6477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDas Wort \u201eKoalition\u201c \u2013 Herr H\u00e4hle, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 \nbedeutet von seinem Ursprung her das Zusammenwach-\nsen, das Sich-Vereinigen. Aber nichts davon ist hier zu \nbeobachten. Die Chance, die in der Notgemeinschaft lag, \nn\u00e4mlich wirklich zusammenzuwachsen, ist offensichtlich \nvertan. Das Gegenteil ist der Fall, und all das im Koaliti-\nonsvertrag gro\u00dfmundig versprochene Gold, das man \ngemeinsam aus Stroh spinnen wollte, bleibt unauffindbar. \nDas Stroh freilich liegt allerwegen. Man wurschtelt sich \nso durch und verbiegt sich bis zur Bruchgrenze. \n\nNun, dies mag in der einen oder anderen Frage gerade \nnoch so gehen. In zentralen Fragen der Entwicklung des \nLandes kann man aber \u2013 f\u00fchlt man sich daf\u00fcr mitverant-\nwortlich \u2013 einfach nicht mehr zusehen. Dazu geh\u00f6rt \nallemal die Frage der Entwicklung unserer Universit\u00e4ten \nund Hochschulen. Tatenlos sollen wir hier zusehen, wie \nRessourcen und Potenziale zerst\u00f6rt werden und Personal \nbesch\u00e4digt wird. Der Ruf unserer Hochschulen und \nUniversit\u00e4ten nimmt rapide Schaden. In immer mehr \nRankinglisten stehen wir am hinteren Ende oder bilden \ngar das Schlusslicht. Auch vor der Besch\u00e4digung des \neigenen Personals schrecken die sogenannten Koalition\u00e4-\nre nicht zur\u00fcck. \n\nDa wird zum Beispiel vom kleinen Partner mutig eine \nHochschulministerin bestellt, der man aufgrund ihrer \nvorherigen Funktion als Vorsitzende der Gewerkschaft \nErziehung und Wissenschaft durchaus moderne Hoch-\nschulpolitik und entsprechende L\u00f6sungen zutrauen kann. \nDiese Frau landet dann \u2013 warum auch immer \u2013 in einem \nKompromiss mit der hochschulpolitisch ja v\u00f6llig ignoran-\nten CDU \u2013 einem Kompromiss, den sie als Gewerk-\nschaftsvorsitzende, denke ich, nie akzeptiert h\u00e4tte \u2013, um \ndanach jedoch mit diesem Kompromiss auch noch in der \neigenen Fraktion zu scheitern. Frau Staatsministerin, auch \nIhr heute verk\u00fcndetes Credo ist diskussionsw\u00fcrdig, das \ngebe ich gern zu; koalitionsw\u00fcrdig ist es offensichtlich \nnicht. \n\nMerken Sie eigentlich nicht, wohin man Sie gedr\u00e4ngt hat, \nwo Sie gelandet sind, meine Damen und Herren von der \nSPD? Herr Pecher gestand gestern ein, dass die SPD-\nFraktion eigentlich gern unserem Gesetzentwurf zur \nOffenlegung von Managergeh\u00e4ltern zugestimmt h\u00e4tte; die \nZw\u00e4nge der Koalition w\u00fcrden jedoch bewirken, dass man \ngegen unseren Entwurf stimmen m\u00fcsse. Das hat er eben-\nfalls gesagt. Das gleiche Dilemma gestand dann \nHerr Gerlach bei der Auseinandersetzung um den Antrag \nder B\u00fcndnisgr\u00fcnen zum CO2-Aussto\u00df von Dienstfahrzeu-\ngen ein. \n\nIch m\u00f6chte ja gar nicht die Frage aufwerfen, ob in einer \nsolchen Situation Abgeordnete noch davon sprechen \nk\u00f6nnen, an keine Auftr\u00e4ge gebunden zu sein und nur in \nder Verantwortung f\u00fcr ihr Gewissen zu stehen. Es kann ja \nsein \u2013 das will ich gern einr\u00e4umen \u2013, dass Ihr Gewissen \nimmer noch den Pakt und seine Erhaltung h\u00f6her ein-\nsch\u00e4tzt als dessen Arbeitsergebnis. Das mag Sie sogar \nehren; dem Land bringt es jedoch kaum etwas. \n\nNun m\u00f6chte ich Ihnen, meine Damen und Herren von der \nSPD und der CDU, heute nicht vorschlagen, den Vertrag \naufzul\u00f6sen. Ich m\u00f6chte Sie aber auffordern, in einer solch \nzentralen Frage wie der Hochschulgesetzgebung einmal \nder parlamentarischen Demokratie pur mehr zu vertrauen \nals dem Versuch einer koalition\u00e4ren Mehrheitsbeschaf-\nfung ohne wirkliche Aussicht auf Mehrheit. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 L\u00f6sen Sie doch in dieser Frage, Herr Nolle \u2013 Sie helfen \nuns doch sicher gern dabei \u2013, einmal probeweise Ihre \nKoalitionszw\u00e4nge auf und lassen Sie uns daf\u00fcr gemein-\nsam eine gute L\u00f6sung suchen. \n\nEs liegen zwei Hochschulgesetzentw\u00fcrfe vor, einer von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und einer von meiner \nFraktion. Sie unterscheiden sich in Teilen; sie sind beide \npassabel und gut. Nehmen wir diese Entw\u00fcrfe zur Grund-\nlage f\u00fcr eine freie Diskussion und eine freie Beschlussfas-\nsung hier in diesem Hause. Es g\u00e4be eine Sternstunde der \nDemokratie, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Oh Gott!) \n\nohne dass zugleich schon die Sterbestunde dieser kleinen \nGro\u00dfen Koalition eingel\u00e4utet sein m\u00fcsste. Trennen wir \nuns einmal \u2013 wenigstens probeweise \u2013 von den Axiomen \nl\u00e4ngst \u00fcberkommener s\u00e4chsischer politischer Arithmetik! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Fassen wir \nallen Mut, meine Damen und Herren, f\u00fcr ein solches \nVorgehen! Daf\u00fcr wurden wir gew\u00e4hlt. Wir wurden nicht \ngew\u00e4hlt f\u00fcr Verzagtheit und Schwarzer-Peter-Schieben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Karl Nolle, \nSPD: Jetzt kommt die Sternschnuppenstunde!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: \u2013 Wir sind leider nicht \nbei \u201eDeutschland sucht den Supermoppel\u201c. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Koalitionspartner haben sich in der Koalitionsverein-\nbarung dazu bekannt, das S\u00e4chsische Hochschulgesetz zu \nnovellieren. Ziel ist eine hervorragende Lehre und eine \nexzellente Forschung an unseren Hochschulen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas geht aber nicht mit Ihnen, Herr W\u00f6ller!) \n\nDazu brauchen wir die St\u00e4rkung der Eigenverantwortung \nder Hochschulen und ein klares fachliches Profil; denn \nErfolg hat nur derjenige, der sich auf seine St\u00e4rken \nkonzentriert und diese ausbaut. Des Weiteren brauchen \nwir schlanke, transparente Gremienstrukturen und eine \ngr\u00f6\u00dfere Autonomie in der Auswahl der Studenten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 6478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDie CDU-Fraktion hat der Koalition fr\u00fchzeitig, bereits im \nFr\u00fchjahr 2006, ein Positionspapier zur Umsetzung dieser \nLeitgedanken vorgelegt und die Verhandlungen zu einer \numfassenden Novelle aufgenommen. Bei der Erstellung \nunseres Positionspapiers und im Hinblick auf die Ver-\nhandlungen haben wir auf die Hochschulen geh\u00f6rt. Wir \nhaben uns ihre Sicht auf die Herausforderungen an die \ns\u00e4chsische Hochschullandschaft und ihre Erwartungen an \neinen neuen hochschulrechtlichen Gestaltungsrahmen \nsehr genau angeh\u00f6rt und daraus Positionen entwickelt. \nBegleitet wurden diese Erw\u00e4gungen durch die St\u00e4rkung \nder L\u00e4nder und ihrer hochschulpolitischen Verantwortung. \n\n\u201eDer Bund zieht sich aus der Hochschulpolitik zur\u00fcck\u201c, \ntitelte gestern die \u201eF.A.Z.\u201c Das Hochschulrahmengesetz \ntritt im Vollzug der F\u00f6deralismuskommission am \n1. Oktober 2008 offiziell au\u00dfer Kraft. Die L\u00e4nder m\u00fcssen, \ndie L\u00e4nder d\u00fcrfen endlich handeln, und diese Chance \nwollen wir konsequent nutzen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir Mut, \nMut zur Verantwortung. Wir haben den Mut, Verantwor-\ntung an die Hochschulen zu geben. In vielen Bereichen \nhaben wir Einigungen gefunden, die sich sehen lassen \nk\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAbgeschafft haben Sie sie; \n\nnicht verstanden, abgeschafft!) \n\nDie Verschlankung der Gremienstrukturen, die Schaffung \ntransparent-verantwortlich handelnder Hochschulleitun-\ngen sowie die Einbindung externen Sachverstandes und \ndie \u00dcbertragung von deutlich erweiterter Haushaltsauto-\nnomie durch globale Haushalte sind inzwischen Konsens \nund bringen die Hochschulen voran. \n\nZum Thema Zeit, Herr Kollege von der FDP: F\u00fcr uns galt \nimmer \u201eQualit\u00e4t vor Geschwindigkeit\u201c. Die Zeit ist \nnat\u00fcrlich wichtig; aber wir wollen nicht nach Ihrem Motto \nhandeln: \u201eWir wissen zwar nicht, wohin wir wollen; aber \ndaf\u00fcr sind wir ganz schnell da.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nLangsam, aber sicher in den Abgrund!) \n\nGenauso wichtig ist es aber auch, dass der Kompromiss \nnur dann geschlossen werden kann, wenn er tragf\u00e4hig, \n\u00fcberzeugend, schl\u00fcssig und f\u00fcr unsere Hochschulen ein \nwirklicher Mehrwert ist. Formelkompromissen wird die \nCDU-Fraktion ihre Zustimmung verweigern. \n\nZur Eigenverantwortung der Hochschulen geh\u00f6rt nach \nunserer festen Auffassung auch die Verantwortung f\u00fcr den \ngr\u00f6\u00dften hochschulpolitischen Ressourcenbereich: den des \nPersonals. Wir wollen den Hochschulen die Verantwor-\ntung f\u00fcr ihr Personal, seine Entwicklung und seine Ein-\nstellung sowie die Ausstattung \u00fcberlassen. Damit bewe-\ngen wir uns durchaus im Kontext anderer Reformbestre-\nbungen mit Bundesl\u00e4ndern, mit denen wir im Wettbewerb \num die besten K\u00f6pfe stehen. \n\nIm Vierten Gesetz zur \u00c4nderung des Hessischen Hoch-\nschulgesetzes wird die K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen \nRechts Johann-Wolfgang-von-Goethe-Universit\u00e4t Frank-\n\nfurt am Main mit Wirkung vom 1. Januar 2008 als Hoch-\nschule des Landes in eine rechtsf\u00e4hige Stiftung des \n\u00f6ffentlichen Rechts umgewandelt. \u00a7 100 h) bestimmt \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDie Stiftungsuniversit\u00e4t besitzt Diensther-\nrenf\u00e4higkeit im Sinne des Hessischen Beamtengesetzes.\u201c \nAbs. 2 dieser Vorschrift legt fest, \u201e... dass die Stiftungs-\nuniversit\u00e4t das Recht hat, eigene Tarifvertr\u00e4ge abzuschlie-\n\u00dfen.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehen Sie!) \n\nHier wird ein mutiger, konsequenter Schritt zur Verwirkli-\nchen der Hochschulautonomie gegangen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, was \ndaran schlimm sein sollte, dass die Hochschulen, wenn sie \ndies tats\u00e4chlich wollen, am Verhandlungstisch sitzen und \nnicht der Finanzminister. Wer hat denn gr\u00f6\u00dferen Einfluss \nauf die Verhandlungen, wenn die Hochschulen und die \nGruppen der Hochschulen Einfluss auf ihre Leitungen \nnehmen k\u00f6nnen, als Einfluss beim Finanzminister? Herr \nDr. Gerstenberg, was Sie unter Modernit\u00e4t verstehen, ist \nbereits Realit\u00e4t. Die Modernit\u00e4t wird nicht nur in Sachsen \ndurchgesetzt, sondern sie wird national und international \ndurchgesetzt, und zwar genau auf diesem Wege; und \nmodern ist nicht das, was Sie darunter verstehen, n\u00e4mlich \ndass alle so lange mitreden, dass keine Entscheidung \nzustande kommt, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nsondern dass wir mutig nach vorne gehen. Das ist ent-\nscheidend f\u00fcr Sachsen. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass bei der \u00dcbertragung der \nEigenverantwortung von Autonomie auf die Hochschulen \nnicht auf halbem Wege stehen geblieben werden darf. Die \nentstehende neue Hochschulautonomie muss ihrem \nNamen und dem Inhalt gerecht werden. Ein H\u00f6chstma\u00df \nan Autonomie und Exzellenz ist Voraussetzung f\u00fcr Exzel-\nlenz in Forschung und Lehre. Wir sind bereit, den Hoch-\nschulen diese im vollen Umfang zu geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Raatz, bitte. \n\n(Als sich der Abg. Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU, \nvom Rednerpult entfernt, f\u00e4llt dort ein Glas Wasser \n\num. Die Abg. Dr. Simone Raatz, SPD, kann mit \nihrem Redebeitrag erst beginnen, nachdem das \nRednerpult und der Fu\u00dfboden gereinigt sind.) \n\nFrau Dr. Raatz, Sie haben jetzt das Wort. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bei so viel \nAutonomie f\u00e4llt vor Schreck sogar das Wasserglas um. \n\n 6479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nZuerst habe ich gedacht, dass das Pult schon weint ange-\nsichts der vielen Dinge, die Herr W\u00f6ller soeben von sich \ngegeben hat. Aber inhaltlich m\u00f6chte ich mich damit gar \nnicht auseinandersetzen, \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\ndenn wir sitzen ja in einer Runde, in der wir unsere \nPositionen sehr intensiv austauschen. Sie sehen ja an der \nDauer unseres Diskussionsprozesses, dass wir es uns \nnicht leicht machen und gemeinsam als Koalition nach \neiner guten Variante suchen, die es uns erm\u00f6glicht, ein \nordentliches Gesetz auf den Tisch zu legen. \n\nDamit setze ich beim Titel dieser Aktuellen Debatte an. \nDie PDS bezweifelt, dass die Koalition ein modernes \nHochschulgesetz vorlegen wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nIch denke, das ist der Inhalt dieser Debatte. Da aber noch \ngar kein Entwurf vorliegt, frage ich mich, woher Sie Ihr \nWissen, Ihre Detailkenntnisse nehmen, die Sie hier \nvortragen. Nat\u00fcrlich gibt es verschiedene Arbeitsentw\u00fcr-\nfe, aber eben nur Arbeitsentw\u00fcrfe werden diskutiert. Sie \nwissen aus den letzten Pressemitteilungen, auf die Sie, \nHerr Prof. Porsch, sich auch bezogen haben, dass der \nDiskussionsprozess zum Hochschulgesetz stattfindet und \ndass er noch nicht abgeschlossen ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nKollegin Raatz, bezeichnen Sie das Scheitern des zwi-\nschen Herrn W\u00f6ller und Frau Stange ausgehandelten \nKompromisses ernsthaft als ein Element eines Diskussi-\nonsprozesses, oder ist das nicht doch mehr ein Indiz f\u00fcr \ndie Unf\u00e4higkeit, die wir im Titel unserer Aktuellen Debat-\nte angesprochen haben? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Also, zum einen verhandelt \nnicht die Frau Ministerin Stange mit Herrn W\u00f6ller, \nsondern es gibt eine Verhandlungsrunde, die ein Ergebnis \naushandelt \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 genau! \u2013 und mit diesem Ergebnis in die Fraktionen \ngeht. Ich denke, das ist genau der demokratische Prozess, \nden Sie anmahnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs ist doch ganz legitim, denke ich, dass auch eine Frakti-\non sagt: Wir k\u00f6nnen bei sehr vielen Elementen mitgehen, \naber gerade bei dem, was wir eben auch symbolisch \ngesehen haben, indem das Wasserglas umgefallen ist, also \nbei der Personalautonomie, gibt es prinzipielle Unter-\n\nschiede im Verst\u00e4ndnis und in der Auslegung. Wir haben \nes heute von Herrn W\u00f6ller geh\u00f6rt. Wir haben es zum \nBeispiel auch von meinem Kollegen Herrn Gerstenberg \ngeh\u00f6rt. Dazu sage ich, dass meine Fraktion inhaltlich eher \nin diese gr\u00fcne als in jene Richtung tendiert. Trotz alledem \nsind wir in einer Koalition, die gut arbeitet. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVon Scheitern kann man hier in keiner Weise sprechen, \nauch wenn Sie sehr traurig dar\u00fcber sind: Die FDP wartet \nnur darauf, irgendwo einzusteigen, aber das klappt ir-\ngendwie nicht. Die PDS w\u00fcrde so gerne regieren, hat aber \ndie Mehrheiten nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas kann man bedauern, das kann man gut oder schlecht \nfinden, auf jeden Fall ist es so, dass wir in dieser Koaliti-\non nach einem Weg suchen. Ich bedauere, dass mein \nFDP-Kollege unserer Ministerin in keiner Weise zugeh\u00f6rt \nhat. Was sie hier dargelegt hat, war doch inhaltlich ganz \nklar, wurde aber von der FDP als Stillstand und als Un-\nsinn bezeichnet. Ich denke, die Rede meines FDP-\nKollegen war nutzlos. Es kamen keinerlei Impulse, die \nmich vielleicht animiert h\u00e4tten zu sagen: In dieser Rich-\ntung haben wir die Dinge noch gar nicht ausdiskutiert. \n\nDie Personalhoheit in Kombination mit der Finanzierung \nvon Spitzenleuten, die Sie angemahnt haben, haben wir \nmit der B-Besoldung geregelt, und zwar im Vorfeld des \nGesetzes. Das hat gar nichts mit dem Gesetz zu tun. \nDar\u00fcber kann man noch einmal gesondert sprechen, \nHerr Schmalfu\u00df, aber ein unmittelbarer Zusammenhang \nzum Gesetz so, wie Sie es dargelegt haben, besteht nicht. \n\nIch m\u00f6chte aber auch noch einmal auf die PDS eingehen, \ndenn sie hat diese Aktuelle Debatte anberaumt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch habe gerade gesagt, dass das Gesetz bisher noch gar \nnicht bekannt ist. Es liegt kein Entwurf vor. Es gibt nur \nArbeitsentw\u00fcrfe. Aber die PDS hat schon eine vorgefasste \nMeinung. Ich habe \u2013 wie vielleicht andere Kollegen auch \n\u2013 am Sonnabend in meinem Briefkasten einen PDS-Flyer \nzur Bilanz gefunden. Ich dachte, wollen wir doch einmal \nsehen, was die PDS nach zweieinhalb Jahren alles Tolles \ngetan hat. Im Flyer stand aber nicht ein Wort \u00fcber die \neigene Arbeit der PDS drin. Es ging lediglich darum, die \nArbeit der Koalition darzustellen. Dazu muss ich sagen: \nschade ums Geld! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir als Fraktion verf\u00fcgen \u00fcber diese Mittel nicht! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\n 6480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nKollegin Raatz, meinen Sie nicht, dass es Pflicht der \nOpposition ist, eine Halbzeitbilanz der Regierungskoaliti-\non aus ihrer Sicht zu ziehen? Genau das war der Inhalt \ndes Flyers. Insofern waren das alles Sachen, die sich die \nPDS erarbeitet hat, n\u00e4mlich die Kritik an Ihrer Arbeit. \n\n(Zurufe von der SPD: Frage!) \n\nDas ist unsere Pflicht in diesem Parlament. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte die Frage! \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sonst \nm\u00fcssten Sie mir erkl\u00e4ren, was die Opposition sonst soll. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Die Frage ist jetzt nicht ganz \nklar herausgekommen. Ich kann sie nat\u00fcrlich interpretie-\nren. Ich pers\u00f6nlich bin folgender Meinung: Wenn ich eine \nBilanz ziehe, kann ich sagen, die haben das so und so \ngemacht, ich w\u00fcrde es so und so machen. \u2013 Alles andere \nmacht keinen Sinn. Aber genau das stand nicht in dem \nFlyer. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWie gesagt: gut gemacht, aber schade ums Geld. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, das Anliegen der PDS-Fraktion ist es, im \nLandtag gemeinsam mit uns ein modernes Hochschulge-\nsetz auf den Weg zu bringen. Ich denke, darin sind wir \nuns einig. Wir wollen m\u00f6glichst demokratische Mitwir-\nkungsstrukturen haben und wir wollen, dass das Personal \nordentlich bezahlt wird. Das ist im Moment genau der \nKonfliktpunkt, den es gibt, sodass ich sage: Diese Debatte \nbringt uns in der Diskussion um eine L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit \nf\u00fcr das Gesetz keinen Schritt weiter. Deswegen bedauere \nich es, dass heute \u00fcber diesen Punkt diskutiert wird. Ich \nhalte diese Debatte nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Sie hilft auch \nmeiner Fraktion nicht bei der Suche nach L\u00f6sungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr strittige Punkte. Man bietet hier nur Argu-\nmenten eine Plattform, die wir im Endeffekt wieder \ndiskutieren m\u00fcssen. \n\nWie gesagt, ich halte es f\u00fcr zielf\u00fchrender, zun\u00e4chst einmal \nden Gesetzentwurf abzuwarten. Die Schwerpunkte wur-\nden von unserer Ministerin benannt. Im Moment sind das \naber alles ungelegte Eier. Wenn der Gesetzentwurf vor-\nliegt, k\u00f6nnen wir inhaltlich ausgezeichnet diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von \nder FDP-Fraktion? \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich zu \nBeginn noch auf die von Herrn Prof. Porsch beschwore-\nnen Sternstunden der PDS zu sprechen kommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Der \n\u201eDemokratie\u201c habe ich gesagt, nicht der \u201ePDS\u201c!) \n\n\u2013 Sternstunden der PDS! Sie haben sich auf Ihren Gesetz-\nentwurf bezogen. Ich und meine Fraktion glauben, damit \ndiese Sterne leuchten k\u00f6nnen, muss es in Sachsen stock-\nfinster sein. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Schmalfu\u00df, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nDr. Schmalfu\u00df, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen \nund das unter Umst\u00e4nden im Protokoll zu \u00fcberpr\u00fcfen, \ndass ich von \u201eSternstunden der Demokratie\u201c gesprochen \nhabe, wenn es m\u00f6glich w\u00e4re, in diesem Haus die zwei \nvorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe zur Grundlage der Debatte \nzu machen? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das kann ich sicherlich \nzur Kenntnis nehmen. Ich bleibe aber trotzdem bei meiner \nAussage: Wenn die Sterne bei der PDS richtig leuchten, \nmuss es wirklich saudunkel in Sachsen sein. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Dr. W\u00f6ller, Frau Dr. Raatz, Sie haben die FDP zum \nThema Zeit und Qualit\u00e4t angesprochen. Sie als Koalition \nhaben es innerhalb von zweieinhalb Jahren nicht verstan-\nden, dem Parlament einen Hochschulgesetzentwurf zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, \u00fcber den wir hier diskutieren \nk\u00f6nnen. Thema Zeit und Qualit\u00e4t! Die s\u00e4chsische FDP \nhatte im April ihren Landesparteitag in Zwickau. Dort \nhaben wir keine zweieinhalb Jahre gebraucht, um einen \nentsprechenden Entwurf zu verabschieden. Dort haben \nwir zweieinhalb Stunden gebraucht, um ein Eckpunktepa-\npier zu verabschieden. \u2013 Das zum Thema Zeit und Quali-\nt\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nDas ist aber auch ziemlich sp\u00e4t!) \n\nNach Aussagen der Wissenschaftsministerin ist das \nwichtigste Ziel, die Leistungsf\u00e4higkeit und Effizienz der \nHochschulen in Lehre, Forschung und Weiterbildung zu \nst\u00e4rken. Frau Staatsministerin, unsere Unterst\u00fctzung \nhaben Sie. Schaffen Sie die Rahmenbedingungen, um \ngenau die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Hochschulen zu \nsichern. Lassen Sie das Hochschulgesetz nicht eine faule \nKompromissformel werden, lassen Sie Sachsen Vorreiter \nund Vorbild f\u00fcr ein modernes Hochschulwesen sein. \n\nWerte Kollegen von der SPD-Fraktion! Ich appelliere an \nIhre Vernunft und Verantwortung. Nehmen Sie Abstand \nvon Gleichmacherei und Einheitsgeh\u00e4ltern. Wir brauchen \nin Sachsen ein Hochschulgesetz, das den Hochschulen ihr \n\n 6481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nPersonal anvertraut und sie fit f\u00fcr den Wettbewerb macht. \nWas wir deshalb brauchen, ist weniger Marx und mehr \nHumboldt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nfrage ich die Linksfraktion.PDS. Wird das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Angesichts dessen, \ndass bisher alle \u2013 nennen wir es meinetwegen \u2013 Arbeits-\nentw\u00fcrfe der Staatsregierung entweder in der hochschul-\npolitischen \u00d6ffentlichkeit verrissen wurden oder an den \nKoalitionsabsprachen scheiterten bzw. von Erpressungen \nbegleitet wurden, m\u00f6chte man meinen, lieber beim alten \nGesetz zu bleiben, und diese Forderung haben wir zum \nTeil auch von Rektoren geh\u00f6rt. Aber sowohl \u2013 es wurde \nschon angesprochen \u2013 die Fraktion der GR\u00dcNEN als auch \nwir, die Linksfraktion.PDS, haben Ihnen attraktive Ange-\nbote unterbreitet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehr richtig!) \n\nUnsere Hochschulgesetzentw\u00fcrfe sind im parlamentari-\nschen Gang. Der Vorteil unseres Gesetzes liegt nicht nur \ndarin, dass ich es nat\u00fcrlich ein bisschen besser finde, \nsondern wir hatten bereits die Anh\u00f6rung im Ausschuss, \ndas hei\u00dft, wir k\u00f6nnen nun gemeinsam in die Diskussion \nkommen und Sie k\u00f6nnen an Ihrem Zeitplan festhalten. \n\nEs wurde bereits festgestellt, dass wir uns in vielen \nDingen einig sind. Ich m\u00f6chte Ihnen deshalb noch einige \nwenige uns wesentliche Gesichtspunkte des Hochschulge-\nsetzes ans Herz legen. \n\nGrundz\u00fcge unseres Gesetzes sind auch eine m\u00f6glichst \nweitgehende Organisations-, Finanz- und Personalauto-\nnomie der Hochschulen. Aber diese Autonomie ist mit \neiner inneren Demokratisierung der Hochschulen unbe-\ndingt verbunden. Wir werden die Transparenz und die \nPluralisierung der Beziehungen zwischen Hochschule und \nGesellschaft bef\u00f6rdern und wir st\u00e4rken die Steuerungs-\nkompetenzen des Landtages als Haushalts- und Hoch-\nschulgesetzgeber gegen\u00fcber der Staatsregierung. Das ist \nin unserem ureigensten Interesse. \n\nDer Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS geht kurz \ngesagt von dem Gedanken aus, dass jede Hochschule \nselbstst\u00e4ndig entscheiden kann und soll, wie die f\u00fcr sie \nangemessene Struktur aussieht und wie die Gremien \nzusammengesetzt sind. Das Hochschulgesetz trifft im \nWesentlichen zwei Grunds\u00e4tze, die die Hochschulen nicht \numgehen k\u00f6nnen: Zum einen trifft das grundordnungs- \nund satzungsgebende Gremium, das Konzil, die Entschei-\ndungen \u00fcber die Grundordnung parit\u00e4tisch. Das hei\u00dft, \nProfessorinnen und Professoren, akademische Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter, sonstige Besch\u00e4ftigte und Studie-\nrende sind gleichberechtigt im Konzil vertreten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDieser Grundsatz der gleichberechtigten Vertretung der \nvier genannten Gruppen trifft auf alle relevanten Ent-\nscheidungsgremien zu. Autonomie verkn\u00fcpft sich also mit \nder Mitbestimmungsm\u00f6glichkeit aller Hochschulmitglie-\nder. \n\nWir m\u00f6chten auch die Personalhoheit auf die Hochschu-\nlen \u00fcbertragen und schaffen den Beamtenstatus ab. Die \nHochschulen erhalten die Personalhoheit. Sie sollen \nk\u00fcnftig \u00fcber die Einstellungen, einschlie\u00dflich der Beru-\nfungen, und \u00fcber die Personalf\u00fchrung selbst entscheiden. \nAber das Hochschulreformgesetz trifft drei wesentliche \nRegelungen. Erstens \u2013 und darin sind wir uns mit der SPD \neinig und ich kann sie dabei nur unterst\u00fctzen \u2013: Der \nFl\u00e4chentarifvertrag des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen \nist auf die Hochschulangeh\u00f6rigen anzuwenden. Zweitens: \nDie Hochschulen stellen ausschlie\u00dflich im Angestellten-\nstatus ein. Das hei\u00dft, dass keine neuen Beamten mehr an \nden Hochschulen eingestellt werden. Drittens: Die Rechte \nder Personalr\u00e4te bleiben unangetastet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMit dem Hochschulreformgesetz der Linksfraktion.PDS \nw\u00e4re das Studium an den s\u00e4chsischen Hochschulen \ngeb\u00fchrenfrei. Das soll in der Verfassung verankert wer-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nW\u00e4hrend die allgemeine Hochschuldebatte insbesondere \nzur Begr\u00fcndung von Langzeitstudiengeb\u00fchren den Bum-\nmelstudenten als Pappkameraden konstruiert hat, dreht \nder Gesetzentwurf die Beweislast bei der Regelstudienzeit \num. Das hei\u00dft, k\u00fcnftig m\u00fcssen die Hochschulen daf\u00fcr \nSorge tragen, dass sie ein Studienangebot bereitstellen, \ndas ein Studium in der Regelstudienzeit erm\u00f6glicht. F\u00fcr \nden Freistaat bedeutet das nat\u00fcrlich auch, eine entspre-\nchende Finanzierung der Hochschulen zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDar\u00fcber hinaus bieten wir die M\u00f6glichkeit eines einse-\nmestrigen Orientierungsstudiums, verbesserte Betreuung, \nMentoring usw. Alle Bachelorabsolventen erhalten die \nM\u00f6glichkeit, einen Master abzulegen. Damit soll die \nBachelor-Master-Reform auf den Charakter einer Studien-\nreform zur\u00fcckgef\u00fchrt werden und nicht mehr nur als \nSparprogramm durch die Reduzierung auf ein Schmal-\nspurstudium missbraucht werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Hochschul-\ngesetz der Linksfraktion.PDS werden die Hochschulen \nnicht der vorhin immer wieder angesprochenen vermeint-\nlichen Eigendynamik \u00f6konomischer Sachzw\u00e4nge unter-\nworfen, sondern demokratisch legitimierten Entscheidun-\ngen zug\u00e4nglich gemacht. Damit k\u00f6nnen die Hochschulen \n\n 6482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nihrer Aufgabe gerecht werden, Hort zu sein, an dem auch \nkritische Bildung ihren Platz hat und an dem das Bil-\ndungsziel wissenschaftliche Urteilsf\u00e4higkeit und nicht \nKurzzeitschmalspurstudium hei\u00dft, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nan dem gesellschaftliche und politische Mitwirkung \ngelebt und damit gelernt werden kann; denn die sozialen \nund \u00f6kologischen Reformen werden nat\u00fcrlich vor allem \nvon Akademikern betrieben werden m\u00fcssen. \n\nDarum, verehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\ntischen Fraktionen, auch angesichts sinkender Wahlbetei-\nligungen und des Erstarkens rechter faschistischer Stim-\nmungsmache auch hier in diesem Landtag: \n\n(Alexander Delle, NPD: Sachlich bleiben! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nEr hat sich angesprochen gef\u00fchlt!) \n\nDie Hochschule muss ein kritischer Reflexions- und \nResonanzraum einer Gesellschaft sein. Das geht nicht \ninnerhalb autorit\u00e4rer Strukturen, sondern dazu braucht es \ndie wirklichen Mitgestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle \nHochschulmitglieder. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nFrau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Gestatten Sie mir, dass ich zumindest \nauf einige Punkte, die im Rahmen der Diskussion ange-\nsprochen wurden, reagiere. \n\n(Zuruf des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nZuallererst m\u00f6chte ich die Frage in den Raum stellen: \nWozu ist eine Koalition in der Lage? Ich m\u00f6chte insbe-\nsondere die Kolleginnen und Kollegen der Linksfrakti-\non.PDS daran erinnern, dass auch in Berlin eine Koalition \nexistiert und unter dieser Koalition ein Ausstieg aus dem \nBAT als erstes deutsches Bundesland beschlossen worden \nist. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann doch gar nicht sein! \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nWer stellt den B\u00fcrgermeister? \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch f\u00fchre das deshalb an, weil ich damit deutlich machen \nwill, dass fast alle Fraktionen, die heute im Landtag \nsitzen, in den letzten Jahren Hochschulgesetze in den \nverschiedenen L\u00e4ndern in Koalitionsregierungen mit auf \nden Weg gebracht haben. Das trifft nicht nur f\u00fcr Berlin zu, \nsondern aktuell auch auf Nordrhein-Westfalen, wo die \nFDP in der Koalition vertreten ist und das Hochschulge-\nsetz ma\u00dfgeblich beeinflusst. Dieses Hochschulgesetz sieht \n\nnicht vor, dass die einzelne Hochschule eine Tarifautono-\nmie hat, sondern f\u00fchrte dazu, dass ein neuer Arbeitgeber-\nverband mit dem Land und den Unikliniken gegr\u00fcndet \nund damit eine Bindung an den Tarifvertrag der L\u00e4nder \nhergestellt wurde. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch denke, wir m\u00fcssen bei dieser Diskussion mehr Sach-\nlichkeit walten lassen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir m\u00fcssen schauen, was sich in anderen L\u00e4ndern in der \nPraxis bew\u00e4hrt hat und was wir davon in Sachsen \u00fcber-\nnehmen und weiterentwickeln k\u00f6nnen, um unsere Hoch-\nschulen wettbewerbsf\u00e4hig und das Hochschulgesetz \nzeitgem\u00e4\u00df zu halten. Da finden wir 16 verschiedene \nGesetze unter 16 verschiedenen Konstellationen. \u00dcbri-\ngens hat Bayern als eines der wenigen L\u00e4nder, in denen es \nkeine Koalition gibt, das Bayerische Hochschulgesetz in \nden letzten Jahren nicht novelliert. \n\nIch bitte deshalb um viel Sachlichkeit. Auch die Koalition \nist darum bem\u00fcht. Deshalb steht Qualit\u00e4t vor Tempo. Ich \nbleibe dabei und sage es hier noch einmal: Wir wollen im \nFr\u00fchjahr 2008 dieses Gesetz hoffentlich im Landtag \nverabschieden. Dass der 01.01.2008 nicht mehr einzuhal-\nten ist, muss ich hier vielleicht nicht sagen. Das ist allein \nvom parlamentarischen Verfahren her nicht mehr m\u00f6g-\nlich. Aber der Termin Fr\u00fchjahr 2008 sollte machbar sein. \n\nIch will noch etwas richtigstellen, weil das immer wieder \nin den Raum gestellt wird: Es gibt keinen Dissens inner-\nhalb der Koalition, was die Frage der Verbeamtung von \nHochschullehrern angeht. \n\nAn dieser Stelle ist sich die Koalition sehr wohl einig \u2013 \noffenbar auch mit anderen Fraktionen \u2013, dass es nicht \nzwingend notwendig ist, Hochschullehrerinnen und  \n-lehrer zu verbeamten, sondern dass sie im Angestellten-\nstatus sehr wohl eine qualitativ hochwertige Arbeit leisten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHierbei muss man der Praxis Rechnung tragen. Die \nHochschulen haben die M\u00f6glichkeit, zu verbeamten oder \nnicht zu verbeamten, auch bei den Hochschullehrern. \nWenn wir aber Spitzenleute haben wollen, die nur dann \nhierher kommen, wenn sie verbeamtet werden \u2013 weil am \nStatus bestimmte Vorteile h\u00e4ngen \u2013, dann werden wir sie, \num sie zu bekommen, tunlichst verbeamten \u2013 nicht nur, \num ihnen bessere Geh\u00e4lter zu zahlen. Es gibt keinen \nDissens in der Frage, ob verbeamtet wird oder nicht, \nsondern wir m\u00fcssen hier der Praxis Rechnung tragen. \n\nSo weit meine kurzen Anmerkungen. Meine Bitte ist, dass \ndie weiteren Diskussionen \u2013 Herr Gerstenberg hat es \ngesagt \u2013 mit viel Aufmerksamkeit verfolgt und mit viel \nSachlichkeit begleitet werden, auch unter dem Gesichts-\npunkt, was von den Hochschulen \u2013 nicht nur von den \npolitischen Parteien \u2013 gebraucht wird, um zukunftsf\u00e4hig \nzu sein. \n\n 6483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Linksfrakti-\n\non.PDS zum Thema \u201eDie Unf\u00e4higkeit der CDU/SPD-\nKoalition, ein modernes Hochschulgesetz f\u00fcr Sachsen \nvorzulegen\u201c, beendet. \n\nWir kommen damit zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nRechte der B\u00fcrger respektieren \u2013 F\u00fcr eine Innenpolitik mit Augenma\u00df \nAntrag der Fraktion der FDP \n\nAls Antragstellerin wird zuerst die Fraktion der FDP \nsprechen. Danach folgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \nNPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der FDP, das Wort zu \nnehmen. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Derzeit vergeht kein Tag, ohne \ndass wir in den Zeitungen von neuen innenpolitischen \nVorschl\u00e4gen meist ziemlich wirrer Art lesen m\u00fcssen, sei \nes auf Landesebene oder auf Bundesebene. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Absurdit\u00e4t!) \n\nDas hat ein Ausma\u00df angenommen, das es geboten er-\nscheinen l\u00e4sst, hier dar\u00fcber zu sprechen. Im Dezember \ndes letzten Jahres hat der Innenminister mit der wohl eher \nunbeabsichtigten Weiterleitung des Ministeriumsentwur-\nfes zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes f\u00fcr Aufsehen \ngesorgt. Mit der Behauptung, man setze die Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichtes zum Gro\u00dfen \nLauschangriff und zur Rasterfahndung um, sollten erheb-\nliche Einschnitte in die B\u00fcrgerrechte vorgenommen \nwerden. Mit der Ausweitung der Telefon- und Handy-\n\u00fcberwachung, der Einf\u00fchrung eines automatischen Erfas-\nsungssystems f\u00fcr Autokennzeichen und der Erleichterung \nvon Wohnungsdurchsuchungen war geplant, die Ein-\ngriffsbefugnisse der Polizei wesentlich zu erweitern. \n\nKaum dass das Jahr 2007 begonnen hatte, folgte auf \nBundesebene aus Berlin der Gesetzesvorschlag von \nInnenminister Sch\u00e4uble zur \u00c4nderung des Grundgesetzes, \num Flugzeugabsch\u00fcsse zu erlauben. Das hatte das ge-\nscheiterte Luftsicherheitsgesetz vorgesehen \u2013 das Bun-\ndesverfassungsgericht hatte ihm den Finger vom Abzug \ngenommen. Im Januar 2007 kam nun der Vorschlag aus \nBerlin, man w\u00fcrde in der Verfassung einen sogenannten \nQuasi-Verteidigungsfall einrichten k\u00f6nnen, um dieses \nwirklich mehr als fragw\u00fcrdige Ziel doch noch erreichen \nzu k\u00f6nnen. In Zeiten akuter Terrorgefahr soll dann, wie \nim Kriegsfall, der Tod Einzelner in Kauf genommen \nwerden, um den Tod anderer zu verhindern. \n\nIm Februar dieses Jahres verbot der Bundesgerichtshof \ndann heimliche Online-Durchsuchungen von Heimcom-\nputern. Unmittelbar nach dem Bekanntwerden des Rich-\nterspruches forderte der Innenminister gesetzliche Ma\u00df-\nnahmen, um dies dann doch noch m\u00f6glich zu machen. \nInzwischen stellte sich heraus, meine Damen und Herren, \ndass bereits seit 2005 von den Diensten in der Bundesre-\n\npublik Online-Durchsuchungen durchgef\u00fchrt werden. Ich \nwei\u00df nicht, was noch alles ans Tageslicht kommen wird, \nwenn man sich das genauer ansieht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind nicht nur auf dem \nWeg in eine \u00dcberwachungsgesellschaft, wie der Bundes-\ndatenschutzbeauftragte \u00e4u\u00dferte \u2013 ich glaube, in manchen \nPunkten sind wir dort bereits angekommen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nDas haben wir gestern auch gesagt!) \n\nIm M\u00e4rz 2007 kamen dann die bereits hier diskutierten \nVorschl\u00e4ge des s\u00e4chsischen Innenministers f\u00fcr Ma\u00dfnah-\nmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Sexualstraft\u00e4tern: \nSexualstraft\u00e4terdateien, die f\u00fcr jedermann zug\u00e4nglich \nsind, ein erweitertes Betretungsrecht f\u00fcr Wohnungen von \nSexualstraft\u00e4tern, die Erhebung von DNA-Daten bei allen \nStraft\u00e4tern und die Nutzung des kommunalen Melderegis-\nters. Diese Vorschl\u00e4ge waren allesamt verfassungswidrig, \nund ich denke, die Staatsregierung hat das inzwischen \nauch eingesehen. Aber die Frage, die dahintersteht, ist: \nInwieweit darf man, wenn man Verantwortung tr\u00e4gt, \n\u00fcberhaupt solche Vorschl\u00e4ge in der politischen Diskussion \nmachen? \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDiesen Vorschl\u00e4gen ist vonseiten des Justizministeriums \nemsig nachgeeifert worden. Im M\u00e4rz wurden Vorschl\u00e4ge \nunter dem Synonym \u201eBannmeilen f\u00fcr Rechtsextreme\u201c \npr\u00e4sentiert, die vorsahen, dass an bestimmten historischen \nOrten zu bestimmten Zeiten Demonstrationen verboten \nwerden k\u00f6nnen. Die Aussagen des Ministers im \nRechtsausschuss haben mich darin best\u00e4rkt, dass wir hier \nin einem sehr bedenklichen Diskurs angelangt sind. Die \nW\u00fcrde der Opfer muss gesch\u00fctzt werden, und die Angrif-\nfe, die vor allen Dingen von den Rechtsextremisten \nkommen \u2013 auch von der NPD-Fraktion in diesem Haus \u2013, \nsind nicht hinnehmbar. Meine Damen und Herren, sosehr \nman dieses Treiben verachtet, sosehr muss man trotzdem \ndarauf achten, dass man die Grundrechte insgesamt nicht \nbesch\u00e4digt! \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWer versucht, bestimmte Orte von Demonstrationen \nfreizuhalten, besch\u00e4digt damit das Grundrecht auf De-\n\n 6484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nmonstrationsfreiheit insgesamt; denn er ma\u00dft sich eines \nan: eine staatliche Deutungshoheit \u00fcber Symbole, Ge-\ndenktage und bestimmte Symbolorte. Das l\u00e4sst sich nicht \nnur gegen Rechts verwenden, sondern je nach politischer \nBeliebigkeit auch zu anderen Gelegenheiten und Anl\u00e4s-\nsen. Das ist es, was wir Liberale nicht akzeptieren k\u00f6n-\nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nMartens, stimmen Sie mir darin zu, dass die gerade von \nIhnen zu Recht angesprochene Anma\u00dfung einer Deu-\ntungshoheit explizit durch Entscheidung des Bundesver-\nfassungsgerichtes verworfen worden ist? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Lichdi, ich \ngebe Ihnen darin recht. Das Bundesverfassungsgericht hat \nfestgestellt, dass die Demonstrationsfreiheit auch als Teil \nder Meinungsfreiheit f\u00fcr die Demokratie schlechthin \nkonstitutiv ist und dass selbstverst\u00e4ndlich Demonstratio-\nnen von den Demonstrierenden dort abgehalten werden \nk\u00f6nnen, wo sie es w\u00fcnschen \u2013 es sei denn, aufgrund von \nBannmeilengesetzen wird zum Beispiel die Funktionsf\u00e4-\nhigkeit von Verfassungsorganen beeintr\u00e4chtigt. Dabei sind \nEinschr\u00e4nkungen m\u00f6glich, sonst nicht. Und \u2013 das ist das \nWichtige \u2013 Demonstrationen m\u00fcssen manchmal gerade an \nSymbolorten stattfinden, weil sie sonst in der Tat ihren \nSinn verlieren w\u00fcrden. Ich sage es mal so: Wenn es \nbestimmte Orte im Tagebau-Restloch gegeben h\u00e4tte, h\u00e4tte \nselbst Erich Mielke die Montagsdemonstrationen zugelas-\nsen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDemonstrationen m\u00fcssen an Orten stattfinden, sonst \nbewirken sie nichts, meine Damen und Herren, und das \nwird hier in sehr bedenklicher Weise verkannt! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte nicht weiter auf die drohenden Einschr\u00e4nkun-\ngen eingehen, wie zum Beispiel in Berlin den Umgang \nmit der Unschuldsvermutung seitens des Innenministers. \nDas ist mehr als bedenklich, meine Damen und Herren. \nMan bek\u00e4mpft die Feinde des Rechtsstaates nicht mit \ndessen Abbau und man verteidigt die Freiheit nicht mit \nderen Einschr\u00e4nkung. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir haben den Eindruck, dass die B\u00fcrger dem Staat bei \nder Gew\u00e4hrleistung innerer Sicherheit inzwischen im Weg \nstehen; sie sind ihm l\u00e4stig. W\u00e4hrend bisher Grund-\nrechtseinschr\u00e4nkungen als Kollateralschaden der Sicher-\nheitspolitik hingenommen werden mussten, gibt es jetzt \neine neue Qualit\u00e4t: Grundrechte werden direkt ins Visier \n\ngenommen f\u00fcr einen fragw\u00fcrdigen Sicherheitsbegriff, und \ndem stellen wir, die FDP, die Liberalen, uns entgegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Anschl\u00e4ge in Europa, in \nden Vereinigten Staaten, die Angriffe auf das Welthan-\ndelszentrum, die feigen Morde an Tausenden Menschen \nzeigen, dass die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit f\u00fcr Men-\nschen schwieriger geworden ist \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\u2026 die irakische Bev\u00f6lkerung!) \n\nund die Ma\u00dfnahmen in der Tat umstritten diskutiert \nwerden. \n\nWir alle erinnern uns der in der letzten Zeit gef\u00fchrten \nDebatte um die Begnadigung des Terroristen der RAF \nChristian Klar. Mehrfach wurde dabei ein Vergleich \nhergestellt zwischen den damaligen entschlossenen \nHandlungen der Bundesrepublik Deutschland zu Zeiten \nder RAF und den Vorschl\u00e4gen von Herrn Innenminister \nDr. Sch\u00e4uble in den letzten Wochen und Monaten, die er \nder \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert hat. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht noch einmal die Diskus-\nsion wiederholen, sondern nur eines deutlich machen: Die \nInnenpolitik hat neben vielf\u00e4ltigen Aufgaben ihren \nSchwerpunkt in der Gew\u00e4hrleistung der inneren Sicher-\nheit, dem Schutz der Gesellschaft, der Menschen, die in \nunserem Land leben, des Staates vor Kriminalit\u00e4t, Terro-\nrismus und vergleichbaren Bedrohungen, die sich aus dem \nInnern der Gesellschaft selbst heraus entwickeln. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und aus der Zuwanderung!) \n\nDie Gew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit geh\u00f6rt daher \nnicht umsonst zu den Kernaufgaben nationaler und \neurop\u00e4ischer Politik. Mit der schrittweisen Verwirkli-\nchung des gemeinsamen Raumes der Freiheit, der Sicher-\nheit und des Rechts leistet die Europ\u00e4ische Union einen \nwichtigen, aus meiner Sicht unverzichtbaren Beitrag zu \nmehr Freiheit und Freiz\u00fcgigkeit. \n\nDies sollte man immer ber\u00fccksichtigen, wenn man \u00fcber \nInnenpolitik und innere Sicherheit spricht; denn nur so \ngew\u00e4hrleistet man, dass eine sachliche Argumentation in \ndieser Frage gef\u00fchrt wird und \u00fcberhaupt leistbar ist. Die \nSicherheitslage der Bundesrepublik Deutschland im \n21. Jahrhundert ist eben eine ganz andere, als sie noch zur \nZeit der Verabschiedung des Grundgesetzes 1949 war. \nDeutschland ist heute zu Recht ein geachtetes Mitglied \nder Europ\u00e4ischen Union \u2013 eine Staatengemeinschaft, \nwelche unter anderem durch das Schengenabkommen \nerstmals europaweit offene Grenzen erm\u00f6glicht. Diese \n\n 6485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nGrenz\u00f6ffnung bietet nat\u00fcrlich nicht nur Chancen, sondern \nauch Risiken, wie zum Beispiel die Internationalisierung \nder Kriminalit\u00e4t. \n\nEin weiterer Punkt ist der weltweite Terrorismus, welcher \nnach dem Ende des Kalten Krieges in den Vordergrund \nger\u00fcckt ist. So haben neben den Anschl\u00e4gen in den USA \nund im Nahen Osten auch die Anschl\u00e4ge zum Beispiel in \nMadrid oder in London und der zum Gl\u00fcck vereitelte \nKofferbombenanschlag hierzulande deutlich gemacht, \ndass diese Gefahren auch unmittelbar f\u00fcr Europa und f\u00fcr \nDeutschland bestehen. \n\nEin dritter Punkt ist das Internet, welches nicht nur als \nDatenautobahn den Austausch terroristischer, krimineller \noder p\u00e4dophiler Gedanken erm\u00f6glicht, sondern sogar zur \nBegehung von Straftaten genutzt wird. Der Bundesin-\nnenminister hat am Dienstag dieser Woche die Kriminali-\nt\u00e4tsstatistik 2006 pr\u00e4sentiert. Eine der Kernaussagen ist, \ndass sich insbesondere die Internetstraftaten bedrohlich \nausweiten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIllegaler Zugriff!) \n\nBetr\u00fcgerische E-Mail-Programme, welche versuchen, auf \nallen Wegen Bankdaten der Kunden zu erhalten, der \nzunehmende EC- oder Kreditkartenbetrug bzw. der \nbetr\u00fcgerische Verkauf von Waren \u00fcber das Internat \nmachen deutlich, dass hier teilweise massive Risiken und \nProbleme f\u00fcr den Betroffenen vorhanden sind. \n\nMeine Damen und Herren, man k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung \nbeliebig weiterf\u00fchren. Diese drei angesprochenen Punkte \nsollen aber gen\u00fcgen und deutlich machen, welche Anfor-\nderungen in Zukunft an die innere Sicherheit gestellt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, wenn sich jetzt die FDP hier \nhinstellt und versucht, dies alles zu diskreditieren, dann ist \ndas aus meiner Sicht der falsche Ansatz. Wir werden der \ntechnischen Entwicklung Rechnung tragen und die \nnotwendigen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Sicherheit leisten. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP: \u201eAuf Parteitagen \nwerben die Freien Demokraten immer tapfer f\u00fcr B\u00fcrger-\nrechte. Wenn es ernst wird, entscheiden sie sich aber im \nZweifel f\u00fcr den populistischen Weg.\u201c \u2013 Dies ist lediglich \nein Zitat, welches eine gro\u00dfe Wochenzeitschrift in ihrer \n14. Ausgabe zutreffend festgestellt hat. Genau dies \nversuchen Sie derzeit in Berlin, und wir werden Sie hier \nin Dresden mit diesen Aktionen nicht durchlassen. Wenn \nSie im Grunde genommen in Bezug auf das Demonstrati-\nonsrecht noch eine Steilvorlage f\u00fcr die Rechtspopulisten \nin diesem Hause liefern, dann kann ich nur sagen: Herr \nDr. Martens, bei allem Respekt, sch\u00e4men Sie sich! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nRen\u00e9 Despang, NPD: 6, setzen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jeden Monat \nwieder m\u00fcssen wir \u00fcber dieses Thema sprechen, und \nvieles, was Herr Dr. Martens gesagt hat, kann ich nur \nunterstreichen. Was erleben wir seit 2001, wenn wir \neinmal Revue passieren lassen, in welchem Verh\u00e4ltnis \nB\u00fcrger und Staat heute zueinander stehen? Seit dem \n11. September 2001 folgt doch ein sogenanntes Antiter-\nrorpaket nach dem anderen, eine Sicherheitsma\u00dfnahme \nnach der anderen, ein Gesetz nach dem anderen \u2013 nie-\nmand kann es mehr \u00fcberschauen. \n\nWenn ich andeuten darf, in welche Richtung es geht: \nAntiterrordatei, zentrale Datei zur Verfolgung der soge-\nnannten illegalen Migrationen, elektronische Fotos und \ngenetische Merkmale im Pass, Speicherung von Finger-\nabdr\u00fccken, Mautdaten zur Fahndung, Computer-Online-\nDurchsuchung, zentrale Datenbank, Extensivierung der \nVideo\u00fcberwachung und nat\u00fcrlich die Einschr\u00e4nkung des \nVersammlungsrechtes, was sich auch unser Innenminister \nausgedacht hat. All das, was Sie hier vorschlagen, schafft \neines nicht: mehr Sicherheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMan muss sich von dem Gedanken verabschieden, dass \nwir damit tats\u00e4chlich mehr Sicherheit schaffen \u2013 im \nGegenteil: Der Staat schafft sich gegen den B\u00fcrger ein \nriesiges Instrumentarium zur \u00dcberwachung des B\u00fcrgers. \nIch sage Ihnen ganz offen: Diesen Weg will ich nicht \nmitgehen. Was Sie innere Sicherheit nennen, Herr Buttolo \n\u2013 ich k\u00f6nnte auch sagen: Herr Sch\u00e4uble \u2013, bedeutet in \nWahrheit die Aufhebung pers\u00f6nlicher Sicherheit der \nB\u00fcrger. Was Sie innere Sicherheit nennen, ist doch in \nWahrheit der Weg vom demokratischen Rechtsstaat der \nB\u00fcrger hin zum pr\u00e4ventiven \u00dcberwachungsstaat \u00fcber \nB\u00fcrger. Auch das ist ein Weg, den Sie mit uns nie gehen \nk\u00f6nnen und den wir mit Ihnen nicht gehen werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWeil der kleine Bandmann nun mal Angst hat!) \n\n\u2013 Weil er Angst hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wenn Sie die \nDiskussion, die wir hier, aber auch im Bundestag f\u00fchren, \nverfolgen, werden Sie eines merken: dass wohl das letzte \nrechtsstaatliche Halteseil gegen diese Entwicklung offen-\nsichtlich die Verfassung ist, wie wir immer feststellen. \nSeit 2001 erleben wir Dauerattacken gegen das Grundge-\nsetz, aber auch gegen unsere Verfassung hier in Sachsen. \nSechs der sogenannten grandiosen Antiterrorpakete hat \ndas Grundgesetz in den Orkus bef\u00f6rdert, wie den Ab-\nschuss von entf\u00fchrten Pax-Flugzeugen oder die Legiti-\nmierung des Gro\u00dfen Lauschangriffes und die Ausweitung \nder Rasterfahndung. \n\nAus Ministersesseln heraus \u2013 das ist ja das Verr\u00fcckte an \nder Situation, in der wir uns befinden, denn wo kommen \ndie Angriffe auf die Verfassung her? \u2013 wird die Verfas-\nsung gewisserma\u00dfen sturmreif geschossen, im wahrsten \nSinne des Wortes. \n\n 6486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMan kann es auf eine Formel bringen, die ganz simpel, \nallerdings auch erschreckend ist: Die auf den Schutz der \nVerfassung vereidigten Innenminister sind derzeit die \ngr\u00f6\u00dfte Gefahr der Verfassung. An diesem Punkt sind wir \nangelangt, meine sehr geehrten Damen und Herren. Das \ntrifft nat\u00fcrlich auch auf Herrn Buttolo, den s\u00e4chsischen \nInnenminister, zu, der ohne mit der Wimper zu zucken \nSachsens Anschluss an die Antiterrordatei verk\u00fcndet hat. \nDa wird zwar die S\u00e4chsische Verfassung mit F\u00fc\u00dfen \ngetreten, aber na und, was soll\u2019s?! \n\nOder wenn ich \u2013 wie Herr Martens \u2013 an den Referenten-\nentwurf f\u00fcr das neue Polizeigesetz erinnere, so bel\u00e4sst es \ngeradezu verfassungswidrige Ausweitungen der Wohn-\nraum\u00fcberwachung und Betretung durch die Polizei. \nVerfassungswidrig ist die Ausweitung der Telekommuni-\nkations\u00fcberwachung, wie es dort drinsteht, und der \nAusweitung der Durchgriffsrechte der Polizei wird T\u00fcr \nund Tor ge\u00f6ffnet. Und sollten Sie das alles so belassen, \npassiert wieder Folgendes: Dieses Gesetz landet vor dem \nVerfassungsgericht \u2013 so wie schon das Verfassungs-\nschutzgesetz vor dem Verfassungsgericht gelandet ist und \nnat\u00fcrlich abgewiesen wurde. \n\nIch will jetzt gar nicht von unseren \u201epopeligen\u201c verfas-\nsungsrechtlichen Einw\u00e4nden gegen die Sexualstraft\u00e4terda-\ntei sprechen oder solchen simplen Sachen wie der strikten \nTrennung von Polizei und Geheimdiensten als Verfas-\nsungsgrundsatz. All das existiert f\u00fcr Sie nicht. Sie nutzen \ndas aus, um abzuchecken, wie man im Rahmen der \nVerfassung all diese Dinge durchsetzen kann; und wenn \nes nicht klappt, machen Sie trotzdem den Schritt \u00fcber die \nVerfassung und warten, bis geklagt wird. Die Verfassung \nscheint Ihnen, Herr Buttolo, und Ihresgleichen bei der \nUmsetzung Ihrer Politik ein l\u00e4stiges Hemmnis, eine Art \nl\u00e4stiges Insekt zu sein. Gut, wenn die Verfassung Ihnen \nrecht gibt, schlecht, wenn dem eben nicht so ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Rechtsstaat \nhat den B\u00fcrger in die erste Priorit\u00e4t gestellt \u2013 und nicht \nden eingreifenden Staat. Also, irgendetwas m\u00fcssen wir ja \nwohl aus der Geschichte gelernt haben \u2013 zumindest \nwenigstens das. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nSie glauben, weil Sie es machen, ist  \nes in Ordnung?! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nUnd wenn Sie das ignorieren, Herr Buttolo, dann schaffen \nSie eine andere Republik, die ich nicht m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Aktuelle Debatten haben den Sinn, dass \nman seine Positionen austauscht. Das will ich gern ma-\n\nchen, wobei ich einschr\u00e4nkend darauf hinweisen muss, \ndass ein gro\u00dfer Teil der hier behandelten Fragen Bundes-\nrecht sind. S\u00e4chsische Bez\u00fcge gibt es, das Polizeigesetz \nw\u00e4re ein solcher Bezug und auch das Versammlungsrecht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUnd die Verfassung!) \n\nEs ist kein Geheimnis, dass es zwischen den Koalitions-\npartnern sowohl auf Bundesebene als auch in Dresden zu \nmanchen Themen unterschiedliche Positionen gibt. An \nder einen oder anderen Stelle muss man sich noch ann\u00e4-\nhern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nOder verbiegen!) \n\nKlar ist aber, was die Bundesebene \u2013 \u2013 Bitte? \u2013 Zwischen-\nfrage? \u2013 Ans Mikro! \n\nKlar ist, dass wir uns zu den Themen auf Bundesebene \nbereits positioniert haben. Auf Bundesebene haben wir \neine klare Absage erteilt, was die Themen Biometrie, den \nEinsatz der Bundeswehr im Innern, Online-Durch-\nsuchungen und die uferlose Nutzung von Mautdaten \nanbelangt. Insofern muss man zur Kenntnis nehmen, dass \nes hierzu noch unterschiedliche Positionen gibt, die wir \naustauschen m\u00fcssen. \n\nIch will nun den Bezug zu Dresden herstellen. Es gibt \neinen in Dresden geborenen ehemaligen Bundesinnenmi-\nnister, n\u00e4mlich Gerhard Baum. Er hat am 23. April 2007 \neinen f\u00fcr mich sehr interessanten Satz in einem Magazin \nder ARD gesagt: \u201eVon Sicherheit steht nichts in unserer \nVerfassung. In unserer Verfassung steht etwas von Frei-\nheit. Das hei\u00dft also, soweit wir Sicherheit brauchen, um \ndie Freiheit zu sch\u00fctzen, ist das in Ordnung, aber die \nSicherheit ist kein Wert an sich. Wir sind kein Sicher-\nheitsstaat, sondern ein Freiheitsstaat.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU, \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDem kann ich uneingeschr\u00e4nkt meine Zustimmung geben. \nTreffender kann man das Ganze nicht beschreiben. \n\nWarum sage ich das? Die Beantragung der Aktuellen \nDebatte kommt von der FDP-Fraktion, und an einem \nweiteren Beispiel wird deutlich, wie populistisch die FDP \nin Sachsen agiert: In Nordrhein-Westfalen gibt es einen \nFDP-Innenminister, Ingo Wolf, der eine Online-\nDurchsuchung per Dienstanweisung m\u00f6glich gemacht hat. \nDer von mir zitierte Gerhard Baum klagt gerade gegen \nseinen FDP-Kollegen in Nordrhein-Westfalen. Dies zum \nThema Offenheit und transparenter Umgang mit der \nDebatte. \n\n(Widerspruch bei der  \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDeshalb sollten wir uns davor h\u00fcten \u2013 ich muss dem einen \noder anderen recht geben, der hier vor mir gesprochen hat \n\u2013, sich als Gralsh\u00fcter der Verfassung aufzuspielen, denn \nauch da verl\u00e4uft die Linie nicht geradlinig, was die FDP \nanbelangt. Es gibt dar\u00fcber hinaus Punkte, die das Bun-\n\n 6487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\ndesverfassungsgericht klar ausgeurteilt hat: Vom Luftsi-\ncherheitsgesetz bis zum Gro\u00dfen Lauschangriff gibt es \neine Reihe von wichtigen Urteilen. Die SPD vertritt die \nPosition, dass Sicherheitskonzepte nur auf der Grundlage \nder Verfassung umgesetzt werden k\u00f6nnen. Eine generelle \nErm\u00e4chtigung f\u00fcr einen Bundeswehreinsatz im Innern \nwird es mit uns nicht geben. Wir werden auch das Ab-\nschie\u00dfen von Flugzeugen nicht als einen Verteidigungsfall \numdeuten. Auch das Aussp\u00e4hen von heimischen PCs \nmuss im Kernbereich weiter eine private Lebensf\u00fchrung \nerm\u00f6glichen. Es kann nicht sein, dass wir in Kernbereiche \nprivater Lebensf\u00fchrung eingreifen. Insofern ist es eine \nFrage des Augenma\u00dfes in der Diskussion und wie wir bei \ndiesen Themen, die sicher schwierig sind, im Detail \nmiteinander umgehen. \n\nIch habe zum Abschluss zusammenzutragen versucht \u2013 \ndamit es deutlicher wird \u2013, wie jetzt schon der Mensch als \n\u201egl\u00e4serner\u201c Mensch mit einem Pers\u00f6nlichkeitsprofil \nerfasst werden kann. Alle Provider speichern jetzt schon \ndie Daten f\u00fcr zwei Jahre. Alle Handydaten werden f\u00fcr \nzwei Jahre gespeichert. Dar\u00fcber hinaus gibt es bereits \njetzt \u00dcberwachungskameras der neuen Generation, die \neine Biometrikfunktion besitzen, die sie nicht ausf\u00fcllen, \naber sie k\u00f6nnten sie ausf\u00fcllen. Wir haben GPS-Daten und \ndamit im Zusammenhang sind in Nobelklassewagen \nbereits jetzt die sogenannten Blackboxen im Einsatz \u2013 in \nMittelklassewagen f\u00e4ngt es auch langsam an \u2013, wo man \ndas Fahrverhalten, Anfahrten und Abfahrten, mit welcher \nGeschwindigkeit wohin gefahren wird, welche Standorte \nman gehabt hat usw. abfragen kann. Das Kaufverhalten ist \nan Rabattkarten schon jetzt ablesbar. Anhand von Kredit-\nkarten kann man auch Profile erstellen. Selbst beim \nDigitalfernsehen \u2013 da war ich \u00fcberrascht \u2013 kann das \nSehverhalten aufgezeichnet werden, welche Sender Sie \nsehen, wie lange Sie sehen, wann Sie ausschalten und \nwahrscheinlich auch, was Sie eventuell bei irgendwelchen \nShops im Fernsehen gekauft haben. \n\nDie Aufz\u00e4hlung macht durchaus klar, dass es eine Viel-\nzahl von Daten gibt, die wir bereits jetzt leider vom \nB\u00fcrger abnehmen, die analysiert, kopiert und weitergelei-\ntet werden. Deswegen ist es f\u00fcr die SPD-Fraktion wichtig, \ndass wir eine ganz klare Ansage machen: Wir brauchen \neine ausgewogene Betrachtung von Freiheitsrechten und \nSicherheitsbed\u00fcrfnissen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Parteien wie die FDP spielen sich immer wieder \ngern als H\u00fcterin von Freiheits- und B\u00fcrgerrechten auf. \nDabei mag manchem Liberalen tats\u00e4chlich angst und \nbange werden, wenn er an \u00dcberwachungsapparate denkt, \nmit denen unbequeme B\u00fcrger ausspioniert werden sollen. \nAuch die Vorstellung vom \u201egl\u00e4sernen\u201c Verbraucher mag \nf\u00fcr einige be\u00e4ngstigend sein. Allerdings haben gerade die \n\nLiberalen ma\u00dfgeblich daran mitgewirkt, dass der Mensch \nl\u00e4ngst zum Konsumroboter degradiert wurde. Jetzt wollen \nsie mal wieder die innen- und rechtspolitische Kassandra \nspielen und sich als Sittenw\u00e4chter von B\u00fcrgerrechten in \nErinnerung rufen. Es ist immer das gleiche FDP-Schema: \nAls Opposition lamentieren Sie wortgewaltig gegen die \nBeschneidung von Freiheitsrechten, doch in der Regie-\nrungsverantwortung tun Sie so, als sei das Schlimmste \ndurch Sie gerade noch verhindert worden. \n\nF\u00fcr diese Taktik steht auch Ihr Generalsekret\u00e4r Dirk \nNiebel. Zu Otto Schily, dessen Karriere vom RAF-\nStarverteidiger zum sicherheitspolitischen Berserker der \nSPD f\u00fchrte, sagt Niebel: \u201eSchily hat eine Sicherungshaft \ngefordert, ohne dass es den Hauch eines Verdachts gibt. \nDiese Sch\u00e4uble-Schily-Denke liegt gef\u00e4hrlich nahe bei \ndem, was im US-Gefangenenlager Guantanamo auf Kuba \npassiert.\u201c Meine Damen und Herren, sicher hat Herr \nNiebel recht, aber die besorgte FDP ist unaufrichtig, da \nsie beileibe nicht alle B\u00fcrger einschlie\u00dft, sondern zum \nBeispiel die Unterdr\u00fcckung verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierter \nB\u00fcrgerrechte f\u00fcr Nationale mittr\u00e4gt. \n\nTrotzdem teilen wir Ihre Bedenken zum Lauschangriff, \nzur Erhebung und Verwendung biometrischer Daten, zum \nGesetz zur Vorratsspeicherung von Daten, darunter von \nTelefonverbindungen bis zu sechs Monaten, oder die \nWeitergabe von Daten an \u00fcberstaatliche Organisationen \nund Staaten, wie vor allem an den Folterstaat USA. In \ndiesem Zusammenhang sollten wir uns in Erinnerung \nrufen, dass die neuerliche Erosion von B\u00fcrgerrechten \nkeinen innen-, sondern au\u00dfenpolitischen Anlass hatte. \nJeder wei\u00df das, auch wenn die Medien die wahren Ursa-\nchen des 11. September bis heute verschleiern. Der \nKampf gegen den Terror, den George Bush gegen die \narabisch-islamische Welt ausrief, hat mit unglaublicher \nVerlogenheit, Feigheit und Brutalit\u00e4t nicht nur zwei \nStaaten \u2013 Afghanistan und den Irak \u2013 in die Steinzeit, ins \nElend, in den B\u00fcrgerkrieg gebombt, er hat auch in der \nInnen- und Rechtspolitik zu R\u00fcckwirkungen gef\u00fchrt, \nderen Auswirkungen heute noch gar nicht absehbar sind. \nUnd er hat die BRD-Blockparteien als Heuchler und \nMitt\u00e4ter entlarvt, denn in einem beispiellosen Akt von \nvorauseilendem Gehorsam sagte Gerhard Schr\u00f6der \ndamals den Amerikanern die bedingungslose Solidarit\u00e4t \nzu. Wie nie zuvor wurde stark in Kernbereiche privater \nLebensgestaltung eingegriffen. \n\nAber das, meine Damen und Herren, reicht Ihnen ja nicht. \nNun sind Sie im Begriff, auch noch die letzten Heiligen \nK\u00fche des Grundgesetzes auf dem Altar amerikanischer \nInteressen zu opfern. So wird zum Beispiel jetzt schon die \nUnschuldsvermutung, angeblich ein elementares Unter-\nscheidungsmerkmal zum Dritten Reich und zur DDR, \nvom Innenminister infrage gestellt. F\u00fcr Herrn Sch\u00e4uble \nstehen l\u00e4ngst alle unter Generalverdacht. Die Unschulds-\nvermutung ist Vergangenheit. Glaubten naive Vorfahren \nnoch, die Gedanken sind frei, so belehren uns CDU und \nSPD heute eines Besseren. Nicht weniger naiv sind die \nZeitgenossen, die auf die Floskel hereinfallen, wer nichts \nzu verbergen hat, hat auch nichts zu bef\u00fcrchten, mit der \n\n 6488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\ndie Bundesregierung den sogenannten Bundestrojaner \nschmackhaft machen m\u00f6chte. Was f\u00fcr eine Vorstellung! \nDie Schlapph\u00fcte \u00fcberwachen permanent und in Echtzeit \npr\u00e4ventiv alle am Weltnetz angeschlossenen Computer. \nSolche M\u00f6glichkeiten h\u00e4tte selbst die vision\u00e4re Vorstel-\nlungskraft eines George Orwell \u00fcberstiegen und vor Neid \nerblasst w\u00e4ren wohl auch Erich Mielke und Reinhard \nHeydrich. \n\nWas macht bei einer solchen Aufz\u00e4hlung noch die Be-\nweislastumkehr?, sollte man meinen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie w\u00fcrden es skrupellos ausnutzen, Herr Apfel!) \n\nAuch in Guantanamo m\u00fcssen die Kriegsgefangenen \nschlie\u00dflich nachweisen, dass sie keine terroristischen \nAbsichten hatten. \n\nZu den zu achtenden B\u00fcrgerrechten geh\u00f6ren \u00fcbrigens \nauch das aktive Wahlrecht und die Versammlungsfreiheit, \nRechte, zu deren permanenten Verletzungen Sie sich alle \nhier auf nahezu kriminelle Weise verschworen haben. Mit \nallen Mitteln versuchen Sie, oppositionelle Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten zu unterlaufen, aber auch hier handelt es \nsich um illegitime Eingriffe in B\u00fcrgerrechte, denn es \nbetrifft das Wahlrecht, wenn 9,2 % der Sachsen von der \nNPD vertreten werden wollen und Sie diesen W\u00e4hlerwil-\nlen mit F\u00fc\u00dfen treten. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs zeugt von Ihrer W\u00e4hlerverachtung, die sich in W\u00e4hler-\nbeschimpfung Luft macht, denn Sie hetzen gegen uns, \ntreffen aber die B\u00fcrger. Ministerpr\u00e4sident Milbradt \nunterstellte uns k\u00fcrzlich, die NPD gefiele sich in der \nOpferrolle. \n\nMitnichten! Das w\u00fcrden wir schon deshalb nicht machen, \nweil wir die peinliche Rede des SPD-Abgeordneten Otto \nWels im Ohr haben, mit der er larmoyant am \n24. M\u00e4rz 1933 die Folgen des Erm\u00e4chtigungsgesetzes f\u00fcr \nsich und seine SPD bejammerte. Aber man wird doch \nnoch darauf hinweisen d\u00fcrfen, wenn die Blockparteien \nneue Erm\u00e4chtigungsgesetze schaffen, nur um massiv in \ndie Grundrechte der Opposition einzugreifen. \n\nAngesichts der erschreckenden Perspektiven dieses \n\u00dcberwachungsstaates haben wir alle eine wichtige Aufga-\nbe. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Apfel, NPD: Verhindern wir, dass auf deutschem \nBoden ein Guantanamo-Staat entsteht! \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, dass manch einer \nvon Ihnen diese Bef\u00fcrchtung teilt. Max Leber hat einmal \nsinngem\u00e4\u00df gesagt: Wer ein Unrecht erkennt und es nicht \nbek\u00e4mpft, tr\u00e4gt f\u00fcr seine Verbreitung Mitschuld. \n\nSorgen wir alle daf\u00fcr, dass wir daran nicht mitschuldig \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013 \nZurufe von der NPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Neben dem \n\u00fcblichen Ethnorassismus der NPD, Vielv\u00f6lkerstaat USA, \nals ob das etwas Negatives w\u00e4re, dem \u00fcblichen Antiame-\nrikanismus, f\u00e4llt es uns schwer und wir h\u00f6ren gar nicht \nmehr zu, wenn dieser Dreck dort geschleudert wird. \n\nIch m\u00f6chte aber offiziell das Interesse auf einen Umstand \nlenken. Dieser Mensch da dr\u00fcben hat sich gerade mit der \nNSDAP und ihrem Erm\u00e4chtigungsgesetz vom Febru-\nar 1933 solidarisiert. \n\n(Holger Apfel, NPD: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nEr hat die Unversch\u00e4mtheit besessen, Otto Wels, der \ndamals f\u00fcr alle Demokraten richtig gesprochen hat, in den \nSchmutz zu ziehen. Sie haben sich hinter das NSDAP-\nErm\u00e4chtigungsgesetz gestellt. \n\n(Holger Apfel, NDP: Rindvieh! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: L\u00fcge!) \n\nSie haben damit ein weiteres Mal Ihre faschistische \nMaske fallen lassen. Sch\u00e4men Sie sich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, hat der Nazi vorhin \ngesagt, Wels h\u00e4tte das Erm\u00e4chtigungsgesetz bejammert? \nHabe ich das richtig verstanden? Was anderes ist das, als \nwas Sie gerade gesagt haben, Herr Lichdi? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist reiner Faschismus. \nDas ist reine Solidarisierung mit der Politik von Adolf \nHitler und der NSDAP. Nun stehen Sie doch dazu. Ihr \nMenzel hat es doch schon gesagt und Ihr Klose ist auch \nnahe dran. \n\n(Holger Apfel, NPD: \nVerplempern Sie Ihre Zeit nicht!) \n\nWarum diese Aktuelle Debatte? Weil der CDU und ihren \nInnenministern von Sch\u00e4uble bis Buttolo jegliches Au-\ngenma\u00df verlorengegangen ist. Augenma\u00df hei\u00dft Beachtung \nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Augenma\u00df bedeutet zun\u00e4chst die \nAnerkennung, dass alle Menschen unver\u00e4u\u00dferliche \nGrundrechte haben. Mir scheint, Sie beziehen diesen \nzentralen Umstand gedanklich schon gar nicht mehr in \nIhre \u00dcberlegungen ein. Offenbar liegt es schon weit \n\n 6489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nau\u00dferhalb der Vorstellungswelten der Bandm\u00e4nner, \nSchowtkas, Buttolos und Mackenroths, dass es geboten \nsein k\u00f6nnte, auf Eingriffe von Polizei und Geheimdiens-\nten zu verzichten, weil dem B\u00fcrgerrechte entgegenstehen. \nDie Staatsregierung sieht \u201ekeine Bedenken hinsichtlich \nder Verfassungskonformit\u00e4t bei der gemeinsamen Antiter-\nrordatei\u201c. \n\nNach meiner festen \u00dcberzeugung missachtet die Staatsre-\ngierung den Artikel 83 der S\u00e4chsischen Verfassung, und \nsie ist froh dar\u00fcber, weil ihr dieser Artikel schon immer \nmissfallen hat. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident stellt sich hinter den Vorschlag \neines Internetprangers, ein Vorschlag, Herr Staatsminister \nButtolo \u2013 ich sage es \u2013, w\u00fcrdig der sp\u00e4tmittelalterlichen \n\u201eR\u00fcbe-ab-Politik\u201c. Vom ehemaligen Vorsitzenden des \ndeutschen Richterbundes \u2013 derzeit Justizminister in \nSachsen \u2013, Herrn Mackenroth, war kein korrigierendes \nWort zu h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Totalverwaltung von Lichtbildern und Fingerabdr\u00fc-\ncken einer virtuellen bundesweiten Referenzdatei findet \ndie Zustimmung Sachsens im Bundesrat. Wir haben das \nerst vor zwei Tagen geh\u00f6rt. Der Justizminister kennt noch \nnicht einmal die EU-Rechtsgrundlagen, die dies verbieten. \n\nSeit Wochen begl\u00fcckt uns Herr Mackenroth mit Ank\u00fcndi-\ngungen zu einem verfassungswidrigen Versammlungsge-\nsetz, ohne bisher einen einzigen Buchstaben vorgelegt zu \nhaben, um sich so der Fachdiskussion zu stellen. Nachfra-\ngen im Rechtsausschuss sind sinnlos. S\u00e4mtliche \u00dcberle-\ngungen beruhen auf einer einzigen Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes von 2001 zum Verbot eines \nNaziaufmarsches vom 27. Januar, eine durchaus bedenk-\nliche, aber jedenfalls eine Einzelentscheidung. \n\nHerr Mackenroth geht davon aus, dass ein Gesetz vom \nVerfassungsgerichtshof \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Na toll! \nDie Staatsregierung schl\u00e4gt also Gesetzesinitiativen vor, \nohne sich an die Grundprinzipien unserer Verfassung \u2013 \nFreiheit, Gleichheit und Menschenw\u00fcrde \u2013 gebunden zu \nf\u00fchlen. Sie entzieht sich der Verantwortung, rechtsstaat-\nlich zu handeln, und \u00fcberl\u00e4sst diese Aufgaben den Gerich-\nten. \n\nDie Staatsregierung k\u00fcndigt an, im Zweifel die Verfas-\nsung zu \u00e4ndern. Das hei\u00dft, die Staatsregierung geht davon \naus, die Verfassung muss nicht beachtet werden. Wenn \naber die Verfassung ihre Garantiefunktion verliert, die \neinzige Sicherheit \u2013 wir reden hier \u00fcber \u00f6ffentliche \nSicherheit \u2013 zerst\u00f6rt, die wir wirklich gew\u00e4hrleisten \nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich die Rechtssicherheit und Rechtsschutz-\ngarantie gem\u00e4\u00df Artikel 19 Abs. 4 \u2013 \u2013 \n\nHerr Mackenroth und Herr Buttolo \u2013 sie haben sicher \nwichtigere Termine, als diese Debatte zu verfolgen \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Bundesrat!) \n\nhaben vor diesem Landtag geschworen, Verfassung und \nRecht zu wahren und zu verteidigen. Ich kann nicht \nerkennen, dass sie dieser Verpflichtung gerecht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage den Abg. Apfel: Herr \nApfel, ich frage Sie, ob es richtig ist, dass Sie Herrn \nLichdi w\u00e4hrend seiner Rede durch einen Zwischenruf mit \neinem Schimpfwort belegt haben. \n\n(Holger Apfel, NDP: \nIch kann mich nicht erinnern!) \n\nSollte das im Protokoll stehen, erteile ich Ihnen dann \neinen Ordnungsruf. \n\nIch erteile jetzt der Fraktion der FDP. Herr Dr. Martens, \nbitte. das Wort \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In der Debatte ist deutlich geworden, \nwie es mit den Bruchlinien innerhalb des Parlaments in \nder politischen Diskussion bei der Frage l\u00e4uft: Welches \nAugenma\u00df brauchen wir in der Innenpolitik, welche \nGrundrechte gilt es zu sch\u00fctzen, wie gilt es sie zu sch\u00fct-\nzen und wie gilt es, daf\u00fcr zu sorgen, dass sie nicht einem \neinfachen Sicherheitsverst\u00e4ndnis geopfert werden? Denn \nFreiheiten, die man einmal aufgegeben hat, lassen sich \nkaum wieder zur\u00fcckholen. \n\nDie technischen M\u00f6glichkeiten \u2013 das muss auch gesagt \nwerden \u2013, \u00fcber die wir heute verf\u00fcgen und die vom Staat \nnutzbar sind, lassen die Diskussion in eine neue Qualit\u00e4t \nkommen. Die Kameras, die biometrische Daten in Sekun-\ndenbruchteilen abgleichen und Gesichter aus Mengen \nherausfiltern k\u00f6nnen, verbunden mit Mautdatenerfas-\nsungssystemen oder auch mit elektronischen M\u00f6glichkei-\nten, eng die Daten zu verkn\u00fcpfen, Scheckkartendaten \naufzubereiten \u2013 all dies erm\u00f6glicht ganz andere \u00dcberwa-\nchungen und Einblicke, die der Staat sich leisten kann. \n\nDas ist in der Tat eine neue Qualit\u00e4t und nicht nur eine \nneue Quantit\u00e4t der \u00dcberwachung, die hier m\u00f6glich wird. \nHerr Bandmann, das haben Sie hier offensichtlich nicht \nverstanden. Sie haben sich mit dem deutschen Herbst und \ndem Terror besch\u00e4ftigt. Wie \u00fcblich, wird in solchen \nDiskussionen der Terror immer als Rechtfertigung be-\nm\u00fcht. Es waren in den Siebzigerjahren die Terroristen der \nRoten-Armee-Fraktion, sp\u00e4ter war es dann das organisier-\nte Verbrechen, sp\u00e4ter dann noch einmal die islamistischen \nTerrorristen usw. Wenn es Rechtfertigungen braucht, um \nB\u00fcrgerrechte einzuschr\u00e4nken, dann werden sie auch \ngefunden, meine Damen und Herren. \n\nNur der Unterschied im Gegensatz zu den Siebzigerjahren \nist, dass sich die dortigen Gesetze explizit gegen Terror-\nverd\u00e4chtige gerichtet hatten, etwa die Regelungen im \nEinf\u00fchrungsgesetz zum Gerichtsverfassungsgesetz, die \nsogenannten Kontaktsperregesetze. Wenn heute die \nUnschuldsvermutung generell infrage gestellt wird, dann \nbetrifft das, Herr Bandmann, s\u00e4mtliche B\u00fcrger, und zwar \nalle in ihren elementaren Grundrechten. Das haben Sie \nverkannt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 6490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDie Abwehr des Terrors ist legitim. Sie ist bitter notwen-\ndig, um die Leute zu sch\u00fctzen. Aber man sollte nicht so \ntun, als k\u00f6nnte man tats\u00e4chlich mit diesen Ma\u00dfnahmen \nSicherheit schaffen. Man schafft damit kaum Sicherheit, \naber man schadet den Grundrechten der B\u00fcrger. \n\nEines lassen Sie sich auch gesagt sein: Nicht diejenigen \nm\u00fcssen sich rechtfertigen, die die Grundrechte der B\u00fcrger \nsch\u00fctzen, sondern diejenigen, die sie einschr\u00e4nken wol-\nlen, und nicht anders herum, Herr Bandmann. Ich sch\u00e4me \nmich auch nicht daf\u00fcr, dass ich f\u00fcr die Freiheitsrechte der \nB\u00fcrger eintrete. Das ist nicht unanst\u00e4ndig, auch wenn Sie \ndas so meinen. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch bin im Gegenteil stolz darauf. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich denke, das kann so nicht stehen bleiben, \nweil es den Inhalt dessen, was ich ausgef\u00fchrt habe, \nbewusst zu verdrehen versucht. \n\nKollege Brangs hat vorhin deutlich darauf hingewiesen, \nmit welcher Absicht die FDP diesen Antrag hier im \nS\u00e4chsischen Landtag gestellt hat, wo sie doch eben in \nNRW eine Bauchlandung gemacht hat und ein klassisches \npopulistisches Ablenkungsman\u00f6ver f\u00fchrt. \n\nIch bin an der Stelle Kollegen Lichdi durchaus dankbar, \ndass er die Sprache des Nationalsozialismus und den \ndamit verbundenen Angriff von der NPD hier zur\u00fcckge-\nwiesen hat. Ich will aber eines deutlich machen: Es ist \nnicht nur die Sprache des Nationalsozialismus, der sich \nHerr Apfel bedient, sondern es ist auch immer wieder die \nSprache der SED. Wir wissen, dass Victor Klemperer hier \nin dieser Stadt deutlich darauf hingewiesen hat, dass man \nsie an der Sprache erkennen wird: \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHaben Sie den \u00fcberhaupt gelesen?) \n\nLingua Tertii Imperii, Herr Porsch, falls Ihnen das ent-\ngangen ist. \n\nSie k\u00f6nnen mit Ihrer \u00dcberheblichkeit hier durchaus noch \nSpr\u00fcche machen. Aber, Herr Porsch, eines sage ich Ihnen: \nIhre Zeit ist hier abgelaufen. Gehen Sie dorthin, wo Sie \nhergekommen sind. Wir brauchen Sie hier nicht mehr! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWar das jetzt ausl\u00e4nderfeindlich?) \n\n\u2013 Herr Porsch, Sie bleiben in der Europ\u00e4ischen Union. \n\nIch denke, dass das, was Sie erneut zu unterstellen versu-\nchen, nicht gegeben ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, \nsprechen Sie bitte zum Thema. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIst Ihnen bekannt, dass ich  \n\ndeutscher Staatsb\u00fcrger bin?) \n\nVolker Bandmann, CDU: Diese Anforderungen, von \ndenen ich vorhin gesprochen habe, m\u00fcssen sich immer am \nMa\u00dfstab des Grundgesetzes bzw. an der Verfassung des \nFreistaates Sachsen messen lassen. Das ist nat\u00fcrlich, Herr \nDr. Martens, ein ziemlich schmaler Grat, soll doch die \nBalance zwischen B\u00fcrgerrechten und Freiheit auf der \neinen und Eingriffsrechten und Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen des \nStaates auf der anderen Seite gew\u00e4hrleistet sein. \n\nAber wenn Kapitalverbrechen wie zum Beispiel Sexual-\nverbrechen geschehen und dann \u2013 wie von der Rednerin \nder Linksfraktion.PDS \u2013 die Strafbek\u00e4mpfung gegen \nSexualstraft\u00e4ter hier so larmoyant in Zweifel gezogen \nwird, dann zeigt das, wessen Gesinnung diese Damen und \nHerren wirklich sind. \n\nEntscheidend ist n\u00e4mlich f\u00fcr uns, dass die Frage nach \ndem Begriff der Freiheit in der Tat an erster Stelle steht. \nWer die Freiheit eingrenzt, der muss hinterfragt werden. \nDie Frage ist aber, wie ich auch die Freiheit garantieren \nund verteidigen kann. Wenn Angriffe auf die Freiheit \nunternommen werden, muss man das zur\u00fcckweisen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie haben sie gerade mit F\u00fc\u00dfen getreten, \n\nzum Beispiel die Freiz\u00fcgigkeit!) \n\n\u2013 Herr Porsch, Emmanuel Kant hat einmal gesagt: \u201eNie-\nmand kann mich zwingen, auf seine Art gl\u00fccklich zu sein, \nsondern ein jeder darf seine Gl\u00fcckseligkeit auf dem Weg \nsuchen, welcher ihm selbst gutd\u00fcnkt, wenn er nur der \nFreiheit anderer nicht Abbruch tut.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehen Sie!) \n\nAn dieser Aussage hat sich bis heute nichts grundlegend \nge\u00e4ndert. Diese Formulierung findet sich auch im Arti-\nkel 2 des Grundgesetzes. \n\nWas sich aber in der Tat ge\u00e4ndert hat, ist die Reichweite. \nDurch die zunehmende Globalisierung sowie mit dem \nAusbau der Telekommunikations-, Informations- und \nInfrastrukturwege werden den Menschen heute M\u00f6glich-\nkeiten er\u00f6ffnet, die vor einigen Jahrzehnten noch gar nicht \ndenkbar gewesen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 Ich gestatte von Ihnen keine \nZwischenfrage. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas habe ich mir gedacht!) \n\nNie zuvor sind die Menschen so viel in der Welt gereist \nund haben so viel mit modernsten Medien miteinander \n\n 6491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nkommuniziert. Ich denke, das ist die Basis, der wir uns \nstellen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen diese Freiheit garantieren. \nWir m\u00fcssen aber den Ver\u00e4nderungen in der Welt Rech-\nnung tragen, weil allen anderen diese technischen M\u00f6g-\nlichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 den Straft\u00e4tern und \nLeuten, die den Terrorismus bedienen. Wir d\u00fcrfen am \nEnde dem Staat bei seiner Verteidigung der Freiheit diese \nMittel nicht verweigern. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWer klatscht, ist mit schuld! Sie haben \nalle meine Freiheitsrechte geleugnet!) \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Bandmann, wenn Sie \netwas zitieren, wird das nicht kl\u00fcger. Das will ich Ihnen \neinmal ganz klar sagen. Sie verbreiten hier eine Ungeheu-\nerlichkeit. Sie m\u00fcssen einmal \u00fcberlegen, wie Sie mit \nMenschen umgehen und was Sie f\u00fcr eine Auffassung von \nder Welt haben. Die h\u00f6rt n\u00e4mlich bei der Grenze auf. Was \nSie \u00fcber Staatsb\u00fcrgerlichkeit denken, davor graut mir. Ich \nm\u00f6chte auch zur\u00fcckweisen, was Sie unserem Fraktions-\nchef entgegengeschleudert haben. Es spricht f\u00fcr Ihre \nprimitive Weltsicht. Das kann ich nicht \u00e4ndern, das ist Ihr \nBild, und damit m\u00fcssen Sie fertig werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor mehr als \n20 Jahren erkannte das Bundesverfassungsgericht die \ninformationelle Selbstbestimmung als schutzw\u00fcrdiges \nGut, als Grundrecht an. Insbesondere der Kernbereich \nprivater Lebensgestaltung wurde schutzw\u00fcrdig. Es ent-\nstanden Datenschutzgesetze, es wurden Datenschutzbe-\nauftragte bestellt, gew\u00e4hlt. Doch binnen weniger Jahre \nstellen wir fest, dass genau dieses Freiheitsgut wieder \nunterstellt wird, und zwar aktiv aus dem Ministersessel \nheraus. Das passiert. \n\nImmer mehr Daten werden dem B\u00fcrger abverlangt. Was \nPrivatsache ist, kann heute schon gar keiner mehr unter-\nscheiden. Wie man zum Beispiel den Kernbereich privater \nLebensgestaltung tats\u00e4chlich au\u00dfen vor lassen will, daf\u00fcr \nhaben Sie nie eine Formel gefunden. Die gibt es auch \nnicht, so, wie die Gesetze von Ihnen entwickelt werden. \n\nViele Dinge \u2013 da gebe ich Herrn Brangs recht \u2013 laufen \nschon ganz anders ab. Viele Dinge der Einholung von \nDaten kennen die B\u00fcrger \u00fcberhaupt nicht, sie werden gar \nnicht dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt. Es gibt neue Techniken, die es \nerm\u00f6glichen, Kundenprofile beim Einkauf im Supermarkt \nbis ins Letzte zu entwickeln. Die Kreditw\u00fcrdigkeit von \nKunden h\u00e4ngt von sogenannten Scores ab, die statistisch \nerrechnet werden, auf die der B\u00fcrger \u00fcberhaupt keinen \nEinfluss hat. Dann bekommt er keinen Kredit, weil er \npraktisch auf der falschen Stra\u00dfe lebt oder unter einer \nfalschen Adresse wahrgenommen wird. \n\nIch denke an die Datenflut von Hartz IV. Das ist ein \ngro\u00dfer Skandal, der von Ihnen bef\u00f6rdert worden ist. \nMenschen werden gl\u00e4sern gemacht. Das ist ein Weg, den \nwir auf keinen Fall unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Datensch\u00fctzer \nwarnen seit Langem vor diesem Weg und vor solchen \nErscheinungen, und zwar deshalb, weil es ihnen um einen \nwirksameren Datenschutz geht und nicht um vereinfachte \nDatenabnahme. Es geht um die Wahrung existenzieller \nRechte, die zum Kern des Rechtsstaates geh\u00f6ren. Ich \nmerke, dass die Staatsregierung diese Bedenken wohlwol-\nlend zur Kenntnis nimmt, aber letztlich doch ausschl\u00e4gt. \n\nB\u00fcrgerrechtler und Datensch\u00fctzer werden Exoten, richtige \nExoten oder vermeintliche Hinterw\u00e4ldler. Es ist unmodern \ngeworden, sich f\u00fcr solche Dinge einzusetzen. An dieser \nStelle m\u00f6chte ich an das sogenannte Volksz\u00e4hlungsurteil \ndes BVG aus dem Jahre 1983 erinnern. Darin hei\u00dft es \nsinngem\u00e4\u00df \u2013 das ist sehr aktuell: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \ndie nicht mehr wissen oder wissen k\u00f6nnen, wer was \u00fcber \nsie wei\u00df, sind nicht mehr souver\u00e4n. Wer nicht mehr \nsouver\u00e4n ist, kann auch kein Souver\u00e4n sein, und eine \nDemokratie ohne Souver\u00e4ne ist undenkbar. \u2013 Um diese \nDimension geht es. Dar\u00fcber m\u00f6chte ich mit Ihnen disku-\ntieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn wir so weitermachen \u2013 ich sage es ganz offen \u2013 wie \nbisher, k\u00f6nnen wir die Datenschutzbeauftragten als \nMuseumsleiter f\u00fcr den ehemaligen Schutz der ehemaligen \ninformationellen Selbstbestimmung einstellen. Ich will \ndas nicht, aber vielleicht ist das Ihre Zielstellung, Herr \nBandmann. Das kann ja sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion.PDS bleibt \ndabei: Polizei und Verfassungsschutz sind strikt zu tren-\nnen. Das ist das Erste. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Zweite. Wir bleiben dabei, dass die B\u00fcrgerrechte wie \nder Schutz der informationellen Selbstbestimmung und \ndas Grundrecht auf Unverletzbarkeit der Wohnung zu \nwahren sind, und zwar trotz des Begehrens, Sicherheit zu \nerh\u00f6hen. Sie sind zu wahren und nicht auszuschalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir bleiben dabei, dass mit mehr \u00dcberwachung der \nB\u00fcrger kein Jota mehr Sicherheit besteht und kein Terro-\nrist davon abgehalten wird, Terrorist zu sein. Das ist nun \neinmal so. Terrorismusbek\u00e4mpfung l\u00e4sst sich nicht mit \nGrundrechtsverlusten erkaufen. Bitte, begreifen Sie das, \nwenigstens ein bisschen! Denken Sie wenigstens etwas \ndar\u00fcber nach. Im Gegenteil: Die Antastung von Grund-\nrechten der B\u00fcrger verschlimmert die Situation, denn sie \nschafft unm\u00fcndige B\u00fcrger. Wollen Sie das? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nHerr Bandmann schon!) \n\n 6492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nWir brauchen stattdessen ein Datenschutzrecht, das die \nBalance zwischen dem Schutz der Privatsph\u00e4re und den \n\u00f6ffentlichen Interessen wiederherstellt \u2013 ich spreche an \ndieser Stelle ganz bewusst von der Wiederherstellung \u2013 \nund auf Transparenz und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit abstellt. \nInsofern brauchen wir Augenma\u00df und vor allem Augen-\nh\u00f6he zwischen Staat und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die SPD-\nFraktion noch einmal das Wort? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, ich verzichte!) \n\nDie NPD hat keine Redezeit mehr. \u2013 Die GR\u00dcNEN haben \nnoch2 Minuten. \u2013 Nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHerr Bandmann braucht nichts zu sagen.) \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nZun\u00e4chst, Herr Lichdi, Sie hatten die Abwesenheit meines \nKollegen Mackenroth kritisch hinterfragt. Er vertritt heute \nden Freistaat Sachsen im Bundesrat. Ich denke, das ist ein \nGrund, dass er als entschuldigt gelten kann. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nFreiheit und Sicherheit sind Grundfesten unseres Ge-\nmeinwesens. Es ist die Kernaufgabe des Staates, um der \nFreiheit der B\u00fcrger willen die innere Sicherheit zu ge-\nw\u00e4hrleisten. Dies ist es letztlich, was den Staat \u00fcberhaupt \nlegitimiert. Die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nhaben ein Recht auf wirkungsvollen Schutz ihrer pers\u00f6n-\nlichen Freiheit, insbesondere ihres Lebens, ihrer Gesund-\nheit, ihres Eigentums durch den Staat, seine Polizei und \nseine Justiz. \n\nDiese sich aus dem Grundgesetz ergebende Schutzpflicht \ndes Staates gegen\u00fcber seinen B\u00fcrgern gewinnt zuneh-\nmend an Bedeutung; dies nicht zuletzt bei der gestiegenen \nBedrohung unserer Demokratie durch den Terrorismus \nund andere Erscheinungsformen internationaler Krimina-\nlit\u00e4t, aber auch einer verst\u00e4rkt zu beobachtenden Gewalt-\nbereitschaft innerhalb unserer Gesellschaft beispielsweise \nim Zusammenhang mit Ausschreitungen bei Demonstrati-\nonen und bei Fu\u00dfballspielen. Deshalb ist es f\u00fcr eine \nwehrhafte Demokratie wie die unsere wichtig, eine \nfunktionierende Polizei zu besitzen, die auf der Grundlage \ngeeigneter Eingriffsnormen in der Lage ist, die innere \nSicherheit zu gew\u00e4hrleisten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die S\u00e4chsische \nStaatsregierung ist sich sehr wohl bewusst, dass der Staat \nnicht alle Sph\u00e4ren des gesellschaftlichen Lebens glei-\ncherma\u00dfen intensiv sch\u00fctzen kann und sch\u00fctzen muss. Im \nGegenteil: Wir wollen so viel pers\u00f6nliche Freiheit wie \nm\u00f6glich und so viel Sicherheit wie n\u00f6tig. Wir wollen auf \nkeinen Fall die Freiheit sozusagen zu Tode sch\u00fctzen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nSie machen es gerade!) \n\nAllerdings wird es ohne pers\u00f6nliche Sicherheit auch keine \nFreiheit geben. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nLassen Sie mich unsere Politik an einem Beispiel belegen. \nDie Fahndungst\u00e4tigkeit der s\u00e4chsischen Polizei zu unter-\nst\u00fctzen ist f\u00fcr mich eine gro\u00dfe Zielstellung. Ich will \ndeshalb bei einer anstehenden Novellierung des Polizei-\ngesetzes f\u00fcr eine Regelung werben, die den Einsatz \nvollautomatischer Kennzeichenerkennungssysteme \ngestattet. Ich m\u00f6chte Sie nur daran erinnern: In der \nBundesrepublik Deutschland haben mehrere L\u00e4nder \nbereits erfolgreich diese automatisierten Kennzeichener-\nfassungssysteme eingesetzt. Es ist nicht nur Bayern, \nsondern beispielsweise auch Brandenburg. \n\nDurch den Einsatz dieses rechtlichen Instrumentariums \nverspreche ich mir eine nachhaltige Wirkung bei der \nBek\u00e4mpfung der organisierten Kfz-Verschiebung, insbe-\nsondere nach Osteuropa. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDie bauen falsche Kennzeichen an!) \n\nEs ist gleichzeitig eine Kompensation f\u00fcr die wegfallen-\nden Grenzkontrollen zu Polen und Tschechien. Eine \nDatenspeicherung erfolgt nur bei einem Treffer in einer \nFahndungsdatei, sodass das Recht auf Eingriff in informa-\ntionelle Selbstbestimmung auf wenige, und zwar gewollte \nF\u00e4lle eingeschr\u00e4nkt bleibt. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber meine Vorschl\u00e4ge zum \nSchutz von Opfern vor Sexualstraft\u00e4tern habe ich in der \nVergangenheit mehrfach gesprochen. Ich erspare es mir, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Uns!) \n\nhier noch einmal darauf einzugehen. \n\nIch kann Ihnen versichern, dass wir bei unseren Ma\u00dfnah-\nmen grunds\u00e4tzlich mit Augenma\u00df vorgehen und erforder-\nliche Eingriffe in pers\u00f6nliche Rechte auf ein Mindestma\u00df \nbeschr\u00e4nken. Es kommt darauf an, sowohl der pers\u00f6nli-\nchen Freiheit als auch der Sicherheit f\u00fcr den Einzelnen \nund die Allgemeinheit zur optimalen Wirksamkeit zu \nverhelfen. Dies ist das Kennzeichen eines freiheitlich-\ndemokratischen Rechtsstaates. Hieran haben sich auch die \nEingriffsbefugnisse des Staates zu orientieren. Darauf ist \ndie Sicherheitspolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nausgerichtet. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit, meine Damen \nund Herren, ist die Debatte abgeschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 1 beendet. \n\nIch schlage Ihnen vor, an dieser Stelle die Mittagspause \neinzulegen. Wir treffen uns 13:15 Uhr wieder. \n\n (Unterbrechung von 12:16 bis 13:15 Uhr) \n\n 6493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen die Beratung fort. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/8618 \n\nDiese Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermit-\ntelt, gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung \nder eingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nIch erteile zun\u00e4chst der Abg. Frau Roth das Wort; Frage \nNr. 1. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Das Thema meiner \nFragen bezieht sich auf den Beauftragten des Regierungs-\npr\u00e4sidiums Dresden f\u00fcr Interessenvertretung im Braun-\nkohlenabbauverfahren. \n\nNach dem seit Mai 1994 verbindlichen Braunkohlenplan \nNochten sind Teile der Gemeinde Schleife (Rohne-\nAusbau) und der Gemeinde Trebendorf-Hinterberg in \nnaher Zukunft von der Abbaggerung (Devastierung) \nbedroht. Nicht wenige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sorbischer \nVolkszugeh\u00f6rigkeit werden davon betroffen sein. Zu der \nvom Regierungspr\u00e4sidium Dresden mit der Aufgabe \nbetrauten Person, die betroffenen Einwohner und Ge-\nmeinden bei der Wahrnehmung ihrer Interessen und \nRechte im Falle der Inanspruchnahme der Grundst\u00fccke \nbzw. Gemeindeteile f\u00fcr den Braunkohlenabbau zu unter-\nst\u00fctzen, richte ich die folgenden Fragen an die Staatsre-\ngierung: \n\n1. Welche fachlichen und sachlichen Entscheidungsgr\u00fcn-\nde gaben den Ausschlag daf\u00fcr, gerade diese Person mit \nder Aufgabe der Interessenvertretung zu betrauen? \n\n2. Welche Aufgaben und Handlungsvollmachten sind ihr \nin ihrer Eigenschaft als Rechtsbeistand der Einwohner \nund Gemeinden konkret gestellt bzw. einger\u00e4umt worden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Buttolo, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Roth, zu den Fragen kann ich keine Stellung neh-\nmen, da kein Besch\u00e4ftigter zum Beauftragten des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums Dresden f\u00fcr die Interessenvertretung im \nBraunkohlenabbauverfahren benannt wurde. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Dann k\u00f6nnen Sie mir \nbestimmt sagen, wer benannt wurde und durch wen. \nWenn es kein Mitarbeiter des Regierungspr\u00e4sidiums ist, \nso wie man vor Ort erf\u00e4hrt, dann steht den Gemeinden \nbzw. den Einwohnern eine Interessenvertretung als \nRechtsbeistand zu. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wer das ist? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Mir \nist keine Person bekannt. Ich werde Ihre Frage zum \nAnlass nehmen, \u00fcber das Regierungspr\u00e4sidium zu erfra-\n\ngen, ob au\u00dferhalb des Hauses jemand mit dieser Aufgabe \nbetraut wurde. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Bis wann k\u00f6nnte ich \nmit Ihrer Antwort rechnen, Herr Buttolo? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \ngehe davon aus, dass das in drei Wochen der Fall sein \nwird. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann kommen wir \nzur Frage 3, die vom Abg. Petzold gestellt wird. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Meine Frage betrifft die personelle Situation \nim medizinischen Bereich im Freistaat Sachsen. \n\nMitteldeutschland und damit auch dem Freistaat Sachsen \ndroht zuk\u00fcnftig ein Mangel an ausgebildetem fach\u00e4rztli-\nchem Personal. Nach Aussagen des \u00c4rztesprechers des \nUniversit\u00e4tsklinikums Rostock, Tim Rehders, wird \u201eein \nMassenexodus von \u00c4rzten in die Westl\u00e4nder und ins \nAusland\u201c erwartet. Ursache daf\u00fcr seien geringe Ver-\ndienstm\u00f6glichkeiten und schlechte Arbeitsbedingungen in \nvielen mitteldeutschen Kliniken. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung \u00fcber die \nAbwanderung von qualifizierten \u00c4rzten, spezifiziert nach \nFachbereichen, aus dem Freistaat Sachsen im Zeitraum \nder letzten f\u00fcnf Jahre treffen? \n\n2. Wie sieht die Staatsregierung langfristig die \u00e4rztliche \nVersorgung im Freistaat Sachsen insbesondere in l\u00e4ndli-\nchen Regionen vor allem im fach\u00e4rztlichen Bereich unter \ndem Aspekt beruflicher Perspektiven und angemessener \nArbeitsbedingungen gesichert? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr Petzold, zur ersten \nFrage nehme ich wie folgt Stellung. \n\n\u00dcber die Wanderung von \u00c4rzten gibt es bekanntlich keine \namtliche Statistik. Die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer \nver\u00f6ffentlichte jedoch in der j\u00e4hrlich erscheinenden \n\u00c4rztestatistik auch Zahlen \u00fcber die Zu- und Abwanderung \nvon \u00c4rzten. Danach sind in den Jahren von 2002 bis 2006 \ninsgesamt 387 \u00c4rzte ins Ausland abgewandert und \n575 \u00c4rzte zugewandert. N\u00e4here Angaben zu den betroffe-\n\n 6494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nnen Fachrichtungen k\u00f6nnen nicht gemacht werden. Die \nWanderungsstatistik der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer \nzeigt in Bezug auf die Zu- und Abwanderung in die alten \nBundesl\u00e4nder jedoch insgesamt eine positive Wande-\nrungsbilanz und belegt damit die Attraktivit\u00e4t des Stand-\norts Sachsen. \n\nZur zweiten Frage. Zur Sicherung angemessener Arbeits-\nbedingungen z\u00e4hlt vor allen Dingen eine angemessene \nVerg\u00fctung der niedergelassenen \u00c4rzte. Ihnen ist bekannt, \ndass sich der Freistaat Sachsen im Gesetzgebungsverfah-\nren intensiv darum bem\u00fcht hat, dass die Reform der \n\u00e4rztlichen Honorierung sofort und nicht wie im Gesetz \nvorgesehen erst im Jahre 2009 erfolgt. Die in der Gesund-\nheitsreform vorgesehene Reform der \u00e4rztlichen Verg\u00fctung \nwird nach Ansicht der Staatsregierung zwar vom Inhalt \nher den Standortnachteil der neuen L\u00e4nder weitgehend \nbeseitigen, eine sofortige \u00c4nderung w\u00e4re aber sicherlich \nbesser gewesen. Unsere Position wurde jedoch im Ge-\nsetzgebungsverfahren \u2013 wie von mir dem Hohen Haus \nschon vorgetragen \u2013 leider nicht ber\u00fccksichtigt. Nunmehr \nbesteht lediglich die M\u00f6glichkeit, Nachteile des l\u00e4ndli-\nchen Raumes durch die Gew\u00e4hrung von Sicherstellungs-\nzuschl\u00e4gen auszugleichen. Auch dort gibt es eine gewisse \n\u00d6ffnungsklausel im Gesetz. \n\nInsofern kann man den Versorgungsbereichen nur helfen, \nindem man rechtzeitig, wenn eine Unterversorgung \nabsehbar ist, diese Hilfeleistung anbietet. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nstellt der Abg. Herbst; Frage Nr. 2. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich habe zwei Fragen zur F\u00f6rderrichtlinie \nSchulhausbau. \n\n1. Plant das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus \nderzeit eine \u00dcberarbeitung der F\u00f6rderrichtlinie Schul-\nhausbau? Wenn ja, mit welchen Inhalten? \n\n2. Sollen gem\u00e4\u00df einer neuen F\u00f6rderrichtlinie Schulhaus-\nbau nur noch Zuwendungen vergeben werden, wenn die \nSchulen die Richtwerte zur Klassenbildung gem\u00e4\u00df der \nSchulnetzplanungsverordnung erf\u00fcllen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister Flath, \nSie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Abg. Herbst, Sie sind \nwie immer gut informiert. Ich k\u00f6nnte im Prinzip beide \nFragen mit Ja beantworten, m\u00f6chte es aber ein wenig \nausf\u00fchren. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie zur Gew\u00e4hrung von zweckgebunde-\nnen Zuwendungen f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen auf dem \nGebiet des Schulhausbaus wird derzeit \u00fcberarbeitet. \nGr\u00fcnde daf\u00fcr sind insbesondere der \u00dcbergang der Zu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Schulhausbau von den Regierungspr\u00e4-\n\nsidien auf die S\u00e4chsische Aufbaubank, die Neustrukturie-\nrung des Gesch\u00e4ftsbereiches des S\u00e4chsischen Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Kultus sowie die beabsichtigte F\u00f6rderung der \nallgemeinbildenden Schulen aus EU-Mitteln. \n\nVoraussetzung f\u00fcr den verantwortungsvollen Umgang mit \nSteuergeldern ist zweifellos die Verkn\u00fcpfung einer Bewil-\nligung baulicher Ma\u00dfnahmen mit einem stabilen Schul-\nnetz. Daf\u00fcr haben wir Sorge zu tragen. Soweit zur Ant-\nwort, Herr Abgeordneter. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte zur Frage 2 nachfra-\ngen. Warum haben Sie gegen\u00fcber der bisherigen Praxis \nVer\u00e4nderungen vorgenommen hinsichtlich der Klassen-\nbildung gem\u00e4\u00df der Schulnetzplanungsverordnung vorge-\nnommen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Abgeordneter, im Prinzip m\u00fcssen wir uns an unsere \nVorschriften zur Klassenbildung halten, ansonsten w\u00e4re es \nnicht m\u00f6glich \u2013 verstehen Sie das bitte \u2013, im Land zu \nvern\u00fcnftigen Klassenbildungen zu kommen. Es wird \nimmer die Frage im Raum stehen, ob nicht Ausnahmen \nm\u00f6glich sind. Diese wird es sicherlich in d\u00fcnn besiedelten \nGebieten geben m\u00fcssen. Deshalb auch diese Ausf\u00fchrung \nim Gesetz zu den Mindestsch\u00fclerzahlen. Aber ich bitte \num Verst\u00e4ndnis, dass insbesondere in dicht besiedelten \nR\u00e4umen die Mindestanforderungen zur Klassenbildung \nals Richtwert gelten. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage vom \nAbg. Lichdi bitte ich schriftlich zu beantworten; Frage \nNr. 10. \n\nDie Frage 8 stellt der Abg. Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Frage \ngreift den Sachverhalt auf, den meine Kollegin Frau \nAndrea Roth mit ihrer Frage thematisiert hat. Die Frage \nselbst geht aber in eine andere Richtung, und deshalb sei \nsie hier gestellt. Meine Fragen beziehen sich auf den \nRechtsbeistand f\u00fcr Rohne. \n\nDie im sorbischen Siedlungsgebiet gelegenen Teile des \nSchleifer Kirchspiels (Ortslage Rohne-Ausbau und \nTrebendorf-Hinterberg) sind nach dem 1994 beschlosse-\nnen Braunkohlenplan vom Bergbau aktuell bzw. in der \nZukunft betroffen. In diesem Zusammenhang hat das \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden dem Vernehmen nach f\u00fcr \ndie Vertretung der Interessen der Einwohner dieser \nOrtschaften einen Rechtsbeistand benannt, der die Einzel-\nnen und die Gemeinde in den Angelegenheiten der Ab-\nbaggerung oder Devastierung vertreten soll. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie steht die Staatsregierung zur Forderung der Betrof-\nfenen, den Rechtsbeistand selbst benennen zu d\u00fcrfen? \n\n 6495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n2. W\u00fcrde in diesem Fall die Staatsregierung f\u00fcr die \nanfallenden Kosten aufkommen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSehr geehrter Herr Kosel, zu Ihren Fragen kann ich keine \nStellung nehmen, da das Regierungspr\u00e4sidium keinen \nRechtsbeistand benannt hat, der die Gemeinden vertritt. \nF\u00fcr Ihre Antwort gilt das Gleiche, was ich zu Frau Roth \nsagte: Ich werde dies zum Anlass nehmen, nochmals \nnachzufragen und Ihnen im gleichen Zeitraum eine \nweitere Information zukommen zu lassen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Petzold, Sie \nk\u00f6nnen Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 4. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht um die Anpassung der \nRegels\u00e4tze f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger nach dem Zweiten \nBuch Sozialgesetzbuch (SGB II) im Freistaat Sachsen. \n\nResultierend aus der seit 01.01.2007 in Kraft getretenen \nErh\u00f6hung der gesetzlichen Mehrwertsteuer kam es zu \neiner Verminderung der Kaufkraft der Leistungsempf\u00e4n-\nger, w\u00e4hrend der finanzielle Leistungsanspruch nicht an \ndie zur Leistungsermittlung herangezogenen Vergleichs-\nwerte angepasst wurde, sodass hier eine indirekte (Um-\nkehrschlussprinzip) Senkung der Regels\u00e4tze vorliegt. Da \neine Versorgung mit Warmwasser und Strom f\u00fcr Hartz-\nIV-Leistungsempf\u00e4nger zum \u201eunabdingbaren Grundbe-\ndarf\u201c (Entscheidung des Sozialgerichtes Mannheim vom \n03.05.2005, Az. S 9 AS 507/05) z\u00e4hlt, d\u00fcrfen die Kosten \nf\u00fcr Warmwasser nicht aus dem Bedarf des Regelsatzes \n(auch nicht anteilig) entrichtet werden. Kosten f\u00fcr Strom \nm\u00fcssen in die Leistung f\u00fcr Unterkunft und Heizung \neingerechnet werden, da auch innerhalb der Gesetzgebung \nbeide Bedarfsarten getrennt geregelt und eindeutig festge-\nlegt sind. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Auffassung vertritt die Staatsregierung bez\u00fcg-\nlich einer Anpassung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Leistungsemp-\nf\u00e4nger nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch \n(SGB II) an die j\u00e4hrliche Verteuerungsrate (Inflation) um \nden Anteil der zum 01.01.2007 in Kraft getretenen Erh\u00f6-\nhung der gesetzlichen Mehrwertsteuer? \n\n2. Wie verh\u00e4lt sich die Staatsregierung zu der Forderung \neiner Extraktion des Warmwasserkostenanteils von \nLeistungsempf\u00e4ngern nach dem Zweiten Buch Sozialge-\nsetzbuch (SGB II) aus dem Regelsatz und der Integration \nder Stromkosten (und des Anteils der noch nicht ber\u00fcck-\nsichtigten Gaskosten) in die Leistungen f\u00fcr Unterkunft \nund Heizung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau \nStaatsministerin Orosz; bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Herr Abg. Petzold, zu Ihrer ersten Frage \nverweise ich auch hier noch einmal explizit auf meine \nbereits gegebene Antwort auf die vergleichbare Frage 1 \nder Kleinen Anfrage in der Drucksache 4/6646. Wie darin \nausgef\u00fchrt, orientiert sich die Bemessung der Regelleis-\ntungen nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch \n(SGB II) an der Bemessung der Regels\u00e4tze nach dem \nZw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch, und nach \n\u00a7 28 Abs. 3 Satz 2 SGB XII ber\u00fccksichtigt die Regelsatz-\nbemessung Stand und Entwicklung von Nettoeinkommen, \nVerbraucherverhalten und Lebenshaltungskosten. Eine \nFortschreibung der Regels\u00e4tze anhand der Entwicklung \nnur der Lebenshaltungskosten oder nur eines einzelnen \nEinflussfaktors auf die Lebenshaltungskosten, zum \nBeispiel einer Mehrwertsteuererh\u00f6hung, w\u00e4re daher \nsystemwidrig und ist abzulehnen. \n\nZur zweiten Frage: Gegenw\u00e4rtig flie\u00dfen m\u00f6glichst viele \nVerbraucherpositionen auf der Grundlage der Daten der \nEinkommens- und Verbraucherstichprobe in die Bemes-\nsung der pauschalen Regels\u00e4tze ein. Kosten der Unter-\nkunft und Heizung wurden von einer Pauschalierung \nausgenommen, da hier die zwischen den Regionen und \nauch zwischen einzelnen Haushalten bestehenden Unter-\nschiede betr\u00e4chtlich sind und vom Leistungsempf\u00e4nger \nnicht oder nur wenig beeinflusst werden k\u00f6nnen. Eine \n\u00dcbernahme weiterer Verbrauchspositionen, wie Leistun-\ngen f\u00fcr Unterkunft und Heizung, h\u00e4tte keine Auswirkung \nauf die Leistungsempf\u00e4nger, sofern der Betrag f\u00fcr diese \nPositionen aus der Einkommens- und Verbraucherstatistik \nausgewiesen wird. \n\nBei einer angestrebten Spitzabrechnung w\u00fcrde wahr-\nscheinlich h\u00e4ufiger \u00fcber die Angemessenheit der Leistun-\ngen im Einzelfall gestritten werden. Au\u00dferdem w\u00fcrden \ndie Leistungsempf\u00e4nger die mit einer Pauschalierung der \nLeistungen im Regelsatz vorhandenen Dispositionsm\u00f6g-\nlichkeiten verlieren. Der Vorschlag bringt also keine \nerkennbaren Vorteile. Eine Ausweitung der Leistungen f\u00fcr \nUnterkunft und Heizung um weitere Verbrauchspositio-\nnen w\u00fcrde zudem die kommunalen Tr\u00e4ger der Grundsi-\ncherung belasten. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \ntr\u00e4gt die laufende Nr. 7. Herr G\u00fcnther, FDP-Fraktion, \nbitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Es geht um die Arbeitsweise der \nOberen Naturschutzbeh\u00f6rde im Umgang mit dem Verein \n\u201eFreunde des Hermergut- & Bauernmuseum e. V.\u201c Milde-\nnau in Bezug auf eine Sondergenehmigung zum Kauf von \nPr\u00e4paraten von gesch\u00fctzten Tieren. \n\nDie Mitglieder des Vereins \u201eFreunde des Hermergut- & \nBauernmuseum e. V.\u201c Mildenau f\u00fchren in Oberwiesenthal \nein Vogelfangmuseum. Dort stellen sie die Geschichte des \nVogelfangs im Erzgebirge in Wort und Bild, das hei\u00dft mit \nHilfe verschiedener Schrifttafeln, mit Bildern und mit \n\n 6496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDiarahmen, den Besuchern, vor allem Sch\u00fclergruppen, \ndar. Bisher haben die Mitglieder die Pr\u00e4parate der ge-\nsch\u00fctzten Tiere vom Naturkundemuseum in Chemnitz als \nLeihgaben erhalten. Gleichzeitig stellten sie Antrag auf \nSondergenehmigung zum Kauf von zw\u00f6lf bis \n15 Pr\u00e4paraten von eben solchen gesch\u00fctzten Tieren, die \nVogelfeinde sind. Die Obere Naturschutzbeh\u00f6rde im \nRegierungspr\u00e4sidium Chemnitz versprach eine z\u00fcgige \nBearbeitung, hat jedoch weder dem Verein eine Antwort \nzukommen lassen noch eine Sondergenehmigung erteilt. \n\nFrage an die Staatsregierung: \n\nWann rechnet die S\u00e4chsische Staatsregierung damit, dass \ndie Obere Naturschutzbeh\u00f6rde beim Regierungspr\u00e4sidium \nChemnitz die Genehmigung erteilt, dass die Mitglieder \ndes Vereins \u201eFreunde des Hermergut- & Bauernmuseum \ne. V.\u201c Mildenau eine Sondergenehmigung zum Kauf von \nPr\u00e4paraten von gesch\u00fctzten Tieren, die Vogelfeinde sind, \nzum Beispiel ein totes und konserviertes Eichh\u00f6rnchen, \nerhalten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darauf antwortet \nHerr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Herr G\u00fcnther, Ihre \nFrage beantworte ich wie folgt: \n\nDer Verein ben\u00f6tigt keine Sondergenehmigung, wenn er \nPr\u00e4parate besonders gesch\u00fctzter Tierarten beschaffen und \nzu Schulungs- und Lehrzwecken ausstellen m\u00f6chte. Dies \ngilt zum Beispiel f\u00fcr das Eichh\u00f6rnchen, allerdings nicht \nf\u00fcr streng gesch\u00fctzte Arten. Dies wurde dem Verein auf \nseine telefonische Nachfrage von der H\u00f6heren Natur-\nschutzbeh\u00f6rde im M\u00e4rz dieses Jahres mitgeteilt, da der \nbeiderseitige Schriftwechsel im vergangenen Jahr wohl \nmissverst\u00e4ndlich verlaufen war. Sollte es weitere Kom-\nmunikationsprobleme zwischen den beiden beteiligten \nParteien geben, ist sicher ein Gespr\u00e4ch zwischen dem \nVerein und der H\u00f6heren Naturschutzbeh\u00f6rde besser als \neine Er\u00f6rterung hier im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nGestatten Sie mir noch einen Kommentar zu Ihrer Anfra-\nge. Sie sprechen von Vogelfeinden und nennen als Bei-\nspiel das Eichh\u00f6rnchen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nWenn einem Eichh\u00f6rnchen einmal ein Vogelnest zum \nOpfer f\u00e4llt, dient dies einzig und allein dem Nahrungser-\nwerb und dem eigenen \u00dcberleben. Das Eichh\u00f6rnchen ist \nsicher nicht der Feind der V\u00f6gel. Die Unterteilung in \nFeinde und Freunde ist eine Sichtweise, die sich nicht auf \ndas Tierreich \u00fcbertragen l\u00e4sst. Ein solches Naturverst\u00e4nd-\nnis, Herr G\u00fcnther \u2013 sage ich: dem Fragesteller oder dem \nFragenschreiber \u2013 geh\u00f6rt in die Mottenkiste. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Eine Nachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Die wesentliche Nachfrage ist: \nWenn der F\u00f6rderverein keine Sondergenehmigung \nbraucht, sondern seine Arbeit so zur Zufriedenheit fort- \nund umsetzt, dass die neuen Pr\u00e4parate ausgestellt werden \nk\u00f6nnen, w\u00fcrden Sie dann zur Wieder- und Neuer\u00f6ffnung \ndieser Ausstellung mit mir zur Komplettierung gern einen \nBesuch abstatten? \n\nZur Feststellung: Bei den Eichh\u00f6rnchen m\u00fcssten Sie \nkonkret werden, wie zum Beispiel der Abg. Heinz, ob es \nsich um das graue oder das rote Eichh\u00f6rnchen handelt, \nwie hier in Sachsen durchaus gefragt wird. \u2013 Aber dies \nwar nur eine Tatsache. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sie haben mir eine konkrete Frage \ngestellt und eine Bemerkung gemacht. Was die konkrete \nFrage betrifft: Wenn Sie das im Rahmen Ihres Parlamen-\ntarischen Abends Anfang Dezember tun, lie\u00dfe es sich \nwahrscheinlich miteinander verbinden. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, Sie \nk\u00f6nnen die n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 11. \n\nElke Herrmann, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Es geht \num die Bleiberechtsregelung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele F\u00e4lle von wie vielen Antragstellern sind bis \nzum jetzigen Zeitpunkt positiv im Sinne eines \u201eBleibe-\nrechts\u201c (einer Aufenthaltserlaubnis) f\u00fcr langj\u00e4hrig hier \nlebende Fl\u00fcchtlinge aufgrund der Anordnung des Innen-\nministeriums (VWV Bleiberecht 2006) beschieden? \n\n2. In welchen s\u00e4chsischen Asylbewerberheimen haben die \nAnordnung und Erl\u00e4uterungen dazu (auch in mehreren \nSprachen) seit welchem Zeitpunkt ausgehangen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSehr geehrte Frau Herrmann! \n\nZu Ihrer ersten Frage: Auf der Grundlage der Bleibe-\nrechtsregelung wurden im Freistaat bis zum \n31. M\u00e4rz 2007 in 62 F\u00e4llen an 62 Personen Aufenthalts-\ngenehmigungen erteilt. Die Anzahl der Antr\u00e4ge wird \nstatistisch nach der Anzahl der Personen erfasst. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Die Anordnung mit ihren Erl\u00e4ute-\nrungen h\u00e4ngt seit Januar 2007 bzw. Anfang Februar 2007 \nin allen s\u00e4chsischen Unterk\u00fcnften in deutscher Sprache \naus. \n\nAusgenommen hiervon sind die Landkreise Niederschle-\nsischer Oberlausitzkreis und Wei\u00dferitzkreis sowie die \nStadt Hoyerswerda. Diese haben nach Pr\u00fcfung der Sach-\n\n 6497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nlage von einem Aushang in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnf-\nten abgesehen, weil die Anzahl der Antragsberechtigten \nals zu gering angesehen wurde. Dort h\u00e4ngt die Anordnung \nmit ihren Erl\u00e4uterungen jedoch in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \naus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, Sie \nbekommen das Wort; Frage Nr. 9. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich habe eine Frage zum Integrierten L\u00e4ndli-\nchen Entwicklungskonzept. \n\nDie ersten Ergebnisse bei der Erarbeitung des Integrierten \nL\u00e4ndlichen Entwicklungskonzepts (ILEK) f\u00fcr die Region \n\u201eZentrale Oberlausitz\u201c wurden der \u00d6ffentlichkeit vorge-\nstellt. B\u00fcrger und Vereine werden zur Mitarbeit aufgeru-\nfen, um ihre Ideen einzubringen. Im Internet sind dazu \neine Pr\u00e4sentation und der Entwurf der F\u00f6rderrichtlinie des \nSMUL ver\u00f6ffentlicht. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Warum ist die Antragstellung bis zum 30.06.2007 \nbefristet, obwohl die F\u00f6rderrichtlinie vorerst nur im \nEntwurf vorliegt, und wann tritt die F\u00f6rderrichtlinie in \nKraft? \n\n2. Welche F\u00f6rdersummen werden f\u00fcr Investitionen und \nf\u00fcr organisatorisch-planerische bzw. personelle Aufgaben \nin den einzelnen Planungsregionen bereitgestellt bzw. \nwurden bereits bewilligt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nTillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \nund Herren Abgeordneten! Frau Simon, die neue Richtli-\nnie kann dann in Kraft treten, wenn alle Voraussetzungen \nhierf\u00fcr erf\u00fcllt sind. Noch befindet sich das grundlegende \nDokument, der Entwicklungsplan L\u00e4ndlicher Raum, im \nGenehmigungsverfahren der Europ\u00e4ischen Kommission. \nEs ist aber unser Anspruch, sofort nach Genehmigung des \nPlanes arbeitsf\u00e4hig zu sein, um mit der F\u00f6rderung auf der \nGrundlage abgestimmter integrierter l\u00e4ndlicher Entwick-\nlungskonzepte beginnen zu k\u00f6nnen. \n\nDie von Ihnen angesprochene Abgabefrist trifft nur f\u00fcr die \nintegrierten l\u00e4ndlichen Entwicklungskonzepte zu, die am \nLeader-Auswahlverfahren teilnehmen. Die besten integ-\nrierten l\u00e4ndlichen Entwicklungskonzepte werden als \nLeader-Gebiete mit einem h\u00f6heren F\u00f6rdersatz belohnt. \nF\u00fcr diesen Wettbewerb sind die Unterlagen bis zum \n1. Juli 2007 einzureichen. Weil das ein Sonntag ist, haben \nwir uns erlaubt, den 30. Juni zu nennen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist die Antragstellung f\u00fcr die Erstellung \nvon integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklungskonzepten nicht \nbefristet. Antr\u00e4ge f\u00fcr die ILEKs k\u00f6nnen auch \u00fcber den \n30. Juni 2007 hinaus gestellt und bewilligt werden. Wir \nrechnen allerdings mit keiner gro\u00dfen Nachfrage, da \nbereits jetzt f\u00fcr circa 95 % der infrage kommenden \nGebiete ILEKs erarbeitet werden. \n\nDer Freistaat hat bisher f\u00fcr 33 ILEKs 602 965 Euro \nbereitgestellt, um die Regionen bei der Planung zu unter-\nst\u00fctzen. Welche Ma\u00dfnahmen dieser Planung tats\u00e4chlich in \nF\u00f6rderantr\u00e4ge m\u00fcnden und wie hoch der Anteil investiver \nMa\u00dfnahmen daran ist, kann Ihnen aber zum jetzigen \nZeitpunkt noch niemand sagen, weil sich erst noch zeigen \nwird, wie viele F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt und wie viele davon \nbewilligt werden. \n\nIm F\u00f6rderzeitraum 2007 bis 2013 sind im Rahmen der \nUmsetzung der Richtlinie des SMUL zur integrierten \nl\u00e4ndlichen Entwicklung insgesamt \u00fcber 360 Millionen \nEuro vorgesehen. Davon sind circa 5,5 % f\u00fcr planerisch-\norganisatorische Aufgaben vorgesehen. Personelle Aufga-\nben sind nicht Gegenstand der F\u00f6rderung. Personalkosten \nk\u00f6nnen nur im Rahmen der Projektf\u00f6rderung im Bereich \nder planerisch-organisatorischen Aufgaben einer l\u00e4ndli-\nchen Region unterst\u00fctzt werden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich habe eine \nNachfrage. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ist es \nzutreffend, dass das Land Brandenburg bereits seit L\u00e4nge-\nrem auf der Basis der gleichen von der EU zu erteilenden \nGenehmigung ILEKs erstellt? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Die Fragestellung impliziert, dass es \ngenau das gleiche Verfahren ist. Das ist es jedoch nicht. \nEs gibt in den jeweiligen Bundesl\u00e4ndern unterschiedliche \nAns\u00e4tze, mit solchen integrierten l\u00e4ndlichen Entwick-\nlungskonzepten zu arbeiten, aber nicht in dieser Komple-\nxit\u00e4t und in dieser abgeschlossenen Art und Weise, wie \nwir das in Sachsen tun. Ein Vergleich zwischen dem \nbrandenburgischen und dem s\u00e4chsischen Konzept in der \nVollst\u00e4ndigkeit, wie Sie sie, glaube ich, sich erfragt \nhaben, ist nicht herstellbar. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \nhabe eine zweite Nachfrage: Bis zu welchem Zeitpunkt \nrechnen Sie denn mit dem Abschluss des Pr\u00fcfverfahrens \nf\u00fcr die Genehmigung durch die EU? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Nach den Gespr\u00e4chen, die wir mit der \nEurop\u00e4ischen Kommission gef\u00fchrt haben, ist zu erwarten, \ndass entweder noch vor der Sommerpause der Europ\u00e4i-\nschen Kommission, die bekannterma\u00dfen f\u00fcr August oder \nkurz danach anberaumt ist, damit gerechnet werden kann. \nDas w\u00e4re also im Juli, im September oder im Oktober. \nDas m\u00fcssen wir abwarten. Die Kommission ist Herrin des \nVerfahrens. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Herr Dr. M\u00fcller; Frage Nr. 5. \n\n 6498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nverbliebenen Damen und Herren! Frau Staatsministerin, \nzun\u00e4chst auch von meiner Seite herzlichen Gl\u00fcckwunsch \nzu ihrem Geburtstag. Ich erlaube mir dennoch, Ihnen jetzt \ndie Fragen zu stellen. Es geht dabei um den Kassen\u00e4rztli-\nchen Notfalldienst, also um den dienstplanm\u00e4\u00dfigen \nHausbesuchsdienst. \n\nDie Fragen lauten: \n\n1. Wie gro\u00df kann der Zust\u00e4ndigkeitsbereich f\u00fcr den \nkassen\u00e4rztlichen Notfalldienst sowohl unter Ber\u00fccksichti-\ngung der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen Ausdehnung \n(maximale Kilometerdistanz) als auch unter Ber\u00fccksichti-\ngung der h\u00f6chstm\u00f6glichen Anzahl zu versorgender \nEinwohner maximal sein? \n\n2. Welche Notwendigkeiten bestehen in sogenannten \n\u00fcberversorgten Bereichen, die Einzugsbereiche f\u00fcr den \nkassen\u00e4rztlichen Notfalldienst zusammenzulegen und \nsomit zu vergr\u00f6\u00dfern? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministe-\nrin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Abg. \nDr. M\u00fcller, die Neuordnung der Bereitschaftsdienstberei-\nche ist so auszurichten, dass deren Gr\u00f6\u00dfe und Fl\u00e4che \nunter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse und \nlandschaftlichen Gegebenheiten eine ausreichende Ver-\nsorgung sicherstellt. Das ist der Grundsatz. Konkrete \nAngaben, wie Fl\u00e4che oder Einwohner, k\u00f6nnen dazu nicht \ngemacht werden. Der Bereitschaftsdienst muss unter \nBer\u00fccksichtigung der teilnehmenden \u00c4rzte so erfolgen, \ndass der Patient in angemessener Zeit aufgesucht wird. \n\nZur zweiten Frage: Aufgrund der auch Ihnen bekannten \nAltersstruktur der \u00c4rzte und der Praxisschlie\u00dfungen ohne \nNachfolger sind nat\u00fcrlich Zusammenlegungen bzw. \nAufhebungen fach\u00e4rztlicher Bereitschaftsdienste erforder-\nlich, um die Absicherung des kassen\u00e4rztlichen Bereit-\nschaftsdienstes in einer f\u00fcr alle \u00c4rzte annehmbaren \nDienstfrequenz zu halten. Besonders problematisch stellt \nsich zum Teil der Sicherstellungsauftrag in einigen l\u00e4ndli-\nchen Regionen dar. Das hat den Vorstand der Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigung Sachsen veranlasst, Umstrukturierun-\ngen vorzunehmen. Durch die Bildung gro\u00dfer Dienstberei-\nche soll eine Verringerung der Dienstfrequenz des einzel-\nnen Vertragsarztes erreicht werden. Nach den Vorstellun-\ngen des Sozialgerichts Dresden sollten in einem Dienstbe-\nreich mindestens zw\u00f6lf \u00c4rzte sein, sodass pro Quartal von \nden betreffenden \u00c4rzten je ein Wochenenddienst sicher-\nzustellen w\u00e4re. F\u00fcr die Ver\u00e4u\u00dferung einer Praxis ist dies \nein wichtiges Kriterium, denn neben den vielen Anstren-\ngungen, die der gew\u00f6hnliche Praxisalltag mit sich bringt, \nist es ein Gewinn an Lebensqualit\u00e4t, wenn der Arzt nicht \nzwei- bis dreimal pro Woche Dienst hat. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Staatsministerin, ich \nhabe eine Nachfrage. Es geht mir konkret um den Bereich \nSebnitz/Neustadt/Bad Schandau. Dort ist die Zusammen-\n\nlegung der bisher getrennten kassen\u00e4rztlichen Versor-\ngungsbereiche geplant. Es handelt sich dabei um Berei-\nche, in denen die \u00c4rzte als Selbstfahrer t\u00e4tig sind. Ich \nfrage Sie, wie in so einem riesigen Fl\u00e4chenbereich nicht \nblo\u00df bei sch\u00f6nem Wetter, sondern auch unter schlechten \nWitterungsbedingungen, also bei Schneeverwehungen \nund \u00c4hnlichem, eine ordentliche Versorgung gew\u00e4hrleis-\ntet werden soll. Man muss dabei auch den mit der Fahrt \nverbundenen Stress ber\u00fccksichtigen. Danach soll der Arzt \nden Patienten auch noch sachgerecht betreuen. Ich per-\ns\u00f6nlich halte das f\u00fcr schwer m\u00f6glich. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich muss \nunterstellen, dass die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, die \nden gesetzlichen Sicherstellungsauftrag hat, abw\u00e4gt, wenn \nsie solche Zusammenschl\u00fcsse favorisiert. Den Grundsatz \nhabe ich gerade bei der Beantwortung auf Ihre erste Frage \ndeutlich gemacht. Er ist nat\u00fcrlich zu ber\u00fccksichtigen. \nSollte sich in der Tat, wie Ihre Nachfrage deutlich macht, \neine indifferente und aus Ihrer Sicht nicht akzeptable \nL\u00f6sung durch Zusammenlegung der Bereiche vor Ort in \ndem von Ihnen erw\u00e4hnten Gebiet ergeben, dann m\u00fcssten \nSie mir konkret dazu vielleicht einen Zweizeiler zur \nKenntnis geben. Dann k\u00f6nnte ich nachfragen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gut, das werde ich tun. \nDanke sch\u00f6n. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, Sie \nd\u00fcrfen Ihre n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 12. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \u2013 Die \u00dcberschrift meiner Frage lautet: Strafvollzug: \nEigenst\u00e4ndiges Jugendstrafvollzugsgesetz \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\nIst der Pressebericht vom 30.04.2007 in der \u201eFrankfurter \nAllgemeinen Zeitung\u201c insofern zutreffend, als Herr \nJustizminister Mackenroth von einer gemeinsamen \nRegelung des Jugendstrafvollzugs gemeinsam mit dem \nErwachsenenvollzug absieht und nun ein eigenst\u00e4ndiges \nJugendstrafvollzugsgesetz plant (\u201eF.A.Z\u201c vom \n30.4.2007)? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet in Vertretung von Herrn Mackenroth Herr \nMinister Buttolo. Bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nFrau Herrmann, Herr Kollege Mackenroth hat mich \ngebeten, Ihre Frage mit Ja zu beantworten. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. M\u00fcller, Sie \nbekommen noch einmal das Mikrofon f\u00fcr Ihre n\u00e4chste \nFrage; Frage Nr. 6. Bitte sch\u00f6n. \n\n 6499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Staatsministerin! Es geht um \ndas Thema Integrierte Versorgung. \n\nDazu habe ich zwei Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie steht die Staatsregierung zum alleinigen Sicherstel-\nlungsauftrag f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung durch die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung (hier KV Sachsen)? \n\n2. Wer garantiert die Sicherstellung der ambulanten \nBetreuung der Patienten, wenn mehrere Institutionen \neigenst\u00e4ndige Vertr\u00e4ge mit den Krankenkassen abschlie-\n\u00dfen k\u00f6nnen (einschlie\u00dflich der Sicherstellung des kassen-\n\u00e4rztlichen Notfalldienstes)? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrter Herr Abg. Dr. M\u00fcller! Zur \nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: \n\nIch habe auch gegen\u00fcber diesem Haus wiederholt darauf \nhingewiesen, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung die \nSicherstellung der ambulanten vertrags\u00e4rztlichen Versor-\ngung sowie die Vertretung der Rechte und wirtschaftli-\nchen Interessen der Vertrags\u00e4rzte gegen\u00fcber den Kran-\nkenkassen durch die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen \nf\u00fcr unverzichtbar h\u00e4lt. Diese Ausfassung hat sich nicht \nge\u00e4ndert. Ich sehe nicht, dass eine andere Institution \ndiesen Auftrag besser erf\u00fcllen k\u00f6nnte oder dass dies \ngew\u00e4hrleistet w\u00e4re, wenn die Verantwortung der Sicher-\nstellung auf mehrere Institutionen verteilt wird. \n\nZur zweiten Frage: Es wird derzeit diskutiert, ob und \ninwieweit als Konsequenz der Neuregelung in der Ge-\nsundheitsreform der Sicherstellungsauftrag bei Vertr\u00e4gen \n\u00fcber besondere Versorgungsformen wie etwa die haus-\narztzentrierte Versorgung auf Krankenkassen \u00fcbergeht \nund welche Konsequenzen daraus resultieren. Die im \nneuen \u00a7 73b V. Buch Sozialgesetzbuch geregelte Ver-\n\npflichtung der Krankenkassen, ihren Versicherten eine \nbesondere haus\u00e4rztliche, hausarztzentrierte Versorgung \nanzubieten, beinhaltet nach der amtlichen Begr\u00fcndung \ndes Gesetzes auch die M\u00f6glichkeit, den entsprechenden \nSicherstellungsauftrag von der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngung auf die Krankenkassen \u00fcbergehen zu lassen. In \ndiesem Fall w\u00fcrde aus dem Sicherstellungsauftrag auch \ndie Pflicht zur Organisation eines Notdienstes folgen. \nKrankenkassen m\u00fcssten dann das N\u00e4here in entsprechen-\nden Einzelvertr\u00e4gen regeln. \n\nIch weise aber darauf hin, dass die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung auf Vertragsangelegenheiten der Selbstverwaltung \nnur bedingt Einfluss hat und die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \nentsprechende Gesetzgebung beim Bund liegt. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich danke Ihnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nNr. 13 des Abg. Lichdi bitte ich die Staatsregierung \nwieder schriftlich zu beantworten und die Antwort hier \nbeim Sitzungsvorstand abzugeben. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Darf ich fragen, warum? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Weil der Abg. Lichdi \nim Moment nicht anwesend ist. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Er hat mir gegen\u00fcber erkl\u00e4rt, dass er die zweite \nFrage nicht stellen kann, weil er bei der ersten nicht \nanwesend war. Ich finde es schon sehr merkw\u00fcrdig, dass \nich die ganze Zeit warte und der Abg. Lichdi die Antwort \ndann schriftlich haben will. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \ndas k\u00f6nnen wir anderweitig kl\u00e4ren. Das m\u00fcssen wir jetzt \nhier nicht er\u00f6rtern. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\n \n\nJohannes Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Straf-\nvollzug: Einsatz von Drogenhunden bei Besucherinnen \nund Besuchern (Frage Nr. 10) \n\nFrage an die Staatsregierung: Wie viele F\u00e4lle sind der \nStaatsregierung jeweils \u00fcber das Einschmuggeln von \nillegalen und legalen Drogen in die s\u00e4chsischen Justiz-\nvollzugsanstalten (Jugend- und Erwachsenenvollzug) \nbekannt, in denen diese jeweils durch Besucherinnen und \nBesucher oder durch Besch\u00e4ftigte in die Anstalten gelang-\nten? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Eine \nNachfrage in den Justizvollzugsanstalten hat ergeben, \ndass im Zeitraum 2005 bis 30. April 2007 48 F\u00e4lle des \nEinschmuggelns von illegalen Drogen durch Besucher \n\nregistriert wurden, davon zehn F\u00e4lle im Jugendstrafvoll-\nzug. \n\nIm selben Zeitraum wurden im Erwachsenenstrafvollzug \njeweils ein Fall des Einschmuggelns von Alkohol, Nikotin \nund Medikamenten durch Besucher sowie ein Fall des \nEinbringens von Alkohol durch einen Bediensteten \nerfasst. \n\nAlle Anstaltsleiter sprechen dar\u00fcber hinaus von einer sehr \nhohen Dunkelziffer. \n\nJohannes Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Wie-\nderaufbau der Wei\u00dferitztalbahn (Frage Nr. 13) \n\nNach Berichten in der regionalen Presse verz\u00f6gert sich \nder Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn erneut, da noch \nkommunalrechtliche Vorschriften umgesetzt werden \n\n 6500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nm\u00fcssen. Die Pr\u00fcfung des Engagements der BVO Bahn \nGmbH Annaberg beim Betrieb der Wei\u00dferitztalbahn war \nbereits Thema in der parlamentarischen Fragestunde am \n26. Januar 2006. In der Antwort wurde unter anderem auf \neine Arbeitsgruppe zur Restrukturierung der BVO-Gruppe \nhingewiesen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche neuen Aktivit\u00e4ten haben die Staatsregierung \nbzw. nachgeordnete Beh\u00f6rden seit Januar 2006 in der \nFrage der Umsetzung der kommunalrechtlichen Vorschrif-\nten bez\u00fcglich des Betriebs der Wei\u00dferitztalbahn entfaltet?  \n\n2. Welche weiteren Hindernisse bestehen nach Kenntnis \nder Staatsregierung zurzeit bzw. sind zu erwarten, die eine \nFertigstellung der Wei\u00dferitztalbahn zwischen Freital und \nDippoldiswalde bis zum Jahresende 2007 und zwischen \nDippoldiswalde und Kipsdorf bis zum Jahresende 2008 \ngef\u00e4hrden k\u00f6nnten? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Antworten auf die Fragen 1 und 2: \n\nBund und Freistaat haben sich bereits fr\u00fchzeitig zum \nWiederaufbau der vom Augusthochwasser 2002 zerst\u00f6rten \ndienst\u00e4ltesten Schmalspurbahn Deutschlands von Freital-\nHainsberg bis nach Kipsdorf bekannt. F\u00fcr das Projekt \nstehen zweckgebundene Mittel in H\u00f6he von 10 Millio-\nnen Euro aus dem Fonds \u201eAufbauhilfe\u201c zur Verf\u00fcgung. \nDie f\u00f6rderf\u00e4higen Mehrkosten tr\u00e4gt der Freistaat, nicht-\nf\u00f6rderf\u00e4hige Mehrkosten der Verkehrsverbund Oberelbe. \nDie f\u00fcr den Wiederaufbau erforderlichen Bundes- und \nLandesmittel wurden in die Jahresscheiben 2007 und \n2008 des aktuellen \u00d6PNV-Landesinvestitionsprogramms \neingestellt. Das SMWA erwartet, dass diese Mittel jetzt \nz\u00fcgig abgerufen werden. \n\nDie f\u00fcnf s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen, auf denen \nplanm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentlicher Personennahverkehr durchgef\u00fchrt \nwird, unterstehen nach dem S\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetz \nden kommunalen \u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nden. Nur durch \ndiese \u201evolle\u201c Integration\u201c der Schmalspurbahnen in den \n\u00d6PNV ist es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, die erforderlichen \nimmensen Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Betrieb und die Instandhal-\ntung jener wunderbaren Zeitzeugen der s\u00e4chsischen \nTechnikgeschichte zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDer f\u00fcr die Wei\u00dferitztalbahn zust\u00e4ndige kommunale \nAufgabentr\u00e4ger, der Verkehrsverbund Oberelbe, beauf-\n\ntragte die BVO Bahn GmbH mit dem Wiederaufbau und \ndem Betrieb der Wei\u00dferitztalbahn. \n\nDas SMWA hat keine sich bietende Gelegenheit ausgelas-\nsen, die in den Wiederaufbau involvierten Partner \u2013 \ninsbesondere VVO, BVO und deren jeweilige Gesell-\nschafter \u2013 um maximale Eile sowie Konsens- bzw. Kom-\npromissbereitschaft zu ersuchen. Die Abteilung Verkehr \ndes SMWA hat mehrfach als Plattform f\u00fcr Beratungen \nbzw. Gespr\u00e4che gewirkt. Auch das Treffen vom \n10. Mai 2007, welches im RP Chemnitz stattfand, ging \nma\u00dfgeblich auf Initiative des SMWA zur\u00fcck. \n\nUnabh\u00e4ngig von besagten mannigfachen Aktivit\u00e4ten muss \nfestgestellt werden, dass die Staatsregierung keinen \ndirekten Einfluss auf den weiteren Verlauf der Verhand-\nlungen hat. Das SMWA kann und will sich auch nicht \nzugunsten einer Partei in die laufenden Verhandlungen \neinmischen, weil dies den ohnehin sehr schwierigen \nVerhandlungsprozess nur weiter belasten w\u00fcrde. \n\nDas Hauptproblem, welches dem raschen Beginn der \nBaut\u00e4tigkeit zurzeit im Wege steht, stellt sich aus Sicht \ndes SMWA wie folgt dar: \n\nDer im Dezember 2006 zwischen den Hauptakteuren \nVVO und BVO vereinbarte Kompromiss hielt einer \nsteuer- und kommunalrechtlichen Tiefenpr\u00fcfung nicht \nstand. W\u00fcrde der VVO die Infrastruktur der Strecke, wie \nvon den Gesellschaftern der BVO gefordert, zur\u00fcck \nerwerben, so h\u00e4tte dies steuerliche Nachteile in Millio-\nnenh\u00f6he zur Folge. Es versteht sich von selbst, dass \nniemand diese enormen zus\u00e4tzlichen Kosten tragen bzw. \nverantworten kann. Deshalb wird zurzeit nach einer \nL\u00f6sung unter Beteiligung der betroffenen Landkreise bzw. \nKommunen gesucht, die von allen Akteuren mitgetragen \nwerden kann. \n\nDas SMWA geht davon aus, dass das Regierungspr\u00e4si-\ndium Dresden unverz\u00fcglich nach Ratifizierung des \nVerkehrsvertrages zwischen VVO und BVO sowie nach \nAbschluss der notwendigen gesellschaftsrechtlichen \nAnpassungen bei der BVO Bahn GmbH den erforderli-\nchen F\u00f6rderbescheid erlassen wird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fragen sind \nbeantwortet und wir k\u00f6nnen damit die Fragestunde \nbeenden. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 6501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Kindertagespflege in Sachsen \nDrucksache 4/5626, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 S\u00e4chsische Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinderbetreuungsoffensive \nder Bundesregierung \n\nDrucksache 4/8222, Antrag der Linksfraktion.PDS, \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesen Antr\u00e4gen Stellung \nnehmen. Es beginnen CDU, SPD und Linksfraktion.PDS, \ndanach NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Frau \nAbg. Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir m\u00f6chten uns heute und \nhier dem Thema Kinderbetreuung im Freistaat Sachsen \nwidmen. Es ist nicht das erste Mal, dass wir das tun. \n\nUnser Antrag hebt speziell auf die Kindertagespflege im \nFreistaat Sachsen ab. Vom Grundsatz her k\u00f6nnen wir \nfeststellen, dass wir in Bezug auf die Kinderbetreuung in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern eine vorbildliche Struktur \nvorweisen k\u00f6nnen. Auch in dem Bereich der Null- bis \nDreij\u00e4hrigen haben wir momentan einen Anteil von 43 % \nbei der Betreuung erreicht. In diesem Prozentsatz sind \nauch die Tagespflegestellen enthalten. \n\nIn den letzten Kindertagesst\u00e4ttengesetzen haben wir die \nTagespflege den \u00fcbrigen Kindertagesst\u00e4tten gleichgestellt. \nIch will darauf verweisen, dass es auch erg\u00e4nzende \nLeistungen gibt. Wir haben zum Beispiel in meiner \nGemeinde \u2013 das habe ich hier schon ausgef\u00fchrt \u2013 etwa \n100 Kinder, darunter auch einige im Krippenbereich, die \nin Kindereinrichtungen betreut werden. In meiner Ge-\nmeinde gibt es auch eine Tagesmutter, die f\u00fcnf Kinder \nbetreut und die im Zusammenspiel mit der Kindereinrich-\ntung Kinder \u00fcbernimmt, nachdem diese Einrichtung \ngeschlossen hat, um sie weiter zu betreuen. Damit wird \nden Eltern eine flexible M\u00f6glichkeit gegeben, eine ent-\nsprechende Arbeitsstelle anzunehmen. Das betrifft zum \nBeispiel Rettungssanit\u00e4ter, Krankenschwestern, aber auch \nVerk\u00e4uferinnen. Diese haben trotz der l\u00e4ngeren \u00d6ffnungs-\nzeiten der Verkaufseinrichtungen die M\u00f6glichkeit, ihre \nKinder in der Einrichtung abzugeben, und wissen sie dort \ngut betreut. Im Vordergrund unserer Bem\u00fchungen steht \ndabei eine hohe Qualit\u00e4t. \n\n2002 hatten wir in Sachsen 127 Tagespflegestellen. Diese \nsind auf sage und schreibe 2 300 Stellen angewachsen. \nDas ist nat\u00fcrlich nicht von allein gekommen, sondern \ndazu gab es unterschiedliche Initiativen. Vorreiter waren \ndie gro\u00dfen St\u00e4dte wie Dresden und Leipzig, die die \nAlternative, die wir als Gesetzgeber geschaffen haben, \ngern annahmen. Dresden hat einen enormen Geburtenzu-\nwachs zu verzeichnen. Auch in Leipzig gab es eine \nZunahme, die aber nicht so stark wie in Dresden ausfiel. \n\nDar\u00fcber freuen wir uns nat\u00fcrlich. Aber f\u00fcr die Eltern \nmuss es nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit geben, ihre Kinder \nbetreuen zu lassen, um zum Beispiel nach einer Babypau-\nse wieder arbeiten gehen zu k\u00f6nnen. \n\nWie ich schon ausgef\u00fchrt habe, setzen wir bei der Kinder-\ntagespflege auf Qualit\u00e4t. Um diese sicherstellen zu k\u00f6n-\nnen, bedarf es besonderer Initiativen und Angebote f\u00fcr die \njeweilig Ausf\u00fchrenden. So haben wir in den letzten Jahren \n500 Personen in einer berufsbegleitenden Qualifizierung \nnach dem Curriculum des Deutschen Jugendinstitutes f\u00fcr \ndie Tagespflege ausbilden k\u00f6nnen. Dazu kommen in den \nletzten Jahren noch 160 Angebote \u00fcber den Europ\u00e4ischen \nSozialfonds, die ebenfalls auf die Qualit\u00e4tsoffensive in \nder Kindertagespflege abstellen. Erg\u00e4nzend gibt es Ange-\nbote zur Existenzgr\u00fcndung, um arbeitslosen M\u00fcttern oder \nV\u00e4tern die M\u00f6glichkeit zu geben, in die Kindertagespfle-\nge einzusteigen. Da dies qualitativ hochwertig geschehen \nmuss, wird das mit Ausbildungsangeboten gekoppelt. Wir \nwollen nat\u00fcrlich nicht alle Arbeitslosen in die Kinderta-\ngespflege dr\u00e4ngen. Das ist nur ein zus\u00e4tzliches Angebot, \ndas an dieser Stelle nicht unerw\u00e4hnt bleiben sollte. \n\nDie in der Kindertagespflege t\u00e4tigen Personen unterliegen \ndem S\u00e4chsischen Bildungsplan. Dieser ist Bestandteil des \nKindertagesst\u00e4ttengesetzes. Wir d\u00fcrfen uns freuen, dass \nwir im Freistaat Sachsen eine solche M\u00f6glichkeit haben. \nDas gilt sowohl f\u00fcr die Tageseinrichtungen als auch f\u00fcr \ndie Tagespflegepersonen. Deswegen ist es opportun, dass \ndie dementsprechenden Qualifizierungsangebote auch von \nden Tagespflegepersonen wahrgenommen werden. \n\nWir haben im Jahr 2006 den Doppelhaushalt f\u00fcr die \nJahre 2007 und 2008 verabschiedet. Darin wurde festge-\nlegt, dass nicht nur die Einrichtungen und deren Tr\u00e4ger \ndas investive Programm anzapfen k\u00f6nnen. Auch die \nTagespflegepersonen k\u00f6nnen daf\u00fcr Antr\u00e4ge stellen. \n\nDas war unser Wunsch. Ich denke, dass dieses Geld \nebenfalls gut angelegt ist, weil die Tagespflegestellen vor \nOrt hinsichtlich der materiellen Bedingungen entspre-\nchend ausgestattet werden sollen. Nicht verhehlen will ich \nan dieser Stelle \u2013 das geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit \u2013, dass \nTagespflegepersonen, Kindertagesstellen hinsichtlich der \nElternbeitr\u00e4ge g\u00fcnstiger sind als eine station\u00e4re Einrich-\ntung, das hei\u00dft, wenn die Kinder in eine Krippeneinrich-\ntung gehen. Ich denke, es ist einfach opportun, dass dies \nso geschieht. Die Eltern haben ja die M\u00f6glichkeit auszu-\nw\u00e4hlen, sofern diese M\u00f6glichkeiten von den Tr\u00e4gern vor \nOrt angeboten werden. \n\n 6502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nVon der Sache her sind wir mit dem Stand der Kinderta-\ngespflege zufrieden. Eigentlich darf man ja nie zufrieden \nsein, sonst stagnieren wir in diesem Bereich. Das wollen \nwir nat\u00fcrlich nicht, denn die Dinge sollen hinsichtlich \nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t weiter fortschreiten. Wir sehen es \nals gleichwertige Alternative zu den jeweiligen Einrich-\ntungen vor Ort. Das soll auch so bleiben. Von daher ist die \nentsprechende gesetzliche Grundlage so verabschiedet \nworden. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort \u00fcber den Antrag der PDS-\nFraktion verlieren. Dazu werden Sie, Herr Neubert, sicher \nnoch ausf\u00fchren. Meiner Ansicht nach ist das eine oder \nandere schon \u00fcberholt. Darin werden Sie mir einfach \nrecht geben m\u00fcssen; denn der Antrag ist drei Wochen vor \ndem \u201eKrippengipfel\u201c eingebracht worden. Am 2. April \ndieses Jahres ist schon festgestellt worden, dass die neuen \nBundesl\u00e4nder nicht benachteiligt werden sollen. Es w\u00e4re \naus meiner Sicht ein Unding, wenn das geschehen sollte. \nWir haben in den neuen Bundesl\u00e4ndern in jedem Fall eine \nVorreiterstellung, was den Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten \nbzw. aller Pl\u00e4tze \u2013 auch die der Tagesm\u00fctter \u2013 betrifft. Wir \nwollen nat\u00fcrlich gern einen Ansporn f\u00fcr die alten Bundes-\nl\u00e4nder geben, auf dieses Niveau zu kommen, sowohl die \nQualit\u00e4t als auch die Quantit\u00e4t betreffend. Wenn der Bund \ndas eine oder andere an finanziellen Ressourcen der \nkommunalen Ebene zur Verf\u00fcgung stellt, nehmen wir das \nselbstverst\u00e4ndlich sehr dankbar an. Das ist gar keine \nFrage. Aber ich denke, es bedarf nicht Ihres Antrages, \ndass wir vom Freistaat Sachsen dementsprechend nach-\nkarten werden. \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich herzlich f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit und freue mich auf die folgenden Redebei-\ntr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zum Antrag der Linksfrakti-\non.PDS hat meine Kollegin bereits einiges gesagt. Ich \nm\u00f6chte noch ein paar andere Aspekte ber\u00fchren. Ich wei\u00df \nnicht so recht, Herr Neubert, was ich davon halten soll, \nwen Sie hier vorf\u00fchren oder nicht vorf\u00fchren wollen. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Genau so!) \n\nIch denke, der S\u00e4chsische Landtag \u2013 da bin ich ganz \negoistisch \u2013 hat seine eigenen \u00dcberlegungen dazu, ob wir \ndas alles begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Was soll das \nhei\u00dfen, bis 2013 auf 35 % zu steigern? Das w\u00fcrde ja \nhei\u00dfen, wir k\u00f6nnen hier in Sachsen die H\u00e4nde in den \nScho\u00df legen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nZu den L\u00e4ndern, die die Entwicklung verpasst haben \u2013 \nunter anderem auch aus ideologischen Gr\u00fcnden, das muss \nman deutlich sagen \u2013, die gar nicht so arm sind und die \njetzt die Bundesmittel zur Verf\u00fcgung haben sollen, habe \n\nich meine eigene Position. Wir haben jedenfalls in den \nletzten 15 Jahren, sowohl die Kommunen als auch das \nLand, sehr viel Geld daf\u00fcr ausgegeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nWenn Frau von der Leyen mit dieser Diskussion eine \nVer\u00e4nderung des Familienbildes innerhalb der CDU \nausgel\u00f6st hat, dann ist das nicht unsere Sache, sondern \nSache der CDU. Man sieht ja auch die Entwicklung, was \ndas Grundsatzprogramm angeht. \n\nWas auf Bundesebene noch strittig ist \u2013 das wissen Sie \nauch, Sie konnten es heute den Medien entnehmen \u2013, ist \neben die Finanzierung. Da nehme ich meine Partei gar \nnicht aus. Aus unserer Sicht \u2013 da teile ich die Auffassung \nder St\u00e4dte- und Gemeindetage, von B\u00fcrgermeistern und \nOberb\u00fcrgermeistern aller Couleur sowie Spitzenpolitikern \nder CDU \u2013 kann es nicht allein um Investitionen gehen. \nEs m\u00fcssen Mittel und Wege \u00fcberlegt werden, wie sich der \nBund \u2013 auch an den Betriebskosten \u2013 beteiligen kann. Wir \nfavorisieren \u2013 ich wei\u00df nicht, wie weit die Ann\u00e4herung ist \n\u2013 eine \u00c4nderung des SGB VIII, indem der Rechtsan-\nspruch zum Beispiel mit dem ersten Geburtstag einsetzt \nund damit Mittel und Wege des Bundes gefunden werden \nm\u00fcssen. Es gibt verschiedene Instrumentarien, dass daf\u00fcr \nGeld flie\u00dft. Insofern teilen wir Ihren Vorsto\u00df nicht: diese \nalleinige Zielrichtung, das Geld zur Abschaffung von \nElternbeitr\u00e4gen einzusetzen. \n\nWir fordern ein \u2013 ich denke, das ist auch gegeben, Kolle-\ngin Nicolaus hat es gesagt \u2013, dass wir als neue Bundes-\nl\u00e4nder bei den zu erwartenden finanziellen Mitteln des \nBundes nicht benachteiligt werden. \u2013 So viel zu Ihrem \nAntrag. \n\nDie Kindertagespflege in den Fokus zu nehmen, beson-\nders vor dem Hintergrund der Qualit\u00e4tsentwicklung, ist \nnach eineinhalb Jahren \u2013 so lange ist das neue Kinderta-\ngesst\u00e4ttengesetz in Kraft \u2013 auch richtig, weil mit diesem \nGesetz die Kindertagespflege der Betreuung in einer \nEinrichtung gleichgestellt wurde. Das muss entscheidende \nAuswirkungen auf die Qualit\u00e4tsentwicklung haben. \n\nEin anderer Aspekt. Wir haben beschlossen, dass Kinder-\ntagespflege auch in anderen kindgerechten R\u00e4umen \nangeboten werden kann. Damals haben wir heftig dar\u00fcber \ngestritten und wollten eine \u00dcberpr\u00fcfung dieser M\u00f6g-\nlichkeit. Es haben gerade einmal 38 Kindertagespflege-\npersonen von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht. \nAllerdings ist die Tendenz steigend. Es gab Bef\u00fcrchtun-\ngen, es entst\u00fcnde eine neue Konkurrenz zu den herk\u00f6mm-\nlichen Kindertagesst\u00e4tten. Diese haben sich nicht bewahr-\nheitet, im Gegenteil: Den betreffenden Kindertagespfle-\ngepersonen wurden M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, die nach \nmeinen bisherigen Erfahrungen vor allem den Kindern \nzugute kommen. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen. Wenn die Kinder im \nfamili\u00e4ren Umfeld der Eltern oder in den R\u00e4umen der \nTagesmutter betreut werden, dann gibt es bestimmte \nR\u00e4umlichkeiten, die die Kinder aus ganz normalen Gr\u00fcn-\n\n 6503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nden nicht nutzen d\u00fcrfen. Haben sie die M\u00f6glichkeit, in \ngesonderten R\u00e4umen betreut zu werden, dann stehen diese \nR\u00e4ume zu 100 % den Kindern zur Verf\u00fcgung. Es hei\u00dft \ndann nicht: Das darfst du nicht anfassen. Oder: Dort darfst \ndu nicht hinein. Es hat sich erwiesen, dass das ganz \npositive Auswirkungen haben kann. \n\nDas soll wiederum nicht hei\u00dfen \u2013 ich m\u00f6chte nicht falsch \nverstanden werden, Herr Neubert \u2013, dass es nicht in \nR\u00e4umlichkeiten der Eltern oder der Kindertagespflegeper-\nsonen stattfinden soll, denn gerade der famili\u00e4re Charak-\nter wird von den Eltern oft gew\u00fcnscht. Bef\u00fcrchtungen, \ndass es die Kosten der Betreuung erh\u00f6ht, wenn es in \nanderen R\u00e4umlichkeiten stattfindet, bewahrheiten sich \nnicht, denn diese Kosten m\u00fcssen allein die Kindertages-\npflegepersonen tragen. \n\nWir ersehen aus der Antwort der Staatsregierung: F\u00fcnf \nLandkreise bzw. kreisfreie St\u00e4dte haben die Kindertages-\npflege nicht in die Bedarfsplanung aufgenommen. In zwei \nweiteren Landkreisen wurde die Kindertagespflege zwar \nin der Bedarfsplanung ber\u00fccksichtigt; es findet hier \njedoch keine Betreuung in Kindertagespflege statt. Wenn \ndie Ursache in einem ausreichenden Betreuungsangebot \nmit Krippenpl\u00e4tzen liegt und Betreuung in Kindertages-\npflege von den Eltern tats\u00e4chlich nicht gewollt ist, ist das \ngrunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nNach meiner Kenntnis ist das in einigen Landkreisen \nnicht der Fall. Es gibt lange K\u00e4mpfe, den Eltern die \nM\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, auch die Tagespflege in An-\nspruch zu nehmen. Hintergrund sind die \u00d6ffnungszeiten \nder Einrichtungen, sodass andere M\u00f6glichkeiten der \nBetreuung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, wenn die Tages-\nst\u00e4tte geschlossen ist, erforderlich sind. Die Kinder \nk\u00f6nnten dann auch in Tagespflege betreut werden. \n\nIch denke, an dieser Stelle muss noch einmal nachgehakt \nwerden; denn wenn Eltern in den betreffenden Jugend\u00e4m-\ntern gesagt wird, dass es ein solches Angebot nicht gibt, \ndann handelt es sich um keine Wahlfreiheit, die wir \neigentlich gewollt haben. \n\nDie Kindertagespflege und eine Betreuung in der Kinder-\ntageseinrichtung sollen Angebote f\u00fcr Eltern sein, die ihren \nindividuellen Bedarf ber\u00fccksichtigen. Diese Angebote \nsollten aber nicht in Konkurrenz treten. Wie es in unserem \nAntrag enthalten ist, sollten wir den Fokus auf die Zu-\nsammenarbeit zwischen Kindertagesst\u00e4tten und Kinderta-\ngespflege legen \u2013 das halte ich im Interesse von Kindern \nund Eltern f\u00fcr eine gute M\u00f6glichkeit \u2013 und darauf, dass \nbeide Seiten \u2013 sowohl die Kindertagesst\u00e4tte als auch die \nKindertagespflegeperson \u2013 vom Erfahrungsaustausch und \nden M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit profitieren \nk\u00f6nnen, sodass damit eine gewisse Flexibilit\u00e4t angeboten \nwerden kann. \n\nDie Fortbildung \u2013 das war schon eine Kernaussage der \nKollegin Nicolaus \u2013 ist ganz wichtig. Wir haben zwar die \nTatsache, dass viele Tagespflegepersonen Erzieherinnen \nsind, die diese M\u00f6glichkeit nutzen, aber dar\u00fcber hinaus \nnoch andere Qualifikationen haben \u2013 deswegen ist es so \nwichtig, dass die Fort- und Weiterbildung stattfindet \u2013; \n\naber genau das haben wir durch die Gleichstellung gesetz-\nlich festgeschrieben. \n\nDie Empfehlungen des Landesjugendamtes wurden \n\u00fcberarbeitet und am 30.11.2006 vom Landesjugendhilfe-\nausschuss beschlossen. Ich halte diese Empfehlungen f\u00fcr \nsehr gut. Nat\u00fcrlich stellt sich immer die Frage, wie diese \nEmpfehlungen vor Ort umgesetzt werden. Ich will ein \nBeispiel nennen, das ich sehr interessant finde: Die \nEmpfehlung geht davon aus, dass an Kindertagespflege-\npersonen, die die Betreuung in anderen kindgerechten \nR\u00e4umen anbieten, die gleichen Anforderungen zu stellen \nsind wie an die, die Betreuung in ihren eigenen R\u00e4um-\nlichkeiten anbieten, und das ist auch richtig so. Tats\u00e4ch-\nlich aber stellt zum Beispiel die Stadt Dresden an die \nanderen kindgerechten R\u00e4umlichkeiten Anforderungen \nwie an eine institutionelle Betreuung. \n\nDas ist f\u00fcr die Kindertagespflegeperson kaum nachvoll-\nziehbar. So sollen Au\u00dfenfl\u00e4chen nachgewiesen werden \nund auch die Anforderungen an den Sanit\u00e4rbereich gehen \n\u00fcber das hinaus, was von den Kindertagespflegepersonen \nin den R\u00e4umen der Tagesm\u00fctter oder der Eltern verlangt \nwird. Gerade f\u00fcr die Stadt Dresden, in der es Wartelisten \nf\u00fcr die Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen gibt, ist das \nkeine richtige Strategie. \n\nWir sind uns sicher alle dar\u00fcber einig, dass eine Betreu-\nung und fr\u00fchkindliche Bildung in den Kindertagesst\u00e4tten \ngut geleistet werden kann und deren Besuch Vorrang \nhaben sollte. Aber auch dort bedarf es einer gr\u00f6\u00dferen \nFlexibilisierung nach den Bed\u00fcrfnislagen der Eltern, also \nzum Beispiel der \u00d6ffnungszeiten. \n\nWir haben auch Kinder, f\u00fcr die wiederum die Betreuung \nbei Tagespflegepersonen interessanter und wichtiger ist, \nzum Beispiel wenn keine Krippentauglichkeit gegeben ist. \n\nDie Tagespflege darf aber nicht die Alternative zu fehlen-\nden Investitionen der Kommunen sein und auch nicht als \nBilligangebot bevorzugt werden. \n\nDie Stadt Radebeul ist in diesem Bereich vorbildlich. Hier \nexistiert eine sogenannte Beratungsstelle, die neben der \nVermittlung auch die Beratung der Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter \n\u00fcbernimmt. Inzwischen existiert dies auch in anderen \nLandkreisen. \n\nUm k\u00fcnftig die Qualit\u00e4t im Bereich der Kindertagespflege \nzu sichern, ist die Investition in eine solche Beratungs-\nstruktur, in diese Infrastruktur notwendig. Eine Koordi-\nnierungsstelle auf Landesebene k\u00f6nnte hier die notwendi-\nge Zusammenarbeit der hoffentlich weiter wachsenden \nBeratungsstellen auf Landkreis- bzw. kommunaler Ebene \nkoordinieren oder organisieren und damit Einfluss auf die \nnotwendige Fort- und Weiterbildung nehmen. Soweit ich \nwei\u00df, sind schon Voraussetzungen geschaffen worden, \ndass sich das Land gerade dort einbringt, um eine solche \nKoordinierungsstelle zu schaffen. \n\nEs tut sich also viel im Bereich der Kindertagespflege. \nUnsere Aufgabe wird es auch in Zukunft sein, ein wach-\nsames Auge darauf zu haben, dass sich Angebot und \n\n 6504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nQualit\u00e4t so entwickeln, wie wir es als Gesetzgeber ge-\nwollt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort; Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In \ngewisser Weise bin ich der Koalition dankbar, dass sie mit \ndem vorliegenden Antrag unsere Aufmerksamkeit heute \nwieder auf das Thema Kinderbetreuung in Sachsen lenkt. \nDas kann gar nicht oft genug passieren. Nicht einverstan-\nden waren wir allerdings damit, dass nur \u00fcber einen \nTeilbereich, n\u00e4mlich \u00fcber die Tagespflege, gesprochen \nwerden soll; und zwar nicht deshalb, weil es dazu nichts \nzu sagen g\u00e4be, sondern deshalb, weil man die Tagespflege \nnicht von der Gesamtsituation der Kinderbetreuung und \ndamit von der Situation der Kindertagesst\u00e4tten abl\u00f6sen \nkann. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \nDas macht auch niemand!) \n\nAus diesem Grund war es uns wichtig, diesem Tagesord-\nnungspunkt noch einen Antrag hinzuzuf\u00fcgen, Herr Krau\u00df, \nwelcher auf die aktuellen bundespolitischen Debatten \nBezug nimmt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, in der Stellungnahme \nder Staatsregierung wird darauf verwiesen, dass die Zahl \nder Tagespflegepl\u00e4tze zwischen 2002 und 2006 im Frei-\nstaat auf das 18-Fache gestiegen ist: von 127 auf 2 292. \nDiese Zahl w\u00e4re f\u00fcr sich genommen noch nicht weiter \ninteressant. Man k\u00f6nnte sogar auf die Idee kommen, dass \nder Wunsch nach Tagespflegepl\u00e4tzen zugenommen hatte. \nMan k\u00f6nnte meinen, es g\u00e4be eine zunehmende Zahl von \nEltern, die sich im Rahmen des Wunsch- und Wahlrechts \nnach \u00a7 4 S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz lieber f\u00fcr \neine Tagespflegestelle als f\u00fcr eine Kindertageseinrichtung \nentscheiden. \n\nFreilich kommt man der Realit\u00e4t n\u00e4her, wenn man sich \ndie Zahl etwas differenzierter anschaut: Zwei Drittel der \nTagespflegepl\u00e4tze entfallen allein auf die beiden Gro\u00df-\nst\u00e4dte Dresden und Leipzig, obwohl das Interesse an \nTagespflege naturgem\u00e4\u00df eher im l\u00e4ndlichen Raum, also in \nkleinen Gemeinden ohne eigene Einrichtung, bestehen \nm\u00fcsste. Des R\u00e4tsels L\u00f6sung: Der Gro\u00dfteil der Tagespfle-\ngepl\u00e4tze ist nicht Ausdruck eines erf\u00fcllten Wunsch- und \nWahlrechtes der Eltern bei der Betreuung der Kinder, \nsondern Ausdruck der Improvisation und Mangelverwal-\ntung. \n\nTatsache ist: Es fehlen in den gro\u00dfen St\u00e4dten vor allem \nKrippenpl\u00e4tze, und zwar in weitaus gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe als \nbisher angenommen. Der enorme Anstieg der Tagespfle-\ngepl\u00e4tze resultiert also aus dem Versuch, kurzfristig \nAngebote gem\u00e4\u00df dem Bedarf zu schaffen, d\u00fcrfte aber \nandererseits auch von Spar\u00fcberlegungen geleitet sein: F\u00fcr \n\ndie Kommune kommt ein Tagespflegeplatz circa \n4 000 Euro pro Jahr g\u00fcnstiger als ein Krippenplatz. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: \nDas habe ich doch schon gesagt!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, sehr geehrte Frau \nMinisterin! Sie haben in der Vergangenheit den Eindruck \nerweckt, als sei Sachsen der bundesweite Spitzenreiter, \nwas die Kindertagesbetreuung und insbesondere die \nKrippenbetreuung anbelangt. \n\n(Christine Clau\u00df, CDU: Das sind wir auch!) \n\nWir m\u00fcssen uns vorwerfen lassen, entgegen dem guten \nRatschlag des Volksmundes Ihrer Statistik geglaubt zu \nhaben. Ihrer Darstellung der Betreuungsquote im Krip-\npenbereich haben Sie nicht die Null- bis Dreij\u00e4hrigen, \nsondern lediglich die Ein- bis Dreij\u00e4hrigen zugrunde \ngelegt. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDas kann man nat\u00fcrlich machen, da der Bedarf an Krip-\npenpl\u00e4tzen naturgem\u00e4\u00df im ersten Lebensjahr am gerings-\nten ist. Allerdings, Frau Orosz, muss man es auch dazusa-\ngen. Ich kann es Ihnen nicht ersparen: Sie haben das nie \ngetan. Sie haben immer von der Betreuung der unter \nDreij\u00e4hrigen gesprochen \u2013 \n\n(Staatsministerin Helma Orosz, Ja, richtig!) \n\n\u2013 in Reden hier im Landtag, in verschiedenen Papieren, ja \nsogar in Antworten auf Kleine Anfragen von Abgeordne-\nten. Weit \u00fcber 40 % \u2013 die aktuelle Zahl: 43 %, so Ihre \nAussagen \u2013 sei die Betreuungsquote der unter Dreij\u00e4hri-\ngen. Das ist schon ein gewaltiger Unterschied zu der \nrealen Betreuungsquote von 33,5 %. Es ist eher zuf\u00e4llig \naufgeflogen, dass Sachsen das Land mit der mit Abstand \ngeringsten ostdeutschen Betreuungsquote im Bereich von \nnull bis drei Jahren ist. Eine Ver\u00f6ffentlichung des Statisti-\nschen Bundesamtes hat es ans Licht gebracht und wurde \ndurch aktuelle Zahlen des Statistischen Landesamtes \nbest\u00e4tigt. \n\nMit 33,5 % Betreuungsquote der unter Dreij\u00e4hrigen, \ninklusive Tagespflege, ist Sachsen ostdeutsches Schluss-\nlicht bei der Krippenbetreuung \u2013 selbst noch hinter der \nOst-West-Stadt Berlin. Das hei\u00dft, bei Krippenpl\u00e4tzen gibt \nes nicht nur im Westen, nein, mittlerweile auch in Sachsen \neinen gewaltigen Nachholbedarf. Wir sind damit \u00fcbrigens \ndas einzige ostdeutsche Bundesland, welches unter der \nVorgabe von Frau von der Leyen bez\u00fcglich einer Betreu-\nungsquote von 35 % liegt. Man k\u00f6nnte fast meinen, dass \nSie sich um Ihren Nachholbedarf herumdr\u00fccken wollen, \nindem Sie hier im Landtag allein Kindertagespflege in \nden Vordergrund stellen wollen. \n\n(Christine Clau\u00df, CDU: \nDas glauben Sie doch selbst nicht!) \n\nEs ist ungef\u00e4hr so, als wollte man langfristig die Energie-\nversorgung in Sachsen dadurch sichern, dass man die \nZahl der Notstromaggregate erh\u00f6ht. \n\n 6505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Um nicht missverstan-\nden zu werden: Wir sind f\u00fcr Tagespflege, wenn diese f\u00fcr \nein Kind im Einzelfall besser geeignet ist als eine Einrich-\ntung oder wenn die Eltern dies w\u00fcnschen. Wir sind auch \nnoch f\u00fcr Tagespflege, wenn es darum geht, Engp\u00e4sse dort \nzu \u00fcberbr\u00fccken, wo man bei der Schaffung von Krippen-\npl\u00e4tzen nicht schnell genug hinter dem Bedarf herkommt. \nWir sind aber gegen Tagespflege als dauerhaften Ersatz \nf\u00fcr eine qualifizierte p\u00e4dagogische Bildung, Betreuung \nund Erziehung in einer Kindertageseinrichtung. \n\nWichtig ist uns au\u00dferdem \u2013 das wurde schon verschie-\ndentlich angesprochen \u2013, Tagespflegepersonen st\u00e4rker an \neine Einrichtung zu binden, nicht nur um Fort- und \nWeiterbildung sowie Erfahrungsaustausch zu bef\u00f6rdern, \nsondern auch um f\u00fcr die Eltern ein verl\u00e4ssliches Vertre-\ntungsinstrument bei Urlaub oder Krankheit der Tagespfle-\ngeperson zu schaffen. \n\nWir sollten dabei nicht unser eigentliches Problem aus \nden Augen verlieren: die dringend ben\u00f6tigten Krippen-\npl\u00e4tze. Damit komme ich auf unseren Antrag zur\u00fcck. Wir \nalle haben die positiven verbalen Signale aus Berlin \ninnerhalb des letzten Jahres vernommen. Die Kinder-\ntagesbetreuung soll einen neuen Stellenwert erhalten. Die \nBundesregierung wollte dabei an der Spitze stehen, allen \nvoran die Bundesministerin. Nach den Nachrichten der \nletzten Tage ist eine gewisse Ern\u00fcchterung eingetreten. \nDas Hin und Her in der rot-schwarzen Koalition in Berlin \nerinnert mich teilweise an Verk\u00fcndungen der s\u00e4chsischen \nKoalition und ihre manchmal kaum sp\u00fcrbaren Folgen. \nWenn ich lese: \u201eZur Finanzierung setzt die Familienmi-\nnisterin vor allem auf freiwerdende Mittel durch sinkende \nGeburtenraten sowie Einsparungen bei Hartz IV\u201c, ist das \nf\u00fcr mich nicht gerade vertrauenerweckend. Um so not-\nwendiger ist es, dass die Staatsregierung es gegen\u00fcber der \nBundesregierung nicht am n\u00f6tigen Nachdruck fehlen l\u00e4sst \nund darauf hinwirkt, dass erstens die Bundesfinanzierung \nnachhaltig und nicht nur als Strohfeuer gew\u00e4hrt wird, \nzweitens nicht wieder, wie in anderen F\u00e4llen, eine unsoli-\nde Finanzierung herauskommt, bei der L\u00e4nder und Kom-\nmunen am Ende allein dastehen und nicht zuletzt \u2013 \ndrittens \u2013 mit dem Geld neben dem Krippenausbau auch \ndie qualitative Weiterentwicklung der Kindertagesbetreu-\nung im Osten gef\u00f6rdert werden kann. \n\nDar\u00fcber hinaus darf der Einstieg in die kostenfreie Kin-\ndertagesbetreuung nicht aus den Augen verloren werden. \nEs w\u00e4re eine sehr g\u00fcnstige Gelegenheit. Sollten die \nbundespolitischen Nachrichten von gestern zutreffen, dass \nes auf einen Rechtsanspruch im Krippenbereich hinaus-\nl\u00e4uft, k\u00f6nnen wir das prinzipiell nur begr\u00fc\u00dfen. Wir haben \ndas auch im Landtag schon seit vielen Jahren eingefor-\ndert. Allerdings ist dies 2013 etwas zu sp\u00e4t. Allen Vor-\nschl\u00e4gen, die Kinderbetreuung direkt oder indirekt durch \nein Einfrieren oder gar ein Absenken des Kindergeldes zu \nfinanzieren, muss der Freistaat konsequent entgegentre-\nten. Dies ginge zulasten der Familien mit \u00e4lteren Kindern \nund dort vor allen Dingen zulasten derjenigen, die Kin-\ndergeld beziehen und darauf angewiesen sind, also zulas-\nten der einkommensschw\u00e4cheren Familien. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Stellungnahme der \nStaatsregierung zu unserem Antrag konnte ich entnehmen, \ndass es keinen grunds\u00e4tzlichen Dissens gibt. Vor dem \nHintergrund der etwas un\u00fcbersichtlichen aktuellen Nach-\nrichtenlage ist der Antrag sehr aktuell, Frau Dr. Schwarz, \nund nat\u00fcrlich ist immer noch unklar, wie es mit der \nFinanzierung aussieht. Ich habe es mitnichten so verstan-\nden, dass schon klare Ergebnisse bez\u00fcglich der Ost-West-\nFinanzierung vorliegen. Sehr geehrte Kolleginnen und \nKollegen von der Koalition, ich gehe deshalb davon aus, \ndass Sie unserem Antrag zustimmen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion.PDS und bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Linksfraktion.PDS m\u00f6chte also, kurz \nzusammengefasst, dass bei der im Moment noch v\u00f6llig \nunklaren Finanzierung des Ausbaues der Kindertages-\nbetreuung die neuen Bundesl\u00e4nder und vor allem Sachsen \nnicht zu kurz kommen. Au\u00dferdem greift sie die Forderung \nunserer Drucksache 4/5116 vom April 2006 nach kosten-\nloser Kindertagesbetreuung und die erforderliche Kinder-\ngelderh\u00f6hung auf. Danke daf\u00fcr. Aus unserer Sicht soll das \nnat\u00fcrlich nur f\u00fcr deutsche Kinder gelten. Das kann ich \nIhnen leider nicht ersparen. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen ist der Antrag f\u00fcr uns zwar \ntrotzdem zustimmungsf\u00e4hig, allerdings zeigt die Stellung-\nnahme der Staatsregierung die Grenzen des derzeit \nMachbaren auf. Au\u00dferdem \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser \nStelle wieder einmal ganz klar sagen \u2013 stellt der Antrag \nder Linken ausschlie\u00dflich auf die au\u00dferh\u00e4usliche Betreu-\nung ab. Eltern bzw. M\u00fctter, die ihre Kinder zu Hause \nerziehen m\u00f6chten, kommen darin nicht einmal ansatzwei-\nse vor. Aus diesem Grund werden wir uns der Stimme \nenthalten, weil das nicht unser Weg ist, meine Damen und \nHerren. \n\nWir m\u00f6chten nach wie vor die Benachteiligung der \nM\u00fctter, die ihre Kinder nicht in eine Einrichtung geben, \nsondern sich selbst um die Erziehung k\u00fcmmern wollen, \nbeenden. Das ist aber nur durch das von uns bereits \nvorgeschlagene, voll versteuerbare M\u00fcttergehalt m\u00f6glich \nund nicht durch Bundesmittel, die lediglich zum Ausbau \nder Infrastruktur der Kinderbetreuung oder zur Erh\u00f6hung \nder Betreuungsqualit\u00e4t verwendet werden. Die au\u00dferh\u00e4us-\nliche Betreuung ist eben nur die eine Seite der Medaille. \nEine echte Wahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr unsere jungen Muttis \nhaben wir damit nicht. Dabei sind wir doch in Sachsen \nschon ziemlich weit, was das Frage-Antwort-Spiel zwi-\nschen Koalition und Staatsregierung zu dem Thema \nKindertagespflege zeigt. \n\nDamit w\u00e4re ich beim Antrag von CDU- und SPD-\nFraktion und der umfassenden Stellungnahme der Staats-\nregierung. Der Bedarf an Kindertagespflegepl\u00e4tzen hat \n\n 6506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nsich in den letzten Jahren enorm erh\u00f6ht. Die Zahlen kann \nman in der Stellungnahme nachlesen. Wir begr\u00fc\u00dfen das \naus zweierlei Gr\u00fcnden, einmal, weil die Tagespflege eine \nwirklich ben\u00f6tigte Alternative zu Kindertageseinrichtun-\ngen ist, und zum anderen, weil dadurch Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \nFrauen geschaffen werden, die sich in diesem Bereich \nselbstst\u00e4ndig machen wollen und auch k\u00f6nnen. Leider ist \ndie Stellungnahme in diesem Punkt der Fortbildung f\u00fcr \narbeitslose Frauen nicht besonders aktuell. Das k\u00f6nnte \nman vielleicht noch nachholen. \n\nWir werden diesem Antrag trotzdem zustimmen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall des Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow f\u00fcr die \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich habe es schon bei \nunserer Debatte zum Rechtsanspruch auf einen Kinder-\nkrippenplatz von Geburt an im letzten Plenum gesagt: \nSachsen ist spitze. Sachsen ist spitze, wenn es um die \nBetreuung unserer Kinder geht. Falk Neubert hat sicher-\nlich recht, es gibt andere ostdeutsche Bundesl\u00e4nder, die \nnoch ein paar Betreuungspl\u00e4tze mehr im Kita-Bereich \nanbieten; aber wenn wir uns in Sachsen mit Westdeutsch-\nland vergleichen, dann sind wir voraus, und zwar nicht \nnur ein St\u00fcck, sondern Welten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, ist es f\u00fcr uns \nselbstverst\u00e4ndlich, dass wir jede Initiative, die zu mehr \nKinder- und Familienfreundlichkeit und einer besseren \nVereinbarkeit von Familie, Kindererziehung und Berufst\u00e4-\ntigkeit f\u00fchrt, unterst\u00fctzen. Es sollte  unser gemeinsames \nInteresse sein, in Sachsen \u00fcberhaupt keine Zweifel daran \nzu lassen, dass wir unser zum gro\u00dfen Teil aus DDR-\nZeiten geerbtes und nach der Wende selbstverst\u00e4ndlich \nsehr gut und sinnvoll weiterentwickeltes, hervorragendes \nKinderbetreuungssystem verteidigen und in Sachsen auch \nzuk\u00fcnftig noch verbessern werden. Kinderfreundlichkeit \nund Familienfreundlichkeit sind n\u00e4mlich aus unserer Sicht \nzwei ganz entscheidende Trumpfkarten, die der Freistaat \nSachsen gegen den demografischen Wandel in der Hand \nh\u00e4lt. Es ist ein nicht zu untersch\u00e4tzender Trumpf, wenn es \nzum Beispiel darum geht, Unternehmer, Investoren und \nqualifizierte Fachkr\u00e4fte \u2013 das wird immer mehr ein \nThema werden \u2013 f\u00fcr unser Land zu interessieren, diese \nFachkr\u00e4fte zusammen mit ihren Familien nach Sachsen zu \nholen und ihnen hier eine Zukunft zu bieten. \u00dcbrigens \nglaube ich, dass auch das moderne und selbstbewusste \nFrauenbild, welches wir Ostdeutschen in uns tragen, ein \nJoker f\u00fcr uns ist. \n\n(Lachen der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n\u2013 Gestatten Sie mir, Frau Henke, dass ich das vor allem in \nRichtung des zwar jetzt nicht anwesenden, aber heute \nschon h\u00e4ufig gesehenen Kultusministers Steffen Flath \n\nsage. Auch der \u00fcber Generationen hier tief verwurzelte \nselbstverst\u00e4ndliche Anspruch der allermeisten Menschen, \ndass sich Familie, Kindererziehung und Berufst\u00e4tigkeit \nf\u00fcr beide Partner vereinbaren lassen, geh\u00f6rt zu einem \nSt\u00fcck ostdeutschen Selbstverst\u00e4ndnisses. Diesen Trumpf \nd\u00fcrfen wir uns niemals aus der Hand nehmen lassen, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nVielleicht noch eines. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, \ndass junge Frauen und M\u00e4nner, die vorhaben, eine Fami-\nlie zu gr\u00fcnden, und ein Familienbild in sich tragen, was \neher dem des 21. Jahrhunderts entspricht und nicht so sehr \ndem des 19. Jahrhunderts \u2013 wie es Herr Flath k\u00fcrzlich \nverk\u00fcndet hat \u2013, in Sachsen bessere Gr\u00fcndungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr ihre Familie haben als in so manchem erzkon-\nservativen Landstrich in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg \noder im Rheinland. Das gilt zumindest so lange, wie die \nPosition von Herrn Flath in Sachsen nicht mehrheitsf\u00e4hig \nwird. Ich hoffe, dass die CDU-Fraktion ihn noch an die \nLeine legen kann, ansonsten bin ich mir sehr sicher, dass \ndie Sachsen in ihrer gro\u00dfen Mehrheit nicht dem zustim-\nmen, was Herr Flath macht, sondern eher Sympathie f\u00fcr \ndie Konzepte von Frau Orosz und Frau von der Leyen \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen ist in der Kinderbetreuung spitze. Wir haben eine \nMenge geschafft, aber es muss noch besser werden \u2013 Falk \nNeubert hat dar\u00fcber schon gesprochen \u2013, denn es gibt \nauch bei uns in Sachsen in der Kinderbetreuung noch \ngro\u00dfe L\u00fccken. Die L\u00fccken werden noch ein St\u00fcck gr\u00f6\u00dfer, \ndenn wir verzeichnen in Leipzig, Dresden, G\u00f6rlitz und \nvielen anderen St\u00e4dten und Regionen Gott sei Dank \nendlich wieder mehr Geburten. \n\nIn meiner Heimatstadt \u2013 ich habe das im letzten Plenum \nbereits angerissen \u2013 fehlen beispielsweise zurzeit \n450 Krippenpl\u00e4tze. Dazu kommen im Moment noch \neinmal 800 Kindergartenpl\u00e4tze, die nicht zur Verf\u00fcgung \nstehen. Bis zum Jahr 2011 rechnet die Stadt mit dem \nFehlen von ungef\u00e4hr 1 350 Kindergartenpl\u00e4tzen. \n\nWenn es dann noch um das Wunschbild geht, dass man \nals junges Elternpaar vielleicht m\u00f6chte, dass die Kinder-\ntagesst\u00e4tte m\u00f6glichst in der N\u00e4he des Arbeitsortes oder \nalternativ in der N\u00e4he des Wohnortes ist, dann wissen wir \nalle, dass das zumindest in dieser Stadt kaum m\u00f6glich \nsein wird, sondern man muss schlichtweg das nehmen, \nwas man bekommt. Da k\u00f6nnten wir uns bessere Sachen \nvorstellen. \n\nWir m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen, dass der Sanie-\nrungsbedarf, den wir im Kita-Bereich haben, enorm ist. \nAllein der Sanierungsbedarf betr\u00e4gt ungef\u00e4hr 260 Millio-\nnen Euro. Der Neubaubedarf betr\u00e4gt zurzeit ungef\u00e4hr \n121 Millionen Euro. \n\nF\u00fcr einen Rechtsanspruch, f\u00fcr den wir als FDP und auch \nandere in diesem Land schon gek\u00e4mpft haben, gibt es \nleider ebenso wenig eine parlamentarische Mehrheit wie \n\n 6507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nf\u00fcr das von uns gew\u00fcnschte kostenlose Vorschuljahr. Ich \nglaube, es gibt zumindest noch eine Menge W\u00fcnschens-\nwertes und eine Menge Hausaufgaben, die wir uns in \nSachsen vornehmen m\u00fcssen. Deshalb freut es mich und \nmeine Kollegen, dass die Koalition mit ihrem Antrag zur \nKindertagespflege heute einen konkreten Antrag f\u00fcr mehr \nFamilienfreundlichkeit vorgelegt hat \n\nLiebe Kollegen von der CDU und der SPD, Sie haben \nrecht, auch die Situation in der Kindertagespflege muss \nverbessert werden. Die Kindertagespflege ist f\u00fcr uns als \nFDP ganz klar ein gleichberechtigter Bestandteil aller \nBetreuungsangebote, die den Eltern hier in Sachsen zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man zum Beispiel den Bereich Chemnitz sieht, so \nwird deutlich, dass wir die Kindertagespflegeangebote \nausbauen m\u00fcssen. Wenn wir den Eltern in Sachsen \u2013 Sie \nhaben es vorhin schon angedeutet, Frau Dr. Schwarz, was \ndie Wartelisten betrifft \u2013 eine echte Wahlm\u00f6glichkeit \neinr\u00e4umen wollen, dann geh\u00f6rt es dazu, dass Kinderta-\ngespflegeangebote deutlich ausgebaut werden. Wir als \nFDP haben deswegen selbst schon einmal im Jahr 2005 \neine Gesetzesinitiative gestartet. Deswegen ist es v\u00f6llig \nklar, dass wir dem Antrag der CDU und der SPD ohne \nAbstriche zustimmen werden. \n\nEin bisschen schwieriger ist es f\u00fcr uns bei aller Sympathie \ndann doch mit dem Antrag der PDS. Es ist ganz klar \u2013 \ndarin sind wir uns einig, das betrifft Punkt 1 des Antrages \n\u2013, dass wir alle Initiativen, die zurzeit von Frau von der \nLeyen auf Bundesebene ausgehen, unterst\u00fctzen. Ich sage \nauch ganz klar: vorbehaltlos. Wir denken, dass die Bun-\ndesfamilienministerin den richtigen Weg gegangen ist. Ich \nglaube, wir k\u00f6nnen als Sachsen vieles einbringen und \neigentlich, wenn wir ganz ehrlich sind, k\u00f6nnte die Bun-\ndesrepublik ein St\u00fcck weit von Sachsen lernen. Wir haben \nein vern\u00fcnftiges Kinderbetreuungssystem aufgebaut. Ich \nw\u00fcnschte schon, dass der Westen die Erfahrungen, die in \nOstdeutschland gemacht worden sind, aufnehmen w\u00fcrde \nund dass der Westen bereit w\u00e4re, unserem Kinderbetreu-\nungssystem toleranter und offener gegen\u00fcberzustehen. \nDarin sind wir uns mit der PDS auch einig. \n\nAllerdings denken wir, dass wir uns, wenn es um die \nFinanzierung und die Schwerpunktsetzung beim Ausbau \nder Kinderbetreuungseinrichtungen geht, als Sachsen mit \ndem Westen solidarisch zeigen m\u00fcssen. Es ist nun einmal \nso, dass der Nachholbedarf in den westdeutschen Bundes-\nl\u00e4ndern viel gr\u00f6\u00dfer ist als zum Beispiel hier in Sachsen \noder auch in anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Ich \nglaube, man muss schon feststellen, wenn ich an den \nOsten denke \u2013 hier ist es einmal umgekehrt als sonst in \ndiesem Lande \u2013, dass die 1. Bundesliga gegen die Kreis-\nklasse spielt. Ich halte es f\u00fcr unfair, wenn wir fordern, \ndass wir hier in Sachsen und im Osten genau dasselbe \nbekommen, wie es jetzt der Westen nach diesem Pro-\ngramm bekommen soll. Ich frage Sie nur, was gewesen \nw\u00e4re, wenn die westdeutschen L\u00e4nder in den letzten \n17 Jahren genauso gehandelt h\u00e4tten. Die westdeutschen \n\nL\u00e4nder haben mit uns eine Menge Solidarit\u00e4t gezeigt. Sie \nhaben enorme Finanzmittel zur Verf\u00fcgung gestellt, damit \nwir hier \u2013 gerade, was Infrastruktur und jeden anderen \nLebensbereich betrifft \u2013 aufholen k\u00f6nnen, damit wir in \nmanchen Bereichen, zum Beispiel der Infrastruktur, \nvielleicht schon ein St\u00fcck besser geworden sind, als es der \nWesten ist. Davon m\u00fcssen wir aus unserer Sicht etwas \nzur\u00fcckgeben. \n\nKinder- und Familienfreundlichkeit ist eine nationale \nAufgabe, eine Aufgabe, die wir nicht hier allein in Sach-\nsen l\u00f6sen. Es ist eine Aufgabe, die in ganz Deutschland \ngel\u00f6st werden muss. Deshalb ist es aus Sicht der FDP an \nder Zeit, dass der Osten dem Westen jetzt, da er die \nChance hat, es einmal zu tun, ein bisschen etwas von dem \nzur\u00fcckgibt, was er in den letzten Jahren bekommen hat. \nWir sind bereit zu akzeptieren, dass Westdeutschland das \netwas gr\u00f6\u00dfere St\u00fcck von dem Kuchen bekommt, den die \nBundesfamilienministerin jetzt vielleicht zur Verf\u00fcgung \nstellt. \n\nIch will ganz klar in Richtung der PDS sagen: Solidarit\u00e4t, \nmeine Damen und Herren, ist keine Einbahnstra\u00dfe. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeswegen bitten wir darum, dass wir \u00fcber den Antrag der \nPDS punktweise abstimmen. Dem Punkt 1 werden wir \nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen. Den Punkt 2 werden wir \nmit einer Enthaltung w\u00fcrdigen. Der CDU-Antrag be-\nkommt unsere Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Zweifellos wird der Ausbau \nder Kinderbetreuung f\u00fcr Kinder unter drei Jahren auch in \nder n\u00e4chsten Zeit hier im Hohen Hause wie auch an \nanderer Stelle f\u00fcr hitzige Debatten sorgen. An dieser \nStelle treffen \u2013 wie wir in den Redebeitr\u00e4gen geh\u00f6rt haben \n\u2013 nicht nur fachliche Argumente, sondern auch Lebens-\nmodelle aufeinander. Ein j\u00fcngstes Beispiel f\u00fcr dieses \nAufeinandertreffen von Lebensmodellen ist ja auch der \nvon der Staatsregierung diese Woche vorgelegte Gesetz-\nentwurf zum Landeserziehungsgeld. Ich will das an dieser \nStelle gar nicht bewerten. Aber Frau Orosz hat selbst \ngesagt, dass dieses Landeserziehungsgeld grunds\u00e4tzlich \neine andere Zielstellung verfolgt als das Elterngeld. Wir \nwerden noch in den Aussch\u00fcssen Gelegenheit haben, das \nzu diskutieren. \n\nF\u00fcr mich stellt sich allerdings die Frage, ob die unter-\nschiedlichen Steuerungsmodelle in diesem sensiblen \nBereich dann nicht doch auf Kosten der Betroffenen \ngehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Diskussion zur \nKinderbetreuung von unter Dreij\u00e4hrigen warnen in letzter \nZeit Familienforscher und Entwicklungspsychologen \n\n 6508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\ndavor, dass wir sozusagen die falschen Pr\u00e4missen setzen. \nIch m\u00f6chte als Beispiel Prof. Fthenakis zitieren. Er hat \ngesagt: \u201eEs geht immer nur um Quantit\u00e4t, nie um Qualit\u00e4t \nder Betreuung in diesen Diskussionen, viel um Struktu-\nren, wenig um Inhalte, alles nach dem Motto: Die Kinder \nsind noch so klein, da kann eine Erzieherin nicht viel \nfalsch machen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist ein grundlegen-\nder Irrtum. Gerade die ganz Kleinen brauchen eine \nbesondere P\u00e4dagogik. Wenn mancher denkt, die lege ich \njetzt hin und wechsele die Windeln, dann wird verkannt, \ndass dieser Moment ein ganz entscheidender Kommuni-\nkationsmoment mit den kleinen Kindern ist. Deshalb \nlegen wir ja so viel Wert auf Qualit\u00e4t auch in der fr\u00fchen \nEntwicklung. Ich bin erfreut dar\u00fcber, im Antrag der \nLinksfraktion.PDS zu finden, dass auch bei Ihnen die \nQualit\u00e4t der Kinderbetreuung vor der Kostenlosigkeit \nkommt. Nat\u00fcrlich ist eine kostenlose Betreuung auch f\u00fcr \nuns ein Ziel, das wir anstreben. Aber vorher muss der \nAusbau der Qualit\u00e4t kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist auch ganz klar, was uns das bedeutet. Bei der \nVerbesserung der Qualit\u00e4t geht es eben nicht in erster \nLinie um die Zahl der Pl\u00e4tze. Das ist ja der Streitpunkt \nauch in der Bundespolitik. Das ist auch das, worauf Herr \nZastrow Bezug genommen hat. Insofern kann man das \nschlecht mit Solidarit\u00e4t vergleichen, weil eben Bedarf und \nQualit\u00e4t zwei Seiten einer Medaille sind. Man muss \nbeides betrachten. Es geht also nicht nur um die Zahl der \nPl\u00e4tze. Bei Qualit\u00e4t m\u00fcssen wir uns \u00fcber Gruppengr\u00f6\u00dfen, \nErzieherinnenausbildung und \u00fcber Elternarbeit unterhal-\nten, um nur einige Rahmenbedingungen dazu zu nennen. \nSie kennen unsere Forderungen in Bezug auf Kitas. Diese \ngelten auch hier. \n\nWir fordern einen besseren Betreuungsschl\u00fcssel, mehr \nZeit f\u00fcr Beobachtungen, mehr Zeit f\u00fcr Dokumentationen, \nf\u00fcr Fallbesprechungen und Elternarbeit. Das schl\u00e4gt sich \nunserer Meinung nach im Kita-Gesetz jetzt schon nicht \nnieder. Wenn wir Wissenschaftlern glauben, dann sagen \ndiese, f\u00fcr die null bis 24 Monate brauchen wir einen \nBetreuungsschl\u00fcssel von 1 : 3 \u2013 \u00fcberlegen Sie sich das! \u2013 \nund f\u00fcr die \u00fcber Zweij\u00e4hrigen von 2 : 5. Da haben wir \nnoch ganz sch\u00f6n zu tun, denn die Fachberatung brauchen \nwir nat\u00fcrlich auch. \n\nSchauen wir uns unter diesen Qualit\u00e4tsgesichtspunkten \neinmal die Kindertagesbetreuung an. Hierzu m\u00f6chte ich \nHerrn Stefan Kirsche aus der Anh\u00f6rung zum Kita-Gesetz \nzitieren. Er ist Sprecher des Landesarbeitskreises Kinder-\nbetreuung in Kindertagespflege. Er hat gesagt, dass es so \nist, dass die Kindertagespflege wie andere Betreuungsan-\ngebote ein bestimmtes Profil haben. Das Profil bestimmt \nwesensgem\u00e4\u00df die Qualit\u00e4t des Angebotes. Ein wichtiges \nMerkmal der Kindertagespflege ist der famili\u00e4re Rahmen. \n\u00dcberlegen Sie sich, wo wir heute den famili\u00e4ren Rahmen \nin der Kindertagespflege haben! \n\nDie Kontinuit\u00e4t der Bezugsperson ist die Basis daf\u00fcr, dass \nsich Sicherheit und Geborgenheit bietende Betreuung \nzwischen der Tagesmutter und den Tageskindern entwi-\nckeln k\u00f6nnen. Dann sagt er noch, Kindertagespflege ist \nflexibel und individuell. Ist sie wirklich flexibel und \nindividuell? Ich glaube, dass M\u00fctter durchaus andere \nErfahrungen machen. \n\nHerr Neubert hat schon darauf hingewiesen, dass derzeit \nKindertagespflege in vielen Kommunen ein Notbehelf ist. \nEr hat die Zahlen genannt: Steigerung von 127 Kindern, \ndie in der Kindertagespflege betreut wurden, auf 2 292 im \nJahr 2006. Das sei ein Ausdruck daf\u00fcr, dass viele St\u00e4dte \ndie Kindertagespflege als Notanker begreifen. Ich denke, \ndas Gegenteil ist der Fall. Wenn er beklagt, dass hier \nkeine Wahlfreiheit besteht, weil gar keine anderen Ange-\nbote existieren, dann ist es im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 ich \nspreche von dem Landkreis, aus dem ich komme \u2013 durch-\naus so, dass die Wahlfreiheit deshalb nicht gegeben ist, \nweil keine Kindertagespflege vorgehalten wird. Es ist \nnicht einseitig. F\u00fcr den Ausbau und die Art und Weise der \nKindertagesbetreuung sind nun einmal die Kommunen \nzust\u00e4ndig. Dar\u00fcber ist noch viel zu diskutieren. \n\nZur Rede von Frau Dr. Schwarz. Ich finde die Koordinie-\nrungsstelle auf Landesebene ganz toll. Als ich \u00fcber den \nAntrag der Koalition nachgedacht habe, ist mir der \nGedanke gekommen, dass Beratungsstellen vor Ort ein \ngeeignetes Mittel w\u00e4ren, um Krippenangebote, Kitas und \nKindertagespflege zu verbinden, und zwar fruchtbar f\u00fcr \nalle und vor allem f\u00fcr die Kinder, weil wir dann die \nWeiterbildung und Fortbildung an einer geeigneten Stelle \nanbinden k\u00f6nnen, weil wir dort einen Austausch haben \nund weil wir dort eine Vertretung organisieren k\u00f6nnen. \nDas ist ungeheuer wichtig. So eine Stelle k\u00f6nnte zum \nBeispiel an eine Kita angebunden sein, aber auch an \nFamilienzentren oder Mehrgenerationenh\u00e4user. Dieses \nPotenzial k\u00f6nnten wir durchaus nutzen. \n\nIch denke auch an lokale B\u00fcndnisse f\u00fcr Familie und \nKommunen, die dazu beitragen k\u00f6nnen, dass solche \nBeratungsstellen entstehen. Die Kindertagespflege hat \nzurzeit ein Manko. Sie ist n\u00e4mlich nicht flexibel. Wenn \nzum Beispiel die Pflegemutter sagt, dass sie jetzt f\u00fcr ihre \nFamilie da sein m\u00f6chte, und Schluss macht und nicht die \nAbendstunden abdeckt, dann besteht dieses Manko. Wie \nsoll auch diese Frau, wenn sie f\u00fcnf Kinder betreut, von \nfr\u00fch um acht bis abends 22 Uhr zur Verf\u00fcgung stehen? \nDas geht ja gar nicht. Genau an dieser Stelle k\u00f6nnten wir \neine gute Verbindung hinbekommen. Ich verstehe auch \nden Koalitionsantrag, weil er auf mehr Qualit\u00e4t in der \nKindertagespflege gerichtet ist. Das Curriculum ist \ngenannt worden. Das ist ein positiver Schritt. An der \nQualit\u00e4t m\u00fcssen wir gemeinsam mit den Kommunen \narbeiten. \n\nZur Art der Finanzierung der Kinderbetreuung. Die \nBundestagsfraktion der GR\u00dcNEN hat ein Modell vorge-\nstellt, das das Geld direkt \u00fcber die Eltern an die gew\u00e4hlte \nKita weitergibt, die sogenannte Kinderbetreuungskarte. \nDiese wird nicht bar bezahlt, sondern kann von den Eltern \n\n 6509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nin den Kitas vor Ort eingel\u00f6st werden. So k\u00f6nnen die \nindividuellen Anspr\u00fcche der Kinder und der Eltern, also \ndas Wahlrecht, wie auch die Chancengleichheit der \nKinder in Ost und West gesichert werden. Diese Kinder-\nbetreuungskarte ist eine gute M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Finan-\nzierung. \u2013 Wir werden beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nhat noch Redebedarf angemeldet. Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist schon angesprochen \nworden, dass die Kindertagespflege explosionsartig \nzugenommen hat. In f\u00fcnf Jahren hat sie sich verachtzehn-\nfacht. Ich war in den letzten Monaten auf vielen  \nVeranstaltungen von Kindertagesm\u00fcttern, bei denen auch \nEltern anwesend waren, wie zum Beispiel in Leipzig, \nRadebeul, L\u00f6\u00dfnitz und Lichtenstein. Dabei ist mir deut-\nlich geworden, dass der Bedarf, entgegengesetzt zu dem, \nwas mitunter von der Linksfraktion.PDS ge\u00e4u\u00dfert wurde, \nkeineswegs gedeckt ist, sondern dass es Bedarf an Kin-\ndertagespflege gibt. \n\nDer Bericht der Bundesregierung zum Thema Kinderta-\ngesbetreuung f\u00fcr Kinder unter drei Jahren aus dem ver-\ngangenen Jahr stellt fest, dass fast die H\u00e4lfte der ostdeut-\nschen Jugend\u00e4mter die Tagespflege ausbauen will, um \neine Vielfalt der Betreuungsformen zu gew\u00e4hrleisten. Das \nist das Ziel: eine Vielfalt von Betreuungsformen. \n\n(Christine Clau\u00df, CDU: Gut!) \n\nIm Westen wollen das sogar 81 % der Jugend\u00e4mter tun. \nDer Bericht der Bundesregierung kommt zu dem Ergeb-\nnis: \u201eDer Ausbau der Tagespflege stellt damit die h\u00e4ufigs-\nte Form zur Verbesserung des Angebots dar.\u201c Es wird \ndeutlich, dass Kindertagespflege eine sinnvolle Erg\u00e4n-\nzung zur Krippe ist. Das bringt auch eine h\u00f6here Flexibili-\nt\u00e4t. Frau Herrmann hatte gesagt, dass die Kindertages-\npflege nicht so flexibel ist. Aber die Kindertagespflege ist \ngerade \u00e4u\u00dferst flexibel, was die \u00d6ffnungszeiten betrifft. \nZum Beispiel, Frau Herrmann, ist die Kindertagesmutter \nnach 20 Uhr da, wenn es einmal sein muss. Das ist ein \nknochenharter Job, aber sie h\u00f6rt nicht 20 Uhr auf  \nzu arbeiten. Fragen Sie einmal Ihre Pfarrerin in  \nCrimmitzschau, die genau aus diesem Grund eine Kinder-\ntagesmutter gew\u00e4hlt hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Frau  \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, stimmen Sie mir \nzu, dass man das pauschal so nicht sagen kann? Es gibt \nsolche und solche Erfahrungen. Unsere Arbeit sollte \n\ndarauf gerichtet sein, genau diese Flexibilit\u00e4t zu erreichen \nund die Kindertagespflegepersonen dabei zu unterst\u00fctzen, \nweil das im Moment nicht \u00fcberall der Fall ist. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir wollen genau die Kinder-\ntagesm\u00fctter unterst\u00fctzen. Hier ging es darum, dass ein \nHauptargument, wieso Eltern die Kindertagespflege \nw\u00e4hlen, ist, dass die Zeit flexibel ist, denn die Kinderta-\ngespflegestelle schlie\u00dft nicht 17 Uhr und alle m\u00fcssen \nnach Hause gehen, sondern die Kindertagesmutter bietet \nim Regelfall l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten an. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Genauso ist es!) \n\nEin Problem ist, dass in der einen oder anderen Gemeinde \nnicht die Eltern dar\u00fcber entscheiden, welche Betreuungs-\nform gew\u00e4hlt wird, ob das Kind in die Krippe oder in die \nTagespflege geht, sondern leider der B\u00fcrgermeister. \nDieses Problem finden wir vor allem im flachen Land vor. \nMeines Erachtens hat nicht der B\u00fcrgermeister zu ent-\nscheiden, was die beste Betreuungsform ist, sondern die \nEltern. Auch die Linksfraktion.PDS hat nicht \u00fcber die \nBetreuungsform zu entscheiden, sondern die Eltern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Eltern ein Kind zu einer Kindertagesmutter schi-\ncken m\u00f6chten, weil ihnen das Betreuungsangebot besser \ngef\u00e4llt, diese Kindertagespflegestelle vielleicht auf einem \nBauernhof ist, dann sollte es ihnen frei \u00fcberlassen sein. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: \nDas habe ich doch gesagt!) \n\n\u2013 Das haben Sie aber so nicht gesagt, das war das Prob-\nlem. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: \nDa waren Sie gerade drau\u00dfen!) \n\n\u2013 Da war ich nicht drau\u00dfen. \n\nWir wollen diese Wahlfreiheit haben, weil sie dem Geist \ndes Kindertagesst\u00e4ttengesetzes entspricht. Die Eltern \nsollen entscheiden. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nAuf dem Weg zur Wahlfreiheit sind wir in Sachsen in den \nletzten Jahren ein ganzes St\u00fcck vorangekommen. Ich \nerinnere an das Kindertagesst\u00e4ttengesetz 2001, damals \nnoch unter Hans Geisler, bei dem wir gesagt haben, den \nEltern soll freigestellt werden, welchen Kindergarten oder \nwelche Kinderkrippe sie w\u00e4hlen, ob das in dem Ort A \noder in dem Ort B ist. Wichtig ist, dass die Eltern das frei \nentscheiden k\u00f6nnen und es kein anderer festlegt. 2005 \nhaben wir gesagt, dass wir diese rechtliche Gleichstellung \nvon Kindertagespflege und Kinderkrippe haben wollen. \nDeswegen haben wir das Gesetz in einigen Punkten \ndeutlich ge\u00e4ndert. \n\nWie gesagt, diesen Missstand, dass die Wahlfreiheit nicht \n\u00fcberall durchkommt und angewendet wird, wollen wir \nabstellen. Deswegen steht auch in unserem Antrag die \n\n 6510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nBitte an die Staatsregierung, darauf hinzuwirken, die \nBedarfsplanung zu verbessern. Wir k\u00f6nnen den Kommu-\nnen nichts vorschreiben, aber wir wollen gern den Kom-\nmunen helfen, dass sie den Betreuungsbedarf, den die \nEltern sehen, wirklich ermitteln. Das kann man zum \nBeispiel \u00fcber Elternbefragungen machen, \u00fcber die man \ndeutlich herausbekommt, was wichtig ist. \n\nDas Landesjugendamt ist derzeit dabei, die Empfehlungen \nzur Bedarfsplanung zu \u00fcberarbeiten. Ich bitte Frau \nStaatsministerin Orosz, dort auch darauf Einfluss zu \nnehmen, dass die Kindertagespflege \u2013 so wie es ange-\ndacht ist \u2013 bei den Empfehlungen ber\u00fccksichtigt wird. \n\nEs gibt Arbeitshilfen f\u00fcr die Kommunen in Baden-\nW\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen, die, glaube ich, \nauf einem ordentlichen Niveau sind, wobei das Mittel der \nElternbefragung dazu gef\u00fchrt hat, dass die Kindertages-\npflege gut abgebildet wird. Meine Bitte geht nat\u00fcrlich an \ndie Kommunen, diese Arbeitshilfen des Landesjugendam-\ntes auch zu nutzen. \n\nNoch einmal zum Grundsatz: Wo wollen wir bei der \nKindertagespflege hin? \n\nWir wollen die im Kindertagesst\u00e4ttengesetz verankerte \nWahlfreiheit umsetzen. Wir wollen eine Steigerung der \nQualit\u00e4t in der Kindertagespflege durch Qualifizierung \nhaben, durch diese Informations- und Kontaktstelle \n\u201eKindertagespflege\u201c, bei der es darum geht, Beratung \nanzubieten, wo wir einen Ausbau der Fachberatung \nhaben. Es gibt eine ganze Menge Beispiele. Radebeul ist \nschon genannt worden, Frau Pl\u00e4nitz, die an das Familien-\nzentrum angebunden ist und dort Fachberatung leistet. \nDiesen Weg wollen wir weitergehen: dass Kindertages-\nm\u00fctter und -v\u00e4ter qualifiziert werden und sich auch \nweiterbilden k\u00f6nnen. \n\nWir streben weiterhin eine engere Zusammenarbeit mit \ndem Kindergarten an. Da ist ein Punkt der \u00dcbergang von \nder Kindertagespflege in den Kindergarten \u2013 das ist eine \nPhase, die gestaltet werden muss \u2013, aber auch die erg\u00e4n-\nzende Kindertagespflege. Wenn es darum geht, dass zum \nBeispiel in einem Kindergarten gesagt wird, wir haben bis \n17:00 Uhr offen, danach w\u00fcrde es sich nicht lohnen, eine \nBetreuung in dieser Krippe anzubieten, weil eben nur \nzwei, drei M\u00fctter als Verk\u00e4uferin arbeiten oder einen \nanderen Beruf haben, in dem sie nach 17:00 Uhr t\u00e4tig \nsind, dann bietet sich die erg\u00e4nzende Kindertagespflege \nan, bei der eine Kindertagesmutti kommt und die Kinder \nentweder im Kindergarten betreut oder mit nach Hause \nnimmt und dort betreut. Kerstin Nicolaus hat schon darauf \nhingewiesen. Hier wollen wir eine engere Verkn\u00fcpfung \nhaben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie, \nunseren Antrag zu unterst\u00fctzen, weil Sie damit die Eltern-\nrechte unterst\u00fctzen und auch den Tagesm\u00fcttern den \nR\u00fccken st\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf der Fraktionen? \u2013 Das ist im Moment nicht \nder Fall. Dann, Frau Staatsministerin Orosz, haben Sie \ndas Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Selbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dft die \nStaatsregierung die Initiative der Bundesregierung zum \nAusbau der Kinderbetreuung. F\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder \n\u2013 das ist heute schon mehrfach angesprochen worden \u2013 ist \ndas, wie wir alle wissen, auch sehr dringend erforderlich. \n\nIch dachte eigentlich, meine Damen und Herren von der \nLinksfraktion.PDS, dass ich mich dazu bereits im M\u00e4rz-\nplenum hinreichend und deutlich positioniert habe. Aber \nwenn Sie das m\u00f6chten, tue ich es heute gern noch einmal. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nWiederholung ist die Mutter der Weisheit!) \n\nDar\u00fcber hinaus bin ich mit Ihnen v\u00f6llig d\u2019accord, dass \nsich eine Kostenbeteiligung des Bundes nicht ausschlie\u00df-\nlich \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nauf den quantitativen Ausbau in den alten L\u00e4ndern richten \ndarf. Auch bei uns gibt es weiteren Handlungsbedarf. \nHerr Zastrow hat das, glaube ich, sehr realistisch darge-\nstellt. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch denke da nicht nur an den immer noch hohen Sanie-\nrungsbedarf, sondern wir wissen, dass wir in der Tat \u2013 \nGott sei Dank! \u2013 entgegen statistischen Berechnungen ein \nMehr an Geburten in Sachsen, auch das ist im Moment \neinzigartig in Deutschland, zu verzeichnen haben. Es ist \nnat\u00fcrlich selbstverst\u00e4ndlich, dass wir uns diesen aktuellen \nGegebenheiten zuwenden m\u00fcssen. Dass das die Staatsre-\ngierung auch erkannt hat, zeigt ein einziger Blick in den \nHaushalt. Dort sind noch einmal zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr \nInvestitionen f\u00fcr den Kita- und den Kinderkrippenbereich \neingestellt worden. Auch die Kommunen bem\u00fchen sich \nmit gro\u00dfen Anstrengungen, diesem neuen Trend nachzu-\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht aber auch um eine \nqualitative Weiterentwicklung von Bildung, Erziehung \nund Betreuung in den Einrichtungen und in der Tages-\npflege, aber auch in der Erzieherinnenausbildung. Des-\nhalb habe und werde ich mich weiterhin in den anstehen-\nden Gespr\u00e4chen nat\u00fcrlich daf\u00fcr einsetzen, dass etwaige \nBundesmittel auch der Kinderbetreuung in den neuen \nBundesl\u00e4ndern zugute kommen. \n\nNicht zustimmen kann ich jedoch der Forderung, etwaige \nBundesmittel direkt oder indirekt zur schrittweisen \nAbschaffung der Elternbeitr\u00e4ge einzusetzen. Darin sind \nwir uns mit der Fraktion der GR\u00dcNEN \u2013 ich habe es \nzumindest von Frau Herrmann so geh\u00f6rt \u2013 einig. Dies ist \nnicht \u2013 auch das habe ich hier schon mehrfach dargelegt \u2013 \n\n 6511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\ndas vorrangige Ziel f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kinderbetreu-\nungsangebote. \n\nBei weiteren Investitionen in das Betreuungssystem hat \ndie Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung oberste Priorit\u00e4t. \nDazu ist heute schon viel gesagt worden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Bund und \nL\u00e4nder, aber auch Kommunen haben sich Anfang April \ndieses Jahres darauf verst\u00e4ndigt, bis 2013 f\u00fcr ein Drittel \nder Kinder unter drei Jahren einen Betreuungsplatz zu \nschaffen. Diese Zielmarke haben wir l\u00e4ngst erreicht \u2013 \nGott sei Dank, darauf k\u00f6nnen wir stolz sein \u2013 und teilwei-\nse schon \u00fcberschritten. \n\nDas haben wir nicht zuletzt auch der Entwicklung von \nAngeboten der Kindertagespflege in Sachsen zu verdan-\nken. Von 127 Pl\u00e4tzen, wie heute schon geh\u00f6rt, im Jah-\nre 2002 konnte die Anzahl auf inzwischen rund \n2 300 Pl\u00e4tze gesteigert werden. Etwa 90 % dieser Pl\u00e4tze \nwerden von Kindern im Krippenalter genutzt. Immer \nmehr Eltern haben die Vorz\u00fcge, auf die Herr Krau\u00df \ngerade eingegangen ist, dieser familiennahen und beson-\nders flexiblen Betreuung und Bildung ihrer Kinder er-\nkannt und fragen in der Tat zunehmend dieses Angebot \nnach. \n\nDie Novelle des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Kinderta-\ngeseinrichtungen von 2005 hat die Kindertagespflege \nweitgehend den Angeboten in den Einrichtungen gleich-\ngestellt. \n\nEs gibt jedoch keine gesetzliche Verpflichtung der Ge-\nmeinden, ein bedarfsgerechtes Angebot speziell an Tages-\npflegepl\u00e4tzen zu planen oder vorzuhalten. Das s\u00e4chsische \nKita-Gesetz sieht lediglich die M\u00f6glichkeit vor, Kinderta-\ngespflege anstelle von Krippenpl\u00e4tzen anzubieten, auch \nwenn es viele Gemeinden geben mag, in denen sich das \nBetreuungsangebot \u201eKindertagespflege\u201c inzwischen \u2013 \nGott sei Dank! \u2013 als Regelangebot etabliert hat. Entschei-\ndend ist, dass ein bedarfsgerechtes Angebot an Betreu-\nungsm\u00f6glichkeiten vorgehalten wird. \n\nSo mag es Kommunen geben \u2013 Frau Dr. Schwarz hat es \nangesprochen \u2013, die noch keine Angebote f\u00fcr Kinderta-\ngespflege in ihre Planung aufgenommen haben. Das ist \naber im Moment nicht gesetzwidrig. Auch aus dem \nWunsch- und Wahlrecht der Eltern l\u00e4sst sich keine ent-\nsprechende Verpflichtung ableiten. Dieses Recht k\u00f6nnen \ndie Eltern im Rahmen der verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze aus\u00fcben. \nSie k\u00f6nnen jedoch keine Forderung nach Einrichtung \nneuer und nach der Art dieser Pl\u00e4tze durchsetzen. \n\nDie Kommunen bekommen den Landeszuschuss in \ngleicher H\u00f6he, egal ob f\u00fcr eine neunst\u00fcndige Betreuung \nin der Krippe oder der Kindertagespflege. Es ist ihre \nEntscheidung, ob sie Krippen oder Kindertagespl\u00e4tze \neinrichten. Die Staatsregierung kann, wie gesagt, darauf \nkeinen Einfluss nehmen. \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt jedoch \u2013 und das sage ich hier \nausdr\u00fccklich \u2013 die Einrichtung von Kindertagespflegestel-\nlen nicht zuletzt auch dadurch, dass eine F\u00f6rderung der \nAusstattung im Rahmen des Kita-Investitionsprogrammes \n\nerstmalig 2007 und 2008 m\u00f6glich ist. Mit dem Tages-\nbetreuungsausbaugesetz der Bundesregierung wurden die \nRahmenbedingungen und damit auch die materielle \nAbsicherung der Kindertagespflegepersonen eindeutiger \ngeregelt. \n\nDiese Bestimmungen, meine Damen und Herren, sind in \ndie im November 2006 vom Landesjugendhilfeausschuss \nverabschiedeten Empfehlungen des Landesjugendamtes \nSachsen zur Leistung der Jugendhilfe in Form von Kin-\ndertagespflege eingeflossen. Kindertagespflege ist in \nSachsen ein Wachstumsbereich, aber sie ist auch immer \nnoch ein Entwicklungsbereich. \n\nEine wichtige Weichenstellung haben wir damit gesetzt, \ndass der S\u00e4chsische Bildungsplan auch Grundlage f\u00fcr die \np\u00e4dagogische Arbeit in der Kindertagespflege ist. Deshalb \nwurde inzwischen eine Erg\u00e4nzung zum Bildungsplan \nerarbeitet, die sich unter anderem dem Bereich der Bil-\ndung und Betreuung der unter Dreij\u00e4hrigen widmet. Diese \nErg\u00e4nzung wird \u2013 wie von Herrn Krau\u00df angesprochen \u2013 \nin K\u00fcrze ver\u00f6ffentlicht. \n\nLaut Statistischem Landesamt haben wir in Sachsen \n762 Tagesm\u00fctter und 15 Tagesv\u00e4ter. Diese sind keinesfalls \nunterqualifiziert, wie dies in der Vergangenheit mitunter \nvorkam. Ein relativ gro\u00dfer Anteil sind Fachkr\u00e4fte mit \neinem p\u00e4dagogischen Abschluss. Unabh\u00e4ngig davon \nm\u00fcssen alle Tagesm\u00fctter oder -v\u00e4ter, die gef\u00f6rderte \nTagespflege anbieten wollen, einen Qualifizierungskurs \nvon 160 Stunden Umfang durchlaufen. \n\nAber unsere Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter sind in ihrer \nTagespflegestelle noch zu oft Einzelk\u00e4mpfer. Es bedarf \ndaher verst\u00e4rkter Formen der Vernetzung untereinander \nund mit den Kindertageseinrichtungen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nZust\u00e4ndig f\u00fcr diese Fragen der p\u00e4dagogischen Arbeit sind \ndie \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe und die \nanbietende Gemeinde. F\u00fcr die \u00fcberregionale Fachbera-\ntung steht das Landesjugendamt zur Verf\u00fcgung. Der \nFreistaat, liebe Frau Herrmann, wird diese Aktivit\u00e4ten mit \ncirca 100 000 Euro f\u00f6rdern. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, von dieser Stelle aus \nallen zu danken, die sich dieses besonderen Arbeitsfeldes \nder Jugendhilfe angenommen haben. Mir ist bewusst, dass \nsie hier Neuland betreten haben, aber ich hoffe, Sie geben \nmir recht, dass sich diese M\u00fchen gelohnt haben. Das \nAngebot wird weiter nachgefragt. Die Entwicklung der \nKindertagespflege in Sachsen ist als Erfolgsgeschichte zu \nwerten, meine Damen und Herren. Das lassen wir uns \nauch von der Linksfraktion.PDS nicht ausreden. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nMonieren k\u00f6nnen wir es doch!) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen \u2013 auch \ndamit Sie es sp\u00e4ter im Protokoll noch einmal nachlesen \u2013, \nlieber Herr Neubert, Ihnen das letztmalig zu erkl\u00e4ren, aber \nauch, um Ihre in den letzten Wochen immer wieder \n\n 6512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nverbreiteten Irritationen zu der Statistik zu einem Ende zu \nbringen, denn ich finde es langsam belastend, dass Sie \nanscheinend nicht lernf\u00e4hig sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist noch nicht bewiesen!) \n\nHier meine Argumentation zum Verfahren. Es geht um die \nvon Ihnen kritisierte Statistik des Freistaates Sachsen. Ich \ngebe zun\u00e4chst zur Kenntnis, wie die bisherige Grundlage \nder Ermittlung der Daten, bezogen auf die Einrichtungsar-\nten Krippe, Kindergarten und Hort, vonstatten gegangen \nist. Grundlage war die Anzahl der aufgenommenen \nKinder, Stichtag jeweils der 1. April, das Alter f\u00fcr die \nKrippe ein bis drei Jahre, wobei Alters\u00fcberg\u00e4nge teilweise \nflie\u00dfend Ber\u00fccksichtigung fanden. Ich glaube, das ist \nauch realistisch, denn die Kinder kommen nicht genau zu \nihrem Geburtstag und sie gehen auch nicht erst an ihrem \ndritten Geburtstag in den Kindergarten. Bei der Berech-\nnung des Betreuungsgrades wurde das Durchschnittsalter \nbei der Aufnahme bzw. des \u00dcbergangs angenommen. Das \nErgebnis nach dieser Z\u00e4hlung f\u00fcr 2006 lautet: Krippe \n42,2 %, Kindergarten 101,8 % und Hort 65,5 %. \n\nZweiter Teil der Information. Die Bundesstatistik, die Sie \nhierbei zurate gezogen haben und auf die Sie sich in der \nKritik bez\u00fcglich der s\u00e4chsischen Statistik beziehen \u2013 das \nmuss ich deutlich sagen \u2013, hat bisher nur aller vier Jahre \nstattgefunden, die s\u00e4chsische Statistik dagegen jedes Jahr. \nDie Bundesstatistik hat sich in den vergangenen Jahren \nauf andere Schwerpunkte bei der Berechnung konzent-\nriert. Die jetzt von Ihnen zitierte Statistik ist in der Tat \neine andere mit neuen Schwerpunkten. \n\nIch kann an dieser Stelle vorausschicken, dass wir uns \nselbstverst\u00e4ndlich der Ordnung halber dieser Statistik \nunterwerfen. Die Bundesstatistik hatte folgende Grundla-\nge: genaues Alter der Kinder, Ermittlung altersbezogen \nunabh\u00e4ngig von der Einrichtungsart, Alter f\u00fcr die Krippe \nnull bis drei Jahre \u2013 daher die niedrige Quote. Ergebnis \nf\u00fcr die Null- bis Dreij\u00e4hrigen bezogen auf Sachsen \n45,4 %, f\u00fcr die Null- bis Einj\u00e4hrigen \u2013 das m\u00f6chte ich \nnoch einmal deutlich unterstreichen \u2013 3 %. Es geht also \nhierbei um diese 3 % bei den Kindern im Alter von null \nbis ein Jahre, die die s\u00e4chsischen Kinderkrippen besu-\nchen. Das ist anscheinend der Anlass f\u00fcr die seit Wochen \nandauernde Kritik von Herrn Neubert. \n\nIch m\u00f6chte aber auch sagen, warum der Anteil der Kinder \nin diesem Altersbereich geringer ist als in anderen neuen \nBundesl\u00e4ndern. Das ist auch deshalb der Fall, weil Sach-\nsen das s\u00e4chsische Landeserziehungsgeld zahlt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein. \u2013 Ich \nm\u00f6chte abschlie\u00dfend anmerken: Herr Neubert, solche \nSpielchen als politische Instrumentarien zu benutzen, um \ndamit die Bev\u00f6lkerung, wissend \u00fcber die Erfolge im Kita-\nBereich, zu irritieren, halte ich f\u00fcr sehr bedauerlich. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nNeubert, Sie m\u00f6chten noch im Rahmen der Debatte \nsprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr \ngeehrte Frau Orosz, ich habe Sie doch gerade richtig \nverstanden, dass die Null- bis Einj\u00e4hrigen herausgerech-\nnet sind? Das hei\u00dft, die Aussage, die ich get\u00e4tigt habe, \nwar mitnichten falsch. Ich m\u00f6chte es wenigstens an der \nStelle sagen, wenn Sie sagen, dass Sie es mir letztmalig \nerkl\u00e4ren wollen: Sie haben noch nie versucht, es mir zu \nerkl\u00e4ren, zumindest nicht in der letzten Zeit. Darauf \nm\u00f6chte ich hinweisen. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nEs gibt mehrere Informationen! \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Im Ausschuss!) \n\n\u2013 Im Ausschuss war die Ministerin nicht anwesend, Herr \nKrau\u00df! Genau das war das Problem. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nEs wurde mir versprochen, dass Sie mir einen Brief \nschreiben. Ich warte noch darauf. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, bei mir ist er nicht angekommen! \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas ist nicht mein Problem!) \n\nDann lassen Sie mich bitte ein paar Dinge aus der Ver-\ngangenheit \u2013 ebenfalls f\u00fcr das Protokoll \u2013 zitieren, denn \nSie haben das genauso getan. \n\nAm 13. Juli 2005 sagten Sie zum Beispiel im Plenum \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201c\u2026 haben eine fast 40-prozentige Versor-\ngung bei den Null- bis Dreij\u00e4hrigen.\u201c Dort steht nicht Ein- \nbis Dreij\u00e4hrige, sondern dort steht Null- bis Dreij\u00e4hrige. \nDas ist doch nicht misszuverstehen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIch kann auf weitere Dinge verweisen, und zwar aus einer \nAntwort an einen Abgeordneten, in der Sie deutlich \nmachen, dass sich der Betreuungsgrad der unter Dreij\u00e4h-\nrigen aus dem Verh\u00e4ltnis der aufgenommenen Kinder zu \nden wohnhaften Kindern ergibt. Diesbez\u00fcglich liegen Sie \nmit der Betreuungsquote wesentlich h\u00f6her. Aber auch dort \nsteht: null bis drei Jahre und nicht ein bis drei Jahre. \n\nAuf eine Anfrage unserer Fraktion in der letzten Debatte \nhaben Sie geantwortet, dass bei den ver\u00f6ffentlichten \nAngaben des Statistischen Bundesamtes etwas nicht \nstimmt und wir deshalb so schlecht dastehen, weil die \nTagespflege nicht einberechnet war. Auch das war falsch, \ndas wissen Sie. \n\nWir m\u00fcssen konstatieren, wenn wir den Vergleich zwi-\nschen den L\u00e4ndern bei der Betreuung der Null- bis Drei-\nj\u00e4hrigen in der Kindertagesst\u00e4tte und in der Tagespflege \n\n 6513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nanstellen, dass Sachsen mit 33,6 % das ostdeutsche \nSchlusslicht ist. Das haben Sie mir nicht widerlegt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Entschuldigung, es \ngab den Wunsch nach einer Zwischenfrage. Ich habe es zu \nsp\u00e4t gesehen. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Ich war noch nicht \nganz fertig. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das ist sehr kulant. \nHerr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Neubert, k\u00f6nnen Sie \nnachvollziehen, dass es wichtig ist, dass die Eltern ihr \nKind betreut bekommen, und dass das der wichtige Fakt \nist? Es ist doch wichtig, wenn Eltern m\u00f6chten, dass ihr \nKind betreut wird, dass es dann auch betreut wird. Das ist \ndoch ausschlaggebend und nicht die Angabe von irgend-\nwelchen Prozenten. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Ich gebe Ihnen recht. \nDas Problem ist aber folgendes, Herr Krau\u00df: Spannen-\nderweise ist dort, wo ein Rechtsanspruch bzw. ein h\u00f6heres \nAngebot vorhanden ist, der Bedarf auch h\u00f6her. Vielleicht \nsollten Sie sich das einmal unter dieser Korrelation \nanschauen. Es geht mir einfach darum, dass man nicht \nversucht, Zahlen im bundespolitischen Vergleich zu \nnegieren, sondern dass wir diese bei der Analyse unserer \nPolitik zugrunde legen. Das ist alles. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Nicolaus, Sie \nm\u00f6chten auch noch im Rahmen der Debatte sprechen? \u2013 \nBitte sch\u00f6n. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Neubert, ich bin \nwirklich entt\u00e4uscht, dass Sie es nur auf die Anzahl von \nKrippenpl\u00e4tzen bzw. auf die prozentuale Beteiligung \nreduzieren wollen. Das ist doch Ihr Antrieb. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, das haben Sie hier ausgef\u00fchrt! Ich verwahre \nmich gegen diese Schlammschlacht \u2013 das ist sie inzwi-\nschen geworden \u2013, die Sie hier f\u00fchren. Ob es nun 43 oder \n26 % sind oder ob die Null- bis Einj\u00e4hrigen eingerechnet \nsind, ist doch nicht die Frage. Die Ministerin hat es eben \nausf\u00fchrlich dargelegt. Sie m\u00fcssen das bitte akzeptieren. \n\nIn diesem Hohen Haus muss es uns doch darum gehen, \ndass wir den Aufbau von Krippenpl\u00e4tzen und von Kinder-\ntagespl\u00e4tzen voranbringen. Das haben wir mit dem \nHaushalt, gegen den Sie gestimmt haben, getan. Wir \nwerden das auch weiterhin tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nSie w\u00e4hlen immer wieder den Ansatz \u2013 dar\u00fcber bin ich \nwirklich pottsauer; ich sage es einmal so hemds\u00e4rmelig \u2013, \nes auf Dinge zu reduzieren, die Sie schlechtreden wollen, \nund Sie tun es auch. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Enrico Br\u00e4unig, \nSPD, und der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nSie sollten sich lieber einmal gemeinsam an dem beteili-\ngen, was wir an Gutem tun wollen und schon getan haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie reden wie der DDR-Handel! \u2013 \nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich lasse keine Zwischenfrage \nmehr zu; ich m\u00f6chte einfach den Sack zubinden. \n\nIch denke, wir haben sonst einen guten Konsens, obwohl \nimmer, wie vorhin von mir ausgef\u00fchrt, Dinge, die wir gut \nbef\u00f6rdern und die Sie zwischenzeitlich auch f\u00fcr gut \nbefinden, dagegen gestanden haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEine Statistik f\u00fcr die \u201eAktuelle Kamera\u201c; \n\ndie war genauso!) \n\n\u2013 Mann, Herr Prof. Porsch, h\u00f6ren Sie doch auf! Sie sind \ndoch kein Statistikprofessor, sondern Germanistikprofes-\nsor. \n\nWir sind als Koalition der Meinung, dass wir hier einen \nguten Weg beschritten haben \u2013 sowohl beim Ausbau der \nKindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze als auch bei der Qualit\u00e4tsoffen-\nsive, die wir weiter vorantreiben wollen. Ich m\u00f6chte mir \nin diesem Hohen Hause nicht kaputtreden lassen, dass wir \nvon den materiellen und ideellen Voraussetzungen her \nalles tun, um dies zu schaffen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDas habe ich nie in Abrede gestellt!) \n\nMeiner Ansicht nach ist es absolut unfair, wenn es immer \nwieder nur auf diese Dinge reduziert wird. Wir sind der \nMeinung, dass wir \u2013 auch mit unserem Antrag \u2013 vieles \ndazu getan haben und tun werden, den Eltern eine M\u00f6g-\nlichkeit und den Kindern das bestm\u00f6gliche an Qualit\u00e4t \nund Quantit\u00e4t im Freistaat Sachsen zu bieten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Da dies nicht der Fall ist, erteile ich den \nFraktionen CDU und SPD sowie Linksfraktion.PDS das \nSchlusswort. \u2013 Frau Abg. Dr. Schwarz. \n\n 6514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Neubert, h\u00e4tten \nSie die Zahlen einmal zur Kenntnis genommen! Mit \ndiesem ewigen Gefeilsche \u2013 darin gebe ich meiner Kolle-\ngin recht \u2013 helfen Sie uns nicht. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, \nund bei der CDU) \n\nUns geht es \u2013 und hier ist noch der Finger in die Wunde \nzu legen \u2013 um ein bedarfsgerechtes Angebot der Betreu-\nung der unter Dreij\u00e4hrigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsministerin \nHelma Orosz \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Eben!) \n\nWir haben einen Schwerpunkt auf den Bereich \u201eKinderta-\ngesst\u00e4ttengesetz und Haushalt\u201c gelegt. Dazu ist hier \nbereits gesagt worden, wie wichtig es ist, gerade diesen \nSchwerpunkt \u201eQualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t\u201c zu setzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nHerr Zastrow, dieses bedarfsgerechte Angebot zu schaffen \nist eine kommunale Pflichtaufgabe. So viel auch noch \neinmal an die Adresse der Kommune Dresden. \nHerr Neubert, Sie sagten w\u00f6rtlich, Kindertagespflege sei \nkein Ersatz f\u00fcr die Betreuung in der Kindertagesst\u00e4tte. Sie \nsind wirklich noch nicht aus Ihren ideologischen Gr\u00e4ben \u2013 \ngegen die Kindertagespflege \u2013 herausgekommen. Das ist \neben ein St\u00fcck Wahlfreiheit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDaf\u00fcr fehlt uns die Koalitionserfahrung!) \n\nWenn die Rahmenbedingungen stimmen, was die Qualit\u00e4t \nangeht \u2013 deshalb unser Antrag, was die Qualit\u00e4t angeht, \ndeshalb die Initiative f\u00fcr die Koordinierungsstelle auf \nLandesebene \u2013, so ist es doch auch richtig, dass, wenn \nEltern dies wollen, sie die M\u00f6glichkeit einer Kindertages-\npflege haben. Wir haben jetzt auch noch \u2013 und das ist ein \nzus\u00e4tzliches Instrument, die Qualit\u00e4t zu verbessern \u2013 die \nErg\u00e4nzung des Bildungsplanes f\u00fcr die Krippen, also f\u00fcr \ndie unter Dreij\u00e4hrigen, und es damit gesetzlich verankert. \nSie k\u00f6nnen wirklich bundesweit suchen, wo es ein solches \nKindertagesst\u00e4ttengesetz gibt. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nIch denke, dass es auch die Bestrebungen der Personen in \nder Kindertagespflege sind \u2013 also der M\u00fctter; aber es gibt \nja auch einige V\u00e4ter \u2013, die selbst das Bed\u00fcrfnis haben, \nQualit\u00e4t anzubieten und die familienerg\u00e4nzenden Ma\u00df-\nnahmen in diesem Bereich zu unterst\u00fctzen \u2013 deshalb \nunser Antrag zur Qualit\u00e4t. H\u00f6ren Sie endlich auf, uns \nschlechtzureden, Herr Zastrow! Wir sind spitze in Sach-\nsen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund der Staatsministerin Helma Orosz \u2013 \n\nDemonstrativer Beifall und Bravo-Rufe des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS hat das Schlusswort. Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau \nNicolaus, wir haben in diesem Bereich gen\u00fcgend Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet. In der n\u00e4chsten Anh\u00f6rung des Sozi-\nalausschusses steht ein Kita-Gesetzentwurf von uns auf \nder Tagesordnung. Das wissen Sie eigentlich. Gestatten \nSie mir zu sagen, dass eine vern\u00fcnftige Analyse als \nGrundlage vorhanden sein muss, bevor man \u00fcber qualita-\ntiven und quantitativen Ausbau nachdenkt. Das ist im \nGrunde alles, was ich hier einfordere. Gestatten Sie mir \njedoch, noch etwas zu unserem Antrag zu sagen. \n\nDer erste Punkt des Antrages ist eine Unterst\u00fctzung der \nInitiative auf Bundesebene. Frau Orosz sagte, dass sie \ndies schon getan habe. Nichtsdestotrotz ist das Parlament \nsouver\u00e4n, dies auch festzustellen, und ich denke, dass es \neine besondere Unterstreichung w\u00e4re, wenn das Parla-\nment dies t\u00e4te. \n\nZum zweiten Punkt: Es sind verschiedene Aspekte enthal-\nten. Ich m\u00f6chte auf etwas eingehen, was Herr Zastrow \nhier angesprochen hat. Es geht mir nicht darum, dass \nbeim Ausbau der Kinderbetreuung der Osten sozusagen \ndas ganze Geld aus dem Westen wegzieht. Mir geht es \ndarum, dass wir im Osten nicht am Ende mit null Euro \ndastehen. Es steht auch so darin. Ich pers\u00f6nlich denke \nsogar, dass bei der Kindertagesbetreuung erst mit einer \nVerringerung des Abstandes zwischen Ost und West in \nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t die M\u00f6glichkeit besteht, im Osten \nwieder einen gro\u00dfen Schritt voranzukommen, da der \nUnterschied einfach zu gro\u00df ist. Das ist meine pers\u00f6nliche \nMeinung; ich m\u00f6chte sie hier nur mit anf\u00fcgen. \n\nEs geht darum, dass bestimmte Dinge nicht zur Gegenfi-\nnanzierung genutzt werden, die in der bundespolitischen \nDiskussion sind, wie zum Beispiel die Kindergelderh\u00f6-\nhung. Im Antrag steht, dass im Osten an erster Stelle der \nqualitative Ausbau steht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Dr. Schwarz? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Ja, selbstverst\u00e4nd-\nlich. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Neubert, wo haben Sie \ndas gelesen bzw. wo ist es verankert, dass im n\u00e4chsten \nJahr \u00fcberhaupt eine Kindergelderh\u00f6hung kommen soll? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Nirgends.  \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Gut. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Genauso wenig wie \ndiejenigen, die es verbraten wollen. \n\n(Heiterkeit) \n\n 6515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nSo viel zu dem Antrag. Zum Abschluss noch eine Bemer-\nkung zu Herrn Krau\u00df; denn ich habe das Gef\u00fchl, dass \nheute einerseits keine Zwischenfragen zugelassen wurden \nund mir andererseits immer Dinge vorgeworfen werden, \ndie ich \u00fcberhaupt nicht gesagt habe. \n\n(Rita Henke, CDU: Das kann  \nman doch selbst entscheiden!) \n\nAus diesem Grunde, Herr Krau\u00df \u2013 da Sie vorhin, wenn \nSie nicht gerade drau\u00dfen waren, nicht richtig zugeh\u00f6rt \nhaben \u2013: Ich will niemandem das Wunsch- und Wahlrecht \nabsprechen, sein Kind in der Tagespflege betreuen zu \nlassen; und ich bestreite \u00fcberhaupt nicht, dass es in \neinigen Regionen Probleme gibt, diesem Wunsch- und \nWahlrecht gerecht zu werden \u2013 genau wie Sie gesagt \nhaben. Aber man darf das doch nicht einseitig betrachten \nund nur die Region sehen, in der im Wunsch- und Wahl-\nrecht keine Tagespflege angeboten wird, sondern man \nmuss sich auch einmal die andere Konstellation in den \nGro\u00dfst\u00e4dten anschauen, in denen n\u00e4mlich kein Krippen-\nplatz zur Verf\u00fcgung steht. Das haben Sie einfach wegge-\nlassen. Dies ist genau so eine Problemstellung, und \nnat\u00fcrlich gibt es das Problem auch in den Gro\u00dfst\u00e4dten, die \nTagespflege schaffen. Dort ist es durchaus eine finanzielle \nKomponente, da Tagespflege nun einmal billiger ist. \n\nZeigen Sie vor diesem Hintergrund bitte Problembewusst-\nsein \u2013 und dies nicht nur einseitig! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. \u2013 Frau \nDr. Schwarz, m\u00f6chten Sie vor der Abstimmung noch \netwas sagen? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. Punkt 4 \nunseres Antrages ist erledigt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. \u2013 Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/5626, \nAntrag der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion, Kinder-\ntagespflege in Sachsen. Die beiden Fraktionen erkl\u00e4ren \nden Punkt 4 f\u00fcr erledigt. Wir stimmen demzufolge \u00fcber \nden Antrag mit den verbleibenden Punkten ab. Wer ihm \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegenstimmen und \nkeine Stimmenthaltungen. Damit ist dieser Antrag ein-\nstimmig beschlossen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/8222, Antrag der Linksfraktion.PDS. Hierzu ist \ngebeten worden, punktweise abzustimmen. \n\nWir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber den Punkt 1 ab. Wer stimmt \nihm zu? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist Punkt 1 abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Abstimmung zu Punkt 2 auf. Wer stimmt zu? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein!) \n\n\u2013 Also, von der Anzahl her! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein, nein, nein!) \n\nVon der Anzahl her gleiches Stimmverhalten. Also, bei \neinigen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch \nPunkt 2 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung \u00fcber die \nDrucksache 4/8222. Der Tagesordnungspunkt 3 ist been-\ndet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Europ\u00e4ischen Sozialfonds 2007 \u2013 2013 als Chance f\u00fcr  \neine aktive Arbeitsmarktpolitik besser nutzen \n\nDrucksache 4/8416, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Arbeitsmarktpolitik besser vernetzen, neue Instrumente erm\u00f6glichen \nDrucksache 4/8178, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \nbeginnen in der ersten Runde mit der Linksfraktion.PDS. \nFrau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In den letzten \nbeiden Jahren wurden 88 Millionen Euro arbeitsmarkt-\npolitischer Gelder in Sachsen verschleudert; 88 Millio-\nnen Euro allein in der Verantwortung der Staatsregierung. \nDabei sind die Millionen, die die ARGEn und die Opti-\n\nonskommunen verplempert haben, noch nicht mitgerech-\nnet. Das sind Gelder, die dringend gebraucht w\u00fcrden, um \ndie Situation von Langzeitarbeitslosen in Sachsen zu \nverbessern, um ihnen Integration und einen sinnvollen \nund gut bezahlten Arbeitsplatz zu erm\u00f6glichen. \n\nDas alles ist Ergebnis einer geradezu stiefm\u00fctterlichen \nBehandlung der Arbeitsmarktpolitik in Sachsen, die wir \nals Linksfraktion seit zweieinhalb Jahren gebetsm\u00fchlenar-\ntig kritisieren. Das beginnt bei der Verteilung von ESF- \nund EFRE-Geldern zulasten der Arbeitsmarktpolitik. In \n\n 6516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nkeinem anderen Bundesland wurde so sehr an der Ar-\nbeitsmarktpolitik zugunsten der Wirtschaftspolitik ge-\nspart. 21 % f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik gegen\u00fcber 79 % f\u00fcr \nWirtschaftspolitik \u2013 das sind die Verh\u00e4ltnisse in Sachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie massiven Umschichtungen von Arbeitsmarktmitteln \nin Mittel f\u00fcr Wirtschaftspolitik in dieser Legislaturperiode \nsind dabei nur die Spitze des Eisberges. Hinzu kommt die \nrestriktive, b\u00fcrokratische Mittelbewilligung, die mit an \ndem millionenschweren Verfall der ESF-Gelder schuld \nist. Noch immer sind Gelder aus der letzten F\u00f6rderperio-\nde, die 2006 abgelaufen ist, nicht ausgegeben worden. \n172 Millionen Euro liegen noch ungenutzt in Sachsen. Es \nd\u00fcrfte sich auch um einen einmaligen Vorgang handeln, \ndass erst im M\u00e4rz der neuen, der laufenden F\u00f6rderperiode \neine Richtlinie ver\u00f6ffentlicht wird, die den Mittelabfluss \nder F\u00f6rderperiode sicherstellen will, die eigentlich schon \nl\u00e4ngst h\u00e4tte abgeschlossen werden m\u00fcssen. Mit anderen \nWorten: Bei der Mittelbewilligung beim ESF h\u00e4ngt \nSachsen \u00fcber ein Jahr hinterher, wenn wir uns die Zahl \nvon 172 Millionen Euro ansehen. \n\nWir wissen, dass in Sachsen jahrelang der Grundsatz galt, \ndass die Arbeitsmarktgelder gar nicht erst ausgegeben \nwerden sollten. Das war das Leitbild der CDU-\nArbeitsmarktpolitik. Die Verz\u00f6gerungen im Verfahren, die \nNichteinbeziehung des Parlaments, die wir mehrfach \nthematisiert haben, kommen hinzu. \n\nLeider muss ich feststellen, dass sich das auch durch \neinen SPD-Arbeitsminister nicht wesentlich ge\u00e4ndert hat. \nEine systematische Arbeitsmarktpolitik findet in Sachsen \neinfach nicht statt. Da kann man auch zur Halbzeitbilanz \nder Koalition nach zweieinhalb Jahren sagen: Die Chance \nf\u00fcr einen Neuanfang in der Arbeitsmarktpolitik wurde \nverpasst. Deswegen wird es h\u00f6chste Zeit, meine Damen \nund Herren, der Staatsregierung hierf\u00fcr eine Missbilli-\ngung auszusprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir missbilligen die bisherige Praxis, dass der Landtag \nbei der Erstellung des OP nicht ausreichend beteiligt \nwurde, ebenso wie die falsche Gewichtung, die die \nStaatsregierung bei den EU-Geldern zuungunsten der \nArbeitsmarktpolitik vorgenommen hat. Wir missbilligen \ndrittens und an entscheidender Stelle, dass die Gelder \nnicht genutzt wurden. \n\nDas, meine Damen und Herren, haben \u00fcber 220 000 \nLangzeitarbeitslose in Sachsen nicht verdient. Wir wollen \nendlich auch einmal erkl\u00e4rt bekommen, was die Regie-\nrung tut, damit sich die peinlichen Fehler nicht wiederho-\nlen. Ich sehe noch nicht, dass die aus der letzten F\u00f6rderpe-\nriode verbleibenden Gelder vollst\u00e4ndig ausgegeben \nwerden. \n\nNun zum Antrag der Koalition. Was so aussieht wie der \nVersuch, in der Arbeitsmarktpolitik wieder Land zu \ngewinnen, ist aus meiner Sicht im Grunde eine Lach-\n\nnummer; denn leider hat die Koalition f\u00fcr diese Initiative \nden richtigen Zeitpunkt verpasst. Um n\u00e4mlich der Staats-\nregierung die arbeitsmarktpolitischen Grundz\u00fcge zu \nbenennen, die sie bei der Erstellung des Operationellen \nProgramms des ESF h\u00e4tte beachten sollen, h\u00e4tte sie \ndiesen Antrag vor einem halben oder gar vor einem \nDreivierteljahr stellen m\u00fcssen. Das OP ist bereits vor \nvielen Wochen vom Kabinett verabschiedet worden. Das \nwar auch schon zu sp\u00e4t. Jetzt liegt der Ball in Br\u00fcssel und \neben nicht mehr beim Landtag. Nun kommt die Koalition \nnachtr\u00e4glich und will die Grunds\u00e4tze der Arbeitsmarktpo-\nlitik beschlie\u00dfen. Aber sie sind ja l\u00e4ngst beschlossene \nSache und in Br\u00fcssel eingereicht. \n\nIm letzten Jahr haben Sie sich jeder Diskussion dar\u00fcber \nverweigert, vor allem dort, wo die Pfl\u00f6cke eingeschlagen \nwurden, n\u00e4mlich im Haushalt. Wo war die Koalition, als \nunter anderem die Linkspartei die Mitsprache des Landta-\nges bei der Erstellung des OP eingefordert hat? Da sind \nSie abgetaucht! Wo waren Sie, als wir ein Programm f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose in Sachsen gefordert haben? Da haben \nSie abgewinkt. Und wo waren Sie, als wir die Weichen \nf\u00fcr neue Arbeitsmarktinstrumente wie etwa \u00f6ffentlich \ngef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung oder meinethalben auch B\u00fcr-\ngerarbeit stellen wollten? Da haben Sie im Landtag \ngesagt, dass Sie unser Anliegen nicht verstehen. \n\nSo geht es nicht, meine Damen und Herren! Den voraus-\neilenden Gehorsam der Koalition sind wir gewohnt, der \nnachholende ist zweifellos noch schlimmer. \n\nWas wir stattdessen beantragen, ist eine Untersetzung der \nSchwerpunkte, wie sie im Operationellen Programm des \nESF festgelegt sind, und wir wollen den Entwurf der \nRichtlinie, nachdem wir an der Erarbeitung der Grunds\u00e4t-\nze nicht beteiligt wurden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir \nwenigstens ab jetzt auf gleicher Augenh\u00f6he agieren \nw\u00fcrden. \n\nHerr Minister Jurk, ich sehe ja, dass Sie es besser machen \nwollten. Leider hatte Ihr Koalitionspartner, die CDU, \nnichts Besseres zu tun, als genau dieses Bem\u00fchen des \nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten zu torpedieren. \nKernst\u00fcck war die Aufsplittung der Gelder auf die Minis-\nterien im letzten Haushalt. Damit beraubte die CDU den \nArbeitsminister eines seiner wichtigsten Instrumente, \nn\u00e4mlich der Hoheit \u00fcber einen erheblichen Teil der ESF-\nMittel. Die CDU hat durchgesetzt, dass sich die anderen \nMinisterien an einem Tropf laben k\u00f6nnen, in dem so \nallerhand Sachen mitfinanziert werden. Nur, mit einer \nsystematischen Arbeitsmarktpolitik hat das alles nichts zu \ntun. ESF-Mittel sind n\u00e4mlich nicht dazu da, um den \nMinisterien Sonderw\u00fcnsche zu erf\u00fcllen oder um hier und \nda ein Haushaltsloch zu stopfen. \n\nBeim Kernpunkt der Auseinandersetzung, n\u00e4mlich bei der \nNotwendigkeit eines zweiten Arbeitsmarktes, gibt es in \nder Koalition sehr unterschiedliche Ansichten. Ich inter-\npretiere es so, dass die CDU auch hier versucht, Herrn \nJurk ein Bein zu stellen. Von der prim\u00e4ren Orientierung \nauf den ersten Arbeitsmarkt ist im Antrag die Rede. Herr \n\n 6517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nH\u00e4hle war sich nicht zu schade, das auch noch einmal in \nder Pressemitteilung zu wiederholen. \n\nJa, Herr Jurk, das ist wirklich ein sch\u00f6ner Koalitionspart-\nner, den Sie an dieser Stelle haben; denn Herr H\u00e4hle wei\u00df \nja genau, dass Sie sich hier in diesem Hohen Hause \nbereits f\u00fcr die Notwendigkeit eines zweiten Arbeitsmark-\ntes ausgesprochen haben. \n\nDie gleiche Position \u2013 das entnehme ich dem vor wenigen \nTagen ver\u00f6ffentlichten Konzept der SPD-Fraktion f\u00fcr \neinen sozialen Arbeitsmarkt \u2013 wird auch von der SPD \nvertreten. Ich freue mich, dass die SPD hier unserer \nAuffassung gefolgt ist. Denn diese Orientierung auf den \nersten Arbeitsmarkt so zu verk\u00fcnden \u2013 wer das tut, der \nlebt doch wirklich im Wolkenkuckucksheim. Wir k\u00f6nnen \nin Sachsen Langzeitarbeitslosen eine Integration in den \nersten Arbeitsmarkt nicht w\u00f6rtlich versprechen, wenn \nnach wie vor auf eine offene Stelle \u00fcber 30 Bewerberin-\nnen und Bewerber kommen. Diese Forderung funktioniert \neinfach nur dann, wenn man \u00fcberhaupt einen funktionie-\nrenden Arbeitsmarkt hat, und davon sind wir in Sachsen \nmeilenweit entfernt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Frage ist doch: Wollen wir allen denjenigen, die \nrealistisch keine Chance mehr auf dem regul\u00e4ren Ar-\nbeitsmarkt haben \u2013 das sind \u00fcbrigens weit mehr als \u00e4ltere \nArbeitnehmerinnen und weit mehr als Benachteiligte \u2013, \nwollen wir diesen Menschen trotzdem eine Perspektive \nf\u00fcr einen Arbeitsplatz er\u00f6ffnen? Ja oder nein? Oder \nspeisen wir sie mit Ein-Euro-Jobs ab? In Ihrem Antrag \ndr\u00fccken Sie sich leider um die Kernfrage der aktuellen \narbeitsmarktpolitischen Auseinandersetzungen herum. \n\nDas Operationelle Programm reicht an dieser Stelle \neinfach nicht aus. Auch der DGB kritisiert in seiner \nStellungnahme \u2013 Zitat \u2013, \u201e... dass Modelle f\u00fcr die Integra-\ntion von Langzeitarbeitslosen v\u00f6llig fehlen\u201c. Das wich-\ntigste Instrument w\u00e4re, endlich daf\u00fcr zu sorgen, dass die \nESF-Gelder wie in anderen L\u00e4ndern auch mit den Geldern \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gekoppelt werden k\u00f6nnen. \nDas ist \u00fcberhaupt erst die Voraussetzung, dass innovative \nIdeen f\u00fcr \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung, meinethal-\nben auch B\u00fcrgerarbeit oder sozialen Arbeitsmarkt, in \nSachsen umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas sind Innovationen, die in Sachsen immer blockiert \nwerden, wenn wir sie formuliert haben oder wenn sie vom \nArbeitsminister selbst entwickelt wurden. \n\nDa hat sich Herr Haseloff von der CDU in Sachsen-\nAnhalt mehr M\u00fche gegeben. Das muss ich an dieser Stelle \nkonstatieren. \n\nMeine Damen und Herren! Bekennen Sie sich zur Not-\nwendigkeit eines zweiten Arbeitsmarktes und stimmen Sie \nunserem Antrag zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Frau Abg. Dombois. \n\nAndrea Dombois, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nVerehrte Damen und Herren Abgeordnete! Eines der \nwichtigsten Instrumente zur F\u00f6rderung des wirtschaftli-\nchen und sozialen Zusammenhalts von den vier Struktur-\nfonds der Europ\u00e4ischen Union ist der Europ\u00e4ische Sozial-\nfonds. Es ist die Hauptquelle der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr \ndie finanzielle Unterst\u00fctzung der Bem\u00fchungen, die \nBesch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit zu verbessern und Humanres-\nsourcen aufzubauen. Grundlage f\u00fcr die ESF-F\u00f6rderung \nbilden die Ziele: Bew\u00e4ltigung des demografischen Wan-\ndels, Verbesserung der Besch\u00e4ftigungschancen im ersten \nArbeitsmarkt, Steigerung der Anpassungsf\u00e4higkeit der \nArbeitnehmer und auch der Unternehmen, Verbesserung \nder sozialen Integration, Verbesserung von Bildung und \nAusbildung, Nachhaltigkeit sowie Chancengleichheit. \n\nDer Europ\u00e4ische Sozialfonds steht zur Verf\u00fcgung, um \nArbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen, Menschen im Arbeits-\nmarkt zu halten und Ausbildungsma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern. \nDas Geld flie\u00dft in langfristige strategische Programme. \n\nDas daf\u00fcr in Sachsen erstellte Operationelle Programm \nentspricht dem Siebenjahresprogramm der EU 2007 bis \n2013. Wie bereits in der Antwort der Staatsregierung \nerw\u00e4hnt wurde, kommt dem ESF als einem Instrument \nder Strukturfonds eine erg\u00e4nzende Funktion zu. Er kann \ndaher nicht als eigenst\u00e4ndiges Politikfeld betrachtet \nwerden. Das ist ohne Frage im Verbund mit weiteren \nF\u00f6rderinstrumenten eine gro\u00dfe Herausforderung, vor \nallem in der Umsetzung f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre. \n\nWir haben uns oft in Debatten hier im Landtag mit den \nZielen der ESF-F\u00f6rderung in Sachsen auseinandergesetzt. \nEs ist richtig, Frau Lay, dass dabei die Auffassungen der \nFraktionen zu den Zielen sehr unterschiedlich gewesen \nsind. Aber dass das Parlament nicht in die Gestaltung des \nOperationellen Programms einbezogen wurde, ist \nschlichtweg falsch. Sie haben sich dabei, glaube ich, ein \nSt\u00fcck weit selbst widersprochen, weil Sie gesagt haben, \ndass Sie sich bem\u00fcht h\u00e4tten, im Haushalt andere Priorit\u00e4-\nten zu setzen. W\u00e4hrend Sie sich zu anderen Fragen \nbekannt haben, arbeiteten wir bereits gemeinsam an \ndiesem Operationellen Programm. \n\nWenn Sie das Gef\u00fchl hatten, dass Sie nicht genug Einfluss \nnehmen konnten, dann h\u00e4tten Sie sicherlich einen Antrag \nzum Operationellen Programm stellen k\u00f6nnen. Das hat \nIhre Fraktion nicht getan. Sie haben zwar zum ESF sehr \nviele Anfragen und Antr\u00e4ge gestellt, aber direkt zur \nBearbeitung des Operationellen Programms habe ich von \nIhnen keinen Antrag gefunden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dombois, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndrea Dombois, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n 6518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Kollegin, ich muss \nmich \u00fcber Ihre \u00c4u\u00dferungen wundern. Vielleicht h\u00e4ngt das \ndamit zusammen, dass Sie sich bisher in diese Debatten \nnicht so intensiv eingebracht haben. Aber erinnern Sie \nsich daran, dass wir es im Ausschuss waren, die immer \nwieder nachgehakt haben, wenn es darum ging, von der \nStaatsregierung den Entwurf des Operationellen Pro-\ngramms zu bekommen, dass wir im 2. Halbjahr 2006 zwei \nAntr\u00e4ge zu arbeitsmarktpolitischen Themen formuliert \nhaben, in denen wir uns ganz konkret auf die Ausgestal-\ntung des ESF bezogen haben, und dass dieses Ansinnen \nvon den anderen Oppositionsfraktionen geteilt wurde? \nNicht zuletzt haben die GR\u00dcNEN sogar eine Klage zu \ndem Vorgang eingereicht. \n\nIch denke, dass Sie vielleicht eingestehen m\u00fcssen, dass \nIhre Ausf\u00fchrungen an dieser Stelle nicht ganz korrekt \nsind. \n\nAndrea Dombois, CDU: Vielleicht gibt es an dieser \nStelle zwischen uns ein kleines Missverst\u00e4ndnis. Ich gebe \nzu, dass ich in diese Angelegenheit nicht involviert war, \nweil ich dem Ausschuss nicht angeh\u00f6re. Aber hier im \nParlament gibt es keinen Antrag unter dem Thema Opera-\ntionelles Programm/ESF-F\u00f6rderung. \n\nSie haben in Ihrem Antrag geschrieben, dass Sie in die \nBearbeitung des Operationellen Programms nicht einbe-\nzogen waren. Dass wir Diskussionen zum ESF hatten und \nvon Ihnen viele Antr\u00e4ge vorliegen, hatte ich bereits \nerw\u00e4hnt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nW\u00e4re er denn angenommen worden, \n\nwenn wir ihn gestellt h\u00e4tten?) \n\n\u2013 Nein, \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\naber es ging darum, dass Sie angeblich nicht einbezogen \nworden sind. \n\nIch habe ja gesagt, dass wir unterschiedliche Auffassun-\ngen haben. Es ist auch richtig, dass das so ist. \n\nDie Koalition hat sich vorrangig f\u00fcr die Verbesserung des \nHumankapitals ausgesprochen, also f\u00fcr den weiteren \nAusbau der F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten sowie des \nWissens, das in Personen verk\u00f6rpert ist und das durch \nErziehung, Ausbildung, Weiterbildung und Erfahrung \nerworben werden kann. \n\nDie Sicherung der Ausbildung des Nachwuchses, die vor \nallem vor dem Hintergrund der demografischen Entwick-\nlung erforderlich ist, und die F\u00f6rderung von Arbeitslosen \nhaben im neuen Operationellen Programm im Gegensatz \nzur letzten F\u00f6rderperiode eine Aufwertung erfahren. \nPotenzielle F\u00f6rderbereiche sind weiterhin die Verbesse-\nrung der Berufs- und Studienorientierung oder die Bereit-\nstellung von Ausbildungspl\u00e4tzen. Pr\u00e4ventiv muss weiter \nEinfluss darauf genommen werden, die Zahl der Schulab-\ng\u00e4nger mit schlechten beruflichen Perspektiven, wie etwa \n\nSchulabg\u00e4nger ohne Schulabschluss oder mit abgebro-\nchener Berufsausbildung, zu verringern. \n\nDer Verbesserung des Zugangs zur Besch\u00e4ftigung sowie \nder sozialen Eingliederung von benachteiligten Personen \nkommt gro\u00dfe Bedeutung zu. An dieser Stelle ist uns \nwichtig \u2013 und das ist von der Linksfraktion.PDS ange-\nsprochen worden \u2013, dass die bereits bestehenden F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten \u00fcber die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und die \nTr\u00e4ger des SGB II in diesem Bereich in sehr enger Ab-\nstimmung und Kooperation mit den Arbeitsagenturen, den \nARGEn und den Optionskommunen eingesetzt werden. \n\nIch bin sehr froh, Herr Minister, dass die doch etwas \nlangwierige Diskussion, ob wir uns bem\u00fchen sollten, dass \ndiese F\u00f6rderprogramme wieder miteinander verbunden \nwerden, auf fruchtbaren Boden gefallen ist und wir diese \nM\u00f6glichkeit wieder haben, weil das sehr wichtig ist. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal an die Debatten \nerinnern, die in den letzten Monaten insbesondere zum \nJugendstrafrecht stattgefunden haben. \u00dcber alle Fraktio-\nnen hinweg waren wir uns einig, dass pr\u00e4ventive Ma\u00df-\nnahmen Vorrang vor der Einweisung in den Strafvollzug \nhaben sollten. Die Vernetzung der F\u00f6rderprogramme ist \ndazu ein zwingend notwendiger Schritt. \n\nEin weiterer Schwerpunkt wird nach wie vor die Steige-\nrung der Wirtschafts- und Innovationsf\u00e4higkeit sein. \nDiese zielt auf wirtschaftsnahe F\u00f6rderbereiche einschlie\u00df-\nlich Dienstleistungen ab. Die Wettbewerbs- und Innovati-\nonsf\u00e4higkeit ist die entscheidende Grundlage f\u00fcr den \nwirtschaftlichen Erfolg der Unternehmen. Auch hier \nkommen Ma\u00dfnahmen zur Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften \nsowie Fach- und Hochschulabsolventen zum Tragen, f\u00fcr \ndie bei s\u00e4chsischen Unternehmen vor dem Hintergrund \neiner zunehmend globalisierten Wirtschaft ein besonderer \nBedarf besteht. \n\nEin neuer Schwerpunkt im Operationellen Programm sind \ntransnationale Ma\u00dfnahmen, die nicht nur in den grenzna-\nhen Regionen, sondern im gesamten Freistaat M\u00f6glich-\nkeiten zu grenz\u00fcbergreifenden Kooperationen bieten. \nDamit ergeben sich weitere Chancen f\u00fcr unsere Wirt-\nschaft im Wettbewerb in Europa. \n\nBei allen anstehenden Aufgaben sind die Chancengleich-\nheit von Frauen und M\u00e4nnern und der Abbau geschlech-\nterbedingter Benachteiligungen ein selbstverst\u00e4ndlicher \nBestandteil. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, dass das Opera-\ntionelle Programm f\u00fcr den ESF 2007 bis 2013 im Ver-\nbund mit den drei weiteren Strukturfonds die konsequente \nPolitik Sachsens seit 1990 fortschreibt. Lebenslanges \nLernen, Nachhaltigkeit \u2013 \u00f6kologisch, \u00f6konomisch und \nsozial \u2013 im Einklang mit der Bew\u00e4ltigung des demografi-\nschen und wirtschaftlichen Wandels sind die Herausforde-\nrungen, denen wir uns als Koalition stellen wollen und \nwerden. \n\nAm vergangenen Mittwoch fand in Hof die Unterzeich-\nnung des Operationellen Programms f\u00fcr den Europ\u00e4-\nischen Fonds f\u00fcr die Regionalentwicklung statt. Sachsen \n\n 6519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nist bei der Erstellung der Operationellen Programme f\u00fcr \ndie EU-Strukturf\u00f6rdermittel europaweit unter den Vorrei-\ntern und startet als eines der ersten L\u00e4nder in die neue \nF\u00f6rderperiode des EFRE. 3,1 Milliarden Euro sind in den \nn\u00e4chsten Jahren zu verwalten und umzusetzen. Wichtig \nist, jetzt sehr schnell und ohne Zeitverz\u00f6gerung unb\u00fcro-\nkratische und f\u00fcr alle verst\u00e4ndliche F\u00f6rdervorschriften zu \nschaffen. \n\nDen Antrag der PDS-Fraktion lehnen wir ab. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nUnter Punkt I k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich diese Missbilligung \nnicht mittragen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas ist aber berechtigt!) \n\nUnter Punkt II gehen wir davon aus, dass ausgehend von \nPunkt I eine v\u00f6llig falsche Situationsbeschreibung vor-\nliegt. Ich denke, dass eine Rechtsverordnung nicht unbe-\ndingt etwas mit dem Parlament zu tun hat. Wenn wir noch \n\u00fcber Rechtsverordnungen debattieren wollen, wird das \nsicherlich eine schwierige Situation, auch von der Zeit \nher. Ich denke, es steht jeder Fraktion frei, sich sachkun-\ndig zu machen, Informationen einzuholen und sich Be-\nricht erstatten zu lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, Sie \nhaben die Ehre, f\u00fcr die SPD zu sprechen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEs kam so unerwartet!) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Das war mir alles zu destruktiv, was ich da \nvon der Linksfraktion geh\u00f6rt habe. Deshalb will ich mit \nein paar objektiven Daten beginnen. Ich denke auch, dass \ndas notwendig ist, weil mir das ewige Schlechtreden \u2013 bei \nallem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Problemlagen \u2013 langsam zum \nHalse heraush\u00e4ngt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMan muss doch mal zur Kenntnis nehmen, dass wir in \nSachsen eine hervorragende Wirtschaftsentwicklung und \nhervorragende Wirtschaftsdaten haben! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn Sie das nicht erfreut, tut es mir leid. Mich erfreut \nes. Man muss auch zur Kenntnis nehmen, dass die Wirt-\nschaft w\u00e4chst wie seit vielen Jahren nicht mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn man den aktuellen Daten des Statistischen Lan-\ndesamtes glauben darf \u2013 und das tue ich an dieser Stelle \u2013, \ndann stieg 2006 das reale Bruttoinlandsprodukt des \nFreistaates im Vergleich zum Vorjahr um 4 %. Bundes-\nweit lag der Zuwachs hingegen nur bei 2,5 %. Das sind \npositive Daten. \n\nWenn man sich anschaut, wo das herkommt, muss man \nfeststellen, dass die treibende Kraft genau in diesem \nBereich das verarbeitende Gewerbe ist. Hier wurde ein \nGesamtumsatz von circa 50,3 % erwirtschaftet. Auch das \nist ein Plus von 14,3 %. \n\nDamit nicht genug. Es gibt noch ein paar Zahlen mehr, \ndie belegen, dass etwas Positives auf dem Weg ist. Im \nVergleich zum April 2006 waren im April 2007 circa \n65 000 Menschen weniger arbeitslos. F\u00fcr 2007 und 2008 \nl\u00e4sst sich erahnen, dass sich diese Dynamik am s\u00e4chsi-\nschen Arbeitsmarkt sicher noch positiver darstellen wird. \nMan k\u00f6nnte durchaus sagen, dass \u2013 neben den Entwick-\nlungen auf Bundesebene \u2013 auch die Koalition hier in \nDresden eine gute Arbeit leistet. Das ist in der Tat die \npositive Seite. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich \u2013 das muss man klar bekennen \u2013 eine \nnegative Seite der Medaille. Die Zahlen sagen es: Ende \nApril waren circa 342 000 Menschen in Sachsen arbeits-\nlos, und das kann uns nicht befriedigen. Im Klartext hei\u00dft \ndas, dass der von mir beschriebene wirtschaftliche Auf-\nschwung an gro\u00dfen Teilen von Langzeitarbeitslosen \nwahrscheinlich vorbeigeht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSehen Sie!) \n\nJetzt kommen wir zum eigentlichen Problem: Wie gehen \nwir mit diesem Punkt um? In der alten Bundesrepublik \ngab es seit Mitte der Siebzigerjahre eine Vielzahl von \nModellen und Ans\u00e4tzen. Zun\u00e4chst hat man versucht, das \nProblem der Massenarbeitslosigkeit damit zu l\u00f6sen, dass \nman gesagt hat, wir m\u00fcssen die Nachfrage einfach erh\u00f6-\nhen. Das war die Politik der Siebzigerjahre. Wir m\u00fcssen \ndann dazu kommen, dass wir angebotsorientierte Politik \nmachen. Danach haben wir feststellen m\u00fcssen, dass \nsowohl das eine als auch das andere nicht richtig funktio-\nniert hat. \n\nDeshalb ist der Antrag der Koalition richtig, denn er sagt \nim Kern: Es ist Zeit, dass wir \u00fcber Konzepte nachdenken \nm\u00fcssen und Konzepte kritisch hinterfragen sollen. Vor \nallem brauchen wir eine \u00f6ffentliche Debatte dar\u00fcber, wie \nwir neue Arbeitsstrukturen und -formen finden, dass die \nGesellschaft von morgen im Hinblick auf die Herausfor-\nderungen der Globalisierung in der Lage ist, diese zu \nmeistern. \n\nDann kommt man zu der Frage: Wie macht man das? \nDazu f\u00e4llt mir unter anderem folgender Satz des amerika-\nnischen Nobelpreistr\u00e4gers Samuelson ein: \u201eDer Markt hat \nkein Herz.\u201c Ich glaube, das hat er treffend beschrieben. \nInsofern ist die Herausforderung f\u00fcr die Politik ganz klar: \ndass wir dieses Thema nicht allein dem Markt \u00fcberlassen \nd\u00fcrfen. Genau an dieser Stelle ist auch der Staat gefordert, \n\n 6520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nim Rahmen von Sozial- und Arbeitsmarktpolitik Antwor-\nten darauf zu geben und Instrumente zu entwickeln, wie \nwir aus den Problemen der Massenarbeitslosigkeit he-\nrauskommen. \n\nDer Europ\u00e4ische Sozialfonds kann in der Tat eine gute \nund aktive Grundlage daf\u00fcr liefern, dass wir dabei einen \nSchritt weiterkommen. Ich sage bewusst \u201ekann\u201c, weil es \nrichtig ist, was die Kollegin von der PDS gesagt hat und \nwas auch mein Eindruck war: dass bis 2004 systematisch \nversucht worden ist, gerade im Bereich des ESF zuguns-\nten der EFRE-Ma\u00dfnahmen herunterzufahren. Die Grund-\nlage daf\u00fcr haben die Operationellen Programme 2000 bis \n2006 geschaffen. Diese alten Operationellen Programme \nwaren so konzipiert, dass sie die Vorgaben der Europ\u00e4-\nischen Union zus\u00e4tzlich mit s\u00e4chsischen Bestimmungen \nversch\u00e4rft haben und dass der Mittelabfluss in der Tat \nnicht so funktioniert hat, wie wir uns das ab 2005 ge-\nw\u00fcnscht h\u00e4tten. Nur, die Kritik, die sich f\u00fcr die PDS \ndahinter verbirgt, geht nat\u00fcrlich vollkommen an die \nfalsche Adresse. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Niemals!) \n\nVollkommen an die falsche Adresse, weil f\u00fcr die Verab-\nschiedung der Operationellen Programme 2000 bis 2006 \nweder die SPD noch das von ihr gef\u00fchrte Wirtschafts- und \nArbeitsministerium zust\u00e4ndig waren. Bei dem neuen \nProgramm 2007 bis 2013 ist es in der Tat sp\u00fcrbar, dass es \neine sozialdemokratische Handschrift gibt. Wenn man \nsich das anschaut \u2013 \u2013 \n\n(Lachen der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie lachen, Kollegin Henke. Lachen ist ja \ngesund und ist immer wichtig; Zwischenfragen sind \nvielleicht interessanter. Wenn Sie eine andere Auffassung \nhaben, dann stellen Sie sie dar. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nIch sage, dass dort auf jeden Fall eine neue Priorit\u00e4tenset-\nzung klar erkennbar ist. Das ist im Bereich der F\u00f6rderung \nder Berufsausbildung der Fall, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEine Sturheit in der Koalition!) \n\ndas ist die Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, das ist \ndie Frage der berufsbegleitenden Qualifizierung, das sind \nsoziale Eingliederungen Benachteiligter, das ist die \nF\u00f6rderung von Unternehmergeist und Existenzgr\u00fcnderini-\ntiativen. \n\nWenn man sich den Antrag der Linksfraktion ansieht, \nmuss man feststellen, dass genau diese Punkte, die Sie \nbeklagen, die angeblich nicht in diesem Operationellen \nProgramm enthalten sind, genau dort vorhanden sind. \n\nWenn man von dieser Analyse ausgehen kann, die ich \ndarzustellen versucht habe, dann geht es doch im Wesent-\nlichen darum, dass wir uns alle aktiv an einem solchen \nVer\u00e4nderungsprozess beteiligen sollen. Bei aller Kritik \nmuss man zur Kenntnis nehmen, dass auch die Ma\u00dfnah-\nmen der Bundesregierung in Teilen Fr\u00fcchte tragen. \n\nAber \u2013 das sage ich immer wieder \u2013 wir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich \nnicht die Augen davor verschlie\u00dfen, dass wir ein gro\u00dfes \nProblem damit haben, Menschen in den ersten Arbeits-\nmarkt zu integrieren. Es geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit als Politi-\nker, dass man das auch benennt. Genau an diesem Punkt \nsagt der Antrag der Koalition zu Recht: Wir m\u00fcssen alles \ndaran setzen, dass wir die Erfordernisse des Arbeitsmark-\ntes erkennen, dass wir das Qualifikationsprofil der Men-\nschen verbessern und anpassen. Gleichzeitig l\u00e4sst dieser \nAntrag nicht offen, ob wir damit am Ziel der Vollbesch\u00e4f-\ntigung festhalten oder uns davon abkehren. Aus Sicht der \nSPD gibt es diesbez\u00fcglich keinen Zweifel. \n\nDie Menschen brauchen \u2013 das ist sehr wichtig \u2013 verst\u00e4rkt \neine F\u00f6rderung, auch von staatlicher Seite, und die be-\nkommen sie. Als Beispiel m\u00f6chte ich die Situation der \nJugendlichen nennen, weil uns alle diese Entwicklung \nnicht befriedigen kann. Bundesweit haben 590 000 Ju-\ngendliche unter 25 Jahren leider keine Ausbildung. \n\nWas machen die Spitzenverb\u00e4nde der Arbeitgeber an \ndieser Stelle? Sie fordern \u2013 mit Blick darauf, dass es in \nabsehbarer Zeit ein Fachkr\u00e4fteproblem geben wird \u2013 nicht \netwa, dass man zu gemeinsamen Aktionen \u00fcbergehen \nsollte, wie man denn diese schwierige Situation bew\u00e4lti-\ngen kann; nein, sie sagen, die Bundesregierung m\u00fcsse die \nFreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte erleichtern. \n\nDamit hier kein falscher Zungenschlag hineinkommt und \ndie braune Seite vielleicht schon zu johlen anf\u00e4ngt: \n\n(Zuruf von der NPD: Hee!) \n\nEs geht genau nicht darum, dass Deutschland ein Problem \ndamit hat, dass ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte hier herkommen; \n\u00fcberhaupt nicht. Deutschland war und ist auch aufgrund \nder Lage im Herzen Europas ein Einwanderungsland, und \ndaran wird sich auch nichts \u00e4ndern. Wenn man sich die \ns\u00e4chsische Geschichte ansieht: Auch da h\u00e4ngt der Erfolg \nim Wesentlichen davon ab, dass Sachsen in den letzten \n200 Jahren weltoffen war und diese Weltoffenheit genutzt \nhat, zum Aufstieg in der europ\u00e4ischen Industrieregion \nbeitragen zu k\u00f6nnen. \n\nAbschotten hat also keinen Sinn; und diejenigen, die sich \nabschotten wollen, sind in der Tat die Verlierer der Globa-\nlisierung. Insofern ist es richtig, dass Sachsen weltoffen \nist und bleibt. \n\nIm Kern geht es doch aber darum: Warum reagieren auch \nArbeitgeberverb\u00e4nde so und warum werden bestimmte \nJugendliche genau mit solchen \u00c4u\u00dferungen zu den \nRattenf\u00e4ngern hingetrieben? Die Politik der Spitzenver-\nb\u00e4nde, dass man sagt, diese 590 000 Jugendlichen kann \nman nicht mehr integrieren, man m\u00fcsse sich anderer \nMittel bedienen, bedeutet doch im Klartext, dass sie sie \nabgeschrieben haben. Genau diese Politik sollten wir \nnicht mittragen, und da m\u00fcssen wir etwas dagegensetzen. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns aus meiner Sicht klar zum Recht \nauf Schutz des Eigentums bekennen, aber wir brauchen \nauch eine Jugend, die ein Recht auf Ausbildung hat. \nGenau hier m\u00fcssen wir als Freistaat ansetzen \u2013 und das \ntun wir auch. Wenn man sich anschaut, dass es in \n\n 6521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDeutschland eine Entwicklung gibt \u2013 dass man zwar mit \nder Abiturnote 4 studieren kann, dass aber halbwegs \nsinnvolle Abschl\u00fcsse von Mittel- oder Hauptsch\u00fclern \nnicht anerkannt werden und man sagt, das h\u00e4tte mit einer \nmangelnden Ausbildungsreife zu tun und sie werden \nper se abgelehnt \u2013, dann haben wir die Situation, dass wir \ndamit auf Jahre junge Menschen in staatlich finanzierte \nWarteschleifen schicken \u2013 ohne jegliche Perspektive. \n\nIch wei\u00df, dass das, was ich f\u00fcr die Spitzenverb\u00e4nde \ngesagt habe, f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der Handwerksbetriebe \nund Mittelst\u00e4ndler nicht zutrifft. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr, \nweil genau die Mittelst\u00e4ndler, die vor Ort in den Hand-\nwerksbetrieben ans\u00e4ssig sind, in den letzten Jahren ihrer \nVerantwortung, was die Ausbildung anbelangt, nachge-\nkommen sind. \n\nEs geht also darum, dass wir Geld daf\u00fcr in die Hand \nnehmen m\u00fcssen, die Ausbildungsm\u00f6glichkeiten auch im \nBereich des Mittelstandes zu erh\u00f6hen. Die Koalition hat \nja im Herbst 2006 einen ausgeglichenen Haushalt vorge-\nlegt, und der Doppelhaushalt 2007/2008 zeigt deutlich, \ndass die Koalition eine solide Finanzpolitik betreibt. Aber \nwir brauchen \u2013 vielleicht im Gegensatz zu anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern, gerade was zus\u00e4tzliche Steuereinnahmen \nbetrifft \u2013 eben jetzt nicht allein die Position, dass wir \ndiese Einnahmen ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Haushaltskonsoli-\ndierung nehmen, sondern wir sollten dar\u00fcber nachdenken, \nsolche zus\u00e4tzlichen Einnahmen f\u00fcr die St\u00e4rkung der \nAusbildungsf\u00f6rderung, insbesondere der dualen Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung, einzusetzen. Mit anderen Worten m\u00fcssen \nwir dar\u00fcber diskutieren, ob wir klotzen wollen und nicht \nkleckern. \n\nKlar ist aber auch: Wir sollten uns nicht von einer Debatte \nleiten lassen, die davon spricht, dass Mitnahmeeffekte auf \nuns zukommen. Die Mitnahmeeffekte k\u00f6nnen wir uns \ndurchaus leisten, wenn dabei tats\u00e4chlich neue Ausbil-\ndungspl\u00e4tze f\u00fcr die Jugendlichen in Sachsen herauskom-\nmen. Wir m\u00fcssen also auch im Bereich der dualen Aus-\nbildung f\u00f6rdern und sollten dar\u00fcber nachdenken, ob auch \ndort tempor\u00e4r die Anforderungen gesenkt werden, um \ndamit die Bugwelle der Altbewerber in eine Vermittlung \nzu bringen. \n\nKlar ist, dass der Staat nicht alles leisten kann. Insofern ist \nes mein Ansatz bzw. der Ansatz der SPD-Fraktion, dass \ndie ausbildungsunwilligen Jugendlichen, die einfach nicht \nwollen, gleichzeitig die Schranken des Staates kennenler-\nnen m\u00fcssen; und Solidarit\u00e4t darf nicht als Einbahnstra\u00dfe \nverstanden werden. \n\nWir m\u00fcssen gleichzeitig dar\u00fcber nachdenken, dass gerade \nneue Technologien mit den ver\u00e4nderten Anforderungen an \ndie Mitarbeiter zu einem immer h\u00e4rteren Auswahlprozess \nf\u00fchren und dass man heutzutage selbst mit guter Qualifi-\nkation nicht automatisch vor Arbeitslosigkeit gefeit ist. \nInsofern m\u00fcssen wir neue Besch\u00e4ftigung schaffen. Ich \nunterst\u00fctze deshalb ausdr\u00fccklich alle \u00dcberlegungen und \nKonzepte von Kommunen, die sich diesem Thema n\u00e4-\nhern, zum Beispiel \u00fcber die Frage von B\u00fcrgerarbeit oder \nvon sozialem Arbeitsmarkt. Genau in diesem Kontext \n\nsteht das von der SPD-Fraktion verabschiedete Konzept, \ndas ins Netz eingestellt ist und auf das sich Kollegin Lay \nbezogen hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nWas f\u00fcr ein Konzept?) \n\n\u2013 Kollege Hahn, lesen macht schlau \u2013 das ist die alte \nBauernregel; Sie k\u00f6nnen es sich gern im Internet ansehen. \n\nDie Grundidee dieses Konzeptes, n\u00e4mlich \u201eSozialer \nArbeitsmarkt Sachsen\u201c, geht davon aus, dass Arbeitslose, \ndie nicht direkt durch den Einsatz eines arbeitsmarktpoli-\ntischen Instrumentes in den ersten Arbeitsmarkt integriert \nwerden k\u00f6nnen, zeitnah mit einem nicht befristeten \nVertrag im Bereich von gemeinn\u00fctziger Arbeit integriert \nwerden. \n\nEs freut mich deshalb, dass der Bund \u2013 im Bund gibt es ja \nauch diese Koalition aus CDU und SPD \u2013 genau \u00fcber \nsolche Ma\u00dfnahmen nachdenkt, wie in den letzten Tagen \ndeutlich geworden ist; und der vorliegende Antrag bef\u00f6r-\ndert diese Debatte. \n\nDer Antrag der Koalition soll also genau diese Diskussion \nvertiefen. Er soll praktikable L\u00f6sungen suchen. Es soll \nvor allem eine Plattform daf\u00fcr sein, dass wir uns gemein-\nsam dem Thema Bek\u00e4mpfung der Massenarbeitslosigkeit \nstellen. Insofern bitte ich folgerichtig um Zustimmung zu \ndiesem Antrag. \n\nWas den Antrag der PDS-Fraktion anbelangt, ist es so, \ndass die Zustimmung nicht erteilt werden kann; das \nm\u00f6chte ich auch begr\u00fcnden. Die beiden Operationellen \nProgramme f\u00fcr Sachsen liegen schon sehr lange in Br\u00fcs-\nsel vor; wir waren sehr schnell. Sachsen ist bei der Erstel-\nlung dieser Operationellen Programme f\u00fcr die EU-\nStrukturf\u00f6rderung europaweit unter den Vorreitern und \nstartet gemeinsam mit Bayern als eines der ersten L\u00e4nder \ndie neue F\u00f6rderperiode, was EFRE betrifft. Ich bin \nzuversichtlich, dass dieses Operationelle Programm zu \ndem Europ\u00e4ischen Sozialfonds so schnell wie m\u00f6glich \ngenehmigt wird; denn bisher wurden von anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern keine L\u00e4nder-OPs f\u00fcr den Europ\u00e4ischen \nSozialfonds genehmigt. Wie in der Antwort der Staatsre-\ngierung ausgef\u00fchrt, kommt dem ESF als einem Instru-\nment der Strukturfonds eine erg\u00e4nzende Funktion zu. \n\nDie Erarbeitung der entsprechenden F\u00f6rderrichtlinie \ngeh\u00f6rt zum Kernbereich der Exekutive \u2013 das hat meine \nKollegin ausgef\u00fchrt \u2013, und im Vorfeld war es nicht \nBeratungsgegenstand im Plenum. Wir haben uns an der \neinen oder anderen Stelle im Ausschuss dar\u00fcber verst\u00e4n-\ndigt. \n\n(Sven Morlok, FDP: \n\u201eVerst\u00e4ndigt\u201c war es wohl eher nicht!) \n\n\u2013 Dass wir uns nicht verst\u00e4ndigen konnten, liegt in der \nNatur der Sache. Aber grunds\u00e4tzlich verst\u00e4ndigen wir uns \ndoch; wir versuchen es zumindest. \n\nInsofern habe ich hinreichend begr\u00fcndet, warum wir die \nNotwendigkeit unseres Antrages sehen und warum wir \nden PDS-Antrag nicht f\u00fcr notwendig halten; denn viele \n\n 6522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nPunkte von dem, was die Linksfraktion.PDS fordert, sind \nBestandteil des OPs. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD, und \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nschickt Herrn Abg. Delle ins Rennen; bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion sieht im \nPDS-Ansinnen eines h\u00f6heren ESF-Ansatzes im Vergleich \nzum EFRE sogar eine noch gr\u00f6\u00dfere Gefahr als bisher, die \nMittelverwendung nicht sicherstellen zu k\u00f6nnen und \u2013 \nwie in den beiden vergangenen Jahren \u2013 einen Verfall der \nMittel zu riskieren. Von daher ist der PDS-Antrag mit \nBlick auf die Punkte I und III.2 in sich nicht zwingend \nganz schl\u00fcssig. \n\nEine zeitige Unterrichtung \u00fcber die unter Punkt II des \nAntrages angesprochenen F\u00f6rderprogramme w\u00fcrde wohl \nzumindest jede Oppositionsfraktion gern erhalten, doch \nh\u00e4lt sich unsere Hoffnung diesbez\u00fcglich in Grenzen, denn \nweshalb sollte die Staatsregierung uns an der Erarbeitung \nder F\u00f6rderprogramme zum OP teilhaben lassen, wenn sie \nschon an keine Teilhabe bei dem OP selbst dachte? \nEbenso verh\u00e4lt es sich mit der ESF-Richtlinie. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zeigt, dass diese \nsich argumentativ \u2013 sofern man das als Argumentation \nansehen kann \u2013 auf die sogenannten Kernbereiche der \nExekutive zur\u00fcckzieht. Realistisch ist davon auszugehen, \ndass der Landtag zwar F\u00f6rderprogramme und Richtlinien \nirgendwann zur Kenntnis bekommen wird, allerdings erst \ndann, wenn sie regierungsintern beschlossene Sache sind, \naber keineswegs im Vorfeld, um in einem konstruktiven \nDiskussionsprozess mitgestaltend wirken zu k\u00f6nnen. \n\nIm Gegensatz zu den in Gestaltung befindlichen Prozes-\nsen wird in Punkt II.2 des vorliegenden Antrages der \nLinksfraktion.PDS auf einen Sachverhalt Bezug genom-\nmen, bei dem Erfolg und Misserfolg des politischen \nHandelns nicht auf zukunftsgerichteten Prognosen beru-\nhen, sondern das Kind bereits in den Brunnen gefallen ist. \nIch beziehe mich auf das Verfallen von ESF-Mitteln. \nDaran, wie die Staatsregierung sicherstellen will, dass \nnicht, wie in den beiden vergangenen Jahren, erneut ESF-\nMittel verfallen und Mittel aus der zur\u00fcckliegenden \nPeriode noch Anwendung finden k\u00f6nnen, ist die NPD-\nFraktion insbesondere deshalb interessiert, weil es sich \nnach Auffassung der NPD-Fraktion aufgrund der Stellung \nDeutschlands als Hauptnettozahler der EU keineswegs \num, wie f\u00e4lschlicherweise immer wieder behauptet wird, \neurop\u00e4ische Gelder handelt, sondern einzig und allein um \ndas Geld des deutschen Steuerzahlers. Dieser Forde-\nrungspunkt ist uns der wichtigste, denn wenn nicht \nsichergestellt ist, dass Mittel \u00fcberhaupt Verwendung \nfinden k\u00f6nnen, ist es m\u00fc\u00dfig, sich \u00fcber deren Verwendung \nzu unterhalten. \n\nMit Ihrer Forderung unter Punkt II.3 st\u00f6\u00dft die Linksfrak-\ntion.PDS abschlie\u00dfend die Diskussion dar\u00fcber an, ob der \nSchwerpunkt in der Etablierung eines regul\u00e4ren zweiten \nArbeitsmarktes liegen soll oder darin, vorrangig die \nIntegration in den ersten Arbeitsmarkt anzustreben. \nLetzteres bewerkstelligt zu wissen w\u00e4re ein wirtschafts- \nund sozialpolitisches Herzensanliegen. Allerdings sind \nwir Nationaldemokraten auch nicht die Fraktion der \nreinen Marktgl\u00e4ubigkeit und vertreten die Auffassung, \ndass der Markt eben nicht eine sich selbst zu aller Zufrie-\ndenheit regulierende Alleinseligkeit darstellt und der Staat \nsich insbesondere dort nicht zur\u00fcckziehen darf, wo der \nMarkt sinnvolle Aufgaben nicht nachfragt. Eine m\u00f6glichst \neffiziente Mittelverwendung zur Schaffung dauerhafter, \nexistenzsichernder Besch\u00e4ftigung d\u00fcrfte Grundvorausset-\nzung zur Zielerreichung sein. Die erw\u00fcnschte Zielrich-\ntung der Linksfraktion.PDS h\u00e4tte aber etwas konkreter \ndargestellt werden sollen. \u2013 Bei dieser Gelegenheit bitte \nich um punktweise Abstimmung beim Antrag der Links-\nfraktion.PDS. \n\nDer Koalitionsantrag zielt ausnahmslos auf den ersten \nArbeitsmarkt ab. Doch unter den vorherrschenden Rah-\nmenbedingungen der Globalisierung, die von vornherein \nnicht darauf ausgerichtet sind, jedem Arbeit zu geben, \nk\u00f6nnen auch die genannten Instrumente nicht greifen. \nDurch Qualifizierung allein, so begr\u00fc\u00dfens- und w\u00fcn-\nschenswert sie auch ist, entstehen jedoch noch keine \nzus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze und auch die Gender-\nMainstreaming-Experimente werden zu keinem Besch\u00e4f-\ntigungsboom f\u00fchren. Dem Wunschzettel der Koalition \nmuss also nicht zugestimmt werden, da er sich aufgrund \ngrunds\u00e4tzlicher wirtschaftspolitischer Weichenfehlstel-\nlung ohnehin nicht erf\u00fcllen wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, Sie \nsprechen f\u00fcr die FDP-Fraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Ganz offensichtlich liegt bei der Staatsregie-\nrung bei dem Thema ESF einiges im Argen. Das wird \ndurch den Antrag der Linksfraktion.PDS deutlich, aber \ninsbesondere durch den Antrag der Koalitionsfraktionen; \ndenn, liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn die Koaliti-\nonsfraktionen sich entgegen ihrer \u00fcblichen Gepflogenheit \nbem\u00fc\u00dfigt sehen, nicht nur einen Berichtsantrag zu stellen, \nsondern in diesem Fall ganz ausnahmsweise zu dem \nErgebnis gekommen sind, man m\u00fcsse die Staatsregierung \nzum konkreten Handeln auffordern, dann zeigt das, dass \noffensichtlich innerhalb der Koalitionsfraktionen erkannt \nwurde, dass in diesem Bereich erhebliche Defizite vorlie-\ngen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben mit Ihrem Antrag recht, deswegen werden wir \nihn unterst\u00fctzen. Allerdings sind Sie auch hier wieder zu \n\n 6523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nkurz gesprungen, weil Sie wesentliche Probleme in dem \nSachzusammenhang \u00fcberhaupt nicht angesprochen haben. \nWir haben in diesem Hause schon \u00f6fter \u00fcber die Berufs-\norientierung junger Menschen debattiert: Wie bekommen \nwir junge Menschen dazu, dass sie sich innerhalb der \nSchule mit der Wirtschaft bzw. Unternehmen und unter-\nnehmerischem Denken auseinandersetzen und Spa\u00df daran \nfinden, Verantwortung zu \u00fcbernehmen? Das fehlt voll-\nkommen in Ihrem Antrag. Wir haben ein Defizit im \nBereich der technischen Berufe. Weiterhin fehlt in Ihrem \nAntrag, durch eine engere Kooperation zwischen Unter-\nnehmen und Wirtschaft Interesse bei jungen Menschen f\u00fcr \ntechnische Berufe zu wecken. Sie haben, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von der Koalition, wesentliche Punkte \nvergessen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nZum Antrag der Linksfraktion.PDS und zur Frage, wie die \nStaatsregierung im Rahmen der Erarbeitung der Operatio-\nnellen Programme mit dem Landtag umgegangen ist, gibt \nes sehr verschiedene Wahrnehmungen. Herr Kollege \nBrangs, wir haben uns im Ausschuss sicher verst\u00e4ndigt, \nweil wir miteinander geredet haben \u2013 gar keine Frage \u2013; \nwir haben uns aber inhaltlich nur in einem einzigen Punkt \nverst\u00e4ndigt, n\u00e4mlich indem auf Initiative der Oppositions-\nfraktionen ohne Gegenstimme der Koalitionsfraktionen \ndem Minister eine Frist im Ausschuss gesetzt wurde, das \nOperationelle Programm im Entwurf vorzulegen. Es ist \nein unerh\u00f6rter Vorgang, dass es eines solchen Beschlusses \nbedurfte, um die Regierung zum Handeln zu bringen. Wir \nhatten die Situation, dass der Minister mit seinen Mitar-\nbeitern im Ausschuss in einem Entwurf bl\u00e4tterte, den er \ndem Parlament vorenthalten hat. Das ist genau der Punkt. \nDas konnten Sie nicht wissen, Frau Dombois, weil Sie \nnicht dabei gewesen sind, aber das ist die Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nLinksfraktion.PDS \u2013 Stefan Brangs, SPD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIn Kenntnis dieser Realit\u00e4t m\u00fcssen Sie zu dem Ergebnis \nkommen, dass der Missbilligungsteil in Punkt 1 des \nAntrags der Linksfraktion.PDS vollkommen zu Recht \nbeantragt wurde und zustimmungsf\u00e4hig ist. Die Staatsre-\ngierung hat das Parlament hier \u00fcberhaupt nicht beteiligt. \nDas ist aus unserer Sicht ein nicht zu akzeptierender Fall, \nweil in diesen Operationellen Programmen, die \u00fcber \nsieben Jahre gehen, eine Bindung von Finanzmitteln \nerfolgt, die andere Parlamente in anderen Legislaturen \n\u00fcberhaupt nicht mehr korrigieren k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich wollte gern bis \nzum Punkt warten, aber ich fand ihn nicht. Gestatten Sie \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Sie haben von Realit\u00e4t gesprochen, \ndeshalb meine Frage: Erinnern Sie sich noch daran, dass \n\ndie Oppositionsfraktionen in der besagten Sitzung eine \nBedingung aufgemacht haben, dass sie, wenn wir nicht zu \neinem solchen Beschluss kommen, die Sitzung verlassen \nund damit den kompletten Ausschuss blockieren wollten? \nK\u00f6nnen Sie sich daran noch erinnern? Deshalb kam eine \nEnthaltung der Koalitionsfraktionen zustande. \n\nSven Morlok, FDP: Lieber Herr Kollege Brangs, ich \nkann nicht f\u00fcr alle Fraktionen in diesem Parlament spre-\nchen, sondern nur f\u00fcr meine. Wir haben zu keinem Zeit-\npunkt der Ausschusssitzung mit Verlassen gedroht. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDas ist die Realit\u00e4t. Oder wollen Sie das bestreiten? Wir \nhaben nicht damit gedroht, die Ausschusssitzung zu \nverlassen. Wir haben auch nicht gesagt, dass wir die \nArbeit unm\u00f6glich machen werden. Wir haben nur gesagt, \ndann macht es keinen Sinn, \u00fcber einen besagten Punkt der \nTagesordnung weiter zu sprechen. Es ist ein deutlicher \nUnterschied, Herr Kollege Brangs, ob ich durch Verlassen \neiner Sitzung die Arbeit eines Ausschusses unm\u00f6glich \nmache oder ob ich sage, ich kann nicht \u00fcber ein Pro-\ngramm diskutieren, wenn es nicht vorliegt. Sie haben von \nuns erwartet, dass wir \u00fcber einen Antrag zum Thema \nEntwurf des Operationellen Programms diskutieren, ohne \ndass dieses Programm in den H\u00e4nden des Ausschusses ist, \nw\u00e4hrend der Minister zum gleichen Zeitpunkt mit den \nMitarbeitern seines Hauses in diesem Programm bl\u00e4ttert. \nSie m\u00fcssen uns doch verstehen, dass wir das nicht mitma-\nchen. Nur darum ging es. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00e4ren wir \ngern bereit gewesen, s\u00e4mtliche andere Punkte auf der \nAusschusssitzung mit Ihnen zu diskutieren; nur dieser \neine Punkt war angesichts dieses skandal\u00f6sen Zustandes \neinfach nicht machbar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und \nder Linksfraktion.PDS) \n\nAllerdings, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nLinksfraktion.PDS, sprechen Sie von einer falschen \nGewichtung in der Beratung der Operationellen Pro-\ngramme. Ich gebe Ihnen recht, dass wir eine falsche \nGewichtung haben. Wenn wir in zwei Jahren fast \n90 Millionen Euro im Bereich des ESF nicht ordnungs-\ngem\u00e4\u00df ausgeben k\u00f6nnen, liebe Kollegen von der Links-\nfraktion, ist das auch ein Indiz daf\u00fcr, dass der Anteil aus \ndem ESF im Verh\u00e4ltnis zu gro\u00df ist. Deswegen hat sich \nmeine Fraktion \u2013 leider ohne Erfolg \u2013 daf\u00fcr eingesetzt, \ndass wir den Anteil im EFRE erh\u00f6hen, weil wir genau \ndort Defizite haben, zum Beispiel in der St\u00e4rkung des \nEigenkapitals der Unternehmen. \n\nIm Bereich der Technologieorientierungsunternehmen \nsind erhebliche Defizite vorhanden, die wir mit diesen \nGeldern gern ausgeglichen h\u00e4tten, statt sie verfallen zu \nlassen. \n\nDie Kr\u00f6nung im Antrag der PDS finden wir im Nachsatz \nkaum auffindbar unter Punkt III.3, und zwar als Trojaner \nformuliert, sage ich einmal. Da haben wir pl\u00f6tzlich den \nzweiten Arbeitsmarkt. \n\n 6524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion! \nDurch Wiederholung wird diese Vorstellung auch nicht \nbesser. Angesichts der demografischen Entwicklung im \nFreistaat, die wir haben, kann es nicht darum gehen, dass \nwir uns daf\u00fcr einsetzen, einen zweiten Arbeitsmarkt zu \nschaffen. Viel wichtiger ist es, dass wir uns daf\u00fcr einset-\nzen, die Langzeitarbeitslosen in den ersten Arbeitsmarkt \nzu integrieren. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: \nDas ist doch nicht so!) \n\nDas ist der K\u00f6nigsweg. Angesichts der demografischen \nEntwicklung muss das unsere Aufgabe sein, weil wir \nn\u00e4mlich k\u00fcnftig einen Arbeitskr\u00e4ftebedarf haben werden, \nden wir aufgrund der demografischen Entwicklung nicht \ndecken k\u00f6nnen. Im Fachkr\u00e4ftebereich sp\u00fcren wir diese \nDefizite bereits. Das ist Realit\u00e4t. Wenn Sie Fachkr\u00e4fte in \neinem bestimmten Bereich suchen \u2013 ich selbst bin Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer eines Bauunternehmens \u2013, ist es schwierig, \ngute Leute zu finden. Dann k\u00f6nnen wir uns nicht damit \nabfinden, dass wir Leute auf dem zweiten Arbeitsmarkt \nentsorgen. Es muss darum gehen, diese Menschen in den \nersten Arbeitsmarkt zu integrieren. Das ist der K\u00f6nigs-\nweg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs k\u00f6nnte allerdings sein, liebe Kolleginnen und Kollegen \nvon der Linksfraktion, dass Ihre Forderung nach einem \nzweiten Arbeitsmarkt irgendwo in einem Sachzusammen-\nhang steht, wie so landl\u00e4ufig auch von der SPD ange-\nbrachte Forderungen, einen Mindestlohn einzuf\u00fchren; \ndenn vermutlich haben Sie erkannt, dass die Einf\u00fchrung \neines Mindestlohnes zu einer Massenarbeitslosigkeit in \nSachsen f\u00fchren w\u00fcrde, und da haben Sie pr\u00e4ventiv schon \neinmal daf\u00fcr gesorgt, mit einem zweiten Arbeitsmarkt das \nvon Ihnen hervorgerufene Problem der Massenarbeitslo-\nsigkeit durch Mindestl\u00f6hne zu bek\u00e4mpfen. So kann ich \nmir das vorstellen. Das w\u00fcrde in das Bild der wirtschafts-\npolitischen Kompetenz der Linksfraktion passen. Das ist \nnicht die L\u00f6sung. \n\nWas passiert, wenn man den Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich vom \nMarkt abkoppelt, haben wir \u00fcber eine Langzeitstudie \nschon einmal kennengelernt. \u00dcber 40 Jahre lief dieser \nModellversuch. Dieser Modellversuch hie\u00df DDR und die \nBesch\u00e4ftigungsgesellschaften hie\u00dfen VEB. Aber dieses \nModell, liebe Damen und Herren, ist auf der ganzen Linie \ngescheitert. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Seien Sie gl\u00fccklich,  \n\ndass Sie das nicht miterlebt haben!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert \nspricht f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Morlok, wir werden, glaube ich, \nnicht die Augen vor der Tatsache verschlie\u00dfen k\u00f6nnen, \n\ndass es Menschen gibt, die im ersten Arbeitsmarkt nicht \nunterkommen. F\u00fcr diese haben wir genauso eine Verant-\nwortung wie f\u00fcr die, die wir im ersten Arbeitsmarkt \nunterbringen. Deshalb m\u00fcssen wir uns auch langfristig \ndar\u00fcber Gedanken machen, wie wir mit diesen Menschen \numgehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas wird noch viele Jahre so bleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier zwei Antr\u00e4ge \nzum Problembereich \u201eEurop\u00e4ischer Sozialfonds, Ar-\nbeitsmarkt\u201c zu beraten. Die grundlegende Feststellung \noder Fragestellung in dieser Debatte scheint mir nicht der \nInhalt zu sein, sondern der Zeitpunkt, zu dem der S\u00e4chsi-\nsche Landtag \u00fcber einen so wichtigen Bereich der Lan-\ndespolitik debattiert, der Zeitpunkt deshalb, weil das \nOperationelle Programm f\u00fcr den ESF bei der Europ\u00e4-\nischen Union eingereicht wurde und wir jetzt im Nach-\ngang dar\u00fcber debattieren, was mit den veranschlagten \nMitteln genau gemacht werden soll. Dabei h\u00e4tten bei der \nKoalition sp\u00e4testens alle Alarmglocken klingeln sollen, \nals der Wirtschaftsminister gleich mehrfach einr\u00e4umen \nmusste, dass die ESF-Mittel in der Vergangenheit nicht \nabgerufen werden konnten und eine zweistellige Millio-\nnensumme eben nicht f\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik zur \nVerf\u00fcgung stand. \n\nJetzt zum Koalitionsantrag: Unserem Anliegen, \u00fcber die \nH\u00f6he und Verwendung der Mittel aus den europ\u00e4ischen \nProgrammen hier im Landtag intensiv zu beraten und \u00fcber \ndie Etat-Position zu sprechen, haben Sie sich im vergan-\ngenen Jahr verweigert. Jetzt muten Sie uns eine Triviali-\nt\u00e4tsliste in Form eines Antrages zu. Sie haben es nicht \nvermocht, die Erarbeitung der Operationellen Programme \nauf einer ordentlichen demokratischen Grundlage hinzu-\nbekommen. Ein Ergebnis dieser v\u00f6llig unzureichenden \nEinbindung des Parlaments ist die von uns angestrengte \nOrganklage gegen die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Den heute vorliegenden \nAntrag der Koalition kann man zu den ganzen umfangrei-\nchen Schrifts\u00e4tzen in der juristischen Auseinandersetzung \nhinzuf\u00fcgen, denn die Kernaussage Ihres Antrages ist ja: \nWir bekommen das Geld aus dem ESF, wissen aber noch \nnicht so recht, was wir mit dem Geld machen sollen. \nDeshalb, liebe Staatsregierung, schreibe uns doch einmal \nein arbeitsmarkt- und besch\u00e4ftigungspolitisches Pro-\ngramm. In ihrer Not, sich zu verst\u00e4ndigen, hat uns die \nKoalition hier einige Eckpunkte aufgeschrieben. Ich ziehe \nden Hut vor der Leistung. Immerhin konnte sie sich auf \nneun Eckpunkte einigen. Angesichts der Zerstrittenheit \nvon CDU und SPD in Fragen der Arbeitsmarktpolitik ist \ndas schon eine reife Leistung. Oder? \n\nAlle Punkte, die uns die Koalition heute als Eckpunkte \nvorlegt, sind Bestandteil des Operationellen Programms \nf\u00fcr den ESF vom 21. Februar 2007 oder geh\u00f6ren, wie die \nAnwendung des Gender Mainstreaming, zu den Voraus-\n\n 6525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nsetzungen, um \u00fcberhaupt ein Operationelles Programm \nvorlegen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Am 21. Februar 2007 legt uns \ndas SMWA nach langem koalitionsinternen Hickhack \nendlich ein Operationelles Programm vor und 14 Tage \nsp\u00e4ter schreiben Sie ein paar Punkte ab und versehen sie \nmit der Aufgabe, die Staatsregierung solle das einmal zum \nProgramm machen. \n\nIhr Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen, taugt nach \nder Vorgeschichte als Vorlage f\u00fcr das politische Kabarett. \nDieser Antrag ist nicht Ausdruck eines politischen Gestal-\ntungsanspruchs, sondern wieder einmal nur der kleinste \ngemeinsame Nenner der Koalition. Auf diesem d\u00fcnnen \nEis m\u00f6gen Sie Ihr politisches \u00dcberleben organisieren \nk\u00f6nnen; f\u00fcr eine aktive Arbeitsmarktpolitik in Sachsen, \ndie den betroffenen Menschen hilft, ist das viel zu wenig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nNat\u00fcrlich ist es in der vorliegenden Verallgemeinerung im \nPunkt 1 richtig, sich prim\u00e4r auf den ersten Arbeitsmarkt \nzu orientieren. Das ist die einzige Perspektive, die lang-\nfristig Menschen wieder aus der Arbeitslosigkeit f\u00fchrt. \nAber was hei\u00dft das f\u00fcr den ersten Arbeitsmarkt? \n\nOft hat es den Anschein, als l\u00e4ge es allein an den von \nLangzeitarbeitslosigkeit betroffenen Menschen, wenn sie \nauf dem ersten Arbeitsmarkt keine Stelle finden. Es liegt \naber auch an den Strukturen der Unternehmen auf dem \nersten Arbeitsmarkt. Deshalb ist die Familienfreundlich-\nkeit von Unternehmen eines der Ziele, das mit ESF-\nMitteln gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnte. Aber so weit in die \nDetails kann und will die Koalition offenbar nicht gehen. \n\nEin weiteres strukturelles Problem zeigt sich beim lebens-\nlangen Lernen. Weiterbildung ist in Deutschland immer \nnoch zu stark an die Betriebe und damit an den Arbeits-\nplatz gekn\u00fcpft. Arbeitslose und zumal Langzeitarbeitslose \nsind dadurch doppelt benachteiligt. Qualifizierung oder \nWeiterbildung f\u00fcr die Arbeitslosen sind deshalb auch \nZiele, die mit ESF-Mitteln f\u00f6rderf\u00e4hig sind. \n\nNehmen wir Punkt 8: Die enge Kooperation von Land, \nKommunen und Bundesagentur f\u00fcr Arbeit als Forderung \nzu erheben ist nun wirklich nichts Neues. Aber auch hier \nliegen die Probleme im Detail. Viel zu oft scheitert \nzivilgesellschaftliches Engagement mit professionellem \nAnspruch an b\u00fcrokratischen Grenzen unterschiedlicher \nVerantwortungstr\u00e4ger. \n\nDa gibt es zum Beispiel in Dresden ein Projekt des \nTheaters Junge Generation \u201eBr\u00fcckenbau\u201c. Dieses Projekt \nwill mit einem ganz neuen Ansatz drogenabh\u00e4ngigen \nJugendlichen eine Perspektive ohne Drogen erm\u00f6glichen. \nZehn Jugendliche arbeiten in der Theaterwerkstatt, \nversuchen sich in unterschiedlichen Handwerken, haben \neinen klaren Arbeitsalltag und soziale Einbindung mit \nsicher ausbauf\u00e4higer sozialp\u00e4dagogischer Betreuung. \nNach einem Jahr k\u00f6nnen sie eine \u00fcberbetriebliche Ausbil-\ndung beginnen und ihre Praktika weiter im Theater Junge \nGeneration machen. \n\nPraktisch st\u00f6\u00dft das Projekt aber an die Bewilligungszeiten \nder ARGE, die solche Projekte nur f\u00fcr ein halbes Jahr \nfinanzieren kann. Es gibt kein Kompetenzzentrum, das \ndas Theater ber\u00e4t, wie diese Projekte langfristig gesichert \nwerden k\u00f6nnen und wof\u00fcr sie welche Partner finden \nk\u00f6nnen. \n\nSicher ist die Zielgruppe vergleichsweise klein und \nabgrenzbar. Aber es ist eine wachsende Problemgruppe, \ndie besondere Unterst\u00fctzung braucht. Wie das gelingt, \nkann zum Modell werden, wenn der Sinn des F\u00f6rderns \nmit ESF und Kooperation praktisch erfolgreich erf\u00fcllt \nwerden kann. Gerade an diesem Beispiel kann man \nlernen, welche H\u00fcrden abzubauen sind. \n\nZu diesem Problem sagen Sie hier und heute nach den \nzahlreichen Diskussionen nichts. Wenn das, was die \nKoalition hier zur Beratung vorlegt, der Stand Ihrer \nDiskussion zur Gestaltung der Arbeitsmarktpolitik in \nSachsen ist, dann ist das mehr als entt\u00e4uschend. Gegen-\n\u00fcber den von Arbeitslosigkeit betroffenen Menschen ist \ndas sogar verantwortungslos. Deshalb trifft die Kritik der \nLinksfraktion.PDS in mancherlei Hinsicht den Nagel auf \nden Kopf. \n\nHerr Staatsminister Jurk, so oft stelle ich mir die Frage, \nwas denn ein Fraktionsvorsitzender Jurk in einer \u00e4hnli-\nchen Situation hier an diesem Ort angesichts des vorlie-\ngenden Antrages gesagt h\u00e4tte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nGro\u00dfe Reden h\u00e4tte er gehalten!) \n\nW\u00e4ren Sie als Oppositionspolitiker mit diesem Antrag aus \nder Regierungsfraktion zufrieden gewesen? \n\n(Lachen des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nLassen Sie es gut sein, es war eine rhetorische Frage. \n\nSie werden sich heute von der Mehrheit, auch von meiner \nFraktion hier im Hause beauftragen lassen, ich zitiere: \n\u201e... die Arbeitsmarktpolitik besser zu vernetzen und neue \nInstrumente zu erm\u00f6glichen\u201c. Das sind selbstverst\u00e4ndli-\nche Hausaufgaben eines Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft \nund Arbeit. Schlimm, dass es daf\u00fcr noch eines Antrages \nbedarf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Fraktionen. Gibt es seitens der Fraktionen noch \nRedebedarf? \u2013 Herr Staatsminister Jurk, Sie k\u00f6nnen \nunmittelbar erwidern. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich habe einmal nachgez\u00e4hlt. Wir \ndebattieren heute im Landtag zum siebenten Mal in den \nletzten eineinhalb Jahren das Thema Europ\u00e4ischer Sozial-\nfonds. Das wird der gro\u00dfen Bedeutung, die der ESF f\u00fcr \nunsere Arbeitsmarkt- und Besch\u00e4ftigungspolitik hat, \ndurchaus gerecht. Nachdem vergangene Regierungen die \n\n 6526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nBedeutung des ESF relativiert hatten, hat nun die Koaliti-\non mit dem jetzt eingereichten Operationellen Programm \nf\u00fcr den Zeitraum 2007 bis 2013 umgesteuert und den \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds wieder deutlich aufgewertet. \n\nWer sich mit dem Entwurf des Operationellen Programms \nbesch\u00e4ftigt hat, wird feststellen, dass hier eine in sich \nschl\u00fcssige Strategie mit einer gelungenen Verzahnung von \nAnalyse, Herausarbeitung der St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \nund einer entsprechenden finanziellen Gewichtung der \nHandlungsschwerpunkte vorgelegt wurde. \n\nUnsere Strategie enth\u00e4lt eine ganze Reihe innovativer \nElemente. Das gilt besonders f\u00fcr die Bereiche Verbesse-\nrung des Humankapitals und transnationale Ma\u00dfnahmen. \nDamit ist das Operationelle Programm des Europ\u00e4ischen \nSozialfonds f\u00fcr den F\u00f6rderzeitraum 2007 bis 2013 viel \nst\u00e4rker als das Vorg\u00e4ngerprogramm strategisch ausgerich-\ntet. Dar\u00fcber hinaus bietet es flexiblere Einsatzm\u00f6glichkei-\nten der ESF-Mittel, nat\u00fcrlich weiterhin unter Beachtung \nder nationalen und gemeinschaftlichen Rechtsvorschrif-\nten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gegenw\u00e4rtig \ntr\u00e4gt die positive Entwicklung der Konjunktur gute \nFr\u00fcchte. Der Arbeitsmarkt in Deutschland und in Sachsen \nprofitiert davon in doppelter Weise. Die Arbeitslosigkeit \nsinkt erfreulicherweise. Im Freistaat Sachsen gab es im \nApril rund 64 300 Arbeitslose weniger als im Vorjahres-\nmonat. Vom R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit profitieren \nauch J\u00fcngere unter 25 Jahren und Frauen. Anders als noch \nein Jahr zuvor ist auch die Arbeitslosenzahl im sogenann-\nten Rechtskreis des SGB II zur\u00fcckgegangen. Knapp ein \nF\u00fcnftel des R\u00fcckganges der Arbeitslosenzahl betrifft \nEmpf\u00e4nger des Arbeitslosengeldes II. \n\nZum ersten Mal seit Jahren gibt es wieder einen bemer-\nkenswerten Zuwachs an sozialversicherungspflichtigen \nArbeitspl\u00e4tzen. Ende Februar 2007 \u2013 die mir letzte ver-\nf\u00fcgbare Zahl \u2013 hatten wir in Sachsen \u00fcber 50 000 mehr \nSV-pflichtige Arbeitspl\u00e4tze als ein Jahr zuvor. Seit Au-\ngust 2006 ist in Sachsen der prozentuale Zuwachs der SV-\npflichtigen Besch\u00e4ftigung etwas h\u00f6her als in Ost- und in \nWestdeutschland. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren, das ist ein Grund zur Freude, aber l\u00e4ngst kein \nAnlass zur Zufriedenheit. Wir sind noch lange nicht \u00fcber \nden Berg. \n\nSachsen hat mit der allgemeinen Arbeitsplatzdichte von \n446 Erwerbst\u00e4tigen je 1 000 Einwohner einen Wert \nerreicht, der \u00fcber den vergleichbaren Daten von Schles-\nwig-Holstein \u2013 436 \u2013, Rheinland-Pfalz \u2013 443 \u2013 und \nNiedersachsen \u2013 445 \u2013 liegt. Das ist auf den ersten Blick \nein guter Wert. Leider liegt hier, wie so oft bei der Statis-\ntik, die T\u00fccke im Detail. Denn rechnet man ABM, Struk-\nturanpassungsma\u00dfnahmen und Arbeitsgelegenheiten aus \ndiesen Daten heraus und ber\u00fccksichtigt die Einwohner im \narbeitsf\u00e4higen Alter, also im Schnitt 15 bis 65 Jahre, dann \nzeigt sich, dass die Arbeitsplatzdichte in Sachsen mit 656 \nim Vergleich zum Durchschnitt der westdeutschen L\u00e4nder \nmit 736 noch deutlich niedriger ist. \n\nDie Arbeitslosenstatistik zeigt, dass der R\u00fcckgang bei der \nArbeitslosigkeit vor allem im Rechtskreis des SGB III \nst\u00e4rker als im Rechtskreis des SGB II ist. Das bedeutet, \ndass die Langzeitarbeitslosen von der positiven Entwick-\nlung bisher unterdurchschnittlich profitieren. Herr Abg. \nBrangs ist ja auch schon darauf eingegangen. \n\nAuch bei weiterer Verbesserung der Konjunktur und trotz \naller zur Verf\u00fcgung stehenden Instrumente bleibt die \nIntegration dieser Menschen in den ersten Arbeitsmarkt \nschwierig. Vor allem Menschen, die h\u00e4ufig sehr lange \nohne Arbeit sind, Menschen, die \u00fcber keine oder keine \nverwertbaren Qualifikationen verf\u00fcgen, Menschen, die \ngesundheitliche Probleme haben und die \u00fcber 50 Jahre alt \nsind, sind von dieser Situation besonders betroffen. Viele \nvon ihnen haben auf absehbare Zeit keine Chance auf \neinen Arbeitsplatz im ersten Arbeitsmarkt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch will, dass m\u00f6glichst viele dieser benachteiligten \nMenschen eine Chance bekommen. Das kommt in dem \nAntrag der Koalitionsfraktionen auch zum Ausdruck. Hier \nverweise ich auf Frau Abg. Dombois. Wir richten unsere \nArbeitsmarkt- und Besch\u00e4ftigungspolitik weiterhin am \nersten Arbeitsmarkt aus, allerdings ohne die Benachteilig-\nten, f\u00fcr die es besonderer Ma\u00dfnahmen bedarf, aus den \nAugen zu verlieren. Wir d\u00fcrfen diese Menschen nicht \nvergessen. Wir k\u00f6nnen nicht so tun, als regele alles der \nMarkt, als komme mit der Belebung der Konjunktur nun \nalles automatisch in beste Ordnung. \n\nDas wichtigste Instrument der s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt- \nund Besch\u00e4ftigungspolitik ist der Europ\u00e4ische Sozial-\nfonds. Ich sage das deshalb so deutlich, weil eine aus-\nschlie\u00dfliche Orientierung auf Ma\u00dfnahmen, die kurzfristig \nin den ersten Arbeitsmarkt f\u00fchren, eine unzureichende \nVerengung der Einsatzm\u00f6glichkeiten des Europ\u00e4ischen \nSozialfonds darstellen w\u00fcrde. Die Staatsregierung hat sich \nzur Ausgestaltung der neuen F\u00f6rderperiode auf folgende \nZiele verst\u00e4ndigt, die so auch im Operationellen Pro-\ngramm f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr die Jahre 2007 bis \n2013 festgeschrieben sind: \n\n1. Der Einsatz des ESF soll darauf ausgerichtet sein, \nArbeitnehmern und Unternehmern dabei zu helfen, den \nwirtschaftlichen und demografischen Wandel zu bew\u00e4lti-\ngen. Dazu dienen besonders Ma\u00dfnahmen, die die Er-\nwerbsbeteiligung vor allem der \u00e4lteren Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmer erh\u00f6hen. Gleichzeitig wird darauf \nzu achten sein, die Abwanderung von Arbeitskr\u00e4ften \nm\u00f6glichst zu verhindern. Im neuen F\u00f6rderzeitraum wird \naber auch die Qualifizierung \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\n2. Der wirtschaftliche und soziale Wandel sowie der \ntechnische Fortschritt stellen die Besch\u00e4ftigten und alle \nam Wirtschaftsleben Beteiligten immer wieder vor neue \nAufgaben. Der Schl\u00fcssel zur Steigerung der Anpassungs-\nf\u00e4higkeit und der Wettbewerbsf\u00e4higkeit ist deshalb die \nFort- und Weiterbildung. \n\n3. Ein Schwerpunkt der ESF-F\u00f6rderung ist die Verbesse-\nrung der Bildung und Ausbildung der Menschen. Genau \n\n 6527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nhierin liegt die St\u00e4rke des Wirtschaftsstandortes Sachsen, \ndie eben nicht \u00fcber niedrige Kosten, sondern \u00fcber Quali-\nt\u00e4t und Innovationskraft auf Dauer erfolgreich sein wird. \nDie Ma\u00dfnahmen im Bildungswesen sollen in einer fr\u00fchen \nPhase der Erwerbsbiografie ansetzen, um den Eintritt in \ndie Berufsausbildung zu erleichtern bzw. eine Benachtei-\nligung im sp\u00e4teren Erwerbsleben zu verhindern. Vorsorge \nist allemal besser als Nachsorge. \n\nAus diesem Grunde werden rund 100 Millionen Euro \nESF-Mittel eingesetzt, um vor allem die Zahl der Schul-\nabbrecher deutlich zu verringern. Auch im Ausbildungs-\njahr 2007/2008 werden wir daher mit Unterst\u00fctzung durch \nden ESF au\u00dferbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze auf dem \ngleichen Niveau wie im Vorjahr, n\u00e4mlich 5 000 Arbeits-\npl\u00e4tze, zur Verf\u00fcgung stellen. Wichtig ist, dass junge \nMenschen, die trotz aller Bem\u00fchungen noch ohne Berufs-\nabschluss sind, die Chance bekommen, einen Abschluss \nzu machen. \n\nZu einer nachhaltigen Besch\u00e4ftigungspolitik geh\u00f6ren die \nFelder Bildung, Ausbildung und Forschung. F\u00fcr die \nLissabon-Strategie der Europ\u00e4ischen Union ist daher auch \ndie Aus- und Weiterbildung Hochqualifizierter von \nbesonderer Bedeutung. \n\nMit entsprechenden Ma\u00dfnahmen werden wir dem in der \nKoalitionsvereinbarung verankerten Ziel einer besseren \nVerzahnung vollzeitschulischer und beruflicher Ausbil-\ndung nachkommen. \n\n4. Mit dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds sollen Ma\u00dfnahmen \nfinanziert werden, die \u00fcber die F\u00f6rderung der Besch\u00e4fti-\ngung die soziale Eingliederung st\u00e4rken. Dies zielt vor \nallem auf die Benachteiligten im Sinne der ESF-\nVerordnung, also Langzeitarbeitslose, Schulabbrecher, \nsozial Ausgegrenzte, Minderheiten sowie Behinderte. Die \nIntegration in den ersten Arbeitsmarkt und die Ausrich-\ntung am Bedarf der Unternehmen sind besonders wichtig. \n\nWir wissen aber alle, dass viele Langzeitarbeitslose in \nSachsen kaum eine Chance auf dem ersten Arbeitsmarkt \nhaben. Die Integration dieser Arbeitslosen bedarf beson-\nderer Anstrengungen. Das kann der Freistaat allein nicht \nleisten. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEine m\u00f6glichst enge Abstimmung mit anderen arbeits-\nmarktpolitischen Akteuren wie der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit, den ARGEn und den optierenden Kommunen \nhalte ich dabei f\u00fcr sehr wichtig. \n\nNicht zuletzt ist es wichtig, den Willen zur Selbstst\u00e4ndig-\nkeit, zur Existenzgr\u00fcndung zu st\u00e4rken. Auch daf\u00fcr werden \nwir Mittel des Europ\u00e4ischen Sozialfonds einsetzen. \n\n5. Mit der F\u00f6rderung der Nachhaltigkeit wird ein zentra-\nles Anliegen der Europ\u00e4ischen Union aufgegriffen. Die \nMa\u00dfnahmen der k\u00fcnftigen ESF-F\u00f6rderung unterst\u00fctzen \nalle drei Dimensionen der Nachhaltigkeit. Durch die \ngrunds\u00e4tzliche Ausrichtung des ESF stehen dabei die \nsozialen Aspekte der Nachhaltigkeit im Mittelpunkt \n\nunserer Bem\u00fchungen. Die \u00f6konomische Nachhaltigkeit \nwird vor allem durch die Investition in das Humankapital \ngef\u00f6rdert, weil dadurch eine wesentliche Grundlage f\u00fcr \nInnovation und dauerhaftes Wirtschaftswachstum ge-\nschaffen wird. Die \u00f6kologische Nachhaltigkeit kommt \nbeim ESF vor allem bei den Bereichen der Bildung zum \nTragen. \n\n6. Die Erwerbschancen der Frauen sind h\u00e4ufig schlechter \nals die der M\u00e4nner. Damit ist auch die Teilhabe an gesell-\nschaftlichen Prozessen zwischen den Geschlechtern \nungleich verteilt. Der ESF wird einen Beitrag dazu \nleisten, einen Ausgleich herzustellen. So sind beispiels-\nweise Ma\u00dfnahmen der berufsbegleitenden Qualifizierung \nvon Frauen in zukunftstr\u00e4chtige Berufe vorgesehen, die \nauch einen Aufstieg in F\u00fchrungspositionen unterst\u00fctzen. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch auf den aktuellen \nStand der ESF-F\u00f6rderung eingehen. F\u00fcr den Mittelabfluss \naus der alten F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 gibt es gute \nNachrichten. Die Anstrengungen der letzten beiden Jahre \nhaben sich ausgezahlt. Die noch zur Verf\u00fcgung stehenden \nMittel in H\u00f6he von rund 100 Millionen Euro k\u00f6nnen \ng\u00e4nzlich gebunden werden. Nachdem in den vergangenen \nJahren die Jahresscheiben vor allem aufgrund der einsei-\ntigen Ausrichtung auf den ersten Arbeitsmarkt nicht \nvollst\u00e4ndig gebunden werden konnten, habe ich den Kurs \ndes ESF in Sachsen neu bestimmt. Das Einsatzspektrum \nwurde auf die gesamte Bandbreite erweitert von der \nwirtschaftsnahen Finanzierung von Qualifizierungspro-\njekten bei Neuansiedlungen bis hin zu sozialpolitisch \nmotivierten Projekten. \n\nNeben verbesserten F\u00f6rderbedingungen wurden neue \nProgramme gestartet wie etwa der Mikrodarlehensfonds \nf\u00fcr Existenzgr\u00fcnder oder das QAB-Programm zur F\u00f6rde-\nrung von Arbeitslosen ohne Berufsabschluss zu anerkann-\nten Berufsabschl\u00fcssen. Die Zeichen f\u00fcr den neuen F\u00f6r-\nderzeitraum stehen ebenfalls g\u00fcnstig, auch wenn die \nKollegen der Linksfraktion.PDS und von FDP und GR\u00dc-\nNEN uns das Gegenteil vorspiegeln wollten. \n\nDas ESF-OP ist keineswegs viel zu sp\u00e4t bei der EU \neingereicht worden. Das s\u00e4chsische Operationelle Pro-\ngramm war zwar nicht das erste, das der Europ\u00e4ischen \nKommission vorgelegt wurde, aber bei Weitem nicht \nunter den Letzten. \n\nWidersprechen muss ich der Linksfraktion.PDS, wenn sie \nden vorliegenden Entwurf nicht als tragf\u00e4higes arbeits-\nmarktpolitisches Programm anerkennt. Die Aufteilung der \nESF-Mittel auf die Priorit\u00e4tsachsen wird den k\u00fcnftigen \nHerausforderungen im Freistaat Sachsen besonders gut \ngerecht. \n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!) \n\nErste positive R\u00fcckmeldungen aus Br\u00fcssel best\u00e4tigen uns \ndas. Die Arbeiten der beteiligten Ressorts an den Richtli-\nnien kommen gut voran. Nach jetzigem Stand gehen wir \ndavon aus, dass sukzessive bis zum Sp\u00e4tsommer mit der \nBewilligung aus der neuen F\u00f6rderperiode begonnen \nwerden kann. \n\n 6528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist gute Tradition, wenn wir \nhochrangige Besucher im Haus haben, diese von hier aus \nzu begr\u00fc\u00dfen. Auf der Empore hat Platz genommen Frau \nJarmila Stelikova, Staatsministerin der Tschechischen \nRepublik, also unseres Nachbarstaates. Sie ist Ministerin \nf\u00fcr Menschenrechte und nationale Minderheiten. \nFrau Ministerin, ich begr\u00fc\u00dfe Sie im Namen des Hauses. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der Tagesord-\nnung fort. Das waren die Ausf\u00fchrungen des Staatsminis-\nters. Gibt es daraufhin noch einmal Anfragen seitens der \nMitglieder des Hauses? \u2013 Nein. Dann kommen wir zu den \nSchlussworten. Wir beginnen mit dem Schlusswort der \nLinksfraktion.PDS. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren, vor allem der Koaliti-\nonsfraktionen! Verehrte Frau Kollegin Dombois, es sollte \nIhnen gewisserma\u00dfen zu denken geben, dass Herr Morlok \nund ich, die wir nun inhaltlich \u2013 das wird Ihrer Aufmerk-\nsamkeit nicht entgangen sein \u2013 in der Arbeitsmarktpolitik \nweit auseinanderliegen, aber in der Bewertung des Ver-\nfahrens und des Umganges der Staatsregierung mit dem \nParlament v\u00f6llig identische Meinungen vertreten haben. \nInsofern kann ich Ihre Kritik daran, dass wir uns nicht \neingebracht und unseren Anspruch ans Parlament nicht \neingefordert h\u00e4tten, beim ESF mitreden zu k\u00f6nnen, \n\u00fcberhaupt nicht teilen. Wir k\u00f6nnen nicht Ihnen pers\u00f6nlich \nden Vorwurf machen. Aber ich kann Ihnen empfehlen, \ndass Sie sich beim n\u00e4chsten Mal von Ihren Fraktionskol-\nlegen, die in den entsprechenden Aussch\u00fcssen sitzen, \nbesser informieren lassen. \n\nHerr Kollege Brangs, ich will ja gar nicht positive Ent-\nwicklungen bei der Wirtschaft, positive Entwicklungen \nbeim Wirtschaftswachstum in Abrede stellen. Allein die \nTatsache, dass dies Ergebnis Ihrer Arbeitsmarktpolitik \nsein soll, bezweifeln wir als Linksfraktion. \n\nNat\u00fcrlich stimme ich auch mit Ihnen darin \u00fcberein, dass \ndiese Ergebnisse \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nbislang leider noch nicht dazu gef\u00fchrt haben, dass sie sich \nbei Langzeitarbeitslosen bemerkbar gemacht h\u00e4tten in \neinem Ausma\u00df, wie wir es uns w\u00fcnschen w\u00fcrden, und \nauch nicht beim Lohnniveau. \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben recht, Punkt II \nunseres Antrages erfordert nichts anderes, als tats\u00e4chlich \nvom Operationellen Programm vorgesehen war. Das hat \nauch einen gewissen Sinn, denn ich kann lesen. Wir haben \nuns da auch tats\u00e4chlich am Entwurf des Operationellen \nProgramms orientiert. Das ist der konkrete Punkt, den ich \nhier ansprechen m\u00f6chte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Lay, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Frau Kollegin, k\u00f6nnen Sie uns bitte \neinmal erkl\u00e4ren, mit welchen Worten der Kollege Brangs \noder auch der Herr Minister hier im Parlament gesagt \nhaben sollen, dass die gute wirtschaftliche Entwicklung in \nSachsen, die wir alle begr\u00fc\u00dfen, \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nKarl Nolle, SPD: \u2013 das Ergebnis unserer Politik ist? Hat \ndas irgendeiner gesagt? Oder womit hat er das gesagt? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Also diese Botschaft,  \n\u2013 \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Wer hat das denn gesagt? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: \u2013 muss ich sagen, ist \nbei mir so angekommen. \n\nKarl Nolle, SPD: Sie k\u00f6nnen keine Behauptung aufstel-\nlen, das geht doch nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Gut. \n\nKarl Nolle, SPD: Mit welchen Worten hat er das denn \ngesagt? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ich w\u00fcrde jetzt gern \nantworten. Ich habe in der Tat die Ausf\u00fchrungen des \nHerrn Kollegen Brangs so verstanden, dass er mir gesagt \nhat: Frau Lay, ich werde Ihnen jetzt mal Zahlen vorlegen, \nso schwarzmalerisch ist die Situation nicht, und ich sage \nIhnen, dass wir positive \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kollegin Lay, es \ngeht gleich weiter. \n\n(Sven Morlok, FDP, und Stefan Brangs, SPD, \nstehen am Saalmikrofon.) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: \u2013 Entwicklungen und \nWirtschaftswachstum haben. So habe ich ihn aufgefasst, \nund darauf habe ich reagiert. Das sehe ich auch so, aber er \nkann es ja gern klarstellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie von \nHerrn Morlok eine Zwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Kollegin Lay, teilen Sie die \nAuffassung, dass das vielleicht eher so zu bewerten ist, \ndass die erfreuliche wirtschaftliche Entwicklung im \n\n 6529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nFreistaat Sachsen nicht durch die Arbeit der Staatsregie-\nrung, sondern trotz der Arbeit der Staatsregierung einge-\ntreten ist? \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Das kann man auch so \nsehen. \n\n(Stefan Brangs, SPD, begibt  \nsich wieder zu seinem Platz.) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich komme \nnoch einmal zum Punkt II unseres Antrages. In der Tat, \nwir orientieren uns hier am Operationellen Programm der \nStaatsregierung. Wir wollen n\u00e4mlich jetzt, dass das, was \neingereicht ist, was ich einfach einmal sachlich zur \nKenntnis nehmen muss, mit den entsprechenden F\u00f6rder-\nprogrammen untersetzt ist. Das ist tats\u00e4chlich eine rein \nformale Frage. Deswegen werden wir um punktweise \nAbstimmung unseres Antrages bitten. Ich denke, dass \nauch die Koalition zustimmen muss, weil es hier nicht um \ndie Definition geht. Wir akzeptieren das, was Sie einge-\nreicht haben. Aber wir wollen, dass wir jetzt wenigstens \nbeteiligt werden. Das Verfahren ist einfach weiter voran-\ngeschritten, das k\u00f6nnen wir jetzt nicht mehr \u00e4ndern. \n\nBei aller Kritik, meine Damen und Herren, die ich hier \nheute auch zum Antrag der Koalition formuliert habe, \nmuss ich einfach einmal positiv konstatieren, dass Sie die \neine oder andere Forderung, die wir seit zweieinhalb \nJahren gestellt haben, aufgegriffen haben, etwa wenn es \ndarum geht, die Unterst\u00fctzung der Optionskommunen und \nder ARGEn beim effektiven Mitteleinsatz einzufordern. \nDas haben Sie vor einem Jahr noch abgelehnt. Ich freue \nmich, dass Sie in dieser Sache unserer Auffassung gefolgt \nsind. Das Gleiche gilt insgesamt f\u00fcr das Vorhaben, ein \nsystematisches Programm f\u00fcr Langzeitarbeitslose vorzu-\nlegen, und das gilt auch f\u00fcr die enge Kooperation mit der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit. Wir halten es f\u00fcr selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass hier eine Abstimmung mit dem Ministeri-\num erfolgen muss, und ich freue mich, dass Sie unserer \nAuffassung gefolgt sind. Es ist sch\u00f6n, dass Sie dazuge-\nlernt haben. Da soll noch jemand sagen, dass sich kons-\ntruktive Oppositionsarbeit nicht lohnt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch anerkenne auch, dass Sie sich der Forderung von \nLangzeitarbeitslosen in den Punkten II und V vorsichtig \n\u00f6ffnen. Ich habe in meinem ersten Redebeitrag darauf \naufmerksam gemacht, warum ich es noch f\u00fcr zu vorsich-\ntig halte. Aber wir sehen ein kleines Licht am Ende des \nTunnels, dass wir zuk\u00fcnftig in der Tat die ESF-Mittel \nzugunsten der Langzeitarbeitslosen einsetzen k\u00f6nnen. \nAuch das ist eine Debatte, die wir im Ausschuss mehrfach \ngef\u00fchrt haben. Wir bleiben bei unserer Grundkritik an der \nArbeitsmarktpolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung und \nwollen auf unserer Forderung, dass wir die bisherige \nBewilligungspraxis und die bisherige Arbeitsmarktpolitik \nmissbilligen, beharren. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag und um \npunktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort Nummer eins. Herr Kollege Pietzsch von der \nCDU-Fraktion h\u00e4lt das Schlusswort f\u00fcr die Koalition. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Sie \nbrauchen nur unserem Antrag zuzustimmen, \n\ndann sind wir ganz schnell fertig!) \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mir kommt es so vor, \nals w\u00fcrden wir das erste Mal \u00fcber ein Operationelles \nProgramm sprechen. Ich kann mich aber erinnern, dass \nwir seit 1990/1991, als wir mit unserer Landtagsarbeit \nbegonnen haben, zu jeder Haushaltsdiskussion intensiv \n\u00fcber alle Handlungs- und Politikfelder gesprochen haben. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nIch kann mich auch noch an andere Debatten erinnern, in \ndenen wir \u00fcber die Bestimmung dieser Handlungsfelder \ngesprochen haben und dazu gekommen sind, dass das \ngenau die Hauptrichtungen s\u00e4chsischer Politik sind. An \ndieser Diskussion haben alle teilgenommen. Ich kann \nmich nicht daran erinnern, dass dem Parlament keine \nVorschl\u00e4ge vorgelegen h\u00e4tten, \u00fcber die nicht diskutiert \nworden sei. Auch diese hatten direkten Einfluss auf die \nEntwicklung. Dass man nach einer abgeschlossenen \nEntwicklungsperiode feststellt, das ist der richtige Weg \noder nicht der richtige Weg \u2013 \u2013 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Nein, ich m\u00f6chte das im Zu-\nsammenhang darstellen. \u2013 Dass man im Ergebnis fest-\nstellt, wir haben eine Etappe abgeschlossen und k\u00f6nnen \nneue Felder in Angriff nehmen bzw. unsere F\u00f6rderpolitik \numstellen, ist doch ein v\u00f6llig normaler Vorgang, vor allen \nDingen, wenn wir die letzte Diskussion im Ausschuss \nbetrachten. Wenn wir uns nur \u00fcber das Verfahren unter-\nhalten und fragen, wer hier beleidigt und wer nicht belei-\ndigt ist und ob einer eine Information zwei Minuten eher \noder sp\u00e4ter bekommen hat, dann f\u00fchrt uns das keinen \nSchritt weiter. Es geht um konkrete Vorstellungen. \n\nHerr Morlok, Sie mahnen die Berufsorientierung an. Wir \nhatten gestern eine ausf\u00fchrliche Diskussion dar\u00fcber. Man \nh\u00e4tte jetzt die Gelegenheit nutzen k\u00f6nnen, die beschriebe-\nnen Handlungsfelder mit konkreten Beispielen zu benen-\nnen bzw. die Vorstellungen zu \u00e4u\u00dfern. Wir haben gerade \nim Bereich der Berufsorientierung mehrfach dar\u00fcber \ndiskutiert. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich an eine Debattenre-\nde von mir erinnern, in der ich das Handlungsfeld Berufs-\norientierungsmessen aufgezeigt und gesagt habe, dass \nman auch in diesem Bereich, was Branchenkabinette oder \n\n 6530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\ndie Nutzung freistehender Kapazit\u00e4ten in den Berufsaus-\nbildungszentren betrifft, diese Dinge mit nutzt und was \nESF-gef\u00f6rdert ist, mit vorantreibt. Das ist auf Zustim-\nmung gesto\u00dfen. Das werden wir jetzt auch tun. Ich bin \nvoll davon \u00fcberzeugt. \n\nAber sich hier hinzustellen und zu sagen, dass es falsch \nvorbereitet sei usw. usf., das ist meiner Ansicht nach nicht \nzutreffend. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAbschlie\u00dfend ein Hinweis, Herr Morlok: Ich bin einer \nderjenigen, der bis 1990 in einem VEB-Betrieb gearbeitet \nhat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDa haben Sie eine solide Grundlage!) \n\nIch bitte Sie einfach um M\u00e4\u00dfigung bei Ihren \u00c4u\u00dferungen. \nDie Leistungen, die dort in den einzelnen Bereichen \nerbracht worden sind, k\u00f6nnen unterschiedlich bewertet \nwerden. Das sollten aber nur diejenigen tun, die in den \nUnternehmen gearbeitet haben, und nicht jemand, der in \ndiesen Unternehmen nie gearbeitet hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der NPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwaren die zwei Schlussworte. Meine Damen und Herren, \nwir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Links-\n\nfraktion.PDS, Drucksache 4/8416. Es ist punktweise \nAbstimmung beantragt worden. Der Antrag besteht aus \nden Ziffern I bis III und die Ziffer III aus den Punkten 1 \nbis 3. \n\nIch lasse \u00fcber Ziffer I abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Jastimmen ist diese \nZiffer dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Ziffer II abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist in etwa das \ngleiche Abstimmungsverhalten. Die Ziffer II ist abge-\nlehnt. \n\nIch lasse \u00fcber Ziffer III abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Die Zahl der \nEnthaltungen ist zur\u00fcckgegangen. Am Gesamtergebnis \nhat sich aber nichts ge\u00e4ndert. \n\nDa alle drei Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich \neine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe den zweiten Antrag \nauf. Es ist die Drucksache 4/8178, der Antrag der Koaliti-\non. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen \nund einer kleineren Anzahl von Gegenstimmen ist dem \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit gefolgt worden. Damit ist \ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nEnergieprogramm Sachsen 2007 \nDrucksache 4/8332, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHerr Abg. Gansel, Sie haben f\u00fcr die einreichende Fraktion \ndas Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nachdem Angela Merkel im \nZuge der EU-Ratspr\u00e4sidentschaft und des G8-Vorsitzes \nmit dem Brustton der \u00dcberzeugung die Bek\u00e4mpfung des \nKlimawandels beschworen hat, kamen auch im Freistaat \nSachsen \u00dcberlegungen zur Fortschreibung des s\u00e4chsi-\nschen Energieprogramms auf. \n\nDoch schneller, als man bef\u00fcrchten musste, wurde dieses \nThema trotz eines vorzeigbaren Entwurfs des Wirt-\nschaftsministeriums aus Gr\u00fcnden der Koalitionsr\u00e4son \nwieder begraben. Kritik am politischen Aussitzen der \nKlimaproblematik in diesem Haus wurde am 16. M\u00e4rz \nvon Prof. Mannsfeld mit dem schnippischen Hinweis \nabgeb\u00fcgelt, die politische Existenz eines Ansinnens \nbeginne erst mit ihrer Drucksachennummer. \n\nFrau Runge schlug daraufhin vor, den Programmentwurf \nvon Minister Jurk zur Unterrichtung zu verteilen, und \nk\u00fcndigte andernfalls die Einbringung als PDS-Antrag an. \n\nEntgegen der blo\u00dfen Ank\u00fcndigungsrhetorik der PDS hat \nder sogenannte Jurk-Entwurf dank der NPD-Fraktion mit \nder Drucksache 4/8332 nun gewisserma\u00dfen das Licht der \nparlamentarischen Welt erblickt und erh\u00e4lt damit auch im \nPlenum die Aufmerksamkeit, die er verdient. \n\nMan wird nun sehen, ob sich dieser Landtag f\u00fcr die \nVerankerung s\u00e4chsischer Energieautonomie, f\u00fcr eine \nberechenbare Nutzung der Braunkohle und vor allem f\u00fcr \neinen verbindlichen Ausbau der Nutzung erneuerbarer \nEnergien als Ziele des s\u00e4chsischen Energieprogramms \nausspricht. Diese Weichenstellungen sind wichtig f\u00fcr \nk\u00fcnftige Investitionsentscheidungen in Sachsen, wie in \ndiesem Haus vielfach beteuert wurde. Sie sind unerl\u00e4ss-\nlich f\u00fcr eine energiepolitische Standortbestimmung des \nFreistaates, auch wenn dadurch eine weitere politische \nBaustelle der Koalition aufgemacht wird und der Anruf \nbeim politischen Pannenservice vorgezeichnet ist. \n\nAuch wenn die NPD-Fraktion den SMWA-Entwurf noch \nnicht f\u00fcr den ganz gro\u00dfen Wurf h\u00e4lt, stimmt sie dennoch \nin wesentlichen Fragen damit \u00fcberein und stellt ihn \ndeshalb zur Abstimmung, weil er in diesem Haus jenseits \n\n 6531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nvon Koalitionszw\u00e4ngen eigentlich mehrheitsf\u00e4hig sein \nm\u00fcsste. \n\nWir erachten es als Fortschritt, dass im Fortschreibungs-\nentwurf der Braunkohleneinsatz mit dem Attribut der \nNachhaltigkeit versehen wurde, Nachhaltigkeit im Sinne \neiner berechenbaren Nutzung. In keiner Zeile des soge-\nnannten Jurk-Entwurfs wurde die Soforteinstellung der \nBraunkohlenutzung als Arbeitsplatzvernichtungsma\u00df-\nnahme gefordert, wie es seitens der CDU darzustellen \nversucht wird. \n\nLeitbild der NPD-Fraktion ist ein energiepolitischer Mix, \nder den erneuerbaren Energien aber eine klare F\u00f6rderprio-\nrit\u00e4t zuweist. \n\n\u00dcber den vorliegenden Entwurf hinaus sehen wir noch \nweitere Punkte, die in einem zuk\u00fcnftigen Energiepro-\ngramm verankert werden sollten. Die bisher einseitige \nAusrichtung der Energieeffizienz auf den Anwendungsbe-\nreich muss im gleichen Ma\u00dfe f\u00fcr den Erzeugungsbereich \ngelten. Gebraucht wird ein Konzept f\u00fcr eine hoch effi-\nziente, verbrauchsnahe Energieerzeugung in Sachsen. \n\nMit dem Umstand, dass im Jurk-Entwurf dem Ausbau der \nerneuerbaren Energien etwas mehr als nur ein Satz ge-\nwidmet wurde, d\u00fcrfte selbst die s\u00e4chsische Union kein \nProblem haben; schlie\u00dflich sollen doch auch bereits \nbestehende F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr die erneuerbaren Ener-\ngien einen gewissen Sinn haben und harren ihrer Umset-\nzung. Der Wegfall der Kernenergieoption im Jurk-\nEntwurf l\u00e4sst vielleicht allenfalls den \u201eschnellen Br\u00fcter\u201c \nder CDU, Herrn Lehmann, Trauer tragen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nDie Kernenergie tr\u00e4gt zum Endenergieverbrauch weltweit \nweniger als 3 % bei. Es sollte deshalb von interessierter \nSeite nicht versucht werden, die Atomenergie als den \ngro\u00dfen Klimaretter darzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Im sogenannten Jurk-Entwurf \nsehen wir einen parlamentarisch mehrheitsf\u00e4higen Mini-\nmalkonsens, der uns energiepolitisch zumindest ein St\u00fcck \nweiterbringen w\u00fcrde. Die Aussage des s\u00e4chsischen CDU-\nGeneralsekret\u00e4rs Kretschmer, der am 14. Februar dieses \nJahres gegen\u00fcber der Presse allen Ernstes erkl\u00e4rte, er sehe \nkeine Notwendigkeit, das bestehende Energieprogramm \nfortzuschreiben, ist vor dem Hintergrund der Expertenan-\nh\u00f6rung in diesem Haus im Jahr 2005 als geistiger Strom-\nausfall eines klimapolitischen Ignoranten zu werten. \n\nDas Ergebnis der seinerzeitigen Anh\u00f6rung war eindeutig \ndie Empfehlung einer Fortschreibung, und zwar so bald \nwie m\u00f6glich. Die Oppositionsparteien in diesem Haus \nhaben nun mit dem vorliegenden Antrag die parlamentari-\nsche Grundlage, die ihnen bei der Aktuellen Debatte am \n16. M\u00e4rz noch fehlte, und Herr Staatsminister Jurk erh\u00e4lt \ndie Gelegenheit, hier in diesem Haus um Mehrheiten zu \nk\u00e4mpfen, die er im Regierungskabinett augenscheinlich \nnicht gefunden hat. Die Debatte kann gewisserma\u00dfen als \ner\u00f6ffnet betrachtet werden und die NPD-Fraktion steht, \nwie sicherlich auch die Zuarbeiter aus den Reihen der \nSPD, konkreten Verbesserungsvorschl\u00e4gen aufgeschlos-\n\nsen gegen\u00fcber, was beispielsweise die Entwicklung der \nBraunkohleverstromung in Sachsen und noch etwas \nehrgeizigere CO2-Reduktionsziele, als im Entwurf darge-\nstellt, betrifft. \n\nHerr Staatsminister Jurk, Sie haben klima- und energiepo-\nlitisch in diesem Hause einmal erkl\u00e4rt, dass kein Erkennt-\nnisproblem vorl\u00e4ge, auch kein technisches und \u00f6konomi-\nsches Umsetzungsproblem, sondern eine gewaltige \npolitische Aufgabe gel\u00f6st werden m\u00fcsse. Somit sollten \nwir uns an die Gestaltung dieser wichtigen Aufgabe \nmachen, hier und jetzt. \n\nEs wird keinen weiteren Wortbeitrag unserer Fraktion \ngeben. Wir sind gespannt, was uns entgegnet wird, und \nich beantrage jetzt schon einmal namens meiner Fraktion \nnamentliche Abstimmung, damit sich dieses Haus und die \n\u00d6ffentlichkeit davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, wie die SPD \nwahrscheinlich gegen ihren eigenen energiepolitischen \nEntwurf stimmen wird \u2013 sicherlich nicht aus \u00dcberzeu-\ngung, sondern wieder einmal aus schn\u00f6der Koalitionsr\u00e4-\nson. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Mir ist gemeldet \nworden, dass es einen Koalitionsredner gibt. Ist dem so? \u2013 \nDann Herr Gerlach f\u00fcr die Koalition. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am 14.02.2007 stellte \ndie PDS-Abgeordnete Kagelmann eine Anfrage an die \nStaatsregierung, die da lautete: \u201eWann ist mit der endg\u00fcl-\ntigen Beschlussfassung im Kabinett \u00fcber das bereits f\u00fcr \nden Sommer 2006 angek\u00fcndigte neue Energieprogramm \nf\u00fcr Sachsen zu rechnen?\u201c \n\nDie Antwort vom 21.03.2007 lautete: \u201eEine Verst\u00e4ndi-\ngung innerhalb der Staatsregierung zur \u00dcberarbeitung des \nEnergieprogramms ist noch nicht erreicht worden. Somit \nist auch eine Beschlussfassung im Kabinett \u00fcber das neue \nEnergieprogramm f\u00fcr Sachsen derzeit nicht absehbar.\u201c \nMir ist keine neue Entwicklung bekannt. Da dem so ist, \nhaben wir auch keinerlei Veranlassung, heute hier etwas \nanderes zu tun, als es genannt wurde. \n\nUm auf das einzugehen, was uns gerade erz\u00e4hlt wurde: \nWenn wir als Koalition irgendwann \u2013 ich wei\u00df noch nicht \ngenau, wann es sein wird \u2013 ein neues Energieprogramm \nannehmen, dann werden wir \u2013 erstens \u2013 ein Energiepro-\ngramm annehmen, \u00fcber das wir uns als Koalition einig \nsind, und \u2013 zweitens \u2013 werden wir das Original annehmen \nund nicht das braun lackierte Plagiat. \u2013 Mehr habe ich \ndazu nicht zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist aber sehr ehrlich, Herr Gerlach!) \n\n 6532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Links-\nfraktion, ob Redebedarf besteht. \u2013 Frau Dr. Runge, bitte \nsch\u00f6n, vom Saalmikrofon. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und \nKollegen! Leider gibt es in der Politik keinen Urheber-\nrechtsschutz; denn sonst w\u00e4re dieser Antrag niemals auf \ndie Tagesordnung des Plenums gekommen. Da es sich um \nein hundertprozentiges Plagiat handelt, sieht meine \nFraktion keinen Redebedarf. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nfrage die FDP. \u2013 Nein. Ich frage die GR\u00dcNEN. \u2013 Nein. \nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Nein. Damit kommen wir \nzum Schlusswort, meine Dame und meine Herren von der \nNPD. Herr Gansel? \u2013 Kein Schlusswort. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung. Ich frage erst noch \neinmal, ob der Antrag von Herrn Gansel von der Fraktion \ngetragen wird, und bitte bei Zustimmung um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nWir f\u00fchren eine namentliche Abstimmung durch. Ich bitte \num einige Sekunden Geduld. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich verlese die Aufrufliste \nzur namentlichen Abstimmung in der 78. Sitzung am \n11. Mai 2007 \u00fcber die Drucksache 4/8332. Wir beginnen \nmit dem Buchstaben A. \n\n (Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ich bitte um etwas Geduld, bis das Ergebnis der \nAusz\u00e4hlung vorliegt. \n\n (Kurze Unterbrechung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ergebnis \nliegt vor. Wir haben soeben \u00fcber den Tagesordnungs-\npunkt 5, die Drucksache 4/8332, Antrag der Fraktion der \nNPD, abgestimmt. F\u00fcr diesen Antrag haben 8 Abgeordne-\nte gestimmt und 81 haben gegen ihn gestimmt. Es gab \nkeine Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBessere individuelle F\u00f6rderung von Sch\u00fclern \u2013 \nAnzahl der Sitzenbleiber verringern \n\nDrucksache 4/8596, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion beginnt und danach geht es in \nder gewohnten Reihenfolge weiter. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Im Moment w\u00fcrde ich mir \nhier ein paar Sitzenbleiber mehr w\u00fcnschen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \nAus der eigenen Fraktion!) \n\n\u2013 Auch aus der eigenen Fraktion. Aber die haben zurzeit \nTermine. \n\n(Heiterkeit) \n\nDeshalb sind die Kollegen entschuldigt. Ein Kollege sitzt \nzum Beispiel hier vorn im Pr\u00e4sidium. Da muss man schon \ngenau hinschauen, meine Damen und Herren. \n\n20 % \u2013 das ist die \u00fcber zehn Jahre kumulierte Sitzenblei-\nberquote im Freistaat Sachsen. Ich gestehe gern zu, dass \nder Freistaat Sachsen im bundesweiten Vergleich damit \nnoch ganz gut dasteht. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n\u2013 Das gilt auch f\u00fcr Sie, Herr Nolle. Vielleicht h\u00f6ren auch \nSie einmal zu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDennoch, 6 168 Sitzenbleiber im Schuljahr 2005/2006 \nsind sicherlich kein Ruhmesblatt f\u00fcr unser Schulsystem. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nIn der Bildungsforschung ist inzwischen nahezu unum-\nstritten, dass die sogenannte Ehrenrunde p\u00e4dagogischer \nUnsinn ist und den wenigsten Betroffenen etwas bringt. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wenn das \nWiederholen einer Klassenstufe sinnvoll w\u00e4re, dann, \nglauben Sie mir, w\u00e4re Deutschland PISA-Siegerland. \n\n(Staatsminister Steffen Flath telefoniert.) \n\nDoch das sind wir bei Weitem nicht \u2013 es sei denn, der \nKultusminister bekommt jetzt andere Informationen. Aber \ndas sind zumindest nicht die, die mir vorliegen. \n\n(Heiterkeit) \n\nStattdessen steht mit dem finnischen Schulsystem ein \nLand ganz oben, welches das Wiederholen einer Klassen-\nstufe so gut wie abgeschafft hat. Das sollte uns doch zu \ndenken geben. \n\nSitzenbleiben ist weder f\u00fcr die betroffenen Sch\u00fcler noch \nf\u00fcr die Eltern oder f\u00fcr die Lehrer ein Vergn\u00fcgen. Wer ein \nSchuljahr wiederholen muss, dem haftet regelm\u00e4\u00dfig das \nStigma eines Versagers an. Wir d\u00fcrfen auch nicht verges-\nsen, dass jeder Sitzenbleiber ein Jahr seines Berufslebens \nverliert. Wenn die Forderung nach einer Verk\u00fcrzung von \n\n 6533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nAusbildungszeiten erhoben wird, dann ist Sitzenbleiben \ngenau das Gegenteil davon. \n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob es nicht geradezu verschwende-\nrisch ist, wenn jemand, der in einem einzigen Fach eine \nF\u00fcnf hat, ein ganzes Jahr lang F\u00e4cher wiederholen muss, \nf\u00fcr die er eigentlich keine Nachhilfe ben\u00f6tigt. Dann ist es \nauch kein Wunder, dass die Betroffenen oft abschalten \nund kaum noch Lernmotivation zeigen. Sitzen bleiben hat \nleider eine lange Tradition in Deutschland, und es passt \nauch zu einem hierarchischen Schulsystem, welches gern \nund schnell aussortiert, aber relativ wenig individuell \nf\u00f6rdert. \n\nDas wollen wir \u00e4ndern, meine Damen und Herren. Je-\nmand hat einmal gesagt: Deutschland ist Weltmeister bei \nder Nachsorge, aber Zwerg bei der Vorsorge. Um die \nAnzahl der Sitzenbleiber zu verringern, kann man sicher-\nlich zwei Wege beschreiten: Man kann einmal das Leis-\ntungsniveau aufweichen und das Sitzenbleiben formal \nabschaffen. Das ist nicht der Weg, den wir wollen. Oder \naber wir f\u00f6rdern die betroffenen Sch\u00fcler individuell und \ngeben ihnen damit eine Chance auf eine Versetzung. Das \nist der Weg, den wir beschreiten wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn ein Sch\u00fcler versetzungsgef\u00e4hrdet ist und sich dies \nzum Halbjahr abzeichnet, sollte er nach unserer Auffas-\nsung einen Anspruch auf einen individuell abgestimmten \nF\u00f6rderunterricht erhalten. Es geht uns dabei nicht um \nirgendwelche F\u00f6rderstunden, sondern um die konkrete \nAnalyse der Defizite des Sch\u00fclers, es geht um die Verein-\nbarung von Lernzielen und um eine ma\u00dfgeschneiderte \nNachhilfe. \n\nSie werden einwenden, dass das Zeit und Geld kostet. \nNat\u00fcrlich ist das so. Doch wir sind der Auffassung: Wer \nfr\u00fcher Zeit investiert, der spart sich sp\u00e4ter ein Vielfaches \nan finanziellem Aufwand f\u00fcr Bildungsreparaturen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen weiterhin durch die Einf\u00fchrung einer Verset-\nzung auf Probe einen ganz konkreten Anreiz zum Abbau \nvon Lerndefiziten schaffen. Wenn beispielsweise verset-\nzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler die Sommerferien zum Abbau \nihrer Wissensl\u00fccken nutzen, sollten sie im neuen Schul-\njahr eine zweite Chance erhalten. Erst wenn dann die \nLatte erneut gerissen wird, bleibt die Klassenwiederho-\nlung als Ultima Ratio. \n\nIn Baden-W\u00fcrttemberg wird diese Methode erfolgreich \nangewandt. Nicht umsonst ist Baden-W\u00fcrttemberg nicht \nnur eines der besseren Bundesl\u00e4nder im PISA-Vergleich, \nsondern auch Klassenprimus bei den Wiederholerquoten, \nund zwar positiv. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sachsen ist nicht \nam allerschlechtesten im Bundesvergleich, doch unser \nVorbild sollten nicht die L\u00e4nder sein, die am schlechtesten \nsind, sondern die, die ganz oben stehen. Dazu dient dieser \n\nAntrag. Stimmen Sie zu, Herr Flath, dann tun Sie etwas \nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler und f\u00fcr die Verbesserung \nunseres Schulsystems! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Colditz. Bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der vorliegende Antrag benennt zweifellos \nein grundlegendes bildungspolitisches Anliegen. Dieses \nAnliegen besteht darin, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nicht \nnur eine optimale Schulbildung zu vermitteln, sondern \ndiese auch mit leistungsorientierten Abschl\u00fcssen zu \nbelegen. Der individuellen F\u00f6rderung von leistungs-\nschwachen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern kommt dabei \nsicherlich eine gro\u00dfe Bedeutung zu. Nur wird man, lieber \nHerr Kollege Herbst, dieser Herausforderung kaum durch \npolitische Vorgaben gerecht. Vielmehr geht es doch, \nmeine Damen und Herren, um einzelfallbezogene Ma\u00df-\nnahmen, bezogen auf das konkrete Lernumfeld und die \nkonkrete Unterrichtsgestaltung. Au\u00dferdem kann man auch \nnicht au\u00dfer Acht lassen, dass sich Schul- und Leistungs-\nversagen nicht allein am Lernen in der Schule festmachen \nlassen. Vielmehr sind es oft auch soziale Probleme aus \ndem Umfeld und die dort vorhandenen Gegebenheiten, \ndie es zu ber\u00fccksichtigen gilt. \n\nUm Leistungsversagen entgegenzuwirken, bedarf es \ndeshalb eben nicht nur schulischer F\u00f6rderkonzepte. Die \nfr\u00fchzeitige Diagnose von Fehlentwicklungen, die qualifi-\nzierte Schullaufbahnberatung sowie die methodisch-\ndidaktische Ausgestaltung des Unterrichts sind hier \nebenfalls ins Blickfeld zu r\u00fccken. Nat\u00fcrlich darf auch das \nVorhandensein von organisatorischen Rahmenbedingun-\ngen und Unterst\u00fctzungssystemen nicht vernachl\u00e4ssigt \nwerden. So wie Schul- und Leistungsversagen eben oft \nkomplexe Ursachen haben, bedarf es auch einer Vielzahl \nvon Ma\u00dfnahmen, um diesen Entwicklungen entgegenzu-\nwirken. Ich will einige benennen: \n\nErstens. Die schulpsychologische Begleitung und Bera-\ntung von betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Zwei-\ntens. Die Unterst\u00fctzung und Beurteilung einer f\u00f6rderli-\nchen Lernkultur durch die Schulverwaltung, insbesondere \ndurch die Fachberater. In diesem Verantwortungsbereich \nist die Unterst\u00fctzung der Schulen bei der Entwicklung \nvon schulspezifischen Differenzierungs- und F\u00f6rderkon-\nzepten zu nennen. Drittens. Gegenstand von Fortbil-\ndungsangeboten ist zudem die Qualifizierung der Schul-\nlaufbahnberatung und die st\u00e4rkere Schwerpunktsetzung \nauf Fortbildungsangebote zur Verbesserung der metho-\ndisch-didaktischen Ausgestaltung des Unterrichts. \n\nMeine Damen und Herren! Indem ich diese drei Initiati-\nven punktuell und beispielhaft benenne, will ich deutlich \nmachen, dass bereits eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten vor-\nhanden ist. Diese wurden entwickelt, um Leistungsschw\u00e4-\n\n 6534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nchen und Lernversagen entgegenzuwirken. Diese Aktivi-\nt\u00e4ten schlie\u00dfen konkrete F\u00f6rderkonzepte im Sinne Ihres \nvorliegenden Antrages nicht aus, aber sie beschr\u00e4nken \nsich nicht darauf. \n\nMeine Damen und Herren! Auch im Sinne der parlamen-\ntarischen Initiativen ist der vorliegende Antrag entbehr-\nlich, weil gesetzliche und verordnungsrechtliche Vorgaben \ndazu bereits existieren, diese politisch diskutiert und \nverabschiedet wurden. \n\nIch will hier zum einen auf das Schulgesetz im \u00a7 35a und \nauf die aktuelle F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Ganztagsangebote \nverweisen und aus beiden zitieren. Zun\u00e4chst ein Zitat aus \ndem \u00a7 35a Schulgesetz: \u201eDie Ausgestaltung des Unter-\nrichts und anderer schulischer Veranstaltungen orientiert \nsich an den individuellen Lern- und Entwicklungsvoraus-\nsetzungen der Sch\u00fcler. Dabei ist insbesondere den Leis-\ntungsschw\u00e4chen Rechnung zu tragen.\u201c Weiter hei\u00dft es: \n\u201eZur F\u00f6rderung des Sch\u00fclers und zur Ausgestaltung des \nErziehungs- und Bildungsauftrages k\u00f6nnen zwischen dem \nSch\u00fcler, den Eltern und der Schule Bildungsvereinbarun-\ngen geschlossen werden.\u201c \n\nIn der aktuellen F\u00f6rderrichtlinie zur Ausgestaltung von \nGanztagsangeboten hei\u00dft es im Modul 1 \u2013 Angebote zur \nleistungsdifferenzierten F\u00f6rderung und Forderung \u2013: \n\u201eVielf\u00e4ltige Lernangebote richten sich an leistungsschwa-\nche und leistungsstarke Sch\u00fcler. Die Angebote bauen \nDefizite ab und zeigen M\u00f6glichkeiten und Potenziale f\u00fcr \nweitere Entwicklungswege. Die Unterst\u00fctzung beruht auf \ndiagnostischer Grundlage und ist individuell, partnerori-\nentiert, gruppenbezogen oder themenorientiert ausgerich-\ntet. Die Angebote sollen \u00fcber die Hausaufgabenbetreuung \nund den F\u00f6rderunterricht hinausgehen. Sie dienen auch \ndem Ziel, Sch\u00fcler bei einem eventuellen Wechsel des \nBildungsgangs zu unterst\u00fctzen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Es ist davon auszugehen, dass \nsich dieses Modul auch in der neuen F\u00f6rderrichtlinie zum \nAusbau von Ganztagsangeboten so wiederfinden wird. \n\nDiese Vorgaben gehen von einem ganzheitlichen Ansatz \naus, anders als es der vorliegende Antrag mit dem gefor-\nderten individuellen F\u00f6rderkonzept tut. Insbesondere die \nim Schulgesetz beschriebenen M\u00f6glichkeiten zum Ab-\nschlie\u00dfen von Bildungsvereinbarungen und die damit \nverbundene Gelegenheit der Einbeziehung der Eltern wird \nden zum Teil komplex vorhandenen Ursachen f\u00fcr das \nLeistungsversagen gerecht. \n\nFazit: Meine Damen und Herren! Wir haben bereits eine \nReihe von Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zur besseren indivi-\nduellen F\u00f6rderung von Sch\u00fclern. Diese sind gesetzlich \nund damit verbindlich festgelegt, was nicht hei\u00dft, dass sie \nin ihrer Wirksamkeit nicht weiter verbessert werden \nm\u00fcssen. Daran ist sicherlich zu arbeiten. Wir werden aber \ndem vorliegenden Antrag so nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ist Sitzenbleiben \neigentlich immer etwas Negatives? Diese Frage m\u00f6chte \nich hier stellen. Ja, aus unserer Sicht ist Sitzenbleiben \netwas Negatives. \n\nIch lese in den letzten Tagen in der Zeitung, dass der \nStaatsminister f\u00fcr Kultus, Herr Flath, selbst den Minister-\npr\u00e4sidenten, Herrn Milbradt, sitzen bleiben lassen will, \nzwar erst 2009, aber immerhin. \n\n(Rita Henke, CDU: Das ist was Gutes!) \n\nAus unserer Sicht ist auch diese Form etwas Negatives. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber nun zum Antrag der FDP. \n\nP\u00e4dagogische und gesellschaftliche Prinzipien, die in \nanderen L\u00e4ndern selbstverst\u00e4ndlich sind, m\u00fcssen endlich \nauch in Sachsen Einzug halten. Ich rede von den Prinzi-\npien, die wir f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen an unseren \nSchulen dringend brauchen: Kein Kind besch\u00e4men, kein \nKind abschieben. Das ist aber heute an unseren Schulen \nnoch nicht Realit\u00e4t. \n\nWir m\u00fcssen den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern immer das \nGef\u00fchl geben, dass sie wichtig sind und gebraucht wer-\nden. Es darf nicht sein, dass sie, wie es heute an unseren \nSchulen praktiziert wird, vermittelt bekommen: Du bist \nein Versager, du erf\u00fcllst die Leistungsanforderungen \nnicht. \n\nDas Leistungsversagen m\u00fcndet h\u00e4ufig im Sitzenbleiben. \nDies ist ein tief greifender Einschnitt in der Entwicklung \neines Sch\u00fclers, nicht nur wegen des Leistungsversagens, \nsondern vor allem wegen der sozialen Entwicklung des \nSch\u00fclers in einem ganz neuen Umfeld. \n\nDer Antrag hei\u00dft: Sitzenbleiben verringern. Wir, die \nLinksfraktion.PDS, sind der Auffassung, dass an unseren \nSchulen Bedingungen geschaffen werden m\u00fcssen, mit \ndenen das Sitzenbleiben verhindert wird, damit wir es \nnicht erst verringern m\u00fcssen. \n\nNoch einmal: Keinen besch\u00e4men, keinen abschieben \u2013 \ndas sind wichtige Prinzipien, die leider bei uns in \nDeutschland und bei uns in Sachsen nach wie vor nicht \nber\u00fccksichtigt werden. \n\nWie sieht es denn nun konkret an unseren Schulen aus? \nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen. Wir wissen aus der \nStatistik, dass das Sitzenbleiben an den Gymnasien in den \nletzten Jahren geringf\u00fcgig, aber angestiegen ist. \n\nNehmen wir ein Gymnasium aus meinem Wahlkreis, \nStatistik M\u00e4rz: Unterrichtsausfall und Unterrichtsvertre-\ntung. An diesem Gymnasium hat es im M\u00e4rz nur \n100 Stunden Vertretung gegeben; das ist gut. Es hat \n100 Stunden Ausfall gegeben; das ist nicht gut. Aber in \nkeiner Statistik sind die 200 Stunden verkappten Ausfalls \nerfasst, in denen die Sch\u00fcler stillbesch\u00e4ftigt wurden, \nihnen Aufgaben erteilt wurden, sich die Gro\u00dfen allein ein \nVideo anschauen durften und in die Bibliothek gehen \nkonnten. Das sind Unterrichtsausfallstunden. \n\n 6535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nIch frage Sie, Herr Staatsminister: Wie war an diesem \nGymnasium \u2013 ich brauche den Namen nicht zu nennen, \ndenn es geht in der Stadt Leipzig allen Gymnasien so \u2013 \ndie individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fcler zum Verhindern \ndes Sitzenbleibens? Im M\u00e4rz dieses Schuljahres wusste \nman schon, welche versetzungsgef\u00e4hrdeten Sch\u00fcler an der \nSchule existieren. \n\nHerr Herbst hat es schon genannt. Auch uns geht es \ndarum, im zweiten Halbjahr des Schuljahres die Verset-\nzungsgef\u00e4hrdeten so zu f\u00f6rdern, dass sie nicht sitzen \nbleiben. Unter den Bedingungen, die hier an den Schulen \nherrschen, ist das nicht m\u00f6glich. \n\nJa, und dann gibt es an dieser Schule \u00fcber 20 Ein-Euro-\nJobber, die selbstverst\u00e4ndlich zur Betreuung von Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern bei Unterrichtsausfall eingesetzt \nwerden. Ist das die Methode des indviduellen F\u00f6rderns im \nFreistaat Sachsen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nSozialarbeiter!) \n\nobwohl sie f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit an den Schulen \u00fcberhaupt \nnicht eingesetzt werden d\u00fcrfen? \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nDas war \u00fcberhaupt nichts!) \n\n\u2013 Nein, das sind Tatsachen, Herr Flath. Schauen Sie mal \nan Ihre Schulen! \n\nIm FDP-Antrag wird aufgef\u00fchrt: Jeder f\u00fcnfte s\u00e4chsische \nSch\u00fcler muss statistisch ein Schuljahr wiederholen. An \nden Gymnasien der Stadt Leipzig ist es jeder dritte Sch\u00fc-\nler. Schauen Sie sich das mal in Ruhe an. \n\nDann gibt es das p\u00e4dagogische Plus an Mittelschulen und \nGymnasien, das nach dem Bezirkstarifvertrag den Schu-\nlen zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll. Ich \nhabe dazu eine Kleine Anfrage gestellt, weil ich wissen \nwollte, wie hoch das p\u00e4dagogische Plus im zweiten \nHalbjahr dieses Schuljahres ist, und vor allen Dingen, was \ndie Schulen damit machen. Leider wei\u00df das s\u00e4chsische \nKultusministerium \u00fcberhaupt nicht, wie hoch das an den \nSchulen zurzeit ist und was damit konkret an den Schulen \ngemacht wird. Ich frage mich zunehmend, was das s\u00e4chsi-\nsche Kultusministerium \u2013 und auch Sie, Herr Staatsminis-\nter \u2013 \u00fcberhaupt \u00fcber die Schulen vor Ort wirklich wei\u00df, \nau\u00dfer, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wenig!) \n\ndass positive Statistiken existieren und Besuche mit dem \nroten Teppich durchgef\u00fchrt werden. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\nZum Schluss meiner Rede m\u00f6chte ich auf die beiden \nPunkte eingehen, die im FDP-Antrag benannt wurden. \nLiebe Kollegen der FDP! Im aktuellen Schulgesetz gibt es \nbereits einen Paragrafen, der eigentlich Ihre Forderungen \nim Punkt 1 genau erf\u00fcllt. Ich muss sie nicht noch einmal \nwiederholen; ich wollte sie auch vorlesen, aber Herr \nColditz hat es schon gemacht. Trotzdem ist Ihre Forde-\n\nrung nat\u00fcrlich berechtigt. Wenn dieses Schulgesetz im \n\u00a7 35a bereits erf\u00fcllt w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir im Freistaat \nSachsen gar keine Sitzenbleiber mehr \u2013 zumindest nicht \ndiese Zahl. \n\nWie sieht es in der Praxis aus? Es kann nat\u00fcrlich eine \nVereinbarung geschlossen werden, aber immer unter den \ngegebenen Bedingungen, die die Schule vor Ort zur \nVerf\u00fcgung hat, und nicht dar\u00fcber hinaus. Wenn eine \nSchule also keine zus\u00e4tzlichen Stunden zur Verf\u00fcgung hat \n\u2013 Sie haben es gerade von meinem Gymnasium geh\u00f6rt, \nwie es dort im M\u00e4rz aussah \u2013, dann kann ich nat\u00fcrlich \nkeine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung durchf\u00fchren. \n\nDes Weiteren fehlen uns an den Schulen f\u00fcr diese indivi-\nduellen F\u00f6rderungen und f\u00fcr diese Vereinbarungen \nSozialp\u00e4dagogen, ganz zu schweigen von den Schulpsy-\nchologen, die viel zu wenig da sind und demn\u00e4chst auch \nnoch in eine andere Struktur gehen. \n\nDie Linksfraktion fordert Sie auf, Herr Staatsminister, den \n\u00a7 35a so auszugestalten, dass er den Anforderungen der \nSch\u00fcler und Eltern gerecht wird und nicht eine leere \nWorth\u00fclse bleibt. \n\nDem Punkt 2 Ihres Antrages, verehrte Kollegen der FDP, \nstimmen wir auch zu. Allerdings m\u00fcssen die Kinder, die \nin der Probezeit versetzt werden sollen, auch eine indivi-\nduelle F\u00f6rderung erhalten. Wenn wir ihnen \u00fcber die \nSommerferien die Chance geben, sich zu verbessern, und \nnach den Sommerferien eine Pr\u00fcfung durchf\u00fchren, wie es \nin anderen Bundesl\u00e4ndern passiert, haben wir keine \nindividuelle F\u00f6rderung. An dem Punkt m\u00fcssen wir wirk-\nlich schauen, dass es zugunsten der Sch\u00fcler passiert und \nf\u00fcr sie keine zus\u00e4tzliche Belastung wird. Das hei\u00dft, hier \nmuss es ein klares Verfahren geben. \n\nNoch einmal zum Schluss: Wir fordern Sie auf, Herr \nStaatsminister: Schaffen Sie Bedingungen und Vorausset-\nzungen, dass wir keine Sitzenbleiber im Freistaat Sachsen \nmehr haben! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Grunds\u00e4tzlich halten wir, \nebenso wie es in der Antragsbegr\u00fcndung anklingt, das \nInstrument des Wiederholens einer Klassenstufe f\u00fcr \ndenkbar ungeeignet und dessen p\u00e4dagogischen Erfolg f\u00fcr \nsehr zweifelhaft. \n\nUngeeignet ist das Instrument nicht nur aus dem Grund, \ndass der Sch\u00fcler bzw. die Sch\u00fclerin ein Jahr sp\u00e4ter ihre \nAusbildung beginnen k\u00f6nnen, sondern weil das Wieder-\nholen einer Klassenstufe in der Mehrzahl der F\u00e4lle f\u00fcr die \npers\u00f6nliche Entwicklung des einzelnen jungen Menschen \nwenig bringt oder sogar den gegenteiligen Effekt hat. \n\nWas passiert mit dem einzelnen Sch\u00fcler? Er wird aus \nseinem unmittelbaren Umfeld herausgerissen, wird als \n\n 6536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nSitzenbleiber stigmatisiert und ist der Verlierer. Er muss \nein ganzes Schuljahr wiederholen, auch wenn er nur in \neinem Fach leistungsdefinierte Defizite aufweist. Frustra-\ntionen sind vorprogrammiert. Ob diese Frustrationen die \nLernmotivation steigern, ist sehr fraglich. \n\nInsofern ist dem Anliegen der FDP eine gewisse Sympa-\nthie entgegenzubringen, das das Instrument des Klassen-\nwiederholens ablehnt und eine individuelle F\u00f6rderung \nhervorhebt. An dieser Stelle ist jedoch zu hinterfragen, \nwarum ein junger Mensch den sogenannten schulischen \nAnforderungen nicht gerecht wird. F\u00fcr ein erfolgreiches \nLernen sind die eigene Motivation, das Interesse und die \nBer\u00fccksichtigung des eigenen Lerntempos wichtig. Das \nProblem der Klassenwiederholer zeigt klar die Grenzen \nunserer Schulkultur. Ein Blick in die skandinavischen \nL\u00e4nder verdeutlicht, dass es auch anders geht. \n\nUnsere heutige Schule ist auf die Erf\u00fcllung von Lehrpl\u00e4-\nnen in einer Klasse ausgerichtet. Die Vermittlung von \nWissen steht im Vordergrund. Die Ausbildung von indivi-\nduellen und sozialen Kompetenzen wird fast unber\u00fcck-\nsichtigt gelassen. Der klassische Unterricht richtet sich \nweniger an den einzelnen Lerner bzw. die einzelne Lerne-\nrin, als vielmehr an eine Lerngruppe. Im Rahmen dieser \nauf den Frontalunterricht ausgerichteten P\u00e4dagogik muss \ndie einzelne Lehrkraft damit \u00fcberfordert sein, f\u00fcr jeden \neinzelnen Sch\u00fcler und jede einzelne Sch\u00fclerin Diagnosen \nzu erstellen, Pl\u00e4ne zu entwerfen und deren Erf\u00fcllung \neinzusch\u00e4tzen. \n\nWie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hat denn ein Fachleh-\nrer im Schuljahr zu unterrichten? Unterrichtet er im \nfolgenden Schuljahr noch die gleichen Sch\u00fcler? Kompen-\nsieren lie\u00dfe sich das nur durch einen bedeutend h\u00f6heren \nPersonaleinsatz oder \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndurch eine andere Lern- und Schulkultur \u2013 das wird Sie \njetzt nicht wundern, wenn ich das sage \u2013, die Lernprozes-\nse anders strukturiert und den einzelnen jungen Menschen \nund nicht das Kollektiv im Blick hat, die damit die Sch\u00fc-\nlerin bzw. den Sch\u00fcler selbst in eine aktive Rolle bringt, \nden Spa\u00df an der Entdeckung von Erkenntnis und Wissen \nf\u00f6rdert und damit den Sch\u00fcler bzw. die Sch\u00fclerin bef\u00e4-\nhigt, Verantwortung f\u00fcr ihre eigene Entwicklung zu \n\u00fcbernehmen, und so die M\u00f6glichkeit einer individuellen \nBildungsbiografie er\u00f6ffnet. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nDies setzt voraus, dass Schulen Spielr\u00e4ume erhalten, um \nLernprozesse neu zu organisieren und klassische Unter-\nrichtsformen zu verlassen. Die Konzepte der nunmehr \nbewilligten Gemeinschaftsschule sind hierf\u00fcr gute und \nrichtige Ans\u00e4tze. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion wird \ndiesen Antrag ablehnen. Zwar verweist der Antrag auf ein \nzentrales Problem, n\u00e4mlich dass der Bildungsprozess viel \nzu wenig auf den Bildungserfolg des einzelnen jungen \n\nMenschen ausgerichtet ist. Die Intention des Antrages \nbleibt allerdings im traditionellen Verst\u00e4ndnis der Schule. \n\nDas Hervorheben eines individuell abgestimmten F\u00f6rder-\nunterrichtes ist eine kurzfristige L\u00f6sung, die unter den \ngegebenen Umst\u00e4nden zwar zu begr\u00fc\u00dfen ist, das eigentli-\nche Problem aber nicht l\u00f6st. Wenn wir zu einer anderen \nSchul- und Lernkultur finden, dann werden wir auch das \nProblem der Klassenwiederholung l\u00f6sen. Mit den Ge-\nmeinschaftsschulen haben wir den Weg hin zu einer \nanderen Lernkultur ge\u00f6ffnet \u2013 unterst\u00fctzen Sie bitte \ndiesen Weg. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD ver-\nzichtet, deshalb sind die GR\u00dcNEN an der Reihe. Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Klassenwiederholung ist \np\u00e4dagogisch fragw\u00fcrdig. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nlehnen deshalb das Sitzenbleiben aus grunds\u00e4tzlichen \nErw\u00e4gungen heraus ab. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Ach was?!) \n\nWir wollen die Anzahl der Sitzenbleiber nicht nur verrin-\ngern, sondern wir wollen das Sitzenbleiben abschaffen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Dr. Martin Gillo, CDU: \n\nDie Zensuren auch? \u2013 Rolf Seidel, CDU: \nSie denkt wahrscheinlich an ihr \n\neigenes Leben zur\u00fcck! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Meine Herren von der CDU, schauen Sie mal: Dort \nvorn gibt es Saalmikrofone \u2013 auch Herr Seidel darf sich \ndort gern hinbem\u00fchen und mir eine Zwischenfrage \nstellen; ich w\u00fcrde sie auch beantworten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nGut, dann mache ich jetzt einfach weiter; ich denke, es ist \nIhnen insoweit klar geworden. \n\nDem schwachen Sch\u00fcler wird n\u00e4mlich durch das Sit-\nzenbleiben nicht geholfen, indem man ihn aus der Klas-\nsengemeinschaft herausrei\u00dft und ihm das Stigma des \nScheiterns anheftet. Kaum ein anderes Schulsystem \nproduziert so viele Wiederholer wie das deutsche. Statis-\ntisch gesehen soll jeder vierte Sch\u00fcler bis zur 10. Klasse \neinmal h\u00e4ngen geblieben sein. Das hei\u00dft, auch hier im \nSaal m\u00fcsste es Leute geben, die auf eigene Erfahrungen \nzur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. \u2013 Ich nicht! \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nIch glaube, auch Einstein! \u2013 Heiterkeit  \n\ndes Staatsministers Steffen Flath) \n\nWeitere 10 % werden vor ihrer Einschulung ein Jahr \nzur\u00fcckgestellt. \u2013 Der Heiterkeitsausbruch des Ministers \nzeigt ja, dass es doch eine gewisse Sicht auf Menschen \n\n 6537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\ngibt, wie mit Sitzenbleibern umgegangen wird oder wie \nman sie sieht. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Ich habe \n\u00fcber den Witz von Fritz H\u00e4hle gelacht!) \n\n\u2013 Der Witz von Fritz H\u00e4hle ist hier nicht angekommen. \n\nJeder vierte Sch\u00fcler bleibt also sitzen, 10 % werden vor \nder Einschulung zur\u00fcckgestellt. Das hei\u00dft, es gibt in \nDeutschland eine Kultur des Sitzenbleibens vor der \nEinschulung. Trost spenden kann dieser Umstand allein \nnicht, denn eine lange Praxis von Sitzenbleibern zeigt uns \ndoch, dass hier etwas grundlegend am System falsch ist. \nNicht immer sind es diejenigen, die nichts k\u00f6nnen, \nsondern manchmal sind es welche, die hochbegabt sind, \ndie nicht in das System Schule hineinpassen, vielleicht \nauch l\u00e4stig geworden sind. Prominente Sitzenbleiber sind \nThomas Mann, Edmund Stoiber oder Guido Westerwelle \n\u2013 es sagt also nichts \u00fcber die F\u00e4higkeiten eines Menschen \naus. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDer p\u00e4dagogische Nutzen kann also deutlich bestritten \nwerden. \n\nEs gibt Untersuchungen zur Zur\u00fcckstellung am Schulan-\nfang \u2013 sozusagen ein Sitzenbleiben vor Schulbeginn \u2013: \nVon den Kindern, die nach entsprechenden Tests als nicht \nschulreif eingestuft wurden, blieben bis zum 9. Schuljahr \n13 % sitzen, und von denen, die trotz einer fehlenden \nEinschulungsreife eingeschult wurden, sind bis zur \n9. Klasse 28 % einmal sitzen geblieben \u2013 also mehr als \ndoppelt so viele. \n\nDie andere Seite der Medaille ist doch: Mit 72 % schafft \ndie gro\u00dfe Mehrheit die Pflichtschulzeit ohne Wiederho-\nlung einer Klasse, wenn sie entgegen der Testempfehlung \neingeschult wird. Der Schulreifetest scheint also kein \nordentliches Mittel zu sein, um die F\u00e4higkeiten zu prog-\nnostizieren, und kann damit eigentlich abgeschafft wer-\nden. \n\nWie aber wirkt sich das Sitzenbleiben auf die betroffenen \nKinder aus? Die Beweislast ist eindeutig: Eine soziale \nDiskriminierung, die das Sitzenbleiben f\u00fcr Wiederho-\nler(innen) bedeutet, ist nur zu rechtfertigen, wenn kogni-\ntiv, emotional und sozial positive Wirkungen der Klas-\nsenwiederholungen nachweisbar sind. Genau das Gegen-\nteil ist der Fall: Untersuchungen verweisen darauf, dass \ndie Klassenwiederholung au\u00dfer einer unn\u00f6tigen Verl\u00e4nge-\nrung der Schulzeit wenig bringt. In den F\u00e4chern, in denen \nder Sch\u00fcler gescheitert ist, verbessert er sich meist h\u00f6chs-\ntens kurzfristig; in den anderen Disziplinen langweilt er \nsich und schaltet ab. Warum soll er auch Mathematik \nlernen, wenn er eine schlechte Note in Deutsch hatte? \n\nEine europ\u00e4ische Studie kommt deshalb zu dem Schluss, \ndass die negativen Folgen des Sitzenbleibens gegen\u00fcber \nden zu erwartenden Vorteilen bei Weitem \u00fcberwiegen. Die \nQuote der Nichtversetzungen schwankt erheblich \u2013 \nregional wie auch auf die einzelne Schule bezogen. \nInstitutionelle Bedingungen wie zum Beispiel die Klas-\n\nsengr\u00f6\u00dfe erkl\u00e4ren ungef\u00e4hr 30 bis 40 % der Streuung. Ob \nein Kind versetzt wird oder nicht, h\u00e4ngt also nicht nur von \nseinem Leistungsstand, sondern auch von der Lehr- und \nLernorganisation und dem Unterrichtsstil der Lehrerinnen \nund Lehrer ab. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das stimmt!) \n\nZwei Jahre Entwicklungsunterschied zum Beispiel bei der \nEinschulung lassen es sinnvoll erscheinen \u2013 so wie es in \nSachsen bereits praktiziert wird \u2013, eine zweij\u00e4hrige \nSchuleingangsphase durchzuf\u00fchren, um die Entwick-\nlungsunterschiede auszugleichen. Dann wird das Sit-\nzenbleiben \u00fcberfl\u00fcssig; in der Grundschule geht das ja \noffenbar auch. Erste Versuche haben gezeigt, dass es \nfunktioniert. Flexibilit\u00e4t ist also gefragt und den individu-\nellen Besonderheiten der Kinder muss Rechnung getragen \nwerden. \n\nDer FDP-Antrag unternimmt den lobenswerten Versuch, \nim bestehenden starren Korsett des s\u00e4chsischen Schulsys-\ntems die Spielr\u00e4ume auszunutzen. Tats\u00e4chlich m\u00fcssen wir \naber noch viel weitergehen und \u00fcber jahrgangs\u00fcbergrei-\nfendes Lernen und l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen in \nleistungsgemischten Gruppen sprechen. Die Idee der \nAlters- und Leistungsmischung ist nicht neu und hat sich \nin vielen Reformen schon als \u00e4u\u00dferst produktiv erwiesen. \nIm Kindergarten und in der Hochschule ist sie selbstver-\nst\u00e4ndlich \u2013 warum also nicht auch in der Zeit dazwischen, \nn\u00e4mlich in der Schulzeit? \n\nEs gibt seit ungef\u00e4hr 20 Jahren Schulversuche zur Integra-\ntion Lernbehinderter. Das nicht \u00fcberraschende Ergebnis \nist: Ihre Leistungen sind deutlich besser, als wenn sie eine \nSonderschule besuchen, deren Unterricht auf sie pers\u00f6n-\nlich besser zugeschnitten sein soll. Die Vorteile der \nschwachen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gehen eben nicht \nzulasten der Leistungsstarken. Allerdings setzt das voraus, \ndass im Unterricht die Illusion der Alters- und Leistungs-\ngleichheit aufgegeben wird. Deshalb halten wir die \nschrittweise Abschaffung von F\u00f6rderschulen, die im \nEndeffekt nichts anderes als eine Fortsetzung des Sit-\nzenbleibens mit anderen Mitteln bedeuten, f\u00fcr zwingend \nnotwendig. \n\nWenn aber die vielen Bef\u00fcrworter des Sitzenbleibens \nGr\u00fcnde einwenden, warum die Schule Sitzenbleiben als \nInstrument beibehalten soll, so beziehen sie sich meist \ndarauf, dass das Leben ja auch hart sein wird und dass mit \nErfolg und Misserfolg umgegangen werden muss; dass \nLeistung im Wettbewerb z\u00e4hlt. Aber: Japan, England, \nSchweden und Finnland sind auch Leistungsgesellschaf-\nten, und dort ist das Problem des Sitzenbleibens deutlich \nkleiner als in Deutschland und auch in Sachsen. In inter-\nnationalen Vergleichen schneiden alle diese L\u00e4nder besser \nab als wir. \n\nHinter der deutschen Leidenschaft f\u00fcr das Aussortieren in \nder Schule steckt ein besonderes Verh\u00e4ltnis von Lernen \nund Unterrichten. Nicht aus Neugier lernt man, sondern \nallein f\u00fcr die n\u00e4chste Klassenarbeit und f\u00fcr die Note auf \ndem Zeugnis. Warum sollte sich ein Sch\u00fcler anstrengen, \n\n 6538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nwenn kein Sitzenbleiben mehr droht?, warnen die Bef\u00fcr-\nworter des Sitzenbleibens. Nimmt man zur Wiederholer-\nquote noch die Zehntausenden von Schulaussteigern \nhinzu, die nach den Ferien in eine niedrigere Schulstufe \nwechseln \u2013 der umgekehrte Weg ist eher selten \u2013, vervoll-\nst\u00e4ndigt sich das Bild einer Schule, die auf das Scheitern \nsetzt. Hier sind Reformen dringend notwendig. \n\nSolange Schulen ihren Lernschwachen das Gef\u00fchl geben, \ndu geh\u00f6rst hier nicht hin, wird sich in deutschen Klassen-\nzimmern nicht grunds\u00e4tzlich etwas zum Besseren \u00e4ndern. \n\nDeshalb stimmen wir dem Antrag der FDP zu \u2013 allerdings \nin der festen \u00dcberzeugung, dass nur eine \u00dcberwindung \ndes gegliederten Schulsystems eine wirkliche L\u00f6sung \ndarstellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \n\nWas haben Sie denn f\u00fcr eine Schule besucht? \u2013 \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \n\ngeht an seinem Platz vorbei und antwortet \ndem Abgeordneten auf seine Frage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann, bitte, \nHerr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Es gebe jetzt wieder eine Menge zu sagen zu Frau \nFalken und Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Eine \nAbsolventin des gegliederten Schulsystems!) \n\nAber ich will mich jetzt auf den FDP-Antrag konzentrie-\nren und sachlich darauf eingehen. \n\nDie individuelle F\u00f6rderung aller Sch\u00fcler und damit von \nSch\u00fclern, die versetzungsgef\u00e4hrdet sind, ist in Sachsen \nein bildungspolitischer Schwerpunkt \u2013 insofern, Herr \nHerbst, stimmen wir durchaus \u00fcberein. Gegenw\u00e4rtig \nwiederholen an unseren Grund- und Mittelschulen sowie \nden Gymnasien 6 178 Sch\u00fcler eine Klassenstufe. \n\nDas entspricht einer Quote von 2,2 %. Vor drei Jahren \nwaren es noch 2,7 %. Es ist sehr erfreulich, dass wir eine \npositive Tendenz haben. \n\nDamit es nicht untergeht, sage ich, es gibt nur zwei \nBundesl\u00e4nder, die eine niedrigere Quote haben. Das sind \nBaden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen. Die h\u00f6chste Quote in \nDeutschland hat Bayern. Bayern ist aber PISA-Sieger in \nDeutschland. Daraus will ich nicht schlussfolgern, dass in \ndiesem Fall etwa Bayern unser Vorbild sei, aber insgesamt \nk\u00f6nnen doch die Bayern nicht alles verkehrt machen. Das \nzeigt, dass es in Bildungsfragen einigerma\u00dfen problema-\ntisch ist, einfache Zusammenh\u00e4nge herzustellen. \n\nWir stimmen zweifellos darin \u00fcberein, dass die weitere \nReduzierung der Wiederholerquote eine Herausforderung \nist. Im Rahmen der bisherigen Regelungen und neuer \n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen halte ich eine Senkung auf unter 2 % \nf\u00fcr durchaus realistisch. Die Basis daf\u00fcr bildet der in der \nStundentafel verankerte F\u00f6rderunterricht. An Mittelschu-\nlen und Gymnasien wird er sowohl f\u00fcr leistungsschw\u00e4-\nchere wie auch f\u00fcr besonders bef\u00e4higte Sch\u00fcler angebo-\nten. Die Grundschulen k\u00f6nnen die individuelle F\u00f6rderung \nzudem in einem p\u00e4dagogischen Entwicklungsplan doku-\nmentieren. F\u00fcr Sch\u00fcler mit Teilleistungsschw\u00e4chen und \nverhaltens- bzw. leistungsbedingten Besonderheiten \nm\u00fcssen Entwicklungspl\u00e4ne erstellt werden. Individuell \nabgestimmte F\u00f6rderma\u00dfnahmen beinhalten selbstver-\nst\u00e4ndlich auch F\u00f6rderunterricht, gehen aber weit dar\u00fcber \nhinaus. Die im Antrag der FDP-Fraktion auf F\u00f6rderunter-\nricht begrenzten Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden hier die bereits \nvorhandenen M\u00f6glichkeiten einschr\u00e4nken. \n\nDar\u00fcber hinaus verf\u00fcgen unsere Schulen \u00fcber einen \nErg\u00e4nzungsbereich, aus dem Stunden zur F\u00f6rderung der \nSch\u00fcler eingesetzt werden k\u00f6nnen, also auch f\u00fcr ab-\nschlussgef\u00e4hrdete und versetzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler. Das \nist an Sie gerichtet, Frau Falken: Zurzeit liegt an Mittel-\nschulen der Erg\u00e4nzungsbereich bei \u00fcber 200 %. \u00dcber \n200 %! \n\n(Widerspruch der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUnd Sie gehen jedes Mal ans Mikrofon und wollen den \nEindruck erwecken, dass die Situation an den s\u00e4chsischen \nSchulen so schlimm sei, dass wir inzwischen schon Ein-\nEuro-Jobber zum Einsatz bringen. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nGerade erst haben Sie schriftlich die Anfrage an mich \ngestellt und ich habe sie ausf\u00fchrlich beantwortet. Der \nFreistaat Sachsen \u2013 ich will es hier noch einmal erkl\u00e4ren \u2013 \nbesch\u00e4ftigt nicht einen einzigen Ein-Euro-Jobber an \ns\u00e4chsischen Schulen. Das habe ich Ihnen schriftlich als \nAuskunft gegeben. Es ist \u00fcberhaupt nichts dagegen \neinzuwenden, dass Kommunen im Freistaat Sachsen als \nSchultr\u00e4ger durchaus eine sinnvolle Einsatzm\u00f6glichkeit \nsehen, zum Beispiel im Rahmen von Ganztagsprogram-\nmen, Ein-Euro-Jobber zum Einsatz zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch frage mich, warum Sie die \u00d6ffentlichkeit so hinters \nLicht f\u00fchren. Das haben Sie heute wiederum getan. Das \nwollte ich einmal richtigstellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Flath, \nk\u00f6nnen Sie mir sagen, ob die \u00fcber 200 % im Erg\u00e4nzungs-\nbereich zugewiesenen Stunden f\u00fcr die Mittelschulen die \nZahlen sind, die zu Beginn des Schuljahres ausgereicht \nwerden oder zum jetzigen Zeitpunkt? \n\n 6539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nach Aus-\nkunft meines Hauses \u2013 ich wiederhole noch einmal \u2013 \nhei\u00dft es: \u201eZurzeit liegt an Mittelschulen der Erg\u00e4nzungs-\nbereich bei \u00fcber 200 %.\u201c Ich bleibe dabei, er bietet damit \noptimale Voraussetzungen, entsprechenden F\u00f6rderunter-\nricht \u00fcber die Stundentafel hinaus anzubieten. \n\nZus\u00e4tzlich werden mit der F\u00f6rderrichtlinie zum Ausbau \nvon Ganztagsangeboten Initiativen der Einzelschule zur \nleistungsdifferenzierten F\u00f6rderung finanziell unterst\u00fctzt. \nDiese Vorhaben gehen \u00fcber den F\u00f6rderunterricht hinaus \nund wirken gerade f\u00fcr versetzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fcler. Zur \nUnterst\u00fctzung der Arbeit k\u00f6nnen Schulen Bildungsver-\neinbarungen zwischen Lehrern, Sch\u00fclern und Eltern \nabschlie\u00dfen. Damit werden die notwendigen Leistungen \naufseiten der Sch\u00fcler und der Eltern transparent und \nabrechenbar gestaltet. Dieses Instrument ist wichtig und \nst\u00e4rkt die Verantwortung der Eltern bei der Begleitung, \nMotivation und Kontrolle ihrer Kinder. Um Lehrer zu \nunterst\u00fctzen, den F\u00f6rderbedarf von Sch\u00fclern zu erkennen \nund auf ihn einzugehen, existiert auf dem Bildungsserver \nein Materialpool zur individuellen F\u00f6rderung von Sch\u00fc-\nlern, der st\u00e4ndig aktualisiert und \u00fcberarbeitet wird. \n\nDeshalb noch einmal als Fazit zusammengefasst: Indivi-\nduelle F\u00f6rderung sollte auch individuelle Ma\u00dfnahmen \nbeinhalten. Nicht f\u00fcr jeden der betroffenen Sch\u00fcler ist ein \nMehr an Unterricht der Erfolg versprechende Weg. Hier \nk\u00f6nnen zum Beispiel Diagnostik, Beratung, Gespr\u00e4che \nund Lernpatenschaften oder aber F\u00f6rderunterricht zielf\u00fch-\nrender sein. Daneben sind die Notenausgleichsregelungen \nin Sachsen so \u2013 Herr Herbst, insofern war es nicht kor-\nrekt, was Sie hier gesagt haben \u2013, dass nur solche Sch\u00fcler \nnicht versetzt werden, bei denen deutlich ist, dass die \nentstandenen Defizite, in der Regel in mehreren F\u00e4chern, \nnicht in absehbarer Zeit zu beheben sind. Dar\u00fcber hinaus \nbieten die vorhandenen Regelungen ausreichend Spiel-\nraum, in Fragen der Versetzung immer im Interesse des \nSch\u00fclers zu entscheiden, auch wenn er die Voraussetzun-\ngen nicht erf\u00fcllt, jedoch seine bisherige Gesamtentwick-\nlung erkennen l\u00e4sst, dass er den Anforderungen der \nn\u00e4chsten Klassenstufe gewachsen ist. Ich denke, das ist \nsinnvoll geregelt. In jedem Fall muss es das Ziel sein, \nvorhandene Defizite auszugleichen. \n\nEine Probeversetzung, wie von Ihnen vorgeschlagen, \nh\u00e4tte zur Folge, dass neuer Unterrichtsstoff nicht ausrei-\nchend verstanden oder verarbeitet wird. So wachsen die \nL\u00fccken im n\u00e4chsten Schuljahr weiter, und auf der anderen \nSeite k\u00f6nnen die L\u00fccken der vergangenen Stufe nicht \ngeschlossen werden. Wenn nicht mehr die Jahresleistung \nz\u00e4hlt, Herr Herbst, sondern eine kurzfristige Anstrengung \nzur nachtr\u00e4glichen Versetzung f\u00fchrt, w\u00fcrden nachl\u00e4ssige \nSch\u00fcler vielleicht sogar in ihrer unzureichenden Arbeits-\nweise best\u00e4rkt. Ich glaube nicht, dass Sie das beabsichti-\ngen, aber ich will Ihnen zumindest die Gefahr aufzeigen. \n\nDamit nicht der Eindruck entsteht, als sei in Sachsen \u2013 \u2013 \n\nDas ist es, was mir immer ein bisschen leid tut, Herr \nHerbst. Sie sind als Marketingexperte sehr aktiv, die \nPresse in Sachsen zu beherrschen. Es ist v\u00f6llig legitim, \n\ndass Sie versuchen, den Kultusminister zu \u00e4rgern. Das \ngeh\u00f6rt zum politischen Gesch\u00e4ft dazu. Sie sollten aber \nbitte mit beachten, dass Sie aufpassen m\u00fcssen, dass Ihre \nKampagnen im Lande nicht dazu f\u00fchren, dass die an den \nSchulen erbrachten Leistungen geschm\u00e4lert werden. Bei \nmeinen Schulbesuchen geht es nicht darum, dass mir ein \nroter Teppich ausgerollt wird. Darauf lege ich keinen \nWert, schon gar nicht auf den roten. Mir wird auch nie \neiner ausgerollt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nNur ist es wirklich besser, eine Schule in Sachsen zu \nbesuchen, als einer Debatte im Landtag \u00fcber Schulpolitik \nzu folgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDort erleben Sie die Wirklichkeit. Zur Wirklichkeit geh\u00f6rt \nzum Beispiel, dass gestern die Sachsen einmal wieder \u2013 \neinmal wieder \u2013 am besten bei der deutschlandweiten \nMathematikolympiade abgeschlossen haben. Sachsen! \nDie Besten! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZur Wirklichkeit geh\u00f6rt auch, dass ich gestern Vormittag \neiner Einladung des Bundespr\u00e4sidenten folgen konnte, \nweil er einen Hauptschulpreis vergeben hat. Da geht es \num Motivation. Wer unseren Bundespr\u00e4sidenten Horst \nK\u00f6hler schon einmal erlebt hat, wei\u00df, dass er das au\u00dfer-\nordentlich gut kann. Es waren drei s\u00e4chsische Sch\u00fcler im \nHauptschulbildungsgang, eine Schulleiterin und ein \nLehrer aus Sachsen anwesend, die in Ostdeutschland am \nbesten abgeschnitten haben. Wir haben einen achten Platz \nbelegt. Das ist ein sehr, sehr gutes Ergebnis. Ich habe mir \nauch die ersten drei Preistr\u00e4ger angeschaut. \n\nDabei war eine Schule aus Schleswig-Holstein, das wird \njetzt Herrn Dulig besonders freuen. Sie stellte sich als \nGemeinschaftsschule vor. Wenn ich es recht verstanden \nhabe, machen die das, was unsere Mittelschulen in Sach-\nsen leisten. Das bezeichnen sie dort als Gemeinschafts-\nschule, also die Verbindung von Haupt- und Realschulbil-\ndungsgang. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDie Schule hat auch daf\u00fcr geworben, dass es ihnen in den \nletzten drei Jahren gelungen ist, dass alle Sch\u00fcler versetzt \nwerden konnten. Das ist eine realistische Sache. Eine \nSchule kann sich selbst zum Ziel setzen, daran zu arbei-\nten, aber solches zu verordnen, vielleicht gar noch von \neinem Staatsminister, ist der v\u00f6llig falsche Weg. Man \nmuss die Sch\u00fcler erreichen, dass sie lernen wollen. Wenn \nder Sch\u00fcler bereit ist zu lernen, dann gibt es ausreichend \nM\u00f6glichkeiten, dass er das Ziel der Versetzung tats\u00e4chlich \nerreicht. Ich denke, das ist die richtige Herangehensweise. \nIn der Ausrichtung gibt es Unterschiede, aber in der \nZielsetzung, Herr Herbst, stimmen wir durchaus \u00fcberein, \ndass wir realistischerweise in den n\u00e4chsten Jahren den \nProzentsatz noch ein bisschen senken k\u00f6nnen. Wir arbei-\nten an Zielvereinbarungen mit den Schulen. Das ist f\u00fcr \nuns ein Thema, aber nicht in der Weise, dass wir es vom \n\n 6540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nLandtag aus verordnen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re der falsche \nWeg. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Dr. Horst Metz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst wird \njetzt sicher das Schlusswort halten. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich habe ein gewisses \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn sich der Kultusminister \u00e4rgert, \nwenn er sich f\u00fcr M\u00e4ngel im Schulsystem verantworten \nmuss. Aber, Herr Flath, es ist nun einmal so, dass wir als \nOpposition auch einmal den Finger in die Wunde legen. \nDas war vielleicht fr\u00fcher anders, als wir noch nicht im \nLandtag sa\u00dfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDamit m\u00fcssen Sie eigentlich klarkommen. \n\nWir sind im \u00dcbrigen auch stolz auf die Leistungen, die an \nden Schulen von den Lehrerinnen und Lehrern, die unter \nnicht immer einfachen Umst\u00e4nden versuchen, das Beste \naus den Sch\u00fclern zu machen, tagt\u00e4glich erbracht werden. \nIch glaube, wenn wir von hier aus die Rahmenbedingun-\ngen noch etwas verbessern w\u00fcrden, indem wir ihnen mehr \nRessourcen zur Verf\u00fcgung stellen, dann w\u00e4ren sie auch \nf\u00fcr ihre tagt\u00e4gliche Arbeit mehr motiviert. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben hier in der Debatte auch erlebt, dass Sie mit \nHerrn Colditz relativ allein stehen. Wir haben von allen \nFraktionen, inklusive SPD, \u00fcberraschenderweise geh\u00f6rt, \ndass sie durchaus Sympathie f\u00fcr unseren Antrag haben. \n\nWir sind nat\u00fcrlich der Meinung, Herr Colditz, es ist \nimmer eine einzelfallbezogene F\u00f6rderung, weil die \n\nMotive ganz verschieden sind. Aber wenn Sie sagen, die \nvorhandenen Gesetze und Verordnungen reichen aus, \ndann schauen Sie doch einmal hinein. Ich habe nicht \nerkannt, dass darin ein Rechtsanspruch auf F\u00f6rderunter-\nricht festgeschrieben ist. Papier ist nun einmal geduldig. \nDas erleben wir gerade bei der Novellierung der F\u00f6rder-\nrichtlinie f\u00fcr Ganztagsschulen. Bis heute liegt die neue \nF\u00f6rderrichtlinie nicht vor. \n\nDas Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg, Herr Flath, um das \nvielleicht noch einmal zu erl\u00e4utern, war so gemeint, dass \nman es schaffen kann, auf der einen Seite m\u00f6glichst \nwenige Sitzenbleiber zu haben, aber dass das man auf der \nanderen Seite nicht auf Kosten des Leistungsniveaus \nerkauft, sondern beides miteinander vereinbaren kann. \n\nWenn ich einmal kurz Ihren Kollegen Rauch zitieren darf: \n\u201eDamit setzen wir Anreiz und Anforderung in ein p\u00e4da-\ngogisch sinnvolles Verh\u00e4ltnis und geben den Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fclern die gew\u00fcnschte zweite Chance.\u201c Er bezieht \nsich auf die Proberegelung. Ich denke, das ist eine sinn-\nvolle Ma\u00dfnahme. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe, Sie k\u00f6nnen unserem \nAntrag bestimmt zustimmen. Es freut mich auch, dass mit \nSicherheit die Koalition auch noch das Wochenende \n\u00fcberstehen wird. Schauen wir einmal, wie lange dar\u00fcber \nhinaus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir stimmen jetzt \n\u00fcber den Antrag der FDP-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/8596 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt \num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Ich \nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich komme auf den Tagesordnungspunkt 1 \nzur\u00fcck. Ich hatte angek\u00fcndigt, dass ich einen Zwischenruf \ndes Abg. Apfel pr\u00fcfen lasse, der eine Beleidigung des \nAbg. Lichdi zur Folge hatte. \n\nHerr Apfel hatte auf R\u00fcckfrage gesagt, er k\u00f6nnte sich \nnicht erinnern. Im Protokoll ist aber eindeutig vermerkt, \ndass Herr Apfel Herrn Lichdi beleidigt hat, indem er ihn \nmit einem Schimpfwort belegt hat, das ich ungern aus-\nspreche. Das ist im Protokoll nachzulesen. Er hat ihn mit \n\u201eRindvieh\u201c bezeichnet. Das ist eine grobe pers\u00f6nliche \n\nBeleidigung eines Abgeordneten. Aus diesem Grunde \nm\u00f6chte ich Herrn Apfel, der nun leider nicht mehr anwe-\nsend ist, aber im Protokoll vermerken lassend, hiermit \neinen Ordnungsruf erteilen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zum letzten Tagesordnungs-\npunkt der heutigen Sitzung, und zwar \n\n \n \n \n \n \n\n 6541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Trinkwasser in bester Qualit\u00e4t zu angemessenen Preisen \nim Regierungsbezirk Chemnitz \n\nDrucksache 4/8441, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Fernwasserversorgung im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/8600, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Fraktion GR\u00dcNE, \nCDU, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der Fraktion GR\u00dcNE, Herrn Abg. Lichdi, das \nWort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach der \nWende sind umfangreiche Investitionen in die Sanierung \nder Wasserversorgung und alle Komponenten get\u00e4tigt \nworden, angefangen von den Wassergewinnungsanlagen, \nden Talsperren, \u00fcber die Wasserversorgung, die Wasser-\naufbereitung bis hin zu kommunalen Netzen. Diese \ngigantischen Investitionen wurden durch Mittel des \nBundes, der Europ\u00e4ischen Union, des Freistaates und \nnicht zuletzt durch die Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger m\u00f6glich. Dass bei diesen Investitionen \neiniges schiefgelaufen ist, wissen wir alle. Vor allem \nwaren die Annahmen \u00fcber die k\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungs- \nund Wirtschaftsentwicklung fl\u00e4chendeckend zu optimis-\ntisch mit der Folge, dass die Kapazit\u00e4ten zu gro\u00df und \ndamit die Fixkosten zu hoch sind. \n\nWasser, aber auch Abwasser ist in Sachsen teurer als \nandernorts. Das ist zum gr\u00f6\u00dften Teil Schnee von gestern. \nDie Debatten sind gelaufen. \n\nGegenstand der heutigen Debatte ist aber das Bem\u00fchen \nder Chemnitzer Stadtwerke, eine neue Fernwasserleitung \nzu bauen, die die Chemnitzer Bev\u00f6lkerung mit Wasser aus \nder Tschechischen Republik versorgen soll. Jeder, der sich \nmit der Thematik der Wasserversorgung in der Region \nChemnitz nur oberfl\u00e4chlich befasst, wird zu dem Ergebnis \nkommen, dass dieses Vorhaben in jeder Hinsicht \u2013 \u00f6ko-\nnomisch, \u00f6kologisch und auch sozial \u2013 eine Schnapsidee \nist, der man mit aller Entschlossenheit entgegentreten \nmuss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie stellt sich heute die Situation in der Region dar? Die \nVersorgung der gesamten Region kann \u00fcber das bestehen-\nde Talsperrensystem, das sich im Eigentum des Landes \nbefindet und von der Landestalsperrenverwaltung, der \nLTV, betrieben wird, sichergestellt werden. Diese Sicher-\nstellung ist nach menschlichem Ermessen auch unter dem \nEinfluss des Klimawechsels \u00fcber die n\u00e4chsten Dekaden \ngegeben, denn in diesen Regionen nehmen nach den \nPrognosen die Niederschl\u00e4ge nicht ab, im Gegensatz zur \nLausitz und zum n\u00f6rdlichen Sachsen. Zum einen wird es \n\nnach den Prognosen nicht weniger in der Region regnen, \nzum anderen ist der Wasserverbrauch seit Jahren r\u00fcckl\u00e4u-\nfig und wird, bedingt durch den demografischen Wandel, \nweiter r\u00fcckl\u00e4ufig sein. \n\nEs besteht folglich aus Gr\u00fcnden der Versorgungssicher-\nheit keinerlei Veranlassung, eine neue Leitung zu bauen. \nDie Chemnitzer Stadtwerke streuen den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern hier bewusst Sand in die Augen. Ziel der Chem-\nnitzer Stadtwerke ist es, so angeblich, Wasser billiger \neinzukaufen. Dabei muss man wissen, dass die LTV das \nRohwasser zu einem Festbezugspreis abgibt, der sich aus \nden Eigenkosten und der Leistungsrechnung ermittelt. \nAufgrund des R\u00fcckgangs bei der Wasserabnahme ist der \nPreis pro Kubikmeter \u00fcber Jahre gestiegen, sodass das \nRohwasser aus den Erzgebirgstalsperren vergleichsweise \nteuer ist. Auf den Endverkaufspreis hat das Rohwasser \naber keinen nennenswerten Einfluss. Bei einem Wasser-\npreis von 2,62 Euro pro Kubikmeter in der Stadt Chem-\nnitz schl\u00e4gt der Rohwasserpreis kaum zu Buche. Er d\u00fcrfte \nderzeit in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 10 % liegen. Das hei\u00dft, \nselbst wenn es gelingen w\u00fcrde, den Rohwasserpreis durch \ndie neue Leitung um 20 % zu senken, w\u00fcrde sich f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gerade einmal eine Preissenkung \nvon 2 % realisieren lassen. Die Stadtwerke Chemnitz \nf\u00fchren daher die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hinters Licht, \nwenn sie nennenswerte Preissenkungen in Aussicht \nstellen. \n\nDie Fernwasserversorgung in der Region funktioniert in \neiner Art Solidargemeinschaft, weil die acht Verb\u00e4nde \ngemeinsam die Fernwasserversorgung betreiben. Die \nAnlagen und Leitungen liegen zudem im Eigentum einer \nGmbH, an der die \u00f6rtlichen Aufgabentr\u00e4ger nach ihrer \nGr\u00f6\u00dfe beteiligt sind. Scheren nun die Stadtwerke Chem-\nnitz aus diesem Solidarverbund aus, wird sich die Ab-\nsatzmenge aus den Talsperren, also der Rohwasserbezug, \nebenso verringern wie der Umsatz in der Fernwasserver-\nsorgung. \n\nWeil Wasserwirtschaft ein Gesch\u00e4ft ist, bei dem vorwie-\ngend Fixkosten in Form von Kapitalkosten zum Tragen \nkommen, wird der Wasserpreis pro Kubikmeter steigen \nm\u00fcssen. Der Bau einer neuen Fernwasserleitung h\u00e4tte \ndamit zwingend zur Folge, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nsowie Wirtschaft und Gewerbe der Region st\u00e4rker belastet \nwerden w\u00fcrden. Das \u00dcberangebot an Wasser in der \nRegion w\u00fcrde weiter erh\u00f6ht. \u00d6konomisch wie sozial w\u00e4re \ndas ein St\u00fcck aus dem Tollhaus. \n\n 6542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDer Bau einer Fernwasserleitung f\u00fcgt der Region zudem \neinen v\u00f6llig unn\u00fctzen \u00f6kologischen Schaden zu, denn ein \nsolcher Bau ist ein schwerwiegender Eingriff in die \nLandschaft, ein Eingriff, der weder mit der Versorgungs-\nsicherheit noch mit der \u00d6konomie zu begr\u00fcnden ist. \n\nWer w\u00fcrde die Wasserleitung bezahlen? Wie ich h\u00f6re, \nhoffen die Stadtwerke auf Mittel der EU, denn es geht ja \num ein grenz\u00fcberschreitendes Projekt. Auch EU-Mittel \u2013 \ndaran sei an dieser Stelle erinnert \u2013 sind Steuermittel, \nsolidarisch von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aufgebracht. \nWarum sollen eigentlich hierf\u00fcr Solidarmittel aufgebracht \nwerden? Es gibt eine funktionierende moderne Wasser-\nversorgung in der Region, die nach menschlichem Ermes-\nsen noch f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen ausreicht, die \nWasserversorgung qualitativ und quantitativ zu garantie-\nren. \n\nWir fordern daher die Staatsregierung in unserem Antrag \nauf, diesen Unsinn, der von den Stadtwerken Chemnitz \nbetrieben wird, zu verhindern. Den \u00c4u\u00dferungen von \nStaatsminister Tillich in der Presse konnten wir entneh-\nmen, dass er \u00fcber das Vorhaben der Stadtwerke Chemnitz \n\u00e4hnlich denkt wie wir. Das kann man doch einmal loben. \nDas ist doch in Ordnung. \n\nKommen wir nun zum zweiten Teil unseres Antrages, die \nWasserversorgung der Region organisatorisch, technisch \nund \u00f6konomisch zu optimieren. Die Koalition hat sich \nbequemt, auf unseren Antrag mit einem eigenen Antrag zu \nreagieren. Aber leider sind Thema und Zielrichtung Ihres \nAntrages nicht geeignet, das vorliegende Problem zu \nl\u00f6sen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\n\u2013 Ich habe den Zwischenruf nicht verstanden. \n\nWie ich ausgef\u00fchrt habe, ist es \u00fcberhaupt nicht strittig, \ndass das Wasserangebot in der Region auch beim Fort-\nschreiten des Klimawandels ausreicht. Das, was wir \nunter B unseres Antrages einfordern \u2013 eine Optimierung \nder Situation in der Region \u2013, hat Ihr Antrag ja gerade \nnicht zum Gegenstand, denn ungeachtet der falschen \nErwartungen, die die Chemnitzer Stadtwerke mit ihren \nVersprechungen provozieren, ist der hohe Wasserpreis in \nder Region ein \u00c4rgernis. \n\nWie bereits ausgef\u00fchrt, ist der Anteil des Landes \u2013 denn \ndas Land legt \u00fcber die LTV den Rohwasserpreis fest \u2013 an \ndieser Situation nicht ausschlaggebend. Insofern, Herr \nStaatsminister Tillich, kann ich Sie beruhigen: Wir wollen \nweder die Staatsregierung noch Sie als den f\u00fcr die Tal-\nsperren verantwortlichen Minister hier angreifen. \n\nZiel unseres Antrages ist es \u2013 ich kann auch ganz freund-\nlich sein \u2013, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: H\u00e4lt es denn an?) \n\n\u2013 Es h\u00e4lt nicht an, und es n\u00fctzt viel, wenn Sie dem folgen \nw\u00fcrden, Herr H\u00e4hle. \n\n\u2013 eine Aufgabe zu beschreiben und die Staatsregierung \nanzuregen, die etwas verfahrene Situation in der Region \n\ndurch kluge politische F\u00fchrung zum Wohle der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger zu entwirren. Uns ist nicht entgangen, \ndass die Wasservorsorge als Teil der Daseinsvorsorge in \nden Bereich kommunaler Aufgaben f\u00e4llt. Die kommuna-\nlen Aufgabentr\u00e4ger in der Region haben es aber bis heute \nnicht geschafft, ihre Hausaufgaben zu erledigen und dort, \nwo m\u00f6glich, die B\u00fcrger zu entlasten. Juristisch f\u00e4llt der \nStaatsregierung die Aufgabe nicht zu, kommunalen Zwist \nzu l\u00f6sen. \n\nDie Stadt Chemnitz hat schon einmal den Versuch unter-\nnommen, bei der Fernwasserversorgung unabh\u00e4ngiger zu \nwerden, als sie die ehemals st\u00e4dtischen Talsperren vom \nFreistaat zur\u00fcckforderte. Damals hat sich die Staatsregie-\nrung stark engagiert und nicht zuletzt infolge der Flut den \nRechtsstreit mit der Stadt Chemnitz durch eine Zahlung \nvon 30 Millionen Euro l\u00f6sen k\u00f6nnen. Alle Talsperren in \nder Region geh\u00f6ren seitdem juristisch unzweifelhaft dem \nFreistaat. Schon im damaligen Streit war offenkundig, \ndass bei der Wasserversorgung in der Region mehr statt \nweniger Kooperation der richtige Weg ist. Aber statt \ndiesen Weg zu beschreiten, tobt jetzt, ausgel\u00f6st von den \nStadtwerken, ein neuerlicher Streit. L\u00f6sen wird man ihn \nnur k\u00f6nnen, wenn man allen Beteiligten in der Region ein \nAngebot macht, von dem alle profitieren. Da die Aufga-\nbentr\u00e4ger in der Region offensichtlich weder willens noch \nf\u00e4hig sind, aus eigener Kraft zu mehr Kooperation zu \nfinden, sehen wir die Staatsregierung in der politischen, \nnicht in der juristischen Pflicht, hier eine Koordinations-\naufgabe zu \u00fcbernehmen. \n\nDie Wasserversorgung in der Region ist hochgradig \nfragmentiert. Acht kommunale Aufgabentr\u00e4ger, eine \ngemeinsame Gesellschaft f\u00fcr die Fernwasserversorgung \nund die LTV teilen sich ein Gesch\u00e4ft, das in Summe \nj\u00e4hrlich bei 200 Millionen Euro liegen d\u00fcrfte. Insgesamt \nzehn Gesellschaften mit entsprechenden St\u00e4ben und \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern verwalten ein \u00dcberangebot an Wasser-\ngewinnungs- und -reinigungsanlagen und damit ein \n\u00dcberangebot an Wasser. Dass einer der Beteiligten her-\ngeht und das bestehende \u00dcberangebot noch weiter erh\u00f6-\nhen will, ist eher ein schlechter Witz. Eine solche Partiku-\nlarstrategie wird allen schaden; nur eine Strategie der \nKooperation wird in der Region zum Erfolg f\u00fchren. \n\nSo eine Strategie zu entwerfen und sie den Beteiligten vor \nOrt schmackhaft zu machen und sie dann umzusetzen, \ndarin sehen wir die Aufgabe der Staatsregierung. \u00d6kono-\nmisch nennt man das wohl eine klassische Win-Win-\nSituation, die sich bei der Wasserversorgung in S\u00fcd-\nwestsachsen herbeif\u00fchren lie\u00dfe. Stellen Sie sich mit \nVehemenz gegen das Vorhaben der Stadtwerke Chemnitz, \neine neue Fernwasserleitung zu bauen, und f\u00fchren Sie die \nauseinanderdriftenden Interessen in der Region zusam-\nmen! Gefragt ist hier politische F\u00fchrung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn Sie die vorliegen-\nden Antr\u00e4ge vergleichen, werden Sie feststellen, dass der \nAntrag der Koalition an der Sache vorbeigeht. Ich vermag \nnicht zu erkennen, warum sich die Koalition nicht unse-\nrem Ansinnen anschlie\u00dft, es sei denn aus parteitaktischem \n\n 6543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nKalk\u00fcl, weil man ja nicht einen GR\u00dcNEN-Antrag an-\nnehmen kann. Das aber ist in der Sache absolut nicht \nangebracht. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nCDU und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Am Ende der Sit-\nzungsfolge des Landtages im Monat Mai haben wir jetzt \nein Thema zu behandeln, das, wenn man es genau besieht, \nein Thema des Chemnitzer Stadtrates ist und diesbez\u00fcg-\nlich viele \u00c4hnlichkeiten \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nmit dem Reizwort \u201eWaldschl\u00f6sschenbr\u00fccke\u201c hat, von dem \nwir gesagt haben, auch das ist ein Vorgang, der eigentlich \nso nicht in den S\u00e4chsischen Landtag geh\u00f6rt. Worum geht \nes eigentlich, obwohl Kollege Lichdi durchaus schon eine \nganze Reihe auch zutreffender Beschreibungselemente \ngeboten hat? \n\nNach der Aufl\u00f6sung fr\u00fcherer Versorgungsstrukturen \nstarteten 1993 acht Aufgabentr\u00e4ger im Erzgebirge den \nVersuch, im Rahmen des Fernwasserzweckverbandes \nS\u00fcdsachsen eine kommunal verfasste und solidarisch \norganisierte Form der Trinkwasserversorgung als zu-\nkunftssichere Infrastrukturma\u00dfnahme zu gestalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas ist erst einmal positiv!) \n\nDie Basis daf\u00fcr waren die zahlreichen Talsperren und \nSpeicher, die als heimische Ressource im Erzgebirge \nexistieren und die nach umf\u00e4nglichen Sanierungsarbeiten \neinschlie\u00dflich des Baues von Ringleitungen zwischen \nallen relevanten Speichern eine nach Menge und Qualit\u00e4t \nauch unter den Bedingungen des Klimawandels gesicherte \nVersorgung erm\u00f6glichen \u2013 Trinkwassertalsperren, die von \nder Landestalsperrenverwaltung bewirtschaftet werden. \nSo weit, so gut. \n\nObwohl in der Umsetzung der genannten Zielstellung des \nZweckverbandes besonders seit 1999 unter der \u00dcber-\nschrift \u201eZukunftsf\u00e4hige kommunale Wasserversorgung\u201c \u2013 \nich betone das Adjektiv \u2013 nicht wenige Probleme zu l\u00f6sen \nwaren \u2013 ich benenne stichwortartig den Umgang mit den \nRestitutionsanspr\u00fcchen der Stadt Chemnitz \u2013, gestaltete \nsich bis vor wenigen Monaten die Arbeit des Regional-\nverbandes trotz aller Einzelprobleme, soweit man das aus \nder Distanz beurteilen kann, erfolgreich. \n\nNeu auftauchende \u00dcberlegungen der gro\u00dfen Stadt, bei \nweiterer Mitgliedschaft im Verband, wie sie versichert, \njedoch eigenst\u00e4ndige Versorgungskapazit\u00e4ten im Nach-\nbarstaat Tschechien zu erschlie\u00dfen, haben in der \u00d6ffent-\nlichkeit in j\u00fcngster Vergangenheit einen heftigen Mei-\nnungsstreit ausgel\u00f6st. Dessen Kernfrage lautet: Wenn ich \n\nim Erzgebirge schon \u00dcberkapazit\u00e4ten an Trinkwasser \nhabe, warum kaufe ich dann anderswo noch welches \nhinzu? Ich glaube, diese beiden parlamentarischen Antr\u00e4-\nge sind als Ausdruck dieser kritischen Behandlung der \nVorg\u00e4nge zu verstehen, auch wenn sie sich mit unter-\nschiedlicher Zielrichtung dem Anliegen verpflichtet \nsehen, Beitr\u00e4ge zu leisten, dass es nicht zu dem kommt, \nwas seit rund zwei Monaten den Tenor der Leserbriefe der \n\u201eFreien Presse\u201c, die sich zu diesem Vorgang \u00e4u\u00dfern, \nbestimmt. Der lautet n\u00e4mlich: Die Zeche zahlt der End-\nverbraucher. \n\nDoch zun\u00e4chst grunds\u00e4tzlich zu den Antr\u00e4gen. Mein \nVorredner hatte ja gemeint, dass seiner eine Basis w\u00e4re, \num irgendetwas zu erzielen. Ich will versuchen zu be-\ngr\u00fcnden, dass das absolut nicht der Fall ist. \n\nZum Antrag Drucksache 4/8441 der GR\u00dcNEN muss \ngesagt werden, dass vor allem die Ziffer 2 \u2013 Sie, Kollege \nLichdi, haben uns hier heute A und B anders vorgetragen, \naber das ist eine Nebenerscheinung \u2013 doch von redaktio-\nneller Unsch\u00e4rfe gepr\u00e4gt ist. Wie kann sich eine Staatsre-\ngierung gegen das Vorhaben einer Stadt stellen, wie Sie \nformulieren, und es, wie Sie es fordern, verhindern? \nMeine Damen und Herren, Gewaltenteilung und kommu-\nnale Selbstverwaltung sollten Begriffe sein, die man auch \nin dieser Fraktion kennt, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nselbst wenn es im Sinne der Vorsorgepflicht des Freistaa-\ntes wie auch des Landtages nicht gleichg\u00fcltig sein darf, \nwas in einer Region vor sich geht. Insofern stelle ich \ndurchaus anerkennend fest, dass die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das \u00c4rgernis genauso erkannt hat \nwie wir und Ver\u00e4nderungen w\u00fcnscht, aber dem Problem \nmit der dargelegten Fassung dieser Beschlussempfehlung \nin keiner Weise weiterhilft. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Aber gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nMannsfeld. \u2013 Ich m\u00f6chte Sie Folgendes fragen. Haben Sie \nwahrgenommen, dass ich ganze zwei Seiten meines \nRedebeitrages darauf verwendet habe zu begr\u00fcnden, dass \nich hier nicht eine juristische Geschichte, sondern eine \npolitische F\u00fchrungsaufgabe des Staatsministers Tillich in \ndem Punkt erkenne, weil mir und meiner Fraktion nat\u00fcr-\nlich bekannt ist, dass es eine Gewaltenteilung in Deutsch-\nland und auch in Sachsen gibt? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Das sei Ihnen gern \nzugestanden. Sie haben in Ihrer Rede auch einmal von \nkommunaler Zust\u00e4ndigkeit gesprochen. Das war f\u00fcr mich \neine Art Lichtblick, dass Sie schon wissen, wie die Dinge \nsind. Aber in Ihrer Beschlussempfehlung steht nichts, was \ndas Parlament im Sinne seines Selbstverst\u00e4ndnisses \n\n 6544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nbeschlie\u00dfen kann. Da steht, die Staatsregierung soll sich \ngegen ein kommunales Vorhaben stellen und es verhin-\ndern. \n\nDamit komme ich wieder zu meinem Text; Ihre Frage ist \nbeantwortet. \u2013 Ich stimme Ihnen ja an der Stelle zu, dass \nSie diese politische Verantwortung des zust\u00e4ndigen \nFachministeriums der Staatsregierung einfordern wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi hat \nnoch eine Frage. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Er hat noch eine \nFrage? Okay. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kollege Mannsfeld, das ist \nder letzte Tagesordnungspunkt. W\u00fcrden Sie mir nicht \ndoch zustimmen, dass diese Ihre Interpretation eine sehr \nspitzfindige ist, weil es meines Erachtens durchaus \u00fcblich \nist, dass alle Fraktionen hier Antr\u00e4ge einbringen, die eine \npolitische Positionierung der Staatsregierung im allge-\nmeinen Sinne begehren? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ich pflichte Ihnen gern \nbei, dass Ihre Formulierung aus Ihrer Sicht Abhilfe \nschaffen soll. Aber ob ich das nun als Spitzfindigkeit \nbezeichne oder nicht, bin ich der Meinung, eine solche \nBeschlussempfehlung taugt nicht f\u00fcr das Parlament. \n\nIch habe es einleitend gesagt, weil es letztlich nicht \nzust\u00e4ndig ist. Es gibt nur ein einziges Instrument, eine \neinzige Schiene, \u00fcber die der Landtag in diesem Prozess \nEinfluss nehmen kann: Das ist die Ziffer 2 des Antrages \nder CDU. \n\n(Martin Dulig, SPD: \u2026 und der SPD!) \n\n\u2013 Und der SPD, Entschuldigung; das sind so alte Erinne-\nrungen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAlso der Koalitionsfraktionen. Es gibt nur ein einziges \nInstrument, dort einzugreifen: wenn wir n\u00e4mlich das \nMinisterium auffordern, unserem Antrag gem\u00e4\u00df eine \nFormulierung vorzulegen, wie das S\u00e4chsische Wasserge-\nsetz im \u00a7 59 erg\u00e4nzt und ver\u00e4ndert werden kann; etwa in \ndem Sinne, dass bestimmte Fernwasserversorgungsw\u00fcn-\nsche an eine Genehmigung durch die zust\u00e4ndige Wasser-\nbeh\u00f6rde gebunden werden. \n\nNur wer \u00fcber diese Br\u00fccke geht, der geht im Selbstver-\nst\u00e4ndnis des Parlaments den richtigen Weg, n\u00e4mlich \u00fcber \neine Gesetzesnovelle das zu tun, wozu ein Landesparla-\nment da ist. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDiese Konsequenz, meine Damen und Herren, ist zwin-\ngend und es ist angebracht, dass man sich noch etwas \ngr\u00fcndlicher mit der Situation im Verbandsgebiet ausei-\nnandersetzt. Wobei mir gerade einf\u00e4llt: Woher Sie Ihren \nWasserpreis f\u00fcr die Stadt Chemnitz haben, Kolle-\nge Lichdi, wei\u00df ich nicht. Die Stadtwerke Chemnitz \n\nhaben vor wenigen Wochen ihren eigenen Preis von \n3,12 Euro \u2013 also wesentlich mehr, als Sie genannt haben \u2013 \nschon benannt. Wenn man wei\u00df, dass sie es f\u00fcr 60 Cent \nabnehmen, kann sich jeder seinen Reim darauf machen, \nwie die Verh\u00e4ltnisse dort gestaltet sind. \n\nDie Argumentation der Stadtwerke in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 \ndas muss ich so feststellen \u2013 ist hochgradig scheinheilig, \nwenn ge\u00e4u\u00dfert wird \u2013 hier verweise ich auf das Informa-\ntionsblatt 1/07 der Stadtwerke und das Interview in der \n\u201eFreien Presse\u201c vom 14. April \u2013, man wolle mehr Wett-\nbewerb im Wasserbezug, man wolle Liefersicherheit und \nPreisstabilit\u00e4t. So einleuchtend diese Aussage f\u00fcr viele \nB\u00fcrger klingen mag, so unredlich ist sie, weil vergessen \nwird \u2013 oder sollte man fast sagen: verschwiegen wird? \u2013, \ndass die Kosten f\u00fcr eine Trinkwasserleitung von rund \n36 Millionen Euro, die immer mal wieder auftauchen, \nnat\u00fcrlich auf den Endverbraucher umgelegt werden und \ndie Investitionskosten die m\u00f6glichen Gewinne eines \nniedrigeren Wasserentgeltes f\u00fcr den Bezug von Trinkwas-\nser aus Tschechien letztlich wieder aufzehren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber zugleich steigen im Verband, aus dem die Stadt \nversichert nicht ausscheren zu wollen, die fixen Kosten \nder Wasservorhaltung, an denen sich die Stadt dann, weil \nsie noch im Verband ist, beteiligen muss. Auch diese \nKosten k\u00f6nnen nur auf den Endverbraucher umgelegt \nwerden. Da gegebenenfalls noch der Neubau eines Was-\nserwerkes ins Haus steht und die Folge- und Wartungs-\nkosten einer neuen Trinkwassertrasse nicht zu vergessen \nsind, zahlt all das der Chemnitzer B\u00fcrger. \n\nAber der gravierendste Nachteil des Ausscherens der \nStadtwerke aus dem solidarischen Verbund w\u00e4ren die \nMehrkosten f\u00fcr alle Kommunen im Versorgungsgebiet \noder, um es klar zu sagen, f\u00fcr alle Gemeinden im Erzge-\nbirge, weil die um rund 12 Millionen Kubikmeter gerin-\ngere Abnahme der vertraglich durch die LTV vorgehalte-\nnen Wassermenge, vor allem aber die spezifischen Kosten \nf\u00fcr die Verteilungsanlagen und Verteilungsnetze dann auf \nalle Versorgungstr\u00e4ger im Erzgebirge umgelegt werden \nm\u00fcssten und selbst der Landestalsperrenbetrieb j\u00e4hrlich \nAusf\u00e4lle in Millionenh\u00f6he h\u00e4tte, die die Haushaltsgesetz-\ngeber, also bitte sch\u00f6n wir, letztlich nur zulasten anderer \n\u00f6ffentlicher Belange ausgleichen k\u00f6nnten. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn ich auf die Uhr \nschaue, will ich hier keine Einzelheiten weiter er\u00f6rtern, \nobwohl das Thema noch viel hergeben w\u00fcrde, sondern als \nRes\u00fcmee feststellen, dass es Grenzen f\u00fcr marktwirtschaft-\nliche Spielr\u00e4ume geben sollte, vor allem wenn sie zulas-\nten des B\u00fcrgers gehen. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nEin sch\u00f6ner Satz!) \n\n\u2013 Sie haben von mir nur sch\u00f6ne S\u00e4tze geh\u00f6rt, nicht nur \nheute, sondern schon immer. \n\n 6545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nDeshalb bitten wir um Zustimmung zu unserem Antrag, \nder \u2013 wie angedeutet \u2013 in der Ziffer 2 ein wirksames \nInstrument er\u00f6ffnet, um sowohl in dem konkreten Fall als \nauch bei anderen theoretisch im Land denkbaren Fehl-\nentwicklungen vorbeugend zu wirken und letztlich damit \n\u2013 und vielleicht tun wir Ihnen einen Gefallen, Kolle-\nge Lichdi, aus Ihrem Begr\u00fcndungsanteil zu formulieren \u2013 \neinen Sperrschieber zum Einsatz zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN und \ndes Staatsministers Dr. Horst Metz) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u201eWasser ist unverzichtbar, \nwenn Menschen in W\u00fcrde leben wollen.\u201c So formulierten \ndie Vereinten Nationen 2002 das Menschenrecht auf \nWasser. Es muss f\u00fcr jeden Menschen verf\u00fcgbar, bezahlbar \nund qualitativ einwandfrei sein. \n\nUm diese Ziele geht es in den beiden vorliegenden Antr\u00e4-\ngen. Die beste Voraussetzung, diese Ziele zu erreichen, ist \neine ortsnahe Wasserversorgung, denn ihre kleinr\u00e4umige \nund dezentrale Struktur gew\u00e4hrleistet eine hohe Trink-\nwasserqualit\u00e4t und Versorgungssicherheit. \n\nIm S\u00e4chsischen Wassergesetz wird dem Rechnung getra-\ngen. Danach ist der Wasserbedarf der \u00f6ffentlichen Was-\nserversorgung vorrangig aus ortsnahen Wasservorkom-\nmen zu decken. Allerdings ist eine Fernwasserversorgung \ndann m\u00f6glich, wenn einer ortsnahen Versorgung \u00fcberwie-\ngende Gr\u00fcnde des Wohls der Allgemeinheit entgegenste-\nhen. Das sind unter anderem Mangel an Wasservorkom-\nmen, aber auch unvertretbar hohe Kosten f\u00fcr die Nutzung \noder wenn die Natur und der Wasserhaushalt beeintr\u00e4ch-\ntigt werden. \n\n\u00dcberwiegende Gr\u00fcnde des Wohls der Allgemeinheit \nliegen auch vor, wenn die Fernwasserversorgung Teil \neines gebiets\u00fcbergreifenden Verbundes ist. Einen solchen \nVerbund hat der Fernwasserzweckverband S\u00fcdsachsen \naufgebaut. Dieser ist also gesetzlich legitimiert. \n\nMit den hohen Kosten kommen wir zu einem entschei-\ndenden Punkt der Debatte. Die neun Wasserwerke des \nFernwasserzweckverbandes S\u00fcdsachsen erhalten aus \nzw\u00f6lf Talsperren des Freistaates Sachsen Rohwasser, \nwelches sie aufbereiten und an Regionalversorger sowie \ndie Stadt Chemnitz liefern. Dabei liegt der Rohwasser-\npreis seit 1998 stabil bei circa 20 Cent. Deutschlandweit \nist das mit der teuerste Rohwasserpreis und ein Grund f\u00fcr \ndie Stadtwerke Chemnitz, laut \u00fcber Alternativen nachzu-\ndenken. Obwohl hier sicherlich unterschiedliche Interes-\nsen der Beteiligten eine Rolle spielen, geht es doch unter \ndem Strich allen um die bereits genannten Ziele bei der \nTrinkwasserversorgung. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN fordert nun, dass sich die \nStaatsregierung gegen das Vorhaben der Stadtwerke stellt, \nWasser aus der Republik Tschechien zu beziehen. Diese \nForderung ist so leider nicht zielf\u00fchrend, weil es Sache \n\nder kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften oder ihrer Zu-\nsammenschl\u00fcsse ist, im Rahmen der kommunalen Selbst-\nverwaltung dar\u00fcber zu entscheiden. \n\nZur Rechtfertigung des Chemnitzer Vorhabens wird unter \nanderem der hohe Rohwasserpreis angef\u00fchrt, der dann \nangeblich den Preis f\u00fcr Trinkwasser in die H\u00f6he treibt. \nAuch die Versorgungssicherheit wird ins Feld gef\u00fchrt. \nDiese Argumentation geht aber an der Realit\u00e4t vorbei. \nTats\u00e4chlich ist der Trinkwasserpreis gestiegen, ohne dass \nder Rohwasserpreis erh\u00f6ht wurde. Der Rohwasserpreis \nmacht insgesamt weniger als 10 % des Endpreises aus. \nTrotzdem muss der Freistaat alles tun, um auch zuk\u00fcnftig \nunter den sich ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen, das \nhei\u00dft vor dem Hintergrund des Klimawandels sowie des \ndemografischen Wandels und damit verbundener sinken-\nder Abnahmemengen, den Rohwasserpreis stabil zu \nhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es um eine konkurrenz-\nf\u00e4hige s\u00e4chsische Wasserversorgung geht, m\u00fcssen alle an \neinem Strang ziehen. Der bestehende Fernwasserverbund \nist hierf\u00fcr eine gute Basis. Ein Ausscheren Einzelner \ninfolge billigerer Angebote gef\u00e4hrdet nicht nur die Soli-\ndargemeinschaft, sondern \u00f6ffnet privaten Wasserversor-\ngern T\u00fcr und Tor. Das schafft eher mehr denn weniger \nAbh\u00e4ngigkeit und ist auf eine private Gewinnmaximie-\nrung ausgerichtet. Den Nachteil haben letztendlich die \nVerbraucher. \n\nDie Trinkwasserversorgung ist eine kommunale Aufgabe \nder Daseinsvorsorge und muss aus unserer Sicht in \nkommunaler Hand bleiben. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz etwas zum Punkt 2 \nunseres Antrages sagen. Da geht es darum, welche M\u00f6g-\nlichkeiten es gibt, die bestehenden Fernwasserverb\u00fcnde \nzu st\u00e4rken. In diesem Zusammenhang gehe ich zur\u00fcck bis \nin die 1. Legislaturperiode. Damals hatte die SPD-Frakti-\non einen eigenen Gesetzentwurf zum S\u00e4chsischen Was-\nsergesetz vorgelegt. Darin enthalten war bereits ein \nPassus, der die Fernwasserversorgung unter gesetzliches \nVerbot mit Erlaubnisvorbehalt stellt. Das ist aus unserer \nSicht nach wie vor der richtige Weg. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wieso?) \n\nDie Linksfraktion.PDS ist auf meiner Liste gar nicht \nvorhanden. Es tut mir leid. \n\n(Heiterkeit der Vizepr\u00e4sidentin \nAndrea Dombois und bei der CDU) \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: (lacht) Frau \nPr\u00e4sidentin! Das ist eine Ungeheuerlichkeit. Sie sind doch \ngar nicht neu im Landtag. \n\n 6546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n(Heiterkeit der Vizepr\u00e4sidentin \nAndrea Dombois) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin \n\u00fcberrascht und erfreut zugleich: Das ist heute eine Stern-\nstunde linker sozialistischer Politik im Landtag. Danke, \nHerr Mannsfeld, ich gebe Ihnen recht: Nicht alles kann \nman unter marktwirtschaftlichen Bedingungen im Interes-\nse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und schon gar nicht \nbei der wichtigen Ressource Wasser kl\u00e4ren. Es gibt \nGrenzen. Sie haben recht, dass der Antrag der GR\u00dcNEN \nin Punkt 2 die Verfassung des Freistaates Sachsen bez\u00fcg-\nlich der kommunalen Selbstverwaltung verletzt. Deshalb \nempfehle ich meinen Fraktionskollegen, sich der Stimme \nzu enthalten. Nur aus diesem Grund. Wir m\u00fcssen gesetz-\nlich handeln. \n\nLassen Sie mich zu Beginn die Sache aber doch ein wenig \nspa\u00dfig ausf\u00fchren. Herr Lichdi, Sie m\u00fcssen sich Gedanken \nmachen, welchen neuen Arbeitsplatz Frau R\u00f6stel dem-\nn\u00e4chst erhalten wird, da sie schon viele Jahre unterwegs \nist, um Wasser und Abwasser zu privatisieren. Vielleicht \nwird sie in Ihrer Partei die neue Sprecherin f\u00fcr die Re-\nkommunalisierung von Wasser und Abwasser. \n\nHerr Minister Tillich, Sie bekommen durch den Landtag \nden Auftrag \u2013 so habe ich es den Redebeitr\u00e4gen entnom-\nmen \u2013, zur Sicherung der Nutzung der Wasservorkommen \nund des Fernwassers, wie es im Antrag der CDU steht, \nregionale Wassergenossenschaften zu gr\u00fcnden, also die \nMitsprache der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so zu erh\u00f6hen, \ndass solche Konflikte \u2013 kein anderer Konflikt ist es, als \ndie Anteile des Gewinns aus dem Wasser, ob sie in ein \nLand flie\u00dfen oder \u00fcber ein kommunales Unternehmen, \nwas in unserem Fall eine Aktiengesellschaft ist \u2013 in der \nKommune bleiben. Das ist der Kern des Streites. \n\nNicht die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stehen bei diesem \nStreit im Mittelpunkt; nichts anderes l\u00e4sst der Tenor der \nbisherigen Redebeitr\u00e4ge zu. Dass die Linke das Ansinnen \nbeider Antr\u00e4ge unterst\u00fctzt, ist m\u00fc\u00dfig zu betonen. Die \nLinksfraktion und die Chemnitzer Stadtratsfraktion sind \nsich seit jeher ohne Wenn und Aber einig, der kommuna-\nlen Daseinsvorsorge verpflichtet zu sein. Einer Privatisie-\nrung des Wassers werden wir immer entgegentreten. Wir \nalle sind in der Pflicht, alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, \nWasser als wichtigste Ressource der Zukunft f\u00fcr jeden \nB\u00fcrger zu sichern, und das f\u00fcr einen m\u00f6glichst niedrigen \nPreis. Das gilt auch f\u00fcr die B\u00fcrger, die in Tschechien \nleben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n\u2013 Das verstehen nur Sie nicht. \n\nMit dem Bau der Leitung aus Tschechien \u2013 sie muss nicht \nmit F\u00f6rdermitteln gebaut werden, mit dieser Legende \nmuss man auch einmal aufh\u00f6ren \u2013 wird auf jeden Fall \neine T\u00fcr ge\u00f6ffnet, die schrittweise und schleichend das \nHerausdr\u00fccken der \u00f6ffentlichen Hand aus den Stadtwer-\nken bzw. Wasserzweckverb\u00e4nden erm\u00f6glicht. Dem ist \nwohl nichts hinzuzuf\u00fcgen. Meine Recherchen belegen \ndas. \n\nIch sehe auf der Zuschauertrib\u00fcne den Herrn, der am \n15./16. November 2006 in Berlin zu folgenden Themen \nreferierte: \u201eWettbewerb im Wasserbereich ist m\u00f6glich \u2013 \nWechsel des Vorlieferanten\u201c. Unter anderem waren die \nThemen: Erstens Bezug von g\u00fcnstigerem Wasser aus dem \nAusland, zweitens Investitionen in den Bau eigener \nLeitungen, und drittens Gew\u00e4hrleistung der Versorgungs-\nsicherheit. \n\nAn seiner Seite waren solche Leute wie Prof. Rudolph \u2013 \ninsbesondere der CDU bekannt durch das Fondsmodell \nBeilrode-Arzberg \u2013, ferner an seiner Seite Remondis \nAqua und nat\u00fcrlich auch Veolia Wasser GmbH von dem \nt\u00e4tigen franz\u00f6sischen Konzern sowie RWE, die gemein-\nsam auch in Berlin an der Wasserversorgung beteiligt sind \nund nun beide in Tschechien unterwegs sind. \n\nZweitens, der Grund f\u00fcr die eventuelle Privatisierung des \nWassers und deren T\u00fcr, die ge\u00f6ffnet wird: Die Chemnitzer \nStadtwerke sind aufgrund der Gesellschaftsstruktur und \nder Beteiligung von RWE und E.ON das einzige Mitglied \nmit einer privaten Beteiligung von 49 %, im sonst nur \ndem kommunal verfassten Zweckverband Fernwasser \nS\u00fcdsachsen. \n\nDiese Stadtwerke sind also ein Einfallstor f\u00fcr die private \nWasserversorgung. Bei diesen Strukturen muss Herrn \nMinister Tillich schon Angst werden, dass es dem Kon-\nzern gelingt, in den Zweckverband einzudringen. Die \nheutige \u201eFreie Presse\u201c \u2013 das ist eine Besonderheit \u2013 hat \neine ganze Seite der Politik der Linken geschenkt. Herr \nSoyka hat auf den Internetseiten der Bundestagsfraktion \nder Linken gesurft und damit die besten Argumente gegen \ndie Privatisierung gefunden, was niemand im Hohen Haus \nwundern wird. Dem muss ich nichts hinzuf\u00fcgen. Auch \nhinter die Antworten meines Kollegen Prof. Schui stelle \nich mich voll und ganz. Das ist damit auch ein Auftrag an \nSie, Herr Minister. Prof. Schui sagte: \u201eEine Fernwasser-\nleitung ist volkswirtschaftlich nur sinnvoll, wenn sie f\u00fcr \ndie gesamte Region mehr einspart, als sie kostet.\u201c Diesen \nNachweis m\u00fcssen Sie erbringen. \n\nHerr Minister, diese Aussage wird f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger in Chemnitz wichtig bei den zuk\u00fcnftigen \nEntscheidungen im Stadtrat sein. \n\nHerr Minister, es geht den Chemnitzern um eigene Wert-\nsch\u00f6pfungsanteile, die viele andere St\u00e4dte und Gemein-\nden in Sachsen haben. Sie wissen, wir sind zu 100 % dem \nLieferanten, in dem Fall sage ich jetzt einfach dem Land \nSachsen, ausgeliefert. \n\nHerr Lichdi hat die Dinge mit unseren Talsperren ange-\nsprochen; sie zu wiederholen ist unn\u00f6tig. Aber wir haben \neine Sondersituation in Chemnitz, auf die ich Sie bei \nIhren Verhandlungen in Chemnitz hinweisen m\u00f6chte, um \neine L\u00f6sung zu finden. Wollen Sie den Wettbewerb \nzwischen kommunaler Wirtschaft und landeseigener \nWirtschaft beherrschen? Dieser Wettbewerb resultiert aus \nder Finanzsituation der St\u00e4dte und Gemeinden; so gibt es \nbereits Landkreise, die dieser Wasserleitung zustimmen. \nSie m\u00fcssen aber mit der Zur\u00fcckweisung der Pl\u00e4ne der \nChemnitzer Stadtwerke die Rohwasserbezugspreise in \n\n 6547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nunserer Region \u00fcberpr\u00fcfen. Es sind die h\u00f6chsten, wie \nschon genannt, in der Republik. \n\nDer Punkt B des Antrags der GR\u00dcNEN \u2013 ich sage es \nnoch einmal \u2013 ist aufgrund des Artikels 82 Abs. 2 der \nVerfassung des Freistaates Sachsen ein reiner Appell. \nDieser Punkt verst\u00f6\u00dft gegen den Artikel in der Verfas-\nsung. Deshalb empfehle ich den Mitgliedern der Links-\nfraktion.PDS, sich der Stimme zu enthalten. \n\nWir mischen uns so unberechtigt in Dinge ein. Sie wissen, \nHerr Lichdi, am 20. Mai wird im Stadtrat Chemnitz \nerstmals die Thematik behandelt. Diese Entscheidung und \nunsere heutige Diskussion sind ein Wegweiser, dass es \neine vern\u00fcnftige L\u00f6sung geben wird. Mit der Annahme \nder heutigen Antr\u00e4ge wird an Sie, Herr Minister, der \nAuftrag erteilt, die technisch-\u00f6konomische Optimierung \nder Trinkwasserversorgung in der Region neu zu gestal-\nten. Sichern Sie das im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nund denken Sie bitte an eines: Der Schwarze Peter liegt \nnicht nur in Chemnitz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die NPD-\nFraktion, bitte. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das Vorhaben der Chemnitzer Stadtwerke, \neine Trinkwasserleitung nach Tschechien zu bauen und \ndas Trinkwasser zuk\u00fcnftig von dort aus der Pre\u00dfnitz-\ntalsperre zu beziehen, ist \u00f6konomisch und \u00f6kologisch \ngesehen v\u00f6lliger Unsinn. Deshalb ist es dringend notwen-\ndig, dass hier und heute L\u00f6sungen gefunden werden, die \nden Chemnitzern die unn\u00f6tigen Kosten von \u00fcber \n40 Millionen Euro ersparen. Es ist v\u00f6llig absurd, den \nKlimawandel oder die Frage der Versorgungssicherheit \nals Argumente heranzuziehen, um den Bau einer \n45 Kilometer langen Trinkwasserleitung aus einem \nNachbarland zu rechtfertigen. \n\nGerade der Regierungsbezirk Chemnitz verf\u00fcgt \u00fcber \ngen\u00fcgend Vorr\u00e4te an Rohwasser in ausgezeichneter \nQualit\u00e4t und \u00fcber die entsprechende Infrastruktur, um alle \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Trinkwasser zu versorgen. \nDabei gilt es zun\u00e4chst zu kl\u00e4ren, welche Beweggr\u00fcnde die \nStadtwerke Chemnitz und m\u00f6glicherweise noch andere \nTrinkwasserversorger haben, um einen anscheinend so \nabsurden Plan verwirklichen zu wollen. Die Antwort liegt \ninzwischen einfach in der immer weiter fortschreitenden \nPrivatisierungspolitik der Kommunen. Viele Kommunen \nsind aufgrund ihrer prek\u00e4ren Haushaltslage faktisch dazu \ngezwungen, die eigene Infrastruktur ganz oder teilweise \nzu privatisieren, um zumindest kurzfristig eine finanzielle \nErleichterung zu erreichen. \n\nDiese fortschreitende Privatisierung erleben wir praktisch \nauf allen Gebieten, sei es das kommunale Wohneigentum, \ndie Elektrizit\u00e4tsversorgung oder eben das Trinkwasser. \nBesonders fatal f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist diese \nPrivatisierung aber im Bereich der \u00f6ffentlichen Daseins-\n\nvorsorge. Das Ergebnis ist dabei zumeist, dass die Preise \nf\u00fcr den Verbraucher ansteigen und gleichzeitig die Quali-\nt\u00e4t der Versorgung abnimmt. \n\nDie NPD-Fraktion ist der Meinung, dass Wettbewerb im \nBereich der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge nichts zu \nsuchen hat. Die Versorgung der Bev\u00f6lkerung darf nicht \nAktion\u00e4rsdividenden geopfert werden. Die Daseinsvor-\nsorge hat kostendeckend und in guter Qualit\u00e4t zu erfol-\ngen. Nichts anderes ist die gesetzliche Pflicht der daf\u00fcr \nverantwortlichen \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger. \n\nDas Vorhaben der Chemnitzer Stadtwerke, Wasser aus \nTschechien zu beziehen, ist ein Beispiel f\u00fcr diesen Irrsinn \nder Privatisierung. Aus Sicht der Stadtwerke, deren \nAnteilseigner Gewinne erzielen wollen, ist das Projekt \nnat\u00fcrlich sinnvoll. Aus volkswirtschaftlicher Sicht hinge-\ngen ist es v\u00f6lliger Unsinn, eine solche Wasserleitung zu \nbauen, da bereits gen\u00fcgend Kapazit\u00e4ten vorhanden sind. \nDer finanzielle Schaden, der dabei entsteht, wird letztlich \nvom Steuerzahler und vom Verbraucher zu tragen sein \u2013 \neinerseits, weil weniger Rohwasser aus den s\u00e4chsischen \nTalsperren verkauft wird, andererseits, weil die im \nZweckverband Fernwasser verbleibenden Wasserversor-\nger ihre h\u00f6heren Kosten an die Kunden weitergeben \nwerden. Mit Solidarprinzip und Allgemeinwohl hat dies \ngenauso wenig zu tun wie mit gesundem Menschen-\nverstand. \n\nEin weiteres Argument gegen den Bau dieser Leitung \nliegt darin, dass es v\u00f6lliger Unsinn ist, sich in Bereichen \nder Grundversorgung in die Abh\u00e4ngigkeit eines Nachbar-\nlandes zu begeben. Erstens kann dann niemand die \nVersorgungssicherheit zu einem angemessenen Preis \ngew\u00e4hrleisten; zweitens ist es unverantwortlich, wenn \nohne zwingende Notwendigkeit das in Sachsen dringend \nben\u00f6tigte Geld der Verbraucher in ein Nachbarland \nabflie\u00dft. \n\nVon den beiden vorliegenden Antr\u00e4gen wird der konkrete \nFall Chemnitz aufgegriffen. Eine L\u00f6sung f\u00fcr das urs\u00e4chli-\nche Problem der Privatisierung und Gewinnorientierung \nder Wasserversorgung wird damit jedoch nicht gefunden. \nIm Antrag der GR\u00dcNEN wird die Staatsregierung aufge-\nfordert, sich gemeinsam mit den Kommunen f\u00fcr eine \nOptimierung der Wasserversorgung und f\u00fcr angemessene \nWasserpreise einzusetzen. Dem werden wir nat\u00fcrlich \nzustimmen, da ein Mehr an Engagement der Staatsregie-\nrung grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen ist. Dabei sollte die \nStaatsregierung \u00fcber die Landestalsperrenverwaltung \ndazu beitragen, den Rohwasserpreis durch eine erneute \nKalkulation der Gestehungskosten zu senken. \n\nDer Antrag der Koalition l\u00e4sst leider in seiner inhaltlichen \nQualit\u00e4t zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Besonders Punkt 1 Ihres \nAntrages ist v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig. Sie wollen den Fernwas-\nserverbund vor dem Hintergrund des prognostizierten \nKlimawandels sichern und st\u00e4rken. \u2013 Das klingt erst \neinmal gut, aber die Notwendigkeit daf\u00fcr ist kaum er-\nsichtlich, da die Kapazit\u00e4ten zur Wasserbereitstellung im \nFreistaat ausreichend sind. Gerade f\u00fcr den Chemnitzer \nRaum ist sie v\u00f6llig daneben. Vielleicht kennen Sie ja die \n\n 6548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nBerechnungen, nach denen die jetzt benutzten Talsperren \nzwei Jahre lang die Stadt versorgen k\u00f6nnten, ohne dass \nein Tropfen Regen f\u00e4llt; und schon dieses Szenario ist \nrelativ unwahrscheinlich. Genauso gut k\u00f6nnte ich an \ndieser Stelle von einem Terrorismusverdacht sprechen, \nder eventuell diese geplante Fernwasserleitung gef\u00e4hrden \nk\u00f6nnte und Chemnitz sozusagen trockenlegt. Das tue ich \naber nicht. Die derzeitigen Standardargumente Klima, \nTerrorismus und demografischer Wandel ziehen halt nicht \nimmer und in jedem Fall. \n\nEine Senkung der Wasserpreise, die der Verbraucher \nletztendlich zu zahlen hat, werden Sie mit dem Klimaar-\ngument jedenfalls nicht erreichen. Das einzig Substanziel-\nle in Ihrem Antrag ist Punkt 2, der sich auf \u00a7 59 des \nS\u00e4chsischen Wassergesetzes bezieht. In diesem Paragra-\nfen ist geregelt, dass das Wasser f\u00fcr die \u00f6ffentliche Was-\nserversorgung vorrangig aus ortsnahen Wasservorkom-\nmen zu decken ist, sofern nicht \u00fcberwiegende Gr\u00fcnde des \nAllgemeinwohls entgegenstehen. \n\nSie verlangen einen Bericht der Staatsregierung, wie diese \nRegelung rechtlich konkretisiert werden k\u00f6nnte. Diesem \nAuskunftsbegehren werden wir nat\u00fcrlich zustimmen. \nAllerdings m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion betonen, dass \nwir der Auffassung sind, dass die bestehende Regelung im \nGesetz ausreichend eindeutig ist. Die Staatsregierung hat \nalso schon jetzt die gesetzliche M\u00f6glichkeit, zu handeln \nund den Bau der Wasserleitung nach Tschechien aufgrund \nder bestehenden Regelungen im Wassergesetz zu untersa-\ngen. Sofern die Stadt Chemnitz als Mehrheitseigner dem \nVorhaben der Stadtwerke nicht widersprechen sollte, \nerwarten wir von der Staatsregierung, dass sie aktiv wird. \nDen Stadtwerken Chemnitz darf der Bau dieser irrsinni-\ngen Wasserleitung jedenfalls nicht genehmigt werden. Es \nist kein Grund ersichtlich, der gegen eine Versorgung aus \nden ortsnahen Wasserspeichern sprechen k\u00f6nnte, wie sie \nim Wassergesetz eindeutig vorgeschrieben ist. \n\nUm dem grundlegenden Problem des zu hohen Rohwas-\nserpreises aber sofort begegnen zu k\u00f6nnen, hat die NPD-\nFraktion einen \u00c4nderungsantrag zum Antrag der Koaliti-\non eingebracht, der diesen um einen weiteren Punkt \nerg\u00e4nzt und die Drucksachennummer 4/8719 tr\u00e4gt. Ich \nm\u00f6chte diesen \u00c4nderungsantrag hiermit einbringen. Wir \nfordern die Staatsregierung darin auf, zuk\u00fcnftig die \nkalkulatorische Eigenkapitalverzinsung f\u00fcr das dem \nTrinkwasser zuzuordnende Anlageverm\u00f6gen nicht mehr \nin die Gestehungskosten des Rohwasserpreises einflie\u00dfen \nzu lassen. Dies w\u00fcrde zu einer sofortigen Senkung des \nRohwasserpreises f\u00fchren, die dann an den Verbraucher \nweitergegeben werden k\u00f6nnte. Es besteht ohnehin keine \nNotwendigkeit f\u00fcr einen Staatsbetrieb wie die Landestal-\nsperrenverwaltung, dessen Anlageverm\u00f6gen zu verzinsen. \nDie daraus erzielten Einnahmen wirken sich nicht direkt \nmindernd auf den Zuschuss des Freistaates aus und \nflie\u00dfen stattdessen dem Landeshaushalt zu. \n\nAufgrund der Tatsache, dass die Rohwasserpreise zu hoch \nsind \u2013 das ist im Moment das vorgeschobene Hauptargu-\nment der Stadtwerke Chemnitz \u2013, fordern wir, auf diese \n\nEinnahme f\u00fcr den Freistaat zu verzichten, um die Wasser-\nversorger und nat\u00fcrlich den Endkunden finanziell zu \nentlasten. Die geringeren Einnahmen des Freistaates \nwerden ohnehin schon dadurch kompensiert, dass weiter-\nhin das Rohwasser aus unseren s\u00e4chsischen Talsperren \nzum Kunden gelangt und wir auf \u201eTschechenwasser\u201c \nverzichten k\u00f6nnen. \n\nDie Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag d\u00fcrfte \nbesonders der FDP leicht fallen, die genau dasselbe in den \nHaushaltsberatungen zum jetzigen Doppelhaushalt gefor-\ndert hat. Wir haben dem \u00fcbrigens bereits damals zuge-\nstimmt. Auch die CDU hat bereits im Doppelhaus-\nhalt 2005/2006 die damals vorgesehene Erh\u00f6hung dieser \nVerzinsung von 0,6 auf 0,8 % abgelehnt \u2013 also gute \nVoraussetzungen, diese Verzinsung jetzt endg\u00fcltig zu \nstreichen. \n\nIch hoffe also auf Ihre Zustimmung zu unserem Antrag \nund bedanke mich f\u00fcr Ihre \u201eAufmerksamkeit\u201c. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nbitte, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Bis das Wasser aus der \nTalsperre beim Endverbraucher angelangt ist, durchl\u00e4uft \nes organisatorisch die Stationen Landestalsperrenverwal-\ntung, Fernwasserzweckverband, dessen Vertriebs-GmbH \nsowie den lokalen Versorger vor Ort. Das sind eine \nMenge Zwischenh\u00e4ndler. Auf der anderen Seite stehen \neine Menge Kunden, die Trinkwasser nicht nur als Le-\nbensmittel, sondern ebenso als notwendiges Wirtschafts-\ngut dringend brauchen. \n\nDie B\u00fcrger \u2013 ich spreche hier auch als betroffener Chem-\nnitzer \u2013 brauchen erschwingliche Wasserpreise. Doppelte \nund dreifache Verwaltungsstrukturen, die den Bezug \ndieses Wirtschaftsgutes verteuern, passen nicht in wett-\nbewerbliche Strukturen. In diesem Zusammenhang sei die \nFrage erlaubt, mit welchem Anreiz der Freistaat seinen \nStaatsbetrieb zu mehr Wirtschaftlichkeit veranlassen will \n\u2013 einen Staatsbetrieb, der zum Beispiel im Wasserversor-\ngungsbetrieb Chemnitz keine Konkurrenz f\u00fcrchten muss, \nda die Stadt bisher zu 100 % vom staatlichen Wasserliefe-\nranten abh\u00e4ngig ist. \n\nDar\u00fcber hinaus stellt sich die Frage, warum der Staat, \ndem die Einnahmen aus dem Trinkwasserverkauf zuflie-\n\u00dfen, \u00fcberhaupt ein Interesse daran haben sollte, dass am \ns\u00e4chsischen Rohwasserpreis \u2013 \u00fcbrigens einem der h\u00f6chs-\nten in Deutschland \u2013 ger\u00fcttelt wird. Preise werden \u00fcbli-\ncherweise im Konkurrenzbetrieb gemacht. Das g\u00fcnstigste \nAngebot eines Konkurrenten ist Anreiz. Wettbewerb \nmacht Strukturen effizienter, kosteng\u00fcnstiger und h\u00e4lt \nVerbraucherpreise stabil. Monopole sind nicht geeignet; \ndar\u00fcber besteht eigentlich Einigkeit. Bei der Fraktion der \nGR\u00dcNEN ist dies offenbar noch nicht angekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 6549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nIm Teil B Ihres Antrages soll der Staat den Chemnitzer \nWasserversorger, die Stadtwerke AG, daran hindern, \nWasser zu einem g\u00fcnstigeren Preis auch bei einem ande-\nren Anbieter einzukaufen. Der Staat soll also verhindern, \ndass ein Versorgungsunternehmen gegen\u00fcber seinem \nGro\u00dflieferanten eine bessere Position bei Preisverhand-\nlungen einnehmen kann, weil es das g\u00fcnstigere Konkur-\nrenzangebot eines zweiten Anbieters ins Feld f\u00fchren kann. \n\nUm das Ganze noch einmal richtig deutlich zu machen: \nIm Teil A des Antrages soll der Staat f\u00fcr wirtschaftlichere \nVerh\u00e4ltnisse in der Trinkwasserversorgung sorgen und \ngleichzeitig im Teil B wirtschaftliches Handeln eines \nGesch\u00e4ftspartners, in diesem Fall der Stadtwerke Chem-\nnitz, unterbinden. Das ist doch paradox! Eine solche \nBehinderung eines Wirtschaftsunternehmens durch den \nStaat wird es mit der FDP-Fraktion nicht geben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir, sehr geehrte Damen und Herren, dem Denk-\nmodell der GR\u00dcNEN weiter folgen w\u00fcrden, m\u00fcssten  \nwir beispielsweise morgen dem S\u00e4gewerk Heidrich in \nDeutscheinsiedel verbieten, f\u00fcr die Holzverarbeitung aus \nTschechien das Wirtschaftsgut Laubh\u00f6lzer zu beziehen, \nweil ja rein theoretisch in Sachsen genug B\u00e4ume wach-\nsen. \n\nDoch abgesehen davon, unterstellt dieser Beschlussantrag \nauch Dinge, die der \u00dcberpr\u00fcfung auf ihren aktuellen \nTatsachengehalt nicht standhalten. Unterstellt wird, dass \nChemnitz die Investitionen f\u00fcr seine zweite Bezugsquelle \nvon Trinkwasser, also den Bau einer Wasserleitung ins \nNachbarland, mit \u00f6ffentlichen F\u00f6rdermitteln finanzieren \nwill. Davon aber war von Chemnitzer Seite bisher nicht \ndie Rede. Das Versorgungsunternehmen hat im Gegenteil \nbisher immer betont, dass bei der Kalkulation des Projek-\ntes etwaige F\u00f6rdermittel bewusst au\u00dfen vor gelassen \nworden seien. Das muss man zun\u00e4chst einmal so zur \nKenntnis nehmen und darf nicht von Verschwendung von \nSteuergeldern reden. \n\nWie wir in den letzten Tagen der Presse entnehmen \nkonnten, wird oft unterstellt, dass ein Ausscheren der \nChemnitzer Wasserversorger das Solidarprinzip des \nFernwasserzweckverbandes untergrabe und den Wasser-\nbezug f\u00fcr die verbleibenden Mitglieder unzumutbar \nverteuere. Dazu, sehr geehrte Damen und Herren, ist zur \nKenntnis zu nehmen, dass der Chemnitzer Wasserversor-\nger noch zu keinem Zeitpunkt seine Mitgliedschaft \ninfrage gestellt hat. Zudem hat niemand von den sechs \nweiteren Zwecksverbandsmitgliedern angemerkt, dass er \ndas Solidarprinzip gef\u00e4hrden wolle. Die \u00fcbrigen Mitglie-\nder decken schlie\u00dflich ihren Trinkwasserbedarf im Durch-\nschnitt zu 34 % ebenfalls aus Fremdwasserbezug. Nur die \nStadtwerke Chemnitz sind im Zweckwasserverband zu \n100 % abh\u00e4ngig vom einzigen Lieferanten, der Landestal-\nsperrenverwaltung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u00dcbrigens eine Ironie der Geschichte: Der vorausschauen-\nde Bau von Talsperren, der im Antrag der GR\u00dcNEN so \n\ngelobt wird, ging vor etwas mehr als hundert Jahren von \nChemnitz aus. Damals war die Stadt dank ihres Talsper-\nrenkonzeptes in ihrer Trinkwasserversorgung v\u00f6llig \nunabh\u00e4ngig. Heute ist sie v\u00f6llig abh\u00e4ngig. \n\nVor diesem Hintergrund ist das Streben nach einer weite-\nren Wasserbezugsquelle nur allzu verst\u00e4ndlich und nichts \nanderes als ein Schritt in Richtung Normalit\u00e4t beim \nWasserbezug; eine Normalit\u00e4t, die nicht nur die \u00fcbrigen \nZweckverbandskommunen genie\u00dfen, sondern auch die \nSt\u00e4dte Dresden und Leipzig. Dresden ist zu 65 % abh\u00e4n-\ngig vom Trinkwasserfremdbezug, Leipzig zu 25 %. \n\nDas Chemnitzer Wasserleitungsprojekt weckt \u00fcbrigens \nauch bei anderen Zweckverbandsmitgliedern gro\u00dfes \nInteresse. So ging vor Kurzem, wie der Presse zu entneh-\nmen war, eine Initiative von Hainichen aus, die Wasserlei-\ntung zum gemeinsamen Projekt des Zweckverbandes zu \nmachen. Das, meine Damen und Herren, l\u00e4sst tief blicken, \nwas die Zufriedenheit oder besser Unzufriedenheit der \nKundschaft mit ihrem jetzigen Hauptlieferanten, der \nLandestalsperrenverwaltung, angeht. \n\nSachsen wird dank seines dichten Netzes an Talsperren, \nKlimawandel hin oder her, in n\u00e4chster Zukunft nicht \naustrocknen. Ein Blick in die Klimastudie des S\u00e4chsi-\nschen Landesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie aus dem \nJahre 2005 zeigt eine Klimaentwicklung, die den s\u00e4chsi-\nschen Wasserwirtschaftlern jedoch k\u00fcnftig h\u00f6chste Mana-\ngementqualit\u00e4ten abverlangt, was den Ausgleich zwischen \nHochwasserschutz und anhaltender Trockenheit angeht. \n\nAnl\u00e4sslich des 15-j\u00e4hrigen Bestehens der Landestalsper-\nrenverwaltung sagte Herr Staatsminister Tillich vor \nwenigen Wochen: \u201eDas Wasser wird das \u00d6l des \n21. Jahrhunderts werden.\u201c \u2013 Damit war sicherlich ge-\nmeint, dass Wasser in Zukunft noch viel st\u00e4rker als bisher \nein unverzichtbares, wertvolles, rares Wirtschaftsgut sein \nwird, von dessen Vorrat und von dessen Preis viel ab-\nh\u00e4ngt, nicht zuletzt die wirtschaftliche Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit. \n\nUm eine zuk\u00fcnftig vern\u00fcnftige Preisgestaltung geht es in \ndem Chemnitzer Projekt, das aus Sicht der FDP-Fraktion \nzu begr\u00fc\u00dfen ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann \nHerr Staatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich darf Ihnen heute \nnicht die Freude machen, die Rede zu Protokoll zu geben, \nweil ich glaube, dass es insbesondere angesichts der in der \nEr\u00f6rterung deutlich gewordenen unterschiedlichen Mei-\nnungen wichtig ist, dieses Thema noch einmal aus der \nSicht der Staatsregierung zu beleuchten. \n\nWasser ist f\u00fcr Sachsen ausreichend vorhanden. Wir \nnutzen derzeit erst zwei Drittel der verf\u00fcgbaren Menge. \nSomit sind wir in der gl\u00fccklichen Lage, ausreichend \n\n 6550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nRohwasser aus unseren Talsperren f\u00fcr die Trinkwasser-\nversorgung bereitstellen zu k\u00f6nnen. Diese Aufgabe hat f\u00fcr \ndie Staatsregierung die h\u00f6chste Priorit\u00e4t. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, Herr Lichdi, optimieren wir dabei \nst\u00e4ndig die organisatorischen, technischen und \u00f6konomi-\nschen Voraussetzungen, um das Rohwasser in bester \nQualit\u00e4t und zu angemessenen Preisen an unsere Abneh-\nmer in ganz Sachsen und nicht nur im Regierungsbezirk \nChemnitz weiterzugeben. Dazu bedarf es \u2013 das will ich an \ndieser Stelle ausdr\u00fccklich feststellen \u2013 keines gesonderten \nAntrags der GR\u00dcNEN. \n\nSeit der politischen Wende wurden bis heute allein im \nBereich des Zweckverbandes Fernwasser S\u00fcdsachsen \nmehr als 100 Millionen Euro in die Sanierung der Talsper-\nren investiert. Davon wiederum floss die H\u00e4lfte in das \nTalsperrensystem Mittleres Erzgebirge, das insbesondere \ndie Stadt Chemnitz versorgt. \n\nDer Freistaat Sachsen hat in den vergangenen Jahren die \nHochwasserschutzr\u00e4ume der Trinkwassertalsperren \nvergr\u00f6\u00dfert. Damit wurden die von den Rohwasserabneh-\nmern zu finanzierenden Betriebsr\u00e4ume kleiner, sodass \ndar\u00fcber letztlich die Kommunen finanziell entlastet \nwurden. Das sind \u2013 wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden, Herr \nSchmalfu\u00df \u2013 zum Beispiel seit 2002 j\u00e4hrlich \n2 Millionen Euro Einsparungen gegen\u00fcber der kommuna-\nlen Ebene. Ich frage Sie, Herr Schmalfu\u00df: Wie viel davon \nwurde zum Beispiel in der Stadt Chemnitz seitens der \nStadtwerke Chemnitz an die B\u00fcrger weitergegeben? \n\nDurch die Einsparung und durch die Optimierung wurde \nentgegen so mancher Pressemeldung aus dem Raum \nChemnitz aufgrund der kleineren Betriebsr\u00e4ume und \naufgrund interner Aufwandssenkungen der Landestalsper-\nrenverwaltung das von den Rohwasserabnehmern insge-\nsamt zu zahlende Rohwasserentgelt in den letzten \n10 Jahren um rund 30 % reduziert. \n\nBei uns sind weitere Reduzierungen geplant. So sieht der \nHaushaltsplan der Landestalsperrenverwaltung 2007/2008 \n\u2013 Herr Schmalfu\u00df, ein Blick in diesen Haushaltsplan h\u00e4tte \nIhnen das auch gezeigt \u2013 eine Senkung des von der \nkommunalen Seite zu zahlenden Rohwasserentgeltes um \n1,1 Millionen Euro gegen\u00fcber dem Vorjahr vor. \n\nBer\u00fccksichtigt man alle bisherigen und bis 2008 geplan-\nten Einsparungen, hat die Landestalsperrenverwaltung seit \n1996 das von den Rohwasserabnehmern zu zahlende \nEntgelt um durchschnittlich 530 000 Euro pro Jahr \ngesenkt. In absoluten Zahlen bedeutet das, dass das \nRohwasserentgelt von 23 Millionen Euro im Jahre 1996 \nauf 16,6 Millionen Euro in den Jahren 2007 und 2008 \nreduziert wurde. \n\nAllerdings \u2013 das r\u00e4ume ich ein \u2013 ging in diesem Zeitraum \nauch der Wasserbedarf erheblich zur\u00fcck, sodass wir keine \nReduzierung des Kubikmeterpreises erreichen konnten. \nImmerhin gelang es uns mit den Senkungen, die wir im \nZuge der Optimierungen vorgenommen haben, den \nRohwasserpreis im Jahr 2007 immer noch bei dem Preis \nvon 1995 in H\u00f6he von 20 Cent pro Kubikmeter zu halten. \n\nDagegen lag der Trinkwasserpreis f\u00fcr den B\u00fcrger in \nChemnitz 1997 bei 2,19 Euro pro Kubikmeter und 2007 \nbei 2,38 Euro pro Kubikmeter. Das sind die Zahlen, die \nwir in Chemnitz erhoben haben. \n\nNeben diesen unmittelbaren finanziellen Entlastungen \nsetzt sich der Freistaat schon seit sechs Jahren im Len-\nkungskreis \u201eZukunftsf\u00e4hige kommunale Wasserwirt-\nschaft\u201c f\u00fcr notwendige Strukturver\u00e4nderungen der Trink-\nwasserversorgung im Regierungsbezirk Chemnitz ein. Er \nist bereit, sich bei der angestrebten Optimierung der \norganisatorischen Voraussetzungen mit seinen Talsperren \neinzubringen. \n\nDie Rohwasserbereitstellung durch die Landestalsperren-\nverwaltung ist aber nur ein Teilst\u00fcck und dazu noch ein \nsehr kleines, bis das Wasser beim Verbraucher aus dem \nWasserhahn kommt. Darauf haben einige ja schon abge-\nstellt. So liegt der Kostenanteil des Rohwassers der \nLandestalsperrenverwaltung am Endabnehmerpreis bei \nweniger als 10 %. Unsere M\u00f6glichkeiten sind damit trotz \nder erheblichen Aufwendungen zur Reduzierung des \nRohwasserentgelts sehr beschr\u00e4nkt. Das ist auch unseren \nkommunalen Partnern bewusst, wird aber in den \u00f6ffentli-\nchen Diskussionen gern verschwiegen. \n\nNehmen wir einmal den Preis auseinander, den ein \nChemnitzer B\u00fcrger f\u00fcr sein Trinkwasser zahlt: Das sind \nzurzeit 2,38 Euro. Davon nimmt das Rohwasserentgelt \nder Landestalsperrenverwaltung einen Anteil von 20 Cent \npro Kubikmeter ein. Die Aufbereitung des Rohwassers im \nWasserwerk zu Trinkwasser und die regionale Verteilung \ndurch den Zweckverband, das hei\u00dft anliegend an der \nStadt Chemnitz, kosten weitere 40 Cent. Das sind summa \nsummarum 60 Cent. Der mit 1,78 Euro weitaus gr\u00f6\u00dfte \nKostenanteil liegt bei den Stadtwerken Chemnitz f\u00fcr die \nEndverteilung zum Abnehmer. \u2013 So viel zum Wettbewerb, \nHerr Schmalfu\u00df. \n\nIch bin doch etwas verwundert dar\u00fcber, dass die Stadt-\nwerke Chemnitz wiederholt und ohne substanzielle \nUntersetzung behaupten, die Landestalsperrenverwaltung \nsch\u00f6pfe bestehende Kostensenkungspotenziale nicht aus. \nAngesichts dieser Anteile sollten sie sich, das hei\u00dft die \nStadtwerke, eher an die eigene Nase fassen. Insbesondere \nw\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob sich von den Erleichterungen der \nvergangenen Jahre, von diesem weitaus gr\u00f6\u00dften Teilbe-\ntrag st\u00e4rker als bisher auch etwas an den Verbraucher \nweitergeben lie\u00dfe. \n\nBei einem Anteil von 20 Cent kann man jedenfalls der \nLandestalsperrenverwaltung keine Vorw\u00fcrfe hinsichtlich \ndeutlich \u00fcberh\u00f6hter Preise machen. In Th\u00fcringen zum \nBeispiel wird das Rohwasser aus Talsperren bis zu \n21,4 Cent pro Kubikmeter angeboten. \n\nMeine Damen und Herren! Um tats\u00e4chlich Kosten zu \nsparen, empfiehlt ein vom Staatsministerium f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft im Jahr 2001 in Auftrag gegebenes \nGutachten, die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger sowie den \nBereich Trinkwassertalsperren der LTV in einer effizien-\nten Struktur zusammenzuschlie\u00dfen. Das Gutachten wurde \n\u00fcbrigens auch \u00f6ffentlich in Chemnitz vorgestellt. Leider \n\n 6551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nhaben aber auch die Stadtwerke Chemnitz an derartigen \nStrukturanpassungen kein sehr gro\u00dfes Interesse, auch \nwenn das in der Presse gelegentlich anders zu lesen ist. \nBis heute wurden seitens der kommunalen Aufgabentr\u00e4-\nger keine rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Neustruktu-\nrierung geschaffen. Auch andere \u00c4u\u00dferungen haben \nangesichts der tats\u00e4chlichen Fakten wenig mit der Realit\u00e4t \nzu tun. \n\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle, Herr Lichdi \u2013 das ist das, \nwas ich tun kann \u2013, die Stadt Chemnitz als Vorsitz des \nAufsichtsrates der Stadtwerke Chemnitz auffordern, nicht \nl\u00e4nger die Sicherheitsneugr\u00fcndung des Fernwasserver-\nbundes zu behindern. \n\nDas Rohwasser f\u00fcr Chemnitz wird zu 100 % aus dem \nTalsperrensystem Mittleres Erzgebirge und der Talsperre \nEibenstock bereitgestellt. Die Talsperren sind zu 82 bzw. \n57 % ausgelastet. Inwiefern diese Zahlen auf einen \nVersorgungsnotstand hinweisen k\u00f6nnen, ist mir r\u00e4tselhaft. \nSie haben das ja gelegentlich geh\u00f6rt und auch die einzel-\nnen Redner sind hier auf den Klimawandel eingegangen. \nEs gab eine Feststellung der Stadtwerke Chemnitz, dass \nsie aufgrund des Klimawandels und des Versorgungsnot-\nstandes reagieren und diese Fernwasserleitung bauen \nm\u00fcssen. \n\nSachsen verf\u00fcgt im Erzgebirgskamm \u00fcber ein System von \nTrinkwassertalsperren, das durch \u00dcberleitung im Verbund \nbewirtschaftet werden kann und Rohwasser in hoher \nQualit\u00e4t in mehr als ausreichender Menge anbietet. Davon \npartizipiert gerade die Stadt Chemnitz. Angesichts dieser \nVersorgungssicherheit bei Wasserg\u00fcte und -menge und \nder bestehenden \u00dcberkapazit\u00e4t ist der Neubau einer \nzus\u00e4tzlichen Trinkwasser\u00fcberleitung wasser- und volks-\nwirtschaftlich kompletter Unsinn. \n\n(Beifall bei der CDU  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist zudem mit erheblichen negativen finanziellen \nAuswirkungen f\u00fcr die B\u00fcrger in weiten Teilen des Regie-\nrungsbezirkes Chemnitz, f\u00fcr den Zweckverband, f\u00fcr die \nLandestalsperrenverwaltung und nicht zuletzt f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen und seine Steuerb\u00fcrger zu rechnen. Die \nLandestalsperrenverwaltung liefert 15 % ihres Rohwas-\nsers an die Stadt Chemnitz. Fallen diese Lieferungen weg, \nrechnet die Landestalsperrenverwaltung mit Einnahmen-\nausf\u00e4llen von bis zu 2,7 Millionen Euro. Diese Zeche \nzahlt der Freistaat und letztendlich \u2013 so hat es auch \nProf. Mannsfeld gesagt \u2013 der s\u00e4chsische Steuerzahler, \ndenn die s\u00e4chsischen Talsperren m\u00fcssen trotz geringerer \nAuslastung weiter unterhalten werden. \n\nDer Zweckverband S\u00fcdsachsen-Wasser gibt 25 % seines \nWassers an die Trinkwasserversorgung der Stadt Chem-\nnitz. F\u00e4llt dieser Anteil infolge der \u00dcberleitung aus \nTschechien weg, werden die \u00fcbrigen Mitglieder des \nZweckverbandes S\u00fcdsachsen-Wasser zus\u00e4tzlich belastet, \ndenn die hohen Fixkostenanteile bleiben stabil. Im Ergeb-\nnis w\u00fcrden die Belastungen f\u00fcr den B\u00fcrger weiter steigen. \nSchlie\u00dfen sich weitere Abnehmer an die neue \u00dcberleitung \n\nan oder nutzen sie verst\u00e4rkt eigene Dargebote, erh\u00f6ht sich \nder Kostendruck f\u00fcr die Abnehmer, die weiterhin auf \ns\u00e4chsische Talsperren angewiesen sind. Sie wissen, \nHerr Schmalfu\u00df, dass das insbesondere die Stadt Chem-\nnitz ist, weil sie \u00fcber keine eigenen Dargebote verf\u00fcgt. \nDeswegen sind ja vor einigen Jahrzehnten durch die \nGro\u00dfv\u00e4ter der Stadt Chemnitz die ersten Talsperren \ngebaut worden. \n\nSollte der Zweckverband seine Kosten nicht mehr decken \nk\u00f6nnen, ist er in seiner Existenz gef\u00e4hrdet. Das ist wohl \nnicht unbedingt eine St\u00e4rkung des Zweckverbandes, wie \nsie von den Stadtwerken Chemnitz angeblich beabsichtigt \nwird. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist die zunehmende Vernetzung einzelner \nVersorgungsgebiete im Interesse des Freistaates, aber nur \nunter der Voraussetzung, dass die Versorgungssicherheit \nsteigt und die B\u00fcrger \u00fcberwiegend durch g\u00fcnstigere \nPreise profitieren. Wasserwirtschaftlich unsinnige Vorha-\nben, die bestehende Systeme in ihrer Wirtschaftlichkeit \noder gar Existenz gef\u00e4hrden, werden vom Freistaat nicht \ngef\u00f6rdert und stattdessen politisch und, soweit notwendig, \nrechtlich angefochten. Dazu z\u00e4hlt auch der von den \nStadtwerken Chemnitz geplante Bau einer Trinkwasser-\n\u00fcberleitung. \n\nNat\u00fcrlich, Herr Lichdi, werden wir nicht mit Kanonen auf \nSpatzen schie\u00dfen. Noch fehlt eine deutliche Positionie-\nrung der entscheidenden kommunalen Gremien der Stadt \nChemnitz. Herr Zais hat darauf hingewiesen. Aber die \nS\u00e4chsische Staatsregierung wird sich, wie auch im Antrag \nder Regierungsfraktionen noch einmal deutlich hervorge-\nhoben wurde, darauf vorbereiten, zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen \nzu ergreifen, die f\u00fcr eine stabile und bezahlbare Trink-\nwasserversorgung aller B\u00fcrger erforderlich sind. Das \nbedeutet, die bestehenden Fernwasserverbundsysteme \nweiter zu st\u00e4rken. Ihr Schutz liegt zweifelsfrei im allge-\nmeinen Interesse. \n\nAngesichts von Kommunen, die sich der solidarischen \nLastenteilung entziehen wollen, ist zu pr\u00fcfen, ob im \nS\u00e4chsischen Wassergesetz unmissverst\u00e4ndlich zum \nAusdruck gebracht werden muss, dass der Erhalt funkti-\nonsf\u00e4higer Strukturen auch mithilfe von Zulassungsent-\nscheidungen zu gew\u00e4hrleisten ist. Insofern unterst\u00fctze ich \nausdr\u00fccklich den Antrag der Regierungsfraktionen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die fast einm\u00fctige Unterst\u00fctzung \ndurch das Hohe Haus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat Herr Abg. Lichdi und danach die Koalitionsfraktio-\nnen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich stelle fest: Wir \nsind uns eigentlich fast alle einig, au\u00dfer der FDP, die \nwieder reflexartig marktwirtschaftliche Einschr\u00e4nkungen \n\n 6552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nvermutet. Ich glaube, der Herr Staatsminister \u2013 daf\u00fcr \nm\u00f6chte ich mich bedanken \u2013 hat treffend dargelegt, dass \ndas nichts mit Marktwirtschaft, sondern mit Unkenntnis \nund der Grundhaltung der FDP, Gewinne zu privatisieren \nund Verluste zu sozialisieren, zu tun hat. \n\nHerr Zais, ich bin Ihnen dankbar daf\u00fcr, dass Sie so klar \nausgesprochen haben, dass das im Grunde ein Einfallstor \nf\u00fcr die Privatisierung ist und diese Debatten in einem \nwesentlich gr\u00f6\u00dferen Rahmen in Chemnitz gef\u00fchrt wer-\nden. Das sehen wir auch so. Ich kann es nicht verhindern, \ndass Sie den Punkt B unseres Antrages nutzen, um ihn \nablehnen zu k\u00f6nnen. Das sei Ihnen geg\u00f6nnt und ist mir \nangesichts des Verlaufs der Debatte relativ egal. \n\nIch bin froh, dass wir diese Einigkeit erzielt haben, und \nhoffe, dass dieses einhellige Signal, das der Landtag jetzt \nwahrscheinlich gleich senden wird, bei den Stadtwerken \nChemnitz geh\u00f6rt werden wird. Von daher hat die Debatte \nihr Ziel erreicht. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde bitten, dass getrennt nach den \nPunkten A und B abgestimmt wird. Wir werden dem \nKoalitionsantrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr  \nProf. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich denke, die Diskussion hat \ndeutlich gemacht, dass Alleing\u00e4nge, wie sie von der Stadt \nChemnitz zur Privatisierung der Wasserversorgung \nbeabsichtigt sind, vor allem, wenn sie zulasten der End-\nverbraucher gehen sollen, auch einmal den Landtag \nbesch\u00e4ftigen d\u00fcrfen, wenn im Bereich der Daseinsvorsor-\nge das gesamtstaatliche Interesse betroffen ist. \n\nAber ich will es noch einmal betonen und klarstellen: Es \nist und bleibt eine Angelegenheit des Stadtrates und der \nStadtverwaltung von Chemnitz. Der Minister hat aber nun \ndoch den Finger in die kommunalrechtliche Wunde \ngelegt, indem er sagte, dass es auch um das Problem der \nSicherheitsneugr\u00fcndung geht, was eine entscheidende \nSchaltstelle beim weiteren Vorgehen darstellen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht trifft doch die \nDeutung zu, die man gelegentlich h\u00f6ren und lesen konnte, \ndass mit der Absichtserkl\u00e4rung zum Bau einer teuren \nTrinkwasserleitung ein Druckmittel geschaffen werden \nsollte, um den Freistaat und die Landestalsperrenverwal-\ntung zu bewegen, \u00fcber die Preisbedingungen bei der \nRohwasserbereitstellung zu verhandeln. Mein Kommentar \ndazu ist: Das h\u00e4tte man sicher einfacher haben k\u00f6nnen. \n\nWie dem auch sei \u2013 die Annahme unseres Koalitionsan-\ntrages ist f\u00fcr das Parlament der einzig gangbare Weg. \nDeshalb bitte ich noch einmal um Zustimmung, mit einer \nentsprechenden kleinen Gesetzesnovelle ein Instrument \nzu schaffen, welches eine ungleiche Verteilung von \nGewinnen und finanziellen Lasten erheblich einschr\u00e4nkt. \n\nDas ist der Beitrag, den ein gew\u00e4hltes gesetzgebendes \nGremium leisten kann. \n\nInsofern, Kollege Lichdi, werden Sie uns das nachsehen. \nDass die Appelle, die Sie in Ihrem Antrag haben, begr\u00fc-\n\u00dfenswert sind, habe ich in meinem Redebeitrag zum \nAusdruck gebracht; aber annehmen im Sinne der Hand-\nlungsoption kann man eigentlich nur den Koalitionsan-\ntrag, weil er dieses Instrument schafft, um in der Zukunft \n\u2013 wir sprechen nicht nur \u00fcber Chemnitz; es gibt ja noch \nandere Regionen im Lande \u2013 bei \u00e4hnlichen Vorg\u00e4ngen ein \nHilfs- und Heilmittel in der Hand zu haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und ganz \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Ich beginne \nmit dem Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Druck-\nsache 4/8441. Hierzu ist punktweise Abstimmung bean-\ntragt worden. Ich beginne mit dem Abschnitt A. Wer \ndiesem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \nsein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \nPunkt A mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt B des Antrages auf. Wer gibt seine \nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser \nPunkt mehrheitlich abgelehnt worden. Damit er\u00fcbrigt sich \ndie Gesamtabstimmung. \n\nIch rufe die Drucksache 4/8600 auf, den Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD. Hierzu liegt mir ein \n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/8719 vor \u2013 er wurde bereits eingebracht. W\u00fcnscht \ndazu jemand das Wort? \u2013 Herr Abg. G\u00fcnther, danach Herr \nProf. Mannsfeld. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Frau Sch\u00fc\u00dfler hat vorhin zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag gesprochen. Wir werden sicherlich kein \nWasser auf die braunen M\u00fchlen der NPD geben. Und als \nVergleich: Selbst wenn auf einem braunen, stinkenden \nSumpf einmal ein Bl\u00fcmlein wachsen sollte, wird niemand \ndarauf gehen und dieses Bl\u00fcmlein pfl\u00fccken. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Das ist so niveaulos! \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNein, wir werden ihn ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nProf. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ich wollte noch eine \nsachliche Erg\u00e4nzung machen. Meine Damen und Herren, \nder S\u00e4chsische Landtag hat viele Jahre lang die Eigenka-\npitalverzinsung f\u00fcr die Landestalsperrenverwaltung nicht \nbef\u00fcrwortet. Wir haben im Doppelhaushalt 2005/2006 mit \neiner sehr marginalen Marge von 0,6 % \u2013 insbesondere \n\n 6553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\nauch als Folge der Hochwasserereignisse \u2013 einer solchen \nEigenkapitalverzinsung zugestimmt. \n\nFalsch ist im \u00c4nderungsantrag die Aussage, die Mittel \nw\u00fcrden in den Landeshaushalt abflie\u00dfen. Das trifft \u00fcber-\nhaupt nicht zu, denn die zus\u00e4tzlichen Entgelte dienen dem \nKostendeckungsprinzip, was jede ordentliche wirtschaft-\nliche Einrichtung oder jeder Staatsbetrieb in Anspruch \nnehmen muss. \n\nEs ist also ein Refinanzierungsinstrument f\u00fcr die Anlagen \nund Leitungen. In Anbetracht der Sachlage, die au\u00dferdem \nbei dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung keinen signifikanten Einfluss \nauf den Wasserpreis hat \u2013 ich wei\u00df nicht, ob die antrag-\nstellende Fraktion wei\u00df, dass wir \u00fcber 300 000 Euro \nsprechen \u2013, ist diesem Antrag nicht zu folgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der NPD. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch komme zum Ursprungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei ganz \nwenigen Stimmen dagegen ist der Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit angenommen worden und ich schlie\u00dfe den \nTagesordnungspunkt. \n\nDamit haben wir auch unsere heutige Tagesordnung \nabgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung wird am 6. Juni 2007, \n10:00 Uhr, stattfinden. Ich schlie\u00dfe die Sitzung und \nw\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Feierabend und ein sch\u00f6nes \nWochenende. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:59 Uhr) \n\n 6554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 78. Sitzung am 11. Mai 2007 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/8332 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke  x   Lichdi, Johannes  x   \nApfel, Holger    x Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBaier, Klaus    x Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBandmann, Volker  x   Mattern, Ingrid    x \nBartl, Klaus    x Matthes, Gesine  x   \nProf. Bolick, Gunter    x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen    x \nBonk, Julia    x Dr. Metz, Horst    x \nBrangs, Stefan  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Morlok, Sven  x   \nClau\u00df, Christine  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClemen, Robert  x   Neubert, Falk  x   \nColditz, Thomas  x   Nicolaus, Kerstin    x \nDr. Deicke, Liane  x   Nolle, Karl  x   \nDelle, Alexander x    Orosz, Helma  x   \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm    x \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar  x   \nEggert, Heinz    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia  x   Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nFlath, Steffen  x   Pfeiffer, Angelika    x \nDr. Friedrich, Michael    x Pietzsch, Thomas  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9  x   Piwarz, Christian  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter    x \nGebhardt, Rico    x Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias    x \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea  x   \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schiemann, Marko  x   \nde Haas, Friederike    x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta    x \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther    x \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas    x Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina  x   \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin    x \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke    x Simon, Bettina  x   \nHilker, Heiko    x Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf    x Teubner, Gottfried    x \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin    x Tischendorf, Klaus  x   \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Wehner, Horst  x   \nKlose, Peter x    Weichert, Michael    x \nK\u00f6ditz, Kerstin    x Weihnert, Margit    x \nKosel, Heiko  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Werner, Heike    x \nDr. K\u00fclow, Volker    x Windisch, Uta    x \nKupfer, Frank  x   Winkler, Hermann  x   \nLauterbach, Kerstin    x Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLay, Caren  x   Zais, Karl-Friedrich  x   \nLehmann, Heinz  x   Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 8 \n Neinstimmen: 81 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 89 \n \n\n 6555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 78. Sitzung 11. Mai 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 6556\n\n\n",
    "status": 200
}