{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-07-23T07:37:54Z",
        "Last-Modified": "2008-07-23T10:09:38Z",
        "Last-Save-Date": "2008-07-23T10:09:38Z",
        "SourceModified": "D:20080723072936",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "792",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-07-23T07:37:54Z",
        "creator": "install",
        "date": "2008-07-23T10:09:38Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/115 11.07.2008",
        "dcterms:created": "2008-07-23T07:37:54Z",
        "dcterms:modified": "2008-07-23T10:09:38Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-07-23T07:37:54Z",
        "meta:save-date": "2008-07-23T10:09:38Z",
        "modified": "2008-07-23T10:09:38Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1979",
            "3570",
            "2396",
            "4995",
            "5146",
            "3873",
            "5133",
            "4895",
            "4998",
            "5097",
            "5158",
            "5523",
            "5744",
            "5475",
            "5253",
            "5401",
            "4934",
            "5406",
            "5335",
            "4679",
            "5100",
            "5129",
            "5128",
            "5084",
            "4880",
            "5627",
            "5396",
            "4682",
            "5359",
            "4826",
            "5453",
            "5134",
            "4812",
            "5347",
            "5392",
            "5008",
            "5531",
            "5213",
            "5164",
            "5067",
            "5442",
            "5714",
            "5601",
            "5445",
            "4154",
            "5340",
            "5337",
            "4759",
            "5769",
            "5492",
            "5527",
            "4906",
            "5175",
            "5361",
            "5325",
            "5606",
            "5520",
            "4176",
            "5287",
            "5155",
            "5337",
            "5126",
            "5317",
            "4496",
            "4932",
            "4605",
            "483"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-07-23T07:37:54Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080723072936",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-07-23T10:09:38Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/115 11.07.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_115_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/115 11.07.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4c8cfaa1-5c0a-4cfa-9c2f-2e7105e0945d",
        "xmpTPg:NPages": "67"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/115 11.07.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/115\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n115. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 11. Juli 2008, Plenarsaal Schluss: 16:01 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 9433 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9433 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9433 \n Heinz Lehmann, CDU 9434 \n Caren Lay, Linksfraktion 9434 \n Martin Dulig, SPD 9434 \n Torsten Herbst, FDP 9434 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Weltoffenes und tolerantes Sachsen \u2013 \n\nGegen Hass und Gewalt  \n Antrag der Fraktionen der CDU und \n\nder SPD 9435 \n\n Lars Rohwer, CDU 9435 \n Martin Dulig, SPD 9436 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9437 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9438 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9439 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9440 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 9441 \n Lars Rohwer, CDU 9442 \n Dr. Martin Gillo, CDU 9443 \n Lars Rohwer, CDU 9443 \n Martin Dulig, SPD 9443 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9444 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9445 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9446 \n Heinz Eggert, CDU 9446 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9446 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 9447 \n Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 9448 \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Freitag, der 13., ein Gl\u00fcckstag  \n\nf\u00fcr die V\u00f6lker Europas!  \nDemokratie oder EU?  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 9450 \n\n Holger Apfel, NPD 9450 \n Peter Schowtka, CDU 9450 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9451 \n Holger Apfel, NPD 9452 \n Peter Schowtka, CDU 9453 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/12768 9454 \n\n \u2013Anschlussgrad an \u00f6ffentliche Abwas-\nseranlagen im Vogtland (Frage Nr. 3)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9454 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9454 \n\n \u2013 Gegenw\u00e4rtige Situation der Apothe-\nken im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9454 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 9454 \n\n \u2013 Nichteintragung von Ausbildungs-\nvertr\u00e4gen in die Lehrlingsrolle  \n(Frage Nr. 9)  \n\n Torsten Herbst, FDP 9455 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9455 \n Torsten Herbst, FDP 9456 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9456 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n \u2013 St\u00f6rung der Wei\u00dfstorchbrut in  \nSeebenisch (Kreis Leipziger Land) \ndurch Feuerwerk (Frage Nr. 5)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9456 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9457 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9457 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9457 \n\n \u2013 Abgabe der Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte bis 30.06.2008 (Frage Nr. 4)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9457 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9457 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9457 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9457 \n\n \u2013 Vertrieb gef\u00e4lschter pharmazeutischer \nProdukte im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9458 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9458 \n\n \u2013 Besetzung der Stelle der Stv. Schul-\nleiterin der 96. Grundschule Dresden \n(Frage Nr. 11)  \n\n Torsten Herbst, FDP 9458 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9458 \n\n \u2013 Bienensterben im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 10)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9459 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9459 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9459 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9459 \n\n \u2013 R\u00fcckverf\u00fcllung des Lehmtagebaus \nDresden-Lockwitz mit Asbestabf\u00e4llen \nund weiteren Abf\u00e4llen, die gef\u00e4hrliche \nStoffe enthalten (Frage Nr. 6)  \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 9459 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9460 \n\n \u2013 Sicherheit von Sch\u00fclern w\u00e4hrend \nKlassenfahrten und in Ferienlagern \n(Frage Nr. 12)  \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9460 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9460 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9461 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9461 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9461 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9461 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9461 \n \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Kultus 9461 \n\n \u2013 Lagerung heizwertreicher Fraktion \nder MBA Cr\u00f6bern in Zeuchfeld \n (Sachsen-Anhalt) (Frage Nr. 13)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9461 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9462 \n\n \u2013 Wegerecht (Frage Nr. 7)  \n Bettina Simon, Linksfraktion 9462 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9462 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9462 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9462 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9462 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9462 \n\n \u2013 Tierschutz (Frage Nr. 8)  \n Bettina Simon, Linksfraktion 9462 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9462 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9463 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9463 \n\n \u2013 Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zum Sorbischen \nGymnasium (Frage Nr. 14)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9463 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9463 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 9464 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 9464 \n\n \u2013 Insolvenz der Pulsnitzer Lebkuchen-\nfabrik (Frage Nr. 15)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9464 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9464 \n\n3 Starterpaket f\u00fcr sozial  \nbed\u00fcrftige Schulanf\u00e4nger  \n\n Drucksache 4/12695, Antrag  \nder Linksfraktion 9465 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 9465 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9466 \n Caren Lay, Linksfraktion 9467 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9467 \n Caren Lay, Linksfraktion 9467 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9467 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9467 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9467 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9468 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9468 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9468 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9468 \n Martin Dulig, SPD 9468 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9468 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n Martin Dulig, SPD 9468 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9469 \n Martin Dulig, SPD 9469 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9469 \n Martin Dulig, SPD 9469 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9469 \n Martin Dulig, SPD 9469 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9470 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9470 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9471 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9472 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9473 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9473 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9473 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9473 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9473 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9474 \n Caren Lay, Linksfraktion 9474 \n Caren Lay, Linksfraktion 9474 \n Abstimmung und Zustimmung \u00fcber \n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9474 \n\n4 Unsere Kneipen existenziell sch\u00fctzen \nund unterst\u00fctzen! Ein-Raum-\nGastst\u00e4tten als gemeinschaftsf\u00f6r-\ndernde Treffpunkte erhalten!  \n\n Drucksache 4/12723, Antrag  \nder Fraktion der NPD 9475 \n\n Holger Apfel, NPD 9475 \n Johannes Gerlach, SPD 9476 \n Alexander Delle, NPD 9476 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9477 \n\n5 Verwaltungsreform b\u00fcrgerfreund-\nlich umsetzen \u2013 H\u00e4rten f\u00fcr Angestell-\nte und Beamte vermeiden  \n\n Drucksache 4/12724, Antrag der \nFraktion der FDP 9477 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9477 \n Volker Bandmann, CDU 9478 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 9479 \n Stefan Brangs, SPD 9480 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9481 \n Stefan Brangs, SPD 9481 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9481 \n Stefan Brangs, SPD 9481 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9483 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9483 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 9484 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9485 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 9485 \n \n \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9486 \n Stefan Brangs, SPD 9487 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9487 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9487 \n\n6 Abschaffung der deutschen  \nHandelsklassen und \u00dcberarbeitung \nder europ\u00e4ischen Qualit\u00e4tsnomen  \n\n Drucksache 4/5844, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 9487 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9487 \n Andreas Heinz, CDU 9489 \n Elke Altmann, Linksfraktion 9490 \n Dr. Liane Deicke, SPD 9491 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9491 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9492 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9493 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9493 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9493 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9494 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \nder Finanzen 9494 \n\n R\u00fcckschau auf das abgelaufene \nPlenarjahr 9494 \n\n Pr\u00e4sident Erich Iltgen 9494 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9495 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 115. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr Jurk, Frau \nOrosz, Herr Pecher, Herr Prof. Schneider, Herr Bartl, Herr \nKupfer, Herr Dr. Pellmann, Herr Baier, Herr Hamburger, \nFrau Nicolaus und Herr Sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung f\u00fcr die \nheutige Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte Sie, folgende \nStreichungen vorzunehmen: Die Tagesordnungspunkte 3 \nbis 8, 3. Lesungen, haben wir bereits behandelt und \ndeswegen k\u00f6nnen sie von der heutigen Tagesordnung \ngestrichen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Redezeiten hat das \nPr\u00e4sidium f\u00fcr die verbleibenden Tagesordnungspunkte 3 \nbis 6 festgelegt: CDU 64 Minuten, Linksfraktion 48 Min-\nuten, SPD 28 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n20 Minuten, fraktionslose je 3 Minuten und die Staatsre-\ngierung 48 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Druck-\nsache 4/12824 \u201eWelterbe Dresdner Elbtal \u2013 letzte Chance \nzum Erhalt nutzen\u201c vor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, \ngem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der GO die Dringlichkeit festzustellen. \nDann muss der Antrag heute noch behandelt werden. Ich \nbitte um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit \ndem vorliegenden Antrag verfolgen wir das Ziel, dass der \nS\u00e4chsische Landtag die Entscheidung des UNESCO-\nWelterbekomitees begr\u00fc\u00dft, das Dresdner Elbtal zun\u00e4chst \nnicht von der Liste der Welterbest\u00e4tten zu streichen. Wir \nwollen die Staatsregierung auffordern, gemeinsam mit der \nLandeshauptstadt und der Bundesrepublik Finanzierung \nund Realisierung eines Elbtunnels zu sichern, darauf \nhinzuwirken, dass ein B\u00fcrgerentscheid zugunsten eines \nElbtunnels erm\u00f6glicht wird und sich f\u00fcr einen Stopp der \nBauarbeiten einzusetzen. \n\nDas UNESCO-Welterbekomitee hat auf seiner Tagung am \n3. Juli in Quebec entschieden, auf die Streichung des \nDresdner Elbtals aus der Liste der Welterbest\u00e4tten vorl\u00e4u-\nfig zu verzichten, und eine letzte Frist f\u00fcr den Erhalt des \nWelterbes gesetzt. Zugleich wurde unmissverst\u00e4ndlich \nformuliert: \u201eWenn die Konstruktion der Br\u00fccke nicht \ngestoppt und der Schaden gutgemacht wird, wird das \nDresdner Elbtal 2009 von der Liste des Welterbes gestri-\nchen.\u201c \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: \nDann soll es gestrichen werden!) \n\nDamit r\u00e4umt das Welterbekomitee der Bundesrepublik \nDeutschland, dem Freistaat Sachsen und der Landes-\nhauptstadt Dresden eine letzte Chance auf den Erhalt des \nWelterbetitels ein. Diese kann und muss genutzt werden, \num alternative Verkehrsl\u00f6sungen zu finden. Das Welter-\nbekomitee hat als solche L\u00f6sung ausdr\u00fccklich den Tunnel \nbenannt. Um eine irreversible Beeintr\u00e4chtigung der \nWelterbest\u00e4tte Dresdner Elbtal zu verhindern, ist nach \ndieser Entscheidung ein sofortiger Baustopp notwendig. \nDadurch w\u00fcrden sich sogleich die f\u00fcr den Erhalt des \nWelterbes notwendigen R\u00fcckbauma\u00dfnahmen begrenzen \nund erhebliche Kosten eingespart werden. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDer Dresdner amtierende Oberb\u00fcrgermeister Lutz Vogel \nhat ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass eine solche \nBaustoppentscheidung nur dann erfolgreich sein kann, \nwenn sich die bisherige Haltung der Staatsregierung zu \ndieser Frage \u00e4ndert. Deshalb ist eine Befassung des \nS\u00e4chsischen Landtages dringend erforderlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDie Entscheidung des Welterbekomitees ist erst in der \nNacht vom 3. zum 4. Juli bekannt geworden. Deshalb \nkonnten wir den vorliegenden Antrag nicht regul\u00e4r auf der \nheutigen Tagesordnung platzieren. Eine Entscheidung des \nLandtages ist andererseits vor der parlamentarischen \nSommerpause erforderlich, da der Bau der Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke t\u00e4glich fortschreitet und eine Entscheidung im \nSeptember-Plenum angesichts vollendeter Tatsachen \nkaum noch m\u00f6glich ist und mit deutlich h\u00f6heren Folge-\nkosten versehen w\u00e4re. \n\nWelche Baufortschritte Tag f\u00fcr Tag vonstatten gehen, \nzeigt ein Blick in den Bericht der Stadtverwaltung von \nletzter Woche: Arbeiten zur Erstellung der Schalung und \nBewehrung, Betonierung, Einbau von Fundamenten f\u00fcr \ndie L\u00e4rmschutzwand, Stra\u00dfenbau am K\u00e4the-Kollwitz-\nUfer, Vorbereitung f\u00fcr die Betonierung des zweiten \nTunnelsegments, Verlegung von Leitungen f\u00fcr Versor-\ngungsunternehmen, Asphaltierung, Fortsetzung des \nAushubs der Baugrube f\u00fcr den \u00f6stlichen Tunnel usw. usf. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der FDP \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nDas ist der Baufortschritt von sieben Tagen. \n\nMeine Damen und Herren! Bis zur Septembersitzung des \nS\u00e4chsischen Landtages w\u00fcrden weitere neun Wochen \nvergehen. Wenn wir das Wort von Bundeskanzlerin \nAngela Merkel ernst nehmen, dass eine Pause zum \nDenken angesagt ist, dann muss das auch eine Pause vom \nBauen bedeuten. \n\nIch bitte Sie deshalb, der Dringlichkeit dieses Antrages \nzuzustimmen. \n\n 9433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nzu der Dringlichkeit des Antrages das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \nDas ist der Fall. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Lieber Herr Dr. Gersten-\nberg, die wortreiche Begr\u00fcndung der Dringlichkeit Ihres \nAntrages \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass es eine klare \nRechtslage gibt, an die sich die Verwaltungsinstanzen wie \nauch die Gerichte halten werden. Ihr Antrag zeigt, dass \nSie nicht bereit sind, die inzwischen eingetretenen Reali-\nt\u00e4ten anzuerkennen. \n\nRealit\u00e4t ist, dass eine wachsende Mehrheit der Dresdner \nB\u00fcrger die Debatte satt hat \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und der FDP) \n\nund hofft, dass die Br\u00fccke z\u00fcgig gebaut wird. Alle von \nIhnen vorgetragenen Gesichtspunkte sind seit Langem \nbekannt und daher nicht geeignet, die Begr\u00fcndung der \nDringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit \ndem Gutachten des Juristischen Dienstes zu unterst\u00fctzen. \nAuch die Fristsetzung des Welterbekomitees bringt keine \nDringlichkeit nach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung. Wir \nwerden daher, Herr Dr. Gerstenberg, Ihren Antrag ableh-\nnen. Ihr \u201eTunnelgaul\u201c ist tot und sie werden ihn auch \nnicht mit Gesch\u00e4ftsordnungstricks wiederbeleben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! DIE LINKE ist selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr \nden Erhalt des Welterbes im Dresdner Elbtal, und wir \nmeinen auch, dass der Landtag jeden Schritt unternehmen \nsollte, dieses zu erhalten. Deshalb sind wir daf\u00fcr, dass die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erneut die Chance erhalten \nsollten zu entscheiden. Deswegen unterst\u00fctzen wir die \nForderung, dass bis dahin ein Baustopp ausgesprochen \nwird. \n\nDaraus ergibt sich aus unserer Sicht auch zwingend die \nDringlichkeit, die hier au\u00dfer Frage steht. Diese Forderung \nsollte jeder unterst\u00fctzen, dem der Ruf Dresdens, dem der \nRuf Sachsens am Herzen liegt. Deswegen bitte ich Sie \nnoch einmal eindringlich um Unterst\u00fctzung dieses Antra-\nges. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: F\u00fcr uns alle gilt eine Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Wir entscheiden jetzt \u00fcber die Dringlichkeit dieses \nAntrages. Bei der Diskussion um die Dringlichkeit wird \nschon inhaltlich argumentiert. Deshalb habe ich mich \nauch noch einmal ans Mikrofon gestellt. Ich mache mir \n\nnicht die inhaltlichen Argumente meines Koalitionspart-\nners zu eigen, sondern nur die rein technischen, die zur \nGesch\u00e4ftsordnung geh\u00f6ren. \n\nWir sehen aufgrund des juristischen Gutachtens die \nDringlichkeit nicht als gegeben. Das hat nichts mit unse-\nrer Haltung zu tun, die sich nicht ver\u00e4ndert hat. Ich \nbedauere im Gegensatz dazu, dass die GR\u00dcNEN eher \nversuchen, den Eindruck zu erwecken, als w\u00fcrden wir im \nLandtag die Entscheidung dar\u00fcber treffen. Genau das ist \nnicht der Fall, so sehr ich bedauere, dass wir hier nicht \nweiterkommen, und ich auch f\u00fcr einen sofortigen \nBaustopp und weiterhin f\u00fcr eine L\u00f6sung pl\u00e4diere. Aber \nSie haben bereits eine Anzeige geschaltet. Das hei\u00dft, \nIhnen ging es nicht um die Diskussion hier, sondern nur \ndarum, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber nat\u00fcrlich!) \n\ndass Sie den Alleinvertretungsanspruch f\u00fcr die Tunnelbe-\nf\u00fcrworter haben. Das gelingt Ihnen nicht, auch nicht mit \neinem Gesch\u00e4ftsordnungstrick. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nWiderspruch der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Eine gewisse Dringlichkeit \nk\u00f6nnen wir ja erkennen, aber nur, was den z\u00fcgigen \nWeiterbau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke betrifft; \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\ndenn die B\u00fcrger dieser Stadt haben entschieden und die \nUmfragen zeigen bis heute, dass eine breite Mehrheit f\u00fcr \nden Bau ist; auch die Gerichte haben entschieden. \n\nWas ist das f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis, dass eine \nFraktion im Landtag der Meinung ist, weil sie in einer \ndemokratischen Abstimmung unterlegen war, durch die \nHintert\u00fcr zu versuchen, dieses Thema immer wieder zu \nbem\u00fchen und am Ende Gerichtsentscheidungen und \nB\u00fcrgerentscheide auszuhebeln? Das ist nicht unser Ver-\nst\u00e4ndnis. Das hat auch gar nichts mit der Dringlichkeit \nnach Gesch\u00e4ftsordnung zu tun. Wir wissen seit \u00fcber \neinem Jahr, dass die UNESCO droht, den Welterbetitel zu \nentziehen. Sie hat nicht den Mut gehabt, es zu machen. \nSie hat wieder keine Entscheidung getroffen. Unabh\u00e4ngig \ndavon ist das kein Antrag, der nach unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung dringlich ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 \nvereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Dann bringe ich die Dring-\nlichkeit des Antrages der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksa-\nche 4/12824, Welterbe Dresdner Elbtal \u2013 letzte Chance \nzum Erhalt nutzen, zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\n 9434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \nist die Dringlichkeit des Antrages mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge zur Tages-\nordnung liegen mir zurzeit nicht vor. Damit ist die vorlie-\n\ngende Tagesordnung mit den von mir genannten Strei-\nchungen f\u00fcr unsere heutige Beratung von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Weltoffenes und tolerantes Sachsen \u2013  \nGegen Hass und Gewalt \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Freitag, der 13., ein Gl\u00fcckstag f\u00fcr die V\u00f6lker Europas! \nDemokratie oder EU? \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten hat das Pr\u00e4sidium \nwie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, Linksfraktion \n26 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP \n\n12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die Staatsregierung \n20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nWeltoffenes und tolerantes Sachsen \u2013 Gegen Hass und Gewalt \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die CDU und die \nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten \nRunde: Linksfraktion, NPD, FDP und GR\u00dcNE. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wer erinnert sich nicht \ngern an die Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 im eigenen \nLand? Wer erinnert sich nicht gern an die gerade beendete \nEuropameisterschaft in \u00d6sterreich und in der Schweiz? \nWer erinnert sich nicht gern, auch wenn es Hochs und \nTiefs gegeben hat, an die deutsche Nationalmannschaft? \n\nViele werden aber auch an die Stimmung auf den Fanmei-\nlen beim Public Viewing denken. Da war gr\u00f6\u00dftenteils eine \ngute Stimmung. Tausende Fans haben auch in Sachsen \nund in ganz Deutschland Public-Viewing-Pl\u00e4tze in Gast-\nst\u00e4tten, in Kneipen und Bierg\u00e4rten besucht, aber auch auf \n\u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und jedes Fu\u00dfballspiel zu einem Fest \nder Integration gemacht. \n\nDiese Sportereignisse haben zweierlei ganz deutlich \ngemacht. Deutschland hat sich als Symbol der V\u00f6lkerver-\nst\u00e4ndigung pr\u00e4sentiert. Wir lieben, wir leben Weltoffen-\nheit und Toleranz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Sport im Allgemeinen und der Fu\u00dfball im Besonde-\nren k\u00f6nnen eben einen wichtigen Beitrag f\u00fcr unsere \nDemokratie und f\u00fcr Toleranz leisten. Leider sind uns aber \n\nauch ein paar h\u00e4ssliche Bilder des Fu\u00dfballfeldes lebhaft \nvor Augen, insbesondere die Ausschreitungen in ost- und \nwestdeutschen St\u00e4dten nach dem Halbfinale zwischen der \nT\u00fcrkei und Deutschland. Geschuldet sind sie vor allem \nextremistischen Gewaltt\u00e4tern. Sie sind es, die den Fu\u00dfball \nf\u00fcr ihre Zwecke instrumentalisieren, eine verschwindend \ngeringe Minderheit, die unter dem Deckmantel wahrer \nFu\u00dfballfans lautstark auf sich aufmerksam machen will. \nF\u00fcr diese Minderheit spielt es \u00fcberhaupt keine Rolle, ob \ndie deutsche Nationalmannschaft gewonnen hat. Die \nMinderheit braucht keinen Anlass f\u00fcr P\u00f6beleien, Randale \nund extremistische Parolen. Diese Minderheit nutzt \nVolksfeste allein, um auf sich und ihre staatsfeindliche \nSkandierung aufmerksam zu machen. Diese Minderheit \nmissbraucht den deutschen Fu\u00dfball und sch\u00e4digt das \nImage Sachsens wie Deutschlands. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDiese Minderheit ist eine Schmach f\u00fcr unseren Freistaat \nund f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik! \n\nUnterst\u00fctzung erh\u00e4lt diese extremistische Minderheit aus \nverschiedenen Richtungen. Brutale rechtsextremistische \nKrawallmacher werden nicht selten von der NPD pers\u00f6n-\nlich gespeist. Versucht sie sich nach au\u00dfen eine b\u00fcrgerna-\nhe Fassade zu geben, ist die NPD innerlich zerfressen von \nDemokratiefeindlichkeit und Fremdenhass. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie \nleben nationalen Selbsthass!) \n\n 9435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nSie missbraucht Landtagsdebatten, um \u00f6ffentlich zum \nWiderstand gegen unseren Staat, unsere Demokratie und \nunsere Mitmenschen aufzurufen. Damit verspotten Sie \ndas Hohe Haus. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Apfel ist leider nicht \nanwesend. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gott sei Dank nicht da!) \n\n\u2013 Korrekt! Ich wollte aber Herrn Apfel mit seiner Aussage \naus der 76. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages konfron-\ntieren und damit in Erinnerung rufen, dass diese These, \ndie ich gerade aufgestellt habe, auch hier im Landtag \ndurch ihn belegt worden ist. Herr Apfel hat in der \n76. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages Folgendes gesagt: \n\u201eDie NPD wird den Fortgang dieser Entwicklung\u201c, \ngemeint war die Integration, \u201enicht nur beobachten und \nallein kommentierend begleiten, sondern dar\u00fcber hinaus\u201c, \ndas finde ich sehr bemerkenswert, \u201eweiterhin den aktiven \nWiderstand gegen die weitere \u00dcberfremdung unserer \nHeimat organisieren.\u201c Das waren die Worte von Herrn \nApfel, nachzulesen im Plenarprotokoll unseres Hauses. \n\nDas ist die pure Verh\u00f6hnung dieses Hohen Hauses und \nauch f\u00fcr mich der Beleg daf\u00fcr, dass die NPD hier mit \nrechtsextremistischen Schl\u00e4gertrupps zusammenarbeitet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHass und Gewalt haben keinen Platz in Sachsen. Hier \nsollen sich V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, Toleranz, Weltoffenheit \nund Lebenslust tummeln. Das soll so bleiben und wird \nauch so bleiben. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir als CDU und, ich \ndenke, mit allen demokratischen Parteien zusammen in \ndiesem Parlament. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD; \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Sachsen ist ein tolerantes und \nweltoffenes Land. Bei uns ist jeder willkommen, ob er \nhier lebt und arbeitet, als Investor ein Unternehmen \ngr\u00fcndet oder wenn er aus seiner Heimat fliehen musste. \nJeder kann hier eine neue Heimat finden. Wir strecken \njedem Menschen unsere Hand entgegen und bieten ihm \neinen Platz in unserer Mitte an. Wir wollen ein Land guter \nNachbarn sein. Das galt und gilt ausnahmslos. \n\nMit den Ereignissen nach dem EM-Halbfinale war aber \nSachsen wieder nicht f\u00fcr seine Toleranz und Weltoffenheit \nin den Schlagzeilen, sondern f\u00fcr das Gegenteil. Hier in \nDresden, in der Neustadt wurden t\u00fcrkische Imbisse \n\u00fcberfallen, Scheiben eingeschlagen, Angestellte und \nBesucher verpr\u00fcgelt. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass \nmeine Kollegen Thomas Jurk und Stefan Brangs Betrof-\nfene besucht und sich entschuldigt haben, entschuldigt im \nNamen all der anst\u00e4ndigen Sachsen, die diese Tat verab-\nscheuen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nJa, es stimmt, wir haben gro\u00dfe Probleme mit rechtsradika-\nlen Kr\u00e4ften. Es gibt in Sachsen leider Menschen, die mit \nGewalt ihre Ziele durchsetzen wollen. Das ist zwar eine \nkleine radikale Minderheit, aber sie sorgt immer wieder \nf\u00fcr gro\u00dfe Aufmerksamkeit auch weit \u00fcber unsere Grenzen \nhinaus. Sie wollen Toleranz und Weltoffenheit abschaffen. \nDiesen Menschen stellen wir uns entschlossen in den \nWeg. Wer versucht, eine rechtsradikale und menschenver-\nachtende Ideologie auch noch mit Gewalt durchzusetzen, \nmuss die ganze H\u00e4rte des Rechtsstaates zu sp\u00fcren be-\nkommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Linksfraktion) \n\nStraftaten mit rechtsextremem Hintergrund wie die \n\u00dcberf\u00e4lle in Dresden und Bautzen sind in Sachsen leider \nauf der Tagesordnung. Auch Anschl\u00e4ge auf B\u00fcros von \nAbgeordneten dieses Parlaments h\u00e4ufen sich und die \nT\u00e4ter werden immer unversch\u00e4mter. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch Linksextreme!) \n\nSie haben nicht irgendwo zugeschlagen. Es war die \nNeustadt, die f\u00fcr ihre Toleranz bekannt ist, eine Hochburg \nderjenigen, die gegen Rechtsextremismus k\u00e4mpfen. \n\n(Zurufe von der NPD: Oh!) \n\nDie Taktik ist klar, jeden einsch\u00fcchtern, der eine andere \nMeinung vertritt. Hier im Parlament sitzt der parlamenta-\nrische Arm dieser Verbrecher. \n\nZurufe von der NPD: He!) \n\nHier sitzen die, die sich \u00fcber eine eingeworfene Scheibe \nund zusammengeschlagene Besitzer von D\u00f6nerbuden \nfreuen, nat\u00fcrlich nicht \u00f6ffentlich, lieber zu Hause oder im \nKreise ihrer fremdenfeindlichen Freunde. Das ist auch \nbesser so. Ich will mir das zufriedene Grinsen von Herrn \nGansel beim Anblick einer brennenden t\u00fcrkischen Fahne \ngar nicht erst vorstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDie sauberen Herren Apfel und Gansel tun aber so, als \nh\u00e4tten sie mit Gewalt nichts zu tun. Sie stellen sich lieber \nals Opfer dar, heulen uns bei jeder Gelegenheit die Ohren \ndamit voll, dass es eine \u2013 ich zitiere das ungern \u2013  \n\u201ePogromstimmung gegen die NPD\u201c gibt. \n\nDie Realit\u00e4t dagegen sieht vollkommen anders aus. Es ist \ndoch l\u00e4ngst bewiesen, dass die NPD die Schlagkraft der \nbraunen Kameraden drau\u00dfen im Land nur allzu gern \nnutzt, und das im wahrsten Sinne des Wortes. Der Schul-\nterschluss zwischen NPD und Freien Kr\u00e4ften wird immer \nenger. In Mecklenburg-Vorpommern scheint fast die \ngesamte Partei nur noch aus Aktivisten der Freien Kr\u00e4fte \nund Kameradschaften zu bestehen. \n\nIn Sachsen hatte das schon mit den \u201eSkinheads S\u00e4chsi-\nsche Schweiz\u201c begonnen und setzt sich heute fort. Der \nbeste Beweis daf\u00fcr sind die Kommunalwahlen in Sach-\n\n 9436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nsen. Die NPD hat ganz ungeniert auf Skinheads als \nKandidaten zur\u00fcckgegriffen. \n\nEs sind aber nicht nur Skinheads, die f\u00fcr die NPD kandi-\ndieren. Der Einzug der NPD in alle Kreistage ist auch \neine Folge lokaler Verankerung. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Kandidaten der NPD sind vor Ort bekannt, schlie\u00df-\nlich werden bei Kommunalwahlen in erster Linie Perso-\nnen gew\u00e4hlt. Wenn beim Dorffest der NPD-Vorsitzende \ndie W\u00fcrstchen grillt und die braunen Kameraden Bier \nausschenken, wen wundert es dann noch, wenn die NPD \nins Rathaus einzieht? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch wundere mich nur dar\u00fcber, dass nicht endlich alle \nVerantwortlichen aufwachen. Wo bleibt der Aufstand der \nAnst\u00e4ndigen? Denn verantwortlich sind alle, nicht nur wir \nPolitiker. Verantwortlich sind alle anst\u00e4ndigen und redli-\nchen Sachsen. Und wir sind die Mehrheit! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDarum d\u00fcrfen wir es nicht zulassen, dass eine radikale \nMinderheit so tut, als ob sie die schweigende Mehrheit \nvertritt. Darum d\u00fcrfen wir nicht schweigen und tatenlos \nzusehen, wie Rechtsextreme den Ruf Sachsens immer und \nimmer wieder in den Dreck ziehen. Darum m\u00fcssen wir \naufstehen und laut und deutlich sagen: Wir wollen euch \nnicht! Ihr geh\u00f6rt nicht in unsere Mitte! Ihr seid eine \nSchande f\u00fcr Sachsen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \nvereinzelt bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das gemeinsame Fu\u00dfballgu-\ncken auf Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen, Public Viewing, bei dieser \nFu\u00dfball-EM sollte eine neue Form entspannter Gesellig-\nkeit und unverkrampften fr\u00f6hlichen Patriotismus besche-\nren. \n\nIn Bautzen ging das gleich dreimal schief. Einmal ent-\nsprangen beim Public Viewing unversehens \u201eHeil Hitler\u201c \nschreiende Horden, die mit ihren braunen Aufm\u00e4rschen \ndurchs Stadtzentrum die bunte Fete st\u00f6rten. \n\nBeim zweiten Mal wurde eine t\u00fcrkische Fahne verbrannt. \n\nDas dritte Mal war die Nacht des Finalspiels. Bei dieser \nGelegenheit \u2013 Sie wissen es \u2013 legten Hunderte durchge-\nknallter junger M\u00e4nner gleich mal die Hauptverkehrsader \nder Stadt lahm und \u00fcbten B\u00fcrgerkrieg mit der Polizei. \n\nAuch das leidgepr\u00fcfte Wurzen erlebte Unerfreuliches. \nWie das Netzwerk NDK f\u00fcr demokratische Kultur mitteil-\nte, rannten gegen 23 Uhr rund 30 Personen durch die \nInnenstadt. Einige von ihnen griffen Besucher an, und \nzwar im Kulturkeller D 5. Dabei wurden zwei G\u00e4ste \n\nverletzt. Nach Einsch\u00e4tzung des NDK waren Neonazis \nmit am Platz. \n\nIn Gro\u00dfenhain kam es zu Ausschreitungen. \n\nDer Sieg, nicht eine Niederlage, unserer Mannschaft im \nHalbfinale f\u00fchrte in Chemnitz nicht nur zum Jubel, \nsondern zur Demolierung von zwei Bussen. Polizeibeam-\nte wurden verletzt. \n\nDer traurige H\u00f6hepunkt ist der schon benannte \u00dcberfall \nauf D\u00f6nerl\u00e4den in der Dresdner Neustadt nach dem \nHalbfinale. \n\nMeine Damen und Herren! Stellen Sie sich bitte einen \nMoment lang vor, Deutschland h\u00e4tte im Halbfinale \nverloren. Das ging mir durch den Kopf, wir h\u00e4tten verlo-\nren. Was w\u00e4re da eigentlich passiert? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWir h\u00e4tten verloren!) \n\n\u2013 Wir haben auch so verloren. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts solcher Vorf\u00e4lle \nkann nicht einmal Herr Bandmann ernsthaft bestreiten, \ndass hier etwas Grunds\u00e4tzliches nicht stimmt in unserem \nL\u00e4ndle. Ja, in Sachsen haben wir ein massives Mentali-\nt\u00e4tsproblem. Das geh\u00e4ufte Auftreten fremdenfeindlicher \nExzesse, das sich an der Spitze der Skala der Bundesl\u00e4n-\nder bewegt, kann man nicht einfach nur zur Kenntnis \nnehmen. \n\nIch sage Ihnen ehrlich, ich bin wirklich die Letzte, die an \njeder Ecke Nazis wittert. Aber wir m\u00fcssen eine Antwort \nauf die Frage finden, warum wir \u00fcber Jahre hinweg mehr \nund mehr und an allen Ecken und Enden rechtsextremisti-\nsche Umtriebe haben. Warum passiert das? Wie kann es \nsein, dass es an manchen Orten fast unm\u00f6glich ist, die \ndem Gedenken an den Nazimassenmord dienenden \nStolpersteine im Stra\u00dfenpflaster unbesch\u00e4digt und unver-\nschmiert zu bewahren? Wer z\u00e4hlt die gesch\u00e4ndeten \nKruzifixe in den sorbisch-katholischen D\u00f6rfern der \nLausitz? \n\nSie kennen das Problem, Herr Buttolo. Ihnen wurden \nneulich anl\u00e4sslich eines Gespr\u00e4chs mit der Domowina \nDokumente dazu \u00fcbergeben. \n\nAll diese Ereignisse sind Facetten eines grunds\u00e4tzlichen \nProblems im Umgang mit Vielfalt und Verschiedenheit. \nDieses Problem l\u00f6sen wir weder mit ritualisierter Emp\u00f6-\nrung, auch nicht mit dem Entlastungsverweis darauf, dass \nes immer nur einige wenige seien, die diese Untaten \nver\u00fcben. \n\nWir retten uns weder mit dem Argument, es h\u00e4tte die \nPolizei gefehlt, sie h\u00e4tte fr\u00fcher kommen m\u00fcssen, sie war \nnicht effizient genug im Kampf ums Vaterland vorm \nD\u00f6nerladen. \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht damit beruhigen, dass schlie\u00dflich \nProjekte im Kampf gegen rechtsextremistische Gewalt \nund Fremdenhass unterst\u00fctzt werden und Fanprojekte \nhoffentlich auch bald. \n\n 9437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nAll das ist richtig, ja. Wir m\u00fcssen es noch besser tun, \nnat\u00fcrlich, klar. Aber unsere M\u00fche muss schon ein biss-\nchen gr\u00f6\u00dfer sein. Sie muss sichtbar darauf gerichtet sein, \nalle sonstigen im Grunde unwesentlichen, ja l\u00e4cherlichen \nDifferenzen innerhalb des demokratischen Spektrums \nradikal beiseitezuschieben, wenn es um die Bek\u00e4mpfung \nder alten und neuen Nazis geht. \n\nDiese Entschlossenheit widerspiegelt die s\u00e4chsische \nPolitik nicht, wenn mit dem wider jede Wirklichkeit \ngepr\u00e4gten Gleichsetzungsdogma der Extremisten von \nrechts und links nicht endlich Schluss gemacht wird, und \nzwar \u00fcberall. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \nNPD: Sie sprechen von sich selbst!) \n\n\u00dcberall, in der Politik, in der Schule, in der Wissenschaft, \nin der \u00d6ffentlichkeit. Diese Entschlossenheit fehlt. Rech-\nter Gewalt und fremdenfeindlichen Attacken nicht ge-\nmeinsam als Demokraten entgegenzuwirken und so die \nZivilcourage in diesem Land zu st\u00e4rken ist nur halbherzig. \nWenn die Menschen in diesem Land nicht sp\u00fcren, dass \ndie Demokraten und Demokratinnen es ernst meinen mit \nder Bek\u00e4mpfung der Braunen, dann muss sich \u00fcberhaupt \nkeiner wundern, wenn Nazis in den Parlamenten sitzen. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Es werden noch mehr!) \n\nWir werden zuerst um diese Entschlossenheit k\u00e4mpfen \nm\u00fcssen, um entschlossen Nazis bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der NPD; \nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! In Sachsen scheint es keine wirklichen Probleme \nmehr zu geben: keine Abwanderung und keine \u00dcberalte-\nrung, keine Massenarbeitslosigkeit und keine Kinderar-\nmut, keine Preissteigerungen und keine Firmenpleiten. \nUnter dem Strahlemann Tillich w\u00fcrde die Sonne golden \n\u00fcber Sachsen scheinen, wenn nicht immerzu die Wolken \nder Fremdenfeindlichkeit den Himmel verd\u00fcstern w\u00fcrden. \nDas scheinen uns die Koalitionsfraktionen mit dieser \nAktuellen Debatte ernsthaft einreden zu wollen. \n\nAnlass f\u00fcr die aktuellen Betroffenheits\u00fcbungen sind die \n\u00dcberf\u00e4lle auf zwei D\u00f6nerl\u00e4den in Dresden nach dem \nsiegreichen EM-Spiel Deutschlands gegen die T\u00fcrkei. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nAuch die NPD-Fraktion missbilligt die \u00dcbergriffe, bei \ndenen Sachschaden entstand und zwei G\u00e4ste leicht ver-\nletzt wurden. Wir missbilligen die \u00dcbergriffe, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Biederm\u00e4nner!) \n\nweil der \u00dcberfremdung durch ausl\u00e4ndische Zivilokkupan-\nten nur politisch begegnet werden kann und nicht mit \nk\u00f6rperlicher Gewalt. Was uns aber ganz bitter aufst\u00f6\u00dft, \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nist die himmelschreiende Heuchelei und Einseitigkeit, mit \nder sich meine Vorredner gegen Hass und Gewalt ausge-\nsprochen haben. \n\nDie Betroffenheit ist n\u00e4mlich in h\u00f6chstem Ma\u00dfe selektiv. \nGewalt gilt immer dann als verabscheuungsw\u00fcrdig, wenn \ndie T\u00e4ter Deutsche und die Opfer Ausl\u00e4nder sind. Im \numgekehrten Fall, wenn Deutsche Opfer von Ausl\u00e4nder-\ngewalt werden, gilt Gewalt zwar nicht als ganz sauber, \naber man bringt sehr viel Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die ausl\u00e4ndi-\nschen T\u00e4ter auf, weil so ein Migrantenschicksal in der \nAusl\u00e4nderrepublik Deutschland mit ihren Sozialleistun-\ngen und Integrationschargen ja so unsagbar grausam ist. \n\nAber selektiv ist die Emp\u00f6rung \u00fcber Hass und Gewalt \nnicht nur dann, wenn ausnahmsweise einmal Ausl\u00e4nder zu \nden Opfern geh\u00f6ren. Ein merkw\u00fcrdig gespaltenes Ver-\nh\u00e4ltnis zur Gewalt zeigt sich bei der politischen Klasse \nund den Tendenzmedien auch dann, wenn Deutsche \naufgrund ihrer nationalen Gesinnung Opfer von politi-\nscher Gewalt werden. \n\nZwei aktuelle Beispiele politischer Gewalt will ich \nnennen, die bundesweite Medienemp\u00f6rung ausgel\u00f6st \nh\u00e4tten, wenn die Opfer nicht gerade NPD-Leute gewesen \nw\u00e4ren. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mir \nkommen gleich die Tr\u00e4nen!) \n\nZwei Tage nach der f\u00fcr die NPD erfolgreichen Kreistags-\nwahl versammelten sich des Nachts 30 vermummte \nLinksradikale vor dem Haus des erzgebirgischen NPD-\nLandratskandidaten Mario L\u00f6ffler. Sie beschimpften ihn \nals \u201eNazisau\u201c, forderten ihn auf herauszukommen, damit \nsie ihn zusammenschlagen k\u00f6nnten, und drohten lauthals, \nsein Haus anzuz\u00fcnden. \n\nNur durch den schnellen Polizeiruf von Nachbarn konnte \nverhindert werden, dass es zu schwerer Sachbesch\u00e4digung \nund K\u00f6rperverletzung durch die Linksfaschisten kam. Der \nLokalteil Stollberg der \u201eFreien Presse\u201c verschwieg die \nmassiven Gewaltandrohungen nat\u00fcrlich, traf es doch nur \neinen Nationaldemokraten. \n\nIch will mir gar nicht ausmalen, wie die s\u00e4chsischen, ja \ndie bundesweiten Medien vor Emp\u00f6rung gebellt h\u00e4tten, \nwenn 30 vermummte Rechte das Haus des linken Land-\nratskandidaten Tischendorf belagert und ihm k\u00f6rperliche \nGewalt und Brandstiftung angedroht h\u00e4tten. In diesem \nFall w\u00e4re garantiert wieder ein neues NPD-\nParteiverbotsverfahren gefordert worden, auch dann, \nwenn kein einziger der Rechten ein Parteibuch der NPD \ngehabt h\u00e4tte. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \ntritt ans Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\n 9438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, von dieser Kollegin doch \ngrunds\u00e4tzlich nicht. Vielleicht verstehen Sie es bis zum \nEnde der Legislaturperiode noch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnd vielleicht w\u00e4ren die Rechten in diesem angenomme-\nnen Fall auch mit dem Hubschrauber zur Sonderhaft nach \nKarlsruhe ausgeflogen worden, weil die Generalbundes-\nanw\u00e4ltin den Bestand der BRD gef\u00e4hrdet sehen w\u00fcrde. \nMan erinnert sich ja noch an die Schl\u00e4gerei unter Betrun-\nkenen in Potsdam 2006, als zwei Deutsche dem General-\nbundesanwalt vorgef\u00fchrt wurden, weil sie den Afrikaner \nErmyas M. geschlagen haben sollen. Am Ende der inl\u00e4n-\nderfeindlichen Medienhysterie stand bekanntlich der \nFreispruch der beiden vorverurteilten Deutschen. \n\nEin anderes Gewaltverbrechen ereignete sich ebenfalls \nkurz nach der Kreistagswahl in Riesa, wo der NPD-\nStadtrat J\u00f6rg Rei\u00dfner am helllichten Tage vor seinem \nHaus von zwei linken Proleten brutal zusammengeschla-\ngen wurde. Unser Stadtrat musste daraufhin mit schweren \nGesichts- und Augenverletzungen, mit einem angebro-\nchenen Finger sowie Prellungen und Sch\u00fcrfwunden im \nRiesaer Krankenhaus behandelt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n\u00dcber die Festnahme eines der Schl\u00e4ger berichteten einige \nZeitungen immerhin in kleinen Agenturmeldungen. Aber \nauch hier die Gegenfrage: Wie h\u00e4tte wohl der Bl\u00e4tterwald \nin dieser Republik gerauscht, wenn ein Stadtrat der \nLinken Opfer einer politisch motivierten Gewalttat \ngeworden w\u00e4re und nicht blo\u00df ein Rechter? \n\nKommen Sie, meine Damen und Herren, uns also bitte \nnicht mit Ihrem verlogenen und selektiven Betroffen-\nheitsgejaule \u00fcber Hass und Gewalt, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nsolange Sie nicht bereit sind, jede Gewalttat gleicherma-\n\u00dfen zu verurteilen. Denn in Ihrem Kampf gegen Rechts \ngibt es gute und schlechte Gewalt, gute und b\u00f6se T\u00e4ter. \nDer Kampf gegen Rechts heiligt l\u00e4ngst alle Mittel \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nund wird immer mehr zum Kampf gegen das Recht selbst. \n\nHier kommt auch der \u201esaubere\u201c Fraktionschef der SPD-\nLandtagsfraktion ins Spiel, der l\u00e4ngst parlamentarischer \nArm linker Gewaltt\u00e4ter ist. Martin Dulig ist n\u00e4mlich \nSchirmherr des s\u00e4chsischen Ablegers des Internetportals \n\u201eEndstation Rechts\u201c, das die gewaltbereite Antifa-Szene \nregelm\u00e4\u00dfig mit Informationen \u00fcber die nationale Opposi-\ntion versorgt. Vor den Angriffen auf die NPD-\nMandatstr\u00e4ger L\u00f6ffler und Rei\u00dfner \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 wurden auf dieser Internetseite \ndie Namen und Privatadressen s\u00e4mtlicher NPD-\nKreistagskandidaten ver\u00f6ffentlicht, damit linke Gewaltt\u00e4-\n\nter auch wissen, wo sie in ihrer Nachbarschaft NPD-Leute \nsprichw\u00f6rtlich \u201eantreffen\u201c k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die ganze Debatte ist eine \nAblenkungsdebatte. Sie soll ablenken von dem, was die \nSachsen wirklich umtreibt: Abwanderung, Arbeitslosig-\nkeit, Kinderarmut und Preissteigerungen. Auf diesem \nGebiet legen Sie aber eine Bankrotterkl\u00e4rung nach der \nanderen ab! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wenn wir heute \u00fcber ein \nweltoffenes und tolerantes Sachsen debattieren, dann hat \nHerr Gansel gerade gezeigt, warum das so bitter n\u00f6tig ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Anlass waren \u00dcbergriffe auf zwei D\u00f6nerl\u00e4den in \nDresden. Es gab aber auch \u00dcbergriffe in Bautzen und \nChemnitz nach diesem Fu\u00dfballspiel, das 3 : 2 von der \ndeutschen Mannschaft gewonnen worden ist. \n\nGewalt kann in Sachsen anscheinend aus jedem Anlass \n\u00fcberall ausbrechen. Die Verhinderung von Gewalt ist \nallerdings Aufgabe von uns allen. Das ist schwierig, vor \nallem dann, wenn wie hier in diesem Haus politische \nKr\u00e4fte wirken, f\u00fcr die Gewalt ein ganz normales Mittel \ndes politischen Umgangs und der Durchsetzung zu sein \nscheint, \n\n(Alexander Delle, NPD: Die sitzen da dr\u00fcben!) \n\ndie allerdings nur dann Gewalt beklagen, wenn sie sich in \nEinzelf\u00e4llen gegen sie selbst richtet, um sich dann aber \nlauthals als Opfer darzustellen. Dieser Verschleierungs-\nversuch wird aber nicht gelingen. \n\nDie NPD ist eine Partei, die davon lebt, dass sie Angst \nund Hass sch\u00fcrt und Gewalt benutzt. Sie machen Angst-\npolitik. Die Deutschen \u2013 Herr Gansel hat es eben schon \nklargemacht \u2013 sehen sich schrecklichen Gefahren gegen-\n\u00fcber, vor denen die Leute richtig Angst haben m\u00fcssen: \nvor dem sozialen Abstieg, von dem die Menschen in \nMitteldeutschland bedroht sind, vor Massenarmut, Er-\nwerbslosigkeit, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \nm\u00fcssen Sie beantworten, genau!) \n\nvor der Verelendung ganzer Landstriche, die durch die \nGlobalisierung herbeigef\u00fchrt wird. Besonders m\u00fcssen die \nMenschen nach Ihrer Aussage vor den Nichtdeutschen \nAngst haben, die in Ihrer Welt grunds\u00e4tzlich nur Asylbe-\ntr\u00fcger, Asylschnorrer, ausl\u00e4ndische Drogen-, Waffen- und \nMenschenh\u00e4ndler, Schmuggler oder ausl\u00e4ndische krimi-\nnelle Banden genannt werden und die von Ihnen eben hier \nals \u201eausl\u00e4ndische Zivilokkupanten\u201c bezeichnet wurden. \n\n 9439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nDiese in Ihrem Sprech als art- und raumfremde Elemente \nverdammten Gef\u00e4hrdungen des deutschen Volkes werden \nvon einwanderungsbesessenen \u00dcberfremdungsfetischisten \nins Land geholt, nat\u00fcrlich nur, um das deutsche Volk zu \neliminieren. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, lacht.) \n\nDavor m\u00fcssen die Leute wirklich sehr viel Angst haben. \nDa muss man nat\u00fcrlich etwas tun, etwas ganz Scharfes \ntun: Man muss NPD w\u00e4hlen. Sie brauchen diese Angst. \nSie setzen auf Angst, denn wer Angst hat, der denkt nicht \nnach, der handelt und w\u00e4hlt irrational. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDer w\u00e4hlt n\u00e4mlich dann eine Partei, die man bei klarem \nVerstand niemals w\u00e4hlen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie Angst ist Ihr Verb\u00fcndeter. Sie brauchen Angst und \nsetzen auf Hass. Wo Hass ist, da entsteht ganz schnell \nGewalt. Auch das entspricht ganz Ihrem Kalk\u00fcl. Gewalt \nin leichter Form, als Einsch\u00fcchterung etwa. Wenn An-\ndersdenkende einen Infostand machen, dann kreuzen \nschon mal volkstreue Kr\u00e4fte auf und machen Fotos in \nPortraitqualit\u00e4t von den dort Anwesenden. Oder es geht \nhandfester zu wie in Colditz. Wenn ein Friedensgebet \ngehalten wird, wird in die Kirche eingedrungen, die \nAnwesenden werden von volkstreuen Fotografen abgebil-\ndet, w\u00e4hrend drau\u00dfen die NPD einen Infostand aufbaut, \nausgestattet mit nationalem Sonnenschirm und nationalem \nMdL. \n\nSchlie\u00dflich gibt es noch die offene Gewalt. Sie findet in \nden sogenannten national befreiten Zonen statt. Was \nverbirgt sich hinter diesem Begriff? Unter \u201enational \nbefreiten Zonen\u201c verstehen Rechtsextremisten \u00f6rtliche \nBereiche wie Bahnhofsvorpl\u00e4tze, Parkpl\u00e4tze in Industrie-\ngebieten oder an Tankstellen, auf denen sie das Sagen \nhaben, auf denen Rechtsextremisten alle angreifen und \noffen terrorisieren, die ihnen nicht passen, etwa weil sie \nso aussehen, als k\u00e4men sie nicht von hier oder h\u00e4tten \nvielleicht eine andere Meinung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Welche Tankstellen?) \n\nAfrikanische Gaststudenten oder Menschen mit Irokesen-\nhaarschnitt geraten dort in Gefahr, angegriffen zu werden, \noder sogar in effektive Lebensgefahr. \n\n\u201eNational befreite Zonen\u201c sind Orte, die rechtsfrei gehal-\nten werden sollen, in denen Rechtsextremisten herrschen. \nDies sind Orte, an denen Hass und Gewalt herrschen. \nGef\u00f6rdert wird dies von der NPD, wie zum Beispiel in \nihrer Jugendzeitschrift \u201ePerplex\u201c, die von Herrn Gansel so \ngern an Minderj\u00e4hrige verteilt wird und in der Sie offen \nauffordern, an Schulen \u201enational befreite Zonen\u201c einzu-\nrichten. \n\nSie setzen auf Gewalt. Aber hier stehen Sie dann da und \nsagen, die NPD missbilligt Gewalt. Nein, das werden Sie \nuns nicht einreden k\u00f6nnen. Dagegen wehrt sich diese \n\nGesellschaft, dagegen wehrt sich dieses Land und dage-\ngen wenden sich die Demokraten in diesem Parlament. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Paranoider FDP-Politiker!) \n\nEs gibt Erfolge, meine Damen und Herren; wir sind nicht \nchancenlos im Kampf gegen Hass und Gewalt. Erst in \ndieser Woche wurden in G\u00f6rlitz vom B\u00fcndnis f\u00fcr Demo-\nkratie und Toleranz sieben Initiativen in Sachsen ausge-\nzeichnet, die rechtsextremes Gedankengut klar und \ntransparent darstellen, sich dagegen wenden und Hass und \nGewalt mit Argumenten \u2013 das ist die sch\u00e4rfste Waffe \u2013 \nentgegentreten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nMit Millionen Steuergeldern!) \n\nJa, Sachsen ist ein offenes und tolerantes Land, auch \nwenn Ihnen das nicht gef\u00e4llt. Sachsen hatte stets mehr als \nandere L\u00e4nder in Deutschland Vorteile dann, wenn es \nweltoffen und tolerant war. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss! \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Diese Freiheit und Toleranz \nlassen wir uns nicht nehmen. Daf\u00fcr haben die Sachsen zu \nhart gek\u00e4mpft. \n\nSachsen bleibt ein tolerantes und weltoffenes Land. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder GR\u00dcNEN; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Zurzeit ist Sachsen kein \nweltoffenes, tolerantes Land. Wenn es das w\u00e4re, w\u00fcrden \nmehr als 2,8 % Ausl\u00e4nder in Sachsen leben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nZurzeit machen wir unserer Geschichte keine Ehre. \nSachsen hat ein Problem mit dem Rechtsextremismus. Da \ngibt es nichts zu besch\u00f6nigen. Da m\u00f6chte ich auch keine \nScheinpredigten h\u00f6ren. Wir werden uns mit diesem \nProblem befassen und es klar benennen m\u00fcssen. Das \nsollte hier in dieser Debatte heute geschehen. \n\nAls das EM-Spiel stattfand, gab es danach sehr gezielte \nAngriffe auf t\u00fcrkische Gesch\u00e4fte in der Dresdner Neu-\nstadt. Dazu muss man sagen, dass das geplante Aktionen \nwaren, die mitnichten spontan oder im Suff oder im \nFu\u00dfballtaumel erfolgten. Das war geplant und gezielt. Sie \nwollten die Zonen der Angst und Verunsicherung ausdeh-\nnen, und zwar in genau den Stadtteil von Dresden, der \nbesonders daf\u00fcr bekannt ist, ausl\u00e4nderfreundlich und \ntolerant zu sein. Das war ihr strategisches Ziel und des-\nwegen gab es diese Angriffe. \n\n 9440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nSie versuchen \u00fcberall Angstzonen zu verbreiten. Es ist \ninzwischen so, dass wirklich Menschen fremder Herkunft, \ndenen man das optisch ansieht, in vielen ostdeutschen \nRegionen weniger sicher leben als in anderen Teilen \nDeutschlands. Das ist ein Problem. \n\nDer Anteil der Ausl\u00e4nder ist sehr gering. Das habe ich \nschon gesagt. In Sachsen betr\u00e4gt er 2,8 %, in Nordrhein-\nWestfalen 10,6 %, in Baden-W\u00fcrttemberg 11,8 %. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn diesen L\u00e4ndern hat die NPD keine Wahlerfolge. Warum \nist die NPD in NRW und in Baden-W\u00fcrttemberg nicht in \nden Landtagen? Das ist ganz klar: weil dort viele Ausl\u00e4n-\nder leben, man hat den t\u00e4glichen Kontakt, man kann sie \nkennen lernen, und dann bauen sich nat\u00fcrlich Ressenti-\nments ab. Das ist doch ganz logisch. Hinzu kommt, dass \n9 % der Firmen, die sich in diesen L\u00e4ndern befinden, von \nZugewanderten gegr\u00fcndet wurden, dass also auch \u00f6ko-\nnomische Vorteile daraus entstehen, dass sich die Men-\nschen in Nordrhein-Westfalen und in Baden-W\u00fcrttemberg \nansiedeln. Und wer wollte leugnen, das Baden-\nW\u00fcrttemberg wirtschaftlich erfolgreich ist? \n\nAuch deswegen m\u00fcssen wir ganz genau \u00fcberlegen, ob wir \ndenen da dr\u00fcben das Feld \u00fcberlassen. Das f\u00fchrt n\u00e4mlich \nzu \u00f6konomischen Sch\u00e4den. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nIch wei\u00df, dass sich DIE LINKE in diesen Fragen immer \nsehr engagiert zeigt, aber wir werden uns gemeinsam \nkritisch fragen m\u00fcssen, ob die fehlende Erfahrung des \nZusammenlebens mit Ausl\u00e4ndern auch damit zu tun hat, \ndass zu DDR-Zeiten die Vertragsarbeiter von der einhei-\nmischen Bev\u00f6lkerung isoliert worden sind. Sie haben in \nihren eigenen Wohnbl\u00f6cken gewohnt. Es gab keine \nIntegration. Die Dauer ihres Aufenthaltes war begrenzt. \nDer Ostdeutsche hat seit dem Zweiten Weltkrieg eigent-\nlich keinerlei Naherfahrung mehr mit Ausl\u00e4ndern ge-\nmacht. Und da stehen wir jetzt. Das ist das Problem, das \nwir haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nAlso macht sich aus Unkenntnis der \u00f6konomischen und \nauch der kulturellen Vorteile landl\u00e4ufig die Meinung breit: \nLieber keine Ausl\u00e4nder reinlassen! \u2013 Es gibt im Gegenteil \nsogar ein st\u00e4rkeres Potenzial f\u00fcr die Abwanderung zum \nBeispiel gut qualifizierter Frauen \u2013 wir haben das gestern \ndebattiert \u2013, weil sie vielleicht mit solchen Leuten nicht \nzusammenleben wollen und auch unter ihnen keinen \nMann finden, mit dem sie zusammenleben wollen. Das \nhei\u00dft, das versch\u00e4rft das Problem noch einmal, auch \n\u00f6konomisch. Ich wei\u00df ja nicht, wie Sie sich das in Ihren \nkleinen M\u00e4nnerrunden vorstellen, wenn Sie \u00fcberlegen, \nwie Sie da im Grasr\u00f6ckchen der Globalisierung trotzen \n\noder M\u00e4nnerprojekte im Wald machen, wie ich immer \nfinde. \n\nWir werden nur mit Intelligenz, Bildung und Innovation \nder Globalisierung widerstehen, sie beherrschen und \nmanagen k\u00f6nnen. Ansonsten gehen wir hier unter. Und da \nsind die Ausl\u00e4nder und auch die, die sich angewidert \nf\u00fchlen und das Land verlassen, weil sie in solch einem \nMuff nicht leben wollen, nat\u00fcrlich wichtig, um das zu \nschaffen, gegen die Globalisierung zu bestehen und \nSachsen weiterhin zu einem reichen Land zu machen, das \nauch wirtschaftlich erfolgreich ist. \n\nDieser wirtschaftliche Schaden ist in der Tat da. Es gibt \nwirtschaftswissenschaftliche Untersuchungen in der EU, \naber auch in den USA, die gezeigt haben, dass ein durch-\nschnittlicher US-B\u00fcrger \u2013 ich rede nicht von Akademi-\nkern \u2013 viel produktiver ist, wenn er sich in einem Umfeld \nmit vielen Ausl\u00e4ndern befindet. Diese kulturelle Vielfalt, \ndiese Diversit\u00e4t ist die Ursache einer h\u00f6heren Produktivi-\nt\u00e4t. \u00dcbrigens gilt das auch f\u00fcr Westdeutschland und f\u00fcr \nGro\u00dfbritannien. Die Patentanmeldungen steigen sprung-\nhaft, wenn man solch ein kulturelles Umfeld hat, weil \neben verschiedene L\u00f6sungen und verschiedene Problem-\nl\u00f6sungsstrategien bei der Arbeit diskutiert werden und \ndamit ganz neue Patente m\u00f6glich sind. Sachsen hat bisher \npro 100 000 Einwohner 19 Patentanmeldungen zu ver-\nzeichnen. Wir liegen auf dem viertletzten Platz der Fl\u00e4-\nchenl\u00e4nder. Wir k\u00f6nnten das deutlich besser machen. \u2013 \nAber dazu nachher mehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, \nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der S\u00e4chsischen \nAusl\u00e4nderbeauftragten das Wort. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Es ist \nnicht das erste Mal, dass wir \u00fcber Weltoffenheit, \u00fcber \nToleranz reden. Wir k\u00f6nnen es nicht oft genug tun; denn \nWeltoffenheit und Toleranz sind nicht einfach liebenswer-\nte Merkmale Sachsens oder gepflegter Luxus \u2013 Weltof-\nfenheit und Toleranz sind eine zentrale Ressource unseres \nLandes. Demografische Entwicklung, wirtschaftlicher \nAufschwung und Festigung der Demokratie k\u00f6nnen wir \nnicht \u201eohne\u201c denken, ohne weltoffen, ohne tolerant zu \nsein. \n\nSachsen ist ein weltoffenes Land und Sachsen ist ein \ntolerantes Land. Das zeigt nicht zuletzt ein Blick in die \nGeschichte unseres Landes. Das zeigen die Menschen, die \nin unserem Land leben. Gewaltbereitschaft, Intoleranz, \nExtremismus und Fremdenfeindlichkeit sind jedoch auch \nTatsachen. \u00dcbergriffe w\u00e4hrend der Europameisterschaft \nauf t\u00fcrkische Imbissl\u00e4den und Personen in der Dresdner \nNeustadt und anderswo stellen aber die Ausnahme dar. \nHass, Gewalt und fremdenfeindliche Ausschreitungen \nsind keine Markenzeichen Sachsens oder Dresdens. Sie \ngab es in der Vergangenheit, sie werden sich zu meinem \nBedauern auch k\u00fcnftig nicht vollst\u00e4ndig verhindern \nlassen. \n\n 9441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nMeine Damen und Herren, Weltoffenheit und Toleranz \nverteidigen wir aber nicht dadurch, dass wir das Verhalten \nder Gewaltt\u00e4ter lautstark beklagen oder indem wir uns f\u00fcr \nunser Land und f\u00fcr unsere Stadt sch\u00e4men. Das Verhalten \nder T\u00e4ter ist in der Tat besch\u00e4mend, aber deshalb lassen \nwir weder Stadt noch Land in Generalhaftung nehmen. \nDenn Stadt und Land, das sind vor allem die Menschen, \ndie sich Tag f\u00fcr Tag ehrenamtlich engagieren, in Eltern-\nbeir\u00e4ten, in Sport- und Kulturvereinen, bei Stadtteilfesten, \nin Religionsgemeinschaften und vielem mehr. Das sind \nMenschen, die \u00fcber den Tellerrand blicken, die offen und \ngastfreundlich sind, und Menschen, die selbstverst\u00e4ndlich \nmit Zuwanderern leben, die sich f\u00fcr Integration einsetzen \nund sich gegen die gef\u00e4hrliche Rhetorik der Rechtsextre-\nmisten zu wehren wissen. Dessen sch\u00e4me ich mich nicht. \nAuf diese Menschen bin ich stolz. \n\nAuch mir ist bekannt, dass wir mitunter weit davon \nentfernt sind, alle auf diesem Weg mitgenommen zu \nhaben. Noch immer spielen Vorurteile, Fremdenfeindlich-\nkeit und Rassismus eine Rolle. Deshalb ist es wichtig, f\u00fcr \netwas zu k\u00e4mpfen, n\u00e4mlich f\u00fcr gelebte Weltoffenheit und \nToleranz, f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, f\u00fcr \nFreiheit und Menschenw\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Aufgabe m\u00fcssen wir uns alle stellen. \n\nMeine Damen und Herren, im Koalitionsvertrag von 2004 \nhei\u00dft es: \u201eDie Koalitionspartner wissen, dass eine demo-\nkratische Kultur nicht allein durch eine friedliche Revolu-\ntion und ein Leben in 15 Jahren Demokratie entsteht. Die \nHerausbildung einer demokratischen Kultur der Toleranz \nund Weltoffenheit ist eine langfristige und dauerhafte \nAufgabe.\u201c \n\nWeltoffenheit, Toleranz, Demokratie und Rechtsstaatlich-\nkeit m\u00fcssen verteidigt werden. Polizei, Gerichte, Schulen, \nJugend- und Sozial\u00e4mter sind gefordert. Doch wir d\u00fcrfen \nuns nicht hinter ihnen verstecken. Demokratie lebt davon, \ndass sich die Menschen einbringen, dass sie Initiative \nergreifen und sich f\u00fcr das Gemeinwohl einsetzen. Es gilt, \ndie Verantwortung jeder und jedes Einzelnen deutlich zu \nmachen. Sachverhaltsverzerrungen, Vorurteilen und \nnationalistischen Ressentiments muss entschieden entge-\ngengetreten werden, nicht allein in diesem Hohen Haus, \njede und jeder an seinem Platz. \n\nEin Pariser Germanist bezeichnete Sachsen vor einigen \nJahren als europ\u00e4ischen Melting Pot, als Schmelztiegel. \nDas hat er nicht nur so dahingesagt. Ob in Politik, Wirt-\nschaft, in Kultur, Religion, in Kunst oder Wissenschaft \u2013 \nSachsen hat es in seiner Geschichte verstanden, vielf\u00e4ltige \nBeziehungen zu anderen L\u00e4ndern, wie etwa Russland, \nFrankreich, Polen oder Gro\u00dfbritannien, zu pflegen. \nEingewanderte franz\u00f6sische Hugenotten haben dazu \nbeigetragen, Leipzig zu einem f\u00fchrenden europ\u00e4ischen \nHandelszentrum zu entwickeln. B\u00f6hmische Glaubens-\nfl\u00fcchtlinge machten Sachsen stark und lie\u00dfen Annaberg \noder Marienberg erbl\u00fchen. Der s\u00e4chsische Bergbau und \ndie hier gewonnenen Erkenntnisse fanden und finden \n\nweltweite Anerkennung und Achtung. S\u00e4chsische G\u00fcter \nsind Exportschlager. Derzeit ist fast jeder vierte Unter-\nnehmer und fast jeder zehnte Arzt in Sachsen Ausl\u00e4nder. \nDas s\u00e4chsische Handwerk spricht von der \u00d6ffnung der \nAusbildungspl\u00e4tze f\u00fcr polnische und tschechische Ju-\ngendliche. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein!) \n\nS\u00e4chsische Universit\u00e4ten stehen im Wettbewerb um die \nbesten K\u00f6pfe weltweit. Die Dresdner Frauenkirche und \ndie Neue Leipziger Schule erfahren weltweite Anerken-\nnung. \n\nDas alles lie\u00dfe sich fortsetzen. Wir k\u00f6nnen stolz auf unser \nLand sein. Wichtig ist Weltoffenheit und Toleranz. Das \ngarantiert die Zukunftsf\u00e4higkeit Sachsens in einer globali-\nsierten Welt. Es ist unser aller Verpflichtung, dieser \nVerantwortung im Interesse unseres Landes und unserer \nMenschen gerecht zu werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Friederike de Haas hat bereits auf das \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demokratie und \nToleranz\u201c hingewiesen. Der Freistaat Sachsen investiert \nin dieses Programm j\u00e4hrlich 2 Millionen Euro. In keinem \nanderen Bundesland steht f\u00fcr diese wichtige Arbeit ein \nsolch stolzer Betrag zur Verf\u00fcgung. \n\nAber darin eingerechnet sind noch nicht \u2013 das ist der \nGrund, warum ich noch einmal das Wort ergriffen habe \u2013 \ndie vielen freiwilligen Initiativen Einzelner und von \nPersonengruppen, die ohne staatliche finanzielle Unter-\nst\u00fctzung betrieben werden. Ich denke dabei an ein Bei-\nspiel aus dem Dresdner Westen, meinem Wahlkreis. Dort \nhat am Montag ein Tag der Toleranz am Gymnasium \nCotta stattgefunden. Dieser Tag der Toleranz ist eine \nInitiative des Sch\u00fclerrates, das hei\u00dft, er wird nun \u2013 das \nschon zum dritten Mal \u2013 eigenst\u00e4ndig und eigenverant-\nwortlich von den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern organisiert. \nInsbesondere unter der Leitung der Sch\u00fclersprecherin \nAnn-Kristin Ossa wurden verschiedene Vereine, Initiati-\nven und Referenten eingeladen. Dazu geh\u00f6rten die \u00c4rzte \nohne Grenzen oder auch Vereine zur F\u00f6rderung von \nj\u00fcdischem Leben. \n\nAllein die Information hilft, Horizonte zu weiten, ohne \ndie eigene Herkunft zu vergessen. Was ich bemerkenswert \nfinde: Auch die Lehrerschaft wurde durch eine besondere \nVeranstaltung gegen Rechtsextremismus und seine Wir-\nkungen systematisch in den Projekttag eingebunden. \nEntstanden ist dieser Tag der Toleranz aus dem Antiras-\nsismustag. Das Gymnasium Cotta hat diese Initiative \ndurch den Tag der Toleranz programmatisch ausgeweitet. \nSie wollen n\u00e4mlich nicht nur gegen etwas sein, sondern \u2013 \nwie es Friederike de Haas gerade vorgetragen und erl\u00e4u-\ntert hat \u2013 sie wollen auch f\u00fcr etwas stehen, und zwar f\u00fcr \n\n 9442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nToleranz und Demokratie, denn diese geht uns alle etwas \nan. Das kann die s\u00e4chsische CDU-Fraktion mit gutem und \nruhigem Gewissen auch unterschreiben. \n\nHervorzuheben ist f\u00fcr mich an dieser Stelle die Arbeit des \nLandessportbundes, der regelm\u00e4\u00dfig \u00dcbungsleiterschulun-\ngen organisiert, um Sportvereine und ihre Trainer im \nUmgang mit Extremismus zu schulen. Dort werden auch \nextremistische Symbole und Parolen verdeutlicht, um \nfr\u00fchzeitig zu erkennen, wo sich extremistische Positionen \nentwickeln und wie man sie systematisch bek\u00e4mpfen \nkann. Dieses Wissen kommt dann nicht nur den Sportver-\neinen zugute, sondern unserer gesamten Gesellschaft. \n\nGenau deshalb bedarf es einer Verstetigung dieser und \n\u00e4hnlicher Programme auf andere Vereine. Ich denke dabei \nan Freiwillige Feuerwehren und Heimatvereine. Mit \ndiesem Programm setzt der Landessportbund ganz unten \nan der Basis an und das ist auch richtig so; denn nur aus \nder Basis unserer Gesellschaft heraus lassen sich die \nUrsachen extremistischer Gesinnung bek\u00e4mpfen. Wir \nbrauchen keinen Aufstand der Gesellschaft, sondern jeder \nEinzelne an seinem Platz muss sich f\u00fcr unsere Freiheit, \nf\u00fcr unsere Demokratie und Toleranz einsetzen. Es z\u00e4hlt \ndas Engagement jedes Einzelnen und nicht die utopische \nIdee eines Aufstandes der Gesellschaft. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Gillo, bitte. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Herr Kollege Rohwer, sind Sie \nmit mir einer Meinung, dass es im Sinne einer gr\u00f6\u00dferen \nWeltoffenheit auch hilfreich w\u00e4re, wenn wir aufh\u00f6ren \nw\u00fcrden, im Freistaat bei Vietnamesen von \u201eVitschis\u201c zu \nsprechen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nLars Rohwer, CDU: Dem stimme ich zu. \u2013 Lassen Sie \nmich zu meiner These zur\u00fcckkommen. Ich bin der Mei-\nnung, ein Aufstand der Gesellschaft bringt uns nicht \nweiter, denn das w\u00fcrde von oben verordnet werden. Wer \nkennt es nicht: das Kollektivgutdilemma, die Schwierig-\nkeit, \u00f6ffentliche G\u00fcter durch die gesamte \u00d6ffentlichkeit \naufrechtzuerhalten? Wenn eine ganze Gesellschaft ver-\nantwortlich ist, eine gro\u00dfe Gemeinschaft zusammen \nanpacken soll, ergibt sich oft dieses Dilemma: Warum soll \ngerade ich anfangen? Warum soll gerade ich die Initiative \nergreifen? Die deutsche Gesellschaft besteht doch aus \n82 Millionen Menschen und im Freistaat leben \n4,2 Millionen Einwohner. Da gibt es doch gen\u00fcgend \nandere, die einen Anfang starten k\u00f6nnen. \n\nWas will ich damit sagen, meine Damen und Herren \nKollegen? Engagement f\u00fcr Toleranz und Demokratie \nkann nicht von oben kommen. Sie muss von oben unter-\nst\u00fctzt werden, aber sie wird nicht von oben funktionieren. \nStattdessen m\u00fcssen wir an der Basis mit jedem einzelnen \n\nB\u00fcrger beginnen, das Engagement jedes Einzelnen f\u00fcr \nToleranz und Demokratie f\u00f6rdern und fordern, denn nur \nvor Ort k\u00f6nnen wir etwas ver\u00e4ndern, nur vor Ort f\u00fcllen \nsich Begriffe wie Toleranz, Weltoffenheit und Demokratie \nmit Leben. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! An Attacken wie in Dresden \nund in Bautzen d\u00fcrfen wir uns nicht gew\u00f6hnen. H\u00e4user \nanzuz\u00fcnden, Menschen anzugreifen oder den Hitlergru\u00df \nzu zeigen, das sind keine Kavaliersdelikte. Wer so etwas \ntut, stellt sich au\u00dferhalb der Gemeinschaft, er ist ein \nVerbrecher, den die H\u00e4rte des Gesetzes treffen muss, und \nzwar schnell und unmissverst\u00e4ndlich. \n\nEs geht uns nicht darum, bestehende Gesetze zu versch\u00e4r-\nfen, denn unsere Gesetze sind v\u00f6llig ausreichend, aber der \nStaat muss in der Lage sein, diese Gesetze konsequent \ndurchzusetzen. Das gelingt nur, wenn genug gut ausgebil-\ndete und hoch motivierte Polizisten ihren Dienst tun. \nNach der Debatte vom Mittwoch bin ich \u00fcberzeugt, dass \nwir hier das Richtige getan haben. \n\nAuch die Aufstockung der Soko \u201eRex\u201c erh\u00f6ht den Druck \nauf die rechtsextreme Szene und das muss auch so sein. \nJedem, der sich in der rechten Szene am Rand der Legali-\nt\u00e4t bewegt, muss schnell klargemacht werden: Wenn du so \nweitermachst, gehst du hier ein hohes Risiko ein! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Oder \nSie rufen Ihre Schl\u00e4ger!) \n\nDas kann dich deinen Schulabschluss, deine Lehrstelle, \ndeinen Arbeitsplatz und im Ernstfall deine Freiheit kosten. \n\nDie jungen M\u00e4nner \u2013 meistens sind es diese \u2013 m\u00fcssen \nschnell merken, dass sie den falschen Weg eingeschlagen \nhaben; dann erh\u00f6hen sich die Chancen, dass mehr Jugend-\nliche vom rechtsextremen Glauben abfallen. Das bedeutet \naber ein viel fr\u00fcheres Eingreifen der Polizei. Sie muss so \nfr\u00fch wie m\u00f6glich ihre Muskeln zeigen und pr\u00e4ventiv t\u00e4tig \nwerden. Wir m\u00fcssen uns um diejenigen k\u00fcmmern, die \naussteigen wollen. Sie werden aus ihrem gewohnten \nUmfeld gerissen und stehen unter einem starken Druck. \nSie m\u00fcssen mit der Angst leben, dass sich die alten \nKameraden r\u00e4chen. Deshalb d\u00fcrfen wir sie nicht allein \nlassen. Wir brauchen daf\u00fcr ein landesweites Aussteiger-\nprogramm. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es reicht aber nicht aus, \nerst dann t\u00e4tig zu werden, wenn der junge Mann schon in \nder Kameradschaft ist oder sogar schon eine Straftat \nbegangen hat. Wir m\u00fcssen viel fr\u00fcher ansetzen und den \nKampf um die K\u00f6pfe offensiv f\u00fchren. Bei vielen ist dort \nnur wenig Platz f\u00fcr Weltoffenheit und Toleranz \u2013 derer \nwerden leider immer mehr. Wissenschaftliche Untersu-\nchungen best\u00e4tigen das. Eine Studie der Friedrich-Ebert-\n\n 9443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nStiftung kam k\u00fcrzlich zu dem Ergebnis, dass in Deutsch-\nland \u00fcber 26 % der Menschen ausl\u00e4nderfeindlich einge-\nstellt sind. Das ist h\u00f6chst alarmierend. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wieso denn blo\u00df?) \n\nNun w\u00e4hlt nicht jeder, der so denkt, gleich NPD. In \nSachsen sind es aber genug, sodass es die NPD in alle \nKreistage geschafft hat. Dieser harte Kern wei\u00df genau, \nwas er tut. Das sind keine Protestw\u00e4hler. \n\n(Ren\u00e9 Despang: Das sind Stammw\u00e4hler!) \n\nDie machen ihr Kreuz nicht aus Versehen bei der NPD, \nsondern sie machen das Kreuz dort, weil sie das rechtsex-\ntreme und autorit\u00e4re Weltbild teilen, das diese Partei zur \neinzigen Wahrheit erkl\u00e4rt hat. Ein hoher Anteil davon sind \nleider junge Menschen. F\u00fcr sie ist die NPD inzwischen \noffensichtlich eine normale Partei. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alternativer als die SPD!) \n\nZum Gl\u00fcck gibt es aber genug Menschen, Initiativen und \nProjekte in diesem Land, die gegen Fremdenfeindlichkeit, \nRassismus und Intoleranz in den K\u00f6pfen k\u00e4mpfen. Wir \nunterst\u00fctzen das mit dem Programm \u201eWeltoffenes Sach-\nsen\u201c und sind auf dem richtigen Weg. \n\nIch m\u00f6chte beispielhaft das \u201eNetzwerk Tolerantes Sach-\nsen\u201c mit seinen 80 Initiativen nennen. Wir stehen alle fest \nan ihrer Seite. Jeder anst\u00e4ndige Sachse muss fest an ihrer \nSeite stehen. Sie brauchen unsere ideelle und finanzielle \nUnterst\u00fctzung. Sie m\u00fcssen wissen, dass sie nicht allein \nsind. \n\nDas Problem mit fremdenfeindlichen und autorit\u00e4ren \nGrundstimmungen in der Gesellschaft liegt aber noch \ntiefer. Hier wie anderswo wird an der Leistungsf\u00e4higkeit \nunseres demokratischen Systems zumindest gezweifelt. \nViele Menschen stehen abseits, f\u00fchlen sich ohnm\u00e4chtig \nund sehen sich den Verh\u00e4ltnissen ausgeliefert. Sie f\u00fchlen \nsich machtlos und resignieren. Sie denken, Demokratie \nsei die Aufgabe derer \u201eda oben\u201c. Und wenn \u201edie da oben\u201c \neben nicht das machen, was ich will, dann ist die Demo-\nkratie auch nicht gut. \n\nEs ist eine alte Binsenweisheit: Demokratie funktioniert \nnur, wenn alle mitmachen, Demokratie hei\u00dft mitmachen. \nDemokratie ist undenkbar ohne Menschen, die sich \neinmischen, die gestalten wollen, die bereit sind, Verant-\nwortung zu \u00fcbernehmen. Es ist daher eine Herzensange-\nlegenheit, alle engagierten Menschen im Freistaat zu \nw\u00fcrdigen: Der Kommunalpolitikerin, die sich um ihre \nGemeinde k\u00fcmmert, dem Leiter der Sportgruppe, der \nGemeinschafts- und Teamgeist ein\u00fcbt, dem aktiven \nParteimitglied, der Politik gestalten will, dem Mitglied im \nVerein, der sich f\u00fcr seine Sache unerm\u00fcdlich einsetzt, \ndem Gemeindekirchenrat, der f\u00fcr Schwache und Benach-\nteiligte da ist \u2013 vielen Dank! \n\nVielen Dank! Ihr seid die St\u00fctzen der Demokratie in \nSachsen. Ihr habt gro\u00dfen Anteil daran, dass Sachsen \nweltoffen und tolerant ist. \n\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich meine Rede daher auch mit einer \nEinladung an alle Sachsen: Mischt euch ein! Redet mit! \nMacht mit! Macht das anst\u00e4ndige Sachsen stark; denn wir \nm\u00f6gen unser Land und werden es nicht den braunen \nSchl\u00e4gertrupps \u00fcberlassen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich war dabei, als am Abend des \nSpieles Deutschland gegen T\u00fcrkei eine freundliche und \noffene Stimmung das Beisammensein gestaltete. Aus \nGr\u00fcnden des Spa\u00dfes und der Sportfreude hatten wir zum \nSpiel T\u00fcrkei gegen Deutschland in ein D\u00f6nerrestaurant \nzum Zuschauen eingeladen. Wir wollten ein Zeichen f\u00fcr \nein selbstverst\u00e4ndliches Beisammensein und eine etwas \nalternative Fu\u00dfballkultur setzen; und es war sch\u00f6n. Alle \nfreuten sich \u00fcber alle Tore \u2013 was auch immer meine \nAuffassung ist. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \nHabt ihr die Fahnen eingesammelt?) \n\nDieses friedliche und selbstverst\u00e4ndliche Beisammensein \nist genau das, was Nazis nicht dulden k\u00f6nnen. So musste \nich mit Befremden feststellen, dass das t\u00fcrkische Bistro, \nin dem auch ich zugeschaut habe, im Nachhinein ange-\ngriffen worden ist. 40 bis 50 Neonazis, die pl\u00f6tzlich \u2013 \nmaskiert und mit Funkger\u00e4t \u2013 auftauchten, ein solches \nLokal st\u00fcrmten, mit Feuerwerksk\u00f6rpern vorgingen und \nLaden und Betreiber \u00fcberfielen \u2013 das war blitzartig und \nbrutal. Es handelte sich offensichtlich um vorbereitete und \norganisierte rechte Gewalt der \u00fcbelsten Sorte. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Hm? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte weitermachen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Wenn so etwas geschehen \nkann, dann ist dies der Versuch der Infragestellung staatli-\ncher Ordnung. Dazu m\u00f6chte ich von Ihnen, Herr Innen-\nminister, wissen, was Sie zur Verhinderung solcher \nAnschl\u00e4ge tun oder warum die Polizei mindestens \n30 Minuten bis zum Eintreffen bei den Betreibern brauch-\nte. F\u00fcr mich ist diese Frage relevant; denn es ist nicht \nhinnehmbar, dass in einem solchen Fall, der die offene \nund demokratische Befasstheit unserer Gesellschaft \ngrunds\u00e4tzlich infrage stellen will, nicht mit besonderer \nSensibilit\u00e4t, Schnelligkeit und Entschiedenheit gehandelt \nwird. \n\nIch erkenne an, dass der Landespolizeipr\u00e4sident und die \nAusl\u00e4nderbeauftragte in Ihrem Auftrag dort waren. Auch \ndie Neustadt reagiert auf solche \u00dcberf\u00e4lle. Zahlreiche \nJugendliche nahmen an einer Solidaraktion teil, und wie \ndie Betreiber sagten, kam auch eine Reihe neuer Kunden \n\n 9444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nvorbei. Es sollte unser aller Aufgabe sein, uns zu einem \nfreundlichen Miteinander zu bekennen und die angegrif-\nfenen Betreiber unserer Unterst\u00fctzung zu versichern, um \nden Nazis \u2013 auch in dieser heutigen Debatte \u2013 zu zeigen, \ndass ihnen ihre Einsch\u00fcchterung und Verunsicherung \nnicht gelungen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Kollegin Frau Ernst hat Beispiele fl\u00e4chendecken-\nder rechter \u00dcbergriffe genannt, darum sollten in dieser \nDebatte nicht nur die Ma\u00dfnahmen, die bereits ergriffen \nwerden, oder der positive Weg und die Weltoffenheit \nbetont werden, sondern angesichts der Vorf\u00e4lle zur EM \nm\u00fcssen wir feststellen: Es ist offensichtlich bislang nicht \ngelungen, die gewaltt\u00e4tige rechte Szene in Sachsen \nwirksam zu bek\u00e4mpfen. Es setzt sich etwas fest, und \nProgramme wie \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c, die Arbeit vieler \nzivilgesellschaftlicher Tr\u00e4ger, der Sport und die Arbeit an \nSchulen sind wichtig; denn sie tragen zur Aufkl\u00e4rung \nsowie zur Auspr\u00e4gung aktiver gesellschaftlicher Struktu-\nren bei. \n\nAber wenn wir uns nur darauf beschr\u00e4nken w\u00fcrden, dann \nw\u00e4re dies falsch; denn auch diese Strukturen k\u00f6nnen nicht \nden N\u00e4hrboden von Rechtsextremismus verringern. Die \ns\u00e4chsische Politik bek\u00e4mpft den N\u00e4hrboden von Rechts-\nextremismus nicht ausreichend. Dieser besteht zum \nBeispiel in der Ausgrenzung gr\u00f6\u00dfer werdender Teile der \nBev\u00f6lkerung durch Arbeits- und Ausbildungslosigkeit und \nfehlende Bildungsabschl\u00fcsse: 10 % ohne Abschluss, 15 % \nin Hartz IV. Es gibt keine Jugendklubs und keine Busli-\nnien im l\u00e4ndlichen Raum. Stabilit\u00e4t braucht auch Vielfalt, \nwie Sozialwissenschaftler wissen. Gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum haben Sie die v\u00f6llig falschen Richtungsentschei-\ndungen getroffen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNicht zuletzt: Mangelndes Vertrauen in die Redlichkeit, \nRelevanz und vor allem die eigene Verbundenheit zur \nPolitik l\u00e4sst immer gr\u00f6\u00dfere Teile der Bev\u00f6lkerung auf \nAbstand gehen. Ein Aush\u00f6hlen demokratischer Strukturen \ndurch sich selbst und mangelnde Einbindung des Souve-\nr\u00e4ns, also der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auf der einen Seite \nund gleichzeitig der Angriff darauf seitens der Rechten \nsind das Szenario, das diese sich w\u00fcnschen und dem eine \nFestigkeit und ein Wandel demokratischer Politik entge-\ngenstehen muss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie s\u00e4chsische Politik, das sind alle, die Verantwortung \ntragen; und es ist zum Beispiel nicht hinnehmbar, dass \nNazis s\u00e4chsische St\u00e4dte als ihre bundesweiten Auf-\nmarschpl\u00e4tze etablieren. Als vor zwei Wochen Nazis \nunangemeldet in der Dresdner Neustadt mal wieder \n\u201ereingehen\u201c wollten, konnte ich beispielsweise nicht \nverstehen, dass die Dresdner Versammlungsbeh\u00f6rde ihnen \nerlaubte, ohne eine Begrenzung zu 500 Leuten frei durch \ndie Innenstadt zu marodieren. \n\n(Peter Klose, NPD: 600! \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Heul doch!) \n\nDie bundesweite Berichterstattung \u00fcber die Europameis-\nterschaft mag einigen unangenehm gewesen sein, und es \nist auff\u00e4llig, dass ein solcher Vorfall wieder in Sachsen \ngeschehen ist; denn es ist so, dass sich etwas festsetzt. Sie \nwollen Angst sch\u00fcren und an die Gef\u00fchle der Bev\u00f6lke-\nrung ankn\u00fcpfen. Es bedarf nicht nur entschiedenen \nHandelns und Aufkl\u00e4rens angesichts fortgeschrittener \nAktivit\u00e4ten von Nazistrukturen. Die Auseinandersetzun-\ngen zur EM sind in ihrer Aggressivit\u00e4t und H\u00e4rte \u2013 damit \nkomme ich zum Schluss \u2013 m\u00f6glicherweise ein Partikular-\nereignis; aber die fortschreitende rechtsextreme Organi-\nsierung und der Zerfall der Gesellschaft m\u00fcssen auch Sie \nzum Handeln auffordern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Frau Hermenau, Sie sprachen vorhin von so \nvielen \u201ehellen ausl\u00e4ndischen K\u00f6pfen\u201c. Mir und der NPD-\nFraktion ist zumindest nicht bekannt, dass die brutalen U-\nBahn-Schl\u00e4ger von M\u00fcnchen, Serkan A. und Spiridon L., \nin Deutschland ein Unternehmen gegr\u00fcndet oder Patente \nangemeldet h\u00e4tten. \u2013 Nun denn! \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDass hier im Plenum eine symbolische Lichterkette \nabgehalten w\u00fcrde, war in dem Moment zu erwarten \ngewesen, als man den stellvertretenden Ministerpr\u00e4siden-\nten Thomas Jurk vor den Kameras des \u201eSachsenspiegel\u201c \nlustvoll einen Solidarit\u00e4ts-D\u00f6ner verspeisen sah. Die \nIronie der Sache liegt jedoch nicht darin, dass in der \nKnoblauchso\u00dfe vielleicht orientalisches Gammelfleisch \nversteckt war, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas Fleisch kam aus Deutschland! \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nsondern sie lag vielleicht gerade darin, dass sich in der \nDresdner \u201eD\u00f6ner-Szene\u201c Menschen tummeln, die nun \nwirklich keine Ministersolidarit\u00e4t verdient haben. Erst am \nDienstag dieser Woche schlagzeilte die \u201eBild\u201c-Zeitung: \n\u201eD\u00f6ner-Mann erw\u00fcrgte seine Geliebte, weil die Dresdne-\nrin keine Lust mehr hatte, seine Zweitfrau zu sein.\u201c Der \nT\u00fcrke Mehmet S. war laut \u201eBild\u201c-Zeitung ein treusorgen-\nder Familienvater, der aber eine deutsche Freundin hatte. \nAm 27. September 2007 drang er nachts in ihre Wohnung \nein und versuchte die schlafende Katharina H. zu erste-\nchen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nAls sie aufwachte und sich wehrte, w\u00fcrgte Mehmet sie \nvor den Augen ihrer eigenen Tochter zu Tode. Nun steht \nder T\u00fcrke, der in Dresden-Reick so brav und vorbildlich \nD\u00f6ner verkauft hat, wegen Mordes vor dem Landgericht \nDresden. \u2013 So viel zu den Folgen der rituell beschwore-\n\n 9445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nnen Toleranz und Weltoffenheit. An dieser Stelle sei noch \neinmal daran erinnert, dass die Bundesregierung in den \nJahren 2001 bis 2006 ganz offiziell 192 Millionen Euro \nSteuergelder in den Kampf gegen Rechts gesteckt hat. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das ist Schwachsinn! \u2013 \nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013 \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, von dieser Kollegin bis ans \nEnde der Tage nicht. Sie d\u00fcrfen Platz nehmen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Mehrere Zurufe von der \nSPD \u2013 Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDa der L\u00e4rmpegel eben so hoch war, wiederhole ich \nmeinen Satz: Von 2001 bis 2006 wurden offiziell 192 Mil-\nlionen Euro Steuergelder in den Kampf f\u00fcr Weltoffenheit \nund gegen Ausl\u00e4nderfeindlichkeit gesteckt. Trotzdem \nsieht die Mehrheit der Deutschen die \u00dcberfremdung \nkritisch, und trotzdem sind 69 % der jungen Sachsen der \nMeinung, dass es zu viele Ausl\u00e4nder in Deutschland gibt. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Unruhe bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion) \n\nWeltb\u00fcrger Jurk kann ja angesichts dieser Befunde noch \neinen weiteren Solidarit\u00e4ts-D\u00f6ner verspeisen: Alle ande-\nren B\u00fcrger im Lande sollten, um mit Friedrich Engels zu \nsprechen, endlich aufh\u00f6ren, \u201edie Narren der Fremden\u201c zu \nsein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Aber in den Topf!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Ich frage \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Wie k\u00f6nnte Sachsen wieder \nan seine fr\u00fcheren Erfolge ankn\u00fcpfen und Toleranz und \nWeltoffenheit vielleicht neu erlernen und gemeinsam \nleben? Nun, wir k\u00f6nnen uns einfach Vorbilder nehmen. \nWas haben denn die L\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, \nNordrhein-Westfalen, Hessen und Hamburg aus s\u00e4chsi-\nscher Sicht gemeinsam? Man k\u00f6nnte zum Beispiel sagen: \nSie sind Geberl\u00e4nder. Sie haben n\u00e4mlich so viel wirt-\nschaftliche Potenz und \u00f6konomische Kraft, dass sie Geld \nin den Finanzausgleich stecken k\u00f6nnen, von dem Sachsen \nviel bekommt. Aber sie \u2013 Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, \nNordrhein-Westfalen, Hessen und Hamburg \u2013 haben auch \nden h\u00f6chsten Anteil von Ausl\u00e4ndern. Sie haben die \nh\u00f6chste kulturelle Vielfalt. \n\nNun m\u00f6ge doch einer hier behaupten, die Bayern, Schwa-\nben, Rheinl\u00e4nder, Hessen oder Hamburger h\u00e4tten kein \nHeimatgef\u00fchl und w\u00e4ren v\u00f6llig \u00fcberfremdet. Jeder, der \nmit einem Bayern zusammentrifft, merkt, dass das nicht \nder Fall ist. Wer sich auf \u201ePhoenix\u201c die Serie \u201eJanko\u201c in \nder T\u00fcrkei ansieht, der erlebt einen Niederbayern vom \nFeinsten, auch wenn er t\u00fcrkischer Herkunft ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nHeinz Eggert, CDU: Frau Kollegin, teilen Sie nach den \nAusf\u00e4llen des Herrn Gansel meine Meinung, dass, wenn \ndie NPD-Fraktion geschlossen einen Einb\u00fcrgerungstest \nabsolvieren m\u00fcsste, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nman danach wahrscheinlich die H\u00e4lfte ausb\u00fcrgern m\u00fcss-\nte? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Wenn man sich die Reden \nder Kollegen hier im Landtag anh\u00f6rt, muss man zu dieser \nAuffassung kommen. \n\nDer besonders niedrige Ausl\u00e4nderanteil in Sachsen von \n2,8 % ist ein Hemmnis f\u00fcr Innovationserfolge und wirt-\nschaftliche Kraft hier in Sachsen. Es schadet uns allen. \nStudenten ausl\u00e4ndischer Herkunft haben laut Hochschul-\nforscher Dr. Peer Pasternak in Ostdeutschland ein 70-mal \ngr\u00f6\u00dferes Risiko, Opfer einer Gewalttat zu werden als in \nWestdeutschland. Im Durchschnitt studieren in Deutsch-\nland 15 % ausl\u00e4ndische Studenten. In Sachsen sind es \n9,1 %; in Dresden 9,8 % und in Chemnitz 6,4 %. Chem-\nnitz ist die Region mit dem gr\u00f6\u00dften Fachkr\u00e4ftemangel. \n\nWenn ich das mit der TU Cottbus vergleiche, um nicht \nimmer nur Westdeutschland zu bem\u00fchen, stelle ich fest: \nDie TU Cottbus hat einen Anteil von 20 % ausl\u00e4ndischen \nStudierenden. Wie machen die denn das? Sie bieten eine \nviel bessere Betreuung und direkte Ansprechpartner f\u00fcr \ndie Studierenden. Sie bieten Begleitkurse f\u00fcr Integration \nund Spracherwerb. \n\nIn der letzten Haushaltsdebatte haben wir schon einmal \n\u00fcber die Internationalisierung an den s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen gesprochen. Wir werden wieder einen Internatio-\nnalisierungsfonds vorschlagen; die n\u00e4chste Haushaltsbera-\ntung ist im Herbst. Ich bitte Sie alle, das diesmal nicht \nabzulehnen, sondern die Hochschulen in Sachsen dabei zu \nst\u00e4rken, hierbei eine Vorreiterrolle einzunehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine erfolgreiche Wirtschaft in Zeiten der Globalisierung \nh\u00e4ngt, wenn man sich das weltweit ansieht, von Talenten, \nTechnologie und Toleranz ab \u2013 so hat es Richard Florida \nzusammengefasst. Der Anteil von Ausl\u00e4ndern beim \nPersonal an den s\u00e4chsischen Hochschulen liegt unter dem \n\n 9446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nBundesdurchschnitt. Warum ist das so? Warum m\u00fcssen \nwir das so machen? 2007 sind insgesamt nur 466 Hoch-\nqualifizierte nach Deutschland aus Nicht-EU-Staaten \neingewandert. Die Koalition in Berlin hat jetzt auf Bun-\ndesebene beschlossen, f\u00fcr die Einwanderer das Mindest-\neinkommen von 86 400 Euro auf 64 000 Euro herunterzu-\nsetzen. Das ist ja ganz nett; aber wo im Osten, bitte sch\u00f6n, \nverdienen Fachkr\u00e4fte 64 000 Euro? Ich denke, wir brau-\nchen f\u00fcr Ostdeutschland eine Sonderregelung, die ein \ndeutlich niedrigeres Einstiegseinkommen vorsieht, damit \nwir unser Ziel erreichen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nWir brauchen diese ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte. Wir brau-\nchen diese Hochqualifizierten, und nicht jeder von ihnen \nwird ein Einstiegsgehalt von 64 000 Euro bekommen. \nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir uns etwas einfallen lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEin vereinfachtes Verfahren mit der Vorrangpr\u00fcfung, die \nentf\u00e4llt, gibt es bereits f\u00fcr Maschinenbauer und Elektroin-\ngenieure. Das ist f\u00fcr Sachsen sehr wichtig und gut. Da \nsollte man, meiner Meinung nach, noch mehr Mut bewei-\nsen. Die gesamte Regelung auf Bundesebene beweist zu \nwenig Mut. Das bezieht sich vor allem auf die neuen EU-\nMitglieder. Ich finde das zu begrenzt. Es ist auch begrenzt \nauf Akademiker. Das halte ich auch f\u00fcr falsch. Und es ist \nzu sp\u00e4t. Die Briten und die Iren haben bereits fast das \ngesamte Potenzial f\u00fcr Zuwanderung f\u00fcr sich abgeworben. \nWir Deutschen haben das verpennt, aus unserem Gr\u00f6-\n\u00dfenwahn heraus. Das ist der schlimmste \u00f6konomische \nFehler, den wir in letzter Zeit gemacht haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013 Dann die \nLinksfraktion; Frau K\u00f6ditz, bitte. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor acht Jahren \nwurde der Aufstand der Anst\u00e4ndigen ausgerufen. Er fand \nund findet tagt\u00e4glich statt. Allen daran Beteiligten gilt \nunser Dank, und es sind sehr viele in diesem Land. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c leistet f\u00fcr dieses \nEngagement einen entscheidenden Beitrag. Aber: Lob f\u00fcr \nProgramm und Kritik am Anstieg rechtsextremer Tenden-\nzen in Sachsen sind f\u00fcr die heutige Debatte zu wenig. \nAngesichts des Aufstandes der Anst\u00e4ndigen frage ich \nganz einfach: Wo bleibt endlich der Aufstand der Zust\u00e4n-\ndigen? Oder sieht dieser Aufstand der Zust\u00e4ndigen so aus, \ndass eine Initiative, die sich f\u00fcr Opfer rechter Gewalt \neinsetzt, einfach vor dem Aus steht? \n\nHerr Dr. Martens sprach vorhin davon, dass diese Woche \nin G\u00f6rlitz Initiativen ausgezeichnet wurden. Ja, auch \nAMAL geh\u00f6rte zu den Ausgezeichneten, ausgezeichnet \n\nvom Bundesb\u00fcndnis f\u00fcr Demokratie und Toleranz f\u00fcr ihr \nEngagement. Kaum eine andere zivilgesellschaftliche \nInitiative wurde hier im Landtag von der NPD so oft \nangegriffen wie AMAL. Aber die F\u00f6rderpolitik der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung beendet die hochprofessio-\nnelle Arbeit von AMAL. \n\nWir, DIE LINKE, w\u00fcnschen allen bei AMAL Aktiven viel \nKraft, um die Arbeit ehrenamtlich fortzusetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage weiter: Wo bleibt der Aufstand der Zust\u00e4ndigen? \nIch wollte Frau Orosz heute\u2013 sie ist leider nicht da \u2013 zu \nfolgendem Sachverhalt fragen: Wir als Linke unterst\u00fctzen \nihr Engagement zum Wohle von Kindern. Aber was sagt \nsie eigentlich dazu, dass es zu Pfingsten zu einem Ret-\ntungseinsatz mit zwei Notarztwagen, f\u00fcnf Rettungswagen \nund einem Krankentransportwagen kam, weil bei sieben \nKindern Verdacht auf Kreislaufdysregulation aufgrund \nvon Dehydrierung bestand? Der Notruf ging 10:47 Uhr \nein. Es war also nicht irgendwann nachmittags, in der \ngr\u00f6\u00dften Pfingsthitze, sondern vormittags. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ist \ndaran auch die NPD schuld?) \n\nWelche Formen von \u201eK\u00f6rperert\u00fcchtigung\u201c zur \u201eWieder-\nbelebung von Elitegeist und Volksgemeinschaft\u201c hat sich \nda die rechtsextreme Heimattreue Deutsche Jugend in \nihrem Pfingstlager in Koltzschen bei Zschadra\u00df f\u00fcr die \nKinder einfallen lassen, sodass sieben Kinder zusammen-\ngebrochen sind und not\u00e4rztlich versorgt werden mussten? \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\nDas ist der Zynismus der Nazis!) \n\nWir, DIE LINKE, erwarten ganz einfach, dass alle Berei-\nche der Staatsregierung ihrer Zust\u00e4ndigkeit nachkommen. \nDie Heimattreue Deutsche Jugend ist aus unserer Sicht \neine Nachfolgeorganisation der verbotenen Wiking-\nJugend. Wir erwarten diesbez\u00fcgliche Aktivit\u00e4ten. \n\nHerr Buttolo, sowohl im Osterlager im Vogtland als auch \nim bereits erw\u00e4hnten Pfingstlager dieser HDJ \u2013 und daf\u00fcr \nliegen Ihnen Beweise vor \u2013 wurde gegen das Uniformver-\nbot versto\u00dfen. Wir fragen: Was wird endlich getan? \n\nDer Aufstand der Anst\u00e4ndigen ist da. Er wird begleitet \nvon F\u00f6rderma\u00dfnahmen. Aber ohne die Wahrnahme von \nvorhandenen Rahmenbedingungen des Staates droht der \nAufstand der Anst\u00e4ndigen ganz einfach ins Leere zu \nlaufen. \n\nEiner der gr\u00f6\u00dften CD-Versandhandel hat seinen Sitz in \neiner wests\u00e4chsischen Kleinstadt. Es gibt sehr viel Enga-\ngement von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gegen diesen \nLaden. Aber der Betreiber baut mal schnell \u2013 schwarz und \nohne Genehmigung \u2013 etwas an. Was passiert im Endef-\nfekt? Er muss 500 Euro Strafe zahlen, der Bau bleibt \nstehen. Wie viele andere Schwarzbauer m\u00fcssen ihre \nAnbauten abrei\u00dfen? \n\n 9447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nIch k\u00f6nnte weitermachen, zum Beispiel was die Kosten \nf\u00fcr den \u201eZug der Erinnerung\u201c, einer hervorragenden \nInitiative, betrifft. Ich kann nur eines sagen: Wir sind alle \naufgefordert, sowohl in Verantwortung, aber auch im \nAlltag etwas f\u00fcr die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der extremen \nRechten zu tun. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, \nHerr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nAlbrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Die \u201eLondon Times\u201c schrieb vor zwei Jahren: \n\u201eAlles in allem sind sie nicht so schlecht, die Deutschen. \nSie sind patriotisch und leidenschaftlich, unaggressiv und \nfreundlich.\u201c Das Motto der Fu\u00dfballweltmeister-\nschaft 2006 war Wirklichkeit geworden: \u201eDie Welt zu \nGast bei Freunden\u201c. Die Beschreibung der \u201eTimes\u201c passt \nauch heute noch. Aber gerade deshalb sind \u00dcbergriffe \nnach dem Halbfinale und Finale der Fu\u00dfball-EM besch\u00e4-\nmend. Keinen kann es tr\u00f6sten, dass es auch anderswo \nKrawalle gegeben hat. Wieder wird gefragt, was in \nSachsen los war. \n\nAm 25. Juni kam es in Dresden, Chemnitz und Bautzen \nund am 29. Juni wieder in Bautzen und Gro\u00dfenhain zu \ngewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen. In Dresden richteten sich die \nAngriffe gegen drei D\u00f6ner-L\u00e4den. In Chemnitz, Bautzen \nund Gro\u00dfenhain rotteten sich Gewaltbereite zusammen \nund gingen gegen Polizeibeamte vor. Die Bilanz: zwei \nverletzte G\u00e4ste der D\u00f6ner-L\u00e4den, sieben verletzte Polizei-\nbeamte, Sachsch\u00e4den, Sch\u00e4den an Fahrzeugen und \nEinsatzmitteln der Polizei. \n\nDie Polizei f\u00fchrte zahlreiche freiheitsentziehende Ma\u00df-\nnahmen durch und sprach Platzverweise aus. Wegen der \nAngriffe auf die drei D\u00f6ner-Imbisse in Dresden wurde \numgehend eine gemeinsame Ermittlungsgruppe der \nPolizeidirektion Dresden und des LKA Sachsen, Sonder-\nkommission Rechtsextremismus, gebildet. Zu allen \nVorf\u00e4llen dauern die polizeilichen Ermittlungen noch an. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unser Mitge-\nf\u00fchl gilt zun\u00e4chst den zwei verletzten Imbissbesuchern, \nden sieben verletzten Polizeibeamten sowie den Inhabern \nund Angestellten der angegriffenen D\u00f6ner-L\u00e4den. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGott sei Dank war niemand schwer verletzt. Ich danke \nauch den Einsatzkr\u00e4ften der Polizei, die die zahlreichen \nPublic-Viewing-Veranstaltungen professionell abgesichert \nhaben. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nBis auf die genannten Ausnahmen wurde die Fu\u00dfball-EM \nin Sachsen friedlich gefeiert. Ich betone: Das ist Normali-\n\nt\u00e4t in Sachsen. Gewalt und Ausl\u00e4nderhass sind in Sachsen \nweder kultur- noch mehrheitsf\u00e4hig. Das lassen wir uns \nschlichtweg nicht gefallen. Es sind nicht die Sachsen, die \nnach dem Fu\u00dfball ausrasten oder Ausl\u00e4nder verpr\u00fcgeln. \nEs sind nur wenige, nicht einmal Verblendete, wie sie \nauch hier im Saal zu finden sind. Nein, es sind reine \nGewaltt\u00e4ter. Diese Chaoten werden mit den Mitteln des \nRechtsstaates bek\u00e4mpft. Eines muss klar sein: Die 3. \nHalbzeit endet f\u00fcr Randalierer im Polizeigewahrsam. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAllerdings gelingt es diesen Chaoten, den Ruf unseres \nFreistaates zu beschmutzen. Dabei haben die Sachsen in \nihrer \u00fcbergro\u00dfen Mehrzahl mit Gewalt und Fremden-\nfeindlichkeit nichts zu tun, nicht einmal im Ansatz. Die \nSachsen sind nicht nur gern gesehene G\u00e4ste, wenn sie \nreisen, ob im In- oder Ausland. Sie sind auch gute Gast-\ngeber f\u00fcr Touristen und f\u00fcr diejenigen, die von au\u00dferhalb \nkommen und hier ihre Heimat finden. \n\nMit den Hochtechnologiefirmen sind viele ausl\u00e4ndische \nFachkr\u00e4fte nach Silicon Saxony gekommen und heimisch \ngeworden. Allein bei AMD sind Mitarbeiter aus fast 30 \nNationen besch\u00e4ftigt. Das Leipziger Opernhaus hat einen \nitalienischen Gewandhauskapellmeister. Die Fans der \n\u201eLausitzer F\u00fcchse\u201c jubeln \u00fcber Tore von geb\u00fcrtigen \nFinnen, Kanadiern und Tschechen. Es ist auch kein Zufall, \ndass polnische Kinder in G\u00f6rlitzer Kindertagesst\u00e4tten \ngekommen sind und deutsche Eltern ihre Kinder gern in \npolnische Kitas geben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion) \n\nDiese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch lange fortsetzen. Darauf \nsind wir stolz. Aber wir m\u00fcssen uns auch fragen, was wir \ntun und was wir noch tun k\u00f6nnen. Aus diesem Grunde bin \nich den Koalitionsfraktionen f\u00fcr die heutige Debatte sehr \ndankbar. Toleranz beruht immer auf Gegenseitigkeit. \nToleranz darf sich nicht darauf einlassen, Intoleranz zu \ntolerieren. Deshalb haben wir 2004 das Landesprogramm \n\u201eWeltoffenes Sachsen \u2013 f\u00fcr Demokratie und Toleranz\u201c \naufgelegt, das von der Staatskanzlei verantwortet wird. \nDen Protagonisten des Programms, Martin Dulig von der \nSPD und Lars Rohwer von der CDU, gilt unser Dank f\u00fcr \nihr Engagement in dieser Sache. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Kein anderes Bundesland ist \nfinanziell so aktiv wie Sachsen. Das f\u00e4llt uns auch deshalb \nleicht, weil wir eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmentr\u00e4gern im \nFreistaat haben, die die Ideen umsetzen k\u00f6nnen. Unsere \nMa\u00dfnahmentr\u00e4ger sind hoch qualifiziert und erfolgreich. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nErst in den letzten Tagen wurden sieben Initiativen aus \nSachsen als Preistr\u00e4ger im bundesweiten Wettbewerb \n\u201eAktiv f\u00fcr Demokratie und Toleranz 2007\u201c ausgezeichnet. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk \nund bei der CDU) \n\n 9448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nDiese Programme und einige mehr werden von den \neinzelnen Fachressorts verantwortet. Deshalb haben wir \nim Kabinett Ende Mai entschieden, einen Landespr\u00e4ven-\ntionsrat zu bilden. Damit werden wir k\u00fcnftig noch besser \nin der Lage sein, die pr\u00e4ventive Arbeit im Freistaat \nSachsen im Kontext von Gewalt, Extremismus und \nFremdenfeindlichkeit zu koordinieren. Der Landespr\u00e4ven-\ntionsrat und dessen Gesch\u00e4ftsstelle werden momentan \naufgebaut. Ich lade alle Interessierten dazu ein, an dieser \nInformations- und Repr\u00e4sentationsplattform mitzuwirken. \n\nUnter den Ausgezeichneten sind beispielsweise die \nB\u00fcrgerinitiative \u201eDemokratie anstiften\u201c aus Reinhardts-\ndorf/Sch\u00f6na und Kleingie\u00dfh\u00fcbel, die Leipziger Fan-\nInitiative f\u00fcr \u201eBunte Kurve\u201c und das christliche Jugend-\ndorf Chemnitz. \n\nWir liegen also richtig mit unserem finanziellen Engage-\nment. Immerhin stellen Sie, meine sehr verehrten Damen \nund Herren Abgeordneten, 2 Millionen Euro \u00fcber den \nLandeshaushalt f\u00fcr den Kampf f\u00fcr Demokratie und \nToleranz zur Verf\u00fcgung. Daraus wurden im letzten Jahr \ngenau 99 Projekte gef\u00f6rdert, darunter Leuchtt\u00fcrme wie \ndas Kulturb\u00fcro Sachsen, das mit seinem Projekt \u201eKom-\nmunalberatung\u201c erfolgreich den B\u00fcrgermeistern hilft. \nWeil es nicht immer gelingt, Schl\u00e4ger vor der Tat zu \nstellen, brauchen wir die Beratung der Opfer von Gewalt. \nAuch das leistet das Landesprogramm. Wir unterst\u00fctzen \ndie Deutsche Kinder- und Jugendstiftung bei ihren Pro-\njekten zur Demokratieerziehung genauso wie die Stiftung \nDemokratische Jugend bei der F\u00f6rderung von Jugend-\ngruppen, die sich mit lokal- und regionalhistorischen \nForschungen besch\u00e4ftigen. \n\nZugleich ist Demokratieerziehung ein Schwerpunkt der \ns\u00e4chsischen Bildungspolitik. Das zeigt sich an den Erzie-\nhungs- und Bildungszielen des Schulgesetzes, den seit \n2004 umgesetzten reformierten Lehrpl\u00e4nen sowie einer \nVielzahl von Projekten zu Demokratie, Rechtsstaat und \nRechtsextremismus. Das Kultusministerium ist hier hoch \nengagiert genauso wie das Justizministerium. Landesweit \nstehen 63 Richter und Staatsanw\u00e4lte f\u00fcr den Rechtskun-\ndeunterricht mit dem Themenschwerpunkt Extremismus, \nZivilcourage und wehrhafte Demokratie zur Verf\u00fcgung. \nJede Schule hat ihren Staatsanwalt oder Richter f\u00fcr \nRechtskundeunterricht in der N\u00e4he. Sie geben dem \ndemokratischen Rechtsstaat vor Ort ein Gesicht. \n\nAuch der Sch\u00fclerwettbewerb \u201eMit Recht gegen Rechtsex-\ntreme\u201c fordert und f\u00f6rdert das Nachdenken \u00fcber die \nFeinde der Freiheit. In diesem Schuljahr haben sich \u00fcber \n400 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler daran beteiligt. Auch mein \nHaus wird ab der Spielsaison 2008/2009 gewaltpr\u00e4ventive \nMa\u00dfnahmen im Bereich des Sports f\u00f6rdern. Wir nehmen \ndaf\u00fcr j\u00e4hrlich 300 000 Euro in die Hand. Damit werden \nwir Fan-Projekte im Sinne des nationalen Konzepts Sport \nund Sicherheit sowie sonstige Projekte zu Gewaltpr\u00e4ven-\ntion im Umfeld von Fu\u00dfballvereinen unterst\u00fctzen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas hat lange genug gedauert!) \n\n\u2013 Es ist aber da. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Jetzt!) \n\nMeine Damen und Herren! Kein Programm und kein \nGremium kann diese zwei Tugenden ersetzen: Zivilcoura-\nge und Engagement. Georg Milbradt hat sich im Novem-\nber in Riesa beim Kommunalkongress Extremismus an \ndie Spitze der Bewegung gesetzt. Er hat die B\u00fcrgermeis-\nter und Landr\u00e4te aufgefordert, es ihm gleichzutun. Nur \nwenn die lokalen Einfluss- und Entscheidungstr\u00e4ger mit \ndabei sind, wird es uns gelingen, extremistischen Ungeist \nund Gewalt aus unseren St\u00e4dten und D\u00f6rfern zu vertrei-\nben. Dazu muss jeder das Seine leisten. Ich werde in den \nn\u00e4chsten Wochen Kommunen besuchen, mit den Verant-\nwortlichen sprechen und meine Unterst\u00fctzung anbieten. \nDie lokalen Einfluss- und Entscheidungstr\u00e4ger brauchen \nuns, ob B\u00fcrgermeister, Landrat, Pfarrer, Schulleiter oder \nVereinsvorsitzender. Sie alle m\u00fcssen in einem die Ebenen \n\u00fcbergreifenden Netzwerk eingebunden sein. \n\nWir haben gro\u00dfartige kommunale Projekte in Sachsen. \nDenken Sie an die Stadt Pirna mit Markus Ulbig als \nOberb\u00fcrgermeister an der Spitze. Dieses gute Beispiel \nbraucht noch mehr Nachahmer. Ich rufe alle Demokraten \nin diesem Saal dazu auf, sich weiter f\u00fcr Toleranz, Weltof-\nfenheit und Demokratie einzusetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir d\u00fcrfen darin nicht nachlassen, meine Damen und \nHerren, es lohnt sich. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von den Fraktionen der CDU und der SPD zum \nThema \u201eWeltoffenes und tolerantes Sachsen \u2013 Gegen \nHass und Gewalt\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n \n\n \n \n \n\n 9449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n \n2. Aktuelle Debatte \n\nFreitag, der 13., ein Gl\u00fcckstag f\u00fcr die V\u00f6lker Europas! Demokratie oder EU? \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP und  \nGR\u00dcNE. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der NPD, \ndas Wort zu nehmen. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wie die EU-Verfassung ist der Lissabon-Vertrag, \nder sogenannte EU-Reformvertrag, eine Verfassung f\u00fcr \neinen Bundesstaat, \u00e4hnlich wie das Grundgesetz f\u00fcr die \nBundesrepublik. Das folgt vor allem aus der rigorosen \nFestlegung eines sogenannten Gesetzgebungsverfahrens \nmit genauer Aufteilung der Gesetzgebungskompetenz \nzwischen den Organen der Europ\u00e4ischen Union und den \nMitgliedsstaaten, \u00e4hnlich wie die Gesetzgebungskompe-\ntenz zwischen Bund und L\u00e4ndern in der Bundesrepublik \ngeregelt ist. So k\u00f6nnen zum Beispiel nach dem sogenann-\nten ordentlichen Gesetzgebungsverfahren Mindestvor-\nschriften zur Festlegung von Straftaten und Strafen im \nBereich besonders schwerer Kriminalit\u00e4t erlassen werden. \nUm welche Kriminalit\u00e4tsbereiche es sich dabei handelt, \nlegen die Organe der EU selbst fest. \n\nDer EU-Reformvertrag ist wie die gesamte bisherige EU-\nPraxis mit wirklich demokratischen Grunds\u00e4tzen ganz \nallgemein einfach unvereinbar. Er bedeutet vor allem die \nendg\u00fcltige, auch formale Aufhebung der freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung, nachdem diese in der \nPraxis von den Herrschenden ohnehin schon fast t\u00e4glich \nmit F\u00fc\u00dfen getreten wird. Ich kenne die irische Verfassung \nund die Verfassungen der \u00fcbrigen EU-Mitgliedsstaaten \nnicht. Aber wenn es demokratische Verfassungen sind, \nwovon ich ausgehe, enthalten sie ebenfalls Bestimmun-\ngen, die das Recht des Volkes festlegen, sich seine eige-\nnen Gesetze zu geben. \n\nAlle diese Verfassungen und Regierungsformen werden \ndurch den Lissabon-Vertrag praktisch aus den Angeln \ngehoben und durch Regelungen eines europ\u00e4ischen \nBundesstaates ersetzt, der zu keinem Zeitpunkt von den \nV\u00f6lkern konstituiert wurde. \n\nWie viele der europ\u00e4ischen V\u00f6lker d\u00fcrfen sich denn nun \nin direkter Abstimmung dazu \u00e4u\u00dfern, meine Damen und \nHerren? Sie wissen die Antwort: ein einziges, das irische \nVolk. Was passiert, wenn dieses Volk, das einzige, das \nseine Meinung sagen darf, Nein zu diesem Vertrag sagt? \nAuch hier wissen Sie die Antwort: Die gesamte politische \nKlasse stimmt ein Wehgeschrei an, als ob keine demokra-\ntische Entscheidung gefallen, sondern eine Krankheit \nausgebrochen w\u00e4re. \n\nAu\u00dfenminister Steinmeier erkl\u00e4rt direkt nach Bekanntga-\nbe des Ergebnisses, die Iren sollten wegen ihrer Obstruk-\ntion aus der Europ\u00e4ischen Union austreten. Oder meinte \n\ner vielleicht besser, ausgeschlossen werden? Der Pr\u00e4si-\ndent der EU-Kommission schlie\u00dft sich dieser Forderung \nso schnell an, dass man sich fragen muss, ob nicht schon \nvor der Abstimmung eine entsprechende Absprache \nzwischen Berlin und Br\u00fcssel getroffen wurde. Von ande-\nrer Seite erhebt sich die Forderung nach Wiederholung \nder irischen Abstimmung. Die Bertelsmann-Stiftung \nfindet hierf\u00fcr folgende fadenscheinige Formulierung: \n\n\u201eEs geht keinesfalls darum, den Mehrheitswillen der \nirischen Bev\u00f6lkerung zu ignorieren, sondern die irrationa-\nlen \u00c4ngste, die bei diesem Referendum deutlich gewor-\nden sind, ernst zu nehmen, zu artikulieren und nochmals \nmit etwas Abstand bewerten zu lassen.\u201c \n\nWill wohl hei\u00dfen: Man wolle den Mehrheitswillen der \nIren zwar nicht ignorieren \u2013 wie k\u00f6nnte man das auch? \u2013, \nda er aber das Ergebnis irrationaler \u00c4ngste sei, d\u00fcrfe er \neinfach auch nicht ernst genommen werden. Denn wer \nunter dem Einfluss pathologischer Zust\u00e4nde sein Votum \nabgebe, der m\u00fcsse zuerst geheilt und dann nat\u00fcrlich \nwieder zu den Wahlurnen geschickt werden. Selbstver-\nst\u00e4ndlich, um dann richtig abzustimmen, wie es sich die \nHerrschenden vorstellen, versteht sich. \n\nDass man bei einem solchen Verfahren und bei einer \nderartigen politischen Mentalit\u00e4t von Demokratie wahr-\nlich nicht reden kann, d\u00fcrfte jedem wirklichen Demokra-\nten sofort einleuchten. Wie sieht es bei Ihnen aus, meine \nDamen und Herren, die Sie doch stets salbungsvoll von \nDemokratie reden? Sollten Sie entgegen Ihren Gepflo-\ngenheiten politisch-inhaltlich darauf antworten wollen, so \nbin ich schon sehr gespannt darauf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und \nden fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Schowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: \n\n(Holger Apfel, NPD: Aber den Schulterschluss \nzum Dritten Reich nicht vergessen!) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nEs war fraglos ein schwarzer Tag in der Geschichte des \neurop\u00e4ischen Integrationsprozesses, als am 13. Juni \nbekannt wurde, dass genau 862 415 B\u00fcrger Irlands \u2013 das \nentspricht 54 % derer, die zur Wahlurne gingen \u2013 in einem \nReferendum den in Lissabon vereinbarten EU-Verfas-\nsungsvertrag abgelehnt haben. Diesen Tag als einen \nGl\u00fcckstag f\u00fcr die V\u00f6lker Europas zu bezeichnen, wie es \nim Antrag der NPD zu dieser Aktuellen Debatte hei\u00dft, \nentspricht einem verquasten Denken, das als Gl\u00fcckstag \n\n 9450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nwohl den 30. Januar 1933, den Tag der Machtergreifung \nIhres unseligen Ahnherrn, \n\n(Lachen bei der NPD) \n\noder auch den 1. September 1939 apostrophiert, als dieser \nWahnsinnige den schlimmsten aller Kriege vom Zaume \nbrach. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Dass die Vereinigung Europas \nkein Sch\u00f6nwettersegeln sein wird, haben schon die \nGr\u00fcndungsv\u00e4ter Konrad Adenauer, Alcide de Gasperi, \nRobert Schuman und Jean Monnet erkannt. Dennoch hat \nuns der von ihnen auf den Weg gebrachte europ\u00e4ische \nEinigungsprozess die l\u00e4ngste Friedensperiode in der \nGeschichte Mitteleuropas beschert: \n\n(Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\n63 Jahre. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir froh und gl\u00fccklich sein. \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: \nWaffenstillstand, ja!) \n\nUm den Herausforderungen der Globalisierung gerecht zu \nwerden und im internationalen Wettbewerb von Waren \nund Dienstleistungen einen vorderen Platz zu belegen, \ngibt es keine ernst zu nehmende Alternative zur Europ\u00e4i-\nschen Union. Dar\u00fcber hinaus verf\u00fcgt der Kontinent \u00fcber \neine F\u00fclle von historisch gewachsenen Werten und Errun-\ngenschaften, deren Bewahrung und Weiterentwicklung \nnur gemeinsam erreicht werden kann. \n\nDiese Chancen und Erfordernisse m\u00fcssen den \u00fcber \n500 Millionen Menschen von Portugal bis Zypern, von \nFinnland bis Malta noch besser und \u00fcberzeugender erkl\u00e4rt \nwerden. Das erfordert aber auch eine Abkehr von der \nSelbstherrlichkeit und institutionellen Selbstbezogenheit \nder Akteure in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg. Das gilt f\u00fcr Abge-\nordnete und Beamte gleicherma\u00dfen. Eine Sisyphusarbeit, \ndie die Pro-Europ\u00e4er auf allen Ebenen in einer historisch \nkurzen Zeit leisten m\u00fcssen, zumal die Demagogen der \nextremen Rechten und Linken nicht m\u00fcde werden, das \nvereinigte Europa schlechtzureden und damit nicht v\u00f6llig \nerfolglos sind. \n\nMeine Damen und Herren, an dieser Stelle m\u00f6chte ich \nausgerechnet aus einer Rede des vielfach verleumdeten \nUS-Pr\u00e4sidenten Ronald Reagan am 18. Mai 1985 vor dem \nEurop\u00e4ischen Parlament in Stra\u00dfburg zitieren. Da Reagan \nauch den Fall der Mauer und den Untergang des Kommu-\nnismus voraussagte, halte ich diese seine Worte ebenfalls \nf\u00fcr prophetisch, indem er erkl\u00e4rte: \n\n\u201eVor uns liegt viel Arbeit, eine Arbeit, die dem Bau einer \ngro\u00dfen Kathedrale gleicht. Diese Arbeit wird langsam \nvorangehen, kompliziert und m\u00fchsam sein. Das Ergebnis \nwird nur langsam erkennbar, aber unsere Kinder und \nKindeskinder werden die Konturen der B\u00f6gen und T\u00fcrme \nzeichnen und etwas von dem Glauben und der Hingabe \nund der Liebe versp\u00fcren, mit der sie entworfen wurden. \nMeine Freunde, diese Kathedrale ist Europa.\u201c \n\nKeine Frage, das Votum der Iren ist ein R\u00fcckschlag f\u00fcr \nEuropa. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber 0,02 % der EU-Bev\u00f6lkerung k\u00f6nnen nicht \u00fcber das \nSchicksal einer halben Milliarde Menschen bestimmen, \n\n(Holger Apfel, NPD: Die anderen d\u00fcrfen ja gar \nnicht abstimmen! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nzumal eine j\u00fcngste Umfrage erbracht hat, dass 80 % der \nNeinsager des Referendums f\u00fcr die Mitgliedschaft Irlands \nin der EU sind. Bei den Bef\u00fcrwortern sind es sogar 98 %. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDen Iren ist wohl danach erst wieder bewusst geworden, \ndass sie sich auch dank 40 Milliarden Euro Nettozahlun-\ngen seitens der EU vom Armenhaus zum europ\u00e4ischen \nTigerstaat entwickeln konnten. \n\nIch meine, dass diese widerspr\u00fcchlichen Voten auch die \nSinnhaftigkeit eines Referendums \u00fcber einen komplexen \nVertrag von 600 Seiten infrage stellen, denn Intention des \nLissabon-Vertrages sind ja gerade die St\u00e4rkung der \nRechte des Europ\u00e4ischen Parlaments und mehr Demokra-\ntie und Transparenz in den Institutionen der EU. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und Sozialabbau!) \n\nTrotz der primitiven Schadenfreude aufseiten der NPD-\nFraktion wird Europa weiter zusammenwachsen und \nweiter um seine konstitutionellen Grundlagen ringen, was \nbei 27 Mitgliedsstaaten mit ihren Partikularinteressen \nnicht leicht sein wird. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, das Zusammenleben \nim Europa des 21. Jahrhunderts wird sich weiter auf der \nGrundlage von Freiheit, Demokratie und Toleranz und \nnicht nach dem Muster eines international isolierten \nF\u00fchrerstaates von vorgestern entwickeln, wie es der NPD \nvorschwebt. Denn seien Sie doch ehrlich, meine Herren \nvon ganz rechts: Ein in Frieden und Freiheit vereintes \nEuropa geht Ihnen doch v\u00f6llig gegen den Strich. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich die SPD, den Koalitionsvertreter. \u2013 FDP? \n\u2013 Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Dass die NPD-Fraktion das Nein bei \nder irischen Volksabstimmung \u00fcber den Reformvertrag \nvon Lissabon in diesem Hause nicht nutzen w\u00fcrde, um \nihre Europaphobie zu pflegen, war nicht wirklich zu \nerwarten. Also haben wir diese Debatte, kurz bevor wir \nuns in die Sommerpause verabschieden, um noch einmal \neiniges richtigzustellen, auch wenn die NPD-Fraktion das \nnicht h\u00f6ren m\u00f6chte, wie die Reaktionen gerade eben \nwieder gezeigt haben, und Herr Menzel von hinten \n\n 9451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nsouffliert, man befinde sich seit Mai 1945 lediglich im \nWaffenstillstand. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\n\u2013 Ja! Das zeigt die geistigen Horizonte, zwischen denen \nSie und Ihre Kameraden sich bewegen. Dass wir zum \nBeispiel 1990 den Zwei-plus-Vier-Vertrag, den Friedens-\nvertrag haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nZwei plus Vier, was ist denn das?) \n\nmit dem der Waffenstillstand hinf\u00e4llig wurde, haben Sie \nnoch gar nicht richtig mitgeschnitten. Aber das tut uns \nauch nicht weiter weh. Wir wissen ja: Leise rieselt der \nKalk. \n\nMeine Damen und Herren! Sie behaupten, es sei ein \nGl\u00fcckstag f\u00fcr Europa \u2013 nein, das ist es nicht \u2013, aber der \nvon Ihnen bejubelte Untergang der europ\u00e4ischen Idee ist \nes mit Sicherheit auch nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Iren haben abgestimmt und haben mehrheitlich \ngesagt: Nein, diesen Vertrag wollen wir so nicht haben. \nAus welchen Gr\u00fcnden, ob sie ihn nicht wollten oder ob \nsie ihn nicht verstanden haben, das bleibt dahingestellt. \nDas ist das Ergebnis und wir werden damit leben. Das \nSch\u00f6ne ist, dass 27 L\u00e4nder damit leben k\u00f6nnen und \ntrotzdem nicht gleich mit Waffen \u00fcbereinander herfallen \nwerden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie ignorieren das Votum!) \n\nDas ist eine ungeheure zivilisatorische Errungenschaft, \nvon der Sie nichts verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nNein, meine Damen und Herren, an diesem Vertrag und \nan der Einigung Europas wird weiter gearbeitet, und \u2013 \ndavon bin ich fest \u00fcberzeugt \u2013 mit Erfolg. Dieser Vertrag \nist gut, anders als Sie es in Ihren Publikationen behaupten. \nNeulich gab es ein buntes Bl\u00e4ttchen in den Briefk\u00e4sten. \nDa wurde von einem \u201eDolchsto\u00df\u201c gegen die Souver\u00e4nit\u00e4t \nDeutschlands gesprochen. Auch das ist von der Sprach-\nwahl her bezeichnend. Eine Dolchsto\u00dflegende nach der \nanderen, das ist das Politikniveau, auf dem sich die NPD \nbewegt. \n\nJedenfalls ist es ein solcher Dolchsto\u00df mit Sicherheit \nnicht, denn dieser Vertrag erweitert \u2013 das ist gesagt \nworden \u2013 die Befugnisse des Europ\u00e4ischen Parlaments. Er \nist gerade ein Schritt zu mehr Demokratie in Europa, weg \nvon einem nur von den Regierungen und dem Rat der \nEurop\u00e4ischen Union bestimmten europ\u00e4ischen Politikan-\nsatz, beispielsweise durch die Schaffung der europ\u00e4ischen \nB\u00fcrgerinitiative in Artikel 11 Abs. 4 des Europ\u00e4ischen \nUnionsvertrages. Die Mitentscheidungsverfahren des \nParlaments sind um ein Mehrfaches ausgeweitet worden. \nDie Ausweitung der Rechte des Parlaments, selbst zur \n\u00c4nderung des Vertrages, sind vorgesehen worden. \n\nEs ist eine Grundrechtscharta eingef\u00fcgt worden \u2013 auch \ndas ist etwas, was Sie wahrscheinlich schwer ertragen \nk\u00f6nnen \u2013, in der ausdr\u00fccklich Rechte wie die Menschen-\nw\u00fcrde, rechtliche Grundfreiheiten oder der allgemeine \nGleichheitsgrundsatz jetzt auch im Prim\u00e4rrecht der \nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft als bindende Verpflichtung \nf\u00fcr alle Mitgliedsstaaten verankert werden. Dass Sie, die \nsich sowieso von diesen Grundfreiheiten verabschieden \nwollen, das nicht m\u00f6gen, kann ich nachvollziehen, aber \ncirca 480 Millionen Europ\u00e4er sind dar\u00fcber eigentlich froh. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, der zu bildende Ausschuss der \nRegionen gibt endlich die M\u00f6glichkeit, dass auch regiona-\nle Bez\u00fcge st\u00e4rker als bisher in der europ\u00e4ischen Politik \nVerankerung finden. \u00dcber den Rechtsausschuss ist ein \nBeschluss der Parlamentspr\u00e4sidenten der Regionalparla-\nmente verteilt worden. Es ist schon sehr beachtlich, wie \nviele Regionalparlamente von den Azoren \u00fcber die \nBalearen, die \u00f6sterreichischen Bundesparlamente, die \ndeutschen Bundesparlamente bis zu Parlamenten in \nOsteuropa diese Charta begr\u00fc\u00dft haben. \n\nDie Position der FDP ist eindeutig wie auch die der \nmeisten demokratischen Parteien: Wir begr\u00fc\u00dfen diesen \nVertrag. Es gibt nat\u00fcrlich auch welche, die diesen Vertrag \nabgelehnt haben, zum Beispiel die Linksfraktion. Das \nliegt aber nicht daran, dass sie Europa nicht will, sondern \ndass sie gesagt hat, dieser Vertrag biete ein zuwenig an \ndemokratischer Mitbestimmung. Das kann man auch \nakzeptieren. Jedenfalls Ihre Position wird in diesem Haus \nnie und nimmer irgendjemand anderes begeistern als Sie \nselbst. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die NPD. \u2013 Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Dass Sie, Herr Schowtka, wie ihre Parteifreunde \nim Bund das irische Volk beschimpfen und den demokra-\ntischen Willen des irischen Volkes, ausgedr\u00fcckt in einer \nfreien Wahl, als schwarzen Tag verunglimpfen, \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nmacht deutlich, dass Sie alles M\u00f6gliche sein m\u00f6gen, aber \nmit Sicherheit, Herr Schowtka, sind Sie damit kein \nanst\u00e4ndiger Demokrat, \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD: \nDas kommt von den Richtigen!) \n\nder den Mehrheitswillen eines Volkes achten w\u00fcrde. \n\nAber Sie befinden sich in guter Gesellschaft, wenn wir \nsehen, dass die \u00f6sterreichische Schwesterpartei \u00d6VP \n\n 9452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Quatsch!) sogar eine Regierungskoalition platzen l\u00e4sst, nur weil der \nBundeskanzler \u00d6sterreichs k\u00fcnftig zu EU-Fragen Volks-\nabstimmungen einf\u00fchren wollte. Da ist die nackte Angst \nbei Ihnen vorherrschend. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDeswegen darf nirgendwo anders, au\u00dfer eben in Irland, \ndas Volk befragt werden, wenn es um grundlegende \neuropapolitische Fragen und den Fortbestand der europ\u00e4i-\nschen Kulturv\u00f6lker geht. \n\n1993 hat das Bundesverfassungsgericht mit Blick auf die \nBundesrepublik festgestellt, dass die Europ\u00e4ische Union \nkein Bundesstaat werden und das demokratische Legiti-\nmationskettenprinzip des Artikels 20 Grundgesetz nicht \ndurchbrechen darf. Gegen beide Verbote wurde schon \nlange vor dem Lissabon-Vertrag schamlos versto\u00dfen. Im \nPrinzip war das bereits 1993 abzusehen, aber das Gericht \nf\u00e4llte sein Urteil unter der Fiktion, es lie\u00dfe sich vermei-\nden. Mit der gescheiterten EU-Verfassung und ihrem \nErsatzkonstrukt EU-Reformvertrag ist aber die Unverein-\nbarkeit mit dem Grundgesetz auch in formaler Hinsicht \noffensichtlich geworden. Kein Gericht kann ohne Scha-\nden f\u00fcr Volk und Staat gegen die Gesetze der Logik \nversto\u00dfen. Das w\u00fcrde aber das Bundesverfassungsgericht \ntun, wenn es die von Prof. Schachtschneider minuti\u00f6s \nausgearbeitete Verfassungsklage verwerfen w\u00fcrde. Dass \ndies wirklich geschehen k\u00f6nnte, kann ich mir nicht \nvorstellen, und wenn, w\u00e4re es f\u00fcr diesen Staat, der vor-\ngibt, dass deutsche Volk zu vertreten, der letzte Sargnagel, \ndenn dann st\u00fcnde unserem Volk auch nach dem Grundge-\nsetz das Widerstandsrecht gegen die Fremdherrschaft zu. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nWie, meine Damen und Herren, kann der franz\u00f6sische \nPr\u00e4sident heute die demokratische Entscheidung der Iren \ngegen den Lissabon-Vertrag bedauern und verurteilen, \nobwohl sein eigenes franz\u00f6sisches Volk 2005 mit deutli-\ncher Mehrheit den Verfassungsvertrag abgelehnt hat? Wie \nkann der Ministerratspr\u00e4sident im Ministerrat und in der \n\u00d6ffentlichkeit gegen den deutlichen Willen seines eigenen \nVolkes handeln? Es wei\u00df doch jeder, dass dieser Lissa-\nbon-Vertrag nichts anderes ist als ein schlecht getarnter \nErsatz f\u00fcr die EU-Verfassung. Wie kommen der franz\u00f6si-\nsche Staatspr\u00e4sident und die \u00fcbrigen Vertreter der politi-\nschen Klasse in Europa dazu, eine staatsrechtliche Neu-\nbildung zu beschlie\u00dfen, die von der Mehrheit der Europ\u00e4-\ner abgelehnt wird und die in den bisher abgehaltenen \nVolksabstimmungen eine klare Abfuhr erhalten hat? \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD bekennt sich zur \nVolksgemeinschaft und zum Selbstbestimmungsrecht der \nV\u00f6lker. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Volksgemeinschaft ist die Voraussetzung f\u00fcr die \nSolidargemeinschaft und damit f\u00fcr den sozialen Staat, der \nauch im Grundgesetz gefordert wird. \n\n \n\nDas nationale Selbstbestimmungsrecht wiederum ist die \nVoraussetzung f\u00fcr einen demokratischen Staat. Das wird \nheute angesichts der Machtanma\u00dfung der Europ\u00e4ischen \nUnion, aber auch wegen der von politischen und finan-\nziellen Sonderinteressen durchgepeitschten Globalisie-\nrung immer deutlicher. Die etablierten Politiker der \nBundesrepublik geben heute selbst zu, dass ihr politischer \nSpielraum durch die Europ\u00e4ische Union und sogenannte \ninternationale Verpflichtungen immer kleiner wird, und \nzwar nicht nur au\u00dfenpolitisch, sondern gerade auch in \nFragen, die zu den ureigensten inneren Angelegenheiten \nunseres Volkes geh\u00f6ren, wie Wirtschaftspolitik, Rechtspo-\nlitik, Kultur- und Bildungspolitik. Wir erleben es immer \nwieder im Landtag, wo darauf hingewiesen wird, dass an \ndiesem oder jenem nichts ge\u00e4ndert werden k\u00f6nne, weil \nentsprechende Richtlinien aus Br\u00fcssel dem entgegenste-\nhen w\u00fcrden. \n\nDieser Zustand steht der Freiheit entgegen und ist f\u00fcr \njedes Volk, vor allem f\u00fcr ein altes Kulturvolk wie das \ndeutsche, schlicht und ergreifend entw\u00fcrdigend, meine \nDamen und Herren. Deswegen muss er beendet werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnd er wird beendet werden, n\u00e4mlich dann, wenn das \naufgeblasene, kulturfeindliche, globalistische System wie \neine Supernova zerplatzen wird. Dieser Tag, meine \nDamen und Herren, ist nicht fern, und deswegen sollten \nwir umso vorsichtiger sein, wenn es darum geht, unsere \nnationale Selbstbestimmung und unseren Nationalstaat \npreiszugeben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Gestatten Sie eine Richtigstel-\nlung! \u2013 Es ist eine infame Unterstellung, die sich Herr \nApfel hier geleistet hat: mir vorzuwerfen, ich h\u00e4tte das \nirische Volk beleidigt oder beschimpft. Das habe ich mit \nkeinem Wort getan und m\u00f6chte das zur\u00fcckweisen, weil es \neine L\u00fcge ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Die \nDebatte, beantragt von der Fraktion der NPD zum Thema \n\u201eFreitag, der 13., ein Gl\u00fcckstag f\u00fcr die V\u00f6lker Europas! \nDemokratie oder EU?\u201c, ist damit abgeschlossen. Damit ist \nauch der Tagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 9453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/12768 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages vor. Sie wurden auch der Staatsregierung \n\u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der \nBehandlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht \nworden. \n\nIch bitte jetzt, dass die Abg. Frau Roth ihre Frage an die \nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 3. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Es geht mir um den Anschlussgrad an \u00f6ffentliche \nAbwasseranlagen im Vogtland. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch ist im Vogtland der Anschlussgrad an \u00f6ffent-\nliche Abwasseranlagen in den drei Abwasserzweckver-\nb\u00e4nden (bitte unterteilt nach Voll- und Teilanschluss)? \n\n2. Wie viele Einwohnerinnen und Einwohner m\u00fcssen bis \n2015 ihre Abwasserverh\u00e4ltnisse sanieren (bitte unterteilt \nnach den drei Zweckverb\u00e4nden)? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeord-\nnete! Ihre Fragen m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: \n\nZur ersten Frage. Der Anschlussgrad an \u00f6ffentliche \nAbwasserbehandlungsanlagen betr\u00e4gt in den drei Abwas-\nserzweckverb\u00e4nden im Vogtlandkreis, unterteilt nach \nVoll- und Teilanschluss, f\u00fcr den Zweckverband Wasser \nund Abwasser Vogtland Vollanschluss 76 %, Teilanschluss \n8 %; Abwasserzweckverband Reichenbacher Land Voll-\nanschluss 92 %, Teilanschluss 7 %; Abwasserzweckver-\nband Klingenthal\u2013Zwota Vollanschluss 50 % und Teilan-\nschluss 24 %. \n\nZur zweiten Frage. F\u00fcr alle vorhandenen Abwasserbe-\nhandlungsanlagen, ob in \u00f6ffentlicher oder privater Tr\u00e4ger-\nschaft, besteht die Pflicht, bis zum 31.12.2015 die Abwas-\nsereinleitung dem Stand der Technik anzupassen. Die \n\u00fcberarbeiteten Abwasserbeseitigungskonzepte waren \ndurch die Aufgabentr\u00e4ger bis zum 30.06.2008 der zust\u00e4n-\ndigen Wasserbeh\u00f6rde vorzulegen. Diese sind beauftragt, \nbis sp\u00e4testens drei Monate nach Vorlage des Abwasserbe-\nseitigungskonzeptes die \u00dcbereinstimmung mit den was-\nserrechtlichen Vorgaben zu pr\u00fcfen. \n\nDa die Abwasserbeseitigungskonzepte des Zweckverban-\ndes Wasser und Abwasser Vogtland sowie des Abwasser-\nzweckverbandes Reichenbacher Land erst in dieser \nWoche eingereicht wurden und das Konzept des Abwas-\nserzweckverbandes Klingenthal noch fehlt, kann zum \njetzigen Zeitpunkt keine verl\u00e4ssliche Aussage zur Anzahl \nder B\u00fcrger, die ihre Abwasserverh\u00e4ltnisse sanieren m\u00fcs-\nsen, getroffen werden. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte, dass der \nAbg. Petzold seine Frage stellt; Frage Nr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht um die gegenw\u00e4rtige \nSituation der Apotheken im Freistaat Sachsen. \n\nNach Angaben der Bundesvereinigung Deutscher Apo-\nthekerverb\u00e4nde ging die Zahl der Apothekenmitarbeiter \nim Vorjahr, 2007, um 189 auf 143 585 zur\u00fcck, auch wenn \ndie Zahl der \u00f6ffentlichen Apotheken bundesweit um 19 \nauf 21 570 gestiegen ist. R\u00fcckl\u00e4ufig war vor allem die \nZahl der Apothekenhelferinnen und pharmazeutisch-\nkaufm\u00e4nnischen Angestellten. Sie sank um 2 329 auf \n36 026. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die gegenw\u00e4rtige \nSituation der Apotheken in Bezug auf die Versorgungs-\ndichte besonders in l\u00e4ndlichen Regionen im Freistaat \nSachsen unter Ber\u00fccksichtigung des prognostizierten \ndemografischen Wandlungsprozesses ein? \n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung die gegenw\u00e4rtige \nArbeitsmarktsituation sowie die perspektivische Entwick-\nlung im pharmazeutischen Versorgungsbereich im Frei-\nstaat Sachsen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Zur ersten \nFrage nehme ich wie folgt Stellung: \n\nDie Gew\u00e4hrleistung einer fl\u00e4chendeckenden Arzneimit-\ntelversorgung rund um die Uhr durch \u00f6ffentliche Apothe-\nken nimmt in der Arbeit der Staatsregierung einen au\u00dfer-\nordentlich hohen Stellenwert ein. Auch wenn bei der \nGr\u00fcndung von Apotheken keinerlei staatlicher Einfluss \nm\u00f6glich ist, so geht die Staatsregierung doch davon aus, \ndass die Arzneimittelversorgung \u00fcber \u00f6ffentliche Apothe-\nken gegenw\u00e4rtig im Freistaat \u00fcberall gesichert ist. Trotz-\ndem wird der weitere Erhalt eines fl\u00e4chendeckenden \nsowie qualit\u00e4tsgesicherten Versorgungssystems f\u00fcr Arz-\nneimittel bei den konzeptionellen \u00dcberlegungen der \nStaatsregierung zur Bew\u00e4ltigung des demografischen \nWandels mit erfasst und ber\u00fccksichtigt. \n\nEine gewisse Gefahr f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Arzneimit-\ntelversorgung durch Apotheken sehen wir in der Tat in \ndem gegenw\u00e4rtig vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof \ngegen Deutschland laufenden Vertragsverletzungsverfah-\nren wegen des hier geltenden Fremd- und Mehrbesitzver-\nbots bei Apotheken. Aber mit einer Entscheidung des \nEuGH in diesem Verfahren ist nicht vor 2009 zu rechnen. \n\n 9454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nSollte im Ergebnis dieses Verfahrens der Apothekenmarkt \nf\u00fcr Fremdkapital ge\u00f6ffnet werden, so kann dies zu massi-\nven Konzentrationsprozessen f\u00fchren, die die Arzneimit-\ntelversorgung in der Fl\u00e4che gef\u00e4hrden k\u00f6nnten. Ohne dem \nUrteil vorgreifen zu wollen, darf ich heute schon festhal-\nten, dass die Staatsregierung zu gegebener Zeit die Um-\nsetzung der EuGH-Urteile in deutsches Recht kritisch \nbegleiten wird und zu etwaigen Regelungen, die die \nfl\u00e4chendeckende Arzneimittelversorgung der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung infrage stellen, im Bundesrat eine deutliche \nGegenposition beziehen wird. \n\nZur zweiten Frage: Der Staatsregierung liegen keine \nInformationen vor, nach denen die aktuelle Arbeitsmarkt-\nsituation in \u00f6ffentlichen Apotheken Sachsens besonders \nproblematisch w\u00e4re. In s\u00e4chsischen Apotheken gibt es \nderzeit etwa 6 500 qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze. Die Zahl ist \nin den letzten Jahren relativ konstant geblieben und auch \nbundesweit hat sich 2007 im Vergleich zum Vorjahr der \nUmfang der Arbeitspl\u00e4tze in den \u00f6ffentlichen Apotheken \ninsgesamt lediglich um 0,1 % reduziert. Die erw\u00e4hnten \nR\u00fcckg\u00e4nge bei den Apothekenhelferinnen sowie pharma-\nzeutisch-kaufm\u00e4nnischen Angestellten wurde durch die \nSchaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Apothekerinnen und \nApotheker, Pharmazie-Ingenieure sowie pharmazeutisch-\ntechnische Assistentinnen kompensiert. Somit sieht die \nStaatsregierung die perspektivische Entwicklung der \n\u00f6ffentlichen Apotheken im Freistaat durchaus positiv. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt, dass \nHerr Abg. Herbst, Fraktion der FDP, seine Frage stellt; \nFrage Nr. 9. \n\nTorsten Herbst, FDP: Es geht um die Nichteintragung \nvon Ausbildungsvertr\u00e4gen in die Lehrlingsrolle. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Bei wie vielen Ausbildungsvertr\u00e4gen haben die Kam-\nmern in den vergangenen Jahren in Sachsen die Eintra-\ngung in die Lehrlingsrolle wegen fehlender Angemessen-\nheit der Ausbildungsverg\u00fctung abgelehnt, welchem Anteil \nan der Gesamtzahl der Ablehnungen entsprach dies, wie \nhoch war bei den Ablehnungen im Durchschnitt die im \nersten Lehrjahr angebotene Ausbildungsverg\u00fctung und \nwie viele Ablehnungen betrafen nicht tarifgebundene \nBetriebe bzw. Unternehmen? (Angabe bitte jahresweise \nab dem Jahr 2005 bis zum heutigen Zeitpunkt und ge-\ntrennt nach Kammerarten und Kammerbezirken.) \n\n2. Wie viele der Jugendlichen, bei denen die Kammern \nzwischen dem Jahr 2005 und dem heutigen Zeitpunkt eine \nEintragung ihrer Ausbildungsvertr\u00e4ge in die Lehrlingsrol-\nle wegen fehlender Angemessenheit der Ausbildungsver-\ng\u00fctung ablehnten, haben im Rahmen der Gemeinschafts-\ninitiative Sachsen (GISA) eine Ausbildung begonnen und \nwie hoch ist die von der GISA im ersten Lehrjahr gezahlte \ndurchschnittliche Ausbildungsverg\u00fctung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nDr. Stange, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen \nund Herren Abgeordneten! Nach dem Berufsbildungsge-\nsetz \u00a7 17 haben Auszubildende einen Anspruch auf \nangemessene Verg\u00fctung. Angemessen ist eine Verg\u00fctung, \nwenn sie f\u00fcr den Lebensunterhalt des Auszubildenden \neine f\u00fchlbare Unterst\u00fctzung bildet und zugleich eine \nMindestentlohnung f\u00fcr die Leistungen des Auszubilden-\nden darstellt. \n\nSoweit f\u00fcr den Ausbildungsbetrieb einschl\u00e4gige Tarifver-\ntr\u00e4ge vorliegen, die die H\u00f6he der Ausbildungsverg\u00fctung \nfestlegen, sind diese Verg\u00fctungen als angemessen anzuse-\nhen, da die jeweiligen Belange eingeflossen und ber\u00fcck-\nsichtigt worden sind. \n\nBesteht jedoch keine tarifliche Bindung, ist nach st\u00e4ndiger \nRechtsprechung des Bundesarbeitsgerichtes eine Ausbil-\ndungsverg\u00fctung nicht mehr angemessen, wenn die ver-\neinbarte Verg\u00fctung die f\u00fcr den Ausbildungsbereich \ngeltenden tariflichen Verg\u00fctungsregelungen um mehr als \n20 % unterschreitet. Wird die Verg\u00fctung einzelvertraglich \nunter der Angemessenheitsgrenze festgelegt, so ber\u00fchrt \ndas grunds\u00e4tzlich zwar nicht den rechtlichen Bestand des \nBerufsausbildungsvertrages, der Vertrag kann aber von \nder f\u00fcr die jeweilige Berufsausbildung zust\u00e4ndigen Stelle \nnicht in das Verzeichnis der Berufsausbildungsvertr\u00e4ge \neingetragen werden. Das f\u00fchrt dazu, dass der Auszubil-\ndende letztlich nicht zur Pr\u00fcfung zugelassen werden kann. \n\nIm \u00dcbrigen hat der Auszubildende gegen den Ausbilden-\nden einen Anspruch auf Anhebung auf die angemessene \nH\u00f6he der Verg\u00fctung. Hierauf kann nicht verzichtet wer-\nden. \n\nEs besteht keine gesetzliche Pflicht der zust\u00e4ndigen \nStellen, die Zahl der nicht eingetragenen Vertr\u00e4ge bzw. \ndie Gr\u00fcnde der Nichteintragung statistisch zu erfassen. \nInsofern liegen die gew\u00fcnschten Angaben zum Teil nicht \nvor bzw. k\u00f6nnen durch die zust\u00e4ndigen Stellen auch nicht \nr\u00fcckwirkend recherchiert werden. \n\nIm Bereich der Berufsausbildung in Berufen der Hand-\nwerksordnung wurde an der Handwerkskammer Chem-\nnitz seit 2005 lediglich ein Vertrag wegen nicht angemes-\nsener Ausbildungsverg\u00fctung registriert. Die Handwerks-\nkammer zu Leipzig hat f\u00fcr insgesamt vier Lehrvertr\u00e4ge \ndie Eintragung wegen Unterschreitung der gesetzlichen \nAusbildungsverg\u00fctung versagt. Im Bereich der nicht \nhandwerklichen Gewerbeberufe hat die IHK zu Leipzig \nangegeben, dass im Zeitraum von 2005 bis 2007 circa \nf\u00fcnf bis sieben Vertr\u00e4ge nicht eingetragen worden sind. \nDas betraf nicht tariflich gebundene Unternehmen, bei \ndenen die Verg\u00fctung mit circa 40 bis 60 % unter der \nAngemessenheitsgrenze gelegen hat. \n\nDie IHK Dresden meldet, dass in den Jahren 2005 bis \n2007 circa 15 Ausbildungsvertr\u00e4ge wegen fehlender An-\ngemessenheit der Ausbildungsverg\u00fctung nicht in die \nLehrlingsrolle eingetragen wurden. \n\n 9455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nDie Relation zu den eingetragenen Lehrvertr\u00e4gen, die \ndurch Betriebe im gleichen Zeitraum abgeschlossen \nwurden, lag allerdings deutlich unter ein Promille. \n\nDie Nichteintragung betraf Vertr\u00e4ge mit Ausbildungsver-\ng\u00fctungen, die mit circa 40 bis 50 % erheblich unter der \ngesetzlich vorgeschriebenen H\u00f6he lagen. \n\nDie IHK Chemnitz musste in diesem Ausbildungsjahr \nbislang 17 Vertr\u00e4ge, also circa 1 %, wegen erheblicher \nUnterschreitung der gesetzlichen Verg\u00fctung ablehnen. \n\nIm Bereich der Berufsausbildung in Berufen der Land-\nwirtschaft einschlie\u00dflich der l\u00e4ndlichen Hauswirtschaft \nwerden pro Ausbildungsjahr etwa 15 bis 20 Lehrvertr\u00e4ge, \ndas entspricht ebenfalls knapp 1 % aller Lehrvertr\u00e4ge, mit \nnicht angemessener Entgelteintragung im Lehrvertrag der \nzust\u00e4ndigen Stelle vorgelegt. \n\nIm Bereich der freien Berufe gab es in den vergangenen \nJahren bei der Apothekenkammer und der \u00c4rztekammer \njeweils einen Fall, in dem die Eintragung des Berufsaus-\nbildungsverh\u00e4ltnisses wegen unangemessener Verg\u00fctung \nabgelehnt wurde. \n\nBei den \u00fcbrigen Kammern, also Tier\u00e4rzte-, Zahn\u00e4rzte-, \nSteuerberater-, Notar- und Rechtsanwaltskammer, sind in \nden vergangenen Jahren keine derartigen F\u00e4lle aufgetre-\nten. \n\nZusammenfassend l\u00e4sst sich sagen, dass der Anteil der zur \nEintragung abgelehnten Vertr\u00e4ge im Freistaat Sachsen nur \n0,1 % bzw. maximal 1 % der eingereichten Vertr\u00e4ge \nbetr\u00e4gt. Wird den zust\u00e4ndigen Stellen ein Vertrag vorge-\nlegt, der nicht den gesetzlichen Vorgaben entspricht, geht \ndieser an das Unternehmen mit entsprechender Informati-\non \u00fcber die rechtlichen Erfordernisse und Folgen der \nNichtbeachtung zur\u00fcck. Auch ein Gespr\u00e4ch mit dem \nMitgliedsunternehmen durch die Berufsberater der Kam-\nmern hat sich bew\u00e4hrt und wird oft durchgef\u00fchrt. In der \n\u00fcberwiegenden Zahl der F\u00e4lle kommt es in der Folge zu \nden erforderlichen Korrekturen und die Verg\u00fctung wird \nentsprechend angeboten. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Es ist kein entsprechender Fall in \ndem von Ihnen genannten Sinne bekannt. Im Gegenteil \nwurde aber erreicht, dass Auszubildende aus den au\u00dferbe-\ntrieblichen Ausbildungen im Freistaat Sachsen im Rah-\nmen der Gemeinschaftsinitiative Sachsen, der GISA, \nsowie der Landeserg\u00e4nzungsprogramme verst\u00e4rkt w\u00e4h-\nrend der Ausbildung in betriebliche Ausbildungsverh\u00e4lt-\nnisse \u00fcberwechseln. Die au\u00dferbetriebliche Ausbildung im \nFreistaat Sachsen ist ausgerichtet auf benachteiligte \nBewerberinnen und Bewerber, also solche mit schlechten \nZeugnissen oder ung\u00fcnstigem Bewerbungsverhalten, die \nkeine Chance auf einen betrieblichen Ausbildungsplatz \nhaben. \n\nBei den Jugendlichen, die bereits eine betriebliche Lehr-\nstelle erhalten haben, handelt es sich aber gerade nicht um \nbenachteiligte Jugendliche. Die Erfahrungen zeigen, dass \ndiese Jugendlichen in der Regel einen anderen betriebli-\nchen Ausbildungsplatz finden, sollte die Ausbildung \n\ntats\u00e4chlich einmal an der Nichteintragung des Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnisses scheitern. \n\nIn der Gemeinschaftsinitiative Sachsen sowie dem dualen \nLandeserg\u00e4nzungsprogramm wird im 1. Lehrjahr eine \nVerg\u00fctung in H\u00f6he von 164 Euro gezahlt. Das Bundesar-\nbeitsgericht hat entschieden, dass bei Ausbildungen, die \nzu 100 % von der \u00f6ffentlichen Hand finanziert werden, \ndie Ausbildungsverg\u00fctungen nicht an den tariflichen \nVerg\u00fctungen gemessen werden m\u00fcssen, weil diese Aus-\nbildung f\u00fcr den Ausbildenden zu keinerlei finanziellen \nVorteilen f\u00fchrt \u2013 im Gegensatz zur dualen Ausbildung \u2013 \nund die Entlohnungskomponente somit wegf\u00e4llt. \n\nIm Rahmen des kooperativen Landeserg\u00e4nzungspro-\ngramms wird keine Ausbildungsverg\u00fctung gezahlt. Die \nTeilnehmer haben hier einen Sch\u00fclerstatus. Die niedrige \nVerg\u00fctung in dem staatlichen Programm bietet auch einen \nAnreiz f\u00fcr die Teilnehmer, sich st\u00e4ndig um den \u00dcbergang \nin eine betriebliche Ausbildung zu bem\u00fchen. Die Quote \nder Auszubildenden, die aus GISA und dem Landeserg\u00e4n-\nzungsprogramm in eine betriebliche Ausbildung \u00fcber-\nnommen wurden, steigt vielleicht auch deshalb stetig an \nund betr\u00e4gt derzeit circa 10 %. \n\nTorsten Herbst, FDP: Darf ich eine Nachfrage stellen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sofern ich diese beantworten kann. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sie k\u00f6nnen es nachreichen, wenn \nSie sie heute nicht sofort beantworten k\u00f6nnen. \n\nSie f\u00fchrten gerade aus, dass die Ablehnung dann durch \ndie Kammer erfolgt, wenn die Ausbildungsverg\u00fctung im \nSchnitt 20 % unter dem vergleichbaren Tarifvertrag liegt. \nWissen Sie, ob in der Vergangenheit tats\u00e4chlich alle F\u00e4lle, \nin denen das so war, abgelehnt wurden oder ob es doch \neine Einzelfallpr\u00fcfung gab und manchmal dann zugelas-\nsen wurde? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Gut. \u2013 Die Antwort w\u00fcrde ich dann \ngern nachreichen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke, Frau Ministe-\nrin. Ich bitte jetzt, dass die Abg. G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dc-\nNE, ihre Frage stellt; Frage Nr. 5. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Fragen beziehen sich auf die St\u00f6rung der Wei\u00df-\nstorchbrut in Seebenisch, Kreis Leipziger Land, durch \nFeuerwerk. \n\nIn Seebenisch, Kreis Leipziger Land, ist der Wei\u00dfstorch \nseit einigen Jahren wieder zur Brut geschritten. Der lokale \nWei\u00dfstorchbetreuer informierte uns dar\u00fcber, dass im Mai \n2008 in unmittelbarer N\u00e4he des Nestes ein genehmigtes \nFeuerwerk gez\u00fcndet wurde. Daraufhin haben die Altv\u00f6gel \nzeitweise ihr Nest verlassen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n 9456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n1. Aus welchem Grund wurde in der N\u00e4he dieses Stor-\nchennestes ein Feuerwerk genehmigt? Ich bitte um Anga-\nbe der Genehmigungsbeh\u00f6rde, der Auflagen zur Geneh-\nmigung und der erfolgten Kontrollen. \n\n2. Welche Konsequenzen zieht die Staatsregierung aus \ndieser St\u00f6rung der Brut einer besonders gesch\u00fctzten, im \nR\u00fcckgang befindlichen Vogelart? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nKupfer, Sie haben das Wort. \n\n(Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft: Ich fliege!) \n\n\u2013 Gehen reicht. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeord-\nnete, ich darf Ihre beiden Fragen beantworten. \n\nZur Frage 1. Bei dem Feuerwerk handelte es sich um ein \nprivates Kleinfeuerwerk. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde war \ngem\u00e4\u00df \u00a7 36 des Gesetzes \u00fcber explosionsgef\u00e4hrliche \nStoffe die Stadt Markranst\u00e4dt. Sie bezog das Landratsamt \nLeipziger Land als zust\u00e4ndige untere Naturschutzbeh\u00f6rde \nin das Erlaubnisverfahren ein, damit artenschutzrechtliche \nBelange gepr\u00fcft werden. Die untere Naturschutzbeh\u00f6rde \nwar unterrichtet, dass St\u00f6rche den Horst belegt hatten. Sie \nerteilte daher folgende Auflagen: \n\nErstens. Dem Kleinfeuerwerk wird unter der Vorausset-\nzung zugestimmt, dass der Kreuzungsbereich des Feld-\nweges mit der ehemaligen Bahntrasse n\u00f6rdlich des Ortes \ngenutzt wird. \n\nZweitens. Der urspr\u00fcnglich beantragte Abbrennplatz in \n50 Meter Entfernung vom Horst ist zu versagen. Die \nEntscheidung zum neubestimmten Standort ist in den \nabschlie\u00dfenden Bescheid der Stadt Markranst\u00e4dt aufzu-\nnehmen. \n\nDie Auflagen wurden in die Erlaubnis der Stadt \u00fcber-\nnommen. Der Sachverhalt wurde mit dem Antragsteller so \nvor Ort er\u00f6rtert. Dabei gab es keine Anhaltspunkte, dass \nein Versto\u00df zu bef\u00fcrchten w\u00e4re. \n\nDas Feuerwerk wurde zum Zeitpunkt des Abbrennens \nnicht kontrolliert. Nach drei Tagen traf eine Anzeige beim \nLandratsamt Leipziger Land ein, worauf die Stadtverwal-\ntung und die untere Naturschutzbeh\u00f6rde den vorgeschrie-\nbenen Abbrennort unabh\u00e4ngig voneinander kontrollierten. \nEs wurden Feuerwerksk\u00f6rperreste vorgefunden, jedoch \nkonnte nicht belastbar nachgewiesen werden, dass ein \nn\u00e4her zum Horst gelegener Platz gew\u00e4hlt wurde. \n\nBei der letzten Kontrolle der unteren Naturschutzbeh\u00f6rde \nEnde Mai wurden Jungv\u00f6gel im Horst festgestellt. Wie \ndie \u201eLVZ\u201c vom 03.07.2008 berichtete, konnten die \nJungv\u00f6gel am 30.06.2008 durch den Wei\u00dfstorchbetreuer \nberingt werden. \n\nZur Frage 2: Keine, da die drei Jungtiere erfolgreich \naufgezogen wurden. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine \nNachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Warum bekam der \nWei\u00dfstorchbetreuer bislang noch keine Antwort auf seine \nvon Ihnen erw\u00e4hnte Anzeige? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das entzieht sich meiner Kenntnis. Das kann \nich Ihnen aber nachreichen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt die \nAbg. Frau Roth, Linksfraktion, ihre Frage zu stellen; \nFrage Nr. 4. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nFrage bezieht sich noch einmal auf die Abgabe der Ab-\nwasserbeseitigungskonzepte bis 30.06.2008. \n\nMit der Frist Ende Juni des laufenden Jahres waren alle \nAufgabentr\u00e4ger der Abwasserbeseitigung aufgefordert, \nihre Abwasserbeseitigungskonzepte nach den neuen \u2013 \nvom SMUL vorgegebenen \u2013 Grunds\u00e4tzen f\u00fcr die Abwas-\nserbeseitigung im Freistaat Sachsen f\u00fcr die Jahre 2007 bis \n2015 grundlegend zu \u00fcberarbeiten und den zust\u00e4ndigen \nWasserbeh\u00f6rden vorzulegen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Von wie vielen Aufgabentr\u00e4gern lagen diese Konzepte \nfristgerecht vor (mit Angabe des prozentualen Anteils \naller Tr\u00e4ger)? \n\n2. Welche Aufgabentr\u00e4ger haben mit welcher Begr\u00fcndung \num eine Fristverl\u00e4ngerung gebeten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nKupfer, Sie haben das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abgeord-\nnete, die Fragen 1 und 2 beantworte ich wie folgt: \n\nEine fl\u00e4chendeckende \u00dcbersicht \u00fcber die von den Aufga-\nbentr\u00e4gern bis zum 30. Juni fristgerecht bei den Regie-\nrungspr\u00e4sidien als zust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rden vorgeleg-\nten Abwasserbeseitigungskonzepte kann ich Ihnen zum \nheutigen Tag noch nicht vorlegen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Fragen Sie einmal Herrn \nLehmann; er wei\u00df es. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Die kann ich Ihnen noch nicht vorlegen, da \ndiese derzeit noch in den Regierungspr\u00e4sidien auch \nhinsichtlich Vollst\u00e4ndigkeit erfasst werden. \n\nIch gehe davon aus, dass Herr Lehmann, wenn er etwas \nwei\u00df, auch nur einen Zwischenstand kennt und nicht das \nendg\u00fcltige Ergebnis. \n\n 9457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt bitte ich Herrn \nPetzold, seine n\u00e4chste Frage zu stellen; Frage Nr. 2. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Mir geht es \num den Vertrieb gef\u00e4lschter pharmazeutischer Produkte \nim Freistaat Sachsen. \n\nAn den EU-Au\u00dfengrenzen wurde im Vorjahr 2007 nach \nAngaben der EU-Kommission ein dramatischer Zuwachs \nvon 50 % bei gef\u00e4lschten Medikamenten festgestellt. \nDabei versuchen F\u00e4lscher, ihre nachgemachten pharma-\nzeutischen Produkte in die normale Vertriebskette \u00fcber \nApotheken einzuschleusen. 60 % aller sichergestellten \nF\u00e4lschungen kamen aus China. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele F\u00e4lle des Inumlaufbringens pharmazeutischer \nFalsifikationen wurden im Freistaat Sachsen im Zeitraum \nvon 2002 bis 2007 in welchen Regionen festgestellt, und \nwelche Aussagen kann die Staatsregierung \u00fcber T\u00e4ter, \nVertriebswege und Aufkl\u00e4rungsquoten sowie \u00fcber welche \nm\u00f6glichen gesundheitlichen Sch\u00e4den f\u00fcr Patienten bzw. \n\u00fcber die H\u00f6he der entstandenen finanziellen Verluste der \nPharmazeuten treffen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen erw\u00e4gt die Staatsregierung zum \nSchutz der s\u00e4chsischen Verbraucher sowie der s\u00e4chsi-\nschen Apotheken vor pharmazeutischen Falsifikationen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Staatsmi-\nnister, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Sehr \ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Zur ersten \nFrage nehme ich wie folgt Stellung: \n\nBelastbares und aufbereitetes Zahlenmaterial zum Um-\nfang des Auftretens von Arzneimittelf\u00e4lschungen, konkret \nbezogen auf den Freistaat Sachsen, liegt der Staatsregie-\nrung gegenw\u00e4rtig noch nicht vor. Es ist aber bekannt, dass \nseit dem Jahre 2002 ein s\u00e4chsischer Pharmahersteller von \nder F\u00e4lschung seiner Pr\u00e4parate betroffen war. Auf der \nGrundlage der gemeldeten Zwischenf\u00e4lle mit Arzneimit-\nteln kann eingesch\u00e4tzt werden, dass in den letzten Jahren \nkein s\u00e4chsischer Patient durch gef\u00e4lschte Arzneimittel \nmassiv gesch\u00e4digt worden ist. \n\nNach Sch\u00e4tzungen der Weltgesundheitsorganisation \nschwankt der Anteil von gef\u00e4lschten Arzneimitteln zwi-\nschen \u00fcber 10 % in Entwicklungsl\u00e4ndern und unter 1 % in \nentwickelten L\u00e4ndern. Der Umfang der Arzneimittelf\u00e4l-\nschungen f\u00fcr entwickelte L\u00e4nder erscheint gegenw\u00e4rtig \nauch f\u00fcr den Freistaat Sachsen realistisch zu sein. Vor \ndiesem Hintergrund sind zurzeit wesentliche wirtschaftli-\nche Verluste durch Arzneimittelf\u00e4lschungen relativ \nunwahrscheinlich. \n\nZur zweiten Frage. Die Staatsregierung nimmt den Schutz \nder s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor gef\u00e4lschten \nArzneimitteln sehr ernst. Der effektive Schutz vor Arz-\n\nneimittelf\u00e4lschungen erfordert zun\u00e4chst eine enge und \ngute Zusammenarbeit zwischen den pharmazeutischen \n\u00dcberwachungsbeh\u00f6rden sowie Zoll, Polizei und Strafver-\nfolgungsbeh\u00f6rden. Diese Zusammenarbeit ist in Sachsen \nschon heute ohne Einschr\u00e4nkung gew\u00e4hrleistet. \n\nDar\u00fcber hinaus haben alle L\u00e4nder bei der Zentralstelle f\u00fcr \nGesundheitsschutz bei Arzneimitteln und Medizinproduk-\nten in Bonn, ZLG, eine spezielle Stelle geschaffen, die der \nSuche nach illegalen Arzneimittelangeboten im Internet \ndienen soll. \n\nDa illegale Arzneimittelangebote aus dem Internet als \neine wesentliche Quelle f\u00fcr Arzneimittelf\u00e4lschungen \nfeststehen, wird die Staatsregierung dazu im Septem-\nber 2008 eine Gesetzesinitiative in den Bundesrat ein-\nbringen. Auf der Grundlage eines entsprechenden Urteils \ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes soll mit dieser Initiative \nerreicht werden, dass in Deutschland zuk\u00fcnftig nur noch \nder Versandhandel mit nicht verschreibungspflichtigen \nArzneimitteln m\u00f6glich ist. Bei einem Erfolg des s\u00e4chsi-\nschen Antrages im Bundesrat w\u00e4re dann der Versandhan-\ndel mit verschreibungspflichtigen Arzneimitteln verboten. \nDies w\u00fcrde ein besonders wirksames Mittel zum Schutz \nder s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Arzneimit-\ntelf\u00e4lschungen darstellen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Herrn \nHerbst, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 11. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe zwei Fragen zur Beset-\nzung der Stelle der Stellvertretenden Schulleiterin der 96. \nGrundschule Dresden. In der 96. Grundschule Dresden \nerfolgt die Besetzung der Stelle der Stellvertretenden \nSchulleiterin jeweils nur durch einj\u00e4hrige Abordnungen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Warum erfolgt bei der 96. Grundschule Dresden die \nBesetzung der Stelle der Stellvertretenden Schulleiterin \njeweils nur durch einj\u00e4hrige Abordnungen? \n\n2. Wann ist mit einer dauerhaften L\u00f6sung f\u00fcr die 96. \nGrundschule Dresden zu rechnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nProf. Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Abgeordneter, ich beantworte Ihre \nFrage wie folgt: \n\nBis zum Ablauf des Schuljahres 2005/2006 war an der \n96. Grundschule Dresden durchg\u00e4ngig eine bestellte \nStellvertretende Schulleiterin t\u00e4tig. Auf eigenen Wunsch \nwurde diese von der Funktion abberufen. Im Schul-\njahr 2006/2007 wurde die Stellvertretende Schulleiterin \neiner Nachbargrundschule, an der die Sch\u00fclerzahl unter \n180 lag, an die 96. Grundschule Dresden abgeordnet. Mit \nAblauf des Schuljahres erfolgte jedoch die R\u00fcckkehr an \ndie Stammschule, da dort die Sch\u00fclerzahl wieder auf \nmehr als 180 anstieg. Seit Beginn des Schuljahres \n\n 9458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n2007/2008 ist eine Stellvertretende Schulleiterin einer \nkleineren Grundschule mit dem Ziel der Versetzung und \nBestimmung an die 96. Grundschule abgeordnet worden. \nDiese wird auch im kommenden Schuljahr dort t\u00e4tig sein. \nDas Verfahren zur Bestellung als Stellvertretende Schul-\nleiterin dieser Grundschule wird im Schuljahr 2008/2009 \neingeleitet. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die \nAbg. Herrmann, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 10. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Thema meiner Fragen ist das \nBienensterben im Freistaat Sachsen. \n\nViele Imker in Sachsen berichten von einer Verendung \nihrer Bienenv\u00f6lker \u00fcber den Winter 2007/2008 mit \nVerlustraten von 50 bis 100 %. Auff\u00e4llig sei, dass die \nVerluste besonders in Rapsanbaugebieten auftreten. In \nGegenden ohne Rapsanbau, wie dem Elbtal, sind kaum \nVerluste zu beklagen. In Verdacht, das Bienensterben \nauszul\u00f6sen, steht der Wirkstoff Clothianidin. Er wird als \nSaatgutbeizmittel eingesetzt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang und in welchen Regionen Sach-\nsens wurde zwischen 2004 und 2007 Saatgut eingesetzt, \ndas mit einem Saatgutbehandlungsmittel gebeizt wurde, \ndas diesen Wirkstoff enth\u00e4lt? \n\n2. Welche Gebiete in Sachsen sind von einem Bienenster-\nben besonders betroffen und welche nicht? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminis-\nter Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau \nAbg. Herrmann! Ich darf Ihre beiden Fragen wie folgt \nbeantworten: \n\nIn Sachsen ist bisher kein Bienensterben durch den \nEinsatz von Saatgutbeizmitteln bekannt. Clothianidinhal-\ntige Beizmittel f\u00fcr Rapssaatgut werden nicht generell, \nsondern nur dort eingesetzt, wo eine klare Indikation f\u00fcr \ndas Vorkommen des Rapserdflohs gegeben ist. Nach den \nmir vorliegenden Informationen handelt es sich bisher bei \nden mit Clothianidin im Zusammenhang stehenden \nBienensterben ausschlie\u00dflich um ein regional begrenztes \nProblem in S\u00fcdwestdeutschland. Dieser spezielle Fall mit \nallen nachfolgenden Ma\u00dfnahmen ist \u00fcber die Medien \numfassend kommuniziert worden. \n\nZur ersten Frage: Dar\u00fcber, in welchem Umfang und in \nwelchen Regionen Sachsens zwischen 2004 und 2007 \nSaatgut eingesetzt wurde, das mit Saatgutbehandlungsmit-\nteln gebeizt wurde, die Clothianidin enthalten, kann keine \nAussage getroffen werden. Der Einsatz von Beizmitteln \nist nicht meldepflichtig und wird auch auf keine andere \nArt erfasst. \n\nZur zweiten Frage: In der Winterperiode 2007/2008 \nwaren mit circa 30 % \u00fcberdurchschnittliche Bienenverlus-\nte zu verzeichnen. \n\nStatistisch gesicherte Verlustraten werden nur \u00fcber das \nDeutsche Bienenmonitoring erhoben. Dort werden 120 \n\u00fcber das gesamte Bundesgebiet verteilte Imkereien \nhinsichtlich ihrer Verluste durch Bienenkrankheiten und \nR\u00fcckst\u00e4nde von Pflanzenschutzmitteln untersucht. Der \nletzte aktuelle Bericht liegt allerdings nur f\u00fcr das \nJahr 2006/2007 vor. Die durchschnittlichen Auswinte-\nrungsverluste lagen damals bei 14 %. \n\nEine statistisch belastbare Erhebung nach Gebieten gibt es \nhinsichtlich der Bienenverluste f\u00fcr Sachsen nicht. \n\nDem nat\u00fcrlichen Verlustgeschehen bei Bienenv\u00f6lkern \nliegt ein Ursachenkomplex aus folgenden Einzelproble-\nmen zugrunde: \n\nErstens, ung\u00fcnstiges Zusammentreffen von Krankheiten, \ninsbesondere Varroatose und damit im direkten Zusam-\nmenhang stehende Virosen als Sekund\u00e4rerkrankungen. \nDas sind im Speziellen der Fl\u00fcgeldeformationsvirus und \nder akute Bienenparalysevirus. \n\nZweitens, mangelhafte Wirksamkeit von Varroaziden \naufgrund von Resistenzen bzw. Behandlungsfehlern. \n\nDrittens, untypischer Trachtverlauf durch ver\u00e4nderte \nklimatische Bedingungen. \n\nViertens, Managementprobleme mit der Folge einer \nung\u00fcnstigen Populationsentwicklung in den Herbstmona-\nten durch zu kleine V\u00f6lker bzw. zu alte K\u00f6niginnen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine Nachfra-\nge. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das kann ich mir denken. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wissen Sie, wann der Bericht \ndes Monitorings f\u00fcr den letzten Winter vorliegen wird? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ende des Jahres. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt \nHerrn Neubert, seine Frage zu stellen; Frage Nr. 6. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Minis-\nter! Das Thema der Anfrage ist die R\u00fcckverf\u00fcllung des \nLehmtagebaus Dresden-Lockwitz mit Asbestabf\u00e4llen und \nweiteren Abf\u00e4llen, die gef\u00e4hrliche Stoffe enthalten. \n\nLaut Informationen aus der Abfallwirtschaft ist im Tage-\nbau Dresden-Lockwitz der AMAND Umwelttechnik \nLockwitz GmbH, Maxener Stra\u00dfe, die Verwendung von \nAsbestabf\u00e4llen, u. a. Abfallschl\u00fcssel (AVV) 170105, f\u00fcr \ndie R\u00fcckverf\u00fcllung des Lehmtagebaus zugelassen. Das \n\n 9459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nVerbringen wird als Verwertungsma\u00dfnahme nach dem \ngeltenden Abfallrecht hingestellt. Die LVR-Entsorger-\ngemeinschaft Sachsen e. V. hat nach der Pr\u00fcfung der T\u00dcV \nS\u00dcD Industrie Service GmbH die AMAND Umwelttech-\nnik am 13. September 2007 wieder als Entsorgungsfach-\nbetrieb zertifiziert. Laut Zertifikat, Anlage 1, d\u00fcrfen Rost- \nund Kesselaschen, Filter- und Kesselst\u00e4ube, die gef\u00e4hrli-\nche Stoffe enthalten (AVV 1901 11, 13 und 15), abgela-\ngert werden, sofern diese \u201eaus eigener Holzfeuerung\u201c \nstammen. Des Weiteren ist vermerkt: \u201eDie angegebenen \nAbfallarten f\u00fcr die R\u00fcckverf\u00fcllung am Standort Maxener \nStra\u00dfe wurden mit dem zust\u00e4ndigen Oberbergamt abge-\nstimmt. Ein abschlie\u00dfender Bescheid wurde noch nicht \nerteilt.\u201c \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen erteilten f\u00fcr \nwelche Zeitr\u00e4ume die Genehmigung zur Verwendung von \nAsbestabf\u00e4llen als Material f\u00fcr die R\u00fcckverf\u00fcllung des \nLehmtagebaus Dresden-Lockwitz, wo doch deren Ablage-\nrung gew\u00f6hnlich in Monobereichen von Deponien folien-\nverpackt erfolgen soll, um auch in Zukunft die Freiset-\nzung von Asbestfasern auszuschlie\u00dfen? \n\n2. Welchen Standpunkt bezieht die Staatsregierung \nhinsichtlich der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit, Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit und \nSchadlosigkeit der Zertifizierung der AMAND Umwelt-\ntechnik durch die LVR-Entsorgungsgemeinschaft Sachsen \ne. V. und des in der Vorbemerkung beschriebenen Verwal-\ntungshandelns des Oberbergamts in Bezug auf die zur \nR\u00fcckverf\u00fcllung des Lehmtagebaus Dresden-Lockwitz \nzugelassenen Abfallarten, darunter Abfallarten, die \ngef\u00e4hrliche Stoffe enthalten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Abgeordneter, \nzu Frage 1: Eine Genehmigung zur Verwendung von \nAsbestabf\u00e4llen als Material f\u00fcr die R\u00fcckverf\u00fcllung des \nLehmtagebaus Dresden-Lockwitz besteht nicht. Das \nOberbergamt hat aufgrund einer \u00c4nderung der Gefahr-\nstoffverordnung im Jahre 1999, die die Verwertung von \nAsbestabf\u00e4llen in Tagebauen ausschloss, der Firma \nAMAND die zuvor bestehende Zulassung f\u00fcr die Verf\u00fcl-\nlung von asbesthaltigen Abf\u00e4llen entzogen. \n\nZu Frage 2: Die Zertifizierung von Entsorgungsunter-\nnehmen zu Entsorgungsfachbetrieben ist ein Instrument \nder Selbstkontrolle der Wirtschaft und wird durch die \nEntsorgungsfachbetriebeverordnung des Bundes geregelt. \nDas Verfahren wird nicht durch Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt, \nsondern durch private technische \u00dcberwachungseinrich-\ntungen oder durch den \u00dcberwachungsausschuss einer \nEntsorgungsgemeinschaft. Das Zertifikat ersetzt beh\u00f6rdli-\nche Genehmigungen, insbesondere Anlagenzulassungen \nund deren abfallrechtlichen Bestimmungen, nicht. Inso-\nfern ist auch bei einem fehlerhaften Zertifikat eine schad-\nlose Abfallentsorgung gem\u00e4\u00df den beh\u00f6rdlichen Bestim-\nmungen gew\u00e4hrleistet. Um Missbrauch zu verhindern, \n\nd\u00fcrfen solche Zertifikate nicht l\u00e4nger als 18 Monate g\u00fcltig \nsein. \n\nDas angesprochene Zertifikat f\u00fcr die Firma AMAND ist \nim \u00dcbrigen nur noch knapp drei Monate bis zum \n4. Oktober 2008 g\u00fcltig, wie auf dem Zertifikat auch \ndeutlich zu lesen ist. Das Unternehmen hat zwischenzeit-\nlich f\u00fcr die Verf\u00fcllung in Lockwitz die Zulassung eines \nneuen Abschlussbetriebsplans beantragt, der keine gef\u00e4hr-\nlichen Abf\u00e4lle mehr enth\u00e4lt. Die Firma AMAND hat \ndementsprechend, wie eine Pr\u00fcfung der Nachweise f\u00fcr \ngef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle ergeben hat, seit Januar 2006 die \nAnnahme von solchen Abf\u00e4llen f\u00fcr die Verf\u00fcllung einge-\nstellt. \n\nDas f\u00fcr die Zertifizierung zu Entsorgungsfachbetrieben \ndurch Entsorgungsgemeinschaften in Sachsen zust\u00e4ndige \nRegierungspr\u00e4sidium Chemnitz wurde im \u00dcbrigen ange-\nwiesen, von der Entsorgungsgemeinschaft des Landesver-\nbandes der Recyclingwirtschaft die Anpassung des \nZertifikates an die ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen der \nFirma AMAND in Dresden-Lockwitz zu fordern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die Abg. \nFrau Sch\u00fctz, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 12. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es \ngeht mir um die Sicherheit von Sch\u00fclern w\u00e4hrend Klas-\nsenfahrten und in Ferienlagern. \n\nPressemeldungen zufolge ermittelt die Kriminalpolizei \nChemnitz wegen des Verdachts auf sexuellen Missbrauch \nvon zwei neunj\u00e4hrigen Sch\u00fclern. Diese \u00fcbernachteten im \nRahmen einer Klassenfahrt in einem Feriendorf. Aus dem \nVorfall ergeben sich mehrere Fragen zur Sicherheit \nw\u00e4hrend Schulfahrten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Sicherheitsvorkehrungen, insbesondere die \nBeaufsichtigung w\u00e4hrend der Nachtzeit, werden bei \nAufenthalten von Kindern in Schullandheimen, Jugend-\nherbergen etc. als notwendig angesehen und ist das \nVerschlie\u00dfen von T\u00fcren durch die Kinder aus brand-\nschutzrechtlichen Gr\u00fcnden unzul\u00e4ssig? \n\n2. Welche Hinweise und Richtlinien existieren hinsicht-\nlich der Unterrichtung von Eltern durch Schule und \nPolizei, wenn es w\u00e4hrend Schulfahrten zu Straftaten an \nund von Schulkindern kommt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Frau Abgeordnete, bevor ich Ihre \nFragen beantworte, m\u00f6chte ich eine Vorbemerkung \nmachen: Die Pressemeldungen, auf die Sie als Fragestel-\nlerin Bezug nehmen, beziehen sich auf einen Vorfall, von \ndem Sch\u00fcler einer Schule in freier Tr\u00e4gerschaft betroffen \nsind. Die Fragestellung ber\u00fccksichtigt diesen Umstand \nnicht. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass die \n\n 9460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nnachfolgenden Aussagen f\u00fcr Schulfahrten gelten, die von \nSchulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft durchgef\u00fchrt werden. \n\nZu Frage 1: Art und Umfang der Aufsichtspflicht f\u00fcr die \ngesamte Dauer einer Schulfahrt richten sich nach den \nGegebenheiten der jeweiligen Schulfahrt und dem Alter \nund der Einsichtsf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler. Dabei sollte die \nAufsichtsf\u00fchrung umsichtig, best\u00e4ndig und nachdr\u00fccklich \nkontrollierend sein. Sie ist nicht auf einzelne Ma\u00dfnahmen \nbeschr\u00e4nkt, sondern ein kontinuierlicher Vorgang. \u00dcber \ndas Verschlie\u00dfen der T\u00fcren in Jugendherbergen und \nSchullandheimen entscheidet in erster Linie der Betreiber \nder Einrichtung im Rahmen seiner Brandschutzordnung. \nDabei ist grunds\u00e4tzlich zu gew\u00e4hrleisten, dass die Ret-\ntungswege frei von Hindernissen sind. T\u00fcren d\u00fcrfen im \nZuge von Rettungswegen nicht versperrt werden. Sie \nm\u00fcssen von innen leicht zu \u00f6ffnen sein. Aus diesem \nGrunde lassen Betreiber ein Verschlie\u00dfen der T\u00fcren von \ninnen oft nicht zu. \n\nZu Frage 2: F\u00fcr den Bereich der Schule gilt, dass vor \nBeginn eines Schuljahres das Lehrerkollegium \u00fcber seine \nAufsichtspflichten und den Umgang mit Schadensf\u00e4llen, \ndie von Sch\u00fclern ausgel\u00f6st worden sind bzw. bei denen \ndiese betroffen sind, belehrt wird. Das betrifft auch das \nVerhalten auf Schulfahrten. Sobald Rechte des Kindes \nbeeintr\u00e4chtigt sein k\u00f6nnen, sind die Eltern zu informieren, \nwas sich aus dem Gebot, den Sorgeberechtigten die \nvollumf\u00e4ngliche Wahrnehmung der elterlichen Sorge zu \ngew\u00e4hrleisten, ergibt. Zuvor ist jedoch abzuw\u00e4gen, \ninwieweit ein vorliegender Sachverhalt plausibel ist, da \nim Falle einer Fehlinformation wiederum das Recht \nDritter beeintr\u00e4chtigt werden k\u00f6nnte. Grunds\u00e4tzlich sollte \ndie Information an die Eltern, sobald dies die Situation im \nEinzelfall erfordert und auch erm\u00f6glicht, unverz\u00fcglich \nerfolgen, um die Interessenvertretung des Kindes ohne \nschuldhaftes Z\u00f6gern zu erm\u00f6glichen, zum Beispiel \nhinsichtlich einer \u00e4rztlichen oder auch psychologischen \nKonsultation oder auch einer polizeilichen Anzeige. \nHierbei ist zu beachten, dass Eltern und gesetzliche \nVertreter vor der Vernehmung eines Minderj\u00e4hrigen der \nGrund daf\u00fcr mitzuteilen ist, sofern kriminaltaktische \nErw\u00e4gungen dem nicht entgegenstehen. Sind Eltern und \ngesetzliche Vertreter nicht erreichbar, ist ihnen der Grund \nder Vernehmung nachtr\u00e4glich mitzuteilen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ja, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sie bezogen sich jetzt in der \nBeantwortung darauf, dass das nur f\u00fcr die staatlichen \nSchulen gelte. Inwieweit existieren denn Richtlinien oder \nHandreichungen f\u00fcr freie Tr\u00e4ger, sich in gleichem Ma\u00dfe \nan die Richtlinien zu halten, wie Sie sie eben vorgelesen \nhaben? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nAlso, ich betone nochmals, dass ich mich ausdr\u00fccklich \nnur auf die \u00f6ffentlichen Schulen bezogen habe, weil wir \n\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor zust\u00e4ndig sind und nicht f\u00fcr \nden privaten Schulsektor. Also er\u00fcbrigt sich die Frage. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Also gibt es keine Richtlinien und \nHandhabungen f\u00fcr freie Tr\u00e4ger? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nNein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, ihre Frage zu stellen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Eigentlich wollte \nich noch eine Nachfrage stellen. W\u00e4re das m\u00f6glich? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ja. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gerne \nwissen, ob es nicht so ist, dass die Rechts- und Fachauf-\nsicht dennoch auch f\u00fcr freie Schulen beim Freistaat \nSachsen liegt. Es ist ja nicht nur so, dass die freien Schu-\nlen staatliche Gelder bekommen, sondern sie haben doch \nauch das Genehmigungsverfahren zu durchlaufen, wel-\nches bedeutet, dass sie sich eben auch in diesem Rechts-\nrahmen bewegen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \nbitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \nbin gerne bereit, Ihre Frage zu beantworten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es eine Rechts- und eine Fachauf-\nsicht, die im Gesetz \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft niedergelegt ist. Sie erstreckt sich allerdings nur \nauf den Unterricht in der Schule selbst. Bei Klassenfahr-\nten handelt es sich um einen privatrechtlichen Vorgang. \nInsofern erstreckt sich die Aufsicht nicht darauf. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: So, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, jetzt Ihre Frage mit der Nr. 13. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es handelt sich um \ndie Lagerung heizwertreicher Fraktion der MBA Cr\u00f6bern \nin Zeuchfeld (Sachsen-Anhalt). \n\nNach mir vorliegenden Informationen wurden Teile der \nheizwertreichen Fraktion aus der MBA Cr\u00f6bern auch \nnach Zeuchfeld bei Freyburg (Sachsen-Anhalt) transpor-\ntiert. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Mengen heizwertreicher Fraktion wurden seit \n2005 aus der MBA Cr\u00f6bern auf die Deponie Zeuchfeld \nverbracht? Ich bitte um Angabe getrennt nach Jahren. \n\n2. Welche Mengen der nach Zeuchfeld verbrachten \nheizwertreichen Fraktion wurden wohin abtransportiert \nund welche Mengen befinden sich noch heute dort? Ich \nbitte wiederum um Angabe getrennt nach Jahren. \n\n 9461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. G\u00fcnther-\nSchmidt, die Fragen 1 und 2 beantworte ich wie folgt: \n\nDas Landesverwaltungsamt Halle als zust\u00e4ndige \u00dcberwa-\nchungsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Deponie Zeuchfeld hat auf Anfrage \ndes SMUL mitgeteilt, dass ihm keine konkreten Hinweise \nauf die Verbringung heizwertreicher Abf\u00e4lle aus der MBA \nCr\u00f6bern zur Deponie Zeuchfeld vorliegen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt bitte ich Sie, \nFrau Simon, Ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen; \nFrage Nr. 7. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe zwei Fragen \nzum Wegerecht. \n\n1. Auf welcher rechtlichen Grundlage kann ein im Zu-\nsammenhang mit einem Bebauungsplan im Jahre 1974 \nangelegter Weg durch wen und auf welche rechtliche \nWeise beseitigt werden? \n\n2. Welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten haben Betroffene \nbzw. Anlieger, wenn sie den Weg erhalten wollen, weil sie \nsonst einen wichtigen Zugang zu ihrem Grundst\u00fcck \nverlieren? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Simon, f\u00fcr eine umfassen-\nde Beantwortung Ihrer Fragen w\u00e4re im konkreten Fall \neine ausf\u00fchrliche Darstellung des Sachverhaltes erforder-\nlich. Zun\u00e4chst w\u00e4re zu pr\u00fcfen, ob der in der Frage zitierte \nBebauungsplan, auf dessen Grundlage im Jahre 1974 ein \nWeg angelegt wurde, ein \u00fcbergeleiteter Plan im Sinne des \n\u00a7 233 Abs. 3 des BauGB ist. Eine \u00dcberleitung setzt \ngem\u00e4\u00df \u00a7 236 a Abs. 4 BauGB 1990 in Verbindung mit \n\u00a7 64 Abs. 1 und 2 DDR-Bebauungs- und Zul\u00e4ssigkeits-\nverordnung voraus, dass der \u00fcberzuleitende Plan verbind-\nliche Regelungen enthielt und von der Gemeinde bis zum \n30. Juni 1991 durch Beschluss best\u00e4tigt wurde. \n\nSollte ein entsprechender Bebauungsplan vorliegen und \nder Weg im Bebauungsplan mit einer entsprechenden \nZweckbestimmung festgesetzt sein, w\u00e4re f\u00fcr eine \u00c4nde-\nrung dieser Zweckbestimmung in der Regel die \u00c4nderung \ndes Bebauungsplanes erforderlich. Die \u00c4nderung eines \nBebauungsplans erfolgt durch die Gemeinde nach dem im \nBauGB im Einzelnen aufgef\u00fchrten Verfahren. \n\nZur zweiten Frage. Sollten die angef\u00fchrten Pr\u00e4missen \nzutreffen, k\u00f6nnen die Anlieger im Rahmen des Aufstel-\nlungsverfahrens innerhalb der vorgegebenen Frist ihre \nEinw\u00e4nde und Bedenken \u00e4u\u00dfern. Diese werden dann von \nder Gemeinde im Rahmen der Abw\u00e4gung entsprechend \ngew\u00fcrdigt. Den Betroffenen empfehle ich, sich mit ihrem \n\nAnliegen an die zust\u00e4ndige Gemeinde oder das Land-\nratsamt zu wenden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe noch eine \nNachfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte sch\u00f6n. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Minister, was \nempfehlen Sie den Betroffenen, wenn die von Ihnen \ngenannten Pr\u00e4missen, zum Beispiel die Aufhebung des \nBebauungsplans, definitiv nicht stattgefunden haben? \nWelchen Weg sollten die Betroffenen gehen, um zu ihrem \nRecht zu kommen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nSimon, nicht die Aufhebung ist entscheidend, sondern \nentscheidend ist, ob dieser DDR-Bebauungsplan in neues \nRecht \u00fcbergeleitet worden ist. Das muss man zuerst \npr\u00fcfen. Alles andere folgt danach. Wenn dieser Bebau-\nungsplan nicht \u00fcbergeleitet wurde, ist er schlichtweg nicht \nexistent. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Minister, wenn es \nsich um eine bestehende Eigenheimsiedlung \u2013 1974 im \nBebauungsplan beschlossen, 1976 vollendet \u2013 handelt, \nkann doch kein bundesrepublikanisches Recht G\u00fcltigkeit \nhaben. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Es \nmuss trotzdem gepr\u00fcft werden, ob der B-Plan \u00fcbergeleitet \nwurde. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Aha, wir werden das \npr\u00fcfen. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, Sie \nk\u00f6nnen die Frage Nr. 8 gleich anschlie\u00dfen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe zwei Fragen \nzum Tierschutz. \n\n1. Welche Position bezieht die Staatsregierung zu der von \nTierschutzvereinen erhobenen Forderung, dem als kom-\nmunale Pflichtaufgabe zu gew\u00e4hrleistenden Tierschutz \ndurch eine von den Landkreisen zu erbringende Pauschale \nvon circa 0,50 Euro pro Einwohner seine solide finanziel-\nle Basis zu geben? \n\n2. Welche weiteren M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregie-\nrung und welche Schritte unternimmt sie, um den Tier-\nschutzvereinen eine bessere finanzielle Ausstattung zu \ngeben? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr \nStaatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Frau Abg. \nSimon, ich spreche in Vertretung von Frau Staatsministe-\nrin Orosz und beantworte Ihre Frage wie folgt: \n\nDie von den Tierschutzvereinen geforderte Pauschalfi-\nnanzierung der Kommunen f\u00fcr Tierschutzaufwendungen \n\n 9462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nbezog sich nach Erkenntnis der Staatsregierung bisher auf \ndie Aufbewahrung und Betreuung von Fundtieren und \nherrenlosen Tieren in den Tierheimen der Tierschutzver-\neine. \n\nAndere tierschutzbezogenen Pflichtaufgaben der Kom-\nmunen waren bisher nicht Gegenstand dieser Forderung. \nDie Aufbewahrung und Betreuung von Fundtieren und \nherrenlosen Tieren stellt eine Pflichtaufgabe der Gemein-\nden gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 2 Satz 1 der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nordnung dar. Sie beruht auf den Regelungen des \u00a7 967 in \nVerbindung mit \u00a7 966 des BGB. Frei lebende wilde Tiere \nwerden hiervon nicht erfasst. \n\nF\u00fcr die auf die Beh\u00f6rden der Kreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte \u00fcbertragenen Aufgaben auf dem Gebiet des Tier-\nschutzes erhalten diese einen Finanzausgleich gem\u00e4\u00df dem \nFinanzausgleichsgesetz. Wird die Gemeinde im Rahmen \nder polizeilichen Gefahrenabwehr bei der Verwahrung \nvon herrenlosen Tieren oder von Fundtieren t\u00e4tig, so \nhandelt es sich hierbei um eine Weisungsaufgabe nach \ndem s\u00e4chsischen Polizeigesetz. \n\nDa im s\u00e4chsischen Landesrecht nichts anderes bestimmt \nist, werden die anfallenden Kosten f\u00fcr die Aufnahme und \nBetreuung von Fundtieren und herrenlosen Tieren im \nRahmen der kommunalen Pflichtaufgabe den Tierschutz-\nvereinen in der Regel entweder durch vertragliche Rege-\nlung (Pauschalvereinbarung) oder auf Einzelrechnung \nerstattet. In der Wahl der Art der Erstattung sind die \nKommunen frei. Auch die H\u00f6he der f\u00fcr die entsprechende \nPauschalvereinbarung eingesetzten Mittel liegt im Ermes-\nsen der Kommunen. Bei Vermittlung der Fundtiere \nk\u00f6nnen Kosten f\u00fcr Futter und f\u00fcr tier\u00e4rztliche Behandlung \nauch dem neuen Besitzer auferlegt werden. \n\nZur Frage 2. Die Tierschutzvereine sind nach dem Ver-\neinsrecht organisiert und eingetragen. Sie arbeiten in der \nRegel gemeinn\u00fctzig und meistens auf ehrenamtlicher \nBasis. Aufgrund der anerkannten Gemeinn\u00fctzigkeit \nk\u00f6nnen Tierschutzvereine gem\u00e4\u00df einer Richtlinie des \ns\u00e4chsischen Staatsministeriums zur Gew\u00e4hrung von \nZuordnungen im Bereich des Tierschutzes vom \n5. November 2001 auf Antrag gef\u00f6rdert werden. Der \nFreistaat Sachsen hat die daf\u00fcr einzusetzenden F\u00f6rdermit-\ntel f\u00fcr das Jahr 2008 erh\u00f6ht und damit 290 000 Euro im \nHaushalt vorgesehen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich w\u00fcrde Ihnen gern \neine Nachfrage stellen, die Sie schriftlich beantworten \nk\u00f6nnten. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Davon k\u00f6nnen Sie ausgehen; bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ist der Staatsregierung \nbekannt, dass diese Pauschalvereinbarung lediglich f\u00fcr \n14 Tage die \u00dcbernahme der finanziellen Kosten f\u00fcr die \nAufbewahrung von Tieren umfasst und alle dar\u00fcber \nhinaus anfallenden Kosten deutlich h\u00f6her sind und diese \n14 Tage \u00fcberhaupt nicht absichern? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Danke f\u00fcr die Nachfrage. Sie bekommen die \nAntwort schriftlich. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nMinister. \u2013 Ich bitte jetzt Herrn Abg. Kosel, die Frage \nNr. 14 zu stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich \nauf die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zum Sorbischen Gymnasium. \n\nNach dem Besuch des Witaj-Kindergartens und der \nsorbischen Grundschule wollen Kinder aus entlegenen \nD\u00f6rfern das Sorbische Gymnasium in Bautzen besuchen, \num die sorbischsprachige Ausbildung fortzusetzen. Aus \ndiesen Orten besteht keine Direktverbindung nach Baut-\nzen. Das Internat mit seiner Interimsl\u00f6sung ist indes nicht \nmehr ausreichend sprachf\u00f6rdernd. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung in \ndiesen besonderen F\u00e4llen f\u00fcr den Sch\u00fclertransport? \n\n2. Ist die Staatsregierung auch der Meinung des Landkrei-\nses Bautzen, der in \u00a7\u00a7 2 und 3 der Satzung \u00fcber Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderungskosten zwar einr\u00e4umt, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \n\"beim Besuch sorbischer Schulen \u2026 h\u00f6here Bef\u00f6rde-\nrungskosten\" erstattet werden k\u00f6nnen, dass aber ein \nAnspruch auf zus\u00e4tzliche Leistungen nicht bestehe? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, ich beantworte Ihre \nFragen wie folgt. \n\nErstens. Der Landkreis Bautzen als gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 3 \nSchulgesetz zust\u00e4ndiger Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nhat auch auf Dr\u00e4ngen des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nf\u00fcr Kultus die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung zum Sorbischen \nGymnasium in Vorbereitung des Schuljahres 2007/2008 \nweiter optimiert, um insbesondere Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern aus dem peripheren l\u00e4ndlichen Raum m\u00f6glichst \nzumutbare Schulwegbedingungen zu sichern und damit \ndie Akzeptanz f\u00fcr die Fortf\u00fchrung einer Ausbildung in \nsorbischer Sprache zu erh\u00f6hen. \n\nDie Schulleiterin des Sorbischen Gymnasiums Bautzen \nberichtete am Freitag vergangener Woche, dass sich die \ndurch den Landkreis Bautzen vorbereitete Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderung zum kommenden Schuljahr verbessern wird. \nLediglich mit einer Familie konnte trotz intensiver Bem\u00fc-\nhungen bisher noch keine L\u00f6sung gefunden werden. \nGrunds\u00e4tzlich besteht aber auch in diesem Fall alternativ \ndie Option des Internatsbesuchs. Sinn und Zweck des \nSorbischen Internates ist es, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, \ndenen der Landkreis Bautzen trotz Aussch\u00f6pfung aller \nM\u00f6glichkeiten kein zumutbares Sch\u00fclerbef\u00f6rderungsan-\ngebot unterbreiten kann, nach Besuch einer sorbischen \n\n 9463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nGrundschule auch den Besuch des Sorbischen Gymnasi-\nums Bautzen oder der Sorbischen Mittelschule Bautzen \nzu erm\u00f6glichen. Die Einsch\u00e4tzung, dass das Internat nicht \nsprachf\u00f6rdernd sei, wird nicht geteilt. \n\nZur Frage 2. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt die Position \ndes Landkreises Bautzen, dass zum Schutz und zur \nWahrung der Rechte des sorbischen Volkes gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung beim Besuch sorbischer \nSchulen h\u00f6here Bef\u00f6rderungskosten erstattet werden \nk\u00f6nnen. Dieses erfolgt jeweils nach Pr\u00fcfung des Einzel-\nfalls. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Ich habe eine Nachfrage, \nwenn Sie gestatten. Was machen wir in den F\u00e4llen, in \ndenen das mit der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nicht klappt? Wir \nalle wollen die Weiterf\u00fchrung des Witaj-Projektes \u00fcber \ndie Kita, \u00fcber die gesamte schulische Ausbildung hinaus \nund die Eltern haben dieses gewollte Modell unterst\u00fctzt, \nindem sie selbst Unannehmlichkeiten auf sich genommen \nhaben, was den Transport der Kinder betrifft. \n\nSie haben die Kinder in den Witaj-Kindergarten und in \ndie sorbischen Grundschulen geschickt, und nun geht es \ndarum, das Witaj-Projekt entsprechend dem, was wir alle \nwollen, bis zum Abitur fortzuf\u00fchren. Sollten wir nicht \netwas unternehmen, damit es nicht am Sch\u00fclertransport \nscheitert, die letzte Etappe, n\u00e4mlich den Besuch des \nsorbischen Gymnasiums, sicherzustellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nDie Staatsregierung tut alles, um den Besuch sorbischer \nSchulen zu erm\u00f6glichen und den Schutz und die F\u00f6rde-\nrung des sorbischen Volkes nach vorn zu bringen. Ich \nverweise hierzu auf den entsprechenden Passus im Schul-\ngesetz: dass in Abweichung von den geltenden Rahmen-\nbedingungen in begr\u00fcndeten F\u00e4llen Ausnahmen bei \nsorbischen Schulen zul\u00e4ssig sind. Ich denke, dass wir \nalles getan haben, um dem Rechnung zu tragen. Wie Sie \nin den Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt haben, ist es \u2013 bis auf eine \nFamilie \u2013 erm\u00f6glicht worden, auch im Bereich der Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung entsprechende Ausnahmen und h\u00f6here \nErstattungen zu regeln. Im \u00dcbrigen verweise ich noch \neinmal darauf: Alle diejenigen, die es m\u00f6chten, k\u00f6nnen \ndas sorbische Internat besuchen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Herrn Kosel, \ndie letzte Frage f\u00fcr heute zu stellen; Frage Nr. 15. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Frage bezieht sich auf die Insol-\nvenz der Pulsnitzer Lebkuchenfabrik. \n\nDie Pulsnitzer Lebkuchenfabrik hat Insolvenz angemel-\ndet. Nach Aussagen des Insolvenzverwalters seien jedoch \n\ngute Chancen vorhanden, die traditionelle Lebkuchenfab-\nrik am Markt zu erhalten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung f\u00fcr den \nErhalt regionaltypischer traditioneller Kleinunternehmen \nund Gewerbe? \n\n2. Welche Entwicklung nahmen traditionelle Unterneh-\nmen der Oberlausitz wie Lebkuchenherstellung, Blau-\ndruck und andere angesichts ver\u00e4nderter Produktions- und \nAbsatzbedingungen in den vergangenen Jahren? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Dr. Stange in Vertretung von Herrn \nStaatsminister Jurk. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Schon im Interesse der jeweiligen \nUnternehmen wird die Staatsregierung kein Urteil \u00fcber \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit einzelner privater Unternehmen \nabgeben; aber das haben Sie, denke ich, auch nicht \nerwartet. \n\nDie Wirtschaftspolitik des Freistaates Sachsen ist auf eine \nnachhaltige Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Standortes ausge-\nrichtet. Dazu m\u00fcssen sich die privaten Unternehmen dem \nWettbewerb stellen und durch die unternehmerischen \nEntscheidungen auch \u00fcber ihren Fortbestand bestimmen. \nDie S\u00e4chsische Staatsregierung verzichtet deshalb auf \neinzelfallbezogene Eingriffe, die Wettbewerbsverzerrung \nzur Folge haben. Die nachhaltige Wirtschaftspolitik in \nSachsen leistet deshalb einen Beitrag zur Leistungsf\u00e4hig-\nkeit des Standortes, wobei sie sich nicht am Wohl eines \neinzelnen Unternehmens, sondern an der Zukunft der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft insgesamt orientiert. \n\nDie Gr\u00f6\u00dfennachteile kleiner Unternehmen sollen durch \nein umfassendes Angebot von Instrumenten der Mit-\ntelstandsf\u00f6rderung ausgeglichen werden. F\u00fcr den Erhalt \nregional typischer, traditioneller handwerklicher Kleinun-\nternehmer und Gewerbe sind grunds\u00e4tzlich auch die \nMa\u00dfnahmen hilfreich, die f\u00fcr die kleinen und mittleren \nUnternehmen generell zutreffen. Das sind insbesondere \ndie Verbesserung der finanziellen Rahmenbedingungen \nf\u00fcr die KMU, die Verbesserung des Zuganges zu Fremd-\nfinanzierung, die Unterst\u00fctzung bei der Verbesserung der \nEnergieeffizienz der Unternehmen und entsprechende \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten dazu, die Unterst\u00fctzung bei der \nAusbildung von Nachwuchskr\u00e4ften, aber auch die Unter-\nst\u00fctzung beim Einstieg in \u00fcberregionale Absatzm\u00e4rkte wie \nzum Beispiel die Messef\u00f6rderung, sowie weniger, aber \nbessere Rechtsvorschriften, sprich: B\u00fcrokratieabbau. \n\nDie Handwerkskammern sind grunds\u00e4tzlich immer die \nersten Ansprechpartner f\u00fcr die handwerklichen Unter-\nnehmer. Die Kammern erhalten f\u00fcr sogenannte Betriebs-\nberater eine staatliche F\u00f6rderung vom Bund und vom \nLand. Damit ist es auch m\u00f6glich, handwerkliche Kleinun-\nternehmer kostenlos bzw. kosteng\u00fcnstig betriebswirt-\n\n 9464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nschaftlich zu beraten, insbesondere \u00fcber Finanzierungs- \nund F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. \n\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt durch seine Messef\u00f6rde-\nrung vor allem regional typische traditionelle Kleinunter-\nnehmer bei der Erschlie\u00dfung \u00fcberregionaler Absatzm\u00e4rk-\nte. Beispielhaft hierf\u00fcr seien die Internationale Hand-\nwerksmesse in M\u00fcnchen und die Mitteldeutsche Hand-\nwerksmesse in Leipzig genannt, auf denen immer auch \ntraditionelle Handwerksbetriebe pr\u00e4sent sind. Das SMWA \nhat in Erg\u00e4nzung bestehender F\u00f6rderangebote 2005 das \nProgramm \u201eRegionales Wachstum\u201c aufgelegt. Zur Ziel-\ngruppe z\u00e4hlen Handwerksbetriebe und handwerks\u00e4hnliche \nUnternehmen, also auch regional typische Kleinunter-\nnehmen und Gewerbe. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: \n\nBelastbare statistische Angaben zur wirtschaftlichen \nSituation traditioneller Unternehmen gibt es nicht, da \ndiese Handwerke statistisch nicht gesondert erfasst \nwerden. Nach Einsch\u00e4tzung der Handwerkskammer \nDresden sind die Nachfrage und der Absatz im traditionel-\nlen Handwerk seit mehreren Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Ursachen \nwerden unter anderem im ver\u00e4nderten Konsumverhalten \nder Bev\u00f6lkerung, in den gestiegenen Lebenshaltungskos-\nten und den damit geringeren frei verf\u00fcgbaren Einkom-\nmen und in der zunehmenden Konkurrenz durch eine \nGlobalisierung der M\u00e4rkte gesehen. \n\nChancen haben Unternehmen, die sich einerseits speziali-\nsieren und andererseits miteinander kooperieren. So \nhaben bereits 1997 neun Firmen die Absatzgemeinschaft \nOberlausitzer Leinen gebildet, welche auch Tr\u00e4ger der \n\u201eInternationalen Leinentage\u201c sind. \n\nDie Pfefferk\u00fcchlerei ist vor allem in Pulsnitz konzentriert. \nHier sind viele Handwerksbetriebe in Familienbesitz, die \nnach eigenen Rezepten herstellen. Der Absatz ihrer \nProdukte ist \u00e4u\u00dferst saisonal. Als Ausgleich werden \n\nalternative Produkte hergestellt. Vor allem durch die \nKombination mit touristischen Angeboten werden M\u00f6g-\nlichkeiten gesehen, angesichts der ver\u00e4nderten Produkti-\nons- und Absatzbedingungen das traditionelle Handwerk \nzu erhalten. Als Beispiele aus der Region seien genannt: \ndie Ferienstra\u00dfe \u201eHandwerk erleben\u201c \u2013 die Route umfasst \nPfefferkuchenb\u00e4cker und eine Blaudruckwerkstatt in \nPulsnitz \u2013, die Blumenk\u00fcnstler in Sebnitz, die Holzspiel-\nzeugmacher und viele T\u00f6pfereien. Das Projekt wird auch \ndurch die Marketinggesellschaft Oberlausitz mbH beglei-\ntet. Weitere Beispiele sind der \u201eTag der offenen T\u00f6pferei\u201c \nin der Oberlausitz oder die Entwicklung von Tourismus \nim Glashandwerk in der Region Wei\u00dfwasser. \n\nStaatsminister Jurk steht im Gespr\u00e4ch mit dem Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer der Pulsnitzer Lebkuchenfabrik. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer, Rechtsanwalt Heumann, sieht nach Aussagen von \nStaatsminister Jurk die Fortf\u00fchrung des Unternehmens \noptimistisch. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bedanke mich \nebenfalls, meine Damen und Herren. Mit der Beantwor-\ntung der letzten Frage ist auch die Fragestunde beendet \nund wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich schlage \nIhnen heute ausnahmsweise eine Mittagspause von nur \n30 Minuten vor. Wir setzen unsere Beratung in Abrun-\ndung der Zeit um etwa 13:15 Uhr fort. \n\n(Unterbrechung von 12:47 bis 13:16 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir treten \nwieder in die Beratung ein. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nStarterpaket f\u00fcr sozial bed\u00fcrftige Schulanf\u00e4nger \nDrucksache 4/12695, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet Linksfraktion, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der einreichenden Fraktion \ndas Wort; Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir k\u00f6nnten auch sofortige Abstim-\nmung beantragen, aber auch bei m\u00e4\u00dfig gef\u00fclltem Haus \nm\u00f6chte ich unseren Antrag nicht minder engagiert ein-\nbringen und zur Diskussion stellen; denn viele H\u00f6rerinnen \nund H\u00f6rer im Lande verfolgen m\u00f6glicherweise unsere \nDiskussion. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist wieder \nso, dass Bildung f\u00fcr einige zu teuer wird. Hohe Bildungs-\n\nkosten schlie\u00dfen Kinder vom Schulwesen aus oder sorgen \nf\u00fcr Diskriminierung, wenn zum Beispiel einige Sch\u00fcler \nbeim Zeichenunterricht keine Farben haben, und das \nnicht, weil sie sie vergessen haben, sondern weil sich ihre \nEltern nicht darum gek\u00fcmmert haben oder den Zirkel, die \nSch\u00fcrze, passende, neue Sportschuhe, den Taschenrech-\nner, die Farben, Arbeitshefte oder das Exkursionsgeld \nnicht bezahlen k\u00f6nnen. \n\nAuf der letzten Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages vor \nder Sommerpause wollen wir mit unserem Antrag das \nProblem thematisieren und dem Haus Gelegenheit geben, \nAbhilfe zu schaffen; denn die Entwicklung ist dramatisch. \n\nEine k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Bildungsstudie der Fried-\nrich-Ebert-Stiftung machte deutlich, dass der Zusammen-\nhang zwischen sozialer Herkunft und Bildungserfolg \n\n 9465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nsteigt. Das mag auch mit den Kosten der Bildung zusam-\nmenh\u00e4ngen, die ebenfalls im Steigen begriffen sind. Die \nFahrtkosten, das wissen Sie, steigen. Materialkosten \nk\u00f6nnen aufgrund klammer Schulbudgets immer weniger \nvon den Schulen angeschafft werden und die Kosten \nwerden den Eltern \u00fcbertragen. Und nicht zu vergessen das \nPh\u00e4nomen der allm\u00e4hlich als selbstverst\u00e4ndlich verstan-\ndenen privaten Nachhilfe. \n\nIn einer Anh\u00f6rung stellte ein Vertreter des Landeselternra-\ntes erste Ergebnisse einer Umfrage vor, die sich mit dem \nThema Lernmittelfreiheit besch\u00e4ftigte. Das Ergebnis: \nEtwa 1 000 Euro pro Schuljahr und Kind wenden Eltern \ninklusive der Fahrkarten usw. f\u00fcr die Bildung ihrer Kinder \nauf. Wenn Sie das im Kopf \u00fcberschlagen, werden Sie \nfeststellen, wie sich das mit einem geringen Einkommen \nund beim Empfang staatlicher Transferleistungen pro \nMonat im Familienbudget ausnimmt. Es ist katastrophal; \nes ist beinahe nicht zu handeln. \n\nGetreu dem Motto \u201eAuf den Anfang kommt es an\u201c und \num allen Kindern einen willkommenen Einstieg ins \nSchulwesen zu erm\u00f6glichen, m\u00f6chten wir f\u00fcr die Erstaus-\nstattung der Kinder von sozial Bed\u00fcrftigen einen Landes-\nfonds zur Erstattung der Schulbedarfe einrichten. Nach \ndem Vorbild der Stadt Zwickau soll im ganzen Land den \nEltern dieser Kinder eine Beihilfe von 250 Euro f\u00fcr die \nGrundausstattung bei der Einschulung gezahlt werden. \nWir gehen davon aus, dass von den circa 31 000 Schul-\nanf\u00e4ngern circa 12 000 diese Unterst\u00fctzung brauchen. \n\nZur Vorstellung des Starterpaketes haben wir die notwen-\ndigen Utensilien und deren Kosten zusammengestellt: Ein \nSchulranzen f\u00fcr 75 Euro, Sportsachen f\u00fcr 47 Euro, eine \nZuckert\u00fcte mit F\u00fcllung f\u00fcr insgesamt 50 Euro und noch \neiniges mehr sind f\u00fcr Einkommensschwache kaum zu \nhandeln. F\u00fcr den Freistaat aber ist die Summe von \n3 Millionen Euro, die der Landesfonds kosten w\u00fcrde, eine \neher bescheidene \u2013 sagen wir: leicht zu schulternde \u2013 \nSumme. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Das ist nichts im Ver-\ngleich zu dem, was anderswo f\u00fcr B\u00fcrgschaften verschleu-\ndert oder f\u00fcr Infrastruktur ausgegeben wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin gleichberechtigter Eintritt ins Schulwesen sollte ein \nRecht aller Kinder sein, f\u00fcr dessen Umsetzung sich der \nFreistaat in der Pflicht f\u00fchlen muss. Eine Linderung \nsozialer Not m\u00fcsste im Interesse aller sein. L\u00e4ngst haben \nauch andere erkannt, dass bei der Ber\u00fccksichtigung von \nKindern in den Regels\u00e4tzen nach SGB II und X etwas \nver\u00e4ndert werden muss. In unserer Anh\u00f6rung zu diesem \nThema \u00e4u\u00dferten sich mehrere Sachverst\u00e4ndige der Kon-\nrad-Adenauer-Stiftung in Richtung der Einf\u00fchrung eines \nRegelsatzes f\u00fcr Kinder. \n\nZu unserem Starterpaket und f\u00fcr Sie zum Vergleich: Im \nBedarfssatz eines ALG-II-Empf\u00e4ngers sind f\u00fcr die Aus-\nstattung der Kinder zum Unterricht f\u00fcr Brosch\u00fcren und \nB\u00fccher monatlich 3,28 Euro, f\u00fcr weitere Gebrauchsg\u00fcter \n1,40 Euro und f\u00fcr Schreibwaren und Zeichenmaterial \n1,63 Euro vorgesehen. Die Ausstattung f\u00fcr den Unterricht \n\nsoll also mit 6,31 Euro erfolgen. Dass das kaum, nicht \nordnungsgem\u00e4\u00df und nicht vollst\u00e4ndig zu schultern ist, \nwerden Sie einsehen. \n\nSeitdem die M\u00f6glichkeit der Beantragung von Einmalleis-\ntungen mit der Einf\u00fchrung von Hartz IV weggefallen ist \nund damit wirklich alles aus dem Budget der Familie \nbezahlt werden m\u00fcsste, ist die Not gr\u00f6\u00dfer geworden. \nMenschen, die in Stadtteilzentren oder bei Sozialverb\u00e4n-\nden aktiv sind, wissen davon. 11 700 gesammelte und \ndem Landtag \u00fcbergebene Unterschriften des Vereins \n\u201eHelfende H\u00e4nde\u201c sind ein Zeichen f\u00fcr den Handlungs-\nbedarf bei der Einschulungsbeihilfe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas Starterpaket ist auf dem Weg zur Verwirklichung \nechter Lernmittelfreiheit und f\u00fcr uns ein Schritt zur \nAbsicherung vor gr\u00f6\u00dften H\u00e4rten, so wie es schon das \nkostenlose Mittagessen f\u00fcr die Kinder sozial Schwacher \nsein muss. \n\nDiese Probleme d\u00fcrfen Sie in der Koalition nicht nur \nbereden, Sie m\u00fcssen auch handeln. Die SPD zum Beispiel \nwill das kostenlose Mittagessen, die CDU sagt Nein, jeder \nerz\u00e4hlt irgendetwas, aber gehandelt wird nicht. Um f\u00fcr die \nMenschen relevant zu sein, muss sich Politik mit den \nwirklichen Problemen im Land zum richtigen Zeitpunkt \nbesch\u00e4ftigen. \n\nDarum stimmen Sie bitte unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Forderung, die die \nLinkspartei erhebt, ist nicht neu. Sie hat sie schon in \nanderen Landesparlamenten eingebracht und mithin ihren \nAntrag, den sie uns heute vorstellt, nur abgeschrieben. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nW\u00e4hrend Sie in Sachsen 250 Euro fordern, haben Sie in \nMecklenburg-Vorpommern einen Antrag von 150 Euro \nund in Bremen von 80 Euro gestellt. Spannend ist ja \nimmer, dahin zu schauen, wo die PDS regiert. Was hat sie \ndenn dort gefordert? Sie regiert in Berlin mit. Dort hat sie \nsich das auch auf die Agenda geschrieben und 50 Euro \ngefordert. Das ist ein F\u00fcnftel von dem, was sie hier in \nSachsen fordert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \n\nDas  h\u00e4ngt mit der Haushaltspolitik zusammen!) \n\nWirklich durchgesetzt haben Sie dann 300 000 Euro, und \ndas hei\u00dft 24 Euro pro Kind. Wenn Sie sagen, dass das so \nleicht zu schultern sei, dann frage ich mich, wieso das in \nBerlin nicht m\u00f6glich war und Sie noch nicht einmal in \nBerlin die Forderung aufgemacht haben, das hinzube-\nkommen. Warum fordern Sie dort nur den zehnten Teil \n\n 9466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\ndessen, was Sie bei uns fordern? Daf\u00fcr sind Sie leider die \nErkl\u00e4rung schuldig geblieben: warum es bei uns 250 Euro \nsind und in Berlin gerade einmal 24 Euro. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, gern. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Verehrter Herr Kollege, ist \nIhnen \u2013 erstens \u2013 bekannt, dass sich das Land Berlin in \nextremer Haushaltsnotlage befindet? Stimmen Sie mir \u2013 \nzweitens \u2013 darin zu, dass dies zentral auf das Versagen \nvon CDU-Politikern zur\u00fcckzuf\u00fchren ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: In der zweiten Frage stimme \nich Ihnen nicht zu. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nBei der ersten Frage kann ich nur das wiederholen, was \nFrau Bonk gesagt hat. Das Geld, 300 000 Euro \u2013 \u2013 Sie \nhaben von 3 Millionen Euro gesprochen \u2013 vom Zehnfa-\nchen \u2013 und dazu gesagt: \u201eDas ist leicht zu schultern.\u201c \u2013 \nOriginalzitat. Wenn das leicht zu schultern ist, dann wird \nes in Berlin wohl m\u00f6glich sein, ein Zehntel von dem \n\u201eleicht zu Schulternden\u201c aufzubringen. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: Dazu stehe ich auch!) \n\nDie Erkl\u00e4rung liegt also auf der Hand: Sie sind nicht in \nder Verantwortung und deshalb versprechen Sie soziale \nWohltaten, die nicht finanzierbar sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Wir wollen auch in der \nletzten Landtagssitzung vor der Sommerpause konstruktiv \nsein. K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, einen \u00c4nderungsantrag \neinzubringen, damit zumindest ein Teil der hier vorge-\nschlagenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Kinder in Sachsen Wirk-\nlichkeit wird? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich komme noch dazu, welche \nGr\u00fcnde f\u00fcr oder gegen Ihren Antrag sprechen. Mir ging es \nnur darum, diese Doppelz\u00fcngigkeit aufzuzeigen, die Sie \nbringen. Dort, wo Sie in der Verantwortung stehen, \nbekommen Sie das nicht zustande. Das fordern Sie hier \nbei uns in \u00fcberschw\u00e4nglichem Ma\u00dfe ein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie stellen sich immer die Frage: Darf es ein bisschen \nmehr sein? W\u00e4hrend man beim Fleischer 200 Gramm \nLeberwurst bestellt hat und es sich um 20 Gramm handelt, \nist es hier so, als wenn man beim Fleischer 200 Gramm \nBlutwurst bestellt hat und Sie dann mit zwei Kilogramm \nkommen und fragen: Darf es ein bisschen mehr sein? \nDenn Sie fordern hier in der Tat das Zehnfache von dem, \nwas Sie dort durchsetzen, wo Sie selbst mitregieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Weshalb sind \nwir aber insgesamt gegen Ihren Antrag? Wir halten den \nVerwaltungsaufwand, der damit verbunden ist, f\u00fcr viel zu \nhoch. Bleiben wir einmal bei den 24 Euro. Es ist doch \nklar, wenn dort 24 Euro ausgezahlt werden, dann ist der \nVerwaltungsaufwand, um diese 24 Euro auszuzahlen, \nmindestens genau so hoch; denn ich brauche daf\u00fcr Leute, \ndie das machen, pr\u00fcfen usw. Wir wollen keine zus\u00e4tzliche \nB\u00fcrokratie schaffen. \n\nEiner der gro\u00dfen Vorteile bei Hartz IV ist ja gewesen, \ndass man Leistungen in einem Topf zusammengetan hat, \ndamit nicht f\u00fcr jede Zuckert\u00fcte, f\u00fcr jede Waschmaschine \noder f\u00fcr jeden W\u00e4scheschrank ein extra Antrag zu stellen \nist, sondern dass man das Geld geb\u00fcndelt bekommt und \nselbst entscheidet, wof\u00fcr man es ausgibt. Ich glaube auch, \ndass dahinter ein weit besseres Menschenbild steckt, dass \nder Betroffene n\u00e4mlich sein Geld selbst einteilt und nicht \nirgendein Beamter ihm das vorschreibt. Deswegen war \ndiese Regelung richtig, Leistungen zusammenzufassen \nund damit B\u00fcrokratie abzubauen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nArm sein ist teuer!) \n\nUnser Weg ist also ein anderer als der von Ihnen vorge-\nschlagene. Wir haben gesagt, wir wollen pr\u00fcfen, ob die \nHartz-IV-S\u00e4tze f\u00fcr Kinder angemessen sind. Derzeit liegt \ndieser Satz eher bei 60 % des Satzes f\u00fcr Erwachsene. Wir \nwollen, wie das bei den Erwachsenen auch geschehen ist, \ngenau nachschauen, was ein Kind braucht, das in einer \nFamilie lebt, in der beide Eltern arbeiten, was dort f\u00fcr \nKinderbekleidung und Lebensmittel ausgegeben und wie \nviel f\u00fcr Schulsachen eingesetzt wird. Danach soll sich \ndann der Bedarf bemessen, was ein Kind in einem Hartz-\nIV-Haushalt bekommt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Sie haben eben die \nStichworte Waschmaschine und Schulbedarf gegeneinan-\nder ausgespielt. Ich w\u00fcrde Sie gern fragen, ob es f\u00fcr Sie \nvorstellbar ist, dass eine Familie, in der die Waschma-\nschine kaputtgegangen ist, zuerst eine neue kaufen und \ndie Kinder m\u00f6glicherweise ohne entsprechende Unter-\nrichtsmaterialien in die Schule schicken wird. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie haben das etwas falsch \nverstanden. Ich wollte damit deutlich machen, dass ich \nnicht m\u00f6chte, dass jede Leistung einzeln beantragt wird, \ndass es einen Antrag gibt, den man schreiben muss; dazu \nkommt ein Bearbeiter, der das pr\u00fcft, und ein weiterer \nBearbeiter, der es auszahlt. Das war die Neuerung, und \ndas hat, so glaube ich, B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN mit \nunterst\u00fctzt, sonst w\u00e4re die Hartz-IV-Gesetzgebung nicht \nso gekommen, dass man Leistungen b\u00fcndeln soll und \nB\u00fcrokratie abbaut. Diesen Grundgedanken, den sowohl \ndie CDU als auch B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN vertreten \nhaben, halte ich auch heute noch f\u00fcr richtig. \n\n 9467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nWie gesagt, diesen Antrag haben wir in den Bundesrat \neingebracht, dass kindgerecht bzw. kindgenau gepr\u00fcft \nwird, was der wirkliche Bedarf ist. Der Bundesrat hat dem \nin einer Entschlie\u00dfung zugestimmt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nNachfrage. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich betrachte meine \nFrage nicht als beantwortet. Ich w\u00fcrde gern wissen, ob \nSie meine Einsch\u00e4tzung teilen, dass die Bed\u00fcrfnisse der \nErwachsenen in vielen Familien vorrangig vor denen der \nKinder sein werden. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das sehe ich nicht so. Ich \nkenne sehr viele Familien, bei denen die Kinder immer \nvornan stehen und die bei wenig Geld zuerst an ihre \nKinder denken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass es, Frau G\u00fcnther-Schmidt, sicherlich auch Einzelf\u00e4l-\nle gibt, die Sie im Blick haben, mag sein. Aber ich glaube, \ndie meisten Eltern sind \u00e4u\u00dferst verantwortungsbewusst \nund haben das Wohl ihrer Kinder oder Enkel in erster \nLinie im Blick. \n\nNun zur letzten Frage, aber dann w\u00fcrde ich auch gern \nwieder in meiner Rede fortfahren. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Auch ich kann das nicht so \nstehenlassen, wie Sie \u00fcber die Zusammenlegung der \nLeistungen sprechen. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass \nsich durch den Wegfall der Einmalleistung und die Auf-\nnahme in die Regels\u00e4tze bei 6,31 Euro, verteilt auf den \nMonat, nicht die gleiche Summe ergibt wie bei der Bean-\ntragung von Einmalleistungen und dadurch ein realer \nWegfall von Mitteln f\u00fcr die Familie und die Bezahlung \nvon Schulbedarf entstanden ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Nein, das kann ich mir nicht \nvorstellen; denn Sie wissen, dass die Sozialhilfe geringer \nwar, als es die Hartz-IV-S\u00e4tze insgesamt sind. Wenn man \nbeide Summen gegen\u00fcberstellt, wird man feststellen, dass \nder Hartz-IV-Satz h\u00f6her ist als das, was es fr\u00fcher gab, \nwenn man normale Sozialhilfe bezogen hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Armut l\u00e4sst sich \nnicht durch Starterpakete bek\u00e4mpfen, sondern vor allem \ndurch gute Bildung. Die Bildung ist der Schl\u00fcssel zum \nsozialen Aufstieg. Deswegen sind f\u00fcr uns gute Kinderg\u00e4r-\nten und Schulen so wichtig. Daf\u00fcr haben wir in Sachsen \neine ganze Menge getan. Der Zugang zu Kindertagesst\u00e4t-\nten und zu Schulen ist frei. Wir haben exzellente Schulen \nund Kinderg\u00e4rten. Kein Kind wird nicht eingeschult, weil \nes kein Geld hat, oder kein Kind kann den Kindergarten \nnicht besuchen, weil die Eltern kein Geld haben. Jeder \nkann diese Angebote, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel seiner \nEltern, in Anspruch nehmen. Das ist richtig. \n\nFr\u00fchkindliche Bildung ist f\u00fcr uns ein Schwerpunkt. Sie \nk\u00f6nnen das am neuen Landeshaushalt ablesen. Wir haben \ndie Mittel f\u00fcr den fr\u00fchkindlichen Bereich im n\u00e4chsten \n\nLandeshaushalt um 44 Millionen Euro aufgestockt. Das \nist eine Riesensumme. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir stellen im neuen Landeshaushalt insgesamt 357 Mil-\nlionen Euro pro Jahr f\u00fcr den fr\u00fchkindlichen Bereich zur \nVerf\u00fcgung. Denken Sie bitte zur\u00fcck, dass wir allein in \ndieser Legislaturperiode in diesem Bereich schon um \neinen dreistelligen Millionenbetrag aufgestockt haben, \nweil uns diese fr\u00fchkindliche Bildung wirklich am Herzen \nliegt. Unser Schwerpunkt bleibt also die Investition in die \nQualit\u00e4t von Kindertagesst\u00e4tten und eine gute Schulaus-\nbildung. Damit l\u00e4sst sich aus unserer Sicht der Armut \nwirkungsvoll und nachhaltig begegnen. Aus diesen \nGr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst klingt der vorlie-\ngende Antrag ganz gut. Wer k\u00f6nnte sich schon einer \nForderung entziehen, bed\u00fcrftige Kinder zu unterst\u00fctzen? \nDas zeigt ja auch die Unterschriftenaktion von ver.di, auf \ndie wir aufspringen. Aber wie so oft bei populistischen \nAntr\u00e4gen liegen die Dinge dann doch nicht so einfach. \nBevor ich aber auf die Sache eingehe, ein Wort zum \nVerfahren. \n\nDass dieser Antrag nicht in den Aussch\u00fcssen, sondern \ngleich im Plenum behandelt wird, entzieht uns die M\u00f6g-\nlichkeit, wirklich vertieft und der Sache angemessen auf \nden Antrag einzugehen. Wir wissen, dass es im Plenum \nbei einem derart rechtlich komplexen, sozial differenzier-\nten und finanziell nicht nebens\u00e4chlichen Thema schwierig \nist, sich zu verst\u00e4ndigen. Eine Anh\u00f6rung h\u00e4tte kl\u00e4ren \nm\u00fcssen, wie es Eltern bislang schaffen, ihre Kinder \nauszustatten, oder ob es F\u00e4lle gab, in denen Kinder ohne \ndie n\u00f6tige Grundausstattung die Schule begannen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nDulig, k\u00f6nnten Sie mir sagen, wie oft Sie in den vergan-\ngenen drei Jahren nach vertiefter Besch\u00e4ftigung und \nsachlicher Auseinandersetzung mit einem Problem in \neinem unserer Aussch\u00fcsse anders abgestimmt haben als \nIhr Koalitionspartner? \n\nMartin Dulig, SPD: Das Interessante bei dem Thema ist, \ndass es eigentlich im Haushalt verhandelt werden m\u00fcsste. \nDas hei\u00dft, die praktische Auswirkung dessen, was wir \ninhaltlich wollen, auch gerade beim Thema Lehrmittel-\nfreiheit, werden wir doch bei dem sehen, was wir bei den \nHaushalten verhandeln. \n\n 9468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte gern \neine Zahl geh\u00f6rt, aber Sie haben sie offensichtlich nicht \nparat, oder sie ist null. \n\nMartin Dulig, SPD: Wir h\u00e4tten uns \u00fcber die Zahl der \nBed\u00fcrftigen einen \u00dcberblick verschaffen m\u00fcssen, denn \ndazu sagt der Antrag nichts. Aber man muss Haushalts-\nmittel einplanen, und da ist es schon wichtig, wie viele \nKinder die 250 Euro erhalten sollen. Es wird salopp von \neiner unb\u00fcrokratischen pauschalen Beihilfe auch f\u00fcr \nBezieher niedriger Einkommen gesprochen. Aber wir \nwissen, dass es nicht so einfach ist und ohne B\u00fcrokratie \nschon gar nicht geht, wenn man eine Leistung nur f\u00fcr eine \nbed\u00fcrftige Klientel bereith\u00e4lt, denn die Bed\u00fcrftigkeit \nm\u00fcsste ja dann auch festgestellt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Wirklichkeit ging es \nder Antragstellerin wohl eher um politische Selbstdarstel-\nlung als um eine wirkliche L\u00f6sung des Problems, denn \ndazu h\u00e4tten Sie schon etwas fr\u00fcher aufstehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWenn man f\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr etwas h\u00e4tte erreichen \nwollen, dann h\u00e4tte der Antrag zu Beginn des Jahres \nvorliegen m\u00fcssen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Zur Sache!) \n\n\u2013 Was ist denn Ihre Antwort? Wenn Sie heute den Antrag \ndurchbekommen, wie wollen Sie denn das bis zum An-\nfang des Schuljahres realisieren? Das ist doch ein Schau-\nfensterantrag! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Damit bin ich bei zwei \ninhaltlichen Anmerkungen zum Thema. Zun\u00e4chst ver-\nweist uns das Problem des Schulanfanges auf ein allge-\nmeines Problem bei der Festsetzung der Regels\u00e4tze nach \nSGB. Kinder sind keine kleinen Erwachsenen, die deshalb \neinfach mit einem Abschlag des Erwachsenenregelsatzes \nauskommen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAllein schon weil Kinder oft schneller wachsen und \nschneller als Erwachsene ihre Sachen abtragen, brauchen \nsie mehr Geld f\u00fcr Bekleidung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAus diesem Grund gibt es \u2013 mein Kollege Krau\u00df ist \ndarauf eingegangen \u2013 inzwischen eine positive Bundes-\nratsinitiative in der Bundesratsdrucksache 329/08, in \nwelcher die Bundesregierung zur grunds\u00e4tzlichen Neu-\nbemessung der Regelleistungen f\u00fcr Kinder auf der Grund-\nlage der besonderen Bedarfe der Kinder \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201eim Hinblick auf die Mittagsverpflegung in Ganztags-\nschulen oder Schulen mit einem Bildungs- und Betreu-\nungsangebot am Nachmittag und in Kindertageseinrich-\ntungen sowie bei der Beschaffung von besonderen Lern-\nmitteln aufgefordert wird\u201c. \n\nDas ist genau der Weg, auf dem das Problem zu l\u00f6sen ist. \nDas hat im \u00dcbrigen bereits die Anh\u00f6rung zur Drucksa-\n\nche 4/10572 im Schulausschuss in gro\u00dfer \u00dcbereinstim-\nmung der verschiedenen Sachverst\u00e4ndigen ergeben. \n\nAber es gibt noch einen zweiten Aspekt der L\u00f6sung des \nProblems und das ist die Seite der Schule. Wir m\u00fcssen \ngenerell sehen, wie wir den Verfassungsgrundsatz der \nUnentgeltlichkeit des Unterrichtes und der Kostenfreiheit \nder Lehrmittel ausgestalten. Aus unserer Sicht gibt es \ndabei durchaus Handlungsbedarf, weil Schulen in gr\u00f6\u00dfe-\nrem Ma\u00df auf die Geldbeutel der Eltern zugreifen. Sie tun \ndas im Interesse der Kinder und Jugendlichen und weil \ndie Budgets der Schultr\u00e4ger f\u00fcr manche Dinge nicht \nausreichen. \n\nSie w\u00fcrden nun gleich eine bessere Ausstattung durch die \nSchultr\u00e4ger oder ein staatliches F\u00f6rderprogramm fordern. \nMehr Geld f\u00fcr Bildung, das kommt immer an. Aber wir \nwollen erst einmal schauen, wie viel Geld im System \nselbst vorhanden ist und wof\u00fcr es verwendet wird. Da \nsto\u00dfen wir im Zusammenhang mit unserer Umfrage im \nInternet schon auf Dinge, die korrigiert werden m\u00fcssen \u2013 \nohne zus\u00e4tzliches Geld. Nicht selten leisten sich die \nSchulen Arbeitsmaterialien usw., weil die Eltern diese \nbezahlen. Schaut man aber genauer hin, sind diese Ar-\nbeitsmaterialien gar nicht zweckm\u00e4\u00dfig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Dulig, \nentschuldigen Sie, dass ich Sie in Ihrem Redefluss unter-\nbreche. Aber Sie haben vorhin gesagt, es sei eine Haus-\nhaltsangelegenheit. Angesichts der Besetzung der Regie-\nrungsbank frage ich Sie, welches Ressort nun wirklich mit \ndieser Problematik, die wir hier besprechen, befasst sein \nsollte. \n\nMartin Dulig, SPD: Entschuldigung, wir f\u00fchren hier eine \nDebatte aufgrund Ihres Antrages \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ja. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 und Sie k\u00f6nnen Ihren Antrag gern \nanl\u00e4sslich der Haushaltsverhandlungen einbringen usw. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nein, ich frage, \nwelcher Minister von den auf die Regierungsbank geh\u00f6-\nrenden zust\u00e4ndig ist. Wo ist er denn? Wir haben keinen. \nEr geh\u00f6rt auf die Regierungsbank. Ich will ihn sehen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMartin Dulig, SPD: Kl\u00e4ren Sie doch Ihre Probleme \nintern. Das ist doch \u2013 \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das ist doch eine \nSchande! \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nMartin Dulig, SPD: Starten Sie doch eine Kleine oder \neine Gro\u00dfe Anfrage. \u2013 Wir waren gerade bei der Frage, \n\n 9469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nwelche Arbeitsmaterialien die Schulen sich zus\u00e4tzlich \nleisten, weil die Eltern diese bezahlen. Schaut man also \ngenauer hin, ist nicht alles zweckm\u00e4\u00dfig. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Eine Schachtel Streich-\nh\u00f6lzer \u2013 abgebrannte nat\u00fcrlich \u2013 ist f\u00fcr den Mathematik-\nunterricht der Grundschule bei Weitem wirkungsvoller als \nein Stapel Arbeitsbl\u00e4tter. \n\nEbenso muss man dar\u00fcber nachdenken, ob wir im Infor-\nmationszeitalter bei inzwischen guter EDV-Ausstattung \nunserer Schulen wirklich jedem Sch\u00fcler alle Lehrb\u00fccher \ngeben m\u00fcssen, ob wir Lehrb\u00fcchern \u00fcberhaupt diesen \nStellenwert beimessen m\u00fcssen. Vielleicht stellen wir \nlieber ein paar Lehrbuchreihen in eine Arbeitsbibliothek, \ndie auch die PCs aus dem aufgel\u00f6sten Computerkabinett \nenthalten, und verwenden das dadurch eingesparte Geld \nf\u00fcr Materialien, welche sonst die Eltern bezahlen. Beide \nMa\u00dfnahmen ver\u00e4ndern nat\u00fcrlich die Lernkultur, auch ein \ngew\u00fcnschter Nebeneffekt. Kurz: Wir m\u00fcssen dringend \nauch aufseiten der Schulen nach Wegen suchen, Eltern \ngrunds\u00e4tzlich nicht derartig mit Kosten zu belasten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben also durch-\naus einiges zu tun, um Kinder nicht zu benachteiligen. Ein \nStarterpaket f\u00fcr Schulanf\u00e4nger kommt f\u00fcr das kommende \nSchuljahr zu sp\u00e4t und ist in der unspezifischen Ausgestal-\ntung Ihres Antrages der falsche Weg. Solange die Bundes-\nregierung die Regels\u00e4tze noch nicht neu gestaltet hat, gibt \nes auch viele soziale Akteure, wie zum Beispiel bei der \nAWO in Dresden, die sich der Bed\u00fcrftigen annehmen. \nDas zeigt im \u00dcbrigen auch, dass unsere Gesellschaft als \nB\u00fcrgergesellschaft funktioniert. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Dem Anliegen der Linken, eine Einschu-\nlungsbeihilfe f\u00fcr Kinder aus sozial schwachen Familien \nbereitzustellen, k\u00f6nnen wir ohne Weiteres folgen. Schon \ndeshalb, weil meine Fraktion einen Antrag mit einer \n\u00e4hnlichen Intention bereits vor einem Jahr, und zwar \nebenfalls im letzten Plenum vor der Sommerpause, \neingebracht hat. Sie haben damals leider aus ideologi-\nschen Gr\u00fcnden abgelehnt, und zwar alle. \n\nDer jetzige Antrag der Linken ist allerdings handwerklich \nso schlecht, dass wir ihm auch nicht zustimmen k\u00f6nnen. \nBei aller Sympathie f\u00fcr Ihren Antrag, meine Damen und \nHerren von der Linksfraktion: Sie m\u00fcssten doch wissen, \ndass sich die Rechtslage ge\u00e4ndert hat. Aufgrund von \u00a7 23 \nAbs. 1 Satz 4 SGB II sind jegliche weiter gehenden \nLeistungen ausgeschlossen. Wir haben das doch auch in \nder Anh\u00f6rung vom letzten Jahr im Sozialausschuss zur \nkostenfreien Sch\u00fclerspeisung schon geh\u00f6rt. Auch dort \nergab sich eindeutig, dass zus\u00e4tzliche Leistungen an \n\nEmpf\u00e4nger nach SGB vom Regelsatz wieder abzuziehen \nsind. Die ARGEn sind dazu verpflichtet. Deutsche Hartz-\nIV-Empf\u00e4nger h\u00e4tten also \u00fcberhaupt nichts von Ihrem \nStarterpaket. \n\nNun haben Sie in Ihren Antrag auch die Asylbewerber \neinbezogen, die Leistungen nach dem Asylbewerberleis-\ntungsgesetz bekommen. Diese sind aufgrund der meist als \nSachleistungen gew\u00e4hrten Unterst\u00fctzung berechtigt, \nzus\u00e4tzliche Leistungen zu empfangen. W\u00fcrde man also \nIhrem Antrag in der vorliegenden Form zustimmen, dann \nhie\u00dfe das: Deutschen Hilfebed\u00fcrftigen wird zwar das \nStarterpaket f\u00fcr Schulanf\u00e4nger gew\u00e4hrt, die 250 Euro \njedoch m\u00fcssten vom Hartz-IV-Geld wieder abgezogen \nwerden. Anders bei den Asylbewerbern: Sie d\u00fcrften das \nGeld behalten. Nat\u00fcrlich betrifft das gerade in Sachsen \nnicht allzu viele Kinder. Wir haben nur etwa 4,5 % Sch\u00fc-\nler mit Migrationshintergrund und das ist auch gut so. \nTrotzdem sehen wir eine Benachteiligung, eine Diskrimi-\nnierung der deutschen Sozialbed\u00fcrftigen. \n\nWir stimmen mit Ihnen \u00fcberein, dass eine Finanzierung \nder kompletten Einschulungsbeihilfe die meisten s\u00e4chsi-\nschen Kommunen \u00fcberfordern w\u00fcrde. Aber anders als Sie \nsetzen wir nicht auf einen Landesfonds. Das w\u00e4re auch \nrechtlich, wie bereits gesagt, \u00fcberhaupt nicht sinnvoll. Wir \nm\u00fcssen das \u00dcbel an der Wurzel packen, und zwar das \nSGB \u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, \n\u201eHartz IV ist Armut per Gesetz\u201c, das war Ihr Spruch im \nWahlkampf 2004. Aber mit diesem Antrag manifestieren \nSie Hartz IV, statt es zu beseitigen. Das aber w\u00e4re der \nbessere Weg. Deshalb werden wir uns bei der Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag enthalten. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Meiner Rede m\u00f6chte ich \nvoranstellen: Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, Kinder aus \neinkommensschwachen Haushalten in der Bildung zu \nbenachteiligen. Nein, nicht in solch einem wichtigen \nBereich wie der Bildung! \n\nIch gebe Ihnen recht: Schulranzen, Sportsachen, Schul-\nhefte und Zuckert\u00fcte kosten Geld, f\u00fcr viele ist es sehr viel \nGeld. Diesem Problem muss sich die Gesellschaft stellen. \nAber ich sage bewusst \u201edie Gesellschaft\u201c und dazu geh\u00f6rt \nunter anderem auch der Staat. \n\n(Beifall des Abg. Gottfried Teubner, CDU) \n\nDoch \u201edie Gesellschaft\u201c sind genauso die verantwortli-\nchen Eltern und jeder Einzelne, der sich im Interesse der \nGesellschaft einbringen kann. \n\nLeider ruft die Linksfraktion unserer Meinung nach viel \nzu oft nach dem Staat und sucht nicht zuerst die kleinen \n\n 9470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nL\u00f6sungen im privaten Bereich oder \u00fcber ehrenamtliche \nStrukturen. Das ist zwar schwierig, aber f\u00fcr den Zusam-\nmenhalt der Gemeinschaft ungemein wichtig. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nDenn eines ist klar: \u00dcberall dort, wo der Staat t\u00e4tig wird, \nverdr\u00e4ngt er private Anstrengungen und Engagement. Viel \nzu oft wird eine Erwartungshaltung aufgebaut, die im \n\u00dcbrigen nicht der Finanzminister, sondern jeder einzelne \nSteuerzahler bezahlen muss. \n\nWir als FDP wollen zuerst die Eltern st\u00e4rken \u2013 finanziell \nund auch bei der Selbstorganisation \u2013, wir wollen Hilfs- \nund Spendenbereitschaft f\u00f6rdern, wir wollen unb\u00fcrokra-\ntisch und ohne Beh\u00f6rdeng\u00e4nge soziale Notlagen l\u00f6sen. \nNur wenn es nicht anders geht und es sich um Grundbe-\nd\u00fcrfnisse von Menschen handelt, muss der Staat helfen. \nIch habe aber Zweifel, dass wir tats\u00e4chlich f\u00fcr \n12 000 Schulanf\u00e4nger einen solch hohen Handlungsbedarf \nhaben. Die wirkliche Zahl der Notlagen d\u00fcrfte wesentlich \nkleiner sein. \n\nDoch selbst wenn das staatliche Eingreifen notwendig ist, \nist der vorliegende Antrag inhaltlich nicht zustimmungs-\nf\u00e4hig. Zum einen halte ich die Staatsregierung f\u00fcr den \nfalschen Adressaten. Der Bundestag hat entschieden, die \nEinzelleistungen f\u00fcr sozial Bed\u00fcrftige enorm zu reduzie-\nren und Betr\u00e4ge zu pauschalieren. Der Bund \u2013 und nicht \nSachsen \u2013 ist deshalb in der Pflicht, die Pauschalen, also \nden Regelsatz f\u00fcr Kinder \u2013 meine Vorredner sind bereits \ndarauf eingegangen und der \u00c4nderungsantrag der GR\u00dc-\nNEN bezieht sich darauf in Punkt 1 \u2013 entsprechend zu \ngestalten. Mit einem Fonds auf Landesebene l\u00f6sen wir ein \nProblem der Bundespolitik. Bundesfinanzminister \nSteinbr\u00fcck wird sich bei allen s\u00e4chsischen Steuerzahlern \nrecht herzlich bedanken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren der Linksfrakti-\non! Es gibt gen\u00fcgend Probleme in der Landespolitik. \nDiese sollten wir l\u00f6sen und nicht die der Bundespolitik. \nIch will dies wei\u00df Gott nicht als blo\u00dfe Formalie abtun, \naber wenn ich dann in die \u2013 wenn auch geringe \u2013 Tiefe \nIhres Antrages einsteige, halte ich ihn f\u00fcr nicht zielf\u00fch-\nrend; denn der gro\u00dfe Empf\u00e4ngerkreis mit fast 40 % aller \nSchulanf\u00e4nger soll von diesem Fonds profitieren. Da \nentsteht die Frage, ob tats\u00e4chlich eine zielgenaue F\u00f6rde-\nrung erfolgt. Ich halte unter anderem den \u00c4nderungsan-\ntrag der GR\u00dcNEN, der in Punkt 2 vorsieht, Sachmittel \nstatt Finanzmittel auszureichen, f\u00fcr die geeignetere \nL\u00f6sung. \n\nEs wird nun mal mit Geld nicht sichergestellt, dass damit \ntats\u00e4chlich zum Beispiel ein Schulranzen gekauft wird. \nIch m\u00f6chte aber, dass das Geld konkret bei den Kindern \nankommt. Deshalb ist der Vorschlag der Linksfraktion \nnicht zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir als FDP-Fraktion haben eine klare Linie, wie wir in \nSachsen die negativen Folgen f\u00fcr Kinder aus einkom-\nmensschwachen Familien begrenzen wollen. An erster \n\nStelle steht das kostenlose Schulvorbereitungsjahr, also \nBildung f\u00fcr alle Kinder. Wir wollen die Kr\u00e4fte von Land \nund Kommunen b\u00fcndeln, um f\u00fcr alle Kinder beste Bil-\ndungschancen zu bieten. Als erste Ma\u00dfnahme muss \nendlich \u2013 da bin ich Kollegen Dulig sehr dankbar \u2013 die \nechte Lernmittelfreiheit in Sachsen hergestellt werden, \ndamit alle Kinder an der Schulauswahl teilnehmen k\u00f6n-\nnen und dies nicht nach Kassenlage der Eltern geschieht. \nIch hoffe sehr, dass das der Vergangenheit angeh\u00f6rt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt spricht f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Kinderarmut ist in der Bun-\ndesrepublik keine Randerscheinung mehr. In Gesamt-\ndeutschland leben mittlerweile 16,4 % der Kinder unter \n16 Jahren unter Hartz-IV-Bedingungen, in Ostdeutschland \nfast jedes dritte Kind. Arme Kinder und Jugendliche \nhaben eingeschr\u00e4nkte Lebens- und Teilhabem\u00f6glichkei-\nten. Sie sind vielfach in ihrer k\u00f6rperlichen und gesund-\nheitlichen Entwicklung benachteiligt, und bereits vor der \nEinschulung werden bei Kindern aus sozial schwachen \nFamilien vermehrt Entwicklungsverz\u00f6gerungen und \nGesundheitsst\u00f6rungen festgestellt. Armut ist h\u00e4ufig auch \nin Sachsen mit verminderten Bildungschancen verbunden. \nEine zentrale Erkenntnis der PISA-Studie ist, dass heute \nimmer noch der soziale Status der Eltern weitgehend \u00fcber \nden Bildungserfolg der Kinder bestimmt. \n\nIn den amtlichen Bedarfsaufstellungen, die den Hartz-IV-\nLeistungen zugrunde liegen, sind \u00fcberhaupt keine Kosten \nf\u00fcr Schule vorgesehen. Das hei\u00dft, das Geld muss aus \nanderen Lebensbereichen abgezweigt werden. Wie soll \ndas bei den bestehenden Regels\u00e4tzen m\u00f6glich sein? \nVonseiten der Kommunen wird immer h\u00e4ufiger festge-\nstellt, dass einkommensschwache Familien zunehmend \nProbleme haben, den notwendigen Schulbedarf ihrer \nKinder abzudecken. Vereinzelt unterst\u00fctzen die Kommu-\nnen die Familien bereits auf freiwilliger Basis. Die Links-\nfraktion bringt selbst das Beispiel Zwickau und schl\u00e4gt \nvor, sich an der hier gezahlten Beihilfe von 250 Euro zu \norientieren. Andere Kommunen zahlen andere Betr\u00e4ge: \nDortmund 100 Euro, im Treuener Land im Erzgebirge \ngibt es 50 Euro, finanziert \u00fcber eine Sonderumlage der \nKommunen. \n\nDie Antragstellerin sieht das Land in der Pflicht, f\u00fcr einen \ngleichberechtigten Start aller Kinder zu sorgen und \nentsprechende Initiativen nicht den Kommunen zu \u00fcber-\nlassen. Ich bin mir im Moment noch nicht ganz sicher, ob \ndie kommunale Ebene nicht doch die richtige w\u00e4re. \nAllerdings kenne ich auch die Vertreter des St\u00e4dte- und \nGemeindetages oder des Landkreistages, die immer \nwieder sagen: Das machen wir alles gern, wenn es uns der \nFreistaat auch finanziert. Die SPD hat \u00fcbrigens bereits im \nNovember 2007 einen Betrag von 150 Euro bundesweit \nzu diesem Thema erwogen. \n\n 9471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nIch glaube, \u00fcber die H\u00f6he eines Zuschusses muss man \nnoch einmal sprechen. Die Linksfraktion selbst hat in \nihrer Pressemitteilung vorgerechnet, dass sie ein Schul-\nstarterpaket im Wert von 225 Euro zusammengestellt hat. \nEs gibt also eine Differenz. Bei der H\u00f6he einer Einschu-\nlungsbeihilfe sollte auch ber\u00fccksichtigt werden, dass \ndiese den Charakter einer Beihilfe behalten sollte, Eltern \nalso eine angemessene eigene Leistung daf\u00fcr aufbringen \nsollten. \n\nUm Bildungsgerechtigkeit herzustellen, muss die Politik \nallerdings gleichzeitig auf mehreren Wirkungsebenen \nansetzen. Ich f\u00fcrchte ein wenig, wenn wir uns heute mit \ndiesem Einzelantrag besch\u00e4ftigen, dass wir uns in den \nkommenden Sitzungen des Landtages bis zur n\u00e4chsten \nWahl immer wieder mit \u00e4hnlichen Antr\u00e4gen besch\u00e4ftigen \nm\u00fcssen. Wir haben im Grunde genommen dasselbe \nProblem auch in verschiedenen anderen Bereichen. \nMeiner Meinung nach greift der Antrag der Linksfraktion \nauch zu kurz, wenn er sich nur auf die Einschulung \nbezieht; denn nicht nur zu Beginn des Schullebens, \nsondern auch beim \u00dcbergang zu einer h\u00f6heren Schule \noder \u00fcber den ganzen Schuljahresablauf hinweg entstehen \nfinanzielle Notwendigkeiten, die ber\u00fccksichtigt werden \nm\u00fcssen. \n\nIch denke, die Diskussion wird sich in der n\u00e4chsten Zeit \nauf die Forderung zuspitzen, dass es Kinderbedarfe als \neigenst\u00e4ndige Regels\u00e4tze geben sollte. Das kann nat\u00fcrlich \nnur bedeuten, dass der eigenst\u00e4ndige Regelsatz f\u00fcr die \nbesonderen Entwicklungsbedarfe von Kindern und \nJugendlichen m\u00f6glichst auf die Alters- und Entwicklungs-\nstufen eingeht. Jetzt gibt es nur zwei Stufen, die die \ntats\u00e4chlichen Bedarfe nicht vern\u00fcnftig abbilden. Ein \ndreistufiges Modell, das verschiedene Altersgruppen der \nKinder in den Blick nimmt, scheint mir sachgerechter zu \nsein. Dann k\u00f6nnen die Einschulung und die beschriebenen \n\u00dcberg\u00e4nge besser abgedeckt werden. Dar\u00fcber hinaus geht \nes um die Frage, ob man die mit den Hartz-Gesetzen \nabgeschafften einmaligen Leistungen gerade in diesem \nBereich wieder in Erw\u00e4gung zieht. Das ist allerdings eine \nAufgabe f\u00fcr den Bund und kann meines Erachtens nicht \nvon einem Land allein entschieden werden. \n\nAufgrund der beschriebenen Problemzusammenh\u00e4nge \nhaben wir unseren \u00c4nderungsantrag formuliert. Er greift \nrichtig, denn es werden \u00dcberg\u00e4nge formuliert und Sach-\nleistungen in Aussicht gestellt. Wenn ich mir die Begr\u00fcn-\ndung der Sozialdemokraten zur Ablehnung des vorliegen-\nden Antrages anh\u00f6re, erwarte ich eigentlich, dass sie \nunserem \u00c4nderungsantrag zustimmen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Diskussionsbedarf? \u2013 Frau Abg. Bonk, Linksfraktion. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich freue mich, dass jetzt auch der \nMinister anwesend ist. F\u00fcr eine sachliche inhaltliche \n\nDiskussion des Schulwesens ist es immerhin n\u00fctzlich, \nanwesend zu sein. \n\nHerr Krau\u00df, ich habe mich mit weiteren Nachfragen an \nSie zur\u00fcckgehalten und werde auf einige der ziemlich \nerschreckenden Falschdarstellungen Ihrerseits n\u00e4her ein-\ngehen. Wer von Solidarit\u00e4t spricht wie der neue Minister-\npr\u00e4sident, muss sich an seinen Worten messen lassen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch habe von Ihnen nur Abwiegelung und Argumente aus \nParteir\u00e4son geh\u00f6rt. Die Menschen im Land haben kein \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr \u2013 und es gibt auch keinen Grund \u2013, \nsozial Schwache nicht beim Einstieg ins Schulleben zu \nunterst\u00fctzen. In der Tat besteht Solidarit\u00e4t, staatliche \nVerantwortung f\u00fcr Gerechtigkeit, besonders in der Er-\nm\u00f6glichung von Bildung f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nFrau Sch\u00fctz, wenn Sie von der Gesellschaft sprechen, \nmeinen Sie in Wirklichkeit jeden Einzelnen und wollen \nden Staat zur\u00fccknehmen; aber auch in Ihrem liberalen \nWeltbild muss der Rechtsanspruch, den Kinder auf einen \nEinstieg in Bildung haben, eine Rolle spielen. Es ist \ngeradezu zynisch, wenn Sie die Bef\u00fcrchtung formulieren, \ndas Geld komme nicht bei den Kindern an, deswegen \nsollen sie lieber gar nichts bekommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSehr richtig!) \n\nIm Gegensatz dazu sieht unser Antrag die Zuweisung der \n250 Euro f\u00fcr die genannten Schulbedarfe vor, sodass ich \ngar nicht sehe, woher dieses offensichtlich vorgebrachte \nArgument aus Angst vor einer zu starken staatlichen \nHerstellung einer gewissen Gerechtigkeit kommt. \n\nHerr Krau\u00df, es freut mich ja, dass Sie sich umgesehen und \nmit anderen Landesparlamenten verglichen haben. Die \nSumme von 250 Euro, die wir in unserem Antrag im \nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt haben, ist ein Beispiel aus \nder Stadt Zwickau. So werden dort die Schulanf\u00e4nger \nunterst\u00fctzt. \n\n(Widerspruch des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Gehen Sie zum Mikrofon, wenn Sie in direkten Aus-\ntausch treten wollen. Ich habe es auch einmal getan. \n\nInsofern w\u00e4re es sinnvoller gewesen, wenn Sie sich ein \nwenig im Land umgeschaut und nicht einfach sofort \nunseren Antrag formal weggeschoben h\u00e4tten, ohne sich \nmit dem Inhalt besch\u00e4ftigt zu haben. Sie sprachen von den \nEinmalleistungen und welch unheimlicher Fortschritt es \nist, dass sie nun in der Zusammenlegung mit dem ALG II \ngeb\u00fcndelt worden sind. Dann ist es v\u00f6llig logisch, dass es \ndurch den Wegfall der Einmalleistungen und mit den \ngeringen Betr\u00e4gen, die f\u00fcr die einzelnen Ausgaben im \nMonatssatz vorgesehen sind, unterm Strich weniger ist. \nWenn Sie das negieren, ist Ihnen offensichtlich die Situa-\ntion der betroffenen Kinder und Jugendlichen im Lande \neinfach egal. Sicherlich ist das Problem, dem wir uns \ngegen\u00fcbersehen, umfassend durch eine Wirtschafts- und \nSozialpolitik verursacht, die die niedrigen Einkommen \n\n 9472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nbegr\u00fcndet und die \u00f6ffentlichen Kassen leert. Wir stehen \ndeshalb auch auf Bundesebene f\u00fcr eine h\u00f6here Besteue-\nrung von Gewinnen, hohen Einkommen und Erbschaften, \ndamit die politische Steuerung der Probleme m\u00f6glich ist. \n\nDie \u00f6ffentlichen Kassen sind ja nicht ohne Grund leer, \nwie in den Debatten oftmals verschwiegen wird. Deswe-\ngen k\u00f6nnen nicht alle Kommunen frei reagieren, um bei \nder Benachteiligung von Kindern Abhilfe zu schaffen. Es \nist eine bildungspolitische Aufgabe, den Zugang aller zur \nSchulbildung zu erm\u00f6glichen. Weil es eine bildungspoliti-\nsche Aufgabe ist, wollen wir eine Entscheidung auf \nLandesebene. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn die Bundesregierung versagt, dann ist es nach Eid \nAufgabe der Staatsregierung, zum Wohl und zum Schutz \nder Bev\u00f6lkerung in Sachsen t\u00e4tig zu werden. Es ist nun \nwirklich keine zu hohe Summe im Landeshaushalt. Nein, \nwir stehen dazu, dass diese 3 Millionen Euro angesichts \naller B\u00fcrgschaften, die hier am Parlament vorbei oder mit \ndem Parlament oder in andere Bereiche flie\u00dfen, auch f\u00fcr \ndie Bildung von Kindern und Jugendlichen zu nutzen \nsind. Um mit diesen 3 Millionen Euro das Starterpaket \neinzuf\u00fchren und so vielen Menschen zu helfen, das w\u00e4re \nder richtige Schritt, der eigentlich von allen mitgetragen \nwerden m\u00fcsste. Rufen Sie sich noch einmal in Erinne-\nrung: 6,13 Euro f\u00fcr Schuldbedarfe im Monat und \n2,50 Euro an Kosten f\u00fcr Einschulungsmaterialien. Das ist \nkeine Zahl von uns, das sind die Erhebungen des Landes-\nelternrates, von Vereinen und Sozialtr\u00e4gern. Auch die \nBezieher geringer Einkommen haben keine R\u00fccklagen, \naus denen sie das einfach so bezahlen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Bonk, geben Sie mir recht \u2013 \ndenn Sie haben vorhin gesagt, 3 Millionen Euro w\u00e4ren \nleicht zu schultern \u2013, dass ich gesagt habe, wir treffen \ndamit 40 % aller Schulanf\u00e4nger? Wir k\u00f6nnten es f\u00fcr \n100 % tun und k\u00e4men ungef\u00e4hr auf 6 Millionen Euro. Das \nhei\u00dft, alle Steuerzahler w\u00e4ren gleichm\u00e4\u00dfig belastet und \nw\u00fcrden davon profitieren. K\u00f6nnten Sie sich auch diesem \nVorschlag anschlie\u00dfen? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Das ist ein interessanter \nVorschlag. F\u00fcr die Umsetzung einer umfassenden Lehr-\nmittelfreiheit, die wir sowohl f\u00fcr die B\u00fccher als auch die \nArbeitshefte und  das Material fordern, k\u00f6nnen wir uns \ndas im Prinzip vorstellen. Aber unser Anliegen mit diesem \nAntrag \u2013 deswegen ist er so zustimmungsf\u00e4hig \u2013 ist, bei \nden besonderen sozialen H\u00e4rten abzuhelfen, die gerade \nbei Beziehern von ALG II entstehen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Darf ich dazu noch eine Nachfrage \nstellen? D\u00fcrfen wir dann zuk\u00fcnftig davon ausgehen, dass \nes auch einen Antrag von Ihnen auf einen Landesfonds f\u00fcr \n\nJugendweihen, Hochzeiten und Beerdigungen geben \nwird? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ich bin mir nicht ganz sicher, \nob Sie Ihre Frage ernst meinen. Nat\u00fcrlich muss man \ndar\u00fcber diskutieren, welches diejenigen Aufgaben sind, \nf\u00fcr die gesellschaftliche Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden m\u00fcssen. Zu dem, was Sie ausgef\u00fchrt haben, \nw\u00fcrde ich Ja sagen: dass gerade bei Schwierigkeiten, die \nf\u00fcr den Einzelnen bestehen, Leistungen des Staates \nnachhelfen m\u00fcssen. \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern meine Ausf\u00fchrungen fortsetzen. Ihre \nVorschl\u00e4ge und Anmerkungen nehme ich als Hinweis \nfestzustellen, das es noch Diskussionsbedarf gibt. Wir \nnehmen Sie, Herr Dulig, beim Wort. Wir gehen davon \naus, dass die von Ihnen hier vorgetragenen Argumente, \naber auch die anderer Fraktionen, in einer Sitzung des \nentsprechenden Ausschusses in geeigneter Weise vorge-\ntragen und mit Vorschl\u00e4gen untersetzt werden. \n\nAus der Debattenlage muss ich leider entnehmen, dass \nunser Vorschlag zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr das n\u00e4chste \nSchuljahr keinen entsprechenden R\u00fcckhalt bekommen \nwird, das Starterpaket einzuf\u00fchren. Deshalb setzen wir die \nDiskussion fort. Wir m\u00f6chten Ihre Anmerkungen aufneh-\nmen. Wir wollen eine ordentliche Diskussion im n\u00e4chsten \nJahr und auch im darauffolgenden Schuljahr f\u00fchren. \nDeshalb beantrage ich zum jetzigen Zeitpunkt nach  \n\u00a7 81Gesch\u00e4ftsordnung die \u00dcberweisung an den entspre-\nchenden Ausschuss. Meine Fraktion als Antragstellerin \nw\u00fcrde dem nicht widersprechen. \n\nWenn ich davon ausgehen kann, dass Ihre vorgetragenen \nArgumente ernst zu nehmen sind, dann sollten wir uns im \nAusschuss damit auseinandersetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch wenn Sie unserem Antrag nicht zustimmen werden, \nwerden wir nat\u00fcrlich diese Ma\u00dfnahme \u201eStarterpaket\u201c und \ndas kostenlose Mittagessen als weitere Ma\u00dfnahmen zum \nLandeshaushalt wieder einbringen und damit deutlich \nmachen, dass ein anderes Sachsen m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Das hatten wir \n\n40 Jahre! Das brauchen wir nicht noch einmal!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie zu diesem Antrag das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Herr Prof. Porsch, ich vertrete meine Kolle-\ngin Orosz. Ich stehe deswegen hier. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich bereits mehrfach \nvor dem S\u00e4chsischen Landtag zu der Problematik ge\u00e4u-\n\u00dfert, ob die derzeitige Bemessung der Regels\u00e4tze nach \nSGB XII bzw. der Regelleistung nach dem SGB II den \nspezifischen Bed\u00fcrfnissen von Kindern und Jugendlichen \ngerecht wird. Ich darf erinnern: Unser Standpunkt dazu \n\n 9473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nGemeinsam mit der Arbeits- und Sozialministerkonferenz \nwird der Freistaat Sachsen den eingeschlagenen Weg \ndaher weiter verfolgen. \n\nwar, dass es gegenw\u00e4rtig keine wissenschaftlich nach-\npr\u00fcfbare Datengrundlage zum spezifischen Bedarf von \nKindern und Jugendlichen gibt. Wir haben deshalb zuge-\nsagt, uns auf Bundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass die \nnotwendige Datengrundlage bundesweit geschaffen wird. \nDas ist auch geschehen. \n\nZun\u00e4chst hat es dazu einen einstimmigen Beschluss der \nArbeits- und Sozialminister in ihrer 84. Konferenz im \nNovember 2007 gegeben. Mit Unterst\u00fctzung der Staatsre-\ngierung hat dann im Mai dieses Jahres der Bundesrat \nebenfalls einstimmig einen entsprechenden Beschluss \ngefasst. \n\nAn die Adresse des Antragstellers gerichtet m\u00f6chte ich \nnoch einmal betonen: In beiden F\u00e4llen war es ein ein-\nstimmiger Beschluss. Auch das Land Berlin mit der \nSenatsbeteiligung der Linken hat diesem Vorgehen \nzugestimmt. Die Bundesregierung ist nun aufgefordert, \ndie notwendigen Grundlagen zu schaffen. \n\nSofern mit dem Antrag der Eindruck erweckt wird, \nKinder aus sozial schwachen Familien k\u00f6nnten sich den \nSchulbeginn nicht leisten, ist dem klar zu widersprechen. \n\nZu den durch Regelsatz bzw. Regelleistung abzudecken-\nden Bedarf von Kindern und Jugendlichen geh\u00f6rt selbst-\nverst\u00e4ndlich auch der besondere Schulbedarf. Es liegt in \nerster Linie in der Verantwortung der Eltern, bei den \nPlanungen der Familienfinanzen den nahenden Schulbe-\nginn mit einzuplanen. Vor diesem Hintergrund kann die \nStaatsregierung die Forderung nach einem Starterpaket in \nForm eines Landesfonds f\u00fcr sozial Bed\u00fcrftige nicht \nbef\u00fcrworten. \n\nHinzu kommt, dass der Bundesgesetzgeber im Bereich \ndes SGB XII und SGB II von seiner Kompetenz \nGebrauch gemacht hat, die Sachverhalte bundeseinheit-\nlich zu regeln. Hinter der Forderung verbirgt sich deshalb \nim Grunde die Erweiterung einer bundesgesetzlich gere-\ngelten Leistung auf Kosten des Landeshaushaltes. Eine \nsolche Erweiterung stellt das System der pauschalierten \nRegelleistung infrage und er\u00f6ffnet wieder den Einstieg in \ndie Schaffung von Sonderleistungen. \n\nAnl\u00e4sslich der Beantwortung des Antrages der Linksfrak-\ntion \u201eKinderarmut nicht l\u00e4nger akzeptieren\u201c haben wir \ndazu bereits ausf\u00fchrlich unsere Position dargestellt. Nach \nwie vor sehe ich keine Veranlassung, das bew\u00e4hrte Regel-\nsatzprinzip infrage zu stellen. Im Interesse der Kinder und \nJugendlichen m\u00fcssen die Bestrebungen vielmehr dahin \ngehen, statt landesrechtlicher Sonderregelungen endlich \nbundeseinheitliche L\u00f6sungen zu forcieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Es wurde von der einreichenden Fraktion bean-\ntragt, heute keine Abstimmung durchzuf\u00fchren, sondern \nnach \u00a7 81 Abs. 6 die \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse zu \nbeschlie\u00dfen. Welche Aussch\u00fcsse schlagen Sie denn vor, \nFrau Abg. Lay? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich schlage \nvor, diesen Antrag federf\u00fchrend selbstverst\u00e4ndlich in den \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen, denn es \nist aus unserer Sicht eine bildungspolitische Forderung. \nWeiterhin beantragen wir die \u00dcberweisung in den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss sowie den Sozialausschuss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es gegenteilige \nMeinungen? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: In einen Ausschuss!) \n\nBitte? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: In einen Ausschuss!) \n\nWarum? Wieso nur in einen Ausschuss? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: GO \u00a7 81 (6)! \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Wenn Sie darauf \n\nbestehen, dann nur Schule und Sport!) \n\nBitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Um dem \nEinwand von Herrn Lehmann entgegenzukommen, \nbeantrage ich ausschlie\u00dflich die \u00dcberweisung in den \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. \u2013 Dann bitte ich \ndie Abgeordneten, diesem \u00dcberweisungsantrag zuzu-\nstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist der \u00dcberweisung \nmehrheitlich zugestimmt worden. Wir k\u00f6nnen den Tages-\nordnungspunkt 3 beenden. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Bewegung im Saal) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte doch, \ndass wir uns wieder etwas konzentrieren. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nUnsere Kneipen existenziell sch\u00fctzen und unterst\u00fctzen! Ein-Raum-\nGastst\u00e4tten als gemeinschaftsf\u00f6rdernde Treffpunkte erhalten! \n\nDrucksache 4/12723, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die NPD-Fraktion als einreichende Fraktion, \ndanach die gewohnte Reihenfolge. Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ausschankwirtschaften waren und sind seit alters \nher Orte der Geselligkeit, wo nicht nur abends nach \ngetaner Arbeit, sondern sogar sonntags nach dem Kirch-\ngang der Durst gestillt wurde und wo vor allem die \nd\u00f6rfliche Gemeinschaft zusammenkam, wo man Neues \nerfahren konnte und dem Tratsch und Klatsch gefr\u00f6nt \nwurde. \n\nSchankwirtschaften waren und sind \u00fcber die Zeiten \nhinweg Treffpunkte der verschiedensten Volksschichten, \nein Diskussions- und Versammlungsort mit hoher sozialer \nBedeutung f\u00fcr alle, ideal f\u00fcr Menschen gleich welcher \nHerkunft, Religion oder Generation, der richtige Ort f\u00fcr \nSch\u00fcler und Studenten, Lehrer und Professoren. Denken \nSie nur an die \u201eFeuerzangenbowle\u201c. Und genau das ist es, \nwas die NPD sch\u00fctzen will. \n\nWir wollen jene Orte sch\u00fctzen, wo die strategischen \nBiertischbomben gez\u00fcndet werden, wie das Herr Martens \neinmal so sch\u00f6n treffend, wenn auch in diskriminierender \nAbsicht, ausgedr\u00fcckt hat. Ob Dorfsch\u00e4nke oder Eckknei-\npe in der Anonymit\u00e4t der Gro\u00dfstadt, die Lokale waren \nstets Orte der Vertrautheit und der Gem\u00fctlichkeit. Das \nVereinsleben fand in den Vereinszimmern der Lokale \nstatt. Volle Kneipen gaben dem Ganzen eine lebendige \nStimmung. Gastst\u00e4tten waren auch mit ihren Stammti-\nschen Orte der Begegnung und des menschlichen Austau-\nsches. \n\nFast jeder noch so kleine Ort hatte bis zur sogenannten \nWende in Sachsen seine Gastwirtschaft, die der Dorfge-\nmeinschaft einen lebendigen Mittelpunkt gab. Heute stirbt \nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum auch noch dieser Restbe-\nstand l\u00e4ndlicher Infrastruktur immer st\u00e4rker ab, was Sie \nnat\u00fcrlich als Ergebnis der Demografie sch\u00f6nreden, ohne \ndieser dramatischen Entwicklung ernsthaft entgegenzu-\nsteuern. Aber das ist ein anderes Thema. \n\nKosten und Preisdruck zerst\u00f6ren seit Jahren die \u00fcber \nJahrzehnte gewachsene Gastst\u00e4tten- und Kneipenkultur. \nDie wirtschaftlichen und politischen Bedingungen der \nNachwendezeit haben viele Gastwirtschaften ins wirt-\nschaftliche Aus getrieben. Hohe Gewerbemieten, b\u00fcrokra-\ntische Schikanen, billiger Fernsehklamauk auf zahlreichen \nKan\u00e4len, steigende Preise im Gastronomiegewerbe haben \ndie \u00fcber Jahrzehnte gewachsene Gastst\u00e4ttenkultur zer-\nst\u00f6rt. Damit wurde aber auch die wirtschaftliche Exis-\ntenzgrundlage vieler Familienbetriebe zerst\u00f6rt. Dass auf \nder anderen Seite ausl\u00e4ndische Billiglokale oder Edelre-\n\nstaurants und Schickimicki-Bars f\u00fcr Reiche entstanden, \n\u00e4ndert nichts an diesem Befund. \n\nDie gro\u00dfe Zahl der inhabergef\u00fchrten Gastst\u00e4tten steht \ngerade heute fortw\u00e4hrend unter enormem wirtschaftli-\nchem Druck. Viele Gastst\u00e4tten m\u00fcssen in den n\u00e4chsten \nJahren zunehmend um ihre wirtschaftliche Existenz \nbangen. Das Problem besteht darin, dass der Gastst\u00e4tten-\nbesuch f\u00fcr viele inzwischen zum Luxus geworden ist, den \nsich arme Menschen heute gar nicht mehr leisten k\u00f6nnen. \nDie Gastwirte k\u00f6nnen daf\u00fcr am wenigsten. Sie geben oft \nnur die gestiegenen Kosten weiter. Die hohen Mieten, die \nviele Gastronomen bis heute zahlen m\u00fcssen, sind Ergeb-\nnis der Immobilienspekulation, die nach der Wende viele \nMieten in astronomische H\u00f6hen stiegen lie\u00df. Die Politiker \nder herrschenden Altparteien haben hier nur zugeschaut, \nnicht ohne Grund. \n\nAuch f\u00fcr die Herrschenden war die Immobilienspekulati-\non ein Riesengesch\u00e4ft, weil die Steuereinnahmen stiegen, \ndas Verm\u00f6gen der \u00f6ffentlichen Hand h\u00f6her bewertet \nwurde und so die Ver\u00e4u\u00dferungsgewinne gro\u00df waren. \n\nDas Nichtraucherschutzgesetz tut hier nun das \u00dcbrige \ndazu. Und das \u00dcbrige ist hier das Schlechte. Das Nicht-\nraucherschutzgesetz ist eventuell gut gemeint. Doch es ist \nmangelhaft durchdacht und an der Wirklichkeit vorbei. \nGut gemeint ist oft das Gegenteil von gut. \n\nNat\u00fcrlich sollten nicht so viele Menschen rauchen. Die \nVolksgesundheit ist ein hohes Gut. Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzt \ndie NPD weitgehend das neue Nichtraucherschutzgesetz, \nvor allem mit Blick auf das Rauchverbot in \u00f6ffentlichen \nGeb\u00e4uden. Nicht von ungef\u00e4hr war es die NPD, die mit \ndem Blick auf den Jugendschutz als erste Fraktion hier im \nLandtag ein Rauchverbot an Schulen forderte; von Ihnen \ndamals einhellig abgelehnt. \n\nDoch das Gesetz in seiner endg\u00fcltigen Form ist in sich \nunschl\u00fcssig und wirklichkeitsfremd. Es benachteiligt \nbesonders kleine Wirtschaftsbetriebe, konkret kleine Ein-\nRaum-Kneipen. F\u00fcr diese Kneipen k\u00f6nnen die Auswir-\nkungen des Gesetzes das endg\u00fcltige Aus bedeuten. Denn \nf\u00fcr Nichtraucherzimmer ist dort kein Platz und f\u00fcr Um-\nbauma\u00dfnahmen kein Geld vorhanden. Wenn die Raucher \nnicht mehr kommen, fehlen viele der bisher zahlenden \nG\u00e4ste. \n\nSo k\u00f6nnen wir nur darauf hoffen, dass das durch den \nS\u00e4chsischen VGH auch im Hauptsacheverfahren so \ngesehen wird und die vorl\u00e4ufigen Ausnahmeregelungen \nBestand erhalten. \n\nDie NPD-Fraktion ist der Auffassung, dass es an der Zeit \nist innezuhalten, um die Fakten zu pr\u00fcfen, die zu einer \nausgewogenen Beurteilung der wirtschaftlichen Lage der \nGastst\u00e4tten im Freistaat bef\u00e4higen. Ferner sollten wir \n\n 9475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nnicht abwarten, bis die wirtschaftlich gef\u00e4hrdeten kleinen \nKneipen den Bach hinuntergegangen sind, sondern \nschnellstm\u00f6gliche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen ergreifen, \num dieses Schicksal abzuwenden. Diesen Zielen soll \nunser Antrag dienen. \n\nDie NPD-Fraktion ersucht daher die Staatsregierung zur \nUnterrichtung des Landtags, wie sich die Zahl und die \nwirtschaftliche Lage der s\u00e4chsischen Gastst\u00e4tten seit 1990 \nbis heute entwickelt haben. Ferner: wie viele dieser \nGastst\u00e4tten von ihren Betreibern als Haupt- oder Neben-\ngewerbe gef\u00fchrt werden, wie viele ihrer Betriebe durch \nInsolvenz eingestellt werden mussten und wie viele \nErwerbst\u00e4tige davon betroffen waren, nicht nur, aber vor \nallem auch mit Blick auf die Auswirkungen seit Einf\u00fch-\nrung des Nichtraucherschutzgesetzes. \n\nWir fordern Sie auf darzulegen, welche Bedeutung Sie \nkleinen Gastst\u00e4tten, zum Beispiel st\u00e4dtischen Arbeiter-\nkneipen oder Dorfkneipen auf dem Lande, in sozialer, \nkultureller und wirtschaftlicher Hinsicht f\u00fcr die Gegen-\nwart und Zukunft zumessen und wie Sie dieser Bedeutung \ngerecht werden wollen, damit die Gastst\u00e4tten auch in \nwirtschaftlich schweren Zeiten als gemeinschaftsf\u00f6rdern-\nde Treffpunkte erhalten bleiben. \n\nWelche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen halten Sie f\u00fcr gebo-\nten, um die wirtschaftlich gef\u00e4hrdeten Kneipen zu erhal-\nten, potenzielle Sozialkosten zu vermeiden und um die f\u00fcr \nden Fall des Eintretens der uneingeschr\u00e4nkten Rechtskraft \ndes Nichtraucherschutzgesetzes zu erwartende Existenz-\ngef\u00e4hrdung dieser Gastronomiebetriebe zu kompensieren? \n\nNicht zuletzt fordern wir Sie auf, eine zun\u00e4chst auf zwei \nJahre befristete Beihilfe f\u00fcr die Betreiber von Ein-Raum-\nGastst\u00e4tten in voller H\u00f6he der abgef\u00fchrten Einkommen-\nsteuer nach \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 2 Einkommensteuergesetz zu \ngew\u00e4hren und diese privilegierende Ma\u00dfnahme nach \nFristablauf einer Bewertung ihrer Wirksamkeit zu unter-\nziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe Sie dazu auf, unserem \nAntrag zuzustimmen, denn die vielen kleinen s\u00e4chsischen \nKneipen verdienen den Schutz des Staates und deshalb \nauch unsere Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie dazu sprechen m\u00f6chte. \u2013 Die Linksfrakti-\non? \u2013 Die SPD? \u2013 Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben mit Antrag \nvom 15.01.2007 am 25.01.2007 das erste Mal in den \nletzten anderthalb Jahren \u00fcber die Nichtraucherproblema-\ntik gesprochen. \n\nDazu kam noch ein Gruppenantrag, initiiert von den \nGR\u00dcNEN, vom 09.01. Dann kam das Nichtraucher-\nschutzgesetz der GR\u00dcNEN vom 02.02.2007, die \n1. Lesung am 14.03.2007. Dazu kam noch ein Nichtrau-\n\ncherschutzgesetz der Staatsregierung vom 03.05., die \n1. Lesung am 09.05.2007. Dann kam am 04.06.2007 die \nAnh\u00f6rung, am 14.09. die Ausschusssitzung, anschlie\u00dfend \ndie abschlie\u00dfende Lesung am 26.09.2007. Das war dann \ndas Nichtraucherschutzgesetz. \n\nDie FDP hakte genau zu der Problematik, die die NPD \njetzt bringt, am 25.02.2008 mit einem Antrag nach, den \nwir am 06.03.2008 hier behandelt haben. Dann kam die \nFDP noch einmal mit einem Gesetzentwurf, 1. Lesung am \n16.04.2008, 2. Lesung am 18.06.2008. Das hei\u00dft, alles, \nwas zu diesem Thema gesagt werden m\u00fcsste oder gesagt \nwerden sollte, wurde bereits gesagt, nur noch nicht von \njedem, n\u00e4mlich nicht von der NPD. \n\nSie sind sich wirklich nicht zu schade, hier noch einmal \nmit etwas aus meiner Sicht vollkommen Sinnlosem \nnachzuhaken, denn es steht ja nichts drin au\u00dfer Ihrer \u2013 \nvon Ihnen vollkommen willk\u00fcrlich gegriffenen \u2013 auf zwei \nJahre befristeten Beihilfe in H\u00f6he der Einkommensteuer. \nDas m\u00fcssen Sie uns erst einmal erkl\u00e4ren, wie das mit der \nNichtraucherproblematik in irgendeiner Weise in Verbin-\ndung zu setzen ist. Es steht hier nichts drin. Sie stellen \nf\u00fcnf Fragen, die h\u00e4tten Sie auch anders stellen k\u00f6nnen. \n\nK\u00f6nnen Sie uns vielleicht noch am Ende erkl\u00e4ren, was \ndenn eine \u201est\u00e4dtische Arbeiterkneipe\u201c ist? Dar\u00fcber wollen \nSie n\u00e4mlich eine Auskunft haben. Das wird der Staatsre-\ngierung schwerfallen, sollten wir zustimmen. \n\nWir werden dem nicht zustimmen. Sie haben gemerkt, \ndass Ihnen hier ein Thema davongelaufen ist. Wir haben \nalles abgehandelt, es ist alles ausdiskutiert worden, und \njetzt kommen Sie noch einmal hinterher. Es versteht \nniemand, warum Sie das tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es \nweiteren Diskussionsbedarf gibt. \u2013 Von der NPD ist noch \nein Redner gemeldet. Herr Abg. Delle, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Gerlach, ich wei\u00df nicht, \nob Sie nicht verstehen k\u00f6nnen oder wollen, dass es sich \nbei dem vorliegenden Antrag in erster Linie um einen \nBerichtsantrag handelt, mit dem wir Informationen von \nder Staatsregierung abfragen wollen, um auf der Grundla-\nge der erhaltenen Antworten weitere Schritte zu unter-\nnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Gerlach, SPD) \n\nWie Sie meinen k\u00f6nnen, dass mit der Aufz\u00e4hlung von \nDingen, die das Thema Nichtraucherschutz betreffen, der \nAntrag erledigt sei, verstehe ich, ehrlich gesagt, nicht. \n\nDie NPD hat es in den letzten vier Jahren so gehalten, \ndass wir jedem Berichtsantrag, von welcher Fraktion er \nauch kam, immer zugestimmt haben, weil \u2013 ich denke, \n\n 9476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\ndass das gerade f\u00fcr Politiker wichtig sein m\u00fcsste \u2013 zus\u00e4tz-\nliche Informationen niemals schaden k\u00f6nnen. Sie runden \nein Bild ab. Man ist, wenn man die Antworten zu einem \nBerichtsantrag gelesen hat, immer ein St\u00fcckchen schlauer, \nals man es vorher war. \n\nIch m\u00f6chte aber einen Aspekt unseres Antrages noch \netwas vertiefen. Nachdem Herr Apfel Ihnen einige Argu-\nmente genannt hat, m\u00f6chte ich Ihnen eine Pressemittei-\nlung der IHK Schwerin vom 28. M\u00e4rz dieses Jahres nicht \nvorenthalten. Darin wird als Reaktion auf die Entschei-\ndung des Verfassungsgerichtshofes zum Rauchverbot in \ninhabergef\u00fchrten Ein-Raum-Gastst\u00e4tten auch auf die \nbesondere soziale Bedeutung kleinerer Dorfkneipen im \nl\u00e4ndlichen Raum hingewiesen, deren Besuch in vielen \nF\u00e4llen die einzige \u00f6ffentliche Freizeitgestaltung im \nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum ist. Der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Industrie- und Handelskammer zu Schwerin, Klaus-\nMichael Rothe, erkl\u00e4rte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Politik in \nMecklenburg-Vorpommern muss endlich erkennen, dass \nden Gastst\u00e4tteninhabern eine besondere soziale Funktion \nzukommt, die sich nicht nur in der Bereitstellung von \nSpeisen und Getr\u00e4nken ersch\u00f6pft. Vielerorts ist der \nKneiper auch der Zuh\u00f6rer und Ratgeber in allen Lebens-\nlagen. Diese Funktion kann er jedoch dann nicht mehr \naus\u00fcben, wenn seine Kunden ausbleiben und er zudem in \nseiner Existenz gef\u00e4hrdet ist.\u201c \n\nIch denke, meine Damen und Herren, diese Aussage kann \nman eins zu eins auf Sachsen \u00fcbernehmen. \n\nIch bitte Sie deshalb nochmals, die von uns dargelegten \nArgumente innerlich kurz Revue passieren zu lassen und \nunserem nun wirklich moderat formulierten Antrag Ihre \nZustimmung zu erteilen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob die \nStaatsregierung das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann frage ich die NPD-Fraktion, ob Sie das \nSchlusswort halten wollen. \u2013 Das hat sich mit dem Rede-\nbeitrag er\u00fcbrigt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/12723 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag \nmehrheitlich nicht gefolgt worden, die Drucksache wurde \nnicht beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nVerwaltungsreform b\u00fcrgerfreundlich umsetzen \u2013  \nH\u00e4rten f\u00fcr Angestellte und Beamte vermeiden \n\nDrucksache 4/12724, Antrag der Fraktion der FDP \n\nZu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung neh-\nmen. Es beginnt die FDP-Fraktion als Einreicherin, \ndanach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. \n\nIch erteile der einreichenden Fraktion das Wort. Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Die Verwaltungsreform, \ndie wir vor sechs Monaten mehrheitlich in diesem Haus \nverabschiedet haben, kommt auf die Zielgerade. In etwa \nzwei Wochen, mitten in der Ferienzeit, muss der gro\u00dfe \nUmzug von Personal und Aktenbest\u00e4nden abgeschlossen \nsein. Der Personal\u00fcbergang von insgesamt 4 144 Landes-\nbesch\u00e4ftigten ist das zentrale Element der Verwaltungsre-\nform. \n\nSeit dem Beschluss des Landtages zur Verwaltungsreform \nam 23. Januar 2008 tendiert die Auskunftsfreude der \nStaatsregierung zur Umsetzung dieses bedeutendsten \nVorhabens in der Legislaturperiode uns gegen\u00fcber gegen \nnull. Mit \u201euns hier im Haus\u201c \u2013 Herr Kollege Bandmann; \nzum Mitschreiben \u2013 meine ich nicht den Arbeitskreis VI \nder CDU-Fraktion, sondern das Parlament in seiner \nGesamtheit. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt genug Aufkl\u00e4rungsbe-\ndarf. Es geht hier nicht nur um Kleinigkeiten oder Verfah-\nrensfragen, sondern um \u00fcber 4 000 Besch\u00e4ftigte, die zu \nden Landkreisen, den kreisfreien St\u00e4dten und zum Kom-\nmunalen Sozialverband wechseln sollen. Da wollen wir \nschon wissen, ob das funktioniert, ob das so abl\u00e4uft, wie \nes die Staatsregierung nach dem Motto \u201eLeben Sie, wir \nk\u00fcmmern uns um die Details\u201c angek\u00fcndigt hat. \n\nNicht anders kann man es verstehen, wenn die Staatsre-\ngierung auf die Kleinen Anfragen, die bisher gestellt \nwurden, zum Beispiel antwortet: \u201eDie Staatsregierung \ngeht davon aus, dass zum 01.08.2008 der Personal\u00fcber-\ngang und die Arbeitsf\u00e4higkeit bei den kommunalen \nK\u00f6rperschaften gew\u00e4hrleistet sind.\u201c Da m\u00f6chten wir \nschon nachfragen, was dieses etwas kryptische \u201ewir gehen \ndavon aus\u201c bedeutet. Wir wollen nicht nur wissen, ob die \nStaatsregierung davon ausgeht, dass es klappt, sondern \nwollen wissen: Klappt es nun oder klappt es nicht, und wo \nsind die bei einer solchen Umsetzung zu erwartenden \nSchwierigkeiten aufgetreten? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass es solche Schwierigkeiten gibt, nehmen wir an und \nwissen es aus Gespr\u00e4chen vor Ort. Die Schwierigkeiten \n\n 9477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nwerden anscheinend nicht kleiner, sondern dr\u00e4ngender, je \nn\u00e4her der 1. August 2008 r\u00fcckt. Was man in den letzten \nMonaten aus vereinzelten Pressemitteilungen erfahren \nkonnte, l\u00e4sst bef\u00fcrchten, dass der Personal\u00fcbergang nicht \nin allen Punkten eine reine Erfolgsgeschichte ist. \n\nErw\u00e4hnt sei hier der R\u00fcckschlag vom 14. M\u00e4rz 2008. Da \nhat das Verwaltungsgericht Dresden der Staatsregierung \nins Stammbuch geschrieben, dass die Mitbestimmungs-\nrechte des Hauptpersonalrats im Innenministerium nicht \nausreichend ber\u00fccksichtigt worden sind. Die daraus \nfolgende notwendige Beteiligung der Personalr\u00e4te hat \nnat\u00fcrlich dann zu Verz\u00f6gerungen gef\u00fchrt. \n\nWir wollen wissen: Wie gro\u00df sind diese Verz\u00f6gerungen? \nWie hoch sind die Folgesch\u00e4den? Welche Nachteile \nergeben sich hieraus bei der Beh\u00f6rdenarbeit? Welche \nNachteile kommen auf die B\u00fcrger im Land bei der Um-\nsetzung der Verwaltungsreform zu? In wie vielen F\u00e4llen \nfunktioniert das Personal\u00fcbergangsgesetz nicht so, wie es \nsich die Staatsregierung vorgestellt hat? Beispielsweise \nkonnten die Namenslisten, die bis zum 15. Mai 2008 f\u00fcr \nden Personal\u00fcbergang zusammengestellt sein sollten, \ndoch nicht rechtzeitig fertiggestellt werden, sondern sie \nsollten erst im Juni vorliegen. Ob sie am 16. Juni 2008 \nvorhanden waren, wissen wir bis heute nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Folgen, die wir bef\u00fcrchten \nund von denen wir vereinzelt h\u00f6ren, sind eine unn\u00f6tige \nHektik beim Personal\u00fcbergang und Besch\u00e4ftigte, die in \nihren Dienststellen zu sp\u00e4t von dem unterrichtet werden, \nwas im Zusammenhang mit dem Vollzug der Verwal-\ntungsreform auf sie zukommt. \n\nSt\u00fcckchenweise erfahren wir zum Beispiel die Antwort \nauf die Frage, wie die betroffenen Besch\u00e4ftigten einbezo-\ngen wurden. Im Innenausschuss erhielten wir den Ab-\ndruck eines Schreibens vom 20. Juni, in dem das Innen-\nministerium davon ausgeht, dass im mittleren und techni-\nschen Dienst der Vermessungsverwaltung nur f\u00fcnf soge-\nnannte Zwangsverteilungen erfolgen m\u00fcssten. Am \n28. Juni wird der Staatsminister des Innern in der \u201eFreien \nPresse\u201c damit zitiert, dass im Bereich der Vermessungs-\nverwaltung dann doch zw\u00f6lf Mitarbeiter ihren Dienst \nnicht freiwillig an der vorgesehenen neuen Dienststelle \nantreten wollten. Gleichzeitig wird f\u00fcr den Bereich der \ngesamten Verwaltung angegeben, dass sich nur \n90 Angestellte und Beamte gegen die Versetzung wehren \nw\u00fcrden, w\u00e4hrend nach anderen Informationen der \u201eS\u00e4ch-\nsischen Zeitung\u201c vom 5. Juli dies nur in etwa 15 F\u00e4llen \nder Fall gewesen sein soll. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen wissen, wie der \naktuelle Stand ist und wie sich der freiwillige Personal-\n\u00fcbergang gestaltet. Ist er wirklich freiwillig, sind hier \nGespr\u00e4che gef\u00fchrt worden, oder war das aus Zeitgr\u00fcnden \ngar nicht mehr m\u00f6glich? Und wir wollen wissen, meine \nDamen und Herren: Wie gestaltet sich der Aufgaben\u00fcber-\ngang oder der \u00dcbergang der Verwaltungsvorg\u00e4nge? \n\nWir haben bereits im letzten Jahr zum Beispiel mit Klei-\nnen Anfragen festgestellt, dass es im Bereich des Landes-\nblindengeldes und im Bereich der Anerkennung von \n\nSchwerbehinderteneigenschaften etliche Tausend nicht \nabschlie\u00dfend bearbeitete Antr\u00e4ge gab. Dieser Antragsstau \nist \u2013 entgegen der Ank\u00fcndigung der Staatsregierung \u2013 \nnicht bis April 2008 abgearbeitet worden, sondern er soll \nsich zumindest im Bereich von Antr\u00e4gen des S\u00e4chsischen \nLandesamtes f\u00fcr Familie und Soziales weiter aufgebaut \nhaben. Die Stadt Dresden rechnet aufgrund dieses Staus \njetzt schon mit einem erheblichen Mehrbedarf an Perso-\nnal, der nicht durch einen Mehrbelastungsausgleich \ngedeckt ist. \n\nDresden hat \u00fcbrigens bereits am 8. Februar 2008 ein \nSchreiben an das SMI geschickt und auf Bearbeitungs-\nr\u00fcckst\u00e4nde in Bereichen der Umwelt- und der Sozialver-\nwaltung hingewiesen. Nach einer Unterrichtung des \nStadtrats seitens der Stadtverwaltung Dresden ist bis \n1. Juli 2008 auf dieses Schreiben seitens der Staatsregie-\nrung nicht einmal reagiert worden. Das ist ein Umgang, \nden wir kritisieren, wobei wir ebenfalls feststellen wollen, \nwie das wirklich l\u00e4uft. \n\nMeine Damen und Herren, der \u00dcbergang der Akten auf \ndie neuen zust\u00e4ndigen kommunalen Stellen ist wohl in \netlichen F\u00e4llen weniger gegl\u00fcckt. Wir wollen mit diesem \nAntrag Klarheit schaffen und dazu beitragen, dass man-\nches, was jetzt noch klemmt, vielleicht doch noch einmal \nnachgefragt wird. Es wird bis 1. August nicht alles funkti-\nonieren, aber wir wollen wissen, welche Bem\u00fchungen die \nStaatsregierung unternimmt, damit es wenigstens so weit \nwie m\u00f6glich funktioniert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die einreichende Fraktion. Nun die CDU; Herr \nKollege Bandmann, bitte.  \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Eine gute, leistungsf\u00e4hige \nVerwaltung braucht gute, leistungsf\u00e4hige, aber auch hoch \nmotivierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Deshalb ist \nes sehr wichtig, die betroffenen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter im Prozess dieser Verwaltungsreform mitzu-\nnehmen. Wir, die Koalition, haben uns fr\u00fchzeitig daf\u00fcr \neingesetzt und im Reformgesetz die notwendigen Rah-\nmenbedingungen daf\u00fcr geschaffen. \n\nSeit Langem planen die Fachleute die Vollzugsphase. Die \nvom Landtag beschlossene Reform befindet sich mitten in \nder Umsetzung. Am 16. Juni 2008 wurden die Listen mit \nden konkreten Vorschl\u00e4gen zum Wechsel des Personals \nder kommunalen Seite \u00fcbergeben. Staatsminister \nDr. Buttolo hat uns, als er nach dem Zeitplan des Perso-\nnal\u00fcberganges gefragt wurde, mitgeteilt, dass zum \n1. August 2008 der Personal\u00fcbergang und die Arbeitsf\u00e4-\nhigkeit in den kommunalen K\u00f6rperschaften gew\u00e4hrleistet \nwerden. Die Staatsregierung hat daran mit Hochdruck \ngearbeitet. \n\nDie Personalvertretungen wurden in den Prozess der \nErarbeitung der Frageb\u00f6gen f\u00fcr den Personal\u00fcbergang \n\n 9478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nausdr\u00fccklich einbezogen. Die betroffenen Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer hatten die M\u00f6glichkeit, bei der \nkonkreten Abordnungs- bzw. \u00dcbergangsverf\u00fcgung die \nPersonalvertretung erneut einzubeziehen. Etwa ein Viertel \nhat davon Gebrauch gemacht. \n\nIm Ergebnis \u2013 und das ist aus heutiger Sicht mehr als \nerfreulich \u2013 werden weniger als 2 % der F\u00e4lle in ein \nEinigungsverfahren gehen m\u00fcssen \u2013 und das bei mehr als \n4 000 Besch\u00e4ftigten. Beim Schiedsstellenverfahren sind \nes derzeit weniger als 1 %. Die Vermutung, zu der Sie \naufgrund vereinzelter F\u00e4lle kommen, kann sich also in der \nTat nur auf seltene Einzelf\u00e4lle beziehen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich auf den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Koalition aus CDU und SPD hinweisen. \nUnter der Drucksachennummer 4/8817 haben wir einen \nAntrag zu den Auswirkungen der Verwaltungs-, Funktio-\nnal- und Kreisgebietsreform gestellt. Uns kommt es eben \ngenau auf die Zukunftsf\u00e4higkeit der Verwaltung an. \n\nHerr Dr. Martens, bei aller Zul\u00e4ssigkeit des Antrages \nmuss ich sagen: Zum jetzigen Zeitpunkt die Verwaltung \nmit diesem Katalog von Fragen zu \u00fcberziehen ist eben \nkeine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Verwaltung, sondern genau \ndas Gegenteil. Sie irren auch in der Annahme, dass wir \ndas hier im Hohen Haus beschlossen haben. Formal ist \ndiese Formulierung zwar richtig, aber Sie haben die \nReform bei der Beschlussfassung nicht unterst\u00fctzt, \nsondern Sie haben, wenn ich das richtig sehe, dagegen \nvotiert. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \nDas ist kein Geheimnis!) \n\nDas hei\u00dft, es war in der Tat die Koalition, die dieses \nReformvorhaben getragen hat. Wir sehen in diesen weni-\ngen Schiedsstellenverfahren, dass die Umsetzung bis jetzt \nausgezeichnet l\u00e4uft. \n\nNeben dem Personal\u00fcbergang ist der \u00dcbergang der IT-\ngest\u00fctzten Aufgaben sicherzustellen. Daran arbeiten eine \nProjekt- und eine Steuerungsgruppe. Die CDU-Fraktion \ngeht davon aus, dass hinsichtlich des SGB-IX-Verfahrens \nalle Bandbreiten zur Verf\u00fcgung stehen und es keine \ntechnischen Probleme geben wird. Es muss sichergestellt \nwerden, dass es nicht zu einer Verz\u00f6gerung f\u00fcr die betrof-\nfenen B\u00fcrger bei der Bearbeitung ihrer Antr\u00e4ge kommt. \n\nIch denke, die Staatsregierung ist hinreichend sensibili-\nsiert, dies aus eigenem Interesse im Auge zu haben. \nStaatsminister Dr. Buttolo hat uns ja im Innenausschuss \ndazu berichtet, dass es auch im Sozialbereich derzeit \neinen R\u00fcckstau gibt. Die Landr\u00e4te haben bei dem Ge-\nspr\u00e4ch mit dem Staatsminister darauf aufmerksam ge-\nmacht. Genau in diesem Bereich ist daraufhin eine Ver-\nst\u00e4rkung der Abteilungen sichergestellt worden. \n\nEs muss eine Einigung zwischen der kommunalen und der \nstaatlichen Seite herbeigef\u00fchrt werden; denn nicht alle \nAntr\u00e4ge werden bis zum \u00dcbergang der Aufgabe abgear-\nbeitet sein. Das h\u00e4ngt nicht zuletzt mit der Laufzeit dieser \nVerfahren zusammen. \n\nDass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Reform als notwen-\ndig ansehen und ihr auch eine Zukunftschance geben, \nhaben sie mit ihren Wahlergebnissen bei der Kommunal-\nwahl im Juni hinreichend dokumentiert. Die Landr\u00e4te \nhaben durch die Reform eine gro\u00dfe Verantwortung \n\u00fcbertragen bekommen. \n\nMit dem Wahlergebnis ist allerdings auch eines deutlich \ngeworden: Die Menschen im Lande trauen am ehesten \nden CDU-Landr\u00e4ten zu, diese Verantwortung zu schul-\ntern. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDies sehen wir im \u00dcbrigen ganz genauso. Deshalb halten \nwir Ihren Antrag heute und hier f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und \nwerden ihn ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion ist Herr Dr. Friedrich angek\u00fcndigt. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Kollege \nBandmann, alles wird gut, aber nichts ist gut. Der Antrag \nder FDP-Fraktion ist vollauf berechtigt und hochaktuell. \nDas darf ich gleich zu Beginn sagen. Wir werden ihm \nzustimmen. \n\nIch muss jedoch vor einer Illusion warnen. Selbst die \ntollste Berichterstattung \u2013 angenommen, Herr Staatsmi-\nnister Buttolo, Sie treten ans Pult und berichten entspre-\nchend dem Antrag \u2013 wird die aus unserer Sicht misslun-\ngene Reform nicht retten. \n\nIch darf an die letzten Tage im Januar dieses Jahres \nerinnern, als es Marathonsitzungen des Plenums gab. Auf \ndiesen Sitzungen wurden die beiden gro\u00dfen Reformpakete \nbeschlossen. Auch die harmlosesten \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nder demokratischen Oppositionsfraktionen \u2013 DIE LINKE \nhat allein 23 beigesteuert \u2013, die von der Koalition mit \nmilbradtscher Sturheit zum Durchhalten, komme, was da \nwolle, diszipliniert worden sind, wurden abgewiesen. \nZugelassen wurde lediglich ein v\u00f6llig folgenloser Zwer-\ngenaufstand einiger Regional-Abgeordneter, die sich noch \nnicht einmal miteinander verb\u00fcndet hatten, sodass ihr \nAnliegen, diese oder jene \u00c4nderung, wie zum Beispiel die \nKreissitzfrage, doch noch zu kl\u00e4ren, v\u00f6llig erfolglos blieb. \n\nFazit: Die Reform ist alles andere als b\u00fcrgerfreundlich \nund schon gar nicht ist sie mitarbeiterfreundlich. Daran \nkann auch jede noch so tolle Berichterstattung nichts \n\u00e4ndern. Etwas \u00e4ndern daran kann h\u00f6chstens noch die \nNormenkontrollklage der Linksfraktion und die Klage des \nMuldentalkreises. Ich darf daran erinnern, dass zwar drei \nkommunale Verfassungsklagen, n\u00e4mlich die von Plauen, \nvon Aue und von Grimma, von den Verfassungsrichtern in \nLeipzig als offensichtlich unzul\u00e4ssig abgelehnt worden \nsind, aber unsere und die des Muldentalkreises wurden \nnicht abgelehnt. Hier wird es nach unserer Information \nAnfang oder Mitte September zur m\u00fcndlichen Verhand-\n\n 9479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nlung kommen. Warten wir doch einmal ab, wie die Ver-\nfassungsrichter entscheiden. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, Sie sollten etwas mehr \nDemut vor den Verfassungsrichtern haben. Vor einigen \nTagen haben Sie in einem Interview ge\u00e4u\u00dfert, dass die \nKlage der Linken destruktiv und r\u00fcckw\u00e4rts gewandt w\u00e4re \nund Sie davon ausgehen, dass wir unterliegen werden. \u2013 \nSchauen wir doch einmal, was dabei herauskommt. \n\nIch sage hier: Unsere Klage ist keineswegs destruktiv und \nschon gar nicht r\u00fcckw\u00e4rts gewandt. Es ist unser gutes \ndemokratisches und parlamentarisches Recht, dass wir als \nst\u00e4rkste Oppositionsfraktion die Klagem\u00f6glichkeit in \nAnspruch nehmen. Was daraus wird, werden wir sehen. \nWer sonst, wenn nicht die st\u00e4rkste Oppositionsfraktion im \nLandtag, sollte klagen? Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns nun wirk-\nlich nicht rechtfertigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe es an diesem Pult schon sehr oft gesagt: Wir \nwollen die Reform nicht verhindern, denn die Reform ist \nnotwendig; aber wir wollen eine b\u00fcrgerfreundliche \nReform, eine bessere Reform und nicht dieses b\u00fcrokrati-\nsche Machwerk, das am Ende nur die Landr\u00e4te st\u00e4rkt. Das \nist n\u00e4mlich der Punkt. Wir wollen eine Reform, die \nsicherstellt, dass diejenigen, die die politischen Vorgaben, \ndie der Landtag beschlie\u00dft, umsetzen m\u00fcssen \u2013 das sind \ndie Angestellten und die Beamten in den Verwaltungen \nund in den Kommunen \u2013 und deren berechtigte Sorgen, \nBedenken, Kritiken, Anregungen und Vorschl\u00e4ge ernst \ngenommen werden. Aber, Kollege Bandmann, diese \nwerden eben nicht ernst genommen. Ich darf daran \nerinnern, dass sich die Personalr\u00e4te ihre legitimen Mit-\nwirkungsrechte erst vor dem Verwaltungsgericht erk\u00e4mp-\nfen mussten. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich stimmt das! Ich darf an die Umwelt-\nverwaltung erinnern. \n\nDeshalb war es von Anfang an klar, dass der ambitionierte \nZeitplan bis zum 15. Mai mit der Namensliste derer, die \nin die Kommunen oder an die betreffenden Landrats\u00e4mter \nwechseln sollten, nicht zu halten sein w\u00fcrde, weil die \nBeteiligungen mehr Zeit erfordern. \n\nEs wurde also erst vor Gericht erstritten, dass eine Mini-\nmalform der Beteiligung gegeben ist. Dass das so kom-\nmen musste, ist einem Geburtsfehler der Reform zu \nverdanken. Statt einen \u00dcberleitungstarifvertrag vorzuse-\nhen, den man rechtzeitig verhandeln und abschlie\u00dfen \nmuss und nicht erst kurz vor der Angst, wurde bekanntlich \ndie gesetzliche \u00dcbergabeverf\u00fcgung durch die Mehrheit \ndes Landtages in die Gesetze eingef\u00fcgt, quasi per Dekret. \nAm Ende haben alle Staatsministerien recht, und \n4 144 Bedienstete haben zu wechseln, egal, ob sie einen \nkw-Vermerk haben, ob sie vor Ort gebraucht werden oder \nnicht. Man muss sich daher nicht \u00fcber die geringen \nProzentzahlen wundern. Herr Kollege Bandmann, mich \n\nwundert es auch, dass es nicht mehr sind, aber das ist \nkeinesfalls ein G\u00fcteausweis, das sage ich Ihnen eindeutig. \n\nF\u00fcr die neuen Kreistage ist es eine schwere Hypothek, \ndenn das neu ankommende Personal ist keineswegs in die \nLandrats\u00e4mter integriert; auch das wird mit Sicherheit \neinige Zeit dauern. Diese Defizite beim Personal\u00fcbergang \nsind eindeutig hausgemacht durch Ihr Ministerium, Herr \nDr. Buttolo. Sie haben die Zeitplanung v\u00f6llig von der \nRealit\u00e4t abgekoppelt. Ihre Zeitplanung ist wie ein Karten-\nhaus zusammengest\u00fcrzt und die Akzeptanz der Reform, \nwenn man sich mit Besch\u00e4ftigten oder Personalr\u00e4ten \nunterh\u00e4lt, ist total unter die R\u00e4der gekommen. \n\nEin weiteres gro\u00dfes Problem sind die im FDP-Antrag \nangesprochenen Bearbeitungsr\u00fcckst\u00e4nde, der sogenannte \nAntragsstau. Sie, Herr Dr. Buttolo, haben im Innenaus-\nschuss versichert, es w\u00fcrde alles rechtzeitig bis zum \n1. August mit au\u00dferordentlichen Kraftanstrengungen \nabgearbeitet. Ich erinnere an solche sozialen Leistungen \nwie das Bundeselterngeld, das Landeserziehungsgeld, das \nLandesblindengeld und einige andere. Es sind exakt noch \n20 Tage, einschlie\u00dflich der Wochenenden. Wir werden \nsehen, ob Sie es schaffen und ob das f\u00fcr Ihr Haus und die \nanderen H\u00e4user realistisch ist. Es gibt dazu verschiedene \nKleine Anfragen, unter anderem von meinem Abgeordne-\ntenkollegen Wehner. Hier sind ernste Zweifel angebracht. \n\nDa dies so ist, w\u00e4re es viel vern\u00fcnftiger, die Kreisgebiets-\nreform von der Verwaltungs- und Funktionalreform \nabzukoppeln und letztere Reform erst mit dem 01.01.2009 \nin Kraft treten zu lassen. Davon w\u00fcrde die Welt nicht \nuntergehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion spricht der Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es hat mich schon ein wenig \u00fcberrascht, \nals ich den Antrag zum ersten Mal in den H\u00e4nden gehal-\nten habe. Kollege Martens ist jetzt nicht unter uns, ich \nwill es aber trotzdem sagen. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Er lebt noch!) \n\n\u2013 Er lebt noch! Der Holzmichl lebt noch. Gut. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens betritt den Saal.) \n\n\u2013 Kollege Martens, ich kann mich noch gut daran erin-\nnern, dass Sie sich vor nicht allzu langer Zeit hier vorn an \ndas Mikrofon gestellt und gesagt haben: Es kann doch \nnicht wahr sein, dass die Koalitionsfraktionen nichts \nanderes drauf haben als dauernd Berichtsantr\u00e4ge zu \nschreiben! \n\nJetzt schreiben Sie auch einen Berichtsantrag und man \nk\u00f6nnte sagen: Vielleicht ist ein Sinneswandel eingetreten. \nDas kann sicherlich sein. Es ist auf jeden Fall ein interes-\nsanter Sinneswandel oder aber es ist das schlechte Gewis-\nsen, weil Sie es bei einem so wichtigen Thema nicht \n\n 9480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\ngeschafft haben, mit einem konkreten Antrag zu agieren. \nSie h\u00e4tten auch mit Kleinen Anfragen agieren k\u00f6nnen, \ndann h\u00e4tten wir uns den Berichtsantrag sparen k\u00f6nnen. \nIch glaube, es h\u00e4tte Ihnen besser zu Gesicht gestanden, \nwenn Sie das mit einem konkreten Antrag gemacht h\u00e4tten, \nindem Sie das, was man \u00e4ndern m\u00fcsste und was Sie \nver\u00e4ndert haben wollten, ausgef\u00fchrt h\u00e4tten. \n\nEs gab eine zweite \u00dcberraschung, wenn ich einen solchen \nAntrag in den H\u00e4nden halte: Scheinbar ist die FDP jetzt \ndie Partei geworden, die die Interessen der Besch\u00e4ftigten \nvertreten will und die Anw\u00e4ltin der Besch\u00e4ftigten in \ndiesem Prozess ist. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nDie gestrige Debatte, liebe Kolleginnen und Kollegen der \nFDP, h\u00e4tte Ihnen die Chance gegeben, sich ein wenig zu \nouten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie h\u00e4tten sich zum Beispiel bei der gestrigen Debatte \u2013 \nich wei\u00df nicht, ob immer noch die Gleichen klatschen \u2013 \nzum Personalvertretungsgesetz \u2013 \u2013 Und schon h\u00f6rt das \nKlatschen beim Koalitionspartner auf. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU: \nNein, wir klatschen auch hier!) \n\nBeim Personalvertretungsgesetz h\u00e4tten Sie sagen k\u00f6nnen, \nwie Sie als FDP die Mitbestimmung und die Personalver-\ntretung, wenn Sie denn der H\u00fcter der Interessen der \nBesch\u00e4ftigten sind, sehen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Er hat \nvon Deregulierung gesprochen!) \n\n\u2013 Genau, er hat gestern von Deregulierung gesprochen. \nDas ist richtig, Kollege Bandmann. \n\nWenn es darum geht \u2013 das ist eine bittere Wahrheit \u2013, dass \nwir Schw\u00e4chen im Personal\u00fcbergang haben, dann liegt \ndas vor allem daran, dass wir im jetzigen Personalvertre-\ntungsgesetz nicht alle Fallkonstruktionen beschrieben \nhaben, die die Verwaltungs- und Kreisgebietsreform \nh\u00e4tten sinnvoll begleiten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion) \n\nDazu sagen die einen: Gott sei Dank ist das so; denn dann \nm\u00fcssen wir die Personalr\u00e4te nicht beteiligen und haben \nweniger Arbeit. Aus der Sicht der Besch\u00e4ftigten und der \nPersonalr\u00e4te wird gesagt: Wir f\u00fchlen uns \u00fcber den Tisch \ngezogen. Insofern ist es nat\u00fcrlich richtig, dass es nach wie \nvor Sinn macht, \u00fcber eine Novelle des Personalvertre-\ntungsgesetzes nachzudenken. Dass wir mit dieser Novelle \nnicht rechtzeitig in den Landtag gekommen sind, haben \nandere zu verantworten. Ich h\u00e4tte mir das auf jeden Fall \ngew\u00fcnscht. Was jedoch wichtig ist \u2013 dar\u00fcber bin ich auch \nsehr froh \u2013: dass wir in der Koalition gemeinsam daf\u00fcr \ngerungen haben, Regelungen zu treffen, die zum Beispiel \n\u00dcbergangspersonalr\u00e4te verankern und \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Den Satz m\u00f6chte ich bitte noch zu \nEnde sprechen. \n\n\u2013 vor allem dort, wo es Probleme mit dem Vollzug des \n\u00dcberganges gab und gibt, sehr konkrete L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge angeboten haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Kollege Brangs, sind Sie der \ngleichen Meinung wie Ihr Koalitionskollege Bandmann, \ndass die ausgezeichnete Reform zu den Landratswahlen \ndurch die W\u00e4hler best\u00e4tigt wurde? \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Nat\u00fcrlich! \u2013 \nHeinz Lehmann, CDU: Ja klar, hundertprozentig!) \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte was? Dass die W\u00e4hler durch \nden Landrat ...? Sorry, ich habe es wirklich nicht verstan-\nden. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich erkl\u00e4re es Ihnen noch einmal: \nSind Sie derselben Meinung wie Ihr Koalitionskollege \nBandmann, der vorhin am Pult sagte, dass die ausge-\nzeichnete Reform durch die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler am \n8. oder 22. Juni best\u00e4tigt worden sei? \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013 \nAngelika Pfeiffer, CDU: Jawohl!) \n\nStefan Brangs, SPD: Aus seiner Sicht sowie aus Sicht \nder CDU ist das nat\u00fcrlich eine wunderbare Erkl\u00e4rung, die \nich mir auch zu eigen gemacht h\u00e4tte, wenn ich dieses \nWahlergebnis erzielt h\u00e4tte. In der Tat ist die Realit\u00e4t eine \nandere. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde Ihnen jedoch gern ein Beispiel daf\u00fcr nennen, \nwo wir sofort ganz konkret versucht haben zu helfen. Es \nging im Vogtlandkreis darum, dass dieser mit keinem \nanderen Landkreis fusioniert und wir genau dort Proble-\nme hatten, dass einige Spezialisten \u2013 in einem Haus, \ndessen Namen ich jetzt nicht nennen m\u00f6chte \u2013 der Auf-\nfassung waren, dass aus diesem Grund eine Neuwahl des \nPersonalrates stattfinden m\u00fcsse und es bis zu dieser \nNeuwahl keine Personalvertretung geben sollte. Wir \nhaben dann gemeinsam denjenigen, die das vertreten \nhaben, diesen Zahn gezogen, und das Ergebnis sieht so \naus, dass wir als Koalition zusammen mit dem Innenmi-\nnisterium erreichen konnten, dass die Interessen der \nBesch\u00e4ftigten gewahrt wurden. Das ist ein gutes Beispiel \ndaf\u00fcr, dass wir auch in einer schwierigen Umbruchphase \nund einer Situation des \u00dcberganges dort, wo es Rege-\nlungsl\u00fccken oder unterschiedliche Interpretationsm\u00f6g-\nlichkeiten gab, im Interesse der Besch\u00e4ftigten gehandelt \nhaben. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert \nund Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n 9481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nSie, liebe Kollegen von der FDP \u2013 Sie sehen, ich gehe \nheute besonders pfleglich mit Ihnen um \u2013, m\u00f6chten in \nZiffer II H\u00e4rtefallregelungen. Kollege Martens, als An-\nwalt m\u00fcssten Sie wissen, dass ein Blick ins Gesetz be-\nkannterma\u00dfen die Rechtsfindung erleichtert. Wenn Sie \nsich das Gesetz einmal genau ansehen, dann stellen Sie \nfest, dass wir im Rahmen eines sozialen Auswahlkatalo-\nges durchsetzen konnten, soziale H\u00e4rten zu vermeiden. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nUnd K\u00fcndigungsschutz!) \n\nDamit es im Protokoll steht und alle, die sich nicht damit \nbefasst haben, es noch einmal h\u00f6ren: \u00a7 3 Abs. 6 des \nGesetzes \u00fcber den Personal\u00fcbergang vom Freistaat \nSachsen auf die kommunalen K\u00f6rperschaften lautet \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eBei der Auswahl und Verteilung von vergleich-\nbaren Bediensteten sind insbesondere folgende Kriterien \nzu ber\u00fccksichtigen: \n\n1. Umfang der Wahrnehmung der in Abs. 1 genannten \nAufgabe bei der Auswahl von vergleichbaren Bedienste-\nten\u201c \u2013 das kann man vernachl\u00e4ssigen. \u201e2. Betreuungs-\npflichtige Kinder, die bis zum 1. August 2008 das \n18. Lebensjahr noch nicht vollendet haben; 3. Erziehung \nvon im Haushalt des Bediensteten lebenden Kindern \nallein durch den Bediensteten; 4. Dauerhafte Pflege einer \npflegebed\u00fcrftigen Person durch den Bediensteten; 5. \nErwerbsminderung des Bediensteten wegen eines Ar-\nbeitsunfalls oder einer Berufskrankheit; 6. Schwerbehin-\nderung oder eine gleichgestellte Behinderung; 7. Entfer-\nnung zwischen Wohnung und k\u00fcnftiger Dienststelle; 8. \nFamilienstand.\u201c \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nUnd K\u00fcndigungsschutz!) \n\nDamit aber nicht genug. F\u00fcr Schwerbehinderte gilt der \nAbs. 7 sogar als allgemeine H\u00e4rtefallklausel. Das hei\u00dft, \nauch diese ist in das Verfahren hineinverhandelt worden. \n\n(Margit Weihnert, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNun kommt zus\u00e4tzlich das Schmankerl, das uns als \nSozialdemokraten nat\u00fcrlich besonders freut: dass wir \neinen globalen Ausschluss von K\u00fcndigungen erreichen \nkonnten, n\u00e4mlich von drei Jahren. Wenn man sich einmal \nanschaut, wo ein solcher K\u00fcndigungsschutz bei ver-\ngleichbaren Debatten in der Bundesrepublik \u2013 auch mit \nBeteiligung der Linken an der Regierung \u2013 vereinbart \nworden ist, dann stellt man fest: Eine solche Regelung \ngibt es deutschlandweit nirgendwo. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert \nund Enrico Br\u00e4unig, SPD, \n\nsowie Volker Bandmann, CDU) \n\nDass uns das ein wenig Kraft gekostet hat und wir dabei \n\u00dcberzeugungsarbeit leisten mussten, k\u00f6nnen Sie sich \nvorstellen. Aber es ist ja manchmal nicht schlecht, wenn \nman einen Gewerkschafter hat, der an der Verhandlung \nteilnimmt. \n\nAls N\u00e4chstes frage ich Sie ernsthaft: Wenn Sie, liebe \nKolleginnen und Kollegen der FDP, selbst in der Regie-\nrung gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie dann auch eine solche \nPriorit\u00e4t gesetzt? H\u00e4tten Sie dann auch genau die von mir \neben zitierten Standards und den K\u00fcndigungsschutz als \noberste Priorit\u00e4t gesetzt? Wir als Sozialdemokraten haben \ndas getan, und ich hoffe, dass es anerkannt wird. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nGemeinsam mit der CDU!) \n\n\u2013 Auf Wunsch des Kollegen Bandmann haben wir dies \ngemeinsam mit der CDU getan. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD \nund vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Richtig ist auch: Beim \nVollzug und bei der Umsetzung dieses Gesetzes ist es \nnat\u00fcrlich so, dass wir an der einen oder anderen Stelle \nProbleme haben. Das will ich nicht verniedlichen. Das ist \nder SPD-Fraktion bewusst, und es gibt auch keinen \nGrund, dies in Abrede zu stellen. Nat\u00fcrlich ist bei dieser \nRegelung nicht das Optimum erreicht worden, und ich bin \nder Auffassung, dass wir das Ganze durch eine tarifver-\ntragliche Gestaltung dieses Prozesses auf ein erheblich \nanderes Niveau h\u00e4tten heben k\u00f6nnen. \n\n(Zustimmung des Abg. \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion) \n\nDadurch h\u00e4tten wir viele Problemlagen vermieden. Dass \nes dazu nicht gekommen ist \u2013 wir als SPD haben es \nimmer gefordert; und ich glaube, nun kommt kein Zwi-\nschenruf des Kollegen Bandmann \u2013, haben jedoch andere \nzu verantworten. \n\n(Andreas Grapatin, CDU: Die PDS!) \n\nAber dass wir eine Reform haben, die die Interessen der \nBesch\u00e4ftigten v\u00f6llig ausblendet, so wie uns jetzt der \nBerichtsantrag weismachen will, davon kann nat\u00fcrlich \n\u00fcberhaupt keine Rede sein. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nWir haben als Gesetzgeber einen Rahmen vorgegeben. \nDer Vollzug muss daneben nat\u00fcrlich gesondert bewertet \nwerden. Ich habe selbstkritisch einger\u00e4umt, dass es an der \neinen oder anderen Stelle Kl\u00e4rungsbedarf gibt. Das wird \nim laufenden Verfahren getan. Das eine oder andere ist \nnicht optimal verlaufen; aber hinter den Kulissen \u2013 ich \nnannte bereits das Beispiel Vogtland \u2013 ist vieles gesche-\nhen, das in Einzelf\u00e4llen immer f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten \nausgegangen ist. \n\nEin Hinweis zum Schluss: Kollege Martens hat in seiner \nEinbringung des Antrages davon gesprochen, dass es bei \nden Vermessern immer noch eine hohe Anzahl ungekl\u00e4r-\nter Situationen gebe. Nach meinem Kenntnisstand \u2013 der \nInnenminister wird sicher gleich darauf eingehen, davon \ngehe ich aus \u2013 sprechen wir noch \u00fcber drei H\u00e4rtef\u00e4lle, und \nich meine, dass diese drei Konflikte in der n\u00e4chsten Zeit \ngel\u00f6st werden. Ich denke, diese Zahl zeigt deutlich, dass \n\n 9482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\ndie Vorw\u00fcrfe, die in diesem Antrag unterschwellig zu \nlesen sind, so nicht zutreffen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\n\u00dcber das Thema des engen Zeitkorsetts kann man in der \nTat an der einen oder anderen Stelle eine andere Auffas-\nsung vertreten. Man h\u00e4tte nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber sprechen \nk\u00f6nnen, ob wir \u2013 auch mit Blick auf das Haushaltsjahr \u2013 \neinen \u00dcbergang zum 1. Januar 2009 realisiert h\u00e4tten. Dies \nist auch andiskutiert worden, und wir haben Pro und \nKontra abgewogen. Letztendlich ist die Entscheidung \ngefallen, einen anderen Weg zu gehen. Auch wenn man \nden 1. Januar nicht gew\u00e4hlt hat, denke ich, dass der \nVollzug des Personal\u00fcberganges weitgehend reibungslos \nverlaufen wird, wenn alle Beteiligten an einem Strang \nziehen. \n\nInsofern m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen: Ich denke, dass \nsich der Antrag der FDP von selbst erledigt; denn die FDP \nentdeckt zwar das Herz f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, aber wenn \nes dann konkreter wird und es darum geht, zum Beispiel \n\u00fcber das Thema K\u00fcndigungsschutz zu diskutieren, sind \nSie der Vorreiter f\u00fcr die Deregulierung und die Abschaf-\nfung von gesetzlichen K\u00fcndigungsfristen. Sie sind der \nAuffassung, dass zus\u00e4tzliche Arbeitnehmerrechte im \nBetriebsverfassungsgesetz abgebaut werden sollen, und \nich denke, dass Sie nicht die H\u00fcter der Interessen der \nBesch\u00e4ftigten sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, \nund vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chster spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es geht jetzt schnell, denn die Initia-\ntive der FDP kommt nach Ansicht der NPD-Fraktion zu \neinem v\u00f6llig falschen Zeitpunkt. Die Verwaltungsreform \nist l\u00e4ngst \u2013 \u00fcbrigens gegen die Stimmen der NPD-\nFraktion \u2013 beschlossen worden und eigentlich in vollem \nGange. \n\nDie abschlie\u00dfende Umsetzung vieler Punkte in Ihrem \nAntrag obliegt letztendlich den neuen Landkreisen. \nDeshalb sollten Sie sich mit Ihrem Auskunftsbegehren \nnicht an die Staatsregierung wenden, sondern Ihre Kreis-\ntagsfraktionen bitten, sich der Sache anzunehmen. Auch \nnach den Kreistagswahlen sind Sie \u00fcberall im Land gut \nvertreten. Somit d\u00fcrfte das f\u00fcr Sie kein Problem darstel-\nlen. \n\nMit ist v\u00f6llig unklar, was Sie mit Ihrem Berichtsbegehren \nbezwecken. Die umfangreichen Auskunftsw\u00fcnsche \nblockieren zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt h\u00f6chstens die \nnoch mit der Reform betrauten Mitarbeiter im Innenmi-\nnisterium. Einen praktischen Zweck kann ich darin nicht \nerkennen. Glauben Sie im Ernst, dass die Verwaltungsre-\nform dadurch besser wird, indem die Staatsregierung nach \nderen Vollzug dem Landtag umfangreich dar\u00fcber berich-\n\ntet? Eher kann der Bericht nicht erfolgen, denn erst nach \nder parlamentarischen Sommerpause \u2013 also nach dem \nVollzug \u2013 findet die n\u00e4chste planm\u00e4\u00dfige Landtagssitzung \nstatt. \n\nDer Antrag kommt zum v\u00f6lligen Unzeitpunkt. Ein Einge-\nhen auf Details dieses Antrages er\u00fcbrigt sich somit, weil \ndie Gesamtrichtung nicht stimmt. Nein, dieser Antrag ist \nzum jetzigen Zeitpunkt schlicht und einfach \u00fcberfl\u00fcssig. \nWir als NPD-Fraktion werden deshalb diesen Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Herr Dr. Gerstenberg; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einen \nMonat vor Inkrafttreten der Verwaltungsreform liest man \nin der Presse vom Kampf gegen das Computerchaos und \nder verzweifelten Suche nach L\u00f6sungen durch die Kom-\nmunen f\u00fcr das Problem, dass in manchen Kreisen keine \nVersorgungs\u00e4rzte t\u00e4tig sein werden. \n\nEs wurden erhebliche Bearbeitungsr\u00fcckst\u00e4nde auf staatli-\ncher Ebene bekannt, die bis zum 1. August 2008 abgear-\nbeitet werden m\u00fcssen oder eines finanziellen Ausgleichs \nf\u00fcr den Mehraufwand der Kommunen, etwa durch Inan-\nspruchnahme von Leiharbeitnehmern, Neueinstellungen \noder Umschulungen, bed\u00fcrfen. \n\nGeradezu skandal\u00f6s finden wir es aber, dass bis heute \nkeine Immissionszust\u00e4ndigkeitsverordnung vorliegt. Zur \nErinnerung f\u00fcr diejenigen, die sich damit nicht befasst \nhaben: Der \u00dcbergang von Zust\u00e4ndigkeiten im Bereich des \nImmissionsschutzes wird durch eine \u00c4nderung der \nentsprechenden Verordnung realisiert. Das Reformgesetz \nenth\u00e4lt bisher haupts\u00e4chlich Regelungen zum Informati-\nonsfluss zwischen den Beh\u00f6rden. \n\nWann h\u00e4lt es denn die Staatsregierung f\u00fcr erforderlich, \nihre Mitarbeiter dar\u00fcber zu informieren, was sie ab \n1. August 2008 \u00fcberhaupt zu tun haben? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n\u201eDie Staatsregierung geht davon aus, dass zum \n1. August 2008 der Personal\u00fcbergang und die Arbeitsf\u00e4-\nhigkeit bei den kommunalen K\u00f6rperschaften gew\u00e4hrleis-\ntet sind.\u201c \u2013 So antwortet die Staatsregierung auf eine \nKleine Anfrage von Herrn Pellmann. \n\nDas ist nicht glaubw\u00fcrdig. Diesen Satz m\u00fcssen Sie, bitte, \nhier und heute untermauern, Herr Staatsminister Buttolo. \nHerr Jacob vom Landkreistag wurde noch letzte Woche in \nder Presse mit dem Satz zitiert: \u201eIn jedem Landratsamt \nwerden andere Fachleute gebraucht. Das deckt sich nicht \nimmer mit dem Personal, das zu uns kommt.\u201c Wenn allein \nin den \u00c4mtern f\u00fcr Familie und Soziales sowie den nach-\ngeordneten Beh\u00f6rden 15 Aufl\u00f6sungsvertr\u00e4ge geschlossen \nund zwei Arbeitsvertr\u00e4ge gek\u00fcndigt wurden \u2013 so die \nAntwort auf eine Kleine Anfrage von Herrn Pellmann \u2013, \nf\u00fchrt dies dazu, dass vier Landkreise oder kreisfreie \n\n 9483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nSt\u00e4dte zwei Mitarbeiter weniger bekommen, der Rest \njeweils einen. \n\n\u00c4hnliche Beispiele gibt es aus der Umweltverwaltung. \nWelche Landkreise haben das Nachsehen? Mit welchen \nFolgen? Wird dann mal ad hoc ein Jurist zum Sozialarbei-\nter oder zum Wasserbauingenieur umgeschult? Kommu-\nnen werden dadurch vor die Entscheidung gestellt, Quali-\nt\u00e4tskriterien zu senken, wenn sie das ohne viel Gegen-\nwehr tun k\u00f6nnen. In anderen Bereichen, etwa bei umwelt-\nfachlichen Genehmigungsverfahren f\u00fcr Wirtschaftsunter-\nnehmen, werden sie Sachverstand teuer einkaufen m\u00fcs-\nsen. \n\nMitarbeiterbeteiligungen reduzierte die Staatsregierung \nauf eine Vereinbarung mit den Hauptpersonalr\u00e4ten, wie \nbereits ausgef\u00fchrt. Dieses Konstrukt wurde vom Verwal-\ntungsgericht Dresden zu Recht gekippt. \n\nIch erinnere daran, dass die Koalition immer wieder auf \ndie von ihr besetzte Lenkungsgruppe ohne Beteiligung \nder Opposition verwiesen hat, die doch den Personal\u00fcber-\ngang hervorragend vorbereitet habe. Die Stellungnahmen \nder Gewerkschaften und der Mitarbeitervertretungen \nf\u00fcllen ganze Ordner. Auch die Anh\u00f6rungen im September \nletzten Jahres lassen auf das glatte Gegenteil schlie\u00dfen. \nDie Koalition hat die Verwaltungsreform schlicht und \neinfach durchgedr\u00fcckt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDie Staatsregierung wird wahrscheinlich darauf verwei-\nsen, dass von Einzelnen kaum Rechtsmittel gegen \u00dcber-\ngabeverf\u00fcgungen eingelegt wurden. Das ist nun wirklich \nkein geeigneter Gradmesser f\u00fcr das Gelingen einer \nReform. Seinen Arbeitgeber verklagt man eigentlich nur \ndann, wenn das Vertrauensverh\u00e4ltnis ohnehin schon \ngest\u00f6rt ist. Ansonsten tut man dem Arbeitsverh\u00e4ltnis eine \nsolche Belastungsprobe nicht an. \n\nZum Antrag der FDP-Fraktion im Einzelnen. Mehr als die \nFrage, ob zwischenzeitlich Klarheit hinsichtlich des \n\u00fcbergehenden Personals herrscht, interessiert meine \nFraktion die konkrete Verteilung des Personals. Ebenso \nreicht es uns nicht aus zu erfahren, wann die Kommunen \ndar\u00fcber informiert wurden, welches Personal \u00fcbergeht, \nsondern welche konkreten Einflussm\u00f6glichkeiten sie \nhatten. Schlie\u00dflich ist im Gesetz Einvernehmen zwischen \nKommunen und Staatsregierung vorgesehen und nicht die \nblo\u00dfe Entgegennahme der vom Freistaat entsandten \nMitarbeiter. \n\nAuskunft zu diesen Fragen erwarten wir von der Staatsre-\ngierung zum heutigen Tag in Beantwortung unserer \nKleinen Anfrage vom 12. Juni. Herr Kollege Brangs, \nh\u00f6ren Sie bitte zu: Wir haben das getan, wozu Sie heute \naufrufen. Wir haben Kleine Anfragen gestellt, bef\u00fcrchten \nallerdings, dass die Staatsregierung antworten wird, dass \nsie nichts davon wei\u00df und diese Probleme nicht kennt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDar\u00fcber hinaus ist uns bereits bekannt, dass keine Mitar-\nbeiterbeteiligung stattgefunden hat. Ein Bericht der f\u00fcr die \n\nNichtbeteiligung verantwortlichen Stelle bringt also \nkeinen Mehrwert, liebe Kollegen von der FDP. \n\nDie Forderungen, die Sie, werte Kolleginnen und Kolle-\ngen von der FDP, im zweiten Teil an die Staatsregierung \nstellen, sind sehr selektiv. Offensichtlich wurden sie von \nIhnen so ausgesucht, dass sie Ihren Traumkoalitionspart-\nner CDU damit nicht allzu sehr \u00e4rgern. Die Staatsregie-\nrung soll eine L\u00f6sung f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle finden \u2013 das ist sicher \nangebracht. Aber wie die in etwa aussehen soll, das bleibt \noffen. In der Begr\u00fcndung sprechen Sie von einer Stellen-\nb\u00f6rse. Dieser Ansatz ist sicher nicht ganz verkehrt; aber \nob dadurch gerade H\u00e4rtef\u00e4lle vermieden werden, wagen \nwir zu bezweifeln. \n\nDie Staatsregierung hat in den letzten Monaten sicher \nmassive Anstrengungen unternommen, um den Bearbei-\ntungsstau abzuarbeiten. Welche finanziellen Folgen das \nf\u00fcr den Staatshaushalt hat, werden wir hoffentlich auch in \nder Beantwortung unserer Kleinen Anfragen erfahren. \n\nDerzeit werden einfach Kisten gepackt und Antr\u00e4ge zum \nTeil nicht mehr entgegengenommen. Dass dabei Fristen \nf\u00fcr Auflagen verstreichen k\u00f6nnen, ist nicht nur eine \ntheoretische M\u00f6glichkeit, sondern eine reale Bef\u00fcrchtung \naus den Reihen der Verwaltung. Das Problem liegt darin, \ndass die Kommunen ab 1. August die Zust\u00e4ndigkeit zur \nAufgabenerledigung bekommen und zum Teil einfach \nniemand da ist, der es kann. Herr Buttolo, ich frage Sie \ndeshalb ganz konkret: K\u00f6nnen Sie solche F\u00e4lle ausschlie-\n\u00dfen? \n\nMeine Damen und Herren! Die Probleme in der Umset-\nzung sind kein bedauerlicher Kollateralschaden, sondern \nsie sind mutwillig angelegt. Staatsregierung und Koaliti-\nonsfraktionen haben es nicht f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, fachliche \nKriterien zum Ma\u00dfstab ihrer Entscheidung zu machen. \nDiese Ignoranz werden wir nun alle teuer zu bezahlen \nhaben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nDer Antrag der FDP kann die Probleme zwar nicht l\u00f6sen, \naber auch wir halten Informationen f\u00fcr n\u00f6tig, wie die \nStaatsregierung diese zu l\u00f6sen gedenkt. Daher werden wir \ndem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. - \nMeine Damen und Herren, gibt es noch weiteren Aus-\nsprachebedarf seitens der Koalition? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Staatsminister Dr. Buttolo, Sie haben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDer Personal\u00fcbergang auf die Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte und den Kommunalen Sozialverband Sachsen \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n 9484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nwurde gut vorbereitet und geht nun in seine entscheidende \nPhase. Herr Lichdi, ich wei\u00df nicht, welche Informationen \nSie haben, aber offensichtlich sind es nicht jene, die der \nWirklichkeit entsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst allen Beteiligten f\u00fcr das bisher \nGeleistete danken. Den Vertretern der kommunalen \nFamilie und den Bediensteten aus den staatlichen Verwal-\ntungen ist es zu danken, dass der Personal\u00fcbergang \nweitestgehend reibungslos angelaufen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nF\u00fcr den \u00dcbergang der staatlichen Bediensteten sorgt ein \naufwendiges Verfahren. Dabei werden die sozialen \nBelange der Bediensteten so weit wie m\u00f6glich ber\u00fcck-\nsichtigt. Herr Brangs hatte bereits Kriterien f\u00fcr die  \nSozialauswahl vorgetragen. \n\nBis zum 16. Juni sind die entsprechenden Namenslisten \nden kommunalen K\u00f6rperschaften \u00fcbergeben worden. \nZus\u00e4tzlich erhielten die Kommunen die wichtigsten \nBesch\u00e4ftigungsdaten, wie im Gesetz festgeschrieben, das \nhei\u00dft: nicht nur pers\u00f6nliche Angaben, sondern auch \nAngaben \u00fcber den beruflichen Werdegang seit dem \n03.10.1990. In den anschlie\u00dfenden Gespr\u00e4chen mit der \nkommunalen Seite konnte in der \u00fcberwiegenden Zahl der \nF\u00e4lle Einvernehmen erzielt werden. \n\nIch darf Ihnen berichten, dass die Schiedsstelle am Diens-\ntag dieser Woche zu 16 F\u00e4llen beraten hat. 16 F\u00e4lle! Sie \nwird voraussichtlich noch \u00fcber drei weitere F\u00e4lle aus \neiner Kommune zu beraten haben. Das wird dann aller \nVoraussicht nach n\u00e4chste Woche geschehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nhabe deswegen schon eine Pause eingelegt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass die \u00dcbergabe \nan die Kommunen korrekt erfolgt ist. Wie erkl\u00e4ren Sie \nsich dann, dass Sie mir mit Datum von heute in der \nKleinen Anfrage, Drucksache 4/12614, auf Frage 1 \nantworten: \u201eDie Angabe der genauen Zahl tats\u00e4chlich \n\u00fcbergehender Bediensteter ist derzeit noch nicht m\u00f6glich, \nda das Auswahl- und Verteilungsverfahren noch nicht \nabgeschlossen ist\u201c usw. usf. Der Duktus dieser beiden \nKleinen Anfragen, die Sie mit heutigem Datum beantwor-\ntet haben, sagt ganz eindeutig, dass noch nichts klar ist. \nSie sagen sogar: Ich kann Ihnen das als Abgeordneten \nnicht sagen, weil es zu viel Arbeitsaufwand ist. Sie \ninformieren mich hier als Abgeordneten nicht korrekt. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nLichdi, das muss ich zur\u00fcckweisen. In der Tat sind die \n\n\u00dcbergabeverf\u00fcgungen noch nicht ausgeh\u00e4ndigt, sodass \nich Ihnen dies noch nicht sagen kann. \n\nAngesichts der Anzahl des \u00fcbergehenden Personals \u2013 \u00fcber \n4100 Besch\u00e4ftigte sind es \u2013 ist diese Verfahrensweise mit \n16 F\u00e4llen bei der Schiedsstelle durchaus beachtlich. Die \nBesch\u00e4ftigten wurden Mitte Mai zum Personal\u00fcbergang \nangeh\u00f6rt. Seither kennen Sie die aufnehmende Kommune \nund den jeweiligen Dienstort. Wenn sich im Einzelfall im \nErgebnis der Anh\u00f6rung daran etwas ge\u00e4ndert hat, wurden \ndie Betroffenen unverz\u00fcglich erneut informiert. Parallel \ndazu wurde eine Tauschb\u00f6rse eingerichtet. Hier wurden \nTauschw\u00fcnsche der betroffenen Besch\u00e4ftigten gesammelt \nund Listen von Tauschpartnern erstellt, denen die Kom-\nmunen im Rahmen der eingangs genannten Gespr\u00e4che \n\u00fcberwiegend zugestimmt haben. Die betroffenen Besch\u00e4f-\ntigten sind informiert, ob ihre Tauschw\u00fcnsche umgesetzt \nwerden konnten oder nicht. \n\nGegenw\u00e4rtig wird in allen Ressorts das personalvertre-\ntungsrechtliche Mitbestimmungsverfahren durchgef\u00fchrt. \nIn den F\u00e4llen, in denen die Personalvertretungen zuge-\nstimmt haben, werden die Besch\u00e4ftigten zeitnah die \nAbordnungs- oder \u00dcbergabeverf\u00fcgungen erhalten. Die \nKommunen werden Mehrfertigungen dieser Verf\u00fcgungen \nerhalten. Sollten die Personalvertretungen im Einzelfall \nnicht zustimmen, ist die Einigungsstelle anzurufen. Die \nEinigungsstelle spricht eine Empfehlung aus. Die Res-\nsorts werden sich mit dieser Empfehlung auseinanderset-\nzen und dann abschlie\u00dfend, so wie es das Gesetz vorsieht, \nentscheiden. \n\nNach meiner Kenntnis beteiligen zurzeit auch die kreis-\nfreien St\u00e4dte und der Kommunale Sozialverband Sachsen \nihre Personalvertretungen. In Landkreisen, die zum 01.08. \nneu gegr\u00fcndet werden, ist dies nat\u00fcrlich noch nicht \nm\u00f6glich. \n\nLeider werden sich soziale H\u00e4rten nicht in jedem Falle \nvermeiden lassen. Zur Milderung werden gegenw\u00e4rtig in \neinigen Ressorts in Zusammenarbeit mit den Personalver-\ntretungen Sozialpl\u00e4ne erarbeitet. Formal sind das Dienst-\nvereinbarungen. Im Wesentlichen geht es darum, Nachtei-\nle zu mildern. Das betrifft zum Beispiel lange Fahrtzeiten \nzum neuen Dienstort. Denkbar sind hier besch\u00e4ftigungs-\nfreundliche Arbeitszeitregelungen oder verst\u00e4rkte Ange-\nbote zur Telearbeit. \n\nMeine Damen und Herren, zum Bearbeitungsr\u00fcckstand. \nDie Suche und Erfassung vermeintlicher Bearbeitungs-\nr\u00fcckst\u00e4nde w\u00e4re kontraproduktiv und w\u00fcrde in etlichen \nBereichen erste Bearbeitungsr\u00fcckst\u00e4nde verursachen. Was \nvon der FDP-Fraktion gut gemeint ist, w\u00fcrde B\u00fcrgern, \nBesch\u00e4ftigten und Kommunen einen B\u00e4rendienst erwei-\nsen. Weshalb, werde ich gleich erl\u00e4utern. \n\nWollten wir Bearbeitungsr\u00fcckst\u00e4nde identifizieren und \nerfassen lassen, m\u00fcssten alle von der Kommunalisierung \nbetroffenen Aufgabenbereiche und Beh\u00f6rden s\u00e4mtliche \nlaufenden Vorg\u00e4nge \u00fcberpr\u00fcfen, ob ein Bearbeitungsr\u00fcck-\nstand vorliegt oder nicht. In dieses Pr\u00fcfverfahren m\u00fcssten \ndas Landesamt, die zw\u00f6lf staatlichen Vermessungs\u00e4mter, \ndie drei Regierungspr\u00e4sidien, die sieben Stra\u00dfenbau\u00e4mter, \n\n 9485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\ndas S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Familie und Soziales, die \ndrei \u00c4mter f\u00fcr Familie und Soziales, die S\u00e4chsische \nBildungsagentur, die elf staatlichen \u00c4mter f\u00fcr Landwirt-\nschaft, die drei staatlichen \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwick-\nlung sowie der Sachsenforst einsteigen, also insgesamt 43 \nBeh\u00f6rden mit ihrem gesamten Aktenbestand. Hinzu \nkommt, dass f\u00fcr eine umfassende Beantwortung der Frage \nnicht nur die Anzahl der offenen Vorg\u00e4nge, also der noch \nnicht abgeschlossenen Verwaltungsverfahren, entschei-\ndend ist, sondern auch der Bearbeitungsstand in jedem \nEinzelfall und die Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Bearbeitungsstand. \n\nWas ist ein Bearbeitungsr\u00fcckstand? Ein Bearbeitungs-\nr\u00fcckstand liegt dann vor, wenn \u00fcber einen Antrag auf \nVornahme eines Verwaltungsaktes oder \u00fcber einen Wider-\nspruch ohne zureichenden Grund in angemessener Frist \nsachlich nicht entschieden worden ist. Das ist eine Frage \nder jeweiligen Verfahrensart und des Standes der einzel-\nnen Verwaltungsverfahren. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Herrschaften! \nMan kann hier vorn zum Teil die Stimmen Einzelner \nerkennen, wer spricht. Das ist ein bisschen viel. \u2013 Bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nWegen der unterschiedlichen gesetzlichen formellen \nAnforderungen gibt es auch keine generellen Ma\u00dfst\u00e4be \nf\u00fcr die angemessene Dauer eines Verwaltungsverfahrens. \nZun\u00e4chst beginnt der Lauf der Bearbeitungsphase h\u00e4ufig \nerst mit der Vollst\u00e4ndigkeit der Unterlagen, die ein An-\ntragsteller beibringen muss. Weiterhin k\u00f6nnen Verfahren \nlange Bearbeitungszeiten in Anspruch nehmen, weil sie \nbesonders komplex sind. Bestimmte Verfahrensarten \nsetzen nicht nur die Beteiligungen der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \nBelange, sondern auch \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung und \ngegebenenfalls Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung voraus. \nDenken Sie zum Beispiel an Datenfeststellungsverfahren. \nPlanfeststellungsverfahren k\u00f6nnen \u00fcber Monate, zum Teil \nauch \u00fcber Jahre andauern. Bei komplizierten Verwal-\ntungsverfahren kann es auch ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes \nVerfahren sein, ein Gutachten eines Dritten herbeizuzie-\nhen. Ich wollte damit nur ausf\u00fchren, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, dass dies ein sehr differenziertes Feld \nist. \n\nWer eine derartige Auflistung verlangt, legt die zu kom-\nmunalisierenden Bereiche lahm und gef\u00e4hrdet die \u00dcber-\ngabe der Vorg\u00e4nge zum 01.08. dieses Jahres an die Kom-\nmunen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas kann keiner wollen, dem am Erfolg dieser Reform \ngelegen ist. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir bis zum 01.08. \nnicht alle Verwaltungsverfahren bei den \u00fcbergehenden \nAufgaben abgeschlossen haben, schlie\u00dflich gehen bis \nEnde Juli auch fortlaufend neue Antr\u00e4ge ein. Die Staats-\nregierung und die kommunale Seite arbeiten daran, den \n\u00dcbergang des Personals, der notwendigen Sachausstat-\ntung sowie der IT-Verfahren auf die kommunale Ebene \n\nsicherzustellen. Die dazu notwendigen Gespr\u00e4che und \nAbstimmungen finden fortlaufend statt. \n\nMeine sehr verehrten Vertreter der FDP-Fraktion! \u00dcber \ndie Verwaltungsreform wurde bereits viel Pessimismus \nverbreitet. Anfangs haben Sie uns diese Reform nicht \nzugetraut und schon vom Scheitern der Koalition gespro-\nchen. Dann wurde orakelt, wir k\u00f6nnten uns mit den \nKommunen nicht \u00fcber Termine einigen, wir bek\u00e4men \nkeinen Mehrbelastungsausgleich hin. Herr Martens, ich \nm\u00f6chte noch an die Diskussion zu Plauen erinnern. Dazu \nwar Ihr Ansatz folgender: Alles soll so bleiben wie es ist; \nwir reden sp\u00e4ter dar\u00fcber. Es war kein konstruktiver \nBeitrag. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch habe nach wie vor den Optimismus, dass wir zum \n01.08. die Reform so umgesetzt haben, dass tats\u00e4chlich \ndas, was wir als Ziel hatten, erreicht ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es aufgrund der Ausf\u00fch-\nrungen des Herrn Ministers noch einmal einen Redebe-\ndarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dr. Martens, Sie haben das \nSchlusswort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Da k\u00f6nnen Sie einmal aus den \nAntworten von Herrn Bandmann wie auch von Herrn \nBrangs sehen, was man mit einem einfachen Berichtsan-\ntrag so alles anrichten kann. Ich wusste nicht, dass es so \neinfach ist, wieder einmal hervorzuzaubern, wie uneinig \nsich die Koalition doch ist, wenn es speziell um das \nPersonalvertretungsrecht geht. Das ist schon toll. Aber das \nist nicht der Kern unseres Berichtswunsches gewesen. Es \nist ja in der Vergangenheit \u00f6fter zutage getreten, dass sich \ndie Koalition nicht einig ist. \n\nNein, hier geht es um einen anderen Punkt, obwohl ich \nallerdings nach den letzten Ausf\u00fchrungen glaube, dass \ndieser Berichtsantrag doch seine Berechtigung hat. Wenn \nHerr Brangs sagt, gut, es gibt einige Punkte, die nicht \nzufriedenstellend laufen, dann kann ich ihm nur entgeg-\nnen: Und welche Punkte sind das? Genau das wollen wir \nwissen. Wenn Sie stattdessen nur sagen, ich glaube, im \nGro\u00dfen und Ganzen l\u00e4uft es, dann dr\u00fccke ich Ihnen die \nDaumen. Aber glauben allein \u2013 da ist die Opposition eben \ndoch etwas genauer \u2013 reicht nicht. Wir wollen dazu auch \netwas wissen. \n\nHerr Brangs, wenn Sie sagen, Sie h\u00e4tten so ganz toll, also \nohne Beispiel, ohnegleichen einen K\u00fcndigungsschutz, \ndann stimmt das nicht. Nein, drei Jahre Schutz \u2013 \u00fcber-\nhaupt nicht. Davon ist kein Wort wahr. Sie haben trium-\nphierend hier angef\u00fchrt, dass zehn Jahre K\u00fcndigungs-\nschutz eine v\u00f6llig normale Forderung ist. In Baden-\nW\u00fcrttemberg sind zehn Jahre K\u00fcndigungsschutz hinein-\n\n 9486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\ngeschrieben worden. Das haben Sie ja gro\u00df als Beispiel \nerw\u00e4hnt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten sie eine \nZwischenfrage, Herr Dr. Martens? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Jetzt kommt die Frage, ob \ndas tarifvertraglich bedingt war oder aufgrund etwas \nanderem. Das ist die Entzauberung Ihres Argumentes, mit \ndem Sie die ganze Zeit w\u00e4hrend der Diskussion \u00fcber \nLand gezogen sind. Ich habe Ihnen die Antwort schon \ngleich gegeben, weil ich sie wei\u00df. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nDas ist ein Standard von Herrn Brangs. Ja, so l\u00e4uft das bei \nden Sozialdemokraten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war aber \ntaktisch unklug, Sie h\u00e4tten sonst mehr Redezeit gehabt. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die Argumente sind nicht \nwirklich neu, meine Damen und Herren. \n\nHerr Staatsminister, Ihre Antwort \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt m\u00f6chte Herr \nBrangs doch fragen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. Jetzt lasse ich auch eine \nFrage zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte jetzt, Herr \nBrangs. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Neue Frage, neues Gl\u00fcck! \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, Sind Sie, nachdem \nSie einger\u00e4umt haben, dass die Regelungen in anderen \nvergleichbaren Bundesl\u00e4ndern aufgrund des Tarifrechts \nnicht vergleichbar sind mit Sachsen, jetzt bereit, zur \nKenntnis zu nehmen, dass es mit Blick auf diese Rege-\nlung kein anderes Bundesland gibt, das einen solchen \nlangen K\u00fcndigungsschutz vereinbart hat? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nDoch, Baden-W\u00fcrttemberg!) \n\n\u2013 Nein. Herr Lichdi, passen Sie doch mal auf! \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Moment! Ob ich bereit bin, \nzur Kenntnis zu nehmen, dass es kein anderes Bundesland \ngibt, das drei Jahre \u2013 \u2013 Richtig, drei Jahre ist v\u00f6llig \n\nmiserabel. Es gibt zehn Jahre in Baden-W\u00fcrttemberg. Da \ngebe ich Ihnen recht. \n\nMeine Damen und Herren! Nein, die \u00dcbergabeverf\u00fcgun-\ngen \u2013 \u2013 Herr Buttolo, Sie haben gesagt, es gebe 16 F\u00e4lle \nbei der Schiedsstelle. Gleichzeitig sagen Sie: Die \u00dcberga-\nbeverf\u00fcgungen sind noch nicht ausgeh\u00e4ndigt. \u2013 Das hei\u00dft, \nes ist nicht klar, wie viele Rechtsmittel es hinterher noch \ngegen die Verf\u00fcgungen gibt. Es gibt das Vorschaltverfah-\nren, aber hinterher kann man immer noch mal ein \nRechtsmittel einlegen. Auch das ist nicht klar. \n\nWas mich erstaunt hat, ist Ihre Argumentation, Herr \nStaatsminister, dass die Frage nach der Ermittlung von \nBearbeitungsr\u00fcckst\u00e4nden zu schwierig sei, als dass man \ndarauf eine Antwort geben k\u00f6nnte. Wir haben nicht nach \nR\u00fcckst\u00e4nden im Planfeststellungsverfahren gefragt. Dass \ndas aufwendig ist, sieht jeder ein. Aber es geht doch um \neine grobe Antwort auf die Zahlen. Wenn wir zum Bei-\nspiel 10 000 oder 20 000 Schwerbehindertenverfahren \nhaben oder 1 000 Antr\u00e4ge oder Hunderte Antr\u00e4ge auf \nLandesblindengeld nicht bearbeitet werden, dann sollte es \nder Staatsregierung in der Tat m\u00f6glich sein, darauf zu-\nmindest eine ungef\u00e4hre gr\u00f6\u00dfenm\u00e4\u00dfige Antwort zu geben. \nStattdessen haben Sie uns lieber tausend Gr\u00fcnde genannt, \nwarum Sie nichts wissen und die Staatsregierung auch \nnichts wei\u00df. \n\nDas hei\u00dft, im Moment befinden wir uns zwar in der \nAnflugphase der Verwaltungsreform, allerdings wird das \nLandeverfahren im Blindflug durchgef\u00fchrt. Sie werden \nverstehen, dass das jedenfalls nicht unsere Billigung \nfindet. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das war das Schlusswort. \nSomit kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag \nmit der Drucksachennummer 4/12724 abstimmen und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthal-\ntungen und einer gro\u00dfen Anzahl Zustimmungen ist der \nAntrag dennoch mit \u00fcberdeutlicher Mehrheit abgelehnt \nworden. Dar\u00fcber herrscht Freude. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAbschaffung der deutschen Handelsklassen und  \n\u00dcberarbeitung der europ\u00e4ischen Qualit\u00e4tsnomen \n\nDrucksache 4/5844, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Herr Kollege Wei-\nchert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das ist der letzte Tagesordnungs-\npunkt f\u00fcr heute \u2013 aber nicht nur, sondern vielleicht gewis-\n\n 9487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nserma\u00dfen auch die \u00dcberleitung zum B\u00fcffet, jedenfalls \ninhaltlich. \n\nMeine Damen und Herren! Brombeeren, Bohnen, Feldsa-\nlat, Himbeeren, diese Fr\u00fcchtchen geh\u00f6ren zu denen, die es \ngeschafft haben, denn das Joch der deutschen Handels-\nklassen, unter dem sie jahrzehntelang geg\u00e4ngelt, in \nwertvolle, minderwertige, in gute und schlechte Exempla-\nre unterschieden und dann entsprechend etikettiert wur-\nden, ist Geschichte. Au\u00dfer im Fall der Speisekartoffel \nwurde damit unsere Forderung nach Abschaffung der \ndeutschen Handelsklassen schon mal erf\u00fcllt. \n\nStoff f\u00fcr Diskussionen haben wir dennoch genug, denn \nnach wie vor gibt es eine F\u00fclle von Gesetzen, Verordnun-\ngen und Organisationen zur \u00dcberwachung der Qualit\u00e4t \nvon Obst und Gem\u00fcse. \n\nErstens. Im Lebensmittelgesetz ist die Verordnung \u00fcber \ntolerierbare Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde, \u00fcber Hygie-\nne, Fremdstoffe usw. festgeschrieben. Das soll dem \nVerbraucher garantieren, dass er einwandfreie Nahrungs-\nmittel erh\u00e4lt. \n\nZweitens. Das D\u00fcngemittelgesetz regelt die Zulassung \nvon D\u00fcngemitteln und das Pflanzenschutzgesetz die \nPr\u00fcfung und Zulassung von Pflanzenschutzmitteln unter \nBer\u00fccksichtigung ihrer toxikologischen Wirkung. \n\nDrittens. Neben den Lebensmittel-, Pflanzenschutz- und \nD\u00fcngemittelgesetzen gibt es noch verschiedene Qualit\u00e4ts-\nnormen f\u00fcr Gem\u00fcse, die die \u00e4u\u00dfere Beschaffenheit \ngesetzlich festlegen. Gerade heute war das \u00fcber die \nTomate zu lesen. \n\nDiese EG-Qualit\u00e4tsnormen zur Sortierung von Obst und \nGem\u00fcse wurden geschaffen, um Grundlagen f\u00fcr die \neinheitliche Vermarktung im gesamten europ\u00e4ischen \nRaum zu sichern. Fast alle im Handel befindlichen Gem\u00fc-\nsearten sind durch EG-Normen erfasst. Sie sind obligato-\nrisch, das hei\u00dft, sie werden wie Gesetze behandelt und \nm\u00fcssen befolgt werden. \n\nDoch solange die Verordnungen zuerst auf den Marktwert \nabzielen, muss der Sinn f\u00fcr den Verbraucher hinterfragt \nwerden. Dieser greift sich vielleicht angesichts der euro-\np\u00e4ischen Verordnung 1677/88 zur Festsetzung von Quali-\nt\u00e4tsnormen f\u00fcr Gurken an den Kopf. Dieses Meisterst\u00fcck \nmenschlicher Regelungswut erlangte zweifelhaften \nRuhm, als dessen Inhalt mit bissigem Spott in der Presse \nkommentiert wurde. Im Papier steht n\u00e4mlich, dass ein \n30 cm langes Gem\u00fcse der Gattung Cucurbita von einer \ngedachten Gerade h\u00f6chstens um 3 cm abweichen darf. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nSonst darf es nicht als Handelsklasse 1 verkauft werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Skandal!) \n\n\u00c4hnlich l\u00e4cherlich sind diverse Verordnungen zu anderen \nLebensmitteln, und es wundert mich \u00fcberhaupt nicht, dass \nder Bestand an EU-Richtlinien und Verordnungen mitt-\nlerweile auf 120 000 Seiten angewachsen ist. \n\nW\u00e4hrend der Kr\u00fcmmungsgrad einer Gurke, der Umfang \neines Apfels oder die L\u00e4nge einer Banane f\u00fcr die Nah-\nrungsmittelindustrie und den Handel von Bedeutung sein \nm\u00f6gen, sind f\u00fcr den Verbraucher der Genusswert und der \nGesundheitswert viel wichtiger. Der Genusswert verbin-\ndet sich eng mit den Geschmacks- und Aromasubstanzen \nin Obst und Gem\u00fcse, der Gesundheitswert umfasst die \nInhaltsstoffe, die f\u00fcr die Aufrechterhaltung der K\u00f6rper-\nfunktion des Menschen und f\u00fcr sein Wohlbefinden ver-\nantwortlich sind. \n\nEU-Normen f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfe und Gewicht haben f\u00fcr eine \nGleichschaltung von Obst und Gem\u00fcse gesorgt. Das \nmeiste Obst und Gem\u00fcse, das man im Markt kaufen kann, \nsieht aus wie industriell gefertigt, und wenn man genau \nhinschaut, dann ist es das auch. Bewertet werden nur \n\u00c4u\u00dferlichkeiten der Fr\u00fcchte, nicht aber der Vitamingehalt \noder eine umweltschonende Erzeugung. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nMehr Schein als Sein!) \n\nAuch Schadstoffreste m\u00fcssen nicht deklariert werden, \nobwohl die Chemikalien gerade bei Obst durch die Schale \nbis ins Innenleben vordringen k\u00f6nnen. Meine Damen und \nHerren, es stimmt mich schon nachdenklich, wenn Ern\u00e4h-\nrungswissenschaftler empfehlen, sich nach dem Sch\u00e4len \nvon Obst stets die H\u00e4nde zu waschen. \n\nDie Kernfrage nach der Qualit\u00e4t von Lebensmitteln kann \nmittels der aktuellen EU-Qualit\u00e4tsnormen nicht beantwor-\ntet werden. Darum fordern wir mit unserem Antrag die \nStaatsregierung auf, sich f\u00fcr die verbraucherfreundliche \n\u00dcberarbeitung der EU-Qualit\u00e4tsnormen einzusetzen. Dem \nzugrunde liegen muss ein Qualit\u00e4tsbegriff, der sich an \naktuellen Erkenntnissen der Ern\u00e4hrungsphysiologie \norientiert. Sollte sich dabei das EU-Regelwerk ein wenig \nlichten, w\u00fcrde das Ansehen der Br\u00fcsseler Mega-\nVerwaltung sicherlich nicht darunter leiden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, warum ist die Banane krumm? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Horch zu! \u2013 Sobald die Bl\u00fctenbl\u00e4tter abgefallen sind, \nstrecken sich die Bananenfinger nach oben und wachsen \ndem Licht entgegen. Dadurch erh\u00e4lt die Banane ihre \ncharakteristische leicht gebogene Form. \n\n(Oh! bei allen Fraktionen) \n\nSolche von Mutter Natur sehr sinnvoll eingerichteten \nDetails regten in der Vergangenheit immer wieder die \nFantasie der Regelungsfanatiker an. \u2013 Wir haben es \nbez\u00fcglich der Gurke schon besprochen. \u2013 Von ganz allein \nsind diese aber wohl nicht darauf gekommen, bestimmte \nMerkmale von Nahrungsmitteln zum Anlass zu nehmen, \nsie als limitierenden Zugangsfaktor zum europ\u00e4ischen \nMarkt zu nutzen. Vielmehr d\u00fcrfte das Interesse diverser \nProduzenten und Verarbeiter auch an der Abwehr von \nKonkurrenz eine entscheidende Rolle gespielt haben. \n\n 9488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nBleiben wir zum Beispiel bei den Bananen, von denen wir \nDeutschen j\u00e4hrlich 1,2 Millionen Tonnen importieren und \nverspeisen. Durch die EU-Marktordnung werden die \nProduzenten innerhalb der EU klar bevorzugt. Darum gab \nes immer wieder Proteste, vor allem von mittel- und \ns\u00fcdamerikanischen Staaten. Ein Untersuchungsausschuss \ndes Allgemeinen Zoll- und Handelsabkommens (GATT) \nkam zu dem Schluss: Die EU-Marktordnung verst\u00f6\u00dft \ngegen die GATT-Grunds\u00e4tze des Freihandels und der \nGleichbehandlung. Die europ\u00e4ische Bananenordnung \nwiderspricht deshalb dem Diskriminierungsverbot des \nGATT. \n\nWenn die deutschen Finanzbeh\u00f6rden die EU-Bananen-\nverordnung anwenden und beispielsweise Strafz\u00f6lle \nerheben, verletzen sie die v\u00f6lkerrechtlich g\u00fcltigen GATT-\nVertr\u00e4ge \u2013 so ein Gerichtsurteil aus dem Jahr 1995. Im \nApril 1999 erfolgte ein weiterer Schiedsspruch der WTO \nin Genf. Die EU diskriminiert mit ihrer Bananenmarkt-\nordnung nach wie vor die Nicht-EU- und Nicht-AKP-\nProduktionsl\u00e4nder. \n\nDie Folgen dieses Handelsprotektionismus sind steigende \nPreise, r\u00fcckl\u00e4ufiger Konsum, Umsatzr\u00fcckg\u00e4nge bei \nK\u00fchlschiffen und H\u00e4fen, Gro\u00dfh\u00e4ndlern und Speditionen. \nDramatischer sind die Folgen des Produktionsr\u00fcckgangs \nin den Bananenl\u00e4ndern. Dabei waren insbesondere die \nKleinproduzenten die Verlierer, da die gro\u00dfen Firmen \nzun\u00e4chst den Vertragsanbauern k\u00fcndigten, um die eigene \nProduktion abzusetzen. Wegen des Nachfrager\u00fcckgangs \nist der Weltmarktpreis f\u00fcr Bananen gesunken. Dadurch \nsanken auch die Erl\u00f6se der Anbauer, speziell der kleinen \nVertragsanbauer. \n\nZusammenfassung: Bez\u00fcglich dieser ungerechten Han-\ndelsbarrieren ersuchen wir mit unserem Antrag die Staats-\nregierung, sich ebenfalls klar zu positionieren und sich f\u00fcr \nderen Abbau zu engagieren. \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen jetzt gleich das \nGanze am B\u00fcfett \u00fcberpr\u00fcfen und vor allen Dingen probie-\nren. Sie werden sehen, es kommt vor allen Dingen auf \nGeschmack und Qualit\u00e4t an. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \nder FDP \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nCDU-Fraktion, Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zum Abschluss eines \nlangen Sitzungsjahres noch ein Thema, das die Leute \nbesch\u00e4ftigt und umtreibt und bei dem nur durch sofortiges \nHandeln an dieser Stelle wieder Frieden im Land herge-\nstellt werden kann. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit und Beifall bei der CDU \nund der Linksfraktion \u2013 Beifall bei \n\nden GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nF\u00fcr Ihr Pl\u00e4doyer, Herr Weichert, f\u00fcr die Banane oder den \nfreien Marktzugang werden Ihnen die s\u00e4chsischen Bana-\nnenanbauer sicherlich danken. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nIhrem Parteinamen alle Ehre \u2013 Sie konzentrieren sich \nwirklich auf alles, was mehr oder weniger gr\u00fcn ist. \nWoran, meine sehr verehrten Damen und Herren, denken \nSie, wenn \u00fcber etwas von h\u00f6chster Qualit\u00e4t, frei von \njeglichen Fehlern, ganz, glatt, fest, prall, gut geformt, \neinheitlicher Farbbeschaffenheit und gleicher Gr\u00f6\u00dfe \ngesprochen wird? \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte das jetzt nicht durch irgendwelche Verpa-\nckungsnormen wie 75D usw. erg\u00e4nzen, sondern wollte \nsagen, dass wir entsprechend dem Thema von der Han-\ndelsklasse \u201eExtra\u201c sprechen, die wir hier zu beleuchten \nhaben und die demn\u00e4chst abgeschafft ist. \n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich bemerken, dass Handelsklassen \nin einer globalisierten Welt richtig und sinnvoll sind. Auf \ngewisse Schizophrenien oder Widerspr\u00fcchlichkeiten \nwurde hier schon eingegangen. Das Beispiel Gurke muss \ndaf\u00fcr \u00f6fter herhalten, ist jedoch nur unvollst\u00e4ndig darge-\nstellt. Was zur Kr\u00fcmmung der Gurke geregelt wurde, gilt \nnur f\u00fcr die Salatgurke und nicht f\u00fcr die Einlegegurke. Das \nhei\u00dft also, wer den entsprechenden Kr\u00fcmmungsgrad \nseiner Gurke nicht nachweisen kann, hat immer noch die \nChance, sie als Einlegegurke zu verkaufen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nOb es allerdings eine Beh\u00f6rde gibt, die kontrolliert, ob die \nGurke auch wirklich eingelegt und nicht zu Salat gemacht \nwird, vermag ich nicht einzusch\u00e4tzen. Weitere Wider-\nspr\u00fcchlichkeiten, warum die Kartoffel ausgerechnet nach \ndeutschem Recht, es f\u00fcr Brokkoli, Radieschen und Fr\u00fch-\nlingszwiebeln gar keine Regeln gibt, w\u00e4hrenddem die \nZwiebel wieder nach EG-Norm verkauft werden muss, \nerschlie\u00dfen sich mir nicht. \n\nIhr Antrag, meine Damen und Herren, entspricht in \ndiesem Fall keiner Handelsklasse, weil er weder h\u00f6chste \nQualit\u00e4t hat noch frei von jeglichen Fehlern ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nNa, na, nicht ausf\u00e4llig werden!) \n\nEr erf\u00fcllt nicht einmal gewisse Mindesteigenschaften, wie \nsie in der Handelsklasse II noch gefordert werden. Er war \nschlicht und ergreifend zwei Jahre aktuell und hat sich \nmittlerweile erledigt. \n\nIch m\u00f6chte vorschlagen, den Antrag abzulehnen, m\u00f6g-\nlichst schnell von der Theorie in die Praxis umzusteigen \nund all das zu testen, was drau\u00dfen am B\u00fcfett angeboten \nwird. Ich denke, es ist sekund\u00e4r, nach welcher Handels-\nklasse das normiert ist. Die Kunst des Kochs ist hier viel \nentscheidender. Ansonsten stellt sich f\u00fcr mich die Frage \n\n 9489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nder Herkunft. Ich hoffe und w\u00fcnsche, dass da m\u00f6glichst \nviel aus s\u00e4chsischen Gefilden stammt, sofern es dort \nw\u00e4chst. In diesem Sinne danke ich f\u00fcr die Aufmerksam-\nkeit und w\u00fcnsche eine sch\u00f6ne Zeit. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU, \nder SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke, Herr Heinz. \n\u2013 F\u00fcr die Linksfraktion Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Heinz, Sie m\u00f6gen \ndas alles sehr lustig finden. Wenn es wenigstens lustig \ngewesen w\u00e4re, h\u00e4tte ich zu dieser Zeit auch kein Problem \ndamit, aber Ihre Anspielung auf die \u201es\u00e4chsischen Bana-\nnenbauern\u201c ist f\u00fcr uns einfach nur engstirnig und einfach \nnur an s\u00e4chsische Interessen gedacht und \u00fcberhaupt nicht \n\u00fcber den Tellerrand hinaus geschaut. Wir als Linksfrakti-\non im S\u00e4chsischen Landtag denken global. Uns sind auch \ndie Interessen der Bananenanbauer in der ganzen Welt \nwichtig, weil das uns allen dienen wird, wenn wir uns \nnicht nur auf unsere Interessen fixieren. \n\nZu Ihren n\u00e4chsten Bemerkungen m\u00f6chte ich nicht viel \nsagen. Da haben Sie noch eins draufgesetzt. Sexistisch \nsage ich dazu. Fand ich nicht sehr cool. \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Spa\u00dfbremse!) \n\nSo, jetzt zum vorliegenden Antrag. Mit den Reaktionen \naus dieser Richtung habe ich gerechnet, deswegen habe \nich es gesagt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nNun zum Antrag. Wer sich im Zusammenleben der \nMenschen wie die Linksfraktion im S\u00e4chsischen Landtag \ngegen jede Form der Uniformit\u00e4t wendet, wer sich f\u00fcr die \nganze Vielfalt einsetzt, die die Natur bietet, ist nat\u00fcrlich \ndaf\u00fcr, wie es der vorliegende Antrag fordert, dass beim \nHandel mit Nahrungsmitteln nur solche Normen ange-\nwendet werden, die relevant f\u00fcr Qualit\u00e4t und Genuss \ndieser Produkte sind. Dazu geh\u00f6ren f\u00fcr uns Farbe, Form \nund Gr\u00f6\u00dfe ganz klar und deutlich nicht. Wir sehen \u00fcber-\nhaupt nicht ein, warum wir auf die unendliche Vielfalt \nverzichten sollen, die sich gerade in diesem genusstr\u00e4ch-\ntigen Bereich bietet, nur weil die Verarbeitungsindustrie \nund der Handel genormte Fr\u00fcchte haben m\u00f6chten, um \neinerseits die Effektivit\u00e4t zu steigern und gleichzeitig \nauch noch unliebsame Konkurrenten fernzuhalten. Kolle-\nge Weichert ist darauf bereits eingegangen. \n\nAls ein Beispiel m\u00f6chte ich Streuobstwiesen nennen. Wer \nvon Ihnen schon einmal \u00fcber eine Streuobstwiese gegan-\ngen ist, auch den einen oder anderen Apfel probiert hat, \nder wei\u00df, welche Vielfalt an alten Apfelsorten sich in \ndiesen Streuobstwiesen verbirgt. Die Betreiber von \nStreuobstwiesen setzen sich vehement daf\u00fcr ein, dass bei \nden europ\u00e4ischen Qualit\u00e4tsnormen die Einteilung nach \nFarbe, Form und Gr\u00f6\u00dfe sofort ersatzlos gestrichen wird, \n\ndamit sie mit ihren Produkten, wenn sie wollen, auf den \neurop\u00e4ischen Markt k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch das w\u00e4re wieder ein Vorteil f\u00fcr uns alle. \n\nDer Verlust von Artenvielfalt durch menschliche Eingriffe \nvollzieht sich nicht nur in nat\u00fcrlichen Lebensr\u00e4umen \u2013 \ndar\u00fcber haben wir im Landtag auch schon sehr h\u00e4ufig \ndiskutiert \u2013, einen Verlust von Artenvielfalt gibt es auch \nseit L\u00e4ngerem bei landwirtschaftlichen Nutzpflanzen, \ngerade durch solche lebensfernen und genussfeindlichen \nNormen, \u00fcber die wir jetzt gerade reden. Wenn dann \nirgendeine alte Sorte auszusterben droht, werden auch in \nSachsen spezielle F\u00f6rderprogramme aufgelegt, um diese \nin letzter Minute doch noch zu retten. Ich denke, so ein \nVorgehen kann doch \u00fcberhaupt nicht vern\u00fcnftig sein \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nund w\u00e4re mit mehr Augenma\u00df bei Qualit\u00e4tsnormen und \nsolchen Dingen zu vermeiden oder zumindest einzu-\nschr\u00e4nken. \n\nZu weiteren Punkten dieses Antrages m\u00f6chte ich noch \nAusf\u00fchrungen machen. Die Handelsklassen, hat Herr \nWeichert schon gesagt, haben sich im Wesentlichen \nerledigt. Ich m\u00f6chte noch ein Wort zu dem Punkt des \nAntrages sagen, der sich mit dem Qualit\u00e4tsbegriff und \nseiner \u00dcberarbeitung auf neuestem wissenschaftlichem \nStand besch\u00e4ftigt. Dort haben die GR\u00dcNEN vielleicht \nden Zusammenhang nicht ganz erkannt. Wir sind nat\u00fcr-\nlich nicht daf\u00fcr, Herr Weichert, dass s\u00e4mtliche Normen, \nKennzeichnungen und Qualit\u00e4tsbegriffe abgeschafft \nwerden. Au\u00dfer Obst und Gem\u00fcse geh\u00f6rt auch der Ge-\nsundheitsbegriff dazu. Das muss ich sagen, weil Sie das \neinfach nur am Rande ganz vieler europ\u00e4ischer und auch \nbundesdeutscher Normen angef\u00fchrt haben. \n\nLebensmittelgesetz, D\u00fcngemittelverordnung und Pflan-\nzenschutzgesetz sind f\u00fcr uns ganz wichtige Gesetze. \nDiese sollten noch viel mehr bei der Kennzeichnung \nBeachtung finden. \n\nWas nun den Begriff der Gesundheit betrifft, stelle ich \nfest, wenn man in den EU-Qualit\u00e4tsnormen oder in den \nbisherigen Handelsklassen den Gesundheitsbegriff findet, \nbezieht er sich nicht auf die Gesundheit der Menschen, \nsondern auf die Gesundheit der jeweiligen Frucht. Dort \nliegt es ein bisschen anders, als es in Ihrem Antrag zum \nAusdruck kam. \n\nWir stimmen diesem Antrag vorbehaltlos zu. Ich wider-\nspreche damit zum Schluss noch einmal dem Kollegen \nHeinz. Der Antrag ist \u00fcberhaupt nicht erledigt. Wir sollten \ndar\u00fcber weiter diskutieren. Wir finden es auch sinnvoll, \ndass wir der Staatsregierung diesen Auftrag erteilen, eine \nBundesratsinitiative in Richtung der EU auf den Weg zu \nbringen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n 9490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! W\u00fcrde man Obst oder Gem\u00fc-\nse zwei Jahre liegen lassen, so w\u00e4re es sicher verdorben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nein!) \n\nSo \u00e4hnlich geht es mit dem vorliegenden Antrag. Meine \nVorredner haben schon darauf hingewiesen, dass ab dem \nJahr 2007 neue Verbraucherschutzregeln gelten. In diesem \nZusammenhang wurden die nationalen Vermarktungs-\nnormen f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse mit einer Einteilung in \nHandelsklassen abgeschafft, denn, wie die GR\u00dcNEN in \nihrem Antrag feststellten, brachte die Einteilung wenig \nNutzen, erforderte aber einen erheblichen Mehraufwand \nbei Qualit\u00e4tskontrollen. Damit ist aus unserer Sicht der \nAntragsgegenstand weitestgehend erledigt und man fragt \nsich nat\u00fcrlich, warum Sie diesen Antrag heute als letzten \nTagesordnungspunkt einbringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe vermutet und ich glaube, ich liege nicht ganz \nfalsch, dass das heute nicht ganz so ernst gemeint ist und \nes einfach darum geht, die Sommerpause entsprechend \neinzul\u00e4uten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir auf EU-Ebene nicht v\u00f6llig auf \nNormen verzichten. Manche sind zwar auf den ersten \nBlick seltsam, aber auf den zweiten Blick doch vern\u00fcnf-\ntig. Manche sind aber auch zum Schmunzeln. Ein kleines \nBeispiel: \n\nAls die europ\u00e4ische Norm f\u00fcr Kondome festgelegt wurde, \nwurde gesagt, dass das EU-Verh\u00fcterli 18 Liter Luft fassen \nund mindestens 16 Zentimeter lang sein muss. Es sollte \n4,4  Zentimeter Durchmesser haben und seine Wandst\u00e4rke  \n4,0  Millimeter nicht unterschreiten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDass sich daraufhin Italiener bzw. auch die Briten gegen \ndiese Norm gewehrt haben, weil sie sich von dieser allzu \nsehr beengt gef\u00fchlt h\u00e4tten, ist allerdings keine Fantasie. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIn diesem Zusammenhang finde ich es auch beruhigend, \ndass der Staatssekret\u00e4r Lindemann zur Kritik der EU, \nDeutschland blockiere den B\u00fcrokratieabbau im Bereich \nObst und Gem\u00fcse, in seiner Pressemitteilung am \n26. Juni 2008 ge\u00e4u\u00dfert hat: \u201eWir verteidigen schon gar \nnicht die Beibehaltung von Normen zur Gurkenkr\u00fcm-\nmung.\u201c \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche \nIhnen eine erholsame Sommerpause. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Frau \nKollegin Deicke. \u2013 Die NPD-Fraktion, Herr Despang, \nbitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Die deutsche Gurke!) \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN, der sich \nmit Handelsklassen und Qualit\u00e4tsnormen auseinander-\nsetzt, besteht aus einer undurchsichtigen Gemengelage \nvon Forderungen. Im Wesentlichen spricht sich die \nFraktion GR\u00dcNE darin f\u00fcr die komplette Abschaffung \nder deutschen Handelsklassen im Agrarbereich und f\u00fcr \neine Streichung eines Gro\u00dfteils der Qualit\u00e4tsnormen in \nder EU aus. Begr\u00fcndet werden diese Forderungen mit \ndem auf den ersten Blick durchaus nachvollziehbaren \nArgument, man k\u00f6nne Lebensmittel, also Naturprodukte, \nnicht in Handelsklassen zwingen. Stattdessen soll der \nVerbraucher entscheiden, welches Obst und welches \nGem\u00fcse er kauft. \n\nWenn man wie die GR\u00dcNEN die Qualit\u00e4tsnormierung \nder Handelsklassen nur rein auf den Verbraucherfokus \nreduziert, dann werden wesentliche Vorteile der Eintei-\nlung in Handelsklassen und Qualit\u00e4tsnormen ausgeblen-\ndet. \n\nHandelsklassen, beispielsweise bei Obst und Gem\u00fcse, \nwurden schlie\u00dflich nicht als blo\u00dfe Laune von Politikern \noder als Arbeitsbeschaffung f\u00fcr die Verwaltung einge-\nf\u00fchrt, sie bieten nat\u00fcrlich auch Vorteile, insbesondere f\u00fcr \nden Handel. Das kritisieren die GR\u00dcNEN, obwohl diese \nVorteile f\u00fcr den Handel aber letztlich auch dem Verbrau-\ncher zugute kommen w\u00fcrden. \n\nWenn ein Gem\u00fcseh\u00e4ndler heute bei einem Produzenten \nSpargel der G\u00fcteklasse I bestellt, dann kann er sich auch \ndarauf verlassen, welche Ware er geliefert bekommt. Er \nkann telefonisch bestellen und die Ware steht am n\u00e4chsten \nMorgen abgepackt auf seinem Hof. Wenn es keine Klas-\nseneinteilung g\u00e4be, m\u00fcsste der H\u00e4ndler zwangsl\u00e4ufig die \nWare vorher besichtigen, um zu erfahren, welche Qualit\u00e4t \ner f\u00fcr sein Geld bekommt. Letztlich m\u00fcsste er dann in \nseinem Auto zum Produzenten fahren. Die Folge w\u00e4re \ndann ein h\u00f6herer Aufwand mit h\u00f6heren Kosten und vor \nallem ein Zeitverzug. Die Waren w\u00e4ren dann eben nicht \nfrisch am n\u00e4chsten Morgen beim Verbraucher. \n\nEin Ergebnis der Forderung der GR\u00dcNEN ist letztlich, \ndass der Verbraucher mehr Geld f\u00fcr wenig frischere Ware \nbezahlen m\u00fcsste. Das kann aber nicht Ziel einer vern\u00fcnf-\ntigen Politik sein. \n\nDem Argument, die Wahlfreiheit der Verbraucher w\u00e4re \ndurch die Klasseneinteilung erheblich eingeschr\u00e4nkt, kann \nunsere Fraktion auch nicht ganz folgen. Der Verbraucher \nhat sehr wohl jetzt schon die M\u00f6glichkeit, Produkte der \nKlasse II zu kaufen, die in ihrer Qualit\u00e4t bei Lebensmit-\nteln bessere Waren hat als die Klasse I. Entscheiden kann \ner aber jetzt schon selbst. Fraglich bleibt, ob er das auch \nimmer kann, denn manchmal sind Qualit\u00e4tsunterschiede \n\u00e4u\u00dferlich nicht erkennbar. \n\n 9491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nDie Vertreter der GR\u00dcNEN k\u00f6nnen gern einmal testen, \nob sie beispielsweise den Verholzungsgrad von Spargel \nvon au\u00dfen immer erkennen. \n\nDie beantragte Abschaffung der deutschen Handelsklas-\nsen, die zu unserem Leidwesen bereits zu Beginn des \nletzten Jahres weggefallen sind, wird von der NPD-\nFraktion nat\u00fcrlich abgelehnt. Diese deutschen Handels-\nklassen galten nur f\u00fcr deutsche Produkte und waren damit \nein Alleinstellungsmerkmal f\u00fcr einheimische Produkte. \nDieses Alleinstellungsmerkmal wurde zugunsten der \nGlobalisierung geopfert und der grenzenlose Handel mit \nLebensmitteln \u00fcber den ganzen Erdball weiter gef\u00f6rdert. \nDies kann doch eigentlich auch nicht im Sinne der GR\u00dc-\nNEN sein. \n\nIn diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir von der NPD-\nFraktion wenigstens die verbindliche Kennzeichnung des \nUrsprungslandes. Damit wird dem Verbraucher erm\u00f6g-\nlicht, die Herkunft seiner Lebensmittel zu erkennen. Er \nkann dann entscheiden, ob er \u00c4pfel aus Sachsen oder aus \nNeuseeland kaufen will. \n\nAus einem \u00e4hnlichen Grund lehnen wir auch den gefor-\nderten Verzicht auf die Normen ab, die bei einigen Pro-\ndukten den Marktzugang beschr\u00e4nken. F\u00fcr uns als deut-\nsche Politiker ist es eine unserer ureigensten Pflichten, \ndass wir die M\u00e4rkte f\u00fcr einheimische Produkte sch\u00fctzen. \nDass dies nicht f\u00fcr S\u00fcdfr\u00fcchte gelten kann, d\u00fcrfte da \njedem klar sein. Meine Fraktion hat aber kein Problem \ndamit, den Zugang zum deutschen Markt f\u00fcr Agrarpro-\ndukte zu beschr\u00e4nken, die auch in unserer Heimat ange-\nbaut werden k\u00f6nnen. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung. \nAuch f\u00fcr meine Fraktion ist es fraglich, ob der maximale \nKr\u00fcmmungsgrad einer Gurke per Verordnung auf 10 Mil-\nlimeter genau festgelegt werden soll. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDie deutsche Gurke steht stramm!) \n\nDas rechtfertigt aber nicht, die Normierung einfach \nkurzerhand zu streichen. Eine angemessene Normierung \nist aus unserer Sicht auch f\u00fcr Agrarprodukte sinnvoll. Den \nvorliegenden Antrag lehnt meine Fraktion nat\u00fcrlich ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nZum Abschluss der Debatte Herr G\u00fcnther, FDP. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Sagen Sie mir nach dem vorherigen \nRedebeitrag, ob es auch hohle Gurken gibt. \n\nLiebe Freunde! Fragt man heute einen Mann oder eine \nFrau auf der Stra\u00dfe, was er/sie in erster Linie mit der EU \nverbindet, so sind dies nicht die gro\u00dfartigen Erfolge, wie \nFrieden, Freiheit und Wohlstand, sondern Fehlentwick-\nlungen, wie mangelnde Transparenz und B\u00fcrokratie. Das \nirische Nein zum EU-Vertrag geht sicher auch auf diese \nHaltung zur\u00fcck, obwohl der neue Vertrag ein guter Ver-\ntrag ist und die Institutionen und Entscheidungsprozesse \n\ntransparenter macht. Konkrete Beispiele \u00fcber zu viele \nRegelungen gibt es zur Gen\u00fcge, seien es komplizierte \nVorgaben zur Beantragung von F\u00f6rdermitteln, umfangrei-\nche statistische Anforderungen auch f\u00fcr kleine und \nmittlere Unternehmen oder \u00c4hnliches mehr. \n\nDie EU wird als b\u00fcrokratisches Monstrum empfunden mit \nundurchschaubaren Strukturen und Verfahren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nUnd leicht gekr\u00fcmmt!) \n\nDiese Wahrnehmung pr\u00e4gt nun f\u00fcr viele Menschen das \nBild der EU insgesamt. Dass dies keine \u00dcbertreibungen \nsind, zeigt eine aktuelle Umfrage in Deutschland. \n\nAuf die Frage: Wenn Sie morgen in der Zeitung lesen \nw\u00fcrden, die Europ\u00e4ische Kommission wird abgeschafft; \nw\u00fcrden Sie das begr\u00fc\u00dfen, bedauern oder w\u00e4re es Ihnen \negal? \n\n(Zuruf von der NPD: Begr\u00fc\u00dfen!) \n\nIm Mai 2008 antworteten 12 %, sie w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen; \n43 % meinten, sie w\u00fcrden es bedauern, und 45 % sagten, \ndas w\u00e4re ihnen egal. Oder sie \u00e4u\u00dferten sich unentschie-\nden. \n\nDas ist bezeichnend. Die Klage \u00fcber die \u00fcberbordende \nB\u00fcrokratie in Europa ist dabei zum festen Bestandteil des \nMeinungsbildes geworden. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus \nauch noch die nationalen Regierungen beim EU-\nB\u00fcrokratieabbau einbeziehen. Denn oft sind es die Mit-\ngliedsstaaten, die den Umweg \u00fcber Br\u00fcssel nehmen, um \nRegelungen, die sie innenpolitisch nicht durchsetzen \nk\u00f6nnen, doch noch einzuf\u00fchren. Ich denke zum Beispiel \nan das Rauchverbot. \n\nOder die Mitgliedsstaaten setzen zur Vereinheitlichung \nvon Qualit\u00e4tsstandards europ\u00e4ische Vorgaben durch. Ein \nklassisches Beispiel ist die Festlegung \u2013 wie heute schon \noft gesagt \u2013 des Kr\u00fcmmungsgrades der Gurken. Damit \nsind wir beim vorliegenden Antrag. \n\nIn der Marktordnung f\u00fcr Gem\u00fcse und Obst sind Mindest-\ngewicht und Mindestgr\u00f6\u00dfe und im Fall der Gurke auch \ndie maximale Kr\u00fcmmung festgelegt. Wir sprachen schon \ndar\u00fcber. Die Verordnung 1677/88 besagt: Leicht geboge-\nne Gurken k\u00f6nnen eine maximale Kr\u00fcmmung von \n20 Millimetern auf 10 Zentimetern L\u00e4nge der Gurke \naufweisen. \n\nDies wird schon lange als Beispiel \u2013 auch hier \u2013 f\u00fcr \nz\u00fcgellose europ\u00e4ische B\u00fcrokratie angef\u00fchrt. In einem \nbekannten Popsong hei\u00dft es sozialkritisch dazu: \u201eZwanzig \nZentimeter, nie im Leben, kleiner Peter.\u201c \n\nDie B\u00fcrger wollen diese Entwicklung nicht l\u00e4nger hin-\nnehmen und so sollten wir dieses auch beschlie\u00dfen. Ich \nbin fest davon \u00fcberzeugt, dass der B\u00fcrokratieabbau dazu \nbeitragen kann, die notwendige Akzeptanz der EU in der \nBev\u00f6lkerung zu verbessern; denn der \u00fcberbordende \nB\u00fcrokratismus untergr\u00e4bt auf Dauer das Fundament der \neurop\u00e4ischen Einigung. Wenn dieser Akzeptanzverlust \nvon den politischen Entscheidungstr\u00e4gern nicht ernst \n\n 9492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\ngenommen wird, wird die Beteiligung an den Europawah-\nlen 2009 noch weiter in den Keller gehen; und die Gurken \nsind schuld. \n\nNun schl\u00e4gt EU-Agrarkommissarin Fischer-Boel im Zuge \nvon Vereinfachungsbem\u00fchungen die Abschaffung dieser \nVorschriften vor. Und siehe da: Zahlreiche Mitgliedsstaa-\nten, allen voran Deutschland, fordern nun im Namen des \nVerbraucherschutzes und einheitlicher Standards f\u00fcr die \nH\u00e4ndler die Beibehaltung dieser Norm. \n\nIch nenne einmal ein Beispiel, das zeigt, dass B\u00fcrokratie-\nabbau in Europa und in den Mitgliedsstaaten nur gelingen \nkann, wenn ihm grunds\u00e4tzlich Vorrang vor einzelnen \nFachinteressen einger\u00e4umt wird. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit zu Punkt 2: Abschaffung der deutschen Handels-\nnormen. Die Handelsklassen spiegeln nur die unterschied-\nlichen Gr\u00f6\u00dfen wider. Aber die Unterteilung in 1 und 2 \nsuggeriert dem Verbraucher \u2013 und das ist aus Verbrau-\ncherschutzsicht \u00e4rgerlich \u2013 einen Qualit\u00e4tsunterschied, \nden es praktisch nicht gibt. Denn grunds\u00e4tzlich kann Ware \nder Handelsklasse 2 h\u00f6herwertiger sein als die der Han-\ndelsklasse 1. Das ist ein Eingriff in den Markt, den wir \nnicht wollen. So zielt der vorliegende Antrag in die \nrichtige Richtung. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDass er von den GR\u00dcNEN kommt, ist nur konsequent. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDenn die lieben Kollegen der GR\u00dcNEN werden manch-\nmal liebevoll bei uns \u201eunsere gr\u00fcne Gurkentruppe\u201c \ngenannt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Was war das denn?!) \n\nWie Sie es mit den Kr\u00fcmmungen insgesamt halten, wei\u00df \nich nicht. Aber zumindest wei\u00df ich, dass der Kollege \nLichdi meine Redebeitr\u00e4ge manchmal \u201ekrumm\u201c nimmt. \nUm diesem Missstand abzuhelfen, werden wir aber Ihrem \nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nStaatsregierung m\u00f6chte auch sprechen? \u2013 Der Finanzmi-\nnister, jawohl. Herr Staatsminister Prof. Unland bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nWerter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \nArgumente sind alle ausgetauscht. \n\nAls neuer Teilnehmer hier im Landtag m\u00f6chte ich nicht \ndie Ehre in Anspruch nehmen, die letzte Rede vor der \nSommerpause zu halten. Deshalb m\u00f6chte ich sie dem \nLandtagspr\u00e4sidenten zu Protokoll geben \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zurufe \u2013 \nStaatsminister Prof. Dr. Unland \u00fcbergibt  \n\ndem Pr\u00e4sidenten sein Manuskript.) \n\nund w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Urlaub. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nAber das letzte Wort h\u00e4tten Sie eh nicht gehabt, denn es \nkommt noch das Schlusswort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr diese \nerfrischende Diskussion. Ich denke, man kann es nicht \nganz ausschlie\u00dfen, Herr Heinz, dass es irgendwann auch \neinmal s\u00e4chsische Bananen gibt. \n\n(Zuruf bei der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGesunde Fr\u00fcchte sind nat\u00fcrlich als Frucht gesund, Frau \nAltmann. Aber wenn man gesunde Fr\u00fcchte zu sich nimmt, \ndann nutzt es auch der menschlichen Gesundheit, und so \nwar das gemeint. \n\nDasselbe trifft nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Qualit\u00e4t des Gem\u00fc-\nses und die menschliche Lebensqualit\u00e4t zu. \n\nFrau Deicke, bei 4 Millimeter Wandst\u00e4rke kann man \nzumindest nicht mehr von gef\u00fchlsecht sprechen. \n\n(Lachen im Saal) \n\nDas werden wohl eher 0,4 Millimeter gewesen sein. \n\n(Heiterkeit) \n\nDass es die NPD schafft, auch noch beim Gem\u00fcse einen \nMigrationshintergrund zu konstruieren, war wieder total \ntypisch. Aber ich habe ein Frage an Sie: Wie schmeckt \ndenn Ihr deutscher Schweinebraten mit eingewanderten \nKartoffeln? \n\n(Heiterkeit \u2013 Alexander Delle, NPD: Gut!) \n\nDas Thema \u201eGurkentruppe\u201c, lieber Tino, besprechen wir \nam B\u00fcfett. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: War lieb gemeint!) \n\nDie Effizienz der Staatsregierung war au\u00dferordentlich zu \nloben. Hoffentlich geht das auch so weiter. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte \u2013 wenn auch mit \nAugenzwinkern \u2013 um Ihre Zustimmung. Haben Sie eine \nsch\u00f6ne Sommerpause und vor allen Dingen essen und \ntrinken Sie jetzt im Anschluss gut und gesund! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Weichert, darf ich Sie \ndarauf aufmerksam machen: Wer einl\u00e4dt, bezahlt. Ist \nIhnen das klar? \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle nun \ndie Drucksache 4/5844 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \nist die Drucksache dennoch mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\n 9493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDie Forderung der Abschaffung nationaler Handelsklas-\nsen hatte sich schon er\u00fcbrigt, als der Antrag vor einem \nJahr eingereicht wurde. Die Staatsregierung hatte bereits \ngut vier Monate vorher im Bundesrat zugestimmt, natio-\nnale Handelsklassen zum 1. Januar 2007 abzuschaffen. In \neinem europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum brauchen wir keine \nnationalen Handelsklassen mehr! \n\nVielmehr macht es Sinn, in einem europ\u00e4ischen Binnen-\nmarkt auch europaweit geltende Normen aufzustellen. \nAuch wenn die derzeitige EU-Bezeichnung \u2013 europ\u00e4ische \nQualit\u00e4tsnormen \u2013 tr\u00fcgt, diese Qualit\u00e4tsnormen sind \nVermarktungsnormen; sie sch\u00fctzen die Transparenz des \nMarktes sowie die Lauterkeit des Handels. \n\nEurop\u00e4ische Qualit\u00e4tsnormen wurden einzig und allein \nzur Erleichterung des Warenverkehrs zwischen Erzeugern \nund H\u00e4ndlern eingef\u00fchrt. Sie dienen zur Klassifizierung, \ndamit der Kaufmann f\u00fcr sein Geld Ware mit einem \ndefinierten Aussehen erh\u00e4lt. \n\nDie Qualit\u00e4t der Lebensmittel wird jedoch durch unser \numfassendes Lebensmittelrecht gesichert. Daf\u00fcr brauchen \nwir keine der Wirtschaft dienenden Qualit\u00e4tsnormen. \n\nWeiterhin brauchen wir auch keine 36 einzelnen europ\u00e4i-\nschen Qualit\u00e4tsnormen, wie es derzeit der Fall ist. Sach-\nsen hat bereits im Bundesratsverfahren zur Aufhebung der \nHandelsklassenverordnung im Februar 2006 einen Antrag \neingebracht, der eine gemeinsame Rahmennorm auf EU-\nEbene fordert. Damit sollen die derzeit 36 Einzelnormen \nbis auf die wichtigsten zusammengeschmolzen werden. \nDieser Antrag fand breite Zustimmung. \n\nAuch die S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt jeden \nkonstruktiven Weg der Vereinfachung. Wir stehen vor \nallem f\u00fcr eine strikte Trennung von Qualit\u00e4tsnormen f\u00fcr \ndie Wirtschaft und Qualit\u00e4tsnormen f\u00fcr den Verbraucher-\nschutz. Die Vorschl\u00e4ge liegen bereits auf dem Tisch. Der \nAntrag ist \u00fcberholt. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \nempfiehlt daher diesen abzulehnen. \n\n \n\nR\u00fcckschau auf das abgelaufene Plenarjahr \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Verehrte Mitglieder der Staatsregierung! \nWenn wir anl\u00e4sslich des letzten Plenums vor der Som-\nmerpause f\u00fcr eine kurze R\u00fcckschau innehalten, so folgen \nwir damit einer guten Tradition, die ich heute f\u00fcr das \nzur\u00fcckliegende Parlamentsjahr fortsetzen m\u00f6chte. \n\nWenn wir dieses Jahr rekapitulieren, so war es in mehrfa-\ncher Hinsicht ein \u00e4u\u00dferst spannungsvolles, ereignisreiches \nund besonders arbeitsintensives, aber auch ein sehr \naufregendes Jahr. \n\nBegonnen hat es mitten in der letzten Sommerpause, als \nzwei Sondersitzungen des Plenums einberufen worden \nsind. So wurde am 19. Juli 2007 der 2. Untersuchungs-\nausschuss mit dem Ziel eingesetzt, m\u00f6gliche kriminelle \nund korruptive Netzwerke in Sachsen zu untersuchen. \n\nAm 31. August kam der Landtag dann erneut zu einer \nSondersitzung zusammen. \n\nAuf der Tagesordnung stand die Regierungserkl\u00e4rung des \nS\u00e4chsischen Staatsministers der Finanzen zur Ver\u00e4u\u00dfe-\nrung der Anteile Sachsens an der S\u00e4chsischen Landes-\nbank. \n\nBeide Themen fanden sich in den folgenden Monaten \nnicht nur allein auf den Tagesordnungen verschiedenster \nGremien der Parlamente, sondern zugleich haben sie auch \ndas Medieninteresse in erheblichem Ma\u00dfe in ganz \nDeutschland mitbestimmt. \n\nGleiches galt f\u00fcr das S\u00e4chsische Nichtraucherschutzge-\nsetz, das in der ersten regul\u00e4ren Sitzung im Septem-\n\nber 2007 angenommen wurde. Auch hier sind ja die \nRauchschwaden bisher nicht verzogen und das letzte Wort \nist noch nicht gesprochen. Dieses Gesetz war \u00fcbrigens \neine von mehr als 3 000 parlamentarischen Initiativen, die \nin den letzten zw\u00f6lf Monaten eingebracht worden sind. \n\nIch hoffe, dass jetzt auch die Medien zuh\u00f6ren, denn \n3 000 Initiativen, das ist doch ein wahrlich gro\u00dfes St\u00fcck \nArbeit, das von den Parlamentariern geleistet worden ist. \nMan kann unser Parlament wirklich als ein Arbeitsparla-\nment bezeichnen. Zwei Drittel davon bildeten Kleine \nAnfragen, unter denen die Staatsregierung st\u00f6hnt. Aber \ndas machte auch deutlich, dass es ein breites Spektrum an \nThemen gibt, mit denen wir uns hier auseinandergesetzt \nhaben. Besonders eindrucksvoll wird das eben auch durch \neine gro\u00dfe Anzahl von Antr\u00e4gen, auch wenn der Rahmen \njetzt zu weit gefasst w\u00fcrde, wenn ich nur eine Auswahl \nder fast 400 Antr\u00e4ge, also \u00c4nderungs- und Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge, benennen w\u00fcrde, die wir hier im Landtag \nberaten haben. \n\nAllerdings kann festgestellt werden, dass Initiativen zum \nKlimaschutz und Debatten \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Nutzung \nerneuerbarer Energien wiederum einen breiten Raum \neingenommen haben. Diese Inhalte ber\u00fchren ganz unmit-\ntelbar die Herausforderungen und Chancen der Globali-\nsierung und weisen auf die weltweite und gleicherma\u00dfen \nregionale Verantwortung der politischen und wirtschaftli-\nchen Entscheidungstr\u00e4ger hin. Das wurde in den Debatten \ngesagt \u2013 auch wieder am Mittwoch \u2013 und das ist richtig: \nGlobale Prozesse machen eben an den Grenzen nicht \n\n 9494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\nHalt. Es geht damit auch den an, der meint, an dieser \nDiskussion nicht teilnehmen zu m\u00fcssen. \n\nDass sich Sachsen diesen Problemen jetzt offensiv stellen \nwill, haben gestern auch die Fachregierungserkl\u00e4rung \nzum Aktionsplan \u201eKlima und Energie\u201c und die Ausspra-\nche dazu deutlich gemacht. \n\nEinen weiteren Schwerpunkt bildete die Innenpolitik. Mit \nder Verabschiedung der Gesetze zur Neuordnung der \ns\u00e4chsischen Verwaltung und zur Neugliederung der \nLandkreise des Freistaates Sachsen ist das gr\u00f6\u00dfte Geset-\nzesvorhaben der Koalition dieser Legislaturperiode \nrealisiert worden. Damit wurde das Projekt der Verwal-\ntungs- und Strukturreform auf den Weg gebracht, dessen \nErfolg an der Verwirklichung seiner Zielstellung zu \nmessen sein wird, die da lautet: Weniger B\u00fcrokratie, mehr \nB\u00fcrgern\u00e4he, niedrige Verwaltungsausgaben sowie moder-\nne und effiziente Strukturen auf der kommunalen Ebene. \nSie sind Voraussetzung daf\u00fcr, den Zukunftsaufgaben im \nSinne der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger voll \ngewachsen zu sein. \n\nZu diesen Zukunftsaufgaben z\u00e4hlen schwerpunktm\u00e4\u00dfig \nArbeit, Bildung und Solidarit\u00e4t, denen sich unser neuer \nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich seit seiner Wahl am \n28. Mai dieses Jahres in besonderer Weise verpflichtet \nf\u00fchlt. Mit dem Ergebnis seiner Wahl ist nunmehr auch die \nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die erfolgreiche Arbeit von \nProf. Dr. Kurt Biedenkopf und Prof. Dr. Georg Milbradt \nfortzusetzen. Dass er sich dabei der konstruktiven Unter-\nst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Landtages sicher sein kann, \nhaben die Beitr\u00e4ge der Fraktionen nicht allein seitens der \nKoalition aus Anlass seiner Regierungserkl\u00e4rung weithin \nund deutlich zum Ausdruck gebracht. \n\nIn den Bereichen Arbeit, Bildung und Solidarit\u00e4t \u2013 darin \nstimmen wir wohl alle hier \u00fcberein \u2013 m\u00fcssen nach meiner \nAuffassung die politischen Priorit\u00e4ten gesetzt werden. Sie \nwerden den Landtag \u00fcber das letzte Jahr dieser Wahlperi-\node hinaus auf intensive Weise besch\u00e4ftigen, wenn es um \ndie k\u00fcnftige Gestaltung und Entwicklung eines der \nerfolgreichsten deutschen Bundesl\u00e4nder gehen wird. \n\nWo auch immer jeder Einzelne seine Schwerpunkte heute \nsetzen, welches Res\u00fcmee er pers\u00f6nlich auch ziehen mag, \nf\u00fcr mich ergibt sich allein aus dem Gesagten eine ganze \nReihe guter und gewichtiger Gr\u00fcnde, mich bei Ihnen allen \nzu bedanken, bei denen, die hier die Arbeit geleistet \nhaben, aber auch bei denen, die unsere Arbeit begleitet \nund unterst\u00fctzt haben. \n\nIch denke da zuerst an unsere Familien und Freunde, die \nuns in der Wahrnehmung unserer vielf\u00e4ltigen Aufgaben \nim Parlament und im Wahlkreis zur Seite standen und \n\nstehen und daf\u00fcr auf viele Stunden des Zusammenseins \nverzichten mussten. \n\nDank sagen m\u00f6chte ich auch allen Mitgliedern der Staats-\nregierung, den Mitarbeitern der Ministerien, der Fraktio-\nnen und der Landtagsverwaltung. Wie in jedem Jahr gilt \nein besonderer Dank unseren flei\u00dfigen Stenografen und \nSchreibkr\u00e4ften und allen am Plenarbetrieb Beteiligten. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\nSie werden wissen, dass deren Arbeit oft noch nicht \nbeendet ist, wenn wir um 22:00 Uhr die Sitzung schlie-\n\u00dfen, m\u00f6glicherweise den Nachhauseweg bereits angetre-\nten haben oder vielleicht auch schon zu Hause sind. \n\nPers\u00f6nlich bedanken m\u00f6chte ich mich bei all jenen, die \nmich unmittelbar in meiner Amtsf\u00fchrung unterst\u00fctzt \nhaben. Ich danke den Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums, meinen \nbeiden Vertreterinnen und meinem Vertreter f\u00fcr die gute \nZusammenarbeit. \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich ebenfalls bei den Mitgliedern \nder Landespressekonferenz und allen Medienvertretern \nf\u00fcr ihre kontinuierliche landespolitische Berichterstattung, \nauch wenn diese manchmal sehr unterschiedlich bewertet \nwird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche \nIhnen und Ihren Familien erholsame Wochen. Nutzen wir \ndie vor uns liegende Zeit, um ein wenig Ruhe zu finden, \nuns unseren Familien und Freunden zu widmen und uns \nall jenen Dingen zuzuwenden, die uns in unserer knapp \nbemessenen Freizeit Freude bereiten. \n\nIch werde Sie, nachdem ich hier geschlossen habe, einla-\nden, um Herrn Weichert zu entlasten. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nIn diesem Sinne erkl\u00e4re ich die 115. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages f\u00fcr beendet. \n\nDie 116. Sitzung hat das Pr\u00e4sidium auf Mittwoch, den \n10. September 2008, 10:00 Uhr festgelegt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und lade Sie \nganz herzlich gegen 17:00 Uhr ein. Dann k\u00f6nnen wir in \neiner gelockerten und gel\u00f6sten Atmosph\u00e4re \u00fcber die \nDinge reden, die m\u00f6glicherweise sonst nicht ausgespro-\nchen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n \n (Schluss der Sitzung 16:01 Uhr)\n\n \n\n 9495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 115. Sitzung 11. Juli 2008 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9496\n\n\n",
    "status": 200
}