{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-08-11T18:11:56Z",
        "Last-Modified": "2005-08-16T05:34:45Z",
        "Last-Save-Date": "2005-08-16T05:34:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "415",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-08-11T18:11:56Z",
        "date": "2005-08-16T05:34:45Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/23 13.07.2005",
        "dcterms:created": "2005-08-11T18:11:56Z",
        "dcterms:modified": "2005-08-16T05:34:45Z",
        "meta:creation-date": "2005-08-11T18:11:56Z",
        "meta:save-date": "2005-08-16T05:34:45Z",
        "modified": "2005-08-16T05:34:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1754",
            "2815",
            "2978",
            "1826",
            "3941",
            "3582",
            "4749",
            "3510",
            "4649",
            "5273",
            "4554",
            "4393",
            "4315",
            "4969",
            "4486",
            "4352",
            "3396",
            "4018",
            "4145",
            "4674",
            "4578",
            "4898",
            "4585",
            "4162",
            "4501",
            "3913",
            "4492",
            "4681",
            "5334",
            "5106",
            "4501",
            "5046",
            "5046",
            "4986",
            "4924",
            "4872",
            "5309",
            "4987",
            "4442",
            "4987",
            "5317",
            "5030",
            "4539",
            "3421",
            "5082",
            "5207",
            "4536",
            "4981",
            "4668",
            "4924",
            "4195",
            "4216",
            "4712",
            "5313",
            "5318",
            "4867",
            "5154",
            "5205",
            "5057",
            "4223",
            "4885",
            "5064",
            "4321",
            "4203",
            "4360",
            "3768",
            "4775",
            "4641",
            "4726",
            "4741",
            "4003",
            "4368",
            "3966",
            "4448",
            "5215",
            "5322",
            "5014",
            "4282",
            "5306",
            "5592",
            "5078",
            "5179",
            "4495",
            "5016",
            "4963",
            "5072",
            "4288",
            "4264",
            "4666",
            "4050",
            "4368",
            "5017",
            "4251",
            "4286",
            "5152",
            "4020",
            "3876",
            "3787",
            "239",
            "299"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-08-11T18:11:56Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-08-16T05:34:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/23 13.07.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_23_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/23 13.07.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:cf02ba70-dbca-43aa-bb11-b7b4b4d63864",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/23 13.07.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1783\n\nKlaus Tischendorf, PDS 1783\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nMehr Geld f\u00fcr Sachsens Kindertages-\nst\u00e4tten: Gut f\u00fcr unsere Familien \u2013\ngut f\u00fcr den Wirtschaftsstandort\nAntrag der Fraktionen der CDU und\nder SPD 1784\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1784\nFalk Neubert, PDS 1785\nUwe Leichsenring, NPD 1786\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1786\nUwe Leichsenring, NPD 1786\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1786\nUwe Leichsenring, NPD 1787\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1787\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1788\nAlexander Krau\u00df, CDU 1789\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1790\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1791\nFalk Neubert, PDS 1791\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1791\nAlexander Krau\u00df, CDU 1792\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1792\nAlexander Krau\u00df, CDU 1792\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1793\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1793\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1793\nFalk Neubert, PDS 1794\nUwe Leichsenring, NPD 1795\n\n2. Aktuelle Debatte\nSteigende Energiepreise und energie-\npolitische Verwirrungen in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 1796\n\nKatja Kipping, PDS 1796\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1797\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1797\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1797\nJohannes Gerlach, SPD 1798\nKatja Kipping, PDS 1798\nJohannes Gerlach, SPD 1798\nSven Morlok, FDP 1799\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1799\nSven Morlok, FDP 1799\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1800\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1801\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1801\nKatja Kipping, PDS 1801\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1802\nKatja Kipping, PDS 1802\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1802\nKatja Kipping, PDS 1803\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1803\nJohannes Gerlach, SPD 1803\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1803\nKatja Kipping, PDS 1804\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1804\nSven Morlok, FDP 1804\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1805\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1805\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1805\nKatja Kipping, PDS 1806\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1806\nKatja Kipping, PDS 1806\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1806\n\nPlenarprotokoll 4/23\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n23. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 13. Juli 2005, Plenarsaal Schluss: 19:49 Uhr\n\n\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutz-\ngesetzes\nDrucksache 4/1075, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU und der Fraktion der SPD\nDrucksache 4/2501, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft 1810\n\nUta Windisch, CDU 1810\nDr. Liane Deicke, SPD 1811\nElke Altmann, PDS 1811\nMatthias Paul, NPD 1812\nTino G\u00fcnther, FDP 1813\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1814\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1815\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1816\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1816\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1816\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes\nDrucksache 4/0903, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/2477, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 1817\n\nVolker Bandmann, CDU 1817\nSebastian Scheel, PDS 1818\nMargit Weihnert, SPD 1818\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1820\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1820\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1821\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1821\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1821\n\n4 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n(Abgeordnetengesetz)\nDrucksache 4/0091, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 4/2494, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses\n\u2013 Gesetz zur Bindung der Di\u00e4ten der Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages an das\nEinkommen der privaten Haushalte in\nSachsen\nDrucksache 4/0127, Gesetzentwurf der\nFraktion der NPD\nDrucksache 4/2495, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses\n\n\u2013 Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeord-\nnetengesetzes\nDrucksache 4/0268, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP\nDrucksache 4/2496, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses\n\u2013 Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Abge-\nordnetengesetzes und des Fraktionsrechts-\nstellungsgesetzes\nDrucksache 4/0904, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU und der Fraktion der SPD\nDrucksache 4/2497, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses 1822\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1822\nUwe Leichsenring, NPD 1825\nHolger Zastrow, FDP 1827\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1829\nHolger Zastrow, FDP 1829\nMarko Schiemann, CDU 1830\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1832\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1834\nUwe Leichsenring, NPD 1837\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1837\n\nAbstimmungen zu Drucksache 4/2494 1839\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2572 1839\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1839\nAbstimmung und Ablehnung 1839\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2495 1840\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 4/2496 1840\n\nAbstimmungen zu Drucksache 4/2497 1840\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU und\nder Fraktion der SPD, Drucksache 4/2557 1840\nMarko Schiemann, CDU 1840\nAbstimmung und Zustimmung 1841\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 1841\n\nDebatte au\u00dferhalb der Tagesordnung\nzum 1. Untersuchungsausschuss\n\u201eSachsen LB\u201c 1841\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1841\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1841\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 1842\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1842\nKlaus Bartl, PDS 1842\n\nAbstimmung und Ablehnung 1842\n\nKlaus Tischendorf, PDS 1842\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschafts-\ngesetzes (Lebenspartnerschaftsaus-\nf\u00fchrungsgesetz \u2013 LPartAusfG)\nDrucksache 4/1169, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP\nDrucksache 4/2478, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 1843\n\nTino G\u00fcnther, FDP 1843\nVolker Bandmann, CDU 1843\nCaren Lay, PDS 1844\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1844\nCaren Lay, PDS 1844\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1844\nCaren Lay, PDS 1844\nStefan Brangs, SPD 1845\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1846\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1847\nVolker Bandmann, CDU 1848\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1849\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1849\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/2558\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1849\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1850\nVolker Bandmann, CDU 1850\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1850\nAbstimmung und Ablehnung 1851\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, Drucksache 4/2556 1851\nAbstimmung und Zustimmung 1851\n\n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zu\ndem Abkommen vom 13. M\u00e4rz 2003 zur\n\u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die\nZentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheits-\ntechnik und \u00fcber die Akkreditierungs-\nstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen\nzum Vollzug des Gefahrstoffrechts\nDrucksache 4/1392, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/2502, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit\nund Verkehr 1851\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1851\n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft\nDrucksache 4/0803, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP\nDrucksache 4/2503, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport 1852\n\nTorsten Herbst, FDP 1852\nAndreas Grapatin, CDU 1852\nJulia Bonk, PDS 1852\nMartin Dulig, SPD 1853\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1854\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1854\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 1855\n\nAbstimmung und Ablehnung 1855\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1856\nAndreas Grapatin, CDU 1856\n\n8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nF\u00f6rderung des Kleingartenwesens in\nSachsen (S\u00e4chsisches Kleingartenf\u00f6rderungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsKleingF\u00f6rdG)\nDrucksache 4/1079, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 4/2498, Beschlussempfehlung\ndes Verfassung-, Rechts- und Europa-\nausschusses 1856\n\nKlaus Bartl, PDS 1856\nAndreas Heinz, CDU 1859\nKlaus Bartl, PDS 1860\nAndreas Heinz, CDU 1860\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1861\nMatthias Paul, NPD 1861\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1862\nKlaus Bartl, PDS 1862\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1863\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1863\nKlaus Bartl, PDS 1863\nMarko Schiemann, CDU 1865\nVolker Bandmann, CDU 1866\nMarko Schiemann, CDU 1866\nKlaus Bartl, PDS 1866\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1867\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 1868\n\n9 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zu\ndem Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame\nBerufsvertretung der Psychologischen\nPsychotherapeuten und der Kinder- und\nJugendlichenpsychotherapeuten sowie zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufe-\nkammergesetzes und anderer Gesetze\nDrucksache 4/2233, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/2521, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 1868\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1868\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\nder S\u00e4chsischen Bauordnung\nDrucksache 4/2499, Gesetzentwurf der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1869\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1869\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1869\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n\n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes\nDrucksache 4/2500, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1870\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 1870\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1871\n\n12 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum Transplantationsgesetz\n(S\u00e4chsAGTPG)\nDrucksache 4/2507, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1871\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1871\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1871\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1871\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1871\n\n13 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Verwaltungsvor-\nschriftengesetzes\nDrucksache 4/2508, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1872\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1872\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1872\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1873\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1873\n\n14 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes und\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errich-\ntung der s\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale\nDatenverarbeitung\nDrucksache 4/2509, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1874\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1874\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1874\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1874\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1874\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte des\nWahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahlein-\nspr\u00fcchen\nDrucksache 4/2479\nDrucksache 4/2480\nDrucksache 4/2481 1875\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1875\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1875\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2479 1875\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1876\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2480 1876\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2481 1876\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/2504 1876\n\nKatja Kipping, PDS 1876\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0193 1876\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2504 1876\n\n17 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/2505 1876\n\nAbstimmung und Zustimmung 1876\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1877\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1783\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 23. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende Ab-\ngeordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer heu-\ntigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Heidan,\nFrau Simon, Frau Dr. Schwarz, Herr Nolle, Herr\nDr. Friedrich und Frau Nicolaus.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unse-\nrer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 9 folgende Rede-\nzeiten festgelegt: CDU-Fraktion 101 Minuten, PDS-Frak-\ntion 77 Minuten, SPD-Fraktion 47 Minuten, NPD-Frak-\ntion 47 Minuten, FDP-Fraktion 35 Minuten, GR\u00dcNE-\nFraktion 35 Minuten, Staatsregierung 77 Minuten. Die\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen auf die Tagesordnungspunkte entsprechend dem\nBedarf verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! In der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung bitte ich den Tagesordnungspunkt 18,\nKleine Anfragen, zu streichen.\nMeine Damen und Herren! Antr\u00e4ge zur Tagesordnung\nliegen mir nicht vor.\nMir liegt aber ein Antrag der Fraktion der PDS vor, eine\nErkl\u00e4rung gem\u00e4\u00df \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsordnung abzugeben.\nIch bitte, dass das Wort genommen wird. Herr\nTischendorf, bitte.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Seit der Ver-\nnehmung des Zeugen Ludwig Hausbacher durch den\n1. Untersuchungsausschuss des 4. S\u00e4chsischen Landtages\nam vergangenen Montag sieht die PDS-Fraktion erheb-\nlichen Erkl\u00e4rungsbedarf der Staatsregierung zu den in\ndieser Angelegenheit bisher hier im Hohen Hause von\nihr selbst get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferungen. Es besteht der begr\u00fcn-\ndete Verdacht, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung die\nMitglieder des Haushalts- und Finanzausschusses sowie\nden gesamten S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber ihre wahren\nAbsichten im Skandal um die S\u00e4chsische Landesbank\noffensichtlich t\u00e4uschen wollte.\nIn seiner Regierungserkl\u00e4rung am 9. M\u00e4rz dieses Jahres\nzum Thema \u201eLandesbank\u201c f\u00fchrte der Ministerpr\u00e4sident\nFolgendes aus: \u201eDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft es daher\nausdr\u00fccklich, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof den\nWert der Anteile der Industrie- und Immobilienleasing\nGmbH (IIL) und der MDL AG ermitteln wird.\u201c\n\nWenn jedoch in den darauf folgenden Wochen nach\nAussagen des Zeugen Hausbacher im Auftrag des\nFinanzministers Dr. Metz der IIL zur Beendigung des\nRechtsstreits ein Verhandlungsangebot in H\u00f6he von\n35 Millionen Euro unterbreitet und dies damit verkn\u00fcpft\nwurde, die Einsetzung des Untersuchungsausschuss zu\nverhindern, dann ist das ein ungeheuerlicher Vorwurf\ngegen\u00fcber der Staatsregierung. Die Aussagen des Zeu-\ngen Hausbacher und die am gleichen Tag dem Unter-\nsuchungsausschuss von ihm \u00fcbergebenen Unterlagen las-\nsen zum jetzigen Zeitpunkt das gesamte Ausma\u00df des\nSkandals um die S\u00e4chsische Landesbank und den Anteil,\nden die S\u00e4chsische Staatsregierung daran hat, noch nicht\nabschlie\u00dfend beurteilen.\n\nAus der Sicht der PDS-Fraktion geht es jetzt nicht mehr\nnur um das offensichtliche Fehlverhalten des Finanz-\nministers, sondern es geht um das Fehlverhalten des Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten selbst. Dieser ist durch die vorgelegten\nAkten am Montag in den Verdacht der Mitwisserschaft\num die skandal\u00f6sen Vorg\u00e4nge um die S\u00e4chsische Lan-\ndesbank und deren Tochter MDL geraten.\n\nAus diesem Grund fordert die PDS-Fraktion, dass sich\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung zu den im Raume stehen-\nden schwerwiegenden Vorw\u00fcrfen noch im Laufe der\nn\u00e4chsten drei Plenartage hier erkl\u00e4rt. Ein Verschleppen\nbis nach der Sommerpause des Parlaments ist f\u00fcr uns in\ndieser Situation nicht hinnehmbar; das kann auch nicht\nim Interesse der Staatsregierung liegen.\n\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt, am\n25. Februar dieses Jahres haben Sie das Hohe Haus w\u00e4h-\nrend seiner Beratung kurzfristig \u00fcber die Ank\u00fcndigung\nder Abberufung der Landesbankvorst\u00e4nde Michael\nWeiss und Rainer Fuchs informiert. Die PDS-Fraktion\nerwartet von Ihnen heute, dass Sie zu den jetzt bekannt\ngewordenen Anschuldigungen Gleiches tun.\n\nEs geht diesmal aber um viel mehr. Es geht um das poli-\ntische Schicksal Ihres Finanzministers und um Ihre\neigene Glaubw\u00fcrdigkeit als s\u00e4chsischer Ministerpr\u00e4si-\ndent.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung\ngibt es keine weiteren Antr\u00e4ge. Damit ist die Tagesord-\nnung, wie sie Ihnen vorliegt, f\u00fcr unsere heutige Beratung\nbeschlossen. Wir treten jetzt in die Tagesordnung ein.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1784\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte:\nMehr Geld f\u00fcr Sachsens Kindertagesst\u00e4tten: Gut f\u00fcr unsere Familien \u2013\n\ngut f\u00fcr den Wirtschaftsstandort\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte:\nSteigende Energiepreise und energiepolitische Verwirrungen in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion 39 Minuten,\nPDS-Fraktion 31 Minuten, SPD-Fraktion 14 Minuten,\nNPD-Fraktion 12 Minuten, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-\n\nFraktion ebenfalls je 12 Minuten; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht, 20 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nMehr Geld f\u00fcr Sachsens Kindertagesst\u00e4tten:\nGut f\u00fcr unsere Familien \u2013 gut f\u00fcr den Wirtschaftsstandort\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen\nder CDU und der SPD das Wort. Die weitere Reihen-\nfolge in der ersten Runde lautet: PDS-Fraktion, NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion, Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Fraktionsvorsitzender\nProf. Weiss, ich bitte Sie, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Selten\nhat mich eine Schlagzeile so ge\u00e4rgert wie die folgende:\n\u201eDer Anfang vom Ende der einst so vorbildlichen Kin-\nderbetreuung im Osten scheint eingel\u00e4utet.\u201c\nMein \u00c4rger r\u00fchrt nicht daher, dass meine Fraktion als\nTeil der Regierungskoalition in besagtem Artikel kriti-\nsiert wurde; da habe ich in meinem Leben schon ganz\nanderes ausgehalten. Nein, es war die Botschaft an\nunsere Gesellschaft, die mich so betroffen gemacht hat.\nIch habe mir schlicht und einfach die Frage gestellt: Was\nmachen junge Menschen, die da lesen: \u201eK\u00fcrzen bei den\nKurzen \u2013 Freier Kita-Zugang gescheitert \u2013 Anfang vom\nEnde der einst so vorbildlichen Kinderbetreuung\u201c? Oder\nbesser gefragt: Was machen sie nicht?\n\nVon Konrad Adenauer stammt das Zitat: \u201eKinder krie-\ngen die Leute sowieso\u201c. Das war einmal. Heutzutage\n\u00fcberlegen es sich junge M\u00e4nner und Frauen dreimal, ob\nsie sich den Kinderwunsch erf\u00fcllen. Woran liegt das?\nAm viel zitierten Werteverlust? Oder gar am so genann-\nten Karrierestreben der Frauen? Ganz gewiss nicht! Es\nist vielmehr die traurige Tatsache, dass Kinder und\nderen Eltern in unserer Gesellschaft nicht die notwen-\ndige Wertsch\u00e4tzung finden.\n\nEs ist zweitens ein Fakt, dass moderne Industriel\u00e4nder\nmit einer vorbildlichen Kinderbetreuung, wie etwa\nFrankreich und Schweden, eine weitaus h\u00f6here Ge-\nburtenrate haben als wir.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Koalition\nhat diese Zusammenh\u00e4nge erkannt und bereits im Koali-\ntionsvertrag die richtigen Konsequenzen gezogen. Mit\ndem Haushalt 2005/2006 ist die Theorie \u2013 wie man fr\u00fc-\nher sagte \u2013 zur materiellen Gewalt geworden. Wir haben\ndie Landesmittel f\u00fcr die Kita-Betreuung auf 275 Millio-\nnen Euro in diesem bzw. 279 Millionen Euro im n\u00e4chs-\nten Jahr aufgestockt. Gegen\u00fcber 2004 sind die Zusch\u00fcsse\num 14,0 % bzw. 15,7 % gestiegen.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Nennen Sie mir\nbitte ein einziges Bundesland, das an dieser Stelle so\nklare Akzente setzt. Selbst das von Ihnen so oft ge-\nr\u00fchmte Mecklenburg-Vorpommern ist stolz auf Erh\u00f6hun-\ngen von jeweils 2 %. Aber wir in Sachsen kitzeln aus\neinem Sparhaushalt das Siebenfache heraus.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDoch damit nicht genug! In einem Sonderprogramm stel-\nlen wir 2005 und 2006 den Kommunen jeweils 15 Millio-\nnen Euro f\u00fcr die Kita-Sanierung zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr die\nOrganisation und Durchf\u00fchrung des Schulvorbereitungs-\njahres sind zus\u00e4tzlich Finanzmittel in H\u00f6he von 3,2 Mil-\nlionen Euro im Jahr 2005 bzw. 7,5 Millionen Euro im\nJahr 2006 vorgesehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn so K\u00fcr-\nzungen aussehen, dann lasse ich mich demn\u00e4chst auch\neinmal k\u00fcrzen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit Sie mich nicht falsch\nverstehen: Es ist nat\u00fcrlich richtig, dass Opposition und\nMedien auf Schwachpunkte hinweisen und Kritik dort\n\u00fcben, wo es notwendig ist. Vor dem Hintergrund der\nBedeutung des Themas f\u00fcr die Zukunft unserer Gesell-\nschaft ist es jedoch schlichtweg verantwortungslos, beim\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1785\n\nSuchen nach dem Haar in der Suppe den grunds\u00e4tzlich\npositiven Trend vollkommen zu ignorieren.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Niemand kann bestrei-\nten, dass im ersten Koalitionshaushalt alle Titel, die im\nZusammenhang mit der Kinderbetreuung stehen, deut-\nlich, teilweise sogar \u00fcberdeutlich aufgestockt wurden.\nAuch mit dem neuen Kita-Gesetz gehen wir einen gro-\n\u00dfen Schritt nach vorn. Im Entwurf gibt es im Vergleich\nzur jetzigen Rechtslage keinen einzigen Punkt, der in die\nfalsche Richtung f\u00fchrt. Es geht eigentlich nur darum,\nwie weit wir diesen Schritt geplant haben, mit dem wir\nnach vorn schreiten. Wir sind der Meinung, genau so\nweit, um am Ende auch noch auf den Beinen zu landen.\n\nMeine Damen und Herren! Nichts ist so gut, als dass es\nnicht noch weiter verbessert werden k\u00f6nnte. Lassen Sie\nuns in der n\u00e4chsten Zeit dar\u00fcber diskutieren, welche\npraktischen Schl\u00fcsse aus den Ergebnissen der Aus-\nschussanh\u00f6rung der vergangenen Woche zu ziehen sind.\n\nWir aber sollten verantwortungsbewusst genug sein,\nnicht junge Menschen, die vor der Gr\u00fcndung einer Fami-\nlie stehen, ohne Grund zu verunsichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie fl\u00e4chendeckende Versorgung mit Kita-Pl\u00e4tzen ist ein\ngro\u00dfer Standortvorteil f\u00fcr unser Land; den d\u00fcrfen wir\nnicht einfach so aus parteipolitischen Gr\u00fcnden kaputt-\nreden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder PDS. Herr Neubert, bitte.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr\nWeiss! Nat\u00fcrlich sind im neuen Doppelhaushalt einige\nPunkte enthalten, die wir als PDS auch ausdr\u00fccklich ge-\nlobt haben. Die Pauschale wurde erh\u00f6ht. Aber das war\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Seit Jahren gab es keine Dynamisierung\nder Kita-Pauschale. Die Investitionen wurden mit 15 Mil-\nlionen Euro eingestellt. Aber sie wurden erst vor zwei\nJahren abgeschafft und auf null gesetzt.\nDas Einzige, wor\u00fcber wir reden k\u00f6nnen, was in die\nRichtung geht, positiv zu sein und nicht nur das Defizi-\nt\u00e4re auszugleichen, ist das Schulvorbereitungsjahr, das\nintegriert wurde.\n\nEs ist nicht richtig, dass im derzeitigen Kita-Gesetz kein\nPunkt in die falsche Richtung geht. Es gibt einfach ver-\nschiedene Punkte, die in die falsche Richtung gehen. Ich\nrede vom Standardabbau, ich rede von der Nichtveran-\nkerung eines Verbots von Zugangskriterien und ich rede\nvon einer Ausweitung der Tagespflege, ohne dass Quali-\nt\u00e4t daran gekoppelt ist. Das sind aus meiner Sicht\nPunkte, die in die falsche Richtung gehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte\nhat den Titel: \u201eMehr Geld f\u00fcr Sachsens Kindertagesst\u00e4t-\n\nten: Gut f\u00fcr unsere Familien \u2013 gut f\u00fcr unseren Wirt-\nschaftsstandort\u201c. Ich m\u00f6chte mich in meiner Rede an die-\nsem Titel entlang hangeln.\n\nEs sind wohlklingende Begriffe, aber es sind aus meiner\nSicht Begriffe vor allem f\u00fcr den Wahlkampf, und sie\nsind nicht aktuell. Dass mehr Geld gut ist, das wei\u00df je-\nder. Aber es ist eher banal, nicht aktuell. Aktuell w\u00e4ren\nbeispielsweise Probleme im Jugendbereich, denn dieser\nBereich musste schon in den Haushaltsverhandlungen\nbluten und wurde im letzten Monat wiederum gek\u00fcrzt.\nDas ist aktuell. Aber dar\u00fcber wollen Sie nicht reden.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auf die Landeszu-\nsch\u00fcsse bin ich schon eingegangen. Wir und die Tr\u00e4ger\nhatten schon lange darauf hingewiesen, dass man die\nsteigenden Betriebskosten selbstverst\u00e4ndlich mit der\nDynamisierung der Landeszusch\u00fcsse oder der Erh\u00f6hung\nder Landespauschale begleiten muss. Und das haben wir\nvor l\u00e4ngerer Zeit gefordert und nun haben Sie das im\nKoalitionsvertrag stehen. Sch\u00f6n, dass Sie darauf gekom-\nmen sind. Aber auch das ist nicht aktuell.\n\nAktuell ist tats\u00e4chlich das neue Kita-Gesetz mit den gro-\n\u00dfen M\u00e4ngeln. Ich hatte in der letzten Woche im Pr\u00e4si-\ndium eigentlich gedacht, Sie ziehen den Tagesordnungs-\npunkt wieder zur\u00fcck; denn am Vortag gab es eine\nAnh\u00f6rung zu diesem Kita-Gesetz und es hagelte breite\nKritik auch von den Vertretern, die von der CDU und\nder SPD eingeladen waren. Es war die Kritik, die ich ein-\ngangs genannt habe, dass dieses neue Kita-Gesetz in eine\nfalsche Richtung geht, Herr Weiss.\n\nWir k\u00f6nnen ja in Sachsen auf gute Standards aus DDR-\nZeiten zur\u00fcckgreifen. Das ist richtig.\n\n(Zurufe von der CDU und Lachen\nder Abg. Rita Henke, CDU)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Schauen Sie sich bitte den aktuellen\nFamilienatlas an, der von der Bundesregierung herausge-\ngeben wurde. Da sehen Sie die Zweiteilung in Deutsch-\nland, dass nat\u00fcrlich die Kinderbetreuung im Osten eine\nandere Tradition hat und viel besser ausgebaut ist. Das\nhei\u00dft aber nicht, dass wir sie jetzt herunternivellieren\nm\u00fcssen auf das Westniveau, sondern das hei\u00dft, dass wir\ndas Positive nehmen und weiterentwickeln. Das passiert\nin Sachsen nicht.\n\nIch wollte aber etwas anderes sagen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nHerr H\u00e4hle, Sie sollten an die guten Standards im Kin-\ndertagesst\u00e4ttenbereich der DDR anschlie\u00dfen, aber Sie\nsollten nicht an die schlechten Standards der \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit zu DDR-Zeiten anschlie\u00dfen, denn Ihre Presse-\nmitteilung, die Sie herausgegeben haben, lautet: \u201eSach-\nverst\u00e4ndige loben Kindertagesst\u00e4ttengesetzentwurf\u201c. Das,\nHerr H\u00e4hle, hat nichts mit der Realit\u00e4t zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich komme auf die\ndritte Vokabel \u2013 Familien \u2013 zu sprechen, die kaum etwas\nvon dieser Erh\u00f6hung gemerkt haben werden, weil in den\nletzten Jahren die Landeszusch\u00fcsse nur die Betriebs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1786\n\nkostensteigerung ausgeglichen haben. Sie ist in den\nwenigsten F\u00e4llen wirklich bei den Eltern angekommen.\n\nAndere Aspekte, die familienpolitisch in der Haushalts-\ndebatte eine Rolle gespielt haben, haben Sie nicht aufge-\nnommen. Ich denke dabei an das Modellprojekt \u201eFami-\nlienbildung und Kooperation mit Kindertagesst\u00e4tten\u201c,\ndas wir landesweit implementieren wollten.\n\nNun komme ich zum Schlagwort \u201eWirtschaftsstandort\u201c\nin Ihrem Titel. Sicher, die guten Kinderbetreuungsm\u00f6g-\nlichkeiten geh\u00f6ren zu den Vorz\u00fcgen des Ostens. Kita-\nPl\u00e4tze sind ein Faktor der Vereinbarkeit von Familie und\nBeruf.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFalk Neubert, PDS: Ein nicht unwesentlicher Faktor im\nOsten ist aber das Fehlen von Arbeitspl\u00e4tzen. Ich sage\nIhnen: Dort wo Kita-Pl\u00e4tze dazu beitragen, auch Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen, begr\u00fc\u00dfen wir das ausdr\u00fccklich. Wo-\ngegen wir uns entschieden wehren, ist der Umkehr-\nschluss, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Neubert, bitte zum Schluss\nkommen.\n\nFalk Neubert, PDS: \u2013 dass Kita-Pl\u00e4tze nicht gebraucht\nwerden, wo die Arbeitspl\u00e4tze fehlen.\nDeshalb muss daf\u00fcr Sorge getragen werden, dass Kinder\narbeitsloser Eltern nicht von fr\u00fchkindlicher Bildung aus-\ngeschlossen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine solche Entscheidung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schluss jetzt bitte, sonst stelle ich\nden Ton ab.\n\nFalk Neubert, PDS: \u2013 hat der Gro\u00dfteil der Sachverst\u00e4n-\ndigen angemahnt. Jetzt ist die Koalition gefragt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder NPD.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Im Alter von bis zu sechs\nJahren ist der Entdeckungsgeist des Kindes am gr\u00f6\u00dften.\nHier werden die so wichtigen physischen und psychi-\nschen Grundlagen f\u00fcr die sp\u00e4tere Entwicklung gelegt.\nNat\u00fcrlich haben die Eltern die Hauptverantwortung f\u00fcr\ndie Erziehung und Bildung der Kinder, aber auch die\nVolksgemeinschaft tr\u00e4gt einen Teil davon.\n\n(Widerspruch bei der PDS und der SPD)\n\nDeshalb sind Kindertageseinrichtungen Orte, die die Er-\nziehung durch die Eltern unterst\u00fctzen. Zum Bildungs-\nauftrag der Einrichtung geh\u00f6ren Sprachentwicklung,\nKreativit\u00e4t und Bewegung genauso wie Spa\u00df am Lernen,\ndas Denken lernen und die Erweiterung der Sozialkom-\n\npetenzen. Diese Sozialkompetenz, meine Damen und\nHerren, brauchen die Kinder auch in dieser zum Teil\nsittlich und moralisch verwahrlosten Republik dringen-\nder denn je.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Kollege\nLeichsenring, ich kenne das Wort \u201eVolksgemeinschaft\u201c\ndunkel aus meinen fr\u00fchen Kindertagen.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: So alt k\u00f6nnen Sie\nnoch gar nicht sein! 19. Jahrhundert!)\n\nMan lernt ja dort bekanntlich besonders schnell, sagten\nSie gerade. Wie ist heute dieses Wort \u201eVolksgemein-\nschaft\u201c zu verstehen?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Die Volksgemeinschaft ist die\nSumme aller Mitglieder eines Volkes. So einfach ist das,\nHerr Prof. Weiss.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nSozialkompetenz brauchen die Kinder in dieser Zeit,\nsonst brauchen wir uns nicht zu wundern, dass Teile der\nJugend zugekifft, verlottert, versifft, verdreckt in Stadt-\nvierteln wie der Dresdner Neustadt leben.\n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, bei Herrn Lichdi habe\nich mich entschlossen, keine Zwischenfrage zuzulassen,\nweil er nicht einmal die Kinderstube besitzt, auf dem\nGang \u201eGuten Tag\u201c zu sagen. Deswegen brauchen Sie\nmich auch hier nicht mit Ihren Fragen zu bel\u00e4stigen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Ich muss eine Zusatz-\nfrage stellen. Wie definieren Sie das Volk?\n\n(Alexander Delle, NPD: Das steht\ndoch im Grundgesetz!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1787\n\nUwe Leichsenring, NPD: Schauen Sie ins Grundgesetz!\nGanz genau. Was das deutsche Volk ist, steht dort im-\nmer noch drin. Wir machen einen Unterschied zwischen\nVolk und Bev\u00f6lkerung, Sie keinen. Das unterscheidet\nuns eben. Das sind unsere Ans\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nFrau Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,\n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, Frau G\u00fcnther-Schmidt\ngeh\u00f6rt auch zu denen mit schlechter Kinderstube.\n\n(Heiterkeit bei der NPD)\n\nViel zu lange ist unserer Ansicht nach der p\u00e4dagogische\nAuftrag der fr\u00fchkindlichen Bildung vernachl\u00e4ssigt wor-\nden. In keinem anderen Bereich ist die Diskrepanz zwi-\nschen Reden und Handeln so gro\u00df wie in der Diskussion\num die Weiterentwicklung der Kindertageseinrichtungen.\nEines muss klar sein: Um als Volk dem demografischen\nTod zu entgehen, m\u00fcssen kinderfreundlichere Bedingun-\ngen geschaffen werden. Wir brauchen ein h\u00f6heres Kin-\ndergeld f\u00fcr deutsche Kinder. Wir brauchen genauso eine\nbessere Familienf\u00f6rderung f\u00fcr deutsche Familien, insbe-\nsondere f\u00fcr Kinderreiche.\n\nIch erinnere mich sehr gut an die Neujahrsansprache un-\nseres Ministerpr\u00e4sidenten in der Staatskanzlei, als er ge-\nfordert hat, Kinderreiche besser zu f\u00f6rdern. Wie immer\nbei den Etablierten: Er hat es gefordert, aber es ist beim\nReden geblieben. Wir haben nichts mehr geh\u00f6rt, dass die\nKoalition irgendeine Initiative ergriffen h\u00e4tte, um Kinder-\nreiche im Freistaat besser zu f\u00f6rdern.\n\nZu mehr Kinderfreundlichkeit geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch\nausreichend und f\u00fcr alle Kinder vorgehaltene Kita-\nPl\u00e4tze. Wir brauchen den Zugang zu den Kindertages-\neinrichtungen f\u00fcr alle, auch f\u00fcr die Kinder von Arbeits-\nlosen, und zwar mit Rechtsanspruch. Es kann nicht sein,\ndass nach Kindern, die den Kindergarten besuchen k\u00f6n-\nnen, und solchen, die aus dieser Gemeinschaft ausge-\nschlossen sind, selektiert wird, weil Kindertagesst\u00e4tten\nkeine Verwahranstalten f\u00fcr die Kinder von berufst\u00e4tigen\nEltern sein sollen, sondern weil dort Sozialkompetenz er-\nworben werden soll. Die ist f\u00fcr Kinder von Berufst\u00e4tigen\ngenauso notwendig wie f\u00fcr Kinder von nicht berufst\u00e4ti-\ngen Menschen.\n\nMan lernt im Kindergarten Grundkompetenzen \u2013 ich\ndeutete das schon an \u2013 wie H\u00f6flichkeit, Anstand. Man\nwird mit den Br\u00e4uchen des Landes vertraut gemacht,\nlernt Kinderlieder, Volkslieder und wird hoffentlich vor\nSozialdemokraten verschont, die in die Kinderg\u00e4rten\ngehen und versuchen, Kinderlieder oder uralte Kinderge-\ndichte auszutreiben, wie uns Frau Dr. Schwarz einmal\nanschaulich geschildert hat, als sie im Kampf gegen Kin-\nderlieder Kindertagesst\u00e4tten besucht hat.\n\nWir brauchen bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kin-\ndertagesst\u00e4tten, wie kleinere Gruppen, vern\u00fcnftige Fort-\nund Weiterbildung der Erzieherinnen. Was wir aus mei-\nner Sicht nicht brauchen, sind irgendwelche Hochschul-\ntanten, die in die Kinderg\u00e4rten geschickt werden und\n\nirgendwelche verquasten 68-er-Ideologien an den Kin-\ndern ausleben.\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch sage nicht, dass das so ist. Aber f\u00fcr mich ist wich-\ntig, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWas sind denn Hochschultanten?)\n\n\u2013 Na ja, wenn Sie aber noch l\u00e4nger Ihrem Bildungs-\nsystem ausgesetzt sind, kommen solche Ansichten zu-\ntage. Dann wird erz\u00e4hlt, wie toll Multi-Kulti ist. Dann\nwird erz\u00e4hlt, dass das deutsche Volk das gr\u00f6\u00dfte Verbre-\nchervolk der Erde ist. Ich sage Ihnen ein Beispiel. Vor 14\nTagen riefen mich Eltern an, die sich erregt haben, dass\nstatt \u201eHotzenplotz\u201c im Kindergarten die Geschichte \u201eAls\nAdolf Hitler das rosarote Kaninchen stahl\u201c erz\u00e4hlt wird.\nSolchen Mist h\u00f6ren die Kinder in s\u00e4chsischen Kinder-\ntagesst\u00e4tten! Dagegen verwahren wir uns.\n\nWir wollen eine liebevolle Hinwendung zu den Kindern.\nDazu braucht man \u00fcbrigens kein Hochschulstudium. Der\nBildungsplan ist eine Herausforderung f\u00fcr das gesamte\nBildungssystem. Die Kooperation zwischen Grundschule\nund Kindergarten muss verbessert werden, ganz klar,\ndenn es sind eigenst\u00e4ndige Bildungseinrichtungen, die\ngleichberechtigt aufeinander zugehen.\n\nAber es geht auch um die Einbindung der Eltern.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja. \u2013 Man muss die Eltern in\ndie Verantwortung hineinlassen, denn der Kindergarten\nist zu wichtig f\u00fcr machtpolitische Spielchen. Wir m\u00fcssen\nmehr Geld in den Kindergarten stecken, als das bisher\ngetan wird. Es kann nicht sein, dass das Mittagessen im\nKindergarten zum Teil teurer ist als in einer Mensa. Das\nist die falsche Herangehensweise.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schlusssatz jetzt!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja. \u2013 In diesem Sinne: Die\nEltern, Erzieherinnen und Kinder wollen keine plaka-\ntiven Spr\u00fcche mehr h\u00f6ren, sondern sie wollen endlich\nTaten sehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder FDP. Frau Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! \u201eMehr Geld f\u00fcr Sachsens\nKindertagesst\u00e4tten: Gut f\u00fcr unsere Familien \u2013 gut f\u00fcr\nden Wirtschaftsstandort\u201c. Sicherlich wird dem Thema\ndieser Aktuellen Stunde keiner widersprechen. Tats\u00e4ch-\nlich gibt es eine Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr die Kinder-\ntageseinrichtungen und auch in unserem Landeshaushalt\nsind tats\u00e4chlich mehr Gelder eingestellt.\nTrotzdem m\u00f6chte ich den Dank an unsere Kommunen\nvoranstellen, die es bisher trotz leerer Kassen geschafft\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1788\n\nhaben zu investieren und dies sicherlich weiter tun wer-\nden. Es stellt sich aber f\u00fcr mich vor allem die Frage, ob\ndas Geld tats\u00e4chlich ausreicht, um eine optimale fr\u00fch-\nkindliche Bildung und Betreuung in Sachsen zu erm\u00f6g-\nlichen und inwieweit dieses Geld daf\u00fcr sorgt, dass es\nden Familien und dem Wirtschaftsstandort besser geht.\nDies l\u00e4sst sich nach meiner Ansicht ganz klar mit Nein\nbeantworten. Auch wenn die Erh\u00f6hung des Landes-\nzuschusses auf 1 800 Euro gestiegen ist, waren doch die\nAusgabensteigerungen in den letzten Jahren bei den\nKommunen weitaus h\u00f6her, vor allem was Personal- und\nEnergiekosten anbelangt.\n\nDie Erh\u00f6hung der Landespauschale war keine wirkliche\nVerbesserung f\u00fcr die Kinderbetreuung, sondern ein drin-\ngendes Erfordernis, um die Qualit\u00e4t und die Quantit\u00e4t\ndes Angebots \u00fcberhaupt erhalten zu k\u00f6nnen. Auch die\njetzt beschlossene Investitionsf\u00f6rderung f\u00fcr Kindertages-\neinrichtungen in H\u00f6he von 15 Millionen Euro sichert\nletztlich nur den Bestand der jetzigen, der noch guten\nStandards. Der derzeitige Geburtenanstieg zieht kurzfris-\ntig den Bedarf an mehr Pl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtun-\ngen nach sich und die Kommunen k\u00f6nnen dies objektiv\nzurzeit allein nicht leisten. Derzeit bezahlen Eltern\ndurchschnittlich etwa 100 Euro pro Platz und Monat in\neiner Kindertageseinrichtung. Der Anteil der Eltern an\nden Kosten der Bildung und Betreuung ist dabei weiter-\nhin erheblich, und es ist nicht zu erwarten, dass die\nElternbeitr\u00e4ge zuk\u00fcnftig sinken werden, wenn man an\nder gegenw\u00e4rtigen Finanzierung der Kindertageseinrich-\ntungen festh\u00e4lt.\n\nDer Anteil des Freistaates an den Kosten der fr\u00fchkind-\nlichen Bildung und Betreuung ist im Vergleich zu Schule\nund Studium nur gering. Dies ist unserer Ansicht nach\nnur Ausdruck dessen, dass der Kindergarten nach wie\nvor als eine soziale Wohltat begriffen wird und nicht als\nder wichtigste Baustein in der fr\u00fchkindlichen Bildung\nunserer Kinder. Wenn man den Bildungsauftrag in Kin-\ndertageseinrichtungen wirklich ernst nimmt, muss zu-\nk\u00fcnftig die Finanzierung der Kindertageseinrichtungen\nanders gestaltet werden und \u00fcber kostenlose Pl\u00e4tze in\nKinderg\u00e4rten nachgedacht werden. Das mag aus Sicht\nder CDU-Fraktion als unfinanzierbar gelten. Meiner Mei-\nnung nach ist es eine Frage der politischen Schwerpunkt-\nsetzung.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nW\u00e4hrend den Eltern auferlegt wird, 100 Euro pro Monat\nf\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung ihrer Kinder auszugeben,\nwerden sozialvertr\u00e4gliche und nachgelagerte Studienbei-\ntr\u00e4ge als Ausverkauf des Sozialstaates abgelehnt. Wenn\nman beide Sachverhalte nebeneinander legt, wird man\nerkennen, dass Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Besuch von Kin-\ndertageseinrichtungen sozialpolitisch bedenklich und bil-\ndungspolitisch auf alle F\u00e4lle falsch sind.\n\nSollen also wirklich der Wirtschaftsstandort, die Familie\nund die fr\u00fchkindliche Bildung gest\u00e4rkt werden, muss\nman zwingend \u00fcber die H\u00f6he der Elternbeitr\u00e4ge nach-\ndenken. All die beschlossenen und von der Koalition an-\ngesprochenen Ausgabensteigerungen sind demnach\nkeine Wohltat, sondern zwingend erforderlich, um den\nStandard des Wirtschaftsstandortes attraktiv zu halten.\n\nDass der Ausbau von Kindertageseinrichtungen dabei\ndringend erforderlich ist, zeigt das Beispiel Infineon. Am\n11. Juni wurde bekannt, dass das Unternehmen sich mit\n150 000 Euro am Umbau der Kindertageseinrichtung\nDresden-Klotzsche beteiligt und gleichzeitig Belegrechte\nf\u00fcr 60 Kinder in dieser Einrichtung gesichert hat. Dies\nzeigt, dass die Kinderbetreuung als so genannter weicher\nStandortfaktor eine enorme Bedeutung f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen hat.\nDen Standortvorteil, den wir vor allem gegen\u00fcber den\nalten Bundesl\u00e4ndern haben, d\u00fcrfen wir nicht aufgeben.\nGleichzeitig m\u00fcssen wir uns auch dessen bewusst sein,\ndass die westdeutschen Bundesl\u00e4nder langsam, aber\nsicher in diesem Bereich aufholen. Ein Ausruhen auf\ndem Erreichten kann es daher nicht geben.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDer von der Koalition vorgelegte Gesetzentwurf zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsKitaG, der gerade in den Aussch\u00fcssen\nberaten wird, ist in gro\u00dfen Teilen nur der halbherzige\nVersuch einer weiteren Verbesserung. Beleg daf\u00fcr ist,\ndass es zwar eine Klausel gibt, die die Zugangskriterien\nf\u00fcr Kindertageseinrichtungen einschr\u00e4nken soll, diese\naber weiterhin erm\u00f6glicht. Wenn wir zuk\u00fcnftig bei der\nfr\u00fchkindlichen Bildung und Erziehung vorn bleiben\nwollen, werden solche Gesetzentw\u00fcrfe nicht ausreichen.\nZuletzt m\u00f6chte ich noch darauf hinweisen, dass eine\nnoch so gute fr\u00fchkindliche Bildung und Betreuung in\nKindertageseinrichtungen nur ein Baustein f\u00fcr ein fami-\nlienfreundliches Sachsen sein kann. Trotz der verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig guten Verteilung von Kindertageseinrichtungen\nim Land und deren guter Ausstattung beklagen wir eine\nsehr niedrige Geburtenrate und ein nicht gerade kinder-\nfreundliches Klima. Die Verbotsschilder auf Wiesen und\nBeschwerden der Nachbarn \u00fcber Kindergeschrei sind\nhierf\u00fcr nur ein kleiner Beweis.\nWenn wir es nicht schaffen, dass Familien und Kinder in\nweiten Teilen der Gesellschaft wieder als Wert an sich\ngelten, hilft auch noch so viel Geld in der Kindertagesbe-\ntreuung wenig. Geben wir unseren Kindern und Jugend-\nlichen wieder das Gef\u00fchl, dass wir stolz sind auf sie, auf\nihre F\u00e4higkeiten und Talente, auf ihre Gaben und Leis-\ntungen, und unterst\u00fctzen wir Eltern in ihren Aufgaben\nund bei der Vereinbarkeit von Beruf und Familie!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Mehr Geld f\u00fcr s\u00e4chsische Kin-\ndertageseinrichtungen: Gut f\u00fcr Familien, gut f\u00fcr den\nWirtschaftsstandort!, das klingt sch\u00f6n und ist eine au\u00dfer-\nordentlich zeitgem\u00e4\u00dfe Forderung. Nur leider kommen\nim Titel dieser Aktuellen Debatte die Kinder, um die es\neigentlich geht, gar nicht vor. Im Titel werden verschie-\ndene politische Anspr\u00fcche deutlich, denen fr\u00fchkindliche\nBildung und Betreuung gerecht werden soll, beispiels-\nweise Vereinbarkeit von Familie und Beruf und damit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1789\n\nverbunden, den Eltern die Entscheidung f\u00fcr ein Kind zu\nerleichtern, Besch\u00e4ftigung von Frauen zu f\u00f6rdern \u2013 Kin-\nder verstanden als Zukunftsinvestition und Kinder als\nStandortfaktor.\nAll das sind teils berechtigte Gesichtspunkte, in denen\nsich auch gr\u00fcne Forderungen widerspiegeln. Nur d\u00fcrfen\ndabei die eigentlichen Akteure, die, die ihre Kindheit\nleben und gestalten wollen, nicht zu kurz kommen. Es\nstellt sich doch die Frage: Bleiben die berechtigten An-\nspr\u00fcche der Kinder auf einen fairen Anteil gesellschaft-\nlicher Zuwendung, wie Raum, Zeit, finanzielle Mittel,\nund eine anregungsreiche und entwicklungsf\u00f6rdernde\nUmwelt, nicht auf der Strecke, wenn wir zwischen \u00f6ko-\nnomischen Zw\u00e4ngen und einem \u00fcbernommenen Bild\nvon Familienkindheit den Ausgleich versuchen?\nWir m\u00fcssen Kinder endlich als eigenst\u00e4ndige Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe mit berechtigten Anspr\u00fcchen und Interes-\nsen wahrnehmen. Wir m\u00fcssen versuchen, die Welt auch\nmit Kinderaugen zu sehen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDer Entwurf des S\u00e4chsischen Bildungsplanes, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, ist da ein Anfang. Er wird den\neben erhobenen Anspr\u00fcchen ein St\u00fcck weit gerecht. Wir\nhaben unsere Zustimmung zu diesem Bildungsplan\ndeutlich gemacht.\nDer Kita-Gesetzentwurf wird dagegen den durch diesen\nBildungsplan gesetzten Ma\u00dfst\u00e4ben nicht gerecht. Wir kri-\ntisieren unter anderem die nicht ausreichenden M\u00f6glich-\nkeiten der Kinder- und Elternbeteiligung, die mangelnde\nTeilhabe, da Zugangsbeschr\u00e4nkungen im Gesetz nicht\nausgeschlossen werden. Daran \u00e4ndert weder das Investi-\ntionsprogramm noch die Erh\u00f6hung der Kita-Pauschale\netwas. Beides ist schlicht nicht ausreichend und wird\ndem Anspruch an Qualit\u00e4tsentwicklung nicht gerecht.\nErstens wird zwar die Investitionssumme erh\u00f6ht, aber\ndie Eigenbeteiligung der Kommunen liegt bei 50 %. Wer\nsoll das bezahlen?\nZweitens. Ziel der Investitionen soll die Schaffung einer\nguten, entwicklungsf\u00f6rdernden Umgebung f\u00fcr Kinder\nsein. Warum werden gleichzeitig Qualit\u00e4tsstandards\nnicht mehr im Gesetz festgehalten?\nDrittens. Tagespflege in R\u00e4umen Dritter erm\u00f6glicht\nBillig-Kitas.\nViertens. Die Erh\u00f6hung der Kita-Pauschale ist nicht aus-\nreichend, um den Personalschl\u00fcssel f\u00fcr Erzieherinnen in\nden Kitas entsprechend dem Bildungsplan zu erh\u00f6hen.\nDas w\u00e4re aber n\u00f6tig, um die Qualifizierung und Weiter-\nbildung der Mitarbeiter zu erm\u00f6glichen und die n\u00f6tige\nVor- und Nachbereitungszeit zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nIch pl\u00e4diere daf\u00fcr. Zuerst muss eine Kita gut f\u00fcr Kinder\nsein. Sie muss ihnen, unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft,\nnicht nur bestm\u00f6gliche Bildungs- und Entwicklungschan-\ncen bieten, sondern ein Kinderleben aus eigenem Recht\nerm\u00f6glichen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund der PDS)\n\nDem werden dann auch die wirtschaftlichen und fami-\nlienpolitischen Erfolge auf dem Fu\u00dfe folgen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Krau\u00df, bitte.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Neubert, ich\nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Ihre Galle nicht die Funktion\ndes Gehirns \u00fcbernommen h\u00e4tte.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nSie sind leider nicht bereit wahrzunehmen, dass Sachsen\nbei der Kinderbetreuung Spitze ist, Sie sind nicht bereit,\ndie deutlichen Verbesserungen der letzten Monate wahr-\nzunehmen und Sie sind nicht bereit, die Wirklichkeit in\ndiesem Land wahrzunehmen.\n\n(Beifall bei der CDU und der\nStaatsministerin Helma Orosz)\n\nDie Wahrheit ist doch: Sachsen hat ein fl\u00e4chendeckendes\nund hochwertiges System an Kindertagesst\u00e4tten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Geerbt! \u2013\nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nSelbst wenn wir demn\u00e4chst unseren Kindern beibringen\nw\u00fcrden, \u00fcber das Wasser der Elbe zu laufen, dann w\u00fcr-\nden Sie, Herr Neubert, kommen und w\u00fcrden uns vor-\nwerfen: Guck an, schau hin! Die Kinder k\u00f6nnen noch\nnicht einmal schwimmen. Noch nicht einmal das haben\nsie denen beigebracht. \u2013 Sie finden immer etwas, an dem\nSie nur herumkritteln k\u00f6nnen. Keine Frage, man kann\nalles besser machen, aber deshalb muss man nicht alles\nschlechtmachen.\n\nStatt den Unkenrufen der PDS m\u00f6chte ich mich nun der\nWirklichkeit in diesem Land zuwenden:\n\nMit dem neuen Haushaltsjahr haben SPD und CDU die\nfinanziellen Mittel f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten kr\u00e4ftig auf-\ngestockt. So stieg zum Beispiel die Landespauschale. Die\nGemeinden erhalten nunmehr 1 800 Euro pro Kind und\nJahr. Das sind immerhin 136 Euro mehr als zuvor. Es sei\n\u2013 weil Herr Neubert den Eindruck erweckt hatte, das sei\nnicht der Fall gewesen \u2013 noch angef\u00fcgt, dass wir auch\nim letzten Haushalt diese Pauschale erh\u00f6ht hatten.\n\nDas Investitionsprogramm ist hier bereits angesprochen\nworden. Innerhalb von zwei Jahren geben wir 30 Millio-\nnen Euro daf\u00fcr aus.\n\nInsgesamt stecken wir damit 94 Millionen Euro mehr in\nKindertagesst\u00e4tten \u2013 innerhalb von zwei Jahren 94 Mil-\nlionen Euro mehr! \u2013 und das, obwohl die Steuereinnah-\nmen r\u00fcckl\u00e4ufig sind.\n\nDen PDS-Kollegen m\u00f6chte ich raten, sich einmal die\nZahlen aus den L\u00e4ndern zu besorgen, in denen die PDS\nden Sozialminister stellt. Ich denke da zum Beispiel an\nMecklenburg-Vorpommern. Ein Vergleich mit Mecklen-\nburg-Vorpommern d\u00fcrfte auch Ihnen die Augen \u00f6ffnen.\nWir haben mehr Krippenpl\u00e4tze in Sachsen, wir haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1790\n\nmehr Kindergartenpl\u00e4tze in Sachsen, wir haben mehr\nHortpl\u00e4tze in Sachsen,\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Logisch!)\n\nund das auch prozentual.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir geben auch deutlich mehr Geld aus als Mecklen-\nburg-Vorpommern.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Alles noch Erbe!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kinderg\u00e4rten\nsind das Tor zur Welt. Ebenso wie in der Familie lernen\nKinder hier, ihre Welt zu begreifen \u2013 mit den H\u00e4nden,\nmit den Sinnen, mit dem Verstand. Im Kindergarten ent-\ndecken Kinder die Welt, in der sie leben. In der Familie,\nin der Kinderkrippe, im Kindergarten, im Hort und in\nder Tagespflege werden die Kinder auf das Leben vorbe-\nreitet. Deshalb messen wir den Kindertagesst\u00e4tten eine\nsolch hohe Bedeutung bei.\n\nDas Geld ist in den Kindern gut angelegt. Von Martin\nLuther stammt der Satz: \u201eWir ern\u00e4hren nicht die Kinder,\nsondern die Kinder n\u00e4hren uns.\u201c Dahinter steht das\nWissen, dass Kinderbetreuung eine Investition in die\nZukunft ist. Die \u00e4ltere Generation wird in Jahrzehnten\ndie Rendite erhalten. Dann k\u00fcmmern sich die J\u00fcngeren\num die \u00c4lteren. \u201eWir ern\u00e4hren nicht die Kinder, sondern\ndie Kinder n\u00e4hren uns.\u201c\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unsere Politik\nist klar: Weil Kinder unsere Zukunft sind, investieren\nwir in Bildung und Erziehung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Seit wann?)\n\nDaf\u00fcr nehmen wir viel Geld in die Hand. Die Erfolge\ndieser Politik k\u00f6nnen sich sehen lassen. Bei den Kinder-\ntagesst\u00e4tten ist Sachsen Spitzenreiter.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder PDS. Frau Dr. H\u00f6ll, bitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, wie hei\u00dft\ndas? Getroffene Hunde bellen. Ich verstehe nicht, warum\nSie so pers\u00f6nlich angreifend werden mussten gegen\u00fcber\nHerrn Neubert, v\u00f6llig unsachlich.\n\nIch m\u00f6chte mit einem Lied beginnen, welches mir meine\nTochter in der vorigen Woche in der Krippe vorge-\nsungen hat: \u201eSag mir, wenn du bei mir bist, wie dir so\nzumute ist!\u201c; von Gerhardt Sch\u00f6ne. Das lernen unsere\nKinder derzeit in der Krippe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch muss sagen, Herr Leichsenring, Sie haben sich mit\ndem, was Sie hier geboten haben, mit Ihrer Vorstellung\n\neiner wirklich v\u00f6lkischen Kindertagesst\u00e4tte, entlarvt.\nMeine Tochter w\u00fcrde ich nie dorthin schicken!\n\n(Beifall bei PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nHerr Weiss, das Problem heute sehe ich ein bisschen\nanders. Sie sagten, junge Menschen stehen oft vor der\nGr\u00fcndung einer Familie. Das Problem ist doch, dass oft-\nmals nicht die jungen Menschen die Familien gr\u00fcnden,\nsondern das dem mittleren Mittelalter oder dem alten\nMittelalter \u00fcberlassen, einfach weil sie sich nicht trauen.\n\nBekannterma\u00dfen verzichtet sogar ein Drittel der Akade-\nmikerinnen ganz auf die Realisierung ihres Kinderwun-\nsches. Das Alter zur Realisierung steigt immer weiter an.\nDas sollte uns doch zu denken geben.\n\nBei der Kinderbetreuung als Voraussetzung zur Verein-\nbarkeit von Beruf und Familie haben uns andere euro-\np\u00e4ische L\u00e4nder wesentliche Dinge voraus. Schauen wir\nnach Frankreich oder in die skandinavischen L\u00e4nder.\nDort ist der Anteil der berufst\u00e4tigen Frauen wesentlich\nh\u00f6her. Und \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 wie neue Studien\nzeigen: Wenn der Anteil von Frauen zum Beispiel im\nManagement hoch ist, wenn \u00fcberhaupt Frauen drin sind\nund einen beachtlichen Teil erbringen, dann steigt die\nEffektivit\u00e4t der Betriebe, verbessert sich das Betriebs-\nklima. Ja, sogar die Gewinne steigen an. In diesem Sinne\nist es wirklich richtig, wenn man durchaus einmal da-\nr\u00fcber nachdenkt, was Kinderbetreuung mit wirtschaft-\nlicher Entwicklung zu tun hat.\n\nAber das kann und sollte nicht der Hauptpunkt sein f\u00fcr\ndas, was wir hier diskutieren. Richtigerweise haben Sie\ngesagt, die Landespauschale wurde erh\u00f6ht. Gut, wir\nfreuen uns, wenn Sie PDS-Forderungen umsetzen, wenn\nauch nicht sofort, sondern mit einer kleinen Versp\u00e4tung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInvestitionen von 15 Millionen Euro \u2013 auch gut. Da wer-\nden Sie nichts von uns dagegen h\u00f6ren. Aber wenn ich\nnur in meiner Heimatstadt Leipzig schaue, frage ich\nmich, selbst wenn wir alle 15 Millionen allein f\u00fcr Leipzig\nbekommen w\u00fcrden, ob wir damit den Sanierungsstau\nder Kindertagesst\u00e4tten in der Stadt aufl\u00f6sen k\u00f6nnten.\n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD)\n\nDa habe ich noch nicht einmal Dresden, Chemnitz, Aue,\nZwickau, G\u00f6rlitz oder andere St\u00e4dte dazugerechnet. Die\nFrage wird auch sein, inwieweit die Kommunen in der\nLage sind, ihren f\u00fcnfzigprozentigen Anteil aufzubringen.\nDas hat auch etwas mit der Landespolitik zu tun.\n\nIch denke, es ist richtig, dass Sie das Schulvorbereitungs-\njahr in Ihren Koalitionsvertrag aufgenommen haben und\njetzt auch umsetzen wollen, obwohl da noch einiges\nunklar ist. Aber ungeachtet dessen bleibt nat\u00fcrlich \u2013 und\ndas hat die Anh\u00f6rung eindeutig gezeigt \u2013, dass der der-\nzeitige Personalschl\u00fcssel in den Kindertagesst\u00e4tten abso-\nlut unzureichend ist. Sie wissen, dass alle verk\u00fcrzt arbei-\nten, dass die Betreuerinnen und Erzieherinnen, meistens\nsind es ja Frauen, keine Zeit f\u00fcr Vorbereitungen, f\u00fcr\nNachbereitungen, f\u00fcr Qualifizierungen haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1791\n\nDas sieht dann eben so aus: Als ich vor vier Wochen in\ndie Tagesst\u00e4tte kam und meine Tochter abgab, hing ein\nZettel am Aushang: \u201eWir freuen uns, die M\u00f6glichkeit zu\nhaben, dass unsere Erzieherinnen eine Qualifizierung\nnutzen k\u00f6nnen. Bitte, k\u00f6nnen Sie es als Eltern nicht er-\nm\u00f6glichen, dass wir f\u00fcr diese vier Tage Ihre Kinder gar\nnicht in der Einrichtung haben oder m\u00f6glichst verk\u00fcrzt.\u201c\n\u2013 So ist die Realit\u00e4t; da m\u00fcssen wir unmittelbar ein-\nhaken.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSonst n\u00fctzen alle sch\u00f6nen Spr\u00fcche nichts und auch nicht\ndie drei Stunden, die Sie jetzt verankern wollen.\n\n(Beifall bei der PDS und der\nAbg. Kristin Sch\u00fctz, FDP)\n\nKinder sollen und wollen sich unbeschwert entwickeln.\nSie wollen, was sie in den Familien oftmals nicht mehr\nhaben, den Kontakt mit Gleichaltrigen bzw. \u00fcber ein,\nzwei, drei, vier Jahre in gemischten Gruppen sein. Sie\nwollen beh\u00fctet werden. Daf\u00fcr brauchen sie aber vor\nallem und in erster Linie professionelle, liebevolle Be-\ntreuung von den Erzieherinnen und Erziehern. Bildung\nanzubieten erfordert ja von den Erwachsenen, die die\nM\u00f6glichkeit haben, mit den Kindern zu arbeiten, dass sie\nwissen, wie es f\u00fcr die Kinder am besten ist, sich diese\nBildung anzueignen.\n\nHierauf sollte unser Hauptaugenmerk gerichtet sein. Da-\nf\u00fcr werden wir als PDS weiter streiten. Ich muss sagen,\nich bin wirklich froh, dass man jetzt schon im Vorwahl-\nkampf f\u00fcr die noch nicht beschlossene Bundestagswahl\nmerkt, dass auch die anderen Parteien von den demokra-\ntischen Sozialistinnen und Sozialisten lernen. Die PDS\nhat bereits 1999 im Bundestag einen Antrag eingebracht\nmit der Forderung nach einer kostenlosen Betreuung der\nKinder von null bis 14 Jahre. Hier im Landtag haben wir\ndie Forderung aufgemacht \u2013 Sie brauchen sie nur mit\nIhrer Mehrheit umzusetzen \u2013, wenigstens als ersten\nSchritt einen kostenfreien Hort einzuf\u00fchren.\n\nWir freuen uns darauf, wenn bei Ihnen die Erkenntnis\nw\u00e4chst. Unsere Unterst\u00fctzung haben Sie zur Umsetzung\nunserer Antr\u00e4ge.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Von der FDP-Fraktion? \u2013\nAuch nicht. Von den GR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. Dann hat\ndas Wort die Fraktion der CDU, aber vorher noch die\nSPD-Fraktion. Bitte, Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Angesichts der vorangegangenen\nDiskussion stelle ich mir wieder einmal die Frage, wa-\nrum es einfach nicht m\u00f6glich ist, Dinge, die in diesem\nLande gut sind, einfach auch einmal \u201egut\u201c zu nennen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nEs w\u00e4re wirklich so einfach, Frau H\u00f6ll, drei Buchstaben:\nG \u2013 U \u2013 T. Sagen Sie die doch auch einmal!\n\nAber jetzt im Ernst, es gibt wahrlich genug Probleme in\ndiesem Land, allen voran das Problem der Massen-\narbeitslosigkeit. Doch es gibt auch Bewahrenswertes und\nSch\u00fctzenswertes.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Neubert.\n\nFalk Neubert, PDS: Herr Prof. Weiss, stimmen Sie mir\nzu, dass wir das, was gut ist, auch als gut bezeichnen?\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Was?\nNie geh\u00f6rt!)\n\nDas Problem ist, es ist nicht so viel.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Ja, man kann Maximal-\nforderungen stellen und nie zufrieden sein. Man muss\nblo\u00df aufpassen, dass man nicht in die N\u00e4he des Querula-\ntorischen kommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD\nund der CDU)\n\nIch sagte, es gibt auch Sch\u00fctzenswertes in diesem Land,\nallen voran unser Sozialstaat, um den uns die B\u00fcrger der\nmeisten L\u00e4nder dieser Erde immer noch beneiden. Wenn\nwir die Vorteile dieser gro\u00dfartigen Idee und des daraus\nresultierenden sozialen Friedens systematisch kleinreden,\nschw\u00e4chen wir letztendlich die Kr\u00e4fte, die dieses soli-\ndarische Modell zu verteidigen gewillt sind.\n\nBei der aktuellen Kita-Diskussion verh\u00e4lt es sich ganz\n\u00e4hnlich. Der Freistaat tut alles, um die Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr die zumindest im deutschen Ma\u00dfstab quantitativ\nund qualitativ bereits sehr gute Kita-Versorgung weiter\nzu verbessern. Aber die \u00f6ffentliche Diskussion wird von\ntheoretisierenden Akademikern und Maximalforderern\nbeherrscht.\n\nMeine Damen und Herren, dabei ist es doch einfach\nnicht zu leugnen, dass kein deutsches Bundesland insge-\nsamt gesehen einen weitergehenden Rechtsanspruch auf\neinen Kita-Platz vorweisen kann als der Freistaat Sach-\nsen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nWir d\u00fcrfen dabei aber nicht vergessen, dass die Kita-Be-\ntreuung letztendlich eine kommunale Aufgabe ist. Das\nLand setzt nur die Rahmenbedingungen. Das bedeutet,\ndass wir nicht alles per Gesetz vorgeben k\u00f6nnen, weil\nvieles in der Praxis in unseren St\u00e4dten und Gemeinden\ngeregelt werden muss.\n\nMeine Damen und Herren! Nur auf den ersten Blick ist\nder viel verlangte Rechtsanspruch per Gesetz die bessere\nL\u00f6sung. Erfahrungen zum Beispiel in Brandenburg be-\nlegen doch, dass praktisch damit noch nichts gewonnen\nist. Es zeigte sich wieder einmal: Nicht immer ist die ein-\nfachste L\u00f6sung die beste L\u00f6sung. Gut gemeint ist halt\nimmer noch das Gegenteil von gut.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1792\n\nDie Kita-Betreuung in Sachsen wird genau dann eine\ngute Zukunft haben, wenn sich Land und Kommunen\nweiterhin gleicherma\u00dfen engagieren. Mit der deutlichen\nAufstockung der Finanzmittel und mit den vorhin er-\nw\u00e4hnten Sonderprogrammen hat der Freistaat diesbez\u00fcg-\nlich eine ganz klare Ansage gemacht. Ich wiederhole es:\nAuch der in der \u00d6ffentlichkeit so sehr kritisierte Gesetz-\nentwurf geht weit \u00fcber die bisherige rechtliche Praxis\nhinaus.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es steht ja\nfest: Schon bald werden geburtenschwache Jahrg\u00e4nge\neinen gravierenden Fachkr\u00e4ftemangel nach sich ziehen.\nFrauen stellen mittlerweile mehr als die H\u00e4lfte aller Stu-\ndienabg\u00e4nger. Unsere Gesellschaft kann es sich einfach\nnicht leisten \u2013 heute nicht und noch weniger in der Zu-\nkunft \u2013, diese immensen geistigen Potenziale brachliegen\nzu lassen.\n\nDar\u00fcber hinaus versteht es sich von selbst, dass in einer\nmodernen Gesellschaft jede Frau das Recht auf unge-\nst\u00f6rte berufliche Selbstverwirklichung haben muss. Die\nregierungstragenden Fraktionen haben dies verstanden\nund bei der Kinderbetreuung ganz klare Priorit\u00e4ten ge-\nsetzt. Das will ich hier noch einmal feststellen.\n\nWir geben den Kommunen viel mehr Geld. Wir tun eine\nMenge f\u00fcr die Verbesserung der Bausubstanz und wir\nbeginnen Kindergarten und Schule miteinander zu ver-\nzahnen, zum Beispiel \u00fcber abgestimmte Bildungspl\u00e4ne.\n\nAber wir sind nat\u00fcrlich noch lange nicht am Ziel. In\nDeutschland \u2013 und nat\u00fcrlich auch hier in Sachsen \u2013 gibt\nes zu wenige Kinder. Unser Land muss insgesamt kin-\nderfreundlicher werden. Dazu bedarf es eines grunds\u00e4tz-\nlichen Mentalit\u00e4tswechsels, aber nat\u00fcrlich auch weiterer\nAnreize f\u00fcr die Familien. Familienpolitik \u2013 das ist mein\nKredo, das ist das Kredo der SPD \u2013 ist eine Aufgabe von\nallgemeinem Interesse, und deshalb muss sie auch von\nder Allgemeinheit getragen und finanziert werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte f\u00fcr die Fraktion der\nCDU Herr Krau\u00df.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Das Bundesinstitut f\u00fcr Be-\nv\u00f6lkerungsforschung hat ermittelt, dass 84 % der Sachsen\nKinder und Erwerbst\u00e4tigkeit miteinander vereinbaren\nwollen. Dieser Wunsch ist f\u00fcr uns politisches Programm.\nWir wollen, dass Familie und Beruf unter einen Hut zu\nbringen sind.\nW\u00e4hrend im Osten Deutschlands zwei von drei M\u00fcttern\narbeiten, sind es in Westdeutschland deutlich weniger.\nDies stellt h\u00f6here Anforderungen an uns, um die Verein-\nbarkeit von Familie und Beruf zu gew\u00e4hrleisten. Den\nWunsch nach dieser Vereinbarkeit hat die Politik ernst\nzu nehmen.\n\nWir tun dies in Sachsen, indem wir ein hervorragendes\nNetz der Kinderbetreuung mit Kinderkrippe, Kinder-\ngarten, Hort und Tagespflege finanzieren. Obwohl wir\nbereits im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern eine bl\u00fc-\n\nhende Kindergartenlandschaft haben, satteln wir in die-\nsem und im n\u00e4chsten Jahr weitere 94 Millionen Euro\ndrauf. Das ist eine riesige Kraftanstrengung.\nDas Institut f\u00fcr Mittelstands- und Regionalentwicklung\nhat im Mai eine Studie vorgelegt mit dem Titel: \u201eFamilie\nund Beruf \u2013 flexible Kinderbetreuung f\u00fcr berufst\u00e4tige\nEltern im Freistaat Sachsen\u201c. Eine Kernforderung der\nStudie ist, die Tagespflege auszubauen. Die Tagespflege\nsei die flexibelste Form der Kinderbetreuung \u2013 so die\nBegr\u00fcndung. In der Tat: Die Tagespflege hilft Eltern, die\nauch nach 17:00 Uhr arbeiten oder samstags ins B\u00fcro\noder an die Werkbank m\u00fcssen, die Vereinbarkeit von\nBeruf und Familie hinzubekommen. Die Tagespflege ge-\nwinnt an Zulauf. 2002 gab es 127 Kinder in der Tages-\npflege, in diesem Jahr sind es bereits 1 648. Es gab also\nein rasantes Wachstum. Die Zahl der Kinder in der\nTagespflege hat sich innerhalb von drei Jahren verdrei-\nzehnfacht. Gerade in den Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und\nLeipzig ist die Tagespflege \u00e4u\u00dferst beliebt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. H\u00f6ll, bitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Kollege, ist Ihnen bekannt,\ndass aber gerade in den Gro\u00dfst\u00e4dten ein Prozess l\u00e4uft,\nKinderkrippenpl\u00e4tze in Kindergartenpl\u00e4tze umzuwid-\nmen, um den Bedarf zu decken, und deshalb viele Eltern\n\u00fcberhaupt keine andere M\u00f6glichkeit haben, als die Ta-\ngespflege als letzten Anker zu nutzen; dass hier also\nkeine freie Wahlm\u00f6glichkeit existiert?\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich hatte mich mit einem freien\nTr\u00e4ger aus Ihrer Stadt, Leipzig, unterhalten, der mir\nsagte, es gebe viele Kindertagesst\u00e4tten und viele Krip-\npen, die einfach an den falschen Orten sind \u2013 beispiels-\nweise eben nicht in Neubaugebieten; ich meine damit\nEigenheimgebiete. Dort ist die Tagespflege nat\u00fcrlich eine\ngute M\u00f6glichkeit, gerade in diesen Eigenheimgebieten,\neine wohnortnahe Kinderbetreuung anzubieten, w\u00e4hrend\nes, wenn Kindergartenpl\u00e4tze woanders vorgehalten wer-\nden, f\u00fcr die Eltern \u00e4u\u00dferst problematisch ist, durch die\nganze Stadt zu fahren und die Pl\u00e4tze dort aufzusuchen.\nWir haben in den Gro\u00dfst\u00e4dten im Regelfall einen stei-\ngenden Bedarf. Diesen steigenden Bedarf kann man rela-\ntiv schnell und flexibel mit Kindertagespflegepl\u00e4tzen\ndecken. Die Stadt Dresden hatte uns in der Anh\u00f6rung\nauch gesagt, dass die Schaffung eines neuen Krippen-\nplatzes 12 000 bis 12 500 Euro \u2013 wenn ich es richtig in\nErinnerung habe \u2013 kostet. Damit ist es f\u00fcr die Kommu-\nnen nat\u00fcrlich relativ leicht zu bewerkstelligen, das hin-\nzubekommen. Wir k\u00f6nnen die Kommunen nur darin\nunterst\u00fctzen, dies auch zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit unserem neuen Kindertagesst\u00e4ttengesetz wollen wir\ndie Tagespflege st\u00e4rken; denn zufriedene Familien sind\nzufriedene Arbeitnehmer, und zufriedene Arbeitnehmer\nsind eine Top-Referenz f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1793\n\nsen. Gerade f\u00fcr Hochqualifizierte mit Familien ist Sach-\nsen eine der ersten Adressen. Es gibt nur wenige Bun-\ndesl\u00e4nder, die uns hier das Wasser reichen k\u00f6nnen und\nso stark f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf\nstehen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Laut einer\nForsa-Umfrage aus diesem Jahr w\u00fcnschen sich neun von\nzehn Eltern, dass sich die Arbeitgeber f\u00fcr die Kinderbe-\ntreuung einsetzen. Sachsen unterst\u00fctzt Firmen, die dies\ntun. Wir f\u00f6rdern Betriebskinderg\u00e4rten, ob das die Hypo-\nVereinsbank in Leipzig oder die Komsa in Hartmanns-\ndorf oder das Klinikum Chemnitz sind. Mit einem Be-\ntriebskindergarten schaffen diese Firmen ideale Arbeits-\nbedingungen f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten. Sie verringern damit\ndie Ausfallzeiten gerade von M\u00fcttern, und die Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter wissen das zu sch\u00e4tzen. Sie\narbeiten gern in einem solch engagierten Betrieb und\nsuchen sich weit seltener einen anderen Arbeitgeber.\n\nNat\u00fcrlich gibt es neben den Betriebskinderg\u00e4rten noch\nweitere Modelle, wie sich Firmen f\u00fcr die Kinderbetreu-\nung engagieren k\u00f6nnen. Frau Sch\u00fctz hatte das Beispiel\ndes Chipherstellers Infineon genannt, der sich Beleg-\npl\u00e4tze besorgt hat.\n\nLassen Sie mich folgende Zusammenfassung bringen:\nWir haben zus\u00e4tzlich 94 Millionen Euro in die Hand ge-\nnommen, um die Kinderbetreuung in Sachsen weiter zu\nverbessern. Wir unterst\u00fctzen Betriebskinderg\u00e4rten und\nwir wollen es Eltern noch st\u00e4rker erm\u00f6glichen, Beruf\nund Familie unter einen Hut zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die\nStaatsregierung bitte; Frau Ministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte ebenfalls mit einem\nSatz aus der Studie des Deutschen Industrie- und Han-\ndelskammertages beginnen, der da lautet: \u201eGute Kinder-\nbetreuung ist ein wichtiger Zukunftsfaktor.\u201c Der DIHK\nfordert in dieser Studie, dass Kinder in Kindertagesein-\nrichtungen zum einen besser auf die Schule vorbereitet\nwerden, zum anderen, dass Betreuungszeiten mit den\nEltern vereinbart werden k\u00f6nnen und \u2013 man h\u00f6re und\nstaune \u2013 es keine Schlie\u00dfzeiten \u00fcber Mittag mehr geben\ndarf.\nIch denke, das zeigt deutlich, wo wir in Sachsen mit\nunserem Kita-Angebot stehen. Die Studie spricht bei sol-\nchen Verh\u00e4ltnissen von \u201eZukunft\u201c, von \u201eZukunftsstand-\nort\u201c und von \u201eZukunftsinvestition\u201c, und ich glaube,\nallen hier wird deutlich, dass wir in Sachsen bereits in\ndieser Zukunft angekommen sind.\n\nUnter diesem Aspekt ist es schwer verst\u00e4ndlich, wenn\neinige Redner der Opposition immer wieder versuchen\ndeutlich zu machen, dass die Betreuung nicht den Quali-\nt\u00e4tsanforderungen der heutigen Zeit entspricht und dass\nhier mehr zu kritisieren ist, als auf das erfolgreich Ge-\nschaffene hinzuweisen w\u00e4re.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Neubert: Auch Ihre Kritik an der Tagespflege weise\nich ausdr\u00fccklich zur\u00fcck. Die Tagespflege ist auch an\nQualifizierung gebunden \u2013 und ich habe bisher immer\ngedacht, dass Sie dies wissen \u2013, sodass also hier keine\nQualit\u00e4tsbeeintr\u00e4chtigungen stattfinden, wenn Kinder in\nTagespflege betreut werden.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich darf auf einige Redebei-\ntr\u00e4ge eingehen, weil es mir wichtig ist, bestimmte Dinge\nrichtig zu stellen. Wir haben heute geh\u00f6rt, auch von\nFrau Herrmann \u2013 was mich etwas erstaunt \u2013, dass die\nTagespflege als Billig-Kita bezeichnet wird. Ich m\u00f6chte\nhier ausdr\u00fccklich noch einmal darauf hinweisen, dass\ndie Tagespflege ein begleitendes Angebot ist. Herr Krau\u00df\nhat gerade nochmals darauf hingewiesen, wie wichtig es\nin bestimmten Situationen von Familien, aber auch bei\nAngebotsengp\u00e4ssen ist, diese Tagespflege anzubieten,\nund ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr das Engagement\nder Tagespflege \u201eM\u00fctter und V\u00e4ter in Sachsen\u201c bedan-\nken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Ministerin! Ich habe ge-\nsagt, dass die Tagespflege in Drittr\u00e4umen Billigpflege\nsein kann, nicht die Tagespflege in den R\u00e4umen der Kin-\ndeseltern oder der Betreuungspersonen.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Auch dazu\ngibt es keine Beweise, Frau Herrmann.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal\ndarauf hinweisen, was wir in den letzten Jahren geschaf-\nfen haben: Es ist nicht nur ein hervorragendes Angebot.\nIch m\u00f6chte die Zahlen noch einmal wiederholen: fast\n100 % Versorgung bei den Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen \u2013 und\nda gibt es auch einen Rechtsanspruch, Herr Leichsenring\n\u2013 und wir haben eine fast vierzigprozentige Versorgung\nbei Null- bis Dreij\u00e4hrigen und von fast 60 % bei den\nHortkindern.\n\nMeine Damen und Herren der Opposition! Sie halten es\nimmer f\u00fcr legitim, sich mit anderen Bundesl\u00e4ndern zu\nvergleichen. Ich bitte Sie eindringlich, der Ehrlichkeit\nhalber dies an dieser Stelle zu tun, denn es gibt kein\nLand in Deutschland,\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\ndas mit seinem Angebot besser ist als Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1794\n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich bei Ihnen, Herr Prof.\nWeiss, dass Sie deutlich gemacht haben, dass dies die\nBotschaft ist, die wir hier gemeinsam verk\u00fcnden m\u00fcssen.\n\nHerr Neubert, Kritiken in bestimmten Bereichen, wo wir\nnoch besser werden k\u00f6nnen, sind zu akzeptieren. Ich\nglaube, wir haben mit unserem Schritt in der Kita-No-\nvelle, mit der Einf\u00fchrung des Bildungsplanes, sehr deut-\nlich gemacht, dass wir die Richtung kennen und dass\nwir sehr dezidiert diese fachlichen Anforderungen er-\nf\u00fcllen und in Zukunft mit bedeutend h\u00f6herer Qualit\u00e4t\nwerden erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas haben wir nicht akzeptiert!)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich auf den Ein-\nlass von Herrn Leichsenring zur\u00fcckkommen, der mich\nsehr irritiert hat, als er die Qualifizierung der Erzieherin-\nnen in Bezug auf das Hochschulstudium ansprach. Ich\nkann nat\u00fcrlich sehr gut verstehen, dass Sie es nicht f\u00fcr\nattraktiv und erstrebenswert halten, wenn wir qualifi-\nzierte Erzieherinnen haben, denn qualifizierte B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger sind nat\u00fcrlich f\u00fcr Sie ein Problem\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nund gehen Ihren Hetztiraden nicht so schnell auf den\nLeim.\n\nIch darf Ihnen versprechen, dass wir uns sehr wohl f\u00fcr\neine weitere, h\u00f6here Qualifizierung der Erzieherinnen\nund Erzieher einsetzen. Das ist eine wichtige Garantie\ndaf\u00fcr, dass unsere Kinder hier in Sachsen in Zukunft\nbestehen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Vereinbarkeit von Fa-\nmilie und Beruf ist auch Teil des Titels des heutigen\nAntrages. Ich darf Ihnen noch einmal deutlich sagen,\ndass wir in den letzten Jahren einige Erfolge zu verzeich-\nnen haben. Es ist schon darauf hingewiesen worden,\ndass die S\u00e4chsische Staatsregierung mit der Wirtschaft\nkontaktiert und \u2013 wie es heute teilweise gesagt worden\nist \u2013 nicht nur viele Reden schwingt, sondern dass dort\nauch Taten folgen. Hier haben wir einige sehr gute\nDinge vorzuweisen: nicht nur Betriebs-Kitas, die heute\nangesprochen worden sind, auch eine gute Zusammen-\narbeit mit der Unternehmerschaft, mit den Verb\u00e4nden in\nSachsen, wenn es darum geht, familienfreundliche\nArbeitszeiten, Flexibilit\u00e4t, Wiedereinstiegsprogramme zu\nschaffen und anderes mehr.\n\nFrau Sch\u00fctz, ich gebe Ihnen Recht: Eine gute Familien-\npolitik ist nicht nur mit Geld zu machen, sondern hier\nist die gesamte Gesellschaft angesprochen, die Akzep-\ntanz f\u00fcr Familien tagt\u00e4glich deutlich zu machen und zu\nunterst\u00fctzen.\n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren Abgeordne-\nten, zum Schluss sagen: Das Kita-Betreuungsnetz mit\nseiner hohen Qualit\u00e4t an Bildungsanspruch in Sachsen\nist Spitze in Deutschland. Das lassen wir uns nicht\nkaputtreden. Wir werden \u2013 daf\u00fcr steht die S\u00e4chsische\nStaatsregierung \u2013 gemeinsam in der Regierungskoalition\nmit den M\u00f6glichkeiten, die wir im Haushalt 2005/2006\nGott sei Dank durch zus\u00e4tzliche Millionen erhalten\nhaben, diesen Qualit\u00e4tsanspruch fortsetzen und auch\n\nweiterhin f\u00fcr eine noch bessere Vereinbarkeit von Fami-\nlie und Beruf eintreten.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Neubert.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir\neinige Bemerkungen zu Dingen, die hier in der Debatte\nvorgebracht worden sind. Herr Prof. Weiss, es \u00e4rgert\nmich schon, wenn Sie sagen, dass die Diskussion eine\ntheorielastige Diskussion ist. Es ist ganz praktisch, wenn\ndas Kind von erwerbslosen Eltern von fr\u00fchkindlicher\nBildung ausgeschlossen ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Stimmt nicht! \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nAn der Stelle wird es ganz praktisch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich werden Kinder von erwerbslosen\nEltern in unterschiedlichem Ma\u00dfe in Sachsen von Bil-\ndung ausgeschlossen. Das wird dieses neue Gesetz auch\nnicht ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVielleicht liegt es an mir, dass ich 1999 in diesen Landtag\ngekommen und einfach in dieser Frage auf eine andere\nSituation getroffen bin. Damals unter Staatsminister Geis-\nler war es Normalit\u00e4t, dass jedes Kind, das den Zugang\nzu einer Einrichtung wollte, diesen Zugang gew\u00e4hrt be-\nkam. Dies wurde in den letzten f\u00fcnf Jahren ausgeh\u00f6hlt.\nDas ist unsere Kritik, und das muss ge\u00e4ndert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin zweiter Punkt, der mich \u00e4rgert: Prof. Weiss, ich habe\ndeutlich gesagt, was wir positiv finden.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU:\nIch habe nichts geh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Herr L\u00e4mmel, Sie sind wahrscheinlich schon im Bun-\ndestag.\n\n(Gel\u00e4chter im Saal)\n\nWir haben in den letzten Jahren verschiedene Punkte,\ndie hier in der Diskussion vorgetragen werden wie Bil-\ndungsplan oder Betriebskindergarten, nat\u00fcrlich mit for-\nciert. Ich erinnere mich aber beispielsweise an eine Ant-\nwort Ihrer Vorg\u00e4ngerin Frau Weber, die auf meine\nAnfrage: Was ist im Betriebskindergartenbereich geplant?\ngesagt hat: Die Staatsregierung plant nichts, dies zu un-\nterst\u00fctzen. \u2013 Das ist ja auch gut. Das unterst\u00fctzen wir.\nWir haben in diesem Haus selbst viele Dinge ange-\nsto\u00dfen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nZu dem zweiten Punkt, der eine Rolle gespielt hat, bei\ndem ich eine Gefahr sehe und wor\u00fcber man sich noch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1795\n\neinmal verst\u00e4ndigen muss: Tagespflege. Tagespflege ist\neine eigene Form von Betreuung. Das wurde in der An-\nh\u00f6rung von dem Landesarbeitskreis f\u00fcr Tagespflege\nauch deutlich herausgestellt. Das ist etwas f\u00fcr die fami-\nli\u00e4re Umgebung, in einem kleinen Rahmen. Da ist eine\nPerson Ansprechpartner f\u00fcr die Kinder, es sind maximal\nf\u00fcnf Kinder, aber in den eigenen R\u00e4umlichkeiten. Die\nTagespflegeperson ist mitnichten in der Form qualifiziert\nwie in einer Kita. Das ist einfach Fakt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf der Staatsministerin Helma Orosz)\n\nEs sind zum Teil ehemalige Erzieherinnen. Selbstver-\nst\u00e4ndlich, Frau Orosz. Man muss aber akzeptieren, dass\nman, um eine Tagespflege zu er\u00f6ffnen, nur einige Tage\nFortbildung ben\u00f6tigt. Gl\u00fccklicherweise gibt es diese Fort-\nbildung. Aber das Ausbildungsniveau ist nicht so wie in\neiner Einrichtung. Dessen muss man sich bewusst sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hat aber nicht zur Folge, dass wir Tagespflege ver-\ndammen. Das ist \u00fcberhaupt nicht der Punkt. Der Punkt\nist einfach, dass diese beiden Betreuungsformen in einem\nVerh\u00e4ltnis stehen, in einer Konkurrenz zueinander ste-\nhen, wenn es an Kriterien festgemacht wird, ob ich\nTagespflege oder Kindertagesst\u00e4tten einrichte. Das ist\ndas Problem. Die Kommunen in Sachsen richten derzeit\nKindertagespflege ein, weil sie Kosten sparen wollen.\nDas ist das Dilemma, welches ich kritisiere.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs trifft einfach das billigste auf das teuerste Angebot.\nTagespflege l\u00e4sst sich im Grunde aus Landeszusch\u00fcssen\nzu 100 % finanzieren. Kindertagesst\u00e4tten, Kinderkrippen\nsind sehr teuer. Es muss aufgepasst werden, dass mit\neiner Anmietung von Drittr\u00e4umen nicht\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\ndie Gefahr besteht, dass mehrere Tagespflegepersonen,\nzum Beispiel f\u00fcnf Personen, sich gemeinsam eine alte\nKita nehmen und die Abgrenzung zu einer kleinen Kita\nnicht mehr m\u00f6glich ist.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Das ist Schwachsinn!)\n\n\u2013 Herr Eggert, Sie haben doch keine Ahnung.\n\n(Protest bei der CDU)\n\nDa muss man aufpassen, dass nicht eine Billig-Kita ent-\nsteht und auf der anderen Seite qualitativ hochwertige\nKrippen abgebaut werden. Wenn wir einen Bildungsplan\nin Sachsen forcieren, kann es nicht sein, dass einige Kin-\n\nder von dem Bildungsplan ausgeschlossen sind, weil\nihnen kein Zugang zur Bildung gew\u00e4hrt wird.\n\nDas sind die Punkte, die wir kritisiert haben. Die positi-\nven Punkte, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben wir\nals PDS immer dargeboten und unterst\u00fctzt.\n\nDanke sch\u00f6n!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Die Fraktion der NPD, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Da ich von der Staats-\nministerin Orosz direkt angesprochen wurde, muss ich\ndoch noch ein paar Worte sagen.\nFrau Orosz, Sie haben sich gar nicht richtig weiter-\nentwickelt. Sie kommen mit denselben Argumenten wie\ndamals im Sebnitzer Bierzelt zum \u201eTag der Sachsen\u201c, als\nSie letztlich wegen fehlender Argumente weggelaufen\nsind.\n\n(Staatsministerin Helma Orosz:\nDaran kann ich mich nicht erinnern!\n\nIch bin nicht weggelaufen!)\n\n\u2013 Sie sind nicht weggelaufen?\n\n(Staatsministerin Helma Orosz:\nIch bin oben sitzen geblieben!)\n\nSie sind genauso weggelaufen wie Herr Rasch und alle\nanderen auch.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein.\nIch wollte lediglich klarstellen, dass ich hier gegen eine\nIdeologisierung der Bildungspl\u00e4ne und nicht gegen eine\nQualifizierung der Erzieherinnen gesprochen habe. Das\nnehmen Sie bitte zur Kenntnis. Diese Ideologisierung\nlehnen wir ab.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die 1. Aktu-\nelle Debatte, die von den Fraktionen der CDU und der\nSPD zum Thema \u201eMehr Geld f\u00fcr Sachsens Kindertages-\nst\u00e4tten: Gut f\u00fcr unsere Familien \u2013 gut f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort\u201c beantragt wurde, beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1796\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nSteigende Energiepreise und energiepolitische\nVerwirrungen in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS\ndas Wort, danach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE;\nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Kipping,\nSie haben das Wort.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Strompreise in Sachsen steigen und steigen.\nDas Heizen wird in Sachsen immer teurer und das Pkw-\nFahren ebenso. Noch vor kurzem h\u00e4tte die CDU in einer\nsolchen Situation sofort wieder eine Anti-\u00d6kosteuer-\nKampagne entfacht. Inzwischen ist sie dabei, sich mit\nder \u00d6kosteuer, die sie einst so sehr bek\u00e4mpft hat, anzu-\nfreunden.\nHerr L\u00e4mmel, Sie sind ja hier immer schwach mit Argu-\nmenten ausger\u00fcstet, sind mit all der Ihnen zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Energie sehr vehement gegen die \u00d6ko-\nsteuer vorgegangen. Ich bin gespannt, was aus diesem\nEinsatz wird, wenn Sie denn in den Bundestag gew\u00e4hlt\nwerden sollten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDie werden gar nicht reingew\u00e4hlt! \u2013\n\nZuruf von der CDU)\n\nWir als PDS meinen: Solche Preissteigerungen im Ener-\ngiebereich sind sch\u00e4dlich f\u00fcr die kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen hier in Sachsen und damit\nwirtschaftlich kontraproduktiv. Solche Preissteigerungen\nbetreffen gerade einkommensschwache Haushalte \u00fcber-\nproportional stark und sind damit unsozial. Deswegen\nmeinen wir: Solche Preissteigerungen sind nicht hin-\nnehmbar!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen nicht einfach zusehen, wenn die Preise im\nEnergiesektor f\u00fcr Privathaushalte und Wirtschaftskunden\nsteigen. Wir wollen etwas dagegen tun. Daf\u00fcr muss man\nsich tats\u00e4chlich mit den Ursachen auseinander setzen.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Lehmann\nhat doch schon einen Vorschlag gemacht!)\n\nDabei darf man sich nat\u00fcrlich nicht von vorgeschobenen\nS\u00fcndenb\u00f6cken ablenken lassen. Ein Beispiel daf\u00fcr lieferte\nFrau Merkel auf der Pressekonferenz. Sie versprach sich\nvon einem h\u00f6heren Anteil von Atomstrom niedrigere\nEnergiepreise. Aber entgegen dem Gejammer \u00fcber die\nWettbewerbsvorteile des franz\u00f6sischen Atomstroms ist es\nTatsache, dass inzwischen deutsche Stromkonzerne mehr\nStrom nach Frankreich exportieren als umgekehrt. Hier\nproduzierter Strom ist also wettbewerbsf\u00e4hig.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nBesonders beliebt ist es ja in der Strombranche, erneuer-\nbare Energien als S\u00fcndenb\u00f6cke f\u00fcr Preistreiberei an den\nPranger zu stellen. Uns liegt aber eine Untersuchung der\n\nVerbraucherzentrale vor, die es klar auf den Punkt\nbringt: Das ist eine L\u00fcge! Der Anteil von Umweltstrom\nbetr\u00e4gt gerade einmal 0,8 Cent/kWh.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWas wir heute in erneuerbaren Energien investieren,\nzahlt sich in Zukunft durch einen besseren Wirkungs-\ngrad dieser sauberen Energiequelle aus. Erneuerbare\nEnergien sorgen f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeit von den Weltm\u00e4rk-\nten. Deswegen denke ich: Wir d\u00fcrfen nicht nur bis zur\nkommenden Wahl, sondern m\u00fcssen auch an die kom-\nmenden Generationen denken, denn der Vorrat an fos-\nsilen Energien ist leider endlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird auch gern auf die steigenden Preise von Erd\u00f6l\nauf dem Weltmarkt verwiesen. Daf\u00fcr kann die Staats-\nregierung nichts. Die Frage ist aber doch: Welche Lehren\nziehen wir daraus?\n\nGerade weil die Erd\u00f6lpreise immer weiter steigen und\ndas ein unumkehrbarer Prozess ist, m\u00fcssen wir mehr in\nZukunftstechnologien investieren. Vor diesem Hinter-\ngrund ist es hochproblematisch, dass man das Investi-\ntionsf\u00f6rderprogramm \u201einnova\u201c auf Bundesebene jetzt\nabbaut.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Der Meinung\nsind wir auch!)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier oft dar\u00fcber\ndiskutiert, ob die hohe Steuerlast Schuld an den steigen-\nden Sprit- und Strompreisen ist. Nat\u00fcrlich haben die\nSteuern daran einen Anteil. Aber wenn man einen Ver-\ngleich mit D\u00e4nemark zieht, kommt man zu dem Ergeb-\nnis, dass in der Bundesrepublik nur 40 % des Gesamt-\npreises auf Steuern zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, w\u00e4hrend es in\nD\u00e4nemark 60 % sind, aber der Gesamtpreis des Stromes\nder gleiche ist.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Plus \u00d6kosteuer!)\n\nDas sage ich jetzt nicht, um f\u00fcr mehr Steuern zu pl\u00e4die-\nren, sondern deshalb, weil ich auf ein Problem hinweisen\nwill: Die Differenz, die sich aus all dem ergibt, klingelt\nin der Kasse der Stromriesen. Ich finde, diese Wahrheit\nmuss hier einmal angesprochen werden.\n\nWo in der Europ\u00e4ischen Union, meine Damen und Her-\nren von der CDU, gibt es noch so hohe Profite f\u00fcr die\nEnergiekonzerne, wie hier in der Bundesrepublik, wie\nhier in Sachsen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Umsatz von Vattenfall konnte im vergangenen Jahr\num ein Viertel gesteigert werden. Das operative Ergebnis\nstieg sogar um 50 %. Die Verbraucher profitieren von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1797\n\ndiesen sprudelnden Gewinnen nicht, im Gegenteil. Of-\nfenbar verl\u00e4uft alles nach dem Motto: Je h\u00f6her die Ge-\nwinne, desto schneller steigen die Preise f\u00fcr Verbrau-\ncher. Das, meine Damen und Herren, muss sich \u00e4ndern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHier ist nat\u00fcrlich die Staatsregierung gefragt, die als\nAufsichtsbeh\u00f6rde Strompreiserh\u00f6hungen genehmigt.\n\nIch finde, es ist schon eine ganz sch\u00f6ne Ungerechtigkeit.\nDurch die Hartz-IV-Regelungen muss sich de facto jeder\nArbeitslosengeld-II-Empf\u00e4nger bis auf den Aldi-Slip aus-\nziehen, um zu schauen, ob er noch irgendwo Verm\u00f6gen\nhat, w\u00e4hrenddessen die Landeskartellbeh\u00f6rden ihrerseits\nden Stromversorgern bei der Genehmigung von Strom-\npreiserh\u00f6hungen gerade mal in die linke Tasche\nschauen.\n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der von mir skiz-\nzierten Situation ist f\u00fcr uns Folgendes dringend erforder-\nlich:\n\nErstens brauchen wir eine F\u00f6rderung von Zukunftstech-\nnologien. Dazu muss das Innovationsf\u00f6rderprogramm er-\nhalten bleiben.\n\nZweitens fordern wir gerade mit Blick auf die ohnehin\nexplodierenden Energiepreise: H\u00e4nde weg von der\nMehrwertsteuererh\u00f6hung!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nKatja Kipping, PDS: Drittens m\u00fcssen Staatsregierung\nund Kartellbeh\u00f6rde endlich ihre Aufsichtspflicht wahr-\nnehmen. Denn explodierende Preise bei sprudelnden Ge-\nwinnen \u2013 so darf es, meine Damen und Herren, nicht\nweitergehen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es tut sich etwas in der PDS.\nDas muss man feststellen. Was in den letzten Jahren\nimmer das Thema vor Weihnachten war, wenn Frau\nKipping in der letzten Debatte vor dem Jahresende \u00fcber\ndie Strompreise sprach, wird jetzt schon vor die Som-\nmerpause verlegt. Wahrscheinlich haben Sie schon Plan-\nsilvester und damit die restlichen Tage abgeschrieben.\nOder, Frau Kipping, wollen Sie vielleicht Ihre Abschieds-\nrede hier im S\u00e4chsischen Landtag halten, damit wir Ihre\nklugen Spr\u00fcche nicht vergessen?\n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Herr Lichdi, zu Ihnen komme ich dann auch noch,\nkeine Angst.\n\n(Heiterkeit und interne Wortwechsel\nzwischen den Abgeordneten)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um mehr Aufmerksam-\nkeit bitten!\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Wie dem auch sei, der Titel die-\nser Aktuellen Debatte zeigt wohl eher die Verwirrungen\ninnerhalb der PDS, denn erst letzte Woche hatten wir\ndas Thema Energie auf der Tagesordnung des Wirt-\nschaftsausschusses stehen. Es gibt wohl seit letztem Frei-\ntag keine bahnbrechend neuen Erkenntnisse innerhalb\nder Energiepolitik. Frau Kipping, Sie m\u00fcssen eben mal\nzur Ausschusssitzung kommen. Dort h\u00e4tten Sie das\nThema lang und breit darlegen, diskutieren k\u00f6nnen,\ndenn wir hatten sogar einen PDS-Antrag auf der Tages-\nordnung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWas halten Sie eigentlich vom Plenum?)\n\nMeine Damen und Herren! Im Mittelpunkt unserer ener-\ngiepolitischen Ziele steht die Versorgungssicherheit, das\nhei\u00dft, eine zuverl\u00e4ssige und preiswerte Belieferung mit\nEnergie f\u00fcr die Wirtschaft und die Bev\u00f6lkerung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWo ist preiswert?)\n\nZur Versorgungssicherheit z\u00e4hlt vor allem, dass Energien\nin ausreichendem Umfang verf\u00fcgbar sein m\u00fcssen. Ge-\nrade diese hohe Versorgungssicherheit, die wir in\nDeutschland haben, ist ein ganz wesentlicher Standort-\nfaktor f\u00fcr unser Land. Sie sehen ja, was zum Beispiel in\nKalifornien und in S\u00fcdeuropa auf diesem Gebiet pas-\nsiert.\n\nUm diese Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten,\nbraucht man langfristige Strategien. Man kann nicht je-\ndes Jahr zu einer bestimmten Zeit von einem Thema\nzum anderen hoppeln, sondern man braucht eine Strate-\ngie, die in die Zukunft weist.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege\nL\u00e4mmel, ist Ihnen bekannt, weil Sie gerade Kalifornien\nangesprochen haben, dass der dortige Gouverneur, Herr\nSchwarzenegger, jetzt massiv ein Programm aufgelegt\nhat, um in die erneuerbaren Energien einzusteigen?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Das ist mir bekannt. Das \u00e4ndert\naber nichts an der Tatsache, dass Stromausf\u00e4lle in Kali-\nfornien f\u00fcr gewaltige wirtschaftliche Sch\u00e4den gesorgt\nhaben. Das ist auch nicht allein mit regenerativen Ener-\ngien zu retten. Dort hei\u00dft es ganz einfach: Ausbau der\nNetze, Ausbau des Kraftwerksparkes.\nFrau Kipping, wenn Sie \u2013 in Ihrem Debattenbeitrag\nhaben Sie es ja nicht einmal angesprochen, vielleicht\nkommt es noch \u2013 von energiepolitischen Verwirrungen\nin Sachsen sprechen, dann meinen Sie wohl eher die\nenergiepolitischen Verwirrungen in Berlin, f\u00fcr die die\nGr\u00fcnen, Herr Lichdi, im Wesentlichen die Verantwor-\ntung tragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1798\n\nEs zeigt sich immer deutlicher, dass der in Berlin einge-\nschlagene Weg ein Holzweg ist. Wenn man diesen Weg\nso weiterginge, w\u00fcrden wir m\u00f6glicherweise unsere Ver-\nsorgungssicherheit aufs Spiel setzen. Das Interessante an\nder ganzen Diskussion ist ja, dass mittlerweile selbst Ex-\nperten, die an diesem Holzweg mit gebastelt haben, zur\nUmkehr aufrufen. Da gab es einen gewissen Staatssekre-\nt\u00e4r aus dem Umweltministerium, der in der letzten\nWoche in einem Rundfunkinterview deutlich gemacht\nhat, dass ohne eine Verl\u00e4ngerung der Restlaufzeiten der\nKernkraftwerke um mindestens zehn Jahre Deutschland\nauf eine Verdoppelung der Strompreise hinsteuert. Die-\nser Herr ist \u00fcbrigens Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in einer Windkraft-\nfirma. Herr Lichdi, irgendwie ist bei Ihren \u00dcberlegungen,\ndie Sie uns ja dann wahrscheinlich hier noch einmal\nrichtig sch\u00f6n und breit darlegen werden, wenig Zusam-\nmenhang zu sp\u00fcren, denn wir brauchen ein Umsteuern\nin der Energiepolitik, wir brauchen eine Politik, die auf\neinen breiten Energiemix setzt und die alle Ressourcen,\nvor allem auch alle einheimischen Ressourcen, f\u00fcr eine\npreiswerte Energieversorgung einsetzt.\n\nEs ist leider so, dass der Abh\u00e4ngigkeitsgrad Deutsch-\nlands und der Abh\u00e4ngigkeitsgrad Europas f\u00fcr Energiebe-\nz\u00fcge aus politisch hoch sensiblen Gebieten in den letzten\nJahren deutlich gewachsen ist. Das ist auch ein Gef\u00e4hr-\ndungspotenzial f\u00fcr eine sichere Energieversorgung.\n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! \u201eDer Osten hat Energie\u201c \u2013\ndas war einmal ein Werbespruch eines Kraftwerksbetrei-\nbers in Sachsen.\n\nWir sind froh, dass Vattenfall in Sachsen ist, wir sind\nfroh, dass die modernsten Kraftwerke hier stehen, und\nwir sind froh, dass wir in Sachsen eine Strategie haben,\ndie nicht so ist wie die von Rot-Gr\u00fcn in Berlin.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder SPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Kipping, ich habe\neine Weile \u00fcberlegt, was denn heute mit dieser Aktuellen\nDebatte gemeint sei. Nachdem Sie zwei Minuten gespro-\nchen hatten, war alles klar. Es war die Pr\u00e4sentationsrede\nder Spitzenkandidatin auf einem Feld, auf dem sie sich,\njedenfalls in diesem Landtag, noch nicht so besonders\nge\u00e4u\u00dfert hat. Was sie zu Sachsen gesagt hat, was in\nIhrem Titel steht, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, k\u00f6nnen Sie an dieses\nkleine schwarze Ding gehen, ich beantworte gerne im-\nmer alle Fragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJedenfalls haben Sie von Mehrwertsteuer gesprochen, Sie\nhaben von dem Innovat-Programm gesprochen, dass\nDeutschland mehr Strom nach Frankreich exportiert, als\n\nes bekommt \u2013 wobei mir da andere Zahlen vorliegen \u2013,\nusw. Von Sachsen haben Sie eigentlich \u00fcberhaupt nichts\ngesagt. Das ist Ihr gutes Recht, aber es hatte mit Sachsen\n\u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD und der FDP)\n\nDas heutige Thema ist \u2013 Ihr Wort wiederhole ich nicht,\nwas Sie in Ihren Titel geschrieben haben \u2013, wie wir zu-\nk\u00fcnftig die Energiepolitik in Sachsen gestalten wollen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Aber nat\u00fcrlich!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Kipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Sind Sie der Meinung, dass es\nnichts mit Sachsen zu tun hat, wenn sich die Gaspreise\nf\u00fcr Privathaushalte verdoppeln, so dass die Leute, die\nhier in Sachsen wohnen, ernsthafte Probleme haben,\nnoch die Heizkosten bezahlen zu k\u00f6nnen? Sind Sie auch\nder Meinung, dass es nichts mit Sachsen zu tun hat,\nwenn die S\u00e4chsische Staatsregierung als Aufsichtsbe-\nh\u00f6rde \u00fcber Strompreiserh\u00f6hungen entscheidet?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Frau Kipping, alles, was irgend-\nwo auf dieser Welt energiepolitisch passiert, hat immer\nautomatisch etwas mit Sachsen zu tun. Wenn Sie sich\naber Ihre Rede noch einmal durchlesen, so hatte diese\nnur wenig mit Sachsen zu tun. Das war meine Aussage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJedenfalls haben wir ein Energieprogramm, das Sie in\nder letzten Woche heftig kritisiert haben. Das Energie-\nprogramm stammt vom Juni 2004. Es ist das Programm,\ndas umgesetzt worden w\u00e4re, wenn die CDU weiter al-\nleine regiert h\u00e4tte. Jetzt sind wir in einer Koalition. In\nder Koalition gilt, was im Koalitionspapier steht. Da\nsteht zum Beispiel \u2013 ich nenne ausnahmsweise nur\nwenige Punkte: \u201eDie Koalitionspartner stimmen dar\u00fcber\n\u00fcberein, dass vor allem die effiziente Nutzung des hei-\nmischen Energietr\u00e4gers Braunkohle unverzichtbar f\u00fcr die\nStromerzeugung ist.\u201c Ebenfalls steht darin: \u201eZu einem\nausgewogenen Energiemix geh\u00f6rt die verst\u00e4rkte Nut-\nzung erneuerbarer Energien.\u201c Es steht auch da: \u201eDas neu\nstrukturierte Klimaschutzprogramm wird fortgef\u00fchrt.\nDer Schwerpunkt liegt auf der Unterst\u00fctzung von Mo-\ndell- und Demonstrationsvorhaben f\u00fcr die Markteinf\u00fch-\nrung im Bereich erneuerbarer Energien.\u201c \u2013 Und Weiteres.\nDas wird in dieser Regierung gemeinsam mit den\nzust\u00e4ndigen Ministern f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\nThomas Jurk, und f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft,\nStanislaw Tillich, umgesetzt. Damit ist das so.\n\nEs ist nat\u00fcrlich kein Geheimnis, dass die SPD einen st\u00e4r-\nkeren Schwerpunkt auf den Klimaschutz und die CDU \u2013\ndas haben Sie auch im Beitrag meines Vorredners geh\u00f6rt\n\u2013 einen st\u00e4rkeren Schwerpunkt auf die energiewirtschaft-\nlichen Aspekte legt.\n\nHerr L\u00e4mmel hatte gerade \u00fcber den Punkt Versorgungs-\nsicherheit gesprochen. Um nur einmal ein Beispiel zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1799\n\nbringen. Wir leisten uns eine Versorgungssicherheit, na-\nt\u00fcrlich nicht ohne Grund, von 99,9999 %. Die Frage ist\ndoch, ob das schon einmal jemand im Sinne einer Kos-\nten-Nutzen-Relation durchgerechnet hat, wie viel uns\njede Neun weiter hinter dem Komma kostet und was\npassiert, wenn wir eine von diesen Neunen weglassen \u2013\nwas nat\u00fcrlich eine Auswirkung auf die Versorgungs-\nsicherheit hat und was nat\u00fcrlich auch eine Auswirkung\ndarauf h\u00e4tte, wie bestimmte Betriebe sich darauf ein-\nstellen m\u00fcssen.\n\nWir haben eine Menge hoch sensibler Betriebe, die gab\nes schon zu DDR-Zeiten. Bei mir im Krankenhaus gab es\neine Dieselanlage. Wenn irgendwo ein Ausfall trotz die-\nser \u201e9,\u2026\u201c erfolgt \u2013 die DDR hatte nicht ganz so viel Pro-\nzente, das gibt es aber heute noch \u2013, dann gibt es Diesel,\ndie anspringen m\u00fcssen, weil dort \u00fcberhaupt nichts aus-\nfallen darf. Davon gibt es eine Menge Betriebe. Die Frage\nist: Wohin w\u00fcrde das Ganze laufen, wenn wir das ein-\nmal durchrechnen w\u00fcrden?\n\nEine andere Frage ist: Wie setzen wir die Schwerpunkte\nin Forschung und Entwicklung? F\u00fcr mich ist es eine\ngro\u00dfe Frage, ob es \u00fcberhaupt zeitgem\u00e4\u00df ist, \u00fcber effi-\nziente CO2-Abtrennung bei der Stromerzeugung aus\nBraunkohle nachzudenken. Ich halte das f\u00fcr den grund-\ns\u00e4tzlich falschen Weg. In dem Energieprogramm ist sehr\nviel \u00fcber Energieeffizienz enthalten. Nur einmal als Bei-\nspiel, um einen Ausblick zu geben. Ich habe von 1992\nbis 1994 noch einmal ein Umweltstudium gemacht. In\ndieser Zeit hat Prof. Schmidt, der damals in Zittau war,\nuns schon darauf hingewiesen, dass die Forschungs-\nschwerpunkte der Zukunft eindeutig sein werden: Netz-\nstabilit\u00e4t f\u00fcr die erneuerbaren Energien durch die Dis-\nkontinuit\u00e4t bei den erneuerbaren Energien und dieses so\ngenannte Virtuelle Kraftwerk, das er damals noch als\nInsell\u00f6sung beschrieb.\n\nZum Schluss. Ich denke, wir haben es hier nicht mit\nenergiepolitischen Verwirrungen in Sachsen zu tun, wie\nSie es in Ihrem Titel schreiben. Wenn \u00fcberhaupt, dann\nsind wir am Anfang eines Prozesses von Entwirrungen,\nden wir zielstrebig und gemeinsam in der Koalition an-\ngehen werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder NPD. \u2013 Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bitte die Fraktion der FDP. Herr Morlok,\nbitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Ich\ndenke schon, die Debatte zeigt, dass wir im Wahlkampf\nstehen. Das ist zumindest aus den bisherigen Wortmel-\ndungen deutlich geworden. Wenn man sich ansieht, wa-\nrum tats\u00e4chlich die Energiepreise das derzeitige Niveau\nhaben, stellt man fest, dass es n\u00e4mlich bundespolitische\nAuswirkungen sind, die genau zu diesen hohen Energie-\npreisen f\u00fchren.\nWir hatten eine Liberalisierung auf dem Strommarkt.\nDiese Liberalisierung hat zun\u00e4chst zu einer deutlichen\nSenkung der Strompreise gef\u00fchrt. Die Strompreise liegen\n\njetzt ungef\u00e4hr 14 % \u00fcber dem Level vor der Liberalisie-\nrung.\nWenn wir uns einmal anschauen, welcher Anteil \u00d6ko-\nsteuer, EEG und KWK an dem jetzigen Strompreis\nhaben, meine sehr verehrten Damen und Herren, dann\nsind das diese 14 %. Sie m\u00fcssen einfach mal zur Kennt-\nnis nehmen, dass dem so ist. Man kann ja gewisse Dinge\numweltpolitisch so wollen \u2013 wir wollen das nicht \u2013; aber\nman kann es nicht wollen und gesetzlich beschlie\u00dfen\nund hinterher beklagen, dass es so ist.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir sind der Auffassung, dass wir, wenn wir die Strom-\npreise l\u00e4ngerfristig stabil halten wollen, uns tats\u00e4chlich\ndar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, wie wir denn die\nGrundlastversorgung in Deutschland im Energiebereich,\nim Strombereich hinbekommen. Sicherlich kann die\n\u00c4u\u00dferung des Kollegen Lehmann bei dem einen oder\nanderen hier im Hause hinsichtlich der Kernenergie zu\nVerwirrung gef\u00fchrt haben \u2013 ich kann schon nachvoll-\nziehen, dass dem so ist \u2013, aber an der grunds\u00e4tzlichen\nAussage, dass ein Abschalten der Kernkraftwerke nach\ndem rot-gr\u00fcnen Plan zu einer deutlichen Steigerung der\nStrompreise f\u00fchren wird, kommen wir doch nicht vor-\nbei.\nNat\u00fcrlich sind die fossilen Energietr\u00e4ger endlich, nat\u00fcr-\nlich werden die Preise steigen und m\u00fcssen wir uns nach\nAlternativen umschauen, und nat\u00fcrlich sind auch er-\nneuerbare Energien Alternativen dazu, gar keine Frage;\naber so zu tun, als ob man einen Atomausstieg einfach\ndurch Windr\u00e4der bewerkstelligen k\u00f6nne \u2013 das geht doch\nan der Realit\u00e4t deutlich vorbei.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEs wurden hier die hohen Energiepreise und insbeson-\ndere die hohen Benzinpreise beklagt. Sie wissen alle \u2013\ndas ist doch schon mehrfach angesprochen worden \u2013,\ndass diese hohen Benzinpreise \u00fcberwiegend durch\nSteuern zustande kommen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Ja, gerne.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Morlok, ist Ihnen die\nStudie des Umweltbundesamtes \u2013 sie ist mittlerweile\nschon drei oder vier Jahre alt, immer wieder neu aufge-\nlegt worden \u2013 bekannt, die ausweist, dass es ohne Prob-\nleme m\u00f6glich ist, unter den Bedingungen des Atomaus-\nstieges und unter den Bedingungen des Ausbaus der\nerneuerbaren Energien den Energiebedarf Deutschlands\nohne weiteres zu decken?\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Das ist doch Unsinn!)\n\nSven Morlok, FDP: Herr Lichdi, das ist mir bekannt,\ndas habe ich auch nicht infrage gestellt. Ich habe nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1800\n\ninfrage gestellt, dass es zum selben Preis m\u00f6glich ist.\nWenn Sie mir zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie das auch\ngemerkt.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\n\u2013 Das sind eben die Feinheiten, die gr\u00fcne Umweltideolo-\ngen gar nicht zur Kenntnis nehmen. Es ist eben nicht\nnur die Frage, ob man etwas kann, sondern auch, zu\nwelchem Preis man etwas kann, und wir tragen hier\nauch eine sozialpolitische Verantwortung. Deswegen\nm\u00fcssen wir diese Dinge in unsere Entscheidungsfindung\neinflie\u00dfen lassen.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nWir sprechen auf der einen Seite von Klimaschutz, wol-\nlen den CO2-Aussto\u00df senken, und gleichzeitig schalten\nwir die Energietr\u00e4ger, die kein CO2 erzeugen, wie die\nKernkraftwerke, ab. Das ist eine Inkonsequenz in der\nEnergiepolitik.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWir haben hier in Sachsen eine starke Konzentration auf\nBraunkohle; das ist bereits in der Debatte angesprochen\nworden und das halten wir auch f\u00fcr sinnvoll. Sie wissen\nalle: Es gibt neue Technologien, die es erm\u00f6glichen, CO2-\nfreie Kohlekraftwerke zu errichten. Es muss unser Ziel\nsein, in Sachsen an diesen Technologien zu partizipieren;\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass entsprechende Kraftwerke in Sach-\nsen errichtet werden, damit wir hier entsprechende\nWertsch\u00f6pfung haben, damit wir hier Arbeitspl\u00e4tze\nhaben. Wir wissen aber auch, dass das nicht von heute\nauf morgen geschehen kann. Deswegen brauchen wir\nauch kein kurzfristiges Umsteuern in der Energiepolitik\nin Sachsen, sondern wir m\u00fcssen den eingeschrittenen\nWeg konsequent vorangehen und Kurs halten.\n\nFrau Kipping, wenn Sie die Anh\u00f6rung im Wirtschafts-\nausschuss verfolgt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie auch gemerkt,\ndass ein ganz wichtiger Punkt der dort anwesenden Ver-\ntreter gewesen ist, gerade nicht st\u00e4ndig etwas zu \u00e4ndern,\nsondern endlich mal eine klare Linie zu verfolgen, da be-\nsonders Entscheidungen im Energiebereich \u00e4u\u00dferst lang-\nfristig getroffen werden und eine Investitionssicherheit\nbrauchen, und Investitionssicherheit schafft man nur\ndann, wenn man eine Politik \u00fcber einen bestimmten\nZeitraum durchh\u00e4lt und nicht st\u00e4ndig etwas daran \u00e4n-\ndert.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der\nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Herr L\u00e4mmel, Sie haben\nsoeben behauptet, dass ein Staatssekret\u00e4r im Bundes-\numweltministerium den Weg der erneuerbaren Energien\ndesavouiert h\u00e4tte, der zugleich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines\nWindenergieunternehmens ist.\nEs gibt nur einen m\u00e4nnlichen Staatssekret\u00e4r im Bundes-\numweltministerium: Herrn Rainer Baake. Wir haben uns\n\ngerade noch einmal vergewissert. Ihre Aussage ist falsch;\nsie ist eine L\u00fcge, ich weise sie ausdr\u00fccklich zur\u00fcck.\n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013\nZuruf von der CDU: Sie m\u00fcssen zuh\u00f6ren!)\n\nIm letzten Plenum wurden wir Zeuge, wie nicht irgend-\nein Hinterb\u00e4nkler, sondern kein Geringerer als Sie, Herr\nLehmann \u2013 der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der\ngr\u00f6\u00dften Fraktion dieses Hauses \u2013, den Bau eines neuen\nAtomkraftwerkes an der Nei\u00dfe forderte.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Stimmt nicht!)\n\nDie meisten Mitglieder dieses Hauses und die Presse\nhielten dies wohl f\u00fcr einen Ausrutscher in der Hitze des\nGefechts. Tats\u00e4chlich war es aber doch wohl eher ein\nfreudscher Versprecher.\n\nIch m\u00f6chte nun wirklich nicht die Laufzeit Ihres imagi-\nn\u00e4ren AKWs an der Nei\u00dfe verl\u00e4ngern, aber doch darauf\nhinweisen, dass die lehmannschen Neubaupl\u00e4ne keines-\nwegs aus dem politischen Nichts auf uns herabgest\u00fcrzt\nsind. Herr Milbradt hat sich vor einer Woche f\u00fcr die\nWeiternutzung des \u201ebilligen\u201c Atomstroms ausgespro-\nchen. Auch Frau Merkel m\u00f6chte die Laufzeit der AKWs\nverl\u00e4ngern und die Atomkonzerne \u2013 allen voran Herr\nRauscher von Vattenfall \u2013 ziehen jetzt offen ihre Unter-\nschrift unter dem Atomkonsens zur\u00fcck.\n\nDer Wiedereinstieg in die Atomwirtschaft ist seit langem\nerkl\u00e4rte Politik der CDU. Herr Gerlach, ich wei\u00df, Sie\nkennen es, auch wenn es Ihnen nicht gef\u00e4llt, ich zitiere\ndiesen Satz \u2013: \u201eDie Option der Kernenergienutzung\nmuss als technologische Variante f\u00fcr die Zukunft offen\ngehalten werden. Die Kernenergienutzung hat weltweit\ngro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die Sicherung der Elektrizit\u00e4tsver-\nsorgung und leistet einen wesentlichen Beitrag zum\nKlimaschutz.\u201c \u2013 So das Energieprogramm 2004. Das ist\nnat\u00fcrlich vollkommener Unsinn. Weltweit bestreiten die\nAKWs etwa 8 % der Energieproduktion. Derzeit sind\nzirka 440 Reaktoren in Betrieb.\n\nAtomstrom k\u00f6nnte nur dann einen nennenswerten Bei-\ntrag f\u00fcr die notwendige drastische Einsparung von CO2\nleisten, wenn in den n\u00e4chsten Jahren mehrere tausend\nReaktoren neu gebaut w\u00fcrden. Und dann, Herr\nLehmann, w\u00fcrde Ihr Reaktor an der Nei\u00dfe nicht ausrei-\nchen. Wir br\u00e4uchten dann auch mehrere an der Elbe, der\nMulde oder der Spree. Tats\u00e4chlich baut aber niemand\nein AKW, weil sich der Bau wirtschaftlich einfach nicht\nlohnt. Auf eine Zukunft der Atomenergie zu setzen an-\ngesichts der Sicherheitsprobleme, der fehlenden Endlager\nund des Umstandes, dass die Uranvorr\u00e4te in wenigen\nJahrzehnten ersch\u00f6pft sind, ist einfach nur irrational. Im\n\u00dcbrigen sagt das kein Geringerer als das CDU-Mitglied\nund Pr\u00e4sident des Umweltbundesamtes, Andreas Troge.\n\nDie Staatsregierung ist aber nicht nur f\u00fcr den Wiederein-\nstieg in die Atomkraft, sondern zugleich f\u00fcr den Aus-\nstieg aus den erneuerbaren Energien. Dies sind zwei\nSeiten derselben Medaille. Im Energieprogramm fordern\nSie die Abschaffung des Kraftw\u00e4rmekopplungsgesetzes,\ndes Erneuerbare-Energien-Gesetzes und des Gesetzes zur\n\u00f6kologischen Steuerreform. Dort haben Sie sich ja jetzt\neines Besseren besonnen. Sie fordern damit genau die\nLiquidierung der Instrumente, die f\u00fcr eine effizientere\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1801\n\nEnergieversorgung und einen beispiellosen Boom bei\nden Arbeitspl\u00e4tzen gesorgt haben und die den Weg in\neine Energieversorgung der Zukunft jenseits von \u00d6l,\nKohle und Atom bahnen. Tats\u00e4chlich ist das die Ent-\nscheidung, um die es hier geht, und das sind auch die\nenergiepolitischen Verwirrungen, die diese Debatte aus-\ngel\u00f6st haben: erneuerbare Energien oder Atomstrom und\nBraunkohleverbrennung.\nWir machen uns als GR\u00dcNE keine Illusionen: Die CDU,\nallen voran die s\u00e4chsische Union, plant nichts weniger\nals den Wiedereinstieg in die Atomwirtschaft und die\nLiquidierung der unliebsamen Konkurrenz der erneuer-\nbaren Energien. Herr Gerlach, es tut mir Leid f\u00fcr Sie: Da\nn\u00fctzt Ihnen Ihr Koalitionsvertrag auch nichts. Sie trauen\nsich zwar nicht, dies im Wahlkampf klar zu sagen, aber\ndie Tendenzen sind eindeutig belegt.\nNein, meine Damen und Herren, Herr Lehmann hat\nnicht fantasiert, Herr Lehmann ist nur vorgeprescht und\nhat zur Unzeit ausgeplaudert, was die Union plant,\nwenn sie im September in Berlin an die Macht kommen\nsollte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort; Frau Kipping, bitte. \u2013 \u2013\nHerr L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gern\neine Zur\u00fcckweisung erkl\u00e4ren: Herr Lichdi hat mich vom\nPult aus der L\u00fcge bezichtigt. Ich m\u00f6chte bitte, dass das\nProtokoll kontrolliert wird, denn ich habe gesagt: \u201eEs\nwar ein ehemaliger Staatssekret\u00e4r, der heute Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer einer Windkraftfirma ist.\u201c Ich bitte Sie, wenn das\nProtokoll das entsprechend aussagt, dass Herr Lichdi \u2013\nin Ihrem Ermessen liegend \u2013 einen entsprechenden Ord-\nnungsruf oder Verweis bekommt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte. \u2013 Ich w\u00fcrde\naber die Rednerin nicht zu lange warten lassen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr L\u00e4mmel, wenn Sie einen\nehemaligen Staatssekret\u00e4r genannt haben, dann ziehe ich\nmeine Aussage zur\u00fcck. Ich habe Sie allerdings so ver-\nstanden, dass Sie von dem aktuell amtierenden Staats-\nsekret\u00e4r im Bundesumweltministerium ausgehen. \u2013 Dann\nbitte ich das zu entschuldigen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr L\u00e4mmel, sind Sie damit zu-\nfrieden? \u2013 Danke.\nFrau Kipping, bitte.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das sind\nbald alles ehemalige Staatssekret\u00e4re!)\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nachdem diese Verwirrung aus der Welt ge-\nschafft worden ist, kommen wir noch einmal zu einer\nanderen Verwirrung. Herr Morlok ist ja hier schon ins\nSchw\u00e4rmen geraten \u00fcber die Vorz\u00fcge der Atomenergie\n\nund dieses Verst\u00e4ndnis von Energiemix, was jetzt wahr-\nlich nicht meins ist, hat wahrscheinlich Herrn Lehmann\ndazu gebracht, ins Schw\u00e4rmen \u00fcber ein m\u00f6gliches Atom-\nkraftwerk bei Zittau zu geraten.\nSp\u00e4ter hie\u00df es, es habe sich allein um ein gedankliches\nExperiment ohne realen Hintergrund gehandelt. Doch\nich muss nat\u00fcrlich die Frage stellen: Ist dieses Experi-\nment tats\u00e4chlich stillgelegt? Herr Lehmann, Sie haben\ngegen\u00fcber der Zeitung wenige Tage danach verk\u00fcndet,\nder Verzicht auf Atomkraftwerke sei doch eine moderne\nForm der Maschinenst\u00fcrmerei. Im Umkehrschluss be-\ndeutet das: Sie meinen, wer modern und kein Maschi-\nnenst\u00fcrmer sein m\u00f6chte, sollte sich f\u00fcr den Bau von\nAtomkraftwerken einsetzen. \u2013 Nein, dieses Verst\u00e4ndnis\nvon Modernit\u00e4t kann ich nicht teilen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir schon \u00fcber Maschinenst\u00fcrmerei reden, meine\nDamen und Herren von der CDU \u2013 wissen Sie, was ich\nals altmodisch und technikfeindlich empfinde? Das, was\nSie als Angriff auf das Gesetz zur F\u00f6rderung erneuer-\nbarer Energien planen. Das ist eine Form von Maschi-\nnenst\u00fcrmerei!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Lehmann, weiterhin f\u00fchren Sie als Argument an, es\ng\u00e4be kein ausreichend gro\u00dfes Wasserreservoir bei Zittau.\nSp\u00e4testens an diesem Punkt muss man misstrauisch wer-\nden. Es ist schlie\u00dflich bekannt, dass die Tagebauseen im\nehemaligen Lausitzer Braunkohlenrevier vom Bund in\ndas Eigentum des Freistaates \u00fcbernommen werden sol-\nlen. Das Lausitzer Seenland w\u00fcrde dann mit 15 000 Hek-\ntar Wasseroberfl\u00e4che eine der gr\u00f6\u00dften k\u00fcnstlichen Was-\nserfl\u00e4chen Europas darstellen. Von einem fehlenden\nWasserreservoir kann dann also nicht mehr die Rede\nsein.\nIch hoffe, Herr Lehmann, dass wir uns damit t\u00e4uschen.\nDas Problem ist nur, dass es noch einige weitere Indizien\ngibt. Von Herrn Staatsminister Tillich kam sofort ein\nDementi. Herr Tillich, Sie haben in Ihrer Pressemit-\nteilung drei Argumente angef\u00fchrt, warum es Ihrer Mei-\nnung nach sicher sei, dass in Sachsen kein Atomkraft-\nwerk geplant ist. Als Erstes f\u00fchren Sie an, die gegenw\u00e4r-\ntige Rechtslage auf Bundesebene spr\u00e4che dagegen. Es ist\nein offenes Geheimnis, dass Ihre Partei plant, genau\ndiese Rechtslage auf Bundesebene zu ver\u00e4ndern.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAls zweites Argument f\u00fchren Sie an, dem Projekt st\u00fcnde\ndas Desinteresse potenzieller Investoren entgegen. Das\nist interessant! Woher wissen Sie denn vom Desinteresse\npotenzieller Investoren? Haben Sie also Erkundigungen\neingezogen? Wozu zieht man Erkundigungen \u00fcber m\u00f6g-\nliches Desinteresse ein, wenn es sich nur um ein gedank-\nliches Experiment ohne realen Hintergrund handelt?\nOder hat Herr Lehmann vielleicht doch nur verfr\u00fcht aus\ndem N\u00e4hk\u00e4stchen geplaudert?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie mit dieser Aussage das grunds\u00e4tzliche Inte-\nresse von Firmen meinen, hier in Deutschland ein Atom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1802\n\nkraftwerk zu bauen, dann wissen Sie, dass Ihre Aussage\nfalsch ist; denn Siemens w\u00fcrde nur zu gern bis zum\nJahre 2020 f\u00fcnf neue Atomkraftwerke bauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchlie\u00dflich, Herr Staatsminister Tillich, f\u00fchren Sie das\nEnergieprogramm Sachsen als Kronzeugen an. Wenn das\nIhr einziger Kronzeuge ist, d\u00fcrfen Sie nicht entt\u00e4uscht\nsein, wenn sich unser Vertrauen in Grenzen h\u00e4lt. Das\nEnergieprogramm spricht sich klar daf\u00fcr aus \u2013 ich zi-\ntiere \u2013, \u201ealle technologischen Optionen offen zu halten\u201c.\nWeiter hei\u00dft es in diesem Landesprogramm: \u201eDie Option\nder Kernenergienutzung muss als technologische Va-\nriante f\u00fcr die Zukunft offen gehalten werden. Die Kern-\nenergienutzung hat weltweit gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die\nSicherung der Elektrizit\u00e4tsvorsorge und leistet einen\nwesentlichen Beitrag zum Klimaschutz.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Bravo!)\n\nWer solche klaren, positiven Worte zu erneuerbaren\nEnergien im Energieprogramm sucht, der kann lange\nsuchen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, ob mit oder\nohne Atomkraftwerk bei Zittau \u2013 fest steht: Die CDU\nplant einen R\u00fcckfall in das atomare Zeitalter. Das wissen\nwir seit der Bekanntgabe des Bundeswahlprogramms.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDieser R\u00fcckfall w\u00e4re ein \u00f6kologischer und sicherheits-\npolitischer Reinfall. Sie irren sich, wenn Sie meinen, die\nKernenergie k\u00f6nne eine Br\u00fccke in die Zukunft darstellen.\nDiese Br\u00fccke ist morsch und altersschwach.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nUnd verstrahlt!)\n\nWas nun das bisher halbherzig stillgelegte atomare Expe-\nriment von Herrn Lehmann anbelangt \u2013 Herr Staats-\nminister Jurk und Herr Staatsminister Tillich, Sie k\u00f6nnen\nalle von mir benannten Bedenken aus der Welt schaffen;\ndas kostet Sie noch nicht einmal viel. Sorgen Sie einfach\ndaf\u00fcr, dass das Bekenntnis zur Atomenergie aus dem\nEnergieprogramm Sachsen verschwindet!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Jurk, Herr Tillich, ich fordere Sie von dieser Stelle\naus auf: Stellen Sie die Weichen, damit die Atomkraft\naus dem Energieprogramm der Staatsregierung ver-\nschwindet! Im \u00dcbrigen w\u00e4re das ein mutiger und not-\nwendiger Auftakt f\u00fcr die ohnehin notwendige Neuaus-\nrichtung des Energieprogramms Sachsen.\n\nBesten Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich kann an die Worte von Herrn Gerlach\n\nanschlie\u00dfen: Frau Kipping, ich frage mich manchmal,\nwas Ihr Politikstil ist.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Die Wahrheit!)\n\nPunkt 1. Bei der wichtigen Diskussion zum Energiepro-\ngramm Sachsen im Ausschuss sind Sie nicht dabei ge-\nwesen. Sie haben es nicht f\u00fcr n\u00f6tig befunden, daran teil-\nzunehmen.\n\nPunkt 2. Im Rahmen der Erarbeitung des Energiepro-\ngramms Sachsen hat ein Energiedialog Sachsen stattge-\nfunden. Bei Letzterem war die PDS vertreten, aber leider\nnicht durch Sie, sodass Ihnen offensichtlich eine Menge\nWissen fehlt. Sie haben es auch nicht nachgearbeitet;\nsonst h\u00e4tten Sie hier nicht solchen Unsinn erz\u00e4hlt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Nat\u00fcrlich gestatte ich eine Zwi-\nschenfrage.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr L\u00e4mmel, ich habe zwei Zwi-\nschenfragen.\nErstens. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass\nich bei der Anh\u00f6rung sehr wohl anwesend war, dass ich\ndie Behandlung des von der PDS eingebrachten Antrags\nzur \u00c4nderung des Energieprogramms mit meinen Kolle-\ngen abgesprochen hatte und dass ich nur bei einer Aus-\nschussanh\u00f6rung gefehlt habe, wof\u00fcr aber eine Entschul-\ndigung mit einer Begr\u00fcndung f\u00fcr meine Nichtteilnahme\nvorlag?\n\nZweitens. Sie haben den Energiedialog und die Teil-\nnahme meiner Vorg\u00e4ngerin Monika Runge angespro-\nchen. Erinnern Sie sich an die Anh\u00f6rung? Sie h\u00f6ren\nungern zu, aber erinnern Sie sich, dass dort die federf\u00fch-\nrenden Wissenschaftler \u00f6ffentlich bekannt gegeben\nhaben, viele Erkenntnisse des Energiedialoges w\u00fcrden\nsich nicht im Energieprogramm widerspiegeln?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Zu Ihrer ersten Frage, Frau\nKipping. Sie waren bei der Anh\u00f6rung anwesend, haben\naber nicht an der abschlie\u00dfenden Ausschussbefassung\nteilgenommen. Das muss man ganz klar feststellen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nAber jetzt sind wir da!)\n\nZu Ihrer zweiten Frage. E i n bei der Anh\u00f6rung anwe-\nsender Gutachter hat ge\u00e4u\u00dfert, die Dinge, die Sie emp-\nfohlen haben, w\u00fcrden sich im Energieprogramm nicht\nwiederfinden. Das h\u00e4ngt mit Folgendem zusammen: Der\nEnergiedialog wurde von einem durch die Staatsregie-\nrung eingesetzten Moderator moderiert. Dieser hatte die\nAufgabe, die Diskussion zu leiten, die Diskussionsergeb-\nnisse zusammenzustellen und ein Empfehlungspaket an\ndie Staatsregierung weiterzugeben. Der Moderator hatte\nnicht die Aufgabe, f\u00fcr uns ein politisches Programm zu\nentwerfen und dieses in der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1803\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage, Herr L\u00e4mmel?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu\nnehmen, dass der von Ihnen als \u201eeiner\u201c bezeichnete\nSachverst\u00e4ndige niemand anders als Herr Dr. Fahl ist, in\ndessen H\u00e4nden federf\u00fchrend die wissenschaftliche Be-\ngleitung lag?\nSind Sie ferner bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass er\nFolgendes gesagt hat \u2013 ich zitiere aus dem Anh\u00f6rungs-\nprotokoll \u2013: \u201eUnsere Ausarbeitung zum Energiepro-\ngramm beinhaltet diesen Schwerpunkt nicht.\u201c\nEr bezieht sich hier darauf, dass Braunkohle als einziger\nEnergietr\u00e4ger positiv benannt wird.\nWeiter im Zitat: \u201eDas ist also nicht von uns so angelegt\ngewesen und war auch so nicht gefordert. Es war eine\nEntscheidung an anderer Stelle.\u201c\nAkzeptieren Sie aufgrund dieses Zitats, dass in das Ener-\ngieprogramm nicht die wesentlichen Erkenntnisse des\nEnergiedialoges eingeflossen sind?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Kipping, Sie haben meiner\nBeantwortung Ihrer zweiten Frage \u00fcberhaupt nicht zuge-\nh\u00f6rt; sonst w\u00fcrden Sie nicht so eine dusselige Zwischen-\nfrage stellen. Ich beantworte sie auch nicht; denn das\nhabe ich mit meiner Antwort auf Ihre zweite Frage be-\nreits getan. Ich wiederhole aber Folgendes: Ein Gutachter\nist nicht dazu da, politische Bewertungen abzugeben,\nsondern dazu, Empfehlungen zu geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nKatja Kipping, PDS: Wenn Sie einen Wettbewerb\n\nf\u00fchren wollen, wer am ehesten\nSchimpfworte verwendet, dann haben\n\nSie ihn gewonnen!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr L\u00e4mmel, ich denke, die Be-\nmerkung \u201eeine dusselige Zwischenfrage\u201c war nicht ange-\nmessen.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich nehme\n\u201edusselig\u201c zur\u00fcck. Mir fiel gerade nichts anderes ein.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas charakterisiert Sie, Herr L\u00e4mmel!)\n\nIch komme auf das Thema zur\u00fcck. Frau Kipping stiftet\nimmer wieder Verwirrung, weil sie nicht in der Lage ist,\nzuzuh\u00f6ren und verschiedene Sachen auch geistig zu ver-\narbeiten.\n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nNoch einmal zu Herrn Lichdi! Sie haben hier eine klas-\nsische ideologische GR\u00dcNEN-Rede gehalten. Es stimmt\neinfach nicht, was Sie dargetan haben. Wenn Sie sich die\nUnterlagen zum Energiedialog Sachsen genauer ange-\nschaut h\u00e4tten \u2013 aber auch dieser M\u00fche haben Sie sich\nnicht unterzogen \u2013, h\u00e4tten Sie festgestellt, dass verschie-\ndene Szenarien entworfen und durchgerechnet worden\n\nsind, wie sich der Ausstieg aus der Atomenergie auf die\nVersorgungssicherheit auswirken w\u00fcrde. Die klare Er-\nkenntnis lautet: Der fehlende Atomstrom ist durch er-\nneuerbare Energien n i c h t zu kompensieren. Lesen Sie\nes nach! Dann k\u00f6nnen wir noch einmal dar\u00fcber reden.\n\nIhre Partei hat zu verantworten, dass Deutschland, einst-\nmals Weltmarktf\u00fchrer bei der Reaktorsicherheitstechnik,\nseine Weltmarktf\u00fchrerschaft mittlerweile an andere Na-\ntionen abgegeben hat, dass kein junger Mensch mehr be-\nreit ist, die entsprechenden Wissenschaften zu studieren\nund dass wir die Industrief\u00fchrerschaft auf einem der\nwichtigsten Gebiete abgeben mussten. Das sind die Aus-\nwirkungen Ihrer Politik. Die Bundesregierung hat die\nMittel f\u00fcr die Sicherheitsforschung im Bereich der Reak-\ntortechnik stark zusammengestrichen. Gleiches gilt f\u00fcr\ndie Fusionsforschung. Der neue Fusionsreaktor, von dem\nSie sicher gar nicht wissen, wie er funktioniert, wird\nnicht in Deutschland gebaut, sondern in Frankreich:\n4,5 Milliarden Euro Investitionen, 3 000 direkte Arbeits-\npl\u00e4tze und ungef\u00e4hr 8 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Bauphase.\nDas sind die Resultate Ihrer Politik, Herr Lichdi, der\nPolitik der GR\u00dcNEN in Berlin.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Ja, einen kleinen Moment, Herr\nGerlach, nur noch einen Satz dazu.\nDas hat nat\u00fcrlich direkte R\u00fcckwirkungen auf Sachsen,\ndenn Ihnen ist offensichtlich nicht bekannt, dass es in\nSachsen einen Forschungsverbund zur Reaktorsicherheit\ngibt. Das hei\u00dft also, dass Hochschulen und Forschungs-\neinrichtungen auch an einem solchen Programm beteiligt\nsind. Sie tragen letztlich auch daf\u00fcr die Verantwortung,\nwenn diese Forschungsgruppe in Sachsen aufgel\u00f6st wer-\nden wird. \u2013 Bitte, Herr Gerlach.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr L\u00e4mmel, da mir keine\nRedezeit mehr f\u00fcr die Aktuelle Debatte zur Verf\u00fcgung\nsteht, muss ich, so Leid es mir tut, damit Sie in Ihrer\nRage der Gef\u00fchle nicht \u00fcberkompensieren, eine winzige\nRichtigstellung machen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich kann Ihnen nur zu einer\nFrage das Wort erteilen.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Dann formuliere ich es in eine\nFrage um: Ist Ihnen bekannt, dass Sachsen, speziell die\nTU Dresden, noch nie so viele Physikstudenten hatte wie\nheute, die nat\u00fcrlich m\u00f6glicherweise nicht alle in die\nKernphysik gehen, wie ich es einmal gemacht habe? Ist\nIhnen das bekannt, Herr L\u00e4mmel?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Es ist mir bekannt, dass die\nZahl wieder im Ansteigen ist. Das hat aber nichts damit\nzu tun, dass diese Leute dann auch in die Richtung\nKernphysik gehen. Es sind ja nicht nur Reaktoren zu\nbetreiben, sondern Reaktoren sind auch abzubauen, die\ntechnisch veraltet sind und stillgelegt werden. Man\nbraucht Experten. Wir brauchen deutsche Experten f\u00fcr\ndie Entwicklung der Energiepolitik.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1804\n\nNoch etwas zu den Preisen, weil Frau Kipping hier auch\neinigen Sand in die Augen gestreut hat. Ein Preis ist im-\nmer eine Mischkalkulation. Wir wissen, es gibt einen\nEnergiemix in Deutschland, auf den wir stolz sind und\nden wir weiter ausbauen wollen. Bei diesem Energiemix\nflie\u00dfen die verschiedensten Energiearten zu verschie-\ndensten Preisen ein. Wenn man auf der einen Seite an\nder Schraube dreht und mehr teurere Energien einbringt,\nist es doch ganz klar, dass dann der Preis insgesamt stei-\ngen muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn dann noch 40 % des Energiepreises in Deutschland\nSteuern und Abgaben sind, f\u00fcr die die GR\u00dcNEN im\nWesentlichen die Verantwortung tragen, und wenn wei-\ntere 35 % des Preises politische Entgelte sind, die gezahlt\nwerden m\u00fcssen, dann kann man doch ganz schnell\nerkennen, dass die wirklichen Herstellungskosten f\u00fcr\nEnergie eben weitaus geringer sind. Wenn Sie sich die\naktuelle Entwicklung ansehen, was Gas und \u00d6l betrifft,\ndann sind wir stolz, dass wir in Sachsen die Braunkohle\nhaben, denn die Energieerzeugungskosten auf der Basis\nder Braunkohle sind seit Jahren konstant. Das ist die\nGarantie f\u00fcr Sachsen, dass wir auch weiterhin wettbe-\nwerbsf\u00e4hig bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage, Herr L\u00e4mmel?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr L\u00e4mmel, gesetzt den Fall, Sie\nw\u00fcrden eventuell in den Bundestag gew\u00e4hlt werden \u2013 \u2013\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Auf jeden Fall k\u00e4mpfe ich in\neinem Wahlkreis offiziell darum.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich m\u00f6chte das jetzt unterbinden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKatja Kipping, PDS: Davon abgesehen, das k\u00f6nnen wir\nan anderer Stelle kl\u00e4ren. Kommen wir zum Fachthema.\nGesetzt den Fall, Sie w\u00fcrden in den Bundestag gew\u00e4hlt\nwerden: Welche der Steuern, die jetzt auf Energie anfal-\nlen und die Sie gerade Rot-Gr\u00fcn zugeschrieben haben,\nw\u00fcrden Sie denn sofort abschaffen oder verringern wol-\nlen?\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sofort geht nicht!)\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Es ist eben das Problem, dass\ndas nicht geht, weil die Kassen so weit ausgepl\u00fcndert\nsind, dass es nicht m\u00f6glich ist, eine Steuer in dem Um-\nfang zu reduzieren, wie wir das gern m\u00f6chten.\nDie \u00d6kosteuer ist ja eigentlich ein Betrug an den Men-\nschen gewesen. Es w\u00e4re fair gewesen, wenn man gesagt\nh\u00e4tte, man f\u00fchrt eine Rentensteuer ein, die auf Energie-\npreise erhoben wird. Dann h\u00e4tte man auch wahrheitsge-\nm\u00e4\u00dfe Politik gemacht. Aber das, was Herr Lichdi sagt,\n\n\u00f6kologische Steuerreform, das ist der gr\u00f6\u00dfte Bluff der\nGeschichte gewesen. Das ist auch Betrug an den W\u00e4h-\nlern, den wir nicht fortsetzen werden, meine Damen und\nHerren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Noch neun Sekunden.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Meine Damen und Herren! Das\nist mein Schlusssatz: Energiemix, Energieforschung und\ndie Braunkohle sind die Bestandteile, die wir in unserem\nEnergieprogramm haben und die wir auch weiterhin\nausbauen werden.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der NPD\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage\nich die FDP. Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen und\nHerren! Die Diskussion hat gezeigt, dass wir hier ver-\nschiedene Arten von Parteien in diesem Hause haben,\nn\u00e4mlich die Parteien, die letztlich daf\u00fcr verantwortlich\nsind,\n\n(Rita Henke, CDU: Das haben Sie\nauch schon mitgekriegt!)\n\ndass Energiepreise steigen. Das sind Rot-Gr\u00fcn, aber auch\ndie neue Linkspartei. Das sind f\u00fcr mich einfach die\nStrompreiserh\u00f6hungsparteien. Das muss man so deutlich\nsagen. Das werden wir auch im Wahlkampf so \u00e4u\u00dfern.\nSie sind die Strompreiserh\u00f6hungsparteien. Mit Ihrer\nPolitik haben Sie dazu beigetragen, dass auch sozial\nSchwache in Sachsen immer h\u00f6here Strompreise zahlen\nm\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie haben\ndas Gas vergessen!)\n\nSie sind aber auch die Fortschrittsverhinderungs- und\nArbeitsplatzschaffungsverhinderungsparteien, weil Sie\ndeutlich gemacht haben,\n\n(Beifall bei der FDP)\n\ndass Sie wieder einmal auf eine Technologie, die Kernen-\nergie, aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden verzichten wollen. Es\ngeht gar nicht darum, dass irgendjemand heute oder\nmorgen ein neues Atomkraftwerk errichten m\u00f6chte \u2013\nwas von der PDS gerade gefordert wurde, war, auf die\nTechnologie g\u00e4nzlich zu verzichten. Das hei\u00dft, auf Fort-\nschritt und auf Arbeitspl\u00e4tze zu verzichten. Das muss\nman den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern deutlich sagen. Das\nwerden wir im Wahlkampf auch tun.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der\nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Weichert, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1805\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! M\u00e4rchen sind etwas f\u00fcr ganz kleine\nKinder.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas stimmt nicht ganz!)\n\nSchon in den ersten Klassen glauben sie schon nicht\nmehr an die Geschichte vom Rotk\u00e4ppchen und dem\nWolf. Wenn aber die Kollegen von der Fraktion der\nCDU mit Herrn L\u00e4mmel an der Spitze erz\u00e4hlen, die Poli-\ntik meiner Partei sei an den hohen Energiepreisen\nschuld, dann sind Sie es vor allem selber \u2013 Sie sind ja\nschon ganz sch\u00f6n erwachsen \u2013, die solchen M\u00e4rchen\nGlauben schenken. Nur ist es nicht der b\u00f6se Wolf, der\ndie Oma frisst, sondern es sind die b\u00f6sen GR\u00dcNEN, die\nIndustrie und Haushalte belasten. Der Wahrheitsgehalt\nbeider Aussagen ist \u00e4hnlich hoch.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren! Der Einfluss gr\u00fcner Politik\nauf die Strompreise in den letzten zw\u00f6lf Monaten verh\u00e4lt\nsich proportional zu den gefressenen Gro\u00dfm\u00fcttern in\nSachsen seit R\u00fcckkehr der W\u00f6lfe.\n\nLassen wir die Fakten sprechen. Die Preise an der Strom-\nb\u00f6rse in Leipzig sind im letzten Jahr um 40 % gestiegen.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Wir reden\nvon den letzten sieben Jahren!)\n\nAllein verantwortlich ist der Markt, wenn wir \u00fcberhaupt\nvon einem Markt sprechen k\u00f6nnen. In Sachsen kommt\nder Strom vor allem aus der Braunkohle. Gas- und \u00d6l-\nkraftwerke erzeugen in Deutschland nur 11 % des ge-\nsamten Stroms, in Sachsen noch viel weniger. Trotzdem\nwerden als Verursacher f\u00fcr zu hohe Strompreise immer\nwieder \u00d6kosteuer, EEG und die hohen Investitionskosten\nf\u00fcr neue Netze genannt. Auch diese Begr\u00fcndungen ent-\nstammen den M\u00e4rchenb\u00fcchern. Die Kosten f\u00fcr das Er-\nneuerbare-Energien-Gesetz schlagen beim Endkunden\nmit 2,2 % im Strompreis durch.\n\nIch habe gesagt, 40 % Steigerung allein im letzten Jahr.\nWeder EEG noch \u00d6kosteuer haben an den Erh\u00f6hungen\nder letzten Zeit einen Anteil und die Investitionskosten\nf\u00fcr die Netze \u2013 dritter Punkt, meine Damen und Herren\n\u2013 sind l\u00e4ngst abgeschrieben. Auf Grund der Sonderab-\nschreibung f\u00fcr den Aufbau Ost wurde der \u00fcblicherweise\n20-j\u00e4hrige Abschreibungsprozess dramatisch verk\u00fcrzt.\nIch zitiere deshalb \u201eDie Welt\u201c \u2013 Ausf\u00fchrung vom\n27. April: \u201eVattenfall hat im I. Quartal des Jahres seinen\nBetriebsgewinn um 20,7 % auf 9,22 Milliarden Schwedi-\nsche Kronen gesteigert. Diese Verbesserung ist fast aus-\nschlie\u00dflich auf das Deutschlandgesch\u00e4ft zur\u00fcckzuf\u00fchren,\nwo das Betriebsergebnis um 60 % zulegte. Vattenfall be-\ngr\u00fcndete den drastischen Gewinnanstieg mit h\u00f6heren\nMarktpreisen sowie geringeren Kosten.\u201c So weit das\nZitat aus der \u201eWelt\u201c.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glich-\nkeit, eine Zwischenfrage stellen zu k\u00f6nnen. Sie beziehen\nsich ja jetzt nur auf die letzten zw\u00f6lf Monate bei Ihren\nBetrachtungen.\nKann ich eigentlich drei Fragen stellen?\n\n1. Wie lange regiert Rot-Gr\u00fcn in Berlin?\n\n2. Wann wurde die erste Stufe der \u00d6kosteuer, wann\nwurde die zweite Stufe der \u00d6kosteuer und wann wurde\ndie Stromsteuer eingef\u00fchrt?\n\n3. Wann wurde das Erneuerbare-Energien-Gesetz so\nnovelliert, dass deutlich h\u00f6here Subventionsbeitr\u00e4ge auf\ndie Strompreise fielen?\n\nDiese Fragen m\u00f6chte ich von Ihnen beantwortet haben.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Rot-Gr\u00fcn regiert seit sieben\nJahren in Berlin. In dieser Zeit ist es gelungen, eine Ener-\ngiewende in Deutschland herbeizuf\u00fchren. Damit sind\nIhre Fragen, glaube ich, sehr gut beantwortet.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nVolker Bandmann, CDU: Eine Preiswende!)\n\nZur\u00fcck zu der Begr\u00fcndung. Wir stellen eine Milliarde\nEuro Gewinn im I. Quartal dieses Jahres fest. Nach dem\nI. Quartal stiegen wiederum die Preise an der Stromb\u00f6rse\nweiter an.\n\nMeine Damen und Herren, damit Sie mich nicht falsch\nverstehen, Konzerne sollen und m\u00fcssen Gewinne erwirt-\nschaften. Hier haben wir es aber nicht mit einem am\nMarkt erzielten Gewinn, sondern mit einer Monopolren-\ndite zu tun. Wir sollten fragen, ob die Renditen aus-\nk\u00f6mmlich oder \u00fcberzogen sind.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Letzteres!)\n\nDer Preistreiber Nummer eins auf dem Energiemarkt ist\nund bleibt der fehlende Wettbewerb. Man darf jetzt nur\nhoffen, dass die neue Regulierungsbeh\u00f6rde schnell ein-\nschreitet und die schlimmsten Ausw\u00fcchse f\u00fcr den feh-\nlenden Wettbewerb unterbindet.\n\nLassen Sie mich noch auf eine Besonderheit des s\u00e4ch-\nsischen Energiemarktes zu sprechen kommen. Die Ener-\ngiepolitik des Freistaates ist im Energieprogramm\nniedergelegt, sie ist aber auch Gegenstand des Klima-\nschutzprogramms. Sie, meine Damen und Herren der\nStaatsregierung, stehen vor einem Dilemma. Zum einen\nsetzen Sie einseitig auf die Braunkohle, zum anderen ge-\nben Sie vor, etwas f\u00fcr den Klimaschutz tun zu wollen.\nWenn Sie sich einmal die M\u00fche machen, Ihre Klima-\nschutzziele mit den Ist-Werten zu vergleichen, stellen Sie\nschnell fest, dass Sachsen beim Klimaschutz versagt hat.\nDie CO2-Emissionen steigen seit dem Jahr 2000 in Sach-\nsen wieder deutlich an. Hauptverursacher ist die Braun-\nkohlenverstromung, die f\u00fcr mehr als 60 % der Emissio-\nnen verantwortlich ist. Durch die steigenden Preise f\u00fcr\n\u00d6l und Gas gewinnt die Braunkohle zwar im internatio-\nnalen Wettbewerb, was \u00f6konomisch angenehm w\u00e4re,\nwenn die gro\u00dfen Stromversorger die Verbraucher teilha-\nben lie\u00dfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1806\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Das w\u00e4re in jedem Fall f\u00fcr\ndas Klima fatal.\nLetzter Satz, meine Damen und Herren. Anstatt immer\ndie Kosten f\u00fcr den Umweltschutz zu beklagen, sollten\nwir uns damit besch\u00e4ftigen, wie viel Geld eine gute Um-\nweltpolitik sparen und einbringen kann. Dann k\u00f6nnen\nwir Sachsen \u00f6konomisch und \u00f6kologisch sinnvoll gestal-\nten und die M\u00e4rchenb\u00fccher im Regal lassen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Kipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr L\u00e4mmel, den Wettbewerb f\u00fcr den schnells-\nten verbalen Missgriff haben Sie hier gewonnen. Sie\nhaben auch den Wettbewerb gewonnen: Wer ist am\nmeisten gegen\u00fcber Fachargumenten resistent? \u00dcber-\nzeugendes habe ich von Ihnen nicht geh\u00f6rt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nHerr Staatsminister Jurk und Herr Staatsminister Tillich,\nich hatte Sie aufgefordert, das Energieprogramm neu\nauszurichten. F\u00fcr diese ohnehin notwendige Neuausrich-\ntung m\u00f6chte ich Ihnen folgende Vorschl\u00e4ge unterbreiten:\n\nSachsen braucht keinen Atommeiler, Sachsen braucht\neinen ausgewogenen Energiemix. Ein solcher Energiemix\nbedarf der st\u00e4rkeren F\u00f6rderung erneuerbarer Energien.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen bei Windr\u00e4dern die Bed\u00fcrfnisse der\nAnwohner ber\u00fccksichtigt werden. Aber anstatt Wind-\nr\u00e4der als Gelddruckmaschinen zu diffamieren, k\u00f6nnten\nwir als Land das Modell des B\u00fcrgerkraftwerks f\u00f6rdern.\n\nDie Grundidee ist einfach. Menschen, die zugleich etwas\nf\u00fcr die Umwelt und f\u00fcr ihren Geldbeutel tun wollen, fin-\nden sich zusammen, investieren in eine Fotovoltaikan-\nlage oder in ein Windrad, was sich \u00fcber Jahre rechnet.\nDieses Modell wurde schon an s\u00e4chsischen Schulen\npraktiziert und es hat gute Erfahrungen gegeben. Es be-\nstand sogar so viel Bedarf, dass die Dachfl\u00e4che an der\nSchule nicht mehr reichte. Bei diesem Projekt k\u00f6nnte\ndoch das Ministerium helfen.\n\nWeiterhin kommt es darauf an, das Potenzial der Bio-\nmasse zu st\u00e4rken. Biomasseanlagen k\u00f6nnen nicht nur\neinen Beitrag zum Klimaschutz leisten, sondern auch ein\nwichtiges wirtschaftliches Standbein f\u00fcr die Land- und\nForstwirte werden. Meine Fraktion war vor Ort in den\nRegionen. Wir haben uns mit Vertretern der Landwirt-\nschaft unterhalten, die klar gesagt haben, dass sie zuneh-\nmend mehr Interesse haben, da sie auch nach neuen\nwirtschaftlichen Standbeinen schauen. Die F\u00f6rderung\nmuss nicht immer viel Geld kosten. Sie k\u00f6nnten mit Rat\nund Tat und mit der Expertise Ihrer Fach\u00e4mter den\nLandwirten zur Seite stehen.\n\nZur F\u00f6rderung von regenerativen Anlagen geh\u00f6rt nat\u00fcr-\nlich auch, dass man die Schikanen, die es jetzt bei Ge-\nnehmigungsverfahren gibt, abbaut. Wartezeiten von \u00fcber\neinem Jahr bei Genehmigungsverfahren sind f\u00fcr uns ein-\nfach nicht hinnehmbar.\n\nHerr Morlok, da Sie immer wieder darauf hingewiesen\nhaben, dass die erneuerbaren Energien der treibende\nKostenfaktor sind, und sich gleichzeitig sch\u00fctzend vor\ndie Gewinne der Konzerne stellen, kann ich Ihnen fol-\ngende Tabelle nicht ersparen. Hier ist aufgelistet, wie\ngro\u00df jeweils die Anteile von Umweltstrom und Netz-\ndurchleitungskosten sind. Noch einmal f\u00fcr Sie zum Mit-\nschreiben: Die Kosten von Umweltstrom belaufen sich\nauf 0,8 Cent pro Kilowattstunde. Die Kosten f\u00fcr Netz-\ndurchleitung und all das, was direkt an den Energiekon-\nzern geht, belaufen sich auf das Zehnfache. Das ist doch\nder Punkt, wo es sich lohnt anzusetzen, wenn man die\nStrompreise senken m\u00f6chte!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKatja Kipping, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Minister.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Kollegin Kipping, lesen Sie gew\u00f6hnlich\nauch Zeitungen? Wissen Sie, wie ich mich in der Vergan-\ngenheit zur Biomasse ge\u00e4u\u00dfert habe?\n\nKatja Kipping, PDS: Ich wei\u00df, dass Sie sich positiv dazu\nge\u00e4u\u00dfert haben, Herr Tillich. Wir haben dar\u00fcber auch\nschon gemeinsam diskutiert. Das Problem dabei ist, dass\nes sich um eine verbale Aussage Ihrerseits handelt, die\naber leider nicht verbindlich im Energieprogramm steht.\nDort stehen eben keine F\u00f6rderziele. Das ist nicht nur die\nKritik der PDS, der Linkspartei, nein, das war auch\nKritik der Sachverst\u00e4ndigen bei der Anh\u00f6rung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDoch zur\u00fcck zu Herrn Morlok. Sie wollen den Leuten\nweismachen, dass wir f\u00fcr Kostentreiberei st\u00fcnden, und\nstellen sich dabei sch\u00fctzend vor die Gewinne der Kon-\nzerne. Sie sollen mich nicht falsch verstehen, ich habe\nnichts gegen Gewinne von Konzernen. Das Problem ist\nnur, wenn diese Gewinnexplosion mit einer Explosion\nder Strompreise einhergeht und wenn man tats\u00e4chlich\netwas gegen Preisexplosion machen will, dann muss\nman an dieser Stellschraube drehen. Hier ist das Staats-\nministerium als Aufsichtsbeh\u00f6rde gefragt.\n\nBesten Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich den Minister. Herr Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Steigende Strom-, Gas-, Heiz\u00f6l- und\nKraftstoffpreise erhitzen die Gem\u00fcter, fallende Energie-\npreise \u2013 ja, auch so etwas gab und gibt es, beispielsweise\nvor einigen Jahren nach der Liberalisierung des Strom-\nmarktes bei der Elektroenergie \u2013 machen kaum noch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1807\n\neine Meldung aus. Dabei haben diese Erregungskonjunk-\nturen oft wenig zu tun mit einer langfristigen Analyse\nder Kr\u00e4fte, welche man anstellt, n\u00e4mlich jener Kr\u00e4fte, die\ndie weltweiten Energiem\u00e4rkte bestimmen.\nDie nachhaltige Versorgung aller Menschen mit Energie\nist eine gro\u00dfe globale Herausforderung des 21. Jahrhun-\nderts. Im Jahr 2000 betrug der weltweite Energiever-\nbrauch zirka 410 Exajoule. Das sind 14 Milliarden Ton-\nnen Steinkohleneinheiten. In den vergangenen 30 Jahren\nhat sich der Energieverbrauch damit nahezu verdoppelt.\nDer Bedarf, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nsteigt weiter, zum einen, weil die Bev\u00f6lkerung der Erde\nzunimmt, und zum anderen, weil die Schwellen- und\nEntwicklungsl\u00e4nder unaufhaltsam zu den alten Indus-\ntriestaaten aufholen. Dazu ein Vergleich, der vieles deut-\nlich macht: Ein Einwohner eines Schwellen- und Ent-\nwicklungslandes verbraucht gegenw\u00e4rtig noch\ndurchschnittlich sechsmal weniger Energie als ein Ein-\nwohner eines Industriestaates.\n\nDie Internationale Energieagentur prognostiziert deshalb\nin ihrem World Energy Outlook 2002 f\u00fcr 2030 einen An-\nstieg des weltweiten Energiebedarfs von 65 % gegen\u00fcber\n2000. Der gr\u00f6\u00dfte Zuwachs liegt dabei im asiatisch-pazifi-\nschen Raum. Wie schnell sich die Prognose gerade in\ndiesem Punkt best\u00e4tigt, zeigen Meldungen des letzten\nJahres \u00fcber den Rohstoff- und Energiehunger in den\nWachstumsl\u00e4ndern China und Indien. Auch diese L\u00e4n-\nder haben ein Recht auf wirtschaftliche Entwicklung. Sie\nist Voraussetzung f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Hunger, Ar-\nmut und Unwissenheit. Dazu braucht man eben auch\nEnergie. Der drastische Anstieg des weltweiten Energie-\nbedarfs f\u00fchrt nicht nur zu einem st\u00e4rkeren Verbrauch\nendlicher Ressourcen, sondern auch zu einer Belastung\nf\u00fcr Klima und Umwelt.\n\nAngesichts der damit verbundenen Gefahren ist es unab-\ndingbar, dieser Trendentwicklung entgegenzusteuern.\nDeshalb ist Energiepolitik und Energiewirtschaft ohne\nBer\u00fccksichtigung von Klimaschutz und Ressourcenscho-\nnung undenkbar geworden.\n\nDiese Entwicklungen sind es und nicht die vielen kurz-\nfristigen Einfl\u00fcsse, weshalb die Energiepreise auf mittlere\nund lange Sicht nicht fallen k\u00f6nnen und nicht fallen wer-\nden. Den Preis daf\u00fcr zahlt im w\u00f6rtlichen Sinn der Ver-\nbraucher. Darauf m\u00fcssen wir uns einstellen, darauf muss\nsich der Verbraucher mit seinem Lebensstil einstellen,\ndarauf muss sich aber auch die Politik einstellen.\n\nWichtig ist, dass es mit dem neuen Energiewirtschaftsge-\nsetz zu mehr Wettbewerb kommen wird. Es muss\nSchluss sein mit Extraprofiten der gro\u00dfen Energieunter-\nnehmen zulasten der privaten Verbraucher, zulasten des\nHandwerks, zulasten der kleinen und mittleren Unter-\nnehmen.\n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nAuch die S\u00e4chsische Staatsregierung stellt sich der\nHerausforderung langfristig steigender Energiepreise. Ich\nm\u00f6chte unsere drei wichtigsten Strategien vorstellen:\n\nAn erster Stelle steht f\u00fcr mich die Steigerung der Ener-\ngieeffizienz. In den vergangenen Jahren hat sich gerade\nin Deutschland gezeigt, dass Wirtschaftswachstum in\neinem modernen Land auch m\u00f6glich ist, ohne dass\n\ngleichzeitig der Prim\u00e4renergieverbrauch ansteigt. Auch\nin Sachsen bestehen noch erhebliche Potenziale f\u00fcr eine\nkosteng\u00fcnstige Energieeffizienzsteigerung bei der Ener-\ngieanwendung. Diese reichen von den so genannten\nStand-by-Verlusten elektronischer Ger\u00e4te \u00fcber den priva-\nten Geb\u00e4udebestand bis hin zu unn\u00f6tigem Energiever-\nbrauch in Industrie und gewerblicher Wirtschaft. Wissen-\nschaftler rechnen hier mit Einsparungen bis zu 30 %.\n\nHinzu kommt, dass Kostensenkungen durch wirtschaft-\nliche Ma\u00dfnahmen der rationellen Energieanwendung\nden Unternehmen auch die Chance bieten, ihre Wettbe-\nwerbsposition zu verbessern. Deshalb wird gegenw\u00e4rtig\nin Zusammenarbeit zwischen Umweltministerium, Wirt-\nschaftsministerium und Vertretern der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft ein Ma\u00dfnahmenkonzept zur Erh\u00f6hung der Ener-\ngieeffizienz in der Industrie und der gewerblichen\nWirtschaft erarbeitet.\n\nDar\u00fcber hinaus sind energieeffiziente Technologien aber\nauch ein ausgesprochener Exportschlager. Wir unterst\u00fct-\nzen deshalb Exportinitiativen im Energiebereich, so zum\nBeispiel den S\u00e4chsischen Treuhandfonds bei der zur\nWeltbankgruppe geh\u00f6renden International Finance Cor-\nporation Moskau. Das Projekt \u201eEnergy Efficiency\u201c,\n\u201eEnergieeffizienz\u201c auf gut Deutsch, soll als erstes im\nRahmen dieses Treuhandfonds noch in diesem Jahr star-\nten.\n\nAuch wenn es uns gelingt, sparsamer und effizienter als\nbisher mit Energie umzugehen, bleibt nat\u00fcrlich die Not-\nwendigkeit, Energie zu erzeugen und bereitzustellen.\nKein Energietr\u00e4ger gen\u00fcgt allen Aspekten einer nachhal-\ntigen Energieversorgung \u2013 Sicherheit der Versorgung,\ng\u00fcnstige Kosten, geringe Belastung der Umwelt, soziale\nSicherung \u2013 gleicherma\u00dfen. Deshalb ist ein ausgewoge-\nner Mix der Energietr\u00e4ger zu gew\u00e4hrleisten.\n\nWie dieser Mix aussehen kann und muss, ist auch eine\nFrage des betrachteten Zeithorizonts. Langfristig gibt es\nzu einer weltweiten Energieversorgung \u00fcberwiegend auf\nder Basis von erneuerbaren Energien keine vern\u00fcnftige\nAlternative. Das ist auch gut f\u00fcr Sachsen. Ich habe mich\nj\u00fcngst in Freiberg, einem der Zentren der deutschen So-\nlarenergiewirtschaft, informiert, dass dort die Kapazit\u00e4-\nten im Solarbereich ausgebaut werden. Das ist gut f\u00fcr\nSachsen.\n\nKurz- und mittelfristig ist aber die m\u00f6glichst umwelt-\nschonende Nutzung von fossilen Energietr\u00e4gern unab-\ndingbar, um eine sichere und wirtschaftliche Energiever-\nsorgung zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Braunkohle hat in der Energiewirtschaft Sachsens\nkurz- und mittelfristig in den kommenden Jahrzehnten\neinen festen Platz \u2013 zum einen, um die Sicherheit, Kalku-\nlierbarkeit und Wirtschaftlichkeit der Energieversorgung\nnicht nur in Sachsen, sondern deutschlandweit zu\ngew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr gibt es viele Gr\u00fcnde. Dazu ge-\nh\u00f6ren:\n\nDie Importenergietr\u00e4ger Erd\u00f6l und Erdgas sind mit ten-\ndenziell zunehmenden Unw\u00e4gbarkeiten hinsichtlich Ver-\nsorgungssicherheit und Preisstabilit\u00e4t verbunden. Die\nKernenergie findet, beispielsweise wegen der ungel\u00f6sten\nEndlagerungsfrage und der Anf\u00e4lligkeit gegen\u00fcber dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1808\n\ninternationalen Terrorismus, auf gesellschaftlicher und\npolitischer Ebene zu Recht keine Akzeptanz.\n\n(Zuruf des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\nDie Nutzung der deutschen Steinkohle ist eben nur mit\nstaatlichen Subventionen m\u00f6glich und die erneuerbaren\nEnergien haben \u2013 zumindest mittelfristig \u2013 noch nicht\ndas Potenzial f\u00fcr eine wirtschaftliche Stromerzeugung in\nder Grundlast.\nZum anderen sichert die Nutzung der Braunkohle Inves-\ntitionen und Wertsch\u00f6pfung und damit Tausende Ar-\nbeitspl\u00e4tze im Land, besonders in strukturschwachen\nRegionen, und das \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013 ohne\njede staatliche oder staatlich verordnete Subvention.\n\n(Beifall des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\nNeben der Braunkohlennutzung m\u00fcssen in zunehmen-\ndem Ma\u00dfe erneuerbare Energien einen Beitrag zur Ener-\ngieversorgung leisten. Auch sie sind heimische Energie-\ntr\u00e4ger. Sie verringern das Risiko, welches eine hohe\nImportabh\u00e4ngigkeit der Energieversorgung in sich birgt.\nIn Sachsen betr\u00e4gt der Anteil der erneuerbaren Energien\nam Stromverbrauch mittlerweile rund 9 %. Wir haben\ndamit jetzt nahezu den bundesdeutschen Durchschnitts-\nwert erreicht. Staatsminister Tillich hat es erw\u00e4hnt: Bei\nder weiteren Nutzung erneuerbarer Energien setzt die\nS\u00e4chsische Staatsregierung besonders bei der Biomasse\neinen Schwerpunkt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Forschung\nund Entwicklung im Energiebereich ist die dritte wesent-\nliche Strategie f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Energiewirtschaft.\nSie schafft die Basis f\u00fcr wirtschaftliche und soziale Ent-\nwicklung k\u00fcnftiger Generationen. In Sachsen existiert\neine leistungsstarke und traditionsreiche Energiefor-\nschungsinfrastruktur. Diese reicht von der konventionel-\nlen Kraftwerkstechnik \u00fcber die Sicherheitsforschung f\u00fcr\nkerntechnische Anlagen bis hin zur Nutzung erneuerba-\nrer Energien.\nDeutschland- und europaweit eine Spitzenstellung\nnimmt das s\u00e4chsische Know-how im Bereich der Ver-\ngasungstechnologie ein. Zentrum ist dabei Freiberg. Hier\nwurde Anfang des Jahres das Deutsche Zentrum f\u00fcr Ver-\ngasungstechnik gegr\u00fcndet. Mit Hilfe von Vergasungs-\ntechnologien ist es m\u00f6glich, aus festen kohlenstoffhal-\ntigen Materialien \u2013 das kann Kohle, k\u00f6nnen aber auch\nBiomasse und Abf\u00e4lle sein \u2013 mit hohem Wirkungsgrad\nEnergie und Energierohstoffe herzustellen. Die Herstel-\nlung von hochreinem synthetischen Kraftstoff aus Bio-\nmasse ist im gro\u00dftechnischen Ma\u00dfstab in Freiberg bereits\nerfolgreich gelungen. Auch dieses Vorhaben ist mit\nfinanziellen Mitteln des Freistaates Sachsen gef\u00f6rdert\nworden.\nBis Mitte n\u00e4chsten Jahres wird die Staatsregierung das\nEnergieprogramm aus dem vergangenen Jahr im Lichte\nneuer Erkenntnisse und neuer Bewertungen \u00fcberarbei-\nten.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD,\nund Katja Kipping, PDS)\n\nIch habe dazu mit gro\u00dfem Interesse auch die Anh\u00f6rung\nim Landtag verfolgt. Wir werden Bilanz ziehen und Per-\n\nspektiven deutlich machen, besonders f\u00fcr die erneuer-\nbaren Energiequellen und f\u00fcr die rationelle Erzeugung\nund Anwendung von Energie.\n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Fragen bez\u00fcglich der ganz aktuel-\nlen und kurzfristigen Handlungsm\u00f6glichkeiten der Staats-\nregierung.\n\nDa komme ich zur Pr\u00fcfung der Gaspreise durch die\nLandeskartellbeh\u00f6rde. Die Landeskartellbeh\u00f6rde wird\naufgrund der j\u00fcngsten Preiserh\u00f6hungen bei Erdgas im\nzweiten Halbjahr 2005 eine erneute kartellrechtliche Pr\u00fc-\nfung einleiten. Bereits zum 1. April dieses Jahres sind die\nErdgaspreise aller 40 s\u00e4chsischen Gasversorger in ausge-\nw\u00e4hlten Abnahmef\u00e4llen abgefragt, kartellrechtlich ge-\npr\u00fcft und ausgewertet worden. Gegen drei Unternehmen\nergab sich der Verdacht der missbr\u00e4uchlichen Ausnut-\nzung einer marktbeherrschenden Stellung.\n\nIm Ergebnis der Anh\u00f6rung durch die Landeskartellbe-\nh\u00f6rde wurde erreicht, dass die betroffenen Unternehmen\nzuk\u00fcnftig kundenfreundlichere Vertr\u00e4ge anbieten und\nihre Erdgaspreise \u2013 ich f\u00fcge ausdr\u00fccklich hinzu: bei stei-\ngenden Bezugspreisen \u2013 bis zum Herbst des Jahres ein-\nfrieren. Damit wird erreicht, dass eventuelle Vorteile, die\nsich die Gasversorger mit \u00fcberh\u00f6hten Preisen verschafft\nhaben, wieder abgebaut werden.\n\nMit dem In-Kraft-Treten des neuen Energiewirtschafts-\ngesetzes \u2013 \u2013 Da bin ich ein bisschen entt\u00e4uscht, insbeson-\ndere von der PDS, dass man nicht wei\u00df, dass heute jenes\nEnergiewirtschaftsgesetz in Kraft tritt. Zumindest einen\nHinweis, Frau Kipping, h\u00e4tte ich doch von Ihnen als\nExpertin erwartet.\n\n(Zuruf der Abg. Katja Kipping, PDS)\n\nAber, wie gesagt, mit dem In-Kraft-Treten des neuen\nEnergiewirtschaftsgesetzes wird in Deutschland die Re-\ngulierung der Netznutzungsentgelte im Strom- und Gas-\nbereich eingef\u00fchrt. Ich verbinde damit die Hoffnung,\ndass durch gleiche Netzbedingungen f\u00fcr alle Anbieter\nim Strom- und Gassektor mehr Wettbewerb im Handel\nentstehen wird und hieraus angemessene Strom- und\nGaspreise resultieren werden. Ich warne jedoch vor \u00fcber-\nh\u00f6hten Erwartungen an einen Preisrutsch. Die Netznut-\nzungsentgelte machen nur ein Viertel bis ein Drittel des\ngesamten Strompreises aus. Daher werden sich etwaige\nEntgeltsenkungen bezogen auf den Gesamtpreis eher\nrelativ gering auswirken.\n\nVielleicht noch etwas zur Frage der Genehmigung von\nStrom- und Gaspreisen durch mein Haus: Es entsteht\nvielleicht der Eindruck \u2013 er ist von der PDS auch so ge-\nwollt \u2013, ich k\u00f6nnte einfach den Konzernen, den Versor-\ngern, auf die Finger klopfen und dann w\u00fcrde alles bes-\nser werden. Wir haben die Energiepolitik der DDR\nerleben m\u00fcssen, die mit einem unglaublichen Ressour-\ncenverbrauch verw\u00fcstete Landschaften hinterlassen hat,\num autark einen Strompreis zu garantieren, der am\nMarkt \u00fcberhaupt keinen Bestand haben konnte. Dies,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, wollen wir\nnicht mehr. Deshalb bin ich auch der Auffassung, dass\nwir nur das tun k\u00f6nnen, was uns der Gesetzgeber aufge-\ngeben hat: die Plausibilit\u00e4t der Kalkulation, die zu Ener-\ngiepreisen gef\u00fchrt hat, sehr gr\u00fcndlich und genau zu pr\u00fc-\nfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1809\n\nEs ist auch nicht so, dass wir die Forderungen der Ver-\nsorger eins zu eins \u00fcbernehmen, sondern wir m\u00fcssen\nsehr genau hinschauen, ob die Preiserh\u00f6hungsantr\u00e4ge\ntats\u00e4chlich gerechtfertigt sind. Wenn sie dies nicht wa-\nren, gab es in vielen F\u00e4llen entweder eine Reduzierung\noder der Preiserh\u00f6hung wurde nicht stattgegeben. So ist\ndie Realit\u00e4t. Aber Sie k\u00f6nnen nicht erwarten, dass wir,\nwenn uns plausibel erkl\u00e4rt wird, warum die Preiserh\u00f6-\nhung stattfindet, Druck auf die Lieferanten aus\u00fcben. Da\nw\u00e4re vielleicht eher Gasprom in Moskau die Ansprech-\nstelle. Ich muss es noch einmal sehr deutlich sagen, weil\noft, auch politisch motiviert, darzustellen versucht wird:\nDa gibt es einen SPD-Wirtschaftsminister und der\nm\u00fcsste doch jetzt, weil er sozialdemokratisch denkt und\nhandelt, etwas f\u00fcr die Verbraucher tun.\n\nDas will ich auch gern tun. Deshalb sichere ich eine\ngr\u00fcndliche Pr\u00fcfung der Antr\u00e4ge zu. Aber eins steht fest:\nWir haben gerade im Gasbereich sehr langfristige Liefer-\nvertr\u00e4ge, die Anfang der neunziger Jahre mit Laufzeiten\nvon 20 Jahren geschlossen wurden. Da kommen Sie auch\nnicht ran. Aber dann wissen Sie auch, dass es daf\u00fcr einst\ngute Gr\u00fcnde gab, weil n\u00e4mlich die Konkurrenz zwischen\nden einzelnen Energietr\u00e4gern bestand, so dass eine Preis-\nbindung des Gases an das Erd\u00f6l vorgenommen wurde.\nDas ist nun einmal die Realit\u00e4t, die wir nicht abstellen\nk\u00f6nnen.\n\nDeshalb finde ich, dass wir uns Gedanken machen m\u00fcs-\nsen, wie wir den zuk\u00fcnftigen Energiebedarf auch aus an-\nderen Quellen absichern. Aber dazu geh\u00f6rt nach wie vor\ndie heimische Braunkohle.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich darf viel-\nleicht aktuell informieren, weil die neue Rechtslage mit\ndem Energiewirtschaftsgesetz zu Folgendem f\u00fchrt. Ich\nwerde weiterhin f\u00fcr zwei Jahre die Tarifgenehmigung\ngem\u00e4\u00df Bundestarifordnung f\u00fcr Elektrizit\u00e4t haben. Ich\nwerde also weiterhin auf die Strompreiserh\u00f6hungsan-\ntr\u00e4ge, die ich mir weniger w\u00fcnsche, von den Elektrover-\nsorgungsunternehmen schauen und nat\u00fcrlich pr\u00fcfen, ob\ndiese gerechtfertigt sind.\n\nAber vielleicht zur neuen Rechtslage: Sie wissen, dass es\njetzt eine Bundesnetzagentur in Bonn gibt, die ehemalige\nRegulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr Telekommunikation und Post,\ndie \u2013 wie ich finde \u2013 eine hervorragende Arbeit gemacht\nhat. Sie wird jetzt auch f\u00fcr neue M\u00e4rkte zust\u00e4ndig. Ins-\nbesondere sollen ja die Netzdurchleitungsentgelte regu-\nliert werden f\u00fcr Unternehmen, dann allerdings durch\ndie Bundesnetzagentur, die bundesweit agiert und mehr\nals 100 000 Kunden hat. Alle L\u00e4nder mit Ausnahme der\nStadtstaaten werden ab heute als Landesregulierungsbe-\nh\u00f6rden im Strom- und Gasbereich diese Aufgaben \u00fcber-\nnehmen, also die Netzdurchleitungsentgelte regulieren.\nDas hei\u00dft auch, dass wir in Sachsen ab heute f\u00fcr 34 Gas-\nund 34 Stromversorger diese Aufgabe \u00fcbernehmen wer-\nden.\n\nEines, Frau Kipping, will ich noch einmal sehr deutlich\nsagen: Ich habe bislang in meinem Hause keinen Inves-\n\ntor zu Gesicht bekommen, ich habe keine Offerte erhal-\nten, was den Bau eines Atomkraftwerkes anbetrifft.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: K\u00f6nnen wir vermitteln! \u2013\nLachen bei der FDP)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, diesen Zwischenruf h\u00e4tte ich jetzt eigent-\nlich nicht erw\u00fcnscht. Aber gut, wenn Sie unbedingt der\nAuffassung sind. Ich werde einen solchen nicht empfan-\ngen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eines will ich\nsehr deutlich sagen, Frau Kipping, weil es mir schon\nweh tut. Der Kollege Lehmann ist da ein bisschen in die\nIrre gelaufen und hat sich auch ge\u00e4rgert. Jetzt sch\u00fcttelt\ner schon wieder den Kopf. Also, wirklich \u2013 \u2013\n\n(Lachen bei der FDP)\n\nIch will eines sehr deutlich sagen. Die Wasserfl\u00e4chen, die\nin der Lausitz entstehen, auch infolge eines ungez\u00fcgelten\nBraunkohlenbergbaus in der Vergangenheit, sollen jetzt\nentweder einer naturnahen Nutzung oder einer touristi-\nschen Nutzung zugef\u00fchrt werden, aber nicht als K\u00fchl-\nwasser f\u00fcr irgendwelche Kernkraftwerke dienen. Deshalb\nmuss ich Sie entt\u00e4uschen. In diese Falle tappe ich nicht\nhinein. Ich sage Ihnen daher sehr deutlich, wir haben\nmit den Lausitzer Seen noch sehr viel vor. Ich hoffe,\ndass das der Entwicklung der Region hilft. Aber der Ent-\nwicklung der Region wird kein Kernkraftwerk helfen,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Das will ich\nsehr deutlich sagen.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nLast but not least, ich fand, es war richtig, dass wir noch\neinmal einiges klarstellen konnten. Insofern hoffe ich die\nVerwirrungen, die hier beklagt worden sind, jetzt ent-\nwirrt zu haben. Dass wir uns energiepolitisch einiges\nvorgenommen haben, haben Sie hoffentlich meinen Aus-\nf\u00fchrungen entnommen.\nIch danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und\nder Abg. Katja Kipping, PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Da-\nmen und Herren, damit ist die 2. Aktuelle Debatte, be-\nantragt von der Fraktion der PDS, \u201eSteigende Energie-\npreise und energiepolitische Verwirrungen in Sachsen\u201c\nabgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir treten jetzt in eine Pause bis 13:20 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12:24 Uhr bis 13:21 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! In der Hoffnung, dass sich der Saal noch etwas\nf\u00fcllen wird, m\u00f6chten wir in der Tagesordnung fortfah-\nren. Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1810\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes\n\nDrucksache 4/1075, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU und der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 4/2501, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\n\nWir treten in die allgemeine Aussprache ein. Ich erteile\nden Fraktionen in folgender Reihenfolge in der ersten\nRunde das Wort: CDU, SPD, PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Wir beginnen\nmit der Aussprache. Frau Abg. Windisch, bitte.\n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich\nbei dem federf\u00fchrenden Ausschuss und den mitberaten-\nden Aussch\u00fcssen ganz herzlich f\u00fcr die zielf\u00fchrende und\nsachorientierte Zusammenarbeit bei der Beratung des\nGesetzentwurfes der Koalitionsfraktionen bedanken. Der\nLandtag hat wieder einmal unter Beweis gestellt, dass er\ninnerhalb k\u00fcrzester Zeit in der Lage ist, ein gutes und\nnotwendiges Gesetz auf den Weg zu bringen und \u2013 ich\ngehe davon aus \u2013 mit der heutigen Beschlussfassung\nauch zu verabschieden.\nIch muss nat\u00fcrlich zugeben, dass dieser Gesetzentwurf\neher zu den \u00fcbersichtlichen geh\u00f6rt, aber dennoch drin-\ngend notwendig war. Notwendig war er f\u00fcr den tats\u00e4ch-\nlichen Vogelschutz, aber auch daf\u00fcr, die wirtschaftliche\nbzw. verkehrsinfrastrukturelle Entwicklung nicht unan-\ngemessen zu behindern, weil ein faktisches Vogelschutz-\ngebiet ein gro\u00dfes Planungshindernis darstellt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gesetzent-\nwurf setzt die Europ\u00e4ische Vogelschutzrichtlinie nun\nauch in Landesrecht um, was aber nicht hei\u00dft, dass\nbisher in dieser Richtung nichts geschehen sei. Die in\nEuropa bereits seit den siebziger Jahren \u2013 und in Sachsen\nseit den neunziger Jahren \u2013 geltende Vorschrift hat zu\neiner Bestandserholung bei vielen ehemals gef\u00e4hrdeten\nArten beigetragen, zum Beispiel bei dem Schwarzstorch,\ndem Seeadler, dem Habicht oder auch unserem heimi-\nschen Uhu. Dennoch stehen noch 43 % der heimischen\nBrutv\u00f6gel Deutschlands auf der so genannten roten Liste.\nDeshalb bleibt die Umsetzung der EU-Vogelschutzricht-\nlinie auch aktuell.\n\nZu den sonstigen Inhalten, insbesondere den Problemen\nf\u00fcr das Planungsrecht in den so genannten faktischen\nVogelschutzgebieten, verweise ich, nicht zuletzt aus Zeit-\ngr\u00fcnden, ausdr\u00fccklich auf meine inhaltlichen Ausf\u00fch-\nrungen bei der Einbringung des Gesetzentwurfes.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Anh\u00f6rung\nhat uns best\u00e4tigt, dass wir mit der Gesetzesinitiative den\nrichtigen Weg gegangen sind. Untermauert wird dies\nauch durch ein formaljuristisches Gutachten der Land-\ntagsverwaltung, insbesondere hinsichtlich der Festset-\nzung der Schutzgebiete. So ist es eben nicht notwendig,\ndass Vogelschutzgebiete die Schutzgebietsausweisungen\nnach \u00a7 15 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes\nzum Beispiel als Naturschutzgebiet erfahren m\u00fcssen. Da\nderartige Schutzgebietsausweisungen zeit- und sehr ver-\nwaltungsaufw\u00e4ndig sind und f\u00fcr die betroffenen Kom-\nmunen und Landnutzer eine au\u00dferordentliche Belastung\n\ndarstellen, hat sich die Koalition f\u00fcr den im Gesetzent-\nwurf vorgeschlagenen Verfahrensweg entschieden.\n\nDiese dient dem Vogelschutz tats\u00e4chlich und vereinfacht\nzudem das Verwaltungsverfahren enorm. Unsere Geset-\nzes\u00e4nderung l\u00e4sst neben einer schnellen Unter-Schutz-\nStellung nun auch eine Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr beab-\nsichtigte Bauma\u00dfnahmen zu. Nach unserer Auffassung\nist ein guter Kompromiss zwischen Naturschutzbelangen\nund der Herstellung einer Planungssicherheit f\u00fcr andere\nNutzungsarten gefunden worden. Zudem tr\u00e4gt die vor-\ngeschlagene Regelung zur besseren \u00f6ffentlichen Akzep-\ntanz der Vogelschutzgebiete bei. Dies best\u00e4tigte in der\nAnh\u00f6rung ausdr\u00fccklich der Umweltdezernent des Mitt-\nleren Erzgebirgskreises, Herr Kolbe, der in der t\u00e4glichen\nVerwaltungspraxis mit den Problemen bei der Auswei-\nsung von Vogelschutzgebieten bestens vertraut ist.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich abschlie\u00dfend auf einen von der PDS in der Sitzung\ndes Umweltausschusses ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkt einge-\nhen; denn es ist anzunehmen, dass er trotz umfassender\nDiskussion im Ausschuss heute wiederholt wird: die an-\ngeblich mangelnde Verbandsbeteiligung. Das Gutachten\nder Landtagsverwaltung beantwortet diese Frage eindeu-\ntig. Es bestehen keinerlei juristische Bedenken gegen eine\nnicht vorgesehene nochmalige Anh\u00f6rung der Natur-\nschutzverb\u00e4nde. Ich betone das Wort \u201enochmalige\u201c An-\nh\u00f6rung; denn bereits vor der Meldung der Gebiete haben\ndazu Anh\u00f6rungen stattgefunden, und die Angeh\u00f6rten\nwaren die anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde. Das im\nGesetzentwurf vorgesehene Verfahren bezieht sich auf\ndiese bereits stattgefundenen Anh\u00f6rungen und setzt die\ndort gefundenen Ergebnisse in eine Schutzgebietsauswei-\nsung um. Damit ist dem Beteiligungsrecht der Verb\u00e4nde\nausreichend Rechnung getragen worden.\n\nDar\u00fcber hinaus werden die Verb\u00e4nde, wie der Begr\u00fcn-\ndung des Gesetzentwurfs zu entnehmen ist, bei Neumel-\ndungen von Gebieten oder erheblichen Abweichungen\nvon der sicherzustellenden Fl\u00e4che selbstverst\u00e4ndlich er-\nneut angeh\u00f6rt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist die freie\nEntscheidung des Gesetzgebers \u2013 also hier an dieser\nStelle des S\u00e4chsischen Landtags \u2013, weitere Rechtsbehelfe\nzu regeln, die bundesrechtlich nicht zwingend vorge-\nschrieben sind. Unser Prinzip ist \u2013 das ist bekannt \u2013: Wir\nsatteln nicht auf bestehende Regelungen zus\u00e4tzlich auf,\nwir beachten die fachlichen Aspekte und setzen sie\nselbstverst\u00e4ndlich um; aber mehr B\u00fcrokratie, verl\u00e4ngerte\nund kompliziertere Verfahren \u2013 das ist mit uns nicht zu\nmachen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte Sie,\nder vorliegenden Beschlussempfehlung des Umweltaus-\nschusses zu folgen und dem Gesetzentwurf, wie er hier\nvorliegt, zuzustimmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1811\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD,\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Frau Abg. Dr. Deicke.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Mit der vorgeschlagenen \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes nehmen\nwir uns eines Problems an, das im Zusammenhang mit\nder Ausweisung von Vogelschutzgebieten steht.\n\nFaktische Vogelschutzgebiete sind Gebiete, in denen\nFachleute aus den Umweltverb\u00e4nden nachweisen k\u00f6n-\nnen, dass diese die Bedingungen erf\u00fcllen, offiziell als\nVogelschutzgebiete ausgewiesen zu werden. Diese Bedin-\ngungen sind etwa die Anzahl der zu sch\u00fctzenden V\u00f6gel,\naber auch die Beschaffenheit des Gebietes selbst. Fachlich\nund faktisch sind diese Gebiete also Vogelschutzgebiete.\nAllerdings ist die offizielle Meldung an die daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndige EU durch staatliche Stellen noch nicht erfolgt. In\nSachsen sind es 49 Gebiete, die in diese Kategorie ge-\nh\u00f6ren.\n\nEntscheidend ist, dass in faktischen Vogelschutzgebieten\nandere Rechtsnormen als in ausgewiesenen Vogelschutz-\ngebieten angewendet werden. Das bringt f\u00fcr menschliche\nEingriffe in diesen Gebieten gro\u00dfe Probleme mit sich.\nDabei stehen sich die Europ\u00e4ische Vogelschutzrichtlinie\nvon 1978 und die FFH-Richtlinie gegen\u00fcber. Die FFH-\nRichtlinie, die f\u00fcr die ausgewiesenen Vogelschutzgebiete\ngilt, l\u00e4sst nach einer Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung und wenn\nein \u00f6ffentliches Interesse besteht, Ausnahmen f\u00fcr Pro-\njekte zu. In diesen 13 vom Freistaat an die EU gemelde-\nten Gebieten ist also beispielsweise der Bau einer Stra\u00dfe\nals Ausnahme m\u00f6glich.\n\nGanz anders liegt der Fall in den faktischen Vogelschutz-\ngebieten. Ich sage deutlich: Dem Schutz von V\u00f6geln in\ndiesen Gebieten muss eine hohe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt\nwerden.\n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nAber: Es gibt F\u00e4lle, in denen ein Projekt verhindert wird,\nweil es in einem faktischen Vogelschutzgebiet liegt, ob-\nwohl die V\u00f6gel nicht in Gefahr sind. Allerdings ist eine\n\u00dcberpr\u00fcfung dieser Gef\u00e4hrdung \u00fcberhaupt nicht m\u00f6g-\nlich, weil daf\u00fcr keine Regelung existiert.\n\nDie vorgeschlagene \u00c4nderung soll nun dazu dienen,\neine schnellere Ausweisung von Vogelschutzgebieten zu\nerm\u00f6glichen. Damit werden die Anforderungen der EU\nerf\u00fcllt und eine \u00dcberpr\u00fcfung \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich ge-\nmacht. Das darf aber nicht dazu f\u00fchren, dass jede m\u00f6g-\nliche Ausnahme zu genehmigen ist. Vogelschutzgebiete\nsind nicht f\u00fcr eine ungebremste Baut\u00e4tigkeit freizugeben.\nDennoch m\u00fcssen eine \u00dcberpr\u00fcfung der Vertr\u00e4glichkeit\nund eine darauf beruhende Genehmigung m\u00f6glich sein.\nDeshalb empfehle ich die Annahme der Gesetzes\u00e4nde-\nrung.\n\n(Beifall bei der SPD und des\nStaatsministers Thomas Jurk)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die PDS-Fraktion;\nFrau Abg. Altmann.\n\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der Koalitionsvereinbarung zwischen\nCDU und SPD ist unter \u201eUmweltschutz\u201c zu lesen \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201eIm Freistaat Sachsen gibt es einen hohen An-\nteil gesch\u00fctzter und schutzw\u00fcrdiger Landschaftsfl\u00e4chen,\nzum Beispiel FFH-Fl\u00e4chen, die rechtskonform und zeit-\nnah gesichert werden m\u00fcssen.\u201c\nWeil die Staatsregierung keine Voraussetzungen f\u00fcr\ndiese rechtskonforme und zeitnahe Sicherung dieser Lan-\ndesfl\u00e4chen geschaffen hat, wird kein Jahr sp\u00e4ter mit dem\nGesetzentwurf der Koalitionsfraktionen in einer Art Not-\noperation von dieser Vereinbarung abgewichen. Der Ge-\nsetzentwurf hat vordergr\u00fcndig die Funktion, Stra\u00dfenbau\ndurch Vogelschutzgebiete zu legitimieren. Wenn die\ns\u00e4chsischen Naturschutzverb\u00e4nde den Gesetzentwurf\nrelativ gelassen hinnehmen, so hat das nur den einen\nGrund: Ihnen ist der ber\u00fchmte Spatz in der Hand mehr\nwert als die Taube auf dem Dach.\n\nDie so genannte IBA-Liste der Naturschutzverb\u00e4nde, an\nder sich die EU-Kommission orientiert, enth\u00e4lt knapp 50\ns\u00e4chsische Vogelschutzgebiete; von denen hat die Staats-\nregierung, wie wir gerade von Kollegin Deicke geh\u00f6rt\nhaben, gerade einmal 16 Gebiete nach Br\u00fcssel gemeldet.\nIn den Vogelschutzgebieten der IBA-Liste, die nicht\ngemeldet sind, den so genannten faktischen Vogelschutz-\ngebieten, darf \u00fcberhaupt kein Stra\u00dfenbau stattfinden.\nDamit ist die Staatsregierung gezwungen, mehr Vogel-\nschutzgebiete zur EU nach Br\u00fcssel zu melden, als sie\nsich bisher dazu bequemt hat. Warum \u2013 fragen nicht nur\nwir uns, sondern auch viele andere \u2013 dann zus\u00e4tzlich\nnoch die hektische Eile, mit der jetzt dieses Gesetz durch\nden Landtag gebracht wird?\n\nF\u00fcr uns ganz einfach: Sachsens Staatshaushalt f\u00fcr\n2005/2006 hat in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Mittel aus dem\nEurop\u00e4ischen Strukturfonds f\u00fcr Regionale Entwicklung,\nkurz: EFRE, f\u00fcr den Stra\u00dfenbau reserviert. Um diese Mit-\ntel auszugeben, bleibt nun nicht mehr sehr viel Zeit;\ndenn Ende 2006 l\u00e4uft die gegenw\u00e4rtige F\u00f6rderperiode\naus. Wenn es bei den Vorgaben des Vorschlags der EU-\nKommission vom 14.06.2004 f\u00fcr eine Verordnung f\u00fcr\nden Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung bleibt, dann ist es\nmit der einseitigen Orientierung auf Stra\u00dfenbau sowieso\nbald vorbei.\n\nDie Investitionen in Verkehrsnetze \u2013 einschlie\u00dflich der\ntranseurop\u00e4ischen Netze \u2013 und integrierte Strategien zur\nF\u00f6rderung eines sauberen st\u00e4dtischen Verkehrs sollen in\nder neuen F\u00f6rderperiode ab 2007 zur Verbesserung der\nBef\u00f6rderungsleistungen im Personen- und G\u00fcterverkehr\nund des Zugangs zu diesem beitragen. Sie sollen zu\neinem ausgewogeneren Verh\u00e4ltnis zwischen den Ver-\nkehrstr\u00e4gern, zur F\u00f6rderung von Systemen des kombi-\nnierten Verkehrs und zur Verringerung der Auswirkun-\ngen auf die Umwelt beitragen.\n\nWerte Kollegin Windisch, gerade vor diesem Hinter-\ngrund kann uns Ihr heutiges Werben f\u00fcr die Annahme\ndes Gesetzes in der bew\u00e4hrten und unnachahmlichen\nHausfrauenart wieder nicht \u00fcberzeugen. Wir bleiben bei\nder Bewertung, die mein Fraktionskollege Klaus Bartl im\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und ich im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1812\n\nfederf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft ge\u00e4u\u00dfert haben: Der Gesetzentwurf taugt nichts.\n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der CDU)\n\nEr stellt zudem eine Art Notgesetzgebung dar, weil es\ndie Staatsregierung verschlafen hat, das S\u00e4chsische Na-\nturschutzgesetz bis zur gesetzten Frist, dem 3. April 2005,\nan das Bundesnaturschutzgesetz anzupassen. Das ist f\u00fcr\nuns genau der Knackpunkt. Ich wundere mich schon\nsehr \u00fcber die Kollegen der B\u00dcNDNIS/GR\u00dcNEN-Frak-\ntion. Ihnen war dieser Gesetzentwurf kein Wort wert \u2013\nweder im Rechtsausschuss noch im Ausschuss f\u00fcr Um-\nwelt und Landwirtschaft. Hat etwa der Bote mit der\nRede aus dem Bundesumweltministerium am Montag\nvergangener Woche den Zug nach Dresden verpasst,\noder wollen Sie uns heute einfach \u00fcberraschen?\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das macht\nnicht jeder so wie Sie! \u2013\n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja dann etwas dazu sagen.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich verzichte\nauf die Zwischenfrage!)\n\n\u2013 Gut, das ist auch in Ordnung. \u2013 Nach Auffassung der\nPDS-Fraktion kann nur die Umsetzung der Vorschriften\ndes Bundesnaturschutzgesetzes in Landesrecht die ge-\nw\u00fcnschte und erforderliche Rechtssicherheit schaffen.\nAu\u00dferdem gelang es den Koalitionsfraktionen mit dieser\nArt Gesetzgebung, wie sie uns jetzt vorliegt, die An-\nh\u00f6rungsrechte der anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde,\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und anderer Tr\u00e4ger\n\u00f6ffentlicher Belange einfach auszuhebeln \u2013 Rechte, die\nihnen im Gesetzgebungsverfahren der Staatsregierung im\nRahmen der Anh\u00f6rung eines Referentenentwurfs zu-\nstehen. Dass darum der S\u00e4chsische Bauernverband \u00fcber\nNummer 1 des Gesetzentwurfes, in dem den Natur-\nschutzbeh\u00f6rden ein Recht zur Einstellung von Ma\u00df-\nnahmen in Schutzgebieten ohne die danach erforderliche\nbeh\u00f6rdliche Entscheidung oder Anzeige bzw. ohne die\nerforderlichen Pr\u00fcfungen einger\u00e4umt werden sollen, er-\nbost und ver\u00e4rgert ist, wundert mich \u00fcberhaupt nicht.\n\nDie PDS-Fraktion bedankt sich an dieser Stelle noch ein-\nmal beim Juristischen Dienst des S\u00e4chsischen Landtages\nf\u00fcr das in k\u00fcrzester Zeit erstellte Rechtsgutachten. Ich\nm\u00f6chte anhand von Feststellungen aus diesem Gutachten\nauf f\u00fcr uns nicht hinnehmbare M\u00e4ngel des Gesetzent-\nwurfes hinweisen. Ich sage es Ihnen, Frau Windisch,\nheute noch einmal ganz eindeutig: Dass dieser Gesetz-\nentwurf nicht mit h\u00f6herrangigem Recht kollidiert, ist nur\nder Tatsache geschuldet, dass er dieses Recht ganz ein-\nfach umgeht.\n\nDas kommt auch im Gutachten des Juristischen Dienstes\nzum Ausdruck. So wird zum Beispiel ein neuer Typ von\nSchutzkategorien hier in Sachsen erfunden, den weder\ndas einschl\u00e4gige Europa- noch das Bundesrecht \u00fcber-\nhaupt kennen. Im Gutachten hei\u00dft es auf Seite 12 \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201eDamit bleibt festzustellen, dass der im GE\u201c \u2013\ngemeint ist der Gesetzentwurf \u2013 \u201evorgesehene Typ\nSchutzgebiet auch im Bundesnaturschutzgesetz so nicht\n\naufgef\u00fchrt wird und somit auch nicht diesen Regelun-\ngen, wie sie f\u00fcr andere Schutzgebiete gelten, unterf\u00e4llt.\u201c\nDieser neue Typ stellt also eine Blackbox dar, zu der es\nin den Naturschutzgesetzen der anderen Bundesl\u00e4nder,\nbis auf Rheinland-Pfalz, keine Entsprechung gibt. Somit\ngibt es nat\u00fcrlich auch keine Vollzugs- und Spruchpraxis.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:\nNiedersachsen hat es auch!)\n\n\u2013 Dann kommt Niedersachsen dazu. Dies gibt es trotz-\ndem in den wenigsten Bundesl\u00e4ndern.\nDie PDS-Fraktion ist der Auffassung, dass die im S\u00e4ch-\nsischen Naturschutzgesetz rechtlich gesicherten Typen\nvon Schutzgebietskategorien sehr wohl f\u00fcr die Zwecke\nder Sicherung von Vogelschutzgebieten in Sachsen an-\nwendbar sind. Ich weise noch einmal auf die Koalitions-\nvereinbarung hin: Rechtskonform und zeitnah sollten\ndie gesch\u00fctzten und schutzw\u00fcrdigen Landesfl\u00e4chen ge-\nsichert werden.\nDie Einf\u00fchrung dieses neuen Typs von Schutzkategorie\nhat ganz einfach negative Folgen auf die Mitwirkung der\nanerkannten Naturschutzverb\u00e4nde. So wird im Gutach-\nten des Juristischen Dienstes auf Seite 12 im Zusammen-\nhang mit der Tatsache, dass das Bundesnaturschutzge-\nsetz einen derartigen Schutztyp nicht kennt, darauf\nverwiesen. Ich zitiere: \u201eDamit steht den Verb\u00e4nden auch\nnach dem Bundesnaturschutzgesetz kein Rechtsbehelf ge-\ngen Befreiung von Verboten und Geboten zum Schutz\nder Gebiete von gemeinschaftlicher Bedeutung zu.\u201c\nDie fehlende Umsetzung der neuen Vorschriften des\nBundesnaturschutzgesetzes 2002 hat zudem folgende\nKonsequenz, auf die im Gutachten auf Seite 7, Buch-\nstabe c hingewiesen wird. Dort hei\u00dft es: \u201eDamit ist der\nGesetzgeber aufgefordert, unter Ma\u00dfgabe des \u00a7 60 Bun-\ndesnaturschutzgesetz \u00fcber entsprechende Mitwirkungs-\nrechte zu befinden und diese gesetzlich zu regeln. So-\nlange und soweit dies nicht geschehen ist, k\u00f6nnen\nanerkannte Vereine daraus aber keine Beteiligungsrechte\nableiten.\u201c Mit anderen Worten: Anstatt das Bundesrecht\neins zu eins umzusetzen, soll hier eine Rechtsschutzl\u00fccke\ner\u00f6ffnet werden, welche die Verb\u00e4nde in ihrer Aufgaben-\nwahrnehmung beschneidet.\nDas aber, Herr Tillich, davon bin ich fest \u00fcberzeugt,\nwird nicht funktionieren, denn der erste Brief eines aner-\nkannten Naturschutzverbandes an die Generaldirektion\nUmwelt oder den Umweltkommissar in Br\u00fcssel wird\ndiesen Spuk garantiert beenden. Unser Fazit ist und\nbleibt: Der Gesetzentwurf ist f\u00fcr die PDS-Fraktion durch\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht zu verbessern und damit nicht\nzustimmungsf\u00e4hig.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Paul.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wie Sie alle wissen, ist die\nNPD-Fraktion der sch\u00e4rfste, letztlich auch der einzige\nGegner jedweder politischer Kompetenzabtretung an die\nEU. Es gibt jedoch \u2013 das m\u00f6chte ich mit aller Deutlich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1813\n\nkeit sagen \u2013, wenn auch eher selten, sinnvolle EU-Richt-\nlinien, wie zum Beispiel im Naturschutzbereich, deren\nInhalt ohnehin nach unserem Politikverst\u00e4ndnis im na-\ntionalen Recht verankert sein sollte.\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf versucht die Koali-\ntion einer Fehlentwicklung entgegenzuwirken, die sie\nletztlich selbst zu verantworten hat. Die Europ\u00e4ische\nVogelschutzrichtlinie und die FFH-Richtlinie sind schlie\u00df-\nlich nicht erst seit gestern bekannt. Wenn die S\u00e4chsische\nStaatsregierung fr\u00fchzeitig die entsprechenden Gebiete\nmit ihrer speziellen Naturausstattung in angemessenem\nUmfang an die EU gemeldet und diese Gebiete mit dem\nentsprechend notwendigen Schutzstatus ausgestattet\nh\u00e4tte, w\u00e4re die heutige Debatte l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig gewe-\nsen. Dies zeigt sich deutlich in der Tatsache, dass noch\neinmal mehr als das Doppelte der vom Freistaat bisher\ngemeldeten Fl\u00e4chen als faktische Vogelschutzgebiete\nexistieren.\n\nMan kann beim vorliegenden Gesetzentwurf gewisser-\nma\u00dfen von einer Ma\u00dfnahme der Schadensbegrenzung\nsprechen. Unsere Fraktion sieht die Notwendigkeit der\nGesetzes\u00e4nderung als gegeben an, da der bisherige Zu-\nstand fehlender Planungssicherheit in faktischen Vogel-\nschutzgebieten einen nicht hinnehmbaren Zustand dar-\nstellt. Durch die Verankerung eines Grundschutzes im\nGesetz, mit dem eine klare Gebietsabgrenzung, eine Be-\nstandsaufnahme der erhaltenswerten Arten und eine De-\nfinition der Erhaltungsziele einhergehen, wird f\u00fcr die\nentsprechenden Gebiete endlich Planungssicherheit her-\ngestellt und die Bewertung von m\u00f6glichen Eingriffen mit\nden entsprechenden Ausnahmeverfahren erst erm\u00f6glicht.\n\nZus\u00e4tzlich wird mit dem Gesetzentwurf Planungssicher-\nheit f\u00fcr den Umweltschutz geschaffen, da es mit der\nFestschreibung der Gebietsgrenzen, der Erhaltungsziele\nund der Naturausstattung der Gebiete nicht mehr wie\nbisher vorkommt, dass erst im Zuge der Planung von\nEingriffen eine Feststellung der sch\u00fctzenswerten Arten\nerfolgt. Es ist nicht hinnehmbar, dass bei der derzeitigen\nwirtschaftlichen Situation und der angespannten Arbeits-\nmarktlage Bauprojekte durch Verfahrenshindernisse ver-\nz\u00f6gert oder g\u00e4nzlich verhindert werden. Die Verfahrens-\nvereinfachung und der geringere Schutzstatus der\nGebiete nach der Gesetzesverankerung d\u00fcrfen in diesem\nZusammenhang nicht dazu f\u00fchren, dass Vorhaben ohne\nausreichende Datengrundlage im Schnellverfahren mit\nunzureichenden Eingriffsbewertungen durchgesetzt wer-\nden.\n\nEin besonderer Zeitdruck liegt aus Sicht unserer Fraktion\naufgrund der langen Vorgeschichte vor. Im \u00dcbrigen tei-\nlen wir zwar die Auffassung, dass die Absicherung der\nFFH-Gebiete vorrangig aufgrund vertraglicher Verein-\nbarungen erfolgen sollte. Eine gesetzliche Verankerung\nist jedoch aus unserer Sicht nicht notwendig.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf stellt f\u00fcr uns eine er-\nforderliche Korrektur der momentan herrschenden Miss-\nverh\u00e4ltnisse dar. Im Ergebnis der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\nrung zum Gesetzentwurf wurde deutlich, dass noch\nweitere \u00c4nderungen im S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz\nnotwendig sind. Diese zahlreichen Hinweise aus der\nPraxis werden hoffentlich ihren Niederschlag in der an-\nstehenden Novellierung des Gesetzes finden. Aus diesem\nGrund und aufgrund der Dringlichkeit f\u00fcr die faktischen\n\nVogelschutzgebiete wird unsere Fraktion dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf in der jetzigen Fassung zustimmen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort. Herr Abg. G\u00fcnther.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Grunds\u00e4tzlich stimmt die FDP-Fraktion\ndieser Gesetzes\u00e4nderung zu.\n\n(Zuruf von der CDU: Aber!)\n\nVorausgeschickt sei dargestellt, dass Vogelschutzgebiete\nund das damit verbundene Ziel der Wahrung von Vogel-\narten generell w\u00fcnschenswert und das nachhaltige Wirt-\nschaften mit unserer Natur und unserer Umwelt erfor-\nderlich und wichtig sind.\n\nAuch wenn es die Linkspartei und andere nicht glauben\nwollen, so hat die Ausweisung von FFH- und Vogel-\nschutzgebieten meist gravierende Auswirkungen auf die\nwirtschaftliche Bet\u00e4tigung von Unternehmen, wenn sie\nsich in einem solchen Gebiet oder auch nur in einem\nangrenzenden Bereich befinden. Daher sind Konsens-\nl\u00f6sungen durch die enge Zusammenarbeit von Minis-\nterien und Wirtschaft erstrebenswert, die den Fortbe-\nstand der betroffenen Unternehmen auch langfristig\nsichern. Der vorliegende Gesetzentwurf stellt eine solche\nKonsensl\u00f6sung dar.\n\nAber, Herr Tillich, an der Preisverleihung f\u00fcr den\nschnellsten Gesetzentwurf werden Sie sicher nicht teil-\nnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Uta Windisch, CDU: Es ist unser Entwurf! \u2013\nGottfried Teubner, CDU: Warum, bitte?)\n\nDie Geschwindigkeit, mit der dieser Entwurf beraten\nund dargestellt wurde, bevor es zum Beschwerdeverfah-\nren der EU-Kommission kommt, ist grenzwertig. Mein\nTipp w\u00e4re, hier etwas vorauszudenken.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nAber die Fraktionen sind doch der Einbringer!)\n\n\u2013 Das hat man in der Beratung gemerkt.\n\nDie Ausgestaltung des Gesetzentwurfs ist zu begr\u00fc\u00dfen.\nWie dargestellt sind die Einordnungen von Vogelschutz-\ngebieten entweder nicht passend, siehe Landschafts-\nschutzgebiet, oder zu weitgehend, siehe Naturschutz-\ngebiet. Die L\u00f6sung mit den so genannten faktischen\nVogelschutzgebieten wird f\u00fcr diesen Fall als optimal ein-\ngesch\u00e4tzt.\n\nWas kann man noch tun, um seltene Vogelarten zu\nsch\u00fctzen und zu erhalten? Ich kann nur jeden auffor-\ndern, endlich den Bau von so genannten Vogelschredder-\nanlagen und Vogelzughemmnissen, diesen Windr\u00e4dern,\nzu beenden.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDer verst\u00e4rkte Schutz unserer einheimischen Vogelarten\nund anderer Tiere in unserer Heimat ist uns als FDP-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1814\n\nFraktion wichtig. Deshalb stimmen wir diesem Antrag\nzu.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nGR\u00dcNEN Herr Abg. Lichdi, bitte.\n\n(J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Der schr\u00e4gste Vogel! \u2013\nHeiterkeit bei der NPD)\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Koalition plant\nausweislich ihres Gesetzentwurfs, einen so genannten\nGrundschutz f\u00fcr Vogelschutzgebiete einzuf\u00fchren. Der\nunbefangene Leser soll denken, dass es bei dem Gesetz\num Naturschutz geht. Tats\u00e4chlich geht es um die Erm\u00f6g-\nlichung von Stra\u00dfenbau, also um Naturzerst\u00f6rung. Dies\ngeben Sie in der Begr\u00fcndung auch offen zu.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nHintergrund ist die Busses-Corbi\u00e8res-Entscheidung des\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes. Solange faktische Vogel-\nschutzgebiete durch Zuweisung eines expliziten Schutz-\nstatus noch nicht zu offiziellen Vogelschutzgebieten ge-\nworden sind, auf die der geringere Schutzstatus der\nFFH-Richtlinie anwendbar w\u00e4re, gilt ein sehr strenger\nSchutzma\u00dfstab, der praktisch keinerlei Eingriffe in Vo-\ngelschutzgebiete erlaubt. Darum haben Sie es jahrelang\nin Sachsen vermieden, ausreichend Vogelschutzgebiete\nzu bezeichnen. Die EU-Kommission hat dies zu Recht\nkritisiert.\n\nZu keinem Zeitpunkt hat eine Abw\u00e4gung unter den\njeweils wichtigsten Vogelschutzgebieten in Sachsen statt-\ngefunden. Sonst h\u00e4tten Sie das Dresdner Elbtal als Vogel-\nschutzgebiet f\u00fcr den Wachtelk\u00f6nig ausweisen m\u00fcssen,\nwas Sie nat\u00fcrlich unterlassen haben.\n\nEs gibt noch andere Beispiele. Zuerst war der Freistaat\nder Meinung, dass er gar nicht verpflichtet sei, die\nnaturschutzrechtlich wichtigsten Gebiete zu melden. In\nder A-17-Planung stand in den Planfeststellungsunter-\nlagen der lapidare Satz, der Freistaat habe entschieden,\ndass auf der Trasse keine FFH-Schutzgebiete vorhanden\nseien. Dass das Gegenteil offensichtlich war, interessierte\nnicht. Erst als die Rechtsprechung vom faktischen FFH-\nGebiet eindeutig war, erst als der Nabu seine Schatten-\nlisten in Br\u00fcssel vorlegte und erst als Br\u00fcssel drohte,\nF\u00f6rdergelder zu sperren, meldeten Sie widerwillig nach.\nDieser Widerstand des Freistaates gegen die FFH-Richt-\nlinie hat den Bau der A 17 um mindestens zwei Jahre\nverz\u00f6gert. Dies k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich nicht zugeben und\nfeiern stattdessen Ihr rechtsstaatsfeindliches Verkehrs-\nwegeplanungsbeschleunigungsgesetz.\n\nSie haben beispielsweise das Vogelschutzgebiet F\u00fcrste-\nnau verkleinert, damit die Trasse der A 17 durchkommt.\nDies ist ein offenes Geheimnis. Auch als dann 80 Meter\nneben der Trasse ein Uhu-Horst gefunden wurde, hat\nSie das nicht zum Umdenken gebracht.\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Was?)\n\n\u2013 Ein Uhu-Horst. Wissen Sie, was das ist, ein Uhu? Das\nist auf diesem Zeichen drauf. Wissen Sie das?\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Mir kommen\ndie Tr\u00e4nen!)\n\n\u2013 Sch\u00f6n. Ich hoffe, dass das ins Protokoll aufgenommen\nwird. Herrn Gillo kommen die Tr\u00e4nen.\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Bei Ihren Ausf\u00fchrungen!)\n\nMit der A 17 kommt nun das gr\u00f6\u00dfte mitteleurop\u00e4ische\nBirkhuhngebiet au\u00dferhalb der Alpen unter die R\u00e4der.\nAber auch da haben Sie Mittel und Wege gefunden, um\nkeinesfalls einen Eingriff in ein FFH-Gebiet feststellen zu\nm\u00fcssen. Das SMWA \u2013 wohlgemerkt also das Wirt-\nschaftsministerium, Herr Jurk, und nicht das Umweltmi-\nnisterium \u2013 hat \u2013 vor Ihrer Amtszeit, ich gebe es zu \u2013\n1998 eine verwaltungsintern verbindliche Handreichung\nzur Feststellung der FFH-Erheblichkeit herausgegeben.\nNach dieser Handreichung kann ein erheblicher Eingriff\neigentlich nie festgestellt werden. Dies war Ziel und Er-\ngebnis dieser Richtlinie. Wenn es doch einmal schwierig\nwurde, wurden teure Gutachter gekauft, die dann die\nNichterheblichkeit feststellten.\n\nIch frage mich tats\u00e4chlich, was die europ\u00e4ischen Natur-\nschutzrichtlinien bisher in Sachsen der Natur gebracht\nhaben. Dem Erhalt oder der Verbesserung der Natur\nsind wir wohl nicht n\u00e4her gekommen. Es bleibt eigent-\nlich nur, dass wir heute \u00fcber die Naturausstattung der\nGebiete mehr wissen. Wir wissen jetzt besser, was wir\nzerst\u00f6ren.\n\nHolt der vorliegende Gesetzentwurf den R\u00fcckstand im\nVogelschutz auf? Mitnichten! Bringt das Gesetz irgendet-\nwas f\u00fcr den Vogelschutz? Nein, nat\u00fcrlich nicht. Das Ge-\nsetz hei\u00dft zwar Naturschutzgesetz. In Wirklichkeit geht\nes um ein Stra\u00dfenschutzgesetz, das die Stra\u00dfen vor der\nNatur sch\u00fctzen soll.\n\nDas Gesetz ordnet an \u2013 w\u00f6rtlich: \u201eDie Gebiete k\u00f6nnen\ndurch Rechtsverordnung von der h\u00f6heren Naturschutz-\nbeh\u00f6rde unter Angabe der Erhaltungsziele bestimmt\nwerden.\u201c Mit der Formulierung \u201eAngabe der Erhaltungs-\nziele\u201c entgeht Ihr Gesetzentwurf, wenn auch sehr knapp,\ndem Verdikt der Rechtswidrigkeit des Gutachtens von\nProf. Rojahn vom Bundesverwaltungsgericht, weil Sie\ndies im Gegensatz zu Niedersachsen aufgenommen\nhaben. Doch dass dies leere Worte bleiben sollen, zeigt\ngleich der n\u00e4chste Satz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Verordnung\nsoll den Erhaltungszielen dienende Ma\u00dfnahmen enthal-\nten.\u201c Das hei\u00dft im Klartext, es sollen auch Rechtsverord-\nnungen ohne Ma\u00dfnahmen, die den Erhaltungszielen die-\nnen, m\u00f6glich sein. Angesichts des politischen Klimas in\nSachsen bin ich mir sicher, dass die Verordnungen keine\nMa\u00dfnahme enthalten werden.\n\nHerr Staatsminister, wir werden sehr genau beobachten,\nwie die Verordnungen ausfallen und ob sie tats\u00e4chlich\nder naturschutzfachlichen Wertigkeit entsprechen.\n\nWozu dient das ganze Man\u00f6ver? Es geht Ihnen nur um\ndie Herabstufung des strengeren Niveaus des Schutzes\neines faktischen Vogelschutzgebietes auf das Schutz-\nregime der FFH-Richtlinie. Die FFH-Richtlinie l\u00e4sst im\nweiteren Umfang Ausnahmen vom Schutzregime zu. Sie\nwollen also dort einen Schutz simulieren, wo keiner da\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1815\n\nist, um in den \u201eGenuss\u201c des schw\u00e4cheren Schutzstatus\nzu gelangen. Auf diesem Wege schaffen Sie gleich eine\nganz neue Schutzgebietskategorie. Dieser Weg verst\u00f6\u00dft\nmeines Erachtens ganz eindeutig gegen das Bundes-\nnaturschutzgesetz. Meines Erachtens ist \u00a7 33 Abs. 2 so zu\nverstehen, dass die Gebiete im Sinne der Vogelschutz-\nund FFH-Richtlinie nach einer der im \u00a7 22 genannten\nSchutzgebietskategorien zwingend auszuweisen sind. Sie\nwerden es mir verzeihen, wenn ich den Kommentar von\nGassner usw. mehr glaube als dem Gutachten von Herrn\nGey von der Landtagsverwaltung.\n\nDas m\u00f6chte die Koalition aber nicht. Daher schafft sie\neinen neuen gesetzlichen Schutzgebietstyp. Dies tut sie\nnicht, um den Besonderheiten der Vogelschutz- und\nFFH-Richtlinie zu gen\u00fcgen, wie sie behauptet, sondern\num die Bindungen, die mit den g\u00e4ngigen Schutzgebiets-\ntypen verbunden sind, zu vermeiden.\n\nSie behaupten, dass die g\u00e4ngigen Schutzgebietstypen\nnicht passen w\u00fcrden. Ihre Ausrede ist aber nicht haltbar.\nEs geht bei der FFH-Richtlinie eben um den Erhalt von\nLebensr\u00e4umen und Arten in ihren Lebensr\u00e4umen. Es\ngeht auch um Wiederherstellung von Lebensr\u00e4umen. Da-\nf\u00fcr ist die Schutzgebietskategorie eines NSG (Natur-\nschutzgebiet) oder eines LSG ohne weiteres geeignet.\n\nDie Staatsregierung will grunds\u00e4tzlich m\u00f6glichst wenig\nf\u00f6rmliche Schutzgebiete. Dies sehen wir am faktischen\nAusweisungsstopp f\u00fcr Naturschutzgebiete. Daher sind\nSie auch f\u00fcr den Vorrang eines vertraglichen Naturschut-\nzes. Der muss nicht schlechter sein als eine Schutzge-\nbietsausweisung.\n\nAber er ist vor allem undurchsichtiger und schwerer zu\nkontrollieren. Sie sind nur deshalb f\u00fcr den Vertrags-\nnaturschutz, weil Sie Naturschutz nach Kassenlage be-\ntreiben und sich auf jeden Fall alle M\u00f6glichkeiten offen\nhalten wollen, wenn Sie vielleicht doch einmal eine\nStra\u00dfe oder ein Gewerbegebiet irgendwann in der Zu-\nkunft bauen wollen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nDas Gutachten der Landtagsverwaltung kommt zu dem\nErgebnis, dass anerkannte Naturschutzverb\u00e4nde nicht\ngegen Eingriffe in den neu geschaffenen \u201eSchutzstatus\u201c\nklagen k\u00f6nnten. Ich halte diese Folgerung rechtlich f\u00fcr\nsehr angreifbar. Ich bin mir aber sicher, dass dies f\u00fcr Sie\nvon der Koalition ein wesentlicher Grund war, eben\nnicht auf die hergebrachten Schutzgebietstypen zur\u00fcck-\nzugreifen.\n\nAm Schluss des Gesetzes gibt es einen unscheinbaren\nParagrafen, der, soweit ich sehe, noch nicht in der Dis-\nkussion war. Dort steht, dass dieser gesetzliche Grund-\nschutz f\u00fcr FFH-Gebiete bis zum Jahr 2009 aufgeschoben\nwerden soll. Meine Damen und Herren, Sie haben ein-\nfach nicht zur Kenntnis genommen, dass die Auswei-\nsungspflicht f\u00fcr FFH-Gebiete im letzten Sommer 2004 ab-\ngelaufen ist. Sie ist abgelaufen! Sie planen jetzt, sie\nweiter zu verl\u00e4ngern. Wenn es ein EU-rechtswidriges\nGesetz gibt, dann ist es dieses. Ich prophezeie Ihnen, an\ndieser Stelle werden Sie massiven Widerstand seitens der\nEU-Kommission bekommen.\n\nInsgesamt handelt es sich aus der Sicht unserer Fraktion\num einen weiteren Schritt im Trauerspiel um die Vogel-\n\nschutz- und FFH-Richtlinie in Sachsen. Seit ihrem Be-\nstehen geht es in Sachsen leider nicht darum, den rich-\ntigen Grundgedanken eines koh\u00e4renten, zusammenh\u00e4n-\ngenden Systems von Schutzgebieten f\u00fcr die typischsten\nArten und Lebensr\u00e4ume einer Region zu sichern, son-\ndern um die pseudojuristische Kleinarbeitung dieses gro-\n\u00dfen Ziels im Interesse der weiteren Umweltnutzung und\nNaturzerst\u00f6rung. Wir werden diesen Gesetzentwurf ab-\nlehnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht\nder Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013\nHerr Staatsminister Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es gilt in\ndiesem Hohen Hause das freie Rederecht des Abgeord-\nneten. Das habe ich zu akzeptieren. Gleichzeitig m\u00f6chte\nich aber deutlich machen, dass sich diese Plenardebatte,\nzumindest vonseiten der Opposition, leider Gottes von\nder wohltuenden sachlichen Anh\u00f6rung unterscheidet, die\nwir zu diesem Gesetzesvorhaben vor wenigen Tagen erst\nhier in diesem Plenarsaal gehabt haben.\nMeine Damen und Herren von der NPD und auch Herr\nG\u00fcnther! Sachsen war eines der ersten deutschen Bun-\ndesl\u00e4nder, das Vogelschutzgebiete nach dem europ\u00e4-\nischen Recht ausgewiesen hat und das bis zum Jahr 1998\nausdr\u00fccklich mit dem Lob der Kommission bedacht\nwurde. Damals hatte Sachsen zehn Vogelschutzgebiete\nausgewiesen. Diese gleiche Europ\u00e4ische Kommission be-\nzeichnete Sachsen auf diesem Gebiet als vorbildlich. Zu\nunserem Nachteil \u2013 das gebe ich gerne zu \u2013 hat sich lei-\nder die Ansicht der Kommission und der zust\u00e4ndigen\nMitarbeiter in der Folge ver\u00e4ndert. Das hei\u00dft, die Anfor-\nderungen sind neu und nunmehr besteht in der Tat die\nNotwendigkeit, ein Vertragsverletzungsverfahren seitens\nder Europ\u00e4ischen Kommission abzuwenden. Deswegen\nm\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bei der Regierungskoali-\ntion und bei den Abgeordneten, die bereit sind, dieses\nGesetz auch zu unterst\u00fctzen, f\u00fcr die z\u00fcgige Behandlung\ndieses Gesetzes bedanken. Sie erreichen zusammen da-\nmit drei Ziele, n\u00e4mlich ein Vertragsverletzungsverfahren\nabzuwenden, Planungssicherheit bei anstehenden Infra-\nstrukturprojekten und ein flexibles Instrument zum\nSchutz der FFH- und Vogelschutzgebiete zu schaffen.\n\nDie Staatsregierung bzw. mein Haus hat nicht nur ge-\nwartet, dass dieses Gesetz hier im S\u00e4chsischen Landtag\nberaten und verabschiedet wird, sondern ich habe bereits\numfangreiche Arbeiten zur Nachmeldung und Sicherung\nder Vogelschutzgebiete veranlasst. So hat das Landesamt\nf\u00fcr Umwelt und Geologie bereits mit der Erarbeitung\neines Fachkonzeptes zur weiteren Ausweisung von Vo-\ngelschutzgebieten begonnen und wird im Herbst dieses\nJahres die notwendigen Gebietsvorschl\u00e4ge f\u00fcr weitere\nVogelschutzgebiete vorlegen. Nach der Beteiligung der\nkommunalen Ebene und der allgemeinen \u00d6ffentlichkeit\nwird die Nachmeldung bis Ende kommenden Jahres\nweitgehend abgeschlossen sein. Die geforderte Sicherstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1816\n\nlung der Gebiete wird dann \u00fcber die im vorliegenden\nGesetzentwurf erhaltene Erm\u00e4chtigung zum Erlass einer\nGrundschutzverordnung erfolgen.\nDemnach glaube ich, eindeutig nachgewiesen zu haben,\nHerr Tino G\u00fcnther, dass wir hier nicht die Zeit verschla-\nfen, sondern aktiv gehandelt haben. Es ist richtig, dass\nwir nicht die Ersten in der Bundesrepublik Deutschland\nsind, aber bei weitem auch nicht die Letzte, die hier die-\nses Gesetz bzw. die europ\u00e4ische Richtlinie umsetzen.\nZum Zweiten m\u00f6chte ich Kollegin Altmann von der PDS\nnoch sagen, dass ich glaube, dass hier einerseits der\nLandtag seiner Verantwortung gerecht geworden ist und\nzum anderen sein ureigenstes Recht gebraucht hat, selbst\ngesetzgeberisch zu sein. Deswegen glaube ich, dass das,\nwas wir heute beraten haben, eine logische Konsequenz\nist.\nHerr Lichdi, Ihre Feststellung, dass wir im Prinzip mit\ndem letzten Absatz europ\u00e4isches Recht brechen w\u00fcrden,\nkann ich nicht ganz nachvollziehen. Sie sollten noch ein-\nmal in die zust\u00e4ndigen Richtlinien schauen. Wir waren\nveranlasst, die FFH-Gebiete auszuweisen. Da war die\nMeldefrist letztes Jahr. Es war aber in der Forderung der\nEurop\u00e4ischen Union, die Unterschutzstellung der FFH-\nGebiete bis zum letzten Jahr abzuschlie\u00dfen, nicht gleich-\nzeitig enthalten. In dem Sinne bewegen wir uns auch in\ndem notwendigen Zeitkorridor, den wir auch einhalten\nwerden.\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bevor wir in die Ein-\nzelberatung gehen, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, frage ich den Berichterstatter des Ausschusses,\nHerrn G\u00fcnther, ob er noch das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013\nNein.\nDann, meine Damen und Herren, schlage ich Ihnen vor,\ndass wir entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fas-\nsung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen\nwurde, beraten und abstimmen. Wenn es keinen Wider-\n\nspruch gibt, verfahren wir so. \u2013 Ich sehe keinen Wider-\nspruch. Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen.\n\nAufgerufen ist das \u201eGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Naturschutzgesetzes\u201c in der Drucksache 4/1075\n\u2013 Gesetzentwurf der CDU-Fraktion und der SPD-Frak-\ntion. Wir stimmen ab auf der Grundlage der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft in der Drucksache 4/2501.\n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcber-\nschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe Stimmenthaltun-\ngen und keinen Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 1. Wer Artikel 1 ab seine Zu-\nstimmung geben kann, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und keinen\nStimmenthaltungen ist Artikel 1 mehrheitlich beschlos-\nsen.\n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 2 In-Kraft-Treten ab. Wer dem\nseine Zustimmung geben kann, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe Gegenstimmen ist\nArtikel 2 In-Kraft-Treten beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen wurden, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46\nAbs. 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die 3. Beratung. Es\nliegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor.\nIch frage dennoch, ob jemand sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes Druck-\nsache 4/1075 \u2013 Gesetzentwurf der CDU-Fraktion und\nder SPD-Fraktion \u2013 in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine\nReihe Gegenstimmen. Der Gesetzentwurf ist mehrheitlich\nbeschlossen worden. Damit k\u00f6nnen wir diesen Tagesord-\nnungspunkt abschlie\u00dfen.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Mit der Ausweisung neuer Vogelschutzgebie-\nte und deren Sicherstellung l\u00f6sen wir das Problem der\nso genannten faktischen Vogelschutzgebiete. Das sind\nGebiete, die nach rein ornithologischen Kriterien als\nSchutzgebiete auszuweisen w\u00e4ren, einen gesetzlichen\nSchutzstatus jedoch noch nicht erlangt haben. Nach der\nRechtsprechung gilt in diesen Gebieten eine Ver\u00e4nde-\nrungssperre. Planungsvorhaben sind hier nicht durch-\nf\u00fchrbar. Sind diese Gebiete unter gesetzlichen Schutz ge-\nstellt, ist diese Sperre aufgehoben. Raumbedeutsame\nVorhaben sind dann \u00fcber Vertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen und\ngegebenenfalls Ausnahmeverfahren realisierbar.\n\nMit der vorgeschlagenen Erm\u00e4chtigung werden Schutz-\ngebietsverordnungen erm\u00f6glicht, die ma\u00dfgeschneidert\nauf die Anforderungen der FFH- und der Vogelschutz-\nrichtlinie zugeschnitten sind.\n\nWarum aber reichen die herk\u00f6mmlichen Schutzgebiets-\ntypen, insbesondere Naturschutz- und Landschafts-\nschutzgebiete, nicht aus?\n\nDer in der Gesetzesnovelle geregelte Grundschutz tr\u00e4gt\nder Tatsache Rechnung, dass die Vogelschutzrichtlinie\nkeinen fl\u00e4chendeckenden, sondern einen sehr spezifi-\nschen Schutz erfordert. Schutzziele sind lediglich die un-\nterschiedlichen Lebensr\u00e4ume der V\u00f6gel. Sie werden sich\nleicht vor Augen f\u00fchren k\u00f6nnen, dass dies bei einigen\nVogelarten riesige Areale sein k\u00f6nnen.\n\nNun sind aber einerseits Landschaftsschutzgebiete f\u00fcr\nspezifischen Schutz von Lebensr\u00e4umen nicht geeignet,\nandererseits wollen und k\u00f6nnen wir nicht einen Gro\u00dfteil\nunseres Landes unter den strengen Schutz eines Natur-\nschutzgebietes stellen. Dies w\u00e4re \u00fcber alle Ma\u00dfen unver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Wir h\u00e4tten einen strengeren Schutz, als wir\nihn eigentlich nach den EU-Richtlinien brauchen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1817\n\nDas neue Schutzinstrument ist mit den Vorgaben des\nBundes- und Europarechts vereinbart und erf\u00fcllt die\nVorgaben deutscher und europ\u00e4ischer Rechtsprechung.\nMit der neuen Regelung bleibt das Primat des Vertrags-\nnaturschutzes in Sachsen erhalten. Notwendige Pflege,\nErhaltungs- und Wiederherstellungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen\nnur im Konsens mit den Landnutzern realisiert werden.\nSolche vertraglichen Vereinbarungen sind neben oder\nzus\u00e4tzlich zu der Grundschutzregelung auch weiterhin\nm\u00f6glich.\nDem steht der mit dem \u00c4nderungsantrag der Koali-\ntionsfraktionen formulierte Bu\u00dfgeldtatbestand nicht ent-\ngegen. Vorhaben und Ma\u00dfnahmen, die zu einer erheb-\nlichen Verschlechterung der Gebiete f\u00fchren und deren\nDurchf\u00fchrung nicht durch Bescheid legalisiert wurde,\nstellen danach eine Ordnungswidrigkeit dar.\nDie Weiterf\u00fchrung der bisherigen Landnutzung ist von\ndieser Vorschrift nicht betroffen. Vielmehr entwickelt ein\nsolcher Bu\u00dfgeldtatbestand eine stark pr\u00e4ventive Funk-\ntion. Sind die wertgebenden Arten f\u00fcr ein Gebiet vertrie-\n\nben bzw. deren Lebensr\u00e4ume zerst\u00f6rt, ist eine Wieder-\nherstellung und Wiederansiedlung oft nahezu unm\u00f6g-\nlich. Au\u00dferdem wird langwierigen Gerichtsverfahren\nvorgebeugt.\n\nDie Umsetzung der Vogelschutzrichtlinie in Sachsen\ngenie\u00dft Priorit\u00e4t, weil wir Planungssicherheit f\u00fcr raum-\nbedeutsame Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel einen Stra-\n\u00dfenneubau, ben\u00f6tigen und einem Vertragsverletzungs-\nverfahren der EU zuvorkommen m\u00fcssen. Deshalb\nben\u00f6tigen wir eine schnelle, flexible und angemessene\nL\u00f6sung des Problems.\n\nGenau dies erf\u00fcllt der vorliegende Gesetzentwurf zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes \u2013 auch\ndank der Unterst\u00fctzung der Regierungsfraktionen. Des-\nhalb bitte ich um Ihre Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes\n\nDrucksache 4/0903, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/2477, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung.\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache und erteile der\nCDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Ge-\nsetzentwurf werden die bisherigen staatlich-regionalen\nPlanungsstellen kommunalisiert. Das bedeutet, dass die\nAusarbeitung und die Fortschreibung des Regionalplanes\nk\u00fcnftig in kommunalen H\u00e4nden liegen und damit die\nVerwirklichung der Raumordnungspl\u00e4ne bei der kom-\nmunalen Hand liegt. Damit wird die bisher unterschied-\nliche Verteilung der Verantwortung f\u00fcr die Fachaufgabe\nund die Verantwortung f\u00fcr das Personal zusammenge-\nf\u00fchrt.\n\nDas Gesetz beschr\u00e4nkt sich auf Regelungen zum Perso-\nnal\u00fcbergang und zur k\u00fcnftigen Finanzierung der Regio-\nnalplanung. Dies wird k\u00fcnftig durch pauschale j\u00e4hrliche\nZuweisung des Freistaates an die regionalen Planungs-\nverb\u00e4nde erfolgen.\n\nBetroffen von der Kommunalisierung sind 59 Bediens-\ntete, deren arbeitsvertragliche Interessen gewahrt bleiben.\nDas Gesetz wird mit R\u00fccksicht auf den erforderlichen\nAnpassungsprozess in der Verwaltung am 1. Januar 2006\nin Kraft treten. Dies wurde auch bei der Anh\u00f6rung am\n9. Juni so unterstrichen, die im \u00dcbrigen keine Bedenken\ngegen das Vorhaben ergeben hat. Alle regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde haben umfangreich Stellung nehmen\nk\u00f6nnen. Auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sind\n\nangeh\u00f6rt worden; ihre Hinweise sind im Wesentlichen\nber\u00fccksichtigt worden.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Wir als\nKoalition haben auch noch einen Antrag eingebracht,\nden wir nach Abstimmung \u00fcber die Gesetzesendfassung\nals Entschlie\u00dfungsantrag beschlossen wissen wollen. Die\nOrganisationsform ist dringend und sinnvoll und duldet\naus unserer Sicht keinen Aufschub. Deshalb hat der\nInnenausschuss in seiner Sitzung am 7. Juli 2005 dem\nWunsch der regionalen Planungsverb\u00e4nde Chemnitz/\nErzgebirge und S\u00fcdwestsachsen zur Vereinigung zu\neinem gemeinsamen Planungsverband durch einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Rechnung getragen. Mit dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag wird der Erwartung des Landtages\nAusdruck gegeben, dass die Staatsregierung dem\nWunsch dieser beiden Planungsverb\u00e4nde zur Vereini-\ngung zu einem gemeinsamen Planungsverband Rech-\nnung tr\u00e4gt.\n\nEine Einbeziehung in das Gesetz h\u00e4tte zwangsl\u00e4ufig zu\neiner erneuten Anh\u00f6rung f\u00fchren m\u00fcssen; alle Beteiligten\nw\u00e4ren nochmals angeh\u00f6rt worden, weil auch dort die\nPositionierung abgewartet werden m\u00fcsste, und dies\nh\u00e4tte aus unserer Sicht zu einer unverantwortlichen Ver-\nz\u00f6gerung gef\u00fchrt.\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag entspricht den \u00fcbereinstim-\nmenden Beschl\u00fcssen der Verbandsversammlung bei den\nPlanungsverb\u00e4nden. Die angef\u00fchrten Gr\u00fcnde f\u00fcr eine\nVereinigung zu einem gemeinsamen Planungsverband\nsind nachvollziehbar und die Vereinigung entspr\u00e4che\nder tats\u00e4chlichen Entwicklung der Region zu einem ein-\nheitlichen Wirtschaftsraum. Ich bitte um entsprechende\nZustimmung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1818\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die PDS-Fraktion be-\nkommt das Wort; Herr Abg. Scheel, bitte.\n\nSebastian Scheel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf zum Gesetz\nzur \u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes ist ein gro\u00dfer\nWurf. Ein gro\u00dfer Wurf muss es ja wohl sein, Herr Innen-\nminister, denn zum Antritt Ihrer Dienstzeit haben Sie ja\ngerade davon gesprochen, gro\u00dfe W\u00fcrfe produzieren und\nnicht das Parlament mit kleinen Sachen behelligen zu\nwollen. Insofern sage ich es noch einmal: ein gro\u00dfer\nWurf.\nAber ich muss nat\u00fcrlich dazusagen, dass wir froh ge-\nwesen w\u00e4ren, wenn es im Zusammenhang mit der Funk-\ntional- und Verwaltungsreform, die ins Haus steht, be-\nhandelt worden w\u00e4re. Dort h\u00e4tten wir dar\u00fcber sprechen\nm\u00fcssen, was Aufgaben\u00fcbertragung hei\u00dft. Wir h\u00e4tten\ndar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen, was den Zuschnitt der Pla-\nnungsverb\u00e4nde angeht. Insofern kann ich noch einmal\nwiederholen: ein gro\u00dfer Wurf. Sie sind in der Wirklich-\nkeit angekommen, Herr Innenminister. Sie m\u00fcssen fest-\nstellen, dass man halt kleine Br\u00f6tchen immer hinterein-\nander backen muss.\n\nIch m\u00f6chte auf ein paar kleine Problematiken, die mit\ndiesem Gesetzentwurf in Verbindung stehen, eingehen.\nDie Finanzierung. Die Entwicklung der Personalkosten\nsind nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt worden. Insofern\nkann es zu Problematiken kommen, dass die Kostenstei-\ngerungen, die mit dem BAT einhergehen \u2013 sollten sie\nnicht eigene Vertr\u00e4ge hinbekommen \u2013, auf der kommu-\nnalen Ebene bleiben.\n\nEs wurde in der von Herrn Bandmann erw\u00e4hnten Anh\u00f6-\nrung davon gesprochen, dass die Bezahlung doch bitte\nAnfang und nicht Mitte des Quartals passieren sollte;\nhier kommt es zu Vorfinanzierungsproblemen, die ich\nauch f\u00fcr kritisch halte.\n\nBeim Zeitpunkt hat es die Regierung \u2013 in Anbetracht der\nlangen Vorplanungszeiten \u2013 nicht auf die Reihe bekom-\nmen, den 01.01.2006 gleich ins Gesetz hineinzuschreiben.\nGut, vielleicht kommen wir jetzt dazu, dass es so passie-\nren sollte, denn Sie wissen ja genau, dass die Rechts-\nvereinbarungen \u2013 die \u00f6ffentlich-rechtlichen Einzelver-\neinbarungen, die noch mit den Planungsverb\u00e4nden zu\nschlie\u00dfen sind \u2013 einfach noch nicht unter Dach und Fach\nsind. Insofern ist es der richtige Weg, dass das Gesetz\nam 01.01.2006 G\u00fcltigkeit bekommt.\n\nEin gro\u00dfes Problem, das wir sehen und das leider in die-\nsem Gesetzentwurf keine gr\u00f6\u00dfere Beachtung gefunden\nhat, ist, die Freiwilligkeit von Zusammenschl\u00fcssen zuzu-\nlassen. Auch darauf wurde in den Anh\u00f6rungen und den\nAusschusssitzungen hingewiesen. Sie haben darauf be-\nstanden, dass der Gesetzentwurf so bleiben muss. Wir\nh\u00e4tten es f\u00fcr sehr sinnvoll gehalten, dort ein solches Frei-\nwilligkeitsprinzip, wie es 1992 schon einmal vorhanden\nwar, zu verankern; dann m\u00fcssten wir nicht meinetwegen\nMitte n\u00e4chsten Jahres dar\u00fcber verhandeln, erneut eine\nNovellierung dieses Planungsgesetzes in das Verfahren\nzu geben. Insofern ist das sehr bedauerlich.\n\nWeiterhin ist sehr bedauerlich, dass Sie die Rechtsfolge-\nkosten nur im Bereich des Braunkohlentagebaus auf sich\nnehmen wollen. In der Anh\u00f6rung wurde darauf hinge-\nwiesen, dass Klagewellen auf die Planungsverb\u00e4nde zu-\nkommen k\u00f6nnten, gerade was die Windkraftanlagen be-\ntrifft. Hier bleiben Sie dann eventuell auf Kosten sitzen.\nIch h\u00e4tte es auch dort f\u00fcr sehr sinnvoll gehalten, wenn\nder Freistaat, der die Aufgabe \u00fcbertr\u00e4gt, dann auch f\u00fcr\ndie Rechtsfolgekosten geradest\u00fcnde, und nicht nur in\ndem einen speziellen Bereich.\nWir wollen klar sagen, dass wir f\u00fcr die Kommunalisie-\nrung dieser Aufgabe stehen.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: Na also!)\n\nDieser Position stehen wir also positiv gegen\u00fcber, aber\nhandwerklich weist der Gesetzentwurf f\u00fcr uns leider\ngravierende M\u00e4ngel auf, so dass wir ihm nicht zustim-\nmen k\u00f6nnen.\nIch will noch ganz klar eines zu dem Antrag sagen, der\nvon den Koalitionsfraktionen im Innenausschuss als Ent-\nschlie\u00dfungsantrag eingebracht wurde: Ich halte es f\u00fcr\neinen Missbrauch des Innenausschusses, hier Ihre Koali-\ntionsmeinung oder, besser gesagt, die Begl\u00fcckw\u00fcn-\nschung der Regierung \u00fcber ein Votum des Innenaus-\nschusses zu erzwingen, einzubringen. H\u00e4tten Sie es\nehrlicherweise gemacht, dann h\u00e4tten Sie ihn wirklich ein-\nfach hier als Koalitionsantrag eingebracht und nicht mit\ndem Votum des Innenausschusses versehen.\nWir werden uns der Stimme enthalten. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die SPD-\nFraktion. \u2013 Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Scheel, ein Minigesetz mit gravieren-\nden Fehlern \u2013 ein Minigesetz mit so gro\u00dfen Fehlern, da\nwei\u00df ich gar nicht, wie das so im St\u00fcck zusammenpasst.\nIch glaube, so viel steckt in Wahrheit im Detail gar nicht\ndrin, dass man so gravierende Dinge anders kl\u00e4ren\nkann.\nZum anderen muss ich noch kurz dazusagen: Wir hatten\neine sehr ausf\u00fchrliche Anh\u00f6rung und hatten auch im\nletzten Innenausschuss noch einmal sehr ausf\u00fchrlich\n\u00fcber Teile gesprochen \u2013 ich komme dann noch einmal\nauf einige Teile, die Sie benannt haben, zu sprechen \u2013, so\ndass die Dinge, die Sie angesprochen haben, einschlie\u00df-\nlich der Finanzierung, einfach nicht schl\u00fcssig und ehrlich\ndargebracht wurden.\nZum Gesetz insgesamt. Verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen! \u201eKommunale Selbstverwaltung ist ein unverzicht-\nbarer Bestandteil des demokratischen Staatsaufbaus und\neiner lebendigen Demokratie.\u201c So hei\u00dft es im Kapitel\n\u201eKommunales\u201c in der Koalitionsvereinbarung zwischen\nCDU und SPD.\nWeiter hei\u00dft es im Koalitionsvertrag: \u201eDas Recht der\nkommunalen Zusammenarbeit wird an die Erfordernisse\nder Praxis angepasst.\u201c\nMit der heute zu verabschiedenden Gesetzes\u00e4nderung\nwird ein weiterer Schritt in die richtige Richtung, n\u00e4m-\nlich in Richtung Kommunalisierung von Landesaufga-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1819\n\nben, getan. Ziel ist die Aufl\u00f6sung der staatlichen regiona-\nlen Planungsstellen \u2013 das wurde bereits genannt \u2013 und\ndie zuk\u00fcnftige Aufgabenwahrnehmung durch die regio-\nnalen Planungsverb\u00e4nde. Die staatlichen Umweltfach\u00e4m-\nter wurden bereits zum 01.01.2005 den Regierungspr\u00e4si-\ndien zugeordnet.\n\nDurch die bisherige Erf\u00fcllung der Aufgaben in f\u00fcnf\nregionalen Planungsverb\u00e4nden und drei Regierungspr\u00e4-\nsidien entstanden unn\u00f6tige Mehrfachzust\u00e4ndigkeiten hin-\nsichtlich Dienst-, Fach- und Rechtsaufsicht, die nun aus-\nger\u00e4umt werden; Herr Bandmann hat bereits darauf\nverwiesen.\n\nHerr Dr. Bergner hat es in der Anh\u00f6rung treffend formu-\nliert. Er sagte: \u201eEs ist Au\u00dfenstehenden regelm\u00e4\u00dfig\nschwer zu vermitteln, dass man f\u00fcr einen regionalen Pla-\nnungsverband t\u00e4tig, bei der Staatsregierung besch\u00e4ftigt\nund organisatorisch an das Regierungspr\u00e4sidium gebun-\nden ist.\u201c Ich glaube, in diesem Satz ist die Schwierigkeit,\ndie bisher bestanden hat, geb\u00fcndelt dargestellt.\n\nDies wird mit dem zu beschlie\u00dfenden Gesetz ausge-\nr\u00e4umt. Wir wollen, dass regionale Planungen zuk\u00fcnftig\nim Verbandsgebiet von den jeweiligen Planungsgemein-\nschaften erbracht werden. Regionale Planungen sind so-\nmit nunmehr fachlich und sachlich besser geregelt.\n\nNat\u00fcrlich \u2013 da gebe ich Ihnen Recht, Herr Scheel \u2013 ist\ndie vorliegende Gesetzes\u00e4nderung nur ein kleiner Mo-\nsaikstein im Rahmen des Prozesses einer Funktional-\nreform und einer Verwaltungsreform insgesamt \u2013 wenn\nwir das insgesamt betrachten m\u00f6chten. Dieser Aufgabe\nwerden wir uns stellen m\u00fcssen.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nSehr richtig!)\n\nEine tiefgr\u00fcndige Diskussion und weitere zukunftswei-\nsende Entscheidungen sind daher aus der Sicht der\nKoalition unentbehrlich. Auch wir sind gespannt, welche\nVorschl\u00e4ge oder Eckpunkte uns die Expertenkommission\nim Herbst vorlegen wird.\n\nNoch einmal zu den Eckpunkten des Gesetzes. Es ist er-\nfreulich, dass die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde und die\nkommunale Ebene ohne Wenn und Aber mit der Kom-\nmunalisierung der regionalen Planungsstellen einverstan-\nden sind und auch einen pauschalierten Kostenausgleich\nmittragen.\n\nDie Frage der Gerichtsgeb\u00fchren haben wir in der letzten\nSitzung des Innenausschusses noch einmal ausf\u00fchrlich\nbesprochen. Ich erinnere in diesem Zusammenhang,\nauch wenn Sie die finanziellen Gegebenheiten f\u00fcr die\nMitarbeiter dort noch einmal betrachten, an die Erfah-\nrungen, die uns Dr. Harger und Herr Graselli aus Ba-\nden-W\u00fcrttemberg mitgeteilt haben. Ich glaube, da sind\nwir auf dem richtigen Weg. Ich wiederhole: Letztlich hat\nes die kommunale Ebene so mitgetragen.\n\nDass hinsichtlich des Zeitpunktes des In-Kraft-Tretens\ndes Gesetzes zum 01.01.2006 eine Einigung erzielt\nwurde, ist schon selbstverst\u00e4ndlich. Hier ist die Umset-\nzung dieses Gesetzes nat\u00fcrlich viel g\u00fcnstiger.\n\nHerr Staatsminister, ich gehe auch davon aus, dass es bis\nzu diesem Zeitpunkt m\u00f6glich ist, die notwendigen \u00f6f-\nfentlich-rechtlichen Vereinbarungen zwischen dem Frei-\nstaat Sachsen und den einzelnen Planungsverb\u00e4nden \u2013\n\ndiese sind in Arbeit; dar\u00fcber wird schon gesprochen \u2013\nabzuschlie\u00dfen. Damit w\u00fcrden ab Januar f\u00fcr das Personal\nklare Regelungen gelten.\nIn der Anh\u00f6rung ist als weiterer Punkt die im Gesetz\ndefinierte Aufgabenbeschreibung der regionalen Pla-\nnungsverb\u00e4nde kritisch hinterfragt worden. Gleichzeitig\nfordern alle an anderer Stelle des Gesetzes eine \u00d6ff-\nnungsklausel zur Wahrnehmung weiterer Aufgaben.\nSchauen wir in die Begr\u00fcndung des Gesetzes! Nat\u00fcrlich\nbeschlie\u00dfen wir nicht die Begr\u00fcndung, aber der Duktus\ndes Gesetzes geht daraus hervor. Es hei\u00dft dort \u2013 ich\nzitiere \u2013: \u201eDie Aufgaben der regionalen Planungsstellen\nbestehen darin, nach den Beschl\u00fcssen und Auftr\u00e4gen der\nregionalen Planungsverb\u00e4nde den Regionalplan auszuar-\nbeiten und fortzuschreiben sowie Entw\u00fcrfe f\u00fcr regional-\nplanerische Stellungnahmen und weitere Unterlagen f\u00fcr\ndie Verbandsorgane zu erstellen. Weitere Aufgaben-\nschwerpunkte liegen im Hinwirken auf die Verwirk-\nlichung der Raumordnungspl\u00e4ne \u2026\u201c\nMeine Damen und Herren! Eine komfortablere Beschrei-\nbung von Aufgaben im Sinne der regionalen Planungs-\nverb\u00e4nde gibt es eigentlich nicht. Die glasklare Benen-\nnung von Aufgaben in einem solchen Gesetz hie\u00dfe doch\nauch, glasklare Grenzen f\u00fcr Aufgaben zu setzen und den\nVerb\u00e4nden damit ein unn\u00f6tiges Korsett anzulegen.\nWir sind uns sicherlich alle darin einig, dass mit dem\nheutigen Tag eine konkrete Benennung aller Aufgaben\n\u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist. Wie kreativ die Planungs-\nverb\u00e4nde vor Ort sein k\u00f6nnen, auch das haben uns die\nbeiden Kollegen aus Baden-W\u00fcrttemberg in der Anh\u00f6-\nrung dargelegt.\nZum Schluss sei noch auf einen wichtigen Punkt verwie-\nsen. Von allen Sachverst\u00e4ndigen wurde der Fusions-\nwunsch der regionalen Planungsverb\u00e4nde Chemnitz/\nErzgebirge und S\u00fcdwestsachsen bef\u00fcrwortet. Durch\nihren Entschlie\u00dfungsantrag setzt die Koalition heute ein\ndeutliches Zeichen f\u00fcr den Zusammenschluss der beiden\nPlanungsverb\u00e4nde. Die vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnde und Argu-\nmente, die uns dargelegt wurden, sind nachvollziehbar.\nNicht zuletzt die Entwicklung zu einem gemeinsamen\nWirtschaftsraum, zu einer Region erfordert ein einheit-\nliches Handeln auch im planerischen Bereich. Zwei Pla-\nnungsverb\u00e4nde in dieser Region sind nicht mehr zeitge-\nm\u00e4\u00df und erh\u00f6hen nur Verwaltungsaufwand und Kosten\nvor Ort.\nDie Koalition erwartet, dass die Staatsregierung dem\nEntschlie\u00dfungsantrag Rechnung tr\u00e4gt, und w\u00fcrde sich\n\u00fcber ein einstimmiges Zeichen des Landtages heute\nnat\u00fcrlich freuen.\nBetrachten wir die Gesetzes\u00e4nderung und den Entschlie-\n\u00dfungsantrag als einen weiteren Schritt in die richtige\nRichtung, in Richtung auf eine zukunftsf\u00e4hige Landes-\nplanung im Freistaat! Uns allen ist sicherlich klar, dass\nweitere Schritte folgen m\u00fcssen; ich sagte es bereits. Auch\nder Landkreistag forderte gestern eine durchgreifende\nReform der Verwaltung des Freistaates. Im Herbst wer-\nden die Ergebnisse der Expertenkommission vorgelegt.\nSp\u00e4testens dann wird sich der Landtag ausf\u00fchrlich und\nintensiv diesem Thema widmen m\u00fcssen. Ich hoffe,\nmeine Damen und Herren \u2013 das meine ich ganz im\nErnst \u2013, wir haben gemeinsam die Kraft, im Sinne der\nSache zu diskutieren und zu entscheiden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1820\n\nIch bitte um Zustimmung zum Gesetz und zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf\nsollen die staatlichen regionalen Planungsstellen aufge-\nl\u00f6st und die bisher dort erledigten Aufgaben von den\nregionalen Planungsverb\u00e4nden \u00fcbernommen werden.\nMeine Fraktion erhebt gegen diese Dezentralisierungs-\nma\u00dfnahme keinerlei Einw\u00e4nde. Wir treten grunds\u00e4tzlich\nf\u00fcr das Subsidiarit\u00e4tsprinzip zwischen Land, Landkrei-\nsen und Kommunen sowie f\u00fcr das Selbstverwaltungs-\nprinzip bei Landkreisen und Kommunen ein.\nWir haben aber zwei Einw\u00e4nde; diese haben meine Frak-\ntion bewogen, sich zu dem Gesetzentwurf der Stimme\nzu enthalten. Ein Einwand ist schon von Herrn Scheel\ngekommen. Dabei geht es um die Frage der Finanzie-\nrung. Der Gesetzentwurf pauschaliert die Finanzierung\nder regionalen Planungsverb\u00e4nde unter Ber\u00fccksichtigung\nder Aufgaben\u00fcbertragung und des Personal\u00fcbergangs.\nF\u00fcr die Planungsverb\u00e4nde sind in der \u00dcbergangsphase\nrund 4 Millionen Euro pro Jahr angesetzt, f\u00fcr das Jahr\n2005 sind es noch einmal rund 200 000 Euro. Das mag\njetzt kostendeckend sein. Wir sehen dasselbe Problem,\ndas Kollege Scheel angesprochen hat: Wer die BAT-Ver-\ntr\u00e4ge kennt, wei\u00df, dass auch in den n\u00e4chsten Jahren Stei-\ngerungsraten zu erwarten sind. Wir bef\u00fcrchten, dass am\nEnde f\u00fcr die kommunale Ebene nur noch ein Kostenbei-\ntrag, aber nicht mehr eine volle Kostendeckung steht.\n\nDer zweite Punkt ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich noch etwas kri-\ntischer. Herr Staatsminister, wir erkennen zunehmend\neine Zersplitterung der Verwaltungsstrukturen. Wir\nhaben jetzt f\u00fcnf Planungsverb\u00e4nde. Davon werden vier\n\u00fcbrig bleiben; ich gehe davon aus, dass dieser Zusam-\nmenschluss stattfindet. Wir haben drei Regierungsbe-\nzirke. Bisher ist die Frage nicht beantwortet worden, ob\nsie abgeschafft werden. Ferner verweise ich auf die Poli-\nzeistrukturreform, der eine v\u00f6llig andere Gliederung zu-\ngrunde liegt. Am Ende sind die Verwaltungsstrukturen\nso unterschiedlich, dass es schwer f\u00e4llt, dort noch einen\nstrukturellen Zusammenhang herzustellen.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nWarten Sie einmal ab!)\n\n\u2013 Ich bin ja gespannt. Vielleicht machen Sie noch ein\npaar Ausf\u00fchrungen dazu.\n\nIch bin auch auf Ihren Vorschlag zu dem Thema \u201eKreis-\ngebietsreform\u201c, der ja in den n\u00e4chsten Monaten oder Jah-\nren kommen wird, gespannt. Zumindest ist im Moment\nkeine richtige Homogenit\u00e4t in der Sache zu erkennen.\nDazu h\u00e4tte ich gern noch ein paar Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt.\n\nWir sind nicht gegen das Gesetz, aber zustimmen k\u00f6n-\nnen wir aufgrund der beiden M\u00e4ngel nicht.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Dr. Martens.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Der Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des\nLandesplanungsgesetzes wird von der FDP begr\u00fc\u00dft. Wir\nhalten es f\u00fcr notwendig, die regionalen Planungsstellen\nin kommunale Tr\u00e4gerschaft der Planungsverb\u00e4nde zu\n\u00fcberf\u00fchren. Dies entspricht auch dem von uns geforder-\nten Prinzip der einheitlichen Aufgabenwahrnehmung\nund der Planungsverantwortung in m\u00f6glichst kommuna-\nler Hand. Es entspricht unseren W\u00fcnschen nach einer\nweitgehenden Kommunalisierung dieser Aufgaben, ins-\nbesondere in dem Bereich der Regionalplanung.\nZu der Regionalplanung selbst lassen Sie mich diese eine\nAnmerkung machen. Die Anzahl und der Gebietsumfang\nder Planungsverb\u00e4nde sollten regional so gestaltet sein,\ndass eine regional zusammenh\u00e4ngende und sinnvolle\nPlanung erm\u00f6glicht wird, die unn\u00f6tige Reibungsverluste\ndurch Doppelplanungen und Abstimmungen nicht ver-\nmeidet. In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir auch,\ndass sich die Planungsverb\u00e4nde Chemnitz/Westerzge-\nbirge und Westsachsen einvernehmlich daf\u00fcr ausgespro-\nchen haben, einen gemeinsamen Planungsverband zu\nbilden. Es ist in der Tat regionalplanerisch wenig ein-\nleuchtend, dass ausgerechnet im Ballungsraum Chem-\nnitz/Zwickau zwei verschiedene Planungsverb\u00e4nde Pla-\nnungszust\u00e4ndigkeiten haben. Deswegen wird dieser\nbeabsichtigte Zusammenschluss von uns ausdr\u00fccklich\nbegr\u00fc\u00dft.\n\nMeine Damen und Herren! Eine Anmerkung ist aller-\ndings zum Gesetzentwurf zu machen, wo wir auch Kri-\ntik anbringen wollen. Es geht hier um die Frage der\nFinanzierung selbst und dort um die Finanzierung der\nPersonal\u00fcberleitungen. Kollege Bandmann hat von\n59 Planstellen gesprochen, die in die Planungsverb\u00e4nde\n\u00fcbergehen sollen. Bei den Finanzzuweisungen \u2013 so die\nErl\u00e4uterungen \u2013 geht man von einem geplanten Perso-\nnalbedarf von 50 aus. Dementsprechend sind die pau-\nschalen Zuweisungen an die Planungsverb\u00e4nde vorge-\nsehen. Hier h\u00e4tte man meines Erachtens im Wege der\nZuweisungen dem Rechnung tragen m\u00fcssen, dass mehr\nPersonal \u00fcbertragen und \u00fcber die pauschale Finanzie-\nrung nachher mitfinanziert wird.\n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag selbst lassen Sie mich kurz\neines anmerken: Ziffer I dieses Entschlie\u00dfungsantrages\nist eigentlich nicht notwendig. Dort wird nur wiederge-\ngeben, was ohnehin im Gesetz steht, und die nochmalige\nVerk\u00fcndung dessen, was man vorher pr\u00e4zise in Geset-\nzesform gefasst hat, ist nicht unbedingt Aufgabe des\nLandtages, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDie Ziffer II die Erwartung des Landtages, dass die\nStaatsregierung dem Wunsch der Planungsverb\u00e4nde zur\nVereinigung zu einem Planungsverband Rechnung tr\u00e4gt,\nhat uns eher \u00fcberrascht, denn die Stellungnahme des\nStaatsministers des Innern l\u00e4sst uns davon ausgehen,\ndass die Staatsregierung diesem Wunsch der Planungs-\nverb\u00e4nde ohnehin Rechnung tr\u00e4gt. Aber anscheinend \u2013\nso versp\u00fcre ich es \u2013 traut die Koalition der eigenen\nStaatsregierung hier nicht so richtig \u00fcber den Weg. An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1821\n\nsonsten w\u00e4re dieser zweifellos sehr bedeutende Ent-\nschlie\u00dfungsantrag nicht notwendig gewesen. Wenn die\nStaatsregierung hier noch einmal aufgefordert werden\nsoll, ist uns das nicht ganz verst\u00e4ndlich. Gleichwohl, wir\nsind gern bereit, der Koalition zu helfen, die Staatsregie-\nrung auch wirklich festzunageln an dem, was sie ohne-\nhin bereits an Sinnvollem verk\u00fcndet hat.\n\nDeswegen werden wir uns beim Gesetzentwurf enthal-\nten. Dem unn\u00f6tigen Antrag unter Ziffer I des Entschlie-\n\u00dfungsantrages werden wir nicht zustimmen, aber Ziffer II\nmit Begeisterung unsere Zustimmung erteilen. Insofern\nbitte ich bereits jetzt um punktweise Abstimmung \u00fcber\nden Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die GR\u00dcNEN\nHerr Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich mache es\nganz kurz. Wir stimmen diesem Gesetzentwurf zu. Es ist\nein technisches Gesetz.\nEs wird jetzt sehr viel darum herumgeredet. Herr Scheel,\nich glaube, Sie haben etwas mit Ihrer Grundsatzkritik\n\u00fcber die Str\u00e4nge geschlagen.\n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, PDS)\n\nDer Innenminister ist sicher in vielem zu kritisieren, aber\nin dem Punkt doch etwas schwierig.\n\n\u2013 Ja, Sebastian, ist ja in Ordnung.\n\nWas hier in dem Gesetz steht, ist der Nachvollzug der\nStufa-Eingliederung. Er ist sinnvoll. Das ist im Nachvoll-\nzug dieser urspr\u00fcnglichen Entscheidung, die wir bedau-\nert haben. Aber jetzt ist es zu sp\u00e4t, wir werden diesem\nGesetzentwurf zustimmen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen weiteren Redebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist alles\ngesagt, aber noch nicht von allen. Deswegen verzichte\nich auf eine Rede.\nNur eine Richtigstellung, Herr Abg. Martens: Die Grund-\nlage f\u00fcr die Kostenerstattung bezieht sich deswegen auf\n50 Personen, weil nur 50 Personen \u00fcbergehen und nicht\n59. Die anderen neun bleiben beim Freistaat. Insofern\ngibt es da keinen Streit. \u00dcber alles Weitere zur Verwal-\ntungsreform sprechen wir im Herbst.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die sachliche Ausschussberatung\nund bitte um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die allgemeine Aussprache zu diesem\nGesetzentwurf beendet. Ich frage vor der Einzelberatung\n\ndie Berichterstatterin des Ausschusses, Frau Weihnert, ob\nsie noch f\u00fcr den Ausschuss sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt,\nverfahren wir so.\n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des Landespla-\nnungsgesetzes, Drucksache 4/0903, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung. Wir stimmen auf der Grundlage der Be-\nschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\nsache 4/2477 ab.\n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcber-\nschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Ich kann keine erkennen. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der \u00dcber-\nschrift mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des Landespla-\nnungsgesetzes, ab.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind in der Abstimmung.\nIch bitte doch um etwas mehr Ruhe.\n\nWer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt\nes Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neiner Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Artikel 1\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwal-\ntungsorganisationsgesetzes, auf. Wer zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem Artikel 2 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe Artikel 3, In-Kraft-Treten, auf. Wer dem zustim-\nmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist\nArtikel 3 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen\nAussprache vor.\n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Landes-\nplanungsgesetzes in der Drucksache 4/0903, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung, in der in der zweiten Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe Stimmenthaltungen ist der\nEntwurf als Gesetz beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Ziffer 2 der Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses. Es geht um den Entschlie\u00dfungsantrag.\nEs war punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1822\n\nWir stimmen \u00fcber den Punkt I der Entschlie\u00dfung ab.\nWer dem Punkt I zustimmen kann, den bitte ich das\nanzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nEinige Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen und eini-\ngen Gegenstimmen ist Punkt I mehrheitlich beschlossen\nworden.\nIch rufe den Punkt II auf. Wer dem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nund ohne Gegenstimmen ist der Punkt II mehrheitlich\nbeschlossen.\n\nIch lasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag in seiner Ge-\nsamtfassung abstimmen. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag\nfolgen kann, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013\nIch frage nach Gegenstimmen. \u2013 Keine. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthal-\ntungen ist der Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich be-\nschlossen worden. Wir haben damit die Ziffer 2 der\nBeschlussempfehlung abgestimmt und mehrheitlich be-\nschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit insge-\nsamt abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr den n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt brauchen wir einen langen Atem. Es folgt\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\n\nDrucksache 4/0091, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 4/2494, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses\n\n\u2013 Gesetz zur Bindung der Di\u00e4ten der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\nan das Einkommen der privaten Haushalte in Sachsen\n\nDrucksache 4/0127, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD\n\nDrucksache 4/2495, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses\n\n\u2013 Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes\n\nDrucksache 4/0268, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nDrucksache 4/2496, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses\n\n\u2013 Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und\ndes Fraktionsrechtsstellungsgesetzes\n\nDrucksache 4/0904, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU und der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 4/2497, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nPDS, NPD, FDP, CDU, SPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er\u00f6ffne die Aussprache\nund erteile der PDS-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht genau, zum\nwievielten Male wir in den letzten zehn Jahren in diesem\nHaus \u00fcber \u00c4nderungen im S\u00e4chsischen Abgeordnetenge-\nsetz diskutieren. Dass wir am heutigen Tage gleich vier\nGesetzentw\u00fcrfe von f\u00fcnf Fraktionen vorliegen haben, ist\nein Novum, zeigt aber zugleich, dass eine grundlegende\nReform der Abgeordnetenbez\u00fcge l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, PDS,\nund des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nWenn man jedoch davon ausgeht, dass letztlich der Ent-\nwurf von CDU- und SPD-Fraktion beschlossen werden\nwird, muss man schon jetzt feststellen, dass der notwen-\ndige gro\u00dfe Wurf leider ausgeblieben ist. Was die Koali-\ntion heute beschlie\u00dfen wird, bringt lediglich kosmetische\nKorrekturen und wird den berechtigten Erwartungen der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land nicht gerecht.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Holger Zastrow, FDP)\n\nLassen Sie mich nun einige Anmerkungen zu den einzel-\nnen Gesetzentw\u00fcrfen machen. Am leichtesten ist es mit\nder Vorlage der NPD-Fraktion, die ganz offenkundig\nnicht ernst gemeint sein kann und sich zudem hand-\nwerklich auf unterstem Niveau bewegt. Der Titel klingt\nnoch ganz rei\u00dferisch: \u201eGesetz zur Anpassung der Di\u00e4ten\nder Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages an das\nEinkommen der privaten Haushalte\u201c. Was dann kommt,\nist jedoch mehr als d\u00fcrftig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1823\n\nAusgehend von einer willk\u00fcrlich festgelegten Ober-\ngrenze f\u00fcr die Grundentsch\u00e4digung wird ein eigent\u00fcm-\nlicher Berechnungsfaktor konstruiert, der mit der Realit\u00e4t\nder tats\u00e4chlichen Einkommensentwicklung im Land ab-\nsolut nichts zu tun hat.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Statistisches\nLandesamt, Herr Hahn!)\n\nHervorzuheben ist, meine Damen und Herren \u2013 und das\nsollte auch die \u00d6ffentlichkeit zur Kenntnis nehmen \u2013,\ndass nach den Pl\u00e4nen der NPD-Fraktion die Grundent-\nsch\u00e4digung an das Einkommensniveau der privaten\nHaushalte angepasst werden soll. Das Einkommen der\nprivaten Haushalte betr\u00e4gt nach Auffassung der NPD in\nSachsen 4 000 Euro.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wozu\nhaben Sie studiert?)\n\nWenn die W\u00e4hler der NPD w\u00fcssten, was ihre Vertreter\nf\u00fcr das Durchschnittseinkommen privater Haushalte in\nSachsen ansetzen, dann w\u00fcrden sie sich vermutlich mit\nGrausen von dieser Partei abwenden.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nWenn Sie lesen k\u00f6nnten! 1 504!)\n\nNun zum Gesetzentwurf der FDP-Fraktion. Dieser Ge-\nsetzentwurf ist gegen\u00fcber dem vorgenannten als durch-\naus ernst zu nehmender Vorschlag anzusehen, auch weil\nhier Punkte enthalten sind, die auf die Altersversorgung\nder Abgeordneten zielen; die \u00dcbergangsgelder sollen an-\nders gestaltet werden. Es sind Punkte in dem FDP-Ent-\nwurf, denen man folgen kann. Der Kernpunkt des Ent-\nwurfes, die K\u00fcrzung der Di\u00e4ten um 10 %, mag zwar bei\ndem einen oder anderen durchaus Zustimmung finden,\nletztendlich ist dies jedoch, meine Damen und Herren\nvon der FDP-Fraktion, blanker Populismus und geht an\nden tats\u00e4chlichen Problemen der Abgeordnetenentsch\u00e4di-\ngung meilenweit vorbei.\n\nUnd \u00fcberhaupt, liebe Kollegin und liebe Kollegen von\nder FDP-Fraktion, wenn man, wie die meisten von\nIhnen, noch \u00fcber einen mehr oder weniger gut dotierten\nNebenjob verf\u00fcgt, dann l\u00e4sst sich leicht \u00fcber Di\u00e4tenk\u00fcr-\nzungen schwafeln. Es gibt jedoch in diesem Haus frak-\ntions\u00fcbergreifend viele Abgeordnete, die das Abgeord-\nnetenmandat als einzige Einnahmequelle haben und die\nsich trotzdem sozial engagieren, Spenden leisten und in\nVereinen mitarbeiten. Ich finde, liebe Kollegen von der\nFDP-Fraktion, diesen Punkt in Ihrem Gesetzentwurf h\u00e4t-\nten Sie sich besser gespart.\n\nIch f\u00fcge hinzu, ein Landtagsmandat ist nicht irgendein\nJob. Bei aller berechtigten Pauschalkritik an den Politi-\nkern sollten wir unser Licht nicht unter den Scheffel stel-\nlen und unsere eigene Arbeit nicht entwerten. Ich habe\nin fr\u00fcheren Debatten zum Abgeordnetengesetz wieder-\nholt darauf hingewiesen, dass das gr\u00f6\u00dfte Problem mei-\nnes Erachtens darin besteht, dass es keinen verbindlichen\nVergleichsma\u00dfstab daf\u00fcr gibt, was die T\u00e4tigkeit eines\nLandtagsabgeordneten wert ist, mit welcher Berufs-\ngruppe er bez\u00fcglich seines Gehalts sinnvollerweise\nverglichen werden kann. Gegenw\u00e4rtig bekommt ein Mit-\nglied des S\u00e4chsischen Landtages eine Grundentsch\u00e4di-\n\ngung, die in etwa dem Gehalt eines Schulleiters im\nGrundschulbereich entspricht. Ich bin nicht der Auffas-\nsung, dass dies unangemessen oder gar \u00fcberzogen ist.\n\nIch erneuere in diesem Zusammenhang noch einmal den\nfr\u00fcheren Vorschlag der PDS-Fraktion zur Vermeidung\nder immer wiederkehrenden Debatten zu den Abgeord-\nnetenbez\u00fcgen: eine dauerhafte und verbindliche Rege-\nlung zu schaffen, die auch eine vertretbare Dynamisie-\nrung beinhaltet, ohne dass in jedem Einzelfall das\nAbgeordnetengesetz ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste.\n\nIn Anlehnung an Regelungen in anderen Bundesl\u00e4ndern\nk\u00f6nnten wir uns vorstellen, die Grundentsch\u00e4digung der\nMitglieder des Landtags zum Beispiel an die Besoldung\neines Richters am Landgericht zu koppeln. Dann h\u00e4tten\nwir auf Dauer eine klare Regelung, die jedermann nach-\nvollziehen k\u00f6nnte. Wenn es im Beamtenbereich auch bei\nden Richtern K\u00fcrzungen g\u00e4be, dann w\u00e4ren eben auch\ndie Abgeordneten davon betroffen. Das w\u00e4re nur recht\nund billig, aber es g\u00e4be einen vern\u00fcnftigen Vergleichs-\nma\u00dfstab. Das w\u00fcnschen wir uns als PDS-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfe, die sich zum Teil nur\nauf einzelne Punkte beziehen, greifen aus unserer Sicht,\naus Sicht der PDS-Fraktion, allesamt zu kurz. Wir blei-\nben dabei: Es muss mit kosmetischen Korrekturen aufge-\nh\u00f6rt werden. Stattdessen sollte das Abgeordnetengesetz\nwieder vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden. Es ge-\nh\u00f6ren s\u00e4mtliche Bez\u00fcge der s\u00e4chsischen Parlamentarier\nauf den Pr\u00fcfstand. Die Grundentsch\u00e4digung ist dabei\ndas geringste Problem. Dazu habe ich schon gesprochen.\n\nWas die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Land allerdings zu\nRecht aufregt und auch die Medien in regelm\u00e4\u00dfigen Ab-\nst\u00e4nden besch\u00e4ftigt, sind die zus\u00e4tzlichen Verg\u00fcnstigun-\ngen f\u00fcr Abgeordnete, angefangen bei den steuerfreien\nPauschalen \u00fcber die \u00dcbergangsgelder nach Verlust des\nMandates bis hin zur durchaus \u00fcppigen Altersversor-\ngung, ohne dass die Abgeordneten daf\u00fcr jemals Beitr\u00e4ge\neingezahlt h\u00e4tten. Diesbez\u00fcglich bieten die vorgelegten\nGesetzentw\u00fcrfe keine L\u00f6sungsangebote \u2013 leider auch\nnicht jener der Koalitionsfraktionen CDU und SPD.\n\nEs ist unbestritten \u2013 das haben wir auch in den Aus-\nschussberatungen deutlich gemacht \u2013, dass im Koali-\ntionsentwurf durchaus einige Regelungen enthalten sind,\ndenen wir zustimmen k\u00f6nnen. Aber es ist eben nicht die\ndurchgreifende Reform, die aus unserer Sicht notwendig\nw\u00e4re.\n\nWenn f\u00fcr so genannte Normalb\u00fcrger kein Sterbegeld\nmehr gezahlt wird, dann darf es f\u00fcr Abgeordnete nat\u00fcr-\nlich keine Sonderregelungen geben. Ob es allerdings\nrichtig war, das Sterbegeld grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle abzu-\nschaffen, steht auf einem anderen Blatt. Immer mehr\nMenschen in diesem Land werden anonym bestattet,\nweil die Hinterbliebenen eine teure Beerdigung nicht be-\nzahlen k\u00f6nnen. Ich halte dies f\u00fcr eine traurige Entwick-\nlung. Eines ist aber klar: Parlamentarische Mandatstr\u00e4ger\nd\u00fcrfen nicht besser gestellt werden als Otto Normalver-\nbraucher. Von daher ist die Streichung des entsprechen-\nden Passus im Abgeordnetengesetz nachvollziehbar und\nrichtig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1824\n\nPositiv im Entwurf der Koalition ist auch zu werten,\ndass die Altersversorgung f\u00fcr ehemalige Abgeordnete\nerstmals reduziert wird, wenn auch nur relativ gering-\nf\u00fcgig. Das ist ein Anfang, aber kein Ersatz f\u00fcr die not-\nwendige grundlegende Reform in diesem Bereich.\n\nAuch an die seit langem umstrittenen steuerfreien Pau-\nschalen wagt sich der Koalitionsentwurf leider nicht\nheran. Wir bleiben dabei: Die jetzige Regelung beg\u00fcnstigt\nAbgeordnete, die weniger flei\u00dfig sind \u2013 um es vorsichtig\nzu formulieren \u2013, und es ist nicht einzusehen, dass Kolle-\ngen aus der Landeshauptstadt, die mit dem Fahrrad\noder dem \u00d6PNV zur Sitzung fahren k\u00f6nnen, genau die\ngleiche Fahrtkostenpauschale bekommen wie zum Bei-\nspiel ein Abgeordneter aus dem Vogtland oder aus der\nLausitz.\n\n(Zuruf: Aus der S\u00e4chsischen Schweiz!)\n\n\u2013 Die S\u00e4chsische Schweiz ist nicht ganz so weit weg, das\nist durchaus noch machbar. \u2013 Ich finde, hier wird durch\nGleichmacherei verwischt, dass die Aufwendungen f\u00fcr\neinzelne Abgeordnete tats\u00e4chlich h\u00f6her sind. Dies w\u00e4re\nbei entsprechend nachweisbaren Abrechnungen auch zu\nber\u00fccksichtigen.\n\nDann will ich noch etwas bez\u00fcglich der Mehraufwen-\ndungen f\u00fcr bestimmte Funktionstr\u00e4ger sagen. Da ist es\nnotwendig, verfassungskonforme Regelungen zu schaf-\nfen. Im \u00dcbrigen basieren diese auch auf der ausdr\u00fcck-\nlichen Empfehlung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes.\nAber es gibt auch da, wie ich finde, wieder handwerk-\nliche Pannen im Entwurf der Koalition, so zum Beispiel\nhinsichtlich des Wechsels oder des \u00dcbergangs der Zah-\nlungen an die Stellvertreter, zum Beispiel von Arbeits-\nkreisleitern, die es wohl richtig ausgepr\u00e4gt nur in der\nCDU-Fraktion gibt. Hier ist also eine Sonderregelung f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion vorhanden.\n\nNach dieser Regelung ist ein Arbeitskreisleiter, der \u00fcber\nalle Monate gearbeitet und alle Sitzungen vorbereitet hat,\naber an zwei aufeinander folgenden Sitzungen verhin-\ndert ist, zum Beispiel, weil er in einem Untersuchungs-\nausschuss oder im Fraktionsvorstand sitzt, nicht mehr in\nder Lage, die entsprechende Entsch\u00e4digung zu bekom-\nmen. Vielmehr geht sie an den Stellvertreter \u00fcber, der\nm\u00f6glicherweise in der gesamten Zeit gar nichts geleistet\nhat. Es wird in diesem Passus im Gesetz alles an der\nTeilnahme an der Sitzung festgemacht. Das ist aus mei-\nner Sicht in der Realit\u00e4t nicht praktikabel und sollte\ndeshalb korrigiert werden. Ich k\u00f6nnte weitere Beispiele\nnennen, will das aber aus Zeitgr\u00fcnden nicht tun.\n\nFakt f\u00fcr uns ist: Das Koalitionskonzept ist in sich nicht\nschl\u00fcssig. Wir als PDS-Fraktion hatten einen grunds\u00e4tz-\nlich anderen Weg vorgeschlagen. Wir wollten und wir\nwollen die Einsetzung einer wirklich unabh\u00e4ngigen\nDi\u00e4tenkommission. Das ist auch der Kern des von uns\neingereichten Gesetzentwurfs. Um einerseits dem Verfas-\nsungsgebot einer angemessenen Entsch\u00e4digung, die die\nUnabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten sichert, nachzukom-\nmen und andererseits in der \u00d6ffentlichkeit eine h\u00f6here\nTransparenz \u2013 und m\u00f6glicherweise auch Akzeptanz \u2013\nder Festlegung der Abgeordnetenbez\u00fcge zu erreichen,\nsieht unser Gesetzentwurf vor, dass der Pr\u00e4sident k\u00fcnf-\ntig dem Landtag auf der Basis der Empfehlung der\nunabh\u00e4ngigen Kommission einen Bericht zur Angemes-\n\nsenheit und gegebenenfalls Anpassung der Entsch\u00e4di-\ngungen vorlegt.\n\nDabei \u2013 man kann es nicht oft genug betonen \u2013 geh\u00f6ren\ns\u00e4mtliche Abgeordnetenbez\u00fcge auf den Pr\u00fcfstand. Diese\nPr\u00fcfung sollte durch eine solche Kommission erfolgen.\nWir hatten urspr\u00fcnglich vorgeschlagen, dass diese sich\naus je einem Vertreter des Landesrechnungshofes, der\nGewerkschaften, des Bundes der Steuerzahler, des Ar-\nbeitslosenverbandes, des Landeswohlfahrtsverbandes,\nder Landespressekonferenz, des Statistischen Landes-\namtes sowie Unternehmervertretern zusammensetzen\nsollte. Wir haben in der Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen\ndurchaus zur Kenntnis genommen, dass es gegen diese\nZusammensetzung Bedenken gibt. Wir haben darauf mit\neinem \u00c4nderungsantrag im Ausschuss reagiert. Der\nAntrag liegt heute erneut vor. Wir sind also bereit, auf\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu reagieren.\n\nUnter anderem soll durch den \u00c4nderungsantrag auch si-\nchergestellt werden, dass der Landtag die Di\u00e4ten immer\nnur f\u00fcr die kommende Legislaturperiode festlegt, also\nnicht zwangsl\u00e4ufig f\u00fcr sich selbst. Auch das ist ein Kri-\ntikpunkt, der in den letzten Jahren immer wieder ge-\nkommen ist: dass die Abgeordneten \u00fcber ihre eigenen\nBez\u00fcge entscheiden. Unser Vorschlag im \u00c4nderungsan-\ntrag lautet, dass dies f\u00fcr die nachfolgende Legislatur-\nperiode stattfinden soll. Auf diese Weise k\u00f6nnte ein\nProblem aus der Welt geschafft werden.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nDie Koalition\u00e4re von CDU und SPD, Herr Kollege\nEggert, waren wieder einmal nicht bereit, einen mehr als\nvern\u00fcnftigen Vorschlag der PDS zum Gesetz werden zu\nlassen. Ich will mich nicht weiter mit den Irrungen und\nWirrungen befassen, die in diesem Zusammenhang statt-\ngefunden haben. Aber eines muss ich schon sagen: Unse-\nren Gesetzentwurf werden Sie heute ablehnen, weil das\nGesetz aus Ihrer Sicht nicht gut ist und weil Sie keine\nunabh\u00e4ngige Kommission wollen, und am morgigen Tag\nstellen CDU und SPD den Antrag auf Einsetzung einer\nunabh\u00e4ngigen Kommission.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSo schnell reagieren die!)\n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, glaubw\u00fcr-\ndig ist das, was Sie veranstalten, wei\u00df Gott nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb sage ich: Unser Angebot steht. Wir sind zu\neinem Kompromiss bereit. Wir sind auch nicht so ver-\nbohrt wie die Kollegen der regierenden Koalition. Wir\nwollen eine vern\u00fcnftige Debatte. Wir sind dann auch be-\nreit, Ihrem Antrag zuzustimmen, weil wir nicht Gleiches\nmit Gleichem vergelten wollen. Wir wollen die Kommis-\nsion, ob nun auf dem Gesetzesweg oder \u00fcber einen An-\ntrag. Aber, wie gesagt, wir springen Ihnen da gern zur\nSeite, wenn Sie sich nicht durchringen k\u00f6nnen, einen\nPDS-Antrag anzunehmen.\n\nIm \u00dcbrigen sind wir der Meinung \u2013 das ist das Letzte,\nwas ich sagen m\u00f6chte \u2013, es w\u00e4re vielleicht besser ge-\nwesen, diese Diskussion aus dem Wahlkampf, der ja nun\nansteht, herauszuhalten. Es sind \u00c4nderungen, die in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1825\n\nGesetzentwurf geh\u00f6rt h\u00e4tten, nicht mehr erfolgt, zum\nBeispiel bez\u00fcglich der Offenlegung der Nebeneink\u00fcnfte\nusw. Das alles ist nun vertagt worden. Es ist vertagt\nworden, weil die FDP darauf bestanden hat, ihren Ge-\nsetzentwurf unbedingt noch vor der Sommerpause hier\nim Plenum zu behandeln. Ich f\u00fcge hinzu: Das ist nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung ihr gutes Recht. Das ist ihr gutes\nRecht! Ob es auch klug war, werden wir vielleicht sehen,\nwenn dieser Tagesordnungspunkt beendet ist. Wir haben\nZweifel.\n\nDie B\u00fcrger erwarten von uns gerade in dieser Frage\nklare und vor allem nachvollziehbare Entscheidungen\nund keinen kleinkarierten Parteienstreit. Wenn das heute\nm\u00f6glich ist, dann soll uns das recht sein. Wenn der Streit\nstattfindet, dann liegt es ganz sicher nicht an der PDS,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nLachen bei der CDU \u2013\n\nZuruf der Abg. Rita Henke, CDU)\n\ndenn unser Gesetzentwurf, Frau Henke, hat einen Vor-\nschlag geliefert, mit dem alle h\u00e4tten leben k\u00f6nnen: die\nunabh\u00e4ngige Kommission. \u2013 Nun werden wir sie morgen\nbekommen. Soll uns auch recht sein!\n\nHerzlichen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort. Herr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Meine Fraktion brachte\nschon Anfang November vergangenen Jahres den vorlie-\ngenden Gesetzentwurf zur Bindung der Di\u00e4ten an das\ndurchschnittliche s\u00e4chsische Haushaltsnettoeinkommen\nin den Gesch\u00e4ftsgang ein. Wir wollten damit in einem\nwesentlichen Punkt, n\u00e4mlich der immer wiederkehren-\nden Neufestlegung des eigentlichen Abgeordnetenlohns,\nmanche nennen es auch Schmerzensgeld, ein Verfahren\nvorschlagen, das einfach und gerecht ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, wir brauchen es besonders, wenn man Ihre Zwi-\nschenrufe immer h\u00f6rt.\n\nWir sind der Auffassung, dass gerade dieser Reform-\nschritt die Akzeptanz f\u00fcr das Parlament in der Bev\u00f6lke-\nrung deutlich st\u00e4rken k\u00f6nnte. Bei der immer wieder\nerforderlichen Neufestlegung der Grundentsch\u00e4digung\nentsteht ja auch \u2013 zum Teil mit Recht \u2013 in der \u00d6ffentlich-\nkeit der Eindruck eines Selbstbedienungsladens.\n\nDas ist nicht notwendig. Denn ich bin eigentlich davon\n\u00fcberzeugt, dass keiner von uns hier im Raum mehr will\nals die Anpassung der Di\u00e4ten an die allgemeine Einkom-\nmensentwicklung. Warum koppeln wir sie dann nicht\ndaran? In Th\u00fcringen funktioniert es doch auch. Warum\nsoll das in Sachsen pl\u00f6tzlich so ein d\u00fcnnes Modell sein,\nHerr Hahn? Ich kenne Sie ja seit vielen Jahren. Ich kenne\nSie aus dem Kreistag und kenne Sie von hier. Ich muss\nsagen, was Sie heute hier abgeliefert haben,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nwar das D\u00fcnnste, was ich je von Ihnen geh\u00f6rt habe. Das\nmuss ich Ihnen sagen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nIch will Ihnen das auch begr\u00fcnden. Sie werfen uns vor,\ndass wir das durchschnittliche Haushaltseinkommen bei\n4 000 Euro sehen w\u00fcrden. Wenn Sie sich die M\u00fche\nmachen w\u00fcrden, wenigstens Seite 3 des Gesetzentwurfes\nanzuschauen, dort steht eine Zahl von 1 504 Euro. Ich\ndenke, auch Sie k\u00f6nnten das von 4 000 unterscheiden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sie haben\neinen Faktor angenommen!)\n\nIch erkl\u00e4re es auch Ihnen explizit noch einmal, wie wir\nzu diesen 1,95 kommen.\n\nWir haben dieselbe Zahl als Grundentsch\u00e4digung zu-\ngrunde gelegt, wie das auch die FDP getan hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Aha!)\n\nDann nehmen Sie doch einfach das durchschnittliche\nNettohaushaltseinkommen. Rechnen Sie die 3 900 und\nein paar Zerquetschte auf ein Netto herunter, dann divi-\ndieren Sie das. Oh Wunder, man muss kein Zauberer\nsein, es kommt 1,95 heraus.\n\nWenn man diesen Faktor f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre einfach\nzugrunde legt, dann ist das doch durchaus gerecht. Er-\nh\u00f6ht sich das durchschnittliche Volkseinkommen, dann\nerh\u00f6hen sich auch unsere Di\u00e4ten im selben Ma\u00df. Und\nsinkt das durchschnittliche Volkseinkommen, dann\nsinken auch unsere Di\u00e4ten. Wir brauchen uns hier nie\nwieder dar\u00fcber zu unterhalten. Ich sage es noch einmal:\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern wird es doch gemacht. Da\nbrauchen wir doch nicht den Kopf zu sch\u00fctteln, Herr\nProfessor.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nBev\u00f6lkerungseinkommen!)\n\n\u2013 Ja, Sie rechnen nat\u00fcrlich mit Bev\u00f6lkerung. Aber wich-\ntig ist, dass wir auch die Arbeitslosen einbeziehen. Alle\nwerden einbezogen. Ansonsten k\u00f6nnten wir ja noch In-\nteresse haben, Arbeitslose zu fabrizieren.\n\nDiese Zahlen, die wir zugrunde legen, werden ohnehin\nvom Statistischen Landesamt jedes Jahr errechnet. Das\nw\u00fcrde \u00fcberhaupt keinen Aufwand bedeuten. Wir k\u00f6nn-\nten auch sagen: Dann nehmen Sie einen anderen Faktor.\nNehmen Sie 2,0 oder 1,9. Das ist doch erst einmal sekun-\nd\u00e4r. Uns geht es hier um das Prinzip. Diese Bindung\nhalten wir eben f\u00fcr gerechter als das Einrichten irgend-\nwelcher Kommissionen, wo dann wieder gestritten wird,\nwer da drin sitzt und warum wer nicht drin sitzt. Das\nk\u00f6nnten wir uns alles ersparen. Dieser l\u00e4stigen Pflicht\nk\u00f6nnten wir uns selbst entheben.\n\nWir kennen die verfassungsrechtlichen Bedenken, weil\nsowohl in der Verfassung als auch im Grundgesetz steht,\ndass die Abgeordneten selbst zu entscheiden h\u00e4tten.\nAber dem setze ich entgegen: Wir sind ja immer noch\nHerr des Verfahrens. Wir legen das Procedere ja fest, ge-\nnauso k\u00f6nnten wir es auch wieder per Gesetz \u00e4ndern.\nDas hei\u00dft, wir sind immer Herr des Verfahrens, aber wir\nh\u00e4tten eben nicht mehr diese st\u00e4ndigen Diskussionen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1826\n\nund w\u00fcrden uns nicht mehr dem Verdacht aussetzen,\nhier ein Selbstbedienungsladen zu sein. Insofern kann\nich keine verfassungsrechtlichen Probleme sehen.\n\nIch bitte speziell Herrn Dr. Hahn, sich den Gesetzent-\nwurf noch einmal durchzulesen. Es sind drei Zahlen\nAlgebra.\n\n(Dr. Andre Hahn, PDS: Davon\nwird er nicht besser!)\n\nSie haben jetzt die ganze Sommerpause Zeit. Ich w\u00fcrde\nIhnen auch einen Taschenrechner borgen. Ansonsten\nk\u00f6nnen Sie sich gern an mich wenden. Ich w\u00fcrde es\nIhnen auch noch einmal erkl\u00e4ren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAn meiner Tochter habe ich es getestet. Sie ist zehn, sie\nhat es verstanden. Das m\u00fcsste auch Ihnen m\u00f6glich sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nDiesen Eichfaktor oder diese Indexzahl halten wir f\u00fcr\nsehr bequem, um in den kommenden Jahren auch zu\nL\u00f6sungen zu kommen.\n\nDie FDP-Fraktion ist einen anderen Weg gegangen. Sie\nhat eine einmalige Senkung der Di\u00e4ten, die wir so durch-\naus mittragen, vorgeschlagen. Aber dann geht es auch\nirgendwie nicht weiter. Was passiert in den n\u00e4chsten\nJahren? Die Einkommenssituation im Land \u00e4ndert sich.\nDa fehlt mir einfach der zweite Schritt. Herr Zastrow hat\nmir im Ausschuss best\u00e4tigt: Wenn man das alles richtig\nzusammenpacken w\u00fcrde, w\u00e4re es etwas geworden. Ich\nlade Sie ein, wenn wir wieder einmal so etwas machen,\ndann machen wir es zusammen. Dann wird es sicherlich\nein noch besseres Paket.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Solche Freunde\nkann man sich nicht aussuchen!)\n\nDie Umstellung der Altersversorgung auf privatrecht-\nliche Basis k\u00f6nnen wir so mittragen, wie das die FDP\nm\u00f6chte. Das sehen wir genauso. Das soll es auch schon\nzum FDP-Vorschlag gewesen sein.\n\nZum PDS-Entwurf. Die vorgeschlagene Di\u00e4tenkommis-\nsion ist \u2013 ich habe das schon gesagt \u2013 eben in unseren\nAugen nicht das Alleinseligmachende, weil es dann wie-\nder Transparenz- und Akzeptanzprobleme gibt. Es gibt\nZank um die Besetzung. Auch die Aufgabe der Kom-\nmission ist nicht genau definiert.\n\nWenn sich die Kommission auf die Anpassung von Be-\ntr\u00e4gen im Rahmen der derzeitigen Regelungsstruktur\nbeschr\u00e4nkt und der Landtag dann diese Vorschl\u00e4ge \u00fcber-\nnehmen w\u00fcrde, k\u00f6nnte das zwar zu einer besseren\nTransparenz f\u00fchren, aber gerade die derzeitige Struktur\nist ja umstritten. Eine Di\u00e4tenkommission mit Selbstach-\ntung m\u00fcsste dann auch feststellen, dass die Struktur, wie\nsie jetzt ist, gerade nicht das Gelbe vom Ei ist. Das\nw\u00fcrde den Aufgaben der nordrhein-westf\u00e4lischen Kom-\nmission entsprechen. Das ist aber von der PDS so nicht\ngewollt; zumindest kann ich es nicht erkennen.\n\nDie Kosten im PDS-Antrag werden als nicht bezifferbar\nbezeichnet. Es gibt sowohl in Bayern als auch in Th\u00fcrin-\ngen eine solche Kommission. Dann h\u00e4tte man einmal an-\n\nrufen und die dortigen Erkenntnisse dem eigenen Antrag\noder dem eigenen Gesetzentwurf zugrunde legen k\u00f6n-\nnen. Das w\u00e4re nicht sonderlich kompliziert gewesen.\nAber all das l\u00e4sst erkennen, dass es auch ein unausge-\ngorener Gesetzentwurf ist. Deswegen werden wir ihn\nablehnen.\n\nJetzt komme ich zum Entwurf der Koalition, der ja ein\nkleines bisschen auch noch ein anderes Thema umfasst.\nWir k\u00f6nnen beiden Artikeln aus grunds\u00e4tzlichen Er-\nw\u00e4gungen nicht zustimmen. In beiden Artikeln wird das\nBestreben erkennbar, dass die schon heute sehr weitge-\nhende Beherrschung der Parlamente durch Fraktionen\nnoch ausgeweitet werden soll und jegliche Schranken fal-\nlen sollen. Das kommt zum Beispiel zum Ausdruck im\n\u00a7 1 Abs. 4 Satz 4 des Fraktionsrechtsstellungsgesetzes,\nder nach Ihren Vorstellungen folgenderma\u00dfen gefasst\nwerden soll: \u201eDie Fraktionen d\u00fcrfen die \u00d6ffentlichkeit\n\u00fcber ihre Ziele und T\u00e4tigkeit informieren; sie d\u00fcrfen sich\ndabei mit gesellschaftspolitischen Fragen befassen, die\ndie Grundlage ihrer T\u00e4tigkeit bilden.\u201c So steht es bei\nIhnen drin.\n\nJa, meine Damen und Herren, wenn die Fraktionen die\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit informieren d\u00fcrfen,\ndann d\u00fcrfen sie sich nat\u00fcrlich auch mit gesellschaftspoli-\ntischen Fragen befassen. Es geht ja gar nicht anders. Wir\nmachen nichts anderes hier. Also m\u00fcssen wir auch logi-\nscherweise \u00fcber diese gesellschaftspolitischen Fragen\nsprechen. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Warum\nschreiben Sie dies aber hinein? Das ist die Frage; so ex-\nplizit. Warum schreiben Sie diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit\nhinein? Da ist die Frage: Wollen Sie diesen Allgemein-\nplatz deshalb formulieren, damit Sie nachher eine volle\nFreiheit erhalten, \u00f6ffentliche Gelder f\u00fcr Parteipropaganda\nauszugeben? \u2013 Das ist eine Fragestellung, Frau Henke,\nkeine Feststellung. Ich frage Sie das.\n\nProf. R\u00f6dtke hat in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung fest-\ngestellt, dass es sich bei der \u00d6ffentlichkeitsarbeit der\nFraktionen um Themen mit einem hinreichenden Bezug\nzur parlamentarischen Arbeit handeln muss.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nWenn das so ist, dann gen\u00fcgt das, was jetzt schon ge-\nsetzlich festgeschrieben ist. Ich halte den von Ihnen hin-\nzugef\u00fcgten Zusatz f\u00fcr eine Mogelpackung. Das sage ich\nIhnen so ehrlich, weil ich vermute, dass Sie hier Frak-\ntionsgelder f\u00fcr Parteipropaganda zweckentfremden wol-\nlen. Das stelle ich jetzt so in den Raum.\n\nDas N\u00e4chste ist die vorgeschlagene \u00c4nderung im Frak-\ntionsrechtsstellungsgesetz, welche besagt, dass Sie Frak-\ntionsgelder \u00fcber die Legislatur hinaus sozusagen kumu-\nlieren, ansparen, \u00fcbertragen wollen. Auch das halte ich\nf\u00fcr problematisch, weil es eine \u00dcberbewertung der Frak-\ntionen und damit der Parteien gegen\u00fcber den Abgeord-\nneten ist. Der Abgeordnete ist es doch, der die W\u00e4hler\nvertreten soll, nicht die Fraktionen. Die Fraktionen wer-\nden von den Abgeordneten konstituiert. Deshalb ist es in\nunseren Augen absurd, wenn wir diese Mittel in die\nn\u00e4chste Legislatur mitnehmen d\u00fcrften; denn \u2013 \u2013\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wenn Sie wieder drau\u00dfen sind! \u2013\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1827\n\n\u2013 Das entscheiden die W\u00e4hler und nicht Sie, Herr\nDr. H\u00e4hle, und ich bin \u00fcberzeugt davon, dass sich die\nGr\u00f6\u00dfe \u00e4ndern wird, aber im positiven Sinne.\n\nWas ich sagen will, ist: Es w\u00e4re ja theoretisch m\u00f6glich,\ndass sich eine Fraktion komplett personell auswechselt.\nMit welchem Recht verf\u00fcgen diese neuen Abgeordneten\n\u00fcber Mittel, die den alten Abgeordneten zugestanden\nhaben? Das ist f\u00fcr mich nicht logisch erschlie\u00dfbar und\nwiderspricht, denke ich, auch dem Grundsatz des Frak-\ntionsrechtsstellungsgesetzes. Deshalb k\u00f6nnen wir dieser\nVorlage nicht zustimmen.\n\nDemokratie, meine Damen und Herren, ist nicht gleich-\nbedeutend mit absoluter Parteienherrschaft in den Par-\nlamenten. Die Demokratie, die das Grundgesetz meint,\nbedeutet, dass die gew\u00e4hlten Abgeordneten Vertreter des\nganzen Volkes sind und dass sie an Auftr\u00e4ge und Wei-\nsungen nicht gebunden und nur ihrem Gewissen unter-\nworfen sind. Dieses grundlegende Prinzip der repr\u00e4sen-\ntativen Demokratie kehren die herrschenden Fraktionen\ndurch ihre Machtpolitik und ihren Fraktionszwang leider\nimmer mehr ins Gegenteil um. All das, was Sie zum\nFraktionsrechtsstellungsgesetz vorgeschlagen haben, so\nerkenne ich es, soll diesen Punkten dienen. Deswegen\nk\u00f6nnen wir dem nicht zustimmen.\n\nTrotzdem danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nFDP spricht Herr Abg. Zastrow.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn ich geahnt h\u00e4tte,\nwelche Wogen unser Gesetzentwurf, den wir einmal\neingebracht haben, hier ausl\u00f6st, dann h\u00e4tten wir es viel-\nleicht anders gemacht.\n\nUnkollegial seien wir \u2013 und da nenne ich nur die harm-\nloseste der Beschimpfungen, die ich mir in den letzten\nWochen anh\u00f6ren musste.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Populistisch!)\n\nUnkollegial, weil wir, Herr Lehmann, aus meiner Sicht\nnichts Populistisches gemacht, sondern uns eigentlich\nnur um eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit gek\u00fcmmert haben.\nMan kann \u00fcber die Reformen, die wir zur Abgeordne-\ntenversorgung gemacht haben, nat\u00fcrlich streiten. Man\nkann aber zumindest \u00fcber zwei Dinge nicht streiten,\nn\u00e4mlich \u00fcber die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir das\nSterbegeld in diesem Landtag abschaffen. Es ist nicht un-\nkollegial, wenn ich etwas infrage stelle, was der normale\nB\u00fcrger seit dem 01.01.2004 nicht mehr hat. Es ist eher\nselbstverst\u00e4ndlich, dass wir selbst uns dieses Recht auch\nnicht herausnehmen, sondern es schleunigst abschaffen.\n\nWie gesagt, es kam viel zu sp\u00e4t. Ich halte es auch f\u00fcr\nselbstverst\u00e4ndlich und nicht f\u00fcr unkollegial, dass wir die\nAltersversorgung in diesem Haus an die L\u00e4nge der\nLegislaturperiode anpassen und nicht die Vorteile, die\nirgendwann einmal in der 1. Legislaturperiode von 1990\nbis 1994 hier festgeschrieben worden sind, weiter nutzen.\nMeine Damen und Herren, das hat etwas mit poli-\n\ntischem Selbstverst\u00e4ndnis zu tun, es hat nichts mit\nUnkollegialit\u00e4t zu tun.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch musste mir gerade eben, Herr Hahn, wieder den\nVorwurf anh\u00f6ren, dass das Wahlkampf sei.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Stimmt ja leider!)\n\n\u2013 Ja, und? Klar ist das Wahlkampf, wo geh\u00f6rt es denn\nsonst hin? Wo leben wir denn? Das ist Wahlkampf, und\nich bin der festen \u00dcberzeugung, dass man dem W\u00e4hler\nsagen sollte, wie man sich im Parlament benimmt. Wir\nhaben das als FDP gemacht. Es stand \u201eDi\u00e4ten 'runter!\u201c\ndarauf. Genau das halten wir jetzt ein. Deswegen stehe\nich hier. Genauso ist es wichtig, dass man solche Punkte,\nmit denen man in Zukunft als Abgeordneter im Parla-\nment umgehen will, dem W\u00e4hler vor den Wahlen sagt\nund nicht danach.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nHeinz Eggert, CDU: Hartz mit Herz!)\n\nDavon abgesehen, Herr Dr. Hahn, bitte ich daf\u00fcr um Ihr\nVerst\u00e4ndnis. Ich wei\u00df, dass Sie das haben; denn wir sind\nja hier noch neu, wir sind noch nicht so lange hier. Frau\nHenke, die Idee mit den Neuwahlen ist nicht unsere\ngewesen. Dass wir nun im September Wahlen haben\nwerden, konnten wir, als wir im November den Gesetz-\nentwurf eingebracht haben, \u00fcberhaupt nicht wissen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nAber geahnt haben Sie es!)\n\nWir haben ihn in einer Zeit gr\u00f6\u00dfter Ruhe eingebracht \u2013\nwie andere auch \u2013 und dachten eigentlich, er wird dann\nirgendwann einmal im Fr\u00fchjahr behandelt werden. Was\nuns, Herr Dr. Hahn, als Neulinge \u00fcberrascht hat, ist,\ndass sich dieses Procedere hier im Landtag aus unserer\nSicht zur Farce entwickelt hat. Wir konnten nicht ahnen,\ndass unser Gesetzentwurf \u00fcber ein halbes Jahr hinweg in\nden Aussch\u00fcssen blockiert wird. Wir konnten nicht\nahnen, dass es am Ende die Gesch\u00e4ftsordnung sein wird,\ndie uns \u2013 wie jeder anderen Fraktion \u2013 nach sechs Mona-\nten das Recht einr\u00e4umt, dass ein Gesetzentwurf \u00fcber-\nhaupt behandelt werden muss, und dass es die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung sein muss, die uns dazu zwingt, hier im\nParlament \u00fcber uns selbst und \u00fcber unsere Anspr\u00fcche\nan die eigene Arbeit zu reden.\n\nIch h\u00e4tte wirklich gedacht, dass wir das so hinbekom-\nmen, und hatte Sie damals \u2013 es war Anfang Dezember \u2013\ndazu eingeladen, uns gemeinsam zu bem\u00fchen, einen\nKonsens zu finden. Die Blockadepolitik, die von einigen\nin diesem Haus unserem Gesetzentwurf in den letzten\nMonaten anheim gestellt wird, l\u00e4sst mich vermuten, dass\nvielen unser Gesetzentwurf sehr unangenehm war, dass\nviele keine Ver\u00e4nderung an den bisherigen Privilegien in\ndiesem Landtag wollten.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDen Gipfel der ganzen Prozedur haben wir vor einer\nWoche erlebt. Wer Mitglied des Haushalts- und Finanz-\nausschusses ist, hat es live erlebt und sich sicher gewun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1828\n\ndert. Wir haben n\u00e4mlich, wie mir Kollege Weckesser\nbest\u00e4tigt hat, einen in der Geschichte des S\u00e4chsischen\nLandtags einmaligen Vorgang erlebt; denn der Gesetz-\nentwurf, den die Union vorgelegt hat, ist nur im Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss behandelt worden\nund das Mitspracherecht des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses wurde ausgehebelt. Man hat ihn dort abschlie-\n\u00dfend behandelt, ohne auf das Votum des Haushalts- und\nFinanzausschusses zu warten, nur um den Gesetzent-\nwurf noch in diese Sitzung hineinzubekommen.\n\nIch bin froh, dass wir das heute gemeinsam behandeln,\nHerr Schiemann, aber ich m\u00f6chte daran erinnern, dass\ndie CDU selbst ihren Gesetzentwurf allein im Haushalts-\nund Finanzausschuss zweimal zur\u00fcckgezogen hat. Wir\nh\u00e4tten also l\u00e4ngst eine Entscheidung dazu treffen k\u00f6n-\nnen. Dass auch die Anh\u00f6rung aus meiner Sicht aus einer\ngewissen Verschleppungstaktik heraus durchgef\u00fchrt\nworden ist, war nicht unsere Idee, sondern es war Ihre\nIdee. Dass man jetzt zu solchen Tricks greift und gerade\nda, wo es wirklich f\u00fcr die Fraktionen und auch f\u00fcr\ndie Abgeordneten um richtig viel Geld geht \u2013 um ein\nThema, bei dem der Haushalts- und Finanzausschuss\nmitsprechen muss \u2013, den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss erstmalig entmachtet, ist ein sehr, sehr schlechter\nStil in diesem Haus. Ich hoffe nicht, dass so etwas noch\neinmal vorkommt.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nZu einzelnen Punkten aus unserem Gesetzentwurf und\nteilweise dazu, wie er jetzt von der Union eingebracht\nworden ist. Ganz klar: Das Sterbegeld muss weg. Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass die Regierung das nun durch-\ngesetzt hat. 8 586 Euro \u2013 f\u00fcr diejenigen, die es nicht wis-\nsen: so hoch war das Sterbegeld \u2013 sind zu viel. Das\nbrauchen wir nicht. Ich bin sehr froh, dass wir dies jetzt\nmit anderthalb Jahren Versp\u00e4tung \u2013 und die Geschwin-\ndigkeit, die wir dabei an den Tag gelegt haben, ist pein-\nlich f\u00fcr die Politik; das sage ich so, wie es ist \u2013 auf die\nReihe bekommen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nZur Altersversorgung. Ich hatte ja gehofft, dass die\nUnion den Mut zu einer richtigen Reform hat. Wir haben\nauch immer gesagt: Wir k\u00f6nnen selbst als FDP gern\nauch \u00fcber unser Modell sprechen. Wir wollen private\nVorsorge treffen, vielleicht mit einem Zuschuss vom\nS\u00e4chsischen Landtag, wie es ganz normale Arbeitnehmer\nauch machen. Wir wollten eine Regelung treffen, die in\nder freien Wirtschaft genauso \u00fcblich ist. Man kann \u00fcber\ndie H\u00f6hen sprechen, man kann auch \u00fcber das Modell\nsprechen. Es gibt verschiedene Modelle und es gibt an-\ndere Parlamente, die auch andere Modelle haben. Dazu,\nwas die Regierung jetzt vorgelegt hat, meine Vorredner\nhaben es zum Teil schon gesagt,\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nicht die Regierung!)\n\n\u2013 was die Koalition vorgelegt hat, muss ich Ihnen ehrlich\nsagen: Damit machen Sie sich hier ganz gewiss keine\nFreunde, und damit haben Sie den Reformdruck, der\n\nmeiner Ansicht nach in diesem Thema liegt, \u00fcberhaupt\nnicht ber\u00fccksichtigt.\n\nDas Einzige, was Sie tun, ist wieder eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit: Sie passen die Altersvorsorge einfach an die\nLegislaturperiode hier im S\u00e4chsischen Landtag an. Den\nersten Pensionsanspruch, den ein Abgeordneter hat, gibt\nes nicht, wie bisher, nach acht Jahren, sondern es gibt\nihn logischerweise nach zehn Jahren. Die \u00c4nderung\nh\u00e4tte aus meiner Sicht 1994 vollzogen werden m\u00fcssen;\ndenn seit 1994 ist die Legislatur des S\u00e4chsischen Land-\ntags eben nicht mehr vier Jahre lang, sondern richtiger-\nweise f\u00fcnf Jahre. Ich frage diejenigen, die schon l\u00e4nger\nin diesem Haus sitzen: Warum hat man das nicht schon\ngetan? Hat man versucht, sich durch die Hintert\u00fcr noch\neinen kleinen Vorteil zu retten, oder was war der Grund\ndaf\u00fcr?\n\nIch habe ganz klar die Bef\u00fcrchtung, dass, wenn zum Bei-\nspiel wir es nicht in den S\u00e4chsischen Landtag geschafft\nh\u00e4tten, es keinen anderen hier gest\u00f6rt h\u00e4tte und das\nnoch viele, viele Jahre genauso geblieben w\u00e4re.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Da irren Sie,\nHerr Zastrow! Wir haben unseren Antrag\n\njedes Jahr gestellt!)\n\n\u2013 Dann waren Sie zu leise, Herr Prof. Porsch, aber ich\nfinde es nat\u00fcrlich gut, wenn Sie das unterst\u00fctzen\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Oft genug!)\n\n\u2013 und unserem Antrag in diesem Punkt zustimmen wer-\nden.\n\nTrotzdem m\u00fcssen wir \u00fcber die Altersversorgung in die-\nsem Land nachdenken. Wer sich einmal vergegenw\u00e4rtigt,\nwas die jetzige Regelung ist, die nach Annahme des Ge-\nsetzentwurfes der SPD und CDU kommt, wissen wir,\nwas es bedeutet. Ein normaler Landtagsabgeordneter in\ndiesem Land hat nach zehn Jahren T\u00e4tigkeit als MdL\neinen Rentenanspruch von zirka 1 500 Euro monatlich er-\nworben. Ein normaler Werkt\u00e4tiger m\u00fcsste \u2013 voraus-\ngesetzt, er hat dasselbe Einkommen, was leider sehr\nwenige Menschen in Sachsen haben \u2013 daf\u00fcr 37 Jahre\narbeiten. Ich muss Ihnen ehrlich sagen, da sehe ich eine\ngewisse Ungerechtigkeit, ein gewisses Privileg, das ich\nablehne.\n\nSchauen wir nach denjenigen, die l\u00e4nger in einem sol-\nchen Parlament sind, die es n\u00e4mlich auf 20 Jahre Par-\nlamentszugeh\u00f6rigkeit schaffen. Im Bundestag gibt es eine\nganze Reihe Parlamentarier, die solche Zeiten schaffen.\nNach 20 Jahren hat ein Landtagsabgeordneter in diesem\nHaus einen Rentenanspruch von zirka 3 000 Euro. Daf\u00fcr\nm\u00fcsste ein normaler Werkt\u00e4tiger \u2013 wieder vorausgesetzt,\ner verdient gleichviel Geld \u2013 zirka 75 Jahre arbeiten. Da\nbrauche ich mich nicht zu wundern, wenn sich Men-\nschen von der Politik in diesem Land abwenden, wenn\nsich Menschen in diesem Land weigern, zu Wahlen zu\ngehen, wenn sie zu uns hier im Parlament kein Ver-\ntrauen haben und wenn sie die Reformvorschl\u00e4ge, die\nharten Einschnitte, die wir von ihnen verlangen, nicht\nmittragen. Wir m\u00fcssen als Parlamentarier mit gutem Bei-\nspiel vorangehen, wenn wir wollen, dass die Menschen\nin diesem Land mitmachen. Wir m\u00fcssen als S\u00e4chsischer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1829\n\nLandtag Vorbild in diesem Land sein, meine Damen und\nHerren!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWir haben in unserem Gesetzentwurf auch eine Di\u00e4ten-\nsenkung stehen. Man mag es als Populismus bezeichnen,\nwie auch immer \u2013 das ist mir an dieser Stelle ganz egal,\nweil wir zu dem, was wir im Wahlkampf versprochen\nhaben, schlichtweg stehen. Ich halte dies f\u00fcr eine ganz\nwichtige Sache, \u00fcber die wir auch nachdenken sollten.\nWir brauchen das Vertrauen der Menschen in diesem\nLand. Auch eine neue Bundesregierung, egal wie sie\naussieht, wird dies brauchen. Das, was auf dieses Land\nzukommt, wird sehr gro\u00df sein, nicht nur in Berlin, son-\ndern auch hier in Sachsen. Ein solches Weitergehen wird\nes nirgendwo in diesem Land geben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr brau-\nchen wir Menschen, die unsere Entscheidungen mittra-\ngen, die ihnen mit Verst\u00e4ndnis entgegentreten.\n\nWas w\u00e4re g\u00fcnstiger, als wenn wir ein Signal, eine Geste\nan die Menschen zur\u00fccksenden? Dass wir einfach sagen:\nH\u00f6rt zu, wir verstehen, warum ihr euch von der Politik\nabwendet. Wir verstehen, dass ihr frustriert seid, und\nwir ziehen selbst als Politiker ein kleines St\u00fcck Konse-\nquenzen. Wir schlagen vor, dass wir die letzte Di\u00e4tener-\nh\u00f6hung \u2013 diese betrug 2003 9 %, eine ganz interessante\nSteigerungsrate, hat man sonst nirgendwo hier in Sach-\nsen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD)\n\n\u2013 Herr Brangs, das war vielleicht bei der IG Metall oder\nbei ver.di, aber ganz gewiss nicht bei den ganz normalen\nJobs. Ich schlage schlichtweg vor, \u2013 \u2013\n\n(Stefan Brangs, SPD: Gro\u00dfunternehmen!)\n\n\u2013 Ja, Gro\u00dfunternehmen. Herr Brangs, da haben Sie Recht.\n85 % der Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen sind in Unternehmen,\nwie ich eines habe, mit zehn bis 20 Mitarbeitern. Das\nsind die einzigen Unternehmen, die relevant Steuern\nzahlen. An diese m\u00fcssen wir denken. Man muss sagen,\nsie haben seit vielen Jahren stagnierende und zum Teil\nauch zur\u00fcckgehende Einkommen.\n\nIch sage Ihnen, dieser Di\u00e4tenverzicht, dieses kleine biss-\nchen, den wir vorschlagen, n\u00e4mlich einfach die letzte\nStufe zur\u00fcckzunehmen, ist etwas, dass viele, viele Werk-\nt\u00e4tige, die noch einen Job in diesem Land haben, kennen.\nWenn es den Betrieben schlecht geht, wird oft in den Be-\ntrieben \u00fcber Gehaltsverzicht gesprochen, \u00fcber l\u00e4ngeres\nArbeiten gesprochen. Wie viele haben am Ende mit-\ngemacht, um ihren Job zu halten?! Ich glaube, das was\nviele Tausende Arbeitnehmer in diesem Land vorge-\nmacht haben, k\u00f6nnen wir auch als Abgeordnete machen.\nDazu lade ich Sie ein.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch schlage Ihnen vor, Herr Porsch, wir verzichten ganz\neinfach auf einen Teil unserer Di\u00e4ten. Wir werden da-\n\ndurch allesamt, Herr Brangs, Sie nicht, ich auch nicht,\narm. Wir zeigen damit in Zeiten \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas sage ich Ihnen doch!)\n\nIhre Argumente k\u00f6nnen Sie gern Ihren W\u00e4hlern in Ihren\nWahlkreisen sagen. \u2013 Wir zeigen in Zeiten knapper\nStaatskassen, von Hartz IV, hoher Arbeitslosigkeit, dass\nwir bereit sind, mit gutem Beispiel voranzugehen und\nden G\u00fcrtel enger zu schnallen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie haben einen Nebenjob!)\n\nWir gehen als FDP mit gutem Beispiel voran, denn das,\nwas wir hier fordern, machen wir seit dem ersten Tag,\nseitdem wir hier im Landtag sitzen. Wir haben unsere\nDi\u00e4ten gek\u00fcrzt. Jeder Abgeordnete spendet seit dem\nersten Tag bis zum letzten Tag, und m\u00f6ge dieser letzte\nTag ganz weit, in vielen Jahren sein.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWir spenden einen Teil unserer Di\u00e4ten f\u00fcr soziale, kul-\nturelle Zwecke, f\u00fcr Bildungsthemen. Das hei\u00dft, wir\nhalten schlichtweg Wort. Wir haben heute eine gro\u00dfe\nChance.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir reden \u00fcber konkrete\nZiffern. Herr Zastrow, Sie haben gesagt: \u201eeinen Teil Ihrer\nDi\u00e4ten\u201c. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie viel? Vielleicht h\u00e4tte\nich ein Argument in meiner Fraktion, den Spendenanteil\nf\u00fcr soziale Projekte zu erh\u00f6hen, falls es mehr ist als bei\nuns.\n\nHolger Zastrow, FDP: Die Abgeordneten spenden bei\nuns 202 Euro Monat f\u00fcr Monat pro Person.\n\n(Holger Apfel, NPD: Das sind keine 10 %! \u2013\nH\u00f6hnisches Lachen im Saal)\n\nSie k\u00f6nnen gern hingehen und den B\u00fcrgern erkl\u00e4ren,\nwie viel Sie spenden. Das machen wir, obwohl wir mit\neiner kleineren Fraktion von nur sieben Leuten \u2013 alle an-\nderen kleinen Fraktionen kennen das Schicksal \u2013 gewiss\neine Menge zu tun haben. Wenn ich allein als Abgeord-\nneter zum Beispiel in einem Ausschuss neun Leuten von\nder CDU gegen\u00fcbersitze, sehe ich eine ganz interessante\nSituation. Ich glaube schon, dass wir als Abgeordnete\nsehr flei\u00dfig sind. Ansonsten lade ich Sie ein: Nutzen Sie\ndie Chance heute, hier in diesem Parlament als Parla-\nmentarier verloren gegangenes Vertrauen zur\u00fcck zu\ngewinnen. Wir haben Ihnen den Vorschlag gemacht. Ich\nbin gespannt, wie Sie sich verhalten werden, und werde\ndas verfolgen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion, Herr Abg. Schiemann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1830\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! An und f\u00fcr\nsich habe ich keine Lust, mich auf meinen Vorredner zu\nbeziehen. Ich finde es schlichtweg unredlich und unehr-\nlich, dass sich hier jemand hinstellt, der zu Hause dickes\nGeld verdient\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die Abgeordneten, die vielleicht 1991 oder 1994\noder 1999 gesagt haben, sie werden sich mit ganzer Kraft\nf\u00fcr dieses Land, f\u00fcr dieses Volk einsetzen, so populis-\ntisch diffamiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte es f\u00fcr schlichtweg skandal\u00f6s. Ich kann mich\nnoch sehr gut daran erinnern, dass in diesem Landtag\nLiberale gesessen haben. Aber ich habe seit 1994 nichts\nmehr von liberaler Politik geh\u00f6rt. Denn liberale Politik\ngew\u00e4hrleistet auch einen ehrlichen Blick auf das Thema\nAbgeordnetengesetz. Sie haben in Ihrem Wahlkampf wie\nzwei andere Parteien sehr populistisch versucht, beim\nW\u00e4hler zu punkten. Jetzt haben Sie sich hier wie eine\nSchraube gedreht und versucht, noch zu retten, was Sie\nden W\u00e4hlern im Wahlkampf versprochen haben. Sie\nsollten aber auch dem W\u00e4hler sagen, dass Sie zu Hause\ngutes Geld verdienen und deshalb nur halbtags im Par-\nlament waren, weil Sie auf Ihr Geld zu Hause nicht ver-\nzichten wollen.\n\n(Zuruf von der FDP \u2013\nBeifall bei der CDU und der PDS)\n\nEs ist auch unredlich, dem Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss vorzuwerfen, wir h\u00e4tten eine parlamentarische\nDiskussion verhindert. Wir sind federf\u00fchrend und war-\nten nat\u00fcrlich darauf, dass die mitberatenden Aussch\u00fcsse\nuns eine Beschlussempfehlung liefern. Haben Sie sich da-\nf\u00fcr eingesetzt, dass der Haushalts- und Finanzausschuss\nvon seiner M\u00f6glichkeit der Mitberatung Gebrauch\nmacht? Ich habe nichts geh\u00f6rt, dass Sie als FDP-Fraktion\nim Finanzausschuss sich daf\u00fcr eingesetzt haben, dass die\nMitberatung stattfindet.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich glaube, es\nist nicht gut, dass dieses Thema so unredlich belegt\nwird. Ich verweise darauf, dass sich viele Mitglieder die-\nses Hohen Hauses engagieren, dass viele dieses Motto\n\u201eIch habe das Mandat angenommen, ich werde mich mit\nganzer Kraft f\u00fcr das s\u00e4chsische Volk einsetzen\u201c ernst\nnehmen.\nIch sage Ihnen auch ganz deutlich: Das k\u00f6nnen Sie nicht\nan einem halben Tag schaffen. Der Tag ist zu kurz, um\nalle Probleme des Landes zu l\u00f6sen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Verfahren,\ndass die Abgeordneten selber \u00fcber die Entsch\u00e4digung zu\nentscheiden haben, ist keine Erfindung des Freistaates\nSachsen. Das Bundesverfassungsgericht hat bereits im\nJahre 1975 eine Entscheidung getroffen und die Systeme\nder Abgeordnetenentsch\u00e4digung den Parlamenten zur\nNeuordnung auf den Weg gegeben. Bis zu diesem Zeit-\n\npunkt gab es eine andere Form der Entsch\u00e4digungsrege-\nlung.\n\nWir haben 1990/91 die Systeme von den Landtagen der\nanderen Bundesl\u00e4nder \u00fcbernommen. Man k\u00f6nnte sagen,\ndass wir uns vielleicht zu dem Zeitpunkt intensiver um\ndiese Fragen h\u00e4tten k\u00fcmmern m\u00fcssen. Ich glaube aber,\ndass man uns diesen Vorwurf nicht machen kann. Wir\nhatten uns um die Probleme in unserem Land zu k\u00fcm-\nmern und haben erst dann \u00fcber die Frage der Abgeord-\nnetenentsch\u00e4digung entschieden.\n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP)\n\n\u2013 Sie haben in dieser Zeit sicherlich Ihre berufliche Kar-\nriere vorbereitet, als andere Menschen ihre ganze Kraft\nf\u00fcr dieses Land eingesetzt haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTorsten Herbst, CDU, meldet sich\n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nMarko Schiemann, CDU: Ich lasse in dieser Diskussion\nvon der Fraktion der Besserverdienenden, die in diesem\nHaus unanst\u00e4ndig agiert, keine Zwischenfragen zu.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf von der FDP: Feigling!)\n\nWir haben uns in der Diskussion zu den Abgeordneten-\ngesetzen nach der Anh\u00f6rung Zeit genommen, um die\naktuellen Probleme, die in diesem Zusammenhang auch\nim Bundestag diskutiert werden, in unsere Arbeit einzu-\nbeziehen. Wir haben uns nun zu drei Reformschritten\nentschieden.\n\nErstens wollen wir heute die Reform zur Anpassung der\nAltersentsch\u00e4digung an die Abgeordnetengesetze ande-\nrer L\u00e4nder und des Bundes mit Ihrer Unterst\u00fctzung hier\nim S\u00e4chsischen Landtag umsetzen.\n\nZweitens wollen wir morgen mit unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag, der vom Kollegen Hahn erst so kritisiert\nworden ist, eine Pr\u00fcfung der Rechtsstellung der Abge-\nordneten durch eine vom Landtagspr\u00e4sidenten zu be-\nrufende Sachverst\u00e4ndigenkommission auf den Weg brin-\ngen.\n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Schiemann, es\ngibt noch einmal den Wunsch nach einer Zwischenfrage.\n\nMarko Schiemann, CDU: Ich glaube, Frau Pr\u00e4sidentin,\ndass ich nicht auf eine Zwischenfrage reagieren werde.\nWir hatten Gelegenheit genug, im Verfassungs- und\nRechtsausschuss unsere Argumente auszutauschen.\nNachdem die FDP-Fraktion hier diesen Beitrag abgelie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1831\n\nfert hat, sch\u00e4me ich mich, \u00fcberhaupt noch auf Fragen zu\nreagieren.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Aber sie ist doch\nim \u00f6ffentlichen Dienst! \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie will\nihr Einkommen offen legen! \u2013\n\nZuruf der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nDrittens. Wir werden uns nach der Sommerpause einem\nweiteren Reformschritt widmen, der etwa folgende Re-\ngeln betreffen wird: erstens, Versch\u00e4rfung der Offen-\nlegungsregelungen von T\u00e4tigkeiten und Einkommen der\nMitglieder des Landtages;\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nzweitens, die H\u00f6he der Neben- oder Haupteinkommen\nsoll transparent und \u00f6ffentlich dargestellt werden. Die\nWahrnehmung des Amtes steht im Mittelpunkt der T\u00e4-\ntigkeit des Abgeordneten, weil er seinen W\u00e4hlern vor\nder Wahl versprochen hat, sich mit ganzer Kraft f\u00fcr\ndieses Land einzusetzen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich jetzt zu den einzelnen Reformschritten kommen.\nWir haben versucht, die in der Anh\u00f6rung ge\u00e4u\u00dferten\nExpertenmeinungen in unseren Entwurf aufzunehmen.\nDie Experten haben uns in gro\u00dfer Mehrheit best\u00e4tigt,\ndass unser Gesetzentwurf den notwendigen gesetzlichen\nGrundvoraussetzungen gen\u00fcgt und dass der Gesetzent-\nwurf der Fraktionen der CDU und der SPD verfassungs-\ngem\u00e4\u00df ist.\n\nMit diesem Gesetzentwurf m\u00f6chten die Koalitionsfraktio-\nnen eine umfangreiche Reform der Altersentsch\u00e4digung\numsetzen. Dabei haben wir uns nat\u00fcrlich an der Reform\ndes Bundestages, aber auch einiger anderer L\u00e4nderparla-\nmente orientiert.\n\nDie wichtigsten Eckpunkte der Reform sind: Erstens, das\nSterbegeld wird gestrichen.\n\nZweitens, das \u00dcbergangsgeld wird nicht mehr 24 Mo-\nnate, sondern h\u00f6chstens 18 Monate gew\u00e4hrt. Dabei ist zu\nbeachten, dass alle Erwerbs- und Versorgungseink\u00fcnfte\nbis zu einer H\u00f6he von 50 % in den ersten zwei Monaten\nangerechnet werden. Wer Erwerbs- oder Versorgungsein-\nk\u00fcnfte bezieht, muss diese Eink\u00fcnfte ab dem dritten Mo-\nnat voll auf das \u00dcbergangsgeld anrechnen lassen; denn\nes ist nicht einzusehen, dass jemand, der Erwerbs- oder\nVersorgungseink\u00fcnfte bezieht, durch den Freistaat eine\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Eingliederung in voller H\u00f6he be-\nkommt. Wer Eink\u00fcnfte bezieht, muss bei der Eingliede-\nrung in den Beruf nicht auf staatliche Finanzierung zu-\nr\u00fcckgreifen.\n\nDrittens, Anwartschaften auf die Altersentsch\u00e4digung be-\nginnen k\u00fcnftig nicht nach acht, sondern nach zehn Jah-\nren. Das Mindestalter f\u00fcr den Bezug einer Altersentsch\u00e4-\ndigung \u2013 dass scheint mir auch wichtig \u2013 wird von 60\nauf 65 Jahre erh\u00f6ht. Das Mitglied muss dabei mindestens\n10 Jahre im Landtag gewesen sein. Der H\u00f6chstsatz f\u00fcr\ndie Altersentsch\u00e4digung wird von 75 % auf 70 % redu-\nziert. Dabei werden die Steigerungss\u00e4tze k\u00fcnftig von 4 %\nauf 3,5 % verringert.\n\nIch glaube, dass die Koalitionsfraktionen damit einen\numfangreichen Beitrag zur Reform der Altersentsch\u00e4di-\n\ngung leisten. Wir haben das im Verfassungs- und Rechts-\nausschuss abgewogen und diskutiert. Ich m\u00f6chte den\nMitgliedern des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nherzlich danken. Es gab f\u00fcr diesen Reformansatz, den\nwir heute im Hohen Haus vortragen, keine Gegen-\nstimme. Es gab Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen.\n\nOft werde ich gefragt: Wie viel verdienen die Landtags-\nabgeordneten? Mit zw\u00f6lf Monaten Entsch\u00e4digung ist das\netwa so viel wie ein Schulleiter einer Mittelschule, wie\nein B\u00fcrgermeister einer Gemeinde mit 3 500 Einwohnern\noder ein Beamter der Staatsverwaltung mit einer Ein-\ngruppierung in A13 bekommt. Danach kommen die A14,\nA15, A16, eventuell die B1 bis hin zur B9.\n\nIch glaube, dass der Vorschlag, den Kollege Hahn hier\ngemacht hat, der einzige war, den man durchaus in die\n\u00dcberlegungen einbeziehen sollte. Er hatte vorgeschlagen,\ndass sich die Abgeordnetenentsch\u00e4digung an einem R2-\nRichtergehalt orientieren sollte. Ich glaube, dar\u00fcber soll-\nten wir nachdenken. Ich glaube, in diesem dritten\nReformschritt wird man auch dar\u00fcber eine Diskussion\nf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nMir wird auch die Frage gestellt: Warum bekommt der\n60-j\u00e4hrige Landtagsabgeordnete, der 40 Jahre im Berufs-\nleben war, unabh\u00e4ngig davon, ob er abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt\nwar, ob er selbstst\u00e4ndig oder Gro\u00dfunternehmer war, ge-\nnauso viel wie jemand, der 18 Jahre alt ist, keine Berufs-\nerfahrung hat?\n\n(Holger Zastrow, FDP: Wir sind\ndoch nicht im \u00f6ffentlichen Dienst!)\n\nEs ist f\u00fcr die jungen Leute nicht einfach zu sagen, wa-\nrum der 18-J\u00e4hrige genauso viel verdient wie der 60-J\u00e4h-\nrige, der schon 40 Jahre gearbeitet hat. Das ist so, weil es\nden Gleichheitsgrundsatz auch in der Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung gibt.\n\nWer sich in den Landtag des Freistaates Sachsen w\u00e4hlen\nl\u00e4sst \u2013 und das halte ich f\u00fcr wichtig, weil ich glaube,\ndass das einige vergessen haben \u2013, wei\u00df, dass er sich mit\nganzer Kraft f\u00fcr Sachsen und das s\u00e4chsische Volk einzu-\nsetzen hat. Das ist nicht an einem halben Tag leistbar.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, warum Sie sich heute so betroffen f\u00fch-\nlen. Ich kenne den Grund nicht.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Weil Sie uns beleidigen!)\n\nDas Gerede vom Halbtagsparlament ist unehrlich, weil\ndie Erfahrungen zeigen, dass mit der neuen Zusammen-\nsetzung die Ausschusssitzungen l\u00e4nger geworden sind.\nEs gibt viele Beschwerden, dass es zu lange dauert, dass\nzu lange diskutiert wird. Die Plenarsitzungen dauern\neinen Tag l\u00e4nger.\n\nHerr Herbst, Ihnen steht es auch nicht zu zu urteilen,\nwelche Fraktion welche falschen Antr\u00e4ge einbringt. Das\nmuss man jeder Fraktion selbst \u00fcberlassen. Deshalb sage\nich, dass die Diskussion, die Sie angesto\u00dfen haben,\nunehrlich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1832\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen na-\nt\u00fcrlich im Spannungsfeld zwischen Verantwortung und\nPopulismus. Verantwortung bedeutet auch, dass man\nverantwortungsvoll mit der Frage der Entsch\u00e4digung\numgeht, verantwortungsvoll. Populismus ist das, was Sie\nim Wahlkampf geleistet haben. Sie haben den Leuten\nversprochen: \u201eHerz statt Hartz\u201c und \u201eAbgeordneten-\ndi\u00e4ten nach unten!\u201c Sie haben aber nicht darunter ge-\nschrieben, dass Sie gutes Geld zu Hause in Ihren Firmen\nverdienen. Das haben Sie nicht darunter geschrieben.\nDas haben Sie wissentlich den W\u00e4hlern verschwiegen.\n\nIn Verantwortung f\u00fcr angemessene Entscheidungen ste-\nhen wir auch hier. Das wird uns auch keine Kommission\nabnehmen. Wir haben schon mehrfach Kommissionen\ngehabt. Aber ich glaube auch, dass das Instrument, das\ndas Abgeordnetengesetz bisher zul\u00e4sst, dass der Land-\ntagspr\u00e4sident nach der Bewertung von verschiedenen\nKriterien uns eine Empfehlung gibt, eine Sache ist, die\nam Schluss von den Abgeordneten abgewogen werden\nmuss.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich am Schluss noch auf Folgendes hinweisen: Im Frei-\nstaat Sachsen werden im Staatshaushalt etwa 15 Milliar-\nden Euro ausgegeben. Davon kostet den Steuerzahler\noder den s\u00e4chsischen B\u00fcrger der s\u00e4chsische Landtagsab-\ngeordnete insgesamt 3,5 Millionen Euro, von den 15 Mil-\nliarden Euro etwa 3,5 Millionen. Das sind, gemessen an\nder Einwohnerzahl von 4,3 Millionen, zirka 80 Cent pro\nEinwohner f\u00fcr die Mitglieder dieses Hauses. 80 Cent!\nJetzt frage ich mich, wo dann Ihr Populismus bleibt. F\u00fcr\nden Landtag werden 38 Millionen Euro ausgegeben. Das\nsind zirka 9 Euro pro Einwohner im Jahr. Die Personal-\nkosten des Freistaates belaufen sich auf zirka 4,3 Milliar-\nden Euro. Das sind pro Einwohner im Freistaat Sachsen\n1 000 Euro: der Landtagsabgeordnete 80 Cent, die ge-\nsamte Staatsverwaltung mit Polizei, mit Richterschaft\nund allen Verwaltungsangestellten 1 000 Euro pro Ein-\nwohner \u2013 damit auch jeder, der populistisch bleiben will,\neinmal die Realit\u00e4t sieht.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe auch\nbei dem populistischen Vortrag vom Fraktionsvorsitzen-\nden der FDP nichts von Angemessenheit und Unabh\u00e4n-\ngigkeit geh\u00f6rt. Es ist doch immer der liberale Ansatz\nauch in den ersten vier Jahren in diesem Landtag gewe-\nsen, als die Liberalen noch in Sachsen zu Hause waren,\ndass die Unabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten ein ganz\nwichtiges Gut ist. Der Arbeiter hat in diesem Hohen\nHause genauso was zu suchen wie der Professor, denn\ndas Volk muss repr\u00e4sentiert sein. Ich sage Ihnen, wenn\nsich nur selbsternannte Spezialisten in diesem Haus wie-\nderfinden, werden wir irgendwann in einer Diktatur\nm\u00fcnden, weil dann nicht mehr auf des Volkes Stimme\ngeh\u00f6rt wird.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon\naus, dass wir Verantwortung zu \u00fcbernehmen haben,\nVerantwortung f\u00fcr unsere Entscheidungen, die oft nicht\neinfach sind. Aber ich habe die Erfahrung gemacht, dass\nuns viele W\u00e4hler auch schwierige Entscheidungen ab-\nnehmen. Unser gr\u00f6\u00dftes Problem ist, dass wir nicht ge-\n\nn\u00fcgend Transparenz f\u00fcr schwierige Entscheidungen\nnach au\u00dfen zeigen. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Aber was\nder W\u00e4hler uns abnimmt, ist, wenn wir eine faire Ent-\nscheidung zur Abgeordnetenentsch\u00e4digung treffen. Die-\nses Mal entscheiden wir uns daf\u00fcr, dass im Jahr 2004\nund 2005 Nullrunden stattfinden und dass die Altersent-\nsch\u00e4digung nach unten gefahren wird. Ich bitte Sie, dass\nSie diese Reformschritte mit unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht der Abg. Brangs.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Im Vorfeld dieser Debatte,\ndie wir hier f\u00fchren, ist etwas Ungew\u00f6hnliches passiert:\nDer pauschale Aufschrei in der Bev\u00f6lkerung mit dem\nInhalt, unsere Abgeordneten bedienen sich wieder ein-\nmal selbst und erh\u00f6hen sich die Di\u00e4ten, ist diesmal, an-\nders als in den letzten Jahren, ausgeblieben. Die Erfah-\nrungen der Vergangenheit haben gezeigt, dass, obwohl\ndie Debatten hier im Hause noch so sachlich gef\u00fchrt\nwurden und der Entscheidungsprozess noch so transpa-\nrent sein konnte, der Vorwurf der Selbstbedienung doch\nimmer im Raum stehen blieb.\nDiesmal ist es aber anders. Der Landtagspr\u00e4sident hat,\nentgegen seiner Ank\u00fcndigung aus dem Jahr 2003, n\u00e4m-\nlich bei der letzten Di\u00e4tenerh\u00f6hung in diesem Jahr\nkeinen Bericht vorgelegt, und er wird es auch nicht mehr\ntun. Keiner der vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe schl\u00e4gt\neine Di\u00e4tenerh\u00f6hung vor. Im Gegenteil. Mit Ausnahme\ndes Entwurfs der PDS schlagen alle anderen Fraktionen\nK\u00fcrzungen vor. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber sei noch\nerw\u00e4hnt, dass sich auch die GR\u00dcNEN in die Diskussion\neingebracht haben, zwar nicht mit einem Gesetzentwurf,\naber mit einem so genannten Eckpunktepapier. Der Ent-\nwurf der GR\u00dcNEN ist in der Tat der einzige, der eine\nDi\u00e4tenerh\u00f6hung beinhaltet. Vielleicht sind sie gerade aus\ndiesem Grund nicht in das Gesetzesverfahren mit ein-\ngestiegen. Das k\u00f6nnen sie uns ja noch erl\u00e4utern.\n\nMeine Damen und Herren! Die bisherige Diskussion zu\nden Gesetzentw\u00fcrfen hat aus meiner Sicht gezeigt, dass\ntats\u00e4chlich ein Systembruch eingetreten ist, dass ein Sys-\ntemwechsel gewollt ist. Alle Fraktionen haben sich Ge-\ndanken gemacht, wie man die Di\u00e4tenregelung f\u00fcr die\nZukunft nachvollziehbarer und transparenter gestalten\nkann. Es ist ein gro\u00dfer Schritt in die richtige Richtung.\nDie Tatsache, dass hier und heute vier Gesetzentw\u00fcrfe\nzur Beschlussfassung anstehen, ist aus meiner Sicht nicht\nunbedingt ein Zeichen daf\u00fcr, dass hier Zerstrittenheit\nherrscht, sondern eher ein Ausdruck der neuen Vielfalt\nin diesem Parlament.\n\nGestatten Sie mir noch eine Anmerkung. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat schon im Jahr 1975 entschieden, dass\nnur die Abgeordneten selbst \u00fcber ihre Di\u00e4ten beschlie-\n\u00dfen d\u00fcrfen, niemand anderes. Diese B\u00fcrde wurde uns\naufgegeben. Selbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen wir uns dabei be-\nraten lassen. Nach unserer Meinung geht das am besten\nmit externem Sachverstand. Das ist, so glaube ich, auch\nder Weg, den wir hier gehen sollten. Erlauben Sie mir\nnun f\u00fcr meine Fraktion einzelne Bemerkungen zu den\nverschiedenen Gesetzentw\u00fcrfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1833\n\nZun\u00e4chst zur PDS. Wir erkennen durchaus an, dass Sie\ngewillt sind, externen Sachverstand in die Diskussion\neinzubringen, um den Entscheidungsprozess transparen-\nter zu machen. Ob die von Ihnen vorgeschlagene Di\u00e4ten-\nkommission allerdings geeignet ist, gerade in der Debatte\num einen Systemwechsel hier eine gro\u00dfe Rolle zu spie-\nlen, darf bezweifelt werden. Sie propagieren zwar, dass\nSie die gegenw\u00e4rtige Gesetzeslage bez\u00fcglich des Verfah-\nrens der Pr\u00fcfung der Angemessenheit der Di\u00e4ten f\u00fcr\nmangelhaft halten, stellen dem jedoch keinen konsequen-\nten L\u00f6sungsvorschlag entgegen, auch wenn Sie jetzt\nschnell noch einen Alternativvorschlag vorgelegt haben.\nVon Systemwechsel kann man bei Ihrem Gesetzentwurf\nnicht sprechen.\n\nZum Vorschlag der NPD. Gegen Ihren Vorschlag der\nKoppelung der Di\u00e4ten an das, wie Sie es ausdr\u00fccken,\ndurchschnittliche Haushaltsnettoeinkommen der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung bestehen erhebliche verfassungs-\nrechtliche Bedenken. Das hat nicht zuletzt die Experten-\nanh\u00f6rung deutlich gemacht. Im \u00dcbrigen konnten Sie uns\nweder in den Ausschussberatungen noch heute in der\nDebatte plausibel erkl\u00e4ren, welche nachvollziehbaren\nBerechnungsgrundlagen Ihre Kalkulation begr\u00fcnden,\ndenn gerade um Nachvollziehbarkeit und Transparenz\ngeht es in diesem Verfahren. Diesem wird der Gesetzent-\nwurf in keiner Weise gerecht.\n\nZum Entwurf der FDP. Der Ansatz, die Altersversorgung\nder Abgeordneten auf ein beitragsfinanziertes Modell\numzustellen und damit k\u00fcnftige Generationen von\nSteuerzahlern finanziell zu entlasten, ist grunds\u00e4tzlich\nein Schritt in die richtige Richtung. Allerdings sind die\nvon Ihnen vorgeschlagenen Zuschussbetr\u00e4ge aus unserer\nSicht zum einen viel zu niedrig, um w\u00e4hrend der Dauer\nder Mitgliedschaft im Landtag \u00fcberhaupt eine angemes-\nsene Altersvorsorge aufbauen zu k\u00f6nnen, und zum\nZweiten bestehen prinzipielle verfassungsrechtliche Be-\ndenken, ob das von Ihnen vorgeschlagene Modell einer\ngestaffelten Zuschussh\u00f6he mit dem Grundsatz der for-\nmalen Gleichheit der Abgeordneten vereinbar ist \u2013 das\nbezweifeln wir.\n\nZum \u00dcbergangsgeld, das Sie auch in Ihrem Gesetzent-\nwurf regeln wollen. Ich will es einmal diplomatisch aus-\ndr\u00fccken: Ich halte das, was Sie hier regeln, f\u00fcr eine\nbodenlose Frechheit und deswegen haben Sie sich wahr-\nscheinlich auch nicht dazu ge\u00e4u\u00dfert, Herr Zastrow. Sie\nplanen scheinbar, die Prozents\u00e4tze des \u00dcbergangsgeldes\nan die Regelungen beim Arbeitslosengeld I anzupassen,\nverschweigen aber mit Absicht \u2013 und diese Absicht\nhaben Sie in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Gesetzentwurf\ndokumentiert \u2013, dass der Ex-Abgeordnete weder\nzwangsl\u00e4ufig arbeitslos sein muss, um das \u00dcbergangs-\ngeld zu erhalten, noch muss er sich eventuell weitere\nEinkommen darauf anrechnen lassen, und ich meine,\ndass ein \u00dcbergangsgeld mit 60 oder 67 % von immerhin\n4 284 Euro trotz allem noch recht ausk\u00f6mmlich ist.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Lesen lernen!)\n\nZur Erinnerung: Ein Arbeitslosengeld-I-Empf\u00e4nger darf\nmaximal 165 Euro anrechnungsfrei hinzuverdienen, und\ndas bei einer beitragsfinanzierten Versicherungsleistung\n\u2013 das \u00dcbergangsgeld nach dem Abgeordnetengesetz ist\nsteuerfinanziert \u2013, und f\u00fcr die Abgeordneten, die tats\u00e4ch-\n\nlich in die Arbeitslosigkeit gehen, macht das Sinn, ganz\nklar. Wenn aber jemand unmittelbar wieder ins Berufs-\nleben einsteigt oder seine Berufst\u00e4tigkeit w\u00e4hrend der\nAbgeordnetent\u00e4tigkeit gar nicht aufgegeben hat\n\n(Holger Zastrow, FDP: \u2026 dann bekommt\ner nichts, das steht doch drin! Durchlesen!)\n\n\u2013 wie die Mehrzahl der Mitglieder Ihrer Fraktion \u2013, be-\ngr\u00fcndet sich f\u00fcr diesen aus unserer Sicht kein Anspruch\nauf ein volles \u00dcbergangsgeld. Sie wollen ein volles \u00dcber-\ngangsgeld ohne Anrechnung mit der Begr\u00fcndung, es\nw\u00e4re ein zu gro\u00dfer b\u00fcrokratischer Aufwand.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Wenn Sie es behaupten,\nstimmt es noch lange nicht!)\n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber zu den GR\u00dcNEN. Sie haben\nes sich sehr leicht gemacht, indem Sie keinen Gesetzent-\nwurf eingebracht haben und damit meinen, so k\u00f6nnten\nSie nicht Gefahr laufen, in irgendeiner Weise kritisiert zu\nwerden. Dennoch wollten Sie wohl mitreden und haben\nIhr so genanntes Eckpunktepapier an den Mann und an\ndie Frau gebracht. Dieses Papier ist aber nichts anderes\nals eine Kopie bzw. eine Lobpreisung des nordrhein-\nwestf\u00e4lischen Modells. Ich hoffe, dass Sie dennoch bereit\nsind, auch \u00fcber andere Modelle nachzudenken und mit\nuns zu debattieren, wenn im n\u00e4chsten Jahr die Sachver-\nst\u00e4ndigenkommission ihren Bericht vorlegen wird.\n\nWomit ich zum Entwurf der Koalitionsfraktionen\nkomme. Ich will nicht im Detail auf alle Regelungen ein-\ngehen, weil ich glaube, dass Kollege Schiemann umfang-\nreiche Darlegungen gemacht hat. Die wichtigsten Fakten\nnoch einmal im Block:\n\n1. Wir passen die bestehenden Regelungen zur Alters-\nversorgung der Abgeordneten dem allgemeinen Trend\nfolgend, den die gesetzliche Rentenversicherung und die\nBeamtenversorgung vorgibt, an. Das bedeutet: Das\nNiveau der Versorgung sinkt bei gleichzeitiger Versch\u00e4r-\nfung der Anspruchsvoraussetzungen. Also diejenigen\nAbgeordneten, die in Zukunft Altersversorgungsanspr\u00fc-\nche nach diesem Gesetz erwerben, bekommen weniger\nGeld, und das auch noch sp\u00e4ter.\n\n2. Das Sterbegeld wird ersatzlos gestrichen.\n\n3. Die Absicherung der Hinterbliebenen im Falle des\nTodes eines Abgeordneten wird ebenfalls im Niveau ab-\ngesenkt \u2013 wiederum in Anlehnung an die Rentenver-\nsicherung und die Beamtenversorgung. Nicht zu verges-\nsen: Im Bereich der Hinterbliebenenversorgung wird die\neingetragene Lebenspartnerschaft mit der konventionel-\nlen Ehe gleichgestellt \u2013 eine Ma\u00dfnahme, die auch in\nanderen Alterssicherungssystemen bevorsteht; aber die\nKoalitionsfraktionen im S\u00e4chsischen Landtag nehmen\nhier bundesweit gewisserma\u00dfen eine Vorreiterrolle ein.\n\nDas Thema Nebent\u00e4tigkeiten von Abgeordneten haben\nwir in unserem Gesetz nicht geregelt, man muss sagen:\nnoch nicht geregelt. Wir nehmen dies aber sehr ernst\nund ich verweise noch einmal ausdr\u00fccklich auf die vom\nDeutschen Bundestag verabschiedeten Regelungen, wel-\nche wir uns hier in Sachsen zu Eigen machen sollten.\nMeine Fraktion pl\u00e4diert daf\u00fcr, die Offenlegungsregelun-\ngen f\u00fcr Eink\u00fcnfte und T\u00e4tigkeiten von Abgeordneten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1834\n\nabseits des Mandats in Form eines Gesetzes zu verab-\nschieden, und zwar relativ zeitnah.\n\nDen von fast allen Fraktionen geforderten Systemwechsel\nin der Abgeordnetenentsch\u00e4digung betreffend, soll unse-\nrer Ansicht nach eine unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndigen-\nkommission Vorschl\u00e4ge erarbeiten, wobei der Pr\u00fcfauf-\ntrag an diese Kommission nat\u00fcrlich vollkommen\nergebnisoffen erfolgt. Einen entsprechenden Antrag dazu\nwerden wir morgen in der Landtagssitzung einbringen,\nund da bleiben wir auch verbohrt \u2013 genau wie es uns\nder Abg. Dr. Hahn vorgeworfen hat. Die Sachverst\u00e4n-\ndigenkommission ist Teil unseres Gesamtpaketes und\nwir bleiben dabei.\n\nWir sollten diese Chance nutzen und ich bin davon \u00fcber-\nzeugt, dass wir sie nutzen werden, um noch in dieser\nLegislaturperiode das gesamte System der Abgeordne-\ntenentsch\u00e4digung auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und even-\ntuell neu zu regeln.\n\nBleibt mir nur noch, Sie um Zustimmung zu dem Ge-\nsetzentwurf der Koalition zu bitten.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN hat Gelegenheit zu sprechen; Herr Abg.\nDr. Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist ein\nVorteil, als letzter Redner hier vorn zu stehen, nachdem\nalle gesprochen haben, denn ich kann jetzt sagen, es l\u00e4uft\ndas alte Spiel ab: Jede Fraktion \u2013 au\u00dfer unserer \u2013 hat\neinen Gesetzentwurf eingebracht, jede verteidigt ihren\nGesetzentwurf, jede kritisiert die anderen. Das alte Er-\ngebnis ist auch zu erwarten: Es wird gleich mit den\nStimmen der Koalition der Koalitionsentwurf beschlossen\nwerden.\nIch bezweifle aber mit meiner Fraktion, dass dieses Er-\ngebnis und der Verlauf dieser Debatte wirklich dem\nProblem und dem Reformbedarf im Bereich der Ab-\ngeordnetenbez\u00fcge angemessen sind.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst und\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWorin besteht denn das Problem, von dem ich gerade\nsprach? Das System der Abgeordnetenbez\u00fcge, \u00fcber das\nwir hier mit Gesetzentw\u00fcrfen am Mikrofon des S\u00e4ch-\nsischen Landtages diskutieren, ist ein hoch sensibles\nThema. Entscheidungen des Landtages zu dieser Frage\ngenie\u00dfen mit Recht h\u00f6chste \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit,\nund das \u00f6ffentliche Echo auf diese Entscheidung ist\nsicher. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen bei dieser Debatte schon\nvon vornherein sicher sein. Dieses Echo wird auch da-\ndurch bestimmt sein, dass die Meinung der \u00d6ffentlich-\nkeit \u00fcber Abgeordnete alles andere als wohlwollend ist.\n\nDer Vorwurf der Selbstbedienungsmentalit\u00e4t steht seit\nJahren im Raum; ebenso sind Zweifel an Kompetenz\nund Flei\u00df der Abgeordneten gang und g\u00e4be und ich\nsage Ihnen nach dem heutigen Tag: Das, was ich hier an\npers\u00f6nlichen Beleidigungen und Beschimpfungen \u2013 mit\n\nHerrn L\u00e4mmel an der Spitze \u2013 erlebt habe, wird den Ruf\nvon Abgeordneten nicht st\u00e4rken.\n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,\nsowie bei der PDS und der FDP)\n\nWir wissen eigentlich alle, dass Politikerinnen und Politi-\nker im Ruf der Berufsbilder nicht ganz oben stehen. Das\nhei\u00dft, es gibt einiges zu tun und die Frage des heutigen\nTages ist: Was k\u00f6nnen wir auf dem Gebiet des Abgeord-\nnetenrechtes tun, um das Politikerbild zu st\u00e4rken,\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Da k\u00f6nnen Sie machen,\nwas Sie wollen!)\n\num Vorw\u00fcrfen entgegenzutreten, um aus der Politik-\nverdrossenheit Politikinteresse, Politikmunterkeit zu ge-\nnerieren? Das Idealbild des Abgeordneten ist in unserer\nVerfassung mit seinem Status beschrieben: Wir sind\nVolksvertreter, sind nur unserem Gewissen unterworfen\nund dem Wohl des Volkes verpflichtet.\nSeien wir ehrlich: Die Realit\u00e4t entspricht nicht ganz\ndiesem Idealbild. Kein Abgeordneter des S\u00e4chsischen\nLandtages ist Tag und Nacht, rastlos, ausschlie\u00dflich im\nInteresse des Gemeinwohls t\u00e4tig. Jeder von uns lebt in\nbestimmten sozialen Situationen; wir haben alle unsere\neigenen, nicht zuletzt auch finanziellen Interessen. Dieser\nInteressenkonflikt ist nicht l\u00f6sbar, indem wir das Ideal\neines Mandatstr\u00e4gers malen, der allerh\u00f6chsten Moralan-\nspr\u00fcchen gen\u00fcgt und sozusagen auf Wolke sieben\nschwebt. Wir sind als Abgeordnete nicht die besseren\nMenschen, deshalb kommt es darauf an, dass wir bei der\nOrdnung unserer eigenen Angelegenheiten die besseren\nRegeln finden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDer Ausgangspunkt und die Grundlage f\u00fcr diese besse-\nren, diese neuen Regeln ist die Tatsache, dass wir hier\nnicht einen Job wie jeden anderen aus\u00fcben, sondern ein\nfreies Mandat als Abgeordnete in einer parlamentari-\nschen Demokratie wahrnehmen.\nDavon abgeleitet legt Artikel 42 der Verfassung \u2013 wort-\ngleich mit dem Grundgesetz \u2013 fest: Es gibt einen An-\nspruch auf eine angemessene, die Unabh\u00e4ngigkeit si-\nchernde Entsch\u00e4digung. \u2013 Das Ziel dieser Festlegung\nbesteht darin: Wir sollen als Abgeordnete, als Vertreter\ndes ganzen Volkes, frei von wirtschaftlichen Zw\u00e4ngen\nsein.\nDiverse Bundesverfassungsgerichtsentscheidungen haben\ndie Rahmenbedingungen festgelegt. Es ist dadurch klar,\ndass es eine formale Gleichheit der Abgeordneten zu be-\nachten gibt, ebenso wie den Anspruch auf Vollalimenta-\ntion und die Notwendigkeit der h\u00f6chsten Transparenz\nbei allen unseren Entscheidungen.\nDer Verfassungstext und die Rechtsprechung setzen also\nGrenzen f\u00fcr die neuen Regeln, die wir schaffen k\u00f6nnen.\nAber sie erm\u00f6glichen zugleich Spielr\u00e4ume. Es ist die\n\u00dcberzeugung unserer Fraktion, dass wir nicht mit klei-\nnen Korrekturen am bestehenden System vorankommen,\nsondern dass es einer radikalen Neuordnung des gesam-\nten Systems der Abgeordnetenbez\u00fcge bedarf, einer Neu-\nordnung, die nicht im Detail bleibt, sondern Grundent-\nsch\u00e4digungen, steuerfreie Aufwandsentsch\u00e4digungen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1835\n\nTagegeld \u2013 und Fahrtkostenpauschalen, \u00dcbergangsgel-\nder, Alters- und Hinterbliebenenversorgung erfasst. Ich\nsage es klar und deutlich: Das Problem der Abgeordne-\ntenbez\u00fcge ist nicht die Grundentsch\u00e4digung, die meist\nim Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Debatte steht und auch\nheute hier die gr\u00f6\u00dfte Rolle gespielt hat. Das Problem ist\nder gesamte Dschungel aus zum Teil in sich wider-\nspr\u00fcchlichen Regelungen aus Doppelzahlungen und\nDoppelleistungen, der undurchschaubar ist. Es kommt\nalso darauf an, das gesamte Abgeordnetenrecht transpa-\nrent zu gestalten, zu modernisieren und von der An-\nlehnung an den Beamtenstatus wegzukommen hin zu\neinem freien Status, wie er etwa Selbstst\u00e4ndigen und\nFreiberuflern entspricht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\nUnser Ma\u00dfstab f\u00fcr Gesetzentw\u00fcrfe auf diesem Gebiet ist\n\u2013 erstens \u2013 Transparenz. Die Bez\u00fcge, die wir alle haben,\nm\u00fcssen f\u00fcr jeden ohne komplizierte Rechnungen und\nvielfache Verweise innerhalb von Paragrafen aus dem\nGesetzestext klar ersichtlich sein.\n\nZweitens geht es um Nachvollziehbarkeit. Das, was wir\nan Bez\u00fcgen f\u00fcr uns festlegen, muss in sich logisch sein\nund auf dem Abgeordnetenstatus beruhen.\n\nDrittens ist f\u00fcr uns eine steuerliche Gleichbehandlung\nmit den \u00fcbrigen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieses Landes\nsehr wichtig. Wir wollen eine Versteuerung herbei-\nf\u00fchren, statt Aufwendungen in Form von steuerfreien\nPauschalen zu erstatten.\n\nHerr Br\u00e4unig hat es angesprochen: Unsere Fraktion hat\nintensiv nachgedacht und recherchiert. Wir sehen das,\nwas in Nordrhein-Westfalen Gesetz geworden ist, als\nModell auch f\u00fcr Sachsen an. Nordrhein-Westfalen hat als\nerstes Bundesland in interfraktioneller Zusammenarbeit\nein Gesetz geschaffen, das wirklich eine radikale Neu-\nordnung der Abgeordnetenbez\u00fcge vorsieht. Es handelt\nsich um eine grundlegende Vereinfachung. Das dortige\nGesetz macht mit Sonderrechten Schluss. Gleichzeitig\nmacht es die Parlamentarierinnen und Parlamentarier zu\nSteuerb\u00fcrgerinnen und Steuerb\u00fcrgern in unserer Gesell-\nschaft.\n\nWir glauben, dass dieser Reformschritt auch deshalb\ngelungen ist, weil die Fraktionen gemeinsam gearbeitet\nund sich nicht auf ein Wettrennen um Gesetzentw\u00fcrfe\neingelassen haben. Herr Br\u00e4unig, Sie sagten, wir h\u00e4tten\nes uns leicht gemacht. Wir wollten es uns nicht leicht\nmachen. Das Normale w\u00e4re gewesen, auch wir h\u00e4tten\neinen Gesetzentwurf daneben gelegt und ich w\u00fcrde jetzt\ndiesen Entwurf verzweifelt verteidigen. Nein, wir haben\nein Eckpunktepapier in die Fraktionen geschickt. Wir\nhaben dazugeschrieben: Das ist unser Diskussions-\nvorschlag. Damit wollen wir gern ins Gespr\u00e4ch kommen.\n\u201eDiskussionsvorschlag\u201c hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass es\nkein Dogma ist. Ich m\u00f6chte Sie aber gern bitten, nicht\nauf Seite 2 des 15-seitigen Papiers stehen zu bleiben.\nWer das mit \u201eDi\u00e4tenerh\u00f6hung\u201c \u00fcberschreibt, der hat\nwirklich nicht weit gelesen; der sieht nicht, dass wir alle\nBez\u00fcge in eine Summe packen wollen, dass diese\nSumme zu versteuern ist und damit eine Einsparung f\u00fcr\nden Staatshaushalt erzielt wird.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nGemessen an diesem gro\u00dfen Reformansatz kann ich\neinen echten Ansatz nur im Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion erkennen, und zwar im Hinblick auf die Alters-\nversorgung. Wir unterst\u00fctzen das Ziel der FDP, die\nAltersversorgung von einer staatlichen F\u00fcrsorge ohne\njede Eigenbeteiligung wegzubringen und zu einer Ver-\nsorgung in Eigenverantwortung hinzubringen. Die Um-\nsetzung allerdings ist auch aus unserer Sicht misslungen.\nDie altersabh\u00e4ngigen Zusch\u00fcsse sehen wir als verfas-\nsungswidrig an, da sie die formale Gleichheit der Abge-\nordneten verletzen.\n\nSchwerwiegender daf\u00fcr, dass wir Ihren Gesetzentwurf\nablehnen werden, ist Ihre Manipulation an der Grund-\nentsch\u00e4digung. Es ist vorhin schon hei\u00df debattiert wor-\nden. Ich habe Herrn Schiemann selten so engagiert erlebt\nwie bei dieser Debatte. Ich habe auch aus vollem Herzen\nBeifall geklatscht. Ich glaube, wenn eine Partei mit zwei\nWorten \u2013 \u201eDi\u00e4ten runter!\u201c \u2013 auf Plakaten Werbung\nmacht, dann steht dieses Vorgehen einer differenzierten\nAuseinandersetzung auf diesem sensiblen Gebiet ent-\ngegen. Ein solcher Spruch zielt auf den Bauch, nicht auf\nden Kopf. Ich meine, Politikerinnen und Politiker sollten\nmit dem Kopf entscheiden. Wenn dieser Plakatspruch\ndann aber auch noch in eine plakative Gesetzesform ge-\ngossen, das hei\u00dft die Botschaft \u201eDi\u00e4ten runter!\u201c in die\nBotschaft \u201eGrundentsch\u00e4digung runter!\u201c umgewandelt\nwird, dann wird es noch viel schlimmer. Ich glaube nach\nwie vor an die Vernunft des Menschen. Ich habe auch\nimmer geglaubt, die FDP-Fraktion sei lernf\u00e4hig. Liebe\nKolleginnen und Kollegen, nach der Anh\u00f6rung m\u00fcssen\nIhnen doch heute noch die Ohren klingen! Die Experten\nhaben Ihnen die von Ihnen angestrebte Grundentsch\u00e4di-\ngungsabsenkung um die Ohren gehauen.\n\nZitat: \u201eEs gibt keinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass die\nGrundentsch\u00e4digung eine angemessene Alimentation\n\u00fcbersteigt.\u201c Ich k\u00f6nnte viele Zitate bringen.\n\nMehr noch: Die Expertinnen und Experten in dieser\nAnh\u00f6rung haben Ihnen klar gesagt, dass sie vor einer\nAbsenkung der Grundentsch\u00e4digung warnen. Ich sage\nnoch einmal im Plenum des S\u00e4chsischen Landtages, was\nin der Anh\u00f6rung schon zu h\u00f6ren war: Was Sie tun, ist\nnicht Volksvertretung, sondern Feigheit vor dem Volk!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der\nStaatsregierung sowie vereinzelt bei der PDS)\n\nSchauen Sie doch einmal richtig hin, bevor Sie Ihre The-\nsen vertreten. Wir liegen bundesweit im hinteren Feld\nder Grundentsch\u00e4digung, in Ostdeutschland im mittleren\nBereich.\n\nDer Vergleich mit T\u00e4tigkeiten au\u00dferhalb dieses Hauses\nist sehr wichtig; zum Teil ist er schon vorgenommen\nworden. Das Beispiel des Mittelschullehrers ist genannt\nworden. 4 200 Euro sind viel Geld. Aber das verdient\nman auch mit BAT IIa in einem gewissen Alter im\n\u00f6ffentlichen Dienst.\n\nJetzt spreche ich von mir: Ich bin Mikroelektroniker. Ich\nsage Ihnen ganz offen: Meine Exkolleginnen und -kolle-\ngen bei ZMD, Infineon oder AMD verdienen mehr als\nich. Ich trauere dem nicht nach. Ich will diese Arbeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1836\n\nhier und mache sie gern. Aber ich will hier keine Neid-\ndebatte f\u00fchren, wie Sie es getan haben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD\nsowie vereinzelt bei der CDU und der PDS)\n\nIch sage Ihnen eines: Grundlage f\u00fcr die Angemessenheit\nist, dass wir ein Vollzeitparlament haben, das hei\u00dft, die\nAbgeordnetenarbeit muss, auch in zeitlicher Hinsicht, im\nMittelpunkt stehen. Nebent\u00e4tigkeiten m\u00fcssen Neben-\nt\u00e4tigkeiten bleiben. Ich freue mich schon auf die Diskus-\nsion, wenn es um die Offenlegung von Nebeneink\u00fcnften\ngeht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nDas falsche Spiel der Di\u00e4tenabsenkung spielt auch die\nNPD. Herrn Leichsenring habe ich zugeh\u00f6rt. Es sind die\nkleinen Nebens\u00e4tze, die manchmal vieles offen legen.\nWir haben hier eine \u201el\u00e4stige Debatte\u201c, sagte Herr\nLeichsenring von der NPD. Wir sollten es uns doch\n\u201ebequem machen\u201c. Die NPD hat einen skandal\u00f6sen Vor-\nschlag vorgelegt. Sie macht es sich so bequem, dass sie\ndie Entscheidung \u00fcber die Abgeordnetenbez\u00fcge auf die\nComputer des Statistischen Landesamtes verlagert. Ein\nsolcher Automatismus ist mit der Mitwirkung des Ab-\ngeordneten \u00fcberhaupt nicht vereinbar. Das ist das\nGegenteil einer transparenten parlamentarischen Ent-\nscheidung. Auch mit diesem Gesetzentwurf steht die\nNPD-Fraktion \u2013 traditionsgem\u00e4\u00df \u2013 auf verfassungswidri-\ngem Posten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Dann hat\n\nTh\u00fcringen auch verfassungswidrig gehandelt!)\n\nIm Mittelpunkt des PDS-Entwurfs steht die Di\u00e4tenkom-\nmission. Wir halten es f\u00fcr gut, dass sich das Parlament\nvor seiner eigenen Entscheidung beraten l\u00e4sst. Das ver-\nbessert die Nachvollziehbarkeit, auch die Objektivierung.\nWir halten allerdings Empfehlungen mehrmals in der\nLegislaturperiode nicht f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig. Mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag, den Sie heute in letzter Minute eingebracht\nhaben, haben Sie deutlich nachgebessert. Deshalb werden\nwir ihn unterst\u00fctzen. Auch wir halten es f\u00fcr richtig, dass\nder Landtag bei der Entscheidung \u00fcber die Abgeordne-\ntenbez\u00fcge einmal in der Legislaturperiode f\u00fcr die jeweils\nn\u00e4chste Legislaturperiode entscheidet. Diesen Diskus-\nsionspunkt m\u00f6chte ich gern f\u00fcr das weitere Verfahren\nmit den anderen Fraktionen in den Mittelpunkt stellen.\n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch einige Anmerkungen\nzum Gesetzentwurf der Koalition. Dieser bedeutet \u2013 das\nwissen Sie eigentlich selbst \u2013 einen Verzicht auf die not-\nwendige Reform; es handelt sich nur um kleine Korrek-\nturen im System. Auch kleine Korrekturen k\u00f6nnen rich-\ntig sein. Es geht um Nachholbedarf. Sie tun das, was der\nBundestag und einige Landesparlamente l\u00e4ngst vollzo-\ngen haben. In kleinen und wichtigen Teilen sehen wir\ndas auch sehr positiv. Das betrifft die Bezugszeit des\n\u00dcbergangsgeldes und die l\u00e4ngst f\u00e4llige Anrechung aller\nEink\u00fcnfte darauf. Die leichte Absenkung der Altersver-\nsorgung, die Einschr\u00e4nkung bei der Hinterbliebenenver-\nsorgung und der Wegfall des Sterbegeldes sind richtige\nSchritte. Es ist offensichtlich das, was zwischen CDU\n\nund SPD gemeinsam machbar war. Das ist ein Schritt\nvorw\u00e4rts, und diesen unterst\u00fctzen wir.\n\nDem stehen allerdings zwei Punkte entgegen. Erstens hat\ndie Koalition der Versuchung nicht widerstanden, Zu-\nckerst\u00fcckchen zum Vers\u00fc\u00dfen unterzubringen. Hiermit\nmeine ich insbesondere die zus\u00e4tzlichen Tagegeld- und\nFahrtkostenpauschalen in H\u00f6he von 59 Euro f\u00fcr jede Sit-\nzung von PKK, PKG, G10-Kommission, Bewertungsaus-\nschuss sowie f\u00fcr einfache Mitglieder des Pr\u00e4sidiums. Es\nhandelt sich um Gremien, die l\u00e4ngst existieren und jetzt\nnachtr\u00e4glich mit einer Zusatzpauschale aufgewertet wer-\nden. Ich sage Ihnen: Damit wird der von mir vorhin an-\ngesprochene Dschungel der Pauschalen noch undurch-\ndringlicher statt transparenter.\n\nZweitens ist dieses sensible Gesetz ganz offensichtlich\nmit hei\u00dfer Nadel gestrickt. Vor der Beschlussfassung im\nVerfassungsausschuss gab es schnell noch als Tischvor-\nlage einen \u00c4nderungsantrag und eine Auszeit der Koali-\ntion. Heute haben wir wiederum im Plenum einen \u00c4nde-\nrungsantrag und trotzdem bleiben Ungereimtheiten. Hier\nzwei Beispiele:\n\nMehraufwandsentsch\u00e4digungen \u2013 wir halten es f\u00fcr legi-\ntim, dass es f\u00fcr einen finanziellen Mehraufwand f\u00fcr\nFraktionsfunktionen aus Fraktionsgeldern in Fraktions-\nautonomie auch Entsch\u00e4digungen geben kann. Seit der\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes steht dort\ninsbesondere die Funktion des Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrers zur Diskussion. Da spreche ich auch\neinmal in eigener Angelegenheit.\n\nEs ist v\u00f6llig unbestritten in der verfassungsrechtlichen\nLiteratur und auch der Politikwissenschaft, dass gerade\ndiese Funktion eine wichtige Rolle in der Fraktion spielt.\nDiese Funktion fehlt aber in der Aufz\u00e4hlung dieses Ge-\nsetzentwurfes. Ich habe im ersten Moment gedacht, es\nhandelt sich dabei um eine Strafma\u00dfnahme gegen unse-\nren Kollegen Heinz Lehmann wegen des Vorpreschens\nin Sachen Atomkraftwerk in Sachsen. Inzwischen glaube\nich einfach, es ist ein Loch in Ihrem Gesetzentwurf, den\ndie hei\u00dfe Nadel hinterlassen hat.\n\nEin zweiter Punkt \u2013 Sie haben eine redaktionelle Ein-\nf\u00fcgung f\u00fcr eine Mindestalterentsch\u00e4digung in H\u00f6he von\n35 % der Grundentsch\u00e4digung vorgenommen. Sie haben\ndabei \u00fcbersehen, dass Mindestaltersentsch\u00e4digung in Ih-\nrem Gesetzentwurf systematisch herausgestrichen wurde.\nWir haben ein neues Altersversorgungssystem, das den\nurspr\u00fcnglichen Sockelbetrag von 35 % durch eine gleich-\nm\u00e4\u00dfige Anwartschaft in H\u00f6he von 3,5 % pro Jahr ersetzt.\nV\u00f6llig richtig, auch vergleichbar mit der Rentenversiche-\nrung.\n\nDas, was Sie hier in letzter Minute eingef\u00fcgt haben,\nschafft Rechtsunsicherheit. Ich behaupte, wer nach einem\nJahr Mitgliedschaft im Landtag 35 % Altersentsch\u00e4di-\ngung beantragt, der hat zumindest gute Argumente auf-\ngrund Ihrer Gesetzes\u00e4nderung. Auch da die Spuren der\nhei\u00dfen Nadel.\n\nDas hei\u00dft, Sie haben einen Schritt vorw\u00e4rts gemacht \u2013\nwie vorhin gesagt \u2013, dieser eine Schritt wird von einem\nSchritt zur\u00fcck begleitet. Das ist kein Fortschritt insge-\nsamt, sondern das T\u00e4nzeln der Koalition. Wir werden\nuns deshalb bei Ihnen enthalten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1837\n\nEin kleiner Ausblick: Ich glaube, die Konkurrenz der Ge-\nsetzentw\u00fcrfe hat nicht den Fortschritt in der Systematik\nder Abgeordnetenbez\u00fcge in Sachsen gebracht. Morgen\nwerden wir eine Reformkommission einsetzen. Ich ver-\ntraue darauf, dass wir mit deren Empfehlung und mit\nunserem eigenen Willen noch in dieser Legislaturperiode\ndie Kraft und auch den Mut zu einer echten Reform fin-\nden. Unsere Vorschl\u00e4ge liegen bei Ihnen auf dem Tisch\nund wir werden in den n\u00e4chsten Jahren noch gemeinsam\ndiskutieren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich gehe sicher recht\nin der Annahme, dass sich die Staatsregierung zu diesen\nTagesordnungspunkt nicht \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. Ich frage, ob\nes aus den Fraktionen noch Diskussionsbedarf gibt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Es gibt\nauch Abgeordnete in der Staatsregierung!)\n\nHerr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist es richtig,\ndass jede Fraktion ihre Gesetzentw\u00fcrfe begr\u00fcndet und\nverteidigt. Das trifft auch f\u00fcr diejenige Fraktion zu, die\nes nicht fertig bekommen hat, aber f\u00fcr die es gute\nGr\u00fcnde gibt. Das ist legitim.\nTrotzdem noch einmal ein paar Worte zu dem bisher Ge-\nsagten: Herr Dr. Gerstenberg, Ihre Ausf\u00fchrungen haben\ngezeigt, dass Sie unseren Gesetzentwurf wenigstens ver-\nstanden haben. Warum Sie ihn als verfassungswidrig\nkennzeichnen, verschlie\u00dft sich mir, wenn doch in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern genau diese Vorgehensweise Gesetz\nist. Warum soll das gerade verfassungswidrig sein, zu-\nmal wenn Sie sich auf das Bundesverfassungsgericht\nbeziehen? Dann d\u00fcrfte Th\u00fcringen genau diesen Weg,\nden wir vorschlagen, nicht gehen.\n\nNoch einmal: Wenn wir uns hier an die Computer des\nStatistischen Landesamtes koppeln \u2013 wie Sie sagen \u2013,\ndann ist das ja ein Verfahren, das jederzeit \u00e4nderbar ist.\nWir m\u00fcssen dem auch nicht zustimmen, aber wir k\u00f6nn-\nten es und k\u00f6nnten uns viele Kommissionen, Sitzungen,\nSitzungsgelder usw. sparen.\n\nHerr Br\u00e4unig, Sie w\u00fcrde ich gern noch einmal einladen.\nDass Sie unseren Entwurf nicht gut finden, das sei Ihnen\nunbenommen. Dass Sie uns vorwerfen, wir h\u00e4tten ihn\nnicht genug erkl\u00e4rt, das ist etwas unverst\u00e4ndlich. Wir\nhaben das sowohl in den Aussch\u00fcssen als auch in der\nAnh\u00f6rung gemacht. Ich h\u00e4tte noch 27 Minuten Redezeit.\nIch k\u00f6nnte Ihnen das noch f\u00fcnfmal vortragen. Es ist\nnicht kompliziert. Vielleicht aber lesen Sie noch einmal\nunseren Gesetzentwurf. Es gibt in deutschen Bundes-\nl\u00e4ndern solche Regelungen. Es ist nicht kompliziert.\n\nWenn man uns vorwirft, dass wir einen bequemen Weg\nw\u00e4hlen, und Sie das als l\u00e4stige Debatte bezeichnen, dann\nmuss ich sagen: L\u00e4stig oder unangenehm ist der Ein-\ndruck, wenn in der Bev\u00f6lkerung die Auffassung entsteht,\ndass es sich hier um einen Selbstbedienungsladen han-\ndelt. Das ist l\u00e4stig. Das wollen wir nicht. Wenn wir einen\nModus vivendi finden, der diese ganze Diskussion aus\ndem Parlament und aus den Expertendiskussionen\n\nnimmt, dann ist uns allen geholfen, denke ich. Trotzdem\nbleiben wir ja als Gesetzgeber immer noch Herr des Ver-\nfahrens. Wir k\u00f6nnen jederzeit diesen Modus wieder\n\u00e4ndern. Nichts hindert uns daran.\n\nHerr Schiemann hat auch seinen Gesetzentwurf vertei-\ndigt. Nat\u00fcrlich, das muss er. Das ist auch in Ordnung.\nWir sind trotzdem der Meinung, in Zeiten, wo es den\nMenschen im Lande nicht immer besser geht, sondern\nwo tats\u00e4chlich das stattfindet, was vorhin schon genannt\nwurde: dass man auf Lohnteile verzichtet, dass man,\nohne daf\u00fcr bezahlt zu werden, l\u00e4nger arbeitet, und wo\nden Mitarbeitern in den Firmen solche Zugest\u00e4ndnisse\nabgerungen werden und diese auch bereit sind, diese\nZugest\u00e4ndnisse zu machen, um ihren Arbeitsplatz zu\nsichern, sollten auch wir ein Zeichen setzen.\n\nDeswegen schlagen auch wir, wenn Sie das durchrech-\nnen, eine Di\u00e4tensenkung vor, die in diesem Fall 6,6 % be-\ntr\u00e4gt, also \u00e4hnlich dem, was die FDP sagt. Das w\u00fcrde zu\neiner Einsparung von 430 000 Euro im Jahr f\u00fchren. Das\nrettet den Haushalt nicht. Das ist mir ganz klar. Auch\nwas die Kosten pro B\u00fcrger in Sachsen sind, w\u00fcrde es\nsicherlich ein Cent-Betrag sein. Aber es geht um das Zei-\nchen, das wir setzen, dass wir, wenn es f\u00fcr das Volk\nnicht vorw\u00e4rts geht, wenn die Einkommensentwicklun-\ngen zum Teil negativ sind, diesen Weg mitgehen. Das\nw\u00fcrde auch zum Aufbau eines Vertrauens beitragen,\nnicht nur das, aber es k\u00f6nnte dazu beitragen.\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie unseren vorliegenden\nGesetzentwurf wirklich unvoreingenommen pr\u00fcfen und\ndas Positive darin sehen. Nat\u00fcrlich sind wir mit unserem\nGesetzentwurf nicht an die Altersversorgung herange-\ngangen. Das gebe ich ehrlich zu. Wir haben im Landtags-\nwahlkampf \u00fcber die Di\u00e4ten gesprochen und haben des-\nwegen \u2013 Sie sehen das an der Drucksachennummer \u2013\nsehr zeitig diesen Gesetzentwurf so eingebracht, weil wir\nnat\u00fcrlich auch zu unserem Wahlversprechen stehen.\n\nAls letzter Satz noch einmal: Wenn so eine Regelung in\nanderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr gut befunden wird, dort Ge-\nsetzeskraft hat, dann ist das weder verfassungswidrig\nnoch undurchf\u00fchrbar. Wenn Sie mehrheitlich der Mei-\nnung sind, dass wir das in Sachsen nicht wollen, dann\nnehmen wir das zur Kenntnis. Aber tun Sie nicht so, als\nw\u00e4re das gesetzeswidrig oder unm\u00f6glich! Das w\u00e4re\nunredlich von Ihnen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich dachte gerade, es\ngibt keine Wortmeldungen mehr, aber die FDP-Fraktion,\nHerr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich muss doch noch ein-\nmal auf das zur\u00fcckkommen, was insbesondere aus der\nKoalition hier zu unserem Gesetzentwurf vorgebracht\nworden ist. Das Thema der Abgeordnetenentsch\u00e4digun-\ngen insgesamt ist nicht aus der Luft gegriffen und ist\nuns nicht einfach eingefallen, weil es nur in Sachsen auf\neinmal zum Thema geworden ist. Mit diesem Thema be-\nsch\u00e4ftigt sich auch der Deutsche Bundestag oder auch\nder Landtag in Nordrhein-Westfalen. Also, dieser Vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1838\n\nwurf, es sei uns aus populistischen Gr\u00fcnden eingefallen,\nuns mit diesem Thema zu besch\u00e4ftigen, entkr\u00e4ftet sich\ninsofern von selbst. Ansonsten w\u00e4re es ja auch nicht zu\ndiesem bedeutenden CDU/SPD-Antrag gekommen, mit\ndem Sie sich jetzt r\u00fchmen, diese Abgeordnetenbez\u00fcge\nzeitgem\u00e4\u00df anzupassen. Wenn wir nicht auf dieses Thema\ngedr\u00fcckt h\u00e4tten, w\u00e4re n\u00e4mlich bei Ihnen \u00fcberhaupt\nnichts passiert.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDas k\u00f6nnen Sie doch einfach einmal zugeben. Da bricht\nIhnen doch nichts ab.\n\nAber was wir hier dann gesehen haben, das war statt\nSachauseinandersetzung in vielen Teilen unsachlich. Wir\nh\u00e4tten uns \u00fcber die Reform der Altersentsch\u00e4digung\nauseinander setzen k\u00f6nnen oder \u00fcber die Umstellung\nvon Versorgungsbez\u00fcgen auf Zusch\u00fcsse, mit denen pri-\nvate Altersvorsorge aufgebaut werden kann, auch als\nTeil eines beispielgebenden Verfahrens. Wenn wir das\nden B\u00fcrgern sp\u00e4ter einmal anbieten und zumuten wol-\nlen, warum gehen wir nicht mit voran? Keiner hat dazu\netwas gesagt.\n\nDas Sterbegeld ist offensichtlich nach einhelliger Mei-\nnung obsolet und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, denn es wird\nauch im Koalitionsantrag im \u00a7 18 gestrichen.\n\nMeine Damen und Herren, aber wenn wir es vorschla-\ngen, wird uns hemmungsloser Populismus vorgeworfen.\nDas ist nicht redlich, Herr Schiemann. Sie m\u00fcssen nicht\nso tun, als seien die anderen unredlich und Sie der Hort\nder Weisheit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWenn man sich sachlich damit auseinander gesetzt hat,\nso wie Herr Br\u00e4unig es versucht hat, offenbart man, dass\nman gar nichts verstanden hat, n\u00e4mlich eine Anrechnung\nsolcher \u00dcbergangsentsch\u00e4digungen ist selbstverst\u00e4ndlich\nbei uns vorgesehen. Das hat h\u00f6chstens gezeigt, dass Sie\nunseren Antrag \u00fcberhaupt nicht gelesen haben. Erst\neinmal drauf hauen macht sich immer gut.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nAnsonsten muss ich einiges an unberechtigten Vorw\u00fcr-\nfen f\u00fcr meine Fraktion wirklich einmal zurechtr\u00fccken.\nHerr Schiemann, ich habe nicht verstanden, warum Sie\nsich so echauffiert haben. Offensichtlich geht Ihnen das\nThema wirklich nahe.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWenn Sie sonst den k\u00fchlen Sachpolitiker geben, werden\nSie an der Stelle zum kreischenden Besitzstandswahrer.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP)\n\nDa geht es um das Eingemachte des zum Apparatschik\ngewordenen Berufspolitikers. In der Tat, so ist das!\n\n(Widerspruch des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir eine Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung aus dem Jahr 2003 zur\u00fccknehmen wollen, dann in\nder Tat nicht deswegen, um den Haushalt zu retten, son-\n\ndern um damit ein Zeichen zu setzen. Wenn wir den\nB\u00fcrgern drau\u00dfen Reallohnverzicht zumuten, k\u00f6nnen wir\nnicht als Abgeordnete draufsatteln.\n\n(Rita Henke, CDU: Satteln wir drauf? Frechheit!)\n\nDas hat nichts mit der von Herrn Dr. Gerstenberg ge-\nscholtenen Feigheit vorm Volk zu tun. Offensichtlich\nnehmen Sie an, dass sich die Abgeordneten irgendwann\nunterhaken m\u00fcssten und dem Volk mutig begegnen, je-\ndenfalls dann, wenn es um die eigenen Bez\u00fcge geht.\nNein, das sehen wir anders.\n\n(Peter Schowtka, CDU: Populist!)\n\nNoch etwas zu diesem Vorwurf der besser verdienenden\nFraktion. Offensichtlich spielt das bei Ihnen eine Rolle,\ndenn die einen haben besser verdient, w\u00e4hrend die an-\nderen als Abgeordnete das Land aufgebaut haben. Grob\nungerecht! Herr Schiemann, grob ungerecht. Ich habe\n1990 angefangen einen Betrieb mit bis zu 15 Mitarbeitern\naufzubauen.\n\n(Oh-Ruf von der NPD)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, wie viele Leute Sie besch\u00e4ftigen. Ich\ngebe 15 Leuten Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze. Ich lasse\nmir nicht vorhalten, dass wir da drau\u00dfen nichts getan\nh\u00e4tten, w\u00e4hrend ausschlie\u00dflich Sie vielleicht das Land\naufgebaut h\u00e4tten. So geht das nicht.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch lasse mir auch nicht sagen, dass es eine Zumutung\nw\u00e4re, wenn wir sagen w\u00fcrden, Sie w\u00fcrden falsche An-\ntr\u00e4ge stellen, w\u00e4hrend unserer falsch ist. Offensichtlich\nsteht diese Einsch\u00e4tzung nur Ihnen zu. Gestatten Sie,\ndass ich dem heftig widerspreche.\n\nNoch eine Anmerkung zu dem, was Sie zu Nebent\u00e4tig-\nkeiten gesagt haben oder zu dem, dass man sich mit\nganzer Kraft f\u00fcr ein Parlament einsetzt. Das Leitbild in\nder Verfassung ist der Parlamentarier, der aus dem Volk\nkommt und eine berufliche Verankerung hat und nicht\ndas des Nur-Berufspolitikers.\n\n(Peter Schowtka, CDU: Wir haben\nalle unseren Beruf!)\n\nEs soll jemand sein, der wei\u00df, was drau\u00dfen los ist. Sie\nhaben gezeigt, dass das bei Ihnen offensichtlich gar nicht\nmehr der Fall ist.\n\n(Unruhe bei der CDU und der PDS)\n\nWir arbeiten drau\u00dfen und haben unseren Beruf. Wenn\nSie davon sprechen, dass das ganze Volk repr\u00e4sentiert\nsein soll, stimme ich Ihnen ausdr\u00fccklich zu. Das ganze\nVolk besteht aber auch aus Unternehmern und aus Frei-\nberuflern.\n\n(Peter Schowtka, CDU: Und aus Rechtsanw\u00e4lten!)\n\nJetzt m\u00fcssen Sie sich anschauen, welcher Freiberufler\nwegen der Mitarbeit in einem Parlament seine gesamte\nberufliche und private Existenz aufgeben kann, eine Pra-\nxis und einen Betrieb zuschlie\u00dfen in der Hoffnung, ihn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1839\n\nin vier Jahren wieder zu finden. Das k\u00f6nnen Sie von ihm\nnicht verlangen.\n\n(Frank Kupfer, CDU: Das verlangt doch keiner!)\n\nMit dieser Scheinargumentation widersprechen Sie sich\nselbst, denn damit w\u00fcrden Sie verhindern, dass genau\ndas gesamte Volk im Parlament repr\u00e4sentiert wird. Dort\ngeh\u00f6ren auch solche rein, wie sie meiner Fraktion an-\ngeh\u00f6ren, auch Unternehmer, auch Freiberufler. Das ist\nnichts Ehrenr\u00fchriges.\n\n(Frank Kupfer, CDU: Das sagt\ndoch \u00fcberhaupt niemand!)\n\nDas ist nicht der Angriffspunkt.\n\nNoch eine kleine Anmerkung. Auch mit unseren sieben\nLeuten \u2013 das zeigen wir zum Thema \u201eganze Kraft\u201c \u2013\nkann man mitunter mehr leisten als manche mit \u00fcber\n50 Mann, von denen einige \u00fcberhaupt nicht aufgefallen\nsind, es sei denn durch das Stellen von relativ peinlichen\nZwischenfragen. Da sind wir besser, auch im direkten\nVergleich. Wir m\u00fcssen uns nicht verstecken, was das\nLeistungspotenzial, die Leistungsbereitschaft und die\nerbrachte Leistung angeht. Deswegen h\u00e4tte ich mir ge-\nw\u00fcnscht, dass man mit diesem Antrag in der Debatte\nein klein wenig sachlicher umgegangen w\u00e4re.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte darauf noch\njemand erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen\nund Herren, damit beenden wir die Aussprache zu die-\nsem Gesetzentwurf-Paket.\n\nWir behandeln als Erstes die Drucksache 4/0091, Gesetz-\nentwurf der PDS-Fraktion, Elftes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz). Wenn\nes keinen Widerspruch dagegen gibt, w\u00fcrden wir das so\nhandhaben. Vor der Einzelberatung innerhalb dieses\nGesetzes erh\u00e4lt nach Gesch\u00e4ftsordnung der Bericht-\nerstatter des Ausschusses noch einmal das Wort. \u2013 Herr\nDr. Gerstenberg, Sie m\u00f6chten das nicht. Dann kommen\nwir zur Einzelberatung.\n\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise zu beraten und abzustimmen. Wenn es keinen\nWiderspruch gibt \u2013 das kann ich nicht erkennen \u2013, dann\nverfahren wir so.\n\nAufgerufen ist das Elfte Gesetz zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtages (Abgeordnetengesetz). Es liegt Ihnen\nvor in der Drucksache 4/0091, Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion. Wir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der\n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich das jetzt kundzutun. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und einer Anzahl Stimmen\ndaf\u00fcr ist diese \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch rufe den Artikel 1, \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes, auf. Hier schlage ich vor, dass wir punktweise ab-\n\nstimmen. \u00dcber Nr. 1 k\u00f6nnen wir sofort abstimmen, zur\nNr. 2 gibt es einen \u00c4nderungsantrag. Wer dem Artikel 1\nNr. 1 zustimmt, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die\nNr. 1 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe Nr. 2 auf. Hier gibt es einen \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 4/2572. Wer bringt\ndiesen \u00c4nderungsantrag ein? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag zeigt,\ndass die PDS-Fraktion im Gegensatz zu manch anderen\nin diesem Hause lernf\u00e4hig ist. Wir haben uns die Exper-\ntenanh\u00f6rung noch einmal genau betrachtet. Die Experten\nhatten darauf hingewiesen, dass die H\u00e4ufigkeit der von\nuns vorgeschlagenen Berichte nicht angemessen sei. Sie\nhaben die Zahl der Mitglieder bzw. deren konkrete Be-\nnennung kritisiert und es gab immer schon die Forde-\nrung, dass ein Parlament die Di\u00e4ten erst f\u00fcr die folgende\nWahlperiode, also f\u00fcr andere Abgeordnete, festlegen\nsolle. Wir haben das jetzt mit diesem \u00c4nderungsantrag\naufgegriffen, haben ihn im Ausschuss gestellt und dort\nist er knapp abgelehnt worden. Wir haben heute im Ple-\nnum noch die M\u00f6glichkeit, das zu korrigieren.\nAus dem Grund bitte ich Sie herzlich, dem Antrag zuzu-\nstimmen. Es w\u00e4re ein Punkt, der im \u00dcbrigen auch im\nAntrag der Koalition stehen k\u00f6nnte. Sie hat das nicht ge-\nmacht. Deshalb sollte man wenigstens diesen einen\nPunkt rechtlich verankern. Ich bitte Sie um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesem\n\u00c4nderungsantrag Diskussionsw\u00fcnsche? \u2013 Das kann ich\nnicht erkennen. Dann stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 4/2572 ab. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen kann, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach Gegen-\nstimmen. \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nStimmen daf\u00fcr ist dennoch dieser \u00c4nderungsantrag ab-\ngelehnt worden.\n\nJetzt stimmen wir \u00fcber die Nr. 2 in der urspr\u00fcnglichen\nFassung ab. Wer der Nr. 2 in der urspr\u00fcnglichen Fas-\nsung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\ndie Nr. 2 mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe Artikel 2, \u00dcbergangsbestimmungen, auf. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 2\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nJetzt kommen wir zum Artikel 3, In-Kraft-Treten. Wer\ndem Artikel 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stim-\nmen daf\u00fcr ist Artikel 3 mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1840\n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfs abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf\ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere\nBeratung und Abstimmung mehr statt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln als Zweites\ndie Drucksache 4/0127, den Gesetzentwurf der NPD-\nFraktion \u201eGesetz zur Bindung der Di\u00e4ten der Abgeord-\nneten des S\u00e4chsischen Landtages an das Einkommen der\nprivaten Haushalte in Sachsen\u201c. Gibt es dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Einzelbera-\ntung. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf arti-\nkelweise zu beraten und abzustimmen. Gibt es dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das kann ich nicht erkennen.\n\nDann rufe ich den Entwurf \u201eGesetz zur Bindung der\nDi\u00e4ten der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages an\ndas Einkommen der privaten Haushalte in Sachsen\u201c in\nder Drucksache 4/0127, Gesetzentwurf der NPD-Frak-\ntion, auf.\n\nWir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der NPD-Fraktion\nab. Zur \u00dcberschrift: Wer der \u00dcberschrift zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl Stimmen dagegen ist der\n\u00dcberschrift nicht zugestimmt worden.\n\nIch rufe den Artikel 1 auf. Ich frage nach den F\u00fcr-Stim-\nmen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten.\nArtikel 1 ist mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch frage nach den F\u00fcr-Stimmen f\u00fcr Artikel 2 \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nGleiches Abstimmungsverhalten wie soeben. Damit ist\nArtikel 2 mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfs abgelehnt wurden, findet \u00fcber den Entwurf gem\u00e4\u00df\n\u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere Bera-\ntung und Abstimmung mehr statt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln als Drittes die\nDrucksache 4/0268. Das ist der Entwurf der FDP-Frak-\ntion \u201eElftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes\u201c. Ich denke, es gibt dagegen keinen Widerspruch.\n\nIch frage zun\u00e4chst den Berichterstatter, Herrn\nDr. Gerstenberg. \u2013 Kein Redebedarf.\n\nDann kommen wir zur Einzelberatung. Entsprechend\n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich\nIhnen wieder vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise\nzu beraten und abzustimmen. Gibt es dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir so\nverfahren.\n\nIch rufe den Entwurf \u201eElftes Gesetz zur \u00c4nderung des\nAbgeordnetengesetzes\u201c in der Drucksache 4/0268, Ge-\nsetzentwurf der FDP-Fraktion, auf.\n\nWir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der FDP-Fraktion\nab. Zur \u00dcberschrift: Wer der \u00dcberschrift zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer An-\nzahl F\u00fcr-Stimmen ist die \u00dcberschrift mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nIch rufe den Artikel 1, \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes, auf und frage nach den F\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei F\u00fcr-\nStimmen ist Artikel 1 dennoch mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nIch rufe Artikel 2, Neufassung des Abgeordnetengeset-\nzes, auf und frage nach den Stimmen daf\u00fcr. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Stimmen dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie vorher. Damit ist\nArtikel 2 mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nAufgerufen wird Artikel 3, In-Kraft-Treten. Ich frage\nnach den F\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke. Ich frage nach den Ge-\ngenstimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Anzahl Stimmen\ndaf\u00fcr ist Artikel 3 mehrheitlich abgelehnt.\n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfs abgelehnt worden, findet \u00fcber diesen Entwurf ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere Be-\nratung und Abstimmung mehr statt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln als Viertes\ndie Drucksache 4/0904, Gesetzentwurf der CDU-Fraktion\nund der SPD-Fraktion \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Abgeordnetengesetzes und des Fraktionsrechtsstel-\nlungsgesetzes\u201c.\n\nIch frage Herrn Dr. Gerstenberg, ob er als Berichterstat-\nter sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das m\u00f6chte er nicht.\n\nDemzufolge, meine Damen und Herren, schlage ich\nIhnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fas-\nsung des federf\u00fchrenden Ausschusses zu beraten und\nabzustimmen. Ich frage, ob es Widerspruch gibt. \u2013 Das\nkann ich nicht erkennen.\n\nDemzufolge rufe ich den Entwurf \u201eZweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und des Frak-\ntionsrechtsstellungsgesetzes\u201c auf. Es ist die Druck-\nsache 4/0904, Gesetzentwurf der CDU-Fraktion und der\nSPD-Fraktion. Wir stimmen auf der Grundlage der\nBeschlussempfehlung des Verfassung-, Rechts- und\nEuropaausschusses in der Drucksache 4/2497 ab.\n\nIch rufe die \u00dcberschrift zur Abstimmung auf. Wer der\n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach\nGegenstimmen. \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe den Artikel 1, \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes, auf und schlage vor, dass wir \u00fcber die Nummern\n1 bis 13 im Block abstimmen. Sind Sie einverstanden? \u2013\nGut. Dann stimmen wir ab \u00fcber Artikel 1 Nummern 1\nbis 13. Wer diesen zustimmen kann, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach den Ge-\ngenstimmen. \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist dem Artikel 1\nNummern 1 bis 13 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nZu Nr. 14, meine Damen und Herren, liegt Ihnen in der\nDrucksache 4/2557 ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion und der SPD-Fraktion vor. Wer m\u00f6chte diesen \u00c4n-\nderungsantrag einbringen? \u2013 Herr Abg. Schiemann.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nDieser \u00c4nderungsantrag ist eine Anregung aus der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1841\n\nLandtagsverwaltung. Wir sind sehr dankbar, dass wir\ndort unterst\u00fctzt worden sind, und wir bitten Sie, diesen\n\u00c4nderungsantrag, der jetzt eingebracht ist, somit auch\nzu unterst\u00fctzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Diskus-\nsionsbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht er-\nkennen.\nDann rufe ich diesen \u00c4nderungsantrag zur Abstim-\nmung auf. Wer diesem \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 4/2557 seine Zustimmung geben kann, den bitte\nich, das jetzt anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach\nGegenstimmen. \u2013 Kann ich nicht erkennen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen\nist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich angenommen.\nWir m\u00fcssen dann noch einmal \u00fcber Nr. 14 insgesamt in-\nklusive der \u00c4nderung abstimmen. Ich rufe also auf, \u00fcber\nNr. 14 mit der \u00c4nderung, die soeben beschlossen wurde,\nabzustimmen. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen und einigen\nGegenstimmen ist Nr. 14 des Artikels 1 mehrheitlich be-\nschlossen worden.\nIch rufe die Nr. 15 des Artikels 1 auf. Wer dieser zustim-\nmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\n\nUnd die Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist die Nr. 15 mehrheitlich\nbeschlossen worden.\n\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung des Fraktionsrechtsstel-\nlungsgesetzes, auf. Wer diesem Artikel 2 seine Zustim-\nmung geben kann, bitte ich das jetzt anzuzeigen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Und Stimmen dagegen? \u2013 Danke. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen ist Artikel 2 mehrheitlich beschlossen\nworden.\n\nIch rufe Artikel 3, In-Kraft-Treten, auf. Wer sich diesem\nArtikel 3 anschlie\u00dfen kann, den bitte ich ums Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 Danke.\nUnd Stimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmen dagegen\nund Stimmenthaltungen ist Artikel 3 mehrheitlich be-\nschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Lesung ein \u00c4n-\nderungsantrag beschlossen worden ist, schlage ich vor,\ndass wir die 2. Lesung an dieser Stelle beenden und am\nFreitag dieses Gesetz in 3. Lesung endg\u00fcltig beraten und\nbeschlie\u00dfen. Damit k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungs-\npunkt beenden.\n\nIch rufe auf \u2013 \u2013 Herr Dr. Hahn zur Gesch\u00e4ftsordnung,\nbitte.\n\nDebatte au\u00dferhalb der Tagesordnung\nzum 1. Untersuchungsausschuss \u201eSachsen LB\u201c\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe einen\nAntrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Wir haben eine Mel-\ndung der Nachrichtenagentur ddp vom heutigen Tag,\n13:26 Uhr, bekommen mit der Aussage \u2013 ich zitiere \u2013:\n\u201eAuf die von der PDS geforderte Stellungnahme von\nMinisterpr\u00e4sident Georg Milbradt zu den j\u00fcngsten Vor-\nw\u00fcrfen in der Aff\u00e4re der Landesbank wird die Staats-\nregierung mit einer Erkl\u00e4rung von Finanzminister Horst\nMetz, beide CDU, reagieren. Diese werde Metz noch am\nMittwoch im Landtag abgeben, sagte Regierungssprecher\nThomas Raabe auf ddp-Anfrage in Dresden.\u201c\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte gern wissen, wann die hier\ndurch den Regierungssprecher \u2013 offenbar auch abge-\nstimmt mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 angek\u00fcndigte Er-\nkl\u00e4rung abgegeben wird. Das Parlament hat ein Recht zu\nerfahren, wann diese \u00c4u\u00dferung hier vor dem Landtag\nstattfindet.\n\nSollte das jetzt nicht m\u00f6glich sein, sollte die Erkl\u00e4rung\nIhnen gegen\u00fcber noch nicht angezeigt worden sein,\ndann bitten wir um eine Unterbrechung von zehn Minu-\nten, um pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, ob eine Herbeirufung des\nMinisterpr\u00e4sidenten nach Artikel 57 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung angezeigt ist. Es muss in dieser Sache seitens der\nStaatsregierung endlich Stellung gegen\u00fcber dem Parla-\nment bezogen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Dr. Hahn!\nDem Pr\u00e4sidium, also hier der Versammlungsleitung,\nliegt keine solche von Ihnen erw\u00e4hnte Anzeige vor.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Dann beantragen wir eine Aus-\nzeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Demzufolge werde\nich Ihrem Antrag auf 10-min\u00fctige Auszeit stattgeben.\n\nWir treffen uns wieder um 16:50 Uhr hier im Saal.\n\n(Unterbrechung von 16:40 Uhr bis 16:51 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen.\nDie zehn Minuten Auszeit sind jetzt vor\u00fcber.\n\nIch gehe davon aus, dass die PDS-Fraktion nach der\nAuszeit nun eine Erkl\u00e4rung abgibt. Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Bekanntlich hat meine Fraktion\nheute fr\u00fch beantragt, dass der Staatsminister der Finan-\nzen heute noch bzw. innerhalb der drei Plenartage dem\nLandtag eine Erkl\u00e4rung abgibt zu dem Vorwurf, dieses\nHohe Haus belogen zu haben.\n\nGegen 13:00 Uhr \u2013 mein Kollege Hahn hat vorhin darauf\nhingewiesen \u2013 gab es eine Agenturmeldung, wonach der\nRegierungssprecher erkl\u00e4rt hat, dass wir diese Erkl\u00e4rung\nheute noch bekommen. Ich frage nun den Ministerpr\u00e4-\nsidenten \u2013 weil er nicht anwesend ist, seinen Stellver-\ntreter \u2013, wann und ob \u00fcberhaupt heute diese Erkl\u00e4rung\nzu erwarten ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1842\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann rufe\nich jetzt die Staatsregierung auf. \u2013 Herr Staatsminister\nWinkler will die Antwort geben.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Der Ministerpr\u00e4sident ist aufgrund eines\ndringenden Termins nach Berlin unterwegs und kann\ndeshalb nicht anwesend sein. Ich m\u00f6chte dazu Folgendes\nsagen: Die Erkl\u00e4rung der Presseagentur, auf die sich\nProf. Porsch bezogen hat, ist in diesem Punkt missver-\nst\u00e4ndlich. In der \u00c4u\u00dferung des Regierungssprechers war\ndavon die Rede, dass der Staatsminister der Finanzen zu\nden heute Morgen von der PDS erhobenen Vorw\u00fcrfen\nStellung nehmen wird.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn: Im Landtag! \u2013\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Innerhalb von drei Tagen!)\n\nDiesem ist der Minister nachgekommen. Der Finanz-\nminister hat inzwischen eine Pressemitteilung herausge-\ngeben. Sie liegt allen vor.\n\n(Emp\u00f6rung bei der PDS)\n\nDieser Pressemitteilung ist inhaltlich nichts hinzuzu-\nf\u00fcgen. Insofern gibt es keinen Grund, hier noch weiter\nim Plenum dar\u00fcber zu sprechen.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch\nbitte noch einmal.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! In dieser Agenturmeldung ist ein-\ndeutig die Rede davon, dass diese Erkl\u00e4rung im Landtag\nabgegeben wird, und eine einfache Pressemitteilung ist\nkeine Erkl\u00e4rung im Landtag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus diesem Grund erkl\u00e4re ich f\u00fcr meine Fraktion: Eine\nderartige Art und Weise des Umgangs mit dem Parla-\nment akzeptieren wir nicht. Es ist nicht angemessen, in\ndieser Art und Weise mit diesem Hohen Haus umzu-\ngehen. Deshalb beantragen wir nach \u00a7 57 der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Herbeirufung des Ministerpr\u00e4sidenten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten sich die\nFraktionen dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Ich spreche und begr\u00fcnde den Antrag\nwie folgt: Das Recht des Parlaments ergibt sich aus Arti-\nkel 49 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung. Hiernach\nk\u00f6nnen der Landtag und seine Aussch\u00fcsse jederzeit die\nAnwesenheit eines jeden Mitglieds der Staatsregierung\nverlangen. Auf diesen verfassungsm\u00e4\u00dfigen Artikel be-\nrufen wir uns.\nDie Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist, dass bekanntlich im Kontext\nmit der ersten Sitzung des Untersuchungsausschusses im\n\nZuge der Beweisaufnahme in der Anh\u00f6rung des Zeugen\nHausbacher gravierende Vorw\u00fcrfe hinsichtlich offenbar\nfalscher Angaben des Staatsministers der Finanzen\ngegen\u00fcber dem Parlament gegenst\u00e4ndlich waren. Der\nVorwurf steht im Raum. Nachdem der Finanzminister\nerkl\u00e4rt hat, dass es derartige Verhandlungen mit Vertre-\ntern des Herrn Hausbacher \u00fcber eine Entsch\u00e4digungs-\nzahlung bzw. Abstandszahlung von 35 Millionen Euro\nnicht gab, liegen uns jetzt entsprechende pers\u00f6nliche Er-\nkl\u00e4rungen verschiedener, an diesen Gespr\u00e4chen teilneh-\nmender Personen vor. Diese unterstreichen noch einmal\ndie Richtigkeit der Behauptungen von Hausbacher. Inso-\nfern besteht dringender Kl\u00e4rungsbedarf. Deshalb sehen\nwir die Notwendigkeit, den Ministerpr\u00e4sidenten herbei-\nzurufen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch ein-\nmal nach, ob die Fraktionen Redebedarf dazu haben und\nsich \u00e4u\u00dfern wollen. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Es\nist nach \u00a7 57 Herbeirufung des Ministerpr\u00e4sidenten\ndurch die PDS-Fraktion beantragt worden. Wir brauchen\ndaf\u00fcr eine Mehrheit. Ich frage, wer f\u00fcr diesen Antrag\nstimmt. Den bitte ich um das Handzeichen. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist diese Herbeirufung\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit rufe ich jetzt den\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Es gibt jetzt keine M\u00f6glichkeit mehr. Erkl\u00e4rungen zum\nAbstimmungsverhalten werde ich zulassen. Ist es an\ndem, dass Sie das tun wollen? \u2013 Bitte.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nm\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhal-\nten abgeben. Ich habe f\u00fcr die Herbeirufung des Minister-\npr\u00e4sidenten gestimmt, weil mir einiges unerkl\u00e4rlich ist \u2013\nnach dem, was ich heute fr\u00fch vorgetragen habe und was\nim Laufe des Tages an Ereignissen den Mitgliedern des\nUntersuchungsausschusses zur Kenntnis gelangte. Wo-\nvon ich spreche? Es ist neues Material hinzukommen.\nDies unterst\u00fctzt ganz klar und eindeutig, was ich heute\nangesprochen habe. Es ist mir unerkl\u00e4rlich, dass die\nStaatsregierung darauf nicht antworten will oder kann.\nAus diesem Grunde habe ich f\u00fcr die Herbeirufung ge-\nstimmt. Au\u00dferdem bitte ich den Ausschussvorsitzenden,\nder sich im S\u00e4chsischen Landtag befindet, unverz\u00fcglich\n\u2013 ich betone unverz\u00fcglich \u2013 eine Sondersitzung des\nUntersuchungsausschusses einzuberufen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Danke sch\u00f6n. \u2013\nDas m\u00fcssten Sie dann schriftlich tun. Gut. \u2013 Ich beende\njetzt diesen Punkt und rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1843\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung\ndes Lebenspartnerschaftsgesetzes\n\n(Lebenspartnerschaftsausf\u00fchrungsgesetz \u2013 LPartAusfG)\n\nDrucksache 4/1169, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nDrucksache 4/2478, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Reihenfolge zur Aussprache in der ersten Runde lau-\ntet FDP, CDU, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der FDP-Fraktion das\nWort.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte es kurz machen. Wir\nfreuen uns, dass die Beschlussempfehlungen aus den\nAussch\u00fcssen positiv unseren Gesetzes\u00e4nderungen entge-\ngentreten. Wir stimmen auch den \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen\nder Koalition zu. Umstritten, etwas kleinlich war die\nDiskussion, wie viel diese Eheschlie\u00dfungen zu kosten\nhaben. Da finden wir die jetzige Regelung im \u00c4nde-\nrungsantrag ebenfalls besser, wenn man sagt, es solle lie-\nber nichts drin stehen, als das etwas Falsches drin steht.\nAus diesem Grund freuen wir uns, dass wir gemeinsam\nein St\u00fcck weit Sachsen weltoffener und toleranter gestal-\nten k\u00f6nnen, als es jetzt ist. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion\n\u2013 Herr Bandmann, bitte.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag der\nKoalition zum Gesetzentwurf der FDP-Fraktion orientiert\nsich an den Regelungen, wie sie in anderen deutschen\nL\u00e4ndern derzeit \u00fcblich sind. Dazu geh\u00f6ren die Verpart-\nnerung im Standesamt und die Zuweisung von eventuel-\nlen Streitigkeiten an die Amtsgerichte als Gerichte der\nfreiwilligen Gerichtsbarkeit. Dies ist in sieben anderen\nBundesl\u00e4ndern ebenso geregelt, n\u00e4mlich in Bremen,\nBerlin, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-\nWestfalen, Sachsen-Anhalt und Schleswig-Holstein.\nDie von Ihnen angegriffene Regelung der Kosten in den\nKommunen findet so ebenfalls in Th\u00fcringen und Nieder-\nsachsen statt. Sie ist Ausdruck von kommunaler Selbst-\nverwaltung. Sie wird so von den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden in Sachsen, vor allem vom SSG, voll\nmitgetragen. Homosexuelle werden weder durch den\nvorliegenden Gesetzentwurf noch durch das \u00fcbrige\nbestehende Recht benachteiligt. Vergleichsma\u00dfstab zur\ngleichgeschlechtlichen Partnerschaft ist eben nicht die\nEhe. Die Ehe ist sachlich etwas anderes.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Das ist die Familie!)\n\nSie ist die Keimzelle jeder Gesellschaft, und sie ist zu\nRecht privilegiert.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nLebenspartnerschaft muss sich mit anderen Lebensge-\nmeinschaften vergleichen lassen, etwa mit solchen, die\n\nauf nichtsexueller Grundlage geschlossen werden. Ge-\ngen\u00fcber solchen Gemeinschaften werden homosexuelle\nVerbindungen seit dem Lebenspartnerschaftsgesetz des\nBundes sogar deutlich privilegiert. Weil das offensicht-\nlich bei Frau Ernst von der PDS im Zweifel steht, sage\nich noch einmal ganz deutlich: Was sagt das Grund-\ngesetz der Bundesrepublik Deutschland als geltende\nRechtsgrundlage dazu? Der besondere Schutz der Ehe\nund Familie aus Artikel 6 des Grundgesetzes hat histori-\nsche Ursachen. Die V\u00e4ter und M\u00fctter des Grundgesetzes\nhaben dies 1949 nach den noch frischen Erfahrungen mit\ndem nationalsozialistischen Totalitarismus gewollt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Bandmann?\n\nVolker Bandmann, CDU: Nein. \u2013 Sie wollten die Familie\nals unabdingbare Grundlage eines freiheitlichen Gemein-\nwesens vor staatlichen Eingriffen so gut wie m\u00f6glich\nsch\u00fctzen. Zugleich wollten Sie, dass k\u00fcnftig der freiheit-\nliche Staat sogar die Existenz von Familie garantiert,\nindem er diese Lebensform allen \u00fcbrigen gegen\u00fcber in\nvielen Rechtsgebieten, dem Steuerrecht, dem Versor-\ngungsrecht, dem Erbrecht, wirklich privilegiert.\nIch denke, wir als CDU stehen deutlich zu dieser Privile-\ngierung und werden diese weiterhin sch\u00fctzen. Das ist\nder wahre Zweck der Privilegierung von Ehe und Fami-\nlie vor allen anderen Lebensformen. Andere Aspekte, die\nebenfalls eine Rolle spielen, etwa die F\u00e4higkeit der Fami-\nlie zur Zeugung von Kindern, sind hierbei nicht einmal\nber\u00fccksichtigt. \u00dcber diese Einsichten hilft keine Altacht-\nundsechziger-Logik hinweg.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSie wissen doch nichts von Achtundsechzig!)\n\nIch w\u00e4re dankbar, wenn die Antragsteller nur einen\nBruchteil ihrer Energie, die sie f\u00fcr die Verpartnerung\naufwenden, f\u00fcr die F\u00f6rderung von Familien und Kin-\ndern aufwenden w\u00fcrden. Mir geht es um die Millionen\nFamilien, die trotz der Urteile des Bundesverfassungsge-\nrichts immer noch bis an den Rand des Existenzmini-\nmums besteuert werden. Mir geht es um das Ph\u00e4nomen\nder Armut der jungen Familien, das in den letzten\nJahren zugenommen hat. Das sind meine Themen und\ndie Themen der wahrhaften, um die gesellschaftliche\nOrdnung besorgten Menschen.\n\n(Protest bei der PDS)\n\nDeshalb sieht eine unionsgef\u00fchrte Bundesregierung die\nErh\u00f6hung des Grundfreibetrages auf 8 000 Euro und\ndie Einf\u00fchrung eines Kindergrundfreibetrages von\n8 000 Euro je Kind vor. Nach unserer Steuerreform bleibt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1844\n\neine Arbeitnehmerfamilie mit zwei Kindern bis zu einem\nEinkommen von rund 38 200 Euro im Jahr einkommen-\nsteuerfrei, und zwar unter Ber\u00fccksichtigung des neuen\nKindergrundfreibetrages und sonstiger pauschaler Ab-\nz\u00fcge.\n\n(Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine\nZwischenfrage.\n\nVolker Bandmann, CDU: Gegen\u00fcber heute sind das f\u00fcr\ndiese Familien rund 5 000 Euro mehr.\nIm \u00dcbrigen werden wir den \u00c4nderungsantrag von\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ablehnen. Ich bitte um\nZustimmung zu dem redaktionellen \u00c4nderungsantrag\nunserer Koalition.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt hat die PDS-\nFraktion das Wort.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Kollege Bandmann, ich bedanke\nmich ausdr\u00fccklich bei Ihnen f\u00fcr diesen sehr erhellenden\nRedebeitrag.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIch hatte in der letzten Plenarsitzung, in der wir zum\ngleichen Thema gesprochen haben, bedauert, dass die\nCDU nicht das Wort ergriffen hat. Damals ist uns das er-\nspart geblieben, was ich die verklemmte Beschw\u00f6rung\nheterosexueller Leitkultur genannt habe. Heute haben Sie\nwieder ein eindrucksvolles Beispiel daf\u00fcr geliefert.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVolker Bandmann, CDU: Wir sch\u00e4men\n\nuns dessen nicht!)\n\nIch kann Ihre Argumentation \u00fcberhaupt nicht nachvoll-\nziehen. Erkl\u00e4ren Sie mir bitte, wo im Grundgesetz steht,\ndass die Ehe immer die Ehe zwischen einem Mann und\neiner Frau ist. Was, bitte sch\u00f6n, ist Familie? Sind zwei\nLesben mit Kind eine Familie oder sind sie es nicht?\n\n(Rita Henke, CDU: Nein! \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Nat\u00fcrlich sind sie das!)\n\n\u2013 Sie sind mindestens genauso Familie wie ein verheira-\ntetes heterosexuelles Paar ohne Kind.\n\nFamilie ist aus unserer Sicht \u2013 ich wiederhole es noch\neinmal \u2013 dort, wo N\u00e4he ist. Es obliegt dem Staat nicht,\ndar\u00fcber zu urteilen, welche Form der Familie nun\ngerade hochwertig ist und welche es nicht ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nPeter Schowtka, CDU: Das ist Ihre Meinung!)\n\nDeswegen fordern wir eine Gleichbehandlung aller Fami-\nlienformen.\n\nIch kann wirklich nicht verstehen, warum Sie sich durch\ndie Existenz von Lesben- und Schwulenfamilien gef\u00e4hr-\ndet f\u00fchlen. Warum, bitte sch\u00f6n, gef\u00e4hrden denn lesbi-\nsche und schwule Ehepaare die Existenz der Familie?\nWo ist da der Schutz der Familie und der Ehe gef\u00e4hrdet?\nDa ist vielleicht die Identit\u00e4t des einen oder anderen\nheterosexuellen Mannes gef\u00e4hrdet, sonst aber gar nichts.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt zum Antrag\nsprechen. Damit befinde ich mich merkw\u00fcrdigerweise in\nder Situation, dass ich als Rednerin der PDS-Fraktion\nden urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf der FDP verteidigen\nmuss. Das h\u00e4tte ich auch nicht gedacht. Aber so kann es\nsein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lay, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nCaren Lay, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Schneider,\nbitte.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Lay, ist Ihnen\nbekannt, dass das Bundesverfassungsgericht in seiner\nRechtsprechung die Ehe als die Verbindung eines Man-\nnes mit einer Frau und die Familie als Ehe mit Kindern\nbezeichnet?\n\nCaren Lay, PDS: Nein, das ist mir in dieser Form in der\nTat nicht bekannt gewesen. Wir k\u00f6nnen das ja im Laufe\nder Debatte noch einmal aufgreifen.\nIch habe das letzte Mal schon gesagt, dass ich dieses Ab-\nstandsgebot so nicht erkennen kann und dass ich auch\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung ermutigt h\u00e4tte, es darauf\nankommen zu lassen zu pr\u00fcfen, ob eine \u00d6ffnung der\nEhe f\u00fcr lesbische und schwule Paare das Grundgesetz\ngef\u00e4hrdet oder nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nCaren Lay, PDS: Ja.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Lay, k\u00f6nnte es sein, dass\nman das Grundgesetz und dort speziell den Artikel 6 so\ninterpretieren k\u00f6nnte, dass der besondere Schutz f\u00fcr Ehe\nund Familie gegeben ist, aber sich daraus nicht unmittel-\nbar die Privilegierung ableitet?\n\nCaren Lay, PDS: Ja, sehr verehrte Frau Kollegin H\u00f6ll.\nIch denke, dass Sie mit Ihrer Interpretation des Grundge-\nsetzes Recht haben.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEhe und Familie \u2013 dazu z\u00e4hle ich, wie gesagt, auch lesbi-\nsche und schwule Paare \u2013 geh\u00f6ren unter den Schutz des\nGrundgesetzes. Daf\u00fcr, die Heteroehe gegen\u00fcber anderen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1845\n\nLebensweisen zu privilegieren, gibt es im Grundgesetz\nkeine Normen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nIch komme wieder zum Thema.\nWir werden heute sicher eine Entscheidung in die rich-\ntige Richtung treffen, wenn wir uns dazu entschlie\u00dfen,\ndass Homoehen zuk\u00fcnftig auch vor dem Standesamt\ngeschlossen werden k\u00f6nnen. Damit wird endlich eine\nalte Forderung der PDS-Fraktion Realit\u00e4t.\nWir sollten uns nicht einbilden, dass wir jetzt in der\nGleichstellungsfrage mit Siebenmeilenstiefeln vorange-\nkommen sind. Denn Sie wissen, dass dieser feierliche\nMoment, den wir heute begehen k\u00f6nnten, durch das\nGerangel um die Geb\u00fchrenh\u00f6he gest\u00f6rt worden ist.\nWorum geht es hier? Es geht letztendlich um sage und\nschreibe 42 Euro, um die wir uns hier seit Wochen ver-\nst\u00e4ndigen. Das sind 42 Euro, die eine Homoehe mehr\nkosten soll als eine Heteroehe. Warum eigentlich? Den\nverwaltungstechnischen Mehraufwand kann ich nicht\nerkennen. Sie f\u00fchren das Argument der Kostendeckung\nan. Nehmen wir also an, dass es nicht kostendeckend ist,\nwenn die 33 Euro, die im Gesetzentwurf der FDP gestan-\nden haben, herangezogen werden. Nehmen wir an, dass\nSie Recht haben und denken diesen Gedanken weiter.\nDann w\u00e4ren dem Staatss\u00e4ckel im Jahr 2003 durch die\n54 Homoehen lediglich 2 268 Euro entgangen, durch die\n14 778 Heteroehen jedoch 620 676 Euro. Das ist eine ganz\nneue Form der Ehesubventionierung, die Sie hier ausge-\nmacht haben und die selbst uns als PDS-Fraktion entgan-\ngen ist. Bemerkenswert ist es nat\u00fcrlich schon, dass Ihnen\ndies jetzt erst im Fall der Homoehen auff\u00e4llt.\nWir sind als PDS-Fraktion sicher gegen jede Form der\nEhesubventionierung. Aber diese kleinliche Diskussion\nsollten wir uns jetzt wirklich ersparen. Oder wollen Sie\nim zweiten Schritt auch die Geb\u00fchren f\u00fcr die Heteroehe\nanheben? Das ist doch wirklich absurd. Wollen Sie das\njunge Gl\u00fcck wirklich weiter dadurch belasten, dass Sie\nmehr Geb\u00fchren erheben?\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Perversionssteuer! \u2013\n\nHeiterkeit bei der NPD)\n\n\u2013 Sie lachen. Es ist in der Tat so. Warum soll man dem\njungen Brautpaar, das durch die Feierlichkeiten ausgie-\nbig belastet sein wird, mehr Geb\u00fchren auferlegen? Es ist\nim \u00dcbrigen ganz egal, ob es sich dabei um zwei M\u00e4nner,\nzwei Frauen oder um einen Mann und eine Frau han-\ndelt.\nJedenfalls ist das Gerangel um die Geb\u00fchrenh\u00f6he un-\nw\u00fcrdig. Sie t\u00e4ten gut daran, uns das zu ersparen.\nErkl\u00e4ren kann ich mir Ihren Vorschlag nicht: Ob es sich\ndabei um eine Strafgeb\u00fchr handelt, wie die Presse ge-\nmutma\u00dft hat? War vielleicht die Formulierungshilfe\nfalsch, die das Ministerium der Koalition zugespielt hat?\nSie haben es vielleicht einfach nicht bemerkt. Dann w\u00e4re\nes besser gewesen, wenn Sie den Fehler korrigiert h\u00e4tten.\nAls ich vorhin den \u00c4nderungsantrag sah, habe ich ge-\nhofft, dass Sie sich doch noch dazu entschlie\u00dfen, die Ver-\nantwortung nicht einfach an die Kommunen zu delegie-\n\nren, und zwar in einer Art und Weise, die diese\nveranlasst, die h\u00f6heren Geb\u00fchren zu nehmen, und dass\nSie die Courage gezeigt h\u00e4tten, hier f\u00fcr eine landesweit\neinheitliche Regelung zu sorgen.\n\nWas Sie daran hindert, die Regelungen f\u00fcr die Heteroehe\neins zu eins auf die Homoehe zu \u00fcbertragen, ist mir ein-\nfach nicht ersichtlich. Insofern finde ich es auch, meine\nDamen und Herren von der FDP-Fraktion, bedauerlich,\ndass Ihr Gesetzentwurf durch den \u00c4nderungsantrag der\nKoalition verschlechtert wurde. Ihr Gesetzentwurf ist im\n\u00dcbrigen fast identisch mit dem Gesetzentwurf, den die\nPDS-Fraktion in der letzten Legislaturperiode eingebracht\nhat. Der Gesetzentwurf wurde auch dadurch \u201eversaut\u201c,\ndass auf das Familienbuch f\u00fcr Homoehepaare verzichtet\nwerden soll. Auch daf\u00fcr kann ich keinen Grund erken-\nnen.\n\nNein, es gibt in der Tat keinen Grund, zwischen Hetero-\nund Homopaaren zu unterscheiden. Das sieht, denke\nich, inzwischen auch die breite \u00d6ffentlichkeit so. Bei der\nCDU-Fraktion und auch bei der NPD-Fraktion hier im\nHohen Haus ist leider der gesellschaftliche Wandel noch\nnicht angekommen.\n\nGleiches muss nat\u00fcrlich gleich behandelt werden. Aus\ndiesem Grunde werden wir dem \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der GR\u00dcNEN selbstverst\u00e4ndlich zustimmen\nund uns bei der Beschlussempfehlung des Ausschusses\nenthalten. Er basiert schlie\u00dflich auf den falschen \u00c4nde-\nrungen, die die Koalition in den Gesetzentwurf hineinge-\nbracht hat.\n\nEines, meine Damen und Herren, muss uns an dieser\nStelle klar sein: Es handelt sich hierbei bestenfalls um\neinen ersten Schritt und nicht um mehr. Wir sollten nicht\nso tun, als w\u00e4re mit gleichen Geb\u00fchren tats\u00e4chlich\nGleichstellung hergestellt. Daf\u00fcr m\u00fcssen weitere Schritte\nfolgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe es schon in der letzten Debatte gesagt und\nm\u00f6chte hier in aller K\u00fcrze noch einmal erw\u00e4hnen, was\ndie n\u00e4chsten Schritte sein m\u00fcssten. Das w\u00e4re einmal die\nAnpassung des Landesrechtes, die beispielsweise in Ber-\nlin schon vollzogen wurde, sodass Homoehen nicht nur\ndie gleichen Pflichten, sondern bitte sch\u00f6n dann auch die\ngleichen Rechte wie Heteroehen haben. Notwendig w\u00e4re\nein Antidiskriminierungsgesetz nicht nur auf Bundes-,\nsondern auch auf Landesebene. Notwendig w\u00e4re auch,\nHerrn Bandmann, eine Entprivilegierung der Ehe.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Proteste bei der CDU)\n\nWir als PDS werden daf\u00fcr sorgen, dass wir dieses\nThema in dieser Legislaturperiode sicherlich nicht zum\nletzten Mal diskutieren.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte, Herr Brangs.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der Tat erleben wir jetzt ein weiteres Beispiel\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1846\n\neines Organismus. Der Organismus hei\u00dft Koalition. Die\nKoalition lebt, sie lebt erfolgreich. Das habe ich schon\nmehrfach von hier aus gesagt. Wir werden nat\u00fcrlich\ntrotz unterschiedlicher Positionen in manchen Themen\nan unserer Position festhalten. Ich glaube, dass es durch-\naus sinnhaft ist, dass man an dieser Stelle die unter-\nschiedlichen Nuancen noch einmal darstellen kann. Was\nich nicht will, ist, noch einmal auf die bereits vorgetrage-\nnen Argumente im Rahmen der Aktuellen Debatte ein-\nzugehen. Ich m\u00f6chte auch darauf verzichten, dass ich in\nG\u00e4nze doch einmal unsere Argumentation vortrage,\nauch mit Blick darauf, dass es nat\u00fcrlich da zu Irritatio-\nnen gekommen ist. Ich will nicht noch einmal erw\u00e4hnen,\ndass wir nat\u00fcrlich der Auffassung sind, dass zuk\u00fcnftig\neine moderne Gesellschaft nur dann tats\u00e4chlich modern\nist, wenn auch die Gleichstellung zwischen Familie und\nLebenspartnerschaften sichergestellt wird und wenn die\nRechte f\u00fcr Familien und auch die Rechte f\u00fcr Lebenspart-\nner gleichgestellt werden.\n\nWas ich will, ist, eigentlich noch einmal zu sagen, dass\ndie Initiative f\u00fcr dieses Vorgehen, auch wenn es einen\nFDP-Antrag gibt, auf der Basis der Koalition geschehen\nist; denn bereits in der Koalitionsvereinbarung haben wir\nfestgeschrieben, dass wir um einer gemeinsamen Gestal-\ntung willen das Thema der Vereinfachung, vor allem\nauch der Diskriminierungsvereinfachung von Lebens-\npartnerschaftsgesetzen in Sachsen regeln wollen. Inso-\nfern, auch wenn es dem einen oder anderen hier in die-\nsem Hause weh tut, hat die SPD innerhalb der Koalition\ndiesen Weg geebnet, dass es zur politischen Umsetzung\ndieses Vorhabens kommt.\n\n(Verhaltener Beifall bei der FDP)\n\nIch bedanke mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr die\ntatkr\u00e4ftige fachliche Unterst\u00fctzung bei der FDP-Fraktion,\nwenn ich auch anmerken muss, dass rund 22 \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge notwendig waren, bis es dann doch zu\neinem Gesetzentwurf gekommen ist.\n\nEs geht im Wesentlichen darum, dass die bisher prak-\ntizierte diskriminierende Behandlung von gleichge-\nschlechtlichen Lebensgemeinschaften beendet und damit\nein Beitrag geliefert wird, der den Respekt vor anderen\nLebensformen ausdr\u00fccken und vor allem zum Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr die Vielfalt von sexuellen Orientierungen leisten\nsoll. Ich glaube, dass es notwendig ist, dass man ber\u00fcck-\nsichtigt, dass dieses Lebenspartnerschaftsgesetz in erster\nLinie zu mehr Gleichberechtigung und vor allem zur\nAkzeptanz f\u00fcr Schwule und Lesben in unserer Gesell-\nschaft beitr\u00e4gt.\n\nIch m\u00f6chte eine Anmerkung zur Geb\u00fchrenh\u00f6he machen.\nDie jetzt getroffene Regelung im Gesetzentwurf, von\neiner Feststellung der Geb\u00fchrenh\u00f6he abzusehen, ist mit\nBlick auf Regelungen in anderen L\u00e4ndern und vor allem\nmit Blick auf die kommunale Selbstverwaltung durchaus\nkonsequent und auch folgerichtig. Insofern m\u00f6chte ich\ndem GR\u00dcNEN-Antrag eine klare Absage erteilen, weil\nes keiner einschr\u00e4nkenden Regelung im Rahmen eines\n\u00c4nderungsantrages bedarf. Wir setzen darauf, dass ent-\ngegen der Unterstellung der GR\u00dcNE-Fraktion durch die\n\u00dcbertragung der Regelungskompetenz auf die Kommu-\nnen eben keine Ungleichbehandlung vollzogen wird.\n\nDer Gesetzentwurf zur Ausf\u00fchrung des Lebenspartner-\nschaftsgesetzes wurde, wie bereits erw\u00e4hnt, federf\u00fchrend\nim Innenausschuss behandelt. Es gibt rund 22 \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge. Mit Blick darauf, dass wir damit einen\nwesentlichen Beitrag in Sachsen f\u00fcr Toleranz und Welt-\noffenheit leisten, bitte ich um Zustimmung zu den \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nbitte. In der Reihenfolge dann Herr Bandmann. Herr\nGansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Bei der Kollegin Lay von der\nPDS-Fraktion bedanke ich mich f\u00fcr diese schwul-lesbi-\nsche Kabaretteinlage. Woanders muss man f\u00fcr solche\nSchoten Eintritt bezahlen, hier nicht. Also besten Dank.\n\n(Caren Lay, PDS: Da sehen Sie mal,\nwas Sie an mir haben!)\n\nIn der letzten Plenarwoche mussten wir uns mit einer\nvon den GR\u00dcNEN beantragten Aktuellen Debatte zur\n\u201eGleichstellung gleichgeschlechtlicher Lebenspartner-\nschaften\u201c herumschlagen. Da ich damals f\u00fcr meine Frak-\ntion das Wort ergriff, habe ich auch heute wieder das\nzweifelhafte Vergn\u00fcgen, zu diesem unappetitlichen\nThema sprechen zu d\u00fcrfen.\n\n(Protest bei der PDS)\n\nEs wird Sie, meine Damen und Herren, kaum \u00fcber-\nraschen, dass sich unsere Position dazu seit der letzten\nPlenarwoche kein bisschen ver\u00e4ndert hat. Wir lehnen\nweiterhin die Verh\u00e4tschelung von Randgruppen, wie sie\nin dem ganzen Homo-Hokuspokus zum Ausdruck\nkommt, entschieden ab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nWir wenden uns entschieden gegen die sozial-ethische\nVerwahrlosung, die dadurch entsteht, dass die unter\ndem besonderen Schutz des Grundgesetzes stehende\nFamilie von Mann, Frau und Kind mit beliebigen sexuel-\nlen Spa\u00dfgemeinschaften gleichgestellt wird.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das haben\nwir schon einmal festgestellt,\n\ndass Sie keinen Spa\u00df verstehen!)\n\nDer Staat als Garant des Gemeinwohls, als H\u00fcter der\nkulturell-sittlichen Ordnung \u2013 Sie erinnern sich an Hegel:\nder Staat als sittliche Idee \u2013, hat sich sch\u00fctzend vor die\nMehrheit und deren nat\u00fcrliche Sexualmoral zu stellen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS und der FDP)\n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie vielleicht f\u00fcr etwas mehr Ruhe sorgen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich denke, das\nwird mir bei Ihren Ausf\u00fchrungen nicht gelingen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1847\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Was Homosexuelle in der Abge-\nschiedenheit ihrer vier W\u00e4nde tun, ist davon unber\u00fchrt.\nDort sollen sie treiben, was sie wollen und wie sie es\nwollen. Eine rechtliche Gleichstellung gleichgeschlecht-\nlicher Partnerschaften mit der Ehe von Mann und Frau\nhingegen ist unvertretbar.\nNun geh\u00f6rt das Lebenspartnerschaftsgesetz neben der\n\u00c4nderung des Staatsb\u00fcrgerschaftsgesetzes und dem Ein-\nwanderungsgesetz zu den \u00fcbelsten Hinterlassenschaften\nder rot-gr\u00fcnen \u00c4ra,\n\n(Caren Lay, PDS: Jetzt reichts!)\n\nHinterlassenschaften, die ganz sicher auch eine neue\nBundesregierung aus Union und FDP gewissenhaft pfle-\ngen wird.\n\nDamit bin ich bei dem FDP-Antrag, mit dem die Zust\u00e4n-\ndigkeiten nach dem Lebenspartnerschaftsausf\u00fchrungs-\ngesetz auf die Standes\u00e4mter \u00fcbertragen werden sollen.\nAuch wenn es hier nur um die unspektakul\u00e4re Erset-\nzung einer Verordnungsregelung durch ein formelles Ge-\nsetz geht, lehnen wir den Gesetzantrag doch ab, weil wir\ndie Gesamtrichtung ablehnen. Die FDP hingegen hat sich\nrichtig M\u00fche gegeben und sicherlich einiges Hirn-\nschmalz in die Ausformulierung ihres Antrages gesteckt.\nWollen Sie mit dieser kleinen Flei\u00dfarbeit Ihrem Partei-\nvorsitzenden Guido \u201eSchwesterwelle\u201c einen kleinen Ge-\nfallen tun oder warum verschwenden Sie daran Ihre\nZeit?\n\n(Proteste bei der PDS und der FDP)\n\nSie, meine Herrschaften von der FDP, m\u00fcssen sich wirk-\nlich nicht wundern, wenn die Entfremdung zwischen\ndem Volk und den Blockparteien immer gr\u00f6\u00dfer, ja\nnahezu un\u00fcberbr\u00fcckbar wird. Das, was die Altparteien\numtreibt, ist so weit weg von den Problemen der Deut-\nschen, dass man fast den Eindruck gewinnen k\u00f6nnte, die\nAltparteien samt ihrem Politikpersonal k\u00e4men von einem\nanderen Sonnensystem.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Oh weia!)\n\nAnstatt einen penetranten Randgruppenzirkus zu ver-\nanstalten, sollten die Blockparteiler einmal ihre rosarote\nBrille absetzen und einen unverstellten Blick auf die alles\nandere als rosige Wirklichkeit wagen. Trauen Sie sich\neinfach, dann sto\u00dfen Sie darauf, dass nach Angaben der\nUNICEF, des Kinderhilfswerkes der Vereinten Nationen,\nmittlerweile jedes zehnte Kind in Deutschland in Armut\nlebt. Dann w\u00fcssten Sie, wenn Sie den Blick in die Wirk-\nlichkeit wagen w\u00fcrden, dass es hierzulande de facto\nsieben Millionen Menschen ohne Arbeit gibt, wenn zu\nden offiziell erfassten Arbeitslosen noch die Fr\u00fchrentner,\ndie so genannten Ein-Euro-Jobber und die Menschen in\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen hinzugerechnet werden.\nWenn Sie weiterhin einen Blick auf die Wirklichkeit in\ndiesem Lande werfen w\u00fcrden, w\u00fcssten Sie, dass knapp\neine Million Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger mit dem Ar-\nbeitslosengeld II weniger bekommt als bisher und 600 000\nbisherige Bezieher von Arbeitslosenhilfe gar keine Leis-\ntungen erhalten werden. Wenn Sie den \u201eSpiegel\u201c, das\nNachrichtenmagazin, einmal lesen w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie\nauch wissen, dass infolge der EU-Osterweiterung mit\n\nihrer Dienstleistungsfreiheit allein 26 000 deutsche\nFleischarbeiter ihren Arbeitsplatz verloren haben.\n\nDa die Altparteien, die hier im Plenum mit f\u00fcnf Fraktio-\nnen vertreten sind, all die eben genannten wirtschaft-\nlichen und sozialen Probleme zu verantworten haben, ist\nverst\u00e4ndlich, dass hier Nebenkriegsschaupl\u00e4tze er\u00f6ffnet\nwerden und mit Randgruppenthemen von den Proble-\nmen der Mehrheit in diesem Land abgelenkt werden\nsoll.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Gansel?\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, ich bin jetzt wirklich beim\nletzten Satz.\nSie, meine Damen und Herren von den Altparteien, sind\nMinderheitenvertreter, aber keine Volksvertreter. Bei uns\nvon der NPD ist das noch umgekehrt und deswegen leh-\nnen wir den Gesetzantrag ab.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte jetzt die\nFraktion der GR\u00dcNEN.\n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\nFrau Abg. Herrmann, bitte. \u2013 Meine Damen und Herren!\nIch bitte wieder um etwas Ruhe, damit wir der\nAbg. Herrmann zuh\u00f6ren k\u00f6nnen.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Unser Gemeinwesen lebt von der\nVielfalt. Es ist ein Versto\u00df gegen grundlegende Men-\nschen- und B\u00fcrgerrechte, wenn Menschen wegen ihrer\npers\u00f6nlichen Eigenschaften ausgegrenzt und angefeindet\nwerden, zum Beispiel wegen ihrer sexuellen Identit\u00e4t.\nDas Lebenspartnerschaftsgesetz ist Ausdruck f\u00fcr die\nrechtliche Anerkennung homosexueller Beziehungen.\nStaatliche Unterdr\u00fcckung von Homosexualit\u00e4t war in\nDeutschland \u00fcber Jahrhunderte bittere Realit\u00e4t. F\u00fcr die\ndemokratische Gestaltung der Zukunft ist es wichtig,\ndass dies nicht in Vergessenheit ger\u00e4t.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das auch deshalb erz\u00e4hlen, weil mein\nVorredner gerade in die Mottenkiste der Vergangenheit\ngegriffen hat.\n\n1871 nach der Reichsgr\u00fcndung dr\u00e4ngte Preu\u00dfen die libe-\nralen L\u00e4nder zur \u00dcbernahme seiner Bestimmungen zur\nHomosexualit\u00e4t ins einheitliche Strafgesetzbuch. Der be-\nr\u00fcchtigte \u00a7 175 war somit festgeschrieben. Hiervon wa-\nren nur M\u00e4nner betroffen; Frauen blieben zumindest\ndem Buchstaben nach unber\u00fccksichtigt. 1935 wird dieser\n\u00a7 175 auf jede Art von Unzucht zwischen M\u00e4nnern aus-\ngeweitet: Ein falscher Blick oder eine vermutete Absicht\ngen\u00fcgten fortan zur Denunziation. Allein von 1937 bis\n1940 erfassten Gestapo und Kriminalpolizei 90 000 Be-\nschuldigte; 50 000 M\u00e4nner werden w\u00e4hrend der Nazi-\ndiktatur verurteilt. Diese Verfolgung bringt uns\u00e4gliches\nLeid \u00fcber viele Menschen; sie pr\u00e4gt sich einer ganzen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1848\n\nGeneration ein. Die Gr\u00e4uel in den Konzentrationslagern\nreichen bis zur Kastration und zu Versuchen der\nvermeintlichen Normalisierung des Geschlechts durch\nschreckliche Eingriffe.\n\nDie mit dem rosa Winkel stigmatisierten Gefangenen\nwaren die H\u00e4ftlingsgruppe mit der geringsten durch-\nschnittlichen \u00dcberlebensdauer. F\u00fcr diese M\u00e4nner bedeu-\ntete das Ende der Naziherrschaft nicht den Beginn ihrer\nBefreiung. In der BRD hatte der gegen\u00fcber der Weimarer\nRepublik erheblich versch\u00e4rfte \u00a7 175 in der Nazifassung\nvon 1935 noch bis 1969 unver\u00e4ndert Geltung. 50 000 Ur-\nteile gegen Homosexuelle wurden von westdeutschen\nGerichten bis 1969 gesprochen. Einige Rosa-Winkel-\nH\u00e4ftlinge wanderten gleichsam nahtlos aus den KZs in\ndie Zuchth\u00e4user der k\u00fcnftigen Republik. Noch am\n10.05.1957 erblickt das Bundesverfassungsgericht unter\nBerufung auf die beiden Gro\u00dfkirchen im unver\u00e4nderten\nNazi-Paragrafen 175 kein spezifisches NS-Unrecht. 1962\nbegr\u00fcndet ein von der christdemokratischen Bundes-\nregierung vorgelegter Entwurf die generelle Strafbarkeit\nder Homosexualit\u00e4t mit Argumenten, die unter R\u00fcckgriff\nauf das so genannte gesunde Volksempfinden erschre-\nckend an das Nazivokabular erinnerten.\n\nNach wie vor mussten homosexuelle M\u00e4nner in der BRD\nzu dieser Zeit tagt\u00e4glich um ihre soziale und berufliche\nExistenz bangen \u2013 das alles zu einer Zeit, meine Damen\nund Herren, in der Homosexualit\u00e4t in anderen euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern l\u00e4ngst nicht mehr strafrechtlich rele-\nvant war.\n\n1969 wurde durch die erste Reform des \u00a7 175 endlich\nStraffreiheit erreicht. Die Jahre der Haft erschienen damit\nals das, was sie f\u00fcr die Betroffenen waren: als staatliches\nUnrecht, f\u00fcr das es weder eine Entsch\u00e4digung gab, noch\nwar f\u00fcr die meisten der Weg zur\u00fcck in den Beruf m\u00f6g-\nlich. Die DDR hatte \u00fcbrigens den \u00a7 175 in der Nazi-\nfassung nicht \u00fcbernommen und kannte seit 1988 zu-\nmindest offiziell keine besondere Diskriminierung\nHomosexueller mehr.\n\nErst im Jahre 2002 werden in der BRD die NS-Unrechts-\nurteile von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung pauschal\naufgehoben und der Zugang zu Entsch\u00e4digungsleistun-\ngen erleichtert. Die evangelische Kirche Berlin-Branden-\nburg hatte sich 1991 als erste zur kirchlichen Mitver-\nantwortung bekannt und erkl\u00e4rt: Das Schweigen von\nChristen zur Ermordung Homosexueller in den Konzen-\ntrationslagern ist ein Teil unserer Schuld.\n\nDass eine neue Sichtweise der homosexuellen Liebe bei\nmanchen noch immer \u00c4ngste hervorruft, ist in diesem\nKontext jahrhundertelanger Diskriminierung, Krimina-\nlisierung und Verfolgung zu sehen. Deshalb erleben ho-\nmosexuelle Menschen nach wie vor Vorurteile, allt\u00e4g-\nliche Abwertungen, Gewalt und viel Unkenntnis, und\ndeshalb haben homosexuelle Paare zwar heute weit-\ngehend gleiche Pflichten, aber eben noch immer nicht\ndie gleichen Rechte.\n\nWir wollen eine Gesellschaft, in der es m\u00f6glich ist, ohne\nAngst anders zu sein. Das Lebenspartnerschaftsgesetz\nhat die \u00f6ffentliche Akzeptanz von Schwulen und Lesben\nin der Gesellschaft sp\u00fcrbar erh\u00f6ht. Die Umsetzung in\nSachsen darf keine erneute Diskriminierung entstehen\nlassen. Wir m\u00fcssen uns deutlich abgrenzen, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, von allen Versuchen, national-\n\nsozialistische Gedanken in irgendeiner Weise zu rela-\ntivieren \u2013 wie das auch in diesem Parlament immer\nwieder versucht wird und in dem entsprechenden Partei-\nprogramm nachzulesen ist.\n\nUnsere Fraktion hat einen \u00c4nderungsantrag zum vor-\nliegenden Gesetz eingebracht, den wir noch gesondert\nbegr\u00fcnden werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zum\nSchluss Goethe zitieren: \u201eToleranz sollte eigentlich nur\neine vor\u00fcbergehende Gesinnung sein. Sie muss zur An-\nerkennung f\u00fchren. Dulden hei\u00dft beleidigen.\u201c\n\nDanke.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS,\n\nund Gunther Hatzsch, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine\nWortmeldung von der CDU-Fraktion vor, und zwar von\nHerrn Abg. Bandmann. \u2013 Gibt es danach noch Rede-\nbedarf? \u2013 Anscheinend nicht. \u2013 Bitte, Herr Bandmann.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Worum geht es in dem\nGesetzentwurf zur Ausf\u00fchrung des Lebenspartner-\nschaftsgesetzes? Es geht zun\u00e4chst nicht um eine Homo-\nehe. Das, was Frau Lay von der Parallelgesellschaft, wie\nsie sich selber nennt, hier einf\u00fchrt, ist sachlich falsch:\nDie Lebenspartnerschaft ist keine Ehe.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nSie versuchen mit Ihrer sprachlichen Gleichsetzung das,\nwas im Grundgesetz zu Recht mit einem besonderen\nSchutz verankert ist, zu nivellieren und Leute, die in\nMehrheit in der Bev\u00f6lkerung Ehen schlie\u00dfen, um Kinder\nzu bekommen, mit Lebenspartnern gleichzusetzen. Das\nist eben der qualitative Unterschied, den Lebenspartner\nhaben: Sie k\u00f6nnen untereinander keine Kinder bekom-\nmen, und deswegen sollte man hier auch keine sprach-\nliche Verirrung mehr betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013\nZurufe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine Zwi-\nschenfrage der Abg. Frau Dr. H\u00f6ll.\n\nVolker Bandmann, CDU: Ich lasse keine Zwischenfrage\nzu.\n\nWas in Bezug auf die Finanzen zu sagen ist: Die Lebens-\npartnerschaften werden derzeit vor den Regierungspr\u00e4-\nsidien geschlossen. Auch dort wird eine kostendeckende\nGeb\u00fchr erhoben. Ehe wird durch das Grundgesetz in\nbesonderer Weise privilegiert, und zwar auch die Ehe-\nschlie\u00dfung. Warum wird das privilegiert: weil der Staat\neinen ordnungspolitischen Ansatz hat, dass Menschen\ngeordnet zusammenleben.\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013\nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1849\n\nIch sage auch ganz deutlich: Homosexuelle sollen geord-\nnet zusammenleben.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\nAuch Homosexuelle sollen zusammenleben, aber ich\nlehne es ab, daf\u00fcr eine Propaganda zu betreiben, die\neine v\u00f6llige Verirrung der Tatsachen bedeutet.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nEs muss deutlich werden: St\u00e4ndig wechselnde Sexual-\npartnerschaften\n\n(Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Jetzt reicht's aber!)\n\nbieten ein besonderes Risiko von HIV und Aids.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013\nAnhaltende starke Unruhe \u2013 Zurufe)\n\nWenn wir dies in dem Zusammenhang nicht mit aus-\nsprechen d\u00fcrfen, dann gehen wir irgendwo in die Irre,\nund deswegen war diese Klarstellung notwendig.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013\nAnhaltende Unruhe \u2013 Zurufe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich muss ganz ehrlich sagen: Was sich\nin den letzten Minuten hier abspielt, das ist w\u00fcrdelos.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nDas ist w\u00fcrdelos gegen\u00fcber denen, die in anderen\nLebensformen leben, und es ist im \u00dcbrigen auch w\u00fcrde-\nlos gegen\u00fcber Ehepartnern. Es ist w\u00fcrdelos gegen\u00fcber\nLebensformen generell und ich muss sagen: H\u00f6ren Sie\nbitte auf! Lassen Sie uns dieses Gesetz diskutieren, uns\nauf den Kern konzentrieren, es abstimmen, und durch!\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nWir haben in den Aussch\u00fcssen gesprochen, wir haben\nuns \u00fcberall verst\u00e4ndigt und ich bitte Sie, auf den sachli-\nchen Kern zur\u00fcckzukommen. Die Diskussion, die hier\nstattfindet, ist mittelalterlich! Drau\u00dfen reden die Leute\nganz anders, verdammt noch mal!\n\n(Starker Beifall bei der PDS, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nDann lassen Sie die Dinge so stehen, wie sie sind! Fin-\nden Sie sich damit ab, dass die Welt sich dreht!\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nden GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den Ab-\ngeordneten weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, frage ich die Staatsregierung, ob es\nRedebedarf gibt. \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\n\nDann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 M\u00f6chten Sie noch im Rahmen der Diskussion spre-\nchen?\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zum \u00c4nderungsantrag!)\n\n\u2013 Alles klar. Lassen Sie mich aber noch kurz das Verfah-\nren aufrufen.\n\nIch frage die Berichterstatterin, ob sie das Wort w\u00fcnscht.\n\u2013 Das sieht nicht so aus.\n\nDann verfahren wir wie sonst auch. Ich schlage artikel-\nweise Abstimmung vor. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013\nIch sehe, dass das nicht der Fall ist.\n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebens-\npartnerschaftsgesetzes. Wir stimmen auf der Grundlage\nder Beschlussempfehlung des Innenausschusses, Druck-\nsache 4/2478, ab.\n\nDie neue \u00dcberschrift lautet: \u201eS\u00e4chsisches Gesetz zur\nRegelung der Zust\u00e4ndigkeit und des Verfahrens nach\ndem Lebenspartnerschaftsgesetz\u201c. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Ge-\ngenstimmen und Stimmenthaltungen ist die \u00dcberschrift\nso angenommen worden.\n\nIch rufe Artikel 1, S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung\ndes Lebenspartnerschaftsgesetzes, \u00a7\u00a7 1 bis 7 auf. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nist diesen Paragrafen mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe \u00a7 8 auf. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/2558 vor.\n\nIch bitte Herrn Lichdi um Einbringung.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zur Begr\u00fcn-\ndung unseres \u00c4nderungsantrages lohnt es sich, sich\nnoch einmal zu vergegenw\u00e4rtigen, wie in der \u00d6ffentlich-\nkeit und hier im Hause \u00fcber die Kostenregelung disku-\ntiert wurde.\nErster Akt. Die CDU l\u00e4sst die Partner nicht auf das Stan-\ndesamt, sondern schickt sie auf das Regierungspr\u00e4-\nsidium. Sachliche Gr\u00fcnde gibt es nicht. Es geht um die\n\u00f6ffentlich sichtbare Zur\u00fccksetzung schwuler und lesbi-\nscher Paare.\n\nZweiter Akt. Die SPD setzt im Koalitionsvertrag das\nSelbstverst\u00e4ndliche durch und erlaubt den Gang auf das\nStandesamt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDritter Akt. Die Koalition legt ein Gesetz vor, das f\u00fcr die\nVerpartnerung h\u00f6here Geb\u00fchren vorsieht als f\u00fcr die Ehe-\nschlie\u00dfung. Gro\u00dfe Aufregung in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber\ndie kleinliche Strafsteuer f\u00fcr Schwule und Lesben, damit\ndiese sich im Freistaat ja nicht zu frei und anerkannt\nf\u00fchlen sollen. Die SPD, ganz fix dabei, setzt ihre gleich-\nstellungspolitischen Forderungen um. Daher der Kom-\npromiss. Die h\u00f6heren Geb\u00fchren kommen aus dem Ge-\nsetz heraus und bleiben den Kommunen \u00fcberlassen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1850\n\nVierter Akt. Im Gesetzentwurf der Koalition wird die\nGeb\u00fchrenerhebung zwar den Kommunen \u00fcberlassen;\ndiese werden aber absichtlich in eine Zwangslage ver-\nsetzt, die sie zur Erhebung h\u00f6herer Geb\u00fchren zwingt.\nDamit w\u00e4scht sich die CDU die H\u00e4nde in Unschuld, hat\naber ihr urspr\u00fcngliches Ziel erreicht. Die SPD steht ohn-\nm\u00e4chtig daneben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nWie sieht die Zwangslage aus? Die Kommunen bekom-\nmen eine neue Aufgabe \u00fcbertragen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen\nein Mehraufwandsausgleich nach Artikel 85 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung. Um diese Konsequenz zu vermei-\nden, fordert die Koalition die Kommunen in der Begr\u00fcn-\ndung des Gesetzentwurfs auf, kostendeckende Geb\u00fchren\nzu nehmen. Sie wei\u00df zugleich, dass die Geb\u00fchren f\u00fcr die\nEheschlie\u00dfung nicht kostendeckend sind. Dies hat Minis-\nter Mackenroth auf meine Nachfrage im letzten Plenum\nbest\u00e4tigt. Wenn die Kommunen also kostendeckende\nGeb\u00fchren nehmen, dann sind diese notwendig h\u00f6her als\ndie f\u00fcr Eheschlie\u00dfung. Wenn die Kommunen aber in\nnichtdiskriminierender, also verfassungskonformer Weise\ndieselben Geb\u00fchren wie f\u00fcr die Eheschlie\u00dfung nehmen,\nsollen sie vom Freistaat keinen Mehraufwandsausgleich\nerhalten; denn dann wird ihnen der Finanzminister mit\nUnschuldsmine entgegenschleudern, dass sie h\u00e4tten kos-\ntendeckende Geb\u00fchren nehmen k\u00f6nnen und so ja gar\nkein Mehraufwand entstehe.\n\nWas passiert hier? Die Koalition instrumentalisiert die\nKommunen f\u00fcr die Diskriminierung von schwulen und\nlesbischen Paaren. Das ist tats\u00e4chlich ein bezeichnender\nKompromiss der Koalition. Die CDU setzt durch, was sie\nwill, und die SPD kann nichts daf\u00fcr. Die SPD k\u00e4mpft\nerfolgreich auf der B\u00fchne der \u00d6ffentlichkeit und hofft,\ndass keiner merkt, wie sie hinter der B\u00fchne einknickt.\nVielleicht hat sie auch gar nicht gemerkt, wie sie hier\nver\u00e4ppelt wird.\n\nDaher fordere ich Sie auf: W\u00e4hlen Sie die saubere\nL\u00f6sung! Stellen Sie mit der Zustimmung zu unserem \u00c4n-\nderungsantrag klar, dass keine Diskriminierung schwuler\nund lesbischer Paare m\u00f6glich sein soll!\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS:\nAuf der finanziellen Ebene!)\n\nStimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu!\n\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion wird diesem Antrag\nzustimmen. Ich m\u00f6chte aber hier ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren:\nnur dem Antrag. Der Begr\u00fcndung k\u00f6nnen wir nicht\nzustimmen. Allein dort kommt dreimal das Wort \u201eVer-\npartnerung\u201c vor; auch Herr Lichdi hat es gerade wieder\nverwendet. Herr Lichdi, es geht hier um etwas sehr Per-\ns\u00f6nliches, um Intimes, um die Begegnung von Menschen\nin Liebe. Das technokratische, h\u00e4ssliche Wort \u201eVerpart-\nnerung\u201c ist hier einfach nicht angemessen. Dieses Wort\n\nhat etwas Passivisches. Die Menschen werden zu Objek-\nten degradiert. Es klingt nach \u201eZuf\u00fchrung\u201c.\nAuch Herr Bandmann hat das Wort verwendet. Ihm ge-\nstatte ich es ausdr\u00fccklich; denn Herr Bandmann entlarvt\nsich damit selbst. Er entlarvt sein verklemmt zwang-\nhaftes Bem\u00fchen, hier den Unterschied zur Ehe zu er-\nzwingen. Das endet zun\u00e4chst in der sprachlichen Katas-\ntrophe, reflektiert aber auch die Gef\u00e4hrlichkeit seines\nBem\u00fchens. Dem sollten Sie sich nicht anschlie\u00dfen, Herr\nLichdi.\nWer das Wort unbedingt braucht, sollte es f\u00fcr die Koali-\ntion in Sachsen verwenden. Da hat Liebe keine Rolle ge-\nspielt. Das war ein zwangsl\u00e4ufiges Zusammenf\u00fchren\ndurch die Wahlniederlage beider Parteien.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer NPD-Fraktion aber empfehle ich sprachlich eines:\nNennen Sie jede eingetragene gleichgeschlechtliche,\nhomosexuelle Partnerschaft \u201eR\u00f6hm-Putsch\u201c!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf von der NPD: Das war jetzt wertlos!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzu dem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Bandmann,\nbitte.\n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Porsch, wer bei dem\nThema \u201eLiebe\u201c den Partner zuvor ausspionieren muss,\nder hat sich, so glaube ich, mit seiner Begr\u00fcndung blo\u00df-\ngestellt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS:\n\nDas nehmen Sie noch zur\u00fcck!)\n\nKostendeckende Geb\u00fchren werden bereits jetzt bei den\nRegierungspr\u00e4sidien erhoben. Sollten von daher die\nKommunen kostendeckende Geb\u00fchren in Ansatz brin-\ngen, was nicht zwingend ist, f\u00e4nde keine Diskriminie-\nrung statt, weil es keinen Unterschied zur jetzigen Rege-\nlung g\u00e4be.\nIm \u00dcbrigen hei\u00dft das Gesetz des Bundes \u201eLebenspartner-\nschaftsgesetz\u201c.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS:\nAber nicht \u201eVerpartnerungsgesetz\u201c!)\n\nDie Verpartnerung findet auf dem Standesamt statt. Von\ndaher sehe ich keinen Unterschied zu dem, was ich aus-\ngef\u00fchrt habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zu dem Antrag? \u2013 Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich muss\netwas zu Herrn Bandmanns Beitrag erkl\u00e4ren. Er hat in\nseinem Beitrag eine mich und auch meine Frau beleidi-\ngende \u00c4u\u00dferung get\u00e4tigt. Ich m\u00f6chte hier erkl\u00e4ren, dass\nich dies auch so behandeln werde.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Sensibelchen! \u2013\n\nHolger Apfel, NPD: Wie man in den Wald hineinruft,\nso hallt es zur\u00fcck!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1851\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich w\u00fcrde jetzt gern \u00fcber diesen \u00c4nderungsan-\ntrag abstimmen lassen. Ich rufe die Drucksache 4/2558,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, auf und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe \u00a7 8 in der Fassung der Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und einigen Stimmen dagegen ist diesem Paragrafen\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Artikel 1 in G\u00e4nze in der Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses auf und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Stimmenthaltungen und einige Stimmen dagegen.\nDem Artikel 1 ist mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kostenver-\nzeichnisses, auf. Es liegt die Empfehlung auf Streichung\nvor. Ich lasse jetzt \u00fcber die Streichung abstimmen. Wer\nzustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einer Reihe von Stimmen da-\ngegen ist der Streichung mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\n\nIch rufe Artikel 3, R\u00fcckkehr zum einheitlichen Ver-\nordnungsrang, auf. Hierzu liegt mir der \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktionen von CDU und SPD in der Druck-\nsache 4/2556 vor. Wird noch die Einbringung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. M\u00f6chte\njemand dazu sprechen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der\nDrucksache 4/2556 abstimmen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Artikel 3\nmehrheitlich zugestimmt worden, auch der Streichung\ndes Artikels; das steht hier noch in Klammern.\n\nArtikel 4, In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-Kraft-Treten: Wer\nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier gab es eine gro\u00dfe Anzahl von\nStimmenthaltungen. Dennoch wurde dem Artikel 4\nmehrheitlich zugestimmt.\n\nArtikel 5, In-Kraft-Treten; auch hier geht es um die Strei-\nchung. Wer m\u00f6chte dieser Streichung zustimmen? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme. Auch hier\ngibt es eine Reihe von Stimmenthaltungen. Dennoch ist\nder Streichung zugestimmt worden.\n\nDie 3. Lesung erfolgt aufgrund dieses \u00c4nderungsantra-\nges dann am Freitag. Ich schlie\u00dfe damit den Tagesord-\nnungspunkt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 13. M\u00e4rz 2003\nzur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder\n\nf\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nMess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts\n\nDrucksache 4/1392, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/2502, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Ich sehe, dass das nicht\nder Fall ist. Dann frage ich den Berichterstatter, Herrn\nPfeifer, ob er das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das sieht auch\nnicht so aus.\n\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage\nich Ihnen auch hier vor, artikelweise abzustimmen. Gibt\nes dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der\nFall ist.\n\nWir stimmen auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr\nin der Drucksache 4/2502 ab. Ich lasse \u00fcber die \u00dcber-\nschrift abstimmen. Wer m\u00f6chte der \u00dcberschrift die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Das ist sehr\nerfreulich. Damit ist der \u00dcberschrift zugestimmt worden.\n\nIch rufe den Artikel 1 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe wieder Einstimmigkeit, obwohl vor-\nhin Protest angemeldet war.\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Gibt es jemanden, der dagegen ist? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist auch nicht der\nFall. Damit ist auch dieser Artikel einstimmig best\u00e4tigt.\nWir hatten keine \u00c4nderungen in der 2. Lesung. Damit\nkann ich gleich die 3. Beratung aufrufen. Ich rufe noch\neinmal das soeben behandelte Gesetz auf. Wer m\u00f6chte\ndiesem Gesetz die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe wieder\nEinstimmigkeit. Damit ist das Gesetz beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1852\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\n\nDrucksache 4/0803, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nDrucksache 4/2503, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport\n\nDen Fraktionen wird wieder das Wort zur allgemeinen\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nFDP, CDU, PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der FDP-Fraktion das Wort. Herr Abg. Herbst,\nbitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nsind ein wichtiges Element in der s\u00e4chsischen Bildungs-\nlandschaft und sie sind auch eine sinnvolle Erg\u00e4nzung\nzum staatlichen Schulangebot. Wir sehen das an den\np\u00e4dagogischen Konzepten, auch an den Innovationen,\ndie dort oftmals entstehen und dann durch die staat-\nlichen Schulen adaptiert werden. Wir sehen es aber auch\nan der Energie, die in der autonomen Schule freigesetzt\nwird, was das Lernklima, was das Engagement der\nEltern und das Engagement von Unternehmen an diesen\nSchulen betrifft. Dass das Konzept von Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft angenommen wird, zeigt die immense\nNachfrage, die vonseiten der Eltern herrscht.\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir eine Ungerech-\ntigkeit bei der Behandlung dieser Schulen beseitigen,\nn\u00e4mlich die Ungerechtigkeit, dass eine Schule in freier\nTr\u00e4gerschaft \u00fcber vier Jahre einen Probebetrieb nachwei-\nsen muss, ehe sie Anspruch auf staatliche Unterst\u00fctzung\nhat.\n\nWie Sie wissen, wurde diese Wartefrist 2001 von zwei\nauf vier Jahre verdoppelt. Wir wollen diese \u00c4nderung\nr\u00fcckg\u00e4ngig machen. Dass das sinnvoll ist, hat, glaube\nich, die Anh\u00f6rung, die wir hier in diesem Hause hatten,\neindrucksvoll bewiesen. Bis auf zwei Ausnahmen haben\nalle Experten unserem Gesetzentwurf zugestimmt. Die\nbeiden Ausnahmen waren ein B\u00fcrgermeister, der sich als\nSchulhasser von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft geoutet\nhatte, selbst hier verfassungswidrige Aussagen get\u00e4tigt\nhat \u2013 das ist nachzulesen im Protokoll \u2013, und die Vertre-\nterin des Landkreistages, die meinte, nur durch die vier-\nj\u00e4hrige Wartefrist k\u00f6nne man Qualit\u00e4t sichern. Aber auf\nNachfrage konnte sie kein einziges Beispiel nennen, wo\ndies konkret der Fall war.\n\nIch m\u00f6chte nur kurz noch Herrn Th\u00fcmmel von der\nMontessori-Schule in Chemnitz zitieren, der gesagt hat:\n\u201eDurch diese \u00c4nderungen der Wartefristen hat sich der\nGr\u00fcndungsaufwand mehr als verdreifacht. Das macht\nheutzutage f\u00fcr Gr\u00fcndungsinitiativen, wie unsere eine ge-\nwesen ist, die Sache unm\u00f6glich.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Dass das Problem erkannt\nist, beweist einmal der Ministerpr\u00e4sident, der sich Ende\n2003 \u00f6ffentlich f\u00fcr eine Verk\u00fcrzung der Wartezeit ausge-\nsprochen hat, und zwar wieder auf zwei Jahre, und be-\nweist der Koalitionsvertrag, in dem steht: Die Wartezeit\nist zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n\u201eSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft bereichern und erg\u00e4nzen\ndas Schulwesen im Freistaat Sachsen.\u201c So steht es im \u00a7 1\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft. Damit dies nicht nur auf dem Papier steht, son-\ndern auch Realit\u00e4t werden kann, bitte ich Sie um\nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte.\n\nAndreas Grapatin, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wie von der FDP-Fraktion\nbeantragt, soll die Wartefrist f\u00fcr Bezuschussung f\u00fcr\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft von vier auf zwei Jahre\nverk\u00fcrzt werden. Dies ist seit langem eine Forderung\nder freien Tr\u00e4ger, wobei diese aber ein Gesamtkonzept\nzur Sicherung ihres Schulbetriebes anmahnen. Genau\ndieses Gesamtkonzept wollen wir auch. Genau zu die-\nsem Gesamtkonzept haben wir uns in der Koalitionsaus-\nsage bekannt. Deshalb werden wir diesen Gesetzentwurf\nablehnen, da er kein Gesamtkonzept und keinen De-\nckungsvorschlag enth\u00e4lt. Die gedachten Neuanmeldun-\ngen und m\u00f6glichen verk\u00fcrzten Antragsverfahren w\u00fcrden\nin den n\u00e4chsten zwei Jahren \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Mehrkosten\nerzeugen.\nIm \u00dcbrigen haben wir sehr intensiv im Ausschuss da-\nr\u00fcber debattiert. Deshalb gebe ich den Rest meiner Rede\nzu Protokoll. \u2013 Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf.\n\nJulia Bonk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Tats\u00e4chlich sind es vielerorts gerade die freien\nSchulen, die Wege gehen, die wir uns fl\u00e4chendeckend\nf\u00fcr Schulen in Sachsen w\u00fcnschen, die in einer ganz\nanderen Bewusstheit Schulkonzepte entwickeln, die die\nSch\u00fclerin oder den Sch\u00fcler in den Mittelpunkt des Lern-\nprozesses stellen, die eine andere Lehr- und Lernkultur\nvorleben.\nDie Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben aber ist eine\nFrage, mit der wir uns grunds\u00e4tzlich besch\u00e4ftigen, und\ngerade die Bildung halten wir f\u00fcr eine der wichtigsten\nstaatlichen Aufgaben. Deshalb muss man hier klar ab-\nw\u00e4gen.\n\nZugleich sehen wir vielerorts die Gr\u00fcndung freier Schu-\nlen da, wo staatliche Schulen schlie\u00dfen m\u00fcssen und wo\nsich K\u00e4mpferinnen und K\u00e4mpfer vor Ort f\u00fcr den Schul-\nstandort eingesetzt haben. Wenn aller Einsatz und jedes\nEngagement die Schlie\u00dfung nicht verhindern konnten,\nentstehen dort freie Schulen als letzter Strohhalm, der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1853\n\nmancher Region bleibt, wenn sie nicht v\u00f6llig ohne Schule\ndastehen will.\n\nSo war die Idee des freien Schulwesens aber nicht ge-\ndacht. Es zeigt sich, dass das freie Schulwesen zuneh-\nmend Defizite abf\u00e4ngt, die das staatliche Schulwesen\nverursacht. Das kann es f\u00fcr uns nicht sein. Wir wollen\nzum Beispiel eine gute Lehr- und Lernkultur f\u00fcr alle\nSchulen, wir wollen ein fl\u00e4chendeckendes Schulnetz aus\n\u00f6ffentlicher Hand.\n\nIn der gegenw\u00e4rtigen angespannten Situation, die wegen\nder Schulschlie\u00dfungswelle \u00fcber dem Land liegt, zeigt\nsich eine Konkurrenz, die die Schultr\u00e4ger der staatlichen\nSchulen gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlichen Schulwesen empfin-\nden. Beispielsweise erstatten sie mancherorts keine Fahrt-\nkosten mehr f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die freie\nSchulen besuchen. Diese Politik ist nicht verfassungsge-\nrecht, da die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an freien Schulen\ngleich behandelt werden m\u00fcssen. Das zeigt aber, welche\nAnspannung, welche Situation der Angst durch die Aus-\nd\u00fcnnung \u00fcber den Schultr\u00e4gern liegt. Das ist keine\nAtmosph\u00e4re, in der verantwortungsvolle Schulpolitik ge-\nmacht werden kann. Es zeigt sich, dass in der Diskus-\nsion um Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft viele Aspekte eine\nRolle spielen, viele Fragestellungen, die man kennen und\nbeachten muss.\n\nDer Gesetzentwurf der FDP-Fraktion umfasst nur einen\nPunkt, n\u00e4mlich die Herabsetzung der Wartefrist f\u00fcr freie\nSchulen von vier auf zwei Jahre. Das ist eine alte Forde-\nrung der PDS-Fraktion aus der Zeit der ersten Schul-\nschlie\u00dfungswelle. Wenn man Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft haben will, muss man sie auch m\u00f6glich machen.\nLangfristig ist es notwendig, sich in Beachtung der\nAspekte, die bei Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft eine Rolle\nspielen, umfassender mit dem Gesetz \u00fcber Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft auseinander zu setzen. Da spielen f\u00fcr\nuns viele weitere Punkte eine Rolle, die in diesem Ge-\nsetzentwurf nicht beantwortet werden.\n\nDa w\u00e4re zum Beispiel die Frage des Zugangs zu Schulen\nin freier Tr\u00e4gerschaft. Die Finanzierung sieht ein Schul-\ngeld vor. Das ist f\u00fcr uns grunds\u00e4tzlich der falsche Weg.\nDie Frage, wie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft finanziert\nwerden sollen und wie Zugangsbarrieren abgebaut wer-\nden k\u00f6nnen, muss in n\u00e4chster Zeit diskutiert werden.\nDie Modalit\u00e4ten der Einrichtung neuer Schulstandorte\nanerkannter Schultr\u00e4ger, die wir als Problematik in der\nAnh\u00f6rung gesehen haben, schl\u00e4gt sich im Gesetzentwurf\nnicht nieder. Das muss aber Beachtung finden.\n\nDie Frage der Rechtsstellung der Lehrerinnen und Leh-\nrer, meine Damen und Herren, ist wichtig. Wenn Lehre-\nrinnen und Lehrer an freien Schulen ein Drittel ihres Ge-\nhalts gleich wieder abgeben m\u00fcssen, um das \u00dcberleben\nder freien Schule zu sichern, ist das kein richtiges Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnis f\u00fcr P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDieser Dinge muss man sich gewahr werden und im Ge-\nsetz entsprechend reagieren. Zu fragen ist, wenn wir\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft h\u00f6her subventionieren\nwollen, um kein Schulgeld zu haben, wie viele Schulen\nwir haben wollen. Das sind Fragen, die dieser Gesetzent-\nwurf vorerst nicht beantworten kann, die wir f\u00fcr die\n\nweitergehende Diskussion \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4-\ngerschaft aber f\u00fcr notwendig erachten. Wir werden diese\nDiskussion zu f\u00fchren haben. F\u00fcr heute stimmen wir\ndem Gesetzentwurf zu.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion. Herr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf zur Novellierung des Gesetzes f\u00fcr Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft zielt zweifellos in die richtige Richtung.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDass wir diesem Gesetz aber nicht folgen k\u00f6nnen, hat\nmehrere Gr\u00fcnde, die ich kurz darstellen will. Zum Ers-\nten haben wir weit mehr \u00c4nderungs- und \u00dcberpr\u00fcfungs-\nbedarf, als nur die Wartezeit pauschal zu verk\u00fcrzen. Wir\nhaben mittlerweile drei Gutachten \u00fcber die Finanzierung\nder freien Tr\u00e4ger in Sachsen. \u00dcbereinstimmend kommen\ndiese zu dem Ergebnis, dass die Bezuschussung neu ge-\nregelt werden muss. Darauf haben viele Vertreter der\nfreien Schulen in der Anh\u00f6rung verwiesen, und darauf\nhaben wir uns auch in der Koalition verst\u00e4ndigt: \u201eDie\nKoalitionspartner kommen \u00fcberein, auf der Basis unab-\nh\u00e4ngiger Gutachten das Finanzierungssystem und die\nWartefristenregelung zu \u00fcberpr\u00fcfen und zeitnah eine ge-\nsetzliche Neuregelung anzustreben.\u201c Wir streben diese\nan. Rechtzeitig zur Vorbereitung des Schuljahres 2006/07\nmuss das Gesetz neu gefasst werden.\n\nDamit zum zweiten Punkt. Die jetzige \u00c4nderung w\u00fcrde\nohnehin erst zum Beginn des Schuljahres 2006/07 ihre\nvolle Wirkung entfalten. Wer im kommenden Schuljahr\nden Schulbetrieb aufnehmen will, hat doch l\u00e4ngst sein\nKonzept einschlie\u00dflich Finanzierung vorgelegt und\nm\u00fcsste es schon genehmigt bekommen haben. Keiner\nder Tr\u00e4ger, die aufgrund der Wartefrist keinen Antrag\ngestellt haben, k\u00f6nnte jetzt noch durchstarten, um im\nHerbst mit der Schule zu beginnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie wissen, dass die\nSPD immer hinter den freien Schulen gestanden hat und\ndies weiterhin tut. Wir haben bei Vorlage der letzten\nNeufassung der Finanzierungsverordnung f\u00fcr die Schu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft nicht nur eine Alternative vor-\ngelegt, sondern auch auf die Folgen hingewiesen, welche\ndie jetzt g\u00fcltige Verordnung haben wird. Diese Folgen\nsind so eingetreten und werden durch die Gutachten be-\nst\u00e4tigt. Insbesondere im berufsbildenden Bereich hat dies\nzu Fehlsteuerungen gef\u00fchrt, die wir dringend beenden\nm\u00fcssen. Auch wissen wir, dass insbesondere bei den\nGrundschulen eine Anpassung der Zuschusss\u00e4tze not-\nwendig ist. Wir m\u00fcssen aber auch die Vorschl\u00e4ge der\nGutachter \u00fcber eine m\u00f6glicherweise ver\u00e4nderte Art der\nBezuschussung genau pr\u00fcfen, damit wir die Arbeit der\nfreien Tr\u00e4ger auf eine langfristig solide Basis stellen.\n\nWas die Wartefrist betrifft, so ist nicht nur \u00fcber deren\nL\u00e4nge zu verhandeln, sondern auch \u00fcber die m\u00f6gliche\nRefinanzierung nach Eintritt in die Regelfinanzierung.\nDas scheint uns insbesondere deshalb wichtig, weil viele\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1854\n\nInitiativen \u00fcber keinerlei Kapital verf\u00fcgen, sondern die\nSchule aus Engagement heraus betrieben wird. Das ist\nein Engagement, welches auf die bestm\u00f6gliche Entwick-\nlung der Kinder und Jugendlichen gerichtet und in mehr\nals einer Hinsicht zu erhalten und zu w\u00fcrdigen ist, zeigt\nes doch, dass Schule auch anders funktionieren kann.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nat\u00fcrlich erw\u00e4chst\nmanches Engagement auch daraus, dass ein Schulstand-\nort im l\u00e4ndlichen Raum erhalten werden kann. Nicht\nselten treffen p\u00e4dagogisches Engagement der Gr\u00fcn-\ndungsinitiatoren und das Interesse der Kommunen f\u00fcr\nden Erhalt der Schule zusammen. Das hat in der Ver-\ngangenheit auch zu b\u00f6sem Blut gef\u00fchrt und mancher hat\nAngst davor, was passiert, wenn die Wartefrist wegf\u00e4llt.\nAuch diese Bef\u00fcrchtungen m\u00fcssen wir ernst nehmen.\nWir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten finden, wie freie und staat-\nliche Schulen im guten Miteinander nebeneinander exis-\ntieren k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich gibt es in diesem Zusammenhang auch ein\nspezielles Problem, vor dem wir bislang die Augen ver-\nschlossen haben: das Schulgeld. Insbesondere dann,\nwenn eine freie Schule im Rahmen der Schulnetzplanung\neine staatliche Schule abl\u00f6st oder wenn im berufsbilden-\nden Bereich der Besuch dieser Schule keine freie Wahl,\nsondern Folge fehlender Angebote ist, m\u00fcssen wir auch\n\u00fcber diese Frage nachdenken.\nSie sehen, es gibt viel mehr zu tun, als nur eine Warte-\nfrist zu \u00e4ndern. Wir werden in diesem Zusammenhang\nauch \u00fcber die Stellung freier Tr\u00e4ger in der s\u00e4chsischen\nSchullandschaft diskutieren m\u00fcssen. Dazu sollten wir\nuns die Zeit nehmen, damit die L\u00f6sung nachhaltig wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nbitte. Frau Sch\u00fc\u00dfler.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gleich vorweg \u2013 unsere Fraktion wird dem\nAntrag der FDP-Fraktion zustimmen. Ver\u00e4nderung und\nVielfalt werden von der Schule erwartet. Das sind zwei\nBereiche, die der \u00f6ffentlichen Schule nicht immer leicht\nfallen. Trotz vieler Schulversuche f\u00e4llt es ihr schwer, der\nben\u00f6tigte Tummelplatz neuer Ideen zu werden. In Sach-\nsen nehmen vielerorts die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\ndie notwendige Ver\u00e4nderungsfunktion wahr. Alternativ-\nschulen, Montessori-Schulen und Waldorf-Schulen er-\narbeiten Konzepte, die, wenn sie \u00fcbertragbar sind, oft\nihren Platz in \u00f6ffentlichen Schulen finden. Wenn es um\ndas Erarbeiten neuer Konzepte geht, haben Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft gro\u00dfe Vorteile. Meist schlank in ihrer\nStruktur und relativ autonom zur staatlichen Schulauf-\nsicht, finden sich Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler, die sich in\nihrer prinzipiellen Herangehensweise an P\u00e4dagogik weit\nmehr \u00e4hneln, als es in einer \u00f6ffentlichen Schule m\u00f6glich\nsein kann. In diesen Schulen werden innovative p\u00e4dago-\ngische \u00dcberlegungen und Projekte mit einer Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit durchgef\u00fchrt, die die \u00f6ffentliche Schule auf-\ngrund ihrer Zusammensetzung nicht erreichen kann.\nDie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft haben in sich ein gro-\n\u00dfes, das gesamte Schulsystem befruchtendes Potenzial.\nLeider sind sie bis dato in Sachsen durch eine massive\n\nfinanzielle Ungleichbehandlung in ihrer Entwicklung\nund Wirkung stark beeintr\u00e4chtigt. Moralisch ist die\nSituation zutiefst ungerecht, denn einerseits finanzieren\ndie Eltern bei Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft mit ihren\nSteuern das \u00f6ffentliche Schulsystem, andererseits sind\ndie Eltern und Lehrer zu Selbstausbeutung gezwungen,\num den Schulbetrieb der gew\u00e4hlten Schule \u00fcberhaupt\nerm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen.\nDies widerspricht eindeutig dem Recht auf Bildungsfrei-\nheit, nach dem alle Eltern das Recht haben, die Aus-\nbildung ihres Kindes frei zu w\u00e4hlen.\nUm den aktuellen und den kommenden Anforderungen\ngerecht zu werden, muss das s\u00e4chsische Schulsystem\nlebendiger und vielf\u00e4ltiger werden. Daf\u00fcr bedarf es einer\nst\u00e4rkeren Gleichberechtigung der verschiedenen Schul-\nformen. Eines m\u00f6chte ich aber gleich deutlich machen:\nWenn ich von Gleichberechtigung rede, meine ich keine\nInstallierung eines Zweiklassenschulsystems. Grunds\u00e4tz-\nlich m\u00fcssen wir hier auch den Aspekt der sozialen\nGleichbehandlung beachten. Es geht darum, eine Bil-\ndungs- und Wahlm\u00f6glichkeit auch f\u00fcr Kinder aus sozial\nschw\u00e4cheren Verh\u00e4ltnissen zu schaffen; denn in der\nPisa-Studie wurde uns zum Beispiel schon vor Augen\ngef\u00fchrt, dass die soziale Herkunft in Deutschland leider\nimmer noch ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Bildungsweg ist. Die\nIdee der Bildungsgutscheine w\u00e4re hier ein guter Ansatz\nund w\u00fcrde vor allem die Autonomie der Eltern st\u00e4rken.\nDoch zur\u00fcck zum vorliegenden Gesetzentwurf. Die\nSchulaufsicht des Staates hat sich aus unserer Sicht in\nerster Linie auf die Einhaltung der Genehmigungs- und\nAnerkennungsvoraussetzungen der Schulen in freier Tr\u00e4-\ngerschaft zu beschr\u00e4nken. Deshalb ist es aus unserer\nSicht auch nicht vermittelbar, dass eine vierj\u00e4hrige War-\ntefrist zur erstmaligen Bezuschussung einer Schule in\nfreier Tr\u00e4gerschaft gelten soll. Wir denken, dass hier\nauch zwei Jahre ausreichend sind. Schon dies w\u00e4re von\nden Betreibern von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft schwer\nzu schultern, wie wir auch in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt\nhaben.\nAlso, wir werden dem vorliegenden Antrag zustimmen\nund ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Reduzierung der Warte-\nfrist von vier Jahren auf zwei Jahre ist der erste Schritt\nin die richtige Richtung. Die damalige Umsteuerung zur\nVerdoppelung der Wartefrist auf vier Jahre war eine\nreine Verhinderungsstrategie der damaligen CDU-Staats-\nregierung aus fiskalpolitischen Gr\u00fcnden. Es gibt in Sach-\nsen nach wie vor keine Refinanzierung der aufgelaufe-\nnen Mittel, die w\u00e4hrend dieser vier Jahre h\u00e4tten gezahlt\nwerden m\u00fcssen. Dadurch bedingt gibt es f\u00fcr Tr\u00e4ger von\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft keine Kreditw\u00fcrdigkeit,\nwenn sie fremdfinanzieren wollen.\nDas Problem in Sachsen ist insbesondere, dass wir im\nallgemein bildenden Bereich im Bundesvergleich eine\nunterdurchschnittliche Versorgung mit Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft haben. Die Ungleichbehandlung von \u00f6ffent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1855\n\nlichen und privaten Schulen geht aber \u00fcber diese Vor-\nfinanzierungsfrist hinaus. Es gibt Studien, die belegen,\ndass die tats\u00e4chliche Finanzierung, obwohl der Gesetzge-\nber vorgesehen hat, dass 90 % der Kosten einer Schule\nauch f\u00fcr private Schulen refinanziert werden, lediglich\n60 % betr\u00e4gt. Die Steinbeis-Studie beispielsweise belegt\ndieses.\n\nDennoch gibt es immer wieder gute Nachrichten. Heute\nhat die Evangelische Br\u00fcderunit\u00e4t vermeldet, dass sie es\ntats\u00e4chlich geschafft hat, die notwendigen Mittel aufzu-\nbringen, um die letzte notwendige Voraussetzung zu er-\nf\u00fcllen, um ein freies Gymnasium in Herrnhut zum neuen\nSchuljahr zu beginnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP\nund des Abg. Marko Schiemann, CDU)\n\nEs ist jetzt am Regionalschulamt Bautzen, bis zum Ende\nder Woche tats\u00e4chlich die Genehmigung auszureichen,\ndamit die Eltern wissen, wo sie ihr Kind anmelden k\u00f6n-\nnen, und damit der Schulstandort Herrnhut auch tat-\ns\u00e4chlich fortgef\u00fchrt werden kann.\n\nIch zitiere Ihnen aus der Dresdner Erkl\u00e4rung der Schul-\nleiter von Gymnasien in kirchlicher Tr\u00e4gerschaft vom\nJuli 2005:\n\n\u201eAngesichts des sparsamen und qualit\u00e4tsbewussten Um-\ngangs mit den Mitteln unserer Tr\u00e4ger und des Freistaa-\ntes, angesichts der gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Nachfrage nach\nunseren Schulen, angesichts der Loyalit\u00e4t zum Freistaat,\nvor allem aber angesichts unseres gesellschaftlichen Auf-\ntrages m\u00f6chten wir endlich nicht mehr nur geduldet und\nals Bittsteller unterwegs sein, sondern als gleichwertige\nund gleichberechtigte Partner anerkannt und behandelt\nwerden \u2013 und das auch in finanzieller Hinsicht.\u201c\n\nDas ist der Punkt. Der Freistaat diskriminiert seit Jahren\ndie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Der Elternwille ist\naber tats\u00e4chlich so, dass es einen Run auf Schulen in\nprivater Tr\u00e4gerschaft gibt. In gro\u00dfst\u00e4dtischen R\u00e4umen ist\ndie Zugangsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Sch\u00fcler an diese Schulen\nwesentlich g\u00fcnstiger ausgepr\u00e4gt als im l\u00e4ndlichen Raum.\nIch denke, es ist dringend geboten, als ersten Schritt eine\nHalbierung der Wartefrist vorzunehmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall. Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Winkler.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meinen Kollegen Steffen\nFlath sprechen, der an der Kultusministerkonferenz teil-\nnimmt, und sagen \u2013 das wird sich jetzt wiederholen \u2013,\ndass Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft eine sehr wichtige Er-\ng\u00e4nzung und auch eine Bereicherung unserer s\u00e4ch-\nsischen Schullandschaft sind. Das wissen wir und wir\nwissen auch, dass sie staatlichen Schutz und auch staat-\nliche Finanzhilfe brauchen.\nVoraussetzung daf\u00fcr ist aber, dass die Ernsthaftigkeit,\ndie Nachhaltigkeit und auch die Dauerhaftigkeit des\n\nSchulbetriebs unter Beweis gestellt wurden bzw. werden.\nGerade dazu dient ja die Wartefrist. Diese Wartefrist soll\nund darf nicht zu einer faktischen Errichtungssperre f\u00fch-\nren. Dies war und ist im Freistaat Sachsen auch nach der\nAusweitung dieser Frist von zwei Jahren auf jetzt vier\nJahre mit dem Haushaltsbegleitgesetz von 2001/2002\nnicht der Fall. Vielmehr ist die Zahl der Genehmigungen\nder Ersatzschulen nach der Verl\u00e4ngerung der Wartefrist\nsogar angestiegen. Wir hatten fr\u00fcher lediglich 28 solcher\nSchulen. Inzwischen liegt deren Zahl bei insgesamt 72.\n\nDennoch \u2013 das will ich sagen \u2013 verkenne ich keineswegs,\ndass gerade kleinere Schultr\u00e4ger mit geringen finanziel-\nlen Spielr\u00e4umen durch eine vierj\u00e4hrige Wartefrist in\nihrem Handeln beeintr\u00e4chtigt werden. Zudem stellen ge-\ngenw\u00e4rtig die dramatisch sinkenden Sch\u00fclerzahlen eine\ntragf\u00e4hige Schulnetzplanung vor gro\u00dfe Herausforderun-\ngen. Vor diesem Hintergrund muss auch der Ausbau\nvon Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gesehen werden. Die\nim Monat Juni im S\u00e4chsischen Landtag durchgef\u00fchrte\nAnh\u00f6rung zum Gesetzentwurf der FDP-Fraktion hat\ndieses Spannungsverh\u00e4ltnis auch sehr deutlich herausge-\narbeitet.\n\nEs reicht deswegen nicht aus, Regelungen zur Wartefrist\nisoliert zu betrachten. Sie sind Teil eines umfangreichen\nFinanzierungssystems. Zudem muss dabei auch der\nschulartspezifische Bedarf differenziert ber\u00fccksichtigt\nwerden.\n\nDie Staatsregierung bereitet deswegen eine Novelle des\nGesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft vor. Dieser\nGesetzentwurf wird im Herbst zur Anh\u00f6rung freigege-\nben und soll dann, wie das schon gesagt wurde, zum\nSchuljahr 2006/2007 in Kraft treten. Deshalb bin ich der\nMeinung, dass der Gesetzentwurf der FDP-Fraktion hier\nzu kurz greift.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Bevor wir jetzt zur Einzelabstimmung kommen,\nfrage ich die Berichterstatterin, ob sie das Wort nehmen\nm\u00f6chte. \u2013 Das sieht nicht so aus. Ich schlage Ihnen vor,\ndass wir wieder artikelweise vorgehen. Gibt es Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nAufgerufen ist der Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Wir stim-\nmen \u00fcber den Gesetzentwurf der FDP-Fraktion ab. Ich\nlasse zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe Artikel 2, In-Kraft-Treten, auf. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstim-\nmungsverhalten. Damit sind alle Artikel abgelehnt wor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1856\n\nden und damit er\u00fcbrigt sich auch eine weitere Abstim-\nmung. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nAndreas Grapatin, CDU: Konkret: Eine Wartefristver-\nk\u00fcrzung auf zwei Jahre w\u00fcrde im Jahr 2005 Mehrkosten\nvon 2,6 Millionen Euro und im Jahr 2006 von 7,3 Millio-\nnen Euro nach sich ziehen. Eventuell w\u00e4ren Kosten f\u00fcr\nden gestiegenen Anreiz, freie Schulen zu gr\u00fcnden, da-\nr\u00fcber hinaus zu ber\u00fccksichtigen. Das sind Summen, die\nvor dem Hintergrund unserer Haushaltssituation be-\nmerkenswert sind.\nDes Weiteren sollte man im Ergebnis der Anh\u00f6rung zum\nGesetzentwurf die zu erwartenden Auswirkungen auf\ndas \u00f6ffentliche Schulnetz im Fall der Gr\u00fcndung von\nmehr freien Schulen in die Betrachtung einbeziehen.\nDie Koalition wird mit der Staatsregierung eine Novel-\nlierung des bestehenden Gesetzes durchf\u00fchren. Denn\nauch wir m\u00f6chten, dass sich insbesondere die Anzahl\nder freien allgemein bildenden Schulen vergr\u00f6\u00dfert. Dabei\nmuss sich die Leistungsf\u00e4higkeit des Tr\u00e4gers nat\u00fcrlich\nbeweisen.\nDieses Verfahren ist im Koalitionsvertrag garantiert und\nes wird ein Gesamtkonzept zur Sicherung von freien\nTr\u00e4gern geben.\nDiese Novellierung wird unter Einbeziehung der Vertre-\nter der freien Schulen sowie mit Blick auf die Hinweise\ndes Landesrechnungshofes stattfinden. Dabei ist auch die\n\nvom Rechnungshof geforderte Einf\u00fchrung der Verwen-\ndungsnachweispr\u00fcfung zu beleuchten. So ist noch in die-\nsem Jahr beabsichtigt, den Entwurf in die Anh\u00f6rung zu\ngeben und ihn Anfang 2006 in den Landtag einzu-\nbringen.\n\nLaut Kultusministerium sind in Abstimmung mit dem\nFinanzministerium die Ergebnisse des vorliegenden Gut-\nachtens zum Kostenvergleich \u00f6ffentlicher Schulen mit\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft nicht geeignet, die wesent-\nliche Grundlage f\u00fcr die Novellierung des Gesetzes zu\nbilden.\n\nNach gegenw\u00e4rtigem Stand wird das bisher vorgeschla-\ngene Soll-Kosten-Modell \u2013 Kosten, die Schulen mindes-\ntens ben\u00f6tigen, um Bildung anzubieten \u2013 nicht \u00fcbernom-\nmen.\n\nBei der Erarbeitung des Entwurfs wird die Neuausrich-\ntung des Finanzierungssystems in Anlehnung an die\nRegelungen anderer Bundesl\u00e4nder erfolgen. Dabei ist\nauch zu pr\u00fcfen, ob bei den verschiedenen Schularten die\nFinanzierung differenziert werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung des Kleingartenwesens\nin Sachsen (S\u00e4chsisches Kleingartenf\u00f6rderungsgesetz \u2013 S\u00e4chsKleingF\u00f6rdG)\n\nDrucksache 4/1079, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 4/2498, Beschlussempfehlung des Verfassung-, Rechts- und Europaausschusses\n\nHierzu ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Die\nReihenfolge: PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, die GR\u00dcNEN\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der PDS-Fraktion das Wort. Herr Abg. Bartl,\nbitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nicht viele Gesetzesvorlagen,\ndie dieses Hohe Haus in den vergangenen knapp 15 Jah-\nren seiner Existenz behandelt hat, haben eine so lange\nOdyssee hinter sich wie dieses von unserer Fraktion vor-\ngelegte S\u00e4chsische Kleingartenf\u00f6rderungsgesetz. Sein\nVorg\u00e4nger, der unter dem gleichen Namen \u2013 im Wesent-\nlichen auch mit dem gleichen Regelungsgehalt \u2013 am\n15. Januar 2004 von uns in 1. Lesung in den damals\n3. S\u00e4chsischen Landtag eingebracht wurde, schmorte so\nlange in den Aussch\u00fcssen und im Konkreten in dem\ndamals federf\u00fchrenden Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss, bis die Legislaturperiode abgelaufen war. Per Ge-\nsch\u00e4ftsordnungstricks sorgte die damals noch allein herr-\nschende CDU-Fraktion mittels Mehrheitsbeschluss daf\u00fcr,\ndass keine Beschlussempfehlung an den Landtag zu-\nstande kam, sodass das Gesetz in die Diskontinuit\u00e4t fiel.\n\nDer jetzige von uns im Wesentlichen nur im Artikel 6\nnoch einmal \u00fcberarbeitete Gesetzentwurf gelangte am\n24. M\u00e4rz 2005 in den Gesch\u00e4ftsgang, nachdem er zuvor\nbereits im November 2004 den Fraktionen CDU, SPD,\nFDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der Bitte und\ndem Vorschlag \u00fcbersandt worden war, ihn in dieser\noder \u00e4hnlicher Form als gemeinsame Gesetzesvorlage in\nden 4. S\u00e4chsischen Landtag einzubringen. Anst\u00e4ndiger-\nweise erkl\u00e4rte die FDP-Fraktion \u2013 und nur die FDP-Frak-\ntion \u2013 im Februar 2005, dass sie f\u00fcr eine gemeinsame\nEinbringung nicht zur Verf\u00fcgung steht, da sie Probleme\ndamit habe, ob dem Kleingartenwesen Verfassungsrang\neinger\u00e4umt werden soll, und einen Systembruch im\nKommunalabgabengesetz bef\u00fcrchte. Die drei anderen an-\ngefragten Fraktionen reagierten \u00fcberhaupt nicht mehr.\n\nDeshalb hat dann im M\u00e4rz dieses Jahres die Fraktion der\nPDS den Gesetzentwurf allein einbringen m\u00fcssen. Wir\nhatten dann Anfang Juni beantragt, die Beratung des Ge-\nsetzentwurfes auf die Tagesordnung des federf\u00fchrenden\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses zu neh-\nmen, uns dann jedoch nicht dem Anliegen verschlossen,\nauf die Behandlung im Juni zu verzichten, weil \u2013 so die\nBegr\u00fcndung oder Bitte der anderen Fraktionen \u2013 die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1857\n\nStellungnahmen der mitberatenden Aussch\u00fcsse noch\nnicht vorl\u00e4gen.\n\nWir h\u00e4tten auch noch getrost bis zum Ablauf der Frist\nnach \u00a7 32 Abs. 5 unserer Gesch\u00e4ftsordnung, der einen\nRechtsanspruch fixiert, dass eine eingereichte Vorlage\nbinnen sechs Monaten nach \u00dcberweisung in den feder-\nf\u00fchrenden Ausschuss zur Abstimmung gestellt wird, ge-\nwartet, wenn uns nicht just bekannt geworden w\u00e4re,\ndass im September wegen der voraussichtlich am 18.09.\nstattfindenden Bundestagswahl keine bzw. erst nach\ndem Wahlgang eine Landtagssitzung stattfinden wird.\nVor dem Wahlgang zur Wahl des 16. Bundestages h\u00e4tten\nwir schon ganz gern dieses wesentliche Gesetzesanliegen\nhier zur Abstimmung gebracht.\n\nAuf Nachfragen, warum, erl\u00e4utere ich das gern. Aber ich\nglaube, daf\u00fcr sind die meisten von uns schon lange ge-\nnug in der Politik, um zu wissen, was gemeint ist.\n\nDieses h\u00f6chst z\u00f6gerliche Herangehen an die Behandlung\nund Beschlussfassung \u00fcber diesen Gesetzentwurf in den\nAussch\u00fcssen hat wahrlich nichts damit zu tun, dass es\nkeinen Bedarf f\u00fcr eine gesetzliche Regelung der hier\ngegenst\u00e4ndlichen Materie g\u00e4be. Der Gesetzentwurf \u2013 wie\nschon sein Vorg\u00e4nger vom Januar 2004 \u2013 entstand gerade\naus der Intervention des S\u00e4chsischen Landesverbandes\nder Kleing\u00e4rtner bzw. dessen Vorstandes gegen\u00fcber\nallen Fraktionen des 3. S\u00e4chsischen Landtages, den reich-\nlich 220 000 Kleing\u00e4rtnern im Freistaat Sachsen \u2013 viel-\nleicht h\u00f6ren Sie unter dem Aspekt einmal zu, dass es\n220 000 Kleing\u00e4rtner sind, um die es hier geht, meine\nDamen und Herren Kollegen; 220 000 W\u00e4hler, vielleicht\ngelingt es dann eher \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nendlich einen ihrem gemeinn\u00fctzigen Wirken ad\u00e4quaten\nRechtsschutz und die gebotene F\u00f6rderung zu gew\u00e4hren,\nf\u00fcr das Handeln der Kleing\u00e4rtnerinnen und Kleing\u00e4rtner\nim Freistaat Sachsen einen verl\u00e4sslichen gesetzlichen\nRahmen zu schaffen.\n\nIm seinerzeitigen Schreiben des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4ch-\nsischen Landesverbandes an die besagten drei Fraktionen\n\u2013 schon datierend vom Juni 2003 \u2013 hie\u00df es \u2013 ich zitiere -:\n\u201eDie allgemeine Situation f\u00fcr die rechtliche Sicherstel-\nlung des Kleingartenwesens spitzt sich weiter zu und\nseine soziale Orientierung droht verloren zu gehen.\u201c\n\nWas der Pr\u00e4sident meinte, war die immer pr\u00e4gnantere\nfinanzielle Belastung der Kleing\u00e4rtner in Sachsen, nicht\nnur durch die leidige Erhebung der Grundsteuer B auch\nf\u00fcr kleing\u00e4rtnerisch genutzte Fl\u00e4chen, sondern der sich\nangesichts schmaler kommunaler Kassen dramatisch aus-\nwirkende Drang nicht weniger St\u00e4dte und Gemeinden,\nbei den Kleing\u00e4rtnern Kasse zu machen. Mit bis zu\n17 Geb\u00fchren- und Beitragsarten wurden in regionaler\nUnterschiedlichkeit die Mitglieder von Kleing\u00e4rtnerver-\neinen \u00fcberzogen bzw. werden sie es noch heute. Von\nStra\u00dfenreinigungsgeb\u00fchren \u00fcber Abwassergeb\u00fchren,\nTrinkwassergeb\u00fchren, Anschlussgeb\u00fchren, Abfallgeb\u00fch-\nren, Baugenehmigungsgeb\u00fchren, Geb\u00fchren f\u00fcr Vereins-\nfeste, Geb\u00fchren f\u00fcr Baumschutzsatzungen, Kurtaxe,\nTeichgeb\u00fchren, Stromanschlussgeb\u00fchren, Kanalan-\nschlussgeb\u00fchren, Grundbuchgeb\u00fchren, Wegebenutzungs-\ngeb\u00fchren, Vermessungsgeb\u00fchren bis zur Belastung mit\n\nGEMA-Geb\u00fchren f\u00fcr Abspielen von Musik zum Klein-\ngartenfest, auch eine so genannte Uferzonenreinigungs-\ngeb\u00fchr im Kreis Borna und eine via Hubschrauber er-\nmittelte Niederschlagswassergeb\u00fchr waren bzw. sind auf\nder Liste. Hinzu kommt, dass sich verschiedene Gemein-\nden anschickten, die Kommunalkasse dadurch aufzubes-\nsern, dass sie Kleing\u00e4rtner aufforderten, den Garten, der\nsich auf kommunalem Pachtland befand, in Eigentum zu\nerwerben.\n\nZum Beispiel lag dem Stadtrat von Zwickau eine dies-\nbez\u00fcgliche Vorlage zur Ver\u00e4u\u00dferung von kommunalem\nBoden an Kleing\u00e4rtner zum Eigentumserwerb vor, was,\nw\u00e4re diese Vorlage nicht zur\u00fcckgenommen, sondern an-\ngenommen worden, zwangsl\u00e4ufig den Einstieg ins Aus\nf\u00fcr ein am Gemeinnutz orientiertes Kleingartenwesen in\nSachsen bedeutet h\u00e4tte.\n\n(Zuruf von der SPD: Es ist den Vereinen\nangeboten worden, nicht dem Einzelnen!)\n\n\u2013 Das ist dem Einzelnen angeboten worden. Darauf kom-\nmen wir noch einmal zur\u00fcck. Sie k\u00f6nnen sich auch gern,\nHerr Kollege, ans Mikrofon stellen; ich beantworte alle\nFragen.\n\nDie Tatsache, dass Regelungsbedarf besteht, haben uns\nauch die meisten Experten in der zum Vorg\u00e4nger dieses\nGesetzes erfolgten Anh\u00f6rung am 10. Mai 2004 im Plenar-\nsaal dieses Hohen Hauses vor vollbesetzten Zuschauer-\nr\u00e4ngen best\u00e4tigt. Kein Geringerer als der von der CDU-\nFraktion als Experte benannte Ministerialdirektor i. R.\nDr. Mainczyk als Mitautor und Herausgeber des Kom-\nmentars zum Bundeskleingartengesetz, bundesweit ge-\nmeinhin als Papst des Kleingartenrechts gehandelt, er-\nkl\u00e4rte in dieser Expertenanh\u00f6rung, dass dieser Trend\nimmer gr\u00f6\u00dferer, die Kleing\u00e4rtner treffender \u00f6ffentlich-\nrechtlicher Belastungen schon l\u00e4ngst bewirkt, die im\nBundeskleingartengesetz enthaltenen Pachtpreisbindun-\ngen als \u00c4quivalent f\u00fcr die Gemeinn\u00fctzigkeit des Klein-\ngartenwesens ins Leere laufen zu lassen.\n\nMit anderen Worten: Der in dieser Pachtpreisbindung\nangelegte Schutz, der Vertretern aus allen sozialen\nSchichten die Bewirtschaftung eines Kleingartens erm\u00f6g-\nlichen soll, wird in der Tendenz eliminiert.\n\nWir gehen selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass Sie alle,\nsehr geehrte Damen und Herren Kollegen, die Sie dieser\n2. Lesung so aufmerksam folgen, in gr\u00fcndlicher Vorbe-\nreitung auf diese auch das seinerzeitige stenografische\nProtokoll der Expertenanh\u00f6rung vom 10. Mai noch ein-\nmal nachgelesen haben, sodass ich mir Zitate und Beleg-\nstellen erspare.\n\nDer schleichende Behandlungsgang dieses Gesetzentwur-\nfes hat auch nicht seine Ursache darin, dass es etwa ein\nhandwerklich schlechter Entwurf w\u00e4re, dem Verfas-\nsungs- oder einfachgesetzliche Rechtsbedenken entgegen-\nst\u00fcnden. In Verfolg des Szenarios, die Behandlung des\nseinerzeitigen Gesetzentwurfes durch den auslaufenden\n3. S\u00e4chsischen Landtag, ergo von der interessierten\n\u00d6ffentlichkeit nachvollziehbare Abstimmungen hier\u00fcber,\nvor der Wahl des 4. S\u00e4chsischen Landtages zu ver-\nhindern, hatte n\u00e4mlich die CDU-Fraktion selbst am\n14. Juli 2004, schlanke sechs Monate nach der Einbrin-\ngung des Gesetzentwurfes und reichlich zwei Monate\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1858\n\nnach der Expertenanh\u00f6rung, noch rasch ein Rechtsgut-\nachten des Juristischen Dienstes des S\u00e4chsischen Landta-\nges mit einem neun Punkte umfassenden Fragenkatalog\nin Auftrag gegeben.\n\nBesagtes Rechtsgutachten vom 9. September 2004 be-\nantwortete alle sorgenvollen Fragen der seinerzeitigen\nCDU-Fraktion zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit und Rechtsf\u00f6r-\nmigkeit dieses Gesetzentwurfes in der Totale positiv,\nbesser: nach der Erwartungshaltung des Fragestellers\nnegativ.\n\nAuch hier ist es \u2013 davon ausgehend, dass Sie besagtes\nRechtsgutachten zweifellos im Wortlaut kennen \u2013 sicher-\nlich nicht notwendig, dieses noch einmal im Detail zu\ner\u00f6rtern. Ich verweise darauf, dass letztendlich das Gut-\nachten im Tenor besagt, dass dieses Gesetz v\u00f6llig kor-\nrekt, v\u00f6llig verfassungsgem\u00e4\u00df, einfachgesetzlich unbe-\ndenklich, handwerklich okay und geeignet ist, mit\nseinem Regelungsgehalt die angestrebten Problemlagen\ndes Kleingartenwesens einer positiven L\u00f6sung zuzu-\nf\u00fchren.\n\nSo stellt das Gutachten zu der wohl am meisten umstrit-\ntenen Frage \u2013 auch im Verfassungs- und Rechtsausschuss\nnoch einmal er\u00f6rtert \u2013, ob es notwendig und gerechtfer-\ntigt sei, den Schutz und die F\u00f6rderung des Kleingarten-\nwesens als Staatsziel in der Verfassung zu verankern,\nfest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Heraushebung einzelner Perso-\nnengruppen wie der Kleing\u00e4rtner entspricht der Sys-\ntematik der Verfassung des Freistaates Sachsen.\u201c Zitat\naus Blatt 6 des Gutachtens des Juristischen Dienstes vom\n9. September 2004.\n\nVoranstehend wurde er\u00f6rtert, dass diese Frage verfas-\nsungskonform und verfassungsrechtlich durchaus legitim\nist und eben diese Gruppe der Kleing\u00e4rtner im Freistaat\nSachsen mit 221 000 Verbandsmitgliedern eine erhebliche\nbev\u00f6lkerungspolitische Relevanz hat. Festgestellt wurde,\ndass jeder f\u00fcnfte deutsche Kleing\u00e4rtner in Sachsen lebt\nund dass jede zweite s\u00e4chsische Familie einen Garten\nhat. Auch verweist das Gutachten auf die Tatsache, dass\nder soziale Charakter des Kleingartenwesens den ange-\nstrebten verfassungsgem\u00e4\u00dfen Rechtsschutz rechtfertigt,\neben durch die Tatsache, dass 46 % der Kleingartenp\u00e4ch-\nter Fr\u00fch- bzw. Altersrentner und 33 % Arbeitslose, Al-\nleinstehende oder Sozialhilfeempf\u00e4nger sind.\n\nNicht weniger argumentiert das Gutachten in der Recht-\nfertigung einer verfassungsrechtlichen Verankerung des\nKleingartenwesens mit dem Umstand, dass 86 % aller\nKleingartenanlagen der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich sind\nund \u00f6ffentliche R\u00e4ume in diesen Anlagen von den Klein-\ng\u00e4rtnern kostenlos gepflegt werden.\n\nKnapp 4 000 Kleingartenanlagen im Freistaat Sachsen\nsind mithin Hunderttausenden s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern, die selbst nicht Verbandsmitglieder sind,\nnutzbar und in unterschiedlichster Weise ihrer Lebens-\nqualit\u00e4t f\u00f6rderlich. Das Gutachten best\u00e4tigte, dass die im\nGesetzentwurf vorgeschlagene Staatszielbestimmung hin-\nreichend bestimmt ist. Es erkl\u00e4rte ebenso die beabsich-\ntigte Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts nach Arti-\nkel 2 des Entwurfs als im Einklang mit Artikel 3 der\nS\u00e4chsischen Verfassung stehend und gedeckt von der\ndiesbez\u00fcglichen Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshofs.\n\nDas Rechtsgutachten best\u00e4tigte auch ausdr\u00fccklich, dass\ndie in Artikel 5 des Gesetzentwurfs vorgesehene Rege-\nlung, wonach Kleing\u00e4rten Beitr\u00e4ge nach \u00a7 3 Abs. 3 des\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes so lange ohne\nbesondere Sicherheitsleistung gestundet erhalten sollen,\nwie das betreffende Grundst\u00fcck kleing\u00e4rtnerisch genutzt\nwird, vereinbar ist mit dem kommunalen Selbstverwal-\ntungsrecht laut Artikel 80 Abs. 2 und der kommunalen\nFinanzgarantie gem\u00e4\u00df Artikel 87 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung; nachzulesen auf Seite 18 des besagten Rechtsgut-\nachtens des eigenen Juristischen Dienstes.\n\nDies merke ich auch in Richtung der FDP-Fraktion und\nmeines Kollegen Dr. Martens an, weil ausweislich des\nBerichts des Verfassungs- und Rechtsausschusses Ihre\nZustimmungsverweigerung zum Gesetzentwurf neben\nBedenken zur Frage des Verfassungsranges des Kleingar-\ntenwesens den besagten bef\u00fcrchteten Systembruch zum\nKommunalabgabengesetz in der Begr\u00fcndung hatte.\n\nSumma summarum ist festzustellen, meine sehr verehren\nDamen und Herren KollegInnen: Wir stehen wieder, na-\nhezu auf den Tag genau, in knapp zwei Monaten vor\neinem erneuten Wahlgang der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, die aufgerufen sind, mit ihrem Votum f\u00fcr\ndie Zusammensetzung des Deutschen Bundestages auch\nVertrauen in die Problemsicht und die Bereitschaft der\nPolitik zu setzen, herangereifte wirtschaftliche, gesell-\nschaftliche und soziale Fragen unter Beachtung des\nWohls der B\u00fcrger, dem sie sich nach allen Eiden ver-\npflichtet haben, zu l\u00f6sen. Die Problemlagen, die das\ns\u00e4chsische Kleingartenwesen, das auf eine 140-j\u00e4hrige\nTradition in mehreren bestandenen wechselvollen Zeit-\nepochen mit st\u00e4ndigem Wandel seiner Rahmenbedingun-\ngen zur\u00fcckblicken kann, heute besch\u00e4ftigen, hat der Lan-\ndesverband des LSK noch einmal in einer erst im\nDezember vergangenen Jahres ver\u00f6ffentlichten, 123 Sei-\nten umfassenden Studie dargelegt.\n\nUnter Hervorhebung der Tatsache, dass gerade vom\ns\u00e4chsischen Kleingartenwesen seit Mitte des 19. Jahrhun-\nderts stets \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ebedeutende Impulse f\u00fcr die\nBewahrung der sozialen Komponente des Kleingartenwe-\nsens ausgingen\u201c, die letztlich eben auch seiner Privilegie-\nrung und zum sonderrechtlichen Schutz durch das Bun-\ndeskleingartengesetz gef\u00fchrt haben, weist diese Studie in\nihrem Abschnitt 5, \u00fcberschrieben mit \u201eProblemfelder\nund Erwartungen\u201c, auf all die Fragen hin, die buchst\u00e4b-\nlich auf den N\u00e4geln brennen. So muss die notwendige\nplanungsrechtliche Sicherstellung des s\u00e4chsischen Klein-\ngartenwesens dringend hergestellt werden angesichts der\nTatsache, dass nur 1,3 % der in Sachsen bestehenden\n\u00fcber 4 000 Kleingartenanlagen als Dauerkleingarten-\nanlagen mit entsprechenden vorliegenden Bauleitplanun-\ngen best\u00e4tigt und abgesichert sind.\n\nAktuelles Beispiel f\u00fcr die Folgen sind derzeitige immer\ngr\u00f6\u00dfere Kreise ziehende Konflikte um die beabsichtigte,\nletztlich stille Liquidierung der Kleingartenanlage \u201eLin-\ndenh\u00f6he\u201c in Chemnitz, bei der die Kleing\u00e4rtner, ohne in\nirgendeiner Form in dem entsprechenden Verwaltungs-\nverfahren angeh\u00f6rt worden zu sein, von ihrer Scholle\nsollen, weil das Regierungspr\u00e4sidium die Stadt per Be-\nscheid aufgefordert hat, wegen auf Teilfl\u00e4chen festge-\nstellter Kontaminierung das kommunale Pachtland der\nSparte sukzessive von den Kleing\u00e4rten zu r\u00e4umen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1859\n\nHier zeigt sich nachgerade am konkreten Beispiel, wie\nwichtig es ist, den Kleingartenverb\u00e4nden bzw. ihren\nStrukturen einen entsprechenden Rechtsschutz in Gestalt\nder Verbandsklagebefugnis mit ausgeregelten Anh\u00f6-\nrungsrechten einzur\u00e4umen, wie wir dies mit Artikel 2\ndes Gesetzes vorsehen.\n\nDas gleiche Ziel, n\u00e4mlich die Belange des Kleingartenwe-\nsens in konzeptioneller territorialer Planung und kom-\nmunaler F\u00fchrung einzubeziehen, verfolgt Artikel 3 des\nEntwurfs, mit welchem wir durch entsprechende Bestim-\nmungen die Gemeindeordnung dahin gehend \u00e4ndern\nwollen, dass den Gemeinden anempfohlen wird, einen\nOrtskleingartenbeirat zu bilden, der den B\u00fcrgermeistern\nund Gemeinder\u00e4ten entsprechende Hilfe und Unterst\u00fct-\nzung bei ihren komplexen Entscheidungen hinsichtlich\ndes Kleingartenwesens gew\u00e4hrleistet. Artikel 4 trifft eine\nanaloge Regelung f\u00fcr Kleingartenbeir\u00e4te als Beratungs-\norgan der Landr\u00e4te.\n\nAls zweites Problemfeld nennt die Studie ausdr\u00fccklich\n\u201e\u00f6ffentlich-rechtliche Lasten\u201c, w\u00f6rtlich formuliert zu\nBlatt 90: \u201e\u00d6ffentlich-rechtliche Lasten bleiben ein Kern-\nproblem der Interessenvertretung unter sozialen Kompo-\nnenten des Kleingartenwesens. Abgaben sind in Geld zu\nentrichten f\u00fcr \u00f6ffentlich-rechtliche Steuern. Sie werden\nals Steuerbeitrag oder Geb\u00fchr erhoben. Ein gro\u00dfes Prob-\nlem besteht darin, dass die grundst\u00fccksbezogenen Ab-\ngaben gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 5 des Kleingartengesetzes durch\nden Geb\u00fchrenschuldner Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer auf den\nKleing\u00e4rtner als Nutzer abgew\u00e4lzt werden.\u201c\n\nDies feststellend, argumentiert die Studie dahin, dass die\naus der Stellung der Kleingartenanlagen und Kleing\u00e4rten\ninnerhalb der Lokalen Agenda 21 resultierende gro\u00dfe Be-\ndeutung f\u00fcr die \u00f6kologische, \u00f6konomische und soziale\nSiedlungsentwicklung die hierbei erbrachten pers\u00f6n-\nlichen Aufwendungen der Kleing\u00e4rtner zum Nutzen\neiner Vielzahl anderer Gemeindeb\u00fcrger das Recht und\nden Anspruch f\u00fcr Kleing\u00e4rten rechtfertigen, von kom-\nmunalen, insbesondere durch sie nicht verursachten Ab-\ngaben entlastet zu werden, solange die Kleing\u00e4rtner\nselbst Leistungen unentgeltlich zum Gemeinnutz erbrin-\ngen.\n\nAusdr\u00fccklich verweist die Studie dabei auf jenen schon\ner\u00f6rterten Anspruch auf zinslose Stundung einer f\u00fcr das\nGrundst\u00fcck bestehenden Beitragsschuld sowohl f\u00fcr\nAnschluss- als auch Ausbaubeitr\u00e4ge im Sinne des \u00a7 135\nAbs. 4 Satz 3 Baugesetzbuch f\u00fcr die Dauer der Nutzung\ndes Grundst\u00fccks als Kleingartenanlage, wie wir ihn in\nArtikel 5 verankern wollen.\n\nWir d\u00fcrfen also beanspruchen, dass unser Gesetzentwurf\nim Zielpunkt der in der benannten Studie nochmals be-\nschriebenen Problemlagen f\u00fcr \u2013 es sei bewusst noch ein-\nmal genannt \u2013 die 221 424 s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner in\n3 963 Vereinen liegt.\n\nWor\u00fcber wir heute zu entscheiden haben, meine sehr\nverehrten Damen und Herren KollegInnen, ist die Be-\nhandlung und Respektierung einer Bev\u00f6lkerungsgruppe\nim Freistaat Sachsen, die \u2013 bedenkt man die regelm\u00e4\u00dfige\nfamili\u00e4re Mitnutzung der G\u00e4rten \u2013 rund 600 000 bis\n700 000 Menschen, bezogen auf die Gesamtbev\u00f6lkerung,\nausmacht. Es kommen in Sachsen auf 100 Einwohner\nf\u00fcnf bis sechs Kleing\u00e4rten. Diesem beachtlichen Stellen-\nwert des Kleingartenwesens in kommunaler und gesamt-\n\ngesellschaftlicher Sicht haben wir als Landtag zu entspre-\nchen.\nDa ist nichts mehr zu pr\u00fcfen, nichts mehr zu analysie-\nren. Da ist auch nichts mehr zu recherchieren, wie es\njetzt die CDU-Fraktion und die SPD-Fraktion mit ihrem\njust nach aufgerufener Behandlung unseres Gesetzent-\nwurfs im federf\u00fchrenden Ausschuss am 29. Juni zu\nDrucksache 4/2454 hurtig noch alibigleich eingebrachten\nAntrag glauben machen wollen. Unter der \u00dcberschrift\n\u201eF\u00f6rderung des Kleingartenwesens im Freistaat Sachsen\u201c\nwollen Sie, meine Damen und Herren von der CDU und\nder SPD, den Landtag am Donnerstag, also morgen,\neinen Tag nach der Behandlung dieses seit anderthalb\nJahren hier im Hause gewisserma\u00dfen umhergehenden\nGesetzentwurfs, auffordern, dass die Staatsregierung \u2013\nZitat \u2013 \u201e\u00fcber die F\u00f6rderung des s\u00e4chsischen Kleingarten-\nwesens durch den Freistaat Sachsen bzw. die kommu-\nnale Ebene seit 1990 berichten soll\u201c.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nBerichtet werden soll weiter \u2013 Zitat \u2013 \u201e\u00fcber das Verh\u00e4lt-\nnis zwischen der Pflege \u00f6kologisch wertvoller Fl\u00e4chen\nim Innenstadtbereich durch die Kleing\u00e4rtner und den\nPflege- und Erhaltungsaufwendungen der \u00f6ffentlichen\nHand\u201c. Ihr Berichtsbegehren stellt die Frage, welche Fol-\ngen dies f\u00fcr die Kleingartenanlage auf kommunalem Sat-\nzungsrecht hinsichtlich Beitr\u00e4gen, Zweitwohnungsteuer\nhat usw. usf.\nMeine Damen und Herren von der Koalition, merken Sie\ndenn \u00fcberhaupt nichts mehr?!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Nein!)\n\nAlles bekannte Gr\u00f6\u00dfen, alles Fragen, auf die l\u00e4ngst Ant-\nworten vorliegen, unter anderem mit jener 129-seitigen\nStudie des Vorstandes des s\u00e4chsischen Landesverbandes\nder Kleing\u00e4rtner. Es ist die blanke Augenwischerei, die\nblanke Dr\u00fcckebergerei, das blanke Vorgaukeln von An-\nteilnahme und Bereitschaft, wieder dieses unselige Katz-\nund-Maus-Spiel mit dem B\u00fcrger, dem W\u00e4hler, das der\nPolitik schon so unsagbare Verluste an Vertrauen und\nAkzeptanz gebracht hat, sich jetzt in dieser Situation hin-\nzustellen und einen solchen Berichtsantrag gegen den\nGesetzentwurf zu stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWarum denn dieser Umweg allein aus politischem Kal-\nk\u00fcl? Alle Fakten liegen klar auf dem Tisch. Das Ja oder\ndas Nein zu diesem Gesetzentwurf belegt die tats\u00e4ch-\nliche Bereitschaft der hier versammelten Volksvertreter,\nsich der auf der Hand liegenden N\u00f6te und Erwartungen\nder s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner anzunehmen.\nWir h\u00f6ren uns jetzt Ihre Debatte an und \u00fcberlegen\ndanach, ob wir namentliche Abstimmung beantragen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Heinz.\n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Vor einigen Monaten hat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1860\n\njeder Interessierte eine kleine Brosch\u00fcre mit dem Titel\n\u201eStudie zum s\u00e4chsischen Kleingartenwesen 2004\u201c des\nLandesverbandes Sachsen der Kleing\u00e4rtner e. V. in die\nHand bekommen. \u201eMit dieser Studie\u201c \u2013 ich zitiere aus\ndem Vorwort \u2013 \u201eist es gelungen, im Ergebnis umfassen-\nder Arbeit nach vielen Jahren gesellschaftlicher Entwick-\nlung wieder einen spezifischen Blick auf eine nicht unbe-\ndeutende Seite des gesellschaftlichen Alltags in unserem\nFreistaat Sachsen, auf das gemeinn\u00fctzige Kleingarten-\nwesen zu richten.\u201c\n\nIch darf Ihnen sagen, dass ich diese Studie mit sehr\ngro\u00dfem Interesse gelesen habe. 140 Jahre Tradition und\nEntwicklung haben das Kleingartenwesen zu einer der\nbeliebtesten Einrichtungen Deutschlands, insbesondere\nSachsens, gemacht. Schlie\u00dflich war Leipzig vor zirka\n170 Jahren Ausgangspunkt der Kleingartenbewegung.\nErinnert sei hier an Dr. Schreber, von dem auch der Be-\ngriff Schrebergarten abgeleitet wurde. In Leipzig befindet\nsich das weltweit einmalige Kleingartenmuseum. Man\nnennt diese Stadt heimlich \u201eHauptstadt der Kleing\u00e4rt-\nner\u201c. Zirka ein Viertel aller deutschen Kleing\u00e4rten steht\nin Sachsen. Das gilt es, bei der politischen Diskussion,\ndie wir hier zu f\u00fchren haben, zu beachten.\n\nZur\u00fcck zur genannten Studie. Neben den statistischen\nZahlen zur Kleingartendichte, zu Eigentumsverh\u00e4ltnissen\ndes Pachtlandes, der Sozialstruktur der Kleing\u00e4rtner und\nvielen anderen Daten enth\u00e4lt diese Studie ein Kapitel zu\nden finanziellen Aufwendungen, die die Kleing\u00e4rtner f\u00fcr\nihre Parzelle erbringen m\u00fcssen. Dort steht \u2013 ich zitiere \u2013:\n\u201eDie finanziellen Aufwendungen f\u00fcr die Nutzung eines\nKleingartens zeigen in den letzten Jahren eine stark stei-\ngende Tendenz. Dabei muss grunds\u00e4tzlich unterschieden\nwerden zwischen unerl\u00e4sslichen Fixkosten f\u00fcr die Be-\nwirtschaftung eines Kleingartens, zum Beispiel Strom,\nVersicherung usw., und den auf die Vereine und ihre\nMitglieder umgelegten \u00f6ffentlich-rechtlichen Lasten.\u201c\nEinige Zeilen weiter lesen wir dann \u2013 ich zitiere erneut \u2013:\n\u201eIm Durchschnitt werden die j\u00e4hrlichen Gesamtkosten\nmit 245 Euro angegeben.\u201c Rechnet man die angegebenen\nProzents\u00e4tze zusammen, kommt man zu dem Ergebnis,\ndass reichlich 75 % der Befragten Belastungen von j\u00e4hr-\nlich bis zu 300 Euro tragen m\u00fcssen, das hei\u00dft 82 Cent\nam Tag oder 25 Euro im Monat. \u2013 So viel zu den Zahlen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hier wird\nimmer wieder versucht glauben zu machen, dass das\nKleingartenwesen in Deutschland durch diese Kosten in\nGefahr w\u00e4re. Ich nenne das schizophren. Speziell der\nAntragsteller ist nicht in der Lage, zwischen M\u00f6glich-\nkeiten und den eigenen Vorstellungen zu unterscheiden.\nUm Ihnen gleich den Wind aus den Segeln zu nehmen:\nIch gebe Ihnen Recht, dass es in Sachsen Einzelf\u00e4lle\nbez\u00fcglich der Erhebung von Abgaben und Beitr\u00e4gen gab\nund vielleicht noch gibt, die die Betroffenen tats\u00e4chlich\nan den Rand der Existenz gebracht haben. Eine Verallge-\nmeinerung dieser Einzelf\u00e4lle hat jedoch nichts mit der\nRealit\u00e4t in Sachsen zu tun.\n\nDar\u00fcber hinaus frage ich mich, wie die Aufnahme der\nGartenzwerge in die Verfassung \u2013 nachzulesen in der ak-\ntuellen Fraktionszeitschrift der PDS \u2013 zum Teil \u00fcberzo-\ngene und nach unserer Auffassung falsche Beitrags-\npolitik mancher Kommunen verhindern soll. Vielmehr\nist es so, dass das Verwaltungshandeln ver\u00e4ndert wer-\n\nden muss. Mit Verfassungs- und Gesetzes\u00e4nderungen in\nder Form, wie Sie uns mit Ihrem Gesetzentwurf vorlegen\nwollen, ist dies jedoch nicht m\u00f6glich.\n\nLassen Sie mich in aller K\u00fcrze auf Ihre Vorschl\u00e4ge ein-\ngehen: Wir sind der Auffassung, dass sich unsere Ver-\nfassung seit ihrem In-Kraft-Treten 1992 bew\u00e4hrt hat. Sie\nist ein ausgewogenes, alle Bev\u00f6lkerungsgruppen gleich-\nbehandelndes Regelwerk, das keine Einzelpersonen oder\nVerb\u00e4nde bevorzugt oder benachteiligt. Die Verankerung\neiner Staatszielbestimmung allein zugunsten der Klein-\ng\u00e4rtner w\u00fcrde andere Gruppen benachteiligen oder\nweitere W\u00fcnsche ausl\u00f6sen. So sind die Leistungen des\nLandessportbundes, im \u00dcbrigen \u00fcber 500 000 Mitglieder,\noder die Leistungen des ADAC Sachsen, im \u00dcbrigen\nweit \u00fcber 700 000 Mitglieder, und vieler weiterer Ver-\nb\u00e4nde und Vereine ebenfalls von nicht zu untersch\u00e4tzen-\nder Bedeutung f\u00fcr den Freistaat.\n\nDie Forderung nach einem Verbandsklagerecht des Lan-\ndeskleingartenverbandes ist ebenfalls abzulehnen. Das\nVerbandsklagerecht der Naturschutzverb\u00e4nde bildet eine\nAusnahme.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage von Herrn Bartl?\n\nAndreas Heinz, CDU: Fragen Sie bitte!\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Kollege, geben Sie mir darin\nRecht, dass der ADAC alles andere als gemeinn\u00fctzig ist?\nHaben Sie versucht,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nim Laufe der Expertenanh\u00f6rung die Argumentation der\nExperten aufzunehmen, dass die Spezifik des Kleingar-\ntenwesens besonders in der Frage der Gemeinn\u00fctzigkeit\nliegt und dass das Kleingartenwesen von all diesen Ver-\nb\u00e4nden das einzige ist, in dem von Tausenden von B\u00fcr-\ngern durch Eigenpflege gemeinn\u00fctzige Leistungen \u00f6kolo-\ngischer Art usw. erbracht werden, die ein \u00c4quivalent\nerfordern?\n\nAndreas Heinz, CDU: Der ADAC ist von der Organisa-\ntionsform her vom Finanzamt nicht als gemeinn\u00fctzig\neingestuft. Allerdings die Leistungen, die er f\u00fcr uns alle\nerbringt, rechtfertigen seine Erw\u00e4hnung als bedeutende\nOrganisation.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDie Forderung nach einem Verbandsklagerecht des\nKleingartenverbandes ist ebenfalls abzulehnen. Das Ver-\nbandsklagerecht der Naturschutzverb\u00e4nde bildet eine\nAusnahme. Die Verbandsklage vertritt die Natur, die\nnicht selbst klagen kann. Im Gegensatz dazu k\u00f6nnen\nKleing\u00e4rtner oder Vereine selbst klagen und bed\u00fcrfen\ndeshalb keiner Vertretung durch einen anderen. Dar\u00fcber\nhinaus gibt es das Musterklageverfahren.\n\nDie in Artikel 3 und 4 geforderte Regelung zur Bildung\nvon Kleingartenbeir\u00e4ten ist ebenfalls nicht zwingend vor-\nzuschreiben, da die Kleing\u00e4rtner und ihr Verband schon\nnach bestehender Rechtslage die Gemeinde- und Kreis-\nr\u00e4te auf ihre Probleme aufmerksam machen k\u00f6nnen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1861\n\nsollen. Nach der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen ist es bereits jetzt m\u00f6glich, dass Kommunen be-\nratende Aussch\u00fcsse f\u00fcr Angelegenheiten der Kleing\u00e4rt-\nner bilden. Im \u00dcbrigen ist mir keine Statistik \u00fcber Kom-\nmunen bekannt, wo der B\u00fcrgermeister das PDS-\nParteibuch tr\u00e4gt, dass dort die Dichte der Kleingartenbei-\nr\u00e4te erheblich h\u00f6her ist als in anderen Kommunen, wo\nes andere B\u00fcrgermeister gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Gesetzentwurf sieht in Artikel 5 einen bedingungs-\nlosen gesetzlichen Anspruch auf zinslose Stundung der\nErschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr kleing\u00e4rtnerisch genutzte\nGrundst\u00fccke vor. Kleing\u00e4rtnerisch genutzte Bodenfl\u00e4-\nchen sollen au\u00dferdem bei der Ermittlung der beitrags-\nf\u00e4higen Fl\u00e4chen au\u00dfer Acht bleiben. Die Erschlie\u00dfung\nund die Beitragserh\u00f6hung sind kommunale Angelegen-\nheiten. Das KAG enth\u00e4lt Regelungen, wo Kommunen\nauf die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der B\u00fcrger\nR\u00fccksicht zu nehmen haben. Da m\u00f6chten wir als Frei-\nstaat nicht weiter eingreifen.\n\nSchlie\u00dflich wird die Einrichtung eines Landeskleingar-\ntenbeirates gefordert. In der Vergangenheit hat der Lan-\ndesverband der Kleing\u00e4rtner Sachsen e. V. die Interessen\nseiner Mitglieder im Rahmen regelm\u00e4\u00dfiger Kontakte mit\ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft umfassend vertreten. Anstehende Fragen\nwurden im Rahmen der gegebenen M\u00f6glichkeiten\nschnell gekl\u00e4rt. Diese Praxis ist bew\u00e4hrt. Insofern ist die\nBildung eines Landesbeirates nicht unbedingt erforder-\nlich.\n\nDie Koalitionsfraktionen lehnen aus den genannten\nGr\u00fcnden Ihren Gesetzentwurf ab. Er bringt den Klein-\ng\u00e4rtnern keine Vorteile. Gleichzeitig, das wird die Dis-\nkussion zu unserem Antrag am morgigen Tag zeigen,\nsehen wir jedoch Handlungsbedarf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAndreas Heinz, CDU: Ich m\u00f6chte jetzt beenden. \u2013 So\ngibt es einige Merkw\u00fcrdigkeiten im t\u00e4glichen Verwal-\ntungshandeln. Ich denke an die Erhebung von Geb\u00fchren\nund Beitr\u00e4gen f\u00fcr Nutzungen, welche laut Bundesklein-\ngartengesetz in Kleing\u00e4rten nicht erlaubt sind bzw. zum\nVerlust der Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fchren w\u00fcrden. Deshalb\nbitte ich um Ablehnung des Gesetzantrages und werde\nIhnen den notwendigen Korrekturbedarf im morgigen\nAntrag der Koalition erl\u00e4utern.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich kurz fassen.\nHerr Bartl, ich kann Ihre Aufregung nicht verstehen.\n\nFakt ist, dass sich die Koalition zur F\u00f6rderung des Klein-\ngartenwesens bekennt. Sie hatten unseren Antrag zitiert.\n\n(Klaus Bartl, PDS: Darum!)\n\nWir werden ihn morgen einbringen. Der Antrag enth\u00e4lt\neinen umfangreichen Fragenkatalog an die Staatsregie-\nrung. Er enth\u00e4lt konkrete Aufgabenstellungen an die\nStaatsregierung. Damit nehmen wir uns genau der\nProblemstellungen an, die Sie vorgetragen haben.\n\n(Zuruf von der PDS \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n\u2013 Ich lasse keine Zwischenfragen zu. \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen\nklipp und klar sagen, warum wir Ihren Gesetzentwurf\nbem\u00e4ngeln. Der Stein des Ansto\u00dfes ist schlicht und ein-\nfach die Verfassungs\u00e4nderung. Die Aufnahme des Schut-\nzes und der F\u00f6rderung des Kleingartenwesens als Staats-\nziel in die Verfassung lehnen wir ab. Wir sind der\nMeinung, dass in einer Verfassung nur solch grund-\nlegende Prinzipien und Staatsziele festgelegt werden\nsollten, die f\u00fcr das Staatswesen von \u00fcberragender Bedeu-\ntung sind. Im Vergleich zu jenen Staatszielen, die jetzt\nVerfassungsrang haben, mutet das Kleingartenwesen\ntrotz seiner Wichtigkeit f\u00fcr viele Menschen, was wir\nanerkennen, doch eher bedeutungslos an.\n\nDen Schutz des Kleingartenwesens gleichrangig neben\ndie anderen Staatsziele zu stellen halten wir f\u00fcr system-\nwidrig. Es ist gute Tradition, die Verfassung nicht be-\nliebig, quasi inflation\u00e4r mit Zielbestimmungen anzu-\nreichern. Ansonsten laufen wir Gefahr, dass die\nStaatszielbestimmungen schon durch ihre Vielzahl zu\ninhaltsleeren Programms\u00e4tzen werden, indem sie sich\nselbst entwerten. Deshalb lehnen wir ab.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion;\nHerr Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Vorab m\u00f6chte ich einige\nWorte zur Vorgeschichte des Gesetzentwurfes verlieren.\nIch finde es \u00e4u\u00dferst bemerkenswert, welche seltsamen\nWege die s\u00e4chsische CDU in der Vergangenheit ging, die\nKoalition von CDU und SPD weitergeht und wie par-\nlamentarische Initiativen verschiedener Oppositions-\nparteien passend zurechtgebogen oder schlicht und\nergreifend abgelehnt werden.\n\nDass die PDS-Fraktion trotz dieser widrigen Umst\u00e4nde\nversucht, die Intentionen des Gesetzentwurfes weiter zu\nverfolgen, begr\u00fc\u00dfen wir.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWir sind im Kampf gest\u00e4hlt!)\n\nAllerdings, Herr Porsch, scheint es mir h\u00f6chst frag-\nw\u00fcrdig, wenn die PDS nach au\u00dfen hin darstellt, sie sei\nan einer gemeinsamen L\u00f6sung der bestehenden Prob-\nleme interessiert, was Herr Bartl vorhin wiederholte. W\u00e4-\nren Sie, meine Damen und Herren von der PDS, nicht\nnur auf Stimmenfang, sondern h\u00e4tten Interesse an einer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1862\n\nernsthaften Politik, dann h\u00e4tten Sie zu Beginn der Legis-\nlatur auch bei unserer Fraktion f\u00fcr die Unterst\u00fctzung\ndes Gesetzentwurfes geworben, wie Sie es bei den ande-\nren Fraktionen getan haben. Dass Sie darauf verzichtet\nhaben, ist entweder auf eine besondere Form eines frag-\nw\u00fcrdigen Demokratieverst\u00e4ndnisses Ihrerseits oder ein-\nfach nur auf Ignoranz zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nNun zum Gesetzentwurf. Wir schlie\u00dfen uns dem Anlie-\ngen der Antragstellerin an, dass es erforderlich ist, den\nvielf\u00e4ltigen gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Leistun-\ngen der Kleing\u00e4rtner die n\u00f6tige W\u00fcrdigung zukommen\nzu lassen. Man kann an dieser Stelle jedoch geteilter\nMeinung dar\u00fcber sein, ob das Kleingartenwesen deshalb\nder Verankerung in der Verfassung bedarf oder ob die\nbisher in der Verfassung festgeschriebenen Staatsziele\ndiesem Anspruch gen\u00fcgen.\n\nUnsere Fraktion unterst\u00fctzt in diesem Zusammenhang\ndie Regelungen zur Anerkennung der Kleingartenver-\nb\u00e4nde und der damit in Zusammenhang stehenden Kla-\ngebefugnis. Durch das Verbandsklagerecht und die Mit-\nwirkung an den diese Belange ber\u00fchrenden\nVerwaltungsverfahren wird den Kleingartenverb\u00e4nden\nein aus unserer Sicht angemessenes Instrument gegeben,\num ihre Interessen wirkungsvoll zu vertreten. Das Argu-\nment, dass ein Verbandsklagerecht f\u00fcr Kleingartenver-\nb\u00e4nde unn\u00f6tig ist, da die M\u00f6glichkeit des Klagerechts als\njuristische oder nat\u00fcrliche Person gegeben sei, kann un-\nsere Fraktion so nicht teilen.\n\nAngesichts der schon angef\u00fchrten Bedeutung des Klein-\ngartenwesens f\u00fcr die Gemeinschaft erscheint uns die\nVerbandsklagebefugnis als angemessen.\n\nDie Artikel 3, 4 und 6, mit denen die Einrichtung von\nOrts- und Kleingartenbeir\u00e4ten sowie eines Landesklein-\ngartenbeirates erm\u00f6glicht wird, stellen eine aus unserer\nSicht sinnvolle M\u00f6glichkeit dar, die Belange und Interes-\nsen der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner angemessen in die poli-\ntische Entscheidungsfindung einzubeziehen. Ob sich aus\ndiesen beratenden Gremien positive Effekte f\u00fcr die Kom-\nmunal- und Landespolitik ergeben, muss sich aber noch\nherausstellen. Die Erfahrungen aus Th\u00fcringen rechtfer-\ntigen jedoch die Errichtung solcher Beir\u00e4te.\n\nAls Letztes m\u00f6chte ich zum eigentlich wichtigsten Punkt\ndes Gesetzentwurfes, der \u00c4nderung des Kommunalabga-\nbengesetzes, sprechen. Zur Entlastung der s\u00e4chsischen\nKleing\u00e4rtner von Kommunalabgaben aller Art sieht un-\nsere Fraktion vor allen anderen Punkten des Gesetzent-\nwurfes den gr\u00f6\u00dften Handlungsbedarf. Die derzeitig hohe\nBelastung von Fl\u00e4chen mit kleing\u00e4rtnerischer Nutzung\naufgrund der knappen Finanzen der Kommunen stellt\neine echte Bedrohung f\u00fcr den dauerhaften Fortbestand\ndes Kleingartenwesens in seiner heutigen Form dar. Aus\nunserer Sicht besitzt ein gro\u00dfer Teil der Kommunalabga-\nben f\u00fcr Kleing\u00e4rten ohnehin keine Rechtfertigung, da\naus der kleing\u00e4rtnerischen Nutzung der Fl\u00e4chen f\u00fcr die\nBewirtschafter keine oder nur untergeordnete materielle\nVorteile erwachsen.\n\nDie Eigenschaft eines Kleingartens, auch f\u00fcr materiell\nund finanziell schlechter gestellte Menschen bezahlbar\nzu sein, geht damit ebenso verloren wie die damit im\nZusammenhang stehenden positiven sozialen und kultu-\nrellen Effekte.\n\nWir halten die vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Kom-\nmunalabgabengesetz f\u00fcr au\u00dferordentlich weitreichend\nund begr\u00fc\u00dfenswert. Unsere Fraktion wird trotz der ge-\nnannten Vorgehensweise Ihrer Fraktion dem Gesetzent-\nwurf zur F\u00f6rderung des Kleingartenwesens in der vor-\nliegenden Form zustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP bitte,\nHerr Dr. Martens.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Lassen Sie mich kurz die Position\nder FDP zum vorgelegten Gesetzentwurf darlegen. Kolle-\nge Bartl hat es erw\u00e4hnt: Wir haben uns bereits im Vor-\nfeld der Einbringung und im Gesetzgebungsverfahren\nkurz gegen\u00fcber der PDS ge\u00e4u\u00dfert und auch im Aus-\nschuss klar gemacht, wie wir zu diesem Gesetzentwurf\nstehen.\nIn der Tat sind Kleing\u00e4rten ein wichtiger Teil der\nLebensgestaltung f\u00fcr viele Menschen gerade in Sachsen.\nDas ist schon gesagt worden. Sie bieten M\u00f6glichkeiten\nzum Erholen, zum Abschalten, zu sozialen Kontakten.\nSie erf\u00fcllen wichtige Ausgleichsfunktionen in sozialer,\naber auch in \u00f6kologischer Hinsicht. Gerade in Gro\u00dfst\u00e4d-\nten und Ballungsr\u00e4umen sind diese Kleing\u00e4rten f\u00fcr viele\nMenschen von ganz besonderer Bedeutung.\n\nTrotzdem \u2013 das haben wir schon mehrfach gesagt \u2013 k\u00f6n-\nnen wir diesem Gesetzentwurf in der Form, wie er\nvorgelegt worden ist, nicht zustimmen. Lassen Sie mich\nhier einige Kritikpunkte darlegen.\n\nDa ist zum einen die Frage der Verfassungs\u00e4nderung.\nWir sind nicht der Auffassung, dass wir die Aufnahme\ndes Kleingartenwesens und dessen F\u00f6rderung als Staats-\nzielbestimmung in die Verfassung unbedingt brauchen,\num die hier anstehenden Probleme zu l\u00f6sen, denn es\ngibt vergleichbare wichtige Probleme, die nicht mit Ver-\nfassungsrang ausgestaltet werden.\n\nDas Kleingartenwesen und die Bodenordnung sind Teil\nder Sozialbindung des Eigentums. Das bedarf keiner ver-\nfassungsrechtlichen Kl\u00e4rung. Fragen st\u00e4dtebaulicher Art,\nzur Bodenordnung und Bodennutzung lassen sich durch\nArbeiten des einfachen Gesetzgebers l\u00f6sen. Da bedarf es\nkeiner Verfassungs\u00e4nderung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Kollege Dr. Martens, ich gehe\ndavon aus, dass Sie das Protokoll der Anh\u00f6rung zum\n3. S\u00e4chsischen Landtag gelesen haben. Dort hat\nDr. Mainczyk auf die Frage, ob es eine M\u00f6glichkeit gibt,\ndiesen sonderrechtlichen Schutz f\u00fcr das Kleingarten-\nwesen unterhalb der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Verankerung\nvon Verbandsklagerecht etc. bei Naturschutzverb\u00e4nden\nzu installieren, geantwortet, dass dies verfassungsrecht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1863\n\nlich bedenklich w\u00e4re. Geben Sie mir darin Recht, dass\nunser eigener Juristischer Dienst gesagt hat, dass die\nVerankerung derartig gro\u00dfer Personengruppen aus den\ngenannten Gr\u00fcnden \u2013 der besonderen Rolle, Gemein-\nnutzfunktion etc. \u2013 heraus in der Verfassung systemge-\nrecht ist?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Bartl, die Anh\u00f6-\nrung des Ausschusses, die dazu in der letzten Legislatur\nstattgefunden hat, ist mir bekannt. Es ist zweifellos so,\ndass es zul\u00e4ssig w\u00e4re, eine solche Verfassungs\u00e4nderung\nvorzunehmen. Aber \u2013 das habe ich auch dargestellt \u2013 es\nerscheint nicht geboten. Das haben andere Sachverst\u00e4n-\ndige klar gemacht. Wir glauben auch, dass der Gesetz-\ngeber, insbesondere der Verfassungsgesetzgeber, sich\nhier zur\u00fcckhalten sollte, Staatszielbestimmungen unn\u00f6tig\nauszuweiten, wenn man das von Ihnen verfolgte Ziel ge-\nsetzgeberisch auf andere Weise durch Arbeit des ein-\nfachen Gesetzgebers erreichen kann, wie etliche andere\nSachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung auch zu Protokoll ge-\ngeben haben. Es geht nicht um die Frage der schlichten\nZul\u00e4ssigkeit oder Unzul\u00e4ssigkeit der Verfassungs\u00e4nde-\nrung, sondern um die verfassungspolitische Frage, ob es\ngeboten ist und \u2013 jetzt komme ich wieder zu meinem\nBeitrag \u2013 ob es aus unserer Sicht erforderlich ist, dies zu\ntun. Das haben wir verneint.\nEin weiterer Punkt, der uns kritisch erscheint, ist die Ein-\nf\u00fchrung des Verbandsklagerechts. Wir haben grunds\u00e4tz-\nlich Probleme damit, Verbandsklagerechte einzuf\u00fchren.\nAngesichts der Prinzipien des Individualrechtsschutzes\nin Einzelf\u00e4llen erlaubt nat\u00fcrlich \u00a7 42 VwGO auch Ver-\nbandsklagem\u00f6glichkeiten und Beteiligungsm\u00f6glichkeiten.\nAber wir haben jetzt bereits die M\u00f6glichkeit, in den\nKommunen Beir\u00e4te zu bilden. W\u00fcrden wir dies mit\neinem weiteren Verbandsklagerecht verankern, w\u00fcrde\ndas zu einer nicht mehr klar \u00fcberschaubaren Weite der\nVerbandsklagerechte f\u00fchren. Deswegen lehnen wir das\nab.\n\nEin anderes Problem, das ich ganz kurz ansprechen\nm\u00f6chte, sehen wir in der \u00c4nderung des Kommunalabga-\nbengesetzes, die Sie beabsichtigen. Das erscheint uns in\nder Tat als ein Systembruch, der als wirklich offensicht-\nlicher Sondervorteil isoliert f\u00fcr Kleingartenanlagen so\nnicht geboten ist.\n\nMeine Damen und Herren! Das Kommunalabgabenrecht\nbietet einzelfallbezogene Stundungsm\u00f6glichkeiten, die\nden Kleing\u00e4rtnern zugute kommen k\u00f6nnen. Eine grund-\ns\u00e4tzliche gesetzliche Stundung halten wir nicht f\u00fcr sach-\ngerecht. Es gibt beispielsweise in \u00a7 127 Baugesetzbuch\ndie vorgesehene Stundung von Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4gen\nf\u00fcr landwirtschaftliche Grundst\u00fccke und andere Grund-\nst\u00fccke. Dort mangelt es an dem laut Gesetzgeber tats\u00e4ch-\nlichen Erschlie\u00dfungsvorteil, weshalb die Stundung dort\nvorgesehen ist.\n\nAnders im Kommunalabgabenrecht und bei den Klein-\ng\u00e4rten. Dort haben wir einen konkreten Erschlie\u00dfungs-\nvorteil, der auch grunds\u00e4tzlich nach unserer Ansicht bei-\ntragspflichtig bleiben sollte. Wo Einzelfallentscheidungen\nnotwendig sind, um hiervon abzuweichen, bieten die\nrechtlichen Instrumentarien und die M\u00f6glichkeiten der\nStundung nach Kommunalabgabengesetz auch nach\nunserer Auffassung sachgerechte L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten,\n\nso dass auch die gesetzliche Stundung wieder nicht not-\nwendig ist.\n\nIch glaube, dass der Gesetzentwurf gut gemeint ist. Er\nbetrifft einen wichtigen Gegenstand. Aber es wird hier\nmeines Erachtens zu viel und \u00fcberreguliert. Das halten\nwir, wie gesagt, nicht f\u00fcr notwendig.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! In der uns ver-\nbliebenen einen Minute Redezeit m\u00f6chte ich Ihnen in\naller K\u00fcrze unsere Position zum Kleingartengesetz r\u00fcber-\nbringen.\nAls Sachsen, die in der Heimat des bereits erw\u00e4hnten\nDaniel Gottlob Moritz Schreber, des Namensgebers der\nSchreberg\u00e4rten, leben und als GR\u00dcNEN-Fraktion f\u00fchlen\nwir uns gleich doppelt mit den s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rt-\nnern verbunden. Ich muss allerdings sagen, dass in den\nvielen Diskussionen, die wir mit Kleing\u00e4rtnern hatten,\nmit einzelnen Kleing\u00e4rtnern, mit Vertretern der Vereine\nund denen der Verb\u00e4nde, in auffallender Weise niemals\nan uns das Anliegen herangetragen worden ist, das\nKleingartenwesen in die S\u00e4chsische Verfassung aufzu-\nnehmen.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Ich finde es im\nGrundsatz lobenswert und nebenbei bemerkt wahltak-\ntisch klug, dass Sie sich des Kleingartenwesens anneh-\nmen. Sie sind mit Ihrem Gesetzentwurf aber deutlich\n\u00fcber das Ziel hinausgeschossen. In Artikel 10 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung ist der Natur- und Umweltschutz\nzum Staatsziel erhoben. Jetzt wollen Sie einen Abs. 4 ein-\ngef\u00fcgt haben, der sich dem Kleingartenwesen widmet.\nWenn wir in dieser Systematik weitermachen, bekom-\nmen Abs. 5 die Ornithologen und Abs. 6 die Streuobst-\nwiesenbesitzer. So kann man doch im Ernst nicht mit\neiner Verfassung umgehen! Das ist eine \u00dcberzeichnung\nund ein St\u00fcck aus Absurdistan.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Es gibt\ndeutsche Verfassungen, wo das enthalten ist!)\n\nDas, was einzig und allein erw\u00e4genswert ist, ist Artikel 5\nIhres Gesetzes. Kleing\u00e4rten w\u00fcrden damit im Kom-\nmunalabgabengesetz landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen\ngleichgestellt. Daf\u00fcr spricht einiges. Es ist nur schade,\ndass Sie so viele Seiten eines Gesetzentwurfes ben\u00f6tigen,\num einen kleinen vern\u00fcnftigen Punkt zu verstecken.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt\nbei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAbg. Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Kollege Heinz, von der Land-\nwirtschaft m\u00f6gen Sie Ahnung haben, vom Kleingarten-\nwesen ungef\u00e4hr so viel wie ich vom Flugwesen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1864\n\nEs ist uns\u00e4glich, wenn jemand, nachdem wir uns wirk-\nlich \u00fcber zwei Jahre in diesem Haus bis hin zur Exper-\ntenanh\u00f6rung, der spezifische Sprecherfunktion hat, der-\nart flach \u00fcber das Thema daherredet. Sie m\u00fcssen doch\n\u00fcberhaupt keine Zeitung lesen. Sie m\u00fcssen doch gar\nnicht die Erkl\u00e4rung Ihres eigenen Ministers lesen. Zum\n6. Verbandstag 2004 erkl\u00e4rte Steffen Flath, seines Zei-\nchens damals Minister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft,\nw\u00f6rtlich, ver\u00f6ffentlicht in Verbandszeitungen: \u201eDiese\nGr\u00fcnde\u201c \u2013 nachdem er umf\u00e4nglich w\u00fcrdigt, was unser\nKleingartenwesen im Freistaat Sachsen, ausgehend von\nSchreber in Fortsetzung von hundertvierzigj\u00e4hriger Ge-\nschichte und Verdiensten mit allem Drum und Dran,\nwas er alles getan hat, sagt dann am Ende \u2013 \u201esind An-\nlass genug, das Kleingartenwesen in Sachsen weiter zu\nst\u00e4rken. Die Leistungen f\u00fcr das Allgemeinwohl verdie-\nnen zu Recht\u201c \u2013 in der Kleingartenzeitung war es dann\nkursiv gedruckt \u2013 \u201esonderrechtlichen Schutz, Anerken-\nnung und Unterst\u00fctzung.\u201c Sonderrechtlichen Schutz,\nkeine Streicheleinheiten, keine Willenserkl\u00e4rungen, keine\nneuen Fragen an die Staatsregierung, was er alles seit\n1990 f\u00fcr das Kleingartenwesen gemacht hat, keine neuen\nKniebeugen, Beweihr\u00e4ucherungen! \u201eSonderrechtlichen\nSchutz\u201c hat Ihr Minister seinerzeit gesagt. Nun erkl\u00e4ren\nSie mir einmal, warum das, was 2004 vor der Wahl rich-\ntig war, 2005 nun nicht mehr stimmt, Herr Heinz. Dazu\nm\u00fcssen Sie hertreten. So viel Redezeit haben Sie doch\nnoch. Ihnen geht es doch nicht so schlecht wie den\nGR\u00dcNEN!\n\nZweitens. Herr Kollege Br\u00e4unig \u2013 ist er noch da, der\nHerr Vizepremier? Im Juli/August 2004 bekamen die\nKleing\u00e4rtner mit, wie Sie den Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion versenken wollten, weil Sie n\u00e4mlich Dampf hat-\nten, \u00fcber ihn vor der Wahl zum 4. S\u00e4chsischen Landtag\nabzustimmen, weil Ihnen die 700 000 W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler ja auch im Kopf herumspukten, wo Sie im Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss verhindert haben, weil\ndie damalige Gesch\u00e4ftsordnung es Ihnen erm\u00f6glichte,\ndass das Gesetz zur 2. Lesung in den Landtag kommt,\nweil Sie einfach im Ausschuss keine Beschlussempfeh-\nlung gefasst haben. Ohne Beschlussempfehlung ging\nkein Gesetzentwurf in den Landtag zur 2. Lesung. Jetzt\nhaben Sie es bemerkt, dass innerhalb von sechs Monaten,\nwenn ein Gesetzentwurf nicht behandelt ist, die einbrin-\ngende Fraktion dies jetzt verlangen kann. Nun haben Sie\nes hineingebastelt. Damals konnten wir es noch nicht. Da\nhaben Sie es einfach auf die Sanfte geerdet. Im Vorfeld\ndes Erdens haben sich \u00fcber 220 Kleingartenvereine mit\nSchreiben an den S\u00e4chsischen Landtag gewandt: an den\nPr\u00e4sidenten, an Aussch\u00fcsse. Da hat der Pr\u00e4sident ihnen\neine Drucksachennummer gegeben und sie an die Frak-\ntionen und an die Ausschussmitglieder zur Stellung-\nnahme weitergegeben.\n\nIn der Situation sah sich der verehrte Thomas Jurk,\nseinerzeit noch firmierend unter dem Kopfbogen SPD,\nThomas Jurk, Fraktionsvorsitzender, gehalten, an diese\nVereine wie folgt zu schreiben, ich zitiere einmal bei-\nspielhaft aus dem Schreiben an den Kleingartenverein\nSeewiesen e. V., Vorsitzender \u2013 den Namen lasse ich\nweg \u2013 vom 2. September 2004, das war 17 Tage vor der\nLandtagswahl: \u201eSehr geehrter Herr \u2026, Ihre Forderung,\nf\u00fcr das Kleingartenwesen den rechtlichen Rahmen zu\nschaffen, der es Ihnen erm\u00f6glicht, einer Nutzung Ihrer\n\nKleing\u00e4rten k\u00fcnftig unter g\u00fcnstigeren Bedingungen\nnachzugehen, findet unsere Unterst\u00fctzung. Eine seri\u00f6se\nBeratung eines Gesetzentwurfes zur F\u00f6rderung des\nKleingartenwesens ist in Wahlkampfzeiten nicht m\u00f6glich\nund w\u00e4re auch nicht zielorientiert. Ein derartiger Ver-\nsuch muss gerade auch angesichts der derzeitigen Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse im S\u00e4chsischen Landtag\u201c \u2013 das war\nnoch das Geschoss in Richtung Ihres heutigen Koalitions-\npartners \u2013 \u201eso kurz vor den Landtagswahlen geradezu\nscheitern. Ihrem berechtigten Anliegen d\u00fcrfte auf diese\nArt mehr Schaden als Nutzen zugef\u00fcgt werden. Die\nletzte Sitzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nam 26. August machte uns dies mehr als deutlich.\u201c Na,\nuns auch! Wir waren zuallererst die Leidtragenden.\nDann weiter: \u201eWir als SPD wollen nicht zulassen, dass\neine Instrumentalisierung der Interessen der Kleing\u00e4rtner\nerfolgt, um daraus f\u00fcr andere Ziele Kapital zu schlagen,\ndenn dies kann weder in Ihrem noch in unserem Inte-\nresse sein. Ich m\u00f6chte Sie daher zu einem Gespr\u00e4ch nach\nden Landtagswahlen einladen. Meine Fraktion wird Ihr\nAnliegen dann gern begleiten und die erforderlichen par-\nlamentarischen Schritte \u2013 auch fraktions\u00fcbergreifend \u2013\neinleiten. Nach der Neukonstituierung des Landtages\nwerden wir uns unverz\u00fcglich wieder mit Ihnen in Ver-\nbindung setzen. In der Hoffnung, Ihrem Anliegen auf\ndiese Art und Weise am besten Rechnung zu tragen, ver-\nbleibe ich mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen Thomas Jurk.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNa und? Das ist es, was die Leute bis hier oben satt\nhaben,\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Und Ihren\nPopulismus erst recht!)\n\ndass das Wort von gestern einen Tag nach der Wahl so\nviel wert ist wie eine Wasserstandsmeldung. Das ist das\nProblem.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das behaupten Sie!)\n\n\u2013 Nein, das ist die Wahrheit. Das hat Herr Br\u00e4unig mit\nseiner Rede zum Ausdruck gebracht.\n\nWenn Sie nichts anderes auf der Kiste haben als diesen\nSatz nachzureden, da wird mir doch himmelangst, was\nwir f\u00fcr einen Vizepremier haben.\n\n(Zuruf: Langsamer!)\n\n\u2013 Das ist ja wahr. Ich sage es noch einmal langsam.\nWenn er nichts anderes auf der Kiste hat als diesen Satz,\ndann wird mir himmelangst, was wir f\u00fcr einen Vizepre-\nmier haben. Armes Deutschland! Armes Sachsen!\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Bleiben Sie\nauf dem Boden!)\n\nEinfach auf den Punkt gebracht: Es ist doch schlicht und\nergreifend der Gipfelpunkt der Niedertracht. Sie sagen,\nnach den Wahlen wollen wir gemeinsam dann das An-\nliegen der Kleing\u00e4rtner im rechtlichen Rahmen mit bef\u00f6r-\ndern und rechtlichen Schutz bringen. Der Herr Minister\nf\u00fcr Landwirtschaft und Umwelt verspricht das Gott und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1865\n\naller Welt, dass es sonderrechtlichen Schutz bringt und,\nund, und.\n\nDann machen wir exakt das: Wir schicken Anfang No-\nvember den Gesetzentwurf an die Fraktionen und sagen:\nBitte, wir verzichten auf Autorenrechte, Sie k\u00f6nnen es\n\u00e4ndern, Sie k\u00f6nnen es mit uns korrigieren, Sie k\u00f6nnen\nIhre Bedenken bringen. Lassen Sie es uns gemeinsam\neinbringen, um den Kleing\u00e4rtnern zu helfen.\n\nDann schreiben Sie uns im Dezember \u2013 das haben im-\nmerhin noch zwei Fraktionen gemacht, n\u00e4mlich die\nGR\u00dcNEN auch noch; die anderen haben sich \u00fcberhaupt\nnicht ger\u00fchrt, doch, die CDU auch im Dezember \u2013, Sie\nh\u00e4tten noch Bedarf an Konstituierung der Arbeitskreise\nund der anderen Fraktionsgremien, um das mit Sachver-\nstand debattieren zu k\u00f6nnen.\n\nDann ist \u00fcberhaupt nichts mehr zu h\u00f6ren, weder im\nJanuar, als wir verl\u00e4ngert haben, und im Februar mel-\ndete sich dann ausschlie\u00dflich noch die FDP-Fraktion.\n\nNun bringen wir es ein und heute wei\u00df der Herr\nBr\u00e4unig, heute wei\u00df der Kollege agrarpolitische Sprecher\nder CDU-Fraktion, Herr Heinz, bestens, dass das alles\n\u00fcberhaupt nicht notwendig ist. Es ist wirklich schwer zu\nertragen. Und, Herr Jurk, wie Sie das \u2013 au\u00dfer mit Popu-\nlismus \u2013 von Ihrer Seite noch rechtfertigen wollen, das\nwei\u00df ich nicht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Thomas Jurk: Weitermachen!)\n\n\u2013 Ja, weitermachen, das ist der sicherste Weg, dass Sie\nuns weiter voran helfen.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ich lasse mich\ndoch nicht von Ihnen blockieren!)\n\nHerr Kollege Dr. Martens \u2013 der Sie gerade nicht an-\nwesend sind \u2013: Es ist doch in den Expertenanh\u00f6rungen\nrauf und runter durchgekaut worden: Wenn wir es, ohne\ndie verfassungsrechtliche \u00c4nderung aufzunehmen \u2013 die\nwir auch gern vermieden h\u00e4tten, weil wir die zwei\nDrittel und alles drum und dran nicht ankratzen wollten\nund weil bestimmte Heiligt\u00fcmer; mein Kollege\nSchiemann bewahrt die Verfassung immer vor allen\n\u00c4nderungen, aus edlen Motiven, da habe ich nichts\ndagegen \u2013, h\u00e4tten machen k\u00f6nnen; wenn es unter der\nSchwelle des Verfassungsrechts gesetzestechnisch, hand-\nwerklich ordentlich m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, dann h\u00e4tten\nwir keine Verfassungs\u00e4nderung haben wollen.\n\nWenn wir aber das Verbandsklagerecht f\u00fcr die Klein-\ng\u00e4rtner oder sonderrechtlichen Schutz als \u00c4quivalent f\u00fcr\nihre Gemeinnutzfunktion hineinbasteln wollen \u2013 die Ge-\nmeinn\u00fctzigkeit f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung\nmit eigenen Leistungen unterscheidet sie vom Tennis-\nverband, vom Ornithologenverband und von allen ande-\nren \u2013, m\u00fcssen wir es verfassungsrechtlich verankern.\nDas ist doch von den Experten und vor allem von den\nKernexperten, die im Prinzip auf dem Gebiet verfas-\nsungsrechtlich arbeiten, ins Stammbuch geschrieben wor-\nden \u2013 \u00fcbrigens auch von unserem eigenen Juristischen\nDienst, der ansonsten, wenn Sie es brauchen, f\u00fcr Sie im-\nmer glaubhaft ist, best\u00e4tigt worden. Das war der Grund,\nweshalb wir es verfassungsrechtlich haben wollen; es\ngeht unter der Schwelle nicht.\n\nInsofern ist das aus unserer Sicht zwar immer noch eine\nArgumentation, aber auch nur eine Ausrede.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nSchiemann, bitte.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe noch\neinen kleinen Beitrag zur Wahrheit dazuzulegen, Herr\nKollege Bartl.\n\n(Klaus Bartl, PDS: Sch\u00f6n!)\n\nIch wei\u00df jetzt nicht, ob es nur Ihr Engagement f\u00fcr das\nThema der Kleing\u00e4rtner ist oder ob nicht auch politi-\nsches Kalk\u00fcl dahinter steckt.\n\n(Rico Gebhardt, PDS: Beides, Herr Schiemann!)\n\n\u2013 Beides, gut. Das Engagement f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner \u2013 ich\nglaube, das k\u00f6nnen sehr viele hier im Hohen Hause\nauch so unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei der Frage, ob ich jetzt mit dem Kopf durch die\nWand renne und nur meinen politischen Profit erreichen\nwill, sind die Kleing\u00e4rtner \u00fcber den Tisch gezogen wor-\nden \u2013 von Ihnen, Herr Kollege Bartl.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch werde Ihnen auch sagen, warum.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie vor-\nher eine Zwischenfrage?\n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein, die gestatte ich nicht.\nWir hatten das Thema im Mai in der Anh\u00f6rung und was\nin der letzten Legislaturperiode passiert ist, das sollte\nman auch ruhen lassen. Dass Sie das nun st\u00e4ndig wie-\nderholen, zeigt mir, dass Ihnen nicht an der Sachl\u00f6sung\ngelegen ist, sondern dass Sie \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, haben Sie Ahnung vom Kleingarten?\nSie k\u00f6nnen zwar sprechen, aber vom Kleingarten haben\nSie doch wohl keine Ahnung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich jetzt auf die Kernpunkte zur\u00fcckkom-\nmen. Ich habe Sie im Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss gebeten, dass wir nach der Anh\u00f6rung die Ge-\nlegenheit nutzen sollten, die Fragen, die noch nicht\nabschlie\u00dfend gekl\u00e4rt waren, mit Hilfe unseres Antrages\nvon der Staatsregierung entsprechend bewerten zu las-\nsen. Das war meine Bitte.\n\nIch wei\u00df, dass der Antrag \u2013 den Vorwurf k\u00f6nnen Sie mir\nmachen, den nehme ich auch an \u2013 eher im Landtag h\u00e4tte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1866\n\nbehandelt werden k\u00f6nnen; das gebe ich ehrlich zu, das\nh\u00e4tte man einen Monat fr\u00fcher machen k\u00f6nnen.\n\n(Klaus Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein.\nIn Chemnitz sollten sich die Abgeordneten dann lieber\ndarum bem\u00fchen, dass die Einzelf\u00e4lle gekl\u00e4rt werden. Da\nsollte man die Energie daf\u00fcr einsetzen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP)\n\n\u2013 Oh, Herr Dr. Schmalfu\u00df, Entschuldigung!\n\nDie Frage Kommunalabgabengesetz, die Frage der\nGrundsteuer, die ja keine alleinige Entscheidung des\nFreistaates ist, sondern die auf jeden Fall eine Entschei-\ndung auf Bundesebene nach sich zieht bzw. von der\nBundesebene aufgel\u00f6st werden muss, weitere Fragen der\nGemeinn\u00fctzigkeit bis hin zu durchaus vielleicht gar\nnicht mal so schwerwiegenden, aber f\u00fcr die Betroffenen\nschwerwiegenden Fragen der Zahlung von Kurtaxen, die\nFrage, inwieweit Kleingartenanlagen von Kommunen\n\u00fcber den Tisch gezogen worden sind, als man ihnen den\nKauf der Fl\u00e4chen angeboten und ihnen im Endeffekt die\nGemeinn\u00fctzigkeit weggenommen hat \u2013 das alles sind\nPunkte, die in diesem Land abgestellt werden m\u00fcssen.\nEs kann nicht sein, dass die Kleing\u00e4rtner, die eine Tradi-\ntion haben, die die Heimat im Freistaat Sachsen haben\nund aus diesem Land hervorgegangen sind, so \u00fcber den\nTisch gezogen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann,\ngestatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein, Herr Kollege Bartl hat\ngen\u00fcgend dazu sprechen k\u00f6nnen.\nIch glaube \u2013 um das nochmals zu wiederholen: Das\nKommunalabgabenrecht bleibt ein Thema \u2013 auch f\u00fcr die\nCDU-Fraktion; ich habe bisher nicht die L\u00f6sung. Die\nGrundsteuer bleibt auch ein Thema. Dort sollten wir ge-\nmeinsam bei der Verfassungsfrage \u00fcberlegen \u2013 da haben\nSie mich auf dem richtigen Fu\u00df erwischt, das habe ich\nIhnen auch das letzte Mal schon gesagt. Ich halte es\nnicht f\u00fcr notwendig, dass wir die Verfassung \u00e4ndern. Ob\nwir damit die beiden anderen Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen \u2013\nich glaube, dazu sollten wir uns Zeit nehmen.\n\nEines werden wir jedenfalls nicht Ihnen \u00fcberlassen: dass\nSie aus dieser Debatte politisches Kapital ziehen. Ich\nhabe Ihnen im Rechtsausschuss angeboten, dass wir das\nabschlie\u00dfend bewerten k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage von Herrn Bandmann?\n\nMarko Schiemann, CDU: Ja.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSehr selektives Vorgehen! \u2013 Weitere Zurufe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann,\nbitte.\n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Kollege Schiemann, Sie\nhatten ja versucht einen Gedanken anzusprechen. Geben\nSie mir Recht, dass die PDS ausdr\u00fccklich darauf verzich-\ntet hat, die von Ihnen angesprochene Frage durch die\nStaatsregierung als Zuarbeit zu erbitten, und darauf be-\nstanden hat, heute abschlie\u00dfende Befassung im Plenum\nzu beantragen, ohne die Sachfragen kl\u00e4ren zu lassen,\nweil ihr offensichtlich der politische Gewinn wichtiger\nwar? Geben Sie mir darin Recht?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMarko Schiemann, CDU: Ich kann dem Kollegen\nBandmann Recht geben, weil das einfach der Tatsache\nentspricht. Das war ja der eingangs von mir angespro-\nchene Satz. Ich habe im Namen der beiden Fraktionen\nangeboten, dass wir gerade zu dieser Frage eine abschlie-\n\u00dfende Kl\u00e4rung haben wollen. Ich habe auch noch einmal\nmit Kollegen Dr. Martens gesprochen. Nat\u00fcrlich kann\nman das im Einzelfall kl\u00e4ren, wenn die vern\u00fcnftigen\nPartner da sind. Wenn das aber nicht der Fall ist, dann\nkann man es nicht im Einzelfall kl\u00e4ren. Aber ich sage\nIhnen jetzt: Ich habe bisher nicht des R\u00e4tsels L\u00f6sung und\nmit Ihrer Gesetzes\u00e4nderung haben Sie auch nicht die\nL\u00f6sung f\u00fcr dieses Land.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt\nnoch eine Zwischenfrage von Herrn Bartl?\n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich m\u00f6chte mich nicht\nauf einen Dialog mit Herrn Kollegen Bartl einlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl,\nbitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Es ist mir die Sache wert, Frau Pr\u00e4si-\ndentin, meine sehr verehrten Damen und Herren, damit\nes nicht so im Raum stehen bleibt.\nNoch einmal ganz sachte, chronologisch sortiert: Im\nJanuar 2004 bringen wir einen Gesetzentwurf ein, der\nbis aufs Komma wortgleich ist \u2013 mit Ausnahme des Arti-\nkels 6, der diesen Landeskleingartenbeirat vorsieht. Den\nhaben wir aufgenommen, weil uns der fr\u00fchere Vertreter\nder th\u00fcringischen Regierung in der Expertenanh\u00f6rung\nanempfohlen hat, auch einen Landeskleingartenbeirat zu\nbilden; deshalb haben wir das aus der Expertenanh\u00f6rung\nam 10. Mai 2004 aufgenommen und haben das hineinge-\nnommen. Ansonsten ist der Gesetzentwurf im Wortlaut\ngenau der gleiche wie 2004.\n\nIm November 2005 bekommen alle Abgeordneten dieses\nHauses den Gesetzentwurf auf den Tisch und sp\u00e4testens\nmit der Einbringung Anfang M\u00e4rz bekommt ihn erneut\ndie Staatsregierung. Die Staatsregierung hat bekannter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1867\n\nma\u00dfen nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung das jederzeitige\nRederecht; sie ist ja immer im Ausschuss vertreten. Bei\nallen Beratungen dieses Gesetzentwurfes im Ausschuss\nkonnte sie immer von Ihnen zu ihren Positionen ange-\nfragt werden. Warum haben Sie denn weder 2004 noch\nw\u00e4hrend des ganzen Beratungsganges 2005 die Staats-\nregierung zu ihren Positionen angefragt? Erst als wir\njetzt im Juli gesagt haben, wir lassen es von der Koali-\ntion nicht wieder \u00fcber die Bundestagswahlen weggeben,\nweil sie nachher wieder keine Not hat, gegen die Klein-\ng\u00e4rtner zu stimmen, das wollen wir vorher abgestimmt\nhaben, kommen Sie auf den Einfall, dass Sie die Staats-\nregierung noch konsultieren wollen.\n\nWenn wir auf den Leim gehen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir die\nBrille mit dem Hammer aufsetzen, Herr Kollege. Herr\nBandmann, jede andere Frage ist verdienstvoll; mit dem\nGesch\u00e4ft brauchen Sie nicht auch noch zu hantieren.\nAber f\u00fcr so bescheuert d\u00fcrfen Sie uns einfach nicht hal-\nten. Der Trick, den Sie hier anwenden wollen, klappt\nnicht zweimal.\n\nEnde der Durchsage!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erteile ich der\nStaatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei der\nRegierungskoalition, aber auch bei den Teilen der Oppo-\nsition, die die Sachverhalte zum Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion trefflich dargestellt haben. Aber ich m\u00f6chte mir\nerlauben, auch die Position der Staatsregierung zu\ndiesem Gesetzentwurf deutlich zu machen.\nHerr Abg. Bartl, ich verstehe Ihre Aufregung nicht. Es ist\nschon erstaunlich, dass Sie uns allen das Gesetz, das Sie\ngerade genannt haben \u2013 Sie merken schon gar nicht\nmehr, was Sie erz\u00e4hlen \u2013, im November 2005 zugestellt\nhaben wollen. Der November 2005 wird erst in diesem\nJahr sein.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nHerr Abg. Bartl! Meine Damen und Herren von der\nPDS-Fraktion! \u201eNicht jedes Besserwissen ist eine Ver-\nbesserung\u201c, sagte der deutsche Dichter Hermann Lahm.\nIhr Gesetzentwurf k\u00f6nnte nicht treffender beschrieben\nwerden. Mit dem Besserwissen, das in Ihrem Entwurf\nzum Ausdruck kommt, tragen Sie keineswegs zu einer\nVerbesserung des Kleingartenwesens bei. Diese Illusion\nkann ich Ihnen gleich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen\nnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD)\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sch\u00e4tzt und achtet die\nArbeit der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner nach wie vor. Wir\nwissen, dass die Kleing\u00e4rtner in sozialer Hinsicht wich-\ntige Leistungen f\u00fcr das Gemeinwohl erbringen und\nKleing\u00e4rten gerade in st\u00e4dtischen Ballungsgebieten einen\nhohen Stellenwert f\u00fcr das Stadtklima haben. Die Staats-\nregierung unterst\u00fctzt die s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner. Auch\n\ndiese Studie haben wir unterst\u00fctzt, Herr Bartl, auch\nfinanziell, sei es bei der Verwirklichung von Projekten\noder dem Zugang zu spezifischem Fachwissen. Dazu be-\ndarf es weder einer \u00c4nderung der Verfassung noch einer\n\u00c4nderung der Gemeinde- oder der Landkreisordnung.\n\nDas in Ihrem Antrag zum Ausdruck kommende Besser-\nwissen ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, Herr Bartl. Ihr\nEntwurf ist an unsachgerechten Regelungen kaum zu\n\u00fcberbieten. Lassen Sie mich das an f\u00fcnf Punkten nach-\nweisen.\n\nErstens. Der Gesetzentwurf sieht in Artikel 1 die Auf-\nnahme des Schutzes und der F\u00f6rderung des Kleingarten-\nwesens in die S\u00e4chsische Verfassung vor. Damit w\u00fcrde\neine Bev\u00f6lkerungsgruppe, die wichtige Leistungen f\u00fcr\ndie Allgemeinheit erbringt, herausgestellt. Sie ist aber bei\nweitem nicht die einzige Gruppe, die Leistungen f\u00fcr die\nGesellschaft erbringt. Das Hervorheben einer Gruppe, in\ndiesem Fall der Kleing\u00e4rtner, diskriminiert andere Grup-\npen. Das kann nicht Ziel einer Verfassungs\u00e4nderung\nsein.\n\nZweitens. Artikel 2 des Gesetzentwurfs sieht ein Ver-\nbandsklagerecht der Kleingartenverb\u00e4nde vor. Auch dies\nist nach Auffassung der Staatsregierung nicht erforder-\nlich, weil das Ziel, Kleingartenvereine von Gerichtsstrei-\ntigkeiten zu entlasten, bereits jetzt durch Musterprozesse\nerreicht werden kann.\n\n(Klaus Bartl, PDS: Das ist doch v\u00f6llig sinnlos,\nwas Sie erz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Das ist nicht v\u00f6llig sinnlos, Herr Bartl.\n\nDrittens. Die in den Artikeln 3 und 4 geforderte Einrich-\ntung von Kleingartenbeir\u00e4ten auf Gemeinde- und Land-\nkreisebene ist ein alter Hut; das wissen Sie selbst. Klein-\ngartenbeir\u00e4te gibt es schon in Leipzig, Dresden und\nChemnitz. Sie k\u00f6nnen auf Gemeinde- und Landkreis-\nebene auf der Grundlage der S\u00e4chsischen Gemeinde-\nund Landkreisordnung \u00fcberall gebildet werden.\n\n(Beifall bei der CDU und der\nAbg. Margit Weihnert, SPD \u2013\nKlaus Bartl, PDS, meldet sich\n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: \u2013 Nein.\nViertens. Den in Artikel 5 vorgeschlagenen Anspruch auf\nzinslose Stundung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Erschlie-\n\u00dfungsbeitr\u00e4ge kann ich nur so beschreiben: typisch\nOpposition! Eine solch generelle Regelung w\u00fcrde die\nKommunen durch Landesgesetz in ihren finanziellen\nSpielr\u00e4umen noch weiter eingrenzen. Die PDS hat sich in\nder Vergangenheit von dieser Stelle aus immer als An-\nwalt der Kommunen hervorgetan. Mit Ihrem heutigen\nGesetzesvorschlag haben Sie unterstrichen: Es geht Ihnen\nnachweislich nur um Lippenbekenntnisse, wenn Sie sich\nf\u00fcr die Kommunen einsetzen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1868\n\nF\u00fcnftens. Auch die in Artikel 6 des Gesetzentwurfs ge-\nforderte Einrichtung eines Landeskleingartenbeirats ist\naus meiner Sicht nicht notwendig. Die kleing\u00e4rtnerischen\nInteressen werden durch den Landesverband Sachsen\nder Kleing\u00e4rtner umfassend auf Landesebene vertreten.\nDer Verband unterh\u00e4lt regelm\u00e4\u00dfige und enge Kontakte\nsowohl zur Staatsregierung als auch zu den Fraktionen\ndes Landtages.\nMeine Damen und Herren von der PDS! Diese f\u00fcnf\nPunkte sprechen f\u00fcr sich. Die geforderten Sonderrege-\nlungen sind dem Kleingartenwesen nicht f\u00f6rderlich. Sie\nw\u00e4ren sachlich untauglich, w\u00fcrden die B\u00fcrokratie erh\u00f6-\nhen und andere gesellschaftliche Gruppen diskriminie-\nren. All das mag Anliegen der PDS sein, Anliegen der\nStaatsregierung ist es nicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Bevor wir zur Abstimmung kommen, frage ich\nden Berichterstatter, Herrn Prof. Schneider, ob er das\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das sieht nicht so aus.\nDann schlage ich Ihnen wieder vor, artikelweise \u00fcber\ndas Gesetz abzustimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nAufgerufen ist das Gesetz zur F\u00f6rderung des Kleingar-\ntenwesens in Sachsen. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzent-\nwurf der PDS-Fraktion ab.\nIch lasse zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer der\n\u00dcberschrift die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift den-\nnoch abgelehnt worden.\nIch rufe Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen, auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten, eine Stimmenthaltung.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!\nVorhin haben wir zugestimmt,\n\njetzt haben wir uns der Stimme enthalten!)\n\n\u2013 Entschuldigung! Das ist heute schon das zweite Mal. \u2013\nEs gab eine Reihe von Stimmenthaltungen und einige\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Artikel 1 mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nIch rufe Artikel 2, Gesetz zur Regelung des Verbandskla-\ngerechts f\u00fcr Kleingartenverb\u00e4nde in Sachsen, auf. Wer\ngibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr\nist Artikel 2 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe Artikel 3, \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen, auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Arti-\nkel 3 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nArtikel 4, \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten wie zu Artikel 3. Artikel 4 wurde\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nArtikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalabgaben-\ngesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\nhaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nArtikel 5 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nArtikel 6, Gesetz \u00fcber die Einrichtung eines Landesklein-\ngartenbeirates im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Ich sehe drei Stimmenthaltungen und eine Reihe von\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Artikel 6 mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nIch rufe Artikel 7, In-Kraft-Treten, auf und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung\nund eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. Artikel 7 wurde\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nDamit er\u00fcbrigt sich die 3. Lesung des Gesetzentwurfs.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe Tagesordnungs-\npunkt 8 und rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die\ngemeinsame Berufsvertretung der Psychologischen Psychotherapeuten\n\nund der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten sowie zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetzes und anderer Gesetze\n\nDrucksache 4/2233, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/2521, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Das sieht nicht\nso aus.\n\nDann frage ich die Berichterstatterin. \u2013 Sie signalisiert\nmir \u201eNein\u201c.\n\nAuch zu diesem Gesetzentwurf sollten wir artikelweise\nvorgehen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht der Fall.\n\nWir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das Ge-\nsetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Berufs-\nvertretung der Psychologischen Psychotherapeuten und\nder Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten sowie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1869\n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammergeset-\nzes und anderer Gesetze. Wir stimmen auf der Grund-\nlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr So-\nziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend in der\nDrucksache 4/2521 ab.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer daf\u00fcr\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit. Damit ist der \u00dcberschrift zugestimmt.\n\nArtikel 1, Zustimmung zum Staatsvertrag \u00fcber die ge-\nmeinsame Berufsvertretung der psychologischen Psycho-\ntherapeuten und der Kinder- und Jugendlichenpsycho-\ntherapeuten. Wer die Zustimmung gibt, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit.\nDamit ist dem Artikel 1 zugestimmt.\n\nArtikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammer-\ngesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit.\n\nIch komme zu Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ar-\nchitektengesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\nsehe ich Einstimmigkeit. Damit ist so beschlossen.\n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizgesetzes. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Einstimmigkeit.\nArtikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz.\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier habe ich Einstimmig-\nkeit erkennen k\u00f6nnen.\nArtikel 6, Neufassung des S\u00e4chsischen Heilberufekam-\nmergesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Die Stimmenthaltungen, bitte! \u2013 Auch hier Ein-\nstimmigkeit.\nArtikel 7, In-Kraft-Treten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch\nhier Einstimmigkeit. Damit ist so beschlossen.\nEs hat keine \u00c4nderungen in der 2. Lesung gegeben. Da-\nher kann ich gleich die 3. Beratung er\u00f6ffnen. Ich stelle\ndieses Gesetz in G\u00e4nze noch einmal zur Abstimmung.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit. Damit ist das Gesetz so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\n\nDrucksache 4/2499, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache zu f\u00fchren. Es spricht daher nur die\nEinreicherin, die Fraktion der GR\u00dcNEN. Ich bitte jetzt\nHerrn Lichdi um Einbringung.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Unsere Fraktion\nlegt Ihnen heute einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der\nBauordnung vor. Wir wollen den Kommunen mehr\nHandlungsm\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung der erneuer-\nbaren Energien geben. Es ist uns wichtig \u2013 ich sage das\ngleich vorweg \u2013: Wir verpflichten die Kommunen nicht,\nwir geben ihnen aber die M\u00f6glichkeit dazu. Warum tun\nwir das?\n\nSachsen hat bereits einen Anteil von 9 % Stromerzeu-\ngung durch erneuerbare Energien erreicht. Das reicht\naber bei weitem noch nicht. Wir m\u00fcssen viel mehr errei-\nchen.\n\n2020 wollen wir 20 % decken und 2050 50 %. Dies ist\nm\u00f6glich.\n\nWir m\u00fcssen das nicht nur aus Gr\u00fcnden des Klimaschut-\nzes tun, sondern auch, um das \u00f6rtliche Handwerk zu\nst\u00e4rken. Ich habe in den letzten Wochen Firmen der Er-\nneuerbare-Energien-Branche besucht. Dort wurde mir\ndieses Anliegen des \u00d6fteren ans Herz gelegt und ich\nfolge ihm gern. Immerhin arbeiten jetzt bereits 3 500 Men-\nschen in dieser Branche. Im \u00dcbrigen, diesen Weg gehen\nauch die L\u00e4nder Saarland, Hessen und Hamburg, meines\nWissens alle CDU-regiert.\n\nWir wollen den Kommunen erm\u00f6glichen, die Ausrich-\ntung und Gestaltung der Geb\u00e4ude und D\u00e4cher zu regeln,\nbeispielsweise f\u00fcr die passive Solarnutzung oder die So-\nlarenergie. Weiterhin soll es erm\u00f6glicht werden, einen\nbestimmten Deckungsgrad aus dem \u201eErneuerbaren\u201c vor-\nzuschreiben. Entsprechende Satzungsmuster gibt es be-\nreits und sie sind in Anwendung.\nNun m\u00f6gen manche kundige Juristen darauf hinweisen,\ndass es entsprechende Regelungen seit 2004 nach dem\nBauGB gibt. Dies betrifft aber die Festsetzung in einem\nBebauungsplan. Unser Gesetzentwurf soll die Kommu-\nnen von dieser Notwendigkeit freistellen. Im \u00dcbrigen\nbleibt der unbeplante Innenbereich als Anwendungsbe-\nreich erhalten.\nIch hoffe auf eine konstruktive Diskussion in den Aus-\nsch\u00fcssen und denke, Sie m\u00fcssen sich diesem Gesetz-\nentwurf nicht verschlie\u00dfen, auch wenn er von den GR\u00dc-\nNEN kommt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen\nvor, diesen Gesetzesantrag in den Innenausschuss \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013 und den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft zu \u00fcberweisen. Wer dieser Empfehlung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimme.\nDie Stimmenthaltungen! \u2013 Damit ist einstimmig so\nbeschlossen.\nWir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1870\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes\n\nDrucksache 4/2500, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen.\nEs spricht Frau Staatsministerin Ludwig.\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Mit dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nwerden erstmals wichtige Ziele des so genannten Bo-\nlogna-Prozesses in unserem Hochschulgesetz verankert.\nZur Erinnerung: Im Juni 1999 wurde von den Wissen-\nschafts- und Kultusministerinnen und Kultusministern\naus 29 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die Bologna-Erkl\u00e4rung un-\nterzeichnet. Sie formulierte das Ziel, bis zum Jahr 2010\neinen europ\u00e4ischen Hochschulraum zu schaffen, mit\ndem der Bildungsstandort Europa im weltweiten Wettbe-\nwerb gut aufgestellt ist. Das Vorhaben wurde in An-\nschlusstreffen in Prag im Jahr 2001, in Berlin 2003 und\nvor wenigen Wochen in Bergen best\u00e4tigt und fortge-\nschrieben. Mittlerweile beteiligen sich Hochschulen aus\n\u00fcber 40 L\u00e4ndern aktiv am Bologna-Prozess.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Bologna-\nProzess verfolgt verschiedene Ziele. Zentrale Ziele sind:\n\n1. die Qualit\u00e4tssicherung und Anhebung bei allen Stu-\ndienangeboten,\n\n2. die St\u00e4rkung der Mobilit\u00e4t der Studierenden und der\nHochschulangeh\u00f6rigen und\n3. Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit der Hochschulen.\nDabei geht es nicht um die Einebnung erfolgreicher\nnationaler Traditionen zugunsten eines gleichf\u00f6rmigen\nMassenangebotes an allen europ\u00e4ischen Hochschulen,\nsondern um die Schaffung eines europ\u00e4ischen Selbstver-\nst\u00e4ndnisses der Hochschulbildung und -ausbildung. Die-\nses Ziel soll durch eine starke Zusammenarbeit in\nEuropa und die \u00dcbereinstimmung in wichtigen Fragen\nerreicht werden. Dazu wurden Ma\u00dfnahmen und Reform-\nschritte festgelegt, die von den einzelnen europ\u00e4ischen\nL\u00e4ndern, allerdings bisher mit unterschiedlicher Inten-\nsit\u00e4t, verfolgt werden.\n\nSachsen ist eines der ersten Bundesl\u00e4nder, das mit dem\njetzt vorliegenden Gesetzentwurf die Ziele des Bologna-\nProzesses in seinem Hochschulgesetz fortschreibt. Wir\nwollen, dass das vorrangige Ziel des Bologna-Prozesses,\ndie Qualit\u00e4tssicherung und -steigerung, durch die Modu-\nlarisierung aller Studienangebote, die Einf\u00fchrung des\nLeistungspunktsystems und das Diploma-Supplement\nerreicht wird.\nDie Einteilung eines Studiums in Module wird zum\neinen zu einem System leichter verst\u00e4ndlicher Ab-\nschl\u00fcsse f\u00fchren und zum anderen ein schnelleres Stu-\ndium erm\u00f6glichen. Als geeignetes Mittel zur Unterst\u00fct-\nzung einer verst\u00e4rkten Mobilit\u00e4t f\u00fcr die Studierenden\nsoll das Leistungspunktesystem eingef\u00fchrt werden, das\ndie Vergleichbarkeit der Hochschulleistungen der Studie-\nrenden erleichtern wird.\n\nDas so genannte Diploma-Supplement erg\u00e4nzt das Hoch-\nschulabschlusszeugnis und macht den jeweiligen ganz\npers\u00f6nlichen Bildungsgang der Studierenden deutlich,\nund die dabei erworbenen Qualifikationen und Fertigkei-\nten werden international verst\u00e4ndlich.\n\nAuch die Einf\u00fchrung eines neuen zweistufigen Studien-\nsystems dient der Qualit\u00e4tssicherung. Viele europ\u00e4ische\nL\u00e4nder haben sich so wie die Bundesrepublik f\u00fcr das\nBachelor-Master-System entschieden. Wie Sie wissen,\nwird in der ersten Stufe nach sechs bzw. acht Semestern\nder erste berufsqualifizierende Abschluss erworben, und\ndaran kann sich in einer zweiten Stufe ein zwei- bis vier-\nsemestriger Masterabschluss anschlie\u00dfen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorlie-\ngende Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nHochschulgesetzes dient der Umsetzung und der Ausf\u00fcl-\nlung des Rahmenrechts, dass im Hochschulrahmengesetz\nniedergelegt ist und die \u00dcberf\u00fchrung der gestuften Stu-\ndienstruktur Bachelor/Master in das Regelstudium der\nHochschulen vorsieht.\n\nDie L\u00e4nder sind gem\u00e4\u00df \u00a7 72 des Hochschulrahmengeset-\nzes verpflichtet, innerhalb von drei Jahren das Landes-\nrecht den Bestimmungen des Rahmenrechts anzupassen.\nAlle 16 Bundesl\u00e4nder haben sich untereinander im euro-\np\u00e4ischen Zusammenhang darauf geeinigt, die Einf\u00fch-\nrung eines gestuften Studiensystems bis zum Jahr 2010\numzusetzen. In Deutschland werden Bachelor und Mas-\nter somit im Jahr 2010 die mit Abstand h\u00e4ufigsten Stu-\ndienabschl\u00fcsse vor dem Diplom und dem Staatsexamen\nsein. Besondere Regelungen zu staatlichen Studieng\u00e4n-\ngen bleiben davon unber\u00fchrt. Der zurzeit noch so popu-\nl\u00e4re Magisterabschluss wird dann nur noch in wenigen\nauslaufenden Studieng\u00e4ngen zu erwerben sein.\n\nUnser weltweit anerkanntes deutsches Ingenieurdiplom\nwurde durch den Beschluss der Kultusministerkonferenz\naus dem Jahr 2003 \u00fcber das Jahr 2010 hinaus gesichert.\nEr kann von den Hochschulen in eigener Entscheidung\nweiter angeboten werden. Die neue Studienstruktur tr\u00e4gt\ndazu bei, die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit und\ndie Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Hochschulen im euro-\np\u00e4ischen Hochschulraum zu st\u00e4rken. Junge Menschen\nk\u00f6nnen k\u00fcnftig leichter einen Teil ihres Studiums in\nSachsen und einen anderen Teil in einem anderen euro-\np\u00e4ischen Land absolvieren, ohne im Gestr\u00fcpp von\nunvergleichbaren Einzelregelungen zu verzweifeln, denn\ndie Modularisierung, die Einf\u00fchrung des Leistungs-\npunktsystems und das Diploma-Supplement sind neue\nintegrale Bestandteile aller Studieng\u00e4nge. Dar\u00fcber hinaus\nwird durch die im Gesetz vorgesehenen \u00c4nderungen die\nSelbstst\u00e4ndigkeit der Hochschulen zielstrebig erweitert.\n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst wird\nzuk\u00fcnftig den so genannten Mitwirkungsvorbehalt bei\nStudien-, Pr\u00fcfungs- und Promotionsordnungen aufgeben.\nDas hei\u00dft, in Zukunft werden die Rektoratskollegien der\nHochschulen die entsprechenden Genehmigungen in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1871\n\nihrer eigenen Verantwortung \u00fcbernehmen. Dieser Zuge-\nwinn an Selbstst\u00e4ndigkeit ist zusammen mit den vielf\u00e4l-\ntigen M\u00f6glichkeiten, welche die Umsetzung des Bologna-\nProzesses zur Neugestaltung der Studienangebote bietet,\nzugleich auch eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr unsere Hochschu-\nlen. Sie k\u00f6nnen im europ\u00e4ischen Wettbewerb ihr Profil\nsch\u00e4rfen und so auch ein neues Selbstverst\u00e4ndnis f\u00fcr\nden europ\u00e4ischen Hochschulraum entwickeln. Das ist\nn\u00f6tig, denn Deutschland und Sachsen sind keine Inseln.\nWir brauchen den internationalen Austausch auf allen\nEbenen. Wir werden auf dem Weg zu einem gemein-\nsamen europ\u00e4ischen Hochschulraum einen langen Atem\nbrauchen. Ich halte diesen Weg auch nach den R\u00fcck-\nschl\u00e4gen zur Europ\u00e4ischen Verfassung f\u00fcr den richtigen.\nDer heute vorgelegte Gesetzentwurf der Staatsregierung\nist ein guter Schritt auf dem Weg zu diesem europ\u00e4i-\nschen Hochschulraum mit starken, attraktiven s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen. Die gro\u00dfe Novelle des S\u00e4chsischen\n\nHochschulgesetzes, die ich in dieser Legislaturperiode\neinbringen werde, wird diesen Weg konsequent weiter-\ngehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Frau\nStaatsministerin.\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, diesen Entwurf Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes an\nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag folgt,\nder melde sich jetzt. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Der Gesetzentwurf wurde einstimmig\n\u00fcberwiesen. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt be-\nendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum\nTransplantationsgesetz (S\u00e4chsAGTPG)\n\nDrucksache 4/2507, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Frau\nStaatsministerin Orosz hat das Wort.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich gebe die Einbringungsrede f\u00fcr das S\u00e4chsische\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Transplantationsgesetz zu Pro-\ntokoll.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwaren 14 Sekunden. Meine Damen und Herren, es steht\ndie Frage, ob Sie den Vorschl\u00e4gen des Pr\u00e4sidiums folgen,\ndieses Gesetz an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nan den Innenausschuss und den Verfassungs-, Rechts-\nund Europaausschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen.\nWer diesen Vorschl\u00e4gen folgt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist anderer Meinung? \u2013 Wer kann\nsich nicht entscheiden? \u2013 Es ist einstimmig so entschie-\nden. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Mit dem\nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz zum Transplantationsge-\nsetz wollen wir dazu beitragen, die Situation der Organ-\nspende im Freistaat Sachsen zu verbessern. Dieses Gesetz\nist aus zwei Gr\u00fcnden erforderlich:\n\nZun\u00e4chst einmal bedarf das Transplantationsgesetz lan-\ndesrechtlicher Erg\u00e4nzung. Nach dem Transplantationsge-\nsetz hat bei einer Lebendorganspende eine Kommission\ndazu Stellung zu nehmen, ob die beabsichtigte Spende\nfreiwillig und unentgeltlich gegeben wird. Mit diesem\nVerfahren soll Organhandel in der Bundesrepublik aus-\ngeschlossen werden. Das N\u00e4here zur Zusammensetzung,\nzum Verfahren und zur Finanzierung dieser Kommission\nist durch Landesrecht zu regeln.\n\nBislang ist dies in Sachsen nur durch eine Verordnung\ngeschehen, mit der die Errichtung der Kommission auf\ndie S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer \u00fcbertragen worden\nwar. Nunmehr soll \u2013 unserem Verfassungsrecht entspre-\nchend \u2013 die Errichtung der Kommission, ihre Zusam-\nmensetzung, ihre Finanzierung und ihr Verfahren durch\nGesetz geregelt werden.\n\nDer zweite wichtige Grund f\u00fcr dieses Gesetz liegt darin,\ndass die Transplantationsmedizin durch einen erheb-\nlichen Mangel an Spenderorganen gepr\u00e4gt ist. Dagegen\nm\u00fcssen wir etwas tun. Nach Angaben der DSO \u2013 der\nDeutschen Stiftung Organtransplantation \u2013 gab es 2004\nim Freistaat Sachsen 14,9 Organspender pro eine Million\nEinwohner. Im Bundesdurchschnitt waren es sogar nur\n13,1 Organspender pro eine Million Einwohner. Auf die-\nsen Zahlen kann sich Sachsen aber nicht ausruhen. Von\n2003 zu 2004 ist beispielsweise ein R\u00fcckgang der Organ-\nspenden zu verzeichnen.\n\n2003 konnten nach Angaben der DSO in Sachsen noch\n209 Organe postmortal entnommen werden; 2004 waren\nes nur noch 198. Die Differenz mag klein erscheinen,\naber sie ist es nicht. Sie verweist auf eine ganz schwie-\nrige Situation: Jeden Tag warten in Deutschland etwa\n11 500 Patienten auf ein lebensrettendes Organ. Trans-\nplantiert wurden 2004 jedoch nur rund 3 500 Organe. Bei\ndiesen Verh\u00e4ltnissen f\u00e4llt jeder R\u00fcckgang bei Organspen-\nden ins Gewicht.\n\nAndere L\u00e4nder, wie Sachsen-Anhalt, Hamburg, Bremen\nund insbesondere Mecklenburg-Vorpommern, zeigen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1872\n\ndass das Potenzial wesentlich besser ausgesch\u00f6pft wer-\nden k\u00f6nnte. In diesen L\u00e4ndern gibt es zum Teil weit\n\u00fcber 20 Organspender pro eine Million Einwohner. Wir\nm\u00fcssen deshalb unbedingt handeln. Ich sehe daf\u00fcr zwei\nAnsatzpunkte: Zum einen muss die Bev\u00f6lkerung noch\nbesser \u00fcber die Voraussetzungen der Organspende und\n\u00fcber ihre M\u00f6glichkeiten aufgekl\u00e4rt werden, und zum\nZweiten m\u00fcssen die Krankenh\u00e4user intensiver an der\nGemeinschaftsaufgabe Organspende mitwirken.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst auf die Frage der Aufkl\u00e4rung\neingehen: Es ist ein gro\u00dfes Problem, dass kaum jemand\nzu Lebzeiten selbst erkl\u00e4rt, ob er nach seinem Tod Or-\ngane spenden m\u00f6chte oder nicht. Nach dem Transplanta-\ntionsgesetz m\u00fcssen daher die Angeh\u00f6rigen gefragt wer-\nden, ob dem Verstorbenen Organe entnommen werden\nd\u00fcrfen. In einer Situation, in der den Angeh\u00f6rigen ge-\nrade erst der Tod eines geliebten Menschen mitgeteilt\nworden ist, sind sie oft \u00fcberfordert und reagieren ableh-\nnend.\nDarum m\u00f6chten wir, dass die Menschen erstens selbst\nzu Lebzeiten entscheiden, ob sie nach ihrem Tod Organe\nspenden wollen oder nicht, und dass sie zweitens ihre\nEntscheidung dokumentieren. Nat\u00fcrlich sollten sie dann\nauch mit ihren Angeh\u00f6rigen dar\u00fcber sprechen.\nDas Transplantationsgesetz sagt zum Thema Aufkl\u00e4rung\nzun\u00e4chst nur, dass die L\u00e4nder die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen\nStellen zu benennen haben. Das geschieht nun mit dem\nvorgelegten Ausf\u00fchrungsgesetz. So sollen insbesondere\ndie Beh\u00f6rden des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes Auf-\nkl\u00e4rungsarbeit leisten. Auch mein Haus sieht sich beson-\nders in der Pflicht. Die bew\u00e4hrte Aufkl\u00e4rungsarbeit der\nVergangenheit soll konsequent und intensiviert fortge-\nsetzt werden. Ein Schritt in diese Richtung war die dies-\nj\u00e4hrige gemeinsame Veranstaltung mit Sachsen-Anhalt\nund Th\u00fcringen zum Tag der Organspende Anfang Juni.\nWir sind \u00fcberzeugt, dass wir mit dieser Veranstaltung\nam Beginn einer guten Tradition in unserer mitteldeut-\nschen Region stehen.\nDen zweiten Ansatzpunkt zur Verbesserung der Organ-\nspendesituation sehe ich bei den Krankenh\u00e4usern: Im\n\nKrankenhaus m\u00fcssen potenzielle Organspender erkannt\nund die Voraussetzungen f\u00fcr eine Organspende gekl\u00e4rt\nwerden. Das setzt aber unter anderem eine entspre-\nchende Organisation voraus.\n\nDeshalb werden die Krankenh\u00e4user im Ausf\u00fchrungsge-\nsetz verpflichtet, so genannte Transplantationsbeauftragte\nzu bestellen. Ihre Aufgaben und ihre Rechte werden im\nGesetz geregelt, um ein einheitliches Anforderungsprofil\nin den Krankenh\u00e4usern zu gew\u00e4hrleisten. So geh\u00f6rt es\nzum Beispiel zu den Aufgaben der Transplantationsbe-\nauftragten, die Zusammenarbeit des Krankenhauses mit\nder DSO sicherzustellen.\n\nDes Weiteren sollen die Transplantationsbeauftragten die\nKrankenhausleitung zur Organspendesituation im eige-\nnen Haus beraten, organisatorische Verbesserungen um-\nsetzen und im eigenen Haus Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten.\n\nGanz wichtig ist dabei, dass die Verantwortung der\nKrankenhausleitung f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Transplanta-\ntionsbeauftragten im Gesetz klar verankert ist.\n\nF\u00fcr ihre schwierigen Aufgaben sollen sich die Transplan-\ntationsbeauftragten fortbilden; daf\u00fcr sind sie freizustel-\nlen. Die Fortbildung selbst wird in der Regel von der\nDSO organisiert, oft in Zusammenarbeit mit dem S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales und mit der S\u00e4ch-\nsischen Landes\u00e4rztekammer.\n\nIn vielen anderen L\u00e4ndern hat sich die Einf\u00fchrung von\nTransplantationsbeauftragten bew\u00e4hrt. Mit der Beschrei-\nbung ihrer Aufgaben und der Verantwortung der Kran-\nkenhausleitung geht das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz\njedoch qualitativ einen gro\u00dfen Schritt \u00fcber die Regelun-\ngen anderer L\u00e4nder hinaus.\n\nF\u00fcr die Organspende m\u00fcssen wir in erster Linie die\nMenschen gewinnen. Dann kann anderen Menschen ge-\nholfen werden. Das Ihnen vorgelegte Ausf\u00fchrungsgesetz\nist daf\u00fcr eine gute und unentbehrliche Grundlage.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nVerwaltungsvorschriftengesetzes\n\nDrucksache 4/2508, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDer Minister ist schneller als ich. Es ist keine allgemeine\nAussprache vorgesehen. Herr Mackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich folge dem Beispiel\nmeiner Kollegin, das ein Beispiel f\u00fcr die Deregulierung\nwar, und gebe auch meine Einbringungsrede zu Proto-\nkoll.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das waren sieben Se-\nkunden.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Ge-\nsetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsvor-\nschriftengesetzes an den Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer folgt diesem\nVorschlag? \u2013 Wer folgt diesem Vorschlag nicht? \u2013 Wer\nist unentschieden? \u2013 Es wurde diesem Vorschlag einstim-\nmig gefolgt. Damit ist Tagesordnungspunkt 13 abgearbei-\ntet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1873\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: In der\nKoalitionsvereinbarung vom November 2004 haben sich\ndie Koalitionspartner f\u00fcr einen umfassenden Vorschrif-\ntenabbau ausgesprochen. Sie bekr\u00e4ftigen darin ihren\nWillen, das s\u00e4chsische Landesrecht \u2013 Gesetze, Verord-\nnungen, Verwaltungsvorschriften \u2013 entschieden zu ver-\nringern. Der Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Verwaltungsvorschriftengesetzes leistet hierzu\neinen bescheidenen Beitrag.\nNach dem geltenden Verwaltungsvorschriftengesetz tre-\nten Verwaltungsvorschriften nach dem Ablauf von f\u00fcnf\nJahren au\u00dfer Kraft, sofern sie nicht zuvor verl\u00e4ngert\nworden sind. Eine Ver\u00f6ffentlichung ihrer Titel ist nicht\nvorgesehen. Deshalb konnten wir bis vor kurzem ver-\nl\u00e4ssliche Auskunft nicht einmal dar\u00fcber geben, wie viele\nVerwaltungsvorschriften im Freistaat Sachsen in Kraft\nsind.\n\nMit dem vorgelegten Gesetzentwurf wollen wir zwei\nDinge erreichen:\n\n1. Verk\u00fcrzung der Geltungsdauer von Verwaltungsvor-\nschriften,\n\n2. Transparenz.\n\nVerwaltungsvorschriften sollen k\u00fcnftig im zweij\u00e4hrigen\nTurnus zum Jahresende mit ihrem Titel und \u2013 im Fall\nder Ver\u00f6ffentlichung \u2013 auch mit Fundstelle im S\u00e4ch-\nsischen Amtsblatt bekannt gemacht werden. Die n\u00e4chste\nBekanntmachung soll zum Ende dieses Jahres, am 31. De-\nzember 2005, erfolgen. Alle Verwaltungsvorschriften, de-\nren Titel nicht bekannt gemacht worden sind, sollen mit\nAblauf des Stichtages, also am Jahresende, automatisch\nau\u00dfer Kraft treten. Ausgenommen sind nur Verwaltungs-\nvorschriften, die aus Gr\u00fcnden der Sicherheit nicht zur\nVer\u00f6ffentlichung bestimmt sind.\n\nDieses Vorgehen ist bereits erprobt und hat sich bew\u00e4hrt.\nDas Staatsministerium der Justiz macht in seinem Ge-\nsch\u00e4ftsbereich seit 1998 die Justizverwaltungsvorschriften\nin einer bereinigten Sammlung bekannt. Alle nicht in der\nSammlung enthaltenen Verwaltungsvorschriften wurden\njeweils pauschal au\u00dfer Kraft gesetzt. Dieses Vorgehen\nf\u00fchrte zu einem R\u00fcckgang der Justizverwaltungsvor-\nschriften um 26 %.\n\nInnerhalb der gesamten Staatsregierung haben wir das\nVerfahren ebenfalls ausprobiert. Am 31. M\u00e4rz 2004\nwurde eine bereinigte Sammlung von Verwaltungsvor-\nschriften der Staatsregierung, der Staatskanzlei und der\nRessorts ver\u00f6ffentlicht. Alle nicht darin enthaltenen Ver-\nwaltungsvorschriften wurden pauschal durch Verwal-\ntungsvorschrift au\u00dfer Kraft gesetzt. Sie k\u00f6nnen die Titel\nder g\u00fcltigen Verwaltungsvorschriften in einem 476 Seiten\numfassenden Sonderdruck des S\u00e4chsischen Amtsblattes\n(Sonderdruck Nr. 4 vom 31. M\u00e4rz 2004) nachlesen.\n\nDie \u201ePositivlisten\u201c bieten einen unbestreitbaren Vorteil:\nB\u00fcrger, Gemeinden und Landkreise sowie Beh\u00f6rden\nk\u00f6nnen mit einem Blick feststellen, welche Verwaltungs-\nvorschriften zum Stichtag galten und wo sie gegebenen-\nfalls ver\u00f6ffentlicht sind. Dies ist ein deutlicher Gewinn\nan Transparenz. Wir planen, die n\u00e4chsten Listen zus\u00e4tz-\nlich zur Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt auch ins Internet\nzu stellen.\n\nDie Verk\u00fcrzung des \u00dcberpr\u00fcfungsrhythmus f\u00fchrt da-\nr\u00fcber hinaus dazu, dass in den Ressorts h\u00e4ufiger gepr\u00fcft\nwird, ob Verwaltungsvorschriften wirklich noch ge-\nbraucht werden. Diese Pr\u00fcfung ist auch dringend erfor-\nderlich. Die am 31. M\u00e4rz 2004 ver\u00f6ffentlichte bereinigte\nSammlung enthielt 4 491 Verwaltungsvorschriften. Wenn\nSie die Listen durchsehen, werden Sie auf vieles Ver-\nzichtbare sto\u00dfen. Meine Mitarbeiter f\u00fchren deshalb ge-\nrade Gespr\u00e4che mit allen Ressorts mit dem Ziel, die An-\nzahl der Verwaltungsvorschriften bis zum Ende dieses\nJahres deutlich zu reduzieren. Ich strebe bis zum Jahres-\nende eine Reduzierung um mindestens die H\u00e4lfte an.\nDas S\u00e4chsische Amtsblatt vom 31. Dezember 2005 muss\ndeutlich d\u00fcnner werden als das vom 31. M\u00e4rz 2004.\n\nDamit wollen wir uns aber nicht zufrieden geben.\n\nLassen Sie mich bei dieser Gelegenheit kurz auf die wei-\nteren Initiativen der Staatsregierung zum B\u00fcrokratieab-\nbau eingehen:\n\nIm Rahmen des Paragrafen-Prangers liegen inzwischen\ngut 1 800 Vorschl\u00e4ge vor, von denen die Kommission f\u00fcr\nVorschriftenabbau bisher 1 372 bewertet hat. Einige Vor-\nschl\u00e4ge konnten bereits umgesetzt werden. Derzeit er-\narbeitet mein Haus den Entwurf eines Artikel-Gesetzes,\ndas die noch nicht umgesetzten Vorschl\u00e4ge enthalten\nwird. Ich hoffe, dass wir Ihnen den Entwurf im Herbst\ndieses Jahres vorlegen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich nochmals allen,\ndie Vorschl\u00e4ge unterbreitet haben, danken. Meine Mitar-\nbeiter waren positiv \u00fcberrascht, sowohl was die Zahl als\nauch was die Qualit\u00e4t der Vorschl\u00e4ge angeht. B\u00fcrger,\nkommunale Spitzenverb\u00e4nde und Unternehmer haben\nuns wichtige Hinweise zur Deregulierung gegeben. Es\nhat sich gelohnt, im Rahmen des Paragrafen-Prangers\nnicht die Fachleute zu fragen, sondern die von den Vor-\nschriften Betroffenen, die B\u00fcrger, Kommunen, Vereine,\nUnternehmen und Verb\u00e4nde.\n\nNach Abschluss des Paragrafen-Prangers will ich mich\nvor allem drei Vorhaben widmen:\n\n1. der Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzung,\n\n2. der Vereinfachung von Genehmigungsverfahren,\n\n3. der systematischen Reduzierung des Landesrechts.\n\n1. Das Kabinett hat gerade seine Regeln zur Kabinettsar-\nbeit ge\u00e4ndert. Die Ressorts sind nunmehr gehalten, bei\nGesetz- und Verordnungsentw\u00fcrfen die Kosten, die bei\nden B\u00fcrgern und den Unternehmern anfallen, zumindest\nzu beschreiben. Mittelfristig will ich erreichen, dass die\nKostenfolgen nicht nur beschrieben, sondern auch grob\nquantifiziert werden. Wir untersuchen gerade hierf\u00fcr in\nBetracht kommende Modelle.\n\n2. Bei den Genehmigungsverfahren pr\u00fcfen wir, ob die\nBeh\u00f6rden verpflichtet werden sollen, innerhalb einer\nbestimmten Frist die Vollst\u00e4ndigkeit der eingereichten\nUnterlagen zu pr\u00fcfen und zu best\u00e4tigen, und ob einheit-\nliche Einreichungs- und Ausgabestellen, neudeutsch:\none-stop-agencies, geschaffen werden k\u00f6nnen. Ziel ist es,\nf\u00fcr ein Vorhaben eine Genehmigung \u201eaus einer Hand\u201c\nzu erhalten. Auch hier arbeitet das Justizministerium eng\nmit dem Innenministerium zusammen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1874\n\n3. Mittelfristig m\u00fcssen wir das Landesrecht umfassend\nauf seine Erforderlichkeit hin pr\u00fcfen. Wenn wir die\nselektiven und punktuellen Vorschl\u00e4ge des Paragrafen-\nPrangers bewertet und umgesetzt haben, wollen wir das\ngesamte Landesrecht, insbesondere aber die Verwal-\ntungsvorschriften, einer systematischen \u00dcberpr\u00fcfung un-\nterziehen. Das Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip muss bei der\n\u00dcberpr\u00fcfung strikt angewandt werden: Gesetze, Verord-\nnungen und Verwaltungsvorschriften m\u00fcssen zur Errei-\nchung ihres Zieles geeignet, erforderlich und angemessen\nsein \u2013 mit den Worten Montesquieus ausgedr\u00fcckt:\n\u201eWenn es nicht n\u00f6tig ist, ein Gesetz zu machen, ist es\nn\u00f6tig, kein Gesetz zu machen.\u201c\nSie sehen, wir haben uns viel vorgenommen, um die\nB\u00fcrokratie im Lande einzud\u00e4mmen. Das Gesetz zur \u00c4n-\n\nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsvorschriftengesetzes\nwird dazu beitragen, den Dschungel, der sich zum Teil\nim Garten unserer Rechtsordnung breit gemacht hat, zu-\nr\u00fcckzudr\u00e4ngen. Wir m\u00fcssen den Garten deutlich auslich-\nten, um nicht die \u00dcbersicht zu verlieren. Wir m\u00fcssen\nauslichten, um den Pflanzen wieder Luft, Wasser und\nLicht zum Wachsen zu geben. B\u00fcrger und Unternehmen\nm\u00fcssen wieder mehr Raum zum Wachsen haben \u2013 mehr\nRaum f\u00fcr Ideen, Unternehmungen und Wagnisse.\n\nIch bitte Sie deshalb, den Gesetzentwurf an den Ver-\nfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes\nund zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der s\u00e4chsischen Anstalt\n\nf\u00fcr kommunale Datenverarbeitung\n\nDrucksache 4/2509, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Minister de Maizi\u00e8re spricht.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch ich\ngebe die Einbringungsrede zu Protokoll und empfehle\ndringend die Lekt\u00fcre im Nachhinein.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, dieses\nGesetz an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den\nHaushalts- und Finanzausschuss und an den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu\n\u00fcberweisen. Wer folgt diesen Vorschl\u00e4gen? \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer folgt diesen Vorschl\u00e4gen nicht? \u2013 Wer ist un-\nentschieden? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. Damit ist\nTagesordnungspunkt 14 abgearbeitet. Die 1. Lesungen\nsind beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Die\nStaatsregierung bringt hiermit den Gesetzentwurf zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes in den Land-\ntag ein.\nDer Gesetzentwurf ist ein wichtiger Meilenstein auf dem\nWeg zur gemeinsamen Nutzung der IT-Technik durch\nLand und Kommunen. Unser Ziel ist es, das Melderecht\nzu vereinfachen, die Verwaltungsverfahren in den Mel-\ndebeh\u00f6rden zu rationalisieren und dabei vor allem das\nMeldewesen b\u00fcrgerfreundlicher zu gestalten.\n\nAuf folgende geplante \u00c4nderungen will ich kurz einge-\nhen:\n\n\u2013 Die landesinterne und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Kommuni-\nkation der Meldebeh\u00f6rden auf dem Papier wird durch\nelektronische Daten\u00fcbermittlung erfolgen.\n\n\u2013 Auf die Abmeldung kann weitgehend verzichtet wer-\nden.\n\n\u2013 Die Gemeinden k\u00f6nnen ihren B\u00fcrgern einen vorausge-\nf\u00fcllten Meldeschein zur Verf\u00fcgung stellen und so die\nAnmeldung erheblich erleichtern.\n\nFolgende f\u00fcr andere Verwaltungsverfahren bedeutsamen\nTatsachen werden im Melderegister neu aufgenommen:\n\n\u2013 Eintragung als Unionsb\u00fcrger f\u00fcr die Teilnahme an den\nWahlen zum Europ\u00e4ischen Parlament;\n\n\u2013 M\u00f6glichkeit des Eintritts des Verlustes der deutschen\nStaatsangeh\u00f6rigkeit;\n\n\u2013 waffenrechtliche und sprengstoffrechtliche Erlaubnisse;\n\n\u2013 Identifikationsnummer nach dem \u00a7 139a AO f\u00fcr die\nMitwirkung in steuerrechtlichen Verfahren. Und\n\n\u2013 es wird die M\u00f6glichkeit der Vertretung bei der Anmel-\ndung f\u00fcr den Fall er\u00f6ffnet, dass eine Vorsorgevollmacht\nerteilt ist und der Meldepflichtige wegen Krankheit oder\nBehinderung nicht in der Lage ist, die Meldepflicht zu\nerf\u00fcllen.\n\nIm Mittelpunkt des Gesetzentwurfs steht die wegwei-\nsende Nutzung der modernen Informations- und Kom-\nmunikationstechnologien in den meldebeh\u00f6rdlichen Ver-\nfahren. Aufgrund des Melderechtsrahmengesetzes des\nBundes muss die elektronische R\u00fcckmeldung bundes-\nweit zum 01.01.2007 bei jeder Meldebeh\u00f6rde gew\u00e4hrleis-\ntet sein.\n\nWeiteres wesentliches Kernelement der Gesetzesnovelle\nist deshalb die Einrichtung eines Kommunalen Kernmel-\nderegisters, das Sachsen als eines der ersten L\u00e4nder an-\nstrebt. Das Kommunale Kernmelderegister bietet viel-\nf\u00e4ltige Vorteile f\u00fcr B\u00fcrger, Wirtschaft und ressort\u00fcber-\ngreifend f\u00fcr die Verwaltung:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1875\n\n\u2013 Ein Zugriff auf das zentrale tagesaktuelle Adressver-\nzeichnis durch Gewerbe, Handwerk, Industrie und Frei-\nberufler f\u00f6rdert den Wirtschaftsstandort Sachsen.\n\u2013 Den s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden stehen erstmals die berei-\nnigten Meldedaten aller B\u00fcrger des Freistaates Sachsen\nin einem Pool zur Verf\u00fcgung.\n\u2013 Die tagesaktuellen Kerndaten aller Einwohner Sachsens\nsind dann an einer zentralen Stelle 24 Stunden verf\u00fcgbar,\nwas besonders im Hinblick auf die Gefahrenabwehr\nwichtig ist.\n\u2013 Landesbeh\u00f6rden werden nur mit einer einzigen zentra-\nlen Stelle automatisiert kommunizieren; bisher fand der\nDatenaustausch mit 323 Meldebeh\u00f6rden im Wege der\nBriefpost statt.\n\u2013 Sach- und vor allem Personalkosten k\u00f6nnen eingespart\nwerden, da die Abfragen automatisiert erfolgen.\n\u2013 Die Qualit\u00e4t der Melderegister wird dadurch verbes-\nsert. Wichtig ist das zum Beispiel f\u00fcr Wahlen, den\nFinanzausgleich oder die Justiz. Fehler in den Karteien\nwerden vermieden und eine aktuelle verz\u00f6gerungsfreie\nFeststellung der tats\u00e4chlichen Einwohnerzahlen ist m\u00f6g-\nlich mit entsprechenden Folgen f\u00fcr die Genauigkeit der\nZahlungen nach dem FAG.\nDie gesch\u00e4tzten Ausgaben f\u00fcr den Staatshaushalt sind\nim Doppelhaushalt 2005/2006 bzw. in der mittelfristigen\nFinanzplanung im Jahr 2005 in H\u00f6he von 2 810 000, im\nJahr 2006 in H\u00f6he von 1 779 500 enthalten.\nDie weiteren Vorteile k\u00f6nnen wie folgt stichwortartig zu-\nsammengefasst werden:\n\u2013 Gr\u00f6\u00dfter Nutzer der Gesetzesnovelle ist die Finanzver-\nwaltung. Ohne die zeitnahe fl\u00e4chendeckende elektroni-\nsche Anbindung aller Meldebeh\u00f6rden kann das Steuer-\n\u00e4nderungsgesetz 2003 nicht umgesetzt werden: Es w\u00fcrde\ndie Vergabe der Identifikations-Nummer durch das\n\nBundesamt f\u00fcr Finanzen f\u00fcr s\u00e4chsische B\u00fcrger scheitern\nund die geplante Verbesserung und Erweiterung im Um-\ngang mit der elektronischen Lohnsteuerkarte im Arbeit-\nnehmerbereich nicht stattfinden.\n\u2013 Ebenfalls notwendig sind die konsolidierten Daten des\nKernmelderegisters f\u00fcr den Mikrozensus. Der n\u00e4chste\nZensus wird nicht mehr in der Form einer traditionellen\nVolksz\u00e4hlung, sondern registergest\u00fctzt auf Basis der\nMelderegister durchgef\u00fchrt.\n\u2013 Die verbesserte Qualit\u00e4t der Melderegister f\u00fchrt mittel-\nbar zu einer Kostensenkung in anderen Bereichen; insbe-\nsondere kann dem Sozialmissbrauch von Doppel- oder\nMehrfachleistungen an eine Person entgegengewirkt wer-\nden.\n\u2013 Der Wettbewerbsstandort Sachsen wird erheblich ge-\nst\u00e4rkt. Die Einrichtung eines Kernmelderegisters mit der\nM\u00f6glichkeit, einfache Melderegisterausk\u00fcnfte, insbeson-\ndere die aktuelle Adressenauskunft, von einer zentralen\nStelle mit Nennung des gegenw\u00e4rtigen Wohnortes nach\nUmz\u00fcgen rund um die Uhr und sofort erhalten zu k\u00f6n-\nnen, ist eine wesentliche Forderung der Wirtschaft.\n\u2013 Der Betrieb des Kernmelderegisters wird durch die\nSAKD erfolgen, die ihrerseits die Leistungen ausschrei-\nben wird.\nDer Betrieb des Kernmelderegisters wird f\u00fcr die SAKD\nkostendeckend sein.\nDie Kommunen und das Land Sachsen werden gemein-\nsam ein sicheres, funktionierendes und nachhaltiges Sys-\ntem des Meldewesens in Sachsen schaffen. Dieses an-\nspruchsvolle Ziel m\u00f6chten wir mit der Gesetzesnovelle\nverwirklichen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses\nzu Wahleinspr\u00fcchen\n\nDrucksache 4/2479\n\nDrucksache 4/2480\n\nDrucksache 4/2481\n\nEs ist wiederum keine allgemeine Aussprache vorge-\nsehen, es sei denn, es meldet sich jemand. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Herr Dr. Hahn ist zweimal Berichterstatter und\neinmal Herr Schiemann.\n\nEs gibt eine Wortmeldung. Frau Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich\nbitte um Einzelabstimmung.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist selbst-\nverst\u00e4ndlich. Das geht gar nicht in Summe.\n\nIch frage die Berichterstatter, ob sie sprechen m\u00f6chten.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich denke, es steht alles in den\nVorlagen. Es braucht keine weitere Wortmeldung.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage Herrn\nSchiemann, ob er das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nWir kommen zu drei Einzelabstimmungen. Ich rufe die\nDrucksache 4/2479 auf. Wer der Empfehlung des Wahl-\npr\u00fcfungsausschusses folgen m\u00f6chte, der melde sich bitte\njetzt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013\n2 Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 3 Ent-\nhaltungen. Die \u00fcberwiegende Mehrheit des Hauses folgt\nder Empfehlung.\n\nHerr Dr. Schmalfu\u00df m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung abgeben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1876\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte das Abstimmungsver-\nhalten der FDP-Fraktion kurz kommentieren. Das betrifft\nauch das folgende Stimmverhalten der FDP-Fraktion. Zu\nden Wahleinspr\u00fcchen Paweck und Bertuleit sind wir der\nAuffassung, dass sie zul\u00e4ssig und berechtigt sind. Des-\nwegen haben wir dagegen gestimmt. Unsere Auffassung\nist, dass im Wahlkreis Riesa-Gro\u00dfenhain I eine Neuwahl\nstattzufinden hat.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich\nrufe die Drucksache 4/2480 auf. Wer der Beschlussemp-\nfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses folgt, der melde\nsich jetzt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach Gegenstimmen.\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten wie soeben. Ich frage nach\n\nEnthaltungen. \u2013 Abermals das gleiche Stimmverhalten.\nDamit ist die Beschlussempfehlung mit gro\u00dfer Mehrheit\nangenommen.\n\nWerden Erkl\u00e4rungen dazu gemacht? \u2013 Nein.\n\nDamit kommen wir zur Drucksache 4/2481. Wer der Be-\nschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses folgt,\nder melde sich bitte jetzt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen\ndie Gegenprobe. \u2013 Ich frage nach Enthaltungen. \u2013 Es\nwurde einstimmig so beschlossen.\n\nDamit ist den Empfehlungen des Wahlpr\u00fcfungsaus-\nschusses entsprochen worden und dieser Tagesord-\nnungspunkt ist abgearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/2504\n\nDas Pr\u00e4sidium hat eine Redezeit erm\u00f6glicht und mir ist\navisiert worden, dass Frau Kipping sprechen m\u00f6chte.\nDie Fraktionen haben maximal zehn Minuten Redezeit. \u2013\nFrau Kollegin Kipping, vom Saalmikrofon.\n\nKatja Kipping, PDS: Wir haben schon heute fr\u00fch die\nThematik \u201eNeuausrichtung des Energieprogramms\u201c sehr\nausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Insofern muss man das hier nicht in\ndie L\u00e4nge ziehen. Wir bitten in diesem Punkt um Einzel-\nabstimmung, weil wir der Meinung sind, dass die vielen\nErkenntnisse, die in der Fachanh\u00f6rung gewonnen wor-\nden sind, mitnichten im Abstimmungsverhalten der\nMehrheit des Ausschusses ber\u00fccksichtigt wurden. Des-\nwegen bitten wir noch einmal um Abstimmung \u00fcber\nDrucksache 4/0193, zumal selbst Herr Staatsminister\nJurk heute gesagt hat, dass es richtig sei, das Energiepro-\ngramm zu \u00fcberarbeiten und dabei die Erkenntnisse der\nFachanh\u00f6rung zu ber\u00fccksichtigen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt\nes darauf noch Kommentare von anderen Fraktionen? \u2013\nDies ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Es\n\ngeht in unserer Beschlussempfehlung um die erste Emp-\nfehlung, die da vorliegt. Wir stimmen demzufolge jetzt\n\u00fcber diese erste Empfehlung, Antrag der Fraktion der\nPDS \u201eNeuausrichtung des Energieprogramms Sachsen\u201c,\neinzeln ab. Wer der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses demzufolge nicht folgen kann, sondern der Fraktion\nder PDS folgen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen! \u2013 Die\nStimmenthaltungen! \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei einer Anzahl\nvon Prostimmen und einigen Enthaltungen ist dies\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDemzufolge kann ich jetzt in G\u00e4nze von Nr. 1 in der\nOriginalfassung der Beschlussempfehlung bis zum Ende\nabstimmen lassen. Wer der Sammeldrucksache so, wie\nsie vorgelegt worden ist, folgen m\u00f6chte, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegen-\nstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist der Beschlussempfeh-\nlung der Aussch\u00fcsse und den Antr\u00e4gen mehrheitlich ge-\nfolgt worden. \u2013 Das war Tagesordnungspunkt 16.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/2505\n\nM\u00f6chte einer der Berichterstatter dazu sprechen? \u2013 Ich\nsehe Verneinende. Da dies nicht der Fall ist, haben die\nPDS und NPD Ihre abweichenden Meinungen schriftlich\nbekundet. Demzufolge k\u00f6nnen wir \u00fcber die Beschluss-\nempfehlung in der Zusammenstellung der Beschluss-\nempfehlungen sowie einer Erg\u00e4nzung dazu, die Ihnen in\nder Drucksache 4/2505 schriftlich vorliegt, in G\u00e4nze ab-\nstimmen. Wer der Beschlussempfehlung zustimmt, den\n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die\nGegenstimmen! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Stimment-\nhaltungen! \u2013 Eine z\u00f6gerliche Stimmenthaltung. Mit \u00fcber-\ngro\u00dfer Mehrheit des Hauses angenommen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 23. Sit-\nzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbei-\ntet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1877\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 24. Sitzung auf\nmorgen, Donnerstag, den 14. Juli 2005, festgelegt.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend und morgen\nfr\u00fch in alter Frische! \u2013 Danke.\n\n(Schluss der Sitzung: 19:49 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 13. Juli 2005\n\n1878\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Mehr Geld f\u00fcr Sachsens Kindertagesst\u00e4tten: Gut f\u00fcr unsere Familien \u2013 gut f\u00fcr den Wirtschaftsstandort\n\t2. Aktuelle Debatte Steigende Energiepreise und energiepolitische Verwirrungen in Sachsen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesplanungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Elftes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\n\tDebatte au\u00dferhalb der Tagesordnung zum 1. Untersuchungsausschuss \u201eSachsen LB\u201c\n\tTagesordnungspunkt 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschaftsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 6 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 13. M\u00e4rz 2003 zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum \n\tTagesordnungspunkt 7 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung des Kleingartenwesens in Sachsen (S\u00e4chsisches Kleingartenf\u00f6rderungsgesetz \u2013 S\u00e4chsKleingF\u00f6rdG)\n\tTagesordnungspunkt 9 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Berufsvertretung der Psychologischen Psychotherapeuten und der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten sowie zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekam\n\tTagesordnungspunkt 10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung\n\tTagesordnungspunkt 11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 12 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Transplantationsgesetz (S\u00e4chsAGTPG)\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 13 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsvorschriftengesetzes\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 14 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der s\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 15 Beschlussempfehlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses zu Wahleinspr\u00fcchen\n\tTagesordnungspunkt 16 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 17 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}