{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-11-22T13:12:28Z",
        "Last-Modified": "2007-11-23T06:27:42Z",
        "Last-Save-Date": "2007-11-23T06:27:42Z",
        "SourceModified": "D:20071122131001",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1137",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-11-22T13:12:28Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-11-23T06:27:42Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/92 08.11.2007",
        "dcterms:created": "2007-11-22T13:12:28Z",
        "dcterms:modified": "2007-11-23T06:27:42Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-11-22T13:12:28Z",
        "meta:save-date": "2007-11-23T06:27:42Z",
        "modified": "2007-11-23T06:27:42Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2179",
            "3278",
            "3039",
            "1291",
            "3679",
            "5698",
            "5772",
            "5484",
            "5383",
            "5436",
            "5457",
            "5309",
            "5846",
            "4888",
            "5401",
            "5139",
            "4618",
            "5176",
            "5336",
            "5486",
            "5220",
            "4651",
            "4802",
            "5431",
            "4904",
            "5193",
            "5745",
            "5128",
            "4541",
            "5424",
            "5525",
            "5348",
            "5801",
            "5110",
            "5582",
            "5269",
            "4710",
            "4790",
            "4687",
            "5016",
            "5702",
            "5578",
            "6021",
            "5312",
            "5419",
            "5188",
            "5460",
            "4729",
            "5223",
            "5251",
            "5322",
            "5240",
            "4968",
            "5066",
            "4906",
            "5716",
            "4773",
            "4513",
            "5347",
            "5410",
            "5981",
            "5131",
            "5506",
            "5520",
            "3533",
            "4732",
            "5549",
            "5497",
            "5399",
            "5709",
            "5665",
            "5909",
            "5460",
            "5837",
            "5385",
            "4971",
            "5334",
            "4860",
            "5890",
            "4802",
            "5728",
            "5615",
            "4815",
            "5324",
            "5767",
            "4956",
            "4768",
            "5662",
            "5389",
            "5804",
            "5602",
            "5729",
            "5425",
            "5153",
            "5812",
            "5548",
            "5799",
            "5394",
            "4917",
            "2748",
            "2323",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-11-22T13:12:28Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20071122131001",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-11-23T06:27:42Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/92 08.11.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_92_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/92 08.11.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c71968e2-ea6c-4583-a5d3-4d34a3c1d4b6",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/92 08.11.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/92\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n92. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 8. November 2007, Plenarsaal Schluss: 19:52 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 7571 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 7571 \n\n1 Aktuelle Stunde 7571 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Erzieher- und Erzieherinnen-\n\nausbildung im Freistaat Sachsen  \n Antrag der Fraktionen der  \n\nCDU und der SPD 7571 \n\n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 7571 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 7572 \n Heike Werner, Linksfraktion 7573 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7574 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7575 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7576 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 7577 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7577 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7578 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7579 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Kinderarmut in Sachsen  \n Antrag der Linksfraktion 7580 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 7580 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 7581 \n Falk Neubert, Linksfraktion 7581 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7582 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7582 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7582 \n Martin Dulig, SPD 7583 \n Angelika Pfeiffer, CDU 7583 \n Martin Dulig, SPD 7583 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7584 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7585 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7586 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7587 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7588 \n Caren Lay, Linksfraktion 7588 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7588 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7588 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7588 \n Karl Nolle, SPD 7589 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7589 \n Bettina Simon, Linksfraktion 7589 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7589 \n Martin Dulig, SPD 7590 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7591 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7591 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7592 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7592 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7593 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7594 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/10196 7595 \n\n \u2013 Strahlenbelastung bei radiologischen \nUntersuchungen im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 1) 7595 \n\n Winfried Petzold, NPD 7595 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7596 \n\n \u2013 Informationsbeschaffung durch das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n(Frage Nr. 4) 7596 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7596 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7597 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7597 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7597 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n \u2013 Verdachtsf\u00e4lle von Hautkrebs im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2) 7597 \n\n Winfried Petzold, NPD 7597 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 7597 \n\n \u2013 Bericht der unabh\u00e4ngigen Experten-\nkommission (Frage Nr. 7) 7598 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 7598 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7598 \n\n \u2013 Sicherheit in der Region um die \nGro\u00dfe Kreisstadt Sebnitz unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Pl\u00e4ne des kompletten \nund dauerhaften Abzugs der Bereit-\nschaftspolizei des Freistaates Sachsen \naus der Stadt Sebnitz und der Reduzie-\nrungspl\u00e4ne der Bundespolizei in der \nGrenzregion sowie dem f\u00fcr 12-2007 \ngeplanten Beitritt der Tschechischen \nRepublik zum Schengen-Raum \n(Frage Nr. 5) 7599 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7599 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7599 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7600 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7600 \n\n \u2013 Aufmarsch der rechten Szene  \nin Bautzen (Frage Nr. 8) 7600 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 7600 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7600 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 7600 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7600 \n\n \u2013 Leistungsver\u00e4nderungen im \u00d6ffentli-\nchen Gesundheitsdienst aufgrund von \nPersonalproblemen (Frage Nr. 11) 7600 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 7600 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7600 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS 7601 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7601 \n\n \u2013 Bundesbeteiligung an den Kosten  \nder Unterkunft (Frage Nr. 12) 7601 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 7601 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7601 \n Bettina Simon, Linksfraktion 7602 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7602 \n\n \u2013 Anerkennung der Assistenzzeit  \nals Arzt (Frage Nr. 13) 7602 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 7602 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7603 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 7603 \n\n \u2013 NPD-Demonstration in Plauen  \n(Frage Nr. 6) 7603 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 7603 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7603 \n\n \u2013 Grenz\u00f6ffnung zu Tschechien und \nPolen: Kfz-Kennzeichenerfassung \n(Frage Nr. 9) 7603 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7603 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7603 \n\n \u2013 Einwilligung der Betroffenen in \nDNA-Tests (Frage Nr. 10) 7604 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7604 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7604 \n\n3 Untersuchung und Evaluierung der \nArbeitsabl\u00e4ufe innerhalb des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz des \nFreistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/10074, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 7604 \n\n Volker Bandmann, CDU 7604 \n Stefan Brangs, SPD 7606 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7607 \n Stefan Brangs, SPD 7607 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7608 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7612 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7613 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7614 \n Caren Lay, Linksfraktion 7616 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7617 \n Caren Lay, Linksfraktion 7618 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7618 \n Karl Nolle, SPD 7619 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7619 \n Heinz Eggert, CDU 7619 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7619 \n Stefan Brangs, SPD 7619 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7620 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7620 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 7620 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 7620 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n4 Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer von \nArbeitslosengeld f\u00fcr \u00e4ltere Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer  \n\n Drucksache 4/10061, Antrag  \nder Linksfraktion 7621 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 7621 \n Thomas Pietzsch, CDU 7621 \n Stefan Brangs, SPD 7623 \n Caren Lay, Linksfraktion 7623 \n Stefan Brangs, SPD 7623 \n Caren Lay, Linksfraktion 7624 \n Stefan Brangs, SPD 7624 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7624 \n Stefan Brangs, SPD 7624 \n Holger Apfel, NPD 7626 \n Sven Morlok, FDP 7626 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7628 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 7629 \n Caren Lay, Linksfraktion 7630 \n Stefan Brangs, SPD 7631 \n Caren Lay, Linksfraktion 7631 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7631 \n\n5 \u2013 K\u00fcnftige Bundespolizeipr\u00e4senz  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/8775, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung  \n\n \u2013 Sicherheit im Grenzgebiet gew\u00e4hr-\nleisten \u2013 gemeinsames Zentrum \ndeutscher und tschechischer Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \neinrichten  \n\n Drucksache 4/10179, Antrag  \nder Fraktion der FDP 7632 \n\n Volker Bandmann, CDU 7632 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7635 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7636 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 7637 \n Holger Apfel, NPD 7639 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7641 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7642 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7644 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7644 \n Karl Nolle, SPD 7644 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7645 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7646 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7646 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/8775 7646 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/10179 7646 \n\n6 EU-Reformvertrag verhindern \u2013 \nEuropa muss frei bleiben!  \nF\u00fcr eine Bundesratsinitiative  \ndes Freistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/10156, Antrag  \nder Fraktion der NPD 7646 \n\n Holger Apfel, NPD 7646 \n Margit Weihnert, SPD 7648 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7649 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7650 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7650 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7651 \n Holger Apfel, NPD 7652 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 7653 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7653 \n\n7 Notfallrettung in Sachsen verbessern \n\u2013 gesetzliche Fristen einhalten  \n\n Drucksache 4/10178, Antrag  \nder Fraktion der FDP 7653 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7653 \n Thomas Pietzsch, CDU 7654 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7655 \n Thomas Pietzsch, CDU 7655 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 7656 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7657 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7657 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 7658 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7659 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/10267 7659 \n\n Thomas Pietzsch, CDU 7659 \n Abstimmung und Zustimmung 7659 \n\n8 H\u00e4ufige Br\u00e4nde in Abfallbe-\nhandlungs- und Recyclinganlagen  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/10182, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 7660 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7660 \n Andreas Heinz, CDU 7661 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 7662 \n Dr. Liane Deicke, SPD 7662 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7664 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 7664 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7665 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7665 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n9 Aktualisierte GA-Anmeldung  \nRahmenplan 2007 \u2013 2010 der  \nGemeinschaftsaufgabe zur  \nVerbesserung der Agrarstruktur  \nund des K\u00fcstenschutzes  \n\n Drucksache 4/8594, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/10113, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 7666 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7666 \n\n10 Anmeldung zu den Rahmenpl\u00e4nen \n2006 \u2013 2009 und 2007 \u2013 2010 der \nGemeinschaftsaufgabe zur Verbesse-\nrung der Agrarstruktur und des \nK\u00fcstenschutzes  \n\n Drucksache 4/6560, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/10114, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 7666 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7666 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/10117, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 7666 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7666 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/10194 7667 \n\n Zustimmung 7667 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/10195 7667 \n\n Zustimmung 7667 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7667 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 92. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen  \nzu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: \nHerr Tillich, Herr Prof. Dr. W\u00f6ller, Herr Lichdi, Frau \nKagelmann, Herr Hatzsch und Frau Bonk. \n\nDie Tagesordnung zu unserer heutigen Sitzung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 3 bis 8 festgelegt: CDU 101 Minu-\nten, Linksfraktion 77 Minuten, SPD 47 Minuten, NPD, \n\nFDP und GR\u00dcNE je 35 Minuten, fraktionslose MdL je \n6 Minuten und die Staatsregierung 77 Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und auch der Staatsregierung \nk\u00f6nnen wie immer auf die Tagesordnungspunkte entspre-\nchend dem Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie, ob es zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung noch Erg\u00e4nzungen oder \nVer\u00e4nderungsw\u00fcnsche gibt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ngilt die vorliegende Tagesordnung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Erzieher- und Erzieherinnenausbildung  \nim Freistaat Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Kinderarmut in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion   31 Minuten, SPD 14 Minuten,  NPD,  FDP  \n\nund GR\u00dcNE je 12 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nErzieher- und Erzieherinnenausbildung im Freistaat Sachsen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde lautet: Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE, \nStaatsregierung. Meine Damen und Herren, die Debatte \nist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der CDU das Wort \nnimmt. Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist gut zwei Jahre \nher, dass wir in diesem Haus \u00fcber Hochschulausbildung \nf\u00fcr Erzieher und Erzieherinnen debattiert haben. Wir \nwaren uns schon damals dar\u00fcber einig, dass lebenslanges \nLernen seinen Anfang im fr\u00fchen Kindesalter nimmt. In \nder Novelle des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes \nhatten wir kurz vorher den Schwerpunkt auf Bildung \ngelegt. \n\nDer S\u00e4chsische Bildungsplan ist inzwischen l\u00e4ngst \nverbindliche Arbeitsgrundlage f\u00fcr Erzieher und Erziehe-\nrinnen in den Kindertageseinrichtungen unseres Landes. \nMit seiner Einf\u00fchrung haben sich die Anforderungen an \n\ndie Erzieherinnen und Erzieher in den Kindertagesst\u00e4tten \nganz wesentlich erh\u00f6ht. Um diesen gewachsenen Anspr\u00fc-\nchen gerecht werden zu k\u00f6nnen, haben sie sich neben \nihrer eigentlichen Arbeit nach Feierabend und an Wo-\nchenenden viele, viele Stunden auf die Schulbank gesetzt \nund das notwendige Wissen angeeignet. Erlauben Sie mir \nan dieser Stelle, von hier aus herzlich Dank und Anerken-\nnung all denjenigen zu sagen, die sich wie selbstverst\u00e4nd-\nlich dieser gro\u00dfen zus\u00e4tzlichen Aufgabe stellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion) \n\nAber nicht nur der wachsende Anspruch an die Bildung \nim fr\u00fchen Kindesalter, sondern auch die zunehmend \nuneinheitlichen Lernvoraussetzungen der Kinder verlan-\ngen den Fachkr\u00e4ften in den Kindertageseinrichtungen \nimmer mehr ab. Daf\u00fcr brauchen sie das notwendige \nR\u00fcstzeug. Eine Professionalisierung der Ausbildung ist \ndeshalb dringend geboten. Ein Weg, diese Professionali-\nsierung zu erreichen, ist die Steigerung des Anteils der \nFachkr\u00e4fte mit akademischer Ausbildung. Wir wissen, \n\n 7571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ndass in fast allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die Ausbildung \nder Erzieherinnen und Erzieher auf Hochschulniveau \nerfolgt. Es macht also Sinn, beim Nachbarn \u00fcber den \nGartenzaun zu schauen. Dort kann man sich Anregungen \nholen, aber es taugt nichts, andere Systeme einfach \nunseren Bedingungen \u00fcberzust\u00fclpen. Eine \u00c4nderung der \nStruktur der Ausbildung will mit Augenma\u00df und Weit-\nblick angegangen werden. \n\nEs war deshalb vor zwei Jahren eine sehr gute Entschei-\ndung, einen Arbeitskreis zur Neustrukturierung der \nErzieherInnenausbildung zu gr\u00fcnden mit dem Ziel, ein \nhochschul\u00fcbergreifendes Zukunftskonzept f\u00fcr Sachsen zu \nentwickeln. In diesem Arbeitskreis fanden sich Fachleute \naus allen Ebenen zusammen, den Ministerien f\u00fcr Soziales, \nKultus sowie Wissenschaft und Kunst, die ihrerseits f\u00fcr \ndie Tr\u00e4ger von Kitas, f\u00fcr die Fachschulen und f\u00fcr den \nBereich der Hochschulen und der Forschung verantwort-\nlich sind. Auf der Seite der Wissenschaft brachten Vertre-\nter der TU Dresden, der Evangelischen Hochschule \nDresden, der HTWK Leipzig und der Hochschule Zit-\ntau/G\u00f6rlitz ihre Kompetenzen ein. Im Ergebnis ihrer \nArbeit entstand das s\u00e4chsische Modell zur Hochschulaus-\nbildung f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher. Frau Staatsminis-\nterin Orosz und Frau Staatsministerin Dr. Stange haben es \nam 23. Oktober der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt. \n\nWas ist nun das Besondere an diesem Modell? Wo liegt \nder Unterschied zu anderen L\u00e4ndern? Wegweisend ist das \nHerangehen an die Probleml\u00f6sung. Unter Beteiligung \naller Ebenen wurde eine gr\u00fcndliche Analyse der Aus-\ngangssituation erstellt, das Ziel definiert und die Verf\u00fcg-\nbarkeit der Ressourcen gepr\u00fcft. Hinter dem, was hier so \nsimpel klingt, steckt eine ganze Menge Arbeit, zum \nBeispiel bei der Ermittlung des Bedarfs an ausgebildeten \nFachkr\u00e4ften in den kommenden Jahren. Der Arbeitskreis \nschl\u00e4gt vor, eine Struktur zu schaffen, die die Erfahrungen \neiner 150-j\u00e4hrigen Fachschulausbildung aufgreift und \nbewahrt, aber deren undurchl\u00e4ssige und hierarchisch \ngegliederte Struktur mit viel zu langen Ausbildungszeiten \n\u00fcberwindet, die Berufserfahrungen in Aus- und Weiterbil-\ndung und erworbenes Wissen anerkennt und anrechnet, \ndie die Entwicklung von speziellen Studieng\u00e4ngen f\u00fcr den \nBereich der Fr\u00fchp\u00e4dagogik vorantreibt und die f\u00fcr Durch-\nl\u00e4ssigkeit im System der Ausbildung sorgt und den \ndirekten Zugang zu einem grundst\u00e4ndigen Hochschulstu-\ndium f\u00fcr Abiturienten schafft. \n\nDas wird zum einen erreicht durch die Installierung v\u00f6llig \nneuer grundst\u00e4ndiger Bachelorstudieng\u00e4nge im Bereich \nElementarp\u00e4dagogik, die neben den bereits vorhandenen \nberufsbegleitenden Studieng\u00e4ngen auch Abiturienten und \nAbiturientinnen Zugang zum Hochschulstudium erm\u00f6gli-\nchen. Das \u00fcbernehmen die Fachhochschulen, die besonde-\nres Augenmerk auf eine praxisnahe Ausbildung legen \nm\u00fcssen. Wer dann seinen Weg noch weiter gehen will, \nkann sich entscheiden, an der TU Dresden den speziellen \nMaster Childhood Research oder einen verwandten \nMaster an einer anderen s\u00e4chsischen Hochschule zu \nbelegen. \n\nAuch der Weg zur Promotion ist danach grunds\u00e4tzlich \noffen. Die TU Dresden verf\u00fcgt \u00fcber die notwendigen \nKapazit\u00e4ten. F\u00fcr Fachhochschulen besteht die M\u00f6glich-\nkeit, f\u00fcr die neuen Bachelorstudieng\u00e4nge Mittel aus dem \nHochschulpakt 2020 zu beantragen. F\u00fcr die Erzieherinnen \nund Erzieher mit Fachschulabschluss soll erreicht werden, \ndass erworbene Qualifikationen und Berufserfahrungen \nentweder direkt den Zugang zu einer akademischen \nAusbildung erm\u00f6glichen oder partiell bei einem Hoch-\nschulstudium anerkannt werden. Letzteres gilt auch f\u00fcr \ndie Fort- und Weiterbildung. Damit erreichen wir eine \nm\u00f6glichst flexible Durchl\u00e4ssigkeit des Systems. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Vorschlag hat Charme. \nEr zeigt n\u00e4mlich sehr deutlich, dass es m\u00f6glich ist, auf der \nBasis des guten Ausbildungsniveaus an den s\u00e4chsischen \nFachschulen ein Modell mit Augenma\u00df f\u00fcr die Akademi-\nsierung der ErzieherInnenausbildung aufzubauen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das \nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Kaum ein Bereich war in den letzten Jahren \nso im Fokus der Wissenschaft als auch der Politik wie die \nfr\u00fchkindliche Bildung. Ich bin sehr froh, dass sich die \nKoalitionsfraktionen geeinigt haben, schon im Koaliti-\nonsvertrag eine Qualit\u00e4tsoffensive in den Kindertagesst\u00e4t-\nten gemeinsam voranzubringen. Ich denke, wir sind hier \nauch ein gro\u00dfes St\u00fcck weitergekommen. \n\nNun steht im Mittelpunkt die Ausbildung unserer Erziehe-\nrinnen und Erzieher und ich hoffe, dass es vielleicht auch \ndazu beitr\u00e4gt, dass wir mehr M\u00e4nner in diesen Beruf \nbekommen, wenn wir uns um die Ausbildung k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion) \n\nZu dieser Qualit\u00e4tsoffensive geh\u00f6rt diese Ausbildung. \nMeine Kollegin Sch\u00f6ne-Firmenich ist schon darauf \neingegangen. \n\nWir haben den Bildungsplan jetzt in allen s\u00e4chsischen \nKindertageseinrichtungen als p\u00e4dagogischen Leitfaden \nund gesetzlich verankert. Wir haben unseren Erzieherin-\nnen in den letzten Jahren viel zugemutet. Geduldig sind \nsie mit uns den manchmal steinigen Weg der Ver\u00e4nderung \ngegangen. Den Dank, den Frau Sch\u00f6ne-Firmenich ausge-\nsprochen hat, m\u00f6chte auch ich hier noch einmal ausdr\u00fc-\ncken. Ohne dieses Engagement Tausender s\u00e4chsischer \nErzieherinnen und Erzieher w\u00e4re dieser Weg kaum \nzur\u00fcckzulegen gewesen. \n\nWir haben neue Anregungen bekommen und wir konnten \nauch ein bisschen unsere Dankbarkeit ausdr\u00fccken. Seit \nAnfang dieses Jahres steht den Erzieherinnen und Erzie-\nhern im Kindergarten eine zus\u00e4tzliche Stunde pro Woche \nzur Verf\u00fcgung, um den beschriebenen gestiegenen Anfor-\nderungen gerecht zu werden. Wir wissen nat\u00fcrlich, dass \n\n 7572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ndies nur ein Anfang sein kann. Aber um einen l\u00e4ngeren \nWeg zur\u00fcckzulegen, ist aus der Sicht unserer Fraktion \njeder einzelne Schritt richtig und wichtig. \n\nNeben den zeitlichen Anforderungen haben wir in den \nvergangenen Jahren zunehmend auch die inhaltlichen \nAnforderungen in den Einrichtungen ver\u00e4ndert. Den \nver\u00e4nderten inhaltlichen Anforderungen in den Einrich-\ntungen wollen wir durch eine ver\u00e4nderte Ausbildung der \nErzieherinnen Rechnung tragen, denn entscheidend f\u00fcr \neine professionelle Moderierung der Bildungsprozesse in \nden Einrichtungen ist die Fachkompetenz des Personals. \nHier haben wir auch die Entwicklungen in anderen \neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern als Vorbild. \n\nBislang erfolgte die Ausbildung in Sachsen an Fachschu-\nlen, und nur f\u00fcr die Leitung einer Kindertageseinrichtung \nab zehn Pl\u00e4tzen ist derzeit schon als Voraussetzung ein \nHochschulstudium vorgesehen. \n\nDoch allein auf Fachschulniveau kann den gewachsenen \nAnforderungen nicht mehr entsprochen werden. Meine \nKollegin hat es schon gesagt und hat den Arbeitskreis \nbeschrieben, der hier vorbereitend gewirkt hat, und wir \nhaben jetzt durch die beiden Ministerinnen ein Konzept \nvorgestellt bekommen. Meines Wissens hat bis dato noch \nkein anderes Bundesland ein solches Konzept vorgelegt. \nDieses Konzept sieht vor, 50 bis 60 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr \nFachkr\u00e4fte im Leitungsbereich sowie 25 Studienpl\u00e4tze im \nMaster f\u00fcr Nachwuchsforschung und -wissenschaftler \nsowie 50 bis 60 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in der \np\u00e4dagogischen Gruppenarbeit zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nBei derzeit 21 158 Erzieherinnen in Sachsen \u2013 so der \ngegenw\u00e4rtige Stand \u2013 besteht in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren \nallein durch altersbedingtes Ausscheiden ein Bedarf von \ncirca 450 bis 600 neu zu qualifizierenden Fachkr\u00e4ften. \nNach den vorliegenden Vorschl\u00e4gen k\u00f6nnten die Hoch-\nschulen 10 bis 20 % dieses Bedarfes abdecken. Die \nBedarfe dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden weiterhin durch die \nFachschulen gedeckt, die \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser \nStelle ausdr\u00fccklich betonen \u2013 eine wichtige Aufgabe bei \nder Ausbildung der Erzieherinnen behalten werden. \n\nBesonders hervorheben m\u00f6chte ich, dass das s\u00e4chsische \nKonzept die Durchl\u00e4ssigkeit erm\u00f6glicht \u2013 Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich hat es genauer erl\u00e4utert \u2013, dass Voraussetzun-\ngen f\u00fcr ein Hochschulstudium sowohl der Abschluss der \nFachschulausbildung als auch das Abitur sein k\u00f6nnen. \nDiese Durchl\u00e4ssigkeit ist besonders wichtig. \n\nWir k\u00f6nnen diesen Weg nicht allein beschreiten. Wir \nbrauchen die Unterst\u00fctzung aller Tr\u00e4ger \u2013 auch der \nKommunen \u2013 von Kindertageseinrichtungen. Ich wei\u00df, \ndass auch die Kommunen dieses Konzept sehr wohlwol-\nlend aufgenommen haben, wobei es nat\u00fcrlich nicht \numsonst zu haben ist. Nur so kommen wir unserem \ngemeinsamen Ziel, unseren Kindern noch bessere Bil-\ndungschancen zu bieten und gleichzeitig die gesellschaft-\nliche Anerkennung der Arbeit unserer Erzieherinnen und \nErzieher langfristig und nachhaltig zu st\u00e4rken, einen \nSchritt n\u00e4her. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nverehrten Damen und Herren! Da beantragt die Koalition \neine kleine Jubeldebatte und ist nicht einmal zu \u00fcberre-\nden, das Konzept zur Hochschulausbildung irgendwie ins \nInternet zu stellen, damit man sich vorher damit besch\u00e4f-\ntigen kann. Es w\u00e4re sonst auch aufgefallen, dass die \nKonzeption noch recht d\u00fcnn ist und daher nur ein Anfang \nsein kann. Arbeiten wir das also nun an der m\u00fcndlichen \nTischvorlage bzw. an der Presseerkl\u00e4rung ab. \n\nMit dem Loben muss ich mich kurz fassen und nicht, weil \ndie Opposition immer das Haar in der Suppe sucht, \nsondern weil das Anliegen dieser Konzeption schon von \nuns eingebracht wurde, als beide Ministerinnen noch gar \nnicht im Amt waren. Wenn man dann die Zeitspanne \nbedenkt, die sie ben\u00f6tigen, um die dringend zu l\u00f6senden \nProbleme in \u00fcberschaubarer Zeit anzugehen, m\u00fcssen \ndiese immer wieder zuv\u00f6rderst von uns benannt werden. \n\nDoch zuerst des Lobes: Ja, die ersten Jahre im Leben \neines Menschen sind die wichtigsten Bildungsjahre. Dem \nmuss die Gesellschaft mehr Beachtung schenken und wir \nstimmen Ihnen zu, f\u00fcr die Sicherung innovativer fr\u00fch-\nkindlicher Bildungsprozesse ben\u00f6tigen wir daher wissen-\nschaftlich qualifiziertes Fachpersonal. Aber damit er-\nsch\u00f6pft es sich zun\u00e4chst f\u00fcr mich. \n\nSie greifen auf die Initiativen von Hochschulen zur\u00fcck, \ndie trotz angespannnter Haushaltslage entsprechende \nStudieng\u00e4nge entwickelt haben und sie den Studierenden \nanbieten. Dass diese noch existieren, hat aber nichts mit \nder Unterst\u00fctzung der Staatsregierung zu tun, sondern ist \nden Hochschulen und ihrem Erfolg bei der Einwerbung \nvon Drittmitteln zu verdanken. Weil Drittmittel nat\u00fcrlich \nnicht f\u00fcr die Ewigkeit sind, kommen wir zum Problem \nNummer eins, denn diese Studieng\u00e4nge sind mittel- und \nlangfristig nicht abgesichert. \n\nBisher wurde vonseiten des SMWK nur immer gesagt, \nschafft innovative Studieng\u00e4nge \u2013 klar, man braucht sie \nund kann sich mit diesen profilieren \u2013, aber mehr Finan-\nzen, als in der erpressten Hochschulvereinbarung vorge-\nsehen, gibt es nicht und bei der EHS will man ja sowieso \nimmer einmal die Mittel k\u00fcrzen. \n\nEin zweites Problem sehen wir in der Schwerpunktset-\nzung. 80 % der k\u00fcnftigen Erzieherinnen und Erzieher \nsollen weiterhin an Fachschulen ausgebildet werden. Der \nviel gepriesene Aufbruch in eine akademische Ausbildung \nist das nicht. Angesichts der von Ihnen festgestellten \nWichtigkeit der ersten Jahre als der wichtigsten Bildungs-\njahre ist das viel zu wenig. Die Forderung der Erzie-\nhungswissenschaften liegt bei einer akademischen Fach-\nkraft pro Gruppe. \n\nNun werden Sie sicher sagen, die Erzieherinnen und \nErzieher k\u00f6nnten nach der Fachschule einen Bachelor \nbeginnen. Zum einen sind die Aufnahmekapazit\u00e4ten sehr \n\n 7573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nbegrenzt und zweitens ist es ein recht langer Weg, nach \nzwei Jahren Sozialassistenz und drei Jahren Fachschule \nden zweij\u00e4hrigen BA im Direktstudium anzuschlie\u00dfen, \nund zuk\u00fcnftige Leiterinnen und Leiter von Kitas ben\u00f6ti-\ngen dazu noch einen Master. Wir glauben, dass hier der \nSchwerpunkt deutlich in Richtung akademische Ausbil-\ndung verschoben werden muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSch\u00e4ndlich w\u00e4re es, die derzeitigen Erzieherinnen und \nErzieher zu vergessen. Wir m\u00fcssen ihnen die M\u00f6glichkeit \ner\u00f6ffnen, sich berufsbegleitend fort- und weiterzubilden. \nMeines Erachtens existiert gegenw\u00e4rtig ein einziger \nberufsbegleitender Bachelor f\u00fcr Elementar- und Hortp\u00e4-\ndagogik, der aber langfristig nicht abgesichert ist. Das ist \nnicht ausreichend. \n\nMeine Damen und Herren! Der akademische Aufbruch in \nder ErzieherInnenausbildung funktioniert nur mit den \nentsprechenden finanziellen Unterst\u00fctzungen der Hoch-\nschulen. Der Hinweis auf den Hochschulpakt 2020 \nerstaunt mich. Ich frage mich, was daraus noch alles \nfinanziert werden soll. \n\nUnser von Ihnen abgelehntes F\u00f6rderprogramm legen wir \nIhnen zu den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen wieder \nvor. Schaffen Sie aber kurzfristig einen Innovationsfonds, \nin dem sich Hochschulen mit entsprechenden Angeboten \nbewerben k\u00f6nnen. \n\nSie wissen auch, es gibt noch recht wenig Forscherinnen \nund Forscher in Deutschland mit dem Schwerpunkt \nfr\u00fchkindliche Bildung bzw. Elementarp\u00e4dagogik. Damit \ndiese hier nach Sachsen kommen und helfen, auch eine \nentsprechende Forschungslandschaft zu entwickeln, \nbrauchen wir ein attraktives Angebot. Dies misst sich an \nder Aufgeschlossenheit. Da ist heute ein Anfang gelegt. \nWir brauchen aber mehr, denn Studieng\u00e4nge, deren \nBestand nicht gesichert ist, laden keineswegs zu Forschen \nund Lehren ein. \n\nRessourcen ben\u00f6tigen aber auch die Kitas. Nun haben wir \nendlich den Bildungsplan, der wichtig und eine Heraus-\nforderung ist. Doch die Umsetzung wurde bisher auf die \nErzieherinnen und Erzieher bzw. auf die Tr\u00e4ger der Kitas \nabgew\u00e4lzt: mehr Aufgaben, keine zus\u00e4tzliche Unterst\u00fct-\nzung. Die notwendige Ausstattung und Rahmenbedingun-\ngen sind f\u00fcr kleine Tr\u00e4ger gleich gar nicht zu erbringen. \nDie Fachkr\u00e4fte sind aufgeschlossen. Das wurde eben \nangesprochen. Aber vielen fehlen die didaktischen Ins-\ntrumente. Erzieherinnen brauchen entsprechende Weiter-\nbildungen. Doch wie soll es beispielsweise bei dem \nderzeitigen Personalschl\u00fcssel m\u00f6glich sein, diese freizu-\nstellen. Dieser Personalschl\u00fcssel verhindert auch die \nUmsetzung in den Kitas. Die p\u00e4dagogischen Prozesse, \nihre Begleitung und Dokumentation brauchen Zeit zur \nVor- und Nachbereitung. Da ist eine Stunde ein Anfang. \nAber wir denken, vier Stunden daf\u00fcr und ein besserer \nPersonalschl\u00fcssel sind angemessen. Wir haben Ihnen ein \n\nentsprechendes Kita-Gesetz vorgelegt, aber Sie lehnten es \nleider ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum Letzten: Ich wei\u00df, Sie k\u00f6nnen es nicht mehr h\u00f6ren, \naber Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kinder, bei denen ein \nElternteil nicht berufst\u00e4tig ist, widersprechen dem von \nIhnen formulierten Bildungsanspruch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEs w\u00e4ren oft genau diese Kinder, die von den neuen, hoch \nqualifizierten Erzieherinnen und Erziehern besonders \nprofitieren k\u00f6nnten. DIE LINKE erwartet also, dass Sie \nhier aktiv eingreifen und gesetzliche Regelungen schaf-\nfen, die die Abschaffung dieser Zugangsbeschr\u00e4nkung \nzum Ziel haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Als vor einigen Jahren die PISA-Studie durchge-\nf\u00fchrt wurde und unser Land katastrophal abschnitt, wurde \nnat\u00fcrlich nach den Ursachen geforscht. So wurden in \nvielen Bereichen Defizite bemerkt, unter anderem auch in \nder fr\u00fchkindlichen Bildung und Erziehung. \n\nDie Ursachen daf\u00fcr sahen viele in der unspezifischen \nErzieherinnenausbildung, und man strebte deshalb an, die \nErzieherinnen mit einem hochwertigeren Berufsabschluss, \nalso Hochschulabschluss, auszustatten. Au\u00dferdem geht \ndie Tendenz \u2013 und damit sage ich nichts Neues \u2013 von der \nKita als Aufbewahrungsst\u00e4tte f\u00fcr die Kinder berufst\u00e4tiger \nEltern hin zu einer St\u00e4tte fr\u00fchkindlicher Bildung. \n\nWas bedeutet das nun f\u00fcr das Berufsbild der Erzieherin-\nnen? In unserer Zeit setzt die Beschleunigung des Wis-\nsenszuwachses in vielen Bereichen des beruflichen \nLebens eine Akademisierung geradezu zwingend voraus. \nDiese Tendenz hat auch die Kinderg\u00e4rten und Kinderta-\ngesst\u00e4tten erreicht. Der Freistaat Sachsen will seine Kita-\nErzieherinnen k\u00fcnftig an Universit\u00e4ten ausbilden. Ziel der \nStaatsregierung ist, mindestens jede f\u00fcnfte Erzieherin von \nnun an mit einem Hochschulabschluss auszustatten. \n\nWenn es nach dem Willen der GR\u00dcNEN ginge, sollte \nman sich damit demn\u00e4chst nur noch auf eine der j\u00e4hrlich \netwa 600 freiwerdenden Stellen bewerben k\u00f6nnen. Die \nStaatsregierung sieht das etwas gelassener. Laut dem von \nFrau Staatsministerin Stange und Frau Staatsministe-\nrin Orosz vorgestellten Konzept soll eine Quote von \n20 : 80 angestrebt werden, wobei die 20 % Hochschulab-\nsolventen vorwiegend in der Fachberatung, als Leiterin \neiner Kita oder \u00c4hnliches eingesetzt werden sollen. \n\nWas bedeutet diese Akademisierung in der Praxis? Die \nStaatsministerin f\u00fcr Soziales hat in der Presse verlautba-\n\n 7574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nren lassen, dass man \u2013 Zitat \u2013 \u201ef\u00fcr die Sicherung innova-\ntiver fr\u00fchkindlicher Bildungsprozesse wissenschaftlich \nqualifiziertes Fachpersonal ben\u00f6tige\u201c. Au\u00dferdem sei eine \nuniversit\u00e4re Ausbildung ein wichtiger Schritt in Richtung \nQualit\u00e4tssteigerung. Den Hochschulabsolventen k\u00e4men \ndann andere Aufgaben zu als anderen Kollegen. \n\nWir wissen also nun, wohin die Reise gehen soll, wenn es \nnach dem Willen unserer Landes- und Sozialpolitiker \ngeht. \n\nDie Fraktion der NPD ist zwar der Auffassung, dass die \nAusbildung der Erzieherinnen bestimmten gesellschaftli-\nchen und auch wissenschaftlichen Ver\u00e4nderungen Rech-\nnung tragen, diese aber nicht unbedingt und zwangsl\u00e4ufig \nf\u00fcr die Mehrheit der Erzieherinnen \u2013 und hoffentlich \ndemn\u00e4chst auch Erzieher \u2013 in einer Hochschulausbildung \nm\u00fcnden muss. \n\nWas sagen die Erzieherinnen und Eltern selbst zu dieser \nEntwicklung? Eltern und Kinder w\u00fcnschen sich liebevolle \nund kompetente Erzieherinnen. Die Kinder lernen am \nmeisten durch die Vorbildwirkung der Erzieherinnen und \ndas eigene T\u00e4tigsein. Hier muss angesetzt werden. Wie \nsoll ein Erzieher etwas vermitteln k\u00f6nnen, wenn er es \nselbst nicht wei\u00df? \n\nDie Erzieherinnenausbildung braucht nicht nur einen \nhochwertigeren Abschluss, sondern muss in erster Linie \nviel praxisbezogener und spezifischer sein. Der fehlende \nPraxisbezug war auch der Tenor, den die befragten Erzie-\nherinnen und Kita-Leiterinnen an dem frisch gebackenen \nBerufsnachwuchs immer wieder beklagt haben. \n\nWichtig w\u00e4re auch, die Erzieherinnen durch vielf\u00e4ltige \nund ausreichende Fortbildungsangebote auf dem Laufen-\nden zu halten. Besondere Anleitung und Weiterqualifizie-\nrung der Leitungskr\u00e4fte ist Voraussetzung f\u00fcr qualitativ \nhochwertige Arbeit in den Einrichtungen. Eine kontinuier-\nliche, kostenlose Weiterbildung f\u00fcr die Erzieherinnen und \nLeiterinnen, die nat\u00fcrlich verbindlich sein m\u00fcsste, wurde \nvon den Frauen als unabdingbar betrachtet. \n\nIn den zahlreichen Gespr\u00e4chen mit den Erzieherinnen \nkonnte ich auch feststellen, dass diese ganz andere Aus-\nbildungsschwerpunkte w\u00fcnschen, um den an sie herange-\ntragenen Herausforderungen der Kinderbetreuung und  \n-erziehung gerecht zu werden. Das hat nichts mit Bil-\ndungsfeindlichkeit zu tun. \n\nViele Erzieherinnen beklagen rudiment\u00e4re oder \u00fcberhaupt \nfehlende PC-Kenntnisse, deren Aneignung aber nicht auf \nakademischer Ebene stattfinden muss. Zudem mangele es \nan Kursangeboten, bei denen man generell den Umgang \nmit Menschen ein\u00fcbt, zum Beispiel bei der Vorbereitung \nvon Elternabenden oder in Gestalt von rhetorischen \nSchulungen und \u00c4hnlichem. \n\nViele Erzieherinnen w\u00fcnschen sich auch eine R\u00fcckbesin-\nnung auf klassische Ausbildungsinhalte, die noch vor \nwenigen Jahren zum Standard einer Erzieherinnenausbil-\ndung geh\u00f6rt haben, zum Beispiel musikalische Grundaus-\nbildung an Fl\u00f6te oder Gitarre, um Kinder an Lieder, \nMusik, Rhythmus und Tanz und damit an ganz elementare \n\nGemeinschaftserlebnisse und Urspr\u00fcnge der eigenen \nKultur heranzuf\u00fchren. \n\nSinnvoll w\u00e4re es auch, elementare Englischkurse anzubie-\nten, damit man die Kinder ab einem gewissen Alter an die \nerste Fremdsprache heranf\u00fchren k\u00f6nne. Zu dem Wort-\nschatz und der Grammatik, die in diesem Zusammenhang \nauf der Ebene von Kitas vermittelt werden k\u00f6nnen, bedarf \nes ebenfalls keiner mehrj\u00e4hrigen akademischen Ausbil-\ndung. \n\nZum Erkennen von Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, die \nseit 1990, also dem Beitritt Sachsens zur demokratischen \nWertegemeinschaft, in drastischer Weise zugenommen \nhaben, ben\u00f6tigt man keine graue Theorie, sondern eine \nwache Beobachtungsgabe und den gesunden Menschen-\nverstand; am besten geschult durch eigene Kinder. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen auch die gew\u00fcnschte Erh\u00f6hung des M\u00e4n-\nneranteils als Erzieher in Kindertageseinrichtungen. Nach \nAuskunft der Erzieherinnen reagieren die Kinder positiv \nauf m\u00e4nnliche Erwachsene. Dabei wurden als optimal in \njeder Kita-Gruppe ein Erzieher und eine Erzieherin \nangesehen. Bis dahin ist es sicherlich noch ein weiter \nWeg, aber bestimmt ein richtiger, damit sich die Kinder \nfr\u00fchzeitig mit ihrer geschlechtsspezifischen Rolle identi-\nfizieren k\u00f6nnen. Dieses positive Geschlechterbild ist ja \nauch im Bildungsplan verankert: Seite 5 Punkt 2.1.3. Die \nk\u00fcrzlich stattgefundene Anh\u00f6rung hat uns in dieser \nHinsicht best\u00e4tigt. \n\nSo, meine Redezeit ist um. Im zweiten Teil sage ich Ihnen \ndann noch etwas. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue \nmich ausdr\u00fccklich, dass wir heute \u00fcber eine Berufsgruppe \nreden, die zu Unrecht oftmals weniger Aufmerksamkeit \nbekommt als viele andere. \n\nErzieherinnen und Erzieher leisten viel, sind hoch moti-\nviert, und das, obwohl die tats\u00e4chlichen Arbeitsbedingun-\ngen nicht immer dazu anregen. F\u00fcr ihr au\u00dferordentliches \nEngagement m\u00f6chten wir als FDP-Fraktion ausdr\u00fccklich \ndanken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZahlreiche neue Aufgaben m\u00fcssen unsere Kindertages-\nst\u00e4tten bew\u00e4ltigen. Ich m\u00f6chte hier exemplarisch den \nBildungsplan, das Fr\u00fchwarnsystem und die Familienbil-\ndung als die wichtigsten nennen; neue Aufgaben, f\u00fcr die \nes kaum mehr finanzielle und personelle Ressourcen gibt \nals fr\u00fcher. \n\nTrotzdem haben sich viele Erzieherinnen diesen Aufgaben \ngestellt und an Fort- und Weiterbildungen teilgenommen \nund daf\u00fcr zum gro\u00dfen Teil auch ihre Freizeit geopfert. \n\n 7575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiesen Sachverhalt sollten wir nicht vergessen, wenn wir \ndieses Thema ansprechen. Die Professionalisierung und \nAufwertung des Berufes von Erziehern ist daher schon \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Kinderkrippe, Kindergarten und Hort \nsind eben nicht blo\u00dfe Aufbewahrungsst\u00e4tten, sondern \nOrte der Bildung. Erzieher haben eine enorm wichtige \nAufgabe. Wenn im Kindergarten optimal gef\u00f6rdert und \nAuff\u00e4lligkeiten rechtzeitig erkannt werden sollen, ist gut \nausgebildetes Personal unbedingt erforderlich. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es daher ausdr\u00fccklich, dass die Staatsregie-\nrung neben gut ausgebildeten Fachschulabsolventen \nzuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt auf Personal mit Hochschulabschluss \nsetzt. Dieses soll neben der Leitung von Kindertagesst\u00e4t-\nten auch spezielle Aufgaben wie Evaluation und Weiter-\nbildung wahrnehmen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es auch, dass weiterhin f\u00fcr die Fachschulaus-\nbildung Raum bleibt. Damit wird nicht nur der notwendi-\nge Nachwuchs an Erzieherinnen gesichert, sondern auch \nein gut gemischtes Team in den Kitas etabliert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nForderungen nach einer vollst\u00e4ndigen Akademisierung \nhalte ich derzeit f\u00fcr unangebracht. Bevor \u00fcber einen \nformalen Abschluss gesprochen wird, m\u00fcssen die Inhalte \nder Ausbildung gekl\u00e4rt werden. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 und das finde ich sehr lobenswert \u2013 ist nach \nder Fachschulausbildung problemlos ein Bachelor-\nStudiengang m\u00f6glich. Damit stehen sowohl f\u00fcr die \nErzieherinnen als auch f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung \nzahlreiche Zukunftsoptionen zur Verf\u00fcgung. \n\nEs gibt derzeit wenig Anlass, die s\u00e4chsische Sozialpolitik \nzu loben. Aber bei der Aus- und Weiterbildung der Erzie-\nherinnen will ich das ausnahmsweise tun. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Martin Dulig, SPD: Danke!) \n\nDoch wo Licht ist, ist auch Schatten. Formal wird der \nBeruf aufgewertet, doch ausreichende Ressourcen f\u00fcr \nVor- und Nachbereitung und f\u00fcr die Weiterbildung sind \nim Kita-Gesetz nicht vorhanden. Dieser Umstand ist eine \nder gro\u00dfen Baustellen, die im Interesse unserer Kinder \nendlich beseitigt werden m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Mittlerweile ist es schon oft gesagt \nworden, sodass es auch der letzte Ungl\u00e4ubige merken \nmuss: Es ist etwas dran an der Behauptung, dass die \nersten Lebensjahre die wichtigsten f\u00fcr den Bildungserfolg \nvon Kindern und Jugendlichen sind. Deshalb m\u00fcssen wir \ngenau hinschauen, welche Erfahrungen Kinder mit \nBildung machen k\u00f6nnen und ob ihre Neugierde und \n\nAufmerksamkeit gen\u00fcgend Anregung und Ermunterung \nerfahren. \n\nKitas sind neben dem Elternhaus der Ort f\u00fcr diese wichti-\ngen Erfahrungen, in manchen F\u00e4llen leider auch der \neinzige Ort. Deshalb ist es fatal, dass gestern das Landes-\nerziehungsgeld in dieser Form verabschiedet worden ist. \nMit dem dort festgeschriebenen Entweder/Oder \u2013 entwe-\nder Kita oder der Bezug von Landeserziehungsgeld \u2013 \nverbauen Sie Kindern ihre Bildungschance in der Kita. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nWenn der Kita eine so wesentliche Bedeutung zukommt, \nhei\u00dft das: Wir brauchen gute Kitas. Die Erzieherinnen \nund Erzieher brauchen eine Ausbildung, die nicht nur \nneue Ergebnisse aus Wissenschaft und Forschung zur \nGrundlage hat, sondern auch vermittelt. Die Professionali-\nt\u00e4t von Erzieherinnen und Erziehern ist entscheidend f\u00fcr \ndie Qualit\u00e4t in den Kitas. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist vor drei \nJahren mit der Forderung in den Landtag eingezogen, \nk\u00fcnftig \u2013 wie nahezu \u00fcberall in Europa \u2013 Erzieherinnen \nund Erzieher an Hochschulen auszubilden. Wenn dieses \nZiel jetzt Realit\u00e4t zu werden beginnt, ist das auch ein \nErfolg der GR\u00dcNEN. F\u00fcr uns war dabei immer klar: Die \nAkademisierung des Berufes darf nicht zum Selbstzweck \nwerden. Es reicht nicht, den theoretischen Ansatz einfach \nan die Stelle von \u00fcberkommener Kita-P\u00e4dagogik zu \nsetzen. Entscheidend ist, dass wissenschaftliche Kern-\nkompetenzen zur Grundlage des professionellen Handelns \nvon Erzieherinnen und Erziehern werden, und zwar \nsolche Kernkompetenzen wie methodisch abgeleitetes \nHandeln, Selbstreflexion, Forschungsdrang und Offenheit \ngegen\u00fcber neuen Entwicklungen. Das muss zur Grundla-\nge des Handelns werden, ohne das f\u00fcr diesen Bildungsbe-\nreich notwendige \u201eHandwerk\u201c zu verdr\u00e4ngen. \n\nF\u00fcr dieses Ziel sind viele Wege vorstellbar, \u00fcber die wir \ndiskutieren m\u00fcssen. Die heutige Aktuelle Debatte zeigt, \ndass es sich gelohnt hat, mit zahlreichen parlamentari-\nschen Initiativen, mit Veranstaltungen, einem Antrag und \neiner Anh\u00f6rung dieses scheinbar randst\u00e4ndige Thema auf \ndie sprichw\u00f6rtliche Nummer eins der Tagesordnung zu \nbringen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu ungeteilter Freude \nbesteht allerdings kein Anlass. Ich erinnere Sie an die \nunmissverst\u00e4ndliche Empfehlung des renommierten \nFr\u00fchp\u00e4dagogikexperten Prof. Fthenakis in der Anh\u00f6rung \nzu unserem Antrag: Bachelor f\u00fcr jede Fachkraft in den \nGruppen und Master f\u00fcr die Leitung und alle dar\u00fcber \nhinausgehenden Positionen. Unser Antrag wurde auch \nvon anderen Experten in der Anh\u00f6rung nahezu einhellig \nbest\u00e4tigt. Dennoch wurde dieser Antrag in der letzten \nSitzung des Sozialausschusses von der Koalition abge-\nlehnt. Sie finden diesen in der Sammeldrucksache zu \nTagesordnungspunkt 12 der heutigen Tagesordnung. \n\nWas soll man davon halten? Zu Beginn des Tages eine \nAktuelle Debatte zur Ausbildung von Erzieherinnen und \n\n 7576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nErziehern und am Abend ein abgelehnter Antrag als \nSammeldrucksache, der genau dieses zum Ziel hatte. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wo stehen wir in \nDeutschland? Mittlerweile existieren im gesamten Bun-\ndesgebiet 28 elementarp\u00e4dagogische Studieng\u00e4nge. In \nSachsen gibt es lediglich einen elementarp\u00e4dagogischen \nStudiengang, zwei Studieng\u00e4nge zu sozialer Arbeit \u2013 \ndiese bieten als Schwerpunkt die Kita-Leitung an. Das \nnun verk\u00fcndete s\u00e4chsische Modell mit dem Ziel, 20 % der \nErzieherinnen und Erzieher an Hochschulen auszubilden, \nist der Versuch, bei dem rasanten Tempo der Akademisie-\nrung in Deutschland mitzuhalten; zum Vorreiter wird \nSachsen dadurch noch nicht. \n\nZu unseren Kritikpunkten und Forderungen mache ich im \nzweiten Teil Ausf\u00fchrungen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Werner, ich denke, wir haben \nuns dazu verst\u00e4ndigt, dass wir \u00fcber das Thema Betreu-\nungsschl\u00fcssel bei den n\u00e4chsten Haushaltsdebatten noch \nsprechen m\u00fcssen. Heute sprechen wir \u00fcber die Professio-\nnalisierung in den Kindertagesst\u00e4tten und dar\u00fcber, wie \nhoch die Quote sinnvollerweise sein sollte. \n\nSie h\u00e4tten gern sehr viel mehr als 20 %. Auch Frau \nHerrmann w\u00fcrde viel lieber eine h\u00f6here Quote derjenigen \nsehen, die mit Hochschulabschluss in die Kindertagesst\u00e4t-\nten gehen. Aber ich kann Ihnen eines sagen: Es ist nicht \nimmer das bessere Modell, was andere L\u00e4nder praktizie-\nren. Ich wei\u00df nicht, ob wir wirklich etwas gewinnen, \nwenn wir danach streben, wenn zum Beispiel 50 % der \nBesch\u00e4ftigten in den Kindertagesst\u00e4tten eine akademische \nAusbildung haben und auf der anderen Seite die Tr\u00e4ger \nder Einrichtung f\u00fcr die restlichen 50 % ungelernte Hilfs-\nkr\u00e4fte einstellen. Das ist kein Gewinn und das ist nicht \nunser Ziel. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nMir ist das wichtig, da ich auch die Vorbehalte der Tr\u00e4ger \nund besonders der Kommunen kenne. Der Vorschlag geht \nvon einer Quote bis zu 20 % der Fachkr\u00e4fte mit akademi-\nscher Ausbildung aus. Das betrifft vor allem \u2013 das ist \nschon gesagt worden \u2013 die Leitungsbereiche, die Fach-\nkr\u00e4fte in der p\u00e4dagogischen Gruppenarbeit und den \nwissenschaftlichen Nachwuchs f\u00fcr Forschung und Lehre. \n\nBef\u00fcrchtungen, dass wir jetzt aus allen Erzieherinnen und \nErziehern Hochschulabsolventen machen wollen, die die \nPersonalkosten in die H\u00f6he treiben w\u00fcrden, sind unbe-\ngr\u00fcndet. Die Tr\u00e4ger und der SSG haben sich mit dem \nArbeitskreis dar\u00fcber am 19. Juli 2007 verst\u00e4ndigt und \ndem vorgeschlagenen Modell ihre Zustimmung erteilt. Ich \ndenke, es ist positiv, wenn wir merken, dass die Kommu-\nnen und die Wirtschaft zunehmend erkennen, dass gute \n\nBetreuungsangebote in guter Qualit\u00e4t ein wichtiger \nStandortfaktor im Wettbewerb um hoch qualifizierte \nFachkr\u00e4fte sind. 80 % der Fachkr\u00e4fte in den Kindertages-\nst\u00e4tten erhalten auch zuk\u00fcnftig eine sehr fundierte Ausbil-\ndung an den s\u00e4chsischen Fachschulen und stellen damit \neine solide Basis f\u00fcr eine gute Bildungsarbeit in den \ns\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten dar. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist ein guter \nAnfang, der gemacht worden ist. Diese zwei Jahre, die \nseit der letzten Debatte vergangen sind, waren keine \nverlorenen Jahre. Im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, in denen es Insell\u00f6sungen gibt, haben wir ein \nkomplexes Modell entwickelt, mit dem Sachsen deutsch-\nlandweit in F\u00fchrung gehen kann. Sachsen bietet in naher \nZukunft alle M\u00f6glichkeiten der akademischen Ausbildung \nin einem Beruf der sozialen Dienstleistungen in hoher \nQualit\u00e4t an: Bachelor wie Master sowohl berufsbegleitend \nals auch grundst\u00e4ndig. Zwei Forschungsinstitute, das \nInstitut f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung an der Evangelischen \nHochschule Dresden und das Zentrum \u201eKindheit in der \nForschung, Wissenschaft und Praxis im Dialog\u201c an der \nTU Dresden, sorgen daf\u00fcr, dass die Definitionshoheit in \nder Fr\u00fchp\u00e4dagogik in Sachsen liegt. Dieser wissenschaft-\nliche Vorlauf macht den Studienstandort Sachsen \u00fcberre-\ngional attraktiv. \n\n(Beifall des Abg. Helmut Gregert, CDU,  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWenn dann noch der Schritt gel\u00e4nge, beim Bachelor die \nAusbildung im Bereich der Elementarp\u00e4dagogik schritt-\nweise mit der Prim\u00e4rp\u00e4dagogik zusammenzuf\u00fchren, \nh\u00e4tten wir die besten Voraussetzungen, um systembeding-\nte Br\u00fcche beim \u00dcbergang von der Kita zur Schule zu \nvermeiden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche \nmir, dass mit der Professionalisierung der Arbeit in den \nKitas auch das Ansehen des zu Unrecht in der Gesell-\nschaft unterbewerteten Berufes der Erzieherinnen oder der \nErzieher mehr Anerkennung erf\u00e4hrt und damit einherge-\nhend auch attraktiver f\u00fcr junge M\u00e4nner wird. Wir brau-\nchen nicht nur M\u00e4dchen in technischen Berufen, sondern \nwir brauchen auch junge M\u00e4nner in solchen Frauendom\u00e4-\nnen. Das tut nicht nur dem Arbeitsklima gut, sondern \nnutzt vor allem den Kindern alleinerziehender M\u00fctter, die \nzu Hause kein m\u00e4nnliches Gegen\u00fcber erleben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Frau Sch\u00f6ne-Firmenich hat gerade das gesagt, \nwas ich jetzt eigentlich noch sagen wollte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt! H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 7577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nIch wollte noch einmal auf die M\u00e4nner in Erziehungsbe-\nrufen eingehen. Wenn die Frau Staatsministerin f\u00fcr \nWissenschaft gerade den M\u00e4nnern den Einstieg in diese \neher weibliche Dom\u00e4ne schmackhaft machen wollte mit \ndem Hinweis auf ein akademisches Studium und den \nSlogan \u201eEinmal Erzieher, immer Erzieher \u2013 das muss \nnicht sein\u201c, da man sp\u00e4ter auch in der Kindheitsfor-\nschung, -beratung oder -bildung arbeiten k\u00f6nne, dann \nkann man diese M\u00e4nner auch gleich als Psychologen, \nP\u00e4dagogen oder Mediziner ausbilden. Mit Arbeit in der \nGruppe hat das allerdings weniger zu tun, und gerade das \nw\u00e4re n\u00f6tig, um ein ordentliches Vaterbild f\u00fcr die Kinder \nalleinerziehender M\u00fctter vermittelt zu bekommen. \n\nGrunds\u00e4tzlich, meine Damen und Herren, stellt sich uns \nals NPD-Fraktion die Frage, ob ein Hochschulabschluss \nf\u00fcr die Erzieherinnenausbildung zwingend notwendig ist. \nKurz gesagt: Ja, f\u00fcr Kindertagesst\u00e4ttenleiter mit mehrj\u00e4h-\nriger Praxiserfahrung; aber ein klares Nein, was die \nErzieherinnen betrifft; denn diese sollten sich erst einmal \nin der Praxis, also in der Gruppe, in der Arbeit mit dem \nKind bew\u00e4hren. \n\n(Karl Nolle, SPD: Nimm mal  \ndie Kartoffel aus dem Mund!) \n\nNach einer vern\u00fcnftigen und praxisbezogenen Fachschul-\nausbildung in den altersspezifischen Bereichen sollte \nf\u00e4higen Mitarbeitern die M\u00f6glichkeit eines Hochschulab-\nschlusses einger\u00e4umt werden; aber erst, wenn sie prakti-\nsche Erfahrungen haben, denn sie m\u00fcssen ja wissen, was \nsie dann tun. Der Bildungsplan ist daf\u00fcr eine gute Grund-\nlage und das 20 : 80-Konzept der Staatsregierung eben-\nfalls. Wenn den Erzieherinnen und Erziehern in der \nAusbildung also ein noch st\u00e4rkerer Praxisbezug mitgege-\nben werden k\u00f6nnte, w\u00e4re das f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bil-\ndung und Erziehung ein enormer Gewinn, also etwas, das \nwir alle anstreben. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die FDP-Fraktion, ob \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Nein. Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich, ich gebe Ihnen recht: 20 % sind \nein Anfang, und ich denke, dass die Kommunen die \nErfahrung machen werden, dass Erzieherinnen, die eine \nHochschulausbildung genossen haben, f\u00fcr sie sehr wert-\nvoll sind; denn das Geld, das sie an dieser Stelle einsetzen \nm\u00fcssen, brauchen sie sp\u00e4ter nicht einzusetzen. Auf diese \nErfahrung baue ich, deshalb denke ich, dass es eben nur \nein Anfang ist und wir durchaus die Forderung aufmachen \nk\u00f6nnen, dass wir mittelfristig zu anderen Zahlen kommen. \n\n(Beifall der Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \nund Heike Werner, Linksfraktion) \n\nInsgesamt stellt sich die Frage: Wie will die Staatsregie-\nrung dieses Angebot finanzieren? J\u00e4hrlich 1,8 Millio-\nnen Euro sind notwendig, wenn das vollst\u00e4ndige Konzept \nvon grundst\u00e4ndigen Studieng\u00e4ngen bis zum Graduierten-\nverbund umgesetzt werden soll. Bisher sind die Hoch-\nschulen in Vorleistung gegangen, deshalb fordere ich Sie \nauf: Sorgen Sie f\u00fcr eine ausreichende Finanzierung dieses \nStudienangebotes, aber widerstehen Sie der Versuchung, \nbei den Hochschulen an anderer Stelle zu k\u00fcrzen! \n\nZwei wesentliche Faktoren f\u00fcr die Qualit\u00e4tsentwicklung \nan Kitas ber\u00fccksichtigt das vorgestellte Modell nicht: die \nFachberatung und die Fortbildung. Es ist nicht gekl\u00e4rt, ob \ndiese an Hochschulen ausgebildet werden sollen, und wir \nfordern: Angesichts ihrer Bedeutung f\u00fcr den Bildungsauf-\ntrag der Kitas muss die hochschulische Aus- und Weiter-\nbildung f\u00fcr Fachberatung sowie Fort- und Weiterbildung \nverpflichtend werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nDar\u00fcber hinaus ist ebenso unklar, wie eine Integration der \nverschiedenen Studieng\u00e4nge und Fachschulausbildungen \ninstitutionell gew\u00e4hrleistet werden soll. Aus unserer Sicht \nsoll es eben nicht nur m\u00f6glich sein, als Erzieherin mit \nFachschulausbildung den Zugang zur Hochschule zu \nerhalten. Es muss ebenso m\u00f6glich sein, einzelne Module \nder Studieng\u00e4nge an verschiedenen Hochschulen zu \nabsolvieren und die Angebote zu kombinieren. \n\nF\u00fcr diese Anforderungen brauchen Hoch- und Fachschu-\nlen eine angemessene Struktur. Wir k\u00f6nnen uns deshalb \nvorstellen, die derzeitigen und k\u00fcnftigen Ressourcen in \nForschung und Lehre unter dem Dach eines s\u00e4chsischen \nInstitutes f\u00fcr Fr\u00fchp\u00e4dagogik zu versammeln und dort \nauch zu koordinieren. Dar\u00fcber, liebe Kolleginnen und \nKollegen, sollten wir jetzt bereits diskutieren. Das ist \nungeheuer wichtig. Damit k\u00f6nnten wir auch einige der \nKritikpunkte, die hier genannt wurden, aufnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nZu den Studienplatzkapazit\u00e4ten: Mit den geplanten \n120 Studienpl\u00e4tzen werden die derzeitigen Kapazit\u00e4ten \nvervielfacht. Die Staatsregierung verschweigt an dieser \nStelle allerdings, dass die beteiligten Hochschulen die \nStudieng\u00e4nge noch mehr erweitern k\u00f6nnten, n\u00e4mlich auf \n200 Studienpl\u00e4tze. \n\nWir fordern: Stellen Sie sich ehrgeizige Ziele! Wir k\u00f6nnen \nund m\u00fcssen mittelfristig 30 bis 50 % der Erzieherinnen \nund Erzieher an den Hochschulen ausbilden. Machen Sie \ndie Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern zu \neinem Modell, das diesen Namen und den wissenschaftli-\nchen Anspruch verdient, dann haben Sie auch uns als \nPartner an Ihrer Seite. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 7578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bitte, Frau \nStaatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einmal so \neinsteigen: Frau Werner, Sie sagten, vor zwei Jahren habe \nes den ersten Antrag gegeben. Ich habe mich vor zehn \nJahren zum ersten Mal mit diesem Thema befasst und \nm\u00f6chte damit nur deutlich machen, dass die Diskussion in \ndiesen zehn Jahren \u2013 genau diese Zeit ist es, seitdem die \nDiskussion \u00fcber die fr\u00fchkindliche P\u00e4dagogik an Dynamik \ngewonnen hat \u2013 mittlerweile parteien\u00fcbergreifend zu der \nErkenntnis gef\u00fchrt hat, dass wir in eine Akademisierung \nder Erzieherinnenausbildung hineinm\u00fcssen. \n\nAls Erstes \u2013 dies \u00fcbrigens auch an die Adresse der NPD \u2013 \nwar es nicht PISA, das diese Erkenntnis hat reifen lassen, \nsondern die Empfehlungen gehen auf den alten Bildungs-\nplan von vor 30 Jahren zur\u00fcck; und wenn man es aktueller \nhaben will, dann gab es unmittelbar ein Jahr vor der \nVer\u00f6ffentlichung der PISA-Ergebnisse die Empfehlungen \ndes \u201eForums Bildung\u201c der Bundesregierung, in denen an \nerster Stelle die Empfehlung stand, den qualitativen und \nquantitativen Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten voranzutrei-\nben. Damit will ich auch darauf aufmerksam machen, \ndass eine urspr\u00fcnglich quantitativ gef\u00fchrte Diskussion in \nder Bundesrepublik sehr schnell und mit hoher Dynamik \ninsbesondere in den letzten drei Jahren in eine qualitative \nDiskussion umgeschlagen ist \u2013 Gott sei Dank, kann man \nsagen, zugunsten der Kinder, die in die Kindertagesst\u00e4tten \ngehen. \n\nIch freue mich heute, auch in Anbetracht unserer Koaliti-\nonsvereinbarungen und der engen \u00dcbereinstimmung der \nPositionen zwischen den beiden Koalitionspartnern in der \nFrage der Weiterentwicklung der Kindertagesst\u00e4tten und \nder Akademisierung der Erzieherinnenausbildung in \nSachsen, dass wir sie sehr schnell vorantreiben k\u00f6nnen. \nIch will nicht wiederholen, was dazu inhaltlich gesagt \nwurde, da Frau Sch\u00f6ne-Firmenich und Gisela Schwarz im \nPrinzip das gesamte Konzept vorgestellt haben. \n\nWir haben ein deutschlandweit einmaliges Aus- und \nFortbildungskonzept, das eine Durchl\u00e4ssigkeit von der \nFortbildung bis in den Forschungsbereich erm\u00f6glicht, und \nes ist tats\u00e4chlich so, dass damit eine \u201eSackgassenausbil-\ndung\u201c \u00fcberwunden wird, sodass eine Erzieherin \u2013 es sind \nja meist Frauen \u2013, die einmal in den Beruf hineingekom-\nmen ist, bisher aufgrund ihrer Ausbildung kaum eine \nM\u00f6glichkeit hatte, tats\u00e4chlich weiter auf ihrer Karrierelei-\nter aufzusteigen. Diese wird durch die Akademisierung \ndurchbrochen. \n\n(Zustimmung der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nWarum ist diese Akademisierung notwendig? Das ist eine \nDiskussion, die in den letzten Jahren ins Bewusstsein \nger\u00fcckt ist. Dazu hat sicherlich PISA ein St\u00fcck beigetra-\ngen. Die Akademisierung ist vor allem deshalb notwen-\ndig, weil sich Erkenntnisse im Bereich der Neurowissen-\n\nschaften, der Bildungsforschung, der Entwicklungspsy-\nchologie, aber auch im Umgang mit Heterogenit\u00e4t von \nKindern in dieser Altersgruppe so rasant entwickelt \nhaben, dass sie nicht mehr allein \u00fcber die Fachschulaus-\nbildung umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nNun komme ich zu unserem Ansatz. Wir haben in Sach-\nsen eine 150-j\u00e4hrige gute Tradition in der Ausbildung von \nErzieherinnen und Erziehern und einer Ausbildung des \nLehrk\u00f6rpers f\u00fcr die Fachschulen; denn diese Ausbildung \nder Fachschullehrer selbst findet seit dieser Zeit an der \nTechnischen Universit\u00e4t Dresden statt. Das hei\u00dft, wir \nk\u00f6nnen das, was wir an der Technischen Universit\u00e4t \nDresden aufgebaut haben \u2013 den Master-Studiengang, der \nin diesem Jahr zum ersten Mal l\u00e4uft, und das Zentrum f\u00fcr \nfr\u00fchkindliche P\u00e4dagogik, das gerade eingeweiht wurde \u2013, \nunmittelbar in die Ausbildung der Fachschullehrerinnen \nund -lehrer und damit auch in die Fachschulausbildung \ntransportieren. \n\nIch warne jedoch vor einem pauschalen internationalen \nVergleich unserer Fachschulausbildung in Deutschland, \nauch hier in Sachsen. Wir haben eine dreij\u00e4hrige duale \nFachschulausbildung, die ihresgleichen sucht. Das sagen \nuns auch unsere italienischen und skandinavischen Kolle-\ngen. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWas wir brauchen \u2013 deswegen ist die Akademisierung \nnotwendig \u2013, ist eine enge Verbindung zwischen dem \nForschungsansatz auf der einen Seite \u2013 deshalb haben wir \nin Sachsen Wert darauf gelegt, dass wir nicht nur an der \nAusbildung arbeiten, sondern auch am Aufbau einer \nForschungskapazit\u00e4t \u2013 und der Ausbildung der Erziehe-\nrinnen, egal, ob an Fachschulen oder in zuk\u00fcnftigen \nBachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen, auf der anderen \nSeite. \n\nDie Fortbildung ist bereits auf einem guten Weg und wird, \nwie hier gerade zum Ausdruck gekommen ist, auch in den \nn\u00e4chsten Jahren sowohl f\u00fcr die Fachberater als auch \u00fcber \ndie Konsultationskindertagesst\u00e4tten fortgesetzt werden \nund nat\u00fcrlich f\u00fcr alle Erzieherinnen und Erzieher offen \nsein. Wir werden an der EHS und an der HTWK auch alle \nberufsbegleitenden Bachelor-Studieng\u00e4nge fortsetzen. Die \nEHS hat dazu vom SMS und vom SMWK gerade eine \nfinanzielle Unterst\u00fctzung bekommen, um diese berufsbe-\ngleitenden Studieng\u00e4nge fortsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nIch denke, das ist ein wichtiges Standbein neben der \nEtablierung von grundst\u00e4ndigen Bachelor-Studieng\u00e4ngen, \ndie wir im ersten Schritt als Erweiterung des Studienan-\ngebotes an der HTWK, in Zittau-G\u00f6rlitz und vielleicht \nauch an der Berufsakademie in Breitenbrunn betrachten, \num auch dieses Standbein zu nennen. Deswegen der \nVerweis auf unseren Hochschulpakt 2020. Auch da wird \ngemeinsam mit dem Arbeitskreis an der Fortsetzung der \ndualen Ausbildung gearbeitet. \n\nIch gehe davon aus, dass sowohl die Universit\u00e4t Dresden \nals auch unsere Fachhochschulen, die an diesem Prozess \nbeteiligt sind, ihre Mittel des Innovationsfonds, den sie \n\n 7579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\naufgrund unserer Hochschulvereinbarung haben, auch f\u00fcr \nden Ausbau dieser innovativen Studieng\u00e4nge verwenden \nwerden. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWir rufen auch nicht gleich nach neuen Mitteln. Das tun \nauch die Universit\u00e4ten und Hochschulen nicht, wenn sie \nim Zuge der Studienreform neue Bachelor- und Master-\nStudieng\u00e4nge etablieren, die auf dem Arbeitsmarkt eine \ngute Chance haben. Das ist ein symptomatischer Effekt, \nder hierbei eintritt, dass sofort nach zus\u00e4tzlichen Stellen \ngerufen wird, \u00fcbrigens nicht von den Hochschulen, \nsondern aus der Politik. Die Hochschulen wissen sehr \nwohl damit umzugehen und werden in diesem Prozess \nvon uns unterst\u00fctzt. Wenn es im Rahmen der Haushalts-\nverhandlungen m\u00f6glich ist, den Hochschulen daf\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, sind wir dazu \ngern bereit. Aber ich denke, der Hochschulpakt 2020 gibt \ndie ersten M\u00f6glichkeiten dazu. \n\nGestatten Sie mir noch eine Aussage zu dem Thema, \nwarum wir das Ganze machen, und auch zur Verbindung \nmit der Grundschullehrerausbildung. Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich hat darauf hingewiesen. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass es in Sachsen m\u00f6glich ist, \nin der Konzeption der Lehramtsausbildung diesen Aspekt \nvon vornherein zu ber\u00fccksichtigen. Das ist nicht mehr so \nohne Weiteres m\u00f6glich. Wir haben uns f\u00fcr ein s\u00e4chsisches \nModell der Lehramtsausbildung entschieden, was auch \nseine Vorz\u00fcge hat. Wir werden aber an der TU Dresden \n\u00fcber das Zentrum f\u00fcr Lehrerbildung und \u00fcber die Profes-\nsur f\u00fcr Grundschulp\u00e4dagogik, die eventuell in eine Pro-\nfessur f\u00fcr Grundschulp\u00e4dagogik und fr\u00fchkindliche P\u00e4da-\ngogik umgeschrieben wird, eine enge Verzahnung zwi-\nschen den beiden Ausbildungsstr\u00e4ngen herstellen, ohne \nsie sofort zusammenzuf\u00fchren. Erforderlich dazu ist eine \nDiskussion mit der Universit\u00e4t, weil die Universit\u00e4t \nnat\u00fcrlich auch bereit sein muss, dies perspektivisch \nmitzutragen. Der Weg dazu ist offen; das Zentrum f\u00fcr \n\nLehrerbildung ist dazu geeignet, auch die Erkenntnisse \nder Grundschullehramtsausbildung, der Grundschulp\u00e4da-\ngogik einzubeziehen. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch ein Wort zur Bedeu-\ntung der Erzieherinnenausbildung und dazu sagen, warum \nes mir so wichtig ist, dass wir an diesem einmal einge-\nschlagenen Weg konsequent weiter arbeiten. Ich habe \nmich immer dar\u00fcber ge\u00e4rgert, dass von Anfang an dar\u00fcber \ndiskutiert wurde, warum man die Erzieherinnenausbil-\ndung akademisieren muss. Kein Mensch spricht dar\u00fcber, \nwarum die Gymnasiallehrerausbildung akademisiert ist. \nUnsere finnischen Kollegen haben vor einiger Zeit gesagt, \ndass ein Gymnasiallehrer weniger Schaden anrichten kann \nals eine Erzieherin. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie ersten sechs Lebensjahre sind n\u00e4mlich die wichtigsten \nBildungsjahre. Das, was eine Erzieherin oder ein Erzieher \nfalsch macht, auch was Eltern in dieser Zeit falsch ma-\nchen, hinterl\u00e4sst viel st\u00e4rkere Spuren, als das bei einem \nGymnasiallehrer gegen\u00fcber Jugendlichen im Alter von \n16, 17 oder 18 Jahren der Fall ist. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU,  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDeswegen bitte ich, diesen Prozess, den wir eingeleitet \nhaben, tatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen. Die Koalition ist sich \nhier einig, und ich glaube, wir sind auf einem sehr, sehr \nguten Weg. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren!  \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen \nCDU und SPD, zum Thema \u201eErzieher- und Erzieherin-\nnenausbildung im Freistaat Sachsen\u201c, beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKinderarmut in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Linksfraktion, das \nWort. Danach sprechen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat Herr \nNeubert von der Linksfraktion. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kinderar-\nmut existiert in unserer Gesellschaft, und Kinderarmut \nw\u00e4chst in erschreckender Weise. Erst gestern hat sich \nHerr Huber von der evangelischen Kirche zu diesem \nThema in der \u00d6ffentlichkeit zu Wort gemeldet und Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr arme Kinder gefordert, ebenso wie in den \n\nMonaten vorher verschiedene Institutionen und Wohl-\nfahrtsorganisationen. \n\nNat\u00fcrlich ist es eine Binsenweisheit, dass die Armut von \nKindern nicht zu trennen ist von der Armut der Familien, \nin denen sie aufwachsen. So gesehen, gibt es scheinbar \nkeine spezielle Kinderarmut. Die Armut von Kindern ist \ndie Armut ihrer Eltern und umgekehrt. Dennoch ist es \nnotwendig, hier und heute \u00fcber Kinderarmut zu sprechen. \n\nFast jedes dritte Kind in Sachsen gilt als arm, und das ist \nsp\u00fcrbar f\u00fcr die Kinder. Es ist eine reale Lebenserfahrung \nmit ganz unterschiedlichen Facetten. Es manifestiert sich \nam fehlenden Taschengeld, am fehlenden Mittagessen, an \n\n 7580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nschlechter Gesundheit, an schlechteren Bildungschancen \nusw. usf. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das sp\u00fcren Kinder, und \ndeshalb l\u00e4sst sich Armut auch nicht mit statistischen \nSpielchen bek\u00e4mpfen. Die Staatsregierung hat da eine \nganz eigene, ich m\u00f6chte sagen peinliche, problemver-\ndr\u00e4ngende Sichtweise. Da ist per Definition kein Kind \narm, au\u00dfer die Eltern nehmen die ihnen zustehenden \nstaatlichen Mittel nicht in Anspruch. Man ist sprachlos \nangesichts einer solchen Aussage. Wie weit ist doch die \nStaatsregierung von der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t entfernt! \n\nWir alle wissen, dass die Bildungschancen von armen \nKindern wesentlich schlechter sind als die anderer Kinder. \nIn Sachsen werden Kinder von arbeitslosen Eltern teil-\nweise gleich aus der Kita ausgeschlossen. Eine Studie \n\u00fcber Kinderern\u00e4hrung machte deutlich, dass das ALG II \neinfach nicht ausreicht, die Kinder ausgewogen zu ern\u00e4h-\nren. Und selbst beim Discounter ist eine solche ausgewo-\ngene Ern\u00e4hrung f\u00fcr dieses Geld eben nicht zu haben. \nVorgestern meldete sich der Bundesverband Deutscher \nTafeln zu Wort und erkl\u00e4rte, dass 200 000 Kinder in \nDeutschland das Angebot einer kostenfreien Essenversor-\ngung nutzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, das ist die Realit\u00e4t. Da \nkommen wir auch nicht mit statistischen Spielchen davon. \nDas k\u00f6nnten Sie sehen und das k\u00f6nnten Sie sp\u00fcren. Falls \nSie so sehr auf Zahlen stehen, hier eine explizit s\u00e4chsische \nZahl: G\u00f6rlitz ist mit 46 % deutsche Hauptstadt der Kin-\nderarmut. Vor wenigen Tagen hat eine Kinderstudie \naufgezeigt, in welch erschreckender Weise bereits acht- \nbis elfj\u00e4hrige Kinder ihr Abgeh\u00e4ngtsein in der Gesell-\nschaft auch ganz subjektiv widerspiegeln. 44 % der \nKinder von Arbeitslosen beschrieben die Einkommenssi-\ntuation ihrer Familie als schlecht oder sehr schlecht. \n\nVielleicht kann man ja hoffen, dass das Problem wenigs-\ntens teilweise auch in der Koalition angekommen ist. \nImmerhin lie\u00df uns der Fraktionsvorsitzende der SPD im \nvergangenen Monat wissen, dass die SPD dieses Thema \nst\u00e4rker \u201ein den Mittelpunkt r\u00fccken\u201c und Kinderarmut \n\u201enicht akzeptieren\u201c wolle. Klingt ja richtig vielverspre-\nchend. Die SPD will auch \u00fcber anlassbezogene Leistun-\ngen f\u00fcr sozial Schwache \u201enachdenken\u201c und schlie\u00dflich \n\u00fcber die tats\u00e4chliche Lernmittelfreiheit \u201ediskutieren\u201c. \nMein Gott, wie kann man bei diesem Thema nur so \nunverbindlich sein! Sie h\u00e4tten auch schon eher dar\u00fcber \nnachdenken k\u00f6nnen: bei unserem Antrag zur Einf\u00fchrung \neiner Kindergrundsicherung, bei unserem Gesetzentwurf \nzur Abschaffung der Zugangskriterien zu Kitas, bei \nunserem Vorschlag zur konsequenten Umsetzung der \nLernmittelfreiheit oder auch bei unserem Gesetzentwurf \nzur kostenfreien Mittagsversorgung f\u00fcr arme Kinder. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch bin wirklich ungern nachtragend, aber was Sie vor \neinem halben Jahr gegen das kostenlose Mittagessen \nvorbrachten, war echt die Kr\u00f6nung. Ein Hauptargument \nf\u00fcr Ihre Ablehnung des kostenfreien Mittagessens f\u00fcr \n\narme Kinder war eine behauptete Stigmatisierung, also \nnicht etwa die Stigmatisierung armer Kinder, die nicht am \nEssen teilhaben, nein, die Stigmatisierung dadurch, dass \nsie kostenlos am Mittagessen teilnehmen k\u00f6nnen. Das ist \nZynismus, sehr geehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFalls sich Ihnen diese tats\u00e4chlich krude Logik nicht \nerschlie\u00dfen sollte, verweise ich auf das Redeprotokoll der \nbetreffenden Sitzung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollege Neubert, erinnern Sie \nsich, dass es in der Anh\u00f6rung zu diesem Thema gerade \nder Kinderschutzbund war, der uns dieses Argument vor \nAugen gef\u00fchrt hat? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Erinnern Sie sich auch \ndaran, dass wir in der Diskussion dar\u00fcber gesagt haben, \ndass man bei der Umsetzung nat\u00fcrlich Wege und M\u00f6g-\nlichkeiten finden muss, dass das Kind eben nicht stigmati-\nsiert wird. Das Kind l\u00e4uft doch nicht mit einem roten \nButton herum, auf dem steht, dass es kostenlos zu Mittag \nisst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInzwischen hat sich die Welt etwas ge\u00e4ndert. Herr  \nM\u00fcntefering und der SPD-Parteitag finden das kostenlose \nMittagessen inzwischen in Ordnung. Also, werden auch \nSie in Sachsen endlich aktiv! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was bei dem Thema \nKinderarbeit n\u00f6tig ist, sind nicht Worte, sondern Taten, \nwelche den Kindern helfen. Aber egal, welche Initiative \nhier von uns eingebracht wurde, Sie haben als Koalition \nall diese Vorschl\u00e4ge abgelehnt. Nun sind Sie in der \nVerantwortung, endlich selbst etwas zu tun und nicht nur \nunsere Vorschl\u00e4ge abzulehnen. \n\nMit jedem Jahr, sehr geehrte Damen und Herren, welches \nwir nur mit dem folgenlosen Reden \u00fcber Kinderarmut \nverbringen, werden gesundheitliche Sch\u00e4den bei Hunder-\nten Kindern irreversibel, schl\u00e4gt hundertfach pers\u00f6nlicher \nschulischer Misserfolg in Resignation um, bleibt das \nZeitfenster gr\u00f6\u00dfter Aufnahme- und Lernf\u00e4higkeit wegen \nfehlenden Zuganges zu entsprechenden Angeboten \nungenutzt, werden Tausenden s\u00e4chsischen Kindern \nnahezu unwiederbringlich die Zukunftschancen verbaut. \nW\u00e4hrend Sie hier im Parlament das Problem geduldig vor \nsich herschieben, wird f\u00fcr viele von Armut betroffene \nKinder die Hilfe zu sp\u00e4t kommen, und das, sehr geehrte \nDamen und Herren, werden wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Frau Nicolaus, bitte. \n\n 7581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Neubert, ich denke, \nich kann Ihnen ein wenig Nachhilfe bez\u00fcglich der Instru-\nmentarien geben, was das Begegnen und Vermeiden von \nArmutsrisiken im Freistaat Sachsen betrifft. Sie wissen \nbestimmt auch \u2013 ich denke, lesen k\u00f6nnen Sie durchaus \u2013, \ndass es eine Konzeption der S\u00e4chsischen Staatsregierung \ngibt, die diese Dinge aufgegriffen hat und die ihnen \nentgegenwirken soll und das auch tun wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Wann?) \n\nWir wissen in diesem Hohen Hause sehr wohl, dass das \nnicht einfach ist. Gerade das Thema Kinderarmut ist eines \nder sensibelsten Themen, die dieses Hohe Haus zu bera-\nten hat. Das ist keine Frage. Aber wir m\u00fcssen gleichzeitig \ndie Dinge objektiv betrachten, sachlich betrachten, um \nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu offenbaren und diese den \nMenschen anzubieten. \n\nFakt ist eines: Kinderarmut ist ein \u00dcbel, welches schlim-\nmer nicht sein k\u00f6nnte. \u2013 Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns \nalle hier im Hohen Hause einig. \u2013 Diese zu bek\u00e4mpfen ist \neine Aufgabe, die uns weiterhin im Bewusstsein sein \nmuss und, denke ich, auch sein wird. Aber ich habe mich \nwieder des Eindrucks nicht erwehren k\u00f6nnen \u2013 gerade bei \nIhnen, Herr Neubert, und das werden vielleicht auch \nnachfolgende Redner noch tun \u2013, dass man das so dar-\nstellt, als ob wir uns mit diesem Thema nicht auseinander-\nsetzen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber \u2013 das habe ich Ihnen eingangs schon pr\u00e4sentiert \u2013 \nwir tun dies und wir werden das auch weiterhin tun. \n\nEs gibt vielf\u00e4ltige Politikfelder, die hierbei mitwirken \nm\u00fcssen, und das ist auch in dieser Konzeption der Staats-\nregierung dokumentiert. Es bedarf vieler Politikfelder, \nnicht nur der Sozialpolitik, sondern allumfassend eingrei-\nfend der Bildungspolitik, der Sozial- und Gesundheitspo-\nlitik. Aber auch die Stadtentwicklung und die Wohnungs-\npolitik m\u00fcssen mitwirken, um diesen Armutsrisiken \nentgegenzuwirken. So sind die Bek\u00e4mpfung der Arbeits-\nlosigkeit, die Schaffung neuer Arbeits- und Besch\u00e4fti-\ngungsm\u00f6glichkeiten sowie die Unterst\u00fctzung einer sich \nselbst tragenden Wirtschaft politische Anliegen der \nStaatsregierung. Auch hier in diesem Hohen Hause ist das \nso zu sehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSeit 17 Jahren!) \n\nGen\u00fcgend Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze sind die \nwichtigste Voraussetzung, um Kindern und deren Eltern \ndie gleichberechtigte Teilhabe am gesellschaftlichen \nLeben zu erm\u00f6glichen. Das ist ganz klar. Wenn die \nfinanzielle Grundlage vorhanden ist, dann haben die \nKinder die bestm\u00f6glichen Chancen, nicht in Armut zu \ngeraten. \n\nAber und vor allen Dingen schwerpunktm\u00e4\u00dfig muss man \ndie Bildungschancen betrachten, die die Kinder momen-\n\ntan haben und in Zukunft haben sollen. So haben Men-\nschen mit geringen Bildungsabschl\u00fcssen geringe Chancen \nauf dem Arbeitsmarkt und dementsprechend ein niedriges \nArbeitseinkommen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja. Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Frau Kollegin \nNicolaus, k\u00f6nnen Sie mir im Lichte Ihrer Ausf\u00fchrungen, \ndie Sie gerade hinsichtlich der Bildungspolitik gemacht \nhaben und die ich hundertprozentig unterst\u00fctze, die \n\u00c4u\u00dferung von Herrn Colditz interpretieren, dass man in \nder Schule keine Sozialpolitik machen k\u00f6nne? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Prof. Porsch, ich habe die \n\u00c4u\u00dferung von Herrn Colditz nicht geh\u00f6rt. \n\n(Ach! bei der Linksfraktion) \n\nDazu kann ich jetzt wirklich nichts sagen, tut mir leid. \n\nIch denke \u2013 um noch einmal darauf zu reflektieren \u2013, dass \nwir gerade in der Schulpolitik eine Vernetzung haben und \ndass bestimmte unterst\u00fctzende jugendpolitische Ma\u00dfnah-\nmen durchgef\u00fchrt werden in der Vernetzung zwischen \njugendpolitischen Aufgaben \u2013 \u2013 Sie h\u00f6ren mir gar nicht \nzu, Herr Prof. Porsch! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDoch, ich h\u00f6re zu!) \n\n\u2013 Wenn Sie mir den R\u00fccken zuwenden? Dann werde ich \nIhre Fragen in Zukunft nicht mehr beantworten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch h\u00f6re nur auf diesem Ohr!) \n\n\u2013 Ehrlich? Na gut. Ich bin tief beeindruckt. \u2013 Ich m\u00f6chte \nmeinen Faden noch einmal aufgreifen, was die Bildungs-\npolitik betrifft: \n\nWir haben in diesen Bereich viel investiert. Gerade im \nfr\u00fchkindlichen Bereich ist es enorm wichtig, dass die \nKinder gest\u00e4rkt werden, damit sie zeitig an den bildungs-\npolitischen Ma\u00dfnahmen des Freistaates teilhaben k\u00f6nnen, \num dementsprechend gut auf die Grundschule vorbereitet \nzu sein und ihr weiteres bildungspolitisches Bestreben \ndann weiter fortsetzen zu k\u00f6nnen. Wir haben hier ange-\nsetzt und werden dies auch weiter tun, damit eine Chan-\ncengleichheit f\u00fcr alle Kinder in diesem Freistaat vorhan-\nden ist. Wir haben viel Geld in die fr\u00fchkindliche Ausbil-\ndung investiert, sowohl qualitativ als auch quantitativ. \nDas haben wir gestern schon vorgetragen \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nund das ist in diesem Hohen Haus schon oft \u2013 auch von \nden anderen Fraktionskollegen \u2013 best\u00e4tigt worden. Aber \nwir m\u00fcssen noch einmal, auch was den Bildungsbereich \n\n 7582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nbetrifft,  im Besonderen und offensiv f\u00fcr die Zukunft an-\nsetzen. In den n\u00e4chsten Jahren stehen 120 Millionen Euro \nf\u00fcr Bildungsprogramme zur Verf\u00fcgung, um eine Chan-\ncengleichheit herzustellen. \n\nDas sind nur einige Beispiele aus dem Konzept der \nStaatsregierung. Wir wissen wohl, dass wir uns diesem \nProblem in der Zukunft noch stellen m\u00fcssen und auch \nstellen wollen. Aber wir haben hier ein handfestes Hand-\nwerkszeug, um den Dingen entgegentreten zu k\u00f6nnen, \ndamit die Armutsrisiken zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Beginnen m\u00f6chte ich mit \neiner Zahl, die die Realit\u00e4t in Deutschland so richtig und \nso falsch widerspiegelt wie keine andere: 5,8 Billio-\nnen Euro. \u2013 So viel Geld besitzen wir alle, 80 Millio-\nnen Deutsche, nach einer Studie des Instituts f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung. Diese Zahl gibt die Realit\u00e4t richtig \nwieder, weil diese unglaubliche Summe zeigt: So reich \nwie im Jahr 2007 war unsere Gesellschaft noch nie. \u2013 \nDass diese Zahl die Realit\u00e4t, wenn es um die Verteilung \ndes Reichtums geht, gleichzeitig vollkommen falsch \ndarstellt, erleben 90 % der Bev\u00f6lkerung, weil zwei Drittel \naller Verm\u00f6genswerte den restlichen 10 % der Bev\u00f6lke-\nrung geh\u00f6ren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist aber lange bekannt!) \n\nDie 5,8 Billionen Euro geben die Realit\u00e4t aber auch \nvollkommen falsch wieder, weil diese unglaubliche \nSumme zeigt: So ungleich wie im Jahr 2007 war der \nReichtum noch nie verteilt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Was hat die  \nSPD dagegen gemacht seit 1998?) \n\nKurz zusammengefasst: Die Kluft zwischen Arm und \nReich wird immer gr\u00f6\u00dfer. Opfer dieser wachsenden \nSpaltung der Gesellschaft sind Familien und damit vor \nallem Kinder. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nImmer mehr Kinder leben von staatlichen Transferleis-\ntungen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas war Ihre Regierungsbilanz!) \n\nSo hat sich die Sozialhilfequote bei jungen Menschen in \nSachsen seit 1990 verdoppelt. Das macht deutlich: Kin-\nderarmut hat sich zu einem gravierenden Problem f\u00fcr \nunsere Gesellschaft entwickelt. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDie SPD ist schuld daran!) \n\nDenn obwohl wir in einem der reichsten L\u00e4nder dieser \nWelt leben, gibt es immer mehr Kinder, die ohne Fr\u00fch-\nst\u00fcck das Haus verlassen, und wenn sie zur\u00fcckkommen, \nist der K\u00fchlschrank immer noch leer. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJa, Schr\u00f6der sei Dank!) \n\nEs gibt immer mehr Kinder, denen die Eltern am Schulan-\nfang nicht die Schulb\u00fccher kaufen k\u00f6nnen, die sie brau-\nchen. \n\nArmut von Kindern hat verschiedene Seiten. Die materiel-\nle Armut h\u00e4ngt eng mit einer kulturellen und sozialen \nVerarmung zusammen. Es fehlt vielen Kindern, vor allem \naus sprichw\u00f6rtlich kleinen Verh\u00e4ltnissen, an gesellschaft-\nlichen Werten, die Halt und Sicherheit geben k\u00f6nnen. Es \nfehlt auch an Vorbildern, wie man durch eigene Leistung \ndie eigene Situation verbessern kann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was ist zu tun, um \ndiesen Kindern eine bessere Zukunft zu erm\u00f6glichen? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: SPD abw\u00e4hlen! \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\nEine allumfassende Politik gegen Kinderarmut muss \nfolgende Ziele verfolgen: Wir m\u00fcssen die materielle \nSituation von Familien insgesamt verbessern. Wir m\u00fcssen \nChancengleichheit f\u00fcr alle Kinder sicherstellen, unabh\u00e4n-\ngig vom Geldbeutel der Eltern, und \u2013 das ist der wichtigs-\nte Punkt \u2013 wir m\u00fcssen die Situation der Kinder direkt \nverbessern. Deshalb d\u00fcrfen wir die Bek\u00e4mpfung von \nArmut und damit auch der Kinderarmut nicht allein als \nFrage von Sozialtransfers betrachten. Hier gebe ich \nVizekanzler M\u00fcntefering recht, der gesagt hat \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201eArmut von Kindern macht sich nicht nur an den \nZahlbetr\u00e4gen von Sozialhilfe und Arbeitslosengeld II \nfest.\u201c \n\nDiesen Worten werden jetzt auch Taten folgen, Herr \nNeubert. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Herr Kollege Dulig, k\u00f6nnen Sie \nmir zusichern, dass, wenn wir diesen bed\u00fcrftigen Famili-\nen mehr Geld geben, dieses Geld auch den Kindern \nzugute kommt, damit sie mit Fr\u00fchst\u00fcck in die Schule \ngehen k\u00f6nnen und durch ihre Eltern optimal betreut \nwerden? \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMartin Dulig, SPD: Das ist ja genau meine Aussage \ngewesen: dass es ist nicht nur um direkte Sozialtransfer-\nleistungen geht, sondern es geht um eine umf\u00e4ngliche \nPolitik, die die Kinder und Familien in den Mittelpunkt \n\n 7583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nder Betrachtung stellt. Es geht um direkten Transfer und \ngenauso um die Unterst\u00fctzung von Institutionen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDeshalb sind wir der Meinung, dass man mehr in den \nRechtsanspruch, in Einrichtungen wie Kitas, als in die \ndirekten Transfers investieren muss. \n\n(Einzelbeifall bei der SPD) \n\nZur\u00fcck zu Franz M\u00fcntefering. Lieber Falk Neubert, reden \nist immer gut. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Immer  \nnur reden, nur reden, Herr Dulig!) \n\nAn den Taten soll man sie messen. Hier kommt die \nkonkrete Antwort: Besonders den bed\u00fcrftigen Kindern \nwird zuk\u00fcnftig bei der Schuleinf\u00fchrung ein Schulstartpa-\nket in H\u00f6he von 150 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Denn \nwenn man wei\u00df, dass diesen Kindern normalerweise \n5,47 Euro f\u00fcr B\u00fccher und 2,72 Euro f\u00fcr Schreibbedarf zur \nVerf\u00fcgung stehen, ist das genau der richtige Schritt. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das sind Ihre  \nHartz-IV-S\u00e4tze, die haben Sie eingef\u00fchrt!) \n\nEs gibt bereits zahlreiche weitere Beispiele, wie man \naktiv werden kann, so bei der Versorgung mit Mahlzeiten. \nRheinland-Pfalz praktiziert zurzeit ein Modell des soge-\nnannten Ein-Euro-Essens. Bed\u00fcrftige Kinder erhalten f\u00fcr \neinen Euro ein warmes Mittagessen. \n\n\u00c4hnliche Modelle m\u00fcssen wir pr\u00fcfen. Gerade f\u00fcr uns \ns\u00e4chsische Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \ngilt das Ziel, dass jedes Kind einmal am Tag ein gesundes \nwarmes Essen erhalten muss. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion:  \nUnd zwar kostenlos!) \n\nAuf mittlere Sicht sollte deshalb die Mittagsversorgung \nsowohl in der Kindertagesst\u00e4tte als auch in der Schule f\u00fcr \ndie Kinder kostenfrei sein; denn wir haben das Ziel, \nSachleistungen f\u00fcr alle Kinder bereitzustellen, unabh\u00e4n-\ngig vom Geldbeutel der Eltern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nDas war nichts!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es macht einen manchmal fast \nsprachlos, mit welcher Selbstverst\u00e4ndlichkeit Herren vom \nSchlage Dulig Dinge vortragen nach dem Motto \u201eHaltet \nden Dieb!\u201c, und gleichzeitig sitzen diese Leute sowohl in \nSachsen als auch im Bund in der Regierungsverantwor-\ntung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist manchmal schon unglaublich! \u2013 Aber kommen wir \nzu dem zur\u00fcck, was ich vorbereitet habe. Im letzten Jahr \nfand eine \u00f6ffentlichkeitswirksame Veranstaltung in einer \ndeutschen Gro\u00dfstadt statt, bei der 200 000 F\u00e4hnchen \ngesteckt wurden. Jedes einzelne F\u00e4hnchen stand f\u00fcr ein \nKind, das in dieser Stadt in Armut lebt. Es handelt sich \ndabei um keine andere Stadt als Berlin, in der DIE LIN-\nKE durch ihre Regierungsbeteiligung bekanntlich die \nVerantwortung f\u00fcr das soziale Elend mittr\u00e4gt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ach!) \n\nInsofern macht sich Kollege Neubert unglaubw\u00fcrdig; \ndenn ausgerechnet DIE LINKE zeichnet dort auch daf\u00fcr \nverantwortlich, dass zum Beispiel dem Sozialprojekt \nArche die finanziellen Mittel drastisch gek\u00fcrzt wurden \nund dadurch den ohnehin schon in Armut lebenden \nKindern m\u00f6glicherweise auch noch eine warme Mittags-\nspeisung vorenthalten wird. \n\nMeine Damen und Herren! Kinderarmut ist keine Neuer-\nscheinung. Sie hat jedoch mittlerweile Ausma\u00dfe ange-\nnommen, die einer gesellschafts- und wirtschaftspoliti-\nschen Bankrotterkl\u00e4rung des politischen Systems der \nBundesrepublik gleichkommt und deren Ursache auch \nund gerade in den Hartz-IV-Gesetzen zu suchen ist. Nicht \nnur, dass den Menschen die Leistungen gek\u00fcrzt wurden, \nauch die Jubelmeldungen \u00fcber eine Entspannung auf dem \ns\u00e4chsischen und dem bundesdeutschen Arbeitsmarkt \ntragen den Makel, dass immer mehr Familien und damit \nKinder auf erg\u00e4nzende Leistungen angewiesen und damit \ntrotz der Erwerbst\u00e4tigkeit der Eltern von Armut betroffen \nsind. \n\nIn diesem Haus brachte die NPD-Fraktion \u00fcbrigens schon \nvor anderthalb Jahren einen entsprechenden Antrag zu \neinem angemessenen Mindestlohn ein. Sie, meine Damen \nund Herren, haben allerdings die Augen vor der Realit\u00e4t \nverschlossen und lehnten diese und alle unsere anderen \nsozialpolitischen Initiativen geschlossen ab. \n\nMeine Damen und Herren! Immer mehr \u201eTafeln\u201c und \nSuppenk\u00fcchen sprie\u00dfen auch in Sachsen aus dem Boden. \nDie Angebote karitativer Einrichtungen werden zuneh-\nmend auch f\u00fcr die Kinderbetreuung und Nachhilfe ausge-\nbaut. Damit findet ein gesellschaftlicher Wandel statt, \ndessen Auswirkungen erst in ein paar Jahren zu sp\u00fcren \nsein werden, was vor allem auf nicht mehr tragbare \nLasten f\u00fcr die Eltern im Bildungsbereich zur\u00fcckzuf\u00fchren \nist. 76 234 sogenannte Bedarfsgemeinschaften mit Kin-\ndern unter 15 Jahren werden von der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit f\u00fcr den Berichtsmonat Oktober 2007 in Sachsen \nausgewiesen. 200 000 betroffene s\u00e4chsische Kinder leben \nin diesen Bedarfsgemeinschaften. \n\nStatt dem entgegenzuwirken und zumindest die schlimms-\nten Folgewirkungen zu beseitigen, hat sich leider nicht \nnur in diesem Haus ein sozialpolitischer Stillstand breit-\ngemacht. So lehnten Sie j\u00fcngst erst ab, die Lehr- und \nLernmittelfreiheit auch in der Praxis zu garantieren, \nindem jedem hilfebed\u00fcrftigen Kind ein Zuschuss in H\u00f6he \nvon 200 Euro gew\u00e4hrt werden sollte. Auch die Bereitstel-\n\n 7584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nlung eines anrechnungsfreien Mittagessens f\u00fcr hilfebe-\nd\u00fcrftige Kinder interessierte Sie im Juli dieses Jahres \nleider \u00fcberhaupt nicht. Die Liste der Vers\u00e4umnisse lie\u00dfe \nsich beliebig weiterf\u00fchren. \n\nSchon jetzt sind die Folgen absehbar, zum Beispiel \nErn\u00e4hrungsm\u00e4ngel. Darin gebe ich Kollegen Dulig recht. \nMir ist eine Lehrerin bekannt, die gefragt hatte, welche \nKinder denn schon zu Hause gefr\u00fchst\u00fcckt haben. Diese \nsollten sich setzen. Das war ein Teil der Klasse. Sie hat \nweiterhin gefragt, welche Kinder denn wenigstens ein \nFr\u00fchst\u00fcck mithaben. Es setzte sich wieder ein Teil. Aber \nes blieben Kinder stehen, die weder gefr\u00fchst\u00fcckt noch \netwas zu essen mithatten. Das ist gesellschaftliche Reali-\nt\u00e4t, auch in Sachsen. Es fehlt an Bildungsm\u00f6glichkeiten, \nund der Ausschluss von kulturellen Angeboten ist bei \ndieser Betrachtung auch nicht zu vernachl\u00e4ssigen. \n\nEs sind nicht nur die physischen Folgen, die auf die \nKinder einwirken. Auch die Psyche ger\u00e4t in Mitleiden-\nschaft, wenn von Armut gepr\u00e4gte Kinder zum Beispiel an \nKlassenfahrten nicht teilnehmen k\u00f6nnen und da stigmati-\nsiert sind, aber auch wenn selbst kleinste W\u00fcnsche nicht \nerf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Ich erinnere daran, dass Weihnach-\nten vor der T\u00fcr steht und dass das f\u00fcr viele Kinder kein \nFest der gro\u00dfen Geschenke und der Freude sein wird, \nsondern dass es dabei erhebliche M\u00e4ngel geben wird. \n\nKinder braucht das Land \u2013 das haben wir erst gestern in \nder Debatte zum Landeserziehungsgeld vernommen. \nDabei haben Sie, meine Damen und Herren, jedoch aus \ndem Blickwinkel verloren, dass unsere Kinder auch sozial \nabgesichert sein m\u00fcssen. Von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich \nnoch einmal daran erinnern, auch wenn Sie es, weil es \nvon meiner Fraktion kam, abgelehnt haben: Das Erzie-\nhungsgehalt w\u00e4re eine wirksame Ma\u00dfnahme sowohl f\u00fcr \nmehr Kinder als auch f\u00fcr die soziale Absicherung der \nKinder, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nindem Erziehung als das anerkannt wird, was es ist: eine \nLeistung im Interesse des Staates. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich jetzt nicht \nan der Diskussion beteiligen, welche Statistik zur Bemes-\nsung der Kinderarmut richtig ist und ob das Einkommen \nder Eltern weniger als 60, 50 oder 40 % des Durch-\nschnittseinkommens von Deutschland oder des jeweiligen \nBundeslandes betr\u00e4gt. Nein, das hilft unseren Kindern \nkeinesfalls weiter. \n\nFakt ist: In Sachen gibt es zahlreiche Kinder, die unter der \nsozialen Situation \u2013 der einkommensschwachen Situation \nihrer Eltern \u2013 leiden. Sie haben nicht dieselben Lebens-\n\nchancen wie andere Kinder. Auch s\u00e4chsische Politik ist \ndaran mit schuld. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wissen, dass Kinder aus armen Haushalten vermehrt \nFernsehen konsumieren, statt im Sport- oder Musikverein \ngegen Mitgliedsbeitrag aktiv zu sein. Wir wissen, dass sie \nweniger oft ein Gymnasium besuchen. Wir wissen, dass \nsie unges\u00fcnder leben und insgesamt schlechtere Zu-\nkunftschancen haben. \n\nWarum ist das so? Wie kann dieser Zustand behoben \nwerden? Der Grund ist \u2013 wei\u00df Gott! \u2013 nicht, dass die \nEltern nicht wollen, sondern viel zu oft, dass sie es \nfinanziell nicht k\u00f6nnen. Martin Dulig hat das ausf\u00fchrlich \ndargestellt. \n\nWir haben darin also kein Erkenntnisproblem, sondern \nwir nutzen das Wissen nicht und lassen die Betroffenen \ndamit viel zu oft allein zur\u00fcck. Am einfachsten erscheint \nes nat\u00fcrlich, das Einkommen der Eltern zu verbessern. \nDoch einmal davon abgesehen, dass nicht jede Besch\u00e4fti-\ngung Armut nach Statistik verhindern kann, ist nicht \ngew\u00e4hrleistet, dass die Erh\u00f6hung von Transferleistungen \nden Kindern unmittelbar zugute kommt. \n\nLandespolitik, die den betroffenen Kindern helfen soll, \nmuss direkt zu deren Wohl beitragen. Sachsen hat daf\u00fcr \nvielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten. Vor allem Bildungseinrichtun-\ngen, Kindertageseinrichtungen und Schulen bieten sich \ndaf\u00fcr an; denn Bildung ist und bleibt nun einmal der \nSchl\u00fcssel f\u00fcr den sozialen Aufstieg \u2013 und das nicht nur in \nder Dritten Welt, sondern auch hier in Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWer heutzutage seinen Kindern eine optimale Bildung \ngew\u00e4hrleisten will, muss auch in Sachsen tief in die \nTasche greifen. Obligatorisch sind ab Grundschulalter die \nzahlreichen Arbeitshefte, Kopiergeld, Theaterbesuche, \nGeld f\u00fcr Arbeitsmaterialien von den Farbstiften bis hin \nzur Gitarre bei musischer Begabung. Da kommt eine \nMenge Geld ab circa 40 Euro aufw\u00e4rts zusammen. Wer \nsein Kind auf ein Gymnasium schicken will, muss mehr \nGeld f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u2013 gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum \u2013 zahlen und Dinge wie einen grafikf\u00e4higen Rech-\nner zu Hause zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nDas ist viel, viel Geld, um das gerade einkommensschwa-\nche Eltern nicht herumkommen. Will das Kind AGs \nbesuchen, wird es noch teurer. Wenn die Schule gerade \neinmal keine Ressourcen f\u00fcr F\u00f6rderunterricht hat, muss \nein privater Anbieter her. Sp\u00e4testens hier ist aber Schluss \nf\u00fcr Kinder aus einkommensschwachen Haushalten. Sie \nhaben deutlich schlechtere Karten als ihre Schulkamera-\nden, und es kann doch nicht sein, dass begabte Kinder \nwegen viel zu teurer Unterrichtsmaterialien oder Fahrt-\nkosten nicht an ein Gymnasium geschickt werden. Das ist \ntiefste soziale Ungerechtigkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n 7585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nVorschl\u00e4ge, diese Situation zu beheben, gibt es ganz \nkonkrete. Ein weiterer Ausbau der Ganztagsschulen ist \ndazu als Erstes zu nennen. Vor allem Kinder aus einkom-\nmensschwachen Familien k\u00f6nnten so Angebote wahr-\nnehmen, welche sonst eine Menge Geld kosten. Eine \nechte Lernmittelfreiheit w\u00e4re als Zweites zu nennen, denn \nes ist wirklich zu \u00fcberlegen, ob Eltern Arbeitsmaterialien \nbezahlen m\u00fcssen, die f\u00fcr den Unterricht als zwingend \nnotwendig beschrieben werden. Drittens sind kulturelle \nund auch bildende Angebote f\u00fcr Eltern g\u00fcnstiger zu \ngestalten. Der Familienpass des Freistaates Sachsen \nerreicht leider noch zu wenige Familien und private \nKooperationspartner gibt es in dem Rahmen noch gar \nnicht. Hier kann und soll mit mehr entsprechender \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit und einem ausreichenden Engagement der \nStaatsregierung noch viel erreicht werden. \n\nDoch nicht nur bei der Schulbildung kann und muss viel \npassieren. Auch im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung \ngibt es enormen Handlungsbedarf. Solange Zugangskrite-\nrien den Kita-Besuch f\u00fcr Kinder arbeitsloser Eltern \nbeschr\u00e4nken, verbaut die Politik von CDU und SPD \ndiesen Kindern die Chance auf eine bessere Zukunft. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nEigentlich m\u00fcssten Sie, die Damen und Herren der \nSozialdemokratischen Fraktion hier im Landtag, sich \nsch\u00e4men, Kindern gezielt Bildung vorzuenthalten, war es \ndoch einmal der Zugang zur Bildung, der den fr\u00fcheren \nSozialdemokraten so wichtig war. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nIch hoffe, dass die Koalition endlich diesen gro\u00dfen \nschwarzen Fleck der eigenen Politik beseitigt und handelt, \ndenn \u2013 ich hatte es gesagt \u2013 ein Erkenntnisproblem haben \nwir darin nicht. Lassen Sie uns die gemachten Vorschl\u00e4ge \numsetzen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wann immer wir \u00fcber Armut reden, \nkann man darauf warten \u2013 so heute auch hier \u2013, dass der \nStreit \u00fcber die Definition von Armut beginnt. Ist es eine \nFrage von Transferleistungen oder ist es eine Frage des \nMenschenbildes? Wie wichtig ist Familie f\u00fcr die Zu-\nkunftschancen der Kinder? Kann man Kinder, deren \nEltern diese Zukunftschancen nur unzul\u00e4nglich im Blick \nhaben, trotzdem erreichen oder ist das vergebliche Lie-\nbesm\u00fche? Ihre Frage, Frau Pfeiffer: Ist es vergebliche \nLiebesm\u00fch? Welche Verantwortung haben wir als Politi-\nker? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon merkw\u00fcr-\ndig: Gerade Sie, die Sie immer \u00fcber die Linken und deren \nFokus auf Verteilungsgerechtigkeit spotten, kommen jetzt \nund fordern Gerechtigkeit zwischen M\u00fcttern, die ihre \n\nKinder ausschlie\u00dflich zu Hause erziehen, und denen, die \nihre Kinder auch in die Kitas schicken. Beim Landeser-\nziehungsgeld ging der Streit in der CDU-Fraktion ja wohl \num die Frage: Wie viele Steuergelder werden f\u00fcr Subven-\ntionen der Familien ausgegeben? Ist es gerecht, wenn \neinige Eltern eine Doppelf\u00f6rderung erhalten \u2013 mit Lan-\ndeserziehungsgeld und Kita-Platz? Das ist eine Debatte \num Verteilungsgerechtigkeiten, liebe Kolleginnen und \nKollegen. Hatte nicht Prof. Milbradt vor den Familien-\nverb\u00e4nden erkl\u00e4rt, eine kluge Familienpolitik ist neu zu \ndefinieren als Investition? Wenn es um die Bek\u00e4mpfung \nvon Kinderarmut geht, dann ist gerade dies das zentrale \nThema: Familienpolitik als Investition. \n\nWas lernen denn Kinder in Familien, die in erster Linie \nmit der Bew\u00e4ltigung von Armut besch\u00e4ftigt sind? Da \nreden wir noch gar nicht von den Familien, die selbst \ndazu nicht mehr in der Lage sind. Sie lernen doch, wo \nman welche Leistung erh\u00e4lt, wie lange man wo sitzen \nmuss, wie man Dem\u00fctigungen ertr\u00e4gt und wie man \nMisserfolge wegsteckt. \n\nDie erste \u201eWorld-Vision-Kinderstudie\u201c befragte repr\u00e4sen-\ntativ Acht- bis Elfj\u00e4hrige zu ihren Einstellungen und \nErfahrungen. Da sagen Kinder schon mit zehn Jahren: \n\u201eAus mir wird nichts, ich habe eh keine Chance.\u201c Sie \nhaben n\u00e4mlich nie gelernt, dass sie selbst etwas an ihrer \nSituation \u00e4ndern k\u00f6nnen. Das Vertrauen in ihre M\u00f6glich-\nkeiten wurde nie geweckt. Besonders betroffen sind auch \nhier die Kinder aus sozial schwachen Familien; das hei\u00dft \neben nicht in jedem Fall aus einkommensschwachen \nFamilien. \n\nSehen wir in Kinderarmut einen quasi naturgesetzlichen \nZustand und verwalten wir sie bestenfalls? Verteilungsge-\nrechtigkeit ist jedenfalls nicht der Weg zur L\u00f6sung. Wir \nbrauchen dazu schon einen Sozialstaat, der kreative \nF\u00f6rderung und damit verbundene Erfolgserlebnisse f\u00fcr \nKinder aus benachteiligten Familien m\u00f6glich macht und \nder das eben als Investition versteht, liebe Kolleginnen \nund Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas beginnt in den ersten Lebensjahren. Deshalb m\u00fcssen \nwir als soziale Gemeinschaft ein hohes Interesse daran \nhaben, nicht gerade die Kinder, deren Eltern sich durch \ndas Landeserziehungsgeld eine Verschnaufpause verspre-\nchen, in den ersten Lebensjahren von der Kinderkrippe \nauszuschlie\u00dfen. Es muss Schluss sein damit, Kinder von \narbeitslosen Eltern durch Zugangsbeschr\u00e4nkungen von \nKitas auszuschlie\u00dfen. Da spielt es dann keine Rolle, wie \nes den Kindern in der Kita gef\u00e4llt und ob sie sich wohl-\nf\u00fchlen oder nicht. \n\nUnd Herr Colditz, nat\u00fcrlich ist Bildungspolitik Sozialpoli-\ntik, aber ganz klar. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIn Skandinavien und den angels\u00e4chsischen L\u00e4ndern hat \nman das l\u00e4ngst begriffen. Dort gelingt es perfekt, diese \nbeiden Dinge zu verbinden. \n\n 7586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nFazit, liebe Kolleginnen und Kollegen: Wir m\u00fcssen in \nKinder investieren und das hei\u00dft, es gen\u00fcgt nicht, ihnen \nden soziokulturellen Mindestbedarf zu gew\u00e4hren. Sie \nbrauchen Teilhabechancen, unabh\u00e4ngig vom Status ihrer \nEltern. Kinder brauchen in Deutschland endlich eigene \nRechte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDazu geh\u00f6ren kostenfreie Angebote in Vereinen, Museen, \nBibliotheken, Schwimmhallen usw. Das w\u00e4re ein Bil-\ndungsangebot, ein Angebot, an das sich Kinder anschlie-\n\u00dfen k\u00f6nnen und das ihnen den Eindruck vermittelt: Ich \nkann mithalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Kollege Dulig, Ihr Auftritt war \nwieder einmal bezeichnend f\u00fcr die s\u00e4chsische SPD: \nDurchaus richtige Situationsbeschreibung, aber keine \nAussagen zu den Verantwortlichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei der NPD \u2013 Zuruf von der SPD) \n\nSie beklagen die ungerechte Verteilung des Reichtums \nund verlieren kein Wort dar\u00fcber, dass die SPD es war, die \ndie Verm\u00f6gensteuer und K\u00f6rperschaftsteuer gesenkt und \nHartz IV eingef\u00fchrt hat. Statt Klagelieder anzustimmen, \nHerr Kollege Dulig, sollte die SPD diese Fehlentschei-\ndungen endlich zur\u00fccknehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD und  \ndes Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nIn einer der diversen Talk-Shows \u00e4u\u00dferte sich der hessi-\nsche Ministerpr\u00e4sident Roland Koch sinngem\u00e4\u00df wie folgt: \nIn Deutschland gibt es keine Armut. Armut gibt es viel-\nleicht in Afrika, aber nicht hier bei uns. Klaus Wowereit, \nder Regierende B\u00fcrgermeister von Berlin, sprach sich \ngegen die Erh\u00f6hung von Sozialleistungen aus, weil viele \nder Betroffenen ohnehin nicht mit Geld umgehen k\u00f6nn-\nten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie der Koalitionspartner!) \n\nAuch der CDU-Ministerpr\u00e4sident dieses Landes, Georg \nMilbradt, verschlie\u00dft die Augen vor den Tatsachen, wenn \ner vor knapp zwei Wochen in einem Interview mit der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c erkl\u00e4rte: Wir brauchen keinen \ngesetzlichen Mindestlohn, denn wir haben bereits einen, \nund zwar Hartz IV. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Cornelia Ernst und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nEs sind solche und \u00e4hnliche \u00c4u\u00dferungen, durch die sich \ndie wirklich armen Menschen in diesem Lande verh\u00f6hnt \nf\u00fchlen und die sie w\u00fctend machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir, DIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag, wollen nicht \nwegschauen und verdr\u00e4ngen. Wir wollen aufkl\u00e4ren, die \nDinge beim Namen nennen und \u00fcber die Ursachen von \nArmut sprechen, eigene Vorschl\u00e4ge unterbreiten und die \nVerantwortlichen zum Handeln auffordern. Wir wollen \nuns nicht mit den gegenw\u00e4rtigen Zust\u00e4nden in Sachsen \nabfinden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKollege Neubert hat in seinem Beitrag schon konkrete \nZahlen genannt. Wenn ich mir allerdings einige der \nVorredner so angeh\u00f6rt habe, dann haben Sie die Dramatik \nder Situation noch immer nicht begriffen, meine Damen \nund Herren, insbesondere von der CDU. Wenn Sie schon \nnicht auf uns h\u00f6ren wollen, dann h\u00f6ren Sie doch wenigs-\ntens auf die warnenden Worte der Vertreterinnen und \nVertreter der Kirchen. Ich hatte am vergangenen Sonntag \nGelegenheit, an der Tagung der Synode der Evangeli-\nschen Kirche in Deutschland teilzunehmen. Bis auf den \nMinisterpr\u00e4sidenten habe ich leider keinen Vertreter der \nCDU-Fraktion gesehen. \n\nZwar standen die Tischkarten da, die Pl\u00e4tze dahinter \nblieben jedoch leer. Das war sehr schade, denn Sie haben \neiniges verpasst \u2013 insbesondere in der Rede von Bischof \nHuber, der sich in einem ganzen Abschnitt genau mit \nunserem heutigen Thema, der Kinderarmut, besch\u00e4ftigte. \n\nGestatten Sie mir, auszugsweise daraus zu zitieren: \u201eWer \n\u00fcber die Gestaltung der Welt von morgen nachdenkt, \nmuss \u00fcber Kinder reden. Kinder werden um ihrer selbst \nwillen geboren; aber dass sie geboren werden und auf-\nwachsen, ist zugleich ein entscheidender Beitrag zur \nZukunftssicherung einer Gesellschaft. Doch im konkreten \nEinzelfall wird h\u00e4ufig das Gegenteil erlebt: Kinder \nwerden zu einem zus\u00e4tzlichen Risiko f\u00fcr die Sicherung \nder eigenen Existenz. Armutsrisiken treffen heute beson-\nders kinderreiche Familien sowie Alleinerziehende und \nMigrantenfamilien. Kinder sind in unserer reichen Gesell-\nschaft in wachsendem Ma\u00dfe selbst von Armut betroffen. \nArmut zeigt sich dabei in materieller Armut, doch sie hat \nKonsequenzen weit dar\u00fcber hinaus. Armut konkretisiert \nsich in Bildungsarmut, in Beziehungsarmut, in mangeln-\nder Teilhabe am gesellschaftlichen Leben.\u201c \u2013 So weit der \nEKD-Ratspr\u00e4sident. \n\nSie werden feststellen, meine Damen und Herren, dass \nsich die Situationsbeschreibung der Evangelischen Kirche \nin Sachen Kinderarmut von der der Linken kaum unter-\nscheidet. Bereits die EKD-Synode im Vorjahr in W\u00fcrz-\nburg hatte sich diesem Thema in einem Papier gewidmet, \ndas den Titel trug \u201eGerechtigkeit erh\u00f6ht ein Volk, Armut \nmuss bek\u00e4mpft werden, Reichtum verpflichtet\u201c. Auch \ndiesen Satz kann meine Fraktion vorbehaltlos unter-\nschreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU: H\u00f6ren Sie \nalso endlich damit auf, uns bei sozialpolitischen Debatten \n\n 7587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nimmer wieder Schwarzmalerei oder \u00dcbertreibung vorzu-\nwerfen, denn die Fakten sind eindeutig: Der Deutsche \nKinderschutzbund spricht in seiner j\u00fcngsten Statistik von \n2,6 Millionen Kindern, die in Deutschland in Armut \nleben. 700 000 Kinder sind verarmt, obwohl ihre Eltern \neiner geregelten, aber extrem schlecht bezahlten Arbeit \nnachgehen. 1,9 Millionen Kinder m\u00fcssen von jenen \n208 Euro leben, die das ALG II anteilig f\u00fcr das Leben \neines Kindes vorsieht. \n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD: Sie regie-\nren hier in Dresden, aber auch in Berlin, wo die meisten \nSozialgesetze beschlossen werden. Ich appelliere an Sie: \nNehmen Sie diese Realit\u00e4ten zur Kenntnis, folgen Sie \nauch dem Rat der Kirchen. Kinder brauchen, um an der \nGesellschaft teilhaben zu k\u00f6nnen, Zuwendungen, die am \ntats\u00e4chlichen Bedarf orientiert sind. Sie brauchen als \neigenst\u00e4ndige Gesch\u00f6pfe \u2013 so hat es Bischof Huber \nformuliert \u2013 auch ein eigenes existenzsicherndes Kinder-\ngeld. \n\nDas ist der Ma\u00dfstab, und wir schlie\u00dfen uns dieser Forde-\nrung an. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich hatte den Eindruck, dass \nbei den ganz Linken als auch bei den Nationalsozialisten \n\n(Oh-Rufe von der NPD \u2013  \nZuruf von der NPD: Das kann nicht sein!) \n\nals auch bei unseren Liberalsozialisten, die wir mit der \nFDP ja auch hier im Landtag haben, so der Eindruck oder \ndas Konzept vorherrscht, allein mit einem 50-Euro-Schein \nf\u00fcr Sozialbed\u00fcrftige lie\u00dfe sich das Problem l\u00f6sen. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nDamit wird deutlich: Sie wollen eigentlich nur an den \nSymptomen herumdoktern; Sie wollen nicht zur Wurzel \ngehen. Das ist das Hauptproblem, das uns von Ihnen \nunterscheidet. Wenn jemand nichts zu essen hat, n\u00fctzt es \nnichts, wenn ich ihm einen Fisch gebe, sondern dann \nmuss ich ihm die Angel geben, damit er sich selbst diesen \nFisch fangen kann. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir gerade \u00fcber das Thema \nder Angel hier ein bisschen ausf\u00fchrlicher diskutieren und \nschauen, wie wir dort hinkommen, dass die Menschen \nselbstst\u00e4ndig in der Lage sind, f\u00fcr ihren eigenen Lebens-\nunterhalt zu sorgen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn. Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es m\u00f6chten mehrere Abgeordne-\nte eine Frage stellen; ich fange mit Frau Lay an; bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Abg. Krau\u00df, habe ich \nSie jetzt richtig verstanden, dass, wenn die Eltern nicht \nangeln, Sie daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass deren Kinder dann \nhungern sollen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das haben Sie falsch verstan-\nden, deswegen will ich gern darauf eingehen. Klar ist, \ndass diejenigen, die zum Beispiel Hartz IV beziehen, \nrelativ wenig Geld haben, dass sie sehr sparsam mit dem \nGeld umgehen m\u00fcssen; aber dieses Geld reicht f\u00fcr eine \ngesunde Ern\u00e4hrung, davon bin ich fest \u00fcberzeugt. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion und der NPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nDas ist ein Zyniker! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nIntellektuelle Unterern\u00e4hrung!) \n\nDas machen Tausende oder Abertausende Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger oder Hartz-IV-Empf\u00e4nger jeden Tag vor, \n\n(Anhaltende starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nindem sie ihre Kinder ordentlich ern\u00e4hren, indem sie ihre \nSchnitten schmieren und ihre Kinder mit dieser Schnitte \nin die Schule schicken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nAnhaltende Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, ich wollte noch ganz kurz \nausf\u00fchren. Wenn Sie glauben, dass wir damit, dass wir \nden Kindern vielleicht auch noch ein Fr\u00fchst\u00fccksbrot \nschmieren, w\u00e4hrend die anderen Eltern ihren Kindern \nganz normal das Br\u00f6tchen schmieren und mitgeben, \nsoziale Probleme l\u00f6sen, dann sind Sie auf dem Holzweg. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zuruf des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Machen wir mit der n\u00e4chsten \nZwischenfrage weiter; bitte, Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Krau\u00df, ich wei\u00df nicht, \nob ich es richtig mitbekommen habe, aber so viel dazu: \nSind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass wir Liberale \nuns nicht in einem Zug mit Nationalsozialisten als Libe-\nralsozialisten in eine Ecke stellen lassen?! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das nehme ich gern zur \nKenntnis, das habe ich auch nicht gemacht. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: Doch! \u2013  \nTorsten Herbst, FDP: Lesen wir es im Protokoll \n\nnach! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\n 7588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, was halten Sie von dem \nSatz: \u201eArmut ist ein stiller Glanz von innen\u201c? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie sind ein gro\u00dfer Philosoph. \nIch wollte jetzt aber eigentlich auf das Thema kommen, \ndas auch recht interessant ist, n\u00e4mlich auf das Thema \nErn\u00e4hrung. \n\n(Anhaltende starke Unruhe \u2013 Bettina Simon  \nund Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nstehen zu Zwischenfragen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte erst einmal ein paar \nS\u00e4tze ausf\u00fchren und danach k\u00f6nnen wir gern noch zu den \nFragen kommen. Das Thema Ern\u00e4hrung liegt uns schon \nam Herzen. \n\nDie FDP hat richtigerweise festgestellt, dass wir Ern\u00e4h-\nrungsprobleme bei Kindern haben. Aber wir haben eben \nnicht das Problem, dass die Kinder mangelern\u00e4hrt sind, \ndass sie zu wenig zu essen haben, sondern wir haben das \nProblem, dass sie zum Gro\u00dfteil sehr \u00fcbergewichtig sind, \nwenn sie aus sozial schwachen Verh\u00e4ltnissen kommen. \nDas liegt eben nicht daran, dass sie zu wenig Geld haben; \nansonsten w\u00e4re es ja so, dass der Schokoriegel preiswerter \nsein m\u00fcsste als der gesunde Apfel. Wir haben aber das \nProblem, dass eben gerade die gesunde Ern\u00e4hrung nicht \nfunktioniert. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Ihre Aufmerksam-\nkeit bitten, meine Damen und Herren! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Dass Ihre Konzepte dort nicht \naufgehen, machen auch einige Zitate deutlich, die ich \nbringen will. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bringe das Zitat zu Ende \nund danach k\u00f6nnen Sie Ihre Frage stellen. \n\nProf. Paul Nolte, den ich hier schon einmal zitiert habe, \nschreibt: \u201eMehr Geld jedenfalls f\u00fchrt nicht automatisch zu \nmehr Bildungskonsum,\u201c \u2013 wo wir hinwollen, und zu \nbesserer Ern\u00e4hrung \u2013 \u201esondern wird tendenziell innerhalb \nder Grenzen der eigenen Klassenkultur investiert.\u201c Der \n\u201eStern\u201c hat voriges Jahr geschrieben: \u201eMit mehr Sozial-\nknete kann man die Benachteiligung nicht wirksam \nbek\u00e4mpfen \u2026 Die Erfahrung zeigt:\u201c \u2013 ich habe das Zitat \nverk\u00fcrzt \u2013 \u201eDas w\u00fcrde\u201c \u2013 wenn man mehr Geld geben \nw\u00fcrde \u2013 \u201enur den Umsatz bei McDonalds erh\u00f6hen.\u201c \n\nBitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Simon. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, w\u00e4ren Sie \ndenn bereit, einmal \u00fcber drei Monate am eigenen Leib das \nExperiment zu starten und zu beweisen, dass man sich mit \n345 Euro gesund ern\u00e4hren kann? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD und  \ndes Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Als Student habe ich das \nviereinhalb Jahre gemacht, nicht nur drei Monate, Frau \nKollegin. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZu unseren L\u00f6sungen; worum geht es? Wir sagen, Geld-\ngeschenke bringen uns nicht weiter. Um das Problem zu \nl\u00f6sen, muss man auf Bildung setzen \u2013 Investitionen in \nBildung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen \u2013; denn sozial \nist, was Arbeit schafft. Davon sind wir fest \u00fcberzeugt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum Thema Bildung. Fr\u00fchkindliche Bildung war bei uns \nin den letzten Jahren ein Schwerpunkt, um die Armut zu \nbek\u00e4mpfen. Wir haben im ersten Doppelhaushalt dieser \nKoalition 94 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die fr\u00fchkindli-\nche Erziehung eingestellt und noch einmal 11 Millio-\nnen Euro f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr, weil wir wissen, \ndass sich gerade diese Investitionen in fr\u00fchkindliche \nBildung am meisten auszahlen. Die Universit\u00e4t Bielefeld \nsagt, dass jeder Euro, den wir dort investieren, eine \nRendite von 4 Euro bringt. Das war unser Konzept. \n\nOder wir sagen, wir wollen auf Familienbildung setzen. \nWir haben das innerhalb des Koalitionsvertrages als \nwesentlichen Baustein festgeschrieben. Wenn in Deutsch-\nland 75 Millionen Euro f\u00fcr Familienbildung und Famili-\nenerholung eingesetzt werden, und auf der anderen Seite \ngeben wir dann, wenn das Kind in den Brunnen gefallen \nist, 4,4 Milliarden Euro f\u00fcr sozialp\u00e4dagogische Familien-\nhilfe und f\u00fcr Heimunterbringung aus, dann zeigt das, dass \nes dort noch einen Widerspruch gibt. \n\nWir m\u00fcssen also in diese pr\u00e4ventiven Angebote gehen, \nwir m\u00fcssen die Eltern fit machen, dass sie ihrer Erzie-\nhungsverantwortung nachkommen. Deswegen bin ich der \nStaatsregierung auch f\u00fcr das Konzept zur Familienbildung \ndankbar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZum Thema Arbeit. Wer Arbeit hat, der ist sozial integ-\nriert und steht auf eigenen Beinen. Der diskutiert auch \nnicht dar\u00fcber, ob er gen\u00fcgend Geld hat, sondern er kann \ndann im Regelfall seine Familie auch ern\u00e4hren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nDas h\u00e4ngt von der Lohnh\u00f6he ab!) \n\nDeshalb war auch immer ein Schwerpunkt der Staatsre-\ngierung, auf eine ordentliche wirtschaftliche Entwicklung \nzu setzen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Armut trotz Arbeit!) \n\n 7589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nSachsen hat das h\u00f6chste Wirtschaftswachstum aller \nBundesl\u00e4nder. Wir hatten im letzten Jahr 32 000 neue \nsozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. \nWir hatten in Deutschland seit der Wiedervereinigung \nnoch nie so viele Arbeitspl\u00e4tze, so viele sozialversiche-\nrungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wie heute. \n\n(Unruhe) \n\nWir haben in Sachsen einen deutlichen R\u00fcckgang der \nArbeitslosenquote \u2013 mit jetzt 3,4 % den niedrigsten Stand \nseit Oktober 1995. \n\nMan sieht also, dass wir wirtschaftlich vorankommen und \ndass es der beste Weg ist \u2013 zusammen mit Bildung \u2013, um \ngegen Armut vorzugehen. \n\nWie gesagt, unterst\u00fctzen Sie uns auf diesem Weg, mehr in \nBildung und den Faktor Arbeit zu investieren, denn dann \nk\u00f6nnen wir die Kinderarmut bek\u00e4mpfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich muss fragen: Sie haben den \nBegriff Nationalsozialisten verwendet. Sind Sie bereit, \ndas zur\u00fcckzunehmen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: F\u00fcr die NPD nicht, aber \nbei der FDP habe ich das nicht gemacht!) \n\nDann muss ich Ihnen einen Ordnungsruf erteilen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort. Wird das \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wenn wir wollen, dass alle \nKinder eine gerechte Chance auf die Entfaltung ihrer \nTalente bekommen sollen, zum Nutzen der gesamten \nGesellschaft und vor allem, um diesen Teufelskreis der \nsogenannten Sozialhilfekarrieren zu durchbrechen, dann \nist die Bildung ein, wenn nicht gar der entscheidende \nHebel. Das sage ich ganz bewusst im Nachgang zu der \nDebatte von gestern Abend. Ein Bildungssystem, das auf \neine fr\u00fche Trennung, auf Aussortieren setzt, vertieft Un-\ngleichheit und bef\u00f6rdert die Entstehung einer neuen \nKlassengesellschaft. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr l\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen ein. Andere L\u00e4nder in Europa \nmachen uns vor, wie man mit einer anderen Bildung mehr \nChancen f\u00fcr sozial benachteiligte Kinder erreicht. \n\nBildung f\u00e4ngt aber nicht erst in der Schule an. Der von \nuns eingef\u00fchrte Bildungsauftrag in der Kindertages-\nbetreuung macht diesen Anspruch deutlich. Deshalb gibt \nes auch hier Ansatzpunkte zur Verbesserung der Situation \nvon Kindern. Wir wissen, dass Alleinerziehende ein \nbesonders hohes Armutsrisiko aufweisen. Zwar kann die \nPolitik nicht verhindern, dass Eltern sich trennen, sie kann \naber gerade im Interesse der Kinder alleinerziehende \nEltern unterst\u00fctzen. Ein zentrales Element hierf\u00fcr bildet \nein m\u00f6glichst gut ausgebautes Kinderbetreuungssystem. \n\nDie Vereinbarkeit von Familie und Beruf verringert die \nGefahr von Arbeitslosigkeit und damit von Armut. Auf \ndiesem Gebiet haben wir bereits Beachtliches geleistet. \nIch nenne hier die Erh\u00f6hung der Kita-Pauschale und das \nKita-Investprogramm. Das s\u00e4chsische Kita-System sucht \nbundesweit seinesgleichen. Das darf aber kein Grund zur \nSelbstzufriedenheit sein. In einzelnen Kommunen wie \netwa in Dresden fehlen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Kinderbetreu-\nung. Gerade Nichterwerbst\u00e4tige haben vielerorts mit \nH\u00fcrden beim Zugang zur Kinderbetreuung zu k\u00e4mpfen. \nDiese sogenannten Bedarfseinschr\u00e4nkungen m\u00fcssen im \nSinne der Chancengleichheit f\u00fcr alle Kinder abgebaut \nwerden. \n\nDeshalb haben wir im aktuellen Haushalt ein F\u00f6rderpro-\ngramm aufgelegt, das es den Landkreisen bzw. kreisfreien \nSt\u00e4dten erleichtern soll, diese Bedarfsbeschl\u00fcsse aufzuhe-\nben. Der Freistaat \u00fcbernimmt die Elternbeitr\u00e4ge der \nKinder, die ansonsten einen \u00dcbernahmeanspruch gegen \nden \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe h\u00e4tten. Ich erwarte \naber von der Kommunalpolitik, dass sie im Interesse der \nKinder mitzieht. Ich habe wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn \neinerseits abstrakte Diskussionen zum Thema demografi-\nscher Wandel, zur Abwanderung und zur geringen Gebur-\ntenrate gef\u00fchrt werden und andererseits einfache Ma\u00df-\nnahmen nicht ergriffen werden, die vor Ort m\u00f6glich sind \nund deren finanzielle Belastung begrenzt ist. \n\nF\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Kinder hat der Freistaat ein \nFr\u00fchwarnsystem auf den Weg gebracht, das \u00fcber eine \nverbesserte Koordinierung von zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden mit \nanderen Einrichtungen eine Mangelsituation oder Hilfe-\nbedarf aufdecken und im Sinne einer besseren F\u00f6rderung \nf\u00fcr Kinder agieren soll. Mit dem Gesundheitsziel \u201eGesund \naufwachsen\u201c m\u00f6chte der Freistaat weiterhin die gesund-\nheitlichen Folgen von materieller Benachteiligung mil-\ndern. Der oftmals mangelhaften Ern\u00e4hrung von Kindern \nin Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t als Folge von Armut gilt es \nunmittelbar entgegenzuwirken. \n\nWir halten auch an der Forderung eines kostenfreien \nVorschuljahres fest. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Lernmit-\ntelfreiheit. F\u00fcr die Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II \nsind die Kosten f\u00fcr Lehrmaterialien eine schwere Zusatz-\nbelastung. Auch hier gilt das langfristige Ziel, die Lern-\nmittelfreiheit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu ge-\nw\u00e4hrleisten. Das hei\u00dft, die Politik muss einerseits zielge-\nrichtet die unmittelbaren Auswirkungen von Armut \nbek\u00e4mpfen. Vorschl\u00e4ge dazu haben wir unterbreitet. \nGleichzeitig m\u00fcssen wesentliche Ursachen wie Arbeitslo-\nsigkeit und nicht existenzsichernde L\u00f6hne im Blick \nbehalten und langfristig angepackt werden. Nur durch \neine gerechte Lastenverteilung und ein modernes Erzie-\nhungs- und Bildungssystem helfen wir langfristig mehr \nKindern aus der Armut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \n\n 7590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ndie FDP-Fraktion. \u2013 Nicht. Die GR\u00dcNEN hatten keine \nRedezeit mehr. Ich frage ganz allgemein, ob noch das \nWort gew\u00fcnscht wird? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie die Debat-\nte bisher gezeigt hat, war sie notwendig und sind solche \nDebatten auch k\u00fcnftig notwendig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDebatten allein \u2013 da gebe ich einigen Rednern recht \u2013 \nreichen nicht aus. Ich kann selbstverst\u00e4ndlich nicht auf \nalle bisherigen Redner eingehen. Auf Herrn Krau\u00df m\u00f6chte \nich nicht eingehen. Das war, verehrter Herr Krau\u00df, eine \nRede, die vor Zynismus gestrotzt hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder NPD und der FDP) \n\nIch wei\u00df nicht, wie viele Erlebnisse Sie bisher diesbez\u00fcg-\nlich hatten. \u00dcber die Studentenzeit k\u00f6nnen wir nachher \nein Privatissimum machen und uns austauschen, wie das \ngeht. Halten Sie sich bitte, ohne einen Streit in der CDU-\nFraktion vom Zaun brechen zu wollen, der ist eh vorhan-\nden, an Frau Nicolaus. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Was?) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. Frau Nicolaus hat zwar nichts \nKonkretes gesagt, aber das, was sie sagte, stimmte. \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion,  \nder NPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nLassen Sie mich noch ein paar Bemerkungen zur Defini-\ntion von Armut machen, in denen ich mich eindeutig von \nder Staatsregierung unterscheide. Nat\u00fcrlich wissen wir \nalle, dass sich Armut nach objektiven Kriterien bemisst. \nDa kann man sich nicht hinstellen und sagen, alle, die in \nSachsen soziale Leistungen erhalten, also damit das \nsogenannte soziokulturelle Existenzminimum sichern, \ngelten nicht als arm. Das kann die Staatsregierung be-\nhaupten, und sie schreibt es immer wieder nieder, aber \nalle relevanten, ernst zu nehmenden wissenschaftlichen \nStudien sprechen dagegen. Das muss man endlich zur \nKenntnis nehmen. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nVerehrte Frau Herrmann, ich kann es mir nicht ersparen, \nauf Folgendes aufmerksam zu machen. Sie haben zu \nRecht gesagt, Armut l\u00e4sst sich nicht nur nach dem Ein-\nkommen definieren. Aber in einer Gesellschaft, die \nallerorten nach dem Prinzip \u201eGeld regiert die Welt\u201c \nverf\u00e4hrt, ist nun mal das Einkommen das Nonplusultra. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAlles andere, ob Kultur oder Bildung, wird danach \nbemessen \u2013 so ist zumindest die Situation in diesem \nLande \u2013, wie das Einkommen der Eltern ist. \n\nN\u00e4chste Bemerkung. Dies hat bisher keine Rolle gespielt \nund wird auch von der Staatsregierung bestritten: Durch \nHartz IV ist leider ein entscheidender Schub bei der \nKinderarmut eingetreten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas kann man statistisch beweisen und wir sehen es \nallerorten. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Deswegen  \nkann man aber eine Schnitte schmieren!) \n\nIch will auch deutlich machen, dass das sogenannte \nsoziokulturelle Existenzminimum f\u00fcr Kinder nicht ausrei-\nchend ist. Es ist eine politisch gegriffene Zahl, die nicht \nernsthaft untersetzt werden kann. Deshalb fordert meine \nFraktion seit Langem zun\u00e4chst f\u00fcr Kinder eine soziale \nGrundsicherung, die nach dem Bedarf \u2013 damit wir hier \nnicht aneinander vorbeireden \u2013 orientiert ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSolange wir das nicht erreichen, fordern wir die Anhe-\nbung des Regelsatzes f\u00fcr Kinder um 20 %. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAls N\u00e4chstes brauchen wir unbedingt eine Verl\u00e4ngerung \nder Zahlungsdauer des Unterhaltsvorschusses. Anders \ngeht es nicht. Es kann doch nicht sein, dass ab Vollendung \ndes 12. Lebensjahres, wenn die Kinder teurer werden, \nnicht mehr gezahlt wird. Auch hier muss unbedingt \neingegriffen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInsgesamt kann in Sachsen, insbesondere was Kinder \nbetrifft, von Chancengleichheit keine Rede sein. Insofern, \nverehrter Herr Dulig, gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht, aber Ihr \nehemaliger Parteivorsitzender Franz M\u00fcntefering redet \nmit zwei Zungen. Einerseits will er die 150 Euro geben \u2013 \ndas finde ich in Ordnung \u2013, andererseits sagt er aber, es \nbest\u00fcnde keinerlei Anlass, die Regels\u00e4tze von Hartz IV zu \nerh\u00f6hen, und das trotz Preissteigerung und anderem. Also, \nwerden Sie sich bitte einig und sagen Sie Ihrem Franz \neinen sch\u00f6nen Gru\u00df, er m\u00f6ge sich endlich entscheiden \nund wirklich nicht nur auf die eine Seite schauen, sondern \ngenerell seiner Verantwortung nachkommen und auch auf \ndiesem Gebiet mehr tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJetzt wird\u2019s konkret und dann stimmt\u2019s nicht!) \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Nach der freundlichen \nAnsprache von Herrn Dr. Pellmann \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nWir kennen uns doch schon lange!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, wir sind doch gute Partner. \n\n 7591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Torsten Herbst, FDP: Was?) \n\n\u2013 Genau. Jetzt k\u00f6nnen Sie nachdenken, Herr Herbst. \n\nMir war es wichtig, hier noch einmal bestimmte Dinge \ndarzustellen. Es ist immer von allen Oppositionskollegen \ngesagt worden, was alles nicht passiert. Das ist auf der \neinen Seite opportun, aber andererseits m\u00fcsste man den \nBesuchern und Zuh\u00f6rern sagen, was alles im Freistaat \nSachsen passiert; Ans\u00e4tze hatte ich bereits vorgebracht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist Ihre Aufgabe!) \n\nAber noch einmal an Sie, Frau Sch\u00fctz: Die Sch\u00fclerbef\u00f6r-\nderungskosten im l\u00e4ndlichen Raum sind h\u00f6her. Im st\u00e4dti-\nschen Gebiet gibt es sie nicht. Aber auch Sie wissen, dass \ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten gar nicht zum Ansatz \ngebracht werden, wenn die Familien nicht in der Lage \nsind, diese zu bezahlen. Da gibt es bestimmte Grenzen. \nDann wird n\u00e4mlich die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung von den \nLandkreisen erstattet oder gar nicht erst erhoben. Das \ngeh\u00f6rt auch zur Wahrheit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGleiches, meine Damen und Herren, gilt f\u00fcr die Musik-\nschulen in diesem Freistaat. Wenn ein Kind eine Musik-\nschule besuchen m\u00f6chte oder das tut und die finanziellen \nGrenzen der Eltern vorhanden sind, der Finanzrahmen \nalso angespannt ist, werden auch dort die Elternbeitr\u00e4ge \nentweder gar nicht erst erhoben oder sie werden erstattet. \nSomit kann jedes Kind eine Musikschule besuchen. \n\n(Zurufe von den Fraktionen) \n\nWir wollen es gar nicht verhehlen und ich habe das \neingangs auch gesagt: Es gibt hier und da Probleme, die \norganisatorisch auf die Reihe zu bringen sind. Das betrifft \nbeispielsweise die Bildung oder die Chancengleichheit. \nDeswegen gibt es ja das entsprechende Konzept der \nStaatsregierung. Wir haben da auch noch einiges zu tun. \nAber es geh\u00f6rt auch zur Ehrlichkeit, dass man Dinge, die \ndankenswerterweise schon vorhanden sind, aussprechen \nkann und darf. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Elternbeitr\u00e4ge in Kindertagesst\u00e4tten. \nWenn die Eltern nicht in der Lage sind, die Elternbeitr\u00e4ge \nzu zahlen, werden diese erstattet. Das ist eine Leistung \nder Kommunen. Daf\u00fcr d\u00fcrfen wir dankbar sein, dass das \nso gew\u00e4hrleistet wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Nicolaus? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Einen kleinen Augenblick, Herr \nDr. Pellmann. \n\nAuch mir gefallen die Bedarfsbeschl\u00fcsse in den jeweili-\ngen Kommunen vor Ort nicht. Das ist keine Frage. Des-\nwegen haben wir, wie es Martin Dulig ausgef\u00fchrt hat, das \nProgramm eingef\u00fchrt, dass die Landkreise praktisch \nAnreize haben, diese Bedarfsbeschl\u00fcsse wieder abzu-\n\nschaffen. Nur dann erhalten sie vom Freistaat die Eltern-\nbeitr\u00e4ge erstattet. Das ist ein Anreiz, das ist ein Einstieg \u2013 \ndas habe ich gestern schon gesagt \u2013 in das kostenlose \nVorschuljahr, wobei alle anderen Leistungen des Vor-\nschuljahres sowieso schon elternbeitragsfrei sind, was die \nVernetzung zwischen Kita und Grundschule betrifft. Das \nist eine herausragende Leistung \u2013 das ist hier auch schon \nmehrfach gew\u00fcrdigt worden \u2013, um den Kindern eine \nChancengleichheit zu bieten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Jetzt zu Ihnen, Herr \nDr. Pellmann. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ich bin Warten \ngew\u00f6hnt, Frau Nicolaus. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU:  \nSie warten doch gern auf mich!) \n\n\u2013 Das werden wir hier nicht aufkl\u00e4ren. \n\nZu meiner Frage: Sie sprachen bereits das zweite Mal am \nheutigen Tag \u00fcber ein Konzept der Staatsregierung. \nK\u00f6nnten Sie vielleicht dem Hohen Haus einmal mitteilen, \nwelches Konzept Sie meinen? Wenn Sie allerdings m\u00f6gli-\ncherweise die 40-seitige Beigabe zum Sozialreport 2006 \nmeinen, dann kann ich dort kein Konzept erkennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Das ist Ihre Lesart, wenn Sie \nnichts erkennen k\u00f6nnen. Die Ministerin wird mit Sicher-\nheit dazu noch Ausf\u00fchrungen machen. Wir sehen darin \ndie Ans\u00e4tze daf\u00fcr, Armutsrisiken zu beseitigen. Ich denke, \nes ist lobenswert, dass dieses Konzept auf die Beine \ngestellt wurde. Wir wollen ja flei\u00dfig mitarbeiten, dieses \nKonzept umzusetzen und die dementsprechenden finan-\nziellen Hintergr\u00fcnde zu schaffen. \n\nJa, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe \nschon den Standpunkt, dass wir vieles getan haben, aber \nnoch nicht alles so vorfinden, damit wir voll zufrieden \nsein k\u00f6nnen. Aber eines muss man festhalten: Selbst wenn \nwir in der Zukunft alle Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kindertagesst\u00e4t-\nten \u00fcbernehmen und wenn wir kostenloses Essen zur \nVerf\u00fcgung stellen, wird es trotzdem immer wieder Kinder \ngeben, die leider in Armut leben, einmal in einer sozialen \nArmut, aber auch in einer seelischen Armut. Es wird eine \nAufgabe f\u00fcr die Zukunft sein, diese in der Zukunft zu \nbeseitigen. Es muss in die K\u00f6pfe hineinkommen, dass wir \nhier und da einfach im Miteinander eine entsprechende \nArmut zu verzeichnen haben. Auch wenn beide Eltern \narbeiten und ein geringes Einkommen haben, gibt es \ndurchaus Mehrkinderfamilien, in denen den Kindern \ntrotzdem erm\u00f6glicht wird, aufs Gymnasium zu gehen. \nDaf\u00fcr gibt es auch gute Beispiele. Wir m\u00fcssen uns da-\nr\u00fcber im Klaren sein: Das eine bedingt das andere nicht. \nWir k\u00f6nnen nicht Geld nach unten geben und glauben, \n\n 7592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ndamit w\u00e4ren alle Dinge beseitigt. Es gibt da viel mehr \nAns\u00e4tze, die wir umsetzen m\u00fcssen. Daran m\u00fcssen wir \nauch in der Zukunft arbeiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die \nStaatsministerin Frau Orosz, bitte; Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Bezogen auf die Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Dr. Pellmann und Frau Herrmann m\u00f6chte ich \neingangs darauf verweisen, dass es nat\u00fcrlich, wenn wir \neine solch detaillierte Debatte f\u00fchren, wichtig ist, um \nzielgerichtet zu agieren, dass wir uns \u00fcber die Definition \ndes Begriffes verst\u00e4ndigen. \n\nIch will noch einmal an eine der gro\u00dfen Frauen unseres \nLandes, Frau Elisabeth Noelle-Neumann, erinnern, die \n\u00fcber den Begriff Statistik schrieb: \u201eStatistik ist f\u00fcr mich \ndas Informationsmittel der M\u00fcndigen. Wer mit ihr umge-\nhen kann, kann weniger leicht manipuliert werden.\u201c \n\nDamit, meine Damen und Herren, bringt sie zwei Punkte \nzum Ausdruck. Erstens k\u00f6nnen Statistiken dabei helfen, \nsachlich zu argumentieren. Daraus folgt aber zweitens, \ndass man sich auch die M\u00fche machen muss, sie genau zu \nlesen und zu hinterfragen, ob die Ergebnisse einer Statis-\ntik tats\u00e4chlich ausreichen, das eigene Handeln zu legiti-\nmieren. Das kostet Zeit. Aber ich gehe davon aus, dass \nwir allgemein im Haus die Meinung vertreten, dass es \nsich lohnt, gerade bei einem solch ernsten Thema wie \nKinderarmut diese M\u00fche an den Tag zu legen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie definiert man Armut? Dazu einigten sich im Dezem-\nber 2001 bereits die europ\u00e4ischen Staats- und Regie-\nrungschefs auf Indikatoren, mit denen man Arbeit messen \nkann. Die Armutsgrenze bei weniger als 60 % des durch-\nschnittlichen Einkommens zu ziehen war dabei eine \npolitische Entscheidung. \n\nWer Frau Noelle-Neumanns Ratschlag ernst nimmt, \nschaue genauer hin und frage sich, ob diese Definition \nausreicht, konkrete Armut zu erfassen. Reicht sie tats\u00e4ch-\nlich aus, den Problemen in all ihren Auspr\u00e4gungen ge-\nrecht zu werden? Die \u201eTAZ\u201c verneint dies und schreibt: \n\u201eIn der Tat erwecken die glatten Armutsschwellen bei 40, \n50 und 60 % den Eindruck mathematischer Willk\u00fcr. \nSchlie\u00dflich enthalten die relativen Marken keinen Hin-\nweis darauf, ob die entsprechenden Geldbetr\u00e4ge ausrei-\nchen f\u00fcr ein Konsumniveau ohne Not auf H\u00f6he des \ngesellschaftlich verallgemeinerten Mindeststandards.\u201c \n\nIch gehe dabei noch einen Schritt weiter. Ich denke, dass \ndie EU-Definition geeignet ist, die Einkommensverteilung \n\u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg zu vergleichen. F\u00fcr das \nzentrale Problem halte ich jedoch den Mangel an indivi-\nduellen Verwirklichungschancen. Dieser Mangel wird bei \n\neiner Erfassung allein des aktuellen Einkommens nicht \nhinreichend genau festgestellt. Der eine oder andere hat es \nheute schon angesprochen: Es gibt genug Beispiele, wie \nman Kinderarmut differenziert beschreiben kann, um \nauch gezielt darauf zu reagieren. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr m\u00f6chte ich noch kurz erw\u00e4hnen. Es ist \nder UNICEF-Bericht zur Lage der Kinder in Deutschland. \nHier wird die Lebenslage von Kindern anhand von sechs \nDimensionen untersucht: der materiellen Lage, der \nGesundheit und Sicherheit, der Bildung, der Beziehungen \nzu den Eltern und Freunden, der Risiken im Alltag und \ndes subjektiven Wohlbefindens von Kindern. \n\nDie UNICEF kommt damit zu einem umfassenden Be-\ngriff von Kinderarmut und bietet somit aus meiner Sicht \ndie Chance, in der Tat differenziert darauf zu reagieren. \n\nAuch wir, meine Damen und Herren, haben uns mit \nKinderarmut aus unterschiedlichen Blickwinkeln ausei-\nnandergesetzt. Ich verweise an dieser Stelle auch auf den \nIhnen bereits vorliegenden Sozialbericht 2006 \u201eLebensla-\ngen in Sachsen\u201c. Wir wissen, dass Armut gerade bei \nKindern von Alleinerziehenden ein gro\u00dfes Problem ist. \nWir wissen, dass es einen Zusammenhang zwischen \nsozialem Status und Gesundheit gibt; aber nicht nur, auch \ndas wissen wir. Und wir wissen, dass sozial schwache \nFamilien weniger Wert auf Bildung legen oder auch legen \nk\u00f6nnen als andere Familien. Wir wissen, dass Kinderar-\nmut die Chancen der Kinder f\u00fcr ein erfolgreiches und \neigenverantwortliches Leben in Zukunft verringert. \n\nDaher ist es unser Ziel, meine Damen und Herren, allen \nKindern unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft eine Chance zu \ngeben, ihr Leben eines Tages eigenverantwortlich und \nerfolgreich leben zu k\u00f6nnen. Dazu gibt es die Aktivit\u00e4ten \nder Staatsregierung. \n\nWir haben in der Tat, Herr Dr. Pellmann, in der Konzepti-\non der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Vermeidung von \nArmutsrisiken und zur F\u00f6rderung von Teilhabechancen in \nSachsen eine Gesamtdarstellung aus allen Ressorts der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung abgegeben. Sie beklagen, \ndass in dieser Konzeption f\u00fcr Sie nicht nachvollziehbar \ntats\u00e4chliche Ma\u00dfnahmen angeboten werden. Es mag sein, \ndass das Ihrem Eindruck und Ihrer Meinung nach ein 10-\noder 15-Punkte-Plan sein m\u00fcsste. So einfach haben wir es \nuns nicht gemacht, sondern wir weisen darauf hin, dass \ndiese Konzeption ein geeignetes Mittel ist und sein wird, \num in der Tat den Anspruch zu realisieren, dass die \nAufgabenstellung, um das Ziel, das heute schon mehrfach \nangesprochen worden ist, zu erreichen, eine gesamtgesell-\nschaftliche ist. Deswegen muss es ein Anliegen der \nStaatsregierung sein, alle gesellschaftlichen Akteure in \ndiesen Prozess einzubeziehen. Erst dann, Herr \nDr. Pellmann, kann und darf es einen gemeinsamen \nMa\u00dfnahmenkatalog geben. Auf diesem Weg sind wir. \n\nLassen Sie mich einige Punkte kurz herausgreifen. \n\nErstens. Wir wollen den Kindern ein solides und breites \nFundament an Wissen mitgeben. Wir haben die Bildungs-\nqualit\u00e4t im fr\u00fchkindlichen Bereich enorm verbessert. Dies \n\n 7593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nist gerade f\u00fcr die Kinder wichtig, die im Elternhaus nicht \ngef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, f\u00fcr die es nicht selbstverst\u00e4nd-\nlich ist, vorgelesen zu bekommen oder zum Beispiel ein \nMusikinstrument zu erlernen. \n\nWir haben in Sachsen ein Schulsystem, das eben nicht \ndazu f\u00fchrt, dass die Herkunft den Bildungsweg der \nKinder vorzeichnet. \n\nZweitens schaffen wir mit unseren Kitas und den Ganz-\ntagsangeboten die Voraussetzung, Familie und Beruf zu \nvereinbaren. Bundesweit hat die Kinderbetreuung in \nSachsen in Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t einen guten Ruf. Da \nk\u00f6nnen Sie sie noch so schlechtreden, wie Sie wollen, \nmeine Damen und Herren von der Linken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir wissen nat\u00fcrlich, dass weiterer Handlungsbedarf \nangesagt ist, und entwickeln dazu \u2013 auch heute in der \nAktuellen Debatte am Anfang zu h\u00f6ren \u2013 differenzierte, \nflexible Angebote f\u00fcr die Zukunft, denn gerade berufst\u00e4ti-\nge Alleinerziehende brauchen unsere Unterst\u00fctzung. \n\nDrittens. Wir k\u00fcmmern uns um die Gesundheit unserer \nKinder. Mit unserem Gesundheitsziel \u201eGesund aufwach-\nsen\u201c und vielf\u00e4ltigen Projekten in den letzten Jahren \nerreichen wir gerade auch die Kinder aus sozial schwa-\nchen Familien. Wir unterst\u00fctzen die Eltern dabei, ihre \nKinder gesund zu erziehen und gleich f\u00fcr sich selbst noch \neinmal die heute schon angesprochene Vorbildwirkung zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. \n\nIch denke, das tr\u00e4gt dazu bei, dass Armut in Sachsen nicht \nzu einem Gesundheitsrisiko werden kann. \n\nDen Kindern eine gute Bildung mitzugeben, die Eltern \ndabei zu unterst\u00fctzen, Familie und Beruf zu vereinbaren \nund ihre Kinder gesund aufwachsen zu lassen, das sind \nwichtige Wegmarken, die Kinderarmut in Sachsen zu \nbek\u00e4mpfen. Dazu m\u00fcssen wir umfassend agieren, um \nallen Kindern unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft die \nChance auf die Verwirklichung eigener Vorstellungen zu \ngeben. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen den erfolgreichen Weg unserer \nWirtschaftspolitik weiter gehen. Denn sozial ist das, was \nArbeit schafft. Wir m\u00fcssen die Menschen, die noch nicht \nan diesem Erfolg teilhaben, unterst\u00fctzen, ihre Lage \neigenverantwortlich zu verbessern; f\u00f6rdern, wo m\u00f6glich, \nund fordern, wo n\u00f6tig. \n\nWir m\u00fcssen unsere Kinder auf die Herausforderungen der \nZukunft vorbereiten, von der Kita bis zum Studium. Das, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, hat die Staatsre-\ngierung bereits mit vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen in den letzten \nJahren eingeleitet. Diese werden langfristig dazu beitra-\ngen, Kinderarmut in einem umfassenden Sinne erfolg-\nreich zu bek\u00e4mpfen. \n\nAllerdings ist zur Integration von Kindern, die an den \nRand der Gesellschaft zu rutschen drohen, nicht nur die \nStaatsregierung gefordert \u2013 ich wiederhole mich hier \u2013, \nsondern alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte m\u00fcssen mit ihren \n\njeweiligen M\u00f6glichkeiten dabei mithelfen, diese Familien, \ndiese Kinder zu unterst\u00fctzen. \n\nGenau darum geht es. Um diese M\u00f6glichkeiten auszutau-\nschen und gegebenenfalls zu b\u00fcndeln sowie nat\u00fcrlich \nauch um ein effizientes gemeinsames Handeln zu organi-\nsieren, werde ich die gesellschaftlichen Akteure in Sach-\nsen schon bald zu einer gemeinsamen Beratung in mein \nHaus einladen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu noch \nRedebedarf? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja!) \n\n\u2013 Moment, ich schaue erst einmal nach der Zeit. Ja, \nHerr Dr. Pellmann, Sie haben noch Redezeit. Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht wird \nes sogar eine Tradition, die wir einf\u00fchren sollten, dass \ndiejenigen, die eine Aktuelle Debatte beantragen, am \nSchluss noch einmal die M\u00f6glichkeit nutzen \u2013 nicht dass \nes zur Regel wird, dass immer die Staatsregierung das \nletzte Wort hat. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIch wei\u00df nicht, ob uns das sehr viel weiter bringt. \n\nIch will einige wenige Bemerkungen machen, die den \nBeitrag von Frau Staatsministerin betreffen, mich zu-\nn\u00e4chst aber bei aller Unterschiedlichkeit der Standpunkte, \ndie heute hier zum Tragen gekommen sind, f\u00fcr die Beitr\u00e4-\nge bedanken und der Auffassung anschlie\u00dfen, dass wir \nnat\u00fcrlich alle gefordert sind, gegen Kinderarmut aufzutre-\nten. \n\nIch freue mich zun\u00e4chst, dass heute im Unterschied zu \nmanchen bisherigen Verlautbarungen seitens der Staatsre-\ngierung und seitens der CDU-Fraktion niemand bestritten \nhat, dass in Sachsen Kinderarmut existiert. Das ist ein \ngro\u00dfer Fortschritt. \n\nWas die Statistik betrifft, so kennt nat\u00fcrlich jeder den \nalten Bismarck-Spruch, den ich hier nicht noch einmal \nwiederholen muss. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDer \u00fcbrigens eine etwas gr\u00f6\u00dfere Bedeutung als \nFrau Noelle-Neumann in der Weltgeschichte hat, aber das \nnur am Rande. \n\nVerehrte Frau Staatsministerin, ich bin Ihnen dankbar f\u00fcr \ndie Bemerkung, dass das, was Sie als Konzept bezeichnet \nhaben, ein vorl\u00e4ufiges Papier ist und dass wir alsbald mit \neinem Ma\u00dfnahmenkatalog zu rechnen haben. \n\nIch denke, es w\u00e4re auch hilfreich, wenn wir im Ausschuss \nvielleicht nicht nur Antr\u00e4ge zur Debatte stellen, sondern \n\n 7594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nim Vorfeld, bevor die Sache der Presse \u00fcbergeben wird, \neinmal unsere Meinungen austauschen k\u00f6nnten. \n\nWas die Betreuung in Kindertagesst\u00e4tten betrifft \u2013 weil \nSie das immer wieder zu Recht erw\u00e4hnen \u2013, will ich nur \nsagen: Wir wissen doch, warum Sachsen im Vergleich zu \nden westdeutschen Bundesl\u00e4ndern Vorteile hat und wo die \nUrsachen sind. Ich muss doch hier nicht sagen, dass das \nan der DDR liegt. Das glauben Sie mir doch gar nicht, \nwenn ich das sage. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas glaube ich Ihnen auch nicht!) \n\n\u2013 Sehen Sie! \n\nAber wir wollen doch auch bitte sch\u00f6n \u2013 und da bin ich \nwieder bei der Statistik \u2013 zur Kenntnis nehmen, dass \nSachsen, zumindest was die Betreuungskoeffizienten in \nden Krippen betrifft, unter den ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern den letzten Platz einnimmt. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nNat\u00fcrlich noch weit vor den westdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern, das will ich gern zugeben. \n\nWer wollte bezweifeln, dass Bildung auch ein wesentli-\ncher Faktor zur Bek\u00e4mpfung von Armut sein muss und \nsein kann? \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber, dass wir durch unser gegenw\u00e4rtiges Schulsystem \neine Chancengleichheit bieten w\u00fcrden \u2013 das mag ich \nwiederum bezweifeln \u2013, das sehe ich durchaus anders. \n\nEine letzte Bemerkung. Frau Staatsministerin, nat\u00fcrlich \ngeht es uns allen um die Gesundheit der Kinder. Ich selbst \n\nhabe drei Kinder und wei\u00df, wovon ich spreche, und ich \nwei\u00df auch, wie schwierig das oft ist. Wir m\u00fcssen dann \naber N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen. Setzen wir doch endlich \nim LGD-Gesetz um, dass die vorschulische und die \nschulischen Untersuchungen des Jugendmedizinischen \nDienstes eine eindeutige Verbindlichkeit haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas setzt personelle Ressourcen voraus, die wir daf\u00fcr \neinsetzen m\u00fcssen, wir brauchen aber die Verbindlichkeit. \nEs n\u00fctzt niemandem nur eine Empfehlung. Wir kennen \ndoch die Statistik und wissen, dass dies in vielen Kreisen \naufgrund des fehlenden Personals nicht durchgesetzt \nwerden kann. \n\nEine allerletzte Bemerkung, das sage ich jetzt auch als \nKommunalpolitiker. Ich habe manchmal den Eindruck, \nwenn es der Freistaat nicht l\u00f6sen kann oder will, dass es \ndann auf die Kommunen geschoben wird. Statten wir die \nKommunen endlich finanziell ordentlich aus und schaffen \nzum Beispiel einen Soziallastenausgleich, der benachtei-\nligte Kommunen besser stellen w\u00fcrde. Dann k\u00f6nnen wir \ndar\u00fcber sprechen, welche Verantwortung die Kommunen \ndar\u00fcber hinaus haben. Davon sind wir derzeit noch weit \nentfernt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann \nbeende ich an dieser Stelle die Debatte und diesen Tages-\nordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/10196 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \nIhnen ist die Reihenfolge der eingereichten Fragen be-\nkannt gemacht worden. Ich rufe den ersten Fragesteller \nHerrn Bartl, Linksfraktion auf. Er ist nicht anwesend. \n\nDann bitte Herr Petzold von der NPD-Fraktion; Frage \nNr. 1. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das Thema lautet: Strahlenbelastung bei \nradiologischen Untersuchungen im Freistaat Sachsen. \n\nNach Aussagen des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr \nStrahlenschutz (BfS), Wolfram K\u00f6nig, erfolgten im Jahr \n2004 in der Bundesrepublik rund 135 Millionen radiolo-\ngische Untersuchungen zu medizinischen Zwecken. F\u00fcr \ndie hohe durchschnittliche Strahlenbelastung sei vor allem \nder zwischen 1996 und 2004 um 65 % gestiegene Einsatz \nder Computer-Tomografie verantwortlich. Obwohl diese \nMethode nur 7 % aller R\u00f6ntgenuntersuchungen ausma-\n\nche, trage sie zu mehr als 50 % der gesamten angefallenen \nStrahlendosis in diesem Bereich bei. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussagen kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \nden Einsatz der Computer-Tomografie und der damit \nverbundenen Strahlenbelastung f\u00fcr die Patienten im \nZeitraum von 2002 bis 2005 im Freistaat Sachsen? \n\n2. Gem\u00e4\u00df der vor f\u00fcnf Jahren novellierten R\u00f6ntgenver-\nordnung muss jede R\u00f6ntgenuntersuchung \u00e4rztlich gerecht-\nfertigt sein, was bei Kontrolluntersuchungen jedoch nicht \nder Fall ist. Inwieweit erkennt die Staatsregierung die \nNotwendigkeit, zur Senkung der Strahlenbelastung der \nPatienten den Einsatz von Alternativverfahren zur CT-\nUntersuchung, wie Sonografie oder Magnetresonanz-\nTomografie, bei denen gleichwertige oder sogar bessere \ndiagnostische Informationen gewonnen werden k\u00f6nnen, \nzu bef\u00f6rdern? \n\n 7595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister Jurk, \nSie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Abgeordneter! Ich m\u00f6chte \nIhre Fragen wie folgt beantworten. \n\nZu Frage 1. Im Freistaat Sachsen werden derzeit \n127 Computertomografen \u2013 die Abk\u00fcrzung lautet CT \u2013 \nbetrieben. Das sind fast dreimal so viel wie vor zehn \nJahren. In den letzten Jahren ist die Gesamtzahl nur noch \nwenig gestiegen. Der Ersatz \u00e4lterer Ger\u00e4te durch Anlagen \nder vierten und f\u00fcnften Generation \u00fcberwiegt. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion \u2013  \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister Jurk, \neinen Moment bitte. \u2013 Verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen! Es steht Ihnen frei, den Saal zu verlassen, aber es \nsteht Ihnen nicht frei, im Saal in dieser Lautst\u00e4rke zu \ndiskutieren. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Durch den \nEinsatz moderner CT werden auch neue, zuvor nicht \nrealisierte Anwendungsgebiete erschlossen, wie zum \nBeispiel Untersuchungen am schlagenden Herzen und \ndreidimensionale Darstellungen. Damit einher geht eine \nerhebliche Zunahme der Anwendungsh\u00e4ufigkeit dieser im \nVergleich zu konventionellen R\u00f6ntgenaufnahmen dosisin-\ntensiven Untersuchungen. \n\nDie modernen Verfahren haben einen erheblichen thera-\npeutischen Nutzen f\u00fcr den Patienten im Vergleich zum \nRisiko durch die damit verbundene Strahlenbelastung. Bei \nden etablierten CT-Anwendungen erm\u00f6glichen moderne \nAnlagen eine tendenziell sinkende Strahlendosis je \nUntersuchung. Statistische Angaben zur H\u00e4ufigkeit von \nCT-Untersuchungen in Sachsen liegen nicht vor. Diese \nw\u00e4ren allenfalls den gesetzlichen und privaten Kranken-\nversicherungen sowie sonstigen Kostentr\u00e4gern bekannt. \nF\u00fcr einen Patienten ist eine Festlegung von Grenzwerten \nnicht m\u00f6glich, da die zur Diagnose notwendige Bildquali-\nt\u00e4t je nach Verfahren, K\u00f6rperumfang und zu untersuchen-\nder K\u00f6rperregion unterschiedlich hohe Expositionen \nerfordert. \n\nFestlegungen der R\u00f6ntgenverordnung haben daher das \nZiel, die notwendige Bildqualit\u00e4t mit einer m\u00f6glichst \ngeringen Strahlenbelastung zu erreichen. F\u00fcr den Betrei-\nber verpflichtende Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen umfas-\nsen zum Beispiel regelm\u00e4\u00dfige technische \u00dcberpr\u00fcfungen, \ndie Abnahme der R\u00f6ntgenanlage und regelm\u00e4\u00dfige Kon-\nstanzpr\u00fcfungen, Pr\u00fcfungen des Strahlenschutzes durch \nunabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige sowie die \u00dcberpr\u00fcfung \ndurch die \u00e4rztliche Stelle nach \u00a7 16 der R\u00f6ntgenverord-\nnung bei der Landes\u00e4rztekammer. \n\nZu Frage 2. R\u00f6ntgenaufnahmen am Menschen d\u00fcrfen nur \nin Aus\u00fcbung der Heilkunde und in weiteren per Gesetz \nvorgesehenen F\u00e4llen angefertigt werden. Andere R\u00f6nt-\ngenuntersuchungen, die zum Beispiel im Rahmen von \n\nFr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen wie dem Mammografie-\nScreening durchgef\u00fchrt werden, bed\u00fcrfen in Sachsen nach \nder R\u00f6ntgenverordnung der gesonderten Zulassung. \n\nStrahlenanwendungen am Menschen m\u00fcssen grunds\u00e4tz-\nlich gerechtfertigt sein. Dieses Prinzip ist mit dem Begriff \nder \u201erechtfertigenden Indikation\u201c in der novellierten \nR\u00f6ntgenverordnung des Jahres 2003 gest\u00e4rkt worden. Die \nrechtfertigende Indikation erfordert im Einzelfall die \nFeststellung durch einen fachkundigen Arzt, der feststel-\nlen muss, dass der gesundheitliche Nutzen f\u00fcr die An-\nwendung am Menschen gegen\u00fcber dem Strahlenrisiko \n\u00fcberwiegt. Andere Verfahren mit vergleichbarem gesund-\nheitlichem Nutzen, die mit keiner oder einer geringeren \nStrahlenexposition verbunden sind, sind bei der Abw\u00e4-\ngung zu ber\u00fccksichtigen. Die rechtfertigende Indikation \nist auch dann zu stellen, wenn eine Anforderung eines \n\u00fcberweisenden Arztes vorliegt. Die Verantwortung liegt \naber immer beim anwendenden Arzt. \n\nDie Strahlenschutzkommission hat dazu eine Orientie-\nrungshilfe ver\u00f6ffentlicht. Diese soll \u00c4rzten im Kranken-\nhaus und im niedergelassenen Bereich helfen, die f\u00fcr die \njeweilige Fragestellung am besten geeigneten Untersu-\nchungsverfahren auszuw\u00e4hlen. Das Befolgen der Orien-\ntierungshilfe l\u00e4sst neben einer besseren Versorgung der \nPatienten auch eine Verringerung der damit verbundenen \nStrahlenexposition erwarten. \n\nDie auf der Grundlage einer Rechtsverordnung des Staats-\nministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit eingerichtete \n\u00e4rztliche Stelle bei der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer \nnach \u00a7 16 der R\u00f6ntgenverordnung pr\u00fcft in regelm\u00e4\u00dfigen \nAbst\u00e4nden die Qualit\u00e4t der R\u00f6ntgenanwendungen. Be-\nstandteil der Pr\u00fcfungen sind auch das Stellen der rechtfer-\ntigenden Indikation, die Bildqualit\u00e4t und die Einhaltung \nvorgegebener Referenzdosiswerte bei Patientenaufnah-\nmen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAussage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage Nr. 4 stellt \nHerr Dr. Martens von der FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Frage betrifft die \nInformationsbeschaffung durch das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz. \n\nIch frage die Staatsregierung: Ist die Staatsregierung der \nAuffassung, dass die Informationsbeschaffung durch die \nMitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz bei \nAmtstr\u00e4gern \u00fcber deren dienstlich gewonnene Erkennt-\nnisse m\u00f6glicherweise als Beteiligung oder Anstiftung zu \nStraftaten nach \u00a7 353b StGB (Verletzung des Dienstge-\nheimnisses und einer besonderen Geheimhaltungspflicht), \n\u00a7 203 StGB (Verletzung von Privatgeheimnissen) oder \n\u00a7 39 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes zu werten ist \nund, wenn nein, aus welchen Gr\u00fcnden nicht? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. \n\n 7596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSehr geehrter Herr Dr. Martens, die Informationsbeschaf-\nfung durch Mitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz bei \u00f6ffentlichen Stellen ist ein Fall des \u00a7 11 des \nS\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes. Danach sind \n\u00f6ffentliche Stellen unter bestimmten Voraussetzungen \ngrunds\u00e4tzlich verpflichtet, dem Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz Informationen zu \u00fcbermitteln, wenn es \ndarum ersucht wird. \n\nVoraussetzung sind tats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass \ndie \u00dcbermittlung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz erforderlich ist. Der \nzust\u00e4ndige Amtstr\u00e4ger einer ersuchten Beh\u00f6rde erf\u00fcllt \nsomit nur die gesetzliche Verpflichtung dieser \u00f6ffentli-\nchen Stelle nach \u00a7 11 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsschutzgesetzes. Er handelt, soweit nicht spezielle \nGesetze die \u00dcbermittlung untersagen, befugt und macht \nsich nicht strafbar. F\u00fcr Anstiftung oder Beihilfe ist dann \nerst recht kein Raum. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Gestatten Sie eine kurze \nNachfrage: Gilt das auch in den F\u00e4llen, in denen die \nbetroffenen Amtstr\u00e4ger mit Decknamen als Informations-\nquellen des Landesamtes gef\u00fchrt werden? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sie \nspielen auf individuelles Fehlverhalten in dem konkreten \nFall der Organisierten Kriminalit\u00e4t an. Hier m\u00f6chte ich \ndazu nicht antworten, da gegenw\u00e4rtig Ermittlungsvorg\u00e4n-\nge laufen. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fragen von \nHerrn Lichdi und Frau Roth, die sich anschlie\u00dfen, bitten \nwir schriftlich zu beantworten. \u2013 Wir kommen zur Frage \nNr. 2 von Herrn Petzold, NPD-Fraktion. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um Verdachtsf\u00e4lle von Hautkrebs im \nFreistaat Sachsen. \n\nNach einer Studie der Innungskrankenkasse IKK Sachsen \nwurden im Vorjahr 2006 im Vergleich zum Jahr 1994 \nmehr als dreimal so viele Versicherte mit Verdacht auf \nHautkrebs behandelt. Der Anteil auff\u00e4lliger Befunde \nerh\u00f6hte sich damit von 0,6 auf 2,1 %. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Worin liegen nach Kenntnis der Staatsregierung die \nUrsachen f\u00fcr eine Zunahme von Verdachtsf\u00e4llen von \nHautkrebs im Freistaat Sachsen und inwieweit kann der \nsich abzeichnende Klimawandel mit einer in den Som-\nmermonaten deutlich wahrnehmbaren erh\u00f6hten, aggressi-\nveren Intensit\u00e4t der Sonneneinstrahlung sowie den oft bei \nJugendlichen feststellbaren h\u00e4ufigen Besuchen von \nSonnenstudios damit in Verbindung gebracht werden? \n\n2. Welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen erw\u00e4gt die Staatsre-\ngierung, um insbesondere bei Kindern und Jugendlichen \n\ndie Sensibilit\u00e4t f\u00fcr das Hautkrebsrisiko zu verst\u00e4rken und \neine entsprechende gesundheitsbewusste Lebensweise zu \nbef\u00f6rdern? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In \nder Tat ist in Europa ein tendenzieller Anstieg von Mela-\nnomerkrankungen im Jugendalter festzustellen. In den \nletzten 20 Jahren hat die Anzahl der Neuerkrankungen bei \nJugendlichen j\u00e4hrlich um circa 4 % zugenommen. Die \nAnzahl der Neuerkrankungen steigt dramatisch: von \n0,7 % pro eine Million Einwohner in einem Alter von null \nbis 14 Jahren auf 12,9 % pro Million Einwohner im \nJugendalter. \n\n\u00dcber die Ursachen der Zunahme von malignen Hautver-\n\u00e4nderungen bei Jugendlichen liegen uns keine gesicherten \nDaten vor. Sowohl die Krebsvorstufen als auch das \nBasaliom und das Spinaliom treten vor allem bei \u00e4lteren \nMenschen auf. Der manifeste Hautkrebs ist das Ergebnis \neines komplexen Zusammenwirkens verschiedener \nFaktoren, die f\u00fcr die Krebsentstehung insgesamt bedeut-\nsam sind. Neben den genetischen Risikofaktoren existie-\nren exogene Risikofaktoren wie notwendige Chemo- oder \nStrahlentherapie, Immunsuppression nach Organtrans-\nplantationen und anderes mehr. \n\nAuch Solarien und hochintensive Blaulichttherapie \nbergen eigene Risiken. Solariumbesuche f\u00fchren bei den \nHauttypen 1 und 2 \u2013 das sind Menschen mit heller Haut \nund blonden, braunen oder roten Haaren, Sommerspros-\nsen und Neigung zu Sonnenbrand \u2013 ebenfalls zu einer \nRisikosteigerung \u2013 das ist besonders wichtig \u2013, unabh\u00e4n-\ngig von der H\u00e4ufigkeit des Solariumsbesuches. \n\nF\u00fcr Europa liegen jedoch keine Daten eines theoretisch \nm\u00f6glichen Zusammenhanges von globalen Klimaver\u00e4nde-\nrungen zur Melanomstatistik vor. Die \u00e4u\u00dferst komplexen \nEinfl\u00fcsse auf Krebsrisiken lassen sich derzeit nicht mit \nder erforderlichen wissenschaftlichen Seriosit\u00e4t erfassen. \n\u2013 So viel zu Frage 1. \n\nZu Frage 2: Durch die UVB-Strahlung k\u00f6nnen Sonnen-\nbr\u00e4nde ausgel\u00f6st werden. Schwere Sonnenbr\u00e4nde in der \nKindheit scheinen ein unabh\u00e4ngiger Risikofaktor des \nMelanoms zu sein. Eine wirksame Vorsorge muss im \nKleinkindalter ansetzen. Fr\u00fchzeitige Aufkl\u00e4rung muss \njunge Familien mit ihren Kleinkindern gezielt erfassen. \nIm Zentrum unserer Bem\u00fchungen soll die Verbesserung \nder Haut und der Gesundheit der Vorschulkinder im \nAllgemeinen stehen; denn Gesundheitserziehung ist am \nerfolgreichsten, wenn sie spielerisch erworben und \ntrainiert wird. Dies gilt auch f\u00fcr den Sonnenschutz. Die \nUV-Prophylaxe ist umso besser, je fr\u00fchzeitiger sie ge\u00fcbt \nwird. Durch die von uns geplante Interventionsstudie bei \nden Kleinkindern ist zugleich eine M\u00f6glichkeit der \nMelanomprophylaxe gegeben. Der Schwerpunkt der \npolitischen Anstrengungen zur Verh\u00fctung von Hautkrebs \nliegt deshalb in der Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Risiken. Das \n\n 7597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nbetrifft verhaltensbedingte M\u00f6glichkeiten zur Verringe-\nrung der nat\u00fcrlichen UV-Exposition, aber auch eine \nverst\u00e4rkte Propagierung der Selbstbeobachtung der Haut. \n\nNeben der regelm\u00e4\u00dfigen fach\u00e4rztlichen Kontrolle durch \nExperten zur Diagnose im Anfangsstadium gibt es eine \nVielzahl fachlich ansprechend gestalteter Medien zum \nThema Hautkrebsvorsorge. Zu Beginn der Badesaison \nweisen wir auf die Notwendigkeit des Sonnenschutzes \nhin. Dar\u00fcber hinaus plant mein Haus ein Programm zur \nAufkl\u00e4rung \u00fcber die UV-Exposition vor allem bei kleinen \nKindern. Wir wollen mit zielgenauen Ma\u00dfnahmen die \nGesundheitsvorsorge weiter unterst\u00fctzen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chster stellt \nHerr Abg. Kosel, Linksfraktion, Frage Nr. 7. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf den \nBericht der unabh\u00e4ngigen Expertenkommission zur \nUmsetzung der Europ\u00e4ischen Charta der Regional- und \nMinderheitensprachen. \n\nVor wenigen Tagen weilte eine unabh\u00e4ngige Experten-\nkommission des Europarates in der Lausitz zur \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Umsetzung der Europ\u00e4ischen Charta der Regio-\nnal- und Minderheitensprachen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Aussagen konnte die Staatsregierung \n\u00fcber die Umsetzung der mit der Unterzeichnung der \nEurop\u00e4ischen Charta der Regional- und Minderheiten-\nsprachen eingegangenen Verpflichtungen und \u00fcber die \nEntwicklung des Schutzes und der F\u00f6rderung der sorbi-\nschen Sprache insbesondere in Bezug auf die im vergan-\ngenen Bericht zur Lage des sorbischen Volkes getroffene \nkritische Wertung treffen? \n\n2. Welche ersten Wertungen oder Aussagen der Experten-\nkommission liegen bereits vor? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nDr. Stange, Sie antworten auf diese Frage. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Einleitend m\u00f6chte ich \nFolgendes mitteilen: \n\nNach einer Pr\u00fcfung des von der Bundesrepublik Deutsch-\nland vorgelegten sogenannten Dritten Staatenberichtes hat \nder Sachverst\u00e4ndigenausschuss des Europarates f\u00fcr die \nEurop\u00e4ische Charta der Regional- und Minderheitenspra-\nchen erg\u00e4nzende Fragen an die Bundesrepublik Deutsch-\nland gerichtet. Diese Fragen betrafen die Minderheiten-\nsprachen D\u00e4nisch, Niederdeutsch, Saterfriesisch und \nRomanisch, aber auch Sorbisch. \n\nIm Rahmen eines Monitorings und zur Kontaktaufnahme \nmit Vertretern der betroffenen Sprachminderheiten be-\nsuchte der Sachverst\u00e4ndigenausschuss des Europarates in \n\nder Zeit vom 05.11. bis zum 09.11. dieses Jahres die \nBundesrepublik Deutschland. \n\nZur ersten Frage: Der Dialog mit dem Sachverst\u00e4ndigen-\nausschuss des Europarates ist formal noch nicht abge-\nschlossen. Sobald der Abstimmungsprozess mit dem \nSachverst\u00e4ndigenausschuss abgeschlossen ist, werden die \nAntworten auf die Fragen des Sachverst\u00e4ndigenausschus-\nses in allen Details ver\u00f6ffentlicht. \n\nAm Montag, dem 05.11., fanden in Bautzen Gespr\u00e4che \ndes Sachverst\u00e4ndigenausschusses mit Vertreterinnen und \nVertretern des sorbischen Volkes sowie anschlie\u00dfend mit \nVertreterinnen und Vertretern der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung statt. Dort wurden die vom Sachverst\u00e4ndigenaus-\nschuss angesprochenen Aspekte n\u00e4her er\u00f6rtert. Folgende \nAussagen hat die Staatsregierung dabei im Wesentlichen \nin der Reihenfolge der vom Sachverst\u00e4ndigenrat gestell-\nten Fragen getroffen: \n\nErstens. Ausgehend von der Vierten Regionalisierten \nBev\u00f6lkerungsprognose des Statistischen Landesamtes \nwird festgestellt, dass die Gesamtbev\u00f6lkerung im sorbi-\nschen Siedlungsgebiet bis zum Jahr 2020 weiter zur\u00fcck-\ngehen wird. Separate Daten zur sorbischen Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe sind nicht erfasst worden. \n\nZweitens. Der Gesetzentwurf zur Neugliederung des \nGebietes der Landkreise in Sachsen sieht vor, dass das \nsorbische Siedlungsgebiet weitgehend in einer administra-\ntiven Einheit zusammengef\u00fchrt wird. \n\nDrittens. Auch in Zukunft soll die Ausbildung einer \nausreichenden Zahl gut ausgebildeter, die sorbische \nSprache beherrschender Lehrerinnen und Lehrer gesichert \nwerden. \n\nViertens. Ausgehend von der Verfassung und von der \nEurop\u00e4ischen Charta der Regional- und Minderheiten-\nsprachen werden an sorbischen Mittelschulen im Schul-\njahr 2007/2008 circa zwei Drittel aller betroffenen Klas-\nsen unterhalb der Mindestsch\u00fclerzahl gef\u00fchrt. \n\nF\u00fcnftens. Der Freistaat Sachsen begr\u00fc\u00dft es, dass die \nsorbische Sprache insbesondere durch die Sendungen des \nMDR im \u00f6ffentlich-rechtlichen H\u00f6rfunk und Fernsehen in \nim wahrsten Sinne des Wortes h\u00f6rbarem Ma\u00dfe pr\u00e4sent ist. \nHervorgehoben wurde, dass ein Vertreter der Domowina \nim Rundfunkrat des MDR vertreten ist. Dar\u00fcber hinaus \nhat der MDR feste Programmangebote in sorbischer \nSprache. Im Rahmen der Besprechung am 5. Novem-\nber 2007 wurde auch mitgeteilt, dass der Freistaat Sach-\nsen seine intensiven Bem\u00fchungen fortsetzt, zur Sicherung \nder k\u00fcnftigen Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische \nVolk eine angemessene Bundesbeteiligung in H\u00f6he von \nrund 8,2 Millionen Euro j\u00e4hrlich und den zeitnahen \nAbschluss eines entsprechenden Finanzierungsabkom-\nmens zu erreichen. \n\nZur Frage 2: Da der Dialog, wie ich bereits erw\u00e4hnte, \nnoch nicht abgeschlossen ist, kann \u00fcber Wertungen oder \nAussagen des Sachverst\u00e4ndigenausschusses zurzeit leider \nnoch keine Auskunft gegeben werden. \n\n 7598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nStaatsministerin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich habe vorhin die Staatsregierung gebeten, die \nAntworten auf die Fragen des entschuldigten Abgeordne-\nten Lichdi und von Frau Roth schriftlich zu \u00fcbergeben. \nIch bitte, dies auch f\u00fcr die Frage 10 zu tun, die Herr \nLichdi gestellt hat. \u2013 Vielen Dank. \n\nWir kommen zur Frage Nr. 5. Sie wird von Dr. M\u00fcller, \nNPD-Fraktion, gestellt. Bitte sehr. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister, bei meinen an \ndie Staatsregierung eingereichten Fragen geht es um die \nSicherheit in der Region um die Gro\u00dfe Kreisstadt Sebnitz \nunter Ber\u00fccksichtigung der Pl\u00e4ne des kompletten und \ndauerhaften Abzugs der Bereitschaftspolizei des Freistaa-\ntes Sachsen aus der Stadt Sebnitz und der Reduzierungs-\npl\u00e4ne der Bundespolizei in der Grenzregion sowie dem \nf\u00fcr 12-2007 geplanten Beitritt der Tschechischen Repub-\nlik zum Schengen-Raum. \n\nDie Fragen lauten: \n\n1. In den vergangenen Wochen kam es erneut zu diversen \nEigentumsdelikten in der Region in und um die Stadt \nSebnitz. Nachdem in der Vergangenheit vorwiegend \nAutodiebst\u00e4hle mit Verbringung der gestohlenen Pkws \n\u00fcber die Grenze in die Tschechische Republik zu regis-\ntrieren waren, kam es jetzt zu regelrechten Diebesz\u00fcgen \ndurch die Stadt. Wie beabsichtigt das s\u00e4chsische Innenmi-\nnisterium, unter Ber\u00fccksichtigung der in den Vorbemer-\nkungen genannten Fakten, dieser Problematik Herr zu \nwerden und die objektive Sicherheit und auch das von der \nBev\u00f6lkerung empfundene Sicherheitsgef\u00fchl in der Region \nwieder zu verbessern? \n\n2. Wie steht das s\u00e4chsische Innenministerium zu den \ngeplanten Reduzierungen der Polizeikr\u00e4fte des Landes \n(Bereitschaftspolizei) und des Bundes im Bereich des \nT\u00e4tigkeitsbereiches des Polizeireviers in Sebnitz sowie \nzum geplanten Wegfall der Grenzkontrollen unter Be-\nr\u00fccksichtigung der aktuellen Kriminalit\u00e4tsentwicklung? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte zu beiden Fragen zusammenh\u00e4ngend antworten. \n\nDie in der Anfrage der NPD-Fraktion zum Ausdruck \ngebrachte Sorge hinsichtlich der Gew\u00e4hrleistung der \n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung im Landkreis S\u00e4ch-\nsische Schweiz halte ich mit Blick auf die Entwicklung \nder letzten Jahre f\u00fcr unbegr\u00fcndet. Sowohl die Gesamt-\nkriminalit\u00e4t als auch die Eigentumsdelikte sind in den \nletzten Jahren im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz kontinu-\nierlich zur\u00fcckgegangen. Dieser Entwicklung hat auch die \nAufnahme der Tschechischen Republik in die Europ\u00e4-\nische Union keinen Abbruch getan. Der von vielen be-\n\nf\u00fcrchtete nachhaltige Kriminalit\u00e4tsanstieg nach dem \n1. Mai 2004 ist ausgeblieben. \n\nDieser langfristig positive Trend gilt grunds\u00e4tzlich auch \nf\u00fcr den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Polizeireviers Sebnitz. \nAllerdings musste punktuell f\u00fcr die Stadt Sebnitz im \nOktober 2007 ein Anstieg besonders schwerer Diebst\u00e4hle \nfestgestellt werden. Um dieser tempor\u00e4ren Straftatenh\u00e4u-\nfung nachhaltig zu begegnen, wurden die Ermittlungen \nunverz\u00fcglich der Kriminalpolizei \u00fcbertragen. Zudem \nerfolgt eine verst\u00e4rkte Bestreifung des Stadtgebietes. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger in der Region um Sebnitz, aber auch in allen \nanderen St\u00e4dten und Gemeinden mit Grenzbezug k\u00f6nnen \nsich auch nach dem Wegfall der Personenkontrollen zu \nPolen und Tschechien sicher f\u00fchlen. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung und insbesondere die Polizei bereiten sich \nintensiv auf die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen vor. An \ndie Stelle der station\u00e4ren Grenzkontrollen werden wir \nwirksame Ausgleichsma\u00dfnahmen setzen. Der insgesamt \n15 Punkte umfassende Katalog sieht dabei solche Ma\u00df-\nnahmen vor wie die Verst\u00e4rkung des Fahndungsschleiers \nim grenznahen Raum, vor allem durch den Einsatz mobi-\nler Fahndungsgruppen der Landes- und Bundespolizei, \nden Ausbau der Kontrollaktivit\u00e4ten vor allem auf den \nBundesautobahnen und Landstra\u00dfen mit Grenzbezug \nsowie die Intensivierung der polizeilichen Zusammenar-\nbeit mit Polen und Tschechien. Zudem wollen wir die \ngegenw\u00e4rtige Polizeipr\u00e4senz in den Dienststellen mit \nGrenzbezug in den n\u00e4chsten Jahren aufrechterhalten. \n\nDies gilt auch f\u00fcr das Polizeirevier in Sebnitz. Dieses \nRevier ist ein wichtiger Stabilisator f\u00fcr die Sicherheit in \nder Region. Wir haben uns deshalb klar positioniert. Das \nPolizeirevier in Sebnitz bleibt in den kommenden Jahren \nals eigenst\u00e4ndiger Revierstandort auf jeden Fall erhalten. \n\nAbschlie\u00dfend muss ich zur Anfrage des Herrn Abg. \nDr. M\u00fcller feststellen: W\u00e4hrend die Staatsregierung in \nVorbereitung des Wegfalls der Personenkontrollen effek-\ntive Ma\u00dfnahmen ergreift, nutzen Sie eine tempor\u00e4re \nStraftatenh\u00e4ufung in Sebnitz zur Angstmacherei. Dies, \nmeine Damen und Herren, ist purer Populismus. \n\nDer gegenw\u00e4rtig in Sebnitz durch die Bundespolizei \nbesetzte Abschnitt soll nach dem vorliegenden Struktur-\nkonzept des BMI k\u00fcnftig wegfallen. Die Region  \num Sebnitz geh\u00f6rt k\u00fcnftig zum Bundespolizeirevier \nSchmilka, einem von zwei Revierstandorten der k\u00fcnftigen \nBundespolizeiinspektion in Ebersbach. Zudem richtet die \nBundespolizei f\u00fcnf mobile Kontroll- und \u00dcberwachungs-\neinheiten in Sachsen ein. Diese Kr\u00e4fte sind bei besonde-\nren Einsatzlagen flexibel und schnell einsetzbar. \n\nAussagen zur k\u00fcnftigen Personalverteilung liegen der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung bislang nicht vor. Allerdings \nhaben sowohl Herr Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt \nals auch ich Herrn Bundesminister Dr. Sch\u00e4uble in per-\ns\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen darauf hingewiesen, dass ein \nAbzug der Bundespolizei in der von den Medien darge-\nstellten Gr\u00f6\u00dfenordnung den s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern nicht zu vermitteln ist. \n\n 7599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe noch eine Nachfra-\nge. \u2013 Sie sprachen von einer verst\u00e4rkten Schleierfahn-\ndung. Wie wollen Sie das gerade in dieser Region be-\nwerkstelligen, wenn Sie zum Beispiel die Polizeibereit-\nschaft komplett wegnehmen, die mit ihren st\u00e4ndigen \nallgemeinen Verkehrskontrollen die M\u00f6glichkeit hat, auch \nStraft\u00e4ter aufzugreifen? Das ist doch ein erheblicher \nstabilisierender Faktor in der Region. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nDr. M\u00fcller, ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass ich \nbereits im Januar zur Bereitschaftspolizei gesprochen und \ndabei klargemacht habe, dass die Bereitschaftspolizei f\u00fcr \nbesondere Einsatzlagen zust\u00e4ndig ist und nur mit \u00dcberka-\npazit\u00e4ten zur Unterst\u00fctzung der normalen Polizei in der \nRevierarbeit eingesetzt werden kann. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Herr Abg. Kosel; Frage Nr. 8. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Anfrage bezieht sich auf einen \nAufmarsch der rechten Szene in Bautzen. \n\nWie bereits im April 2006 wollen Anh\u00e4nger des soge-\nnannten freien Widerstands in Bautzen demonstrieren. \nStadtr\u00e4te fordern das Verbot der Demonstration. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Sind der Staatsregierung andere geplante Aufm\u00e4rsche \nder rechten Szene aus propagierter Solidarisierung mit \nKarsten Giese und Ernst Z\u00fcndel bekannt? \n\n2. Teilt die Staatsregierung die Auffassung, dass die \npropagierte Solidarisierung mit den oben genannten, \nwegen Volksverhetzung verurteilten Personen eine \u00dcber-\nnahme deren strafbaren \u00c4u\u00dferungsinhalte durch die \nDemonstrationsteilnehmer nahelegt und somit einen \nVerbotsgrund darstellen k\u00f6nnte? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1 kann ich sagen, dass der Staatsregierung au\u00dfer \nden geplanten Aufm\u00e4rschen keine weiteren bekannt sind. \n\nIch komme zu Frage 2: Das parlamentarische Fragerecht \ndient dem Abgeordneten zur Erf\u00fcllung seiner Aufgabe als \nVertreter des Volkes im Parlament. Es soll ihm die M\u00f6g-\nlichkeit zur Gewinnung von Informationen verschaffen \nund die Kontrolle der Regierung erm\u00f6glichen. Gegen-\nstand des Fragerechts ist es nicht, die Regierung zu einer \nBewertung anzuhalten, die der Fragesteller f\u00fcr geboten \nh\u00e4lt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \nbin mit der Antwort auf Frage 2 nicht einverstanden, denn \nich denke, sie trifft nicht den Kern der Sache. \n\nAber ich habe eine Nachfrage: Welche Ma\u00dfnahmen, Herr \nStaatsminister, hat Ihr Haus unternommen, um dem Kreis \nBautzen zu helfen und ihn in rechtlicher Hinsicht zu \nunterst\u00fctzen, sich auf die geplante Demonstration vorzu-\nbereiten? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \n\u00dcberwachung derartiger Aktivit\u00e4ten wird wie auch in \nanderen Bereichen vorgenommen. Es gibt keine Beson-\nderheiten f\u00fcr den Kreis Bautzen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Frau Abg. K\u00f6ditz, Linksfraktion; Frage Nr. 11. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Meine Frage bezieht \nsich auf die bereits in der letzten Aktuellen Debatte \naufgerufenen Fragen zu Leistungsver\u00e4nderungen im \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst aufgrund von Personal-\nproblemen. \n\nDurch die \u201eLVZ\u201c erfuhren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \nMuldentalkreis, dass die amts\u00e4rztlichen Untersuchungen \nf\u00fcr die 1 200 Kinder, die 2008 in die Schule kommen, \nnicht mehr dezentral in Schulen und Kindereinrichtungen \nerfolgen sollen. Nach Kritik durch Kreisr\u00e4te der Linken, \nder SPD und der W\u00e4hlervereinigungen kam es zu einer \nSondersitzung des zust\u00e4ndigen Kreistagsausschusses. Bei \ndieser Sondersitzung wurde durch die Amts\u00e4rztin die \nkomplizierte Personalproblematik beim zust\u00e4ndigen \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst im Muldentalkreis als \neine wesentliche Ursache f\u00fcr die genannte Entscheidung \nbenannt. In anderen Landkreisen soll es vergleichbare \nPersonalprobleme geben. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Wie stellt sich die Personalsituation im \u00d6ffentlichen \nGesundheitsdienst in den s\u00e4chsischen Landkreisen bzw. \nkreisfreien St\u00e4dten dar und zu welchen Ver\u00e4nderungen der \nangebotenen Leistungen kam es dabei in den einzelnen \n\u00c4mtern in den letzten beiden Jahren bzw. welche Ver\u00e4n-\nderungen sind derzeit in Planung? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Staatsregierung ergriffen \nbzw. will sie ergreifen, um die angespannte Personalsitua-\ntion im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst zu entsch\u00e4rfen \nbzw. zu verbessern? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zur ersten Frage: \n\nIn den Gesundheits\u00e4mtern des Freistaates Sachsen ist die \nPersonalsituation \u2013 ich glaube, das ist auch allgemein \nbekannt \u2013 wie in der station\u00e4ren und ambulanten medizi-\nnischen Versorgung angespannt. Das gilt nat\u00fcrlich auch \nf\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst. Eine aktuelle \nErhebung des Landesverbandes Sachsen der \u00c4rzte und \nZahn\u00e4rzte des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes ergab, \n\n 7600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ndass in den s\u00e4chsischen Gesundheits\u00e4mtern 165 Arztstel-\nlen zur Verf\u00fcgung stehen, aber nur 135 \u00c4rzte derzeit dort \nt\u00e4tig sind. Die Differenz l\u00e4sst sich leicht errechnen. Die \nUrsachen daf\u00fcr sind neben dem Mutterschutz oder \nKrankheitsf\u00e4llen in erster Linie fehlende Bewerber, \nfehlende Ressourcen. \n\nDie Gesundheits\u00e4mter im Freistaat kommen ihren gesetz-\nlichen Pflichtaufgaben trotz dieser angespannten Situation \nnach. Mitunter ist es aber in der Tat erforderlich, Priorit\u00e4-\nten zu setzen. So sind zum Beispiel Ermittlungen im \nInfektionsschutz auf jeden Fall umgehend zu erledigen, \nw\u00e4hrend etwa Einschulungsuntersuchungen etwas l\u00e4nger-\nfristig vorgenommen werden k\u00f6nnen. Auch andere Auf-\ngaben k\u00f6nnen flexibler gehandhabt werden. F\u00fcr den \nAu\u00dfenstehenden ist diese notwendige Priorit\u00e4tensetzung \nleider nicht immer nachvollziehbar. \u2013 Diese Erkenntnis ist \nalso auch in meinem Haus schon vorhanden. \u2013 Dadurch \nentsteht der Eindruck \u2013 aus meiner Sicht f\u00e4lschlicherwei-\nse \u2013, die Leistungen der Gesundheits\u00e4mter des Freistaates \nseien eingeschr\u00e4nkt. \n\nZur Frage 2: Um den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst f\u00fcr \n\u00c4rzte attraktiv zu machen, gibt der Freistaat Sachsen, wie \nschon oft in diesem Hause sehr umfangreich ausgef\u00fchrt, \nseit 2005 hohe Summen aus. Wir erm\u00f6glichen die Weiter-\nbildung zum Facharzt f\u00fcr das \u00f6ffentliche Gesundheitswe-\nsen bzw. die Absolvierung des Amtsarztkurses. F\u00fcr das \nJahr 2005 wurden 60 000 Euro, f\u00fcr das Jahr 2006 \n278 000 Euro und f\u00fcr die Jahre 2007 und  2008 jeweils \n552 000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nDer erste Durchgang des Amtsarztkurses, der 2005 im \nBildungszentrum des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nSoziales in Mei\u00dfen m\u00f6glich ist, wurde bereits von \n27 \u00c4rztinnen und \u00c4rzten aus den Gesundheits\u00e4mtern des \nFreistaates Sachsen genutzt. Auch die Weiterbildung  \nzum Facharzt Hygiene- und Umweltmedizin sowie \nMikrobiologie und Infektionsepidemologie wird an der \nLandesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und \nVeterin\u00e4rwesen Sachsen als nachgeordneter Einrichtung \ndes Staatsministeriums erm\u00f6glicht. \n\nZudem werden unter Beteiligung des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Soziales j\u00e4hrlich Informationsveranstal-\ntungen f\u00fcr Medizinstudenten und junge \u00c4rzte zu Chancen \nund Perspektiven im s\u00e4chsischen Gesundheitswesen an \nden Medizinischen Fakult\u00e4ten in Dresden und Leipzig \ndurchgef\u00fchrt. Die Aus- bzw. Fortbildung nicht\u00e4rztlichen \nPersonals f\u00fcr die Gesundheits\u00e4mter wird ebenfalls unter-\nst\u00fctzt. Diese k\u00f6nnen sich zum Beispiel am Bildungszent-\nrum des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales in \nMei\u00dfen als Fachkraft f\u00fcr \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst \nweiterbilden. \n\nAuf die Ausschreibung von Stellen in den Gesundheits-\n\u00e4mtern hat die Staatsregierung keinen Einfluss. Jedoch \nunterst\u00fctzt das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales \nden Landesverband Sachsen der \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte des \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes in dem Bestreben \u2013 \nauch derzeit \u2013 um eine angemessene Verg\u00fctung. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nMinisterin. \u2013 Gestatten Sie mir zu Frage 1 noch eine \nNachfrage bzw. eine Bitte. Sie haben davon gesprochen, \ndass es aufgrund von Priorit\u00e4tensetzungen Ver\u00e4nderungen \nim Leistungsangebot gegeben hat. Meine Fragestellung: \nW\u00e4re es m\u00f6glich, dass man detailliert erfassen k\u00f6nnte, in \nwelchen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten es im \nEinzelnen zu Ver\u00e4nderungen gekommen ist? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcrde \nzumindest den Versuch zusagen, Ihnen das ohne erhebli-\nchen Aufwand zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich darf bemer-\nken, dass diese Priorit\u00e4tensetzung nicht starr ist, sondern \ndass sie sich gegebenenfalls auch in Zeitabl\u00e4ufen ver\u00e4n-\ndert. Um das zu Ihrer Zufriedenheit aufs Papier zu brin-\ngen, muss ich R\u00fccksprache mit den einzelnen kommuna-\nlen Gebietsk\u00f6rperschaften nehmen. Inwieweit es m\u00f6glich \nist und auch dem Aufwand gerecht wird, kann ich im \nMoment nicht sagen. Aber ich will den Versuch sehr gern \nunternehmen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Frau Simon. Bitte; Frage Nr. 12. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Es geht um die Bundes-\nbeteiligung an den Kosten der Unterkunft. \n\nDie Bundesregierung plant, ihren Bundeszuschuss zu den \nKosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung im Rahmen des \nSGB II (Hartz IV) f\u00fcr das Jahr 2008 drastisch zu senken. \nS\u00e4chsische Kommunen h\u00e4tten mit finanziellen Einbu\u00dfen \nvon circa 30 Millionen Euro zu rechnen. Nach Angaben \nder Landkreisverwaltung w\u00fcrde sich allein f\u00fcr den Land-\nkreis L\u00f6bau-Zittau der Zuschuss um 840 000 Euro verrin-\ngern. Bei Zugrundelegung der realen Kosten w\u00e4re jedoch \neine zus\u00e4tzliche Bundesbeteiligung von 1,9 Millionen \nEuro notwendig. Bei Vollzug der Pl\u00e4ne der Bundesregie-\nrung entst\u00fcnde somit f\u00fcr den Landkreis eine Finanzie-\nrungsl\u00fccke von 2,74 Millionen Euro allein f\u00fcr das Jahr \n2008. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung \nbez\u00fcglich der Entwicklung der f\u00fcr Hartz-IV-Betroffene \nseitens der s\u00e4chsischen Kommunen zu bezahlenden \nKosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung vor? \n\n2. Welche Initiativen hat die Staatsregierung ergriffen \nbzw. gedenkt sie zu ergreifen, um die Absenkung des \nBundeszuschusses an den genannten Kosten zu verhin-\ndern und die Anpassungsformel im \u00c4nderungsgesetz so \nzu korrigieren, dass als Ma\u00dfstab nicht die Zahl der Be-\ndarfsgemeinschaften, sondern die tats\u00e4chlichen Gesamt-\nausgaben gelten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke, \nFrau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine Damen und Herren Abgeordne-\n\n 7601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nten! Verehrte Frau Simon, die von den Landkreisen und \nkreisfreien St\u00e4dten als kommunalen Tr\u00e4gern der Grundsi-\ncherung zu zahlenden Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung \nhaben sich im vergangenen Jahr geringf\u00fcgig verringert. \nNach den statistischen Angaben der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit zu den Ausgaben f\u00fcr Leistungen f\u00fcr Unterkunft \nund Heizung, welche detailliert dem Internetangebot der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit zu entnehmen sind, beliefen \nsich die entsprechenden Ausgaben zum Beispiel im \nJuni 2006 auf eine H\u00f6he von 79,2 Millionen Euro, im \nJuni 2007, also ein Jahr sp\u00e4ter, waren es dagegen nur \nnoch Leistungen in H\u00f6he von 77,1 Millionen Euro. Gern \nreiche ich Ihnen im Anschluss die f\u00fcr Sie vielleicht \nwichtige Internetadresse nach, wo Sie sich noch mal im \nDetail informieren k\u00f6nnen. \n\nZur zweiten Frage: Der Entwurf eines Dritten Gesetzes \nzur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch wird \ngegenw\u00e4rtig im Bundesrat im ersten Durchgang beraten. \nIn diesem Rahmen setzt sich die Staatsregierung daf\u00fcr \nein, dass die Kommunen durch die Neufestsetzung der \nBundesbeteiligungsquote f\u00fcr das kommende Jahr eben \nnicht einseitig belastet werden, was sie auch in den \nvergangenen Jahren schon getan hat. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir in der n\u00e4chsten Woche auf der \nSozialministerkonferenz nochmals Absprachen mit den \nL\u00e4ndern zu einer gemeinsamen L\u00e4ndermeinung treffen \u2013 \nich hoffe, dass wir dazu kommen werden \u2013, um auch eine \nentsprechende St\u00e4rke gegen\u00fcber der Bundesregierung zu \norganisieren. Mit dieser Intention werden die Verhand-\nlungsm\u00f6glichkeiten der L\u00e4nder gegen\u00fcber dem Bund \nlogischerweise ausgelotet. So viel dazu. Ich wollte damit \nauch sagen: Es ist noch alles offen, wir sind im Gespr\u00e4ch. \nWir bem\u00fchen uns hier um eine einheitliche Vorgehens-\nweise, was auch sinnvoll ist.  \n\nIch m\u00f6chte noch nachschicken: Die Internetadresse w\u00fcrde \nich Ihnen gern schriftlich zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte gern zwei \nNachfragen gestellt, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Frau Ministerin, Sie \nhaben sich ja mit dieser Summe der Bundesanstalt f\u00fcr \nArbeit gekonnt herausgemogelt. Ich hatte aber nach der \nkonkreten Kostenentwicklung in den s\u00e4chsischen Kom-\nmunen gefragt, sodass ich noch einmal nachfragen m\u00f6ch-\nte, welche Entwicklung Ihnen bei den Kosten der Unter-\nkunft in den s\u00e4chsischen Kommunen bekannt ist. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, das \nsind die Zahlen der s\u00e4chsischen Kommunen und deswe-\ngen noch mal der Verweis: Schauen Sie ins Internet, da \nk\u00f6nnen Sie sich detailliert zu dieser Entwicklung selbst \nein Bild machen. Es ist ein geringf\u00fcgiger R\u00fcckgang an \ndiesen Kosten zu verzeichnen; ich hatte das gerade mit \nZahlen belegt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Sie kennen aber die \nGeschichte vom Durchschnitt und meine Frage ist: Wie \nreagieren Sie denn als Staatsregierung bei von den Durch-\nschnittswerten und dieser Verringerungstendenz abwei-\nchenden Kommunen? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Also, das \nwar nicht die Frage, Frau Pr\u00e4sidentin. Es gibt zwei Fra-\ngen, die habe ich beantwortet. Wenn Sie weitere Fragen \nhaben \u2013 \u2013 \n\n(Bettina Simon, Linksfraktion: Das war die Frage!) \n\n\u2013 Nein, Sie haben nicht davon gesprochen, ob der Durch-\nschnitt korrekt ist und wie ich mich gegen\u00fcber dem \nDurchschnitt verhalte. Sie haben gefragt, was ich zu den \nVer\u00e4nderungen sage. Die Ver\u00e4nderungen habe ich be-\nnannt. Ich habe gesagt: Es gibt eine R\u00fcckl\u00e4ufigkeit. Zwar \nist diese gering, aber sie ist transparent. Ich habe Ihnen \nden Hinweis gegeben, wenn Sie Details in diesem Verlauf \nerkennen wollen, sich im Internet \u2013 wir haben das auch so \ngemacht \u2013 kundig zu machen.  \n\nDie zweite Frage war, wie wir mit der Situation in der \nBeratung des Gesetzesentwurfs umgehen, und ich habe \nIhnen gesagt, dass dort die Messen noch nicht gesungen \nsind, sondern dass wir uns nat\u00fcrlich f\u00fcr eine gelingende \nund ausk\u00f6mmliche Finanzierung der Kommunen einset-\nzen, wie wir das in der Vergangenheit getan haben, und \ndass ich die Hoffnung in mir trage, dass auf der in der \nn\u00e4chsten Woche stattfindenden Sozialministerkonferenz \nauch eine L\u00e4ndermeinung gefunden wird. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Das habe ich alles \nverstanden. Ich hatte eine zweite Nachfrage zu Ihrer \nersten Antwort auf die Frage. Sie lautet nach wie vor: Wie \ngehen Sie damit um, wenn einzelne Kommunen abwei-\nchende Kosten haben? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Der \nUmgang obliegt speziell den Agenturen bzw. den optie-\nrenden Kommunen. Ich verstehe jetzt nicht, was die \nRegierung aus Ihrer Sicht tun soll. Deshalb bitte ich Sie, \ndass Sie noch einmal den Hintergrund Ihrer Frage erl\u00e4u-\ntern. Dann werde ich sie beantworten. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Wir machen das gemein-\nsam. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich w\u00fcrde auch \nvorschlagen, dass Sie das im Zwiegespr\u00e4ch tun. Vielen \nDank. \n\nFrau Simon, Sie k\u00f6nnen die letzte Frage stellen; Frage \nNr. 13. Ich bitte Sie, dass Sie das Zwiegespr\u00e4ch danach \nsuchen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIn Sachsen wurde erst am 01.09.2006 eine Verwaltungs-\nvorschrift f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Gleichwertigkeits-\npr\u00fcfungen bei \u00c4rzten, Zahn\u00e4rzten usw. in Kraft gesetzt. \nInteressenten, die bereits Jahre vorher mit Erlaubnis zur \n\n 7602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nvor\u00fcbergehenden Aus\u00fcbung des \u00e4rztlichen Berufes \ndementsprechend t\u00e4tig waren, hatten somit keine M\u00f6g-\nlichkeit, sich eher einer solchen Pr\u00fcfung zu stellen. \nDaraus resultiert wiederum, dass sie damit die f\u00fcr eine \nNiederlassung notwendige zweij\u00e4hrige Assistenzzeit nicht \neher absolvieren konnten. Betroffene \u00c4rzte sind somit \nnicht in der Lage, Praxen, die aus Altersgr\u00fcnden geschlos-\nsen werden, zu \u00fcbernehmen. Das Niveau der \u00e4rztlichen \nVersorgung wird dadurch negativ beeinflusst. \n\nIch habe dazu zwei Fragen: \n\n1. Unter welchen Voraussetzungen ist es m\u00f6glich, dass bei \nsolchen \"Altf\u00e4llen\" die jahrelange Aus\u00fcbung des Berufes \nvor Erlass der genannten Verwaltungsvorschrift als \nAssistenzzeit angerechnet wird? \n\n2. Welche Schritte wird die Staatsregierung unternehmen, \num die Benachteiligung des betroffenen Personenkreises \nzu mindern bzw. aufzuheben, oder sind Einzelfallent-\nscheidungen denkbar? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau \nSimon! Um eine Arztpraxis zu \u00fcbernehmen oder einen \nfreien Vertragsarztsitz zu besetzen, muss ein Arzt in das \n\nArztregister der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung eingetra-\ngen sein. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Eintragung ist eine Approbation als \nArzt und eine Facharztqualifikation. Die Approbation \nwird bei einer Ausbildung in Deutschland oder in einem \nStaat der Europ\u00e4ischen Union erteilt. Bei einer \u00e4rztlichen \nAusbildung in einem Drittstaat wird die Approbation nur \ndann erteilt, wenn der Arzt \u00fcber einen gleichwertigen \nAusbildungsstand verf\u00fcgt. Das ist zum Beispiel bei einer \n\u00e4rztlichen Ausbildung in den Vereinigten Staaten oder in \nKanada der Fall. Ansonsten muss der Arzt eine sogenann-\nte Gleichwertigkeitspr\u00fcfung ablegen. F\u00fcr eine Niederlas-\nsung als Arzt ist jedoch keine zweij\u00e4hrige Assistenzzeit \nerforderlich. Insoweit stellt sich bei \u00c4rzten die Frage \neiner Anrechnung von Arbeitszeit mit einer vor\u00fcberge-\nhenden Berufserlaubnis auf die Assistenzzeit \u00fcberhaupt \nnicht. \n\nZur zweiten Frage. Es ergibt sich aus der Antwort zur \nersten Frage: Die Staatsregierung sieht aus den genannten \nGr\u00fcnden keine Benachteiligung des betroffenen Perso-\nnenkreises. Es besteht aus unserer Sicht kein Handlungs-\nbedarf. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Gut. Sie sehen mich \nverbl\u00fcfft; die Runde geht an Sie. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: NPD-Demonstration in \nPlauen (Frage Nr. 6) \n\nAm 12.10.2007 organisierte der NPD-Kreisverband \nVogtland/Plauen eine Demonstration durch Plauen mit \neiner anschlie\u00dfenden Veranstaltung in dem Lokal \u201eZum \nTreffer\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Personen nahmen laut Kenntnissen der \nStaatsregierung an dem Demonstrationszug sowie an der \nsp\u00e4teren Veranstaltung im \u201eZum Treffer\u201c teil? \n\n2. Welche der Staatsregierung bekannten Liedermacher \ntraten im Rahmen des abendlichen Programms im Lokal \n\u201eZum Treffer\u201c auf? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1: An dem Aufzug nahmen circa 30 Personen teil, \nan der Saalveranstaltung circa 100 Personen. \n\nZu Frage 2: Der S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen dazu \nErkenntnisse vor. \n\nIch bitte jedoch um Verst\u00e4ndnis, dass ich weitere Infor-\nmationen aus Gr\u00fcnden der Geheimhaltung hier in der \n\u00d6ffentlichkeit nicht mitteilen kann. Ansonsten k\u00f6nnten \nR\u00fcckschl\u00fcsse auf die Arbeitsweise der Verfassungs-\nschutzbeh\u00f6rde gezogen werden und somit darauf, wie das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz seine Informationen \n\nerhebt. Ich bin gern bereit, der Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission auf deren Wunsch weitergehende Aus-\nkunft zu erteilen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Grenz\u00f6ffnung zu Tschechien \nund Polen: Kfz-Kennzeichenerfassung (Frage Nr. 9) \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 23.10.2007 berichtet von \neinem \u201e15-Punkte-Plan\u201c des Innenministers zur Grenzsi-\ncherung. Es wird berichtet, dass Kfz-Kennzeichen \u201eschon \nbei der Einreise automatisch erfasst und kontrolliert \nwerden\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ab wann und f\u00fcr welche Fahrzeuge soll die automati-\nsche Kennzeichenerfassung und -kontrolle eingesetzt \nwerden? \n\n2. Aufgrund welcher Vorschriften h\u00e4lt die Staatsregierung \neine automatisierte Kennzeichenerfassung und -auswer-\ntung f\u00fcr welche Sachverhalte f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu der \nAnfrage des Herrn Abg. Lichdi m\u00f6chte ich einleitend \nFolgendes klarstellen: In dem zitierten Artikel der \u201eS\u00e4ch-\nsischen Zeitung vom 23.10.2007 wurde nicht berichtet, \ndass es nach dem vorhandenen Sicherheitskonzept vorge-\nsehen ist, Kraftfahrzeugkennzeichen bei der Einreise \nautomatisiert zu erheben und mit polizeilichen Dateien \n\n 7603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nabzugleichen, ohne dass zuvor eine gesetzliche Grundlage \ngeschaffen werden soll. \n\nIn dem Artikel der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c wurde vielmehr \n\u2013 zu Recht \u2013 ausgef\u00fchrt, dass ich eine entsprechende \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes anstrebe, so \nwie das bereits in zehn Bundesl\u00e4ndern geschehen ist! \n\nZu Frage 1: Diese Frage kann ich zum jetzigen Zeitpunkt \nnicht beantworten. Angesichts der bevorstehenden Grenz-\n\u00f6ffnungen halte ich es allerdings f\u00fcr notwendig, dass der \nEinsatz alsbald erm\u00f6glicht wird. Ich werde zu diesem \nThema schnellstm\u00f6glich eine Kabinettsbefassung vorbe-\nreiten, damit ein entsprechender Gesetzentwurf in den \nLandtag eingebracht werden kann. \n\nIch beabsichtige eine Regelung, nach der die Kennzeichen \nvon Kraftfahrzeugen aller Art erhoben und abgeglichen \nwerden k\u00f6nnen, soweit die gesetzlichen Voraussetzungen \nvorliegen. Dies schlie\u00dft es jedoch nicht aus, die Ma\u00dfnah-\nme durch den konkreten Einsatz der Systeme auf be-\nstimmte Fahrzeugtypen zu beschr\u00e4nken, soweit dies im \nEinzelfall angezeigt ist. Auch ist beabsichtigt, die Ma\u00df-\nnahme so auszugestalten, dass Daten nicht gesuchter \nKraftfahrzeuge nach dem Abgleich sofort gel\u00f6scht wer-\nden. \n\nZu Frage 2: Wie bereits ausgef\u00fchrt, beabsichtige ich die \nSchaffung einer ausdr\u00fccklichen gesetzlichen Bestimmung \nzum Einsatz von Kennzeichenerkennungssystemen, da ich \ndie derzeitigen Regelungen nicht f\u00fcr ausreichend erachte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Einwilligung der Betroffe-\nnen in DNA-Tests (Frage Nr. 10) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Entnahmen von K\u00f6rperzellen zur Feststel-\nlung des DNA-Identifizierungsmusters (DNA-Tests) \nerfolgten aufgrund welcher Tatvorw\u00fcrfe jeweils a) mit \nEinwilligung des Betroffenen und b) aufgrund richterli-\ncher oder staatsanwaltlicher Anordnungen? \n\n2. Werden die Betroffenen, die in die DNA-Tests einwilli-\ngen, dar\u00fcber informiert, dass ihre Daten in landes- oder \n\nbundesweiten Straft\u00e4ter- und Fahndungsdateien gespei-\nchert werden? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Der \nsogenannte genetische Fingerabdruck hat sich zu einem \nhochwirksamen Instrument zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten \nentwickelt. Es bedarf keines Hinweises mehr auf seine \nWirksamkeit bei der Aufkl\u00e4rung spektakul\u00e4rer Straftaten. \nDiese Erkenntnis ist mittlerweile unumstritten. \n\nDie einzelnen Fragen beantworte ich, soweit dies in \nK\u00fcrze der Zeit anhand des vorliegenden Zahlenmaterials \nm\u00f6glich war, wie folgt. \n\nZu Frage 1: Mit Stand vom 30. September 2007 wurden \ndem LKA Sachsen 23 867 DNA-Untersuchungsantr\u00e4ge \nnach \u00a7 81g Abs. 1 StPO gemeldet, davon 2 644 f\u00fcr den \nZeitraum vom 1. Januar 2007 bis 30. September 2007. \nMit gleichem Stand vom 30. September 2007 wurden \ndem LKA Sachsen 16 363 Einwilligungen von Betroffe-\nnen gemeldet, davon entfielen 1 542 auf den Zeitraum \nvom 1. Januar 2007 bis 30. September 2007. \n\nEine Aussage zu den jeweils zugrunde liegenden Tatvor-\nw\u00fcrfen entsprechend der Fragestellung l\u00e4sst sich auf \nGrundlage dieser Statistik nicht treffen. \n\nZu Frage 2: Die Betroffenen werden bei der Einwilligung \nin der zu unterzeichnenden schriftlichen Erkl\u00e4rung da-\nr\u00fcber informiert, dass das DNA-Identifizierungsmuster \nbeim Bundeskriminalamt gespeichert wird und wer diese \nDaten abrufen kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Damit sind alle eingereichten Fragen \nbeantwortet und ich beende die Fragestunde und den \nTagesordnungspunkt 2. Wir treten in die Mittagspause ein \nund treffen uns um 14:00 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:54 bis 14:01 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere Beratung \nfort. Wir kommen zu  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nUntersuchung und Evaluierung der Arbeitsabl\u00e4ufe innerhalb  \ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 4/10074, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnen die Fraktionen CDU und SPD. Danach folgen \nLinksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Ich erteile den Einreicherinnen das Wort. Es beginnt \ndie CDU-Fraktion; Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Der Antrag von CDU und SPD macht \neines deutlich: Uns geht es um konsequente Aufkl\u00e4rung. \nDie Koalition steht f\u00fcr eine seri\u00f6se und umfassende \nDiskussion im Innenausschuss. Auf solider Grundlage \n\nwird die CDU-Fraktion m\u00f6gliche Konsequenzen f\u00fcr die \nweitere Arbeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \npr\u00fcfen.  \n\nDie Leitung des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ist \ninzwischen mit Herrn Boos gut aufgestellt. Innenminister \nDr. Albrecht Buttolo hat weitere Konsequenzen gezogen. \nDie Fachaufsicht wurde verbessert und die parlamentari-\nsche Kontrolle wird verst\u00e4rkt. \n\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft die \u00dcberpr\u00fcfung des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in methodisch-organi-\n\n 7604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nsatorischer Hinsicht durch ausw\u00e4rtige Fachleute. Staats-\nminister Dr. Buttolo hat konsequent gehandelt, als er eine \nArbeitsgruppe um den erfahrenen Richter am Bundes-\ngerichtshof a. D. Dr. Beyer mit der Untersuchung der \nArbeitsabl\u00e4ufe beauftragt hat. Die Entscheidung war \nv\u00f6llig richtig, um der \u00d6ffentlichkeit deutlich zu zeigen, \nwie ernst es der Staatsregierung mit der Aufkl\u00e4rung ist. \nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich dem Team mit Dr. Beyer und \nunserem Staatsminister Dr. Buttolo danken.  \n\n(Zurufe von der FDP: Ja, ja!) \n\nDeutlich geworden ist auch, dass es gravierende Fehler im \nOK-Referat gab. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, dies \nirgendwie sch\u00f6nzureden. Mitarbeiter haben sich ver-\nselbstst\u00e4ndigt. Selbst Dr. Beyer sprach in der Pressekonfe-\nrenz von einem \u201eReferat mit Eigenleben\u201c, weil Kontrollen \neben nicht funktioniert haben.  \n\nWir Parlamentarier werden uns mit den M\u00e4ngeln der \nArbeit des Landesamtes auseinandersetzen. Erste Forde-\nrungen nach Ver\u00e4nderungen haben wir bereits angek\u00fcn-\ndigt. Die Beschaffung und Auswertung von Informationen \nm\u00fcssen im Landesamt streng voneinander getrennt \nwerden.  \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Oho!) \n\nDer Fortbildung von Personal f\u00fcr die jeweiligen Aufgaben \nmuss ein hoher Stellenwert einger\u00e4umt und die Aktenf\u00fch-\nrung muss professioneller werden. Ganz wichtig ist die \nVerbesserung der Fachaufsicht durch das Staatsministeri-\num des Innern.  \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion und der FDP) \n\nStaatsminister Dr. Buttolo hat entschlossen gehandelt,  \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nindem er erste notwendige und richtige Konsequenzen \ngezogen hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: Bravo!) \n\nDies ist mit Sicherheit noch nicht alles. Herr Lichdi, der \nimmer das gro\u00dfe Wort in dieser Sache gef\u00fchrt hat, ist \nleider heute an dem Thema nicht interessiert, aber er wird  \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Krankgemeldet!) \n\nsicherlich bald zu dem Thema wieder das Wort ergreifen \nund dann fragen, wann der Bericht im Landtag endlich \n\u00fcbergeben wird.  \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nSchlie\u00dflich unterstellen Sie der Koalition immer wieder, \nkein Interesse an der Aufkl\u00e4rung zu haben, unglaubw\u00fcr-\ndig zu sein und zu vertuschen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage?  \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, nein, danke. \n\nSchlie\u00dflich haben wir den Antrag auf \u00dcbergabe einer \nKopie des Berichts von Herrn Dr. Beyer und seinem Team \nan den Innenausschuss in der letzten Sitzung des Innen-\nausschusses am 25. Oktober 2007 abgelehnt. Ich erinnere \nSie gern daran, dass dies unter datenschutzrechtlichen und \ngeheimschutzrechtlichen Bestimmungen nicht m\u00f6glich \nist. Gern \u00fcbersehen Sie freilich auch, dass der Bericht des \nexternen Pr\u00fcfteams dem zust\u00e4ndigen Landtagsgremium \nbereits vorliegt, n\u00e4mlich der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission, welche bei Geheimschutzfragen diese \nAufgabe vom Landtag durch Wahl \u00fcbertragen bekommen \nhat. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Super!) \n\nIch bin auch \u00fcberzeugt, dass der Landtag in geeigneter \nForm \u00fcber den Bericht informiert wird. Gleiches erwarten \nwir zu dem Bericht der Meier-Kommission.  \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nWeitemeier-Kommission!) \n\nIch darf Ihnen auch noch ganz deutlich mit auf den Weg \ngeben, dass es der CDU-Fraktion und der SPD nicht \ndarum geht, einzelne Personen, die in diesem Bericht \ngegebenenfalls erw\u00e4hnt werden, pers\u00f6nlich anzugreifen \noder zu verunglimpfen \u2013 egal, was vorgefallen ist. Uns \ngeht es um die Sache.  \n\n(Zuruf von der FDP: Ja!) \n\nIn einem Rechtsstaat m\u00fcssen die Verfahren rechtsstaatli-\nchen Anforderungen gen\u00fcgen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich die Presse der vergangenen Tage betrachte und \nnebeneinander lege, dann w\u00fcrde es mich nicht wundern, \nwenn insbesondere Sie, Herr Bartl, der schon wieder \nZwischenfragen beantwortet wissen wollte,  \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDas ist doch nicht zu fassen!) \n\njetzt von einem Tag auf den anderen Ihre Strategie um-\nstellen und beginnen, von der von Ihnen konstruierten \nLage durch Entlastungsangriffe auf Staatsminister \nDr. Buttolo abzulenken. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDenn es ist sehr offensichtlich, dass Ihr Konstrukt vom \nangeblichen Sachsensumpf mehr und mehr ausgetrocknet \nist und wie ein Kartenhaus in sich zusammenf\u00e4llt. Zwi-\nschen der Berichterstattung im \u201eFocus\u201c vom 5. Novem-\nber 2007 und dem Bericht der \u201eFreien Presse\u201c vom \nDienstag, dem 6. November 2007, rudern Sie, Herr Bartl, \nklar zur\u00fcck.  \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Ich?) \n\nSie haben mit Ihrem Gespinst eine Bauchlandung hinge-\nlegt. Die von Ihnen inszenierte Aff\u00e4re f\u00e4llt Ihnen zuneh-\nmend selbst auf die F\u00fc\u00dfe. Sie sind als Abgeordneter in \ndiesem Hohen Haus eine Zumutung. \n\n(Ingrid Mattern, Linksfraktion: Hallo?) \n\n 7605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nIch nehme mal an, dass Sie heute einen Entlastungsangriff \nstarten werden; denn der vermeintliche Skandal um \nmanipulierte Akten des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz, den Sie f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit generiert haben, \nentpuppt sich immer mehr \u2013 gestatten Sie mir ein Zitat \naus dem \u201eFocus\u201c, ich zitiere \u2013: \u201e\u2026zu einem Skandal von \nzwei Hauptakteuren\u201c, n\u00e4mlich jener Ex-Referatsleiterin \nim Geheimdienst und dem Leiter des Leipziger K26-\nKommissariats. Allerdings widersprechen sich die beiden \nHauptakteure mittlerweile merklich, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nwas sogar so weit ging, dass sich wohl Herr Wehling laut \nPresseberichten von fr\u00fcheren Aussagen in anderen Me-\ndien deutlich distanziert hat. Eines darf man allerdings \nauch nicht verkennen: \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nDer angebliche Sachsensumpf hat noch zwei weitere \nKonstrukteure. Ihre Rollen, Herr Bartl und Herr K\u00fclow, \nbleiben nach wie vor mehr als fragw\u00fcrdig. Ich meine, Sie \nblenden die tats\u00e4chlichen Fakten und Erkenntnisse aus der \nUntersuchung und Evaluierung der Arbeitsabl\u00e4ufe inner-\nhalb des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz des Freistaa-\ntes Sachsen einfach aus, wenn sie Ihnen nicht in Ihr \nperfides Konzept passen. \n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nEs wird Ihnen auch nicht helfen, wenn Sie jetzt vermut-\nlich die Vorw\u00fcrfe erheben, der Staatsminister selbst h\u00e4tte \ndie ganze Geschichte eskalierend ins Rollen gebracht, die \nAufsicht habe versagt und F\u00fchrungsversagen an allen \nEcken sei daran schuld. Ich sage Ihnen ganz deutlich: \nInnenminister Dr. Buttolo hat erste und richtige Konse-\nquenzen aus dem Bericht zum Verfassungsschutz gezo-\ngen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nWir sind beeindruckt!) \n\nEs sind genau diese Konsequenzen, die ich Ihnen vorge-\ntragen habe. Auch personelle Ver\u00e4nderungen hat es \nnat\u00fcrlich gegeben. Wir wissen, dass es weitere Anstren-\ngungen geben wird.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch denke, dass die Koalition auf dem richtigen Weg ist. \nWir werden uns aber nicht in das von Ihnen schlecht \nkonstruierte M\u00e4rchen vom Sachsensumpf, erfunden von \nfr\u00fcheren SED-Kadern, einwickeln lassen. \n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU-Fraktion und mit ihr die Koalition steht f\u00fcr eine \nkonsequente und sachgerechte Aufkl\u00e4rung der Arbeitsab-\nl\u00e4ufe innerhalb des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \nund f\u00fcr die Umsetzung der notwendigen Konsequenzen. \nWir als Koalition werden den Rechtsstaat nicht von denen \n\nverunglimpfen lassen, die diesen Rechtsstaat immer \nbek\u00e4mpft haben. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ganz klar!) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, \nbevor ich dem n\u00e4chsten Redner das Wort gebe, wollte ich \nSie erstens daran erinnern, dass heute Morgen der Land-\ntagspr\u00e4sident kundgegeben hat, wer heute aus berechtig-\nten Gr\u00fcnden an der Sitzung nicht teilnimmt. Ich meine \ndamit Ihre Bemerkung zum Abg. Lichdi. Sie wissen ganz \ngenau, warum er heute nicht hier ist. Zweitens wollte ich \nSie bitten, sich k\u00fcnftig inhaltlich mit Abgeordneten dieses \nHauses auseinanderzusetzen und nicht zu urteilen, ob \njemand diesem Haus zuzumuten ist oder nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nden GR\u00dcNEN, der FDP und des  \n\nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nJetzt erteile ich dem Abg. Brangs f\u00fcr die SPD-Fraktion \ndas Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Nachdem mein Kollege Volker  \nBandmann f\u00fcr die CDU gesprochen hat, spreche ich nun \nf\u00fcr die SPD. \n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch glaube, dass es in der Tat so ist, dass wir uns in der \nletzten Zeit verst\u00e4rkt mit einer sogenannten Mafia- und \nKorruptionsaff\u00e4re besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, aber nichtsdesto-\ntrotz: Die Vorlage des Beyer-Berichtes hat gezeigt, dass es \nscheinbar immer deutlicher wird \u2013 ich betone scheinbar \u2013, \ndass es da wohl keine Mafia- und Korruptionsaff\u00e4re \ngegeben hat, sondern eine Verfassungsschutzaff\u00e4re in \nunserem Land.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nFDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch will aber auch ganz deutlich klarstellen: Diese Aff\u00e4re \ndarauf zu reduzieren, dass es angeblich eine \u00fcberforderte \nReferatsleiterin oder einen missverstandenen Polizisten \ngegeben habe, das l\u00e4sst sich zum jetzigen Zeitpunkt noch \nnicht sagen und abschlie\u00dfend erst recht nicht. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Aha! \u2013 Beifall  \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIm Fokus der Betrachtungen \u2013 in der Tat spiele ich nat\u00fcr-\nlich darauf an, dass sich das gleichnamige Magazin in den \nletzten Tagen damit auseinandergesetzt hat \u2013 liegen \naktuell die Untersuchungen der Arbeitsabl\u00e4ufe des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Hier geht es im Wesent-\nlichen um den Bereich des Referates der Organisierten \nKriminalit\u00e4t. Als derjenige, der sowohl in der PKK als \nauch in der \u00d6ffentlichkeit seine Fraktion vertritt, betone \nich ausdr\u00fccklich, dass wir uns als Koalition von Anfang \nan dazu bekannt haben \u2013 das ist von meinem Kolle-\n\n 7606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ngen Bandmann gesagt worden \u2013, dass es grunds\u00e4tzlich \nnotwendig ist, diese Arbeitsabl\u00e4ufe und die entstandene \nSituation schonungslos und ohne R\u00fccksicht auf Parteib\u00fc-\ncher aufzukl\u00e4ren. Ich glaube, dazu geh\u00f6rt, dass man sich \ngenau diesem Aktenbestand und diesen Informationen \nund der Art der Informationsgewinnung n\u00e4hern muss. \n\nRichtig ist es deshalb gewesen zu sagen, dass diese \nAkteninhalte an die Staatsanwaltschaft gelangen m\u00fcssen \nund dass man gleichzeitig durch externe Experten unter-\nsuchen l\u00e4sst, wie die Arbeitsabl\u00e4ufe waren und ob verfas-\nsungsschutzrechtlich und fachlich richtig gearbeitet \nwurde. \n\nGenau diese Pr\u00fcfung ist durch den S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten und durch die genannte externe Ar-\nbeitsgruppe unter der F\u00fchrung des ehemaligen Ermitt-\nlungsrichters am Bundesgerichtshof Dr. Dietrich Beyer \nerfolgt. Dieser Bericht ist vorgestellt worden und insofern \nmuss es nun Ziel der Koalition sein \u2013 deshalb liegt dieser \nAntrag vor, und genau das gibt dieser Antrag der Koaliti-\nonsfraktionen wieder \u2013, dass wir uns \u00fcber diese zun\u00e4chst \nbekannt gewordenen Missst\u00e4nde austauschen und konkre-\nte Vorschl\u00e4ge machen, wie wir diesen Missst\u00e4nden \nzuk\u00fcnftig begegnen k\u00f6nnen. \n\nEin entscheidender Punkt dabei ist, dass wir die Rechte \nder Parlamentarischen Kontrollkommission st\u00e4rken \nm\u00fcssen. Aus meiner Sicht lautet die Kurzform \u2013 das hat \ndas bisherige Pr\u00fcfergebnis gebracht; es ist ja immerhin \nauf zwei Pressekonferenzen vorgestellt worden, und zwar \nam 24.08. und zu Beginn des letzten Monats \u2013, dass die \nBeobachtung der Organisierten Kriminalit\u00e4t, so wie sie \nwar und wie sie festgestellt worden ist, nicht mit dem \nUrteil des Verfassungsgerichtshofes vom 21.07.2005 \n\u00fcbereinstimmt und dass es eklatante Verst\u00f6\u00dfe gegen die \nGrunds\u00e4tze von nachrichtendienstlichen Ermittlungsme-\nthoden und -arbeiten gab und dass es ein Versagen \u2013 das \nmuss man feststellen d\u00fcrfen \u2013 der Dienstaufsicht von ganz \noben bis ganz unten gegeben hat. \n\nRichtig ist auch, dass es scheinbar Anhaltspunkte daf\u00fcr \ngibt, dass es Bedienstete \u00f6ffentlicher Stellen gab, die als \nQuellen gef\u00fchrt wurden, dass Sachverhalte verborgen \nbzw. teilweise anders oder verf\u00e4lscht dargestellt worden \nsind; und die Frage, ob all das rechtlich und fachlich \nrichtig war, muss vor allem vor Gericht und durch die \nStaatsanwaltschaft gepr\u00fcft werden.  \n\nEines ist allerdings auch klar: Wenn dem so ist, dass es \nrechtlich und fachlich eben nicht geboten war, dass eine \nsolch sensible Beh\u00f6rde wie der Verfassungsschutz so \ngearbeitet hat, dann ist das nicht hinnehmbar. Insofern \nm\u00fcssen wir uns damit auseinandersetzen, welche Konse-\nquenzen das haben sollte. Eine Konsequenz, die wir aus \nSPD-Sicht sehen, ist, die Befugnisse der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission erheblich auszuweiten. Es \nkann nicht sein, dass dieses Gremium gerade einmal \nimmer so viele Informationen bekommt, wie das Lan-\ndesamt oder das Innenministerium von sich aus abliefern \nwollen. \n\nWenn man die Kontrolle ernst nimmt und wenn dieses \nGremium in die Lage versetzt werden soll, diese Kontrol-\nle auszu\u00fcben, dann muss es wesentlich engmaschiger sein \nund dann muss diese Kontrolle der Parlamentarischen \nKontrollkommission so ausfallen, dass wir die Mittel an \ndie Hand bekommen, um sie auch auszuf\u00fchren.  \n\nEs ist bekannt, dass es in der Debatte Vergleichs\u00fcberle-\ngungen gibt. Eine Vergleichs\u00fcberlegung ist das parlamen-\ntarische Kontrollgremium des Bundes. Im Deutschen \nBundestag verf\u00fcgt dieses parlamentarische Kontrollgre-\nmium \u2013 anders als die s\u00e4chsische PKK \u2013 nicht nur \u00fcber \ndas Recht der Auskunft, sondern dar\u00fcber hinaus \u00fcber das \nRecht der Einsicht, und vor allem k\u00f6nnen Mitarbeiter des \nNachrichtendienstes unmittelbar angeh\u00f6rt werden, und \nMitglieder dieser Kommission k\u00f6nnen die Dienste besu-\nchen und im Einzelfall externe Sachverst\u00e4ndige hinzuzie-\nhen.  \n\nIch halte es f\u00fcr sinnvoll, \u00fcber solche Rechte und dar\u00fcber \nnachzudenken, ob wir der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission diese Rechte einr\u00e4umen. \n\nIch gehe davon aus, dass wir uns innerhalb der Koalition \nmit diesem Thema auseinandersetzen. Wir werden uns \nauch noch im Laufe dieses Jahres mit diesem Thema \nbesch\u00e4ftigen, und wenn ich die Zeichen richtig verstanden \nhabe, werden wir in diesem Punkt zu einer \u00c4nderung des \nVerfassungsschutzgesetzes kommen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich, ja. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Brangs, \nich wollte Sie nur fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass zu all \nden Punkten, die Sie gerade genannt haben \u2013 der St\u00e4rkung \nder Parlamentarischen Kontrollkommissionsrechte \u2013, ein \nentsprechender Gesetzentwurf der Linksfraktion vorliegt, \nund ob Sie bereit sind, gemeinsam mit uns m\u00f6glichst \nschnell im Ausschuss diese Rechte auch in der Praxis zu \nst\u00e4rken und nicht nur dar\u00fcber zu sprechen? \n\nStefan Brangs, SPD: Sie werden sich sicherlich wun-\ndern, aber es ist ein Teil dessen, was ich sagen wollte: \ndass wir dar\u00fcber reden sollten; und wenn Sie konstruktive \nVorschl\u00e4ge zu machen haben \u2013 was sich wohltuend von \nden Vorschl\u00e4gen abhebt, die Sie manchmal hier einbrin-\ngen \u2013, dann l\u00e4sst sich sicherlich dar\u00fcber reden, wenn es in \ndiesem Hause mehrheitsf\u00e4hig ist; warum nicht.  \n\nDie Arbeit der PKK muss nat\u00fcrlich untersucht werden; \nich sehe dort Handlungsbedarf. Ich sehe aber auch, dass \nwir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, ob wir im Bereich \ndes Verfassungsschutzes grunds\u00e4tzlich Strukturver\u00e4nde-\nrungen vornehmen wollen und ob wir im Rahmen einer \nKlarstellung des Verfassungsschutzgesetzes dort etwas \nfestschreiben wollen. \n\nWir sollten \u00fcberlegen, welche Konsequenzen die Ar-\nbeitsweise des Nachrichtendienstes hat, und wir sollten \nuns neben den Ausf\u00fchrungen des Innenministeriums in \n\n 7607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nder Koalition noch dar\u00fcber Gedanken machen. Aber dem \nKernproblem, n\u00e4mlich der fehlenden Dienstaufsicht \u2013 in \ndiesem Fall durch das Innenministerium \u2013, m\u00fcssen wir \nuns n\u00e4hern und wir d\u00fcrfen es zuk\u00fcnftig nicht mehr zulas-\nsen, dass das Landesamt ein Eigenleben f\u00fchrt. Wenn wir \ndas nicht zulassen wollen, sollten wir dar\u00fcber nachden-\nken, ob wir nicht auch Beispiele anderer Bundesl\u00e4nder in \ndie Diskussion einflie\u00dfen lassen, wie die Struktur des \nLandesamtes in den anderen Bundesl\u00e4ndern geregelt ist. \n\nIch will damit nicht abschlie\u00dfend sagen, dass wir eine \nEmpfehlung aussprechen, beispielsweise das Landesamt \nan das Innenministerium anzugliedern; aber ich will auch \nnicht, dass es hier Denkverbote gibt und dass in bestimm-\nten Bereichen von vornherein, jetzt schon, feststeht, wie \ndie Entscheidung aussehen soll. Der Beyer-Bericht hat \nzwar kein Votum \u00fcber eine andere Organisationsform des \nVerfassungsschutzes abgegeben, aber er hat doch einge-\nr\u00e4umt, dass es bestimmte Vorz\u00fcge f\u00fcr eine bestimmte \nRegelung gibt. Insofern sollten wir auch \u00fcber andere \nModelle nachdenken: ob wir das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz beispielsweise analog den Regelungen des \nBundes ansiedeln \u2013 dort ist es beim Bundeskanzleramt \nangesiedelt; in unserem Fall w\u00e4re es die Staatskanzlei \u2013; \ndaf\u00fcr sollte Raum vorhanden sein. \n\nMeine Fraktion hat noch keine Grundsatzentscheidung \ngetroffen, aber wir pl\u00e4dieren f\u00fcr einen offenen Dialog. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig und  \nKarl Nolle, SPD, sowie vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wer den Weg und die \nGebaren dieses S\u00e4chsischen Landtages seit dem Herbst \n2006 rund um das Thema vermeintlicher Sachsensumpf \nvon au\u00dfen beobachtet, versteht durchaus, weshalb die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Lande in eine Krise \ngeraten, wenn sie von der n\u00e4chsten selbst beschlossenen \nDi\u00e4tenerh\u00f6hung ihrer Parlamentarier erfahren. \n\nDie Wertungen d\u00fcrften \u2013 wenn eher zur\u00fcckhaltend \u2013 \nlauten: das blanke Drunter und Dr\u00fcber; und bei jenen, die \nes etwas deftiger lieben: die blanke Chaostruppe, eine \nZusammenkunft von 124 Freischaffenden, die sich selbst \nzum Fr\u00fchst\u00fccksterritorium degradiert und nichts im Griff \nhat. \n\nUnd tats\u00e4chlich wird im Fr\u00fchjahr 2006 \u2013 ein knappes Jahr \nnach der Feststellung des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes, dass die gesetzliche Zuordnung der Aufgabe \nauf das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u201eBek\u00e4mpfung \nder Organisierten Kriminalit\u00e4t\u201c im Wesentlichen verfas-\nsungswidrig und unwirksam ist \u2013 das hiesige Verfas-\nsungsschutzgesetz novelliert, besser: r\u00fcckabgewickelt auf \nden Stand von 2002. Dies mit allergr\u00f6\u00dften Schmerzen \naufseiten der Koalition mit fortw\u00e4hrender Betonung, dass \nwir doch einen Mehrwert in puncto Aufkl\u00e4rung Organi-\n\nsierter Kriminalit\u00e4t eingeb\u00fc\u00dft haben, weil die renitente \nLinke nach Leipzig gezogen ist und die Zust\u00e4ndigkeit des \nVerfassungsschutzes geerdet hat. \n\nIm September 2006 hatten wir die Situation, dass die \nStaatsregierung und die Koalition im Allgemeinen und \nInnenminister Dr. Buttolo im Besonderen die Beanstan-\ndung des Datenschutzbeauftragten, das Landesamt habe \nrechtswidrig nicht nur die w\u00e4hrend der gesetzlich zuge-\nordneten OK-Zust\u00e4ndigkeit gesammelten Daten unver\u00e4n-\ndert gespeichert, sondern auch noch nach Beendigung der \ngesetzlichen Zust\u00e4ndigkeit \u2013 also jenseits des \n31. Mai 2005 \u2013 weiter recherchiert, quasi als \u00fcble Nach-\nrede beiseiteschieben. \n\nSeine Forderung, die von den Geheimdiensten zusam-\nmengetragenen Papiere d\u00fcrften, obgleich sie \u2013 so Origi-\nnalton Andreas Schurig \u2013 Informationen \u00fcber mittlere bis \nschwerste Organisierte Kriminalit\u00e4t beinhalten; es sei \n\u201eschwerwiegend gegen Strafgesetze versto\u00dfen worden\u201c, \ndeshalb dennoch nicht verwertet werden, weil illegal \nentstanden \u2013 diese Position des Datensch\u00fctzers wird dann \nintensiv aus den Reihen der Koalition und der Staatsregie-\nrung attackiert. \n\nImmerhin aber erzwingt die Beanstandung, dass nun \u2013 \nreichlich drei Jahre nach Beginn der geheimdienstlichen \nSammelaktion \u2013 endlich die Parlamentarische Kontroll-\nkommission, die dieses Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nstets erkl\u00e4rterma\u00dfen so demokratisch verl\u00e4sslich begleitet \nund kontrolliert, Einblick in jene 100 Akten bzw. \n15 600 Seiten Informationssammlung erh\u00e4lt. Zun\u00e4chst \u2013 \nso dringt nach au\u00dfen \u2013 bei den f\u00fcnf PKK-Mitgliedern \nnach dem mehr oder weniger gr\u00fcndlichen Lesen oder \nQuerlesen das blanke Entsetzen und aus dem Munde des \ngewiss von Erfahrungen mit Machtmissbrauch nicht \nunbeleckten Ex-CDU-Generalsekret\u00e4rs Frank Kupfer die \nzu Herzen gehenden Worte von Zust\u00e4nden, die man nur \naus \u2013 Zitat \u2013 \u201eschlechten Krimis\u201c kenne. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nDie haben Sie ja geschrieben!) \n\n\u2013 Ich habe die Akten geschrieben, 14 500 Blatt. Das gebe \nich jetzt zu.  \n\nPeu \u00e0 peu, je weiter unsere Kontrolleure aus der Koalition \nund der inzwischen aufgewachte Innenminister und seine \nMannen in die Unterlagen des Referats 33/34 des Lan-\ndesamtes eindringen, die Brisanz des dort Zusammenge-\ntragenen erschnuppern und sich immer mehr die Vorah-\nnung vertieft, dass etliche Parteifreunde in schweres \nWetter geraten k\u00f6nnten, erfolgt ein Stimmungsum-\nschwung. Pl\u00f6tzlich steigt nach au\u00dfen wahrnehmbar von \nSitzung zu Sitzung die Neigung, der Datensch\u00fctzer habe \nrecht, alles m\u00fcsse geschreddert oder wenigstens 50 bis \n60 Jahre archiviert werden.  \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nWo haben Sie denn das her?) \n\nAls diese Rechnung nicht aufgeht und am 12.05.2007 \nzun\u00e4chst die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c und am 14.05.2007 \n\n 7608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ndas Magazin \u201eDer Spiegel\u201c in seiner Ausgabe Nr. 20 erst-\nmals mit \u201eS\u00e4chsischer Sumpf\u201c mit dem Untertext \u201eDer \nDresdner Verfassungsschutz hat Hinweise auf Verbindun-\ngen von Politik, Justiz und Polizei zum organisierten \nVerbrechen. Die Akten sollen aber vernichtet werden\u201c \nschlagzeilt, bricht im ersten Schreck f\u00fcr einige Tage im \nRegierungslager die gro\u00dfe Wahrheitsliebe und der gro\u00dfe \nAufkl\u00e4rungsdrang aus. Hier k\u00f6nne \u201enur maximal denkba-\nre Aufkl\u00e4rung her\u201c, so der Ministerpr\u00e4sident, und der \nverehrte Herr Staatsminister Mackenroth leitet seine Rede \nin der von unserer Fraktion beantragten Sondersitzung des \nS\u00e4chsischen Landtags am 5. Juni 2005 mit den Worten \nein: \u201eIm sogenannten s\u00e4chsischen Korruptionsskandal ist \nv\u00f6llig unbestritten, die Staatsregierung, der verantwortli-\nche Staatsminister der Justiz, will Aufkl\u00e4rung, l\u00fcckenlos \nund ohne Ansehen der Person, so schnell wie m\u00f6glich. \nMit dieser Forderung rennt die Linksfraktion offene T\u00fcren \nein.\u201c  \n\nKeine vier Wochen vergehen, da ist das knappe Zeitfens-\nter, das die Opposition hatte, die Regierung und die sie \ntragende Koalition zu zwingen, offen und \u00f6ffentlich \u00fcber \ndie im Raum stehenden Vorw\u00fcrfe zu reden, wieder zu; da \nhat der Ministerpr\u00e4sident die Taktik gewechselt. Von nun \nan lautet die Order, selbst aus Fernostaufenthalten durch-\ngestellt: alles Ger\u00fcchte, alles Klamauk, alles b\u00f6swillige \nIntrige der Roten, um Sachsen in Misskredit zu bringen, \nMisstrauen in den Rechtsstaat zu s\u00e4en usw. usf. \n\nDennoch wagt sich die CDU-Fraktion nicht \u2013 weil der \nkleinere Koalitionspartner unter dem Druck der eigenen \nParteibasis nicht ganz so mitspielt und der damalige SPD-\nVorsitzende Prof. Weiss an die Grenzen seiner selbstver-\ngewaltigenden Koalitionsloyalit\u00e4t gelangt ist \u2013, den von \ndrei Oppositionsfraktionen eingebrachten Antrag auf \nEinsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsaus-\nschusses abzulehnen. Nach Behandlung in zwei Plenarsit-\nzungen mit Zwischenstopp im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss wird er am 19.07.2007 angenommen. \nSelbst alle CDU- und SPD-Koalition\u00e4re, die sich von der \nVerfassungswidrigkeit zutiefst \u00fcberzeugt geben, enthalten \nsich der Stimme bis auf den am gleichen Tag als Mitglied \nf\u00fcr den Ausschuss kandidierenden Kollegen Eggert. Die \nKoalition hilft mit ihrem Stimmverhalten nicht nur dem \nUntersuchungsausschuss ins Leben, sondern gar noch, \nwenn auch knapp, meiner Wenigkeit in die Vorsitzfunkti-\non. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das war ein Fehler!) \n\n\u2013 Denke ich auch. \n\nObgleich doch inzwischen selbst ausgewachsene Minister \nder Staatsregierung auf Sommerfesten der Landespresse \ndas Ger\u00fccht kolportiert haben, Klaus Bartl sei zu DDR-\nZeiten der Chef der fr\u00fcheren DDR-Staatsanw\u00e4ltin und \njetzigen OK-Referatsleiterin beim Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz Simone H. gewesen und im \u00dcbrigen der gute \nFreund und Anwalt des ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten OK-\nErmittlers Georg W. aus Leipzig, der beide zusammen-\nbrachte, damit sie das Konvolut aus 15 600 Seiten Skan-\ndalpapieren erstellen k\u00f6nnten.  \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nWie war es denn nun wirklich?) \n\nDas Ger\u00fccht wird auf dem Sommerfest der Landespresse \nverbreitet. Einer aus diesem Hause ger\u00fcchtelt am Abend \ndes Sommerfestes Herrn Landtagspr\u00e4sidenten noch \ninfamer: Simone H. und Georg W. h\u00e4tten ein Verh\u00e4ltnis, \naus dem heraus der Aktenskandal geboren wurde. Das \ngeht auf dem Sommerfest um! Ich schaue hier nicht in \nden Saal \u2013 oder ich schaue in den Saal, und es braucht \nsich keiner wegzudrehen. \n\nAls der Untersuchungsausschuss am 27. Juli zu seiner \nkonstituierenden Sitzung zusammentritt, haben die fest \nvon der Geburt der Verfassungswidrigkeit des Einset-\nzungsauftrages des Landtags \u00fcberzeugten zehn Vertreter \nder CDU-Fraktion im Ausschuss \u00fcberhaupt kein Problem, \ngemeinsam mit ihren beiden Koalitionskollegen von der \nSPD-Fraktion einen Beweisantrag einzubringen, der \nnahezu wortgleich mit einem von der Linksfraktion \ngestellten Antrag die Staatsregierung und das Landesamt \nf\u00fcr Verfassungsschutz auffordert, unverz\u00fcglich s\u00e4mtliche \nvom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in 100 Akten \nerstellten Dossiers in der Fassung, die nach dem Be-\nschluss der PKK vom 15. Mai 2007 die Sonderermitt-\nlungseinheit bei der Staatsanwaltschaft Dresden erhalten \nhat, zu Zwecken der Beweiserhebung zu \u00fcbersenden.  \n\nAls dies die Staatsregierung innerhalb der gesetzten Frist \nbis 29.08.2007 nicht tut, sondern ziemlich herzlos mitteilt, \nsie sehe sich au\u00dferstande, weil die Staatsanwaltschaft \nDresden bei \u00dcbergabe selbiger Unterlagen an den Unter-\nsuchungsausschuss ihre eigenen Ermittlungen gef\u00e4hrdet \nsehe, wird der Ausschussvorsitzende in der zweiten \nSitzung des U-Ausschusses am 30.08. einstimmig \u2013 noch \neinmal: einstimmig \u2013 beauftragt, der Staatsregierung unter \nProtest mitzuteilen, dass das so nicht ginge, und der \nStaatsregierung nunmehr eine Nachfrist zur Realisierung \ndieser Beweisbeschl\u00fcsse respektive zur Herausgabe \ns\u00e4mtlicher Akten bis l\u00e4ngstens 14.09. zu setzen.  \n\nDem aufmerksamen Beobachter ist der weitere Verlauf in \nden letzten zwei Monaten noch so gut in Erinnerung, dass \nich ihn nur kurz skizzieren brauche. Der 14.09. verstreicht \nfruchtlos. Am 17.09. \u00fcberreicht der Herr Justizminister in \neiner Pressekonferenz die beiden von der Staatsregierung \nin Auftrag gegebenen Expertisen zum Zwecke der gutach-\nterlichen Best\u00e4tigung der Verfassungswidrigkeit des vom \neigenen Landtag mit klarem Votum gefassten Beschlusses \nzur Bildung und Einsetzung des Untersuchungsausschus-\nses. Beide Gutachten haben, was wir inzwischen aus der \nverdienstvollen Anfrage des Kollegen Nolle wissen, einen \nKostenumfang von circa 10 500 Euro bereitet. Beiden \nGutachten gingen am 15.08.2007, mithin bereits 14 Tage \nvor der 2. Sitzung des Untersuchungsausschusses, die am \n30.08. war, bei der Staatsregierung ein. Davon pfeift der \nVertreter der Staatsregierung dem Untersuchungsaus-\nschuss kein Wort. Stattdessen l\u00e4sst er den Ausschuss \narglos weiter vor sich hin beschlie\u00dfen, da wohl das \nDrehbuch vorsah, die neue Forscherattacke auf den \nUntersuchungsausschuss, eben diese Expertise zur Verfas-\n\n 7609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nsungswidrigkeit, erst jenseits des 15.09.2007 respektive \nder erfolgreichen Wiederwahl des Ministerpr\u00e4sidenten \nzum Landesvorsitzenden der Partei mit der f\u00fchrenden \nRolle zu fahren.  \n\nDer Coup gelang \u2013 ich meine die Wahl des Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u2013 auch mit ein wenig Sch\u00fctzenhilfe des scheiden-\nden Oberstaatsanwaltes und Leiters der Sonderermitt-\nlungseinheit f\u00fcr den mutma\u00dflichen Sachsensumpf, \nDr. Drecoll, ansonsten im gesamten Verlauf der ab Mai \naufgenommenen Ermittlungen der gro\u00dfe Schweiger, \nwelcher nun in zwei gr\u00f6\u00dferen Landeszeitungen am \n13.09.2007, zwei Tage vor dem CDU-Parteitag, ge-\nschw\u00e4tzig vor sich hin plaudert, dass er beim Eintauchen \nin die Verfassungsschutzakten auf die ber\u00fchmte hei\u00dfe \nLuft gesto\u00dfen sei.  \n\nDer Merkw\u00fcrdigkeiten vorletzter Akt. Unbeschadet exakt \ndieser vorgeblich totalen Luftnummer des Landesamtes \nf\u00fcr Verfassungsschutz respektive jener Beamten, die in \nden letzten drei Jahren f\u00fcr gewiss nicht schlechtes Geld \nDienst \u201ebis zur Grenze der Ersch\u00f6pfung\u201c taten, wie dies \nHerr Staatsminister Buttolo mit hei\u00dfen Dankesworten \nnoch in der Sondersitzung im Juni dem Parlament vorge-\ntragen hat, auch Dank erheischend aus Sicht des Parla-\nments, bekam der Untersuchungsausschuss qua zweier \nMinisterschreiben unterschiedlichen Sprachstils, aber \ngleicher Botschaft, mitgeteilt, dass neben dem vorgreifen-\nden Sach- und Rechtsgrund der totalen Verfassungswid-\nrigkeit noch zwei Dinge die \u00dcbergabe der Akten des \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz oder von Akten der \nStaatsanwaltschaft oder der Polizei an den Untersu-\nchungsausschuss hinderten: \n\nErstens. Bevor man aus dem Konvolut an Akten aus dem \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und sonstigen mit \nBeweisantr\u00e4gen des U-Ausschusses geforderten Polizei- \nund Beh\u00f6rdenakten im Freistaat Sachsen etwas bekommt, \nm\u00fcsste s\u00e4mtliches, den Untersuchungsausschuss umge-\nbendes Personal von der Poststelle bis zu den Protokol-\nlantInnen, von den Landtagsjuristen bis zu den Beratern \nder Fraktionen, auf der h\u00f6chst denkbaren Stufe, n\u00e4mlich \nder sogenannten \u00dc 3, sicherheits\u00fcberpr\u00fcft werden.  \n\nZweitens. Die frohe Botschaft geht weiter. Selbst wenn \ndas bewerkstelligt w\u00e4re und man die schmerzenden \nverfassungsrechtlichen Bedenken in den Skat dr\u00fccke, \nbek\u00e4me der Ausschuss trotzdem keine Akten und keine \nAussagegenehmigung, weil sich die Staatsanwaltschaft \nDresden ansonsten in ihren Ermittlungen beeintr\u00e4chtigt \nbzw. deren Erfolg gef\u00e4hrdet sehe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Da staunt nun der Fach-\nmann und der Laie wundert sich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, ob Sie \ndenn dann zu dem Thema des Antrages kommen w\u00fcrden. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Exakt, sofort! \n\nAlle, die in offiziellen Strukturen des Freistaates Sachsen \nund inoffiziell in sogenannten unabh\u00e4ngigen Arbeitsgrup-\npen arbeiten und Akten gelesen haben, schnuppern nur \nhei\u00dfe Luft und eine boshafte Sammlung wilder Ger\u00fcchte. \nDennoch braucht es einer sogenannten erweiterten Si-\ncherheitspr\u00fcfung mit Sicherheitsermittlung, eine Durch-\nleuchtung auf der allerh\u00f6chsten Auswertestufe \u00dc 3, die \nansonsten nur f\u00fcr Staatsgeheimnisse infrage kommt, \nbevor man uns Papier geben will. Nur zum Vergleich: Die \nMitglieder des BND-Untersuchungsausschusses \u2013 Stich-\nwort: Kurnaz \u2013 sind auf der \u00dc 2 \u00fcberpr\u00fcft, weil der \nGeheimschutzbeauftragte des Bundestages der Auffas-\nsung ist, die \u00dc 3-\u00dcberpr\u00fcfung m\u00fcsste nur sein, wenn \nPapier des Generalstaatsanwaltes der NATO beigezogen \nwird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, ich muss \njetzt wirklich daran erinnern, dass es um den Antrag der \nKoalition geht und nicht um den Untersuchungsaus-\nschuss. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht \num die Frage, dass mit diesem Ausschuss das Parlament \nvorgef\u00fchrt wird, weil es einen Untersuchungsausschuss \neingesetzt hat, der die Unterlagen zu erhalten hat.  \n\n(Zuruf von der CDU:  \nZum Antrag! Thema verfehlt!) \n\nDann w\u00fcrde ich Ihnen doch folgende Parallele zu dem \nBeyer-Bericht gern vorstellen wollen. Wir haben inzwi-\nschen zwei unabh\u00e4ngige Berichte von zwei unabh\u00e4ngigen \nUntersuchungsgruppen vorliegen, wie Sie uns glauben \nmachen. Einer ist von der Gruppe um Beyer und Irrgang, \nder andere ist von der Gruppe von Weitemeier. Herr \nKollege Bandmann hat darauf aufmerksam gemacht. \n\nMir fiel gestern ein Papier in die Hand, Herr Bandmann, \nherausgegeben von der LACDJ, dem Landesarbeitskreis \nChristlich-Demokratischer Juristen Niedersachsen, in dem \nHerr Ingmar Weitemeier im Rahmen der Reihe Rechtspo-\nlitik zur Diskussion der CDU zum Thema \u201eKriminalit\u00e4ts-\nentwicklung in der Bundesrepublik Deutschland nach \n\u00d6ffnung der Ostgrenzen und im Vorfeld der geplanten \nOsterweiterung und die politische Meinungsbildung der \nCDU\u201c einbringt. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Zum Thema!) \n\nDie Untersuchungsgruppen sind nicht unabh\u00e4ngig. \nHerr Weitemeier, der die Gruppe leitet, war einer der \nHauptreferenten auf der Sicherheitskonferenz der CDU in \nDresden am 19. Oktober 2006, gleich nach dem Staatsmi-\nnister des Innern, ob von ihm zur Zusammenarbeit bei der \nBek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t Mecklenburg-Vorpommerns \nmit polnischer Polizei referiert wurde. Herr Weitemeier \nhat in der Wahlkampfzeitung der Jungen Union Nieder-\nsachsens \u2013 \u2013 \n\n(Durch den Redner erfolgt kurzes \n Hochhalten eines Schriftst\u00fcckes.) \n\n 7610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, ich muss \nSie jetzt unterbrechen. Sie wissen ganz genau, seitdem Sie \nin diesem Hause sind, dass das, was Sie hier vollziehen, \nnicht gestattet ist. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Das nehme ich dann zur\u00fcck. \n\nIn der Wahlkampfzeitung der Jungen Union Niedersach-\nsens, Ausgabe 2005, erscheint Herr Weitemeier als einer \nder Werber f\u00fcr die Innenpolitik mit der \u00dcberschrift: \n\u201eHeute gestohlen, morgen schon in Polen! Europa vor \nneuen Aufforderungen.\u201c \n\n(Beifall und Lachen bei der NPD) \n\nDas ist also ein \u201eunabh\u00e4ngiger Gutachter\u201c. Dazu habe ich \nmeine gravierenden Bedenken. \n\nWenn ich im Weitemeier-Bericht \u2013 das will ich an dieser \nStelle einfach einmal sagen \u2013 zu h\u00f6ren und zu lesen \nbekomme, dass die eigentliche skandalisierte Razzia vom \n16.10.2007 im OK-Referat in Leipzig \u00fcberhaupt nicht \nuntersucht worden ist, wo 68 Kriminalbeamte des Lan-\ndeskriminalamtes und drei Staatsanw\u00e4lte beim OK-\nReferat der Polizei einfallen, ihnen die Handys wegneh-\nmen, die internen VP-Ermittler gewisserma\u00dfen zwingen, \nihre Quellen durch Auslesen der Daten in Akten zu \noffenbaren, und wenn ich wei\u00df, dass ein Beyer-Bericht als \nAbschlussbericht vorgelegt wird, der die betreffenden \nzehn Mitarbeiter dieses Referats und im Besonderen die \nLeiterin des Referates, Simone H., letztlich v\u00f6llig nieder-\nmacht, als Dilettanten schildert und \u00c4hnliches mehr,  \n\n(Zuruf von der CDU: Woher wissen Sie das?) \n\nwenn das, was in der Pressefassung niedergelegt ist, \nletzten Endes der Ma\u00dfstab ist und ich dann h\u00f6re, dass \ndiese Beyer-Kommission mit einem einzigen der zehn \nMitarbeiter dieses Referats OK 33/34 jemals gesprochen \nhat \u2013 wenn alles, was gewisserma\u00dfen hier ausgewertet \nwird, auf einem Gespr\u00e4ch mit einem von den zehn Mitar-\nbeitern, die beurteilt werden, beruht, dann kann das \neinfach kein solider und seri\u00f6ser Bericht sein. \n\nNoch etwas, Herr Bandmann: Sie haben vorhin gerade \nwieder gesagt, eine der Hauptkritiken des Beyer-Berichtes \nliegt darin, dass die OK-Referatsgruppe 33/34 die Tren-\nnung zwischen der Information und der Auswertung \nverletzt hat. Haben Sie \u00fcberhaupt nicht gelesen, was Ihre \neigene Bundesregierung momentan zur \u00c4nderung des \nBND-Gesetzes einbringt? In der \u00c4nderung des BND-\nGesetzes wird exakt die Zerschlagung der Trennung \nzwischen Auswertung und Informationssammlung als \nNovelle und als neue Ma\u00dfgabe herangezogen. Herr Beyer \nist eine L\u00e4nge hinter der Entwicklung. Was Sie exakt als \neinen Hauptmangel befeiern, wird bei der Novelle des \nBND-Gesetzes gerade andersherum gesehen. Das ist mein \nProblem. \n\nSie wollen nicht, dass der Untersuchungsausschuss, den \nSie eingesetzt haben und dem Sie angeh\u00f6ren, Herr Eggert, \nauch nur ein Blatt Papier bekommt. Er kann nicht einmal \neine Politesse befragen, weil sie keine Ausnahmegeneh-\nmigung bek\u00e4me. Das alles wollen Sie nicht. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nSie wollen hier aber \u00fcber einen Bericht reden, wo weder \ndas Parlament noch irgendein Abgeordneter \u2013 au\u00dfer den \nf\u00fcnf Mitgliedern der PKK \u2013 \u00fcberhaupt in der Lage sind, \nDetails nachzuvollziehen: Wie sind denn die Informatio-\nnen entstanden, was ist denn recherchiert worden, was ist \ndenn weggelassen worden, warum ist denn zu dem und zu \ndem nichts gesammelt worden? Alles das wollen Sie \ngewisserma\u00dfen in einer Art und Weise tun, dass, wie \nHerr Bandmann sagt, die zust\u00e4ndigen F\u00fcnf kennen und \ndie 119 das glauben m\u00fcssen, was Sie uns unter die Weste \njubeln wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist doch das Problem bei dem ganzen Gesch\u00e4ft.  \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas ist das Problem, Herr Bandmann. Sie wollen es \nweiter bei der PKK als geheim parken, aber die Interpre-\ntationshoheit hier im Hohen Haus f\u00fcr sich allein bean-\nspruchen. Deshalb, sage ich Ihnen, habe ich \u00fcberhaupt \nnicht am Thema vorbeigeredet. Das muss schon gesagt \nwerden d\u00fcrfen. Wenn ein Untersuchungsausschuss einge-\nsetzt und ein Vorsitzender gew\u00e4hlt wird, dann darf er \ndiese Verletzung der Rechte vor dem Parlament sehr wohl \nanmahnen. Das halte ich f\u00fcr eine ganz wesentliche Rede \nzum Thema.  \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das ist nicht zum  \nThema, sondern zum Untersuchungsausschuss. \n\nInterna geh\u00f6ren nicht hierher!) \n\nIch darf Ihnen, Herr Eggert, eines versprechen: Nach \n17 Jahren in diesem Haus und davon 14 Jahre Alleinherr-\nschaft der CDU sind wir trainiert und konditioniert. Sie \nk\u00f6nnen mit Ihrer Macht nach au\u00dfen vieles bewerkstelli-\ngen. Sie k\u00f6nnen die Interpretation qua willigen, heiligen \nJournalisten organisieren. Sie k\u00f6nnen zum Beispiel daf\u00fcr \nsorgen \u2013 das ist ja unvorstellbar, Herr Bandmann \u2013, dass \neine Vernehmung, die die Staatsanwaltschaft im Ermitt-\nlungsstadium gemacht hat und die demzufolge nach \n\u00a7 353d Strafgesetzbuch strafbewehrt ist f\u00fcr denjenigen, \nder etwas nach au\u00dfen gibt, Herr Wendt vom \u201eFocus\u201c \nbekommt, die Vernehmung der Leiterin des Referats des \nVerfassungsschutzes \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nund die Vernehmung des ehemaligen OK-Leiters in \nLeipzig. Das bekommt Herr Wendt zugereicht, und \ndar\u00fcber monieren Sie \u00fcberhaupt nicht. Das ist derselbe \nHerr Wendt, der es wirklich fertig bringt \u2013 was einmalig \nist \u2013, sich in Foren zu setzen, in denen \u00fcber den Sachsen-\nsumpf gesprochen wird, um dann der Staatsanwaltschaft \nAussagen zu machen, welche Person was dazu gesagt hat. \nDann wird gegen diese Ermittlungsverfahren eingeleitet. \nDa bin ich wirklich froh, dass ich nicht zu der Gesell-\nschaft geh\u00f6re. Wenn Sie das als Autorit\u00e4tsbeweis anf\u00fch-\nren, Herr Bandmann, \u2013 \u2013 \n\n 7611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie haben  \ndie Frage \u00fcberhaupt nicht beantwortet!) \n\nSie wollen dem Parlament einen bestellten Bericht unter-\njubeln und wollen 119 Menschen im Parlament die \nM\u00f6glichkeit nehmen, den Bericht zu lesen. Bei dieser \nNummer werden wir ganz gewiss nicht mitmachen. Sie \nk\u00f6nnen mit uns vieles machen, aber uns nicht f\u00fcr dumm \nverkaufen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wer seinen Informationsbe-\ndarf zum Komplex der Organisierten Kriminalit\u00e4t und des \nmit ihr durch Beobachtung und Auswertung, durch \nRechts- und Kompetenz\u00fcberschreitungen verquickten \nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz stillen will, hat es \ngegenw\u00e4rtig nicht leicht. Zahlreiche Verlautbarungen der \nStaatsregierung und der Koalitionsfraktionen CDU und \nSPD sowie der Leitmedien im Freistaat Sachsen legen den \nEindruck nahe, dass es sich bei der s\u00e4chsischen Korrupti-\nonsaff\u00e4re um ein reines Schauerm\u00e4rchen handelt, in die \nWelt gesetzt von finsteren Zeitgenossen, die sich dazu \nverschworen haben, das Vertrauen in \u201eDemokratie\u201c und \n\u201eRechtsstaat\u201c zu ersch\u00fcttern. \n\nWer aber noch Zweifel gehabt haben sollte, dass etwas \nfaul ist im staatlichen \u00dcberbau der s\u00e4chsischen Politik, \nJustiz und des Geheimdienstapparates, der wird sp\u00e4testens \ndurch das Agieren der Verschleierungsexperten Piwarz \nund Schneider im Untersuchungsausschuss zur Aufkl\u00e4-\nrung korruptiver Netzwerke hochgradig misstrauisch. Von \nblo\u00dfer hei\u00dfer Luft ist da die Rede, seitdem die Staatskanz-\nlei die Redakteure der ma\u00dfgeblichen s\u00e4chsischen Zeitun-\ngen und die Tonangeber im Mitteldeutschen Rundfunk ins \nGebet genommen hat, um daf\u00fcr zu sorgen, dass der \nSachsensumpf medial viel niedriger geh\u00e4ngt wird und nur \nnoch von einer angeblichen oder behaupteten Korrupti-\nonsaff\u00e4re gesprochen wird. \n\nWir alle sollen nun also glauben, dass wir es mit \n15 600 Seiten blo\u00dfer \u201ehei\u00dfer Luft\u201c zu tun haben. Der \nNPD-Fraktion dr\u00e4ngt sich die Frage auf, warum die CDU \ndann im Untersuchungsausschuss jedes Aufkl\u00e4rungsan-\nsinnen mit fadenscheinigen Gr\u00fcnden torpediert und die \n\u201ehei\u00dfe Luft\u201c als das bestgeh\u00fctete Staatsgeheimnis des \nFreistaates Sachsen behandelt. \n\nDas Bild vom Sachsensumpf sei grundfalsch, erkl\u00e4rte auf \nseine unnachahmlich nassforsche Art und Weise der \nCDU-Obmann im Untersuchungsausschuss gegen\u00fcber der \nPresse. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Danke, Herr Gansel!) \n\nDie teilweise vernichteten Aktenbest\u00e4nde des Verfas-\nsungsschutzes \u00fcber die Organisierte Kriminalit\u00e4t im \nFreistaat Sachsen bezeichnete der Abg. Piwarz als \u201eun-\n\u00fcberpr\u00fcfbare Sammlung von Ger\u00fcchten\u201c. \n\nHerr Piwarz, wie respektlos sprechen Sie eigentlich \u00fcber \nden politischen Inlandsgeheimdienst der BRD? Wie \nrespektlos sprechen Sie \u00fcber Schild und Schwert der \nherrschenden politischen Klasse? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Na, na, na!) \n\n\u2013 Ja, als solchen fassen wir den Verfassungsschutz auf. \n\n(Zuruf von der CDU: Ihre Sprechweise!) \n\nDie Korruptionsaff\u00e4re soll nur noch eine kleine Aktenaf-\nf\u00e4re sein, verbockt von einem Dunkelmann aus der \nPolizei und von einer Dunkelfrau aus dem Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz. Diese beiden Dunkelfiguren seien \nverantwortlich \u201ef\u00fcr eine \u201eun\u00fcberpr\u00fcfbare Sammlung von \nGer\u00fcchten\u201c. \n\nIch frage Sie: Sind vielleicht auch die regelm\u00e4\u00dfigen \nBerichte des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcber die \nNPD nur \u201eun\u00fcberpr\u00fcfbare Sammlungen von Ger\u00fcchten\u201c? \nDas w\u00fcrde ich sagen. \n\nWelche Aussagekraft haben also die Verlautbarungen der \nSkandalbeh\u00f6rde im Freistaat Sachsen noch?  \n\nFest steht, dass das Ansehen des sogenannten Verfas-\nsungsschutzes \u2013 sollte dieses Ansehen im Freistaat \u00fcber-\nhaupt jemals bestanden haben \u2013 l\u00e4ngst einen irreparablen \nSchaden genommen hat. Wir als NPD wollen unsere \nSchadenfreude \u00fcber diesen Ansehensverlust dieser Skan-\ndalbeh\u00f6rde nicht verhehlen. Wir haben n\u00e4mlich immer \ngesagt, dass der Verfassungsschutz die Verfassung dieses \nStaates genauso wenig sch\u00fctzt wie das Frostschutzmittel \nden Frost. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nDer Verfassungsschutz sch\u00fctzt de facto nicht die Verfas-\nsung, sondern die Herrschenden vor dem Volk. \n\nBleibt man nun aber bei der CDU-Deutung des ganzen \nGeschehens, dass n\u00e4mlich der Verfassungsschutz nur \nwilde Ger\u00fcchte \u00fcber Netzwerke von Politik, Justiz und \nGanovenwelt gesammelt und regelrecht aufgepeppt hat, \ndann h\u00e4tten die s\u00e4chsischen Schlapph\u00fcte den Herrschen-\nden diesmal wirklich ein b\u00f6ses Ei ins Nest gelegt. \n\nDie Staatsregierung steckt nun in einer regelrechten \nZwickm\u00fchle, bei der entweder sie selbst oder das Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz jede Glaubw\u00fcrdigkeit \nverspielt. Wenn n\u00e4mlich alles nur \u201ehei\u00dfe Luft\u201c ist, was \nder Verfassungsschutz zusammengetragen hat, dann h\u00e4tte \ndieser Nachrichtendienst komplett versagt und m\u00fcsste \naufgel\u00f6st werden. Oder aber der Verfassungsschutz hat \nseri\u00f6s Beweismaterial zu korruptiven Netzwerken zu-\nsammengetragen. Und das w\u00fcrde dann nichts Geringeres \nbedeuten, als dass die Staatsregierung die \u00d6ffentlichkeit \nsystematisch t\u00e4uscht und diese Regierung deshalb abge-\nw\u00e4hlt werden m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n 7612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nEine von beiden Seiten verliert auf jeden Fall ihre Glaub-\nw\u00fcrdigkeit. Momentan spricht einiges daf\u00fcr, dass dies der \nVerfassungsschutz sein wird. \n\nZwei vom Innenministerium eingesetzte Pr\u00fcfgruppen mit \neinem zweifelhaften Aufkl\u00e4rungswillen kamen n\u00e4mlich \nzu der Einsch\u00e4tzung, dass bei Polizei und Verfassungs-\nschutz fehlerhaft gearbeitet worden sei. Will Innenminis-\nter Buttolo damit etwa von seinem denkw\u00fcrdigen Auftritt \nim Landtag ablenken, als er am 5. Juni erkl\u00e4rte \u2013 jeder \nkann es im Sitzungsprotokoll nachlesen \u2013, Sachsen \nbef\u00e4nde sich im W\u00fcrgegriff der Mafia, die im Zuge der \nanlaufenden Korruptionsaufkl\u00e4rung \u201ezur\u00fcckschlagen\u201c \nwerde? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Hat er  \ndoch alles zur\u00fcckgenommen!) \n\n\u2013 Das ist nicht zur\u00fcckgenommen worden. \n\nHeute will der Innenminister von seinen damaligen \nWorten nichts mehr wissen und f\u00fchlt sich von seinem \nHausgeheimdienst \u2013 und das ist der Verfassungsschutz \u2013 \nget\u00e4uscht und hintergangen. \n\nJa, Herr Minister, wir als NPD m\u00f6chten nur feststellen: \nWer sich auf einen schmutzigen Geheimdienstapparat \nst\u00fctzt, darf sich nicht wundern, wenn er selbst schmutzige \nH\u00e4nde bekommt und diese auch nicht so schnell wieder \nreingewaschen bekommt. \n\nWeil dem Innenminister seine eigene Geheimdienstgruppe \nmittlerweile unheimlich geworden zu sein scheint, haben \ndie Koalitionsfraktionen heute einen Antrag zur Untersu-\nchung der Arbeitsabl\u00e4ufe des S\u00e4chsischen Landesamtes \nf\u00fcr Verfassungsschutz eingebracht. Bekannterma\u00dfen \nfordert die NPD die Aufl\u00f6sung des Verfassungsschutzes, \nweil er ein verfassungswidriges Kampfinstrument gegen \neine unliebsame politische Opposition in diesem Land ist. \nAber ich kann hier bekanntgeben, dass die NPD-Fraktion \nsehr wohl dem vorliegenden Antrag zustimmt. Wir stim-\nmen dem vorliegenden Antrag sogar mit freudiger Erwar-\ntung zu, liefert er doch wom\u00f6glich noch viel mehr Stoff \nzur Delegitimierung dieser Skandalbeh\u00f6rde. \n\nMeine Damen und Herren, denken Sie an eines: Man \nkann das ganze Volk eine Zeit lang in die Irre f\u00fchren. Man \nkann einen Teil des Volkes f\u00fcr immer in die Irre f\u00fchren. \nAber man kann nicht das ganze Volk f\u00fcr immer in die Irre \nf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos \u2013 \n\nKarl Nolle, SPD: Wer  \nein Volk in die Irre f\u00fchrt \u2026!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! In der Tat: Der Antrag der \n\nKoalition zur \u201eUntersuchung und Evaluierung der Ar-\nbeitsabl\u00e4ufe innerhalb des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\nschutz des Freistaates Sachsen\u201c hat einen \u00fcberrascht, als \ner in die F\u00e4cher verteilt worden ist. Denn es stellt sich \nsofort die Frage: Wozu wird denn das jetzt gemacht? \n\nBeim ersten Hinsehen wird der Zweck bereits mehr als \ndeutlich. Herr Bandmann hat ihn auch noch einmal \nerl\u00e4utert. Der Bericht wird verteilt. Die Staatsregierung \nerz\u00e4hlt, was sie an Konsequenzen gemacht hat. Dann ist \nalles gut und die b\u00f6se Opposition geht wieder nach \nHause, weil ihre Kartenh\u00e4user einfach als Hirngespinste \nenttarnt und zusammengefallen sind. \u2013 So einfach wird es \nnicht sein. \n\nAm 4. Oktober haben die Herren Bayer und Irrgang ihren \nAbschlussbericht zur Untersuchung und Evaluierung der \nArbeitsabl\u00e4ufe im LfV vorgestellt. Das Ergebnis der \n\u00dcberpr\u00fcfung ist in der Tat dramatisch: Vorschriften \nwurden systematisch umgangen, wenn nicht sogar direkt \ngegen sie versto\u00dfen wurde, und elementare Grunds\u00e4tze \nder Arbeit eines Inlandsgeheimdienstes wurden missach-\ntet. Die F\u00fchrung von Polizeibeamten als Informanten des \nVerfassungsschutzes kam nach und nach hoch. \n\nAber die Frage ist: Wie konnte es \u00fcberhaupt so weit \nkommen? Dazu haben sich die Herren Bayer und Irrgang \nin ihrem Bericht nur unvollst\u00e4ndig ge\u00e4u\u00dfert. Es kommt \ndas Ergebnis heraus: F\u00fcr die Facharbeit hat ein Vorgesetz-\nter, der zust\u00e4ndig war, sozusagen ein Eigenleben entwi-\nckelt. Das war es dann schon. Und die bisherige Reaktion \ndes Innenministeriums ist einer solchen Analyse auch \nangemessen: Die Versetzung von vier Mitarbeitern soll \ndie Sache dann bereinigen. \n\nNein, das wird es nicht tun, Herr Staatsminister. Wo sind \nwirkliche Konsequenzen? Wo sind Ver\u00e4nderungen, die \nernsthaft verhindern, dass so etwas tats\u00e4chlich noch \neinmal in Sachsen m\u00f6glich ist, wenn man denn diesem \nBericht und seiner Analyse Glauben schenken m\u00f6chte? \n\nEs kann anscheinend alles so bleiben. Die Eingliederung \ndes Landesamtes in das Innenministerium wie in den \nmeisten anderen Bundesl\u00e4ndern scheint nicht notwendig \nzu sein. Auch eine \u00c4nderung des Verfassungsschutzgeset-\nzes brauchen wir nicht. Das war es im Wesentlichen \u2013 mit \nAusnahme eines Punktes: Die Fachaufsicht im Ministeri-\num hat versagt, und zwar vollst\u00e4ndig. \n\nWenn man sich den Bericht anschaut: Die Erhebungsbasis \nist au\u00dferordentlich d\u00fcnn, sie ist auch nicht kontrollierbar. \nAber eines ist herausgekommen: Auf der Pressekonferenz \nbei der Vorstellung des Abschlussberichtes wurde einge-\nr\u00e4umt, dass man sich mit nur einem Mitarbeiter aus dem \nArbeitsbereich der OK unterhalten hat. Aber der war in \ndiese F\u00e4lle \u00fcberhaupt nicht verwickelt, meine Damen und \nHerren. \n\nGleichzeitig gibt es einen Untersuchungsausschuss. Aber \ner findet, jedenfalls nach dem Willen der Koalition, \nzun\u00e4chst einmal nicht statt. Er wird daran gehindert, seine \nArbeit zu erledigen. Damit kommen wir zu den wirklich \ninteressanten Fragen, die Sie auch mit diesem Antrag \n\n 7613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nnach einem Wunschbericht nicht werden aus der Welt \nschaffen k\u00f6nnen. \n\nHerr Bandmann, Sie haben gesagt, der Minister habe \nKonsequenzen gezogen. Da fragt man sich nur: Woraus \neigentlich?  \n\nEs gibt einen Pr\u00fcfungsbericht von Externen, aber das \nParlament darf nichts pr\u00fcfen. Das Parlament wird kurz-\ngehalten, es erf\u00e4hrt nichts. Hier beruft man sich auf \nVerschwiegenheiten. Wir d\u00fcrfen nichts erfahren. Uns wird \nim Untersuchungsausschuss die Einsicht in Akten ver-\nweigert. Da wird Zeugen keine Aussagegenehmigung \nerteilt. \n\nKurzum: Wir sollen einfach das glauben, was uns die \nStaatsregierung aufgrund ihrer Berichte erz\u00e4hlt. Das zu \ntun sind wir nicht bereit, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDieser Sachsensumpf, sagten Sie, Herr Bandmann, falle \nwie ein Kartenhaus zusammen. Er sei eine inszenierte \nAff\u00e4re. Aber dann stellen sich unweigerlich einige Fra-\ngen: Wieso werden dann die Akten nicht herausgegeben? \nWarum gibt es keine Aussagegenehmigungen? Warum \nhei\u00dft es, dass der Ausschuss nichts erh\u00e4lt wegen der \nnotwendigen Geheimhaltung? Die Mitarbeiter h\u00e4tten \nkeine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. Aber die befassten Staats-\nanw\u00e4lte, die auch eine br\u00e4uchten, haben genauso wenig \neine Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung. Aber die d\u00fcrfen nat\u00fcrlich \nhineinschauen, um rechtzeitig vor dem CDU-Parteitag \nund vor ihrer Rentenverabschiedung mitzuteilen, dass das \nalles hei\u00dfe Luft ist. \n\nMeinen Sie im Ernst, dass wir Ihnen das abnehmen?  \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nGanz so naiv, wie Sie glauben, sind wir dann doch nicht.  \n\n(Volker Bandmann, CDU: Manchmal  \nhabe ich den Eindruck, Sie sind im  \n\nRechtsstaat noch nicht angekommen!) \n\nDieser Untersuchungsausschuss, meine Damen und \nHerren, der tats\u00e4chlich Licht in die Sache bringen soll, ist \nbitter notwendig. Wer daran gezweifelt hat, dass hier \nmehr notwendig ist als nur dieser Bericht und dieses \nbisschen an Aufkl\u00e4rung, was uns die Koalition zukommen \nlassen m\u00f6chte, der muss im Protokoll einmal die Rede \nvon Herrn Bandmann nachlesen. Dort geht es nicht um \nAufkl\u00e4rung, sondern schlicht um den Gegenangriff in \nForm der Diffamierung des politischen Gegners.  \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nHerr Bandmann, damit haben Sie sich nicht als jemand \nausgezeichnet, der nur von der Sorge nach Aufkl\u00e4rung \numgetrieben wird. Sie erinnern mich mehr an Moham-\nmed Said el-Sahhaf \u2013 das war der Informationsminister \nvon Saddam Hussein. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDieser hat auch noch zehn Minuten vor seiner Verhaftung \nerkl\u00e4rt, dass im Umkreis von 300 Kilometern keine \nAmerikaner seien. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nMachen Sie sich keine Sorgen, wir werden diesem Antrag \nzustimmen. Aber gleichzeitig werden wir daf\u00fcr sorgen, \ndass es \u00fcber den Untersuchungsausschuss noch ein wenig \nmehr Aufkl\u00e4rung gibt, als es die Koalition gegenw\u00e4rtig \nm\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Bevor ich \nbeginne, m\u00f6chte ich Ihnen f\u00fcr die faire Sitzungsleitung \nam heutigen Tag danken.  \n\n(Rita Henke, CDU: Wo denn? \u2013  \nFrank Kupfer, CDU: Da muss ich  \nein gro\u00dfes Fragezeichen machen!) \n\nIch sichere Ihnen im Namen meiner Fraktion zu, Ihnen in \nder n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzung gern Unterst\u00fctzung \nangedeihen zu lassen, denn das heutige Auftreten des \nHerrn Bartl am Pult \u2013 finde auch ich \u2013 muss in der n\u00e4chs-\nten Pr\u00e4sidiumssitzung ein Nachspiel haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion: Was soll denn das!) \n\nNun zur Rede selbst. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nKollegen! Ich m\u00f6chte mit zwei Zitaten beginnen. Das \nerste Zitat lautet: \u201eWir wissen also in der Sache nichts, \nau\u00dfer Ger\u00fcchten, auf die wir keine seri\u00f6se Bewertung \nbauen k\u00f6nnen \u2013 aber: Das Schlimmste ist: Wir alle halten \nes f\u00fcr m\u00f6glich, dass die Vorw\u00fcrfe stimmen.\u201c \n\nDas hat mein Kollege Lichdi, der heute krankgemeldet ist, \nin der Sondersitzung am 5. Juni 2007 gesagt. Nicht mehr \nund nicht weniger hat er gesagt, weil hier immer noch \nversucht wird, die Frage aufzuwerfen, ob wir diesen \nUntersuchungsausschuss brauchen oder nicht. Nat\u00fcrlich \nbrauchen wir diesen Untersuchungsausschuss, solange \nGer\u00fcchte herumwabern!  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Frank Kupfer, CDU: \nEr muss aber verfassungsgem\u00e4\u00df sein!) \n\nHerr Bandmann, ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, was Sie zu \nsuggerieren versuchen.  \n\nAm 27. Juni 2007 l\u00e4sst sich Herr Jurk, Mitglied der \nStaatsregierung, in der \u201eFAZ\u201c zitieren: \u201eWir sind kein \nB\u00fcndnis f\u00fcr Vertuschungen.\u201c \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Richtig!) \n\nDas war vor der Sommerpause. Jetzt frage ich mich: Wo \nstehen wir heute? Die heutige Debatte kommt zustande, \n\n 7614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nweil die Koalitionsfraktionen beantragt haben, einen \nPr\u00fcfbericht zu den Arbeitsabl\u00e4ufen des Landesamtes f\u00fcr \nVerfassungsschutz herauszugeben. Bisher wurde dieser \nBericht nur in Ausz\u00fcgen auf einer Pressekonferenz der \nStaatsregierung vorgestellt und der \u00d6ffentlichkeit auf \neiner reichlichen Seite komprimiert dargeboten. Einen \nAntrag auf Herausgabe dieses Berichtes stellte meine \nFraktion im Innenausschuss am 25. Oktober 2007 zur \nAbstimmung. Die Koalitionsfraktionen haben das abge-\nlehnt und die Oppositionsfraktionen haben uns unter-\nst\u00fctzt.  \n\nNunmehr debattieren wir im Parlament denselben Ge-\ngenstand Wochen sp\u00e4ter, weil die CDU und die SPD es \nendlich selbst beantragt haben. Ich frage mich: Was soll \ndas? Ich habe den Eindruck, dass Sie versuchen, diesen \nUntersuchungsausschuss ad absurdum zu f\u00fchren. Das \ngrenzt aber an Scheinaufkl\u00e4rung und sieht nach Aufkl\u00e4-\nrung auf Gutsherrenart aus. \n\nDamit bin ich wieder bei dem Zitat, Herr Jurk. \u201eKein \nB\u00fcndnis f\u00fcr Vertuschung\u201c haben Sie gesagt. Noch vor der \nSommerpause haben sich die Vertreter der Koalitionsfrak-\ntionen und nicht nur Sie, Herr Innenminister, mit dieser \nber\u00fchmten Mafia-Rede, bei der wir \u00fcberlegt haben, ob wir \nnicht Personenschutz bestellen m\u00fcssen,  \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nemotional hingegeben und gesagt, dass das alles ganz \nschrecklich sei. Heute nun stellen sich dieselben Leute hin \nund sagen, alles w\u00e4re nur ein Gespinst einiger weniger \nbeim Verfassungsschutz und bei der Polizei gewesen.  \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer hat das gesagt?) \n\nIch sage: Solange Sie die Ger\u00fcchte weiter wabern lassen \nund auf Zerm\u00fcrbung und Zeit setzen, so lange blockieren \nSie die legitime Arbeit dieses Untersuchungsausschusses. \nWenn Sie den Innenausschuss lahmlegen, weil Sie den \nAntr\u00e4gen auf Herausgabe nicht nachkommen, dann \nsollten Sie die Arbeit des Untersuchungsausschusses nicht \nauch noch lahmlegen.  \n\nNoch ein anderer Punkt, der mich pers\u00f6nlich etwas \nemp\u00f6rt hat, Herr Dr. Buttolo, ist die Art des Umgangs mit \nMitarbeitern. Ich m\u00f6chte es auf den Punkt bringen. Am \nAnfang war es der Datensch\u00fctzer. Dieser war an allem \nschuld. Der Datensch\u00fctzer hatte das alles verbrochen. \nDann waren es die gesetzlichen Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr den \nVerfassungsschutz bei der Bek\u00e4mpfung der OK und dann \n\u2013 jetzt komme ich zu Ihnen \u2013 waren es ein Polizist und \neine Mitarbeiterin des Verfassungsschutzes, die diesen \nganzen Sumpf erfunden haben. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDas war die \u00f6ffentliche Darstellung. Man hat den Namen \ndieser Mitarbeiterin in der Zeitung lesen d\u00fcrfen. Es wurde \nvon \u201e\u00fcbereifrig\u201c und von \u201eehemaliger DDR-Staats-\nanw\u00e4ltin\u201c gesprochen. Das sind Verunglimpfungen. So \netwas macht man mit seinem Personal nicht. Das macht \nman einfach nicht! \n\nIch stelle fest: Es ist nicht nichts passiert in Sachsen. Das \nist schon einmal klar, auch wenn der Untersuchungsaus-\nschuss noch nicht alle Akten hat. Die Aktenaff\u00e4re ist ein \nFakt. Bewiesen ist es im Prinzip schon bei dem Thema \nVerfassungsschutz. Ob es einen Sachsensumpf oder Ihre \nber\u00fchmten \u201eFeuchtgebiete\u201c, Herr Buttolo, gibt, das \nwissen wir nicht. Aber wenn die Ger\u00fcchte weiter wabern, \ndann sind Sie daf\u00fcr verantwortlich, dass die Aufkl\u00e4rung \nnicht vorankommt. Das ist der gr\u00f6\u00dfere Schaden, der f\u00fcr \ndie Demokratie entstanden ist. \n\nDer Pr\u00fcfauftrag f\u00fcr die Sachverst\u00e4ndigen ist uns im \n\u00dcbrigen nicht bekannt, das hei\u00dft, dass die Deutungs- und \nInformationshoheit weiter beim Verursacher liegt, n\u00e4m-\nlich bei dem, um den es im Untersuchungsausschuss geht. \nEs m\u00fcsste doch eigentlich der kontrollierenden Gewalt, \nn\u00e4mlich dem Parlament, obliegen, in dieser Frage t\u00e4tig zu \nsein. \n\n(Karl Nolle, SPD: Warum?) \n\nDer Verfassungsschutzexperte in der Pr\u00fcfgruppe sagte auf \nder Pressekonferenz sinngem\u00e4\u00df, er habe es noch nie \nerlebt, dass ein Verfassungsschutzamt die Aufgabe seiner \nZust\u00e4ndigkeit so eklatant missverstanden hat wie im \nFreistaat Sachsen. Es wurden keine Lagebilder oder \nAnalysen \u00fcber die Situation der sogenannten OK erstellt, \nsondern es wurde v\u00f6llig systemwidrig origin\u00e4re Polizei-\narbeit geleistet. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist schlimm!) \n\nEine verl\u00e4ssliche Steuerung der Eingriffsapparate durch \ndie Staatsregierung hat es also dann \u00fcber Jahre nicht \ngegeben. Herr Buttolo, Sie haben es selbst zugegeben, als \nSie auf einer Pressekonferenz bei der Vorstellung des \nVerfassungsschutzberichtes sinngem\u00e4\u00df sagten: Ich habe \nim Herbst 2005 ein Haus geerbt, aber die W\u00e4nde nicht \nabgeklopft.  \n\nDas hei\u00dft im Prinzip, dass die zust\u00e4ndigen Stellen jahre-\nlang nicht geschaut haben, was der Verfassungsschutz so \ntreibt. Man muss sich dann nicht wundern, dass es Partei-\nen gibt, die ihn abschaffen wollen. \n\n(Zuruf von der NPD: Genau!) \n\nSo naiv darf ein Innenminister meiner Meinung nach \nnicht sein. So eklatant darf meiner Meinung nach eine \nRegierung nicht versagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, bei  \nder Linksfraktion und der NPD) \n\nDas ist der Hintergrund, warum wir diesen Untersu-\nchungsausschuss haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegt noch eine \nWortmeldung von der Linksfraktion vor. M\u00f6chte noch \njemand von der CDU- oder der SPD-Fraktion sprechen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\n 7615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nErstmal h\u00f6ren, was kommt!) \n\nFrau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich frage mich, was soll dieser \nAntrag heute? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, was soll er?) \n\nWill die Koalition mit diesem fadenscheinigen Antrag ihr \nImage als Aufkl\u00e4rungsverhinderer loswerden? Da ist ein \nAntrag, der im Grunde besagt, dem Landtag nun endlich \ndas vorzulegen, was die Presse seit Wochen kennt \u2013 eine \ndenkbar unglaubw\u00fcrdige Grundlage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nOder geht es Ihnen darum, der Opposition noch einmal \ndie Gelegenheit zu geben, ihren gl\u00fccklosen Innenminister \nzu demontieren? Das w\u00e4re doch gar nicht n\u00f6tig gewesen. \nZwingen Sie uns doch nicht, hier noch einmal auf jeman-\nden einzuschlagen, der ohnehin schon am Boden liegt. \n\n(Zurufe von der CDU: Na, na, na!) \n\nLassen Sie mich noch einmal, um die Scheinheiligkeit \ndieses Antrages zu dokumentieren, eine kleine Chronolo-\ngie des Vorgangs vorstellen.  \n\n(Zuruf von der CDU: Das  \nbrauchen Sie nicht zu machen!) \n\nIm Sommer wurde der Zwischenbericht zum Gutachten \nder Presse vorgestellt. Der Landtag einschlie\u00dflich der \nMitglieder der PKK erfuhren davon \u00fcberrascht aus der \nZeitung. In der darauffolgenden Sitzung des Innenaus-\nschusses reichte die Linksfraktion dazu Fragen ein. Nach \neiner etwas einsilbigen Antwort des Innenministers, was \ndenn nun im Zwischenbericht stehe, verweigerte die \nAusschussvorsitzende Frau Weihnert weitere Nachfragen \nder Opposition zu diesem Thema. Das Argument lautete: \nDaf\u00fcr haben wir einen Untersuchungsausschuss. Ja, wir \nhaben einen Untersuchungsausschuss, dem seit Wochen \nund Monaten jede Akte verweigert wird.  \n\nDas alles hielt die Staatsregierung aber nicht davon ab, \nden Abschlussbericht wiederum der Presse vorzustellen, \nnicht jedoch dem Landtag. \n\nLediglich die Mitglieder der PKK bekamen die M\u00f6glich-\nkeit \u2013 zeitgleich zur Pressekonferenz auf der anderen \nElbseite \u2013, hier im K\u00e4mmerlein den Bericht zu lesen. Das \nhabe ich getan, habe mich also hier unter Aufsicht ins \nK\u00e4mmerlein gesetzt und, nachdem ich mich mit Minuten-\nangaben eingetragen habe, diesen Bericht gelesen. Als ich \ndamit fertig war, lief die Zusammenfassung des Berichtes \nallerdings schon \u00fcber den Ticker. Ist das ein verantwor-\ntungsvoller Umgang mit dem Parlament, wie es in der \nDemokratie \u00fcblich ist? Das kann doch wohl nicht wahr \nsein! \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist doch v\u00f6llig normal!) \n\nAn einem ereignislosen Wochenende nutzte dann die \nKoalition die Medienflaute, um der \u00d6ffentlichkeit zu \nverk\u00fcnden, dass sie diesen Bericht nun im Landtag \nvorstellen wolle. Als aber die GR\u00dcNEN auf der darauf-\nfolgenden Sitzung des Innenausschusses beantragt hatten, \ndiesen Bericht dem Landtag vorzulegen, verneinte die \nKoalition. Begr\u00fcndung von Herrn Bandmann, CDU-\nFraktion, in ihrer Presseerkl\u00e4rung: Er l\u00e4ge der PKK \u2013 und \ndamit dem Landtag \u2013 ja bereits vor. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sehr richtig!) \n\nAber wenn dem so ist, dann muss ich Sie fragen: Warum \ndieser Antrag, und vor allem: Wie ist er denn jetzt \u00fcber-\nhaupt gemeint? Ist Punkt 1 des Antrages bereits erledigt, \nda er der PKK vorliegt? Ist er also schon erledigt, weil die \nAbg. Caren Lay und m\u00f6glicherweise auch der Herr \nAbg. Brangs und der Herr Abg. Kupfer \u2013 ich wei\u00df es \nnicht \u2013 diesen Bericht gelesen haben? Das kann doch \nnicht Ihr Ernst sein! Oder wollen Sie tats\u00e4chlich daf\u00fcr \nsorgen, dass jeder Abgeordnete diesen Bericht in die \nHand bekommt? Da bin ich ja mal auf die Antwort  \ndes Innenministers gespannt; denn das, was Sie, Herr \nBandmann, dazu ausgef\u00fchrt haben, war etwas vage \nformuliert, indem Sie sagten: \u201ein geeigneter Weise\u201c. \n\nDas alles, meine Damen und Herren, beweist: Dieser \nAntrag ist eine einzige aberwitzige Aktion, in der es \nletztendlich nur um eines geht: die Aktenaff\u00e4re \u2013 wie der \nCDU-Bundestagsabgeordnete Wanderwitz so ungl\u00fccklich \nund naiv im Sommer der Presse verk\u00fcndete \u2013 \u201etotzuma-\nchen\u201c. Die Strategie der Koalition, vor allem der CDU, \nbesteht doch darin, die gesamte Verfassungsschutzaff\u00e4re \neiner einzigen Mitarbeiterin als \u00dcbereifer in die Schuhe \nzu schieben. Ich muss sagen, bei dem Erdbeben, das sie \nausgel\u00f6st hat, muss sie ganz sch\u00f6n flei\u00dfig gewesen sein. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja!) \n\nNein, meine Damen und Herren, so einfach k\u00f6nnen Sie es \nsich nicht machen. Die CDU war es doch, die die Beo-\nbachtung der Organisierten Kriminalit\u00e4t durch das Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz durchgesetzt hat. Ohne sie \nh\u00e4tte es das Referat, das jetzt kritisiert wird, doch \u00fcber-\nhaupt nicht gegeben. \u00dcbrigens: H\u00e4tte die Linksfraktion \nnicht dagegen geklagt, w\u00fcrden die gleichen Arbeitsme-\nthoden heute noch genauso in diesem Referat, unbesehen \nvon der \u00d6ffentlichkeit, weiterlaufen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nJetzt, meine Damen und Herren, gefallen Ihnen die \nErgebnisse nicht, die dieses von Ihnen eingerichtete \nReferat erbracht hat, und \u2013 schwupp \u2013 erkl\u00e4ren Sie alles \nals \u201ehei\u00dfe Luft\u201c. Aber ich frage Sie: Wer hat denn die \nFach- und Dienstaufsicht \u00fcber das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz? Das ist doch der Innenminister, oder irre ich \nda? \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein!) \n\nWelche Verh\u00e4ltnisse herrschen in Ihrem Haus? Zuerst \ndr\u00fccken Sie die Einrichtung eines solchen Referates \ndurch, und dann kontrollieren Sie nicht, was daraus wird. \n\n 7616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDas k\u00f6nnen Sie doch einfach niemandem erkl\u00e4ren. \nDeshalb bleibe ich dabei: Sie, Herr Buttolo, tragen die \nVerantwortung f\u00fcr die Vorg\u00e4nge im Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz und niemand sonst, und Sie sollten auch \ndie Konsequenzen daraus ziehen. \n\nDas, meine Damen und Herren, sieht der Bericht genauso. \nDeswegen haben wir auch \u00fcberhaupt kein Problem damit, \ndass der Bericht \u00fcber das Versagen der Staatsregierung \njedem Abgeordneten in die Hand gedr\u00fcckt wird. Wenn die \nKoalition selbst diese Negativbilanz ihres eigenen Innen-\nministers verbreiten m\u00f6chte \u2013 umso besser f\u00fcr uns. Dann \nkann sich jeder ein objektives Bild machen und muss sich \nnicht nur auf die selektive Auswahl von Aussagen durch \nHerrn Buttolo und Herrn Boos verlassen. \n\nDie Presse hat den Finger schon in die Wunde gelegt. Nur \nein einzelner Mitarbeiter des Referates, so liest man in der \nZeitung, wurde befragt. Sein Vernehmungsprotokoll las \nsich \u00fcberaus interessant; Sie werden ja bald selbst die \nGelegenheit dazu haben. Aber, meine Damen und Herren, \neines muss ich sagen: Es ist keine verl\u00e4ssliche Grundlage \nf\u00fcr einen Abschlussbericht, wenn man nur einen einzigen \nMitarbeiter befragt hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Deswegen ist ja der Antrag da!) \n\n\u2013 Deswegen dieser Antrag, und ich sage es noch einmal: \nIch bin sehr gespannt, wie Sie ihn umsetzen. Ich bin \n\u00fcbrigens auch sehr emp\u00f6rt dar\u00fcber, dass bei Dingen, die \nals amtlich geheim gehalten dokumentiert werden, in \neinem selbstherrlichen Gusto der Staatsregierung dar\u00fcber \nentschieden wird, was an amtlich geheim gehaltenen \nInhalten auf einer Pressekonferenz \u00f6ffentlich vorgestellt \nwird und was nicht; und das ist ja vielleicht das Entschei-\ndende. \n\nWenn Sie einen Bericht auf dieser unseri\u00f6sen Grundlage \nverbreiten wollen: nur zu! Bei einem werden wir aller-\ndings nicht mitspielen: dass Sie hier den Eindruck erwe-\ncken, dass mit der Vorlage Ihrer Berichte bereits alles \nerledigt wird. Sie boykottieren die Arbeit des Untersu-\nchungsausschusses, wo Sie nur k\u00f6nnen. \u00dcberall nur hei\u00dfe \nLuft, im schlimmsten Fall individuelles Fehlverhalten von \neinzelnen. Gegen eine Referatsleiterin und einen Polizis-\nten werden Verfahren eingeleitet, der Chef des Verfas-\nsungsschutzes wurde als Bauernopfer versetzt, und schon \nsoll alles erledigt sein? Das kann doch wirklich nicht Ihr \nErnst sein! \n\nAuch die Vorschl\u00e4ge, die Beyer und Irrgang der Presse \nvorgestellt haben, sind aus meiner Sicht nur Nebengleise. \nDie Trennung von Beobachtung und Auswertung, eine \nverl\u00e4ssliche Ausbildung der Mitarbeiter im Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz und im Spiegelreferat im Innenminis-\nterium \u2013 das muss doch wohl ein Witz sein. Es ist skanda-\nl\u00f6s genug, dass das in Sachsen keine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit ist. Das sind absolute Kleinigkeiten und L\u00e4cherlich-\nkeiten, die am Grundproblem nichts \u00e4ndern. \n\nDeshalb bleibt die Linksfraktion dabei: Zuerst braucht es \neine andere Leitung, sprich: einen anderen Minister. Dann \n\nbrauchen wir auch effektive Kontrollmechanismen. DIE \nLINKE hat mit ihrem Gesetzentwurf zur Verbesserung \nder Kontrollm\u00f6glichkeiten der PKK einen Aufschlag \ngemacht. Wenn die SPD heute signalisiert, dass sie dem \nzustimmen kann: umso besser. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Einen Aufschlag, ja? \u2013 \nInterner Wortwechsel zwischen den Abg. \n\nStefan Brangs, SPD, und Heinz Eggert, CDU) \n\nAu\u00dferdem brauchen wir einen arbeitsf\u00e4higen Untersu-\nchungsausschuss, in dem das Parlament endlich in die \nLage versetzt wird, zu einer Einsch\u00e4tzung zu kommen \nund seine eigenen Konsequenzen zu generieren. Wenn Sie \nes mit Ihrem Aufkl\u00e4rungswillen ernst meinen, meine \nDamen und Herren, dann h\u00f6ren Sie auf, die Arbeit des \nUntersuchungsausschusses zu boykottieren, und rauben \nSie uns nicht die Zeit mit Ihren belanglosen Schaufenster-\nantr\u00e4gen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN sowie des  \n\nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe im Moment \nkeine Redew\u00fcnsche aus den Fraktionen und frage deshalb \ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Buttolo, \nbitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nBevor ich zum eigentlichen Antrag sprechen m\u00f6chte, \ngestatten Sie mir eine Vorbemerkung. \n\nIch kann das Gezeter der NPD sehr gut verstehen, \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\ndenn unser Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat bundes-\nweit einen guten Ruf bei der Beobachtung des Extremis-\nmus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Noch!) \n\nDie Arbeit war sehr hilfreich, zum Beispiel beim Verbot \nrechtsextremistischer Vereinigungen. Wer also den Ver-\nfassungsschutz zu schw\u00e4chen versucht, schw\u00e4cht die \nBek\u00e4mpfung des Extremismus. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Stefan Brangs, \nSPD \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Skandalbeh\u00f6rde!) \n\nNun zum Antrag. Der Auftrag eines Pr\u00fcfteams war so \ngestaltet, dass die Pr\u00fcfer eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Freiheit bei \nder Informationsbehandlung im Landesamt haben sollten. \nDie Folge ist \u2013 wer den Bericht, wie die Mitglieder der \nPKK, zur Kenntnis genommen hat, wird es best\u00e4tigen \u2013, \ndass dieser zahlreiche geheime und sehr stark personen-\nbezogene Informationen enth\u00e4lt. Daher ist es nicht m\u00f6g-\nlich, diesen Bericht in der jetzigen Form zu ver\u00f6ffentli-\nchen, weil datenschutzrechtliche Belange dagegenstehen \n\n 7617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nund, wie sich gezeigt hat, eine Vielzahl von Personen mit \nVerd\u00e4chtigungen belastet werden, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig! \u2013  \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nohne dass man wei\u00df, dass es nur Verd\u00e4chtigungen sind; \ndenn die Arbeit der Staatsanwaltschaft zu diesen Vorg\u00e4n-\ngen ist, wie Sie wissen, noch nicht abgeschlossen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nJetzt wird der Bericht noch frisiert!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, er wurde aber der PKK vorgelegt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir durften ja nicht dar\u00fcber reden!) \n\n\u2013 Eben. \n\n(Heiterkeit bei der NPD und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Dann lesen Sie ihn noch einmal und \u00fcberlegen Sie, ob \nSie die genannten Namen tats\u00e4chlich mit ruhigem Gewis-\nsen in die \u00d6ffentlichkeit geben d\u00fcrfen oder nicht. \n\nEs wird jedoch eine Fassung erstellt, die unter Beachtung \ndes Datenschutzes vorgelegt werden kann. Selbstver-\nst\u00e4ndlich wird es auch ein klares Umrei\u00dfen der Aufgaben-\nstellung des Pr\u00fcfteams geben. \n\nJetzt zum Inhalt des Berichtes: Das Pr\u00fcfteam hat eindeu-\ntig herausgestellt, dass es nichts gibt, was auch nur den \nVerdacht rechtfertigt, die Staatsregierung vertusche etwas. \nEs sind keine kriminellen Machenschaften nachweisbar; \nes gibt keine Anzeichen f\u00fcr einen Sachsensumpf. \n\nIm Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t \u2013 das m\u00f6chte \nich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 hat es nur in diesem einen \nReferat deutliche Hinweise auf pers\u00f6nliches Fehlverhal-\nten und organisatorische M\u00e4ngel gegeben. Nochmals: \nWenn schon vor dem Erscheinen des Pr\u00fcfberichtes \nderartige M\u00e4ngel erkennbar waren, habe ich unverz\u00fcglich \ngehandelt. Ich habe aber auch noch vor dem Erscheinen \ndes Berichtes einen neuen Pr\u00e4sidenten des Verfassungs-\nschutzes eingesetzt \u2013 einen Fachmann, der \u00fcber jahrelan-\nge Erfahrungen mit Nachrichtendiensten verf\u00fcgt. Das \nGleiche habe ich mit dem Referatsleiter im Aufsichtsrefe-\nrat getan. Auch hier sitzt jetzt ein anerkannter Fachmann. \n\nNun zum zweiten Teil des Antrages: Was schl\u00e4gt das \nPr\u00fcfteam im Einzelnen vor? Welche Konsequenzen sind \nzu ziehen? Ich m\u00f6chte hier nur auszugsweise einige \nbenennen. \n\nDas Pr\u00fcfteam r\u00e4t in der Tat, dass der Verfassungsschutz \nnicht als Abteilung in das Innenministerium eingegliedert \nwerden soll. Es stellt fest, dass die Konstruktion, die zu \netwa 50 % in den L\u00e4ndern der Bundesrepublik eingef\u00fchrt \nist \u2013 wobei es sich dabei also um eine nachgeordnete \nEinrichtung handelt \u2013, durchaus vern\u00fcnftig ist. Damit ist \nverbunden, dass eine tats\u00e4chliche Fachaufsicht durch das \nMinisterium in einem eigenen Referat sinnvoll ist. \n\nWie heute schon mehrfach angesprochen, schl\u00e4gt das \nPr\u00fcfteam Konsequenzen bei der Trennung von Informati-\n\nonsbeschaffung und Informationsauswertung vor. Ob dies \nin der gleichen Organisationseinheit \u2013 also in der gleichen \nAbteilung \u2013 oder in unterschiedlichen Organisationsein-\nheiten geschehen soll, l\u00e4sst das Team offen, da sich die \nMeinungen im Team nicht miteinander vereinbaren \nlie\u00dfen. \n\nEs wird eine ganze Reihe von Hinweisen zur Ablauforga-\nnisation gegeben. Es wird eine klare Regelung zum \nInformationsaustausch innerhalb des Landesamtes ver-\nlangt, ebenso eine klare Regelung zum Informationsaus-\ntausch zwischen Landesamt und Ministerium. \n\nIch will an dieser Stelle noch einmal deutlich machen, \ndass in der Tat auch Fortbildungsma\u00dfnahmen angemahnt \nwerden. Es gibt auch die klare Aussage, dass eine deutli-\nche Verbesserung der Fachaufsicht zu erfolgen habe. \n\nDie Reorganisationsma\u00dfnahmen sind zum Teil veranlasst. \nIm Landesamt, aber auch im Ministerium laufen \u00dcberle-\ngungen, wie das Amt anders zu organisieren ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja, \nbitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich danke Ihnen, Herr \nMinister, dass Sie auf die von mir gestellte Frage einge-\ngangen sind, in welcher Form wir als Landtagsabgeordne-\nte diesen Bericht zu erwarten haben. Sie werden verste-\nhen, dass wir mit Ihrer Antwort, dass Sie ihn nicht he-\nrausgeben k\u00f6nnen, nicht zufrieden sein k\u00f6nnen. Deshalb \nm\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie bereit sind, den gesamten \nBericht neben dem Pr\u00fcfauftrag und einschlie\u00dflich der \numfangreichen Anlagen jedem Landtagsabgeordneten im \nGeheimschutzsaal des Landtages zur Ansicht zu hinterle-\ngen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Dazu \nist es in der Tat erforderlich, dass die datenschutzrechtli-\nchen Bedingungen eingehalten werden. Diesbez\u00fcglich \nw\u00fcrde ich um Verst\u00e4ndnis bitten, dass wir auch das noch \neinmal mit dem Datenschutz abzustimmen haben. \n\nDas Ziel der Reorganisation im Landesamt ist klar. Wir \nwerden alles tun, damit das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz auch weiterhin in den anderen Bereichen seine \nerfolgreiche T\u00e4tigkeit fortsetzen kann. An dieser Stelle \nnoch einmal ganz klar: Ich weise jeglichen Vorwurf, dass \ndie Staatsregierung etwas zu vertuschen habe oder vertu-\nsche, zur\u00fcck. Unter anderem deshalb habe ich sehr fr\u00fch-\nzeitig die PKK eingebunden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nEingewickelt haben Sie die!) \n\nHerr Bartl, gestatten Sie mir, an dieser Stelle noch einmal \nauf Ihre Ausf\u00fchrungen einzugehen. Sie haben aus meiner \nSicht mit keinem einzigen Satz zum Antrag gesprochen. \nIch sehe darin eine gewisse Hilflosigkeit, weil Sie beim \n\n 7618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nUntersuchungsausschuss offensichtlich nicht weiterkom-\nmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nTrotzdem erlaube ich mir auch einige inhaltliche Korrek-\nturen zu dem, was Sie, Herr Bartl, gesagt haben. Die \nPKK-Arbeit wurde aus meiner Sicht von Ihnen etwas \neigenwillig eingesch\u00e4tzt. Ich habe die Beratungen bis zum \n15. Mai 2006 ganz anders in Erinnerung. Die PKK hat \nn\u00e4mlich sehr wohl um einen gemeinsamen Standpunkt zu \ndem, was dort vorgelegen hat, gerungen. Sie wissen, dass \ndurch eine Indiskretion, die weder die PKK-Mitglieder \nnoch mein Haus zu verantworten haben, pressem\u00e4\u00dfig das \neine oder andere schon drau\u00dfen war, dass also vor dem \n15. Mai bereits Informationen in der Welt waren. \n\nIch habe nach dem 15. Mai veranlasst \u2013 so wie auch die \nPKK empfohlen hat \u2013, dass die Unterlagen sukzessive der \nStaatsanwaltschaft \u00fcbergeben wurden. Licht in die andere \nBetrachtung und auch in meine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4tzung \nkam, als ich einen Monat danach den neuen Pr\u00e4sidenten \ndes Landesamtes eingesetzt habe. Nach wenigen Tagen \nhat er mich auf die M\u00e4ngel hingewiesen, die sich im \nLandesamt in diesem Referat ergeben haben: auf die \nhandwerklichen Fehler, auf falsches F\u00fchren von V-Leuten \nund Informanten. \n\nDie \u00dcbergabe der Unterlagen an den UA erfolgte in der \nTat nicht, Herr Bartl, weil die Gutachten dem entgegen-\nstehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja, \nbitte, Herr Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Staatsminister, bitte, entschuldi-\ngen Sie die Frage: Habe ich Sie richtig verstanden, dass \nSie der Auffassung sind, dass der Bericht der Kommission \nnicht herausgegeben wird? Das ist der erste Teil der \nFrage. \n\nDer zweite Teil: Gibt es dar\u00fcber tats\u00e4chlich eine \u00dcberein-\nkunft in der Koalition, oder ist das nur Ihre pers\u00f6nliche \nMeinung? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nhabe heute zu dem vorliegenden Antrag Stellung zu \nnehmen. Es gibt noch keine Kabinettsbefassung zu dem, \nwas als Antwort zu formulieren ist. Aber ich habe, wie ich \nschon sagte, erhebliche datenschutzrechtliche Probleme \ndamit, die Namen der B\u00fcrger, bei denen man heute davon \nausgehen darf, dass sie zu Unrecht beschuldigt wurden, in \ndie \u00d6ffentlichkeit zu tragen. Das aber w\u00e4re bei Ver\u00f6ffent-\nlichung des Berichtes nicht zu vermeiden. Deswegen \nmeine \u00dcberlegung, dass man eine Zweitfassung des \nBerichtes braucht, die diesen datenschutzrechtlichen \nGesichtspunkten Rechnung tr\u00e4gt. \n\nKarl Nolle, SPD: Haben Sie sch\u00f6nen Dank. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nIhnen, Frau Lay: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre F\u00fcrsorge, weil \nSie nicht auf mich eintreten wollten, wenn ich am Boden \nliege. Aber bitte nehmen Sie zur Kenntnis: Ich stehe! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, es gibt \nnoch einen Wunsch zu einer Zwischenfrage. Gestatten Sie \ndiese? \u2013 Bitte. \n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Kollege, ist Ihnen v\u00f6llig klar, \ndass Sie dann, wenn heute hier im Plenum beschlossen \nwird, diesem Antrag stattzugeben, den Bericht zu erstatten \nhaben, nat\u00fcrlich unter der Voraussetzung, datenschutz-\nrechtliche Dinge zu bedenken; dass der Bericht dann also \nherauszugeben ist? Ist Ihnen das klar? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Mir \nist das klar. Aber der Bericht muss datenschutzrechtlich \nsauber sein. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Gut, vielen Dank! \u2013 Zuruf \ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, unser Interesse muss darin \nbestehen \u2013 das ist heute mein Schlusssatz \u2013, dass sich der \nVerfassungsschutz weiterhin aktiv als Bestandteil einer \nstreitbaren Demokratie im Freistaat Sachsen einzubinden \nhat. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort \nhaben die Fraktionen CDU und SPD. Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Was die Koalition beabsichtigt, haben \nwir dargelegt. Wir haben klar erkl\u00e4rt, dass wir offensiv \nmit diesem Thema umgehen. Wir haben uns klar dazu \nbekannt, dass es eine \u00c4nderung des Verfassungsschutzge-\nsetzes geben soll, dass dabei das verfassungsrechtliche \nTrennungsgebot zwischen nachrichtendienstlichen und \npolizeilichen Entwicklungen klar beachtet werden muss \nund dass dies in einem neuen Gesetz verankert wird. \n\nDar\u00fcber hinaus ist deutlich geworden, dass wir uns dieser \nSache annehmen werden. Wir werden auch die Rechte der \nParlamentarischen Kontrollkommission st\u00e4rken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa bin ich gespannt!) \n\nNicht mehr und nicht weniger war auch der Anlass daf\u00fcr, \ndiese Debatte zu f\u00fchren. Insofern, glaube ich, war es \nwichtig, dass wir diesen Antrag eingebracht und gegen-\n\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit noch einmal deutlich gemacht \nhaben, wie wir als Koalition mit diesem Thema umgehen. \nIch glaube auch nicht, dass diese Debatte Sinn h\u00e4tte, \nwenn wir eine Debatte in Bezug auf den Untersuchungs-\n\n 7619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nausschuss f\u00fchren wollten, denn daf\u00fcr ist der Untersu-\nchungsausschuss da. \n\nInsofern: Herr Bartl \u2013 die Anmerkung sei mir gestattet \u2013, \nIhr Beitrag war vollkommen am Thema vorbei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, Sie haben ein Problem damit, dass Sie Ihren \nUntersuchungsausschuss nicht hinbekommen, und Sie \nnutzen jede Gelegenheit, das Thema des Untersuchungs-\nausschusses hier noch einmal auf die B\u00fchne zu bringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Hermenau \u2013 sie ist gerade nicht da; auch hier sei \neine Anmerkung gestattet \u2013, Sie haben gesagt, es sei heute \nnichts Neues herausgekommen. Dann m\u00fcssen Sie auf \neiner anderen Veranstaltung gewesen sein. Wir haben \nangek\u00fcndigt, dass es eine Gesetzgebungs\u00e4nderung geben \nwird, wir haben eine Initiative angek\u00fcndigt, wir haben \neine St\u00e4rkung der PKK angek\u00fcndigt und wir haben \ngesagt, dass wir den Bericht der Kommission mit einer \nDrucksachennummer vorgelegt bekommen wollen. Der \nInnenminister hat Ausf\u00fchrungen aus datenschutzrechtli-\ncher Sicht dazu gemacht, das muss man respektieren. \nAber wir bleiben dabei: Wir m\u00f6chten, dass dieser Bericht \nvorgelegt wird. \u2013 Dann zu sagen, es sei nichts Neues, das \nkann ich leider nicht nachvollziehen. \n\nFrau Lay \u2013 auch da ein Hinweis im Schlusswort \u2013, ich \nhatte das Gef\u00fchl, Sie wollten hier ein bisschen den \u201eBartl \nlight\u201c machen. Das ist Ihnen, glaube ich, nicht so recht \ngelungen, denn der Neuigkeitsgehalt Ihrer Rede war \ngenauso gut wie die Zeitung von gestern. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Von vorgestern!) \n\nAlso, da habe ich nichts Neues erkennen k\u00f6nnen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nAber bei Ihnen ist es etwas Neues?) \n\nAber zum Abschluss etwas, was mir wirklich auf der \nSeele liegt, wenn ich den Herrn Gansel hier h\u00f6re \u2013 \u201eKol-\nlege\u201c kann man an der Stelle ja kaum sagen \u2013 und wenn \nich mir dann die Vita anschaue und h\u00f6re, dass ein \nMensch, der Geschichte studiert hat \u2013 zumindest soll das \nso gewesen sein \u2013, einen Vergleich zwischen Staatssicher-\nheit und Verfassungsschutz zieht: Das ist infam und das \nweise ich in aller Entschiedenheit zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDass wir hier debattieren und dass wir in einem demokra-\ntischen Rechtsstaat dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, wie der \nVerfassungsschutz arbeitet, das ist eine grundlegende \nUnterscheidung in demokratischen Strukturen. Ich w\u00fcrde \ngern den Vorschlag gemacht haben, dass wir das Geld, das \nIhr Studium gekostet hat, lieber genutzt h\u00e4tten, um viel-\nleicht einen Jugendaustausch mit Israel zu organisieren. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Noch eine Richtigstellung. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Eine \nKlarstellung. Durch die Frage von Herrn Eggert bin ich \ndarauf hingewiesen worden, dass ich mich etwas unklar \nausgedr\u00fcckt habe. Es wird kein neuer Bericht geschrie-\nben. Der vorhandene Bericht wird in Abstimmung mit \ndem Datenschutzbeauftragten bearbeitet \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Bearbeitet, ja!) \n\n\u2013 Herr Hahn, Sie wissen durch die PKK sehr genau, was \nman tun muss, damit man keine unschuldigen Personen \nvon vornherein mit einem Makel versieht. Mir geht es \ndarum, dass sich der Datenschutzbeauftragte bitte mit uns \ngemeinsam den Bericht anschaut und festsetzt, was an \nEinzelpunkten, an Einzelpassagen in geeigneter Form \nweitergegeben werden kann. Es wird aber kein neuer \nBericht geschrieben, sondern es wird nat\u00fcrlich der vor-\nhandene Bericht \u00fcbergeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war also die \nnotwendige Richtigstellung vor der Abstimmung, damit \nalle wissen, wor\u00fcber sie jetzt abstimmen. \u2013 Ich stelle nun \ndie Drucksache 4/10074 zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser \nAntrag einstimmig angenommen worden. \n\nEs gibt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten, \nnehme ich an. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Es ist richtig, Frau Pr\u00e4siden-\ntin, ich habe dem Antrag zugestimmt und habe das in der \nRede auch ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Aber ich verbinde diese \nZustimmung mit einer ganz klaren Erwartungshaltung: \ndass n\u00e4mlich jeder Abgeordnete die M\u00f6glichkeit haben \nmuss, den vollst\u00e4ndigen Bericht ohne Schw\u00e4rzungen \neinzusehen \u2013 meinetwegen im Geheimschutzsaal des \nS\u00e4chsischen Landtags \u2013, mit der Erwartungshaltung, dass \nder Einsetzungsauftrag vom Innenminister vorgelegt wird \nund dass vor allen Dingen die umfangreichen Anlagen, \ndie zur Erstellung des Berichts gef\u00fchrt haben, ebenfalls \nvon jedem Abgeordneten eingesehen werden k\u00f6nnen. \nDiese sind in vielen Punkten ja auch wesentlich spannen-\nder als der etwas einsilbig gefasste Bericht. \u2013 Vielen \nDank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Noch eine Erkl\u00e4rung \nzum Abstimmungsverhalten? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich wollte nur darauf hinweisen, \ndass wir das, was Frau Abg. Lay hier angef\u00fchrt hat, nicht \nbeschlossen haben. \n\n 7620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie hat auch von der Erwartung gesprochen  \n\nund nicht von dem Beschluss! \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich m\u00f6chte die \nKollegen der Technik darauf aufmerksam machen \u2013 sie \nhaben es vielleicht schon mitbekommen \u2013, dass die \n\nSaalmikrofone im Moment nicht richtig funktionieren, \ndass sie zwar leuchten, aber nicht \u00fcbertragen. Aber das \nbekommen wir bestimmt noch hin. Das Pult hier vorn \nkann genutzt werden. \n\nIch schlie\u00dfe damit den Tagesordnungspunkt 3 und wir \ngehen \u00fcber zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nVerl\u00e4ngerung der Bezugsdauer von Arbeitslosengeld  \nf\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nDrucksache 4/10061, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach die \u00fcbliche Reihenfol-\nge. \u2013 Ich rufe die Linksfraktion auf und \u00fcbergebe die \nTagungsleitung an meine Kollegin Dombois. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Hartz IV \u2013 es sollte einst \ndas gro\u00dfe Reformprojekt der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \nsein \u2013 ist in die Krise geraten. Ein Gewinnerthema war es \nwahrlich nicht. Hartz IV hat die Armut in Deutschland \nversch\u00e4rft, es bedeutet f\u00fcr viele Menschen Perspektivlo-\nsigkeit und Entrechtung. Viele Einzelpunkte zur Agen-\nda 2010, zum Thema Hartz IV haben wir hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag \u2013 meist auf Antrag der Linksfraktion \u2013 \nbereits diskutiert. \n\nInsbesondere die schnelle Herabstufung vom Arbeitslo-\nsengeld-I- zu einem Hartz-IV-Empf\u00e4nger l\u00f6st bei den \nBetroffenen Frustration aus, denn vor allem \u00e4ltere Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer, die jahrzehntelang in die \nArbeitslosenversicherung \u2013 ich betone: Arbeitslosenversi-\ncherung \u2013 eingezahlt haben, f\u00fchlen sich jetzt um ihre \nLebensleistung, f\u00fchlen sich um ihr Eigentum gebracht. \n\nMeine Damen und Herren, der Vorsitzende der SPD hat \nerkannt, dass man hier etwas \u00e4ndern muss. Ob er nun die \nschlechte Stimmung f\u00fcr die SPD erkannt hat oder auch \ninhaltlich zur Einsicht gekommen ist, dass das tats\u00e4chlich \nunfair ist und dass es auf dem R\u00fccken von Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmern ausgetragen wird, sei dahinge-\nstellt. Wir freuen uns, wenn die SPD hier eine Kehrtwen-\nde vollzieht. \u2013 Von einem Linksruck, das gestehe ich, \nwage ich noch nicht zu sprechen. \u2013 Das zeigt doch vor \nallem eines: DIE LINKE wirkt. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDenn monate-, ja jahrelang haben wir uns hier vorwerfen \nlassen m\u00fcssen: Immer wieder Hartz IV! Schon wieder \ndiese Bundesthemen! Immer diese Schwarzmalerei! \nWarten Sie es ab! \u2013 Sch\u00f6n, dass Sie jetzt, wenn auch \nzaghaft, beginnen, sich unserer Kritik anzuschlie\u00dfen. Es \nist ein Schritt in die richtige Richtung, dass sich der SPD-\nParteitag f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des \nArbeitslosengeldes I f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer ausgespro-\nchen hat. Das greifen wir gern auf, auch wenn wir in der \n\nVergangenheit weitreichendere Dinge zur Reformierung \nvon Hartz IV vorgetragen haben. Wir erkennen an, dass \nsich in der Parteienlandschaft doch zunehmend die \nErkenntnis durchsetzt, dass Hartz IV, die Einleitung von \nSozialabbau und Entrechtung von Erwerbslosen, der \nfalsche Weg war, und wir begr\u00fc\u00dfen jeden noch so zaghaf-\nten Schritt, das Ruder wieder herumzurei\u00dfen und f\u00fcr mehr \nsoziale Gerechtigkeit in Deutschland zu sorgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Linksfraktion fordert daher, die Regelbezugsdauer \nvon Arbeitslosengeld I f\u00fcr ab 45-J\u00e4hrige auf bis 15 Mona-\nte und f\u00fcr ab 50-J\u00e4hrige auf bis 24 Monate zu verl\u00e4ngern. \nDas entspricht dem Beschluss des SPD-Parteivorstandes \nvom Oktober 2007. \n\nMan kann nat\u00fcrlich auf der einen Seite sagen, dass es \nschon eine gewisse Schizophrenie ist, dieses Hartz-IV-\nGesetz zuerst mit aller Gewalt gegen alle Widerst\u00e4nde \ndurchzuboxen, um es Jahre sp\u00e4ter \u00f6ffentlichkeitswirksam \nzu korrigieren. \n\nAber, meine Damen und Herren, es ist ein Schritt in die \nrichtige Richtung. Ich denke, wenn wir hierbei einen \nPolitikwechsel in Deutschland zugunsten arbeitsloser \nMenschen in Richtung mehr sozialer Gerechtigkeit \neinleiten, dann muss der S\u00e4chsische Landtag die Gunst \nder Stunde nutzen; denn auch in Sachsen sind zunehmend \nmehr Menschen davon betroffen. Deshalb werden wir die \nSPD nicht an ihren Parteitagsbeschl\u00fcssen, sondern an \nihren Taten messen lassen. Ich denke, der S\u00e4chsische \nLandtag sollte einem Antrag zustimmen und Ihnen die \nGelegenheit geben, das, was Sie auf dem Parteitag zur \nVerl\u00e4ngerung von Arbeitslosengeld I beschlossen haben, \ntats\u00e4chlich Realit\u00e4t werden zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die von der Bundesre-\ngierung fortgesetzten Reformen am Arbeitsmarkt zeigen \ninzwischen erste Erfolge. Die Zahl der Arbeitslosen ist im \nOktober 2007 im Vergleich zum Vorjahresmonat um \n\n 7621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n101 000 auf 3,434 Millionen gesunken. Besonders erfreu-\nlich ist, dass die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen mit \u00fcber \n40,18 Millionen sogar das Rekordniveau vom November \n2000, dem bisher h\u00f6chsten Stand seit der Wiedervereini-\ngung, erreicht hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch die Zahl der Bedarfsgemeinschaften, die auf Leis-\ntungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende angewie-\nsen sind, ist bundesweit im letzten Jahr um knapp 240 000 \nauf 3,65 Millionen gesunken. Diese erfreuliche Trend-\nwende l\u00e4sst sich auch in Sachsen feststellen. Dort fiel der \nR\u00fcckgang um 21 400 auf 299 000 prozentual sogar noch \netwas st\u00e4rker aus als im Bundesdurchschnitt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch die Zahl der offenen Stellen nimmt rasant zu. Sie \nsind im letzten Jahr um 260 000 \u2013 davon war allein die \nH\u00e4lfte in Ostdeutschland \u2013 auf 1,4 Millionen Stellen \ngestiegen. \n\nGerade vor dem Hintergrund dieser Entwicklung sind die \nAnstrengungen, Langzeitarbeitslose in Arbeit zu vermit-\nteln, zu intensivieren. Um dies zu erreichen, ist es vor \nallem notwendig, dass die Arbeitsf\u00e4higkeit der regionalen \nArbeitsgemeinschaften optimiert und verbessert wird. \nGerade im Bereich der Arbeitsvermittlung gibt es immer \nwieder von Betroffenen die Forderung nach schnelleren \nEntscheidungsprozessen. Nicht nur die Instrumente der \nVermittlung stehen im Mittelpunkt, sondern auch die \nschnellere Handhabung. Dazu ist es erforderlich, dezent-\nrale Handlungsspielr\u00e4ume zu erweitern und zu st\u00e4rken, \num so den individuellen und regionalen Bed\u00fcrfnissen \ngerecht zu werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Notwendig ist es auch, \nunser Augenmerk auf die z\u00fcgigere Besetzung offener \nStellen auf dem Arbeitsmarkt zu lenken. Mit einer st\u00e4rke-\nren arbeitsplatzbezogenen Qualifizierung durch Flexibili-\nsierung und Straffung der Eingliederungshilfe, aber auch \ndurch die Bildung st\u00e4rkerer Anreize zur Schaffung von \nVollbesch\u00e4ftigung werden solide Grundlagen geschaffen, \num diesen Schwerpunkt umzusetzen. Das ist die eine \nSeite der Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung. \n\nDie andere Seite ist die \u00dcberpr\u00fcfung der Grundpfeiler \nunserer sozialen Sicherungssysteme. Die staatlichen \nLeistungen, die Arbeitslose erhalten, gliedern sich \u2013 das \nwei\u00df jeder \u2013 in zwei Grundpfeiler: das Arbeitslosengeld I \nund das Arbeitslosengeld II. Derzeit erhalten 949 000 \nMenschen in Deutschland ALG I von der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit. Davon sind 70 % arbeitslos. Die anderen \nBezieher sind im Vorruhestand, arbeitsunf\u00e4hig, erkrankt \noder absolvieren eine Trainingsma\u00dfnahme. Die Bezugs-\ndauer betr\u00e4gt grunds\u00e4tzlich zw\u00f6lf Monate. Erwerbslose \n\u00fcber 55 Jahre erhalten bis 18 Monate ALG I. Das war das \nHerzst\u00fcck der Arbeitsmarktreform Hartz IV, die von der \nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung auf den Weg gebracht wurde. \n\nWer sich noch an die damaligen Diskussionen erinnern \nkann, wird an einen nach meiner Meinung sehr umstritte-\n\nnen Aspekt erinnert: Diese Ma\u00dfnahme diene der Gleich-\nbehandlung und vor allem verleihe sie dem Grundsatz des \nForderns neben dem F\u00f6rdern mehr Nachdruck. Der \nArgumentation, doch eine gestaffelte Zahlung nach der \nL\u00e4nge der Arbeitsbiografie vorzunehmen, wurde damals \nnicht gefolgt. Auf den ersten Blick kann man beiden \nArgumenten durchaus folgen. \n\nWas bei diesen Regelungen allerdings v\u00f6llig au\u00dfer Acht \ngelassen wurde, ist, dass die rasche Wirksamkeit aller \nfestgelegten Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Integration in \nden ersten Arbeitsmarkt nicht die vorgesehene Wirkung \nzeigte. Neben der verst\u00e4rkten Integration von Arbeitslosen \nin den ersten Arbeitsmarkt muss es entscheidend sein, \ndass die Grundsicherung der Arbeitssuchenden zuverl\u00e4s-\nsig gew\u00e4hrleistet sowie schnell und unb\u00fcrokratisch zur \nVerf\u00fcgung gestellt wird. Dabei spielt vor allen Dingen die \naktuelle Entwicklung eine entscheidende Rolle. Die in \nj\u00fcngster Zeit stattgefundenen Preiserh\u00f6hungen, insbeson-\ndere bei Grundnahrungsmitteln, oder die bereits angek\u00fcn-\ndigten weiteren Preiserh\u00f6hungen bei der Energie machen \nes notwendig, dass gerade solche Entwicklungen bei der \n\u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung der Leistungen nach \nHartz IV verst\u00e4rkt ber\u00fccksichtigt werden und eventuell in \neiner Erh\u00f6hung der Grundsicherung ihren Ausdruck \nfinden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die geforderte Verl\u00e4n-\ngerung des Bezugs der Leistungen nach ALG I ist bei den \nvon mir genannten Problemen allein nicht zielf\u00fchrend \ngenug. Deshalb hat die Koalition einen umfassenden \nAntrag in den Gesch\u00e4ftsgang gebracht und wird daher \nIhren Antrag ablehnen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf das von NRW \nvorgelegte Modell zur Finanzierung des Arbeitslosengel-\ndes f\u00fcr langj\u00e4hrige Beitragszahler verweisen. Darin hat \nman festgestellt: Wenn man allein die Fristen von 24, 20 \nbzw. 16 Beitragsmonaten auf 30, 24 bzw. 18 Beitragsmo-\nnate verl\u00e4ngert und von jeweils einer h\u00e4lftigen Bezugs-\ndauer ausgeht, ergeben sich Einsparungen von circa \n1,36 Milliarden Euro im Vergleich zu heute. Diese Ein-\nsparungen bildeten die Grundlage des von Ihnen in Ihrem \nAntrag angef\u00fchrten CDU-Parteitagsbeschlusses. Danach \nsollen f\u00fcr 15 Beitragsjahre 15 Monate, f\u00fcr 25 Jahre \n18 Monate und f\u00fcr \u00fcber 40 Beitragsjahre 24 Monate \nALG I gezahlt werden. \n\nLassen Sie mich zum Schluss die Kernpunkte unserer \nVorschl\u00e4ge zusammenfassen, \u00fcber die in n\u00e4chster Zeit zu \ndiskutieren ist: \n\nErstens. Der Beitrag der Arbeitslosenversicherung muss \nmindestens auf 3,5 % gesenkt werden. Das bedeutet mehr \nNetto f\u00fcr die Menschen und zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze. \n\nZweitens. Die CDU tritt f\u00fcr eine massive Straffung der \nArbeitsmarktinstrumente ein. Statt eines Wustes von 80 \nunwirksamen, teuren Ma\u00dfnahmen wollen wir die Zahl der \nArbeitsmarktinstrumente mindestens halbieren. \n\nDrittens. Wir treten f\u00fcr die kostenneutrale Kopplung der \nBeitragsdauer des ALG I an die Besch\u00e4ftigungszeit ein; \n\n 7622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\ndenn wer l\u00e4nger einzahlt, muss auch l\u00e4nger Leistungen \nbekommen. \n\nViertens. Die \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung der Hartz-IV-\nLeistungen, die bisher im F\u00fcnfjahresrhythmus vorgesehen \nist, muss in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden erfolgen, um insbesonde-\nre H\u00e4rten, wie steigende Lebenshaltungskosten, ausrei-\nchend ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das sind ein paar \nKernpunkte, die unser Antrag, den wir k\u00fcrzlich einge-\nbracht haben, beinhaltet und der meiner Meinung nach \ndieses Thema erweitert und die schwierigen, wichtigen \nProbleme, die wir derzeit diskutieren, treffender be-\nschreibt. Ich bin gespannt, was die Verhandlung am \n10. November 2007 bringt \u2013 soweit ich wei\u00df, soll dar\u00fcber \nim Bund diskutiert werden \u2013 und wie die vorgeschlagenen \nPunkte einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte, den \nAntrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte; \nHerr Abg. Brangs. \n\nBevor Sie mit Ihrer Rede beginnen, m\u00f6chte ich darauf \nhinweisen, dass die Saalmikrofone jetzt nicht funktionie-\nren. Wir haben zwei neue aufgestellt; ich bitte, an diese \nMikrofone zu gehen. Wir werden den Fehler noch suchen. \n\nBitte Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es war f\u00fcr mich und auch f\u00fcr die SPD-\nFraktion vollkommen klar, dass DIE LINKE sich diesen \nPopulismus nicht entgegen lassen konnte. Es war klar, \ndass nat\u00fcrlich, sobald wir in Hamburg wegweisende \nBeschl\u00fcsse f\u00fcr die Republik fassen, \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion) \n\nhier in Sachsen DIE LINKE die Nachschlagpolitik ma-\nchen muss, weil sie keine eigenen Ideen mehr hat. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDieser Antrag ist der Offenbarungseid der Fraktion DIE \nLINKE. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie haben kein anderes Interesse, als weiterhin Populis-\nmus zu betreiben, das Thema, gerade was ALG I anbe-\nlangt, in Ihrem Sinne zu nutzen. Ich glaube, genau das \nGegenteil wird eintreten. Die \u00d6ffentlichkeit erkennt \nzunehmend, dass das ein Offenbarungseid ist f\u00fcr Ihre \nHandlungsunf\u00e4higkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Frau Abg. Lay, Sie m\u00fcssen bitte an das \nn\u00e4chste Mikrofon gehen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Verehrter Herr Kolle-\nge Brangs, wie meinen Sie es denn jetzt? Sie haben uns \nvorhin vorgeworfen, DIE LINKE w\u00fcrde immer argumen-\ntieren: Wir waren die Ersten, wir haben die Forderungen \nzuerst gestellt. Das sei die Standardargumentation der \nLinken. In der Tat, einen Antrag auf Verl\u00e4ngerung des \nArbeitslosengeldes I haben wir auch schon \u00f6fters in \ndiesem Landtag gestellt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was ist die Frage?) \n\nSie haben regelm\u00e4\u00dfig abgelehnt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was ist die Frage?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen! \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Was meinen Sie denn jetzt? \nMachen wir Ihrer Ansicht nach eine Politik, in der wir als \nErste die Antr\u00e4ge stellen, die Sie ablehnen und wir uns \nnat\u00fcrlich dann damit gro\u00dftun, oder werfen Sie uns jetzt \nvor, dass wir Ihnen hinterherhinken? Nur ein Vorwurf von \nbeiden kann stimmen. Das w\u00fcrde mich auch f\u00fcr den \nweiteren Verlauf der Debatte interessieren. \n\nStefan Brangs, SPD: Auf Oder-Fragen mit Ja oder Nein \nzu antworten ist schwierig. Ich habe nicht so genau \nverstanden, wohin es gehen soll. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Komplexe Antwort!) \n\nDas eine oder das andere? Ich glaube, auf jeden Fall \nfestzuhalten ist die Tatsache, dass Sie zunehmend nichts \nanderes mehr im Sinn haben, als sich das Parteiprogramm \nder SPD oder die Beschl\u00fcsse der Parteigremien der SPD \nanzuschauen, um hieraus Antr\u00e4ge zu machen. Wenn das \nalles ist, was Sie machen k\u00f6nnen, ist das f\u00fcr mich die \nOffenbarung Ihrer Politik. Wenn Sie glauben, damit \nerfolgreich zu sein, w\u00fcrde ich denken, das wird sich noch \nzeigen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWichtig ist doch \u2013 das ist genau die Linie, die Sie seit \nvielen Jahren hier verfolgen \u2013: Sie weisen immer nur auf \nProbleme hin. Aber wenn es um die L\u00f6sung geht, n\u00e4mlich \num die Frage, wie man das umsetzt, dann ist das, was \ngerade an Umsetzung schon vollzogen wird, immer nicht \nausreichend. Sie finden immer irgendwo noch einen \nMakel, dass das alles nicht ausreichend sei. Wenn Sie \nglauben, dass Sie damit die W\u00e4hler erreichen k\u00f6nnen, ist \ndas Ihr gutes Recht. Ich habe gerade lesen k\u00f6nnen, dass \nKollege Hahn jetzt der neue Ministerpr\u00e4sident-Kandidat \nder Linken ist. Wenn er glaubt, mit dieser Politik Minis-\nterpr\u00e4sident werden zu k\u00f6nnen, glaube ich, da bin ich eher \nBundeskanzler oder Aue ist Deutscher Fu\u00dfballmeister. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMan m\u00f6ge mir verzeihen, dass ich Bundeskanzleramt und \nAue in einem Satz genannt habe. Ich w\u00fcnsche mir nat\u00fcr-\n\n 7623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nlich, dass Aue Deutscher Fu\u00dfballmeister wird. Ob ich \nBundeskanzler bin, ist nicht so wichtig an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nAllgemeine Heiterkeit im Saal \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion ) \n\n\u2013 M\u00f6chten Sie eine Frage stellen, Herr Kollege Porsch? \nWir haben jetzt neue Saalmikrofone, damit das auch f\u00fcr \ndas Protokoll nachvollziehbar ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie haben meine Zwischenfrage abgelehnt.) \n\n\u2013 Ich lehne keine Zwischenfragen ab. \n\nJetzt noch einmal zum Punkt. Wir haben uns in der Tat als \ns\u00e4chsische Sozialdemokraten bereits vor unserem vorletz-\nten Landesparteitag im Dezember 2006 genau dieser \nProblematik angenommen: Das Thema Verl\u00e4ngerung \nALG I ist ein Kernelement sozialdemokratischer Politik. \nEs gab dort schon Antr\u00e4ge, da wusste DIE LINKE wahr-\nscheinlich noch gar nicht, wie ALG geschrieben wird, \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\n\u2013 h\u00e4tte ich beinahe gesagt. \n\nDas hei\u00dft, wir haben uns klar zu dieser Frage bekannt und \nauch klar diese Auseinandersetzung gesucht. Wir haben \nbundesweit mit unseren Antr\u00e4gen aus s\u00e4chsischer Sicht \ngenau die Debatte bef\u00f6rdert, die dazu gef\u00fchrt hat, dass \nKurt Beck auf dem Bundesparteitag in Hamburg diesen \nWeg gegangen ist. Unser Landesvorsitzender und Wirt-\nschafts- und Arbeitsminister Thomas Jurk war einer der \nErsten, die gesagt haben: Ich unterst\u00fctze Kurt Beck in \ndieser Frage in G\u00e4nze. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich dachte immer, eine pro Runde \nreicht. Aber bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Sehr verehrte Kollegen! \nNehmen Sie einfach mal sachlich zur Kenntnis, dass \nlange, bevor die SPD \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nstellen! \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich habe die Frage schon \neingeleitet, Frau Vorsitzende. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zur Kenntnis \nnehmen ist keine Frage. Er muss ja antworten k\u00f6nnen. \n\nStefan Brangs, SPD: Nein, ich nehme es nicht zur \nKenntnis! \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Nehmen Sie bitte zur Kennt-\nnis, dass \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, er muss \neinfach die M\u00f6glichkeit zum Antworten haben und nicht \n\nnur \u201eNehmen Sie zur Kenntnis\u201c. Das hei\u00dft ja, dass er das \nnur verinnerlicht. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ist Ihnen bekannt, \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sehr sch\u00f6n! \n\n(Lachen im Saal) \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ist Ihnen bekannt, dass lange \nbevor die SPD diesen Beschluss auf ihrem Landespartei-\ntag gefasst hat, DIE LINKE in diesem Landtag einen \nAntrag zur Verl\u00e4ngerung von ALG eingebracht und dass \ndie SPD-Fraktion ihn damals abgelehnt hat? \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Lay, es interessiert mich auch \ngar nicht. Der Unterschied zwischen uns beiden ist: Wir \nsetzen unser Handeln in Politik um. Wir haben die M\u00f6g-\nlichkeit, es in Politik umzusetzen. Sie schreiben vielleicht \nAntr\u00e4ge. Aber wir haben uns in einer gemeinsamen \nKoalition auch darauf verst\u00e4ndigt, diesen Weg zu gehen. \nDer Antrag, der hier vorliegt, sieht genau diesen Weg vor. \nDas hei\u00dft, darin ist auch enthalten, dass wir als Koalition \nwollen, dass es zu einer Verl\u00e4ngerung des ALG I kommt. \nDas ist der Unterschied zu Ihnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Prof. Dr. Porsch zulassen? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nBrangs, k\u00f6nnen Sie mir die Frage beantworten, wer \neigentlich die Situation zu verantworten hat, aus der \nheraus wir \u00fcberhaupt erst einen Antrag stellen m\u00fcssen, \ndass das ALG f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer verl\u00e4ngert werden muss? Wer hat diese Situation \nzu verantworten, dass wir einen solchen Antrag stellen \nm\u00fcssen? \n\nStefan Brangs, SPD: Diese Situation hat garantiert nicht \nder zu verantworten, den Sie jetzt gern genannt haben \nm\u00f6chten, sondern es hat etwas damit zu tun, \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Die SPD!) \n\ndass es zu einer Politik geh\u00f6rt, dass man nat\u00fcrlich die \neingesetzten Instrumente \u00fcberpr\u00fcft \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das war keine Antwort!) \n\nund dass man nicht stur, ohne die Wahrnehmung der \n\u00d6ffentlichkeit und der Menschen im Lande zu ber\u00fcck-\nsichtigen, an seinem Konzept festh\u00e4lt. Gerhard Schr\u00f6der \nhat auf dem Parteitag in Hamburg ganz klar gesagt, dass \ndie Agenda 2010 das Instrument war und nicht das Er-\ngebnis. Insofern kann man auch bei Instrumenten nach-\nstellen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n 7624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nWenn wir bei dem Thema Nachsteuern sind, w\u00fcrde ich \nIhnen als Linke empfehlen, dass Sie in Ihrem Antrag ganz \nschnell nachsteuern, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nweil n\u00e4mlich aus Ihrem Antrag nicht hervorgeht, wie Sie \ndie Belastungen der J\u00fcngeren in unserer Gesellschaft \nabdecken wollen. Wenn Sie n\u00e4mlich Ihren Antrag zu Ende \nlesen, ist der ganz nahe an dem Antrag der CDU auf dem \nBundesparteitag in Dresden. Nur ob Sie das wollen, dass \nSie J\u00fcngere belasten, um \u00c4ltere damit zu entlasten und \n\u00c4lteren damit eine l\u00e4ngere M\u00f6glichkeit zu geben, ALG-I-\nLeistungen zu empfangen, \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\ndas w\u00fcrde mich wirklich einmal interessieren. Ich w\u00fcrde \nSie geradezu auffordern, ob Sie denn damit einen Ein-\nklang in Ihrer Programmatik finden. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nEines ist auf jeden Fall richtig: Durch die k\u00fcrzeren Be-\nzugszeiten von ALG I \u2013 das ist gesagt worden \u2013 geraten \neben gerade \u00e4ltere Menschen schnell auf das Abstellgleis. \nEs geht in der Tat um eine W\u00fcrdigung ihrer erbrachten \nLebensleistung. Da gibt es eben ein subjektives Gef\u00fchl in \nder Gesellschaft. Das kann man einfach nicht fiskalisch \nerkl\u00e4ren. Es gibt das subjektive Gef\u00fchl von Menschen, die \nsagen: Wir haben l\u00e4nger in die Kasse eingezahlt, wir \nhaben ein langes Berufsleben hinter uns, wir m\u00f6chten \ndeshalb einen l\u00e4ngeren Anspruch genie\u00dfen. \n\nWenn ich Debatten h\u00f6re, dass irgendwelche Versiche-\nrungsmathematiker mir erkl\u00e4ren wollen, das sei alles nicht \ngerecht und es sei hier ein Umlagesystem und es h\u00e4tte \netwas mit dem Sozialversicherungssystem der Bundesre-\npublik zu tun, dann sage ich: Das mag zwar so sein, aber \ndas trifft nicht den Kern des Gef\u00fchls der Menschen. Man \nkann eben keine Politik \u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen \nhinweg machen. Wenn dort eine Gerechtigkeitsl\u00fccke \nempfunden wird, dann glaube ich, dass man als Politik \nAntworten darauf geben soll. Genau diese Antworten \nwerden gegeben. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch finde es richtig, dass sich die SPD auf ihrem Bundes-\nparteitag in Hamburg der Forderung des DGB ange-\nschlossen hat. Der DGB hat vorgeschlagen, dass es einen \nStufenplan geben soll, bei dem Besch\u00e4ftigte ab 45 Jahren \nbis 18 Monate ALG I beziehen sollen und \u00fcber 50-j\u00e4hrige \nmaximal 24 Monate. Ich glaube, es ist erkannt worden: \nJawohl, wir m\u00fcssen nachsteuern. Die Frage, wie das zu \nfinanzieren ist, kann man ganz einfach beantworten: Das \nkann man unter anderem aus \u00dcbersch\u00fcssen der Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit finanzieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd wenn die weg sind?) \n\nGenau diese Punkte dienen dazu, dass man dieses gef\u00fchl-\nte Gerechtigkeitsempfinden nach dem Motto \u201eWer lange \neinzahlt, soll auch l\u00e4nger etwas davon haben\u201c zu Recht \nbedient. Ich finde es \u00fcberf\u00e4llig, dass wir diesen Schritt \ngehen wollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nGef\u00fchlter Sonnenschein bei der SPD,  \n\naber das scheint nur so!) \n\n\u2013 Ihre Zwischenrufe waren auch schon einmal besser. \n\nAuch alle Umfragen, die wir im Moment nachlesen \nk\u00f6nnen, belegen genau diesen Trend. Es w\u00fcrde zu lange \ndauern, sie alle aufzuf\u00fchren; aber im Kern ist es so, dass \nein gro\u00dfer Teil der Befragten \u2013 zwischen 80 und 85 % \u2013 \nsagt: Wir sind f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung dieser Leistungen. \nDie Mehrheit der Befragten \u00e4u\u00dfert sich ganz klar zu der \nFrage der Belastung der Jungen; denn auch zu dem \nVorschlag, den R\u00fcttgers unterbreitet hat, gibt es keine \nMehrheit. \n\nZu den konkreten Auswirkungen hat Kollege Pietzsch \nschon gesprochen. Ich habe etwas dazu gesagt, wo die \nNachsteuerung m\u00f6glich ist, will aber noch auf ein, zwei \nPunkte eingehen, die sich auf unseren Antrag beziehen. \n\nWir haben in einer Debatte innerhalb der Koalition diese \nThemen noch einmal sehr ausreichend abgewogen und \nuns dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, dass wir mit der Drucksa-\nche 4/10269 einen eigenen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang \neingebracht haben. Wenn man sich die Details dieses \nAntrages ansieht, dann steht darin etwas dazu, dass die \nLeistungs- und die Arbeitsf\u00e4higkeit der Arbeitsgemein-\nschaften nach dem Sozialgesetzbuch II gest\u00e4rkt und \nausgebaut werden sollen; das ist ein wichtiger Aspekt. \n\nWir glauben au\u00dferdem, dass es eine zielorientierte und \nst\u00e4rker arbeitsplatzbezogene Qualifizierung geben muss \nund dass es sinnvoll ist, das Thema der Eingliederungsin-\nstrumente nach Sozialgesetzbuch II und III zielgenauer \nzur Anwendung zu bringen. Wir sagen au\u00dferdem etwas zu \nst\u00e4rkeren Anreizen, was die Aufnahme von Vollzeitbe-\nsch\u00e4ftigung anbelangt. Wir sagen etwas zur l\u00e4ngeren \nBezugsdauer des ALG I, auf die ich schon hinreichend \neingegangen bin. Wir sagen etwas zu den Zusch\u00fcssen zu \nden sozialversicherungspflichtigen Beitr\u00e4gen im Niedrig-\nlohnbereich \u2013 ein entscheidender Punkt, der eine voll-\nkommen andere Qualit\u00e4t in unserem Antrag darstellt als \ndas, was die Linksfraktion vorgelegt hat \u2013; und wir sagen \netwas dazu, dass der Katalog des nicht anrechenbaren \nVerm\u00f6gens \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls ver\u00e4ndert \nwerden soll, bis hin zum Kindergeldzuschlag f\u00fcr Gering-\nverdiener. \n\nIch glaube, der eingebrachte Antrag ist die Antwort \ndarauf. Insofern w\u00fcrde ich mich freuen, wenn wir dann, \nwenn wir den Antrag aufrufen werden, eine breite Zu-\nstimmung bekommen w\u00fcrden \u2013 und das wird sehr schnell \npassieren. Den Antrag der Linken lehnen wir ab; er geht \nin die falsche Richtung, er weckt vollkommen falsche \nAnreize, \n\n 7625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nauch vollkommen falsche Zusammenh\u00e4nge \u2013 Kollege \nHahn, Lesen macht schlau! Es ist eben gerade nicht der \nAntrag des Bundesparteitages der SPD, sondern ein \neigenst\u00e4ndiger Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg. Thomas Pietzsch, \nCDU, und des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag erweckt den Eindruck, dass er die \nPDS krampfhaft in die Diskussion hineinmogeln will, die \nin den letzten Wochen an ihr vorbeilief und beinahe schon \nwieder beendet ist. Die Spatzen pfeifen es von den D\u00e4-\nchern, dass beim kommenden Koalitionsgipfel eine \nEinigung ansteht, da die Union der SPD das Thema aus \nder Hand nehmen will, um es ihr in Niedersachsen und \nHessen im Wahlkampf nicht zu \u00fcberlassen. \n\nSachlich ist die PDS mit ihrem Anliegen nat\u00fcrlich im \nRecht, denn die Bef\u00fcrworterposition f\u00fcr die bisherige \nHartz-IV-Regelung basiert schon auf einer ziemlich \nmenschenverachtenden Haltung gegen\u00fcber den Arbeitslo-\nsen. Man muss schon von einem gigantischen Beitrags-\ndiebstahl des Staates sprechen, der mit der Hartz-IV-\nRegelung praktiziert wird. Menschen, die zum Teil \u00fcber \nJahrzehnte in die Arbeitslosenversicherung eingezahlt \nhaben, bekommen maximal ein Jahr \u2013 in Zukunft viel-\nleicht ein paar Monate l\u00e4nger \u2013 das Arbeitslosengeld I, \nbevor sie zum Sozialfall werden, zum Bittsteller gegen-\n\u00fcber dem Staat. Sie m\u00fcssen Verm\u00f6genswerte ver\u00e4u\u00dfern, \nehe sie \u00fcberhaupt Anspruch auf Hartz IV erhalten. \n\nDie angeblich empirischen Einw\u00e4nde, wonach eine \nVerl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes I \nzu einer Verl\u00e4ngerung der Arbeitslosigkeit f\u00fchre und \ndamit die Sozialkassen zus\u00e4tzlich belastet w\u00fcrden, sind \nsachlich falsch. \n\nDiese Stigmatisierung von Hartz-IV-Empf\u00e4ngern ist ein \nzynisches Ablenkungsman\u00f6ver von der eigentlichen \nUrsache, der hohen Arbeitslosigkeit, n\u00e4mlich der Tatsa-\nche, dass es zu wenig Arbeitsangebote im Vergleich zur \nNachfrage nach Arbeitspl\u00e4tzen gibt. \n\nDas gilt auch heute, da die offenen Stellen immer noch \nweit unter der Zahl der Arbeitssuchenden liegen. Von den \nMillionen Besch\u00e4ftigten, die nach einem regul\u00e4ren Ar-\nbeitsplatz suchen, brauchen wir gar nicht erst zu sprechen. \nDie Schuldverlagerung auf die Arbeitslosen folgt der \nb\u00f6sartigen S\u00fcndenbocktaktik, mit der das Versagen von \nWirtschaft und Politik auf die Arbeitslosen abgeladen \nwird. \n\nDieses Menschen- und Gesellschaftsbild hat nicht mehr \nviel gemein mit der W\u00fcrde des Menschen, wie sie als \nelementarer Grundwert in unserer Verfassung verankert \nist, und noch weniger zu tun mit dem Gedanken eines \n\nSozialstaates, der die Gemeinschaft durch den Staat \nverpflichtet, Menschen vor unverschuldeten Schicksals-\nschl\u00e4gen zu sichern und zu sch\u00fctzen. \n\nKommen wir zu einer weiteren Behauptung der Agenda-\nVerfechter. Ist es wirklich so, dass die Verl\u00e4ngerung des \nArbeitslosengeldes die Fr\u00fchverrentung f\u00f6rdert? Die bis \nzum 31.12.2007 geltende 58er-Regelung \u2013 also die \nWahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr 58-j\u00e4hrige und \u00e4ltere Arbeitslose, \nsich als Arbeitslose oder Arbeitssuchende registrieren zu \nlassen oder eine Fr\u00fchrente zu beantragen \u2013 gilt unabh\u00e4n-\ngig von Hartz IV. Sie wurde eingef\u00fchrt, um den Arbeitge-\nbern Massenentlassungen zu erleichtern und den Wider-\nstand der Arbeitnehmer politisch abzufedern. Die Sorge \nvon Massenprotesten scheint inzwischen weggefallen zu \nsein, denn diese Wahlm\u00f6glichkeit soll es k\u00fcnftig nicht \nmehr geben. Durch den Wegfall dieser Wahlm\u00f6glichkeit \nwerden aber k\u00fcnftig \u00e4ltere Arbeitslose, die vom ALG I ins \nALG II fallen, sogar in die Fr\u00fchverrentung gezwungen, \nund das mit schwindelerregenden Abschl\u00e4gen von bis zu \n18 %. \n\nZum dritten Argument der neoliberalen Hartz-Apostel, \nn\u00e4mlich dem, dass durch die Verl\u00e4ngerung der Bezugs-\ndauer des ALG I die Sozialkassen belastet und die Lohn-\nnebenkosten erh\u00f6ht w\u00fcrden, sei der sattsam bekannte Herr \nBeck angef\u00fchrt, dessen Vorschlag einer relativ geringf\u00fc-\ngigen Verl\u00e4ngerung des Arbeitslosengeldes I die Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit rund 800 Millionen Euro kosten w\u00fcrde. \nSelbst wenn \u2013 wie manche sagen \u2013 dieser Beitrag deutlich \n\u00fcber 1 Milliarde Euro ausmachen w\u00fcrde, k\u00f6nnte diese \nSumme locker aus den \u00dcbersch\u00fcssen der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit finanziert werden, denn der 2006 erzielte \n\u00dcberschuss in N\u00fcrnberg lag deutlich dar\u00fcber. \n\nNun zur vierten und letzten der neoliberalen Wehklagen, \ndass die Verl\u00e4ngerung des ALG I zu h\u00f6heren Steuern \nf\u00fchre. Auch dieses Argument ist falsch, und auch hier \ntrifft schlichtweg das Gegenteil zu: Das Arbeitslosen-\ngeld I wird aus Beitr\u00e4gen der Arbeitnehmer und Arbeitge-\nber finanziert, das Arbeitslosengeld II hingegen aus \nSteuermitteln. Eine Verl\u00e4ngerung des aus Versicherungs-\nbeitr\u00e4gen finanzierten Arbeitslosengeldes I w\u00fcrde somit \nden Fiskus eher entlasten. \n\nMeine Damen und Herren! Nach Abw\u00e4gung aller Argu-\nmente spricht also nichts dagegen, die Bezugsdauer des \nArbeitslosengeldes I zu verl\u00e4ngern. Die NPD wird dem \nAntrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Abg. Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \nDebatte um die Verl\u00e4ngerung des Arbeitslosengeldes I \nnimmt teilweise absurde Z\u00fcge an. Um Ihnen das zu \nverdeutlichen, m\u00f6chte ich Sie zu einem Ausflug in die \n\n 7626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nGeschichte der alten Bundesrepublik einladen, um einmal \nzu sehen, was dort mit dem Arbeitslosengeld passiert ist. \n\nBis 1984 betrug die Bezugsdauer zw\u00f6lf Monate. 1985 gab \nes eine Verl\u00e4ngerung ab dem 49. Lebensjahr auf 18 Mo-\nnate, 1987 gab es wieder eine Verl\u00e4ngerung \u2013 ab dem \n54. Lebensjahr \u2013 auf 28 Monate. 1987 wurde f\u00fcr das \n57. Lebensjahr und \u00c4ltere auf 32 Monate verl\u00e4ngert. Wir \nkommen also von einem Arbeitslosengeld f\u00fcr zw\u00f6lf \nMonate. Wenn Sie einmal \u00fcberlegen, wer zu diesem \nZeitpunkt die Regierung getragen hat und wer Opposition \nwar, werden noch einige Dinge deutlich: Willy Brandt \nwar offensichtlich ein Kanzler der sozialen K\u00e4lte, denn er \nhat nichts getan, um das Arbeitslosengeld zu verl\u00e4ngern. \nHerbert Wehner als Fraktionsvorsitzender hat die Gerech-\ntigkeitsl\u00fccke damals offenbar gar nicht erkannt; er hat sie \nniemals thematisiert. Und Helmut Kohl als Bundeskanzler \nhat den Sozialstaat aufgebaut, den Gerhard Schr\u00f6der \u2013 der \nGenosse der Bosse \u2013 nachher wieder eingerissen hat. Das \nklingt doch wirklich reiflich absurd. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \u201a \nUnd die FDP war immer dabei!) \n\nUm das einmal zu verdeutlichen, liebe Kolleginnen und \nKollegen, sollten wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, was \nder Sinn und Zweck des Arbeitslosengeldes ist: Ist es eine \nVersicherung oder ein Sparvertrag? Ist es ein Rechtsan-\nspruch auf Auszahlung, der davon abh\u00e4ngt, wie lange man \neingezahlt hat oder wie alt man ist \u2013 nach dem Motto: \nWer viel eingezahlt hat, bekommt viel St\u00fctze heraus, wie \nbei einem Sparvertrag? Oder \u2013 Kollege Pietzsch, Sie \nhatten das auch angesprochen \u2013 ist es wie bei der Kran-\nkenversicherung, mit der man sich eigentlich f\u00fcr ein \nRisiko absichert, von dem man hofft, dass es nicht eintritt, \nn\u00e4mlich der Krankheitsfall? Sonst w\u00fcrde es ja bedeuten: \nWer viel in die Krankenversicherung einzahlt, hat nachher \nAnspruch, viel herauszubekommen, und wer wenig \neingezahlt hat, bekommt nur wenig Versicherungsleistun-\ngen. Das ist das Wesen einer Versicherung. Da hilft auch, \nHerr Kollege Brangs, das subjektive Gef\u00fchl nicht weiter. \n\nIch gebe Ihnen recht, dass das subjektive Gef\u00fchl vorhan-\nden ist, wir m\u00fcssen uns aber fragen, warum das so ist. Das \nhat mit der L\u00e4nge der Bezugsdauer nichts zu tun, denn \nArbeitslosengeld dient der finanziellen Absicherung des \nRisikos, den Arbeitsplatz zu verlieren. Es soll eine Chance \ner\u00f6ffnen, nach Verlust des Arbeitsplatzes in sozialer \nSicherheit einen neuen Arbeitsplatz zu finden. Es ist also \neine Versicherung. Wenn man die Bezugsdauer von \nirgendetwas abh\u00e4ngig macht, m\u00fcsste man sie logischer-\nweise von den Problemen abh\u00e4ngig machen, einen neuen \nArbeitsplatz zu finden und nicht von der Frage des Alters \noder der Einzahlung. Die Bezugsdauer sollte so gestaltet \nsein, dass es einem Arbeitslosen in der Regel erm\u00f6glicht \nwird, einen neuen Arbeitsplatz zu finden. Eine Verl\u00e4nge-\nrung ist dann \u00fcberlegenswert, wenn dadurch die Chance \nf\u00fcr den Betroffenen erh\u00f6ht wird, einen neuen Arbeitsplatz \nzu finden. Ein halbes Jahr l\u00e4nger ALG I bedeutet gr\u00f6\u00dfere \nChancen auf einen neuen Arbeitsplatz. Dann w\u00fcrde so \netwas Sinn machen. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, durch eine l\u00e4ngere \nBezugsdauer allein entsteht noch nicht ein einziger \nArbeitsplatz. Arbeitspl\u00e4tze entstehen zum Beispiel, wenn \nArbeitnehmer netto mehr in der Tasche haben, weil sie \ndann konsumieren k\u00f6nnen. Arbeitspl\u00e4tze entstehen, wenn \nArbeitgeber weniger Lohnzusatzkosten zahlen m\u00fcssen, \nweil sie dann wettbewerbsf\u00e4higer werden. Da wir bei der \nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u00dcbersch\u00fcsse haben, w\u00e4re es \ndoch der K\u00f6nigsweg, die Versicherungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die \nArbeitslosenversicherung zu senken und die \u00dcbersch\u00fcsse \nan die Beitragszahler zur\u00fcckzugeben, anstatt ALG I zu \nverl\u00e4ngern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie uns die Effekte auf dem Arbeitsmarkt an-\nschauen. Das ist auch schon Thema gewesen. Die Zahl \nder Arbeitslosen ist von September 2006 zu September \n2007 bundesweit um 16,4 % gesunken. Das ist eine \nerfreuliche Zahl. Die Zahl der Arbeitslosen \u00fcber 55 Jahre \nist bundesweit um 20,4 % gesunken. Das zeigt \u2013 allen \nUnkenrufen zum Trotz \u2013, dass die Ma\u00dfnahmen gewirkt \nhaben, sonst h\u00e4tte man diesen Effekt bei den \u00fcber  \n55-J\u00e4hrigen nicht. Wenn wir nach Sachsen schauen, \nstellen wir fest, dass die Arbeitslosigkeit im gleichen \nZeitraum um 12,6 % gesunken ist, allerdings bei den \u00fcber \n55-J\u00e4hrigen nur um 10,9 %. Das hat Kollege Pietzsch \nleider vergessen, als er seine Erfolgszahlen dargestellt hat. \nDie FDP-Fraktion hat immer gesagt, dass Hartz IV nicht \nauf die Probleme der neuen Bundesl\u00e4nder passt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das stimmt!) \n\nHartz IV war ein Gesetz f\u00fcr die Probleme in den alten \nBundesl\u00e4ndern. Dort hat es auch gewirkt. Wir haben aber \nganz andere Rahmenbedingungen, zum Beispiel eine viel \nh\u00f6here Arbeitslosigkeit, sodass Hartz IV nicht in dem \nMa\u00dfe wirken konnte, weil die M\u00f6glichkeiten gar nicht \nvorhanden waren. Das war immer schon unsere Kritik an \nHartz IV, die sich auch hier wieder best\u00e4tigt hat. \n\nIch komme nun auf das subjektive Gef\u00fchl zur\u00fcck, \nHerr Brangs, das Sie beschrieben haben. 1984 gab es \nHartz IV noch nicht, sondern zw\u00f6lf Monate Arbeitslosen-\ngeld und danach Arbeitslosenhilfe. Das hei\u00dft, wer aus \ndem Arbeitslosengeld herausgefallen ist, konnte Arbeits-\nlosenhilfe beziehen, und zwar nach anderen Kriterien, wie \nman heute Sozialhilfe beziehen kann. Mit Hartz IV gab es \neine Zusammenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozial-\nhilfe. \n\nAuch wenn die Kritik an Hartz IV berechtigt war, musste \ndieser Verschiebebahnhof zwischen den Kommunen und \nArbeits\u00e4mtern beendet werden. Die Folge war, dass die \nArbeitslosen, nachdem die Bezugsdauer von ALG I \nbeendet war, sofort unter die Regelungen der Sozialhilfe \ngefallen sind, n\u00e4mlich Offenlegung und Einsatz des \nVerm\u00f6gens. Dadurch entstanden \u00c4ngste. \n\nDas ist das subjektive Gef\u00fchl, Herr Brangs, das Sie \nbeschrieben haben, womit wir jetzt Probleme haben. \nMenschen haben nach lebenslanger Arbeitsleistung Sorge, \ndie Arbeit zu verlieren und ins Bodenlose zu fallen. \n\n 7627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDieses Problem l\u00f6sen wir nicht durch eine l\u00e4ngere Be-\nzugsdauer von Arbeitslosengeld I. Wir verschieben das \nProblem dann um drei Monate bzw. sechs Monate, je \nnachdem, wie viel wir oben drauflegen. Das Problem als \nsolches wird dadurch nicht gel\u00f6st. \n\nDeswegen w\u00e4re es viel sinnvoller, statt \u00fcber eine Verl\u00e4n-\ngerung von Arbeitslosengeld I zu diskutieren, die Krite-\nrien beim ALG II zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob Zuverdienstm\u00f6glich-\nkeiten ausgebaut werden k\u00f6nnen. Das w\u00fcrde die Exis-\ntenz\u00e4ngste und das subjektive Gef\u00fchl, Herr Kolle-\nge Brangs, das Sie beschrieben haben, aufgreifen. Eine \nVerl\u00e4ngerung von ALG I verschiebt das Problem um \nMonate. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \ndie Fraktion GR\u00dcNE. Herr Weichert, bitte. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Es kann Ihnen  \ngar keiner Beifall zollen, Herr Weichert!) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der vorliegende Antrag zeigt, dass \ndie Pawlowschen Reflexe der Linksfraktion in unserem \nHause noch funktionieren; \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: Wir sind gesund!) \n\ndenn, meine Damen und Herren, mit der Debatte inner-\nhalb der SPD und deren Entscheidung auf dem Hambur-\nger Parteitag war ich mir ziemlich sicher, dass die Links-\nfraktion einen solchen Antrag stellen w\u00fcrde. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir haben ihn vorher schon gestellt!) \n\nIch kritisiere das nicht, denn wie wir wissen, ist der \nPawlowsche Reflex in der Politik eine nat\u00fcrliche Reakti-\non, der uns Politikern das Leben manchmal vereinfacht. \nWarum nicht die Gelegenheit nutzen, den Streit aus der \nBerliner Koalition auch einmal in Dresden zur Urauff\u00fch-\nrung zu bringen? Von unserer Fraktion, so hoffe ich \njedenfalls, erwarten Sie aber bitte keine tragende Rolle in \ndiesem St\u00fcck. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das ist richtig!) \n\nSchon der Ansto\u00df der Debatte durch den SPD-Vor-\nsitzenden Kurt Beck verlief doch nach der Devise: Popu-\nlisten aller L\u00e4nder, vereinigt euch! \n\n(Beifall der Abg. Gesine Matthes, CDU) \n\nDass sich die Linksfraktion ganz vorn in diesen Demons-\ntrationszug einreiht, habe ich nicht anders erwartet. Hier \ngeht es um das Verteilen von viel Geld, da d\u00fcrfen Sie \nnicht fehlen. Davon verstehen Sie etwas. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nGehen wir einmal davon aus, es sei genug Geld da. Ich \nsehe das zwar im Bundeshaushalt nicht, aber nehmen wir \n\nes der Einfachheit halber an. Hat unter diesen Bedingun-\ngen die Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des Arbeitslosen-\ngeldes oberste Priorit\u00e4t, oder stehen nicht erst einmal \nsozialpolitische Aufgaben an, denen wir uns widmen \nsollten? Ich nenne beispielsweise Korrekturen bei \nHartz IV. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nBei der Frage der Finanzierung st\u00fctzen sich alle Berech-\nnungen auf die momentan gut laufende Konjunktur. Was \naber, meine Damen und Herren, tritt ein, wenn der Motor \nstottert? Sammeln wir dann die Wohltaten wieder ein, die \nwir gerade gew\u00e4hrt haben? Rein in die Kartoffeln, raus \naus den Kartoffeln? Das ist weder in sozialpolitischer \nnoch in arbeitsmarktpolitischer Hinsicht eine gute Strate-\ngie. Kurt Beck hat meines Erachtens die falsche Debatte \ner\u00f6ffnet. Er hat Priorit\u00e4ten gesetzt, die den Blick auf die \nsozialpolitische Wirklichkeit in unserem Land verzerren. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben in den letzten \nWochen und Monaten eine drastische Steigerung bei den \nLebensmittelpreisen erlebt. Butter, Milch, K\u00e4se, Mehl und \nandere Getreideprodukte sind in zweistelligen Zuwachsra-\nten teurer geworden. \n\n(Vereinzelt Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Ausgaben f\u00fcr Lebensmittel machen in den Haushalten \nvon Normal- und Gutverdienern nur einen kleinen Teil \nder Ausgaben aus. Bei den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern machen \nsich solche Teuerungen \u00fcberproportional bemerkbar. \nW\u00e4re es nicht in dieser Situation viel wichtiger und damit \nrichtiger, den Regelsatz f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger zu \nerh\u00f6hen? \n\nMeine Damen und Herren, wir debattieren auch viel \u00fcber \ngesunde Lebensmittel, Dr. H\u00e4hle. Unsere Sozialministerin \nFrau Orosz hat eine entsprechende Initiative gestartet. \nViele Bedarfsgemeinschaften in unserem Land stehen \njetzt vor der Situation, dass sie die Preissteigerungen bei \nden Lebensmitteln nicht auffangen k\u00f6nnen, denn die \nRegels\u00e4tze erlauben keine Kompensation durch ein \nver\u00e4ndertes Verbraucherverhalten. Die Regels\u00e4tze sichern \nnur den Bezug des zum Leben Notwendigen, also vor \nallem von Lebensmitteln. Wenn die Lebensmittelpreise \nderartig steigen, dann besteht dort zuerst dringender \nHandlungsbedarf. \n\nJa, auch wir von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind daf\u00fcr, \nsich kritisch mit Hartz-IV-Reformen auseinanderzusetzen. \nWenn man dies sorgf\u00e4ltig macht, kommt man zu der \nErkenntnis, dass es \u00c4nderungsbedarf gibt. Angesichts der \nTeuerungsraten in diesem Jahr geh\u00f6rt die Anpassung des \nRegelbedarfs unseres Erachtens ganz oben auf die Tages-\nordnung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nKurt Beck hat mit seiner Initiative die Flucht nach vorn \nangetreten, um seiner Partei wieder sozialpolitisches \nProfil zu geben. Er hat damit der Verl\u00e4ngerung der Be-\n\n 7628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nzugsdauer oberste Priorit\u00e4t zugeschrieben. Wir haben \nandere Priorit\u00e4ten. Von der Linksfraktion h\u00f6re ich den \nEinwand, warum wir das eine tun und das andere lassen. \nDazu, meine Damen und Herren, kann ich nur sagen, dass \neine nachhaltige Haushalts- und Finanzpolitik nicht erst \nseit heute zu den Grundz\u00fcgen b\u00fcndnisgr\u00fcner Politik \ngeh\u00f6rt. \n\nSie ahnen es, wir werden den Antrag der Linksfraktion \nablehnen. Wir w\u00fcrden ihn schon deshalb ablehnen, weil \nhier auf wenigen Zeilen milliardenschwere Zusatzausga-\nben gemacht werden, ohne auch nur den Ansatz einer \nHaushaltsdeckung aufzuzeigen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas stimmt nicht!) \n\nDas ist letztendlich hochgradig unsozial, weil es die \nZukunft der folgenden Generation belastet. Da sind wir \nwieder bei Herrn Pawlow: Der Zahn tropft, auch ohne den \nPreis des Futters zu wissen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt keine \nweitere Wortmeldung vonseiten der Fraktionen vor. Dann \nbitte ich Herrn Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Linksfraktion hat ihren \nAntrag zur Verl\u00e4ngerung der Bezugsdauer des Arbeitslo-\nsengeldes f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer am 9. Oktober 2007 \neingebracht. Am selben Tag stellten sie auch eine Kleine \nAnfrage zu diesem Thema unter der Drucksachennum-\nmer 4/10058. \n\nIn meiner Antwort auf diese Anfrage habe ich bereits \ndarauf hingewiesen, dass sich die Staatsregierung zum \nweiteren Vorgehen bei der Frage des l\u00e4ngeren Bezuges \nvon Arbeitslosengeld erst auf der Basis eines konkreten \nGesetzesvorhabens \u00e4u\u00dfern wird. Das gilt weiterhin. \n\nDas Thema wird derzeit sehr sorgf\u00e4ltig beraten. Der \nKoalitionsausschuss der Bundesregierung hat dazu \nPr\u00fcfauftr\u00e4ge erteilt. Mithilfe der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nsoll berechnet werden, was die verschiedenen Modelle \njeweils kosten w\u00fcrden. \n\nUnabh\u00e4ngig davon stelle ich fest: Meine Partei, die SPD, \nhat mit ihrem Beschluss auf dem Parteitag vom 26. bis \n28. Oktober 2007 in Hamburg eine aktuelle Forderung \naufgegriffen. Auch die CDU hat zum Beispiel auf ihrem \nParteitag im letzten Jahr in Dresden beschlossen, die \nBezugsdauer des Arbeitslosengeldes II wieder st\u00e4rker an \ndie Dauer der Beitragszahlung zu koppeln. Allerdings gibt \nes in der konkreten Ausgestaltung Differenzen. Ich bin \ndavon \u00fcberzeugt, dass die Differenzen l\u00f6sbar sind, weil \nwir nicht weit auseinanderliegen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir halten an \ndem mit den Hartz-Gesetzen eingeleiteten Reformkurs am \nArbeitsmarkt fest. So steht es im Koalitionsvertrag mit \n\nunserem Koalitionspartner in Sachsen und wir werden \nnicht vertragsbr\u00fcchig. So steht es \u00fcbrigens auch im \nKoalitionsvertrag der Bundesregierung. Es ist auch richtig \nin der Sache. Die rot-gr\u00fcne Koalition in Berlin hat mit \nden Reformen Bewegung auf den Arbeitsmarkt gebracht \nund sie hat damit einen erheblichen Anteil am wirtschaft-\nlichen Aufschwung, von dem auch der Freistaat Sachsen \nheute profitieren kann. \n\nDie Koalitionsvereinbarungen bilden den Rahmen f\u00fcr alle \nauf den Hartz-Reformen aufbauenden arbeitspolitischen \nMa\u00dfnahmen. Nat\u00fcrlich wissen wir alle, die Agenda 2010 \nist nichts Statisches und es gibt nat\u00fcrlich bei solchen \nReformen Leute, die besonders stark und hart betroffen \nsind. Ich m\u00f6chte aber die Diskussion um Ver\u00e4nderungen \nbei den Arbeitsmarktreformen versachlichen. Deshalb \ndarf ich an folgende Fakten erinnern: \n\nDie Arbeitslosenversicherung ist keine Versicherung im \nklassischen Sinn, auch wenn in ihrer Bezeichnung das \nWort \u201eVersicherung\u201c vorkommt. Sie ist vielmehr eine \nKombination aus drei verschiedenen Elementen: dem \nRisikoprinzip, dem Solidarit\u00e4tsprinzip und dem \u00c4quiva-\nlenzprinzip. Lassen Sie mich das jetzt aber konkreter \ndarstellen. \n\nErstens zum Risikoprinzip: Abgesichert wird durch die \nArbeitslosenversicherung das Risiko, arbeitslos zu wer-\nden. Dieses Risiko h\u00e4ngt fast nie allein vom Handeln des \neinzelnen Besch\u00e4ftigten ab, heute schon gar nicht. Man \nkann gut ausgebildet und engagiert sein und trotzdem \narbeitslos werden. \n\nZweitens zum Solidarprinzip: Das Prinzip des Risikos der \nArbeitslosigkeit eines Einzelnen wird von der Gesamtheit \nder Beitragszahler getragen. Dabei bezahlen h\u00f6her Ver-\ndienende mehr in die Arbeitslosenkasse ein als Niedrig-\nverdiener. Mancher zahlt auch sein Berufsleben lang ein \nund erh\u00e4lt nie Leistungen. Dieser Solidargedanke h\u00e4lt die \nArbeitslosenversicherung zusammen. \n\nDrittens zum \u00c4quivalenzprinzip: Auch dieses Prinzip \nspielt eine Rolle, denn ein Teil der Leistungen der Ar-\nbeitslosenversicherung orientiert sich an der H\u00f6he der \neingezahlten Beitr\u00e4ge. Allerdings sollte keiner glauben, \ndass f\u00fcr den Einzelnen ein Versicherungskonto gef\u00fchrt \nwird. Das ist nicht so und es ist auch nicht redlich, so zu \ntun, als ob es so w\u00e4re. \n\nAlles in allem ist die Arbeitslosenversicherung also eine \nsolidarische Risikoabsicherung mit \u00c4quivalenzakzenten. \nZwischen diesen verschiedenen Elementen muss immer \nwieder neu justiert werden. Nichts anderes wird derzeit \ndiskutiert. \n\nDie hohe Arbeitslosigkeit \u00c4lterer ist nicht nur ein soziales \nProblem. Sie wirkt sich angesichts beginnender Fachkr\u00e4f-\nteengp\u00e4sse auch negativ auf die wirtschaftliche Entwick-\nlung hier bei uns im Freistaat Sachsen aus. Wir stellen \nfest, dass die Zahl der Arbeitslosen \u00fcber 50 Jahren in \nSachsen auf derzeit 90 000 Personen gesunken ist. \u00dcber \ndas Sinken bin ich froh. \u00dcber die 90 000 Schicksale \nm\u00fcssen wir intensiv nachdenken. Das Problem ist aber \n\n 7629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nnach wie vor gro\u00df und es trifft uns wegen des Mangels an \nArbeitspl\u00e4tzen in Ostdeutschland und damit auch in \nSachsen besonders. Trotzdem bleiben wir dabei, dass es \nkeine neue Tendenz zur Fr\u00fchverrentung geben darf. \nDementsprechend sollte \u2013 so steht es auch im SPD-\nEntschluss \u2013 der Missbrauch der Verl\u00e4ngerung des Ar-\nbeitslosengeldes verhindert werden, indem die Erstat-\ntungspflicht wieder eingef\u00fchrt wird. Danach erstattet der \nletzte Arbeitgeber unter bestimmten Voraussetzungen der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit das dem Arbeitslosen nach \nVollendung des 57. Lebensjahres gezahlte Arbeitslosen-\ngeld. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, ist es unsere st\u00e4ndige Aufgabe, auch \u00fcber Modifi-\nkationen bei den Arbeitsmarktreformen nachzudenken \nund notwendige Anpassungen zu unterst\u00fctzen. \n\nSehr verehrter Herr Abg. Weichert, ich habe die Debatte \nin der SPD sehr intensiv verfolgt. Ich will Ihnen eines \nsagen. Die klare Fixierung der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung \nauf das Arbeitslosengeld I hatte etwas mit einem innerpar-\nteilichen Streit zu tun und es macht Medien besonders \nviel Spa\u00df, Streit zwischen dem SPD-Vorsitzenden und \ndem Vizekanzler aufzugreifen. Deshalb ist v\u00f6llig \u00fcberse-\nhen worden, dass ein ganzes Ma\u00dfnahmenpaket auch \nseitens der SPD diskutiert wurde. \n\nHerr Weichert, wenn Sie den Regelsatz beim Arbeitslo-\nsengeld II ansprechen, so darf ich Ihnen gern sagen, dass \nder Vizekanzler Franz M\u00fcntefering dies l\u00e4ngst als Aufga-\nbenstellung in seinem Haus gegeben hat und aktuell auch \nim Lichte von Preissteigerungen \u00fcberpr\u00fcft wird, wie \ndieser Regelsatz ver\u00e4ndert werden muss. \n\nHier gestatte ich mir noch einen Hinweis, bei aller Fixie-\nrung auf das schwierige Schicksal gerade auch von \nArbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngern: Wir m\u00fcssen intensiv \n\u00fcber die sogenannten Nichtleistungsempf\u00e4nger nachden-\nken, weil deren Perspektive nicht ein Leben ohne gesell-\nschaftliche Teilhabe sein darf. Deshalb ist es f\u00fcr uns \ngerade auch wichtig, unter dem Stichwort \u201eAltersarmut\u201c \ndar\u00fcber zu beraten, welche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen \ndiesem Personenkreis gegeben werden kann. Wir sind \nsehr froh, dass ein Antrag der s\u00e4chsischen SPD auf dem \nParteitag zur Altersarmut dazu gef\u00fchrt hat, dass sich der \nParteivorstand intensiv in Form einer Kommission mit \ndieser Frage der Altersarmut, die insbesondere im Osten \nein Thema werden wird, auseinandersetzen wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Diskus-\nsion \u00fcber Arbeitslosigkeit und \u00fcber das schwierige \nSchicksal dieser Menschen gestatte ich mir schon einen \nHinweis \u2013 Herr Morlok, da haben Sie auch ganz recht \u2013: \nWir m\u00fcssen auch an die denken, die momentan in Arbeit \nstehen. Die h\u00f6heren Preise an Tankstellen und f\u00fcr Le-\nbensmittel schm\u00e4lern das Einkommen. \n\nHerr Weichert, ich glaube, Sie untersch\u00e4tzen etwas, wie \nviele Menschen sehr wenig verdienen, denen diese Preis-\nerh\u00f6hungen nat\u00fcrlich m\u00e4chtig ins Kontor schlagen. \nDeshalb ist es richtig, dass wir den Menschen auch Geld \nzur\u00fcckgeben bzw. sie steuerlich entlasten, wo es m\u00f6glich \n\nist. Bei der Arbeitslosenversicherung ist es sicherlich \nrichtig, dass man zweigleisig f\u00e4hrt, n\u00e4mlich auf der einen \nSeite die Bezugsdauer f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitslose wieder \nverl\u00e4ngert und auf der anderen Seite die Beitragsh\u00f6he zur \nArbeitslosenversicherung senkt, so wie es finanziell \nmachbar ist, um am Ende auch eine Nettoentlastung f\u00fcr \ndie Leute zu bekommen. \n\nIch gestatte mir aus aktuellem Anlass den Hinweis: Es ist \nnicht unbegreiflich, dass man sich in Berlin nicht l\u00e4ngst \ndarauf verst\u00e4ndigt hat, die Pendlerpauschale bzw. die \nEntfernungspauschale ab dem ersten Kilometer in voller \nH\u00f6he wieder einzuf\u00fchren, wenn man sich vorstellt, dass \nder Staat bei den Preiserh\u00f6hungen gerade bei Benzin und \nMineral\u00f6l mitkassiert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich finde, dass \nder Antrag der Koalition sehr deutlich macht, dass man \nnicht losgel\u00f6st \u00fcber die Verl\u00e4ngerung von Arbeitslosen-\ngeld f\u00fcr \u00c4ltere diskutieren kann. Es gilt, die Instrumente, \ndie wir bereits haben, aber auch neue Instrumente zu \ndiskutieren, genau zu beobachten und zu schauen, ob ihre \nWirksamkeit erh\u00f6ht werden kann. \n\nIch danke Herrn Pietzsch und Herrn Brangs f\u00fcr die \nHinweise, die in dieser Richtung gegeben wurden. Ich \nw\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie dem Antrag der Koali-\ntion Ihre Stimme geben k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lay, das \nSchlusswort, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Jurk, ich bin jetzt \netwas irritiert. Ich wei\u00df gar nicht, welchem Antrag der \nKoalition ich jetzt die Stimme geben soll. Es liegt nur ein \nAntrag der Linksfraktion vor. \n\nInsofern verstehe ich Ihre \u00c4u\u00dferung so, dass Sie die \nKoalition auffordern, dem Antrag der Linksfraktion \nzuzustimmen. Dar\u00fcber w\u00fcrden wir uns nat\u00fcrlich freuen. \n\nDass die GR\u00dcNEN keinen Anlass sehen, die unsoziale \nPolitik der Agenda 2010 zu korrigieren, nehme ich zur \nKenntnis. Ich habe ehrlich gesagt auch nichts anderes \nerwartet. Aber, verehrter Herr Kollege Weichert, Sie \nhaben ja noch nicht einmal verstanden, dass es sich beim \nALG I um eine Versicherungsleistung, um eine eigene \nKasse handelt, die im Moment \u00fcbrigens \u00dcbersch\u00fcsse \nproduziert. Das hat also mit einer Belastung des Bundes-\nhaushaltes gar nichts unmittelbar zu tun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal \nauf den Kollegen Brangs eingehen. Sie werden es erwar-\nten. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das habe ich erwartet!) \n\n 7630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) Sie haben heute wirklich den Vogel abgeschossen. Es \nscheint eine gewisse Schizophrenie in der F\u00fchrungsspitze \nder s\u00e4chsischen SPD-Fraktion zu herrschen. Der Frakti-\nonsvorsitzende, Herr Dulig, warf uns gestern vor, wir \nw\u00fcrden zwar h\u00e4ufig die Dinge als Erste thematisieren, \naber damit d\u00fcrfe man ja nicht argumentieren. Sie sagen \nheute, wir w\u00fcrden Ihnen immer nur hinterherhinken. Sie \nsagen in Ihrer Rede einerseits, wir w\u00fcrden bei der SPD \nabschreiben, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, nein!) \n\num wenige S\u00e4tze sp\u00e4ter zu erkl\u00e4ren, unser Antrag ginge in \ndie falsche Richtung. Ich werde es Ihnen verraten, denn \nnur eines kann richtig sein. \n\n(Stefan Brangs, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Gern beantworte ich eine Zwischenfrage. Das geht ja \nnicht von meiner Redezeit ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs, Sie \nk\u00f6nnen ja dieses Mikrofon ausprobieren, vielleicht geht es \nwieder. \n\n(Heiterkeit) \n\nStefan Brangs, SPD: Ich versuche mal eine Frage mit Ja \noder Nein: Sind Sie bereit zur Kenntnis zu nehmen, dass \nich darauf hingewiesen habe, dass Ihr Antrag eher abge-\nschrieben ist vom CDU-Antrag zum Parteitag in Dresden, \nweil er n\u00e4mlich genau keine Aussage zur Frage der \nJ\u00fcngeren und der \u00c4lteren macht? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich bin sehr wohl bereit, das \nzur Kenntnis zu nehmen. Aber ich muss Sie trotzdem \ninhaltlich korrigieren. Denn ich verrate Ihnen: Unser \nAntrag ist tats\u00e4chlich abgeschrieben, und zwar abge-\nschrieben vom Beschluss des SPD-Parteivorstandes vom \n22.10.2007. Ich darf ihn ja hier nicht vorlesen oder \nhochhalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIch halte ihn hoch!) \n\nAber er liegt dort auf meinem Platz. \n\nDas hei\u00dft, mit Ihrer Aussage sagen Sie im Grunde, \n\n(Zurufe von der SPD) \n\ndass der Beschluss des SPD-Parteivorstandes \u2013 Ihr Zitat \u2013 \n\u201ein die falsche Richtung geht\u201c. \n\nSie widersprechen sich doch selbst. Ich finde es auch \nbedauerlich, dass Sie hier kein Wort zur Problematik \ngesagt haben, sondern DIE LINKE beschimpft haben. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nIch frage mich auch, ob Sie sich \u00fcberlegt haben, ob das \nIhre Basis eigentlich honorieren w\u00fcrde, wenn sie h\u00f6ren \nw\u00fcrde, was Sie im Landtag f\u00fcr Reden halten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEines steht jedenfalls fest: DIE LINKE war bislang \nerfolgreich in Sachsen. Von der SPD kann man das leider \nnicht sagen. Jetzt f\u00e4llt Ihnen auch noch Herr M\u00fcntefering \nin den R\u00fccken, wenn er sagt, er s\u00e4he keine Notwendig-\nkeit, die Beschl\u00fcsse des SPD-Parteitages umzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Fassen \nSie sich ein Herz und stimmen Sie unserem Antrag zu! \nIhre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler werden es Ihnen vielleicht \ndanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf von der SPD: Vielleicht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! \n\n(Gespr\u00e4che zwischen Abgeordneten  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern abstimmen lassen. Es liegt ein Antrag \nvor, das ist der der Linksfraktion. Den stelle ich nun in der \nDrucksache 4/10061 zur Abstimmung. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Fortgesetzter Disput zwischen  \nAbgeordneten der Linksfraktion und der SPD) \n\nVielleicht w\u00e4re es gar nicht schlecht, wenn beide Fraktio-\nnen dann einmal hinausgehen. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch w\u00fcrde gern weitermachen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 K\u00fcnftige Bundespolizeipr\u00e4senz in Sachsen \nDrucksache 4/8775, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Sicherheit im Grenzgebiet gew\u00e4hrleisten \u2013 gemeinsames  \nZentrum deutscher und tschechischer Sicherheitsbeh\u00f6rden  \n\nim Freistaat Sachsen einrichten \nDrucksache 4/10179, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion. Es folgen SPD, FDP, \nLinksfraktion, NPD, GR\u00dcNE, und die Staatsregierung \nerh\u00e4lt jederzeit das Wort. Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \nzur Sicherheit in der Mitte Europas und zum Wegfall der \nBinnengrenzkontrollen kann nicht den historischen Blick \nbis zu diesem Ereignis ausblenden. \n\nAm 9. November 1989, also vor 18 Jahren, wurde der \nEiserne Vorhang in Deutschland durchbrochen. Die \nMauer, die die Menschen in Ost und West teilte, wurde \ngest\u00fcrmt und es begannen die Stunden, welche die Welt \nver\u00e4nderten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nBesonders Herr Bandmann war dabei!) \n\nEin unglaublicher Jubel, eine gro\u00dfe Freude erfasste die \nMenschen. Familien kamen wieder zusammen. Wild-\nfremde Menschen fielen sich jubelnd um den Hals. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHerr Bandmann stand hinter der Gardine!) \n\nDie Deutschen sind das gl\u00fccklichste Volk der Welt, wurde \ngesagt, als die Grenzen in Deutschland dank der friedli-\nchen Revolution fielen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Revolution hatte hier in Sachsen ihren Ursprung. \nPolitische Gefangene des SED-Unrechtsregimes kamen \nfrei. Der uns\u00e4gliche Menschenhandel mit diesen zu \nUnrecht Gefangenen war \u2013 Gott sei Dank! \u2013 zu Ende. Die \nGrenzen im heutigen Europa haben an vielen Stellen nur \nnoch symbolischen Charakter. Und dennoch hat Freiheit \nauch eine Kehrseite. \n\nKriminelle versuchen, diese Freiheit f\u00fcr sich zu nutzen. \nSchon der Fall der Mauer in Berlin l\u00f6ste viele \u00c4ngste bei \nunseren Nachbarn aus. Deutschland hat sich jedoch \nkonsequent der europ\u00e4ischen Freiheitsidee verschrieben. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nAus Artikel 23 des Grundgesetzes zur Garantie der \ndeutschen Einheit wurde Artikel 23 der Entwicklung der \nEurop\u00e4ischen Union. \n\nDie internationale polizeiliche Zusammenarbeit bei \nEuropol und anderen Institutionen dient der Sicherheit im \n\ngeeinten Europa. Jetzt wird eine neue Epoche an den \nGrenzen zu unseren Nachbarn eingeleitet. Noch vor den \nWeihnachtsfeiertagen sollen die derzeit gemeinsam \ndurchgef\u00fchrten Personenkontrollen entfallen. Der Antrag \nder Koalition zeigt, dass wir uns verst\u00e4rkt mit Ma\u00dfnah-\nmen zur Sicherung der Grenzr\u00e4ume nach dem Wegfall der \nBinnengrenzkontrollen besch\u00e4ftigen und uns damit auf \ndie zum Jahresende angek\u00fcndigte Situation vorbereiten. \n\nEs ist davon auszugehen, dass der Rat der EU, der Justiz- \nund der Innenminister auf Vorschlag der portugiesischen \nRatspr\u00e4sidentschaft noch in dieser Woche den Beschluss \nfassen wird, die Binnengrenzkontrollen nicht wie ur-\nspr\u00fcnglich vorgesehen zum 31. Dezember 2007, sondern \nbereits zum 20./21. Dezember wegfallen zu lassen. Das ist \nuns durch den zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r im Bundesin-\nnenministerium Dr. Hanning best\u00e4tigt worden. \n\nDer geplante Wegfall der Binnengrenzkontrollen wird in \nder Bev\u00f6lkerung sehr unterschiedlich wahrgenommen. \nAuf der einen Seite besteht Aufgeschlossenheit ob der \nneuen M\u00f6glichkeiten nach ungehindertem und freiem \nTransit. Auf der anderen Seite wachsen insbesondere die \nSorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im grenznahen Raum \num ihre Sicherheit, und zwar beiderseits der Grenze, also \nnicht nur auf unserer Seite. \n\nDiesen Verunsicherungen wird die CDU-Fraktion im \nS\u00e4chsischen Landtag nach besten Kr\u00e4ften entschieden \nentgegenwirken. Wir wissen den Koalitionspartner SPD \nhier an unserer Seite. Wir sind uns in der Koalition einig, \ndass es verst\u00e4rkte Anstrengungen zur Bek\u00e4mpfung der \nOrganisierten Kriminalit\u00e4t genauso geben muss wie \nAnstrengungen, die allgemeine Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mp-\nfen. Es m\u00fcssen Ausgleichsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Wegfall \nder station\u00e4ren Binnengrenzkontrollen stattfinden. \n\nDie Koalition wird sich daf\u00fcr einsetzen, dass zus\u00e4tzliche \nStellen f\u00fcr Spezialisten beim Landeskriminalamt geschaf-\nfen werden. Es muss uns gelingen, grenz\u00fcberschreitende \nund insbesondere Bandenkriminalit\u00e4t gezielt zu bek\u00e4mp-\nfen. Dazu bedarf es der Zusammenarbeit mit der Bundes-\npolizei, anderen Sicherheitsorganen des Bundes wie dem \nZoll, mit anderen Bundesl\u00e4ndern, Brandenburg, Th\u00fcrin-\ngen und Bayern, und insbesondere und nicht zuletzt \u2013 das \nist zu unterstreichen \u2013 mit den Sicherheitskr\u00e4ften Polens \nund Tschechiens. Europ\u00e4ische Sicherheit ist eine interna-\ntionale Zusammenarbeit und ein Thema, das uns in den \nn\u00e4chsten Jahren als Daueraufgabe bleiben wird. \n\n 7632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDie Koalition wird die Staatsregierung beim Aufbau einer \ngrenzbezogenen Sicherheitsarchitektur im Freistaat \nSachsen unterst\u00fctzen. Staatsminister Buttolo hat ein 15-\nPunkte-Programm vorgestellt, das mit der Bundespolizei \nabgestimmt ist. Aus diesem Programm geht eindeutig \nhervor, dass der Freistaat Sachsen seine Anstrengungen \nzur Aufrechterhaltung der inneren Sicherheit weiter \nverst\u00e4rken wird. \n\nAls eine der wesentlichsten Ausgleichsma\u00dfnahmen halte \nich die Schleierfahndung im grenznahen Raum f\u00fcr not-\nwendig. Dazu werden gemeinsame Kontrollgruppen der \ns\u00e4chsischen Polizei und der Bundespolizei gebildet. Diese \ndeutlich erh\u00f6hte Pr\u00e4senz der Streifen dient zum einen der \nPr\u00e4vention und damit vorbeugend vor Straftaten und zum \nanderen erzeugt sie einen hohen Verfolgungsdruck auf \npotenzielle Straft\u00e4ter. Nat\u00fcrlich wird es eine st\u00e4ndige und \nintensive \u00dcberwachung der Verkehrswege im Grenzraum \ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu brauchen wir neben der Bundespolizei aber auch \ndas Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr und den Zoll, denn der \ntechnische Zustand der Lkws auf unseren Stra\u00dfen muss \ngarantiert werden, um sicherzustellen, dass es nicht zu \nUnf\u00e4llen kommt, insbesondere wenn es um Gefahrgut-\ntransporte geht. \n\nBundesinnenminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble hat Ende \ndes Jahres 2006 erstmals \u00fcber die Neuorganisation der \nBundespolizei informiert und angek\u00fcndigt, noch diesen \nMonat dem Freistaat Sachsen einen Besuch abzustatten, \num vor Ort selbst die Bev\u00f6lkerung zu informieren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nDas ist ein bisschen sp\u00e4t!) \n\nDurch eine Vielzahl ge\u00e4nderter Rahmenbedingungen ist \ndies notwendig geworden. Die Bedrohung durch Terro-\nrismus, die dynamische Entwicklung der Verkehrsstr\u00f6me \nund die Bek\u00e4mpfung illegaler Migration im Hinblick auf \ndie Schengen-Erweiterung durch den Beitritt von Polen \nund der Tschechischen Republik stellen die Bundespolizei \nvor neue Herausforderungen. \n\nDaher hat das Bundesinnenministerium auf der Grundlage \nder am 16. November 2006 bekannt gegebenen Eckpunk-\nte auch Ver\u00e4nderungen der Organisationsstruktur vorge-\nstellt. Die CDU-Fraktion hat nach Bekanntwerden der \n\u00dcberlegungen, die in den Medien mit Personalabbau \nkommuniziert wurden, Gespr\u00e4che mit den zust\u00e4ndigen \nMitarbeitern im Bundesinnenministerium gef\u00fchrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese Woche haben wir uns erneut vergewissert, wie die \nPl\u00e4ne aussehen. Mit Blick auf die besondere Situation im \nFreistaat mit einer Au\u00dfengrenze von 566 Kilometern \nhaben wir gefordert, dass es der besonderen Situation im \nFreistaat Sachsen geschuldet ist, dass es eine personal-\nstarke Bundespolizei geben muss, die \u00fcber die notwendi-\nge Ausstattung verf\u00fcgt. Landes- und Bundespolizei \n\nm\u00fcssen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit gemeinsam die \nSicherheitsarchitektur fortschreiben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch gehe davon aus, dass wir in den Gespr\u00e4chen deutlich \nmachen konnten, wie wichtig die Pr\u00e4senz des Bundes \nnach dem Wegfall der unmittelbaren Personenkontrollen \nsein wird. Ich bin zuversichtlich, dass diese Bem\u00fchungen \nauch Fr\u00fcchte tragen werden. Es ist zu erwarten, dass \nbislang an den station\u00e4ren Grenzkontrollen t\u00e4tiges Perso-\nnal, dessen Aufgaben mit der Schengen-Erweiterung \nwegfallen, weil es keine Pass- und Ausweiskontrollen \nmehr gibt, in die Ausgleichsma\u00dfnahmen einbezogen wird. \n\nWir fordern die Einbeziehung dieses Personals aufgrund \nseiner fachlichen Kompetenz beim Einsatz der Mobilen \nKontrollgruppen. Diese Leute kennen sich mit der Pass-\ntechnik aus, sie sind sprachkundig und ich denke, dass \nuns das erhalten bleibt. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages will eine \nverst\u00e4rkte Schleierfahndung durch die Einrichtung von \nKontrollgruppen der Bundespolizei unter Beteiligung der \ns\u00e4chsischen Polizei im grenznahen Raum etablieren und \ndamit den Aufbau eines st\u00e4ndigen Verfolgungsdrucks auf \npotenzielle T\u00e4ter. Wir wollen den Ausbau der verdachts-\nunabh\u00e4ngigen Kontrollen. Wir halten l\u00e4nder\u00fcbergreifende \nAktionen von Kontrollgruppen auf Autobahnen und \nFernstra\u00dfen f\u00fcr unabdingbar. Gleichzeitig ist der Ausbau \ndes Fahndungspotenzials der Polizei im Internet notwen-\ndig und sinnvoll. \n\nIch bin zuversichtlich, dass es uns mit unserem Koaliti-\nonspartner gelingt, die rechtlichen Grundlagen im Poli-\nzeigesetz f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Einsatz vollautomatisierter \nFahndungssysteme \u00fcber die Kennzeichenerkennung zu \nschaffen. Wir wissen, dass es gerade bei schwersten \nStraftaten, wie bei Bank\u00fcberf\u00e4llen mit Waffengewalt oder \nbei Kindesentf\u00fchrung und \u00c4hnlichem, wichtig ist, den \nT\u00e4ter zeitnah zu lokalisieren. \n\nGenauso wichtig ist ein verst\u00e4rkter Informationsaustausch \nzwischen den mit der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Kriminalit\u00e4t befassten Sicherheitskr\u00e4ften. Eine \nAbstimmung der Einsatzplanung zwischen s\u00e4chsischer \nPolizei, Bundespolizei und Zoll auf der Ebene der Poli-\nzeidirektionen zum optimalen Polizeieinsatz der Kontrol-\nlen ist der richtige Weg. Wichtig ist die F\u00f6rderung zur \nErlernung der polnischen oder der tschechischen Sprache \nder beteiligten Beamten. Es gilt, die bestehenden Sprach-\nbarrieren zu \u00fcberwinden. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nEs sind ein st\u00e4ndiger Informationsaustausch und damit \nabgestimmte Ma\u00dfnahmen unter Einbeziehung der Bun-\ndespolizei in eine Kooperation mit den Nachbarl\u00e4ndern \nnotwendig. Es darf keine Sicherheitsl\u00fccken nach dem \nWegfall der Grenzkontrollen geben. Die Bev\u00f6lkerung darf \nnicht mit h\u00f6herer Kriminalit\u00e4t konfrontiert werden. \n\nDaher fordern wir die Intensivierung der polizeilichen \nZusammenarbeit mit der Republik Polen und der Tsche-\n\n 7633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nchischen Republik; insbesondere den unmittelbaren und \naktuellen Austausch von Fahndungsdaten. Die Durchf\u00fch-\nrung gemeinsamer Streifen beiderseits der Grenze mit den \nNachbarpolizeien und der weitere Ausbau der Kontakte \nvon Polizei und Justiz sind eine entscheidende Vorausset-\nzung daf\u00fcr. \n\nDie S\u00e4chsische Sicherheitswacht soll in den Grenzge-\nmeinden verst\u00e4rkt einbezogen werden; B\u00fcrgerpolizisten \nin den grenznahen Dienststellen werden in Schulungen \nauf die neue Situation vorbereitet. Der Meldeaustausch \n\u00fcber die Grenze hinweg muss zeitnah sichergestellt \nwerden. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass es gelingen wird, mit den vorge-\nsehenen Ma\u00dfnahmen nicht nur dem subjektiven Sicher-\nheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung in den Grenzregionen Rech-\nnung zu tragen, sondern tats\u00e4chlich auch Sicherheit zu \ngarantieren. \n\nDie Reform der Bundespolizei soll dazu f\u00fchren, die \nsichtbare Pr\u00e4senz der Polizei im grenznahen Raum zu \nerh\u00f6hen. Genau das ist es, was den B\u00fcrgern in den Grenz-\nregionen wichtig ist. Sie sehen s\u00e4chsische Polizisten und \ndie Bundespolizei bei ihren Streifeng\u00e4ngen und haben \neinen Ansprechpartner. Man darf nicht au\u00dfer Acht lassen, \ndass mit der Ansiedlung einer neuen Bundespolizeidirek-\ntion in Sachsen am Standort Pirna und dem Erhalt der \nStandorte der Bundespolizei entlang der s\u00e4chsischen \nGrenze dem erh\u00f6hten Sicherheitsbed\u00fcrfnis Rechnung \ngetragen wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas haben wir gut hingekriegt!) \n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist die personelle Unterset-\nzung des Konzepts zur Neuorganisation der Polizei noch \nnicht abgeschlossen. Sowohl unser Ministerpr\u00e4sident \nGeorg Milbradt als auch unser Fraktionsvorsitzender \nDr. Fritz H\u00e4hle haben sich eindringlich an den Bundesin-\nnenminister gewandt und gefordert, keinen Personalabbau \nbei der Bundespolizei im Freistaat zuzulassen. Diese \nForderung unterst\u00fctzen wir. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei  \nder SPD und der Staatsminister  \n\nDr. Albrecht Buttolo und Thomas Jurk) \n\nDer Beifall zeigt, wer politisch im Landtag letztlich \ndahintersteht und wer nicht. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft \nauch die bereits vom S\u00e4chsischen Staatsministerium des \nInnern ergriffenen Ma\u00dfnahmen. Dr. Buttolo ist auf Info-\nTour in den Grenzregionen, um mit den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern \u00fcber die Sorgen und \u00c4ngste im grenznahen \nRaum zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Innenminister wird mit Landr\u00e4ten, mit B\u00fcrgermeis-\ntern und mit Journalisten entlang der Grenze zu Tsche-\nchien und Polen sein Sicherheitspaket vorstellen \u2013 bzw. er \nhat es zum Teil schon getan \u2013 und erkl\u00e4ren, wie auf den \nWegfall der Binnengrenzkontrollen und die Bef\u00fcrchtun-\n\ngen der Bev\u00f6lkerung reagiert werden soll. Das ist der \nrichtige Weg: Information und aktives Handeln. \n\nDie CDU-Fraktion hat immer gefordert, dass die Aufhe-\nbung der Grenzkontrollen erst dann erfolgen kann, wenn \nein funktionierendes Informationssystem im gesamten \nSchengen-Raum eingef\u00fchrt ist. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWir machen uns stark f\u00fcr das Schengen-Informations-\nsystem SIS II. An unserer Forderung, dass dem Wegfall \nder Grenzkontrollen ein funktionierendes Info-System \nfolgen muss, und zwar zeitgleich, halten wir fest. Nach \nuns vorliegenden Informationen besagt dies, dass die \n\u00dcbergangsl\u00f6sung des SIS I \u2013 one for all \u2013 nach vielen \nProbel\u00e4ufen ein zun\u00e4chst geeignetes Computernetzwerk \ndarstellt. \n\nSIS II d\u00fcrfte allerdings fr\u00fchestens 2009 einheitlich einge-\nf\u00fchrt werden. Die CDU-Fraktion wird die Entwicklung \nnach dem Wegfall der Binnengrenzkontrollen im Freistaat \nsehr kritisch und aufmerksam beobachten und unverz\u00fcg-\nlich weitere Ausgleichsma\u00dfnahmen beim Bund einfor-\ndern, wenn die geplanten Ausgleichsma\u00dfnahmen nach \nWegfall der Grenzkontrollen nicht ausreichend sind, um \ndie innere Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \nFreistaat zu gew\u00e4hrleisten. \n\nEs ist richtig, wenn ein gemeinsames Zentrum deutscher \nund tschechischer Sicherheitsbeh\u00f6rden im Freistaat \nSachsen angesprochen wird. Es war die ureigenste Forde-\nrung der Union, dies hier im Grenzraum Sachsen oder \nTschechien anzusiedeln. Ich sage ganz deutlich: Es ist aus \nmeiner Sicht sogar besser, wenn es als Au\u00dfenstelle von \nSchwandorf in Tschechien angesiedelt wird. \n\nWir sind der Ansicht, dass ein solcher Antrag, wie ihn \nheute die FDP vorlegt und noch versucht, durch eine \nReklame in der Zeitung den Eindruck zu vermitteln, als \nob es ihre Idee w\u00e4re, das zu popularisieren, zu sp\u00e4t \nkommt. Die Entscheidung f\u00fcr ein gemeinsames deutsch-\ntschechisches Zentrum, f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit ist l\u00e4ngst gefallen, meine Damen und Herren. \nEs wird ein solches Zentrum mit einer Arbeitsstelle im \nRaum Breitenau, m\u00f6glicherweise sogar auf tschechischer \nSeite, geben, und die Hauptstelle bleibt in Bayern. Das \nhei\u00dft, dies ist die Informationsstelle f\u00fcr die tschechische \nGrenze. F\u00fcr die polnische Grenze befindet sich dieses \nInformationszentrum in Frankfurt an der Oder. Dies \nbedeutet, die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit, der \nAustausch zwischen polnischen und deutschen sowie \nzwischen deutschen und tschechischen Beamten ist damit \ngarantiert. Der Arbeitsbeginn dieses Zentrums mit seinen \nArbeitsstellen ist vor der Schengen-Erweiterung, also vor \ndem Wegfall der Binnengrenzkontrollen, f\u00fcr den \n17. Dezember 2007 vorgesehen. \n\nDer Bund sowie die betroffenen L\u00e4nder Bayern und \nSachsen sowie die Tschechische Republik stehen in \nengem Kontakt und haben bereits entsprechende Verein-\nbarungen erarbeitet, die noch zu Ende verhandelt und \nunterzeichnet werden m\u00fcssen. Dies wurde uns in einem \n\n 7634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nGespr\u00e4ch am Montag im Bundesinnenministerium best\u00e4-\ntigt. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft diese Entwicklung, zumal \ndas gemeinsame Zentrum in seinen Arbeitsstellen mit \neiner rund um die Uhr besetzen Mannschaft arbeiten soll. \nDas Zentrum bietet die M\u00f6glichkeit, Informationen zu \nAngelegenheiten, die die Grenzgebiete beiderseits betref-\nfen, auszutauschen, zu analysieren und weiterzuleiten \nsowie die Zusammenarbeit zwischen den Partnern zu \nintensivieren. Das ist das neue Europa, das unsere Zu-\nkunft ist, und wir lassen uns diese Zukunft von Kriminel-\nlen nicht verbauen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Margit Weihnert, \nSPD, sowie des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ausgangspunkt \nder heutigen Debatte sind die Planungen des Bundesin-\nnenministers, die Bundespolizei neu zu strukturieren. \nAnkn\u00fcpfungspunkt meiner Fraktion in dieser Frage ist \nnicht prim\u00e4r, mit welchen Ma\u00dfnahmen man nun versu-\nchen soll, die Sicherheitsdefizite, die Dr. Sch\u00e4uble schaf-\nfen will, zu kompensieren; denn vieles, was an Ma\u00dfnah-\nmen aktuell in die Debatte gestreut wird, ist f\u00fcr meine \nBegriffe schon zu 95 % ge\u00fcbte Praxis und nicht unbedingt \ntauglich, die von Herrn Dr. Sch\u00e4uble geplanten Einschnit-\nte aufzufangen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir in der augenblicklichen Lage dar\u00fcber \nsprechen, wie wir den Bundesinnenminister davon \u00fcber-\nzeugen k\u00f6nnen, seine Planungen noch einmal zu \u00fcberden-\nken. Es gibt n\u00e4mlich noch keine gesetzliche Grundlage \nf\u00fcr diese Bundespolizeireform; soll hei\u00dfen: Der Deutsche \nBundestag hat der \u00c4nderung des Bundespolizeigesetzes \nnoch nicht zugestimmt. Ich habe die Hoffnung, dass unser \nKoalitionspartner sowie Herr Staatsminister Dr. Buttolo \nhierbei auf ihren Parteifreund einwirken k\u00f6nnen und zu \ndem Versprechen stehen, Eingriffe in die gemeinsame \nSicherheitsarchitektur von Bund und Freistaat zum \nNachteil Sachsens nicht zuzulassen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nMeine Damen und Herren! Die Reform der Bundespolizei \nwird zum einen \u2013 Kollege Bandmann hat bereits darauf \nhingewiesen \u2013 mit der ver\u00e4nderten Sicherheitslage im \nZuge des weltweiten Terrorismus und zum anderen mit \ndem fortschreitenden europ\u00e4ischen Integrationsprozess \nbegr\u00fcndet. Insbesondere die Tatsache, dass Deutschland \nab dem n\u00e4chsten Jahr nur noch von Staaten umgeben ist, \ndie den vollen Schengener Besitzstand anwenden, und \nsomit an den Landgrenzen die letzten unmittelbaren \nGrenzkontrollen wegfallen, ist f\u00fcr den Bundesinnenminis-\nter Anlass, die bisherigen Strukturen der Bundespolizei \numzubauen. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber und auch, um dies \n\nrichtigzustellen, sei gesagt: Die Schweiz bildet im Mo-\nment noch eine Ausnahme, aber auch dort werden alsbald \ndie Personenkontrollen wegfallen. \n\nWenn jedoch die vom Bundesinnenminister immer wieder \nbehauptete Gef\u00e4hrdungslage tats\u00e4chlich stimmt, dann ist \nes doch geradezu paradox, einen funktionierenden Si-\ncherheitsapparat in eine gef\u00e4hrliche Umbruchsituation zu \nf\u00fchren. Ich habe heute in der \u201eFrankfurter Allgemeinen \nZeitung\u201c eine interessante Meinungs\u00e4u\u00dferung des Verfas-\nsungsrichters Udo di Fabio gefunden, dem man nicht \nunbedingt eine besondere N\u00e4he zur SPD unterstellen \nkann. Richter di Fabio \u00e4u\u00dfert sich zur aktuellen Politik-\nstrategie von Dr. Sch\u00e4uble und wird dabei unter anderem \nmit folgenden Aussagen zitiert, die ich Ihnen nicht vor-\nenthalten m\u00f6chte: \u201eDie B\u00fcrger wollen nicht den totalen \n\u00dcberwachungsstaat, sie wollen eine effektive Polizei.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nUnd weiter: \u201eWer in der Polizei Stellen k\u00fcrzt und dann \ndas Recht versch\u00e4rft, der handelt nicht im Interesse des \nB\u00fcrgers.\u201c \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDiese Aussagen, meine Damen und Herren, kann ich voll \nund ganz unterschreiben. Nicht zu vergessen ist, dass die \ngeplante Reform nat\u00fcrlich auch eine berufliche Ver\u00e4nde-\nrung f\u00fcr Tausende von Polizeibeamtinnen und -beamten \nbedeutet, die jetzt noch nicht genau wissen, was im \nEinzelnen auf sie zukommt bzw. wo sie in Zukunft \nverwendet werden sollen. In der Tendenz ist zumindest \neine strukturelle Personalverschiebung von Ost- nach \nWestdeutschland zu erkennen, und das stimmt mich in der \nTat bedenklich. \n\nIch kenne niemanden in der Koalition, der sich ernsthaft \ngegen den Wegfall der Grenzkontrollen nach Polen und \nTschechien ausspricht. \n\nAber, meine Damen und Herren, es sind eben nur die \ndirekten Passkontrollen, die Personenkontrollen an den \nGrenzen, die als Aufgabenstellung f\u00fcr die Bundespolizei \nwegfallen. Was nicht wegf\u00e4llt, ist die \u00dcberwachung des \ngrenznahen Raumes, und es gibt somit aus meiner Sicht \nkeine Rechtfertigung, Bundespolizeikr\u00e4fte in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen aus Sachsen abzuziehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,  \n\nsowie des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nEs gibt einen inoffiziellen Organisations- und Dienstpos-\ntenplan f\u00fcr die Bundespolizei, und wenn man sich diesen \nanschaut, dann sprechen wir f\u00fcr den Bereich des Freistaa-\ntes Sachsen offenbar von einem Personalabbau in einer \nH\u00f6he von regional bis zu 60 %. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist nicht richtig! \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Das stimmt nicht! \u2013 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Es gibt diese Zahl nicht!) \n\n 7635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n\u2013 Die Zahlen sprechen eine deutliche Sprache, Herr \nDr. H\u00e4hle. \n\nDie Frage ist: Wo werden die frei werdenden Polizeibe-\namtinnen und -beamten dann eingesetzt? Ich habe davon \ngesprochen: Es gibt eine Tendenz von Ost nach West. \nSicher ist auf jeden Fall, dass sie das s\u00e4chsisch-polnische \nbzw. das s\u00e4chsisch-tschechische Grenzgebiet verlassen \nsollen. Aber genau dort, meine Damen und Herren, \nwerden sie doch weiterhin gebraucht; denn um einen \neffektiven Sicherheitsschleier im grenznahen Raum \naufzubauen, braucht man Polizeibeamtinnen und -beamte \nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Deshalb ist der geplante Stellenab-\nbau mehr als kontraproduktiv. \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg. Marko Schiemann, \nCDU, und des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nZunehmend deutlicher wird, dass die Reform Millionen \nvon Euro kosten wird, die wiederum an anderer Stelle, \nm\u00f6glicherweise f\u00fcr die Innere Sicherheit, fehlen. Auch \ndie Verbandskr\u00e4fte, die Bereitschaftspolizei des Bundes \nwird nicht gest\u00e4rkt, sondern geschw\u00e4cht; denn nach dem \nGesetzentwurf werden etliche Beamtinnen und Beamte \nweniger im Au\u00dfendienst eingesetzt, sondern vielmehr von \nden neuen Organisationsstrukturen quasi im Innendienst \n\u201everschluckt\u201c. \n\nDas vehemente Streiten des Bundesinnenministers f\u00fcr \nsch\u00e4rfere Sicherheitsgesetze hat f\u00fcr meine Begriffe seinen \nAusgangspunkt nicht in den Bedrohungen des internatio-\nnalen Terrorismus, sondern vielmehr in der technischen \nKompensation des Personals, das zulasten der Inneren \nSicherheit eingespart werden soll. Dabei werden auch \nschnell massive Grundrechtseingriffe in Kauf genommen. \nSchlimm ist, dass eine gemeinsame Sicherheitsarchitektur \nmit dem Freistaat Sachsen aufgek\u00fcndigt wird, die wir \neigentlich nur durch eigene Personalma\u00dfnahmen bei \nunserer Landespolizei wirklich auffangen k\u00f6nnen. Da ist \nes durchaus bedenklich, wenn einige Stimmen wieder auf \ndie gleiche Karte setzen, durch fehlendes Personal ge-\nschaffene L\u00fccken mit technischen Ma\u00dfnahmen und \nGrundrechtseingriffen kompensieren zu wollen. \n\nDies, meine Damen und Herren, kann nicht unser Weg \nsein. Wir brauchen weiterhin eine starke Bundespolizei im \nHinterland der s\u00e4chsischen Grenzen, denn sonst verkehrt \nsich der Sicherheitsgewinn, den wir durch die Ausweitung \ndes Schengen-Raumes erhalten, in sein Gegenteil. \n\nDer gemeinsame Antrag der Koalition macht deutlich, \ndass wir einer Reduzierung der Bundespolizei in Sachsen \nentgegentreten, dass wir sie f\u00fcr nicht vertretbar halten. \nDie SPD-Bundestagsfraktion hat ihrerseits bereits deut-\nlich gemacht, Dr. Sch\u00e4ubles Pl\u00e4nen in der jetzigen Form \nnicht folgen zu wollen. Ich bitte Sie daher, mit der An-\nnahme unseres Antrages hier und heute ein \u00e4hnliches \nZeichen zu setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die FDP im S\u00e4chsischen \nLandtag m\u00f6chte mit dem vorliegenden zweiten Antrag zu \ndiesem Thema, dem Antrag \u201eSicherheit im Grenzgebiet \ngew\u00e4hrleisten\u201c, daf\u00fcr sorgen, dass die Errichtung eines \ngemeinsamen Zentrums deutscher und tschechischer \nSicherheitsbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen wieder in den \nFokus der Landespolitik r\u00fcckt. \n\nWir Liberalen begr\u00fc\u00dfen den Wegfall der Grenzkontrollen \nzu Tschechien und Polen ausdr\u00fccklich, meine Damen und \nHerren. Der Wegfall von Grenzkontrollen bringt nicht \nweniger Sicherheit. Die Erfahrung hat das bereits bei der \nEinrichtung des Schengen-Raumes an der Grenze zu \nFrankreich und den Niederlanden gezeigt, wo es gelungen \nist, tats\u00e4chlich nicht weniger, sondern mehr Sicherheit zu \nerreichen. Denn es f\u00fchrt zu mehr Sicherheit, wenn durch \nmoderne Informationssysteme wie das SIS die Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden gegenseitig in die Lage versetzt werden, \nErkenntnisse der anderen Mitglieder des Schengen-\nRaumes f\u00fcr die innere Sicherheit auch ihrer B\u00fcrger \neinzusetzen. \n\nWenn die NPD zum Beispiel in einem Antrag davon \nspricht, dass der Wegfall der Grenzkontrollen nach Tsche-\nchien und Polen die Kriminalit\u00e4ts- und Zuwanderungsfil-\nter ausschalten w\u00fcrde, dann ist das bereits sachlich falsch, \nunabh\u00e4ngig von dieser uns\u00e4glichen Diktion, nach der \nunsere Nachbarn unmittelbar an der Grenze in B\u00f6hmen \noder in Schlesien grunds\u00e4tzlich kriminell sein sollen. \n\nNein, eine Grenze selbst schafft nicht mehr Sicherheit. \nF\u00fcr Leute, die illegal \u00fcber eine Grenze wollen oder etwas \nhin\u00fcberbringen wollen, ist die Grenzkontrolle ein sehr \nberechenbarer Punkt. Sie ist sehr, sehr zuverl\u00e4ssig, und \ndas ist f\u00fcr solche Leute genau die richtige Methode \u2013 eine \nGrenze, auf die man sich bereits 1 000 Kilometer vorher \nvorbereiten kann. Polizeitaktisch sinnvoller sind Kontrol-\nlen im Hinterland, die unvorbereitet stattfinden und nicht \nan einem Schlagbaum erwartet werden k\u00f6nnen. Auch das \nhat die Vergangenheit bereits gezeigt. \n\nDer Wegfall der Grenzkontrollen zu Tschechien und \nPolen wird voraussichtlich schon am 21. Dezember dieses \nJahres stattfinden. Aber dies erfordert eine verst\u00e4rkte \nZusammenarbeit der Beh\u00f6rden mit Sicherheitsaufgaben \nim deutschen, polnischen und tschechischen Grenzgebiet. \n\nDas Bundesinnenministerium plant nach dem gemeinsa-\nmen Zentrum f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit an der \ndeutsch-franz\u00f6sischen Grenze in Kehl in Baden-W\u00fcrttem-\nberg den Aufbau zweier Zentren der deutsch-polnischen \nsowie der deutsch-tschechischen grenz\u00fcberschreitenden \nZusammenarbeit. Bereits seit 1999 \u2013 ich habe es gesagt \u2013 \ngibt es diese Einrichtung an der franz\u00f6sischen Grenze, \nseit 2003 in Kehl. In dieser europaweit ersten Einrichtung \nsind die Polizeien der L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg und \nRheinland-Pfalz, die Bundespolizei, die Zollverwaltung \nund gegebenenfalls die Polizei des Saarlandes vertreten. \n\n 7636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nFrankreich ist mit der Police Nationale, der Gendarmerie \nNationale und mit dem franz\u00f6sischen Zoll Service de \nDouane beteiligt. 60 Bedienstete unterst\u00fctzen die Polizei- \nund Zollbeh\u00f6rden rund um die Uhr, durch einen schnellen \nInformationsaustausch zielgerichtet Fahndungsersuchen \nund Ermittlungsdaten weiterzuleiten. Die Erfolgsge-\nschichte dieses Zentrums beruht unter anderem auf der \nTatsache, dass hier langwierige Verfahrensabl\u00e4ufe ver-\nmieden werden. \n\nW\u00e4hrend der Aufbau des deutsch-polnischen Zentrums in \nFrankfurt (Oder) bereits feststeht, ist nach dem, was wir \njedenfalls bisher wissen, der Aufbau eines deutsch-\ntschechischen Zentrums in Sachsen noch nicht gesichert. \nDas w\u00e4re allerdings l\u00e4ngst notwendig, wenn man sich \nvergegenw\u00e4rtigt, dass es nur noch sechs Wochen sind, bis \ndie Grenzkontrollen wegfallen sollen, meine Damen und \nHerren. \n\nNeue Lagen stellen neue Anforderungen an die Technik \nund an die Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hr-\nleistung der inneren Sicherheit im Grenzgebiet. Der \nFreistaat Sachsen verf\u00fcgt im Vergleich zu allen anderen \nBundesl\u00e4ndern \u00fcber die l\u00e4ngste Grenze zur Tschechischen \nRepublik. \n\nHier ist es notwendig, zum einen nach dem Wegfall der \nGrenzkontrollen Pr\u00e4senz in der Fl\u00e4che zu zeigen. Dazu \ndient die sogenannte Schleierfahndung in einem Streifen \nbeispielsweise von 30 Kilometern. So ist das vorgesehen. \nWir werden sehen und sehr kritisch beobachten, ob diese \nSchleierfahndung tats\u00e4chlich in einem ausreichenden \nUmfang stattfinden kann und inwieweit es gelingt, die \ndrohenden Einschr\u00e4nkungen und Reduzierungen im \nPersonalbestand der Bundespolizei durch Kr\u00e4fte des \ns\u00e4chsischen Polizeivollzugsdienstes aufzufangen. Ich bin \nskeptisch, ob das in jedem Fall gelingen wird. \n\nIn einem weiteren Punkt \u2013 und das ist unser Antrag \u2013 \nm\u00f6chten wir, dass die Polizeiarbeit mit einem gemeinsa-\nmen Zentrum besser koordiniert wird. Ich habe das bereits \ngesagt. Nach den vorliegenden Planungen, soweit sie uns \nbekannt sind, soll ein solches Zentrum \u2013 jedenfalls die \nLeitstelle \u2013 in Schwandorf errichtet werden. Das ist nun \nwirklich der falsche Ort. Schwandorf in Bayern liegt mehr \nals 60 Kilometer von der Grenze entfernt. Allein schon \ndie Wegeentfernungen und die Anreisezeiten der Beam-\nten, die aus Tschechien kommen, machen es eigentlich \nerforderlich, dass so etwas unmittelbar an der Grenze \nerrichtet wird. Nach Auffassung der FDP im S\u00e4chsischen \nLandtag muss ein solches Zentrum in Sachsen errichtet \nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen hat die l\u00e4ngste Grenze zur Tschechischen Repub-\nlik. Ich gehe davon aus, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung bereit ist, ausreichend materielle und personelle \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr ein solches Zentrum zu gew\u00e4hren. \nAnders als Herr Bandmann bin ich der Auffassung, dass \nes noch nicht zu sp\u00e4t ist. Es ist noch l\u00e4ngst nicht entschie-\nden. Auch Herr Br\u00e4unig hat darauf hingewiesen. Die \n\nnotwendigen formellen Errichtungsakte, ein Gesetz oder \neinen Staatsvertrag, gibt es noch nicht. Wenn Sie sagen, \ndie Entscheidung sei gefallen, aber dann anf\u00fcgen, es k\u00e4me \nm\u00f6glicherweise ein Zentrum an die s\u00e4chsische Grenze, \nund zwar auf tschechischer Seite, dann best\u00e4tigen Sie \ndamit, dass diese Entscheidung eben noch nicht endg\u00fcltig \nund fest gefallen ist. \n\nWir jedenfalls setzen uns f\u00fcr eine Koordinierung, f\u00fcr eine \nbessere Zusammenarbeit im Hinblick auf den Wegfall der \nGrenzkontrollen ein. Nach unserem Daf\u00fcrhalten h\u00e4tte \nbereits fr\u00fcher daran gearbeitet werden m\u00fcssen. Wenn eine \nsolche Koordinierungsstelle kommt, dann \u2013 daf\u00fcr sind wir \n\u2013 soll sie nach Sachsen kommen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \ndies die Mehrheit des Hauses auch so sieht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wollte man sich eingangs der \nM\u00fche unterziehen, etwas Gutes \u00fcber die unter diesem \nTagesordnungspunkt zu er\u00f6rternden Antr\u00e4ge zu sagen, so \nk\u00e4me man zumindest auf die Tatsache, dass sich beide \nAntr\u00e4ge mit Detailfragen des f\u00fcr den 21. Dezember dieses \nJahres vorgesehenen Wegfalls der direkten Grenzkontrol-\nlen zwischen uns und unseren polnischen und tschechi-\nschen Nachbarn befassen \u2013 und dies im Wesentlichen, \nohne dabei Panik zu verbreiten, Angstkampagnen zu \nfahren oder B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen Polens und Tsche-\nchiens pauschal herabzuw\u00fcrdigen. \n\nIch hoffe, das bleibt so, denn dies begr\u00fc\u00dfen wir von der \nFraktion DIE LINKE ausdr\u00fccklich. Diese erfreuliche \nHerangehensweise ist aber in Sachsen leider noch kei-\nneswegs Allgemeingut. Insbesondere f\u00fcr die CDU-\nFraktion war es ein weiter Weg der Erkenntnis. Noch vor \nJahresfrist h\u00f6rte sich das aus den Verlautbarungen christ-\ndemokratischer Politiker in Sachsen ganz anders an. \n\nDer damalige s\u00e4chsische Innenminister Thomas \nde Maizi\u00e8re sah mit dem Wegfall der direkten Grenzkon-\ntrollen zu Polen und Tschechien gar die innere Sicherheit \nin ganz Deutschland gef\u00e4hrdet. Andere s\u00e4chsische CDU-\nPolitiker schlugen teilweise noch derber in dieselbe \nKerbe. Fast h\u00e4tte man meinen k\u00f6nnen, CDU-Fraktion und \nStaatsregierung seien vom Beitritt Polens und Tsche-\nchiens und dem damit f\u00fcr Ende 2007 vertraglich festge-\nschriebenen Wegfall der Grenzkontrollen \u00fcberrascht \nworden. \n\nWir von der Fraktion DIE LINKE im S\u00e4chsischen Land-\ntag haben bereits am 8. Dezember 2006 gefordert, dass \ndie Staatsregierung einen Plan zur Vorbereitung auf den \nWegfall der Grenzkontrollen zu unseren tschechischen \nund polnischen Nachbarn vorlegt und dabei die Chancen \nnutzt, die sich f\u00fcr die Grenzregionen aus der Erweiterung \ndes Schengen-Raumes ergeben. Wie man sieht, scheint \nunser Ruf zumindest teilweise erfolgreich gewesen zu \n\n 7637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nsein; denn in der Zwischenzeit ist dies- und jenseits der \nGrenze zur Vorbereitung auf die Schengen-Erweiterung \nviel geschehen, was auch CDU-Politiker augenscheinlich \nbeeindruckt hat: \n\nAlle bisher in Polen und Tschechien von EU-Experten \ndurchgef\u00fchrten Evaluierungen und Kontrollen best\u00e4tigten \nden dortigen zust\u00e4ndigen Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6r-\nden den n\u00f6tigen Stand der technischen, strukturellen und \npersonellen Einsatzbereitschaft zur \u00dcbernahme des \nSchengen-Standards. Praktiker aus den Reihen der s\u00e4chsi-\nschen, bayerischen oder auch brandenburgischen Landes-\npolizei sowie der Bundespolizei haben in der letzten Zeit \n\u2013 ganz anders als einige ihrer Gewerkschaftsvertreter oder \nder neue s\u00e4chsische Generalstaatsanwalt \u2013 immer st\u00e4rker \nvor Panikmache gewarnt und deutlich gemacht, dass sie \nf\u00fcr die Sicherheitsgew\u00e4hrung nach der Schengen-\nErweiterung gut gewappnet sind. Gleiches ist von ihren \npolnischen und tschechischen Fachkollegen zu h\u00f6ren. \n\nDie grenz\u00fcberschreitende Nacheile zur Verfolgung von \nStraft\u00e4tern funktioniert bereits jetzt. Die Polizeistrukturen \nsind beiderseits der Grenze aufeinander abgestimmt. Die \nn\u00f6tigen Spezialisten sind h\u00fcben wie dr\u00fcben vorhanden. \nGemeinsame Kommunikationszentren der Polizei sind an \nder deutsch-polnischen und der deutsch-tschechischen \nGrenze eingerichtet. Die Sprachbarrieren konnten, vor \nallem auch durch teilweisen Ausgleich bisheriger \nSchwachstellen bei deutschen Polizeibeh\u00f6rden, vermin-\ndert werden. Die in diesem Sommer in Slowenien erfolgte \nbefristete probeweise Einf\u00fchrung des Schengen-Systems \nerwies sich als ph\u00e4nomenaler Erfolg in der Kriminalit\u00e4ts-\nbek\u00e4mpfung, was aber, nebenbei gesagt, die NPD nicht \ndavon abh\u00e4lt, in ihrem morgigen Antrag auch Slowenien \nvon der Aufnahme in den Schengen-Raum auszuschlie-\n\u00dfen. \n\nSei es drum, in den s\u00e4chsischen Grenzgemeinden, bei den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den dortigen Vertretern der \nKommunalpolitik, den Handwerkern und Gewerbetrei-\nbenden macht sich ein immer st\u00e4rkeres Interesse an den \nneuen, mit der Schengen-Erweiterung verbundenen \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten bemerkbar. Denn dort sieht \nman in der erfolgreichen europ\u00e4ischen Integration, im \nZusammenwachsen mit den polnischen und tschechischen \nNachbarn eine Chance, die man nutzen m\u00f6chte und sich \nnicht von einer \u201eGrenzen-dicht-Politik\u201c \u00e0 la NPD verder-\nben lassen will. \n\nMeine Damen und Herren, genau diesen Intentionen der \nEinwohner der Grenzregionen folgen wir auch bei der \nBewertung der vorliegenden Antr\u00e4ge; denn es geht darum, \ndas Zusammenwachsen mit unseren polnischen und \ntschechischen Nachbarn und damit die europ\u00e4ische \nIntegration so professionell wie m\u00f6glich zu gestalten. \nSchauen wir uns also die vorliegenden Antr\u00e4ge im Ein-\nzelnen an: \n\nDie Koalitionsfraktionen sprechen sich f\u00fcr den Erhalt der \nbisherigen personellen Pr\u00e4senz der Bundespolizei in \nSachsen aus. Da der Bund nach bisheriger Planung zum \n01.01.2008 eine gesetzliche Regelung zur Neustrukturie-\n\nrung der Bundespolizei mit vorgesehener Personalredu-\nzierung in Sachsen und auch in Brandenburg auf den Weg \nbringen will, kann Handlungsbedarf grunds\u00e4tzlich nicht \nbestritten werden. Auch das Agieren der politisch Verant-\nwortlichen in Polen und Tschechien, wo im Zusammen-\nhang mit der Schengen-Erweiterung bei den dortigen \nPolizeibeh\u00f6rden kein Personal reduziert und auch nicht \naus den Grenzregionen zur Bundesrepublik abgezogen \nwird, spricht ebenfalls f\u00fcr den vorliegenden Antrag. \n\nZwar wird die Bundespolizei nach eigenem Bekunden \ndurch den Wegfall der direkten Grenzkontrollen auch bei \nder geplanten Personalreduzierung in der Lage sein, ihre \npersonelle Pr\u00e4senz bei Streifen und Kontrollen in den \ns\u00e4chsischen Grenzregionen erheblich zu steigern, doch ist \ndamit der vom Bund geplante Abzug von Bediensteten \nder Bundespolizei aus Sachsen nicht zwingend zu be-\ngr\u00fcnden. \n\nSchlie\u00dflich ist f\u00fcr uns auch der auf einer Fachdebatte in \nFrankfurt (Oder) und S\u0142ubice als \u201eungeh\u00f6rig\u201c bezeichnete \nUmgang des BMI mit den Angeh\u00f6rigen der Bundespolizei \nVeranlassung, uns f\u00fcr klare mittel- und langfristige \nPerspektiven der betroffenen Bundespolizisten einzuset-\nzen. \n\nWir werden also dem Antrag der Koalitionsfraktionen \nzustimmen, da er die Verbesserung der Beziehungen zu \nunseren polnischen und tschechischen Nachbarn zumin-\ndest nicht behindert, sondern ihr wohl sogar dienlich ist. \n\nWenden wir uns nun dem Antrag der FDP zu. Dort soll \ndie Sicherheit im Grenzgebiet dadurch gew\u00e4hrleistet \nwerden, dass ein gemeinsames Zentrum deutscher und \ntschechischer Sicherheitsbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \nerrichtet wird. Das klingt zun\u00e4chst nicht unlogisch und es \ngibt sogar eine Rechtsgrundlage daf\u00fcr: den Vertrag \nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und der \nTschechischen Republik \u00fcber die Zusammenarbeit der \nPolizeibeh\u00f6rden und Grenzschutzbeh\u00f6rden in den Grenz-\ngebieten \u2013 in diesem Vertrag besonders Artikel 5 sowie \nweitere konkrete Vereinbarungen der zust\u00e4ndigen Polizei-\nbeh\u00f6rden. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte man in Breitenau \u2013 dieser Standort \nschwebt den Antragstellern augenscheinlich vor \u2013 das \ngemeinsame Zentrum neu und sch\u00f6n und mit der notwen-\ndigen Ausstattung errichten. Das Problem besteht aller-\ndings darin, dass auf der Ebene der vertragschlie\u00dfenden \nStaaten bereits entschieden wurde, das gemeinsame \nZentrum jeweils getrennt f\u00fcr den bayerischen und den \ns\u00e4chsischen Grenzabschnitt zu errichten, wobei der \nbayerische Teil, wie gesagt, auf deutschem Hoheitsgebiet \nin Schwandorf entstehen soll. F\u00fcr den s\u00e4chsischen Grenz-\nabschnitt besteht auf der tschechischen Seite die mehr-\nheitliche Auffassung, das gemeinsame Zentrum am Ort \nder im Jahr 2003 errichteten gemeinsamen Kommunikati-\nonsstelle in Petrovice entstehen zu lassen. Zwar ist auch \ndort manches noch im Fluss, aber dennoch w\u00e4re es bei der \ngegebenen rechtlichen und politischen Konstellation aus \nunserer Sicht zielf\u00fchrender, vor Beschluss eines solchen \nAntrags wie dem der FDP den Dialog mit den tschechi-\n\n 7638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nschen Partnern zu suchen und sensibel zu f\u00fchren. So wie \nder FDP-Antrag jetzt daherkommt, besteht die Gefahr, \ndass er sein Anliegen selbst konterkariert. \n\nAuch hat uns die FDP-Fraktion in der bisherigen Debatte \nnicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum die Sicherheit im Grenzge-\nbiet nicht mit einem gemeinsamen Zentrum deutscher und \ntschechischer Sicherheitsbeh\u00f6rden in Petrovice gew\u00e4hr-\nleistet werden kann und welche Erw\u00e4gungen die erhebli-\nchen Investitionskosten in Breitenau, die nach Artikel 5 \nAbs. 1 Satz 2 des oben genannten deutsch-tschechischen \nVertrages gleichm\u00e4\u00dfig zwischen den Vertragsstaaten \ngeteilt werden, rechtfertigen k\u00f6nnten. Was mit der erst im \nJahr 2003 in gleicher Weise finanzierten Kommunikati-\nonsst\u00e4tte in Petrovice geschehen soll, haben wir von der \nFDP bisher ebenfalls nicht erfahren. \n\nWenn es der FDP in der weiteren Debatte nicht gelingt, \nhier argumentativ erheblich nachzulegen, k\u00f6nnen wir von \nder Fraktion DIE LINKE dem FDP-Antrag allenfalls mit \nStimmenthaltung entgegentreten. Eine Verweisung in die \nFachaussch\u00fcsse w\u00fcrden wir hingegen mittragen. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir eine ab-\nschlie\u00dfende Bemerkung. Als seinerzeit im deutsch-\nd\u00e4nischen Grenzgebiet \u201eSchengen\u201c eingef\u00fchrt wurde, gab \nes erhebliche Bef\u00fcrchtungen in Teilen der d\u00e4nischen \nBev\u00f6lkerung, mit dem Wegfall der Grenzkontrollen \nw\u00fcrde es zu einem erheblichen Zustrom von Kriminellen, \nSchwarzarbeitern, Immobilienhaien etc. aus Deutschland \nkommen. Diese Bef\u00fcrchtungen best\u00e4tigten sich nicht. \nVielmehr gelang es, die Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung in der \ndortigen Region sp\u00fcrbar zu verbessern. \n\nAls Problem erwies sich jedoch an der deutsch-d\u00e4nischen \nGrenze, dass vor dem Wegfall der dortigen Grenzkontrol-\nlen der grenz\u00fcberschreitende Dialog nicht fr\u00fchzeitig \ngesucht wurde und sich die Auseinandersetzungen viel-\nmehr so zuspitzten, dass noch heute das deutsch-d\u00e4nische \nVerh\u00e4ltnis in einzelnen Grenzregionen von den Nachwir-\nkungen jener Auseinandersetzungen teilweise belastet ist. \nHieraus zu lernen stehen die Mitglieder der demokrati-\nschen Fraktionen dieses Hohen Hauses in dringender \nVerantwortung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Es ist erfreulich, dass endlich auch andere Frakti-\nonen die Sicherheitsdefizite erkannt haben, die Sachsen \ndurch die Grenz\u00f6ffnung im Osten drohen und die die \nNPD-Fraktion morgen in einem eigenen wesentlich \nweitergehenden Antrag thematisieren wird. \n\nDie f\u00fcr den 1. Januar 2008 vorgesehene Grenz\u00f6ffnung bei \ngleichzeitig geplantem Abbau von Polizeidienststellen in \nSachsen ist unseres Erachtens ein faustdicker Skandal und \ngenau deshalb muss man jetzt schon \u00fcber den ber\u00fchmten \nStrohhalm sprechen, wenn jetzt noch das \u00c4rgste verhin-\ndert werden soll, zum Beispiel mit der von der FDP \n\nbeabsichtigten Flickschusterei namens Sicherheitszent-\nrum. \n\nWas die Regierungsfraktionen und ihren Antrag zur \nzuk\u00fcnftigen Bundespolizeipr\u00e4senz in Sachsen angeht, da \nf\u00e4llt einem kaum etwas anderes ein als das ber\u00fchmte \n\u201eHaltet den Dieb!\u201c Denn, meine Damen und Herren der \nKoalition, den Schuh m\u00fcssen Sie sich wohl schon selber \nanziehen. Schlie\u00dflich ist es doch die Politik Ihrer Parteien, \ndie jetzt zu den bef\u00fcrchteten Sicherheitsdefiziten an den \ns\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen f\u00fchrt. Wenn man sich dann \nnoch in Erinnerung ruft, dass niemand anders als der \nInnenminister Buttolo noch vor Jahresfrist angek\u00fcndigt \nhatte, es werde keine Grenz\u00f6ffnung geben, solange das \nDateninformationssystem SIS II nicht funktionsf\u00e4hig sei, \nund es nun just diese Grenz\u00f6ffnung sogar noch zu einem \nvorgezogenen Zeitpunkt geben soll, dann kann man nur \nsagen: Hut ab, meine Damen und Herren, das ist preisver-\nd\u00e4chtig! F\u00fcr so viel Kaltschn\u00e4uzigkeit im Umgang mit der \nSicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben Sie sich die \ngoldene Nase f\u00fcr gebrochene Politikerversprechen ver-\ndient. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, bitte \netwas m\u00e4\u00dfigen! \n\nHolger Apfel, NPD: Meine Damen und Herren! Erinnern \nwir uns doch ganz konkret daran, dass Innenminis-\nter Buttolo noch am 19. Oktober 2006 in seiner Rede auf \nder Dresdner Sicherheitskonferenz betonte, \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon) \n\ndass es bei der Erweiterung des Schengen-Raumes keiner-\nlei Zugest\u00e4ndnisse geben d\u00fcrfe, sondern dass nur die \nSicherheitslage an den s\u00e4chsischen Grenzen entscheiden \nsoll. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Apfel? \n\nHolger Apfel, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfragen. \u2013 \nIn Ihrer damaligen Rede, Herr Buttolo, sagten Sie \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eUm den urspr\u00fcnglichen Zeitplan zu halten, \nk\u00e4me alternativ eine technische Erweiterung des alten \nSchengener Informationssystem SIS I plus in Betracht. \nDieses Vorgehen w\u00e4re aus meiner Sicht lediglich eine \nNotl\u00f6sung, die den Nachteil h\u00e4tte, dass die genannten \nVorteile von SIS II von den neuen Mitgliedsstaaten nicht \ngenutzt werden k\u00f6nnten. Aus diesem Grunde werden wir \nals Freistaat Sachsen diese Variante nicht unterst\u00fctzen. \n\nIch m\u00f6chte deutlich hervorheben, dass die S\u00e4chsische \nStaatsregierung die Aufnahme unserer europ\u00e4ischen \nNachbarstaaten Polen und Tschechien im Verbund der \nSchengen-Staaten grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft, allerdings nicht \num jeden Preis. Notl\u00f6sungen oder Improvisationen wie \nbei SIS I plus helfen langfristig weder unseren europ\u00e4-\nischen Nachbarn noch uns hier in Sachsen.\u201c \u2013 So w\u00f6rtlich \nder Innenminister. \n\n 7639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nSie betonten weiterhin, dass es keine Erweiterung des \nSchengen-Raumes geben d\u00fcrfte, bevor nicht alle erforder-\nlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendung aller EU-\nSicherheitsstandards in den neuen EU-Mitgliedsstaaten \ngegeben seien. Sie lenkten dabei den Blick vor allem auf \ndie Au\u00dfengrenzkontrollen an den Land-, Luft- und See-\ngrenzen, die Visa-Erteilung, den Datenschutz und die \npolizeiliche Zusammenarbeit. \n\nHerr Buttolo, zum Stichtag 21.12.2007 steht das Sicher-\nheitssystem SIS II nicht zur Verf\u00fcgung, sondern nur die \n\u00dcbergangsl\u00f6sung SIS one for all. Die Bedingung, an die \nSie selbst in Ihrer damaligen Rede den Wegfall der \nGrenzkontrollen gekn\u00fcpft haben, ist also nicht erf\u00fcllt. \nNun m\u00fcssen Sie auch zu Ihrem Wort stehen und die \nBeibehaltung der Grenzkontrollen anweisen. In diesem \nZusammenhang muss ich auch an Ihren Amtseid erinnern, \nder da lautet, Schaden von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nim Freistaat Sachsen abzuwenden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDiese Schutzpflicht k\u00f6nnen Sie aber nicht erf\u00fcllen, indem \nein paar Bundesbeamte mehr f\u00fcr die Kontrolle im nachge-\nlagerten Grenzraum eingesetzt werden, sondern nur dann, \nwenn die Grenzkontrollen zu Polen und Tschechien \nweiterhin aufrechterhalten werden, auch gegen die Emp-\nfehlung der Europ\u00e4ischen Union, wenn die portugiesische \nRatspr\u00e4sidentschaft und die EU-Innenminister uneinsich-\ntig bleiben sollten. \n\nGerade durch die Verlagerung der Schengen-Au\u00dfen-\ngrenzen sind diese Grenzkontrollen heute zwingend \nnotwendig. Alles andere k\u00e4me einer willentlichen Flutung \ndes Freistaates mit einer Welle ost- und au\u00dfereurop\u00e4ischer \nKriminalit\u00e4t sowie illegaler Zuwanderung gleich! \n\nIm \u00dcbrigen verstie\u00dfe die Aufrechterhaltung der Grenz-\nkontrollen nicht einmal gegen europ\u00e4isches Recht; denn \ndas Schengen-Abkommen sieht ausdr\u00fccklich vor, dass ein \nMitgliedsstaat aus Gr\u00fcnden nationaler Sicherheit zumin-\ndest zeitlich begrenzt von den Bestimmungen des Vertra-\nges abweichen darf. \n\nSo hielt zum Beispiel Frankreich Anfang der Neunziger-\njahre wegen der liberalen niederl\u00e4ndischen Drogenpolitik \nlange Zeit an den Personenkontrollen zur belgischen \nGrenze fest. Das franz\u00f6sische Beispiel zeigt eindrucks-\nvoll: Ein Mitglied der Europ\u00e4ischen Union kann durchaus \nhandeln, wenn seine nationale Sicherheit bedroht ist. Die \nWiederherstellung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t an den \nLandesgrenzen verst\u00f6\u00dft weder gegen europ\u00e4isches noch \ngegen nationales Recht. Die Wahrnehmung nationaler \nInteressen sollte deshalb Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, wenn \nman nicht aus purer EU-H\u00f6rigkeit fahrl\u00e4ssig die Sicher-\nheitsinteressen des eigenen Volkes hintergehen will. \n\nFakt ist: Schon die gegenw\u00e4rtige Schengen-Au\u00dfengrenze \nkann nicht gesichert werden, wenn wir uns zum Beispiel \neinen Ansturm illegaler afrikanischer Einwanderer am \nS\u00fcdrand Europas in Lampedusa, Malta oder spanischen \nEnklaven vergegenw\u00e4rtigen. Eine weiche Ostgrenze und \ndie ohnehin bestehende weiche S\u00fcdgrenze k\u00f6nnen sich \n\nDeutschland und Europa nicht erlauben. Selbst Sie sehen \nin der Begr\u00fcndung Ihres Antrages die Gefahren durch die \nneuen Schengen-Au\u00dfengrenzen, weshalb wir die unver-\n\u00e4nderte Personalst\u00e4rke der Bundespolizei einfordern. \n\nIch will gar nicht verhehlen, dass Sie nat\u00fcrlich recht \nhaben. Sie haben recht, dass die Gefahr drastisch steigen-\nder Kriminalit\u00e4t auch \u2013 aber eben nur \u201eauch\u201c \u2013 dadurch \ndroht, weil parallel zur Grenz\u00f6ffnung ein massiver Abbau \nder in Sachsen stationierten Bundespolizei geplant ist, und \nzwar mehr als ein Drittel der gegenw\u00e4rtig in Sachsen \nt\u00e4tigen Bundespolizisten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist falsch!) \n\nAus diesem Grund werden wir Ihrem Antrag mit Bauch-\nschmerzen zustimmen, obwohl man sich hier wieder \neinmal nur mit einer schlimmen Folgeerscheinung, nicht \naber mit dem Grundproblem auseinandersetzt. Allerdings \nfinden wir es auch erb\u00e4rmlich, wenn ausgerechnet die \nParteien, die in ihrem EU-Erweiterungswahnsinn der \nletzten Jahre unter anderem f\u00fcr den ungez\u00fcgelten Import \nvon Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t die Verantwortung tragen, \nwenn ausgerechnet Sie, meine Damen und Herren von \nCDU und SPD, ein paar Wochen vor Grenz\u00f6ffnung mit \nein paar Krokodilstr\u00e4nen bei Bundesinnenminister \nSch\u00e4uble vorstellig werden, die Gefahren f\u00fcr die innere \nSicherheit beklagen und den Pr\u00e4senzerhalt der Bundespo-\nlizei in Sachsen einfordern. Das ist einfach armselig, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nBemerkenswert ist auch, dass zum Beispiel Tschechien \ntrotz Schengen und EU-Beitritt die Sorgen und Sicher-\nheitsbedenken der eigenen B\u00fcrger offenbar besser wahr-\nnimmt, als Sie das hier in Sachsen tun, wo wir trotz einer \nohnehin schon geringen Polizeidichte immer noch weitere \nPolizeidienststellen abbauen. Denn anders als hierzulan-\nde, wo Verwaltungs- und Kreisgebietsreform immer \ngr\u00f6\u00dfere Schneisen in die polizeiliche Fl\u00e4chenversorgung \nschlagen, gibt es bei unseren Nachbarn immer noch in fast \njeder Gemeinde eine eigene Polizeidienststelle. So etwas \nsorgt nun einmal f\u00fcr das Sicherheitsbewusstsein und das \nSicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung. \n\nDas deutsch-franz\u00f6sische Beispiel, das die FDP f\u00fcr ein \n\u00e4hnlich gelagertes deutsch-tschechisches Modell heran-\nzieht, mag lobenswert sein und eventuell funktionieren. \nWir halten es dennoch f\u00fcr einen falschen Ansatz. Gerade \ndie Herstellung von Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum \ngeh\u00f6rt zu den elementaren Hoheitsfunktionen eines \nsouver\u00e4nen, handlungsf\u00e4higen Staatswesens. \n\nWir halten es bei aller Gebotenheit f\u00fcr internationale \nZusammenarbeit gerade im Sicherheitsbereich f\u00fcr not-\nwendig, dass die Wahrung der \u00f6ffentlichen Sicherheit \nauch in Zukunft beim Staat \u2013 hier: bei der Polizei \u2013 bleibt. \nDa w\u00e4re es, wie wir es morgen auch in unserem eigenen \nAntrag fordern, sinnvoller, man w\u00fcrde die Grenzkontrol-\nlen gar nicht erst aufheben; denn dann k\u00f6nnte man sich \nalle daraus erwachsenden Folgesch\u00e4den ebenfalls erspa-\nren. \n\n 7640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDie NPD-Fraktion h\u00e4lt den Vorschlag der FDP nicht f\u00fcr \nzielf\u00fchrend. Wir werden uns der Stimme enthalten. Dem \nAntrag der CDU und der SPD werden wir trotz der \nerw\u00e4hnten Bauchschmerzen zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen aus \nden demokratischen Fraktionen! Die Rede des Herrn \nApfel hat uns bereits eine Vorschau auf den morgigen Tag \ngegeben. Die NPD-Fraktion versucht in dieser Woche, die \nbevorstehende Verlagerung der Schengen-Au\u00dfengrenzen \nf\u00fcr billigste Stimmungsmache zu nutzen. Das zeigt wieder \neinmal, worum es den Neonazis im Parlament geht: \ndumpfes Sch\u00fcren von \u00c4ngsten, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie rei\u00dfen die Grenzen ein!) \n\nEinsch\u00fcchterung der in den Grenzgebieten lebenden \nBev\u00f6lkerung und Erzeugen von Ratlosigkeit und Mutlo-\nsigkeit. Das ist der Stoff, aus dem die NPD ihr braunes \nS\u00fcppchen kochen will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nUmso wichtiger, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist es, \ndass niemand aus dem demokratischen Spektrum, weder \ndie Gewerkschaft der Polizei noch die CDU \u2013 wie so oft \nin Ihrer Person, Herr Bandmann \u2013, den Rechtsextremen \nStichworte und Argumente liefert. Der brandenburgische \nInnenminister, J\u00f6rg Sch\u00f6nbohm \u2013 auch von der CDU und \nnicht als Weichei bekannt \u2013, hat erst k\u00fcrzlich im Landtag \n\u00fcber den Wegfall der Kontrollen an den Ostgrenzen \ngesagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eKeiner braucht sich dar\u00fcber \nSorgen zu machen. Jeder kann sich \u00fcber diesen Schritt der \nFreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr die Menschen freuen.\u201c \n\nDie Gewerkschaft der Polizei in Sachsen hingegen hat \nnichts Besseres zu tun, als das s\u00e4chsische Hinterland als \nR\u00fcckzugsraum f\u00fcr Terroristen und als Einfallspforte f\u00fcr \nWaffenhandel, Drogenschmuggel und Prostitution zu \ndeklarieren. Da spreche ich jetzt nicht nur als b\u00fcndnisgr\u00fc-\nner Abgeordneter, sondern auch als Gewerkschafter: Ich \nhabe volles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Besoldungsforderungen \nder GdP. Ich unterst\u00fctze mit meiner Fraktion ihren Wider-\nstand gegen den Stellenabbau; aber f\u00fcr die Durchsetzung \ndieser gewerkschaftlichen Forderung darf nicht jedes \nMittel recht sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und \nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch will nur am Rande erw\u00e4hnen, dass eine einseitige \nSicht hier schon gleich gar nicht angebracht ist, denn die \nTschechen auf der anderen Seite der Grenze werden den \nEinfall deutscher Freier und das dadurch bl\u00fchende Prosti-\n\ntutionsgewerbe wohl kaum als Sicherheitsgarantie emp-\nfinden. \n\nDie bayerische Polizei sieht die Angelegenheit deutlich \ngelassener als die GdP. Ich zitiere von der Homepage: \n\u201eDie bayerische Polizei ist auf einen Wegfall der Grenz-\nkontrollen gut vorbereitet. Die jahrelange intensive und \nerfolgreiche Zusammenarbeit mit unseren tschechischen \nPartnern bildet eine gute Grundlage f\u00fcr ein k\u00fcnftiges \nerfolgreiches Miteinander in einem Schengen-B\u00fcndnis \nmit offenen Grenzen.\u201c Auch die bayerische Grenze ist \nimmerhin gut 350 Kilometer lang. Trotzdem werden dort \nkeine \u00c4ngste gesch\u00fcrt, sondern sachlich und neutral die \nnotwendigen Schritte aufgezeigt. \n\nUnsere GR\u00dcNE-Fraktion ist der Meinung, dass es h\u00f6chst \nsch\u00e4dlich f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr das nationale wie internati-\nonale Ansehen Sachsens ist, wenn in der \u00d6ffentlichkeit \nst\u00e4ndig das Bild des gef\u00e4hrlichen Nachbarn im Osten an \ndie Wand gemalt wird. Im Vordergrund muss die Vision \neines friedlichen und geeinten Europas stehen. Eine \nStaatsregierung, die ihr Land nicht mit Kreativit\u00e4t und mit \nmutmachenden Visionen in die Zukunft f\u00fchrt, sondern \ndurch kleinkariertes, faktenwiderlegtes Sicherheitsdenken \ndumpfe Ablehnung gegen\u00fcber Neuerungen schafft, passt \nnicht in eine positive Welt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKommen wir zu den Fakten: Die Zeit seit dem EU-Beitritt \nder \u00f6stlichen Nachbarn hat gezeigt, dass sich Bef\u00fcrchtun-\ngen eines Anstiegs der Kriminalit\u00e4t in der Grenzregion \nzwischen Deutschland und der Tschechischen Republik \nals unbegr\u00fcndet erwiesen haben. Obwohl seit dem  \nEU-Beitritt Tschechiens an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen bei EU-\nB\u00fcrgern ohne Verdachtsmomente nur noch Mindestkon-\ntrollen erlaubt sind, ist die Kriminalit\u00e4t im Grenzgebiet \nnicht gestiegen. Das Gleiche gilt f\u00fcr das Landesinnere. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Diebst\u00e4hle werden  \ndoch kaum noch angezeigt, weil die  \nein Massendelikt geworden sind!) \n\nDennoch bestehen nat\u00fcrlich keine Zweifel, dass die \n\u00d6ffnung der Grenzen zu Tschechien und Polen besonders \ngut geplant werden muss, und dies gerade angesichts des \nangek\u00fcndigten Personalabbaus der Bundespolizei und der \nUmstrukturierung der s\u00e4chsischen Polizei. Beides muss \nentsprechend effektiv umgesetzt werden. Wir brauchen \ndaf\u00fcr klare Konzepte, die es erm\u00f6glichen, \u00fcber einen \ngewissen Zeitraum hinweg die Entwicklungen zu verfol-\ngen. Erst wenn nach zwei bis drei Jahren eine gr\u00fcndliche \nEvaluation erfolgt ist, sollten wirklich endg\u00fcltige Ent-\nscheidungen getroffen werden. Bis dahin sind alle Ma\u00df-\nnahmen zu treffen, die objektiv in dieser Lage notwendig \nund sinnvoll sind. \n\nAus diesem Grunde ist die Einf\u00fchrung einer gemeinsa-\nmen Koordinationszentrale der deutschen und tschechi-\nschen Sicherheitsbeh\u00f6rden im Zuge einer ohnehin zu \nvertiefenden Zusammenarbeit ein sehr sinnvolles Vorha-\nben. Wir unterst\u00fctzen deshalb den Antrag der FDP-\nFraktion. \n\n 7641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wenden uns aber entschieden gegen b\u00fcrgerrechtswid-\nrige Ma\u00dfnahmen in Ihrem Sicherheitspaket, Herr Staats-\nminister Buttolo. Dazu z\u00e4hlt etwa die geplante pauschale \nErfassung der Kennzeichen einfahrender Pkws. Abgese-\nhen davon, dass die polizeirechtliche und datenschutz-\nrechtliche Zul\u00e4ssigkeit mehr als fraglich sind, stellt das \nVorgehen einen eklatanten Versto\u00df gegen die B\u00fcrgerrech-\nte dar. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas hat doch niemand vor!) \n\nEine fl\u00e4chendeckende Ein- und Ausfuhrkontrolle unter \ndem Deckmantel der Verbrecherjagd \u2013 das ist der Weg in \neinen \u00dcberwachungsstaat. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Jawohl!) \n\nWir GR\u00dcNE fordern ein klares Bekenntnis zur innereuro-\np\u00e4ischen Freiz\u00fcgigkeit und eine effektive Wahl der \nnotwendigen Mittel zur Absicherung der tats\u00e4chlichen \nSicherheitsl\u00fccken. Wir halten es f\u00fcr politisch v\u00f6llig \nunverantwortlich, \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fcren \nund damit die Freude \u00fcber das gro\u00dfe europ\u00e4ische Ziel \neines l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenwachsens im \nKeime zu ersticken. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bla, bla! \u2013 Vereinzelt  \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch die \nAnmeldung eines Beitrages der Linksfraktion vor. Bitte, \nFrau Dr. Ernst. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Haben Sie  \nIhr Tr\u00e4nentaschentuch vergessen?) \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der letzte \nBeitrag hat mir Mut gemacht, in der Beziehung wieder ein \nbisschen mehr Engagement zu zeigen, weil ich glaube, \nman muss zu dieser Problematik ein paar Dinge mehr \nsagen. \n\nErstens. DIE LINKE in Sachsen hat sich von Anfang an \ndeutlich f\u00fcr die \u00d6ffnung der Grenzen zu den EU-\nBeitrittsl\u00e4ndern zum Ende 2007 ausgesprochen, weil es \ndazu keine vern\u00fcnftige Alternative gibt. Das sage ich an \ndie Adresse der hier sitzenden NPD-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nEs gibt keine vern\u00fcnftige Alternative. Sie werden es auch \nnicht verhindern k\u00f6nnen \u2013 nicht heute und nicht sp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas andere, was ich in diesem Zusammenhang sagen \nm\u00f6chte: Wir haben Schengen immer als etwas Problema-\ntisches betrachtet. Dazu sind von Herrn Gerstenberg \nschon einige Dinge genannt worden. Wir sagen zwar Ja \nzur Grenz\u00f6ffnung, aber unsere grunds\u00e4tzliche Kritik an \nSchengen bleibt, n\u00e4mlich dass wir eine Grenz\u00f6ffnung auf \nder einen Seite haben und auf der anderen Seite eine \n\nFestung Europa errichten. Gegen Letzteres haben wir \netwas. \n\n(Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nGanz klar: Wir halten es f\u00fcr falsch, dass die Schengen-\nPolitik bez\u00fcglich der sogenannten illegalen Migration \ndaf\u00fcr sorgen soll. Wir halten auch die exzessive Speiche-\nrung von Daten mit dem Schengen-Informationssystem \u2013 \nvor allem SIS II wird es perfekt machen \u2013 f\u00fcr falsch. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Keine Ahnung!) \n\nIch will das ganz klar hinzuf\u00fcgen: Beides geh\u00f6rt zusam-\nmen. \n\nZweitens. Wir haben eine Grenze von 566 Kilometern zu \nunseren \u00f6stlichen Nachbarstaaten. Es ist vollkommen \nklar, dass sicherheitspolitische Fragen nat\u00fcrlich eine Rolle \nspielen, wenn man Grenzen \u00f6ffnet. Auch das ist uns v\u00f6llig \nklar. Genau deshalb halten wir eine K\u00fcrzung nach dem \nRasenm\u00e4herprinzip im Bereich der Bundespolizei f\u00fcr \ndenkbar falsch, das will ich ganz klar sagen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wer macht denn das?) \n\nUns ist zwar klar, dass eine Umstrukturierung m\u00f6glicher-\nweise die eine oder andere Stelle der Bundespolizei nicht \naufrechterhalten kann, aber dieses Rasenm\u00e4herprinzip \nlehnen wir ab. Das halten wir f\u00fcr falsch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir auch ohne Not Ihrem Antrag, dem \nAntrag der Koalition, folgen. Aber ich sage zugleich: Wer \nim Glashaus sitzt, soll nicht mit Steinen werfen. Was f\u00fcr \ndie Bundespolizei gelten soll, m\u00f6ge doch bitte sch\u00f6n auch \nf\u00fcr die Landespolizei gelten. Daf\u00fcr w\u00e4re ich sehr dankbar. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz,  \nLinksfraktion, und des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDenn eines steht fest: Der Abbau im Bereich der Bundes-\npolizei verst\u00e4rkt sich auch in dem Ma\u00dfe, wie gleichzeitig \nder Abbau der Stellen in der Landespolizei betrieben \nwird. Das wei\u00df doch jeder. Was wir als Linke wollen, ist \nein durchg\u00e4ngiges Konzept, das beschreibt, wie die \nPolizei nach der Grenz\u00f6ffnung aufgestellt werden soll, \nwie Aufgaben neu beschrieben werden und Neustrukturie-\nrungen erfolgen m\u00fcssen. Ein durchg\u00e4ngiges Konzept steht \naus. \n\nDrittens. Wir nehmen die \u00c4ngste der Bev\u00f6lkerung im \ngrenznahen Raum sehr wohl ernst. Ich war mehrfach mit \nmeinem Kollegen Kosel in dieser Frage unterwegs. Wir \nwissen auch, wovon wir reden, aber was wir f\u00fcr unzu-\nl\u00e4nglich halten, ist \u00f6ffentliche Panikmache seitens des \nHerrn Sch\u00e4uble, seitens der Staatsregierung und \u2013 auch \ndas muss ich an dieser Stelle sagen \u2013 seitens der GdP. \nMich hat sehr entt\u00e4uscht, dass wider besseres Wissen \nauch hier mitgemacht wird. Wir \u00f6ffnen nicht die Grenze \nhin zu Schwerverbrechern, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zu kleinen Autodieben!) \n\n 7642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nsondern zu Nachbarn, mit denen wir auf allen Gebieten \nund nat\u00fcrlich auch in diesen Fragen friedlich zusammen-\narbeiten m\u00f6chten. Sogar der Innenminister hat in mehre-\nren seiner Diskussionsbeitr\u00e4ge gesagt, dass es keinen \nGrund gibt, hier Panik zu machen, und dass die Krimina-\nlit\u00e4t, von der wir hier bewusst sprechen, sich nicht in dem \nMa\u00dfe entfaltet hat, dass man in Panik ausbrechen k\u00f6nnte \n\u2013 so will ich es einmal ausdr\u00fccken. \n\nEs ist v\u00f6llig albern anzunehmen, dass sich bisher gewis-\nserma\u00dfen die Terroristen und Kriminellen an der Grenze \nausgewiesen h\u00e4tten. Dieser Zusammenhang \u2013 die Grenz-\nkontrollen fallen weg und pl\u00f6tzlich kommt der riesige \nStrom von Terroristen und Kriminellen her\u00fcber, die \nbislang durch die Grenzkontrollen abgehalten wurden \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ausgewiesen  \nhaben sie ja die Leute! \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 ist wirklich albern, wir wissen das alle. \n\nMit und ohne Grenzkontrollen treiben sie ihr Unwesen. \nMan muss nat\u00fcrlich etwas dagegen tun. Wenn man jetzt \naber eine Demo durchf\u00fchrt, und zwar unter dem Motto \n\u201eOffene Grenzen ja! \u2013 Keine Freifahrt f\u00fcr Terroristen und \nKriminalit\u00e4t!\u201c, und dies die GdP unterst\u00fctzt \u2013 dar\u00fcber bin \nich sehr entt\u00e4uscht, auch deshalb, weil mit solchen Paro-\nlen und mit solchen Diskussionen oft solchen Leuten \ngewisserma\u00dfen Wasser auf die M\u00fchle gebracht wird, die \nmit allen Mitteln ein freies und freiz\u00fcgiges Europa ver-\nhindern wollen \u2013, dann sind wir wieder an dieser Stelle \nangelangt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil wir ein  \nsicheres wollen! \u2013 Zurufe von der NPD  \nund des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen auch \nnicht so tun, als ob \u00fcberhaupt nichts passieren w\u00fcrde, dass \nalso nur eine Grenz\u00f6ffnung mit dem Wegfall der entspre-\nchenden Vorkehrungen zustande k\u00e4me. Eine ganze Menge \nan Ausgleichsma\u00dfnahmen wird doch geschaffen. Ich will \nsie nur benennen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Diese Chaoten  \nwaren es, dass ich 80 Kilometer fahren musste!) \n\nAnstelle der Grenzkontrollen werden bekanntlich wirk-\nsame Ausgleichsma\u00dfnahmen eingerichtet. Dazu geh\u00f6rt \nder von uns kritisierte Fahndungsschleier oder dass die \nSpeicherung von Kfz-Kennzeichen durchgef\u00fchrt wird. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nFreie Fahrt f\u00fcr Kriminelle!) \n\nDazu geh\u00f6ren weitere rechtliche M\u00f6glichkeiten zur \npolizeilichen Fahndung; die wird es geben. Dazu geh\u00f6rt \ndie Verdichtung von Schwerpunktkontrollen, was logisch \nund auch vern\u00fcnftig ist. Dazu geh\u00f6rt der Ausbau der \nSicherheitskooperation auf allen Ebenen mit den Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden von Polen, Tschechien und im \u00dcbrigen \nauch der Slowakei. Es wird eine europ\u00e4ische Grenz-\nschutzagentur FRONTEX aufgebaut, die die operative \n\nZusammenarbeit mit Soforteinsatzteams zur \u00dcberwa-\nchung, Beratung und zum Datenaustausch an der EU-\nAu\u00dfengrenze koordinieren soll. Dazu gibt es zwar noch \nkeine rechtliche Grundlage \u2013 wie wir alle wissen \u2013, aber \nnat\u00fcrlich laufen diese Dinge an. Es gibt zahlreiche Aus-\ngleichsma\u00dfnahmen, die man nicht einfach so wegspei-\nchern und so tun kann, als passierte das alles nicht. Das \ngeschieht sehr wohl und hat nat\u00fcrlich auch Auswirkungen \nauf die Bundespolizei. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will hinzu-\nf\u00fcgen, dass mit Tschechien, Polen und der Slowakei ein \nintegriertes Grenzsicherheitsmodell entwickelt wurde, \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Steht noch offen!) \n\ndas gewisserma\u00dfen alle Bereiche an den Au\u00dfen- und \nBinnengrenzen von Schengen absichert und auch die \nFlugh\u00e4fen einbezieht. Ich kann nur sagen, liebe Leute, es \nlaufen sehr viele Dinge. Wer jetzt glaubt, allein mit dem \nWegfall der Grenzkontrollen w\u00fcrden wir v\u00f6llig nackt \ndastehen, redet einfach wider besseres Wissen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas wollen wir ja nicht!) \n\nWenn wir also von Ver\u00e4nderungen durch die Grenz\u00f6ff-\nnungen sprechen, muss nat\u00fcrlich auch gefragt werden, \nwas mit den Beamten wird. Das ist ein gro\u00dfes Problem. \nWir haben uns mit den Beamten zu dieser Frage verst\u00e4n-\ndigt \u2013 ich wei\u00df, dass es da gro\u00dfe Fragen und \u00c4ngste gibt; \nes h\u00e4ngen ja immerhin Familien dran, die auch wissen \nwollen, wie ihre Perspektiven sind. Da lohnt es sich, nach \nTschechien zu schauen: Die 1 856 Beamten haben klare \nPerspektiven, sie werden in T\u00e4tigkeiten im Innern des \nLandes einbezogen, zum Beispiel zum Schutz der \u00f6ffent-\nlichen Sicherheit, f\u00fcr die Stra\u00dfenverkehrssicherung und \nandere Dinge. Sie wissen um ihre Perspektiven; und wenn \ndas ausbleibt, ist das schlimm. \n\nEs ist also zu Recht so, dass die Bundesbeamten Krach \nschlagen. Wir unterst\u00fctzen sie auch dabei, denn es bedarf \neines wirklich sinnvollen Konstruktes zur Neuorganisati-\non aller Polizeikr\u00e4fte nach der Grenz\u00f6ffnung \u2013 sowohl der \nLandeskr\u00e4fte als auch der Bundespolizei. Neue Aufgaben \nund Zielstellungen sind zu beschreiben. Davon habe ich \nvon Ihnen bisher nichts geh\u00f6rt. Das bedauere ich sehr. \n\nWas den FDP-Antrag angeht, sehr geehrter Herr \nDr. Martens: Das gibt es einfach schon und Sie haben sich \nwirklich nicht klar ausgedr\u00fcckt. Petrovice/Bahratal hat \ndas vor, da ist genau eine solche Kommunikationsstelle \ngeschaffen worden. Sie existiert seit dem 15. Mai 2003, \nund solange Sie nicht sagen, was Sie damit erreichen \nwollen, k\u00f6nnen wir dem auch nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte. \n\n 7643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Rede von Frau Ernst hat mich \ndazu bewogen, hierzu doch noch drei Worte fallen lassen \nzu m\u00fcssen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Es sind ein paar mehr als drei Worte; ich wei\u00df. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nLassen Sie es doch sein!) \n\nFrau Kollegin Ernst, es sind Ihre geistigen Br\u00fcder, die \nbeispielsweise daf\u00fcr Verantwortung getragen haben, dass \nich als Sebnitzer 80 Kilometer fahren musste, um nach \nNiedereinsiedel, also Dolni Poustevna, wie es in Tsche-\nchien hei\u00dft, zu kommen, weil die Grenze dicht war. Das \nsind Ihre geistigen Br\u00fcder gewesen und ich bin heilfroh, \ndass wir jetzt eine Grenz\u00fcbergangsstelle haben. \n\nIch bin aber auch heilfroh, dass wir diese Grenz\u00fcber-\ngangsstelle haben \u2013 nicht, weil ich die Tschechen oder an \nder Nei\u00dfe halt die Polen als kriminell oder gar pauschal \nals kriminell einstufen w\u00fcrde \u2013; aber wenn Sie sich in \nGeografie oder besser in Topografie auskennen w\u00fcrden, \ndann w\u00fcssten Sie, wie es zum Beispiel an der Ostgrenze \nzu Polen aussieht, dass diese Grenze eben keine Festung \nEuropa ist \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas wollen wir auch nicht!) \n\nund dass, wenn man diese Grenze \u00fcberschritten h\u00e4tte, \nman einen Freiraum vom Pazifik bis zum Atlantik h\u00e4tte. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Bis zum Mars!) \n\nGenau das ist das, Frau Kollegin Ernst, was meine Frakti-\non nicht m\u00f6chte und was, denke ich, die B\u00fcrger in Sach-\nsen und in Deutschland auch nicht m\u00f6chten. Genau darum \ngeht es \u2013 um nicht mehr und nicht weniger. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch an der Diskussion beteiligen? \u2013 Die Staatsregierung? \n\u2013 Herr Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie S\u00e4chsische Staatsregierung bereitet sich gemeinsam \nmit den Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes und des Landes \nseit L\u00e4ngerem intensiv auf den anstehenden Wegfall der \nPersonenkontrollen zu Polen und Tschechien vor. \n\nVoranstellen m\u00f6chte ich, dass wir und ich pers\u00f6nlich den \nWegfall der Grenzkontrollen als einen deutlichen Zuge-\nwinn an Freiheit \u2013 nicht nur f\u00fcr die tschechischen und \npolnischen B\u00fcrger, sondern auch f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen \nB\u00fcrger \u2013 empfinden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nDies sollten wir in den Mittelpunkt unserer \u00dcberlegungen \nr\u00fccken. Wir d\u00fcrfen uns diesen Zugewinn an Freiheit nicht \ndadurch kaputtreden, dass wir die Dinge, die einige \nwenige beim Ausnutzen dieser Freiheit vorhaben, zum \nMa\u00df aller Dinge machen. \n\nAnstelle der station\u00e4ren Grenzkontrollen wollen wir \nwirksame Ausgleichsma\u00dfnahmen setzen, wie sie bereits \nseit Jahren die Bundesl\u00e4nder mit Schengen-Binnen-\ngrenzen erfolgreich praktizieren. \n\nEine der Ma\u00dfnahmen des insgesamt 15 Punkte umfassen-\nden Kataloges der Staatsregierung ist, in den n\u00e4chsten \nJahren die gegenw\u00e4rtige Polizeipr\u00e4senz im grenznahen \nRaum beizubehalten. Diese Forderung darf jedoch nicht \nnur f\u00fcr die Landespolizei, sondern muss auch f\u00fcr die des \nBundes stehen. \n\nDa Sie, Herr Dr. Gerstenberg, das Kennzeichenleseger\u00e4t \nals eines dieser 15 Punkte angesprochen haben und aus \nmeiner Sicht eine falsche Interpretation vornehmen, sehe \nich mich gezwungen, noch einmal darzustellen, was ich \ntats\u00e4chlich vorhabe. Wenn eine rechtliche Grundlage f\u00fcr \nden Einsatz von Kennzeichenleseger\u00e4ten vorhanden ist \u2013 \ndie Koalitionsparteien sind sich einig, dass eine zu schaf-\nfen ist \u2013, sollen Kennzeichen gelesen und mit einer \naktuellen Fahndungsdatei verglichen werden; und nur \ndann, wenn es einen Treffer gibt, wenn das gelesene \nKennzeichen tats\u00e4chlich ein Kennzeichen ist, nach dem \ngefahndet wird, soll die Polizei aktiv werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIst das Kennzeichen gelesen und wird nicht nach ihm \ngefahndet, wird es keineswegs gespeichert, wie Sie sagen, \nsondern es wird gar nicht weiter in einen Datenbestand \naufgenommen. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP:  \nWer das glaubt, wird selig!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Nolle, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Minister, ich finde ja den Vor-\nschlag ganz gut, dass dort mit Scannern die Nummern-\nschilder eingelesen werden; nur hat das System einen \ngro\u00dfen Fehler: Es erkennt keine Dubletten. Wir wissen ja \naus den Erfahrungen der Terrorismusfahndung in \nDeutschland, dass die RAF sehr erfolgreich mit den \nMitteln der Dublettenfertigung gearbeitet hat. Das hei\u00dft, \nsie haben sich genau den roten Golf klauen lassen, der \nschon irgendwo anders \u2013 in Frankfurt oder wo auch \nimmer \u2013 herumfuhr, und haben mit einem gestohlenen, \nnachgemachten Kennzeichen den Wagen gefahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen, Herr Nolle. \n\n 7644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nKarl Nolle, SPD: Dagegen werden Sie niemals \u2013 mit \nnoch so guten Scannern \u2013 etwas machen k\u00f6nnen. Genau \ndas ist das Problem. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle  \nund Volker Bandmann, CDU) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nNolle, Sie haben vollkommen recht. Wenn mit Dubletten \ngefahren wird, wird es nicht erkannt. Aber: Wir sprechen \n\u00fcber Ausgleichsma\u00dfnahmen. Gegenw\u00e4rtig, wissen Sie \ndoch sehr genau, kontrolliert ein Polizist visuell das \neingefahrene Fahrzeug hinsichtlich des Kennzeichens, \ngleicht dieses Kennzeichen mit einer Fahndungsdatei ab \nund wird aktiv. Und nur diesen Zustand automatisieren \nwir durch ein Kennzeichenleseger\u00e4t. \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Jetzt habe ich es verstanden!) \n\nIch m\u00f6chte noch auf den Hinweis des Vertreters der NPD \neingehen: In der Tat war ich im Oktober des vergangenen \nJahres skeptisch, als von SIS I plus gesprochen wurde. \nAber man muss auch wissen, dass sich Portugal im Herbst \nvergangenen Jahres bereit erkl\u00e4rt hat, SIS one for all zu \nerarbeiten. Dieses SIS one for all funktioniert bereits seit \n15. September auch in Tschechien und Polen, sodass \neigentlich der Zustand \u2013 wie in den anderen L\u00e4ndern der \nEU auch \u2013 nach Wegfall der Personenkontrolle in diesen \nL\u00e4ndern besteht. \n\nZur\u00fcck zur Bundespolizei. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung hat sich seit Herbst vergangenen Jahres wiederholt \ngegen\u00fcber dem Bund daf\u00fcr stark gemacht, keine Perso-\nnalreduzierung der Bundespolizei in Sachsen vorzuneh-\nmen und die Transparenz der beabsichtigten Ma\u00dfnahmen \nim Rahmen der Neuorganisation der Bundespolizei zu \nerh\u00f6hen. Sowohl der Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt \nals auch ich haben in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen Herrn \nBundesinnenminister Dr. Sch\u00e4uble die Auffassung des \nFreistaates eindringlich dargelegt: Ein Abzug der Bundes-\npolizei in der von den Medien dargestellten Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung ist den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern nicht zu vermitteln. \n\nBis heute liegen uns keine offiziellen Aussagen des BMI \nzur k\u00fcnftigen Personalverteilung vor. Bekannt ist jedoch, \ndass das bis Jahresende an den Grenz\u00fcbergangsstellen \nt\u00e4tige Personal f\u00fcr die Personenkontrolle auf die drei \nAufgabens\u00e4ulen der Bundespolizei \u2013 Bahn, Flugh\u00e4fen, \nGr\u00fcne Grenze \u2013 verteilt werden soll, wobei die Gr\u00fcne \nGrenze zu Tschechien und Polen personalintensiver \nausgestattet werden soll als die Schengen-Grenze zu \nWesteuropa. \n\nZur k\u00fcnftigen Struktur der Bundespolizei in Sachsen hat \ndas BMI Entscheidungen getroffen. \u00dcber die Kernpunkte \nm\u00f6chte ich Sie kurz informieren: Die bisherigen Bundes-\npolizei\u00e4mter Pirna und Chemnitz werden zu einer Bun-\ndespolizeidirektion \u2013 insgesamt gibt es davon im Bundes-\ngebiet neun \u2013 zusammengefasst. Die neue Direktion mit \nSitz in Pirna ist k\u00fcnftig f\u00fcr alle Bundespolizeiinspektio-\nnen in Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen zust\u00e4ndig. \nZudem wird es in Sachsen k\u00fcnftig sieben Inspektionen \u2013 \n\nin Ludwigsdorf, Ebersbach, Dresden, Altenberg, Klingen-\nthal, Chemnitz und Leipzig \u2013 geben. Damit hat Sachsen \nnach Bayern und Nordrhein-Westfalen die meisten Ins-\npektionen. Diesen sieben Polizeiinspektionen werden \n16 Reviere nachgeordnet. Zudem bleibt der Standort der \nBundesbereitschaftspolizei in Bad D\u00fcben erhalten. \n\nAbschlie\u00dfend noch einige Worte zur Errichtung gemein-\nsamer Zentren der Zusammenarbeit mit der polnischen \nund tschechischen Polizei \u2013 analog dem gemeinschaftli-\nchen Zentrum der deutschen und franz\u00f6sischen Polizei  \nin Kehl: Das gemeinsame Zentrum mit Polen wird in \nSwiecko, einer Ortschaft 5 Kilometer von Frankfurt/Oder \nentfernt, errichtet. Daran werden neben dem Bund die \nL\u00e4nder Brandenburg, Berlin, Mecklenburg-Vorpommern \nund Sachsen, die Bundespolizei, der Zoll, das BKA sowie \ndie polnische Polizei und der dortige Grenzschutz betei-\nligt sein. Zu Tschechien wird es ebenfalls ein gemeinsa-\nmes Zentrum geben, allerdings mit zwei Arbeitsstellen. \nDiese sollen nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand der Ver-\nhandlungen f\u00fcr die bayerisch-tschechische Grenze in \nSchwandorf und f\u00fcr die s\u00e4chsisch-tschechische Grenze in \nPetrovice eingerichtet werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal ganz deutlich \nsagen, dass es v\u00f6llig egal ist, auf welcher Seite der Grenze \nsich das Zentrum befindet, denn die Personen, die dort \nzusammenarbeiten, sind die gleichen, egal ob sich das \nZentrum 5 Kilometer von der Grenze entfernt in Tsche-\nchien oder Deutschland befindet. Das macht bei ihrer \nZusammenarbeit \u00fcberhaupt nichts aus, denn diese Ar-\nbeitsstellen werden sieben Tage rund um die Uhr besetzt \nsein. Beide Zentren sollen am 17. Dezember 2007 ihren \nDienstbetrieb aufnehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, seit Anfang \nNovember besuche ich gemeinsam mit Vertretern der \ns\u00e4chsischen Polizei und der Bundespolizei sowie der \ntschechischen und der polnischen Polizei Grenzgemein-\nden, um mit kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern und \nB\u00fcrgern das Sicherheitspaket der Staatsregierung f\u00fcr den \nWegfall der station\u00e4ren Grenzen zu diskutieren. Die \nResonanz auf diese Veranstaltungen ist durchweg positiv. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle sagen, dass das, was wir zum \nTeil als \u00c4ngste empfinden, genauso auf polnischer und \ntschechischer Seite vorhanden ist. Als ich in Rothenburg \nmeine Veranstaltung hatte, kam eine Journalistin leider \netwas zu sp\u00e4t, wir waren schon an der Grenze, sie blieb \nam Rathaus. Sie wurde dort von einer polnischen B\u00fcrge-\nrin angesprochen. Diese polnische B\u00fcrgerin hat \u00e4hnliche \n\u00c4ngste, wie sie ein Teil unserer Bev\u00f6lkerung formuliert. \nDas l\u00e4sst uns doch eigentlich den Mut dazu haben, dass \nwir mit beiden Partnern, sowohl der tschechischen als \nauch der polnischen Seite, dies gemeinsam packen wer-\nden. Die anderen Grenzl\u00e4nder haben es auch gepackt. Wir \nwerden nichts unterlassen, um diesen Optimismus, den \nwir eigentlich verbreiten sollten, tats\u00e4chlich zu verbreiten; \ndenn der Zugewinn an Freiheit ist ein so hohes Gut, dass \nes sich lohnt, daf\u00fcr einzutreten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 7645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung und  \n\nvereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \nSchlusswort auf. Das Schlusswort haben die Fraktionen \nvon CDU und SPD. Herr Br\u00e4unig, bitte. Danach die FDP-\nFraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann es \nganz kurz machen. Ich freue mich, dass wir uns alle einig \nsind, \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Na, na, fast alle!) \n\n\u2013 fast alle einig sind \u2013, dass sich die demokratischen \nFraktionen einig sind, dass wir die Bundespolizeipr\u00e4senz \nso stark wie m\u00f6glich erhalten wollen \n\nIch will noch einen Hinweis loswerden. Herr Dr. Buttolo \nhatte eben darauf hingewiesen, dass es keine offiziellen \nVerlautbarungen seitens des Bundesinnenministeriums \ngibt, was die tats\u00e4chliche Personalst\u00e4rke betrifft. Die \neinzige Informationsquelle, die wir im Moment haben, \nsind die Organisations- und Dienstpostenpl\u00e4ne, die zwar \nnicht offiziell verlautbart werden, aber den Bediensteten \nbereits bekannt sind. Das f\u00fchrt zu zus\u00e4tzlicher Verunsi-\ncherung bei den Bediensteten und in der Bev\u00f6lkerung. \nDas halte ich f\u00fcr bedenklich. Lassen Sie uns heute ein \nZeichen setzen und diesen Antrag annehmen. Ich denke, \ndass wir angesichts des Votums der SPD-Bundes-\ntagsfraktion, die im Moment nicht bereit ist, diesen Weg \nmitzugehen, gute Chancen haben, noch etwas f\u00fcr Sachsen \nzu erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit des \nHauses begreift den Wegfall der Grenzkontrollen als \n\nChance, als ein weiteres Anwachsen von Freiheit f\u00fcr \ndiejenigen, die auf beiden Seiten der Grenze wohnen. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen es, dass die Grenze ihr trennendes Merkmal \nverliert, und wir bekennen uns dazu, dass wir die Sicher-\nheit f\u00fcr die B\u00fcrger in Sachsen weiter auf einem hohen \nNiveau halten wollen, auch mit Hilfe der Bundespolizei. \n\nWas unseren Antrag angeht, setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass \ndiese Koordinierungsstelle nach Sachsen kommt, Herr \nKosel. Wenn es eine Stelle f\u00fcr den gesamten Verkehr \nDeutschland-Tschechien geben soll, dann halten wir \nSachsen f\u00fcr den geeigneten Standort, ebenso f\u00fcr die \nAbwicklung im s\u00e4chsisch-tschechischen Bereich. Als \ns\u00e4chsischer Landespolitiker halte ich es nicht f\u00fcr unan-\ngemessen, wenn ich mich daf\u00fcr einsetze, dass diese \nEinrichtung auf die s\u00e4chsische Seite kommt und nicht auf \ndie tschechische. Das ist f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich. Sie \nhaben nach den Gr\u00fcnden daf\u00fcr gefragt. Die Bundesrepub-\nlik Deutschland und ihre Sicherheitsbeh\u00f6rden haben \nErfahrungen mit dem Schengen-Raum, in dem sie sich \nvon Anfang an bewegen, auch mit dem SIS. Deswegen \nbestehen auch sachliche Gr\u00fcnde, sich eine solche Einrich-\ntung in Sachsen zu w\u00fcnschen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Fraktionen \nvon CDU und SPD in der Drucksache 4/8775. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen wurde dem \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe auf die Drucksache 4/10179, Antrag der Fraktion \nder FDP. Wer diesem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr wurde der Antrag dennoch mit Mehr-\nheit abgelehnt. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEU-Reformvertrag verhindern \u2013 Europa muss frei bleiben!  \nF\u00fcr eine Bundesratsinitiative des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 4/10156, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD-Fraktion beginnt, danach folgen CDU, Links-\nfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE. Die Staatsregierung hat \njederzeit das Wort, wenn sie das w\u00fcnscht. Ich rufe die \nNPD-Fraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! In unserem Antrag geht es um die Verteidigung \nder Eigenstaatlichkeit und der demokratischen Selbstbe-\nstimmung der Deutschen gegen die Bestrebungen der \nherrschenden politischen Klasse, Deutschland als selbst-\n\nst\u00e4ndigen Staat aufzul\u00f6sen und seine Teile in einen \nsupranationalen Bundesstaat namens EU aufgehen zu \nlassen. Seit dem Einzug der NPD in den Landtag hat \nmeine Fraktion dieses EU-kritische nationale Anliegen \nbeharrlich vertreten: rechtspolitisch mit einer Reihe von \nAntr\u00e4gen und Anfragen und mit einer wichtigen Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur Frage der Vereinbarkeit der EU-\nVerfassung mit dem Grundgesetz, wirtschaftspolitisch mit \nunserem Einsatz f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen, wie Erba \n\n 7646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nLautex oder Biria, die durch EU-Ma\u00dfnahmen bedroht \noder bereits in eine Schieflage geraten waren, und sozial-\npolitisch durch unseren Einsatz gegen die Hartz-IV-\nGesetze, die nichts anderes sind als die sozialpolitische \nKonsequenz aus EU-Politik und Globalisierungsstrategie, \nKapitalfreiheit und Gleichschaltung der M\u00e4rkte. \n\nHeute setzen wir diese Politik fort, indem wir einen \nResolutionsentwurf des Landtages gegen den sogenannten \nEU-Reformvertrag einbringen. Wir alle wissen, dass \ndieser Reformvertrag nichts anderes als eine Neuauflage \ndes EU-Verfassungsvertrages ist, ohne Fahne, Hymne und \neinige andere Dinge, die schon die Verfassung scheitern \nlie\u00dfen, weil sie den Pferdefu\u00df der Superstaatlichkeit nur \nallzu deutlich erkennen lie\u00dfen. Obwohl der Verfassungs-\nvertrag in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, auch in Deutsch-\nland, vom Volk abgelehnt wird, ma\u00dfen sich die Drahtzie-\nher nach einer Anstandspause von zwei Jahren an, den \nV\u00f6lkern die gleichen Inhalte in neuer Verpackung aufzu-\nzwingen. Diesmal verzichtet man vorsichtshalber gleich-\nzeitig auf Volksabstimmungen in Frankreich und Holland. \nZiel des Reformvertrages ist, wie bei der gescheiterten \nVerfassung die existenzielle Staatlichkeit eines Bundes-\nstaates EU zu manifestieren. Einem solchen darf Deutsch-\nland auf keinen Fall angeh\u00f6ren, weil sonst die Eigenstaat-\nlichkeit und die nationale Selbstbestimmung endg\u00fcltig \nbeseitigt w\u00e4ren. \n\nIch bin froh, dass hier das Grundgesetz und nationale \nInteressen in die gleiche Richtung weisen, was sich \naufgrund der Unab\u00e4nderlichkeit des Artikels 20 auch \nnicht \u00e4ndern wird. \n\nTrotzdem hat das Bundesverfassungsgericht in seinem \nUrteil von 1993 den Maastricht-Vertrag dadurch gerettet, \ndass es den bundesstaatlichen Charakter damals einfach \nnicht zur Kenntnis nahm und der Illusion auf den Leim \nging, es handele sich um eine normale zwischenstaatliche \nVereinbarung. 1993 hie\u00df der Pr\u00e4sident des Bundesverfas-\nsungsgerichtes Roman Herzog. Dieser tr\u00e4gt daher durch-\naus Mitverantwortung f\u00fcr den Maastricht-Vertrag und f\u00fcr \ndas Maastricht-Urteil. Umso bemerkenswerter ist es, dass \ner sich heute \u00fcber die durch das Urteil erst m\u00f6glich \ngewordene Entwicklung \u00e4u\u00dferst kritisch \u00e4u\u00dfert, so zum \nBeispiel in der \u201eWelt\u201c, die ich zitieren m\u00f6chte: \n\n\u201eIn der Tat sind wir einer immer weiteren Zentralisierung \nund Kompetenzen, weg von den Mitgliedsstaaten bis hin \nzur EU, ausgesetzt. Das Bundesjustizministerium hat f\u00fcr \ndie Jahre 1998 bis 2004 die Zahl der Rechtsakte der \nBundesrepublik Deutschland und die Zahl der Rechtsakte \nder Europ\u00e4ischen Union einander gegen\u00fcbergestellt. \nErgebnis: 84 % stammen aus Br\u00fcssel, nur 16 % origin\u00e4r \naus Berlin. Die verfassungsm\u00e4\u00dfigen Kompetenzen der \nstaatlichen Organe der Mitgliedsstaaten, vor allem der \nParlamente sowie des Bundestages, sind einem substan-\nziellen Aush\u00f6hlungsprozess ausgesetzt. Die Gewaltentei-\nlung als grundlegendes konstituierendes Prinzip der \nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung Deutschlands ist f\u00fcr gro\u00dfe \nTeile der f\u00fcr uns geltenden Gesetzgebung aufgehoben. Es \nstellt sich die Frage, ob man die Bundesrepublik Deutsch-\n\nland \u00fcberhaupt noch uneingeschr\u00e4nkt als eine parlamenta-\nrische Demokratie bezeichnen kann.\u201c Meine Damen und \nHerren! Niemand anders als der ehemalige Pr\u00e4sident des \nBundesverfassungsgerichtes und Bundespr\u00e4sident Roman \nHerzog so in der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c. \n\nDas, meine Damen und Herren, m\u00fcsste eigentlich reichen, \num alle die Parteien, die f\u00fcr diese Entwicklung verant-\nwortlich sind, als verfassungswidrig verbieten zu lassen, \nmeine Damen und Herren, \n\n(Beifall bei der NPD) \n\ndenn durch die Aufhebung der Gewaltenteilung und die \nBeseitigung der parlamentarischen Demokratie beseitigen \nSie, die etablierten Blockparteien, die freiheitlich-demo-\nkratische Grundordnung, und zwar ganz genau nach der \nDefinition des Grundgesetzes. \n\nWeiterhin gef\u00e4hrden Sie, niemand anders als Sie, eindeu-\ntig den Bestand der Bundesrepublik Deutschland, indem \nSie zusehen, dass 84 % der Gesetzgebungskompetenz an \nsupernationale Institutionen verlagert wurden. Beides sind \nZiele bzw. Verhaltensweisen, die nach dem eindeutigen \nWortlaut von Artikel 21 Abs. 2 Grundgesetz zur Verfas-\nsungswidrigkeit einer Partei f\u00fchren. Dort hei\u00dft es: \u201ePar-\nteien, die nach ihrem Ziel oder nach dem Verhalten ihrer \nAnh\u00e4nger darauf ausgehen, die freiheitlich-demokratische \nOrdnung zu beeintr\u00e4chtigen oder zu beseitigen oder den \nBestand der Bundesrepublik Deutschland zu gef\u00e4hrden, \nsind verfassungswidrig.\u201c \n\nVon der Entmachtung des Gesetzgebers durch Demontage \ndes Nationalstaates sind nat\u00fcrlich auch die Bundesl\u00e4nder \nbetroffen. Das wei\u00df jeder Abgeordnete dieses Hauses aus \nseiner eigenen Praxis. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, von Frau G\u00fcnther-Schmidt \ngestatte ich keine Zwischenfrage. \n\nDenn die Gesetzgebung der Landesparlamente besteht \nzum gro\u00dfen Teil aus der Umsetzung von Richtlinien der \nEU. Nicht selten verkommen hiesige Parlamente zu einem \nunselbstst\u00e4ndigen Protektorat der Br\u00fcsseler Technokratie. \nZu welch absurden Folgen das f\u00fchren kann, meine Damen \nund Herren, will ich anhand eines aktuellen Beispiels \nzeigen, weil es unsere Vorbehalte gegen die Fremdbe-\nstimmung gut veranschaulicht. \n\nDie Staatsregierung wollte in dieser Plenarwoche eigent-\nlich einen eiligen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \nBef\u00e4higungsanerkennungsgesetzes f\u00fcr Lehrer auf die \nTagesordnung setzen, eilig deshalb, weil die Europ\u00e4ische \nUnion den 20. Oktober 2007 zum letzten Termin f\u00fcr die \nUmsetzung der entsprechenden Richtlinie bestimmt hatte. \nNachdem das Kultusministerium diesen Termin wohl \nverschlafen hatte, wollte man den Gesetzentwurf im \nEiltempo durch das ohnehin machtlose Parlament durch-\n\n 7647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\npeitschen und r\u00fcckwirkend in Kraft treten lassen. Daraus \nwird vor\u00fcbergehend nichts, weil die NPD-Fraktion im \nSchulausschuss eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung forderte. \n\nDenn auch wenn der Landtag keinen wirklichen Einfluss \nauf die Umsetzung von Richtlinien in s\u00e4chsische Gesetze \nhat, so m\u00f6chten wir doch so weit wie m\u00f6glich die Folgen \ndurchleuchten. Es handelt sich immerhin um die fachli-\nchen und sprachlichen Anforderungen, die der s\u00e4chsische \nGesetzgeber an ausl\u00e4ndische Lehrer stellen darf, bevor \ndiese an unseren Schulen unterrichten d\u00fcrfen. Man muss \nsich vorstellen, in seinem ureigensten Landeskompetenz-\nbereich, der Schulpolitik, und bei der sensiblen Frage, \nwelche Qualifikation Lehrer in Schulen ben\u00f6tigen, soll \nder Gesetzgeber nur noch Vollzugsorgan des EU-\nMinisterrates sein und Br\u00fcsseler Direktiven durchsetzen. \n\nDas verst\u00f6\u00dft, meine Damen und Herren, nicht nur gegen \ndie Gewaltenteilung und das Selbstbestimmungsrecht \nSachsens im Rahmen seiner Zugeh\u00f6rigkeit zur Bundesre-\npublik Deutschland, sondern auch gegen die Selbstach-\ntung dieses Parlaments. \n\nWie tief diese Selbstachtung und mit ihr das demokrati-\nsche Bewusstsein vermeintlich demokratischer Abgeord-\nneter gesunken ist, konnte man in der erw\u00e4hnten Schul-\nausschusssitzung feststellen. Dort wurde auf den Antrag \nauf Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durch die NPD-Abgeord-\nnete Gitta Sch\u00fc\u00dfler von den anderen Fraktionen entr\u00fcstet \neingewandt, dass man doch bei der Umsetzung von EU-\nRichtlinien keine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung brauche. \nEine Begr\u00fcndung kam zwar nicht, sie liegt aber auf der \nHand. Es sei sinnlos, eine Expertenmeinung einzuholen, \nwenn man ohnehin keine andere M\u00f6glichkeit habe, als die \nsklavische Umsetzung der Richtlinien zu betreiben. \n\nGenau dieser Verfall der politischen Selbstbestimmung, \nmeine Damen und Herren, und der Eigenverantwortung \nist es, den die politische Klasse \u00fcber die K\u00f6pfe der Men-\nschen hinweg durch den bereits vereinbarten Reformver-\ntrag der Europ\u00e4ischen Union vertiefen und verstetigen \nwill. Dabei appelliere ich \u2013 wenn ich auch wenig Glauben \ndaran habe \u2013 an die Mitglieder des Landtags, ein klares \nZeichen zu setzen, ein klares Zeichen f\u00fcr die Wiederher-\nstellung der Rechte der nationalen Parlamente, indem Sie \nals frei gew\u00e4hlte Abgeordnete der von uns vorgeschlage-\nnen Resolution Ihre Zustimmung erteilen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich die Linksfraktion. \u2013 Ich frage die SPD-\nFraktion. \u2013 Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen \nder demokratischen Fraktionen! Ich spreche jetzt im \nNamen der Koalition. \n\nSicher haben die meisten in diesem Hohen Hause mit \nInteresse im Oktober den EU-Gipfel verfolgt und waren \nerleichtert, dass sich die Staats- und Regierungschefs der \n\nGemeinschaft in letzter Sekunde \u00fcber einen Reformver-\ntrag einigen konnten. Dieses Dokument soll nun am \n13. Dezember 2007 in Lissabon unterzeichnet werden und \nnoch vor der kommenden Europawahl 2009 in Kraft \ntreten. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen bis dahin alle 27 Mitgliedsl\u00e4nder \ndiesen Vertrag ratifizieren. Damit ist die EU-Verfassung \nvon 2005 Geschichte, deren Rolle jetzt dieser neu verhan-\ndelte Reformvertrag einnehmen soll. Eine Einigung mit \nPolen und Italien war also buchst\u00e4blich in letzter Minute \ngelungen. \n\nBundeskanzlerin Merkel sprach zu Recht von einem \ngro\u00dfen Erfolg. Portugals Regierungschef und derzeitiger \nEU-Ratspr\u00e4sident Ros\u00e9 S\u00f3crates formulierte: \u201eDie EU \ngeht aus diesem Gipfel gest\u00e4rkter hervor, um sich den \nglobalen Herausforderungen zu stellen.\u201c \n\nDer Vertrag bewahrt den Kern des urspr\u00fcnglichen Verfas-\nsungsentwurfs, verzichtet aber weitgehend auf die verfas-\nsungstypischen Symbole. Neue Abstimmungsregeln, die \neine Mehrheit statt Einstimmigkeit als Prinzip festschrei-\nben, sind gemeinsam verabredet worden. Das Prinzip der \ndoppelten Mehrheit wird erst 2014 in Kraft treten. Ent-\nscheidungen innerhalb der EU sollen leichter fallen, da \ndas Vetorecht eines Landes nur noch in Ausnahmef\u00e4llen \ngelten soll. \n\nAber auch neue Themen werden auf die Tagesordnung \ngesetzt. Dabei geht es insbesondere um Terrorismusbe-\nk\u00e4mpfung, Reaktion auf die M\u00e4rkte Amerikas und Asiens \naber auch um soziale Probleme innerhalb der Europ\u00e4-\nischen Gemeinschaft. Zugleich wird die EU-Kommission \nkleiner, da ab 2014 nicht mehr jedes Land einen Kommis-\nsar stellen wird. Die L\u00e4nder der Gemeinschaft werden \nsich zuk\u00fcnftig in der Kommission abwechseln. F\u00fcr mehr \nKontinuit\u00e4t soll ein f\u00fcr zweieinhalb Jahre gew\u00e4hlter EU-\nPr\u00e4sident sorgen. Damit die Europ\u00e4ische Gemeinschaft \nbei der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik einheitlich auftreten \nkann, wird das Amt eines Hohen Vertreters der Union f\u00fcr \nAu\u00dfen- und Sicherheitspolitik geschaffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen \nParteien! Besonders wichtig ist die vorgesehene St\u00e4rkung \nder Rechte des Europ\u00e4ischen Parlaments und der nationa-\nlen Vertretungen. K\u00fcnftig muss das EU-Parlament fast \nallen Entscheidungen der Europ\u00e4ischen Union zustim-\nmen. Ziel ist es, mit diesem Lissabonner Vertrag auf die \nHerausforderungen, die an die EU gestellt sind und \nwerden, demokratischer, schneller und geeinter zu reagie-\nren. Und genau mit diesen neuen Vereinbarungen wird die \nEU ihre zuk\u00fcnftigen Herausforderungen demokratischer \ngestalten k\u00f6nnen. \n\nDie Einzigen, die das \u00fcberhaupt nicht verstehen wollen \noder k\u00f6nnen, sind die Herren und die Dame von der NPD. \nWas wir heute mit diesem Antrag erleben, ist der x-te \nAufguss Ihrer vollkommen absurden Behauptungen zur \nEU. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nKonsequent nennt man so was!) \n\n 7648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDazu missbrauchen Sie wiederum den Begriff der Frei-\nheit. In Ihrem Antrag hei\u00dft es \u201eEuropa muss frei blei-\nben!\u201c. Von wem oder von was soll Europa frei bleiben? \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAuf jeden Fall von Ihnen und Ihresgleichen, da kann ich \nIhnen durchaus zustimmen, und sicherlich auch meine \nKolleginnen und Kollegen in diesem Hohen Haus. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAnsonsten braucht Europa Ihre Hilfe \u00fcberhaupt nicht. Sie \nwollen kein Europa der Gemeinschaft und Verst\u00e4ndigung, \nsondern der Grenzen und Nationalstaaten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nWahrscheinlich meinen Sie mit Freiheit nur die Freiheit \ndes europ\u00e4ischen Binnenmarktes, den Sie ja eifrig nutzen, \nklammheimlich, aber es kommt eben immer wieder \nheraus, ob in Polen oder in Litauen. \n\n(Zuruf von der NPD: Das musste ja kommen!) \n\nUnd dann jammern Sie in irgendwelchen Zeitungsarti-\nkeln, wie schade, dass alles so ist. Ach Gott, Sie tun uns ja \nso leid. \n\nJetzt zu Ihrem Prof. Schachtschneider. Ihn ziehen Sie als \nKronzeugen f\u00fcr eine aus den Wolken gegriffene Verfas-\nsungswidrigkeit des EU-Vertragswerkes heran und be-\nzeichnen ihn als den f\u00fchrenden Europarechtler in \nDeutschland. Eine Illusion, denn niemand aus seiner \nZunft erkennt Herrn Schachtschneider an. Er wird \u00fcber-\nhaupt nicht mehr ernst genommen. Davon konnten selbst \nwir uns am 26. September 2006 \u00fcberzeugen, als wir bei \neiner Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss verfolgen durften, \nwie er Schiffbruch unter den Sachverst\u00e4ndigen, die \nebenfalls geladen waren, erlitt. \n\nAber das kommt vor allem daher, dass er \u2013 wie auch Sie \nvon der NPD \u2013 unf\u00e4hig ist, die Urteile des Bundesverfas-\nsungsgerichtes zum EU-Einigungsprozess oder das \nGrundgesetz zu verstehen. \n\nEs gibt einen ganz wichtigen Artikel, Herr Apfel, viel-\nleicht sollten Sie und Ihresgleichen ihn auch einmal \ndurchlesen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Alle Macht geht  \nvom Volke aus, aber nicht in Deutschland!) \n\nIm Artikel 23 Abs. 1 Satz 1 des Grundgesetzes hei\u00dft es \nunter anderem, dass die Bundesrepublik Deutschland an \nder Verwirklichung eines vereinten Europas mit demokra-\ntischen, rechtsstaatlichen, sozialen und f\u00f6derativen \nGrunds\u00e4tzen mitwirkt. \n\nWir leben das Grundgesetz. Sie bem\u00fchen das Grundge-\nsetz immer nur dann, wenn es Ihnen in den Kram passt. \n\nAuch bei dieser Diskussion um die EU beziehen Sie sich \nst\u00e4ndig darauf. In Wirklichkeit ist Ihnen das Grundgesetz \ndoch nicht das Papier wert, auf dem es steht. Denn Sie \nwollen die Bundesrepublik ja gar nicht so. F\u00fcr Sie ist die \n\nBundesrepublik ein von den Siegerm\u00e4chten installierter \nStaat. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u2013 Genau deswegen! \n\nEin Grundgesetz dieses Staates ist doch f\u00fcr Sie \u00fcberhaupt \nnicht akzeptabel. Das lehnen Sie doch st\u00e4ndig \u2013 wie Sie \nsich auch eben wieder ge\u00e4u\u00dfert haben \u2013 mit Inbrunst ab. \nSie tr\u00e4umen doch noch immer von einem gro\u00dfen Deutsch-\nland, zu dem selbstverst\u00e4ndlich auch die ehemaligen \nOstgebiete geh\u00f6ren. Das ist Ihr Traum. Und den tr\u00e4umen \nSie v\u00f6llig aussichtslos. \n\nWer aber solche Tr\u00e4ume hegt, hat absolut kein Recht, das \nGrundgesetz f\u00fcr seine Zwecke zu missbrauchen. Sie \nm\u00fcssen f\u00fcr sich entscheiden, was Sie wollen: entweder \nGrundgesetz oder ein Gro\u00dfdeutschland. Beides geht nicht, \ndas ist zum Gl\u00fcck unvereinbar. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDenn Sie sind nicht auf demokratischem Boden. Ihnen \nvon der NPD fehlt doch jedes Bekenntnis und Verst\u00e4ndnis \nf\u00fcr demokratische, rechtsstaatliche, soziale oder f\u00f6derale \nGrunds\u00e4tze. Kein Wunder, dass Sie auch mit einem \nvereinten Europa Probleme haben, das diese Prinzipien \ndes Grundgesetzes verwirklichen m\u00f6chte. \n\nWir Demokraten im S\u00e4chsischen Landtag werden verhin-\ndern, dass Ihre braunen Utopien jemals Wirklichkeit \nwerden, weder im Freistaat noch in Deutschland \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nnoch in Europa. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\n(Zuruf von der NPD: Deshalb wollen Sie uns \nverbieten, weil Sie keine Argumente mehr haben! \n\n\u2013 Zuruf von der SPD: Sie kl\u00e4ffen ganz sch\u00f6n!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Dieser Antrag \u2013 Frau Weihnert hat es \nschon gesagt \u2013: Was ist das eigentlich? Er zeugt von \neinem erheblichen Unverst\u00e4ndnis, und wieder einmal \nbegegnet uns nichts weiter als hohles, nationalpatheti-\nsches Wortgeklingel. Herr Apfel stellt sich hierher und \nsagt: Dieser Antrag werde jetzt gegen uns, gegen die \nherrschende Klasse gerichtet. \n\nDie herrschende Klasse vertritt mehr als 90 % der Wahl-\nbev\u00f6lkerung dieses Landes. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Aber die \nWahlbev\u00f6lkerung nicht die Mehrheit des Volkes!) \n\nUm es einmal ganz deutlich zu sagen: Diese herrschende \nKlasse l\u00e4sst sich nicht mit derartigen \u2013 ich sage jetzt mal \n\n 7649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n\u2013 schlichten Antr\u00e4gen ins Bockshorn jagen. Aber schauen \nwir uns doch einmal an, was das geistige Prekariat in \ndiesem Haus so her\u00fcberreicht. \n\nDer EU-Reformvertrag soll danach \u201egegen den erkl\u00e4rten \nWillen der europ\u00e4ischen V\u00f6lker\u201c installiert sein. Das ist \ndummes Zeug. In mehr als zehn Staaten haben die Parla-\nmente dem Ursprungsvertrag l\u00e4ngst zugestimmt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber nicht die V\u00f6lker!) \n\n\u2013 Moment: Wenn die V\u00f6lker in repr\u00e4sentativen Demokra-\ntien ihre politische Willensbildung \u00fcber Parlamente \ndurchf\u00fchren, dann haben sie zugestimmt. Das ist das, was \nSie nicht verstehen k\u00f6nnen. Bei Ihnen geht das eben \netwas anders zu. Aber das versuche ich gerade zu erkl\u00e4-\nren. \n\nDann schreiben Sie dort hinein, de jure g\u00e4be es f\u00fcr die EU \neinen Status \u2013 dessen konsolidierter deutscher Text noch \nnicht einmal vorliegt \u2013 \u201eals Pseudo-Bundesstaat\u201c. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Also entweder ein Pseudo-\nBundesstaat oder sie erh\u00e4lt de jure rechtlich einen solchen \nStatus. Beides in einem Satz geht nicht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Martens, gestatten Sie \neine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Dr. Martens, eine Frage: Sie \nsagten vorhin, dass die V\u00f6lker in verschiedenen europ\u00e4-\nischen Staaten dem EU-Verfassungsentwurf zugestimmt \nh\u00e4tten. Auf meinen Zwischenruf haben Sie dann relati-\nviert, dass es Parlamente gewesen seien. Rufen Sie uns \nnoch einmal die beiden L\u00e4nder in Erinnerung, wo in \neinem Fall 55 % des Volkes in einer direkten Volksab-\nstimmung gegen den EU-Verfassungsvertrag gestimmt \nhaben und im anderen Fall 62 %? Erstens also die Frage, \nob Sie das noch einmal in Erinnerung rufen k\u00f6nnen. \n\nUnd zweitens: Geben Sie mir in der Einsch\u00e4tzung recht, \ndass der von uns gerade diskutierte EU-Reformvertrag \nnichts anderes als die leicht verkleidete Fortsetzung des \ndurch zwei V\u00f6lker in direkter Wahl abgelehnten EU-\nVerfassungsentwurfs ist? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Erstens. Er ist nicht leicht \nabge\u00e4ndert, sondern in verschiedenen Punkten deutlich \nabge\u00e4ndert. Zweitens. Es waren Abstimmungen in Frank-\nreich und in den Niederlanden, in denen dieser Vertrag \ndurchgefallen ist. Aber das hei\u00dft nicht, dass dieser Vertrag \ngrunds\u00e4tzlich \u201egegen den erkl\u00e4rten Willen der europ\u00e4-\nischen V\u00f6lker\u201c, wie Sie in Ihrem Antrag schreiben, \nformuliert werden soll. \n\nGleicherma\u00dfen verfahren Sie mit den von Ihnen ange-\nnommenen Kompetenz-Kompetenzen der Europ\u00e4-\n\nischen Union, wenn Sie auf die Steuererhebung verwei-\nsen, die durch den Ministerrat beschlossen werden muss. \nDann sagen Sie, das seien die Regierungen und die \nw\u00fcrden \u00fcber die Steuern befinden. Nein, in Deutschland \nbefinden nicht die Regierungen \u00fcber Steuern, sondern \nParlamente. Das haben Sie \u00fcbersehen. \n\nHerr Apfel verweist darauf, dass 84 % der Rechtsnormen \naus der EU kommen w\u00fcrden. Auch das ist dummes Zeug. \nDas ist n\u00e4mlich die Zahl s\u00e4mtlicher Rechtsakte der \nEurop\u00e4ischen Union einschlie\u00dflich des sogenannten \nSekund\u00e4rrechtes und des Vollzuges des Sekund\u00e4rrechtes. \nDavon verstehen Sie nichts. Das sind Verordnungen \naufgrund von v\u00f6lkerrechtlich bindenden Abkommen, \nbeispielsweise die Festsetzung von verschiedenen Quoten \nin Handelsabkommen, in Fischereiabkommen und \u00c4hnli-\nchem. Das ist das, was bei uns in Deutschland die Beh\u00f6r-\nden durch Verwaltungsakte machen. Im EU-Recht muss \nes durch Verordnungen und andere Rechtsakte geschehen. \n\n(Zuruf von der NPD:  \nKommt auf das Gleiche hinaus!) \n\nDas bedeutet nicht den Untergang Deutschlands und erst \nrecht nicht des Abendlandes. \n\nSie sprechen von einer dramatischen Zunahme von \nKompetenzen ausl\u00e4ndischer Institutionen und benennen \nden Ministerrat als Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie. Nein, der Minis-\nterrat ist die Versammlung der Regierungen der Mit-\ngliedsstaaten. Das ist nicht Br\u00fcssel, sondern das ist die \nGemeinschaft der Mitgliedsl\u00e4nder. \n\nUnd noch etwas: Das ist keine ausl\u00e4ndische Institution, \ndie EU, sondern auch Deutschland geh\u00f6rt der Europ\u00e4-\nischen Union an, und zwar seit Gr\u00fcndung der Europ\u00e4-\nischen Wirtschaftsgemeinschaft. Deutschland ist der \ngr\u00f6\u00dfte Mitgliedsstaat. Wir sind f\u00fcr uns selbst nicht Aus-\nland. Europ\u00e4ische Union \u2013 das sind auch wir; selbst wenn \nSie das nicht wahrhaben wollen. \n\nDieser Vertrag, meine Damen und Herren, bringt deutli-\nche Vorteile. Die doppelte Mehrheit sorgt f\u00fcr mehr Ge-\nwicht Deutschlands im Ministerrat. In Zukunft werden \nMehrheitsentscheidungen nach dem System der doppelten \nMehrheit getroffen. Eine Mehrheit ist dann erreicht, wenn \n55 % der Staaten, die 65 % der Bev\u00f6lkerung repr\u00e4sentie-\nren, zustimmen. \n\nNebenbei bemerkt wird Deutschland angemessener \nrepr\u00e4sentiert als nach den Regelungen des Vertrages von \nNizza. Es gibt in vielen Bereichen mehr Mehrheitsent-\nscheidungen, die bisher Einstimmigkeitsregeln unterla-\ngen. Es werden in Zukunft Entscheidungen mit Mehrheit \ngetroffen, insbesondere im Bereich der Justiz- und der \nPolizeizusammenarbeit, das hei\u00dft, einzelne Staaten \nk\u00f6nnen das Handeln nicht mehr aufhalten, was die Hand-\nlungsf\u00e4higkeit der Union erh\u00f6ht. \n\nEs gibt \u00f6ffentliche Ratstagungen. Der Ministerrat kann \nseine Entscheidungen nicht mehr hinter verschlossenen \nT\u00fcren treffen, sondern er muss \u00f6ffentlich abstimmen, \nwenn er gesetzgeberisch t\u00e4tig wird. Das Europ\u00e4ische \nParlament wird deutlich gest\u00e4rkt und ist sogar der gro\u00dfe \n\n 7650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nGewinner dieser Reform. Dieses Parlament ist jetzt in fast \nallen Bereichen an den Entscheidungen der Europ\u00e4ischen \nUnionen beteiligt und w\u00e4hlt den Kommissionspr\u00e4siden-\nten. \n\nDas sind alles Dinge, die Sie nicht wahrhaben wollen, die \nSie nicht sehen k\u00f6nnen, sondern bei denen Sie sich \nstattdessen in Ihren hohlen Phrasen versteigen bis hin zu \nder Formulierung, hier gehe es um Vertr\u00e4ge zur Aufl\u00f6-\nsung Deutschlands. Das mitnichten. Das Einzige, was sich \nhier aufl\u00f6st, ist vielleicht Ihr Verstand. \n\nOhne Verst\u00e4ndnis der Regelungen ist dieser Antrag in \nvielen Teilen nur stupide. Was perfide ist, ist Ihre Beru-\nfung auf die Widerstandsklausel des Grundgesetzes in \nArtikel 20 Abs. 4. Meine Damen und Herren, Sie wissen \ngenau, vor welchem historischen Hintergrund die Klausel \nin das Grundgesetz aufgenommen wurde, n\u00e4mlich aus den \nErfahrungen, die zu einem f\u00fcrchterlichen Krieg in Europa \nund zur fast v\u00f6lligen Zerst\u00f6rung Deutschlands gef\u00fchrt \nhaben. Auch aus diesen Erfahrungen heraus ist die Euro-\np\u00e4ische Union gegr\u00fcndet worden. Sie ist zwar kompli-\nziert, sie ist m\u00fchselig und sie wird von vielen nicht \nverstanden. Manche wollen sie auch nicht verstehen, so \nwie Sie. Aber in der Tat ist sie ein Erfolgsmodell. Sie \narbeitet zwar schwerf\u00e4llig, aber sie wird besser, und \ndieser Vertrag ist ein Schritt, dies zu bewirken. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD, und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Weihnert, das Grundgesetz hat \nsich in seiner urspr\u00fcnglichen Form \u2013 obwohl auch nie \nvom Volk best\u00e4tigt \u2013 doch als eine vern\u00fcnftige Gesetzes-\ngrundlage bew\u00e4hrt. Der Artikel 23, auf den Sie sich \nberufen, ist in der jetzigen Form in den Wendewirren \nhinzugef\u00fcgt worden. Dieser Artikel ist auch nie vom Volk \nbest\u00e4tigt worden. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDie Herren von Herrenchiemsee hatten eine schwere \nArbeit zu leisten und haben ein vern\u00fcnftiges Gesetzes-\nwerk zustande gebracht. Das, was jetzt aber teilweise an \n\u00c4nderungen kommt, l\u00e4sst schon stark zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. \n\nSie selbst haben das Argument geliefert, warum unserem \nAntrag zuzustimmen w\u00e4re. Sie haben selbst gesagt, dass \nes in Zukunft Mehrheitsentscheidungen geben soll. \nMehrheitsentscheidungen hei\u00dft aber, es kann auch gegen \nein Volk sein. Es muss gar nicht das deutsche Volk sein, \nes kann gegen irgendein Volk in Europa eine Mehrheits-\nentscheidung geben. Dabei w\u00e4re es doch legitim, dass die \nV\u00f6lker \u00fcber eine so schwerwiegende Ver\u00e4nderung in \neiner geheimen Abstimmung, in einem Plebiszit dar\u00fcber \nentscheiden k\u00f6nnen, ob sie das wollen oder nicht. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der derzeitige \nEU-Vertrag z\u00e4hlt in Artikel 3 \u2013 ich zitiere \u2013 insgesamt \n\n21 gemeinsame Politiken auf. In Artikel 5 des Vertrages \nwird die allgemeine Arbeitsweise zwischen der EU und \nden Mitgliedsstaaten festgelegt. Es wird zwischen aus-\nschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeiten der Gemeinschaft und den \nZust\u00e4ndigkeiten im Rahmen des Subsidiarit\u00e4tsprinzips \nunterschieden. Bei Letzterem wird die EU nur dann t\u00e4tig, \nwenn \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie in Betracht gezogenen Ma\u00dfnah-\nmen auf der Ebene der Mitgliedsstaaten nicht ausreichend \nerreicht werden k\u00f6nnen\u201c. \n\nDie ausschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeiten beschr\u00e4nken sich \nderzeit auf die gemeinsame Handelspolitik, die gemein-\nsame Agrarpolitik und die Aufgaben der Europ\u00e4ischen \nZentralbank. Aus dieser \u00e4u\u00dferen Form von zwischenstaat-\nlicher Zusammenarbeit haben im Laufe der Jahre die \nEurop\u00e4ische Kommission und der Europ\u00e4ische Gerichts-\nhof in einer Art Teamspiel die Zust\u00e4ndigkeiten der EU \nimmer mehr ausgeweitet. Das l\u00e4uft folgenderma\u00dfen: Die \nKommission erhebt wegen irgendwelcher Nichtbeachtung \nvon Wettbewerbsvorschriften Klage. Der EuGH gibt dann \ndieser Klage statt und setzt damit neues EU-Recht. \n\nIn dieser Weise ist vor allen Dingen das Wettbewerbsrecht \nimmer mehr ausgeweitet worden. So entschied der EuGH \nzum Beispiel, dass die Vergabe der Qualit\u00e4tsbezeichnung \n\u201eMarkenqualit\u00e4t aus deutschen Landen\u201c durch die genos-\nsenschaftliche, unter \u00f6ffentlicher Aufsicht stehende \nCentrale Marketinggesellschaft der deutschen Agrarwirt-\nschaft mbH ein Versto\u00df gegen das Verbot von mengen-\nm\u00e4\u00dfigen Einfuhrbeschr\u00e4nkungen darstelle. Eine offen-\nsichtlich absurde Entscheidung. Durch reihenweise \nderartige Entscheidungen hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof \ndas sogenannte EU-Wettbewerbsrecht, eine Art Pseudo-\nrecht, erst ein wenig geschaffen, eben durch Rechtset-\nzung. Ein entsprechendes regul\u00e4res Gesetzgebungsverfah-\nren in den Vertr\u00e4gen selbst wurde aus Angst vor Konflik-\nten, wie zum Beispiel mit dem deutschen Grundgesetz, \nnicht vereinbart. Man zog es vor, durch diese Salamitaktik \nvon Kommission und EuGH scheibchenweise neues \nRecht zu setzen. \n\nDiese Verschleierungstaktik wird nun offenbar nicht mehr \nf\u00fcr erforderlich gehalten. Man hat schon so viele vollen-\ndete Tatsachen geschaffen, dass man die Maske fallen \nlassen kann. Hier kommt der EU-Reformvertrag ins Spiel, \nund zwar dergestalt, dass er die Zuweisung von Zust\u00e4n-\ndigkeiten an die EU wesentlich rigoroser und umfangrei-\ncher feststellt als bisher, eben in Form von Zust\u00e4ndigkei-\nten der Gesetzgebung. \n\nIn Artikel 2 des vorgestellten Gemeinschaftsvertrages \nwird der Unterschied zwischen ausschlie\u00dflicher Zust\u00e4n-\ndigkeit der EU und geteilter Zust\u00e4ndigkeit zwischen EU \nund Mitgliedsstaaten neu festgelegt. \n\nIn Artikel 3 werden die ausschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeiten \nder EU definiert. In Artikel 4 werden die geteilten Zu-\nst\u00e4ndigkeiten definiert. \n\nVergleicht man die neuen Artikel 2, 3 und 4 mit den \nentsprechenden Artikeln des Grundgesetzes, dann ent-\nspricht Artikel 2 in etwa den Artikeln 70 bis 72 des \nGrundgesetzes, der Artikel 3 entspricht Artikel 73 des \n\n 7651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nGrundgesetzes und Artikel 4 entspricht Artikel 74 des \nGrundgesetzes. \n\nDer EU-Vertrag legt sehr systematisch die Kompetenzver-\nteilung zwischen den Gesetzgebungsorganen der EU und \nden Mitgliedsstaaten fest. Das geschieht im Wesentlichen \nin der gleichen Weise, wie das Grundgesetz die bundes-\nstaatliche Kompetenzverteilung zwischen den Gesetzge-\nbungsorganen des Bundes und der Bundesl\u00e4nder festlegt. \nWarum ist das wichtig, meine Damen und Herren? Es ist \ndeshalb wichtig, weil dadurch bewiesen ist, dass die EU \ndurch den Reformvertrag den Schritt vom De-facto-\nBundesstaat zum De-jure-Bundesstaat macht. \n\nIm Jahre 1993 waren die Richter am Bundesverfassungs-\ngericht scheinbar froh, behaupten zu k\u00f6nnen, dass die \nVertr\u00e4ge keine bundesstaatlichen Elemente enthielten, \nobwohl es die Spatzen von den D\u00e4chern pfiffen, dass das \nZiel eben doch ein Bundessstaat war. Inzwischen hat man \ndurch die genannte Salamitaktik und die illegale Recht-\nsetzung so viele vollendete Tatsachen geschaffen, dass \neine de jure bundesstaatliche Regelung angeblich unver-\nmeidbar sei. Man hofft, dass das Bundesverfassungsge-\nricht auch diese Kr\u00f6te schlucken wird, sofern es \u00fcber-\nhaupt Stellung nehmen muss, was man nat\u00fcrlich zu \nvermeiden versuchen wird. \n\nZwar wird dieser raffiniert eingef\u00e4delte Betrug nicht von \nallen Deutschen durchschaut, aber die meisten merken \nzumindest, dass etwas nicht stimmt, und reagieren ent-\nsprechend. Das f\u00fchrt zu den bekannten Ergebnissen bei \nden Umfragen. Es liegt auf der Hand, dass das ganze \nSpiel durch eine Volksabstimmung hochgradig gef\u00e4hrdet \nw\u00e4re. \n\nDeshalb, sind wir der Meinung, m\u00fcssen wir mit einer \nInitiative des Freistaates aktiv werden. Stimmen Sie \ndeshalb unserem Antrag zu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung? \u2013 Dann bitte ich, das Schlusswort zu sprechen. \nHerr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es verwundert nicht, wenn vom Volk l\u00e4ngst \nabgehobene Politiker in Ermangelung wirklicher Argu-\nmente beleidigend und ausf\u00e4llig werden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerr Dr. Martens, das st\u00f6rt mich nicht sonderlich, denn \nbekanntlich st\u00f6rt es eine deutsche Eiche nicht, wenn sich \neine Sau dran reibt. \n\n(Zuruf von der SPD und der FDP \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, den Begriff, den \nSie zuletzt genannt haben, zur\u00fcckzunehmen. \n\nHolger Apfel, NPD: Dazu sehe ich keinen Anlass, Herr \nPr\u00e4sident! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann erteile ich Ihnen einen \nOrdnungsruf! \n\nHolger Apfel, NPD: Sie sind ja auch nicht auf die belei-\ndigenden Ausf\u00fchrungen des Herrn Dr. Martens eingegan-\ngen. Sei es drum. Sie werden es nicht begreifen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Apfel, Sie haben den \nPr\u00e4sidenten nicht zu kritisieren! Ich erteile Ihnen einen \nzweiten Ordnungsruf und mache Sie darauf aufmerksam, \nwenn ich das zum dritten Mal tun muss, dass Sie dann \nvon der Sitzung ausgeschlossen sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: Ich nehme es zur Kenntnis! \n\nWegen der von Anfang an vorhandenen Absicht, die EU \nzum Bundesstaat zu entwickeln, und wegen der Erkennt-\nnis, dass dies gegen das Grundgesetz verst\u00f6\u00dft, wurde der \nVertrag von Maastricht als Eselsbr\u00fccke f\u00fcr das Bundes-\nverfassungsgericht konzipiert. Im Jahre 1993 ging das \nGericht bereitwillig \u00fcber diese Br\u00fccke, obwohl die EU \nschon in den Startl\u00f6chern stand, eine staats\u00e4hnliche \nRechtsetzung zu entfalten, obwohl klar war, wohin die \nReise gehen w\u00fcrde. \n\nSeit Anfang der Neunzigerjahre wurde im Rahmen der \nbisherigen Vertr\u00e4ge genau jene Rechtsetzungspraxis \nentfaltet, die man zun\u00e4chst aus den Vertr\u00e4gen heraushielt, \num die Eselbr\u00fccke f\u00fcr das Bundesverfassungsgericht \nbauen zu k\u00f6nnen. Deswegen ist diese Rechtsetzung \nillegal. \n\nInzwischen sind im Rahmen dieser illegalen Rechtsetzung \nso viele vollendete Tatsachen geschaffen worden, dass die \nverantwortlichen Drahtzieher glauben, die Maske fallen \nlassen zu k\u00f6nnen. Das geschah zun\u00e4chst durch den \nVerfassungsvertragsentwurf. Nachdem dieser von der \nMehrheit der Europ\u00e4er abgelehnt wurde, pr\u00e4sentiert man \ndie Mogelpackung EU-Reformvertrag. Das, meine Da-\nmen und Herren, ist vollendeter Betrug und eine Verh\u00f6h-\nnung des Volkssouver\u00e4ns! \n\nDer Reformvertrag stellt wie der Verfassungsvertrag eine \nVerfassung f\u00fcr einen EU-Bundesstaat dar. Das bedeutet \ndie Au\u00dferkraftsetzung des Grundgesetzes und die abseh-\nbare Aufl\u00f6sung jeglicher deutscher Eigenstaatlichkeit. \nParteien, die daran mitwirken, sind verfassungswidrig. Da \naber in der BRD Verfassungspatriotismus und Verfas-\nsungsfetischismus nicht zum Erhalt Deutschlands, son-\ndern vor allem zur Bek\u00e4mpfung der nationalen Oppositi-\non da sind, wird das Bundesverfassungsgericht voraus-\nsichtlich wohl die Verfassungswidrigkeit der T\u00e4terparteien \nnicht feststellen. \n\n 7652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDie erfolgte Entwicklung ist dennoch rechtlich null und \nnichtig. Gegen die Verantwortlichen haben alle Deutschen \ndas Recht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht \nm\u00f6glich ist. \n\nStimmen Sie f\u00fcr unseren Antrag! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/10156 zur Abstimmung. \u2013 \nHerr Dr. H\u00e4hle? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU, geht ans Mikrofon. \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nach dem \nSchlusswort? Auf welcher gesetzlichen \n\nGrundlage? \u2013 Holger Apfel, NPD: Auf welcher \nGrundlage denn? Sieht so Ihre Demokratie aus? \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das sind wieder die Nerven!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, das Schlusswort \nist gesprochen. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das hei\u00dft also, dass danach \nniemand mehr etwas sagen darf? Ist das so? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: So ist es; ja. Eine sachliche \nRichtigstellung ist erlaubt. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich halte Ihr verquastes Geset-\nzeskauderwelsch f\u00fcr unannehmbar, \u2013 \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n\u2013 das Sie hier gegen die Europ\u00e4ische Union vorbringen. \nUnd selbst wenn es berechtigt w\u00e4re, ist es mir allemal \nnoch lieber, heute eine Europ\u00e4ische Union zu haben, als \nein Europa, in dem damals im Ersten Weltkrieg Millionen \nMenschen zu Opfern eines Krieges wurden, und im \nZweiten Weltkrieg war es noch viel schlimmer. \n\nWir haben heute ein Europa des Friedens, und es besteht \ndie gro\u00dfe Chance, dass dieser Frieden auch h\u00e4lt. Wir \nhaben heute bindende Vertr\u00e4ge, wir arbeiten zusammen \nim europ\u00e4ischen Geist und im Geist der Freundschaft. Wir \nlassen uns von Ihren Antr\u00e4gen, die in Gestalt des Wissens \ndaherkommen, aber nur dummes Geschw\u00e4tz sind, diese \nLeistungen, die auch auf die Leistungen unserer V\u00e4ter \nseit 1945 zur\u00fcckgehen, nicht kaputt machen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Alexander Delle, \n\nNPD: Wo ist denn da die sachliche \nRichtigstellung? \u2013 Holger Apfel, NPD:  \n\nDas ist ein eigenst\u00e4ndiger Redebeitrag? \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist keine sachliche \n\nRichtigstellung? \u2013 Holger Apfel, NPD: \nGesch\u00e4ftsordnung ist, wie es einem gef\u00e4llt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/10156 zur Abstimmung. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \ndie Drucksache mehrheitlich abgelehnt worden. \u2013 Damit \nist der Tagesordnungspunkt 6 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nNotfallrettung in Sachsen verbessern \u2013 gesetzliche Fristen einhalten \nDrucksache 4/10178, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie immer Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, \ndass die Fraktion der FDP das Wort nimmt. Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bei einem Unfall mit Schwer-\nverletzten oder einem Herzinfarkt \u2013 wir alle wissen es; ich \nhabe es selbst als Mitarbeiter im Rettungsdienst \u00fcber viele \nJahre erlebt \u2013 k\u00f6nnen Minuten \u00fcber Leben und Tod \nentscheiden. Nach \u00a7 26 Abs. 2 Satz 6 des S\u00e4chsischen \nGesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und \nKatastrophenschutz soll der Einsatzort zur Notfallrettung \nmit bodengebundenen Rettungsmitteln innerhalb von \n10 Minuten Fahrzeit erreichbar sein. \n\nIm Landesrettungsdienstplan wurde, um eine gleichm\u00e4\u00dfig \ngute Versorgung der Landesteile mit dem Rettungsdienst \nsicherzustellen, diese Hilfsfrist eingef\u00fchrt. Danach kann \n\ndie 10-Minuten-Frist dann als erf\u00fcllt angesehen werden, \nwenn in 95 % der \u00fcber das Jahr in einem Rettungsbe-\ntriebsdienstbereich anfallenden Notfalleins\u00e4tzen auf der \nStra\u00dfe eine Hilfsfrist von 12 Minuten planerisch eingehal-\nten werden kann. Das klingt kompliziert. Einfacher: Der \nRettungswagen soll in 95 % der F\u00e4lle nach 12 Minuten \nam Einsatzort sein. \u2013 Dies ist leider in Sachsen seit Jahren \nnicht der Fall. Der beste Wert, den der Freistaat erreicht \nhat, lag im Jahr 2005 bei 88 %. 2006 ist der Wert f\u00fcr den \nFreistaat wieder um 1 % gefallen, obwohl die Staatsregie-\nrung bereits in der Vergangenheit Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6-\nhung der Einhaltung dieser Hilfsfrist angek\u00fcndigt hatte. \n\nMeine Damen und Herren! In der Antwort auf meine \nKleine Anfrage hierzu ist die Rede davon, dass \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201e... in der Praxis eine tats\u00e4chliche Hilfsfristein-\nhaltung von mindestens 90 % akzeptabel ist\u201c. Das muss \nnun doch etwas verwundern. Im Gesetz steht: 100 % in \n10 Minuten, im Landesrettungsdienstplan steht: ab 95 % \nin 12 Minuten, und die Staatsregierung ist der Auffassung, \n90 % in 12 Minuten seien ausreichend. Aber selbst diese \n\n 7653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n90 % werden wieder nicht erreicht. Das ist unzureichend. \nDie Versorgung mit Rettungsdiensten in Sachsen muss \nverbessert werden. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. Enrico Br\u00e4unig, \nSPD, und Rico Gebhardt, Linksfraktion) \n\nAbsolut inakzeptabel ist es, wenn dieser Wert in einzelnen \nRettungsdienstbereichen unter oder um 80 % liegt, wie im \nWei\u00dferitzkreis 2006 mit 77,9 % Hilfsfristeinhaltung, im \nNiederschlesischen Oberlausitzkreis im Rettungszweck-\nverband mit 80 %, in Mei\u00dfen mit 81 % sowie in der \nWestlausitz mit 81,5 %. Diese Zahlen stammen alle aus \ndem Jahr 2006. Das sind im Schnitt 10 % weniger als die \nvon der Staatsregierung genannten 90 %. 2006 wurden \ndiese 90 % nur in vier von 19 vorhandenen Rettungs-\ndienstbereichen eingehalten. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade diejenigen, die aus \nl\u00e4ndlichen Regionen kommen, sollten sich fragen, ob sie \nauch im Gespr\u00e4ch mit den W\u00e4hlern im Wahlkreis solche \nZahlen vertreten oder als akzeptabel darstellen k\u00f6nnen. \nMeine Fraktion, die FDP, sagt ganz klar: Nein, wir wollen \ndas nicht. Die Notfallrettung muss auch au\u00dferhalb der \nGro\u00dfst\u00e4dte im sogenannten Metropoldreieck funktionie-\nren. Lassen Sie mich noch eines sagen: Es sind nicht die \nber\u00fchmten unvorhergesehenen Baustellen, die Umleitun-\ngen, der Winter oder das schlechte Wetter, die schuld \ndaran sind, wenn systematisch und fl\u00e4chendeckend die \ngesetzlich vorgegebene Notfallrettungszeit nicht eingehal-\nten wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit unserem Antrag m\u00f6chten wir die Staatsregierung \nbitten, dass sie gegen diese seit Jahren festzustellenden \nMangelzust\u00e4nde vorgeht und einen Bericht vorlegt, wie \naus ihrer Sicht diese wirklich lebenswichtige Frist ein-\ngehalten werden kann. Das ist zum Beispiel eine Frage \nder Verteilung von Rettungswachen, eine Frage der \nAnzahl der Rettungsmittel, der Rettungswagen und der \nKrankenwagen. Nat\u00fcrlich, wenn der Rettungswagen im \n20 Kilometer entfernten Kreiskrankenhaus steht, weil er \njemanden dorthin gefahren hat, braucht er l\u00e4nger, bis er \nwieder am Einsatzort ist. Aber die generelle und fl\u00e4chen-\ndeckende Nichteinhaltung der Zeiten deutet darauf hin, \ndass wir eben m\u00f6glicherweise 10 % zu wenige Kranken- \nund Rettungswagen und 10 % zu wenige Rettungswachen \nhaben. Wir m\u00f6chten dies aber genauer erl\u00e4utert haben, \ndeshalb unser Antrag. \n\nIn wenigen Monaten werden wir die Zahlen f\u00fcr 2007 \nvorliegen haben. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Staats-\nregierung jetzt bereits wei\u00df, ob 2007 im Hinblick auf \ndiese lebenswichtigen Fristen ein gutes oder ein schlech-\ntes Jahr war. Ziel muss in jedem Fall die Erreichung der \n90-%-Marke in Sachsen sein, und zwar soll sie nicht nur \nim Durchschnitt landesweit, sondern auch in allen einzel-\nnen Rettungsdienstbereichen angestrebt werden. Ergeb-\nnisse um 80 % darf es nicht mehr geben. Wir bitten Sie \ndeshalb, bis zum 31. M\u00e4rz 2008 ein Konzept vorzulegen, \nwie der Freistaat diese Frist einhalten will. Bezogen auf \n\nden \u00c4nderungsantrag der Koalition, lassen Sie mich eines \nsagen: Wir k\u00f6nnen uns auch damit abfinden, wenn ein \nsolches Konzept bis zum 30.06.2008, nat\u00fcrlich unter \nEinbeziehung der betroffenen Rettungszweckverb\u00e4nde, \nvorgelegt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dass es die Notfallret-\ntung in Sachsen zu verbessern gilt, steht in diesem Hohen \nHause unbestritten fest. Das System der Notfallrettung in \nunserem Freistaat ist ein feingliedriges Netzwerk und \nauch als solches organisiert. Vieles wirkt in diesem \nSystem zusammen und ist voneinander abh\u00e4ngig. Wir als \nGesetzgeber haben im \u00a7 26 Abs. 2 des S\u00e4chsischen DRK-\nGesetzes festgelegt, dass es zur Notfallrettung erforder-\nlich ist, den Einsatzort mit bodengebundenen Rettungs-\nmitteln innerhalb von 12 Minuten zu erreichen. \n\n12 Minuten, Herr Dr. Martens, das hei\u00dft 10 Minuten \nFahrzeit und 2 Minuten Dispositions- und Ausr\u00fcckzeit. \nDas ist \u2013 und so geht man an die Sache heran \u2013 vom \nmedizinischen Standpunkt aus gesehen die maximale \nZeitspanne \u2013 das ist deutschlandweit so \u2013, in der davon \nausgegangen werden kann, dass noch erfolgreich Hilfe \ngeleistet werden kann. Alle Diskussionen, diese Zeit zu \nverk\u00fcrzen \u2013 solche Diskussionen hatten wir schon \u2013, \nhaben ergeben, dass mit dieser Verk\u00fcrzung Kostenbelas-\ntungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen verbunden werden. Aus \nmedizinischer Sicht sind die 12 Minuten inklusive Dispo-\nsitions- und Ausr\u00fcckzeit die Zeit, in der beispielsweise im \nFalle eines Herzinfarktes die erforderliche Hilfe geleistet \nwerden kann. \n\nDiese Hilfsfrist, um die es heute hier geht, ist zudem \u2013 \nund das mag ich gar nicht so richtig in den Mund nehmen \n\u2013 auch eine planerische Gr\u00f6\u00dfe. Legt man diese Frist \nzugrunde, so ergeben sich im Freistaat Sachsen \n144 Rettungswachenstandorte. Das ist einfach eine \nRechnung, die man aufgemacht hat. \n\nDie Hilfsfrist ist ein Hauptkriterium. Neben dem Kriteri-\num Hilfsfrist spielen nat\u00fcrlich bei der Betrachtung des \nsich notwendigerweise ergebenden Netzwerkes die \nStandorte und Faktoren, wie zu erwartende Notfalleins\u00e4t-\nze, eine gro\u00dfe Rolle. Wichtig ist vor allem die Verkehrs-\ninfrastruktur. Herr Dr. Martens, Sie wissen genau, dass \ndas bei der Kalkulation eine wichtige Rolle spielt, weil \nman beim Bestimmen der Standorte davon ausgeht,  \ndass man mit einer Durchschnittsgeschwindigkeit von \n60 Kilometer pro Stunde kalkulieren muss. Damit kommt \nman wieder in eine Phalanx der Bestimmung der Werte \nhinein, bei der die Topografie entscheidend ist. Im Gebir-\nge muss anders gerechnet werden als auf dem flachen \nLand bzw. im Siedlungsgebiet. \n\n 7654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDeshalb geht man auch davon aus, dass der Auftrag der \nNotfallrettung bei einer Abdeckung des Wirkungsbereichs \nvon 95 % als ausreichend zu betrachten ist. Dass weitere \nEinflussfaktoren, beispielsweise die Witterung und unge-\nnaue Ortsangaben \u2013 Sie nannten das bereits \u2013, zu einer \nstarken Belastung hinsichtlich der Hilfsfrist f\u00fchren, kann \nsich jeder vorstellen. Dies ist zwar nicht ausschlaggebend, \nerh\u00f6ht aber dennoch zeitweise den Druck auf die Sicher-\nstellung, sodass man in der Praxis nur bei 90 % Absiche-\nrung ankommt und dies als akzeptabel bezeichnet. Dabei \nhabe ich selbst meine Bedenken. Ich gehe immer von \n100 % aus. Das ist einfach ein Erfordernis, dem wir uns \nstellen m\u00fcssen. \n\nDennoch haben wir in den letzten beiden Jahren feststel-\nlen m\u00fcssen, dass selbst diese 90 % nicht eingehalten \nwerden. Wir haben im gesamten Land 293 000 bis \n300 000 Eins\u00e4tze im Jahr. Wenn man sich dann die Zahlen \nansieht, stellt man fest, dass die Absicherung in den \neinzelnen Leitbereichen zwischen 80 und 86 % schwankt. \n\nIn einzelnen Leitbereichen hat man sich dar\u00fcber Gedan-\nken gemacht. Beispielsweise gibt es in st\u00e4dtischen Gebie-\nten intelligente Rendezvousl\u00f6sungen, womit man den \nDruck, eine weitere Wache zu bauen, etwas abbauen \nkann. Solche L\u00f6sungen sichern in den Bereichen mit \nhohem Notfallaufkommen flexibel die erforderliche Hilfe. \nDies alles reicht aber nicht aus, wenn man sich die Daten \nder Rettungsdienste ansieht. Zudem gibt es Bereiche, die \ndringend einer Ver\u00e4nderung bed\u00fcrfen. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat deshalb \nalle Tr\u00e4ger des bodengebundenen Rettungsdienstes \naufgefordert, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu erarbeiten und die \nerforderlichen Ma\u00dfnahmen zu ihrer Durchsetzung zu \nergreifen. Der Landesbeirat f\u00fcr Brandschutz, Rettungs-\ndienst und Katastrophenschutz hat die in seinen Sitzungen \nin Auftrag gegebene Konzeption zur Sicherung der \nNotfallrettung in Form des verbindlich vorgeschriebenen \nLandesrettungsdienstplanes beraten. Im Dezember 2006 \nist diese Konzeption durch den Minister best\u00e4tigt und \nverabschiedet worden. \n\nIn \u00a7 5 dieser Verordnung sind die Grunds\u00e4tze der Fahr-\nzeugbemessung geregelt. Au\u00dferdem sind gem\u00e4\u00df \u00a7 3 \nAbs. 5 der S\u00e4chsischen Landesrettungsdienstplanungs-\nverordnung (S\u00e4chsLRettDPVO) f\u00fcr alle Notfalleins\u00e4tze, \nbei denen die Hilfsfrist \u00fcberschritten wurde, vom Tr\u00e4ger \ndes bodengebundenen Rettungsdienstes Kurzberichte \nanzufertigen, anhand derer eine Feststellung der Ursache \nder \u00dcberschreitung m\u00f6glich sein muss. Bei der Auswer-\ntung einzelner Problemfelder hat es dabei Schwierigkeiten \ngegeben. Die Auswertungsergebnisse und die veranlassten \nMa\u00dfnahmen sind in der Rettungswache zu dokumentie-\nren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, derzeit wird an der \nUmsetzung des \u00a7 31 BRK-Gesetz gearbeitet. Das von uns \nfestgeschriebene Auswahlverfahren f\u00fcr den Rettungs-\ndienst bedarf gerade aus der Sicht der Einhaltung der \nHilfsfrist unserer Aufmerksamkeit. \n\nWie wir im Landesbeirat mehrfach beraten haben, gibt es \nf\u00fcr die am 1. Januar 2008 in Kraft tretende Verordnung \nzum Auswahlverfahren eine entsprechende Handreichung \ndes Innenministeriums, die auch im Internet abrufbar ist. \nDaraus kann man schon ablesen, welche Anforderungen \nan den Leistungserbringer gestellt werden und welche \nAngebote man erwartet. Dabei kommt es insbesondere \nauf die Einhaltung der Kriterien an, die von uns gefordert \nwerden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Bitte, Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sie sprachen soeben vom \nAuswahlverfahren nach \u00a7 31. Ist nach Ihrer Kenntnis \nvorgesehen, dass diese Vergaben ausgeschrieben werden \nsollen? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Nein. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Halten Sie das f\u00fcr gesetzes-\nkonform? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Diese Frage k\u00f6nnen wir viel-\nleicht einmal in einem Einzelgespr\u00e4ch kl\u00e4ren, Herr \nDr. Martens. Das Ganze ist sehr kompliziert. Ich w\u00fcrde \neine Stunde brauchen, um das n\u00e4her auszuf\u00fchren. \n\n(Heiterkeit) \n\nSie k\u00f6nnen mir glauben, dass ich in dieser Frage seit \nMonaten im Lande unterwegs bin. Das ist wirklich ein \nsehr schwieriges Verfahren. Auf die Leistungserbringer, \ndie wir im Lande haben, sind wir stolz, denn man muss \nanerkennen, dass sie in den letzten 17 Jahren verantwor-\ntungsvoll ihren Beitrag zur Absicherung der Notfallret-\ntung im Freistaat geleistet haben. \n\nDamit ist nach Ansicht des Fachbereichs und der Arbeits-\ngemeinschaft Auswahlverfahren sichergestellt, dass die \nNotfallrettung in Sachsen nicht nur besser wird, sondern \ndass auch die notwendigen Qualit\u00e4tsmerkmale eingehal-\nten werden. \n\nDennoch tauchen immer wieder Fragen auf, die sich mit \nden Auswirkungen der gerade diskutierten Funktionalre-\nform befassen. Hierbei wird davon ausgegangen, dass \n\u00c4nderungen auf der administrativen Ebene Ver\u00e4nderun-\ngen an den Kriterien zur Errichtung von Rettungswachen \nzur Folge haben. Wie ich in meinen Erl\u00e4uterungen darge-\nstellt habe, sind gerade diese Fragen der Zweckverbands-\nzust\u00e4ndigkeit im Bereich der Kontrolle sowie der Be-\nrichts- und Tr\u00e4gerzust\u00e4ndigkeit wichtig. Sie geh\u00f6ren zum \nSystem der Notfallrettung in Sachsen, sind aber im \nHinblick auf die diskutierte Einhaltung der Hilfsfrist eher \nstruktureller Natur. Die bisherigen Tr\u00e4ger werden sich in \nden neuen Strukturen finden und ihrem Auftrag gerecht \nwerden. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag m\u00f6chten wir daf\u00fcr sorgen, \ndass eine sachgerechte Berichterstattung m\u00f6glich wird. \n\n 7655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDa die Auswertung der Halbjahresstatistik erst nach dem \nEingang der Daten im M\u00e4rz/April 2008 m\u00f6glich sein \nwird, haben wir den 30. Juni als Termin vorgeschlagen. \nWichtig finden wir auch die Bewertung unseres Notfall-\nrettungssystems im Bundesvergleich sowie die Darstel-\nlung des Anteils und des Einflusses privater Leistungs-\nerbringer. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin mir sicher, dass \nes mit den ergriffenen Ma\u00dfnahmen eine weitere Verbesse-\nrung der Notfallrettung in Sachsen geben wird. Ob es \nmehr Standorte oder mehr Fahrzeuge sein werden, kann \nman jetzt nicht sagen. Mein Appell geht daher an die \nTr\u00e4ger, ihren Verantwortungsbereich nicht nur unter \nWirtschaftlichkeitsaspekten zu organisieren, sondern \ndanach auszurichten, dass zu jeder Zeit effektiv Hilfe \ngeleistet werden kann. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Um es vorweg zu \nsagen: Die Fraktion DIE LINKE wird dem Antrag der \nFDP zur Verbesserung der Notfallrettung in Sachsen und \nauch dem \u00c4nderungsantrag der Koalition zustimmen. \n\nWir stimmen zu, weil die fl\u00e4chendeckende Sicherstellung \nder gesetzlichen Hilfefrist, das hei\u00dft also, der zw\u00f6lf zur \nVerf\u00fcgung stehenden Minuten von der Meldung des \nNotfalles bis zur Hilfeleistung am Unfallort, in Sachsen \nnicht erreicht wird und wir von der Staatsregierung die \nGr\u00fcnde daf\u00fcr erfahren wollen. \n\n\u00a7 26 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, \nRettungsdienst und Katastrophenschutz \u2013 Herr Martens \nund Herr Pietzsch haben darauf aufmerksam gemacht \u2013 \nschreibt vor, wie schnell die Hilfe zur Stelle sein muss. \n10 Minuten Fahrt plus eine Minute Aufsitzen der Hilfs-\nmannschaft sowie eine Minute Orientierung, so schreibt \nes das Gesetz vor. Dies gilt f\u00fcr jeden m\u00f6glichen Unfallort \nin Sachsen. Unzweifelhaft ist, dass in Ausnahmesituatio-\nnen durch Verkehrslage und Witterung 10 Minuten Fahrt \nzum Ort des Geschehens nicht ausreichen k\u00f6nnen. Gerade \ndaher gelten 95 % als Erf\u00fcllung. \n\nLeider gibt es aber eine zu gro\u00dfe Kluft zwischen dem \n\u201ePlan\u201c und der Realit\u00e4t. Vor allem gibt es derzeit zu gro\u00dfe \nUnterschiede zwischen den einzelnen Kreisen. \u2013 Wenn \nwir in dieser Frage \u00fcber Durchschnittswerte diskutieren, \nsprechen wir bei den F\u00e4llen, welche au\u00dferhalb der Nor-\nmalverteilung liegen, von Menschen, die als Unfallopfer \nunn\u00f6tigen Schaden davontragen, zumal jeder, der schon \neinmal in einer Situation war, auf notwendige Hilfen zu \nwarten, wei\u00df, wie lange einem in dieser Situation eine \nMinute vorkommen kann. Die Ursachen f\u00fcr die genannte \nKluft sind zu beleuchten. Diese sind in der am \n24. Oktober dieses Jahres ver\u00f6ffentlichten Unterrichtung \nder Staatsregierung, des Staatsministers des Innern, mit \n\ndem Titel \u201eEvaluierung der Kosten des Rettungsdienstes\u201c \naus unserer Sicht nicht hinreichend erhellt worden. \n\nLassen Sie dazusagen, dass die vorhandenen Probleme bei \nder Notfallrettung eben nicht nur anhand der Kostenfrage \nzu analysieren sind. Zu fragen ist auch nach der Organisa-\ntionsstruktur, also dem regionalen Zusammenwirken von \nLeitstellen und Rettungswacht, im gesamts\u00e4chsischen \nKontext. Ich fordere deshalb die Staatsregierung auf, im \nRahmen der Struktur- und Verwaltungsreform den Zu-\nschnitt der neuen Landkreise als Ma\u00dfstab f\u00fcr die Struktur \nder Rettungsleitstellen zu nehmen, auch wenn mir klar ist, \ndass sich die kommunalen Zweckverb\u00e4nde auf freiwilli-\nger Basis zusammengefunden haben. Wie man Freiwillig-\nkeit erreicht, haben wir gerade bei der \u201eHochzeitspr\u00e4mie\u201c \nvon 10 Millionen Euro im Rahmen der freiwilligen Phase \nder Kreisgebietsreform erlebt. \n\nZurzeit ist immer noch mehr oder weniger ungekl\u00e4rt, wo \ndie Rettungsleitstellen eigentlich angesiedelt werden \nsollen. Von f\u00fcnf bis sieben Leitstellen in Sachsen ist die \nRede. Wenn Sie schon aus Kostengr\u00fcnden Leitstellen \nzusammenfassen, ist aber unbedingt die Frage der Statio-\nnierung der Rettungswachen im Sinne einer gesetzm\u00e4\u00dfi-\ngen Absicherung der Notfallrettung zu beantworten, denn \nich halte den f\u00fcr die Einhaltung der Hilfsfristen offen-\nsichtlich notwendigen Erfindungsreichtum, wie in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 17. September 2007 doku-\nmentiert, f\u00fcr einen schlechten Witz. Dort hei\u00dft es: \n\n\u201eVor dem Sitz der ehemaligen Poliklinik im Wohngebiet \nDresdner Stra\u00dfe in Coswig steht jetzt ein nagelneuer \nRettungswagen des Arbeiter-Samariter-Bundes. Die \nR\u00e4ume f\u00fcr die vier Rettungsassistenten und die drei \nSanit\u00e4ter, die hier im Schichtdienst Wache halten, stellt \ndie Coswiger Wohnbau- und Verwaltungsgesellschaft zur \nVerf\u00fcgung und lie\u00df sie auch noch auf eigene Kosten \nrenovieren.\u201c \n\nWenn in Sachsen erst Rettungswachen mit F\u00f6rdermitteln \ngebaut und deren Unterhaltungskosten durch die Verbin-\ndungsfristen \u00fcber viele Jahre hinweg sowieso anfallen, \nd\u00fcrften im Zuge der Neuordnung bei den Rettungsleitstel-\nlen solche Schildb\u00fcrgerstreiche aus meiner Sicht nicht \nnotwendig werden. \n\nNach Aussage vieler Fachleute ist die Sicherung der \nHilfsfrist wesentliche Voraussetzung einer effektiven \nNotfallrettung und dies wiederum von der Anzahl der zur \nVerf\u00fcgung stehenden Einsatzwagen, deren Ausstattung \nund hoch qualifizierten Besatzungen abh\u00e4ngig. Denn \nnicht zuletzt das Eintreten mehrerer Unf\u00e4lle in einem \nEinsatzgebiet schw\u00e4cht in diesem Augenblick die Absi-\ncherung weiterer Regionen. Die H\u00e4ufigkeit und die \nSchwerpunkte solcher Duplizit\u00e4tsf\u00e4lle m\u00fcssen ermittelt \nund ausgewertet werden. Dies ist auch eine Frage der \nUnfallvorbeugung. \n\nZusammengefasst: Obwohl die Tr\u00e4ger des Rettungsdiens-\ntes die Einhaltung der Hilfsfristen absichern m\u00fcssen, steht \ndie Staatsregierung in der Verantwortung, eine wirksame \nNotfallrettung innerhalb der gesetzlichen Fristen zu \ngew\u00e4hrleisten. Die Ausf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\n 7656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n\u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und Katastrophen-\nschutz sowie die Planung f\u00fcr die Rettungsleitstellen \nm\u00fcssen dem gerecht werden, gerade jetzt, da die Tr\u00e4ger \nder Rettungsdienste erstmals die Notfallrettung und den \nKrankentransport ausschreiben m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jeder, der \nschon einmal selbst in einer Notlage auf schnelle Hilfe \nangewiesen war oder diese Hilfe f\u00fcr andere dringend \nben\u00f6tigte, wei\u00df, dass es Situationen im Leben gibt, in \ndenen Minuten zu Stunden werden. Eine schnelle Notfall-\nhilfe ist bei Gefahren f\u00fcr Leib und Leben unverzichtbar. \n\nAus diesem Grund sieht das Gesetz auch eine Hilfsfrist \nvor: 10 Minuten; das haben wir schon von den Vorrednern \ngeh\u00f6rt. Auch wenn andere Bundesl\u00e4nder teilweise eine \nHilfsfrist von bis zu 15 Minuten zulassen, sind doch die \nerheblichen Defizite in Sachsen, wie es die Zahlen erken-\nnen lassen, nicht akzeptabel. Sicherlich macht die Geo-\ngrafie Sachsens als Fl\u00e4chenland die Erreichung der \nHilfsfrist nicht gerade einfacher und hindert uns daran, \ndie guten Zahlen der Stadtstaaten oder auch von dicht \nbesiedelten Ballungsr\u00e4umen zu erreichen. Gleichwohl \nsollten die gesetzlichen Vorgaben auch im Freistaat \nSachsen nicht nur Zielmarke, sondern Pflicht sein. \n\nAus diesem Grund unterst\u00fctzt meine Fraktion das Anlie-\ngen des Antrages, geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, die \neine Einhaltung der Hilfsfrist dauerhaft gew\u00e4hrleisten. \nDas Berichtsanliegen der FDP-Fraktion ist allerdings aus \nunserer Sicht erg\u00e4nzungsbed\u00fcrftig. Der Kollege von der \nCDU-Fraktion hat schon darauf hingewiesen. \n\n(Thomas Pietzsch, CDU: Pietzsch!) \n\n\u2013 Kollege Pietzsch. \u2013 Um ein vollst\u00e4ndiges Bild \u00fcber die \nSituation der Notfallrettung zu erhalten, m\u00fcssen wir auch \ndie Tr\u00e4ger des bodengebundenen Rettungsdienstes und \nderen eingeleitete oder geplante Ma\u00dfnahmen bzw. Vor-\nschl\u00e4ge in die Betrachtung einflie\u00dfen lassen. Die Verant-\nwortung f\u00fcr das Erreichen der Hilfsfrist trifft jedenfalls \nnicht allein den Freistaat, sondern vorrangig die Tr\u00e4ger \nder Rettungsdienste. Sie m\u00fcssen daher gerade wegen \nm\u00f6glicher regional verschiedener Ursachen in \u00f6rtliche \nund \u00fcber\u00f6rtliche Konzepte eingebunden werden. \n\nF\u00fcr meine Fraktion ist es auch wichtig zu erfahren, ob die \nLeistungserbringung durch private Dritte Einfluss auf die \nHilfsfrist genommen hat, denn wir bewegen uns hier in \nder Tat in einem besonderen Spannungsverh\u00e4ltnis. Die \nAusgestaltung der Notfallrettung ist eben nicht in erster \nLinie an Wirtschaftlichkeitsma\u00dfst\u00e4ben zu messen, son-\ndern an der Qualit\u00e4t der Hilfeleistung. Dazu geh\u00f6rt die \nErreichung der Hilfsfristen. Ich wei\u00df, dass es das Credo \nder FDP ist, private Leistungserbringer seien immer \n\nbesser als \u00f6ffentliche. Aber diese Meinung teilt meine \nFraktion nicht. \n\nWir m\u00f6chten dar\u00fcber hinaus m\u00f6gliche Auswirkungen auf \ndie Notfallrettung aus Anlass der Verwaltungs- und \nFunktionalreform er\u00f6rtern. Das ist, glaube ich, auch sehr \nwichtig. Insoweit erkl\u00e4rt sich auch die Ziffer 6 unseres \n\u00c4nderungsantrages. \n\nMeine Damen und Herren, die Qualit\u00e4t der Notfallrettung \nist ein hohes Gut, das wir gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen. Deshalb \nbegr\u00fc\u00dfe ich es, dass wir zu dieser Frage in einen Dialog \neintreten. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ein popul\u00e4res Thema, das die FDP-\nFraktion hier auf die Tagesordnung gesetzt hat. Das \nProblem ist nur, dass Sie die letzten Zahlen, die Ihnen zur \nVerf\u00fcgung stehen, als Ma\u00dfstab nehmen. Das sind die \nZahlen von 2005 und 2006. \n\nWir haben in diesem Zusammenhang mit allen Rettungs-\nzweckverb\u00e4nden in den Regierungsbezirken und mit der \nAOK telefoniert und von dort erfahren, dass die Einhal-\ntung der Fristen derzeit nicht mehr das Problem ist. Das \nliegt daran, dass Ende letzten Jahres in der Landesret-\ntungsdienstplanverordnung festgelegt wurde, dass nicht \nnur bei \u00dcberschreitung der Hilfsfrist der Vorgang doku-\nmentiert werden muss und dass aus diesen Dokumentati-\nonen mittlerweile schon die entsprechenden Schl\u00fcsse \ngezogen worden sind. Eine \u00dcberschreitung dieser Fristen \nlag zum Beispiel h\u00e4ufig daran, dass das entsprechende \nRettungsfahrzeug schon unterwegs war. In diesem Fall \nwurde die Anzahl der Wagen schon aufgestockt \u2013 das war \nzum Beispiel in Westsachsen und in der Westlausitz der \nFall \u2013 oder die Auslastungszeiten wurden von 12 auf \n24 Stunden erh\u00f6ht, was bedeutet, dass mehr Personal \ngebraucht wird. \n\nAlso, Punkt 1 in Ihrem Berichtsantrag schadet zwar nicht, \naber wenn Sie einmal hineingeschaut h\u00e4tten, was in dieser \nRettungsdienstplanverordnung steht, dann h\u00e4tten Sie \ngesehen, dass die Dokumentation jetzt verpflichtend ist \nund dass daraus nat\u00fcrlich Schl\u00fcsse gezogen werden \nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns bei Ihrem Antrag nur der Stimme \nenthalten. Wir finden allerdings die Punkte, die die \nKoalition hinzugef\u00fcgt hat, interessanter als Ihren ur-\nspr\u00fcnglichen Antrag \u2013 vor allem deshalb, weil sie genau \ndarauf eingeht, was n\u00e4chstes Jahr eine Tatsache wird: die \nAuswahlverfahren, die durchzuf\u00fchren sind. Es ist schon \ninteressant zu erfahren, was das Ergebnis dieser Auswahl-\nverfahren, die transparent sein sollen, sein wird. Interes-\nsant ist f\u00fcr uns auch, wie andere Bundesl\u00e4nder die Not-\nfallrettung organisieren und ob sie unter Umst\u00e4nden ein \nbesseres Konzept haben, als es in Sachsen der Fall ist, ob \n\n 7657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nsie andere Ma\u00dfst\u00e4be ansetzen und die Fristen besser \neinhalten k\u00f6nnen. \n\nDas eigentliche strittige Problem, auf das der Kollege der \nLinken hingewiesen und das vielleicht unterschwellig bei \nihm eine Rolle gespielt hat, sind die Rettungsleitstellen. \nDie f\u00fcnf Rettungsleitstellen stehen jetzt schon fest. Sie \nwurden Ende letzten Jahres bestimmt und auf Empfeh-\nlung des Landesbeirates beschlossen. Es ist nur noch \nstrittig, ob es G\u00f6rlitz oder Hoyerswerda wird. Es sind, wie \ngesagt, f\u00fcnf Rettungsleitstellen. Alle Befragten haben \nnicht zu erkennen gegeben, dass die Anzahl der Rettungs-\nleitstellen sehr wesentlichen Einfluss auf die Einhaltung \nder Fristen h\u00e4tte. Einfluss haben die Rettungswachen und \ndie Wege, wie ich bereits sagte. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir dem Antrag der Koalition zustim-\nmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \nStaatsminister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! In Beantwortung der Kleinen Anfrage von Herrn \nDr. Martens habe ich eine aktuelle Aufstellung zur Einhal-\ntung der Hilfsfrist in den Landkreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten und Rettungszweckverb\u00e4nden vorgelegt. Ich habe \ndargelegt, welche Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung ergriffen \nworden sind. Die Zahlen haben auch mich nicht zufrie-\ndengestellt. Mein Haus ist da bereits seit einem Jahr t\u00e4tig. \n\nLassen Sie mich kurz etwas zum Sachverhalt sagen. Die \nHilfsfrist wird bundesweit als eine planerische Vorgabe \nf\u00fcr den Einsatz der Rettungsmittel im bodengebundenen \nRettungsdienst bei der Durchf\u00fchrung der Notfallrettung \ndefiniert. Das ist in den Bundesl\u00e4ndern nicht einheitlich \ngeregelt. Die Hilfsfrist betr\u00e4gt in Sachsen nach \u00a7 26 dese \nS\u00e4chsBRKG 12 Minuten. Das haben wir in der Diskussi-\non bereits von mehreren Abgeordneten geh\u00f6rt. \n\nDie Hilfsfrist gilt als eingehalten, wenn sie planerisch bei \n95 % der in einem Jahr im Dienstbereich zu erwartenden \nNotfalleins\u00e4tze eingehalten werden kann. Es handelt sich \num eine planerische Zielgr\u00f6\u00dfe, die in Sachsen im Ver-\ngleich zu manch anderem Bundesland recht ehrgeizig und \naus meiner Sicht sehr richtig ist. \n\nDie Statistik zeigt, dass vor allem in l\u00e4ndlichen, d\u00fcnn \nbesiedelten und topografisch ung\u00fcnstigen Gebieten \nSchwierigkeiten bei der Erf\u00fcllung der Hilfsfrist bestehen. \nIch m\u00f6chte die einzelnen Ursachen, die bereits angegeben \nworden sind, nicht noch einmal wiederholen. Im Freistaat \nbetrug die Hilfsfristeinhaltung im Jahr 2006 87 %. Dabei \nist es aus meiner Sicht weniger bedenklich, dass die \nGesamtzahl im Vergleich zu 2005 um 1 % gesunken ist, \nals vielmehr, dass eine Reihe von Tr\u00e4gern des Rettungs-\ndienstes Quoten von nur 85 % und darunter vorweisen. \n\nDa die Krankenhausdichte in diesen Regionen nicht sehr \ngro\u00df ist, sind zudem l\u00e4ngere Anfahrtswege n\u00f6tig. H\u00e4ufig \nwerden Rettungswagen f\u00fcr Patiententransporte in andere \nKrankenh\u00e4user eingesetzt, die woanders dann fehlen. \nInsgesamt f\u00fchrt dies dazu, dass die Rettungsmittel \u00fcber-\ndurchschnittlich lange gebunden sind. Der Einsatz eines \nKrankenwagens anstelle eines Rettungswagens ist zwar \nausnahmsweise m\u00f6glich, aber er erf\u00fcllt die Hilfsfrist per \nDefinition nicht, selbst wenn er innerhalb der Frist ein-\ntrifft. \n\nAus diesem Grund hat mein Haus im November 2006 alle \nLandr\u00e4te, Oberb\u00fcrgermeister und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nRettungszweckverb\u00e4nde angeschrieben und die Erf\u00fcllung \nder Hilfsfrist angemahnt. Ich habe es nicht bei diesem \nAppell bewenden lassen, sondern weitere Ma\u00dfnahmen \nergriffen. Drei davon m\u00f6chte ich nennen: erstens die \nweitere kontinuierliche Erfassung und Auswertung der \nNotfalleins\u00e4tze und zweitens versch\u00e4rfte Regelungen in \nder Landesrettungsdienstplanverordnung vom 5. Dezem-\nber 2006. \n\nIn \u00a7 5 der Verordnung sind nunmehr die Grunds\u00e4tze der \nFahrzeugbemessung f\u00fcr Rettungswagen, Notarztwagen \nund Notarzteinsatzfahrzeuge verbindlich geregelt. Ergibt \ndie Berechnung, dass die Zahl der Rettungsmittel nicht \nausreicht, m\u00fcssen diese beschafft werden. Dies muss \ngemeinsam mit den Krankenkassen als Kostentr\u00e4ger \nerfolgen. In \u00a7 3 Abs. 5 der Verordnung m\u00fcssen die Tr\u00e4ger \nf\u00fcr alle Notfalleins\u00e4tze, bei denen die Hilfsfrist \u00fcber-\nschritten wurde, Kurzberichte \u00fcber die Ursachen fertigen, \ndie Ergebnisse auswerten und die veranlassten Ma\u00dfnah-\nmen dokumentieren. Frau Herrmann hat ausgef\u00fchrt, dass \ndies bereits seine Wirkung zeigt. \n\nDie dritte Ma\u00dfnahme: Die Regierungspr\u00e4sidien, die die \nBereichspl\u00e4ne der Tr\u00e4ger der Rettungsdienste zu geneh-\nmigen haben, sind angehalten, auf Ma\u00dfnahmen zur \nEinhaltung der Hilfsfristen zu dr\u00e4ngen. \n\nDies alles l\u00e4sst sich allerdings nicht kurzfristig umsetzen. \nSo m\u00fcssen die Bereichspl\u00e4ne grundlegend \u00fcberarbeitet \nwerden. Gegebenenfalls m\u00fcssen Standorte von Rettungs-\nwachen verlagert bzw. Au\u00dfenstellen von Rettungswachen \neingerichtet werden. In diese Planungen m\u00fcssen die \nKrankenkassen einbezogen werden, da sie hierf\u00fcr die \nKosten tragen. \n\nEs gibt positive Beispiele von Tr\u00e4gern, die Ver\u00e4nderungen \nbereits durchgesetzt haben. Hier ist der gerade im FDP-\nAntrag als schlechtes Beispiel genannte Wei\u00dferitzkreis \nhervorzuheben. Dort wurde bereits im Jahr 2006 der \nBereichsplan komplett \u00fcberarbeitet. Dabei wurde die \nFahrzeugbemessung schon entsprechend der Regelungen \nin der Landesrettungsdienstplanverordnung berechnet. Im \nErgebnis wurde festgestellt, dass zwei zus\u00e4tzliche Ret-\ntungswachen und zwei zus\u00e4tzliche Rettungswagen not-\nwendig sind, um die Einhaltung der Hilfsfrist zu gew\u00e4hr-\nleisten. Die Kostentr\u00e4ger haben diesem Zusatzbedarf \nzugestimmt. In der 28. Kalenderwoche dieses Jahres \nkonnte bereits eine zus\u00e4tzliche Au\u00dfenstelle einer Ret-\ntungswache in Glash\u00fctte in Betrieb genommen werden. \n\n 7658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nDie Auswirkung auf die Hilfsfristeinhaltung wird sich \nallerdings erst in der Statistik des kommenden Jahres \nwiderspiegeln. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin dankbar f\u00fcr den \n\u00c4nderungsantrag, denn damit werden tats\u00e4chlich belast-\nbare Auswertungen erm\u00f6glicht. Ich gehe davon aus, dass \ndie abgeforderten Unterlagen im ersten Quartal des \nn\u00e4chsten Jahres eintreffen werden. Nat\u00fcrlich muss auch \neine solide Auswertung erfolgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Fraktion der FDP hat das \nSchlusswort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, \nwenn wir uns in diesem Haus so einig dar\u00fcber sind, dass \ndie Situation im Rettungsdienst, die Einhaltung der \nHilfsfrist betreffend, in Sachsen nicht befriedigend ist und \ndass wir Anstrengungen unternehmen sollten, sie zu \nverbessern. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, wenn \nwir bis zum 30.06. zu einem Bericht kommen, obwohl wir \nihn zum 31.03. haben wollten. \u2013 Ich kann sagen, dass wir \nuns beim \u00c4nderungsantrag enthalten werden. \n\nLassen Sie mich noch eines anmerken, Herr Staatsminis-\nter. Es ist von Kollegen Pietzsch angesprochen worden, \ndass bei der Rettungsdienstfrist viele Faktoren einen \nStrich durch die Rechnung machen k\u00f6nnen. Das ist mir \nalles bekannt. Ich selbst habe, wie ich schon sagte, viele \nJahre im Rettungsdienst gearbeitet und dort Zivildienst \ngemacht. Man muss auch schauen, mit welchen Messin-\nstrumenten und Messvorgaben die Hilfsfrist ermittelt \nwird. Wenn ich in der Tat davon ausgehe \u2013 60 Kilometer \npro Stunde bei Tag und trockener Fahrbahn im Sommer \u2013, \ndann bekomme ich andere Ergebnisse, als wenn ich einen \nMix mache aus solchen Verh\u00e4ltnissen wie beispielsweise \neiner verschneiten Stra\u00dfe in der Nacht im Winter im \nErzgebirge. Auch topografische Faktoren sollten daher \nnoch einmal \u00fcberpr\u00fcft werden, inwieweit sie einflie\u00dfen \nund gewichtet werden. \n\nZur Berichterstattung. Die Kurzberichte im Falle der \nNichteinhaltung der Frist sind nat\u00fcrlich unbeliebt, aber sie \nf\u00fchren nicht unbedingt zu Erkenntnisgewinn, sondern \nunter Umst\u00e4nden zu Tricksereien. In diesem Zusammen-\nhang ist mir von einem leitenden Notarzt mitgeteilt \nworden, dass es in seinem Rettungsdienstzweckverband \ngerade im Hinblick auf solche Berichte angeordnet \nworden ist, dass sich die Einsatzmittel \u2013 die Rettungswa-\ngen und Krankenwagen \u2013 per Funk melden, wenn sie am \nEinsatzort eintreffen. Das ist Vorschrift. Das wird dann \nauch protokolliert. Jedoch l\u00e4sst es sich wunderbar ver\u00e4n-\ndern, wenn man die Weisung gibt, dass sich nicht erst \nbeim Eintreffen am Ort, sondern beim Eintreffen in der \nZielstra\u00dfe gemeldet wird. \n\nStellen Sie sich vor: In Chemnitz hei\u00dft das, sobald jemand \nin die Zwickauer Stra\u00dfe hineinf\u00e4hrt, dr\u00fcckt er \u201eAnge-\nkommen\u201c. Das ist dann die Zielstra\u00dfe. Sie wissen, dass es \nin der Zwickauer Stra\u00dfe in Chemnitz \u00fcber 400 Haus-\nnummern gibt. Das hei\u00dft, er f\u00e4hrt dann noch 10 Minuten \nraus, aber nach der Statistik ist er bereits angekommen. \nAuch bei solchen Tricksereien sollte man ein Auge darauf \nhaben, dass man hier nicht ganz einfach hinters Licht \ngef\u00fchrt wird. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo:  \nK\u00f6nnen Sie mir den Bereich konkret benennen?) \n\nIch kann Ihnen sagen, das ist nicht bei uns im Chemnitzer \nZweckverband, es ist in einem anderen Zweckverband, \naber ich werde mir \u00fcberlegen, in welcher Form ich Sie \ndar\u00fcber unterrichte. Jedenfalls bedanke ich mich f\u00fcr die \nDiskussion. Es hat sich gezeigt, dass dieses Thema \nwichtig ist und dass es von allen in gleichem Ma\u00dfe \nanerkannt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Es \nliegt ein \u00c4nderungsantrag vor. Ich bitte, dass dieser \n\u00c4nderungsantrag Drucksache 4/10267 eingebracht wird. \nHerr Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte mit meiner \nRede \u2013 wie schon Kollege Br\u00e4unig \u2013 die einzelnen beson-\nderen Punkte noch einmal hervorgehoben, um die es uns \ngeht: einfach um f\u00fcr dieses gesamte Berichtssystem eine \nsolidere Grundlage vorzufinden, um Entscheidungen mit \nanmahnen und kontrollieren zu k\u00f6nnen. Ganz wichtig ist \nauch, dass die Leitstellen mit den Standorten der Wache \nnichts zu tun haben. Kollegin Herrmann hat das auch \nangesprochen \u2013 ich w\u00e4re da sofort aufgesprungen \u2013, aber \nSie haben sich dann noch mal fachlich richtig korrigiert. \n\nEs ist egal, von welcher Stelle sie angerufen werden, die \nWachen m\u00fcssen vor Ort diese Hilfsfrist einhalten, das ist \ndas Allerwichtigste. Gerade in Anbetracht der ins Haus \nstehenden Ver\u00e4nderungen zum Auswahlverfahren m\u00fcssen \nwir sehen, dass wir jetzt Auswirkungen der Zweckver-\nbandsver\u00e4nderung usw. im Auge behalten. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag, der die ganze Palette etwas besser abrundet. \nWir k\u00f6nnen das nur allen empfehlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Aus-\nsprachebedarf? \u2013 Das scheint nicht so zu sein. Dann \nk\u00f6nnen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nkommen. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag von CDU- und \nSPD-Fraktion, Drucksache 4/102267, auf und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist der \u00c4nderungsan-\ntrag  angenommen, und wenn ich es richtig sehe, ist das \n\n 7659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nein Neufassungsvorschlag; damit er\u00fcbrigt sich die Ab-\nstimmung zum FDP-Antrag. \n\nDamit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nH\u00e4ufige Br\u00e4nde in Abfallbehandlungs- und Recyclinganlagen in Sachsen \nDrucksache 4/10182, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE und danach die \u00fcbliche \nReihenfolge. Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie haben das Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich bringe diesen Antrag in \nVertretung des Kollegen Lichdi ein, der sich leider krank-\ngemeldet hat. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \nDas kann jeder sagen!) \n\n\u2013 Herr R\u00f6\u00dfler, das haben Sie heute Morgen geh\u00f6rt. \n\nAlso, stellen Sie sich vor, es ist Samstag, der 13. Oktober, \nein sonniger, nur etwas k\u00fchler Fr\u00fchherbsttag dieses \nJahres. Die Leipziger nutzen am Nachmittag das sch\u00f6ne \nWetter f\u00fcr ausgiebige Spazierg\u00e4nge in der freien Natur. \nAuf einmal wird diese Idylle durch lautes Sirenengeheul \nunterbrochen. Tiefschwarze Rauchschwaden steigen in \ndie Luft und verdunkeln den Himmel \u00fcber dem Leipziger \nWesten. 32 Fahrzeuge der Feuerwehr eilen zu einem \nGewerbegebiet am Rande der Messestadt. Dort befindet \nsich die Recyclingfirma SERO und es brennt. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas stand doch schon in der Zeitung! \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Das gibt es doch gar nicht!) \n\nAuf insgesamt 5 000 Quadratmetern brennen eine Halle \nund die benachbarte Freifl\u00e4che zur Lagerung von Plastik-\nstoffen und Papierballen. Vorsorglich werden ein Hotel \nund eine Tankstelle geschlossen. Die Bev\u00f6lkerung wird \n\u00fcber Rundfunk aufgerufen, T\u00fcren und Fenster geschlos-\nsen zu halten. \u00dcber drei Stunden ben\u00f6tigen die \n150 Feuerwehrleute, bis sie das Feuer unter Kontrolle \nhaben. Erst am Sonntagmorgen ist der Brand endg\u00fcltig \ngel\u00f6scht. \n\nNicht nur in Leipzig, an vielen Orten hat es gebrannt: in \nChemnitz, Coswig, Delitzsch, Gro\u00dfp\u00f6sna usw. Insgesamt \nan 59 Standorten in Sachsen wurden seit dem 1. Janu-\nar 2003 Abfallbehandlungs- oder Recyclinganlagen zum \nOpfer der Flammen. Dies ist das Ergebnis einer Kleinen \nAnfrage \u201eBr\u00e4nde bei Recyclinganlagen in Sachsen\u201c, \nDrucksache 4/9504, von Johannes Lichdi. Der Brand, der \nsich bei SERO in Leipzig ereignete, ist also nur die Spitze \ndes Eisberges. Er reiht sich als die unr\u00fchmliche Nr. 59 in \ndie Liste der Br\u00e4nde in den genannten Anlagen ein. \n\nMeine Damen und Herren! Die H\u00e4ufigkeit der Br\u00e4nde in \nden Recycling- und Abfallbehandlungsanlagen in Sachsen \nist viel zu hoch. Betrachtet man die Materialien, die durch \ndie Br\u00e4nde vernichtet werden, dann zeigt sich immer \n\nwieder, dass Plastik und Gummi zu den bevorzugt ver-\nbrannten Materialien geh\u00f6ren. Mehrfach werden in der \nKleinen Anfrage gepresste Ballen aus Kunststoffabf\u00e4llen \ngenannt, die bei den Br\u00e4nden vernichtet wurden. Allein in \nLeipzig waren es 712 Tonnen Kunststoffabf\u00e4lle. \n\nHinl\u00e4nglich bekannt ist, dass in der Branche Schwierig-\nkeiten und hohe Kosten beim fachgerechten Entsorgen \nvon gemischten Plastikabf\u00e4llen bestehen. Die gro\u00dfen \nMengen der anfallenden Kunststoffabf\u00e4lle \u00fcberfordern \nh\u00e4ufig die Entsorger. Viele von Ihnen haben sicher noch \ndie Bilder von gelben S\u00e4cken mit Abf\u00e4llen des Gr\u00fcnen \nPunktes, die in den Neunzigerjahren auf Deponien bzw. \nGebieten des Baltikums landeten, vor Augen. Das ist \nheute nicht mehr so. Das Entsorgungsproblem hat sich in \ndie Bundesrepublik zur\u00fcckverschoben. \n\nDie Entsorgungsfirmen, bei denen es brannte, m\u00fcssen \nsich nun Nachfragen gefallen lassen: Kann man ein \nwirtschaftliches Interesse an den Br\u00e4nden ableiten? \nEntstehen den Recyclingfirmen, bei denen Kunststoffab-\nf\u00e4lle unkontrolliert verbrennen, wirtschaftliche Vorteile? \n\nDie Deutsche Umwelthilfe warnt seit dem Septem-\nber 2006 zusammen mit dem Bundesumweltministerium \nund den Fachministerien in Baden-W\u00fcrttemberg und \nRheinland-Pfalz vor zunehmenden Missbr\u00e4uchen bei der \nVerpackungsverordnung. Sie fordern deshalb eine Novel-\nlierung. Die Deutsche Umwelthilfe ist auch auf die \nBr\u00e4nde der zahlreichen Recycling- und Abfallbehand-\nlungsanlagen in Sachsen aufmerksam geworden. In einem \naktuellen Brief an Umweltminister Prof. Dr. W\u00f6ller bittet \nsie um Auskunft, welche Materialien, die der Verpa-\nckungsverordnung unterliegen, bei den Br\u00e4nden in Sach-\nsen vernichtet wurden. \n\nDie 5. Novelle der Verpackungsverordnung steht kurz vor \nder Verabschiedung. Sie wird wahrscheinlich heute in 2. \nund 3. Lesung mit der Mehrheit von CDU und SPD den \nBundestag passieren. Leider bringt diese Novelle noch \nimmer zu wenige L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die latenten Prob-\nleme im Dualen System. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nlehnen sie unter anderem wegen fehlender Transparenz \nder Verwertung und Verwertungsqualit\u00e4t ab. Wir fordern \ndie Staatsregierung daher auf, im Bundesrat die Zustim-\nmung zu verweigern. Mit dieser Novelle k\u00f6nnen die \nProbleme des Dualen Systems nicht gel\u00f6st werden. \n\nDie zuvor genannten 58 Br\u00e4nde sind in der Kleinen \nAnfrage zu kategorisieren gewesen. Wenn man dies tut, \ndann erh\u00e4lt man schnell die Information, dass in 19 F\u00e4llen \nerhebliche Mengen an Recyclingmaterialien verbrannten \nund in mindestens 34 % der Br\u00e4nde Brandstiftung die \n\n 7660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nUrsache war. Bei weiteren 16 Br\u00e4nden wird Selbstentz\u00fcn-\ndung als Brandursache genannt. \n\nNat\u00fcrlich stellt sich meine Fraktion jetzt die Fragen: Wie \nsicher sind die Recycling- und Abfallbehandlungsanlagen \nin Sachsen? Welche Gefahren gehen von den Br\u00e4nden f\u00fcr \ndie Bev\u00f6lkerung aus? Darauf haben wir eine klare Ant-\nwort: Wir halten die Recycling- und Abfallbehandlungs-\nanlagen in Sachsen f\u00fcr nicht sicher. Wir begr\u00fcnden dies \nmit dem Ergebnis unserer Kleinen Anfrage. 59 Br\u00e4nde in \nSachsen seit Anfang 2003 sind einfach zu viel! Das kann \nman nicht hinnehmen. Auch sind die Antworten der \nStaatsregierung zur Kleinen Anfrage bez\u00fcglich der \nSchlussfolgerungen aus den Br\u00e4nden f\u00fcr uns nicht ausrei-\nchend und in einigen F\u00e4llen doch recht realit\u00e4tsfern. \n\nNach Auflistung der 58 Br\u00e4nde der letzten drei Jahre \nkommt man zu der Schlussfolgerung \u2013 Zitat: \u201eWerden die \ngeltenden Vorschriften und technischen Regeln eingehal-\nten und die Anlagen bestimmungsgem\u00e4\u00df betrieben, sind \ndie bestehenden Brandschutzvorschriften und Kontroll-\nma\u00dfnahmen ausreichend.\u201c Und weiter: \u201eHinsichtlich des \nbaulichen Brandschutzes ist davon auszugehen, dass bei \nEinhaltung der bestehenden Anforderungen durch die \nBetreiber keine Gefahren f\u00fcr die Umwelt ausgehen.\u201c \n\nDie Frage nach der Sicherheit der s\u00e4chsischen Abfall- und \nRecyclinganlagen l\u00e4sst sich derzeit nicht klar beantwor-\nten. Jedoch sprechen die Br\u00e4nde B\u00e4nde. Anhaltspunkte \nf\u00fcr Unsicherheiten liefern die Berichte der \u201eFreien Pres-\nse\u201c nach den Br\u00e4nden in Chemnitz und Reichenbach. Sie \nschreiben von geringen Sicherheitsstandards und f\u00fcgen \ndie Aussage an, dass der Gesetzgeber gar nicht mehr \nStandards fordere. Ebenso r\u00e4umt Olaf Wei\u00df, Pressespre-\ncher des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz, im Februar ein, \ndass sich der Gesetzgeber in Sachsen offenbar Gedanken \n\u00fcber Sicherheitsstandards machen m\u00fcsse. \n\nDesgleichen wurden von der \u201eFreien Presse\u201c Vollzugsde-\nfizite beschrieben. In ihrer Ausgabe vom 27. Juli 2007 \nwurde berichtet, dass die Feuerwehr Chemnitz bereits ein \nhalbes Jahr vor dem Brand in Chemnitz feststellte, dass \ndurch Art und Mengen der brennbaren Stoffe erhebliche \nBrandgefahr besteht. \n\nMeine Damen und Herren! Br\u00e4nde in Recyclinganlagen, \nbei denen neben gro\u00dfen Mengen von Wertstoffen und \nM\u00fcll auch regelm\u00e4\u00dfig die Infrastruktur, n\u00e4mlich Hallen \nund Aufbereitungsanlagen, verbrennen, sind meist mit der \nEntwicklung von gro\u00dfen Ru\u00dfwolken verbunden. Bei \nung\u00fcnstigen Witterungslagen ziehen die Schadstoffwol-\nken auch direkt in Wohngebiete. In den Ru\u00dfwolken sind \nneben anderen bedenklichen Verbindungen auch polyzyk-\nlische aromatische Kohlenwasserstoffe, PAKs, enthalten, \nund diese k\u00f6nnen Krebs erzeugen. Au\u00dferdem besteht die \nGefahr, dass bei diesen unkontrollierten Br\u00e4nden Dioxine \nund Furane entstehen, deren Gef\u00e4hrdungspotenziale \nallgemein bekannt sind. \n\nDie einzige Institution, die den Gef\u00e4hrdungsgrad des \nRu\u00dfes nach unkontrollierten Br\u00e4nden erkannt hat, ist wohl \ndie Chemnitzer Feuerwehr. Sie warnte nach dem Brand \nim Chemnitzer Entsorgungsbetrieb (CEB) in der \u201eFreien \n\nPresse\u201c vom 24.07.2007, dass beim Entfernen der Ru\u00df-\nschicht sicherheitshalber K\u00fcchenhandschuhe getragen \nwerden sollten. \n\nMeine Damen und Herren, die Ru\u00dfwolken, die beim \nBrand von Recyclinganlagen entstehen, k\u00f6nnen gef\u00e4hrli-\nche Schadstoffe enthalten. Diese m\u00fcssen von den Beh\u00f6r-\nden gemessen werden, um die Bev\u00f6lkerung wirksam vor \ndiesen Belastungen sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen. Eine rechtzeitige \nInformation \u00fcber die Art der Freisetzung von Schadstof-\nfen, die mit den Gro\u00dfbr\u00e4nden verbunden sind, und daraus \nresultierende Verhaltensempfehlungen halten wir f\u00fcr \n\u00e4u\u00dferst wichtig. Auch in diesem Bereich liegen noch \nSchwachstellen der Staatsregierung vor. \n\nDas belegt folgendes Beispiel: Auch die Landeshauptstadt \nDresden wurde nicht von Br\u00e4nden in Recycling- und \nAbfallbehandlungsanlagen verschont. Am 30. Mai dieses \nJahres brannten in der AMAND Umwelttechnik Lockwitz \nGmbH Gemischt- und Gewerbeabf\u00e4lle. Eine Ru\u00dffahne \nerreichte auch hier die Wohngebiete. In Auswertung des \nBrandes kam die Stadt Dresden in einer Zusammenfas-\nsung des Berichtes zu folgendem Ergebnis \u2013 Zitat: \u201eAn-\nwohner wurden \u00fcber das Brandereignis und zum Verhal-\nten \u00fcber Lautsprecherdurchsagen von der Polizei infor-\nmiert. Die dazu getroffenen Ma\u00dfnahmen waren jedoch \nnicht ausreichend, um alle betroffenen Anwohner bzw. \nPersonen zu erreichen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe soeben unsere gro\u00dfe \nUnzufriedenheit \u00fcber die zahlreichen Br\u00e4nde in Abfallbe-\nhandlungs- und Recyclinganlagen in Sachsen, verbunden \nmit den Gefahren f\u00fcr Mensch und Umwelt, dargelegt. Wir \nhoffen, dass unser Antrag dazu beitragen kann, dass \nBr\u00e4nde in Abfallbehandlungs- und Recyclinganlagen in \nSachsen bald der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Dann k\u00f6nnen \nwir alle die bunten Herbstabende ohne bedenkliche \nRauchfahnen am Himmel genie\u00dfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nhat das Wort; Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wenn hier der Eindruck erweckt \nwerden sollte, die \u201ehei\u00dfe M\u00fcllentsorgung\u201c sei der Stan-\ndard oder der Regelfall in Sachsen bzw. w\u00fcrde still-\nschweigend geduldet, muss ich erst einmal ganz deutlich \nwidersprechen, denn es wurde im Gegenteil in den letzten \n17, 18 Jahren auf diesem Gebiet viel erreicht. Die meisten \nder Firmen arbeiten entsprechend den gesetzlichen Vor-\nschriften. Wenn man die Anzahl der Br\u00e4nde relativiert, \nsind es im Jahr zehn Br\u00e4nde, wovon jeder einzelne noch \neiner zu viel ist; und wenn man sich einmal die Brandur-\nsachen anschaut, dann wird auch der Brand eines Radla-\nders aufgrund eines technischen Defektes als Katastrophe \ndargestellt, obwohl unsere \u00dcberwachungs- und Kontroll-\nbeh\u00f6rden im Prinzip funktioniert haben. Ich bitte also \ndarum, die F\u00e4lle etwas differenzierter zu betrachten. \n\n 7661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist die Anzahl der Br\u00e4nde zu hoch. Die \nentsprechenden Institutionen arbeiten nat\u00fcrlich daran und \nwenn es einmal brennt, wei\u00df ein jeder: Es kommt die \nKriminalpolizei, die Feuerwehr sucht nach den Ursachen \nund entsprechend auch die Versicherung, weil diese in der \nRegel auch nicht freudestrahlend zahlen will, sondern \neinen Grund sucht, ob sich dort eventuell der Versiche-\nrungsnehmer ein Fehlverhalten zuschulden kommen \nlassen hat. Ich denke also, dass die Institutionen ordent-\nlich arbeiten. \n\nDie zweite Frage, die immer unterstellt wird: wirtschaftli-\nche Vorteile. Hier muss gefragt werden: Wer hat denn \nwirklich einen wirtschaftlichen Vorteil davon? Es kann \ndoch in dem Fall nur sein, dass der Brandstifter selbst f\u00fcr \ndie Entsorgung des M\u00fclls verantwortlich ist. Br\u00e4nde bei \ngr\u00f6\u00dferen Aktiengesellschaften, GmbHs und dergleichen \nscheiden also eigentlich aus, weil der wirtschaftliche \nVorteil in der Regel nicht bei der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nlandet. \n\nAber auch an dieser Stelle gibt es Entwarnung, genauso \nwie wir es vor einigen Jahren beim Altholz erlebt haben. \nBei den damals geplanten Anlagen sind alle davon ausge-\ngangen: F\u00fcr jede Tonne Altholz, die sie verbrennen, \nbekommen sie noch 100 Euro dazu. Mittlerweile hat sich \nhier der Markt so gedreht, dass auch Altholz ein begehrter \nHandelsartikel ist, und es muss im Prinzip zugekauft \nwerden und die Entsorgungsfirmen brauchen nicht noch \nGeld f\u00fcr die Entsorgung zu zahlen. \n\nAufgrund der Entwicklung der Energiepreise werden auch \ndie sogenannten Ersatzbrennstoffe in K\u00fcrze nicht mehr \nmit Entsorgungskosten belastet sein, sondern werden \nentsprechend ihrem Energiewert von den Firmen zu \nverkaufen sein, sodass sich auch hier \u00fcber kurz oder lang \ndas Argument erledigen wird, dass man einen wirtschaft-\nlichen Vorteil davon hat, wenn man es einfach so ver-\nbrennt. \n\nNat\u00fcrlich kann man immer beklagen, der eine oder andere \nist nicht gut genug informiert. Derartige Br\u00e4nde haben \nnun einmal die Eigenschaft, dass sie in der Regel spontan \nund unvorbereitet auftreten. Wer am Sonnabend fr\u00fch aus \ndem Haus geht und sein Fenster aufl\u00e4sst und erst um \nsieben wieder nach Hause kommt, der hat schlicht und \nergreifend Pech gehabt, denn keine Administration kann \ndiese Dinge leisten. Insofern m\u00f6chte ich hier vor \u00fcberzo-\ngenen Erwartungen warnen. \n\nIch m\u00f6chte von dieser Stelle aus trotz allem meinen Dank \nan die Feuerwehrleute aussprechen, die bei diesen Brand-\nbek\u00e4mpfungen viel leisten. Ich m\u00f6chte unseren damit \nbefassten Institutionen danken und gleichzeitig dazu \naufrufen, weiter konsequent die Ursachen zu erforschen \nund diese, wenn m\u00f6glich, abzustellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Links-\nfraktion auf; Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Frage der Kl\u00e4rung und Vermei-\ndung der h\u00e4ufigen Br\u00e4nde in Abfallbehandlungs- und \nRecyclinganlagen geht \u00fcber den Bereich des Umwelt- und \nBrandschutzes weit hinaus. Das Thema ist geeignet, in der \nBev\u00f6lkerung Misstrauen gegen Firmen und Beh\u00f6rden \nhervorzurufen. Die Erfahrungen mit dem K\u00f6lner M\u00fcll-\nskandal waren pr\u00e4gend f\u00fcr das Gef\u00fchl, dass es beim M\u00fcll \n\u201estinkt\u201c bzw. die M\u00fcllentsorgung auch in Sachsen anf\u00e4llig \nf\u00fcr kriminelle Gesch\u00e4ftemacher sein k\u00f6nnte. \n\nDaher ist es notwendig, die ungekl\u00e4rten Vorf\u00e4lle bzw. die \nUrsachen der Br\u00e4nde aufzukl\u00e4ren, damit kein Platz f\u00fcr \nVermutungen bleibt, dass wom\u00f6glich nicht mehr alles mit \nrechten Dingen zugeht, weil die sich selbst entflammende \nEntsorgung vielleicht billiger als die umweltfreundliche \nund vorschriftsm\u00e4\u00dfige Entsorgung ist. \n\nUm die offensichtlich bestehende akute Brandgefahr \neinzud\u00e4mmen, fordern wir mehr \u00dcberwachung, Kontrolle \nund Messstellen, um die Temperaturen in den zwischen-\ngelagerten Entsorgungsbergen zu messen. \n\nZu \u00fcberlegen ist weiterhin, ob die zu verwertenden Stoffe \nin einer praktikablen Form bewegt werden m\u00fcssen, damit \ndiese brandausl\u00f6senden Temperaturen \u2013 wie jetzt in \nLeipzig m\u00f6glicherweise geschehen, wenn man der \u201eLeip-\nziger Volkszeitung\u201c vom Wochenende Glauben schenken \ndarf \u2013 nicht entstehen k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen ist in 27 % \naller F\u00e4lle seit 2003 die Selbstentz\u00fcndung als Ursache f\u00fcr \ndie Br\u00e4nde anzusehen. In 20 F\u00e4llen geht die Staatsregie-\nrung von Brandstiftung aus. Hier ist zu hinterfragen, ob \nnicht nur bei den Lagerbedingungen bessere und h\u00f6here \nStandards anzuwenden sind, sondern auch die M\u00f6glich-\nkeiten des unbefugten Betretens des Gel\u00e4ndes von Recyc-\nlingfirmen verringert werden m\u00fcssen. \n\nAuch die Feuerwehren vor Ort m\u00fcssen \u2013 vor allem in \nGebieten mit Recyclingfirmen \u2013 mit besserer Technik \nausgestattet werden, die es erlaubt, bei Br\u00e4nden die \ntats\u00e4chliche Gefahr durch Giftstoffe festzustellen. \n\nMir scheinen deshalb die Aussagen der Staatsregierung in \nder Antwort auf die Kleine Anfrage des Abg. Lichdi \nwenig glaubw\u00fcrdig, dass alle derzeitigen Bestimmungen \nzur Lagerung und Entsorgung in den s\u00e4chsischen Recyc-\nlingfirmen ausreichend sind, wenn es in den letzten vier \nJahren bis zum Oktober 2007 59-mal gebrannt hat. Daher \nist die geforderte Einsetzung der Arbeitsgruppe richtig. \nWir werden dem Antrag der Kolleginnen und Kollegen \nder GR\u00dcNE-Fraktion zustimmen und sehr gespannt auf \nden Bericht der Staatsregierung warten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Deicke \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ausgangspunkt f\u00fcr diese \n\n 7662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nheutige Debatte ist die Tatsache, dass es in der Vergan-\ngenheit zu einer Reihe von Br\u00e4nden in Abfallbehand-\nlungs- und Recyclinganlagen gekommen ist. Daraus leiten \nnun die GR\u00dcNEN die Schlussfolgerung ab, dass es \nerheblichen Aufkl\u00e4rungsbedarf g\u00e4be. Deshalb soll eine \ninterministerielle Arbeitsgruppe Ermittlungen durchf\u00fch-\nren und verschiedene Sachverhalte bewerten. \n\nOb es \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig ist, ohne erkennbare Rechts-\ngrundlage die von Ihnen begehrten Informationen von \neiner willk\u00fcrlich eingesetzten Gruppe ministerieller \nBediensteter zusammentragen zu lassen, halte ich f\u00fcr \nmehr als fraglich. Zumindest gewinnt man den Eindruck, \nals ginge es Ihnen um Befugnisse, die sonst nur Ermitt-\nlungsbeh\u00f6rden zustehen. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es, dass \ndurch die Br\u00e4nde auch gro\u00dfe Mengen an DSD-\nPlasteabf\u00e4llen beseitigt und dadurch den Entsorgungsfir-\nmen nicht unerhebliche Kosten erspart wurden. Unter-\nschwellig wird damit unterstellt, dass es in den Unter-\nnehmen kriminelle Machenschaften in Form der soge-\nnannten hei\u00dfen Entsorgung g\u00e4be. \n\nDass es in den konkreten F\u00e4llen ein wirtschaftliches \nInteresse an den Br\u00e4nden gegeben habe, ist allerdings \nnicht nachvollziehbar. Vielmehr belegt die Aufz\u00e4hlung \nder Br\u00e4nde, wie sie in der Begr\u00fcndung angegeben ist, das \nGegenteil, denn in fast allen F\u00e4llen brannte nicht nur das \nRecyclingmaterial ab, sondern wurden auch Geb\u00e4ude und \nAnlagen vernichtet. Die Sch\u00e4den sind zum gro\u00dfen Teil \nerheblich. Hinzu kommt, dass in Zeiten steigender Welt-\nmarktpreise f\u00fcr Prim\u00e4rrohstoffe Sekund\u00e4rrohstoffe zu-\nnehmend gewinnbringend vermarktet werden k\u00f6nnen. \nDas gilt f\u00fcr Kunststoffe ebenso wie f\u00fcr Altpapier, Altholz \noder Altgummi. Bemerkenswert ist die Entwicklung \ngerade bei DSD-Kunststoffen. Mit PE-Folie l\u00e4sst sich \nheute zum Beispiel ein Preis von etwa 180 Euro pro \nTonne erzielen. \n\nIch vermute allerdings, dass es Ihnen vielmehr um die \nProbleme gehen k\u00f6nnte, die es momentan mit den mittel- \nund hochkalorischen Fraktionen gibt, die aus mechanisch-\nbiologischen Abfallbehandlungsanlagen ausgeschleust \nwerden. Das h\u00e4tten Sie aber dann in Ihrem Antrag so \nbenennen m\u00fcssen. Jedenfalls sind das die F\u00e4lle, bei denen \nein Entsorgungsunternehmen ein wirtschaftliches Interes-\nse haben k\u00f6nnte, weil es f\u00fcr die energetische Verwertung \nmomentan noch Engp\u00e4sse gibt und daher hierf\u00fcr erhebli-\nche Zuzahlungen get\u00e4tigt werden m\u00fcssen. Diese liegen \nzum Beispiel bei einer Mitverbrennung in Zementwerken \nund \u00e4hnlichen Betrieben in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von circa \n30 Euro pro Tonne, bei Ersatzbrennstoff-Kraftwerken \nsogar bei bis zu 110 Euro pro Tonne. Das bedeutet auch, \ndass das Material, das momentan nicht verwertet werden \nkann, zwischengelagert werden muss. Es ist bekannt, dass \ndieses Material zu Selbsterhitzung neigt und eine h\u00e4ufige \nUrsache f\u00fcr Br\u00e4nde in Lagern von hochkalorischen \nAbf\u00e4llen nicht nur in Sachsen ist. \n\nBei den bisher in Sachsen genehmigten Zwischenlagern \nf\u00fcr hochkalorische Abf\u00e4lle wurden fachtechnische Stel-\nlungnahmen der Brandschutzbeh\u00f6rden sowie Brand-\n\nschutzkonzepte und Brandschutzgutachten vorgelegt. Sie \nsind Genehmigungsbestandteile und entsprechend zu \nbeachten. Unklar ist mir auch, warum Sie nur die H\u00e4lfte \nder Br\u00e4nde als Anlass f\u00fcr weitere Aufkl\u00e4rung sehen. Sie \nm\u00fcssen mir auseinandersetzen, wieso Sie nur weiteren \nAufkl\u00e4rungsbedarf bei den F\u00e4llen sehen, in denen Brand-\nstiftung und Selbstentz\u00fcndung eine Rolle spielen. Was ist \ndenn mit den anderen 50 %? Dazu z\u00e4hlen eine ganze \nReihe unklarer F\u00e4lle sowie technische Defekte. Die sollen \nwohl nicht analysiert werden? \n\nDann fordern Sie eine Verbesserung der \u00dcberwachung. \nDazu will ich Folgendes anmerken. Die Pflicht zu kon-\ntrollieren, ob die geltenden abfallrechtlichen und sonsti-\ngen genehmigungsrechtlichen Anforderungen eingehalten \nwerden, hat grunds\u00e4tzlich zun\u00e4chst der Betreiber selbst. \nDie meisten Betreiber sind Entsorgungsfachbetriebe. Das \nbedeutet, dass sie sich j\u00e4hrlich einer freiwilligen \u00dcberwa-\nchung durch eine technische \u00dcberwachungsorganisation \nunterziehen. Eine Zertifizierung als Entsorgungsfachbe-\ntrieb erfolgt nur, soweit festgestellt ist, dass die in der \nEntsorgungsfachbetriebeverordnung genannten Anforde-\nrungen erf\u00fcllt sind und die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dem \n\u00dcberwachungsvertrag zugestimmt hat. Ziel ist dabei eine \nVereinfachung der beh\u00f6rdlichen Kontrolle, also eine \nDeregulierung der \u00dcberwachung. \n\nZu den Anforderungen geh\u00f6ren die Betriebsorganisation, \ndie personelle Ausstattung, der Versicherungsschutz, die \nT\u00e4tigkeiten sowie das F\u00fchren eines Betriebstagebuches. \nHier sind unter anderem auch die besonderen Vorkomm-\nnisse zu dokumentieren. Die gesetzliche Aufbewahrungs-\nfrist betr\u00e4gt hierf\u00fcr f\u00fcnf Jahre. \n\nMeine Damen und Herren, ich fasse zusammen. Sie \nsollten die Aufkl\u00e4rung der Brandursachen getrost den \nzust\u00e4ndigen Ermittlungsbeh\u00f6rden \u00fcberlassen. Mit der \nForderung nach einer interministeriellen Arbeitsgruppe \nunterstellen Sie, dass die Ermittlungs- und \u00dcberwa-\nchungsbeh\u00f6rden entweder nicht willens oder nicht in der \nLage sind, ihre Aufgaben ordnungsgem\u00e4\u00df zu erf\u00fcllen. \nAlles in allem spricht aus Ihrem Antrag ein abgrundtiefes \nMisstrauen gegen\u00fcber den Ermittlungs- und \u00dcberwa-\nchungsbeh\u00f6rden. Diese Beh\u00f6rden leisten aus unserer \nSicht eine gute Arbeit. \n\nSo ist die Ursache f\u00fcr den am 13. Oktober auf dem \nGel\u00e4nde der Entsorgungsfirma SERO in Leipzig ausge-\nbrochenen Gro\u00dfbrand bereits aufgekl\u00e4rt. Die Polizei hat \ndar\u00fcber am 1. November informiert. Sie teilte mit, dass \ndie Ursache f\u00fcr diesen Brand Selbstentz\u00fcndung gewesen \nist und \u2013 es ist sehr wichtig, dass ich das noch einmal \nbetone \u2013 dass die betroffene Firma nicht gegen Vorschrif-\nten versto\u00dfen hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nhat keine Redezeit mehr. Die FDP-Fraktion erh\u00e4lt das \nWort. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\n 7663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! \n\n58-mal hat es seit Januar 2003 bis heute in Sachsen in \nAbfall- und Recyclinganlagen gebrannt. Das entspricht \netwas mehr als einem Brandfall pro Monat. Dem muss in \nder Tat nachgegangen werden. Die Staatsregierung weist \nin ihrer Antwort auf die Kleine Anfrage von Johannes \nLichdi zu den Br\u00e4nden in s\u00e4chsischen Recyclingfirmen zu \nRecht darauf hin, dass aufgrund dieser Entwicklung die \n\u00dcberwachungst\u00e4tigkeiten in diesem Bereich intensiviert \nworden sind. Zur Vermeidung gleicher oder \u00e4hnlicher \nEreignisse haben die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fcr Immissi-\nonsschutz, Arbeits- und Brandschutz weitere Ma\u00dfnahmen \ngefordert. Diese Ma\u00dfnahmen werden hinsichtlich der \nRealisierung und Einhaltung \u00fcberwacht und \u00fcberpr\u00fcft. \nAu\u00dferdem sind die von der Staatsanwaltschaft beauftrag-\nten Gutachten in die erfolgten Untersuchungen einbezo-\ngen worden. Bei Genehmigungsverfahren werden die \nneuen Erkenntnisse aus der staatsanwaltlich veranlassten \nUntersuchung ebenfalls in die Pr\u00fcfung einbezogen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nNach Stand der Technik und bei Einhaltung aller Vor-\nschriften und dem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betrieb der Anlagen \ngelten die bestehenden Brandschutzvorschriften und \nKontrollma\u00dfnahmen als absolut ausreichend. Nach \nbesonderen Ereignissen werden die Kontrollzyklen durch \ndie Beh\u00f6rden sowieso verk\u00fcrzt. \n\nLiebe Fraktion der GR\u00dcNEN! Sachsen ist sowieso nicht \nSeveso. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun kommen Sie mit so einem Antrag und fordern \nunverz\u00fcglich eine interministerielle Arbeitsgruppe, die, \nwenn ich das richtig deute, aus einer Gruppe von Beamten \nbesteht, die \u00fcber das derzeit M\u00f6gliche und Notwendige \nhinaus einen f\u00fcr mich unglaublichen Berichts- und Ma\u00df-\nnahmenkatalog erarbeiten soll. Ich habe mich bei der \nLekt\u00fcre gefragt, wie viel Zeit Sie dem Ganzen einr\u00e4umen, \nund mich dann wirklich erschreckt, dass Sie diesem Wust \nan B\u00fcrokratie nur bis Ende M\u00e4rz Zeit zur Vorlage geben. \nWir glauben nicht, dass die von Ihnen geforderten Berich-\nte in dieser Form und in der personellen Besetzung \nerarbeitet werden k\u00f6nnen. Ich glaube auch nicht, dass \nsolche Berichte notwendig sind, zum Beispiel ein Anord-\nnungskatalog der Eigen\u00fcberwachung drei Jahre vor einem \nBrandereignis. Das ist \u00fcberbordende B\u00fcrokratie und nutzt \nniemandem. \n\nDer von Ihnen unter Punkt 8 geforderte Bericht zur \nKorruptionsgefahr im Bereich der zust\u00e4ndigen Umwelt-\nbeh\u00f6rden ist nach meiner Meinung ein Schlag ins Gesicht \naller in der Umweltbeh\u00f6rde t\u00e4tigen Mitarbeiter. Es ist \nschlicht eine Frechheit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEs geht ja noch weiter. Die Br\u00e4nde h\u00e4tten auch Plasteab-\nf\u00e4lle vernichtet. Das ist sicher so. In der Regel wird etwas \nvernichtet, wenn es brennt. Aber in Ihrer Begr\u00fcndung \n\nhei\u00dft es, man munkelt in der \u00d6ffentlichkeit, dass die \nEntsorgungsfirmen die Br\u00e4nde selbst legen w\u00fcrden, um \nKosten bei der Entsorgung von Abf\u00e4llen aus dem Dualen \nSystem zu sparen. Es ist einfach abstrus, dass irgendje-\nmand seine Abfallentsorgungsanlage abfackelt, um \nKosten zu sparen. Das ist vollkommen abstrus. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, ich nehme es Ihnen nat\u00fcrlich nicht \n\u00fcbel, dass das ein Antrag von Herrn Lichdi ist. Er wird \nsicherlich diese Rede am PC verfolgen, auch wenn er \nkrank ist. \n\nDieser Antrag reiht sich nahtlos in die Reihe Ihrer Hetzan-\ntr\u00e4ge gegen s\u00e4chsische Firmen ein. Mir klingen noch die \nOhren, wenn ich an Ihre Dioxinantr\u00e4ge denke, die eine \neinzige Hetze gegen die Firma Feralpi waren. Hauptsa-\nche, Sie haben immer ein sch\u00f6nes Angst- und Schre-\nckensszenario, mit dem Sie die B\u00fcrger in Sachsen behel-\nligen k\u00f6nnen! \n\nAber ganz im Ernst, Br\u00e4nde sind schlimm, m\u00fcssen \nm\u00f6glichst vermieden und die Brandursachen aufgekl\u00e4rt \nwerden. Das geschieht mit Fachleuten vor Ort. Es wird \ngegenw\u00e4rtig alles menschen- und technisch M\u00f6gliche \nschon getan. Ihr Antrag tr\u00e4gt nicht zum Brandschutz in \nSachsen bei. Er dient maximal als Z\u00fcndhilfe in meinem \nKamin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegen jetzt keine \nWortmeldungen aus den Fraktionen mehr vor. \u2013 Dann \nerh\u00e4lt die Staatsregierung das Wort. Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung nimmt die j\u00fcngsten Br\u00e4nde bei den Abfallbehand-\nlungs- und Recyclinganlagen sehr ernst. Mein Haus hat \nbereits erste Schritte in die Wege geleitet. \n\nIn diesen Tagen ist eine Sonder\u00fcberwachung in den \nAbfallbehandlungs- und Recyclinganlagen angelaufen. \nDiese wird gemeinsam von Umweltfach- und Brand-\nschutzbeh\u00f6rden durchgef\u00fchrt. Hierbei werden insbeson-\ndere die Ma\u00dfnahmen beim vorbeugenden Brandschutz \nund die gelagerten Mengen \u00fcberpr\u00fcft. \n\nDie Sonder\u00fcberwachung wird noch im Dezember dieses \nJahres abgeschlossen sein. Die Ergebnisse werden dann \nbilateral zwischen dem SMUL und dem SMI ausgewertet. \nGegebenenfalls werden weitere Ma\u00dfnahmen festgelegt. \nDieses Zusammenspiel hat sich in der Verwaltung viel-\nfach bew\u00e4hrt, ohne dass hierf\u00fcr immer gleich nach inter-\nministeriellen Arbeitsgruppen geschrien werden muss. \n\nMeine Damen und Herren! Eine H\u00e4ufung von Brander-\neignissen bei den Anlagen ist unbestritten. Aber wir \nm\u00fcssen uns vor Augen halten, dass h\u00f6chstens bei einem \nDrittel von Selbstentz\u00fcndungen ausgegangen werden \n\n 7664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nErstens: Wir halten es f\u00fcr nicht ausgeschlossen \u2013 vorsich-\ntig gesagt \u2013, dass bei den Br\u00e4nden in Recycling- und \nAbfallbehandlungsanlagen nachgeholfen wurde. Deshalb \nist f\u00fcr meine Fraktion zur Bewertung der Br\u00e4nde die \nKenntnis \u00fcber die H\u00f6he der entstandenen Sch\u00e4den, \u00fcber \nderen versicherungsm\u00e4\u00dfige Abdeckung sowie \u00fcber die \nKosten, die bei einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Entsorgung des \nverbrannten Materials entstanden w\u00e4ren, unabdingbar. \n\nkann. Nur in diesen F\u00e4llen k\u00f6nnen wir pr\u00e4ventiv durch \ntechnische und organisatorische Ma\u00dfnahmen eine Verbes-\nserung erreichen. Der kriminellen Energie eines Brand-\nstifters kann nur bedingt pr\u00e4ventiv entgegengewirkt \nwerden. \n\nIn enger Zusammenarbeit mit den Anlagenbetreibern und \nder Ortspolizei werden wir versuchen, auch hier mehr \nSicherheit zu schaffen. \n\nAbfallbehandlungs- und Recyclinganlagen stehen schon \nseit vielen Jahren im speziellen Fokus der Staatsregie-\nrung. Der Abg. Kollege Heinz hat hierauf schon hinge-\nwiesen, wof\u00fcr ich ihm dankbar bin. \n\nWir haben die \u00dcberwachungst\u00e4tigkeit schon in den \nvergangenen Jahren intensiviert und diese Anlagen in \nbesondere Schwerpunkt\u00fcberwachungen einbezogen, auch \nund gerade in Bezug auf den Brandschutz. \n\nAuf Initiative des Freistaates Sachsen wurde im Bundes-\nImmissionsschutzgesetz die Pflicht verankert, Sicherheits-\nleistungen f\u00fcr die gelagerten Abf\u00e4lle zu hinterlegen. \nDadurch und dank unseres konsequenten Vollzugs sind \nAbfallentsorgungsanlagen mit Bergen von zur\u00fcckgelasse-\nnem M\u00fcll \u00e4u\u00dferst selten geworden. Nun gilt es, in diesen \nAnlagen den vorbeugenden Brandschutz weiter zu st\u00e4r-\nken, damit die aufgetretenen Brandereignisse rasch der \nVergangenheit angeh\u00f6ren. Hierzu sollten wir zun\u00e4chst die \nErgebnisse der gemeinsamen Sonder\u00fcberwachung abwar-\nten. \n\nDie Thematik wurde erkannt. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \narbeiten bereits mit dem dort vorhandenen Fachverstand. \nInsofern ben\u00f6tigen wir keine zus\u00e4tzliche interministerielle \nArbeitsgruppe. Sie w\u00fcrde zu keiner Verbesserung der \nSituation beitragen. Ich empfehle daher, den Antrag \nabzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, Sie haben Gelegenheit zum Schlusswort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Schluss noch \nauf einige ausgew\u00e4hlte Aspekte unseres Antrages einge-\nhen. Wir fordern eine unverz\u00fcglich einzurichtende inter-\nministerielle Arbeitsgruppe. Sie haben es eben erw\u00e4hnt \nund nicht so richtig gut finden k\u00f6nnen. In dieser sollen \nneben dem SMUL und seinen nachgeordneten Beh\u00f6rden \nauch das SMI und \u2013 ganz wichtig f\u00fcr uns \u2013 externe \nunabh\u00e4ngige Experten mitwirken. Die Arbeitsgruppe soll \nbis zum 31. Mai 2008 ihren Abschlussbericht vorlegen. \n\nDie einzelnen Schwerpunkte, die unser Antrag legt, \nm\u00f6chte ich noch einmal kurz skizzieren. \n\nZweitens: Diese Arbeitsgruppe soll ebenfalls untersuchen, \nob die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die betroffenen Anlagen \nbislang ordnungsgem\u00e4\u00df kontrolliert haben. Besonders \nwichtig ist f\u00fcr uns zu fragen, ob die Beh\u00f6rden nach der \ngeplanten Verwaltungsreform auch weiterhin in der Lage \nsein werden, ihre Aufgaben vollst\u00e4ndig wahrzunehmen. \n\nDrittens: Der Vollzug abfall- und bodenrechtlicher Vor-\nschriften ist ein korruptionsgef\u00e4hrdeter Bereich im Sinne \nder Verwaltungsvorschrift Korruptionsbek\u00e4mpfung. \nDiesen Umstand best\u00e4tigt uns die Staatsregierung aus-\ndr\u00fccklich auf eine Frage in unserer Gro\u00dfen Anfrage zur \nVerwaltungsreform, Drucksache 4/4840. Deshalb soll \nuntersucht werden, ob die jetzige und k\u00fcnftige Personal-\nausstattung in den Beh\u00f6rden ausreicht, um Ma\u00dfnahmen \nzur Korruptionsbek\u00e4mpfung zu erm\u00f6glichen. \n\nViertens: Schlie\u00dflich erwarten wir von dem Arbeitsgremi-\num Vorschl\u00e4ge zur Neuregelung der Standards zur effek-\ntiven Verhinderung von Brandgefahren und der Gef\u00e4hr-\ndung der Gesundheit von Mensch und Natur. \n\nNun noch ein paar Anmerkungen zu meinen Vorrednern: \nHerr Heinz, mit der Formulierung, \u201edann haben die eben \nPech gehabt\u201c \u2013 n\u00e4mlich die Anwohner, die ihre Fenster \nge\u00f6ffnet halten \u2013, finde ich, nehmen Sie Betroffene nicht \nausreichend ernst. \n\nHerr G\u00fcnther, bei Ihnen ist es schwierig, \u00fcberhaupt darauf \neinzugehen. Die liberale L\u00f6sung, wenn keine Streichh\u00f6l-\nzer mehr vorhanden sind, werden Brandstiftungen kein \nProblem mehr sein, halte ich f\u00fcr au\u00dferordentlich schwie-\nrig. \n\nWenigstens habe ich bei Minister W\u00f6ller ein gewisses \nProblembewusstsein erkannt, das mich nicht ganz unzu-\nfrieden zur\u00fcckl\u00e4sst. Ich bitte dennoch um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Pr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur Ab-\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/10182 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen, aber einige \nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mehrheitlich \nabgelehnt und die Drucksache demzufolge nicht beschlos-\nsen. Wir beenden den Tagesordnungspunkt 8. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 7665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAktualisierte GA-Anmeldung Rahmenplan 2007 \u2013 2010  \nder Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes \nDrucksache 4/8594, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/10113, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Redezeit vorgesehen. Ich frage dennoch, ob \nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann frage ich den Berichterstatter des Ausschusses, \nHerrn Heinz, ob Sie noch das Wort w\u00fcnschen. \n\n(Zuruf von der CDU: Wehe!) \n\n\u2013 Nein. Dann stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in der \nDrucksache 4/10113 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Der Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses ist mehrheitlich zugestimmt worden. Wir k\u00f6nnen den \nTagesordnungspunkt 9 damit beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nAnmeldung zu den Rahmenpl\u00e4nen 2006 \u2013 2009 und 2007 \u2013 2010  \nder Gemeinschaftsaufgabe zur Verbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes \nDrucksache 4/6560, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/10114, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist wiederum keine allgemeine Redezeit vorgesehen. \nIch frage dennoch, ob jemand dazu sprechen m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann stimmen wir \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft in der Drucksache 4/10114 ab. Ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen ist dieser Beschlussempfehlung \nmehrheitlich gefolgt worden. Wir k\u00f6nnen den Tagesord-\nnungspunkt 10 beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/10117, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \nob sich jemand dazu \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. \n\n(Zurufe: Nein!) \n\n\u2013 Nein. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, \nHerr Pfeifer, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, stimmen wir \nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses in der Drucksache 4/10117 ab. Ich \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nUnd Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist \nder Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses mehrheitlich gefolgt und die Drucksache best\u00e4-\ntigt worden. Der Tagesordnungspunkt 11 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 7666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/10194 \n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Dann kommen wir zur Abstimmung. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \nwird ein anderes Stimmverhalten angezeigt. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Damit ist der Sammeldrucksache, \nDrucksache 4/10194, insoweit im Sinne des \u00a7 99 Abs. 7 \nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt \nworden. Der Tagesordnungspunkt 12 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/10195 \n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen als Drucksache 4/10195 die Sammeldrucksache \nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen vor. \nIch frage, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen \nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist \noffensichtlich nicht der Fall. \n\nDa kein Verlangen der Fraktionen nach Aussprache \nvorliegt, kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Fraktionen DIE LINKE, NPD \nund GR\u00dcNE ihre abweichende Meinung bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen zu Drucksache 4/10195 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich f\u00fcr \ndie \u00fcbrigen Beschlussempfehlungen die Zustimmung des \nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDamit ist der Sammeldrucksache, Drucksache 4/10195, \ninsoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndurch den Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungs-\npunkt 13 ist beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist auch \ndie Tagesordnung der 92. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen \nLandtages abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat die 93. Sitzung \nf\u00fcr morgen, Freitag, den 9. November 2007, 10:00 Uhr, \neinberufen. Die Einladung liegt Ihnen vor. \n\nDie 92. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten und sch\u00f6nen \nFeierabend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:52 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 92. Sitzung 8. November 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 7668\n\n\n",
    "status": 200
}