{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-06-28T16:43:02Z",
        "Last-Modified": "2005-06-30T05:29:05Z",
        "Last-Save-Date": "2005-06-30T05:29:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "362",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-06-28T16:43:02Z",
        "date": "2005-06-30T05:29:05Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/19 20.05.2005",
        "dcterms:created": "2005-06-28T16:43:02Z",
        "dcterms:modified": "2005-06-30T05:29:05Z",
        "meta:creation-date": "2005-06-28T16:43:02Z",
        "meta:save-date": "2005-06-30T05:29:05Z",
        "modified": "2005-06-30T05:29:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1804",
            "2756",
            "2207",
            "52",
            "4816",
            "4574",
            "4572",
            "4502",
            "5291",
            "3320",
            "4367",
            "4586",
            "4918",
            "4574",
            "4861",
            "4683",
            "5054",
            "4593",
            "4723",
            "4152",
            "4515",
            "4054",
            "4455",
            "4247",
            "4768",
            "4228",
            "3714",
            "3789",
            "4181",
            "4346",
            "4526",
            "4837",
            "4641",
            "4314",
            "4346",
            "4641",
            "4778",
            "4761",
            "3948",
            "5202",
            "5038",
            "5168",
            "5068",
            "4957",
            "4682",
            "4673",
            "5265",
            "4782",
            "5181",
            "5072",
            "5038",
            "5424",
            "4464",
            "4654",
            "4817",
            "5077",
            "4913",
            "4806",
            "4925",
            "3488",
            "4638",
            "5182",
            "4977",
            "4906",
            "5493",
            "5224",
            "5450",
            "4234",
            "4998",
            "4861",
            "5328",
            "5374",
            "4312",
            "5383",
            "5259",
            "4973",
            "4816",
            "4090",
            "4082",
            "4967",
            "4689",
            "4689",
            "4910",
            "3722",
            "2372",
            "298"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-06-28T16:43:02Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-06-30T05:29:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/19 20.05.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_19_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/19 20.05.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d483dc4e-55b0-4786-af6b-3f98836e1efa",
        "xmpTPg:NPages": "86"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/19 20.05.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1449\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1449\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1449\nHeinz Lehmann, CDU 1449\nKlaus Bartl, PDS 1449\nHorst Wehner, PDS 1450\nMartin Dulig, SPD 1450\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1450\nMartin Dulig, SPD 1450\n\n1 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nZweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des\nStaatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen\nSparkassen- und Giroverband\nDrucksache 4/1593, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1451\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1451\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1452\n\n2 1. Lesung des Entwurfs Schulgesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Schulgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulG)\nDrucksache 4/1621, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 1452\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1452\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1454\n\n3 Aktuelle Stunde 1454\n1. Aktuelle Debatte\nZum Stand der Tarifverhandlungen im\n\u00f6ffentlichen Dienst und insbesondere im\nSchulbereich\nAntrag der Fraktion der PDS 1454\n\nCornelia Falken, PDS 1454\n\nLars Rohwer, CDU 1455\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1455\nLars Rohwer, CDU 1456\nStefan Brangs, SPD 1456\nMatthias Paul, NPD 1457\nTorsten Herbst, FDP 1458\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1458\nDr. Michael Friedrich, PDS 1459\nCornelia Falken, PDS 1460\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1460\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1461\n\n2. Aktuelle Debatte\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Polizeieinsatzes\nam 1. Mai in Leipzig\nAntrag der Fraktion der B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN 1462\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1462\nRolf Seidel, CDU 1463\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 1464\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1465\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 1465\nMargit Weihnert, SPD 1466\nUwe Leichsenring, NPD 1467\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1467\nUwe Leichsenring, NPD 1467\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1468\nUwe Leichsenring, NPD 1468\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1468\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1469\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1470\nHeinz Eggert, CDU 1470\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1470\nHeinz Eggert, CDU 1470\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1470\nMargit Weihnert, SPD 1471\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1471\nRobert Clemen, CDU 1471\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1471\n\nPlenarprotokoll 4/19\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n19. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 20. Mai 2005, Plenarsaal Schluss: 19:15 Uhr\n\n\n\nSebastian Scheel, PDS 1471\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1471\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1472\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1472\nUwe Leichsenring, NPD 1472\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1472\nUwe Leichsenring, NPD 1472\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1473\nUwe Leichsenring, NPD 1473\nKlaus Bartl, PDS 1474\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1475\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1476\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1477\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1477\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1478\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1478\nKlaus Bartl, PDS 1479\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1479\nKlaus Bartl, PDS 1480\nUwe Leichsenring, NPD 1481\nKlaus Bartl, PDS 1482\nUwe Leichsenring, NPD 1482\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1482\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1482\nMargit Weihnert, SPD 1483\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 4/1599 1483\n\n\u2013 Deutsche Post AG (Frage Nr. 1)\nKerstin K\u00f6ditz, PDS 1483\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1483\n\n\u2013 Wei\u00dferitztalbahn (Frage Nr. 3)\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1484\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1484\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1485\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1485\n\n\u2013 Fortbestand der Neuen Erba Lautex und\nvon 220 Arbeitspl\u00e4tzen in der Oberlausitz\n(Frage Nr. 2)\nBettina Simon, PDS 1485\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1485\nBettina Simon, PDS 1486\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1486\n\n\u2013 Drohende Schulschlie\u00dfungen im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz (Frage Nr. 4)\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1486\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1487\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1487\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1487\n\n\u2013 Stra\u00dfensch\u00e4den im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz (Frage Nr. 5)\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1487\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1487\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1488\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1488\n\n\u2013 Moorbad Bad Muskau (Frage Nr. 6)\nHeiko Kosel, PDS 1488\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1488\n\n\u2013 Schulnetz im Landkreis Kamenz\n(Frage Nr. 7)\nHeiko Kosel, PDS 1488\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1489\nHeiko Kosel, PDS 1489\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1489\n\n\u2013 Russischkurs am Gustav-Hertz-Gymna-\nsium Leipzig (Frage Nr. 8) 1489\nCornelia Falken, PDS 1489\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1489\n\n5 Ziel-1-F\u00f6rderung\nDrucksache 4/1548, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1490\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1490\nKarl Nolle, SPD 1491\nHeiko Hilker, PDS 1492\nKarl Nolle, SPD 1492\nHeiko Hilker, PDS 1492\nWinfried Petzold, NPD 1493\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1494\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1494\nMarko Schiemann, CDU 1495\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 1495\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1496\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/1728 1497\nHeiko Hilker, PDS 1497\nAbstimmung und Ablehnung 1497\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/1548 1497\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 1497\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz 1497\n\n6 Unverz\u00fcgliche \u00dcberarbeitung des Lehrplans\nGeschichte f\u00fcr die Mittelschulen\nDrucksache 4/0397, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 1498\n\nJulia Bonk, PDS 1498\nMartin Dulig, SPD 1499\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1500\nTorsten Herbst, FDP 1501\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1501\nCornelia Falken, PDS 1502\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1502\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1503\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/1700 1503\nTorsten Herbst, FDP 1503\nAbstimmung und Ablehnung 1504\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1504\nKarl Nolle, SPD 1504\n\nNamentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage 1504\nHelmut Gregert, CDU 1504\nAblehnung Drucksache 4/0397 1504\n\n7 Hospizangebote 1505\nDrucksache 4/0683, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 1505\n\nAlexander Krau\u00df, CDU 1505\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1506\nAlexander Krau\u00df, CDU 1507\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1507\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1508\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1508\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1508\nElke Altmann, PDS 1510\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1510\nJohannes Gerlach, SPD 1511\n\n8 Bevorzugte Einstellung von Bewerberinnen\nund Bewerbern mit reformp\u00e4dagogischer\nZusatzqualifikation in den s\u00e4chsischen\nSchuldienst\nDrucksache 4/1557, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1512\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1512\nAndreas Grapatin, CDU 1512\nCornelia Falken, PDS 1513\nMartin Dulig, SPD 1513\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1514\nTorsten Herbst, FDP 1514\nJulia Bonk, PDS 1515\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1516\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1516\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/1707 1517\nAbstimmung und Ablehnung 1517\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1557 1517\n\n9 Pr\u00e4ventionsgesetz\nDrucksache 4/1645, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der PDS 1517\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1517\nKarin Strempel, CDU 1517\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1519\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1519\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1520\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1521\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1521\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/1733 1522\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1522\nAbstimmung und Ablehnung 1522\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1645 1522\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1522\n\nKarin Strempel, CDU 1522\n\n10 Umsetzung des Beschlusses des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 23. Juni 2004 zu\nRegelungen des Anspruchs- und\nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes\nDrucksache 4/1675, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der PDS 1523\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1523\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1524\nJohannes Gerlach, SPD 1525\nUwe Leichsenring, NPD 1526\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1526\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1527\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1528\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1528\n\nAbstimmung und Ablehnung 1528\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1528\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1449\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 19. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nKagelmann, Frau Hermenau, Frau Dr. Schwarz, Frau\nNicolaus und Frau Roth.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unse-\nrer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezei-\nten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 5\nbis 8 festgelegt: CDU 64 Minuten, PDS 48 Minuten, SPD\n28 Minuten, NPD 28 Minuten, FDP 20 Minuten, GR\u00dcNE\n20 Minuten und die Staatsregierung 48 Minuten. Wie im-\nmer k\u00f6nnen die Fraktionen und die Staatsregierung diese\nRedezeiten unterschiedlich auf die Punkte verteilen.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 4/1635 \u201eErwartungen des S\u00e4chsischen Landtages\nzur Positionierung der Staatsregierung im Ratifizierungs-\nverfahren zur Europ\u00e4ischen Verfassung\u201c, Neufassung,\nvor. Ich bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um das\nRatifizierungsverfahren zur Europ\u00e4ischen Verfassung im\nBundesrat. Am 27. Mai findet die Beratung des Bundes-\nrates statt, in der die L\u00e4nder ihre Entscheidung \u00fcber die\nEurop\u00e4ische Verfassung treffen sollen. Der Landtag hat\ndie M\u00f6glichkeit, die Staatsregierung, was ihr Stimmver-\nhalten angeht, politisch zu binden. Wir sind der Auffas-\nsung, dass die Entscheidung auch tats\u00e4chlich durch den\nLandtag getroffen werden sollte.\n\nDer Antrag ist aus unserer Sicht aus dem Grund dring-\nlich, da die n\u00e4chste Landtagssitzung erst im Juni stattfin-\ndet und mithin bis zum 27. Mai keine Befassung auf\ndem normalen Wege der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich ist.\n\nUnd um gleich zwei anderen Punkten vorzubeugen, die\nwieder kommen k\u00f6nnten: Die Entscheidung des Deut-\nschen Bundestages, der Verfassung zuzustimmen und an\nden Bundesrat zu \u00fcberweisen, ist nach der Meldefrist ge-\ntroffen worden. Wir halten diese Frist ohnehin nicht f\u00fcr\nentscheidend, weil es das Recht unserer Fraktion ist,\neinen Dringlichen Antrag einzubringen, aber Fakt ist:\nErst nach der offiziellen Meldefrist f\u00fcr die Antr\u00e4ge der\nFraktionen f\u00fcr den Landtag hat der Bundestag \u00fcber die\nVerfassung abgestimmt. Logischerweise konnten wir erst\nab diesem Zeitpunkt, als klar war, dass der Bundesrat\nam 27. Mai endg\u00fcltig entscheiden wird, den entspre-\nchenden Dringlichen Antrag stellen. Er ist nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung dringlich, weil es auf anderem Weg\nkeine Entscheidungsfindung durch das Parlament mehr\ngeben kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die PDS-Fraktion hatte fristgerecht f\u00fcr die\nPlenarwoche eine Aktuelle Debatte zum Thema \u201eErwar-\ntungen des S\u00e4chsischen Landtages zur Position der\nStaatsregierung im Ratifizierungsverfahren zur Euro-\np\u00e4ischen Verfassung\u201c beantragt. Sie h\u00e4tte also bei dieser\nAktuellen Debatte ganz sauber darlegen k\u00f6nnen, was sie\nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung bei den Verhand-\nlungen im Bundesrat erwartet. Sie hat das nicht getan.\nVielmehr hat sie kurz vor der Sitzung des Pr\u00e4sidiums\ndiese Aktuelle Debatte in ihrem Thema ver\u00e4ndert und\nsich sozusagen gegen die Behandlung des Themas ent-\nschieden. Das erscheint uns als exemplarischer Spezial-\nfall f\u00fcr den Tatbestand einer selbst geschaffenen Dring-\nlichkeit.\nWas Herr Hahn heute vorgetragen hat, ist mit dem Sinn\nund den Buchstaben des \u00a7 54 GO nicht zu vereinbaren.\nWeil dem so ist und weil wir uns als regierungstragende\nFraktionen nicht nach Belieben an der Nase herumf\u00fchren\nlassen wollen, werden wir Ihre konstruierte Dringlichkeit\nablehnen.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Zun\u00e4chst einmal ist es\nSache einer jeden Fraktion in diesem Hause zu entschei-\nden, ob sie ein Thema, das sie in der St\u00e4tte der politi-\nschen Willensbildung anbringen will, per Verst\u00e4ndigung\nw\u00e4hrend der Aktuellen Stunde einbringt oder durch Be-\nschluss. Der feine Unterschied ist erstens, dass, nachdem\nder Bundestag entschieden hat, nur zu ratifizieren, und\nzweitens, nachdem Bundestagsabgeordnete verschiede-\nner Fraktionszugeh\u00f6rigkeit zum Beispiel die Problematik\nder Verfassungswidrigkeit in den Raum stellen, Bundes-\npr\u00e4sident K\u00f6hler erkl\u00e4rt, er werde die Ratifizierungs-\nurkunde erst ausfertigen, wenn zum Beispiel die Ent-\nscheidung \u00fcber die Klage der Bauarbeiter durch das\nBundesverfassungsgericht entschieden ist. So haben wir\nuns entschlossen, das nicht nur in der Debatte machen\nzu wollen, sondern per Beschluss entschieden haben zu\nwollen, wie sich der Landtag in Ansehung dieser Ent-\nwicklung der letzten Tage zu dieser Problematik stellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn das in Ihren Kopf nicht hineingeht und Sie mehr\noder weniger sch\u00f6pferisch auslegen, was in der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung steht oder nicht, dann k\u00f6nnen wir uns\nnicht anders behelfen, als das gestern gerade gew\u00e4hlte\nVerfassungsgericht in jeder Sitzung mit dem zu befassen,\nwer hier eigentlich die Minderheitenrechte sch\u00fctzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 4/1635 \u201eErwartungen des S\u00e4chsischen Land-\ntages zur Positionierung der Staatsregierung im Ratifizie-\nrungsverfahren zur Europ\u00e4ischen Verfassung\u201c zur Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1450\n\nstimmung. Wer der Dringlichkeit zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist die Dringlichkeit mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nIch bitte jetzt, dass die Fraktion der PDS einen weiteren\nAntrag hier einbringt, der als dringlich bezeichnet\nwurde. Es geht um die Drucksache 4/1645, Pr\u00e4ventions-\ngesetz.\n\nHorst Wehner, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich bitte Sie namens der Frak-\ntion der PDS, den Antrag in Drucksache 4/1645 f\u00fcr\ndringlich zu erkl\u00e4ren und diesen zur abschlie\u00dfenden Be-\nhandlung heute auf die Tagesordnung zu setzen. Auch\nhier haben wir den Fall, dass am 27. Mai in der Bundes-\nratssitzung das Gesetz zur St\u00e4rkung der gesundheit-\nlichen Pr\u00e4vention \u2013 das ist ein Gesetzentwurf der Bun-\ndesregierung \u2013 behandelt wird.\nDie PDS-Fraktion hat die Tagesordnung der Bundesrats-\nsitzung am 13. Mai zur Kenntnis bekommen und gleich\nan dem Tag einen Dringlichen Antrag auf den Weg ge-\nbracht. Es scheint aber auch inhaltlich notwendig, dass\nwir den Gegenstand des Antrages heute beraten, weil\nnach unserer Ansicht das in Rede stehende Gesetz nach-\nbesserungsbed\u00fcrftig ist, insbesondere deswegen, weil es\num die Beteiligung an der Finanzierung der Ma\u00dfnahmen\nzur Pr\u00e4vention von Bund und L\u00e4ndern geht und weil\ndie Sozialversicherungstr\u00e4ger durch Pr\u00e4ventionsleistun-\ngen nicht benachteiligt werden sollen. Bitte stellen Sie\ndie Dringlichkeit fest.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Nach \u00a7 54 GO k\u00f6nnen wir Dring-\nliche Antr\u00e4ge zulassen, wenn eine normale Behandlung\nnach \u00a7 53 nicht m\u00f6glich ist. Der Antragsschluss am Mon-\ntag, 12.00 Uhr bedeutet, bestimmte Fristen zu ber\u00fccksich-\ntigen. Die Tagesordnung des Bundesrates lag zu diesem\nZeitpunkt wohl noch nicht vor, so dass kein Antrag zur\nFrist nach \u00a7 53 Gesch\u00e4ftsordnung gestellt werden konnte\nund wir deshalb die Dringlichkeit dieses Antrages sehen.\nWir werden der Dringlichkeit zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Klaus Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrages der Frak-\ntion der PDS, Drucksache 4/1645, \u201ePr\u00e4ventionsgesetz\u201c,\nzur Abstimmung.\n\n(Heiterkeit)\n\nWer der Dringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndagegen und Stimmenthaltungen ist der Dringlichkeit\n\ndes Antrages mehrheitlich zugestimmt; wird dann als\nvorletzter Punkt in die Tagesordnung eingef\u00fcgt.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 4/1675, Umsetzung des Beschlusses des\nBundesverfassungsgerichtes vom 23. Juni 2004 zu Rege-\nlungen des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\ngesetzes, vor. Ich bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die Dringlichkeit ist dieselbe wie\nbeim ersten und zweiten Dringlichen Antrag. Von daher\nist es nat\u00fcrlich eigent\u00fcmlich, wenn bei dem einen Antrag\nmit der gleichen Begr\u00fcndung, n\u00e4mlich der Bundesratssit-\nzung am 27.05.2005 und der Ausgabe der Tagesordnung\nnach der Frist f\u00fcr die Einreichung der Antr\u00e4ge, einmal\nabgelehnt und einmal zugestimmt wird. Das ist v\u00f6llig\ngegen die Gesch\u00e4ftsordnung des Landtages. Das muss\nich ganz deutlich sagen.\nEs handelt sich um die gleiche Bundesratssitzung und\ndie gleiche Art und Weise der Dringlichkeit. Insofern\nkann ich mich hier nur wiederholen. Auch in diesem\nFall hat der Bundestag ein Gesetz verabschiedet. Dieses\nGesetz zur Regelung der Anspruchs- und Anwartschafts-\n\u00fcberf\u00fchrung wird jetzt im Bundesrat verhandelt. Die An-\ntragstellerin begehrt, dass sich der Landtag dazu positio-\nniert, und das geht nach der Gesch\u00e4ftsordnung nur noch\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages in der heutigen Sit-\nzung, weil im normalen Weg nach der Gesch\u00e4ftsordnung\neine Befassung nicht m\u00f6glich ist.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Das ist der Fall. Herr Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Der Unterschied zum ersten Antrag\nist, dass die Terminsetzung des Bundesrates zur Ratifi-\nzierung der Europ\u00e4ischen Verfassung viel l\u00e4ngerfristig\nbekannt war.\n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nIm Gegensatz zu dem Antrag, der uns hier vorliegt,\nkommen wir auf die \u00e4hnliche Begr\u00fcndung wie bei dem\nzweiten Dringlichen Antrag, dass die Tagesordnung des\nBundesrates zum Antragsschluss im Landtag noch nicht\nvorlag, der Termin der Bundesratssitzung am 27. Mai\nvor der n\u00e4chsten Landtagssitzung liegt und wir dement-\nsprechend die Dringlichkeit akzeptieren und annehmen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Bartl kann sitzen bleiben!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Also bringe ich den als\ndringlich bezeichneten Antrag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 4/1675, Umsetzung des Beschlusses des\nBundesverfassungsgerichtes vom 23. Juni 2004 zu Rege-\nlungen des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\ngesetzes, zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des\nAntrages zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist sie einstimmig so beschlossen und der An-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1451\n\ntrag wird ebenfalls an das Ende der Tagesordnung ein-\ngeordnet.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu\nder Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist offen-\nsichtlich nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\n\nTagesordnung mit den soeben beschlossenen Erweiterun-\ngen um zwei Tagesordnungspunkte f\u00fcr unsere heutige\nBeratung als beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag\nzur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen-\n\nund Giroverband\n\nDrucksache 4/1593, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache zu f\u00fchren. Es spricht daher nur die\nEinreicherin, die Staatsregierung. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der\nOstdeutsche Sparkassen- und Giroverband \u00fcbt f\u00fcr seine\nMitgliedsl\u00e4nder \u2013 das sind Brandenburg, Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt und auch der Freistaat\nSachsen \u2013 wichtige Funktionen aus. Deutlich will ich von\nhier aus darauf hinweisen. Wie Sie wissen, ist Th\u00fcringen\nnicht Mitglied des Ostdeutschen Sparkassen- und Giro-\nverbandes.\nDer OSGV unterst\u00fctzt die Sparkassen bei der Erarbei-\ntung von Markt- und Vertriebskonzeptionen sowie nat\u00fcr-\nlich bei der L\u00f6sung von betriebswirtschaftlichen, perso-\nnellen und Rechtsfragen. Er unterh\u00e4lt Beteiligungen an\nUnternehmen, die f\u00fcr die Sparkassen gesellschaftspoli-\ntisch von Bedeutung sind, wie beispielsweise die LBS,\nOstdeutsche Landesbausparkassen AG sowie nat\u00fcrlich\nauch Unternehmensbeteiligungen, die Dienstleistungsauf-\ngaben im Sparkassenbereich erf\u00fcllen.\n\nDie Pr\u00fcfstelle des Ostdeutschen Sparkassen- und Giro-\nverbandes ist Abschlusspr\u00fcfer der Sparkassen in diesen\nvon mir genannten Vertragsl\u00e4ndern.\n\nSchlie\u00dflich \u00fcbernimmt die Ostdeutsche Sparkassenakade-\nmie wichtige Aufgaben bei der Aus- und Weiterbildung\nder Sparkassenmitarbeiterinnen und -mitarbeiter.\n\nDer Ansto\u00df zu dem Ihnen nun vorliegenden Zweiten\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages kam aus\ndem Verband selbst. Im Wesentlichen geht es um Fol-\ngendes:\n\nSie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass die Zahl der Sparkassen\nim Verbandsgebiet seit Gr\u00fcndung des OSGV im Jahr 1991\ndurch Sparkassenvereinigungen von ehemals 149 eigen-\nst\u00e4ndigen Sparkassen, die es damals in den vier L\u00e4ndern\ngab, inzwischen auf 62 geschrumpft ist, nat\u00fcrlich durch\nFusionen. Diese Entwicklung, meine Damen und Herren,\nwird sich fortsetzen. Die Zahl 62 ist der Stand vom Sep-\ntember vorigen Jahres. Ich gehe davon aus, dass sich\nauch in Sachsen demn\u00e4chst durch Fusionen die Zahl der\nselbstst\u00e4ndigen Sparkassen weiter verringert. Das bringt\nmit sich, dass ein Gesch\u00e4ftsgebiet einer Sparkasse in der\nRegel mehrere kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften um-\nfasst und Tr\u00e4ger der Sparkassen ein Zweckverband ist.\nNach derzeitiger Rechtslage ist in diesen F\u00e4llen nur der\nZweckverband Mitglied des OSGV, nicht aber die hinter\n\ndem Zweckverband stehenden kommunalen Gebietsk\u00f6r-\nperschaften. Genau das, meine Damen und Herren, soll\nmit dieser \u00c4nderung des Staatsvertrages ver\u00e4ndert wer-\nden.\n\nEine entsprechende \u00c4nderung seiner Satzung hat \u00fcbri-\ngens der OSGV in seiner letzten Verbandsversammlung\nim Oktober 2004 bereits beschlossen. Der Verband war\nsich dar\u00fcber im Klaren, dass die Satzungs\u00e4nderung\nnat\u00fcrlich erst nach einer \u00c4nderung des Staatsvertrages\nin Kraft treten kann. Der Staatsvertrag l\u00e4sst in seiner der-\nzeit geltenden Fassung die gew\u00fcnschte Erweiterung des\nMitgliederkreises nicht zu. Er muss also entsprechend\nge\u00e4ndert werden.\n\nNeben der Erweiterung des Mitgliederkreises des Ver-\nbandes enth\u00e4lt der Ihnen nun vorliegende ge\u00e4nderte\nStaatsvertrag noch weitere neue Regelungen. Sie k\u00f6nnen\nsich vorstellen, dass der Wegfall der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaf-\ntung zum 19. Juli dieses Jahres nat\u00fcrlich Auswirkungen\nin Richtung des Ostdeutschen Sparkassen- und Girover-\nbandes hat, zwar nicht zum Inhalt, aber zu den Begriff-\nlichkeiten, die in dem alten Staatsvertrag verwendet wor-\nden sind.\n\nAuch die \u00c4nderung des Namens des Ostdeutschen Spar-\nkassen- und Giroverbandes ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren,\ndass die Girozentralen nicht zu den Mitgliedern des Ver-\nbandes z\u00e4hlen und die Kompetenz zur Aufstellung des\nJahresabschlusses sowie des Lageberichtes in die allei-\nnige Verantwortung des betreffenden Mitglieds des Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstandes gestellt wird. Nach den bis-\nherigen Regelungen im Staatsvertrag handelt es sich um\neine Aufgabe des gesamten Vorstandes.\n\nMeine Damen und Herren, ich halte die \u00c4nderung f\u00fcr\nberechtigt. Der OSGV sowie die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde sind zu dem Staatsvertrag angeh\u00f6rt worden und\ndie eingegangenen Stellungnahmen sind ber\u00fccksichtigt.\nDie Kabinette in den vier Mitgliedsl\u00e4ndern Mecklenburg-\nVorpommern, Sachsen-Anhalt, Brandenburg und Frei-\nstaat Sachsen haben den Staatsvertrag mittlerweile gebil-\nligt.\n\nIch hoffe, dass das Anliegen des Verbandes nunmehr\nauch Ihre werte Unterst\u00fctzung findet und dass Sie dem\nGesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des\nStaatsvertrages \u00fcber den OSGV nach Beratung in den zu-\nst\u00e4ndigen Gremien Ihre Zustimmung geben.\n\nHaben Sie herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1452\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes\nzum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsver-\ntrages \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und Girover-\nband an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 sowie an den Verfassungs-, Rechts- und\nEuropaausschuss zu \u00fcberweisen.\n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt 1 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Schulgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulG)\n\nDrucksache 4/1621, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs liegt auch hier keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht\ndaher nur die Einreicherin, die Fraktion der PDS. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich freue mich sehr, im S\u00e4ch-\nsischen Landtag heute in 1. Lesung den Entwurf der\nPDS-Fraktion f\u00fcr ein neues Schulgesetz einbringen zu\nk\u00f6nnen.\n\nWir sind der Auffassung, dass der Irrweg der CDU/\nSPD-Koalition, also der derzeitige Kurs des K\u00fcrzens,\nStreichens, Schlie\u00dfens und Entlassens im Bildungsbe-\nreich, schnellstens beendet werden muss. Aus unserer\nSicht ist die Zeit \u00fcberreif f\u00fcr einen grundlegenden Wech-\nsel im s\u00e4chsischen Schulsystem, und zwar hin zu mehr\nBildung, zu besserer Qualit\u00e4t und zu erh\u00f6hten Zukunfts-\nchancen f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen in diesem\nLand.\n\nDie Ihnen heute vorliegende Drucksache ist der erste\nKomplettentwurf f\u00fcr ein alternatives Schulgesetz, der\nseit 1991 hier im Landtag debattiert werden wird. Seit\nder Verabschiedung des Schulgesetzes vor knapp 14 Jah-\nren gab es von den Fraktionen oder von der Staatsregie-\nrung lediglich einige Einzelpunkte umfassende Novellie-\nrungen bis hin zu den j\u00fcngsten Minientw\u00fcrfen von FDP\nund GR\u00dcNEN. Die Schulstrukturen blieben jedoch im\nKern unangetastet. Wir als PDS-Fraktion wollen aber\nunter anderem auch diese Strukturen nachhaltig ver-\n\u00e4ndern.\n\nDas wollte urspr\u00fcnglich auch die SPD, die in der\n3. Wahlperiode den intern durchaus umstrittenen Ent-\nwurf f\u00fcr ein neues Gesetz zun\u00e4chst \u00fcber Jahre nur virtu-\nell ins Internet stellte, aber nicht in den Landtag ein-\nbrachte. Erst kurz vor den Landtagswahlen reichten die\nSozialdemokraten eine abgeschw\u00e4chte Version ihres\nSchulgesetzes auch f\u00f6rmlich im Parlament ein, wohl wis-\nsend, dass diese wegen der ablaufenden Wahlperiode\nnicht mehr behandelt werden w\u00fcrde. Die PDS-Fraktion\nmacht nun aber N\u00e4gel mit K\u00f6pfen.\n\nUnser Gesetzentwurf steht unter zwei zentralen Pr\u00e4mis-\nsen, n\u00e4mlich Modernisierung und Demokratisierung. Im\nMittelpunkt stehen dabei f\u00fcr uns die Verwirklichung des\nPrinzips der Chancengleichheit und eine qualitative Ver-\nbesserung der Bildung im Freistaat Sachsen, wozu auch\neine Flexibilisierung und insbesondere die Durchl\u00e4ssig-\n\nkeit des Systems geh\u00f6ren, um auch Sp\u00e4tentwicklern eine\nChance zu geben.\n\nNun zu einigen ausgew\u00e4hlten Punkten unseres Entwur-\nfes.\n\nEin besonderer Schutz wird dem sorbischen Volk einge-\nr\u00e4umt, wobei wir mit den vorgeschlagenen Regelungen\nauf entsprechende Vorschl\u00e4ge der Domowina zur\u00fcck-\ngegriffen haben, wenngleich wir nicht alle gew\u00fcnschten\nPunkte im Gesetz ber\u00fccksichtigen konnten. Die zentrale\nForderung aber, dass gegen den Willen der Domowina\nund auch des Rates f\u00fcr Sorbische Angelegenheiten keine\nsorbische Schule geschlossen werden darf, haben wir\naufgenommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBez\u00fcglich des Auftrags der Schule, also bei den Bil-\ndungs- und Erziehungszielen, haben wir uns bem\u00fcht,\nalle aktuellen Erkenntnisse aufzunehmen, von der Frage\nder Kompetenzentwicklung bis hin zur Globalisierungs-\nproblematik. Dabei haben wir auch versucht, m\u00f6glichst\nmoderne Formulierungen zu finden, sofern dies in einem\nGesetzestext \u00fcberhaupt realisierbar ist.\n\nEs geh\u00f6rt zu den wichtigsten bildungspolitischen Zielen\ndemokratischer Gesellschaften, allen Heranwachsenden\nm\u00f6glichst gleich gute Bildungschancen zu geben, sie in-\ndividuell optimal zu f\u00f6rdern und gleichzeitig soziale,\nethische und kulturelle Disparit\u00e4ten der Bildungsbeteili-\ngung und des Bildungserfolgs mittels geeigneter Ma\u00df-\nnahmen abzubauen. Deshalb sieht unser Entwurf auch\neine besondere F\u00f6rderung von Kindern und Jugend-\nlichen mit Behinderungen vor, die weitgehend durch In-\ntegration an den Regelschulen erfolgen soll. Hier wissen\nwir die Interessenvertretungen der Behinderten, aber\nauch die Gewerkschaften und die p\u00e4dagogische For-\nschung ganz klar auf unserer Seite. F\u00fcr bestimmte F\u00e4lle\nwerden aber nat\u00fcrlich auch weiterhin spezielle, eigen-\nst\u00e4ndige F\u00f6rderschulen vorgesehen.\n\nGrunds\u00e4tzlich l\u00e4sst sich feststellen: Das gegliederte\nSchulwesen in der bisherigen Form fu\u00dft auf einer Aus-\nlese der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die nicht nur viel zu\nfr\u00fch erfolgt, sondern insgesamt abzulehnen ist. Das\nSchulsystem, wie wir es bisher haben, hat weder ver-\nmocht, die Begabungsreserven aller Kinder und Jugend-\nlichen auszusch\u00f6pfen, noch hat es die Spitzenleistungen\nhervorgebracht, die internationalen Ma\u00dfst\u00e4ben gen\u00fcgen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1453\n\nwie die verschiedenen Studien \u2013 Stichwort \u201ePisa\u201c \u2013 ge-\nzeigt haben.\n\nWas also wollen wir dem bisherigen System entgegenset-\nzen? Kern unseres Vorschlags ist die Einf\u00fchrung einer\nRegelschule, die im Normalfall nach zehn Schuljahren\nzum Realschulabschluss f\u00fchrt, an der bei einer integrier-\nten gymnasialen Oberstufe aber auch das Abitur erwor-\nben werden kann. In dieser Regelschule gehen sowohl\ndie Grundschule als auch die bisherige Mittelschule auf;\nbeide verschwinden also nach unserem Modell als eigen-\nst\u00e4ndige Schulformen, wobei der bisherige Grundschul-\nbereich, also die Primarstufe der Klassen 1 bis 4, auch\nk\u00fcnftig in separaten Schulgeb\u00e4uden gef\u00fchrt werden\nkann, so dass die bestehenden Schulstandorte insbeson-\ndere im l\u00e4ndlichen Raum und m\u00f6glichst kurze Schul-\nwege erhalten werden k\u00f6nnen.\n\nIm neuen System sollen alle bisherigen Abschl\u00fcsse wei-\nter erworben werden k\u00f6nnen, einen separaten Haupt-\nschulbildungsgang soll es aber nach unseren Vorstellun-\ngen k\u00fcnftig nicht mehr geben. Wer den Haupt- oder\nRealschulabschluss anstrebt, bleibt noch maximal zwei\nweitere Jahre, also bis zur Jahrgangsstufe 10, an der\nRegelschule. Im Anschluss daran kann entweder eine\nBerufsausbildung aufgenommen oder \u00fcber eine von\nmehreren Varianten doch noch die Hochschulreife er-\nlangt werden. Wer beabsichtigt zu studieren oder auch\nsonst das Abitur anstrebt, kann nach der 8. Klasse auf\nein Gymnasium wechseln. Das Gymnasium bleibt nach\nunserem Modell als zweite Schulart neben der Regel-\nschule erhalten. Unser Vorschlag f\u00fcr das k\u00fcnftige Schul-\nsystem bedeutet f\u00fcr die allermeisten Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler einen achtj\u00e4hrigen gemeinsamen Schulbesuch.\nFr\u00fchestens dann erfolgt eine Trennung.\n\nIn den skandinavischen L\u00e4ndern, die bei der Pisa-Studie\nherausragend abgeschnitten haben, gibt es zumeist neun\ngemeinsame Jahre. Dies ist jedoch bei uns praktisch nicht\numsetzbar, weil dann nur drei Jahre bis zum Abitur\nbleiben, so dass es bundesweit nicht anerkannt werden\nw\u00fcrde, wenn wir am zw\u00f6lfj\u00e4hrigen Abitur festhalten,\nwas wir grunds\u00e4tzlich wollen.\n\nDass wir bildungspolitisch den Ausbau von Ganztags-\nangeboten und insbesondere Ganztagsschulen besonders\nf\u00f6rdern wollen, brauche ich sicherlich nicht zu betonen.\nUnser Gesetzentwurf sieht vor, dass in jedem Landkreis\nund in jeder Kreisfreien Stadt mindestens eine Ganztags-\nschule angeboten werden muss. Das ist sowohl realis-\ntisch als auch finanzierbar.\n\nNat\u00fcrlich wollen wir mit unserem Gesetzentwurf auch\ndie Rahmenbedingungen von Schule, also die bisherigen\nMindestsch\u00fclerzahlen und -z\u00fcgigkeiten, ver\u00e4ndern. Die\nKlassengr\u00f6\u00dfe an Grundschulen muss mindestens zehn\nund darf nicht mehr als 25 Sch\u00fcler betragen. Ab Klasse 5\ngibt es eine Mindestsch\u00fclerzahl von 13 und auch hier\nd\u00fcrfen nicht mehr als 25 Kinder in einer Klasse unter-\nrichtet werden. Aus unserer Sicht sollen nach dem ent-\nsprechenden Beschluss des jeweiligen Schultr\u00e4gers\nsowohl einz\u00fcgige Mittelschulen als auch zweiz\u00fcgige\nGymnasien zul\u00e4ssig sein, nicht als Regel, aber doch als\nM\u00f6glichkeit.\n\nNoch kurz zum Problem Religions- und Ethikunterricht:\nWir wollen nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich eine konfessionsun-\ngebundene Werteerziehung an unseren Schulen, am bes-\n\nten ein f\u00fcr alle verbindliches Fach \u2013 angelehnt an das\nBrandenburger Modell \u2013 Lebenskunde, Ethik, Religion.\nDies gebietet aus unserer Sicht die Trennung zwischen\nStaat und Kirche. Konfessioneller Religionsunterricht ge-\nh\u00f6rt aus unserer Sicht unter das Dach der Kirchen. Ber-\nlin kann das aufgrund der so genannten Bremer Klausel\nim Grundgesetz auch umsetzen; wir in Sachsen haben\neine andere Verfassungslage, nach der Ethik und Reli-\ngion als Wahlpflichtf\u00e4cher angeboten werden m\u00fcssen.\nF\u00fcr eine \u00c4nderung der Verfassung bed\u00fcrfte es einer\nZweidrittelmehrheit, die derzeit nicht in Sicht ist.\n\nDaher haben wir uns im \u00a7 39 eine besondere Regelung\neinfallen lassen, nach der der Religionsunterricht k\u00fcnftig\nnur von ordentlich ausgebildeten P\u00e4dagogen bekenntnis-\nfrei erteilt werden muss und gleichzeitig \u00fcber alle Reli-\ngionen, Herr Minister, informieren soll. Das w\u00e4re f\u00fcr Sie\nvielleicht auch manchmal hilfreich.\n\nIch will klar sagen: Es ist aus unserer Sicht nicht l\u00e4nger\nhinnehmbar \u2013 wir hatten dieser Tage eine entsprechende\nAnfrage von einem Kollegen aus der CDU-Fraktion \u2013,\ndass 90 % der Lehrkr\u00e4fte, die an den s\u00e4chsischen Schulen\nReligion unterrichten, keinerlei p\u00e4dagogische Ausbildung\nhaben. Das wollen wir \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zur Demokratisierung des\ns\u00e4chsischen Schulwesens, die aus unserer Sicht dringend\nn\u00f6tig ist. Wir wollen die schulische Eigenverantwortung\nerh\u00f6hen, mehr Autonomie erm\u00f6glichen. Doch dazu\nbraucht es auch bestimmte Gremien, wobei wir insbeson-\ndere die Schulkonferenz st\u00e4rken und deren Kompeten-\nzen deutlich erweitern wollen. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr ein\nMehr an Mitbestimmung und wollen beispielsweise den\nSch\u00fcler- und Elternr\u00e4ten \u00fcber den bisherigen engen Rah-\nmen hinaus das Recht zur allgemeinen politischen Posi-\ntionierung zu aktuellen Fragen einr\u00e4umen.\n\nDiskutiert werden muss unseres Erachtens aber auch die\nStruktur der Kultusverwaltung. Das sehen wir in diesen\nTagen ganz besonders. Braucht man l\u00e4ngerfristig wirk-\nlich Regionalschul\u00e4mter, die in der Vergangenheit eher\nSchaden als Nutzen gebracht haben, oder k\u00f6nnte man\nderen Aufgaben nicht doch weitgehend auf die Land-\nkreise \u00fcbertragen? Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr diese Variante und\nm\u00f6chten damit zugleich die kommunale Selbstverwal-\ntung in Sachsen st\u00e4rken.\n\nDer vorliegende Schulgesetzentwurf ist unsere Antwort\nauf die offenkundige Bildungsmisere in Sachsen. Zu den\ndarin genannten Punkten m\u00f6chten wir gern mit allen\nBeteiligten in die Diskussion kommen. Ich freue mich\nschon jetzt auf angeregte Debatten in den jeweiligen\nAussch\u00fcssen.\n\nEine grundlegende Schulreform ist aus unserer Sicht\ndringend n\u00f6tig. Wir als PDS-Fraktion wollen und wer-\nden dazu unseren Beitrag leisten. Ein Beitrag ist der\nvorliegende Schulgesetzentwurf.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \u201eSchulgesetz\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c an den Ausschuss f\u00fcr Schule\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1454\n\nund Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Haushalts- und Fi-\nnanzausschuss, den Innenausschuss und den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung an die von mir ge-\nnannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt 2 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Zum Stand der Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst\nund insbesondere im Schulbereich\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Polizeieinsatzes am 1. Mai in Leipzig\n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, PDS 31 Minu-\nten, SPD 12 Minuten, NPD 12 Minuten, FDP 12 Minuten,\n\nGR\u00dcNE 17 Minuten und Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht, 20 Minuten.\nMeine Damen und Herren wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nZum Stand der Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst\nund insbesondere im Schulbereich\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS,\ndas Wort zu nehmen. Frau Falken, bitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich werde in meinem Bei-\ntrag \u00fcber die aktuellen Tarifverhandlungen im Lehrer-\nbereich im Freistaat Sachsen sprechen, mein Kollege\nDr. Friedrich wird anschlie\u00dfend \u00fcber die \u00dcbernahme des\nTarifvertrages \u00f6ffentlicher Dienst reden.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSelbstverst\u00e4ndlich wollen wir als PDS nicht in den Tarif-\nvertrag im Lehrerbereich, der derzeit verhandelt wird,\neingreifen. Das ist auch nicht unsere Aufgabe, daf\u00fcr gibt\nes Tarifparteien. Aber der Umgang der Regierung mit\nden Tarifparteien und den Lehrerinnen und Lehrern\nmuss f\u00fcr uns hier im Landtag ein Thema sein. \u00c4u\u00dferun-\ngen des Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Milbradt, in der\nPresse und auch anderswo, wie \u201eWenn sie nicht unter-\nschreiben, dann werden wir sie eben k\u00fcndigen\u201c, sind\nnicht geeignet, Tarifverhandlungen erfolgreich durchzu-\nf\u00fchren und diese auch zu beenden.\n\nIn diesem Schuljahr \u2013 das haben wir bereits mehrfach\ndebattiert und das ist nach meinem Kenntnisstand auch\nnicht strittig \u2013 haben wir Schularten, bei denen nicht ein-\nmal der normale Unterricht, der Grundbereich abge-\nsichert werden kann. Wir haben inzwischen an unseren\nSchulen das Problem, dass der Unterrichtsausfall, dass\n\nAusfallstunden nicht die Ausnahme, sondern der Nor-\nmalfall sind.\n\nIn diesem Zusammenhang ist es f\u00fcr mich \u00fcberhaupt\nnicht nachvollziehbar, dass innerhalb von zwei Jahren\nam Gymnasium ein Arbeitsvolumen von 40 % gestrichen\nwerden soll und Teilzeitarbeit f\u00fcr die Gymnasiallehrer\nvorgesehen ist. 40 % Sch\u00fcler innerhalb von zwei Jahren!\nIch glaube, auch Frau Pfeiffer \u2013 sie ist leider nicht da \u2013\nk\u00f6nnte uns das nicht erkl\u00e4ren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie ist da.\n\nCornelia Falken, PDS: Ach doch! Entschuldigung, ich\nhabe jetzt auf Ihren Platz geschaut. Dort waren Sie nicht.\nAber vielleicht k\u00f6nnen Sie uns das nachher erkl\u00e4ren, falls\nSie dazu Lust haben.\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Ich kann\ndas gut erkl\u00e4ren!)\n\nFunktionsstelleninhaber wie Schulleiter, stellvertretende\nSchulleiter, Fachberater, Fachleiter, Oberstufenberater\nund Lehrkr\u00e4fte am Gymnasium Sankt Afra sollen aus\ndiesem Vertrag herausgenommen werden, in der Vollzeit\nbleiben. Wenn wir einen solidarischen Akt der Lehrer\nerwarten und verlangen, dann m\u00fcssen wir auch alle an\nSchule Beteiligten in diese Vereinbarung hineinnehmen.\nDa schlie\u00dfe ich den Minister \u00fcbrigens nicht aus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1455\n\nAuch er hat weniger Sch\u00fcler und m\u00fcsste eigentlich eben-\nfalls weniger zu tun haben, wie das angeblich bei den\nLehrern auch sein soll.\n\nInteressant ist aber, dass die Kollegen am Gymnasium\nSankt Afra in der Vollbesch\u00e4ftigung bleiben sollen. F\u00fcr\nElite vollbesch\u00e4ftigte Lehrer, f\u00fcr alle anderen teilzeit-\nbesch\u00e4ftigte Lehrer, das kann wohl nicht unser Ansatz\nsein.\n\nDie Schlussfolgerung f\u00fcr mich daraus ist eigentlich ganz\nklar: dass auch unser Minister erkannt hat, dass ein voll-\nbesch\u00e4ftigter Lehrer offensichtlich f\u00fcr die Bildung und\nErziehung unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sehr gut\nund sehr g\u00fcnstig ist. Denn sonst h\u00e4tte man die Kollegen\naus dem Gymnasium Sankt Afra auch einbeziehen m\u00fcs-\nsen.\n\nGravierend ist, dass es bis jetzt keine klare Ansage gibt,\nwie es mit den Arbeitsvertr\u00e4gen der Grundschullehrer\nweitergehen soll. Sie wissen, dass wir in diesem Plenum\n\u2013 auch in dieser Legislaturperiode \u2013 bereits mehrfach\n\u00fcber die Problematik der Ver\u00e4nderung der Teilzeitver-\neinbarung f\u00fcr Grundschullehrer gesprochen haben und\ndass uns immer wieder gesagt worden ist: Lassen Sie\ndoch erst einmal verhandeln, wir werden sehen, was\nherauskommt! \u2013 Im Moment gibt es dazu nach meinem\nKenntnisstand keine Aussage. Ich denke, dass die\nGrundschullehrer es verdient haben, endlich eine klare\nAnsage zu bekommen.\n\nWir, die PDS-Fraktion, unterst\u00fctzen die Aktivit\u00e4ten der\nGewerkschaften und der Lehrerinnen und Lehrer unein-\ngeschr\u00e4nkt. Wenn die Koalitionsregierung ihre Aufgaben\nim Bildungsbereich nicht erf\u00fcllen kann, sind wir gl\u00fcck-\nlich und stolz, dass es in diesem Freistaat Menschen\ngibt, die zur Not eine bessere Bildung auch erzwingen\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Rohwer, bitte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Alles blendend!\nKeine Probleme!)\n\nLars Rohwer, CDU: Herr Hahn, ich bin nicht sicher, ob\nich Ihnen diesen Gefallen tun kann. Schauen wir mal, ob\nSie das am Ende meines Redebeitrages immer noch\nsagen.\nGl\u00fcckauf, Herr Pr\u00e4sident! Gl\u00fcckauf, liebe Kollegen! \u2013 Ja,\nSie haben richtig geh\u00f6rt, ich habe \u201eGl\u00fcckauf!\u201c gesagt\nund ich kann Ihnen auch sagen, warum:\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWir werden Gl\u00fcck brauchen, wenn wir bei dem heutigen\nStand der \u00f6ffentlichen Finanzen in Zukunft klarkommen\nwollen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Rohwer, trotzdem ist diese\nAnrede nicht zul\u00e4ssig.\n\nLars Rohwer, CDU: Diesen Hinweis nehme ich an, Herr\nPr\u00e4sident. \u2013 Also: Sehr geehrte Damen und Herren! Der\n\naktuelle Stand der Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen\nDienst kann als \u201eangespannte Ruhe\u201c bezeichnet werden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ruhe?)\n\nVonseiten der Gewerkschaft wurden erste Warnstreiks\ndurchgef\u00fchrt, aber nat\u00fcrlich hat die Tarifauseinander-\nsetzung im Bereich Schule das Ganze \u00fcberlagert. Selbst-\nverst\u00e4ndlich werde ich mich an \u00a7 9 Abs. 3 des Grund-\ngesetzes halten. Dieser regelt die Autonomie der\nTarifparteien. Deshalb werde ich mich nicht zu den Aus-\neinandersetzungen im Schulbereich \u00e4u\u00dfern. Das ist Sache\nder Tarifparteien. Ich glaube, wir als Landtag sind gut\nberaten, dies nicht zu tun, sondern den Abschluss dieser\nTarifverhandlungen abzuwarten.\nIch m\u00f6chte mehr auf die Situation der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte eingehen. Ein B\u00fcrger des Freistaates Sachsen hat\nim Moment 12 759 Euro Schulden. Die hat er nicht selbst\nverschuldet. Die sind in der Politik verschuldet worden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Politik der CDU! \u2013\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD:\n15 Jahre CDU-Regierung!)\n\nDavon entfallen fast 10 000 Euro auf den Bund. Der Rest\nmacht das aus, was wir hier im Freistaat Sachsen be-\nschlossen haben.\nIm Bund, um es einmal drastisch zusammenzufassen,\nsieht die Lage \u00e4u\u00dferst dramatisch aus. Wir haben auf\nBundesebene 819 Milliarden 340 Millionen Euro Schul-\nden. Das wird der aktuelle Stand sein, wenn das Jahr\n2005 vorbei ist. Damit hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nseit ihrer Amts\u00fcbernahme den Schuldenstand des Bun-\ndes fast verdoppelt, und dies innerhalb von knapp acht\nJahren.\nIm Jahr 2004 hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung 39 Mil-\nliarden Euro Schulden neu aufgenommen, um den Haus-\nhalt finanziert zu bekommen. Vor dem Hintergrund,\ndass der s\u00e4chsische Haushalt 16 Milliarden Euro um-\nfasst, k\u00f6nnten wir mit diesem Betrag fast drei Jahre ganz\ngut leben. Was finanzieren wir nicht alles mit diesen\n16 Milliarden Euro?!\nWir finanzieren ein komplettes Justizsystem. Wir finan-\nzieren eine komplette Polizei, eine Landesverwaltung\nund nat\u00fcrlich auch Schulen, wenngleich es im Moment\ndar\u00fcber Diskussionen gibt, wie diese Finanzierung wei-\ntergeht, und deswegen Tarifverhandlungen anstehen.\nAber es wird finanziert. Das hei\u00dft, die Dramatik im\n\u00f6ffentlichen Bereich, in den \u00f6ffentlichen Haushalten ist\nda. Wir k\u00f6nnen sie nicht wegdiskutieren. Und dies muss\nnat\u00fcrlich auch in einer solchen Debatte vorgetragen wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nLars Rohwer, CDU: Ja, Herr Dr. Hahn.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Kollege Rohwer, ich m\u00f6chte\nSie gern fragen, da Sie jetzt \u00fcber den Schuldenstand und\nnicht \u00fcber die drohende Teilzeit bei den Lehrern spre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1456\n\nchen, ob ich Sie dahin gehend richtig interpretiere, dass\nes am Ende doch um rein finanzpolitische Entscheidun-\ngen geht und nicht um die Qualit\u00e4t an Schulen und\nnicht um die Sch\u00fclerzahlen, sondern um den Sparwillen.\nDas ist bisher von Ihrer Fraktion immer bestritten wor-\nden. Verstehe ich Sie richtig, dass Sie das jetzt \u00f6ffentlich\nkorrigieren?\n\nLars Rohwer, CDU: Sie verstehen mich da nicht richtig.\nAber ich denke, in so einer Debatte geh\u00f6rt es dazu, dass\nman auch \u00fcber Finanzen spricht. Denn nat\u00fcrlich m\u00fcssen\ndie Ergebnisse der Tarifverhandlungen finanziert wer-\nden. Zum Schluss kostet es Geld, das wissen wir. Wir\nbrauchen uns nicht vorzuhalten, dass es nicht so w\u00e4re.\nNat\u00fcrlich geht es auch um Schulqualit\u00e4t. Zuallererst \u2013\nund das war bisher in dieser Debatte nicht dabei \u2013 geht\nes aber um Geld, denn schlie\u00dflich wollen die Lehrerin-\nnen und Lehrer auch bezahlt werden. Das wollte ich hier\nvortragen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nUm es kurz zu machen: Der Tarifabschluss des Bundes\nim \u00f6ffentlichen Dienst, wo im Moment von den L\u00e4ndern\ndagegengehalten wird, tr\u00e4gt der Finanzsituation des\nBundes aus meiner Sicht in keiner Weise Rechnung. Es\nist eine Vereinbarung, die Mehrbelastungen verursacht.\nDamit fehlt wiederum Geld f\u00fcr Investitionen, das wir so\ndringend brauchen.\n\nAus diesem Plenum sollte deshalb heute ein Appell an\ndie Gewerkschaften gehen \u2013 einen Appell k\u00f6nnen wir\nrichten \u2013, der sie an ihre Mitverantwortung f\u00fcr dieses\nLand erinnert.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: An die\nRegierung aber auch!)\n\nIch hoffe, dass wir vor diesem Hintergrund auch dazu\nkommen, dass wir dem dringend notwendigen Schul-\ndenabbau der \u00f6ffentlichen Hand ein St\u00fcck n\u00e4her kom-\nmen. Gl\u00fcckauf und toi, toi, toi daf\u00fcr.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort.\nWird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Brangs.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Thema lautet \u201eZum Stand der Tarifverhand-\nlungen im \u00f6ffentlichen Dienst und insbesondere im\nSchulbereich\u201c. Zum Schulbereich m\u00f6chte ich am Ende\nkommen, zun\u00e4chst einmal zur Situation im \u00f6ffentlichen\nDienst.\nDas Echo auf den Tarifabschluss im \u00f6ffentlichen Dienst\nwar selten so einhellig wie im Februar dieses Jahres. Ich\nhabe ein paar Zitate mitgebracht. Es wurde von \u201eeinem\ngro\u00dfen Wurf\u201c gesprochen. Es wurde von \u201eeinem histori-\nschen Werk\u201c gesprochen. Es wurde von \u201eeinem Meilen-\nstein\u201c gesprochen. Das waren Zitate nicht aus Bl\u00e4ttern,\ndie der Gewerkschaftspresse nahe stehen, sondern das\nwaren Zitate unter anderem aus dem \u201eHandelsblatt\u201c.\n\nDas \u201eHandelsblatt\u201c sagt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs ist ein Sieg\nder Vernunft. Zudem er\u00f6ffnet der Abschluss auch die\nChancen f\u00fcr einen Wandel, der dem Ziel der Entb\u00fcro-\nkratisierung wom\u00f6glich mehr dient als alle Gesetze zum\nB\u00fcrokratieabbau.\u201c\n\nDer \u201eTagesspiegel\u201c sagt: \u201eEin fairer Kompromiss, der\nauch die Modernisierung eines Tarifrechts bedeutet, das\ndie Arbeits- und Einkommensbedingungen vieler Millio-\nnen Menschen regelt, und zwar f\u00fcr viele besser als zu-\nvor.\u201c\n\nIch k\u00f6nnte die Zitate fortsetzen, will das aber nicht tun.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nAndere sehen das anders!)\n\n\u2013 Weil die Welt nun einmal anders ist. Sie ist nicht so\neinfach, wie man sie sich vielleicht von Zitaten aus Zei-\ntungen ablesen k\u00f6nnte.\n\nIn der Tat steht die Frage an: Wie verh\u00e4lt sich Sachsen\nzur \u00dcbernahme dieses Tarifergebnisses? Da ist es im\nMoment so, dass es dazu keine Position gibt. Es ist nicht\ngekl\u00e4rt, wie sich die Staatsregierung verh\u00e4lt. Auch die\nDiskussion innerhalb der Koalition hat dazu \u00fcberhaupt\nnoch nicht die Qualit\u00e4t erreicht, um hier etwas dazu zu\nsagen.\n\nWas wir aber gemeinsam erkl\u00e4ren k\u00f6nnen \u2013 das hoffe\nich zumindest auch f\u00fcr unseren Koalitionspartner \u2013, ist\ndie Tatsache, dass wir einen \u00f6ffentlichen Dienst wollen,\nder vor allen Dingen Leistung f\u00f6rdert, der effizient ist,\nder f\u00fcr junge Menschen attraktiv ist und der auch Nach-\nwuchskr\u00e4fte ausbildet. Ich hoffe, dass wir zumindest in\ndiesem Ziel \u00fcbereinstimmen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nVor allem glaube ich, dass das notwendig ist, weil wir\nim Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger genau diese\nPunkte kl\u00e4ren m\u00fcssen.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist richtig!)\n\nDer Tarifabschluss im \u00f6ffentlichen Dienst hat nat\u00fcrlich\nf\u00fcr den Bereich der Kommunen und auch des Bundes\neinen Teil dieser Gerechtigkeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten her-\ngestellt. Er hat dazu gef\u00fchrt, dass es ein vergleichbar ein-\nfaches Verg\u00fctungssystem gibt. Er hat vor allem auch\ndazu gef\u00fchrt, dass es die Statusgrenzen zwischen Arbei-\ntern und Angestellten nicht mehr gibt. Er hat f\u00fcr junge\nLeute im Bereich der Berufseinsteiger wichtige tarifliche\nElemente. Er hat das, was wir als Sozialdemokraten in\nder Frage der Auseinandersetzung gefordert haben: Er\nbelohnt Leistung und schafft auch Spielr\u00e4ume f\u00fcr Ar-\nbeitszeiten. Er macht vor allem Familie und Beruf besser\nmiteinander vereinbar.\n\nDas sind wichtige Punkte dieses Tarifabschlusses. Aber\nnoch einmal: Dazu gibt es keine abschlie\u00dfende Stellung-\nnahme. Doch ich denke, dazu werden wir kommen.\n\nWas wir allerdings auch bei diesem Thema ber\u00fccksich-\ntigen m\u00fcssen, ist die Frage, wie wir mit einem Tarif-\nergebnis, das f\u00fcr den Bereich des Bundes und den Be-\nreich der Kommunen einen Abschluss get\u00e4tigt hat, f\u00fcr\nSachsen umgehen. Insofern muss ich meinem Vorredner\nRecht geben: Es geht nat\u00fcrlich um die Finanzierbarkeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1457\n\neines solchen Abschlusses. Es geht auch darum, ob wir\nim Rahmen unserer Haushaltsdebatte, im Rahmen unse-\nrer finanziellen Spielr\u00e4ume, im Rahmen unserer Verant-\nwortung, die wir haben, dazu \u00fcberhaupt etwas sagen\nk\u00f6nnen, weil Tarifverhandlungen nicht Aufgabe des Par-\nlaments sind, sondern sie sind Aufgabe der Tarifver-\ntragsparteien.\n\nSo sehe ich es nat\u00fcrlich auch bei der Situation, wie wir\nsie im Moment an unseren Schulen vorfinden. Da macht\nes wenig Sinn, hier aus dem Landtag heraus ein Signal\nzu geben oder sich gar in diese Verhandlungen einzumi-\nschen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wenn der Minister\nnicht handelt!)\n\nEs gibt nat\u00fcrlich tats\u00e4chlich ein Problem, und zwar das\nder Finanzierung. Wir haben auch ein Problem \u2013 darauf\nwird sicherlich der Kultusminister, nehme ich an, einge-\nhen \u2013 mit den Sch\u00fclerzahlen. Aber wir haben nat\u00fcrlich\nauch die Situation, dass im Moment eine hoch emotiona-\nlisierte Debatte zum Thema Bildung in den Gemeinden,\nSt\u00e4dten und Landkreisen stattfindet. Die Frage der Be-\ntreuung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ist nat\u00fcrlich\neine andere Frage als das Abarbeiten von Verwaltungst\u00e4-\ntigkeiten.\n\nAber \u2013 und das will ich an der Stelle sagen \u2013 man muss\nauch zur Kenntnis nehmen, dass wir bereits seit 1993 in\nSachsen tarifvertragliche Regelungen im Bereich der\nKommunen haben, wo im Rahmen von Besch\u00e4ftigungssi-\ncherung durch den Verzicht auf Arbeitszeit, das hei\u00dft\nalso Verzicht auf Lohn und Gehalt, K\u00fcndigungsschutz\neinhergeht. Bereits seit 1993 fallen Besch\u00e4ftigte unter\nTarifvertr\u00e4ge, die eine Reduzierung des Lohnes und des\nGehaltes zur Folge haben. Es sind rund 40 000 Besch\u00e4f-\ntigte bei den Kommunen, die solche tarifvertraglichen\nRegelungen im Rahmen der Besch\u00e4ftigungssicherung be-\nreits erleiden. Insofern appelliere ich nat\u00fcrlich auch an\ndie Tarifvertragsparteien, \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 sich dieses Problemfelds bewusst\nzu werden und vor allem nat\u00fcrlich zur Kenntnis zu neh-\nmen, dass es ein schwieriges Unterfangen ist, allen Inte-\nressengruppen gerecht zu werden. Es geht um den\n\u00f6ffentlichen Dienst und es geht um die Zukunft des Frei-\nstaates. Es geht nat\u00fcrlich auch um die Zukunft der Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler. Aber wir m\u00fcssen es als Gesamt-\nproblem betrachten und nicht als Insell\u00f6sung.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bis zum Jahre 2009 sollen\nnach den Pl\u00e4nen der Staatsregierung insgesamt zirka\n7 500 Lehrerstellen in Sachsen abgebaut werden, allein\n\u00fcber 4 700 Stellen an Mittelschulen und Gymnasien sol-\n\nlen wegfallen. Dar\u00fcber hinaus sollen weitere 150 Mittel-\nschulen und 15 Gymnasien in Sachsen geschlossen wer-\nden. \u2013 So weit die Pl\u00e4ne der Staatsregierung, welche\nimmer wieder mit einem dramatischen Geburtenr\u00fcck-\ngang in Sachsen begr\u00fcndet werden.\n\nDie Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft wehrte\nsich anfangs dagegen, \u00fcberhaupt Tarifverhandlungen in\ndieser Angelegenheit aufzunehmen. Es ist mehr als legi-\ntim, wenn man nach den Behauptungen von Herrn\nFlath, dass ein Stellenabbau unvermeidlich w\u00e4re, erst\neinmal Personalentwicklungskonzepte seitens der Staats-\nregierung einforderte. Anstatt in dieser Phase Gespr\u00e4chs-\nbereitschaft zu signalisieren, war wieder einmal das\nMotto der Staatsregierung: Wenn nicht mit den Betroffe-\nnen, dann eben gegen diese!\n\nSomit ging die Staatsregierung erst einmal auf Konfron-\ntationskurs und drohte unverhohlen mit K\u00fcndigungen\nim Mittelschul- und Gymnasialbereich. Diese Drohku-\nlisse verfehlte ihre Wirkung nicht und machte die Ge-\nwerkschaft verhandlungsbereiter. Doch schon damals\nwar aus Arbeitnehmerkreisen zu h\u00f6ren, dass man sehr\nskeptisch sei, in dieser Frage einen Tarifvertrag abzu-\nschlie\u00dfen. Die Bedingungen der Staatsregierung wurden\nals v\u00f6llig inakzeptabel bezeichnet, und dies ist auch\nnicht besonders weit hergeholt. Immer wieder behauptet\ndie Staatsregierung, einen angeblichen Lehrer\u00fcberhang\nzu haben. Den Beweis ist sie bis heute schuldig geblie-\nben.\n\nAu\u00dferhalb des gr\u00fcnen Tisches des Staatsministers sieht\nes tats\u00e4chlich etwas anders aus. Das von der Staats-\nregierung vorgesehene bildungspolitische Kahlschlagpro-\ngramm sieht bis zum Jahre 2010 nur noch 62 % Unter-\nrichtsverpflichtung vor. Die Ergebnisse sind heute schon\nabsehbar: Weite Schulwege, fehlende au\u00dferunterricht-\nliche Angebote und eine unzureichende individuelle F\u00f6r-\nderung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aufgrund gro\u00dfer\nKlassen sind die Segnungen des Konzepts der Staats-\nregierung und verschlechtern damit vor allem die Chan-\ncen der s\u00e4chsischen Absolventen auf dem zuk\u00fcnftigen\nArbeitsmarkt.\n\nDem andauernden Stundenausfall kann damit ebenfalls\nnicht abgeholfen werden, was eigentlich das Ziel der\nPolitik sein sollte.\n\nInsgesamt sind die Situation und die Stimmung in dieser\nFrage alles andere als entspannt und zukunftsweisend\nzu bezeichnen. Zu Beginn der Tarifverhandlungen hat\nStaatsminister Flath von den Gewerkschaften gefordert,\ndass sie sich bewegen sollten. Sie haben Kompromissbe-\nreitschaft gefordert. Wenn Sie Verst\u00e4ndnis von den Be-\ntroffenen f\u00fcr Ihre Radikalkur erwarten, dann treten Sie\nbitte erst einmal den Beweis an, dass es rund 1 800 Leh-\nrer an den Mittelschulen und rund 1 100 Lehrer an Gym-\nnasien in Sachsen zu viel gibt. Diesen \u00fcberzeugenden Be-\nweis sind Sie bis heute schuldig geblieben.\n\nEin Geburtenr\u00fcckgang allein belegt noch lange keinen\nLehrer\u00fcberschuss. Ich kann der Staatsregierung nur emp-\nfehlen, erst einmal die eigenen Hausaufgaben zu ma-\nchen, bevor man von den Betroffenen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nderartige Einschnitte erwartet.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1458\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Dass wir heute eine Debatte\n\u00fcber die Tarifauseinandersetzungen in den letzten Tagen\nerleben, die eine extreme Sch\u00e4rfe aufweist, hat seinen\nGrund nicht in zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen, sondern\nich glaube, dass wir die Debatte deshalb in dieser Form\nerleben, weil die Ursachen durch das Verhalten der\nStaatsregierung hausgemacht sind.\nIch m\u00f6chte voranstellen, dass wir nat\u00fcrlich aufgrund we-\nniger Sch\u00fcler auch dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, wie wir\nTarifvertr\u00e4ge und Lehrerarbeitspl\u00e4tze gestalten. Es gibt\nohne Zweifel einen Handlungsbedarf auf der tariflichen\nEbene. Man muss dar\u00fcber nachdenken, auch die Zeiten\nabzusenken. Das sage ich auch als Vertreter einer Oppo-\nsitionsfraktion.\n\nEines ist aber auch klar, meine Damen und Herren:\nWenn wir mehr Qualit\u00e4t in der Bildung wollen \u2013 das ist\ndas, was gerade die SPD anspricht, auch Herr Colditz\nspricht es an \u2013, dann wird dies kaum ohne ein zentrales\nElement in unserem Schulsystem funktionieren: Das sind\nmotivierte und topp qualifizierte Lehrerinnen und Leh-\nrer. Wenn wir diese demotivieren, werden wir nicht\nmehr Bildungsqualit\u00e4t in Sachsen erreichen.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und der SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang halte ich das Vorgehen der\nStaatsregierung gegen\u00fcber den Lehrerinnen und Lehrern\nund den Umgang, der zum Teil vor allem \u00fcber die\nMedien ge\u00e4u\u00dfert wird, f\u00fcr schlichtweg nicht akzeptabel.\nWer den Lehrern die Pistole auf die Brust setzt, wer in\neinem r\u00fcden Umgangston mit ihnen umgeht, darf auf\nder anderen Seite nicht erwarten, dass Gewerkschaften\nverhandlungsbereit sind. Das ist doch v\u00f6llig klar.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und der SPD \u2013\nFrank Kupfer, CDU: Das beruht\n\naber auf Gegenseitigkeit!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich halte den Umgang mit\nden Lehrern weder f\u00fcr politisch klug noch f\u00fcr taktisch\nsinnvoll, noch f\u00fcr menschlich anst\u00e4ndig. Das hat leider \u2013\ndas sage ich auch \u2013 ein St\u00fcck weit Tradition im Kultus-\nministerium. Wenn ich mich an die Vorg\u00e4nger des jetzi-\ngen Kultusministers erinnere, dann erinnere ich mich\nsinngem\u00e4\u00df an solche Worte wie \u201eLehrer sind faule\nS\u00e4cke, sie bringen keine Leistung, sie sind eigentlich fast\n\u00fcberfl\u00fcssig.\u201c Da muss man sich doch nicht wundern,\ndass der Frust in den Lehrerkollegien massiv ist und\ndass jetzt zum Streik gegriffen wird, um sich entspre-\nchend zu wehren.\nWas die Regierung vorschl\u00e4gt, ist im Zweifelsfall f\u00fcr den\nEinzelnen eine echte Zumutung, denn 62 % bedeuten\nmindestens 500 Euro weniger. Ich frage mich manchmal,\nwie motiviert denn die Mitarbeiter im Kultusministerium\nw\u00e4ren, wenn sie 38 % Einkommenseinbu\u00dfen h\u00e4tten, und\nob diese dann noch motiviert und flei\u00dfig bei der Arbeit\nw\u00e4ren. Ich kann mir das kaum vorstellen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die w\u00fcrden schon\nbei 80 % nicht mehr arbeiten!)\n\nWas wir derzeit erleben, zeigt auch die Grenzen des Sys-\ntems einer zentralen Lehrerzuteilung auf. Das ist sicher-\nlich nicht nur eine Frage der aktuellen Tarifverhand-\nlungen, sondern generell die Frage, wie wir mit\nTarifvertr\u00e4gen im \u00f6ffentlichen Dienst umgehen. Wir k\u00f6n-\nnen uns vorstellen, dass die Personalhoheit vom Land\nauf die Kommunen \u00fcbergeht \u2013 diese m\u00fcssen nat\u00fcrlich\ndie entsprechenden Ressourcen daf\u00fcr haben \u2013, dass aber\nauch den Schulen am Ende mehr Mitspracherecht beim\nPersonaleinsatz gegeben wird. Die zentrale Lehrerzutei-\nlung ist in ihren M\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nkt und wird\nimmer nur dazu f\u00fchren, dass an irgendeiner Stelle der\nMangel verwaltet wird.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWas mir dabei v\u00f6llig fehlt, ist eine Differenzierung nach\nLeistung. Wir wissen, es ist \u00fcberall so, es gibt gute und\nschlechte Mitarbeiter in allen Unternehmen, und es gibt\nvermutlich auch in diesem Haus gute und schlechte\nAbgeordnete.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nDoch es gibt keinerlei Anreizsystem, mit dem die Leis-\ntungen von guten Lehrerinnen und Lehrern belohnt wer-\nden, im Umkehrschluss auch schlechte sanktioniert wer-\nden.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, Gleichmacherei hilft\nuns hier nicht weiter!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nBei den anstehenden Tarifverhandlungen kann man\nschon jetzt sagen: Unabh\u00e4ngig vom Ergebnis stehen die\nVerlierer fest: Das werden die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nsein. Sie werden es deshalb sein, weil im Haushaltsrah-\nmen, den wir im Haus vorgeben, die Gesamtstundenan-\nzahl und die Gesamtstellenanzahl zu niedrig angesetzt\nsind. Das haben die CDU und die SPD zu verantworten.\nDas ist der Rahmen, den Sie vorgegeben haben.\n\nIch sage dennoch: Ich hoffe, dass es zu einer Einigung\nkommt. Denn nichts w\u00e4re schlimmer als ein ewig w\u00e4h-\nrender Arbeitskampf, dessen Opfer am Ende die Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler sind.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und\nden GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Frau G\u00fcnther-Schmidt,\nbitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Stand der Tarifverhand-\nlungen im \u00f6ffentlichen Dienst ist heute unser Thema.\nDas verf\u00fchrt mich geradewegs dazu, zur Bildungspolitik\nzu sprechen. Allerdings bin ich nach der Rede, die Herr\nRohwer abgeliefert hat, ein wenig sprachlos.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nSt\u00e4ndig werfen wir der CDU vor, die gesamte Bildungs-\npolitik im Lande w\u00e4re rein finanzpolitisch motiviert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1459\n\nHerr Rohwer, Sie haben soeben Ihre Bankrotterkl\u00e4rung\nin der Bildungspolitik abgegeben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der FDP)\n\nWenn wir uns einmal n\u00fcchtern betrachten, wie die Zah-\nlen aussehen: 7 500 Lehrerstellen sollen gestrichen wer-\nden, effektiv soll es zu 40 % Arbeitszeitverk\u00fcrzung mit\nentsprechenden Lohneinbu\u00dfen kommen. Wie sieht es\neigentlich in der Kultusverwaltung aus? Die Kultusver-\nwaltung leidet auf sehr hohem Niveau. Von 1994 bis\n2005 gab es einen Stellenzuwachs von immerhin 31 %.\nDie Not, der Mangel wollen offenbar liebevoll verwaltet\nwerden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es sind noch\nein paar Parteifreunde zu versorgen!)\n\nWir sind der Meinung, dass jede Schule ein Recht auf\neine mit anderen Schulen vergleichbare Personalausstat-\ntung hat. Wir stellen fest, dass die Sch\u00fclerzahlen im\nGrundschulbereich steigen. Das muss bei der Kalkulation\nber\u00fccksichtigt werden. Wir stellen fest, dass sich das An-\nmeldeverhalten aufgrund der neuen Bildungsempfehlun-\ngen am Ende der 4. Klasse, was den \u00dcbertritt zum Gym-\nnasium anbelangt, ver\u00e4ndert hat.\n\nDas Kultusministerium w\u00e4re zumindest jetzt verpflichtet\ngewesen, eine neue mittelfristige Personalentwicklungs-\nstruktur vorzugeben und in einem Konzept umzusetzen.\nStattdessen f\u00e4llt Ihnen nichts Besseres ein, als Stellenab-\nbau zu betreiben und die Lehrer bestenfalls zu hinzuver-\ndienenden Familienangeh\u00f6rigen zu machen.\n\nWir GR\u00dcNEN haben vor einiger Zeit ein Konzept\nzur Personalentwicklung im Bildungsbereich, unsere\n\u201ePerspektive 2010+\u201c vorgelegt. Wir fordern eine verbind-\nliche Sch\u00fcler-Lehrer-Relation von 1 zu 14 f\u00fcr alle Schul-\narten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nWir erkennen an, dass bestimmte Schularten und be-\nstimmte Sch\u00fcler h\u00f6heren Unterrichtsbedarf und eine bes-\nsere Quote brauchen. Lernschwache Sch\u00fcler geh\u00f6ren\ndazu. Brennpunkt \u2013 Mittelschulen mit besonders hohen\nSchulversagerquoten. Ganztagsschulen und Gemein-\nschaftsschulen brauchen mehr Personal.\n\nWas Sie in Sachsen machen, ist keine Bildungspolitik, es\nist Finanzpolitik. Wir haben schon h\u00e4ufig dar\u00fcber gegr\u00fc-\nbelt, warum ausgerechnet Kultus- und Finanzministe-\nrium unter einem Dach sitzen. Sie entlassen Lehrer, Sie\nschlie\u00dfen Schulen, Sie steigern die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungs-\nkosten auf ein unertr\u00e4gliches Ma\u00df.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das bezahlen\nja die Kommunen!)\n\nDie Zeiten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung sind ein weiterer\nPunkt. Sie sind nicht einmal bereit, die im Koalitions-\nvertrag vereinbarten Ansatzpunkte einer moderneren Bil-\ndungspolitik \u00fcberhaupt in Gedanken zu formulieren.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie wissen\ndas ganz genau!)\n\nWir hatten in der letzten Woche eine Bildungsausschuss-\nsitzung, in der uns auf eine sehr herablassende Art und\nWeise bedeutet wurde, Gemeinschaftsschulkonzepte\nw\u00fcrden uns zu gegebener Zeit schon vorgelegt werden.\nWann die gegebene Zeit ist, wissen wir nicht, und wir\nwissen nicht, wie viele Schulen es geben wird. Wir wis-\nsen nur, dass es kaum Antr\u00e4ge gibt. Wie kann es sein,\ndass es Antr\u00e4ge geben soll, wenn es nicht einmal eine\nVerwaltungsvorschrift gibt, auf deren Basis man sich\nbewerben soll? Au\u00dferdem wissen wir \u00fcberhaupt nicht,\nnach welchen Kriterien das laufen soll. Das hei\u00dft: Ge-\nmeinschaftsschulen, die eigentlich das bildungspolitische\nHighlight dieser Legislaturperiode h\u00e4tten sein sollen,\nwerden auf die lange Bank geschoben, und es ist offen-\nbar schon geplant, dieses Projekt scheitern zu lassen. \u2013\nEin trauriger Kultusminister, der sich hier hinstellt und\nimmer sagt, die anderen seien schuld, die Umst\u00e4nde\nzw\u00e4ngen ihn, die knappen Kassen, die zur\u00fcckgehenden\nSch\u00fclerzahlen usw.\nMit zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen kann man intelligent\numgehen. Man kann intelligente Arbeitszeitmodelle an-\nbieten, man kann mit Arbeitszeitkonten arbeiten. Was Sie\nhier machen, das ist Kahlschlagpolitik. Wir fordern Sie\ndeshalb auf, unverz\u00fcglich realistische Angebote in die\nTarifverhandlungen einzubringen und vor allem die\nSchulnetzplanung auszusetzen und zu \u00fcberdenken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Gestatten Sie, dass ich in\nmeinem Beitrag \u00fcber den Kultusbereich hinausgehe und\netwas zu der zweiten gro\u00dfen Tarifbaustelle sage. Mein\nVorredner Kollege Brangs ist darauf bereits eingegangen.\nZu sprechen ist hier \u00fcber die v\u00f6llig inakzeptable Hinhal-\ntetaktik \u2013 anders kann man es nicht nennen \u2013 und die\nunzureichenden Bem\u00fchungen der Koalitionsregierung\nbez\u00fcglich der notwendigen Kompromisssuche in der\nTarifgemeinschaft der L\u00e4nder mit den beteiligten Ge-\nwerkschaften bez\u00fcglich einer \u00dcbernahme des ausgehan-\ndelten Tarifvertrages f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst, kurz\nTV\u00f6D genannt.\nWas hier herauskommt, interessiert nat\u00fcrlich nicht\nnur die Lehrerinnen und Lehrer, sondern alle knapp\n100 000 Landesbediensteten und indirekt nat\u00fcrlich auch\ndie Beamtinnen und Beamten.\nIch m\u00f6chte auf die Einzelheiten dieses Tarifvertrages\nnicht eingehen. Wer es nachlesen will, kann einmal den\nletzten \u201eSachsenlandkurier\u201c aus seinem Postfach holen.\nNur so viel: Bereits die vorhergehende Staatsregierung,\ndie CDU-Alleinregierung, hat nat\u00fcrlich das jetzige Chaos\nund die Mehrklassengesellschaft im Tarifrecht im \u00f6ffent-\nlichen Dienst mit provoziert, n\u00e4mlich mit dem uns\u00e4g-\nlichen Sonderzahlungsgesetz, das im November 2003\nallein mit den Stimmen der CDU beschlossen worden\nist. Dort wurde die B\u00fcchse der Pandora auch f\u00fcr Sach-\nsen ge\u00f6ffnet. Das ehemals einheitliche Tarifrecht im\n\u00f6ffentlichen Dienst ist mehr und mehr durchl\u00f6chert wor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1460\n\nden und es droht \u2013 das sage ich offen \u2013, wenn nicht ent-\nscheidende Bem\u00fchungen durch die Staatsregierung er-\nfolgen, dass die Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder erodiert\noder gar ganz zu Bruch geht. Ich sage, und das ist\ndie Meinung der PDS: Das w\u00e4re der absolute GAU.\nDas muss verhindert werden! Herr Ministerpr\u00e4sident\nProf. Milbradt, Herr Staatsminister Dr. Metz und Herr\nStaatsminister Jurk, Sie m\u00fcssen das verhindern!\n\nIch erspare mir die komplizierten Details dieses Tarif-\nvertrages, darf jedoch bei dieser Gelegenheit an eine in-\nteressante Presseerkl\u00e4rung des Herrn stellvertretenden\nMinisterpr\u00e4sidenten Jurk vom 10. Februar dieses Jahres\nerinnern. Damals haben Sie, Herr Jurk, dieses Ergebnis\nals eine \u201egute Nachricht\u201c und eine \u201egute Basis f\u00fcr die\nVerhandlungen mit den L\u00e4ndern\u201c bezeichnet. Die PDS\nsieht das nicht anders. Wir sehen in der Einbeziehung\nleistungsbezogener Elemente, auch der de facto Ost-\nWest-Angleichung wichtige Elemente, ohne dass wir ver-\nkennen, dass dieser neue Tarifvertrag auch einige Kr\u00f6ten\nenth\u00e4lt \u2013 siehe Meistbeg\u00fcnstigungsklausel, Aufweichung\nder w\u00f6chentlichen Arbeitszeiten, Leichtlohngruppen und\neiniges mehr.\n\nDennoch \u00fcberwiegt unserer Meinung nach eindeutig das\nPositive. Deshalb erneuere ich hier f\u00fcr die PDS-Fraktion\nnochmals deutlich unsere Aufforderung an die Staats-\nregierung, auf Extratouren f\u00fcr das Land zu verzichten\nund sich in der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder massiv da-\nf\u00fcr einzusetzen, dass dieser fortschrittliche und im\nWesentlichen gute Tarifabschluss auch f\u00fcr den Freistaat\nSachsen \u00fcbernommen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Ernsthaftigkeit unseres Anliegens haben wir dadurch\nunterstrichen, dass wir in unseren alternativen Haus-\nhaltsans\u00e4tzen die dadurch erfolgenden Mehrbelastungen\neingestellt und solide gegenfinanziert haben.\n\nWas ist nun seitdem passiert? Seit dem Abschluss der\nTarifrunde ist immerhin rund ein Vierteljahr ins Land\ngegangen. Kollege Brangs, Sie haben mit bemerkenswer-\nter Offenheit \u2013 und daf\u00fcr danke ich Ihnen \u2013 gesagt, es\nsei eigentlich nichts passiert. Die Staatsregierung hat\nkeine Meinung, genauso wie gestern bei der Mindest-\nlohndebatte. Ich denke: So kann es nicht gehen! Dazu ist\ndieses Problem zu wichtig. Ich fordere Sie auf: Setzen Sie\nsich dringend zusammen und bringen Sie eine einheit-\nliche Meinung zustande. Einfach nur Stimmenthaltung\nist zu wenig, und was schon gar nicht geht \u2013 da spreche\nich die SPD an \u2013: dass sich die SPD verbal zu den guten\nSeiten im Tarifrecht bekennen darf, siehe Presseerkl\u00e4rung\ndes Landesvorsitzenden und stellvertretenden Minister-\npr\u00e4sidenten Jurk. Die SPD ist wieder einmal f\u00fcr das\nGute im Lande zust\u00e4ndig, derweil macht Finanzminister\nDr. Metz real eine ganz andere Politik, sprich: das Ge-\ngenteil.\n\n(Widerspruch des Abg. Stefan Brangs, SPD)\n\nWenn ich mich irren sollte, Herr Finanzminister, dann\nhaben Sie in dieser Debatte Gelegenheit, dies richtig zu\nstellen. Ich denke, nicht zuletzt die rund 100 000 Landes-\nbediensteten haben einen sehr legitimen Anspruch da-\nrauf, endlich zu erfahren, wohin die Reise gehen soll.\n\nHerr Prof. Milbradt, Herr Dr. Metz, aber vor allem auch\nHerr Jurk: Entt\u00e4uschen Sie diese Erwartungen nicht!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von der SPD-\nFraktion? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann bitte die NPD-Fraktion.\nWollten Sie noch einmal sprechen? Es war gemeldet\nworden. \u2013\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!)\n\nDann bitte noch einmal die PDS-Fraktion, Frau Falken.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Leider bin ich\nwieder in dieser Situation, wie wir sie gestern bereits\nhatten: dass der Minister danach spricht. Ich h\u00e4tte ihn\nschon gern vorher geh\u00f6rt und hinterher noch einmal ge-\nsprochen. Deshalb kann ich jetzt auf seinen Beitrag leider\nnicht eingehen. Ich wei\u00df, dass es andere Oppositionspar-\nteien gibt, die dies auch gern so h\u00e4tten. Wir sollten \u00fcber\ndiese Festlegung wirklich noch einmal neu nachdenken.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nden GR\u00dcNEN)\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich der \u00c4u\u00dferung meiner Kollegin\nG\u00fcnther-Schmidt von den GR\u00dcNEN zur Bankrotterkl\u00e4-\nrung der CDU im Bildungsbereich zustimmen: Es war\nausdr\u00fccklich eine finanzielle Darstellung. Ich wei\u00df, dass\nes in dieser Fraktion einzelne Mitglieder gibt, die f\u00fcr Bil-\ndung mehr tun m\u00f6chten. Aber als Fraktion insgesamt\nwar das eine klassische Bankrotterkl\u00e4rung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte mich noch ganz kurz zum Kollegen Brangs\n\u00e4u\u00dfern. Dass im \u00f6ffentlichen Dienst au\u00dferhalb des Leh-\nrerbereiches Teilzeitarbeit existiert, wissen wir. Es ist\nnicht zu akzeptieren, aber es ist Realit\u00e4t. Ich m\u00f6chte aber\nhier noch einmal ganz klar sagen, dass im Lehrerbereich\nseit 1992 in Teilzeit gearbeitet wird. Mittelschul- und\nGrundschullehrer arbeiten seit 1992 zu 82,5 % und\nGrundschullehrer arbeiten im Stufenplan seit 1997 und\njetzt 57 %. Ich bitte Sie, ber\u00fccksichtigen Sie das bitte bei\nIhren \u00dcberlegungen, die Sie diesbez\u00fcglich haben. Aller-\ndings, eine klarere Position zu den Tarifverhandlungen\nim Lehrerbereich h\u00e4tte ich mir auch von der SPD ge-\nw\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung\ndas Wort. Wird das Wort von der Staatsregierung ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Metz, bitte.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie sprechen doch\nwieder mit drei Zungen!)\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Die Staatsregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1461\n\nwird nicht mit drei Zungen sprechen, sondern sie wird\ngemeinsame Worte finden.\n\nDie Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder \u2013 Sie wissen, sie\nverhandelt f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder; es sind immerhin 14 in\nDeutschland, Hessen und Berlin sind nicht mehr dabei.\nAls Mitglied des Vorstandes der TdL habe ich den Auf-\ntrag, diese L\u00e4nderverhandlungen als Arbeitgebervertreter\nzu f\u00fchren. Ich weise darauf hin, dass meine Minister-\nkollegen, aus Niedersachsen der Finanzminister Herr\nM\u00f6llring, aus Schleswig-Holstein der neue Innenminister\nHerr Stegner, und ich, wir drei die Arbeitgeberseite ver-\ntreten. Bereits Ende 2004 haben die Bundesl\u00e4nder deut-\nlich gemacht, dass es eine pauschale \u00dcbernahme des\nTarifabschlusses der Gewerkschaften mit dem Bund, mit\nder VKA nicht geben wird.\n\nDie L\u00e4nder befinden sich nach der K\u00fcndigung der Zu-\nwendungs- und Urlaubsgeldtarifvertr\u00e4ge sowie nach den\nArbeitszeitvorschriften im Tarifgebiet West in einer v\u00f6l-\nlig anderen Ausgangssituation als Bund und VKA. Nach\nder K\u00fcndigung haben auch einzelne L\u00e4nder jeweils\neigenst\u00e4ndige Regelungen zu Urlaubsgeldzuwendung\nund Arbeitszeit getroffen. L\u00e4nderspezifische Besonder-\nheiten beim Tarifabschluss mit Bund und VKA sind\nau\u00dfen vor geblieben. Dies haben inzwischen die Gewerk-\nschaft ver.di und die DBD-Tarifunion anerkannt.\n\nGanz deutlich \u2013 auch zu Ihren Worten, Herr Brangs,\nauch Herr Friedrich: Die TdL will die Modernisierung\ndes Tarifrechts. Wir wollen diese Situation, wir wollen\ndie Einf\u00fchrung eines neuen modernen Tarifrechts. Daf\u00fcr\nhaben wir uns viele Jahre stark gemacht. Aber, meine\nDamen und Herren, nicht um jeden Preis und unter An-\nerkennung der spezifischen Besonderheiten der L\u00e4nder.\nLeider hat ver.di die Tarifverhandlungen am 25. April\nf\u00fcr gescheitert erkl\u00e4rt, obwohl wir als Verhandlungspart-\nner und Arbeitgeber durchaus unseren Willen zur Eini-\ngung zum Ausdruck gebracht haben.\n\nWarum sind denn die Tarifverhandlungen gescheitert?\nDiese Tarifverhandlungen sind nicht daran gescheitert,\ndass wir sozusagen keine Einigung zu Weihnachtsgeld,\nUrlaubsgeld und all diesen Dingen hatten. Dar\u00fcber hat-\nten wir noch gar nicht gesprochen. Die Tarifverhandlun-\ngen sind gescheitert aus einem einzigen Grunde: Es\nging um die Wiedereinf\u00fchrung oder Beibehaltung der\n38,5-Stunden-Woche, und zwar im Tarifgebiet West. Sie\nwissen, dass wir im Tarifgebiet Ost die 40-Stunden-\nWoche sowohl f\u00fcr Arbeiter und Angestellte als auch f\u00fcr\nBeamte haben. Daran wird auch bei den Verhandlungen,\ndie wir gegenw\u00e4rtig f\u00fchren, von keiner Seite gezweifelt \u2013\ndas zu ver\u00e4ndern, muss ich ganz deutlich sagen. Des-\nwegen ist dieses Auseinandergehen am 25. April aus-\nschlie\u00dflich passiert aufgrund der Forderungen von ver.di\nund Tarifunion, f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten die 38,5-Stunden-\nWoche festzuschreiben. Es hat aber seit K\u00fcndigung der\nArbeitszeittarifvertr\u00e4ge im Tarifgebiet West nat\u00fcrlich\nVer\u00e4nderungen gegeben. Diejenigen, die ab April 2004\nneu eingestellt sind, haben andere Arbeitszeiten.\n\nWie geht es nun weiter, meine Damen und Herren? Am\n25. April sind wir auseinander gegangen. Ich bin davon\n\u00fcberzeugt, dass derjenige, der hinausgeht aus der T\u00fcr,\n\nauch wieder hereinkommen muss. Das hat \u00fcbrigens sei-\nnerzeit Herr Wehner genauso festgestellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie von der Gewerkschaft initiierten Arbeitskampfma\u00df-\nnahmen sind nach Einsch\u00e4tzung aller deutschen L\u00e4nder\nin der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder wenig sinn-\nvoll. Wir haben jedenfalls zu jeder Zeit unsere Verhand-\nlungsbereitschaft erkl\u00e4rt \u2013 ich auch durchaus \u00f6ffentlich\nin den Medien. Wir haben weitere Termine in Arbeits-\ngruppen in den h\u00f6chsten Gremien angeboten.\nLassen Sie mich noch eins sagen. Herr Friedrich, Ihre Ar-\ngumentation um das, was f\u00fcr Sie das Wichtigste ist, ist\nnicht das Auseinanderbrechen der Tarifgemeinschaft\ndeutscher L\u00e4nder. Dazu sage ich Ihnen klar meine Posi-\ntion: Das halte ich f\u00fcr wesentlich; die Mitgliedsl\u00e4nder\nder TdL werden sich von den Gewerkschaften jedenfalls\nnicht auseinander dividieren lassen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIn den zentralen Verhandlungsfragen besteht durchaus\nKonsens. Deshalb sind die Gewerkschaften gefordert,\nsich den Realit\u00e4ten zu stellen \u2013 auch im Sinne der Be-\nsch\u00e4ftigten \u2013 und an den Verhandlungstisch zur\u00fcckzu-\nkehren. Mein schriftliches Angebot an die Gewerkschaft\nwar: Lasst uns nach Pfingsten treffen und weiter verhan-\ndeln! Ich w\u00fcnsche mir, dass dieses Weiterf\u00fchren der\nVerhandlungen schnell passiert. Als Finanzminister sage\nich: Ich brauche auch Klarheit in den k\u00fcnftigen Personal-\nkosten. Was kostet dieser Tarifvertrag? Das ist mir sehr\nwichtig, deshalb dr\u00e4nge ich darauf, dieses Ergebnis zu\nbekommen.\nHerzlichen Dank.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort Herrn Minis-\nter Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nEinige Anmerkungen von meiner Seite zu den Tarifver-\nhandlungen im Schulbereich, die gegenw\u00e4rtig laufen.\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich mich herzlich bedanken. In\nAnbetracht der Situation meine ich, dass die Debatte hier\nsehr sachlich abgelaufen ist. Insbesondere m\u00f6chte ich\nmich bedanken bei Ihnen, Herr Brangs, und bei Ihnen,\nHerr Rohwer,\n\n(Lachen bei der PDS und Beifall bei der SPD)\n\ndass die Bedingungen f\u00fcr Verhandlungen hier einmal\ndargestellt wurden.\nNun zum Vorwurf, das Angebot sei realit\u00e4tsfern. Ich\nm\u00f6chte noch einmal bekr\u00e4ftigen: Das Angebot der Staats-\nregierung zu diesen Tarifverhandlungen ist realit\u00e4tsnah.\nWenn ich vergleiche, dass im Jahre 1997 im Grundschul-\nbereich die Lehrerinnen, es sind \u00fcberwiegend Lehrerin-\nnen, mit 57 % zurechtkommen mussten und in Anbe-\ntracht der Tatsache, dass es t\u00e4glich leider auch im\nFreistaat Sachsen in der Wirtschaft Anpassungsprozesse\ngibt, wo Auftr\u00e4ge von einem Tag zum anderen auf 50 %\nzur\u00fcckgehen, wo entweder die Firma innerhalb k\u00fcrzester\nZeit sich anpasst oder zugrunde geht \u2013 nicht viel anders,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1462\n\nnur vielleicht in einer anderen zeitlichen Dimension, er-\nfolgen Prozesse beim Staat.\n\nInsofern m\u00f6chte ich noch einmal sagen: Unser Angebot\nist realit\u00e4tsnah. Ich habe es auch erkl\u00e4rt, das m\u00f6chte ich\nhinzuf\u00fcgen; denn sehr viele Details solch einer Tarifver-\nhandlung kann man nicht im Parlament \u2013 vor allen Din-\ngen nicht in einer solchen Phase \u2013 er\u00f6rtern. Frau Falken,\nwenn Sie vielleicht auch da \u00fcber einige Insiderkenntnisse\nverf\u00fcgen, lasse ich mich von Ihnen dennoch nicht dazu\nverleiten, hier in diese Debatte zu gehen. Das w\u00e4re den\nTarifverhandlungen einfach nicht f\u00f6rderlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte heute noch einmal betonen: Ich habe Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Lehrerinnen und Lehrer sich\nwehren, dass sie demonstrieren, auch dass sie streiken;\nich habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Ich will eines klipp und klar\nsagen: Meine Position ist: Es ist v\u00f6llig egal, wie viel oder\nwie wenig jemand verdient. Wer in unserem Land l\u00e4sst\nsich gern Geld wegnehmen? Deshalb habe ich Verst\u00e4nd-\nnis f\u00fcr diese Reaktion. Ich m\u00f6chte auf der anderen Seite\nsagen: Es ist unumg\u00e4nglich, es ist alternativlos. Gerade\nim Sinne der Kinder ist es \u2013 da komme ich auf das zu-\nr\u00fcck, was Herr Rohwer gesagt hat \u2013, gerade im Sinne\nder Kinder, die n\u00e4mlich zuk\u00fcnftig mit dem zurechtkom-\nmen m\u00fcssen, was auch wir als Parlament ihnen hinter-\nlassen. Da ist f\u00fcr mich die entscheidende Frage, dass wir\nauch im Bildungssystem an finanzielle Rahmenbedingun-\ngen gebunden sind.\n\nIch m\u00f6chte eines sagen: Wir werden am Ende des Pro-\nzesses, 2009, wenn wir die Anpassung erreicht haben, in\nSachsen beste Bildungsbedingungen haben, die von kei-\nnem anderen Land geboten werden.\n\n(Zuruf von der PDS: Halbtags!)\n\nWie wir das organisieren und dass wir dazu unter-\nschiedliche Auffassungen haben, das ist eine ganz andere\nFrage.\nNoch einmal zu Ihnen, Herr Dr. Hahn. Wissen Sie, Sie\nsind so intelligent und Sie verdrehen dann immer ab-\nsichtlich Dinge. Deshalb noch einmal ganz klar: Wir\nhaben gestern \u00fcber Schulschlie\u00dfungen, \u00fcber die Anpas-\nsung des Schulnetzes gesprochen. Und da kam von mir\ndie Aussage: Hier geht es im Freistaat Sachsen nicht ums\nGeld, weil es n\u00e4mlich kommunales Geld ist, worum es\nbei den Schulen vor Ort geht. Hier geht es im Freistaat\num Qualit\u00e4t, dass die Schulen nicht zu klein werden,\ndass wir die Qualit\u00e4t auch in Zukunft sichern k\u00f6nnen.\nBei Tarifverhandlungen geht es um Geld des Freistaates\nund vor allem um Geld, das wir in den zuk\u00fcnftigen\nJahren f\u00fcr einen ziemlich schwer gestaltbaren Anpas-\nsungsprozess bis 2019 ben\u00f6tigen. Da k\u00f6nnen wir uns\nheute nicht auf Kosten der n\u00e4chsten Jahre bedienen.\nDazu \u2013 das will ich heute ganz offen sagen \u2013 lasse ich\nmich in diesen Tarifverhandlungen nicht verleiten. Ich\nhoffe, dass sie am n\u00e4chsten Mittwoch in guter Atmos-\nph\u00e4re fortgesetzt werden. Der Wunsch der Staatsregie-\nrung ist es, am n\u00e4chsten Mittwoch die Unsicherheit im\nFreistaat Sachsen an den Schulen zu beenden und am\nAbend des n\u00e4chsten Mittwochs den Tarifvertrag zum\nErgebnis zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \u2013 Wird von den Fraktionen noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von\nder Fraktion der PDS, zum Thema \u201eZum Stand der\nTarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst und insbe-\nsondere im Schulbereich\u201c, beendet.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Polizeieinsatzes am 1. Mai in Leipzig\n\nAntrag der Fraktion der B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort, danach CDU, PDS, SPD, NPD, FDP und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer die schreck-\nlichen Bilder am 1. und 2. Mai gesehen hat, die nach der\nDemonstration am 1. Mai gegen die Neonazis von Herrn\nWorch und Konsorten \u00fcber die Bildschirme und die\nZeitungen geflackert sind, der kann nicht zur Tagesord-\nnung \u00fcbergehen. Es kann dem S\u00e4chsischen Landtag\nnicht gleichg\u00fcltig sein, wenn friedliche Demonstranten,\ndie Gesicht gegen Neonazis zeigen, Opfer unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfiger Polizeigewalt werden.\nDabei m\u00f6chte ich gleich klarstellen: Wir verurteilen die\nGewalttaten, die von unfriedlichen Demonstranten gegen\ndie Polizei ausge\u00fcbt wurden. Wir haben es durchaus zur\nKenntnis genommen, dass eine gro\u00dfe Anzahl von Poli-\n\nzeibeamten leider verletzt worden ist, und wir bedauern\nund verurteilen das ausdr\u00fccklich.\n\nAber wir fragen uns, ob die Auseinandersetzungen nicht\nvon vornherein h\u00e4tten vermieden werden k\u00f6nnen. Wir\nfragen uns, ob die Nazi-Demo nicht in rechtm\u00e4\u00dfiger\nWeise h\u00e4tte abgebrochen werden k\u00f6nnen. Immerhin hat\nHerr Worch seine Versammlung aufgefordert loszulau-\nfen, obwohl die Polizei die Strecke noch nicht freigege-\nben hatte. Die Nazi-Demonstration war also aggressiver\nals sonst. M\u00f6glicherweise ist dies auch auf die Anwesen-\nheit des Mitglieds des Bundesvorstandes der NPD,\nHerrn Torsten Heise, zur\u00fcckzuf\u00fchren, der ja bekannter-\nma\u00dfen aus der militanten Kameradschaftsszene stammt.\nIch werde aufmerksam zuh\u00f6ren, ob sich die Neonational-\nsozialisten in diesem Hause von Herrn Worch oder\nHerrn Heise klar distanzieren werden. Jedenfalls war der\nAusbruchversuch der Worch-Demonstration ein klarer\nVersto\u00df gegen die Auflagen. Damit war ein Abbruch im\nBereich des M\u00f6glichen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1463\n\nDer Polizeif\u00fchrer hat im Innenausschuss geantwortet,\ndass die Polizeibeamten den Ausbruchversuch mit einfa-\ncher k\u00f6rperlicher Gewalt vereitelt h\u00e4tten. Auf Nachfrage\nr\u00e4umt er allerdings ein, dass weder die Polizei noch die\nzust\u00e4ndige Stadtverwaltung Leipzig die Voraussetzung\neiner Aufl\u00f6sung gesehen h\u00e4tten. Ich hatte allerdings den\nEindruck, dass dies nicht einmal ernsthaft gepr\u00fcft wor-\nden ist. Die Polizei war offenbar darauf fixiert, die Nazi-\nDemo auf jeden Fall durchzusetzen. Ich verstehe nicht,\nwarum in Berlin am 8. Mai die Nazi-Demo zur\u00fcckge-\nschickt werden kann, in Leipzig dies aber nicht m\u00f6glich\ngewesen sein soll.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nDie Polizei hat in den ersten Tagen nach dem 1. Mai den\nEindruck vermittelt, als ob auch die Demonstration an\nder Hauptpost unfriedlich und gewaltt\u00e4tig gewesen\nw\u00e4re. Das ist eindeutig falsch. Der Versammlungsleiter\nvon ver.di, Herr Sebastian Viezenz, hat im Vorfeld der\nR\u00e4umung versucht, mit den Beamten vor Ort Kontakt\naufzunehmen. Das ist ihm nicht gelungen, da sich kein\nBeamter ansprechen lie\u00df und sich auch kein Einsatzleiter\nzu erkennen gegeben hat. Ich frage Sie: Warum werden\ndenn im Vorfeld so genannte Kooperationsgespr\u00e4che\nzwischen Versammlungsleiter und Polizei durchgef\u00fchrt,\nwenn im Ernstfall das Gespr\u00e4ch von der Polizei abgebro-\nchen wird? Im \u00dcbrigen wurde unsere Bundestagsabge-\nordnete aus Leipzig, Monika Lazar, die sich als Bundes-\ntagsabgeordnete ausgewiesen hat, nicht durchgelassen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas geht mir oft so!)\n\n\u2013 Das geht Ihnen oft so, ich wei\u00df, dass Ihnen das oft so\ngeht. Es ist trotzdem unertr\u00e4glich.\n\nHerr Innenminister, ich fordere Sie auf, bei Ihren Polizei-\nbeamten endlich einmal den Fakt bekannt zu machen,\ndass Abgeordnete des Landtages und auch des Bundes-\ntages besondere Rechte haben und durchzulassen sind.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas steht auf unseren Ausweisen!)\n\nDie Polizei hat behauptet, dass die Demonstration un-\nfriedlich war. Das ist falsch. Unserer Fraktion liegen\nVideo-Aufnahmen vor, die den gesamten Ablauf f\u00fcnf\nMinuten vor dem Wasserwerfereinsatz und den Einsatz\nselbst zeigen. Eindeutiges Ergebnis: Die Menschen sa\u00dfen\nfriedlich auf der Stra\u00dfe. Es wurden weder Flaschen,\nSteine noch andere Gegenst\u00e4nde von den Demonstranten\ngeworfen. Trotzdem r\u00e4umte die Polizei durch Wasser-\nwerfer und Schlagstockeinsatz. Viele Teilnehmer berich-\nten von \u00fcbergro\u00dfer Gewaltanwendung. Ich zitiere aus\neinem Leserbrief: \u201eMir hat ein Wasserwerfer die Brille\nauf der Nase zerrissen und ein blaues Auge geschossen.\u201c\n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD)\n\n\u2013 Ja, da haben Sie nicht zu lachen. Das haben Sie ernst\nzu nehmen. So gehen Sie um mit berechtigten B\u00fcrgerbe-\nschwerden. Das ist unertr\u00e4glich!\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Er musste nicht dorthin!\nWarum sitzen die auf der Stra\u00dfe?)\n\n\u201eIch bekam CS-Gas ins Gesicht, Schl\u00e4ge gegen Arme\nund Beine, obwohl ich keine Gewalt angewendet habe.\u201c\n\nZur R\u00e4umung am Gewerkschaftshaus auf der Karl-Lieb-\nknecht-Stra\u00dfe. Im Innenausschuss wurde mir gesagt,\ndass die Leipziger Verkehrsbetriebe die R\u00e4umung ver-\nlangt h\u00e4tten, damit die Stra\u00dfenbahn durchkommt. Ich\nwill schon wissen, ob das stimmt. Leider hat\nOB Tiefensee im Leipziger Stadtrat dazu jede Auskunft\nverweigert. Wir haben hier schon den Eindruck, dass\nPolizei und Stadtverwaltung Leipzig versuchen, sich\ngegenseitig den schwarzen Peter zuzuschieben. Dies ist\nf\u00fcr die Betroffenen unzumutbar. Wir verlangen hier Aus-\nkunft und Aufkl\u00e4rung von beiden Seiten.\n\nWie ist der Einsatz zu bewerten? Jenseits der Frage der\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit oder Rechtswidrigkeit stehen f\u00fcr uns\nzwei Fragen im Vordergrund:\n\n1. Wie k\u00f6nnen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger effektiv auf Poli-\nzeihandeln einwirken? Wie kann verhindert werden,\ndass in Zukunft die Diskussion f\u00fcr die Polizeif\u00fchrung\nmit einigen d\u00fcrren Worten abgeschlossen werden kann?\n\n2. Wie kann gew\u00e4hrleistet werden, dass die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger Leipzigs auch in Zukunft ohne Angst, von\nder Polizei ger\u00e4umt oder geschlagen zu werden, auf die\nStra\u00dfe gehen k\u00f6nnen, um gegen Neonazis zu demons-\ntrieren?\n\nWenn B\u00fcrger aufgrund der Erfahrungen des 1. Mai tat-\ns\u00e4chlich Angst haben zu demonstrieren, dann, sage ich\nIhnen, hat der Polizeieinsatz der demokratischen Kultur\nin Sachsen schweren Schaden zugef\u00fcgt. Dies w\u00e4re wirk-\nlich ein Sieg f\u00fcr die Feinde der Demokratie.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Seidel, bitte.\n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren in diesem Hohen Hause! Was wir\nsoeben geh\u00f6rt haben, ist doch ein Musterbeispiel f\u00fcr die\nVerwirrung in einigen K\u00f6pfen. Es ist ein Musterbeispiel\ndeshalb, weil nicht die Bedrohung der freiheitlichen\nDemokratie durch gewaltbereite Extremisten, sondern\nangebliche \u00dcbergriffe der Polizei thematisiert werden.\nWir als CDU-Fraktion werden das nicht hinnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! In Leipzig wohnen zirka\n500 000 B\u00fcrger, mindestens 499 000 davon lehnen jede\nGewalt ab. Wir Leipziger haben es satt, dass unsere\nStadt als Aufmarschplatz f\u00fcr Rechtsextremisten miss-\nbraucht wird und Linksextremisten den Aufmarsch als\nVorwand nutzen, um ihren Hass auf unseren Staat und\nauf diejenigen, die diesen Staat zu sch\u00fctzen haben, aus-\nzutoben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber auch in Leipzig gibt es einen Kern von linksradika-\nlen Gewaltt\u00e4tern, die jeden Anlass nutzen, um auf men-\nschenverachtende Weise ihre Gesinnung nach au\u00dfen zu\ndemonstrieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1464\n\nAuf der anderen Seite, meine Damen und Herren, gibt\nes jenen Herrn Worch, wohnhaft in Hamburg, der am\n17. Juli 2003 eine Demonstration f\u00fcr den 1. Mai 2005 an-\ngemeldet hatte. Das Ordnungsamt der Stadt Leipzig\nhatte diese mit 20 Auflagen belegt, weil es die Leipziger\nnicht dulden wollen, dass nationalsozialistische Symbole,\nParolen und Ges\u00e4nge die Stadt sch\u00e4nden. Insbesondere\nwollte Leipzig mit seinen Auflagen die Demonstrations-\nroute so \u00e4ndern, dass eine Konfrontation mit friedlichen\nDemonstranten zum 1. Mai auf dem Augustusplatz nicht\nzustande kommt. Dem wurde vom Oberverwaltungsge-\nricht Bautzen nicht Rechnung getragen mit Hinweis auf\ndas verfassungsm\u00e4\u00dfig gesicherte Demonstrationsrecht.\n\nDoch, so konstatierte die Polizei, dem Aufruf der\nConnewitzer Szene im Internet, nach Leipzig zu kom-\nmen, sind mehr als 2 000 gewaltbereite Kumpane aus\nganz Deutschland gefolgt. Denen war an Randalen gele-\ngen, egal auf welcher Marschroute.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAuch die Rechtsradikalen haben im Internet zu ihrem\nAufmarsch aufgerufen. Insgesamt 826 Worch-Anh\u00e4nger\nsind dem Aufruf gefolgt und wurden auf der Ostseite\ndes Leipziger Hauptbahnhofes von vier Einsatzhundert-\nschaften der Polizei aus Sachsen, Sachsen-Anhalt, Hes-\nsen, Berlin und Nordrhein-Westfalen in Empfang genom-\nmen und strikt auf die Einhaltung der Auflagen der\nStadt Leipzig untersucht.\n\nInsgesamt waren 3 200 im Einsatz, meine Damen und\nHerren. Nachdem Worch \u2013 Herr Lichdi hatte es ange-\ndeutet \u2013 einen Aufruf zum gewaltsamen Durchbrechen\nder Polizeiabsperrung abgesondert hatte und dies durch\nden Einsatz der Polizei verhindert wurde, kam es zu\neinem massiven Angriff der Linksradikalen mit Steinen,\nFlaschen, Feuerwerksk\u00f6rpern und Reizgas auf die Poli-\nzei.\n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, PDS:\nAuf Worch!)\n\nUnd wenn Schutzkleidung und Einsatztaktik nicht ange-\nmessen gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tte es aufgrund dieser\nschweren Angriffe wahrscheinlich auch tote Polizisten\ngegeben, meine Damen und Herren. Das k\u00f6nnen wir\nnicht dulden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau diese Taktik ging weiter am Augustusplatz und\nam Ro\u00dfplatz. Diesen Gewaltausbruch der St\u00f6rer zu ver-\nharmlosen und stattdessen den Polizeieinsatz als Desas-\nter f\u00fcr die Demokratie zu verunglimpfen, das schaffen\nnur Sie von der PDS.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage Sie: Von wem ging die Gewalt aus?\n\n(Klaus Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nRolf Seidel, CDU: Nein! \u2013 Bei den Eins\u00e4tzen dieser\nGr\u00f6\u00dfe und Qualit\u00e4t, bei denen Leben und Gesundheit\nunserer Beamten bewusst gef\u00e4hrdet werden, muss n\u00f6ti-\ngenfalls auch entsprechende H\u00e4rte gezeigt werden. Das\nist kein Desaster f\u00fcr die Demokratie, sondern bei der\nDurchsetzung von Recht und Gesetz unvermeidlich. Wir\nsollten auch hier bei dieser Debatte nicht Wirkung und\nUrsache vertauschen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Johannes Lichdi, Gr\u00fcne,\nsteht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nRolf Seidel, CDU: Nein.\nMeine Damen und Herren! 66 verletzte Polizeibeamte,\n2 500 Personenkontrollen, 1 786 Platzverweise, \u00fcber\n1 000 Personendurchsuchungen, 101 Sicherstellungen von\nGegenst\u00e4nden wie Messern und pyrotechnischen Erzeug-\nnissen, 104 freiheitsentziehende Ma\u00dfnahmen \u2013 davon\nnachweislich 82 aus dem linken Spektrum und neun aus\ndem rechten Spektrum \u2013 sind Fakten, die f\u00fcr sich spre-\nchen. Von dem eingetretenen Sachschaden in H\u00f6he von\netwa 100 000 Euro, den gr\u00f6\u00dftenteils der Steuerzahler \u2013\nalso wir alle \u2013 bezahlen muss, m\u00f6chte ich gar nicht spre-\nchen.\n\nNach dem, was uns der Innenminister im Innenaus-\nschuss ausf\u00fchrlich berichtet hat, sehen wir keinen\nGrund, die Einsatztaktik der Polizei zu kritisieren. Wir\nstellen uns vor unsere Polizei!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, PDS)\n\nSie hat am 1. Mai unter schwierigen Umst\u00e4nden die frei-\nheitlich-demokratische Grundordnung, wozu auch das\nGrundrecht auf Versammlungsfreiheit geh\u00f6rt, tapfer ver-\nteidigt. Sie ist nicht vor dem gewaltbereiten Mob zur\u00fcck-\ngewichen, sondern hat das polizeitaktisch Gebotene ge-\ntan. Wir danken unserer Polizei f\u00fcr ihren besonnenen\nund energischen Einsatz zum Schutz von Recht und\nGesetz,\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nund wir dr\u00fccken den 66 verletzten Polizeibeamten des\nBundes, der anderen L\u00e4nder und unserer eigenen Polizei\nunser Mitgef\u00fchl aus und auch den unbeteiligten De-\nmonstranten, die von den Steine werfenden Gewaltchao-\nten verletzt wurden.\n\n(Kerstin K\u00f6ditz, PDS: Von den Wasserwerfern!)\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort; Herr Dr. K\u00fclow, bitte.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach diesem\nAuftritt aus dem schwarzen Paralleluniversum von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1465\n\nHerrn Seidel f\u00e4llt es mir nicht leicht, ruhig zu bleiben;\nich probiere es trotzdem.\nDie denkw\u00fcrdigen Ereignisse am 1. Mai 2005 in Leipzig\nvollzogen sich bekanntlich nicht im luftleeren Raum. Der\n13. Aufmarsch eines mehrfach vorbestraften Neonazif\u00fch-\nrers und seiner braunen Horden fand exakt eine Woche\nvor dem 60. Jahrestag der Befreiung statt, dem Tag, an\ndem europaweit der Opfer des von Nazideutschland be-\ngonnenen und am 8. Mai 1945 auf unserem Kontinent\nbeendeten Zweiten Weltkrieges gedacht wurde.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Herr Lichdi.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kollege K\u00fclow, haben Sie im\nGegensatz zu Herrn Kollegen Seidel, der soeben gespro-\nchen hat, mitbekommen, dass ich in meinem Redebeitrag\nlediglich davon gesprochen habe, dass die Demonstra-\ntion am Augustusplatz friedlich war, und dass ich nicht\nvon den Auseinandersetzungen am Ro\u00dfplatz gesprochen\nhabe?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Ich habe das nicht nur mitbe-\nkommen, sondern ich kann es als Augenzeuge best\u00e4ti-\ngen. Ich bin die ganze Zeit vor Ort gewesen.\n\n(Zurufe von der NPD: Aha! \u2013\nZuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nDarum sage ich ja, dass Herr Seidel eine Wahrnehmung\nhat, die aus dem Paralleluniversum kommt. \u2013 Auf Sie\nkomme ich noch zu sprechen, Herr Leichsenring; Sie\nk\u00f6nnen sich schon mal ganz warm anziehen!\n\n(Lachen bei der NPD)\n\nTrotz dieses sensiblen zeitgeschichtlichen Hintergrundes\nerm\u00f6glichte das Zusammenwirken aller drei Gewalten \u2013\nvon Legislative, Exekutive und Judikative \u2013 die rechts-\nextremistische Worch-Demonstration, und das exakt in\ndem Land, auf dessen Boden einst das barbarischste Sys-\ntem der Weltgeschichte herrschte und in dem seit f\u00fcnf\nJahren der viel beschworene Aufstand der Anst\u00e4ndigen\ngegen das Wiedererstarken von Fremdenfeindlichkeit,\nRassismus und Antisemitismus stattfindet. Mehrere\ntausend friedliche Demonstranten nahmen dieses Kredo\nernst und verhinderten zum wiederholten Male den\nDurchmarsch von Worch & Co.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie teilweise skandal\u00f6sen Rahmenbedingungen f\u00fcr diese\ndemokratische Protestbewegung \u2013 nicht zuletzt von auf-\nrechten M\u00e4nnern der Kirche, wie den Pfarrern Wolff\nund F\u00fchrer \u2013; in der \u00d6ffentlichkeit auf das Heftigste kri-\ntisiert \u2013 Sie sollten vielleicht mal in einen Gottesdienst in\nder Nikolai- oder Thomaskirche gehen, Herr Seidel\n\n(Zurufe und Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013, sind heute allerdings v\u00f6llig zu Recht Gegenstand der\nparlamentarischen Debatte. Nach zwei Anh\u00f6rungen, an\ndenen Dutzende Augenzeugen \u2013 darunter neben verletz-\nten und inhaftierten Demonstranten auch Richter, h\u00f6here\nPolizeibeamte sowie verantwortliche Kommunalpolitiker\n\u2013 teilnahmen, verf\u00fcgt die PDS bereits \u00fcber ein recht dif-\nferenziertes Bild vom Geschehen.\n\nGerade weil wir die noch ausstehende l\u00fcckenlose Auf-\nkl\u00e4rung der Ereignisse einfordern, gerade weil wir ange-\nsichts der angemeldeten 19 Worch-Demos bis 2014 um\ndie politische Dimension der ganzen Angelegenheit\nwissen, gerade weil uns das gemeinsame Agieren aller\ndemokratischen Kr\u00e4fte gegen\u00fcber den Nazis am Herzen\nliegt, geht es uns heute nicht vordergr\u00fcndig um Polizei-\noder Richterschelte. F\u00fcr uns ist, wie Herr Lichdi es schon\nrichtig formuliert hat, die entscheidende Frage: Wieso\nwar im rot-rot regierten Berlin am 8. Mai ein auf Deeska-\nlation ausgerichtetes Polizeikonzept der ausgestreckten\nHand gegen\u00fcber den Demonstranten m\u00f6glich, w\u00e4hrend\nim schwarz-roten Sachsen im Namen der so genannten\nwehrhaften Demokratie mit einer Null-Toleranz-Strategie\nv\u00f6llig unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gegen die friedliche Protest-\nbewegung vorgegangen wurde?\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n\u00dcber dieser grunds\u00e4tzlichen Kritik vergessen wir keines-\nwegs, dass die nazistischen Aufm\u00e4rsche und die dahin-\nter steckende menschenfeindliche Ideologie der eigent-\nliche Kern des Problems sind.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nKerstin K\u00f6ditz, PDS: Genau!)\n\nIhm sollten sich die demokratischen Kr\u00e4fte nach M\u00f6g-\nlichkeit gemeinsam und zugleich offensiv stellen. Den\nStopp der Neonazidemo vor dem Gewandhaus am 1. Mai\nbetrachtet die PDS durchaus als einen Erfolg dieses\noffensiven zivilgesellschaftlichen Protestes. Der Ort des\nWiderstandes besa\u00df im \u00dcbrigen einen gewissen Symbol-\ngehalt. Um ihn zu verstehen, muss zun\u00e4chst erw\u00e4hnt\nwerden, dass mit Torsten Heise erstmals ein prominenter\nNPD-Funktion\u00e4r Worch und seinen Spie\u00dfgesellen die\nKampfesgr\u00fc\u00dfe der Neonazipartei ausrichtete \u2013 besser ge-\nsagt: herausbr\u00fcllte. Es war daher akustisch nicht zu ver-\nstehen, ob Heise in seiner Suada vis-a-vis vom Gewand-\nhaus auch auf die Kleine Anfrage von Uwe Leichsenring\nzur Durchf\u00fchrung und Aufl\u00f6sung von Skinheadkonzer-\nten in Sachsen, Drucksache 4/1160, einging, in der sich\nder Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der NPD-Fraktion\nzu folgendem Vergleich verstieg \u2013 ich zitiere: \u201eDa bisher\nnoch keine Konzerte von Kreuzchor, Gewandhaus oder\nPhilharmonie aufgel\u00f6st wurden, liegt der Schluss nahe,\ndass Skinheadkonzerte aus politischen, nicht aus straf-\nrechtlichen Gr\u00fcnden aufgel\u00f6st werden.\u201c\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wie wahr!)\n\n\u2013 Im Grunde muss man Ihnen, Herr Leichsenring, f\u00fcr\ndiese perfide Gleichsetzung dankbar sein, denn sie er-\n\u00f6ffnet einen Blick in den tiefen Abgrund der Kulturbar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1466\n\nbarei, die der NPD wie jeder faschistischen Bewegung\nnaturgem\u00e4\u00df innewohnt!\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD)\n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen Ihre angestrengt b\u00fcrgerlichen Umgangs-\nformen nicht hinwegt\u00e4uschen. Im \u00dcbrigen kamen auch\nHitler und Goebbels seinerzeit bei Bedarf in Frack und\nZylinder daher.\nDie geistigen Vorl\u00e4ufer der NPD entfernten im Herbst\n1936 in einer Nacht-und-Nebel-Aktion das vor dem\ndamaligen Gewandhausgeb\u00e4ude stehende Denkmal des\nj\u00fcdischen Musikers Felix Mendelssohn Bartholdy. Der\nLeipziger Oberb\u00fcrgermeister Carl Goerdeler trat darauf-\nhin aus Protest zur\u00fcck und schloss sich der Widerstands-\nbewegung gegen Hitler an.\n\n(Zuruf von der NPD: Was hat das\ndenn damit zu tun?)\n\nIm Januar 1945 wurde er wegen seiner Teilnahme am\nAttentat vom 20. Juli 1944 von den Nazis hingerichtet.\nDas Andenken an Goerdeler wird heute partei\u00fcbergrei-\nfend in Leipzig geehrt.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Nein!\nDie geistigen Erben seiner M\u00f6rder sitzen hier im Saal\nund tr\u00e4umen davon, wieder an die Macht zu gelangen.\nIhre wiederholten Aufm\u00e4rsche verstehen sie als Kampf\num die Stra\u00dfe, der sie diesen Zielen n\u00e4her bringen soll.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD,\ntritt erneut ans Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Nutzen wir daher auch k\u00fcnftig\nalle friedlichen und demokratischen Protestm\u00f6glichkei-\nten \u2013 dann m\u00f6glichst mit Unterst\u00fctzung der drei Gewal-\nten \u2013, dass die Nazis bei ihrer n\u00e4chsten Demonstration\nin Leipzig wieder fr\u00fchzeitig gestoppt werden \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. K\u00fclow, bitte zum\nSchluss kommen.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: \u2013 m\u00f6glichst noch vor Erreichen\ndes Gewandhauses. Die PDS wird sich daran aktiv betei-\nligen.\n\n(Starker Beifall bei der PDS \u2013 Holger Apfel, NPD,\nwendet sich an den Pr\u00e4sidenten.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\nerteile der Fraktion der SPD das Wort. Frau Weihnert,\nbitte.\n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren Demokraten! Es ist doch egal, wie sie hei\u00dfen\n\n\u2013 ob Worch oder Apfel, ob Voigt oder M\u00fcller \u2013, sie wol-\nlen doch alle nur das eine: die gesetzlichen Rahmenbe-\ndingungen der Bundesrepublik nutzen, um diese grund-\ns\u00e4tzlich zu st\u00fcrzen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch darf aus dem NPD-Parteiprogramm zitieren: \u201eDie\nWiederherstellung Deutschlands ist mit der Vereinigung\nder Besatzungskonstruktion BRD und DDR nicht er-\nreicht. Deutschland ist gr\u00f6\u00dfer als die Bundesrepublik.\u201c\n\nEin zweites Zitat von Herrn Voigt, Bundesvorsitzender,\nin der \u201eJungen Freiheit\u201c am 24. September 2004: \u201eEs ist\nunser Ziel, die BRD ebenso abzuwickeln, wie das Volk\nvor 15 Jahren die DDR abgewickelt hat.\u201c\n\n(Holger Apfel, NPD: Was hat das\nmit dem Polizeieinsatz zu tun?)\n\nMeine Damen und Herren, genau dasselbe hat Herr\nWorch am 2. Mai im MDR verbreiten lassen: \u201eVon Leip-\nzig aus wurde schon einmal ein System gest\u00fcrzt. Das\nwird auch wieder gelingen.\u201c\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich allen\nDemokraten danken, die nicht m\u00fcde werden, diesem\nGedankengut entgegenzutreten,\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nob mit oder ohne Polizeiuniform, ob in Leipzig, Berlin\noder anderen Orten Deutschlands oder Europas. Es wird\nweder den Rechten noch autonomen Chaoten gelingen,\nuns auseinander zu dividieren.\n\nIch m\u00f6chte allen Verletzten von hier aus beste Genesung\nw\u00fcnschen.\n\nMeine Damen und Herren, politische Auseinanderset-\nzung mit dem rechten Gedankengut kann nicht nur hier\nim Plenum erfolgen. Viele Initiativen, auch private Perso-\nnen und Kirchen unterst\u00fctzen uns dabei.\n\nAuch Leipziger und Leipzigerinnen scheuen nicht die\npolitische Auseinandersetzung. Das allj\u00e4hrliche Konzert\ngegen Rechts am Vorabend des 1. Mai ist eine Erfolgsge-\nschichte geworden und bereits eine Institution. Ich\nm\u00f6chte allen danken, die st\u00e4ndig und immer wieder be-\nreit sind, dies mitzugestalten, mit vorzubereiten und\ndort gegen Rechts anzutreten.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nGenau wie wir Demokraten im S\u00e4chsischen Landtag im-\nmer wieder unsere Mittel und Wege in der Auseinander-\nsetzung mit Nazis \u00fcberpr\u00fcfen, so werden es die Leipzi-\ngerinnen und Leipziger und alle Verb\u00fcndeten und\nDemokraten tun, um Nazis in Leipzig entgegenzutreten.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben es 1989 gewaltfrei\ngeschafft, unsere Probleme zu l\u00f6sen und eine Zukunft\naufzubauen. Wir werden es jetzt in Leipzig schaffen, ge-\nwaltfrei mit Worch & Co. umzugehen und auch dieses\nProblem zu l\u00f6sen. Wir wollen nicht, dass Leipzig zum\nTummelplatz von Krawallchaoten wird. Dagegen ver-\nwahre ich mich als Leipzigerin. Solche Leute und ihre\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1467\n\nGesinnungsgenossen, weder die einen noch die anderen,\nhaben in Leipzig nichts zu suchen. Wir wollen sie nicht!\n\nDer Verlauf des 1. Mai in Leipzig hat allerdings auch ge-\nzeigt, dass trotz sorgf\u00e4ltiger Vorbereitung bei den demo-\nkratischen Veranstaltern, der Stadtverwaltung und der\nPolizeibeh\u00f6rde vor Ort situationsbezogen neu bewertet\nund auch gehandelt werden muss. Gleichzeitig ist es\ndurchaus legitim, hinterher konkretes Handeln auszu-\nwerten oder zu hinterfragen. Nat\u00fcrlich ist das Grundge-\nsetz einzuhalten. Selbstverst\u00e4ndlich ist jeder Verletzte\neiner zu viel. Sicher ist in der konkreten Situation vieles\nabzuw\u00e4gen. Von einem Polizeif\u00fchrer wie auch von De-\nmokraten vor Ort wird auf der Stra\u00dfe viel abverlangt.\nTrotzdem hat auch meine Fraktion Nachfragebedarf und\nsie wird es in geeigneter Form tun.\n\nWie konnte es zu dieser komplizierten Situation am\nAugustusplatz kommen? Darauf sind bereits viele Vor-\nredner eingegangen. Es war schwierig f\u00fcr die Polizei\nund auch den demokratischen Veranstalter. Was pas-\nsierte in der Schillerstra\u00dfe in H\u00f6he Moritzbastei eigent-\nlich konkret? Was genau war an der M\u00fcnzgasse bis zum\nVolkshaus los? Wir sind alle nicht unfehlbar, meine\nDamen und Herren, aber einig in einer Sache: im Kampf\ngegen Rechts.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nMargit Weihnert, SPD: Deshalb helfen uns Schuldzu-\nweisungen nicht. Wir schlie\u00dfen uns \u2013 mir bleiben jetzt\nnur noch diese kurzen Worte \u2013 in dem Fall der GdP an,\ndie sagt, es muss Sachlichkeit in diese Debatte gebracht\nwerden, um zuk\u00fcnftige Veranstaltungen noch besser vor-\nzubereiten, damit uns Rechts nie wieder bedr\u00fccken wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nachdem wir nun die Tr\u00e4nen etwas abge-\nwischt haben, wollte ich Ihnen sagen, dass heute ein be-\nsonderer Tag ist, ein besonderer Tag deshalb, weil ich\nSie, Herr Pr\u00e4sident, den Herrn Innenminister, Sie alle im\nSaal, auch die G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne auf eine gemein-\nsame rechte Demonstration einladen m\u00f6chte. Virtuell na-\nt\u00fcrlich. Wir haben dabei Gelegenheit, \u00fcber Unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeiten zu sprechen. Da ich laut Gesch\u00e4ftsordnung\nnur 5 Minuten reden darf, muss ich das in zwei Teile\nzerst\u00fcckeln.\nEs wird eine typische Demonstration sein, wie sie seit\n15 Jahren auch in diesem Teil Deutschlands abl\u00e4uft. Sie\nwird erst verboten, dann per Gericht wieder genehmigt.\nSo l\u00e4uft das jedes Mal. Ich denke, da haben wir schon\ndie erste und schlimmste Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, werte\nDemonstrationsteilnehmer, n\u00e4mlich die Unverh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeit der systematischen Unterdr\u00fcckung eines Grund-\nrechts, des Grundrechts auf Demonstrationsfreiheit.\n\nDie zweite kommt sogleich oder besser gesagt, hat schon\nw\u00e4hrend des versammlungsrechtlichen Verfahrens einge-\nsetzt. Sie besteht darin und ist rechtsstaatlich sehr frag-\nw\u00fcrdig, dass so genannten Antifa- und autonomen\nGruppen erlaubt wird, v\u00f6llig offen gegen die nationale\nDemonstration eine militant-gewaltbereite Drohkulisse\naufzubauen. Da darf man ganz \u00f6ffentlich zu Straftaten\naufrufen, denn das Verhindern einer genehmigten De-\nmonstration ist immer noch eine Straftat. Wer sich die\nM\u00fche macht, einmal die einschl\u00e4gigen Internetseiten\nanzusehen, wird diese Passagen finden.\n\nDiese Drohkulisse wird gern von den Beh\u00f6rden instru-\nmentalisiert, um nach dem Polizeiaufgabengesetz die\nDemonstration zu verbieten. Ich hoffe nicht, dass im\nLandtag auch nur ein Einziger ist, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Nach diesem Satz, ja.\nIch hoffe nicht, dass im Landtag auch nur ein Einziger\nist, schon gar kein Abgeordneter, der dieses Zusammen-\nspiel zwischen Chaoten, die die Drohkulisse aufbauen,\nund dem Verbieten der Demonstration aufgrund genau\ndieser Drohkulisse verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig findet.\n\nBitte, Herr Lichdi.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie haben uns gerade virtuell\nauf eine rechte Demonstration gebeten. Verstehe ich Sie\nrichtig, dass Sie sich mit den Zielen, Anliegen und der\nDurchf\u00fchrungsweise der Demonstration des Herrn\nWorch, bekannterma\u00dfen unterst\u00fctzt von Herrn Heise,\nsolidarisieren?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, Herr Lichdi, das kann\nich dementieren. Ich bin noch nie auf einer Demonstra-\ntion von Herrn Worch gewesen, bin auch nicht gesehen\nworden.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nNein, ich bin auch noch nicht da gewesen. Ich mag die-\nsen Mann nicht sonderlich. Ich habe mit dem nichts zu\ntun, aber das ist eine Privatsache. Im \u00dcbrigen darf ich\nIhnen sagen, dass der NPD-Kreisverband Leipzig sich\nschon vor zwei Jahren gegen\u00fcber der \u201eLVZ\u201c und auch\ndem Ordnungsamt \u2013 Sie k\u00f6nnen das gern nachpr\u00fcfen \u2013\nausdr\u00fccklich von diesen Worch-Demonstrationen distan-\nziert hat.\n\n(Zuruf der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, PDS)\n\n\u2013 Was wollen denn Sie, Frau K\u00f6ditz? Sie sind ja gesehen\nworden, nicht wahr?\n\n(Kerstin K\u00f6ditz, PDS: Aber nicht\nbei Herrn Worch!)\n\n\u2013 Ja, na klar. Das wundert mich aber nicht. Mittendrin\nstatt nur dabei, Frau K\u00f6ditz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1468\n\nIch denke, damit habe ich die Frage ausreichend beant-\nwortet.\n\nEs geht mit den Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeiten weiter, noch\nbevor unsere heutige Demonstration \u00fcberhaupt angefan-\ngen hat. Der Polizei sind nat\u00fcrlich die Drahtzieher, Orga-\nnisatoren und R\u00e4delsf\u00fchrer dieser Antifa-Banden genau\nbekannt. Nat\u00fcrlich! Und es w\u00e4re ein Leichtes, den Ge-\nwaltaktionen vorzubeugen, indem man diese betreffen-\nden Personen, die der Polizei sehr wohl bekannt sind, in\nSicherungsgewahrsam genommen h\u00e4tte. Aber das ge-\nschieht nicht, man braucht sie ja noch.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Schutzhaft!)\n\n\u2013 Ja, so \u00e4hnlich hei\u00dft das wohl im S\u00e4chsischen Polizei-\ngesetz.\n\nAber es wird von der Polizei nichts unternommen, viel-\nleicht darf sie es nicht. Es wird in aller Ruhe abgewartet,\nbis sich das gewaltt\u00e4tige Potenzial aufbaut. Das ist wie-\nder eine eindeutige Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, meine Da-\nmen und Herren; denn es ist wohl keine Frage, dass eine\nVorbeugehaft gegen ein paar R\u00e4delsf\u00fchrer verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfiger w\u00e4re als 30 oder 60 verletzte Polizisten.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nUnsere heutige Demonstration, meine Damen und Her-\nren, hat immer noch nicht angefangen, und wir haben\nschon eine ganze Reihe von Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeiten\nerlebt.\n\nJetzt, werte Demonstrationsteilnehmer, k\u00f6nnte es eigent-\nlich losgehen, aber in der Regel kommt nur ein Teil von\nuns Demonstranten an, denn ein anderer Teil bleibt in\nirgendwelchen sich ewig hinziehenden Polizeikontrollen\nh\u00e4ngen. Ein weiterer kommt auch zu sp\u00e4t. Da werden\ndie Fahrzeuge von linken Chaoten \u201eentglast\u201c oder \u201etiefer\ngelegt\u201c; so hei\u00dft das im Antifa-Jargon. Auch hier muss\nman krasse Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeiten feststellen, denn\nwir Demonstranten von heute werden bis auf die Unter-\nhosen kontrolliert, w\u00e4hrend zur selben Zeit die Gegen-\ndemonstranten Zeit haben, Barrikaden zu errichten, an-\nzuz\u00fcnden und Steine f\u00fcr den bevorstehenden Kampf zu\nsammeln.\n\nJetzt hat sich der Demonstrationszug formiert, meine Da-\nmen und Herren, und setzt sich in Bewegung. Wir gehen\nim Schritttempo voran. Wir marschieren nicht, wie im-\nmer gern in den Zeitungen geschrieben wird, sondern\nwir gehen ganz normal. Pl\u00f6tzlich sto\u00dfen wir\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nauf eine unter den Augen der Polizei vorbereitete Stra-\n\u00dfenblockade. Auch hier ist wieder keine Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfigkeit, Herr Lichdi, denn die Polizei schaut in der Regel\nseelenruhig zu, w\u00e4hrend sich die Blockierer aufbauen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Selbstverst\u00e4ndlich!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: T\u00e4uschen mich denn meine\nWahrnehmungen, die ich unter anderem hier am 13. Feb-\nruar in Dresden sammeln musste, als Ihre Partei die De-\nmonstration durchgef\u00fchrt hat, als Sie dort mit gesenkten\nFahnen in Marschformation in Dreier- und Viererreihen\nwohl aufgebaut mit dem Wagen, der dann den L\u00e4rm\ngemacht hat, hier durch die Stadt marschiert sind? Ich\ndenke schon, dass wir hier von einer Marschformation\nsprechen m\u00fcssten, oder Sie m\u00fcssten mir den Begriff\n\u201eMarschieren\u201c in Ihrer Diktion erkl\u00e4ren.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Lichdi, Marschieren ist in\nmeinen Augen \u2013 ich habe ja auch einmal gedient und ich\nwei\u00df nicht, ob Sie auch gedient haben;\n\n(Lachen bei der NPD)\n\naber jeder wei\u00df, was unter Marschieren verstanden wird\n\u2013 das Voranschreiten im Gleichschritt. Das habe ich noch\nnirgendwo auf einer Demonstration, wo ich war, gese-\nhen. Deswegen kann ich Ihre Ausf\u00fchrungen nicht son-\nderlich gut nachvollziehen.\n\nAber, meine Damen und Herren, wir sind also jetzt auf\ndie Stra\u00dfenblockade gesto\u00dfen. Was dann passiert ist, er-\nz\u00e4hle ich Ihnen in meiner zweiten Rede, weil meine Re-\ndezeit zu Ende ist. Aber ich denke, Sie waren zum Teil\ndabei und k\u00f6nnen dann auch noch von Ihren Erlebnissen\nberichten, die aber komischerweise manchmal sehr diffe-\nrent voneinander sind, obwohl angeblich alle am selben\nOrt waren. Wir werden sehen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Leichsenring, gestatten Sie\nmir, dass ich Ihnen noch eine Antwort auf Ihr Angebot\ngebe. Sie hatten mich eingeladen, an einer virtuellen De-\nmonstration teilzunehmen. Ich lehne dankend ab.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIch erteile der Fraktion der FDP das Wort.\n\n(Karl Nolle, SPD: Er hat gar nicht mitbekommen,\ndass gar keiner mitgegangen ist! \u2013\nBeifall bei der CDU und der SPD \u2013\n\nZuruf von der PDS)\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zu meinem Vorredner muss ich sagen: Ich\nbin nun immer noch am Nachdenken und versuche\nmich auf dieser virtuellen rechten oder NPD-Demonstra-\ntion zu orientieren, wie da die Kinder barfu\u00df H\u00e4ndchen\nhaltend friedlich dastehen und warten, dass sie loslaufen\nd\u00fcrfen. Ich hatte das immer anders in Erinnerung, wenn\nda die johlenden Fleischm\u00fctzen mit ihren Springerstie-\nfeln F\u00e4hnchen schwenkend irgendwelche martialischen\nSchreie aussto\u00dfen. Herr Leichsenring, wenn Sie auf Ihrer\nvirtuellen Demonstration dahinschreiten, muss ich Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1469\n\nfragen: Welche Farben haben die Drogen, die Sie neh-\nmen?\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Da m\u00fcssen Sie\nda dr\u00fcben nachfragen! \u2013 Beifall bei der NPD)\n\nNein, in der Tat ist der Anlass, \u00fcber den wir hier spre-\nchen, eindeutig gesetzt worden. Herr Worch hat \u00fcbri-\ngens auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre fr\u00f6hlich angemeldet,\nbeabsichtigt, Leipzig des \u00d6fteren mit seinen Kameraden\nauf der gro\u00dfen Deutschland-Krawalltour am 1. Mai und\nam 3. Oktober heimzusuchen. Einmal sehen, was noch\nalles in Leipzig geboten wird! Ich hoffe, nicht mehr viel.\nGleichzeitig finden sich dann aber auch immer wieder\naus anderen St\u00e4dten Autonome, die ihrer antifaschisti-\nschen Aufwallung mehr oder minder gewaltt\u00e4tig Lauf\nlassen wollen. Beides stellt sich letztlich als Missbrauch\ndes Demonstrationsrechtes dar,\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD,\nund den GR\u00dcNEN)\n\nals Form einer Freiheit, f\u00fcr die Meinungs\u00e4u\u00dferung und\nein Meinungsstreit in der Demokratie fundamental sind.\nLeider \u2013 auch das ist Realit\u00e4t \u2013 muss die Polizei dann\nversuchen, das, was man \u00f6ffentliche Ordnung und Si-\ncherheit nennt, aufrechtzuerhalten. Dass das nicht leicht\nist, hat Leipzig am 1. Mai gezeigt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Dass es geht,\nhat Berlin am 8. Mai gezeigt!)\n\nEs gab dort verschiedene Demonstrationen und verschie-\ndene Schaupl\u00e4tze. Denken wir an den Bahnhof, den\nAugustusplatz, die Liebknechtstra\u00dfe am Volkshaus. Es\ngab dort verschiedene Vorg\u00e4nge und es wird Aufgabe\nder Staatsanwaltschaften sein, hier m\u00f6glicherweise noch\naufzukl\u00e4ren, welche Vorg\u00e4nge in welcher Weise stattge-\nfunden haben. Mit gegenseitigen Beschimpfungen oder\nVerd\u00e4chtigungen selber werden wir Aufkl\u00e4rung nicht er-\nreichen, aber Aufkl\u00e4rung ist notwendig.\nHerr Kollege Seidel, ich bin nicht der Auffassung, dass\nes grunds\u00e4tzlich unanst\u00e4ndig ist, wenn man nachfragt,\nob sich die Polizei \u00fcberall und zu allen Zeitpunkten am\n1. Mai korrekt verhalten hat. Diese Frage ist keine Majes-\nt\u00e4tsbeleidigung. Die Polizei ist nicht sakrosankt in dieser\nBeziehung.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der PDS,\nder SPD, und den GR\u00dcNEN)\n\nEinige Punkte gibt es, die m\u00f6glicherweise kritikw\u00fcrdig\nsind. Es ist angesprochen worden, dass Beamte, die dort\nim Einsatz sind, nicht reagieren, wenn sie von den B\u00fcr-\ngern angesprochen werden, also anscheinend grunds\u00e4tz-\nlich nicht darauf eingehen, was B\u00fcrger ihnen sagen, und\nauch Einsatzleiter nicht schnell genug in kritischen Situa-\ntionen greifbar sind. Das ist ein Problem, das m\u00f6glicher-\nweise innerhalb der Polizei gekl\u00e4rt werden muss. Es gibt\ndort verschiedene Leitungen, offensichtlich auf der einen\nSeite die Polizei aus den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern\nund die Einsatzleitung der s\u00e4chsischen Polizei, gleich-\nzeitig parallel auch der als \u201eBahnpolizei\u201c agierende\n\nBundesgrenzschutz, wie auf der einen Seite des Haupt-\nbahnhofes gezeigt; auch dort m\u00f6glicherweise eine Ur-\nsache f\u00fcr Abstimmungsprobleme.\n\nSchlie\u00dflich ein dritter Problemkreis, der sich aus unserer\nSicht bereits jetzt ausmachen l\u00e4sst, das ist schlicht und\nergreifend das Versammlungsrecht und die Routen, die\ndort zugelassen werden, teilweise von der Versamm-\nlungsbeh\u00f6rde und teilweise auch durch die Gerichte.\nDas war nicht gl\u00fccklich.\n\nMeine Damen und Herren! Wer zwei solche Versamm-\nlungen hat, muss daf\u00fcr sorgen, dass sie sich nicht in die\nQuere kommen und mit Sicherheit nicht so nahe auf-\neinander treffen k\u00f6nnen, wie das am 1. Mai in Leipzig\ngeschehen ist. Da muss man eben diese beiden Demons-\ntrationen weiter voneinander entfernt halten als eben nur\nden einen ber\u00fchmten Steinwurf.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nLassen Sie es mich kurz machen, meine Damen und\nHerren: Wir wollen die Diskussion f\u00fchren, wenn sie\n\u00fcber Vers\u00e4umnisse zu f\u00fchren ist. Was in uns vorgeht, ist\nzun\u00e4chst erst einmal die Aufkl\u00e4rung, und das, bitte\nsch\u00f6n, ohne Schaum vor dem Mund und ohne ideologi-\nsche Verblendung.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort. Herr Weichert, bitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, Herr\nM\u00fcller, dass Sie an dieser Debatte als Leipziger Polizei-\nchef teilnehmen. Ich finde das sehr in Ordnung.\nWie Sie vielleicht gelesen und geh\u00f6rt haben, haben wir\ngemeinsam mit unseren Stadtratskollegen in Leipzig am\nletzten Dienstag eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt und die\nBetroffenen ins Rathaus gebeten, um uns berichten zu\nlassen, was die Demonstranten erlebt haben und was\ndabei augenscheinlich war.\n\nWas zu dieser beantragten Debatte heute gef\u00fchrt hat, ist,\ndass vom Einsatz von Pfefferspray berichtet worden ist\nund von aggressiven Reitern, die im Park vor der Oper\ngeritten sind. Es war nicht mehr m\u00f6glich, wie zu ande-\nren Zeiten bei fr\u00fcheren Demonstrationen, Gespr\u00e4che mit\nden Beamten zu f\u00fchren. Es gab Provokationen seitens\nder Polizeibeamten gegen\u00fcber friedlichen Demonstran-\nten, und zwar t\u00e4tlich und auch w\u00f6rtlich. Wir haben das\nalles zusammengestellt, Herr Innenminister, und ich\nwerde Ihnen das n\u00e4chste Woche sp\u00e4testens zur Verf\u00fc-\ngung stellen.\n\nZusammenfassend kann man zu diesen Eindr\u00fccken\nsagen, dass es einerseits Menschen waren, die schon oft\nzur Demonstration gegen Rechts in Leipzig und am\n1. Mai oder am 3. Oktober waren, die sich alle ge-\nwundert und erregt haben, entt\u00e4uscht und auch bewegt\nwaren, was es hier f\u00fcr eine neue Qualit\u00e4t gab.\n\nThema \u201eGespr\u00e4che\u201c \u2013 nur um eines herauszugreifen \u2013:\nFr\u00fcher war es m\u00f6glich, mit Polizeibeamten zu reden. An\ndiesem 1. Mai nicht mehr. Man konnte sie erkennen. An\ndiesem 1. Mai nicht mehr. Man konnte sie identifizieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1470\n\nAn diesem 1. Mai nicht mehr. Das ist die neue Qualit\u00e4t.\nDas ist vor allen Dingen auch die Sorge der Leipziger.\nDeshalb bleibt die Frage, die gekl\u00e4rt werden muss, nach\ndem Schutz auch der anderen Demonstranten. Die Ge-\ngendemonstration war genau so angemeldet. Auch die\nDGB-Kundgebung auf dem Augustusplatz war angemel-\ndet. Also, wo bleibt der Schutz f\u00fcr die zweite und die\ndritte Veranstaltung?\n\nWir haben am Mittwoch im Stadtrat versucht, auch eine\nGro\u00dfe Anfrage zu stellen. Der zust\u00e4ndige B\u00fcrgermeister\nTschense hat zwar lange gesprochen, aber es ist alles\noffen geblieben. Deshalb m\u00fcssen wir auch heute hier\nnoch einmal nachfragen.\n\nHerr Seidel, einmal ein Zitat von Pfarrer Wolff.\n\n(Robert Clemen, CDU: Ach nein!)\n\nIch denke, das ist ein unverd\u00e4chtiger Mann.\n\n(Robert Clemen, CDU: Was ist der?)\n\n\u2013 Also, Entschuldigung, das ist in Leipzig ein bekannter\nPfarrer, der einen guten Dienst macht. Er hat Strafan-\nzeige gestellt. Ich lese auch nur einen Satz vor. Ich zitiere\nPfarrer Wolff in seiner Anzeige: \u201eIch muss also feststel-\nlen, dass die Polizei die Gewaltanwendung aus der Nazi-\ndemonstration heraus geduldet hat, w\u00e4hrend sie im um-\ngekehrten Fall sofort eingeschritten ist. Damit erstatte ich\nauch Anzeige gegen den Einsatzleiter des Polizeieinsat-\nzes.\u201c \u2013 So viel zu diesem Zitat.\n\nMeine Damen und Herren, ich denke, wir sollten froh\nsein, dass es die B\u00fcrger und vor allen Dingen die Leipzi-\nger selber in die Hand nehmen und sagen: Wir wollen\nin unserer Stadt keine rechten Demonstrationen haben,\nwir gehen hin und zeigen Gesicht. \u2013 Dar\u00fcber sollten wir\nalle froh sein. Dieses Recht haben sich die Leipziger, die\nDresdner, die Sachsen und \u00fcberhaupt die Ostdeutschen\n1989 bitter erk\u00e4mpft. Sie haben sich nicht nur dieses\nRecht erk\u00e4mpft, sondern sie haben sich auch erk\u00e4mpft,\ndass dieses Recht gesch\u00fctzt wird.\n\nDas ist das Problem seit dem 1. Mai und das ist die\nneue Qualit\u00e4t. Die Verantwortung muss gekl\u00e4rt werden.\nIch denke, uns sollte es darum gehen, dass wir in Zu-\nkunft gemeinsam mit unseren Kollegen, gemeinsam mit\ndem Oberb\u00fcrgermeister weiter die Leipziger auffordern\nk\u00f6nnen, Courage und Gesicht zu zeigen, damit sie auf\ndie Demonstration kommen, ohne sich zu verletzen und\nohne Pfefferspray ins Gesicht gespr\u00fcht zu bekommen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann die Frak-\ntion der PDS. \u2013 Frau Dr. Ernst.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Leipzig hat deutlich gemacht, dass wir nicht\nnur \u00fcber die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eines Polizeieinsatzes\nsprechen m\u00fcssen, sondern dar\u00fcber, was die Demokraten\nin diesem Lande gemeinsam gegen das Erstarken rechts-\n\nextremistischer Kr\u00e4fte tun m\u00fcssen. Ich glaube, das ist\ndas, was wir tun m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchon deshalb, Herr Innenminister, ist Ihr markiger Ruf\nnach der Fortsetzung einer Null-Toleranz-Politik gegen-\n\u00fcber gewaltt\u00e4tigen Demonstranten eine politische Rolle\nr\u00fcckw\u00e4rts. Das stelle ich fest.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU)\n\nDiese Rolle r\u00fcckw\u00e4rts bringt uns so wenig voran wie die\nBehauptung Ihres Sekundanten Herrn Bandmann, mit\ndiesem Polizeieinsatz habe sich der Freistaat wehrhaft\ngegen die Feinde der Demokratie gezeigt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVolker Bandmann, CDU: Richtig!)\n\nHerr Staatsminister, ich frage Sie, wen Sie mit den \u201ege-\nwaltt\u00e4tigen Demonstranten\u201c ganz konkret meinen, und\nich frage Sie, Herr Bandmann, wer die \u201eFeinde der\nDemokratie\u201c sind. Meinen Sie die \u00e4ltere Dame, die in\nLeipzig vor der Pferdestaffel weglief, vor der Pferdestaf-\nfel, die in die Menschenmenge getrieben wurde, wobei\nvon den Polizisten Blumenk\u00fcbel in die Menschenmenge\ngeworfen wurden?\n\n(Zuruf von der CDU: Apokalypse! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nMeinen Sie die junge Frau, die an ihren Haaren aus der\nfriedlichen Sitzblockade herausgeschleift und von Poli-\nzeibeamten mit Reizgas bespr\u00fcht wurde, von dem der\nInnenminister gar nichts wei\u00df? Meinen Sie vielleicht den\nDGB-Chef Lucassen, der anderthalb Kilometer vor dem\nAufzug der Nazis abger\u00e4umt wurde? Anderthalb Kilo-\nmeter! So viel zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Polizeieinsat-\nzes. Oder meinen Sie die Leute, die willk\u00fcrlich und ohne\nBegr\u00fcndung acht bis neun Stunden in Gewahrsam ge-\nbracht wurden?\n\nAlso, ich finde, es w\u00e4re schon angebracht, \u00fcber die Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Polizeieinsatzes zu sprechen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ernst, gestatten\nSie eine Zwischenfrage.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Na ja.\n\nHeinz Eggert, CDU: Frau Kollegin, halten Sie die mili-\ntante Antifa f\u00fcr wehrhafte Demokraten?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ich glaube, dass alle, die zu\neiner solchen Demonstration kommen, erstens das Recht\nhaben zu demonstrieren und zweitens dem Ausdruck\ngeben wollen, gegen Nazis etwas zu tun. Das ist besser,\nals zu Hause zu bleiben.\n\n(Uta Windisch, CDU: Das ist keine Antwort!)\n\nHeinz Eggert, CDU: Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie\nmeine Frage beantworten w\u00fcrden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1471\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Fakt ist, meine sehr geehrten\nDamen und Herren,\n\n(Heinz Eggert, CDU: Aha, okay! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nein Deeskalationskonzept, das einen solchen Namen ver-\ndient, gab es zu keiner Zeit in Leipzig. Der 1. Mai geriet\nden Verantwortlichen aus dem Ruder und zu den\nschwersten Auseinandersetzungen in diesem Zusammen-\nhang seit der Wende kam es in Leipzig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ernst, es gibt\nnoch den Wunsch nach einer Zwischenfrage.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Gut, Frau Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau\nDr. Ernst. \u2013 Sie haben angemahnt zu differenzieren. Das\nkann ich nachvollziehen. Glauben Sie aber, dass diejeni-\ngen, die Steine und Flaschen nicht nur gegen Polizisten,\nsondern auch gegen friedliche Demonstranten werfen,\nwehrhafte Demokraten sind?\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und\nvereinzelt bei der NPD)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ich bin der Meinung, dass\nSteinw\u00fcrfe und Flaschenw\u00fcrfe nicht auf Demonstratio-\nnen geh\u00f6ren. Da bin ich v\u00f6llig Ihrer Ansicht, das ist\nkeine Frage.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nAber ich sage Ihnen auch: Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit muss auf\nallen Seiten gewahrt sein, auch aufseiten der Polizei.\nUnd dar\u00fcber haben wir heute zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nHerr Innenminister, ich wollte Ihnen die Frage stellen:\nWo bleibt eigentlich Ihre Kritik an der Nichtaufl\u00f6sung\ndes Naziaufzugs am Hauptbahnhof, nachdem dort die\nTruppen um Worch den Durchbruch versucht hatten?\nWo war Ihre Unterst\u00fctzung wenigstens f\u00fcr das Anliegen\nder Gegendemonstration, der vielen friedlichen Demons-\ntranten, die sich mit ihrem Gesicht gegen den Naziauf-\nmarsch stellten? Auch Sie fordern immer wieder Zivil-\ncourage. Ich sage Ihnen: Wer mit einer Politik der Null-\nToleranz droht, schl\u00e4gt die T\u00fcr zur Debatte um ein sinn-\nvolles Vorgehen gegen\u00fcber Nazis zu, und das wollen\nwir nicht.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nNull-Toleranz ist das Gegenteil von Zivilcourage und\nhei\u00dft doch konkret: Noch mehr Wasserwerfer, noch\nmehr Reizgas, noch mehr berittene Polizei, noch mehr\nDemonstration der St\u00e4rke! Wof\u00fcr, wogegen?\n\n(Robert Clemen, CDU, steht am Mikrofon. \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bleiben Sie ruhig!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist hohe Zeit\naufzuh\u00f6ren, in solchen kurzsichtigen Kategorien zu den-\nken; denn es geht nicht nur um ein polizeiliches Prob-\nlem, sondern um ein gesellschaftliches. Ich will, dass\nnirgendwo mehr Nazis auf den Stra\u00dfen marschieren. Da-\nr\u00fcber haben wir zu reden!\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ernst, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ja, bitte.\n\nRobert Clemen, CDU: Frau Kollegin Ernst, geben Sie\nmir Recht, dass der Slogan \u201eKeine Toleranz gegen\u00fcber\nGewaltt\u00e4tern\u201c und nicht \u201eKeine Toleranz gegen\u00fcber\nrechter Gewalt!\u201c hie\u00df?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ich habe Sie nicht verstanden.\n\nRobert Clemen, CDU: Keine Toleranz gegen Gewalt!\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Und das andere?\n\nRobert Clemen, CDU: Keine Toleranz gegen Gewalt-\nt\u00e4ter! Was Sie hier gesagt haben, ist meiner Meinung\nnach ein anderes Zitat gewesen, an das ich mich so nicht\nerinnern kann. Ich wei\u00df nicht, ob Sie in Leipzig dabei ge-\nwesen sind, aber so habe ich das nicht in Erinnerung.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Der Herr Staatsminister hat\nvon einer Null-Toleranz-Strategie gesprochen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Gegen Gewaltt\u00e4ter!)\n\n\u2013 Gegen Gewaltt\u00e4ter, aber er meint es prinzipiell.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nUnd es ist sein Mittel, in Demonstrationen vorzugehen,\nobwohl eigentlich Deeskalation angesagt w\u00e4re.\n\nVielfach ist vom 8. Mai gesprochen worden. Ich muss\nIhnen ganz offen sagen: H\u00e4tten Sie sich einmal mit Ihren\nKollegen in Berlin verst\u00e4ndigt, die ja auch seit Jahren\nzum 1. Mai mit Auseinandersetzungen zu tun haben,\nh\u00e4tten Sie \u00fcber die Strategie der ausgestreckten Hand\ngesprochen, dann w\u00e4ren wir, glaube ich, heute in Sach-\nsen einen gro\u00dfen Schritt weiter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ernst, es gibt\nweitere Zwischenfragen. Gestatten Sie diese?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Okay.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Scheel.\n\nSebastian Scheel, PDS: Meinen Sie, dass eine so ge-\nnannte Null-Toleranz gegen\u00fcber Gewaltt\u00e4tern ein ausrei-\nchendes Kriterium daf\u00fcr ist, in friedliche Demonstranten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1472\n\nhineinzureiten, weil man einzelne Gewaltt\u00e4ter fassen\nwill?\n\n(Heinz Eggert, CDU: Wollen Sie die\nGewaltt\u00e4ter laufen lassen?)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Im Gegenteil! Leider muss ich\nIhnen das so sagen. Glauben Sie wirklich, Herr Eggert,\ndass wir mit mehr Gewalt Gewaltt\u00e4tigkeiten verhindern\nk\u00f6nnen? Glauben Sie, dass das der Weg sein kann, dass\nwir im n\u00e4chsten Jahr noch mehr Polizei, noch mehr Be-\nrittene und dergleichen einsetzen und damit bessere Er-\nfolge erzielen?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nSchauen Sie sich die Erfolge am 8. Mai in Berlin an, ver-\ngleichen Sie einmal die Ausschreitungen dort und hier!\n\n(Volker Bandmann, CDU: Wenn Sie\nIhre Gewaltt\u00e4ter zu Hause lassen,\n\nbrauchen wir das nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Kollegin, teilen Sie mei-\nnen Eindruck, dass aufgrund dessen, dass einerseits der\nInnenminister von einer Null-Toleranz-Strategie und an-\ndererseits der Polizeichef von Leipzig unmittelbar da-\nnach undifferenziert von 2 000 gewaltbereiten Linksextre-\nmisten gesprochen hat, der Eindruck entstehen musste,\ndass alle, die in Leipzig gegen Nazis demonstriert haben,\nlinksextremistische Gewaltt\u00e4ter sind, gegen die Null-To-\nleranz angezeigt ist?\n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Lichdi,\nwollen Sie damit sagen,\n\ndass auch Gr\u00fcne dabei waren?)\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Das ist genau das Problem, das\nwir auch im Innenausschuss aufgeworfen haben, wobei\nwir vom Innenminister keine klare Aussage bekommen\nhaben, wer tats\u00e4chlich gemeint ist. Wir sind der Auf-\nfassung: Es war eine Gegendemonstration gegen den\nNaziaufmarsch von Worch und es gab unglaublich viele\nfriedliche Demonstranten.\n\nSehr viele haben auch in unserer Anh\u00f6rung gesprochen.\nWir haben Zuschriften von vielen B\u00fcrgern, die teilge-\nnommen haben, bekommen, von \u00e4lteren Menschen, von\nMenschen, die vielleicht auch das erste Mal auf einer De-\nmonstration waren, und diese waren entsetzt. Erkl\u00e4ren\nSie deren Kindern einmal \u2013 das hat eine Augenzeugin in\nunserer Anh\u00f6rung gesagt \u2013, dass die Polizei ihre ganz\nnormale Arbeit macht. Das f\u00e4llt schwer nach einem sol-\nchen Polizeieinsatz.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\nendlich die Augen zu \u00f6ffnen und alle M\u00f6glichkeiten\nwirklich ernsthaft zu pr\u00fcfen, um Nazis in Parlamenten\nund auf den Stra\u00dfen keine Chance zu geben. Dazu ge-\n\nh\u00f6rt auch der Vorschlag, den wir als PDS-Fraktion ge-\nmacht haben, in der S\u00e4chsischen Verfassung\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\neine antifaschistische Klausel zu verankern, um als\nStaatsziel in Sachsen festzuschreiben, dass es zur Pflicht\ndes Landes und zur Verpflichtung aller im Land werden\nmuss, rassistische, fremdenfeindliche, antisemitische Ak-\ntivit\u00e4ten, f\u00fcr die Sie ja stehen, sowie eine Wiederbe-\nlebung und Verbreitung nationalsozialistischen Gedan-\nkenguts nicht zuzulassen.\n\n(J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Stalin war Antisemit,\nihr Bolschewisten!\n\n\u2013 Widerspruch bei der PDS und der SPD)\n\nDas ist \u00fcbrigens ein Vorschlag \u2013 bleiben Sie ganz ruhig!\n\u2013 der Gewerkschaft der Polizei gewesen.\n\n(Unruhe)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir glauben,\ndass wir den gesamten Rahmen an M\u00f6glichkeiten der\nBek\u00e4mpfung von Nationalismus und Rassismus tats\u00e4ch-\nlich nutzen m\u00fcssen. Das ist besser als jedes Herum-\nschneiden \u2013 das will ich f\u00fcr diejenigen, die gern an so\netwas denken, noch einmal ausdr\u00fccklich sagen \u2013 am\nDemonstrationsrecht und es ist auch besser als eine\nRambopolitik auf der Stra\u00dfe.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Jetzt ist Herr\nLeichsenring noch einmal an der Reihe.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Da Sie alle noch hier sind, sind Sie\nalso in meinen Augen auch weiterhin noch Teilnehmer\nmeiner virtuellen Demonstration.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU, der PDS, der SPD,\n\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDer Herr Pr\u00e4sident \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja, nat\u00fcrlich. Bitte, Herr\nPorsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Leichsenring, sind Sie\nbereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich als Gegen-\ndemonstrant anwesend bin?\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD und der FDP \u2013\nAlexander Delle, NPD: Aber bitte keine\n\nSteine werfen!)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Wenn Sie mir zusichern, dass\nSie keine Steine und Molotowcocktails werfen wie Ihre\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1473\n\nFreunde, sind Sie herzlich als Gegendemonstrant einge-\nladen, Herr Professor.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDer Herr Pr\u00e4sident des Hauses hat ja vorhin gesagt, dass\ner nicht an meiner virtuellen Demonstration heute teil-\nnehmen wolle, dass er das ablehne. Ich nehme an, ich\nhabe ihn richtig verstanden, dass er lieber an einer\nrealen teilnehmen will, vielleicht am 13. Februar n\u00e4chs-\nten Jahres. Aber vielleicht habe ich ihn falsch verstanden.\n\nWir sind also jetzt bei der Stra\u00dfenblockade angekommen,\nmeine Damen und Herren, und sobald ein bestimmtes\nAreal mit schau- und krawalllustigen, erlebnisorientier-\nten Jugendlichen gef\u00fcllt ist, ist eine Situation entstanden,\nbei der die Polizei doch meist entscheidet, nicht durch-\nzugreifen, weil dies unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig w\u00e4re. Bevor die\nSituation entstanden ist, h\u00e4tte man mit relativ einfachen\nMitteln eingreifen k\u00f6nnen. Das wird aber unterlassen\nund das halte ich f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\n\nDie Situation eskaliert dadurch, dass die Blockierer\nanfangen, mit Steinen, mit Flaschen zu werfen\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wo?)\n\nund nicht selten auch mit Leuchtmunition zu schie\u00dfen \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Molotowcocktails haben wir im Fernsehen gesehen \u2013,\ndenn die Gewaltt\u00e4ter wurden schlie\u00dflich nicht kontrol-\nliert, sondern nur die Demonstrationsteilnehmer.\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nAuch das halte ich f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Die Polizei\nmacht jetzt vielleicht den vagen Versuch \u2013 das letzte Mal\nmit Wasserwerfern \u2013, die Demonstrationsroute frei zu\nr\u00e4umen, gibt dann aber in der Regel auf und die Situa-\ntion eskaliert noch mehr. Die Polizei hat keine andere\nWahl, als sich als unf\u00e4hig zu erweisen, f\u00fcr Recht und\nOrdnung zu sorgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Herr Leichsenring! Von der PDS-\nSeite wird immer gesagt: Es geht bei den Gegendemons-\ntrationen immer friedlich zu.\n\n(Zuruf von der PDS: Frage!)\n\nIch frage jetzt einfach einmal: Ist Frau K\u00f6ditz, die auch\nbei diesen Gegendemonstrationen anwesend war, zwar\nnicht Anmelderin einer Gegendemonstration, aber An-\nmelderin bzw. Mitanmelderin einer Demonstration in\nPirna gewesen, die bzw. deren Aufl\u00f6sung in Dresden\nund Leipzig zu einer Spur der Verw\u00fcstung gef\u00fchrt hat?\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Pirna, ein Ortsteil\n\nvon Dresden und Leipzig?)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Abg. M\u00fcller, ich kann\ndas so best\u00e4tigen. Wo Frau K\u00f6ditz mit ihren Freunden\nauftaucht, flie\u00dft Blut.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nWir waren so weit, dass die Situation immer mehr eska-\nliert und der Befehl vom Polizeipr\u00e4sidium, vom Lagezen-\ntrum, woher auch immer, kommt \u201eSchluss, polizeilicher\nNotstand!\u201c. Meine Damen und Herren, unsere erste ge-\nmeinsame Demonstration ist damit leider beendet.\n\n\u00dcbrigens: Gegen die extrem gewaltt\u00e4tigen so genannten\nGegendemonstranten wird nat\u00fcrlich nichts unternom-\nmen, denn das w\u00e4re ja wieder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Sie\nk\u00f6nnen ungest\u00f6rt in die umliegenden Kneipen gehen\nund sich voll laufen lassen. So einfach ist die Sache.\n\nMeine Damen und Herren, das ist einmal solch ein Ab-\nlauf gewesen, wie er auch am 1. Mai \u2013 \u2013\n\n(Kerstin K\u00f6ditz, PDS, geht zum Pr\u00e4sidium.)\n\n\u2013 Ja, jetzt gehen Sie sich beschweren. Wir werden als\ngeistige M\u00f6rder bezeichnet und Sie k\u00f6nnen die Wahrheit\nnicht vertragen. So ist es.\n\nNicht etwa die Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegen die so ge-\nnannten linken Gegendemonstranten sollte heute hier\nThema sein, sondern das absolut rechtsverachtende Un-\nterdr\u00fccken des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit.\nDas ist es n\u00e4mlich und wir k\u00f6nnen Ihnen da wirklich\nB\u00fccher f\u00fcllen, was in den letzten 15 Jahren hier passiert\nist. Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren: Wer sich\neiner genehmigten Demonstration in den Weg stellt \u2013 ob\ndas Worch ist, der nicht mein Freund ist, oder wer auch\nimmer, das ist vollkommen egal, \u2013, der ist ein Gesetzes-\nbrecher, n\u00e4mlich des Versammlungsgesetzes \u2013 dort steht\nes eindeutig in \u00a7 21 oder 23 \u2013,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas ist absoluter Unsinn!)\n\nund wer dazu aufruft genauso, meine Damen und Her-\nren. Da sage ich Ihnen, bei diesen Gesetzesbrechern: Die\nhaben so viel Wasser verdient, das fasst der Tank des\nWasserwerfers gar nicht.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nDen einfachen Polizisten im Polizeidienst m\u00f6chte ich ein-\nfach w\u00fcnschen, dass wir eine Polizeif\u00fchrung \u2013 und eine\npolitische F\u00fchrung \u2013 h\u00e4tten, die ganz klar erkennt, auf\nwelcher Seite die Gesetzesbrecher sind. Sind es jene, die\nMolotowcocktails und Steine werfen, oder sind es jene,\ndie lediglich ein Grundrecht in Anspruch nehmen, meine\nDamen und Herren?\n\n(Heinz Eggert, CDU: Brunnenvergifter!)\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\nim Ergebnis Ihrer Rede werden wir das so handhaben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1474\n\nwie im Pr\u00e4sidium vereinbart: Wir werden heute \u00fcber\ndiesen Redebeitrag noch einmal zu befinden haben.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nIch frage, ob es aus den Fraktionen weiteren Redebedarf\ngibt. \u2013 Die PDS-Fraktion; Herr Bartl.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie h\u00e4tte einen\nOrdnungsruf erteilen m\u00fcssen! \u2013\n\nAlexander Delle, NPD: Warum denn?\nWof\u00fcr denn? Weil er die Wahrheit sagt?\n\nIst das ein Problem, die Wahrheit zu sagen? \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau K\u00f6ditz\nwar weder in Dresden noch in Leipzig!)\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Man kann sich wirklich trefflich\ndar\u00fcber streiten, ob es gut und richtig ist, solch eine\nProblematik im Rahmen einer Aktuellen Debatte zu be-\nsprechen. Da habe ich meine Bedenken, das gebe ich\ngern zu.\nWir haben deshalb den Weg gew\u00e4hlt, einen Berichtsan-\ntrag einzubringen in der Absicht, dass dann in einer \u2013\nmeinethalben auch \u00f6ffentlichen \u2013 Anh\u00f6rung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses und des Innenausschusses\ngemeinsam \u00fcber das, was sich in Leipzig am 1. Mai voll-\nzogen hat, gesprochen wird \u2013 gesprochen wird in der\nReichweite des Versammlungsrechts, der Vorw\u00fcrfe \u2013, ob\nberechtigt oder unberechtigt \u2013, und in der Reichweite\nder Polizeikonzeption, ob das Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprin-\nzip gewahrt blieb, ob es tats\u00e4chlich um berechtigte Ge-\ngenwehr gegen Gewaltt\u00e4tigkeiten ging und dergleichen\nmehr.\n\nDeshalb ist das auch heute nicht zu Ende. Das werden\nwir in aller Ruhe, nachdem die Stellungnahme der Staats-\nregierung auf unseren Antrag in der Drucksache 4/1636\nvorliegt, in den Aussch\u00fcssen noch zu bereden haben.\n\nDas Problem ist nur, Herr Seidel: Wenn Sie gewisserma-\n\u00dfen hier als Erster, nachdem Sie nach dem Antragsteller\nsprechen, das Bild vermitteln, es habe zwei Seiten gege-\nben, es habe die Worch-Demonstration, den Aufmarsch\nder Neonazis gegeben, und auf der anderen Seite habe\nes nur die militanten Gegendemonstranten gegeben,\ndann sind Sie exakt auf der Wellenl\u00e4nge wie die Herr-\nschaften hier dr\u00fcben, und genau die Herrschaften bedie-\nnen Sie damit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn die Staatsregierung oder Herr Bandmann eine\nPresseerkl\u00e4rung herausgibt, in der exakt dieses Bild be-\ndient wird, dann ist es genauso verantwortungslos in\nder Reichweite dessen, was man tun muss, um diese\nLeute niederzuhalten. Das ist das Problem.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das h\u00e4tten wir\nvor 15 Jahren auf der anderen Seite\n\nprobieren sollen!)\n\nEs gibt eine ganz einfache \u2013 das sage ich jetzt einmal un-\njuristisch, untechnisch \u2013 Volksweisheit: Eines Mannes\n\nRede \u2013 meinethalben einer Frau Rede \u2013 ist keine Rede.\nWir haben uns deshalb der M\u00fche einer Anh\u00f6rung unter-\nzogen, am 17. Mai, drei Stunden lang, mit knapp 60 Men-\nschen, Vertretern derer, die am 1. Mai vor Ort waren,\naus beteiligten Lagern mit Ausnahme der Nazis.\n\n(Holger Apfel, NPD: Das gibt Ihr\nDemokratieverst\u00e4ndnis nicht her!)\n\nPolizisten, freie Sanit\u00e4ter, die dort zum Einsatz kamen,\nMenschen im Altersbereich jenseits von 70 Jahren, Men-\nschen im Altersbereich jenseits von 13, 14 Jahren. Darun-\nter \u2013 Sie k\u00f6nnen mich gern widerlegen \u2013 honorige Leute\nwie Hanjo Lucassen, der bis zum 19. Oktober 2004 hier\nals Abgeordneter im Saal sa\u00df und der DGB-Vorsitzende\nist. Nebenbei bemerkt: Das Vorzeigen des Ausweises hat\nihn auch nicht gesch\u00fctzt, gewaltsam abgef\u00fchrt zu wer-\nden.\nIch gebe nur einmal Hanjo Lucassen im Kern dessen,\nwas er gesagt hat, wieder; was er als Augenzeuge beo-\nbachtet hat und was er in einer Fortsetzungsfeststel-\nlungsklage sagen wird.\nBahnhof: Die Nazis versuchen auszubrechen, die Polizei\ntut nichts. Nach dem Versammlungsrecht war das ein\nganz klarer Grund, das zu beenden. Dar\u00fcber kann man\nreden, ob das so einfach ist. Das gebe ich gern zu. Wenn\nWorch sagt: Ich verabschiede mich jetzt, seht mal zu,\nwie ihr mit den Chaoten zurechtkommt! \u2013 Das will ich\nnoch gar nicht einmal so sehr in ihr Stammbuch schrei-\nben.\nN\u00e4chster Punkt Augustusplatz. Auf dem Augustusplatz\nwar die angemeldete Kundgebung des DGB. In die\nKundgebung ist mit Wasserwerfern hineingefahren wor-\nden.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nMit Wasserwerfern auf Kollegen zugefahren, sagt Lucas-\nsen \u2013 bitte sch\u00f6n, dann streiten Sie sich mit Ihrem Partei-\nkollegen \u2013, auf den Teil des Augustusplatzes, wo die\nDGB-Kundgebung stattgefunden hat.\nPark hinter dem Gewandhaus. Lucassen-Beobachtung:\nReiterstaffel reitet hinter v\u00f6llig friedlichen B\u00fcrgern her,\ndarunter B\u00fcrger, die einfach an diesem Tag \u2013 herrliches\nWetter, 1. Mai \u2013 mit Kind und Kegel unterwegs waren\nund dort hineingeraten sind.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Park am Gewandhaus?)\n\n\u2013 Jawohl! Wo Sie spazieren gehen, Herr Eggert, das ist\nimmer schwer ersichtlich.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nEs ist manchmal gef\u00e4hrlich, wo Sie spazieren gehen.\nDann spricht Lucassen weiter von der Hohen Stra\u00dfe,\nM\u00fcnzstra\u00dfe. Dort, sagt er, z\u00fcnden f\u00fcnf, sechs, sieben,\nacht Chaoten \u2013 da meint er jetzt linke Chaoten \u2013 eine\nTonne bzw. einen M\u00fcllbeh\u00e4lter an.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Das d\u00fcrfen sie auch?!)\n\nDie Polizei ist daneben und tut nichts.\n\n(Matthias Paul, NPD: H\u00e4tten sie was tun sollen?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1475\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich h\u00e4tten sie was tun sollen; selbstverst\u00e4nd-\nlich, daf\u00fcr sind sie doch da.\n\n(Zuruf von der NPD: Dann h\u00e4tten\nSie sich nicht aufgeregt?)\n\n\u2013 Dann h\u00e4tte ich mich nicht aufgeregt.\n\nDann, sagt Lucassen, gehe ich zum Volkshaus. Kollegen\nsagen: Komm, Hanjo, setz dich her, hier machen wir\nnoch unseren 1. Mai. \u2013 Jetzt kommt die Polizei und\nr\u00e4umt die Leute am Volkshaus weg. Wir haben die Bil-\nder gesehen, wie Lucassen wegger\u00e4umt worden ist. Dort\nwar die Worch-Demo tats\u00e4chlich \u00fcber einen Kilometer\nentfernt.\n\nNun sagen Sie mir einen einzigen Grund, Herr M\u00fcller,\nder in der Reichweite des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzips,\ndes \u00dcberma\u00dfverbots und anderer Rechtsstaatsprinzipien\ngerechtfertigt hat, dort gewaltt\u00e4tig vorzugehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nWenn das Konzept \u201enull Toleranz\u201c hei\u00dft \u2013 ich will nicht\nunterstellen, dass man es so verstehen muss, dass Sie\ngenerell dieses Konzept haben wollen \u2013, dann, Herr\nStaatsminister de Maizi\u00e8re, m\u00fcssten Sie sich in die USA\nversetzen lassen. Hier gibt es n\u00e4mlich einen Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, der zu den unabdingbaren Rechts-\nstaatsprinzipien geh\u00f6rt. Wenn Sie fordern, dass in\nZukunft \u2013 meinethalben gegen gewaltbereite Demons-\ntranten \u2013 mit null Toleranz vorgegangen wird, sage ich\nIhnen, ist das de facto die Anstiftung zur K\u00f6rperverlet-\nzung im Amt. Denn Sie haben in jedem Fall nach dem\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip zu handeln.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, die Rede-\nzeit ist zu Ende. Im n\u00e4chsten Redebeitrag ist noch Zeit.\n\nKlaus Bartl, PDS: Ich m\u00f6chte dazu noch einen letzten\nSatz sagen. Es ist letzten Endes mit Sicherheit verknappt,\nwenn das reduziert wird auf die Debatte \u00fcber den Poli-\nzeieinsatz. Das ist ein Feld, was offensichtlich in diesem\nLandtag mit mehr Sensibilit\u00e4t angegangen werden muss,\netwa so, wie es Kollege K\u00fclow aus meiner Sicht getan\nhat. Ich meine, dazu sollten wir uns \u00f6ffnen. Damit meine\nich die Fraktionen, die links von der beginnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte\nversuchen, auf einiges einzugehen. Frau Ernst, Ihre Anti-\nfa-Klausel wird uns in dieser Frage nichts helfen, weil es\nin der Auslegung h\u00f6chstens etwas in die von Ihnen ge-\nw\u00fcnschte Richtung eines Verbots geht, aber trotzdem\ndas Demonstrationsgrundrecht \u2013 ich sage dazu an dieser\nStelle: das ist gut so \u2013 nicht aushebeln wird und auch\nnicht aushebeln sollte.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Sieht es nicht vor! \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Soll es auch nicht!)\n\n\u2013 Mir ist es nur wichtig, das hier auch klarzustellen, da-\nmit Sie diesbez\u00fcglich keine falschen Hoffnungen erwe-\ncken. Ich habe durchaus den Eindruck, dass Sie durch\ndas Land rennen und sagen: Wir machen eine Antifa-\nKlausel in die Verfassung und damit bekommen wir die\nganzen Probleme weg.\n\n(Beifall des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nBei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, ich glaube nicht, dass das\nder Schwerpunkt unserer Auseinandersetzung mit den\nNeonazis hier sein sollte. Aber ich m\u00f6chte weitergehen.\n\nSie haben vorhin ein Zitat von mir mit Lachen oder Un-\ngl\u00e4ubigkeit \u00fcbergangen. Ich m\u00f6chte Ihnen noch einmal\neins vorlesen aus einem Leserbrief an die \u201eLVZ\u201c vom\nvergangenen Wochenende. Zitat: \u201eDie Gewaltbereitschaft\nder Polizei ist immens hoch und eine Bedrohung f\u00fcr die\nB\u00fcrger dieser Stadt.\u201c Da n\u00fctzt es uns nichts, wenn Sie\nsich hinstellen, Herr Bandmann; Herr Seidel hat es\ngerade wieder getan: Es ist alles wunderbar gewesen, es\nist alles rechtm\u00e4\u00dfig. Ende. Klappe zu, Affe tot. Wir\nbrauchen nicht weiter zu diskutieren.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Leipzig haben diesen\nEinsatz anders verstanden und anders erlebt. Damit\nhaben Sie ein politisches Problem.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie!)\n\nDarum geht es doch. Wollen Sie denn tats\u00e4chlich darauf\nbeharren und sagen: Es ist uns egal, wie die demokra-\ntische Polizei handelt. Die Polizei muss sich in ihrem\nHandeln dem normalen B\u00fcrger auf der Stra\u00dfe verst\u00e4nd-\nlich machen, der sein demokratisches Grundrecht auf\nVersammlung und Demonstration wahrnimmt, und das\ngerade in einer Frage, bei der wir sie alle zu Recht auf-\nfordern: Demonstriert gegen die Neonazis! Zeigt Gesicht!\nZeigt Courage!\n\nSie haben ein Problem. Herr Seidel, Ihr Beitrag heute,\nwar wirklich unertr\u00e4glich. Er ist in keiner Weise diesem\nProblem angemessen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nWas m\u00fcssen wir machen? Von dieser Debatte m\u00fcssen\ndrei klare Signale ausgehen.\n\nErstens \u2013 und Frau Weihnert, das verstehe ich auch un-\nter Sachlichkeit, die ich f\u00fcr mich und meine Fraktion\nsehr wohl in Anspruch nehme \u2013: Wir arbeiten den Poli-\nzeieinsatz auf. Wir nehmen die Kritik ernst und weisen\nsie nicht in ritueller Weise, wie das Herr Seidel hier\ngetan hat, zur\u00fcck.\n\nZweitens: Die Polizei wird nicht wieder \u00fcberhart und\nf\u00fcr die B\u00fcrger unverst\u00e4ndlich gegen friedliche Demons-\ntranten vorgehen.\n\nDrittens, das Allerwichtigste: Wir wollen, dass die B\u00fcr-\nger auch in Zukunft ohne Angst demonstrieren gehen.\nDas ist doch der Kern dieser Debatte. Die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger wissen doch nicht, sollen sie sich weiter auf\ndie Stra\u00dfe trauen, wenn Herr Worch mit seinen Konsor-\nten durch die Stadt rennt. Das ist doch genau der poli-\ntische Punkt, den wir hier zu kl\u00e4ren haben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1476\n\nHerr Innenminister, ich fordere Sie auf, Ihrer demokra-\ntischen Pflicht gerecht zu werden. Sie haben im Innen-\nausschuss angek\u00fcndigt, sich in Leipzig einer Diskussion\nzu stellen. Ich begr\u00fc\u00dfe das, tun Sie das auch.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie meinen\nauch den Castortransport?!)\n\nIch k\u00fcndige an, dass wir im Innenausschuss verlangen\nwerden, dass uns sowohl die Videoaufnahmen der Poli-\nzei wie auch die Einsatzprotokolle der Polizei zug\u00e4nglich\ngemacht werden. Hier wurde schon oft gesagt, wir\nhaben an den verschiedensten Stellen verschiedenen\nAufkl\u00e4rungsbedarf.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, die\nRedezeit ist beendet.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dem sind wir verpflichtet\nnachzukommen im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger, die auch in Zukunft demonstrieren sollen.\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Staats-\nregierung. \u2013 Herr Minister.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es ist viel gesagt worden. Wir haben im Innenaus-\nschuss lange dar\u00fcber geredet. Lassen Sie mich kurz den\nSachverhalt n\u00fcchtern aus meiner Sicht schildern und\ndann ein paar bewertende Bemerkungen machen.\nDer Rechtsextremist Worch meldete f\u00fcr den 1. Mai 2005\nbei der Stadt Leipzig einen Aufzug mit Kundgebung in\nder Zeit zwischen 12:00 und 20:00 Uhr an. Zur Aufzug-\nstrecke erlie\u00df die Versammlungsbeh\u00f6rde, n\u00e4mlich die\nStadt Leipzig, einen Auflagenbescheid mit einer ge\u00e4nder-\nten Aufzugstrecke. Dagegen eingelegte Rechtsbehelfe des\nHerrn Worch hatten Erfolg, so dass er die gew\u00fcnschte\nAufzugstrecke am Augustusplatz vorbei \u2013 darauf komme\nich gleich \u2013 in den Stadtteil Leipzig-Connewitz und wie-\nder zur\u00fcck erreichte. In Leipzig fanden \u2013 nicht nur am\nVorabend, sondern am gleichen Tag \u2013 viele weitere Ver-\nsammlungen statt, zum Teil mit Aufzug und Kundge-\nbung, die ebenfalls mit polizeilichen Einsatzma\u00dfnahmen\ngesch\u00fctzt werden mussten.\n\nUm 15:18 Uhr setzte sich der Aufzug des Herrn Worch\nmit 826 Teilnehmern in Richtung Innenstadt in Bewe-\ngung, ohne vorherige Zustimmung der Versammlungs-\nbeh\u00f6rde. Davon war schon die Rede. Doch bereits dort\ngab es Gegenaktionen.\n\nInsgesamt hatten wir in der Stadt zirka 2 000 gewalt-\nt\u00e4tige St\u00f6rer, \u00fcberwiegend aus dem linksautonomen Be-\nreich anderer Bundesl\u00e4nder, wie zum Beispiel aus dem\ngewaltbereiten Berlin. Darauf komme ich gleich noch.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Gewaltbereites Berlin!\n\u00dcberlegen Sie sich einmal, was Sie sagen!)\n\n\u2013 Das nehme ich gern zur\u00fcck. \u2013 Gewaltt\u00e4tige und ge-\nwaltbereite St\u00f6rer aus Berlin. Vielen Dank f\u00fcr die Kor-\n\nrektur. In diesen Ruf will ich Berlin nicht geraten lassen.\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich.\n\nDurch diese Demonstranten wurden die Polizeikr\u00e4fte mit\nSteinen und Flaschen beworfen sowie mit Feuerwerks-\nk\u00f6rpern beschossen. Stein- und Flaschenw\u00fcrfe richteten\nsich auch gegen die Teilnehmer der Versammlung des\nRechtsextremisten Herrn Worch. Zu Beginn hatten diese\nTeilnehmer \u00fcbrigens nicht die M\u00f6glichkeit, Steine und\nandere Dinge zu werfen, weil so etwas ihnen vorher ab-\ngenommen worden war. Soweit es dann zur Gewaltan-\nwendung sp\u00e4ter auch aus der Aufmarschtruppe Worch\ngekommen ist, handelte es sich um Gegenst\u00e4nde, die zu-\nr\u00fcckgeworfen worden sind, wie Steine und Flaschen, die\nzuvor in diese Gruppe hineingeworfen worden waren.\n\nAn mehreren Stellen des dann folgenden Aufzuges er-\nrichteten Gegendemonstranten Hindernisse, unter ande-\nrem durch brennende M\u00fcllcontainer, Bauz\u00e4une und Bau-\nstelleneinrichtungen. Mehrfach kam es zur Versperrung\nder Aufzugstrecke durch Sitzblockaden der Gegende-\nmonstranten, welche durch Polizeikr\u00e4fte ger\u00e4umt werden\nmussten. Die Polizeibeamten mussten Personen von der\nStra\u00dfe tragen, die passiv Widerstand leisteten. Nach\nmehrfacher Ank\u00fcndigung mussten wiederholt Wasser-\nwerfer eingesetzt werden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Mussten nicht!)\n\nIch will hier ausdr\u00fccklich betonen, weil ich es in den\nZeitungen anders gelesen habe, dass sich in dem Wasser\nder Wasserwerfer keinerlei Zus\u00e4tze befunden haben.\n\nBesonders erschwerend war hier \u2013 das ist im Grunde ge-\nnommen der Kern des Problems; Herr Abg. Martens und\nich haben dar\u00fcber schon im Innenausschuss diskutiert \u2013,\ndass sich viele gewaltbereite und gewaltt\u00e4tige Demons-\ntranten bewusst in friedliche Versammlungen begaben\nund aus der sch\u00fctzenden Menge heraus die Polizei mit\nGewalt angegriffen haben. So tauchten viele gewaltt\u00e4tige\nDemonstranten in einer Versammlung des Deutschen\nGewerkschaftsbundes auf dem Augustusplatz unter, um\naus dieser Menge heraus Gegenst\u00e4nde in Richtung Poli-\nzei zu werfen.\n\nDieses Tun ist umso verwerflicher, wenn man wei\u00df,\nFrau Abg. Ernst, dass die Polizei anf\u00e4nglich rechtsextre-\nmistischen wie linksextremistischen Demonstranten als\neine von mehreren Deeskalationsma\u00dfnahmen ohne auf-\ngesetzte Einsatzhelme gegen\u00fcberstand. Erst als die An-\ngriffe linksextremistischer Gewaltt\u00e4ter auf die Polizei be-\ngannen, wurden die Helme aufgesetzt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nAutonome sind das!)\n\nUm 17:44 Uhr machte die Versammlungsbeh\u00f6rde dem\nVersammlungsleiter den nachdr\u00fccklichen Vorschlag, die\nAufzugstrecke abzu\u00e4ndern und zum Ausgangspunkt der\nKundgebung zur\u00fcckzukehren. Der Anmelder akzeptierte\ndies und der Aufzug des Herrn Worch begab sich wie-\nder zum Hauptbahnhof zur\u00fcck. Um 19:09 Uhr erkl\u00e4rte\nder Anmelder die Versammlung f\u00fcr beendet.\n\nIm Zusammenhang mit dem Einsatzgeschehen sind\ndurch den Rettungsdienst der Stadt Leipzig 17 Personen\nbehandelt worden. Im gleichen Zusammenhang wurden\n66 Polizeibeamte verletzt, darunter 36 Polizeibeamte mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1477\n\nAugenverletzungen durch Reizgasintoxikation, verur-\nsacht durch St\u00f6rer der linksextremistischen Szene. Sie\nhaben Tr\u00e4nen- und Reizgas gegen Polizisten angewandt.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Und umgekehrt!)\n\nSo weit der n\u00fcchterne Bericht. \u2013 Die genauen Kosten f\u00fcr\nden gesamten Einsatz werden erst ermittelt. Es wird ein-\ngesch\u00e4tzt, dass dem Freistaat Sachsen Kosten in H\u00f6he\nvon rund 600 000 Euro entstehen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ja.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, da Sie\nam Ende Ihres Berichtes sind, m\u00f6chte ich die Frage da-\nraufhin zuspitzen: Verstehe ich Sie richtig, dass Sie der\nAnsicht sind oder es Ihnen so berichtet worden ist, dass\nin dem Zeitraum von ungef\u00e4hr f\u00fcnf Minuten, bevor es\nzum Wasserwerfereinsatz an der Hauptpost am Augus-\ntusplatz in Leipzig gekommen ist, aus dieser Menge, die\ndann sp\u00e4ter ger\u00e4umt wurde, auf der Seite des Georgi-\nrings Flaschen und Gegenst\u00e4nde auf die Beamten gewor-\nfen worden seien? Ich habe es anders dargestellt. Haben\nSie hierzu eine andere Darstellung als ich? Oder wie\nwollen Sie sich zu diesem Sachverhalt \u00e4u\u00dfern?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nNein, meine Bemerkung mit der ersten Gewaltanwen-\ndung, was Flaschen, Leuchtraketen und Steine angeht,\nbezog sich auf den Beginn der Demonstration im Zusam-\nmenhang mit dem Zeitpunkt, als Herr Worch seinen\nAusbruch versucht hat. Dort waren die ersten Stein- und\nFlaschenwerfer auf die Polizei und auf die Aufmarsch-\nstrecke von Herrn Worch. Darauf bezog sich meine\nBemerkung.\nDie derzeit gesch\u00e4tzte Schadensh\u00f6he an Sachsch\u00e4den be-\nl\u00e4uft sich auf \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, es gibt\ndazu noch eine Nachfrage.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nEine Frage lasse ich gern noch zu, dann w\u00fcrde ich gern\nweiter im Zusammenhang fortfahren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigung, bei allem\nVerst\u00e4ndnis, aber das ist f\u00fcr uns eine sehr zentrale Fra-\nge, weil in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 auch durch Sie \u2013 immer\nwieder der Eindruck erweckt wird, dass konkret die\nR\u00e4umung der DGB-Demo an der Hauptpost auch da-\ndurch gerechtfertigt gewesen sei, dass genau aus dieser\nDemonstration Steine und Flaschen geworfen worden\nseien. Wir haben dazu andere Informationen. Also, stel-\nlen Sie bitte klar, ob von denjenigen, die dort ger\u00e4umt\nworden sind, auch Flaschen und Steine auf Beamte\ngeworfen wurden.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nAuch das werden wir gern im Rahmen einer weiteren\nEinsatzbesprechung kl\u00e4ren. Nach meinen Informationen\nist es so gewesen, dass es auch dort zu Gewaltt\u00e4tigkeiten\nkam und dass deswegen die Polizei nach vorn gegangen\nist, um Straft\u00e4ter festzunehmen, und dass sich genau\ndort linksautonome Gewaltt\u00e4tige in die friedliche DGB-\nGruppe von Demonstranten begeben haben. Auch des-\nwegen war der Einsatz in der Augustusstra\u00dfe besonders\nschwierig. Er war aber noch aus einem anderen Grund\nschwierig, auf den ich gleich noch zu sprechen komme.\n\nDie derzeit eingesch\u00e4tzte Schadensh\u00f6he bel\u00e4uft sich auf\nzirka 100 000 Euro. Die Polizei nahm 66 Personen\nfest und 38 Personen in Gewahrsam. Mit Stand vom\n18. Mai 2005 wurden insgesamt 91 polizeiliche Ermitt-\nlungsverfahren zu folgenden Straftatbest\u00e4nden bearbeitet:\nK\u00f6rperverletzung, gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung, Ver-\nwenden von Kennzeichen verfassungswidriger Organisa-\ntionen, Beleidigung, Widerstand gegen Vollstreckungsbe-\namte, Landfriedensbruch, Hausfriedensbruch, Diebstahl,\nBedrohung, gef\u00e4hrlicher Eingriff in den Stra\u00dfenverkehr,\nVersto\u00df gegen das Waffengesetz, Versto\u00df gegen das Be-\nt\u00e4ubungsmittelgesetz, Versto\u00df gegen das Versammlungs-\ngesetz, zum Beispiel Vermummungsverbot, und N\u00f6ti-\ngung.\n\nDie Ermittlungsverfahren richten sich gegen 60 Tatver-\nd\u00e4chtige aus der linksextremistischen Szene, gegen sie-\nben Tatverd\u00e4chtige aus der rechtsextremistischen Szene\nund sechs Tatverd\u00e4chtige, die keiner politischen Rich-\ntung zuzuordnen sind. Vier Ermittlungsverfahren wer-\nden gegen Polizeibeamte wegen des Verdachts der K\u00f6r-\nperverletzung im Amt gem\u00e4\u00df \u00a7 340 StGB bearbeitet.\nDurch die Polizei wurden rund 2 500 Personenkontrollen\neinschlie\u00dflich Identit\u00e4tsfeststellung durchgef\u00fchrt und\n1 786 Platzverweise erteilt.\n\nNun zur Bewertung. Die Polizei war gut vorbereitet. Es\nstanden ausreichend Einsatzkr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung. Der\nim Vorfeld prognostizierte Verlauf einer unfriedlichen\nDemonstration trat ein. Das Ausma\u00df der Unfriedlichkeit\nwurde \u00fcbertroffen. Der Ursprung der Gewalt ging von\nStraft\u00e4tern aus, die der linksextremistischen Szene zuzu-\nrechnen sind.\n\n(Holger Apfel und Uwe Leichsenring, NPD:\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nBemerkenswert ist allerdings die Tatsache, Herr Abg.\nLeichsenring, dass sich auch Versammlungsteilnehmer\nder Demonstration des Herrn Worch polizeilichen Ma\u00df-\nnahmen widersetzten und auch von rechtsextremistischer\nSeite Straftaten ausgingen, was Herr Worch aus takti-\nschen Gr\u00fcnden bisher meistens vermieden hat.\n\nDie Polizei hat entschlossen und taktisch richtig reagiert.\nEs war aufgrund der gro\u00dfen Anzahl gewaltbereiter und\nzum Teil angereister Personen ein \u00fcberaus schwieriger\nEinsatz. Unter polizeilichen Aspekten ist der Einsatz\nnach meiner Auffassung erfolgreich verlaufen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: War er angemessen?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1478\n\nErschwerend kam f\u00fcr die Polizei aber hinzu, dass die\nAufzugsroute und die Veranstaltungsorte, insbesondere\nam Augustusplatz, viel zu dicht beieinander lagen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nSie waren letztlich nur durch die Stra\u00dfenbahnstrecke ge-\nteilt.\n\nDie Taktik gewaltt\u00e4tiger St\u00f6rer \u2013 ich will hinzuf\u00fcgen, da-\nf\u00fcr ist die Polizei nicht verantwortlich \u2013, sich in die\nMasse friedlicher Demonstrationen zur\u00fcckzuziehen,\nwenn die Polizei Gewalt unterbinden oder Festnahmen\ndurchf\u00fchren wollte, wurde damit erleichtert. Diese Tak-\ntik setzte ganz bewusst friedliche Demonstranten unver-\nmeidlichen Gefahren aus. Viele Schwierigkeiten bei der\nEinsatzbew\u00e4ltigung sind allein dadurch entstanden und\nw\u00e4ren vermeidbar gewesen.\n\nWer behauptet, die Polizei habe friedliche Demonstran-\nten gest\u00f6rt, bel\u00e4stigt oder bedroht, verwechselt Ursache\nund Wirkung.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der Staatsregierung)\n\nDeswegen, Herr Abg. Lichdi, m\u00f6chte ich mit Nachdruck\nund vollem Ernst Ihre Terminologie von der Gewaltbe-\nreitschaft der Polizei scharf zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nNun ein Wort zu der Reiterstaffel. Worum ging es da?\nDas war die Situation am Ro\u00dfplatz, als dort aus einer\nMischung von friedlichen Demonstranten und gewaltt\u00e4ti-\ngen Chaoten Steine auf die Polizei und auf die Aufzugs-\ngruppe Worch geworfen worden sind, und zwar aus\ndem Gleisk\u00f6rper der Stra\u00dfenbahn heraus, so dass, wenn\ndas dort geblieben w\u00e4re, sozusagen die Munition griffbe-\nreit gewesen w\u00e4re. Deshalb war es Ziel der Polizei, dort\neine Entfernung zwischen der Aufmarschstrecke und\nden anderen herbeizuf\u00fchren, die die \u201eHandwurfstrecke\u201c\n\u00fcbersteigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ich\nm\u00f6chte diesen Gedanken zu Ende f\u00fchren, da das ein\nzusammenh\u00e4ngender Gedanke ist. Danach kann Herr\nLichdi gern seine Frage stellen. Dies ging am besten und\nf\u00fcr die Polizei am schonendsten mit der Reiterstaffel.\nWir haben im Zuge der Haushaltsberatung bereits \u00fcber\ndie Reiterstaffel gesprochen.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nEin Reiter, haben wir dort festgestellt, ersetzt manchmal\nvier bis f\u00fcnf Polizisten. Nat\u00fcrlich sieht ein Pferd nicht\nbesonders gem\u00fctlich aus, wenn es in der Bewegung auf\neinen Demonstranten zugeht. Das soll die Staffel in die-\nsem Zusammenhang auch. Sie soll m\u00f6glichst schnell Ge-\nwalttaten unterbinden.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nIn dieser Situation \u2013 meine Damen und Herren, verset-\nzen Sie sich bitte in die Lage der dortigen Einsatzleiter \u2013\nist es ganz und gar unvermeidlich, dass friedliche De-\nmonstranten in Mitleidenschaft gezogen werden. Ent-\nweder man l\u00e4sst Gewalt und Straftaten zu, dann wird\nniemand au\u00dfer der Polizei in Mitleidenschaft gezogen,\noder aber es wird Gewalt unterbunden, und dann wer-\nden auch friedliche Demonstranten in Mitleidenschaft\ngezogen. Das ist ein schwieriges Dilemma. Es ist unver-\nmeidlich, und es ist so gel\u00f6st worden, dass ich daran\nkeine Kritik finde. \u2013 Herr Abg. Lichdi.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \u2013 Sie haben mir gerade vorgeworfen, ich h\u00e4tte\nvon der Gewaltbereitschaft der Polizei gesprochen. Sind\nSie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich das nicht\ngetan habe, sondern aus einem Leserbrief eines Lesers\nan die \u201eLVZ\u201c, ver\u00f6ffentlicht in einer Ausgabe der letzten\nWoche, zitiert habe? Ich habe das als Beispiel daf\u00fcr ge-\nw\u00e4hlt, wie der Polizeieinsatz in Leipzig von friedlichen\nDemonstranten empfunden wurde.\n\n(Zuruf von der CDU: Warum\nhaben Sie das gemacht?)\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Lichdi, ich nehme es zur Kenntnis. Ich hatte den\nEindruck, Sie haben sich mit diesem Satz identifiziert.\nWenn Sie das nicht tun, begr\u00fc\u00dfe ich das ausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das jetzt in der \u00d6ffentlichkeit\ndiskutierte und teilweise kritisierte konsequente Ein-\nschreiten der Polizei wird von mir unterst\u00fctzt.\n\nFrau Abg. Ernst, ich bin f\u00fcr jede vern\u00fcnftige Deeskala-\ntionsma\u00dfnahme im Vorfeld, damit es nicht zu gewaltt\u00e4-\ntigen Demonstrationen kommt. Dazu ist der beste Weg,\ndarauf hat auch Herr Martens hingewiesen, die klare\nTrennung von Aufzugstrecken, siehe 13. Februar 2005 in\nDresden.\n\nWenn es aber nun so ist und die Polizei in dieser Situa-\ntion handeln muss \u2013 im Einsatz selbst halte ich dann die\nNull-Toleranz-Politik gegen\u00fcber gewaltt\u00e4tigen St\u00f6rern\nf\u00fcr richtig, und sie wird auch k\u00fcnftig fortgesetzt wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\nIch sage Ihnen auch: Solange man das tut, kann es auf\ndie politische Gesinnung derer, die Gewalt anwenden \u2013\nauch zur St\u00f6rung des Versammlungsrechts, das ein\nhohes Grundrecht ist \u2013, nicht ankommen. Das ist aller-\ndings eine prinzipielle Frage.\n\nNun zu Berlin. Es hat zwei Vergleiche gegeben. Wieso\nwar es am 1. Mai in Berlin so friedlich und in Leipzig so\ngewaltt\u00e4tig? Das kann ja nur an der Polizei liegen.\n\n(Zurufe von der CDU und der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1479\n\nDas ist ganz einfach: Die gewaltt\u00e4tigen Chaoten, die\nsonst in Kreuzberg waren, waren in diesem Jahr in Leip-\nzig. Das ist die Antwort.\n\n(Klaus Bartl, PDS: Am 8. Mai!)\n\n\u2013 Soll ich Ihnen einmal etwas sagen, Herr Abg. Bartl? Es\nwaren Mitarbeiter des Landeskriminalamtes vor Ort, die\nihre ganzen schlimmen Chaoten aus Berlin wieder er-\nkannt haben.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es waren Hunderttausende! \u2013\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nJetzt will ich Ihnen noch etwas sagen: Das Verhalten der\nBerliner Polizei am 1. Mai der letzten zehn Jahre als Er-\nfolgsgeschichte der deutschen Polizei zu bezeichnen\nhalte ich auch f\u00fcr einen Witz.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja! \u2013\nZuruf der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nEs gibt noch einen anderen Vergleich. Der Abg. Lichdi\nund andere haben gesagt: Wenn es bei der gro\u00dfen\nDemonstration am 8. Mai gelungen ist, dass es gar nicht\nerst zum Aufzug nach der Demonstration der NPD ge-\nkommen ist, warum war das in Leipzig nicht m\u00f6glich? \u2013\nDas ist in der Tat eine zentrale Frage, und die Antwort\nist ganz einfach: Es ist genauso erfolgt.\n\nGenau in der Phase, in der es aus Gr\u00fcnden der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit nicht mehr m\u00f6glich war, den Worch-Auf-\nzug ohne weitere erhebliche St\u00f6rungen durchf\u00fchren zu\nlassen, ist der Einsatz abgebrochen worden und die Teil-\nnehmer wurden aufgefordert, zur\u00fcckzukehren. Vorher\nwar dies allerdings nicht der Fall.\n\nEs gibt noch einen Unterschied: In Berlin gab es ein\nfriedliches B\u00fcrgerfest, w\u00e4hrend in Leipzig insbesondere\ndort, wo es zum Einsatz von Wasserwerfern gekommen\nist, etwa 150 Menschen eine Sitzblockade gemacht und\nvorher Stra\u00dfensperren errichtet haben. Das ist ein gewal-\ntiger Unterschied. Dort ist es, wenn es um diese Gr\u00f6\u00dfen-\nverh\u00e4ltnisse geht, Auftrag der Polizei, den politisch\nschrecklichen, aber rechtlich genehmigten Aufmarsch auf\ndiesem Weg durchf\u00fchren zu lassen. Das ist der Punkt.\nAls es aber dann am Ro\u00dfplatz eine andere Situation gab\nund die Verh\u00e4ltnisse so waren, dass ein Weitergehen un-\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gewesen w\u00e4re, hat sich die Polizei dort\ngenauso verhalten wie die Berliner Polizei am 8. Mai.\n\nMeine Damen und Herren! Trotzdem \u2013 ich will die Sa-\nche keineswegs kleinreden oder besch\u00f6nigen \u2013:\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ach so?)\n\nNeben vielen Verletzten tritt durch solche Ereignisse\nauch ein Rufschaden f\u00fcr Leipzig und den Freistaat Sach-\nsen ein.\n\nVorhin habe ich noch etwas vergessen: Wie war das mit\ndem Volkshaus und dem Deutschen Gewerkschafts-\nbund? Dazu m\u00f6chte ich gern etwas sagen.\n\nEs trifft zu, dass die Demonstration Worch weit weg war\nvon dem DGB-Haus. Es trifft auch zu, dass \u2013 jedenfalls\nrelativ absehbar \u2013 keine Aussicht mehr bestand, dort hin\nzu kommen. Das Haus ist aus einem anderen Grund ge-\nr\u00e4umt worden. Der DGB hatte eine Genehmigung, auf\n\nseinem Grundst\u00fcck, in seinem Garten und auf dem B\u00fcr-\ngersteig ein Fest durchzuf\u00fchren. Daran hat er sich nicht\ngehalten, sondern er hat die ganze Stra\u00dfe benutzt.\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\n\u2013 Das ist auch rechtlich unstreitig. So weit, so gut. Nun\nk\u00f6nnte man sagen: Lassen wir f\u00fcnfe grade sein und se-\nhen angesichts der Gesamtsituation dar\u00fcber hinweg!\nNun war es aber so, dass die Stra\u00dfenbahn dort entlang\nf\u00e4hrt und \u2013 \u2013\n\n(Zurufe der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, Klaus Bartl\nund Dr. Volker K\u00fclow, PDS)\n\n\u2013 Herr Abg. K\u00fclow, darf ich Ihnen sagen: Nach dem,\nwas mir vortragen worden ist, haben Sie alles andere als\nirgendeinen Beitrag zur Deeskalation am 1. Mai geleistet.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Aha!)\n\nIch wollte aber den Gedanken weiterf\u00fchren. Dort f\u00e4hrt\ndie Stra\u00dfenbahn und es war Wunsch der Polizei, der\nvon mir gebilligt wird, m\u00f6glichst schnell viel Normalit\u00e4t\nwieder herzustellen, also den Stra\u00dfenverkehr in die\nInnenstadt m\u00f6glichst schnell freizugeben.\n\n(Klaus Bartl, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Ich w\u00fcrde den Gedanken gern zu Ende f\u00fchren, Herr\nBartl, dann k\u00f6nnen Sie Ihre Zwischenfrage stellen. \u2013 Des-\nhalb ist der DGB gebeten worden, die rechtswidrige\nNutzung des Stra\u00dfengel\u00e4ndes zu beseitigen. Er ist drei\nMal dazu aufgefordert worden, dann ist die R\u00e4umung\nvonstatten gegangen und der DGB-Vorsitzende ist von\nder Stra\u00dfe getragen worden.\nDazu muss ich bei allem Respekt vor dem DGB-Vor-\nsitzenden, unserem ehemaligen Kollegen Lucassen, sa-\ngen: Auch der Deutsche Gewerkschaftsbund und sein\nVorsitzender haben sich an die Rechtslage, an Recht und\nGesetz zu halten.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nJetzt w\u00fcrde ich die Zwischenfrage gestatten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Staatsminister, habe ich Sie rich-\ntig verstanden, dass Sie \u00fcber das spezielle Verhalten des\nAbg. K\u00fclow informiert worden sind, und darf ich fragen,\nauf welcher Weisungsgrundlage es die \u201eErfassung\u201c des\nVerhaltens von Abgeordneten dieses Hohen Hauses\ngibt?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Die\ngibt es \u00fcberhaupt nicht. In der Tat ist von vielen Ab-\ngeordneten berichtet worden. Es haben mir auch Abge-\nordnete berichtet, und Sie selbst haben von Abgeordne-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1480\n\nten berichtet, die Probleme hatten. F\u00fcr uns ist das Ver-\nhalten von Abgeordneten bei solchen Demonstrationen,\nauf die Sie zu Recht hingewiesen und die Sie angemahnt\nhaben, ein sehr wichtiger Punkt, der auch Beachtung\nfindet. Da, finde ich, ist es wichtig, ob sich jemand de-\neskalierend, wie viele Abgeordnete aus diesem Hause,\noder meiner Meinung nach eher eskalierend bet\u00e4tigt.\nNach mir vorliegenden Informationen hatte ich durchaus\ndiesen Eindruck.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nNein, ich m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfrage mehr zu-\nlassen, ich \u00fcberschreite sowieso die Redezeit der Staats-\nregierung. Herr Lehmann schaut schon streng, deshalb\nm\u00f6chte ich gern zum Schluss kommen.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal den Gedanken aufgreifen und\nausdr\u00fccklich sagen, dass ein solches Ereignis f\u00fcr Leipzig\nund den Freistaat Sachsen schwierig ist und einen Ruf-\nschaden bedeutet. Die Frage ist, wie wir das verhindern\nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen auch deshalb auf diese Fragen Ant-\nworten finden, weil \u2013 es wurde bereits zitiert \u2013 der\nAbg. Worch f\u00fcr die n\u00e4chsten 14 Jahre am 1. Mai und am\n3. Oktober \u00e4hnliche Demonstrationen angemeldet hat.\n\nMeines Erachtens k\u00f6nnen diese Antworten durch viele\nDiskussionen im Vorfeld gefunden werden. Ich habe im\nInnenausschuss gesagt und m\u00f6chte es hier unterstrei-\nchen: Ich stelle mich jeder seri\u00f6sen, guten, \u00f6ffentlichen\nDiskussion \u00fcber Versammlungsrecht f\u00fcr Rechtsextremis-\nten und Linksextremisten und Gewalt, wo auch immer,\nin Leipzig, soweit sie nicht parteipolitisch bef\u00f6rdert oder\nvon Parteien dazu eingeladen worden ist. Eines ist klar:\nWir werden das Problem nicht so l\u00f6sen, dass wir Politi-\nker-, Richter- oder Polizeischelte betreiben. Die allerbeste\nAntwort w\u00e4re \u2013 diese hat Herr Seidel v\u00f6llig zu Recht\ngegeben \u2013, dass Herr Worch mit seinen Rechtsextre-\nmisten zu Hause bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Worch ist in Sachsen nicht erw\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nGenauso sind aber gewaltt\u00e4tige Linksextremisten in\nSachsen nicht erw\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nIch m\u00f6chte den eingesetzten Polizisten meinen Dank\naussprechen. Ich appelliere an alle demokratischen\nKr\u00e4fte, die Auseinandersetzungen mit dem Rechtsextre-\nmismus engagiert, aber gewaltfrei zu f\u00fchren. Ich will es\nnachdenklich zum Schluss sagen: Ich bin es leid und\nfinde es bitter und traurig, dass die Gefahr besteht, dass\nsich Demokraten streiten, weil sich Extremisten gegensei-\n\ntig hochschaukeln und die Polizei, die ihre Pflicht tut,\nzum S\u00fcndenbock gemacht werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Es haben noch einige Fraktionen Restredezeit,\nund da die Regierung um einiges \u00fcberzogen hat, besteht\ndie M\u00f6glichkeit, von der Gesch\u00e4ftsordnung Gebrauch zu\nmachen. Die NPD-Fraktion hat es bereits beantragt, die\nFraktion der GR\u00dcNEN und die PDS auch. Als N\u00e4chstes\nhat die PDS-Fraktion die M\u00f6glichkeit, Herr Dr. Martens\nauch f\u00fcr die FDP.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Staatsminister! Das war\ngenau das, was ich meinte. Da das hier eine Aktuelle\nStunde ist, ist diese f\u00fcr die Aufarbeitung einer solchen\nSache und f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung nach vorn denkbar\nungeeignet. Ich unterstelle nicht, dass Sie hier bewusst\nunwahre Sachverhalte darlegen. Sie missbrauchen jeden-\nfalls die M\u00f6glichkeit, dass hier unwiderlegt von Augen-,\nOhren- und die ganze Sache sonst wie begleitenden Zeu-\ngen Rechtfertigungsmuster vorgetragen werden, die der\nweiteren \u00dcberpr\u00fcfung \u2013 das sage ich jetzt in aller Ruhe\n\u2013 entweder in Behandlung dieses Berichtsantrages unse-\nrer Fraktion oder einer Fortsetzungsfeststellungsklage\nnicht standhalten werden.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nWenn Sie das so sehen!)\n\nSie werden \u2013 so wie in der Sache mit dem Sonderein-\nsatzkommando \u2013 vor der Frage stehen, dass Ihnen ins\nStammbuch geschrieben wird, dass dieses und jenes\nrechtswidrig war und dass Sie demzufolge zu diesem\nund jenem im Landtag falsche Fakten vorgetragen haben.\nSie m\u00fcssen mindestens wissen, dass Tschense am ver-\ngangenen Mittwoch die Behauptung, die Sie jetzt vorge-\ntragen haben, dass die LVB gefordert habe, die Karl-\nLiebknecht-Stra\u00dfe zu r\u00e4umen, damit dort wieder gefah-\nren werden k\u00f6nne \u2013 Sie haben gesagt: \u201edamit die Stra\u00dfe\ngenutzt werden kann\u201c \u2013, dementiert hat. \u2013 Das war im\nPrinzip die Rechtfertigung der Polizei: Man muss die\nStra\u00dfe r\u00e4umen vor diesem Volkhaus, weil angeblich die\nLVB die Stra\u00dfe wieder f\u00fcr Verkehrswege nutzen wollte.\nTschense musste dies, nachdem die LVB gesagt hat:\n\u201eAber nicht mit uns!\u201c, am Mittwoch im Stadtrat von\nLeipzig dementieren. Und jetzt bringen Sie dieselbe\nLegende mit anderen Worten wieder. Sie haben ohne je-\nden Grund die am Volkshaus sitzenden Gewerkschafter\nwegger\u00e4umt.\n\n(Zuruf von der CDU: Nein!)\n\n\u2013 Nicht Sie, sondern die Polizei.\n\nZweitens \u2013 die Sache mit der Meldung des Abg. K\u00fclow\nschauen wir uns n\u00e4her an. Er war an diesem Tag lange\nZeit unter \u201eBeobachtung\u201c der Frau Weihnert. Demzu-\nfolge m\u00fcsste sie ihre Wahrnehmung gemacht haben \u00fcber\ndas Verhalten des Herrn Dr. K\u00fclow. Mag es sein, wie es\nwill. Ich m\u00f6chte wissen, ob es \u2013 in welcher Form auch\nimmer \u2013 Informationskan\u00e4le hinein zur Polizei gibt, wie\nsich Abgeordnete bei Demonstrationen verhalten. Wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1481\n\nwir das feststellen, Herr Staatsminister, dann behandeln\nwir das auch nicht nur politisch, sondern rechtlich.\n\nDrittens: Noch einmal in aller Ruhe: Ist es richtig, dass\ndie Polizei letztendlich auf eine Konstellation gesto\u00dfen\nist, die sie nicht selbst verursacht hat? Der Ausgangs-\npunkt ist zweifellos die Tatsache, dass ein Mensch wie\nWorch, mein Kollege sagte es bereits, mehrfach vorbe-\nstraft, ein ausgewiesener Nazi, ein ausgewiesener Rechts-\nextremist ist \u2013 entgegen \u00a7\u00a7 5 und 15, wonach zum Bei-\nspiel die Eignung der Person f\u00fcr die Anmeldung auch\nzu ber\u00fccksichtigen ist. Und dann gab es ja wohl 199 Er-\nmittlungsverfahren nach einem der Worch-Aufz\u00fcge we-\ngen des Skandierens: \u201eRuhm und Ehre der Waffen-SS!\u201c\n\nWieso er ohne jedes Problem weiterhin Demos bis 2014\nanmelden kann, fragen 95 % der B\u00fcrger in diesem\nLande. Es ist undenkbar!\n\nJetzt meine ich den Staatsminister der Justiz, wir k\u00f6nnen\nhier keine Richterschelte betreiben. Ich will es auch nicht\ntun.\n\nAber es ist letzten Endes eine undenkbare Situation,\nwenn ich tats\u00e4chlich feststellen muss, dass ein Verwal-\ntungsgericht eine Entscheidung, dass Worch marschieren\ndarf, damit begr\u00fcndet, dass auf derselben Marschstrecke\nauch der IG-Metall-Marsch genehmigt worden sei. Wenn\nsich dann die Versammlungsbeh\u00f6rde meldet und sagt:\n\u201eApril, April \u2013 das war die Anmeldung von der IG-Me-\ntall. Diese haben wir gerade nicht genehmigt. Ihr habt\nunter ganz falschen Voraussetzungen der Beschwerde\nstattgegeben!\u201c \u2013, ist das doch schlimm.\n\nEs ist genauso schlimm mit diesem OVG \u2013 ich sage es\ndirekt. Es ist keine Richterschelte, aber auch \u00fcber einem\nRichter ist nicht nur der Himmel. Auch dort darf ich\neinmal etwas sagen. Es ist genauso schlimm, wenn ein\n32-j\u00e4hriger Richter von der Hohen Burg in Bautzen, ohne\nzu wissen, wie die r\u00e4umlichen Verh\u00e4ltnisse sind, \u00fcber\nein Rechtsmittel entscheidet, was die ganze Sache nach\nEinsch\u00e4tzung der Versammlungsbeh\u00f6rde noch einmal\n\u201everschlimmbessert\u201c, weil es n\u00e4mlich die beiden n\u00e4her\nzusammenbringt \u2013 wohlgemerkt, dass es die Gelegenheit\ngibt, an solchen exponierten Geb\u00e4uden vorbeizuziehen\nwie dem Verfassungsgericht, dem Landgericht, dem\nOVG und dergleichen mehr. Alles ist nachzulesen in den\nBeschl\u00fcssen selbst, in den entsprechenden Stellungnah-\nmen der Versammlungsbeh\u00f6rde. Das sind Dinge, \u00fcber\ndie ich gern im Ausschuss sprechen m\u00f6chte.\n\nViertens: Herr Staatsminister, wenn Sie am 30. Mai 1992\noder 1991 vor diesen Landtag hingetreten w\u00e4ren und be-\nrichtet h\u00e4tten, dass zum 1. Mai in Leipzig \u2013 mit aller\nSymbolik \u2013 von vornherein im Polizeikonzept Reiterstaf-\nfeln waren, verspreche ich Ihnen: Die f\u00fcnf Fraktionen,\ndie damals hier sa\u00dfen, h\u00e4tten Ihnen die Ohren vom\nStamm gehauen. Das ist mein Problem. Wenn wir so\nweit sind, k\u00f6nnen wir ganz selbstverst\u00e4ndlich den 1. Mai\nmit Reiterstaffeln vorbereiten. Das Drohpotenzial von\nPferden ist hier kalkuliert.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Was meinen Sie damit?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, Ihre Rede-\nzeit ist zu Ende. Sie haben dann noch Restredezeit.\n\nKlaus Bartl, PDS: Letzter Satz: Es ist meine Auffassung,\ndass Sie dar\u00fcber einmal nachdenken m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann die NPD-Frak-\ntion.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Werter Herr Lichdi! Der Schuss ging\nja ein bisschen nach hinten los. Sie wollten hier eine\nAktuelle Debatte haben \u00fcber die Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\nder Polizei, des Polizeieinsatzes in Leipzig, und mussten\naus dem Munde des Ministers erfahren, dass der ganze\nTrubel nur deswegen losging, weil Linksextremisten am\nWerke waren.\n\n(Zuruf von der SPD: Verdrehen Sie es nicht!)\n\nLassen wir mal alle Vorsilben weg, lassen wir mal links-\nextrem, rechtsextrem weg, lassen wir Namen weg. Es\ngibt einen Anmelder, es gibt eine Best\u00e4tigung des Ge-\nrichtes, dass dieser Anmelder mit seiner Gruppe mar-\nschieren darf.\n\n(Zuruf von der CDU: Ich dachte,\nSie marschieren nicht!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df es nicht, ich war nicht dort. Ich hatte Ihnen\nvorhin gesagt, dass ich es noch nicht erlebt habe, dass\nmarschiert wurde, wenn ich dabei war. Er ging also dort\nentlang und Herr Mertens und er wurden rechtswidrig\ngestoppt. Ich hatte Ihnen vorhin gesagt, ich bin kein\nFreund von dem Mann, mir geht es ums Prinzip. Ich\nh\u00e4tte gern vom Herrn Innenminister ein klares Wort ge-\nh\u00f6rt, ob diejenigen, die die Stra\u00dfe blockieren, egal wer\nund warum er marschiert \u2013 einfach nur prinzipiell \u2013,\nwer sich auf eine Stra\u00dfe setzt oder in anderer Weise eine\nangemeldete Demonstration verhindert, Gesetzesbrecher\nsind oder nicht. Darf ein Abgeordneter dieses Hauses\noder eine Abgeordnete dieses Hauses das gut finden,\ndarf sie sogar zu Gesetzesbruch aufrufen? Ja oder nein?\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, das aus Ihrem Munde zu ver-\nnehmen, denn das Versammlungsgesetz ist doch eigent-\nlich recht eindeutig gehalten. Wir haben so viele Anw\u00e4lte\nhier im Raum, die sich auch heute zu Wort gemeldet\nhaben. Von denen habe ich kein klares Wort geh\u00f6rt.\n\nIch denke, die Tatsache, dass Abgeordnete dazu aufru-\nfen, dass Gesetze gebrochen werden, n\u00e4mlich angemel-\ndete Demonstrationen zu verhindern, ist der Skandal,\nnichts anderes. Egal, wer marschiert und demonstriert,\nwarum sie marschieren und demonstrieren \u2013 das ist voll-\nkommen au\u00dfen vor. Allein die Tatsache, eine angemel-\ndete, gerichtlich best\u00e4tigte Demonstration verhindern zu\nwollen, ist Gesetzesbruch und f\u00fcr mich skandal\u00f6s, dass\nes auch in diesem Hause hier genannt werden darf.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich gestatte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Bartl.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1482\n\nKlaus Bartl, PDS: Wie ich Sie verstanden habe, haben\nSie, Herr Leichsenring, danach gefragt, ob es rechtens ist,\neine solche Sitzblockade gegen eine genehmigte De-\nmonstration zu machen. Ist Ihnen der Wortlaut des Arti-\nkels 20 Abs. 4 bekannt? In Artikel 20 steht:\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das Widerstandsrecht, ja.\n\nKlaus Bartl, PDS: \u201eGegen jeden, der es unternimmt,\ndiese Ordnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das\nRecht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht m\u00f6g-\nlich ist.\u201c\n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD \u2013\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Jeder blamiert sich,\n\nso gut er kann, Herr Bartl.)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich denke, wir alle kennen Ar-\ntikel 20 Abs. 4. Wir alle kennen aber auch das Versamm-\nlungsgesetz, \u00a7\u00a7 21, 23. Der Wortlaut des Gesetzes ist ein-\ndeutig. Ich h\u00e4tte Sie erleben wollen, wenn das einmal\numgedreht kommt, wenn sich irgendjemand auf die\nStra\u00dfe setzt, wenn Sie demonstrieren. Das hat es so noch\nnicht gegeben. Wir halten uns schon an Recht und\nGesetz.\n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der PDS)\n\nIch habe noch eine Frage an den Innenminister. Wie soll\ndenn die ganze Sache weitergehen? Ich m\u00f6chte vom Mi-\nnister wissen, ob die Polizei in Zukunft in der Lage sein\nwird, eine gesetzlich, auch richterlich genehmigte De-\nmonstration zu gew\u00e4hrleisten, oder werden Sie weiter\nvor linksextremen St\u00f6rern kapitulieren? Denn dieser poli-\nzeiliche Notstand ist ja nichts anderes als eine Kapitula-\ntion vor den Gewaltt\u00e4tern. Da h\u00e4tte mich schon interes-\nsiert, ob Sie in Zukunft in der Lage sein werden, Recht\nund Ordnung zu schaffen und durchzusetzen oder ob es\nhier wieder einen Polizeinotstand geben wird, was f\u00fcr\nmich auch einen Notstand der Demokratie bedeutet.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der FDP\nhat noch die M\u00f6glichkeit zu sprechen. \u2013 Im Moment\nnicht. Bitte, Herr Lichdi von den GR\u00dcNEN.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr\nLeichsenring, Sie sind doch hoffentlich der deutschen\nSprache m\u00e4chtig und k\u00f6nnen lesen. Dann h\u00e4tten Sie\nn\u00e4mlich lesen k\u00f6nnen, dass der Titel der Aktuellen\nDebatte nicht \u201eUnverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\u201c, sondern \u201eVer-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\u201c des Einsatzes am 1. Mai lautet. Das\nhei\u00dft, wir haben die Frage keineswegs in Ihrem Sinne\nbeantwortet, sondern wir haben sie offen gestellt.\nHerr Staatsminister, Ihr Redebeitrag war zwar im Ton\nwohltuender als der Redebeitrag des Kollegen Seidel.\nAber trotzdem m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich und mit\neiner gewissen Sch\u00e4rfe dagegen verwahren, dass Sie mei-\nnen Redebeitrag so verstehen wollten, als ob ich oder\nmeine Fraktion jetzt in irgendeiner Form die Polizei ein-\nseitig beschuldigen oder auch nur die Gewaltbereitschaft\n\nder linksextremistischen Gewaltt\u00e4ter und der anderen\nirgendwie rechtfertigen wollten. Ich finde das nicht gut.\nWenn ich da manche Zwischenrufe aus Ihrer Fraktion\nh\u00f6re, sagt es ja genau das. Wir werden die ganze Zeit\nals GR\u00dcNE in eine Ecke gestellt, von der wir uns immer\nklar distanziert haben, mit der wir nichts zu tun haben.\n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD)\n\n\u2013 Okay, das war jetzt die NPD-Fraktion.\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, Herr Staatsminister, da vielleicht\ngenauer zuzuh\u00f6ren. Vielleicht haben Sie durchaus ge-\nmerkt, dass ich in meinen Redebeitr\u00e4gen bem\u00fcht bin,\nsehr zu differenzieren. Ich w\u00fcnsche mir, dass Sie das\nauch wahrnehmen. Nur sind Sie genau am Kern unserer\nKritik wieder vorbeigegangen. Sie haben wieder gesagt,\ndie Polizei hat rechtm\u00e4\u00dfig gehandelt; Sie haben die ein-\nzelnen Situationen dargestellt. Damit ist die Sache f\u00fcr Sie\nerledigt. Sie haben das Wort von den 2 000 gewaltberei-\nten Linksextremisten wiederholt und nicht klar differen-\nziert zwischen denen, die friedlich demonstriert haben,\nund denen, die gewaltbereit sind. Sie haben wieder insi-\nnuiert \u2013 das kennen wir ja auch schon aus der Loschwit-\nzer Geschichte: Wenn sich die gewaltbereiten Demons-\ntranten in die friedlichen hineinbegeben, dann ist es\nmehr oder weniger gerechtfertigt, wenn dann auch ein\nWasserwerfereinsatz kommt.\n\n(Volker Bandmann, CDU: So ist das!)\n\nDas politische Problem, Herr Staatsminister, haben Sie\n\u00fcberhaupt noch nicht ber\u00fchrt. Das bedauere ich. Das\npolitische Problem ist doch tats\u00e4chlich, dass es darum\ngeht, wie wir die Bereitschaft der Leipziger Bev\u00f6lkerung,\ndie zu begr\u00fc\u00dfen ist, aufrechterhalten und ermutigen k\u00f6n-\nnen. Sie braucht jetzt ein neues und ermutigendes Signal,\nweil sie andere Erfahrungen gemacht hat, dass sie auch\nbei der n\u00e4chsten Gelegenheit wieder guten Gewissens\nauf die Stra\u00dfe gegen die Nazis gehen kann.\n\nWenn Sie hier die Gemeinsamkeit der Demokraten zu\nRecht anmahnen, dann gebe ich diese Mahnung auch an\nSie zur\u00fcck, weil es auch zu Ihrem Aufgabenbereich ge-\nh\u00f6rt, hier einzuwirken und mitzuwirken. Da n\u00fctzt es\nnichts, wenn Sie allein darauf beharren, dass alles recht-\nm\u00e4\u00dfig war: Die Polizei hat richtig gehandelt, wir danken\nder Polizei. Das k\u00f6nnen Sie auch tun, aber damit ist Ihre\nAufgabe nicht ersch\u00f6pft. Ich bitte Sie, dar\u00fcber mehr\nnachzudenken und in Zukunft vielleicht mehr unter die-\nser Devise zu handeln.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\nbitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Abg. Bartl, damit sich da kein Missverst\u00e4ndnis ver-\ntieft: Ich habe nicht behauptet, die Verkehrsbetriebe h\u00e4t-\nten das beantragt oder \u00c4hnliches, sondern es war klar\nund beabsichtigt, dass m\u00f6glichst fr\u00fch Normalit\u00e4t in der\nStadt Leipzig hergestellt wird und m\u00f6glichst fr\u00fch die\nStra\u00dfenbahnen rollen. Deswegen hat die Polizei entschie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1483\n\nden, dass auch beim DGB ger\u00e4umt wird. Ich will aus-\ndr\u00fccklich sagen \u2013 auch in Richtung Sozialdemokraten \u2013,\ndass der zust\u00e4ndige Ordnungsdezernent, ein Sozialde-\nmokrat, der die ganze Zeit im Lagezentrum war, in die-\nser Frage eine andere Auffassung hatte, Herr Abg.\nWeiss, als die Polizei. Ich sehe Sie an, weil Sie Leipziger\nsind. Was die R\u00e4umung angeht, so liegt das in der Ver-\nantwortung der Polizei und nicht am Antrag oder \u00c4hn-\nlichem der Verkehrsbetriebe, damit im Blick auf \u201efalsche\nAusk\u00fcnfte geben\u201c kein Missverst\u00e4ndnis entsteht.\nIch will jetzt keine Fragen zulassen, damit wir nicht\nnoch mehr Zeit verlieren.\nZu Herrn Leichsenring m\u00f6chte ich aber noch zwei S\u00e4tze\nsagen. Das eine ist, dass Sie sich einmal entscheiden\nm\u00fcssen, ob Sie nun von der Polizei sagen, dass sie eine\nTerrororganisation sein soll, was Sie sonst gemeinhin\ntun, oder ob sie den Rechtsstaat h\u00fctet. Ich w\u00e4re Ihnen\ndankbar, wenn Sie sich f\u00fcr eine Terminologie entschie-\nden.\nZum Zweiten: Das war gerade das Problem der Weima-\nrer Republik und es wird hoffentlich nie unseres werden:\ndass die Extremisten beider Seiten immer gesagt haben:\nWir sind ja nur die Reaktion auf die anderen! Das Prob-\nlem ist gerade, dass wir beides nicht brauchen k\u00f6nnen,\ndamit sich Demokraten nicht zerstreiten\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nund damit es nicht zur Gewaltanwendung kommt. Na-\nt\u00fcrlich kommen die Linkschaoten nach Leipzig, weil\nHerr Worch demonstriert. Von daher w\u00e4re es das Beste,\nHerr Worch k\u00e4me \u00fcberhaupt nicht. Aber umgekehrt\nmuss ich auch sagen, dass Linkschaoten sich dann an-\ndere Ursachen suchen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\nIch bin ja der Auffassung, dass wir in alle Richtungen\nsehen m\u00fcssen, dass wir das Versammlungsrecht h\u00fcten\nund darauf achten, dass es nicht von Extremisten von\nRechts und Links missbraucht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch Restre-\ndezeit. Die FDP, die PDS und die CDU haben noch die\nM\u00f6glichkeit zu sprechen, auch die SPD. Bitte, Frau Abg.\nWeihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nIch m\u00f6chte nur f\u00fcr das Protokoll klarstellen, dass ich\nweder Menschen beobachte noch irgendjemandem mit-\nteile, welche Beobachtungen ich gemacht habe. Ich\nglaube, das sind Stasi-Methoden, die f\u00fcr mich nicht\ninfrage kommen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\nDas hat Herr K\u00fclow gemacht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich stelle keinen wei-\nteren Redebedarf mehr fest.\n\nDann, meine Damen und Herren, ist diese Aktuelle\nDebatte beendet und damit auch der Tagesordnungs-\npunkt Aktuelle Stunde.\n\nIch schlage vor, dass wir an dieser Stelle die Mittags-\npause einlegen und uns 14:10 Uhr wieder zur Beratung\ntreffen.\n\n(Unterbrechung von 13:10 Uhr bis 14:11 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/1599\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Die Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden.\n\nWir beginnen mit der Frage 1 und der laufenden Nr. 1.\nFrau Abg. K\u00f6ditz, bitte.\n\nKerstin K\u00f6ditz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Mir geht es um\ndie Deutsche Post AG und ich frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Schritte gedenkt die Staatsregierung zu unter-\nnehmen, um den von der Deutschen Post AG angestreb-\nten Kahlschlag bei Postagenturen im l\u00e4ndlichen Raum\nSachsens zumindest abzumildern?\n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung die Stellungnahme\ndes Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebundes, in der die-\nser darauf dr\u00e4ngt, die geltende Post- und Universal-\ndienstleistungsverordnung deutlich zu versch\u00e4rfen und\ndamit daf\u00fcr zu sorgen, eine angemessene Versorgung\n\nl\u00e4ndlicher Gebiete mit Postdienstleistungen sicherzustel-\nlen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Abgeordnete, gestatten Sie, dass ich zun\u00e4chst auf\nden von Ihnen gew\u00e4hlten Begriff des angestrebten Kahl-\nschlags eingehe. Die Deutsche Post AG ist im Rahmen\nihrer gesetzlichen Verpflichtungen derzeit im Begriff, in\neiner letzten Stufe ihr Filialnetz von derzeit 13 000 auf\n12 000 Filialen in ganz Deutschland zu straffen. Sachsen\nist von diesen Ma\u00dfnahmen unterdurchschnittlich betrof-\nfen. Von derzeit 870 station\u00e4ren Einrichtungen sollen im\nJahre 2005 voraussichtlich 69 geschlossen werden.\nInsgesamt verf\u00fcgt Sachsen bei 5,3 % der Einwohner und\n5,2 % der Fl\u00e4che \u2013 deutschlandweit gesehen \u2013 immer\nnoch \u00fcber 7,5 % der station\u00e4ren Einrichtungen. Von\neinem Kahlschlag kann daher \u2013 auch wenn eine Schlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1484\n\n\u00dfung im Einzelfall f\u00fcr die Betroffenen immer sehr \u00e4rger-\nlich und mit Umst\u00e4nden verbunden ist \u2013 \u00fcberhaupt\nkeine Rede sein. Dennoch setzt sich die Staatsregierung\nnach wie vor daf\u00fcr ein, dass eine angemessene postali-\nsche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum gew\u00e4hrleistet\nbleibt. Wir haben durchgesetzt, dass im Postgesetz und\nin der Post- und Universaldienstleistungsverordnung ein\nbev\u00f6lkerungs- und ein entfernungsabh\u00e4ngiger Kriterien-\nkatalog f\u00fcr die Verteilung der Postst\u00fctzpunkte vorgese-\nhen ist.\n\nMeine Mitarbeiter stehen im st\u00e4ndigen Kontakt sowohl\nmit der Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Telekommunikation\nund Post, die die Einhaltung der gesetzlichen Bestim-\nmungen \u00fcberwacht, als auch mit den regionalen Politik-\nbeauftragten der Deutschen Post AG, die in besonders\numstrittenen Einzelf\u00e4llen eine erneute Pr\u00fcfung zugesagt\nhat.\n\nDes Weiteren habe ich pers\u00f6nlich den Vorstandsvorsit-\nzenden der Deutschen Post AG darum gebeten, bei der\nAuswahl noch zu schlie\u00dfender station\u00e4rer Einrichtungen\ndie Belange des l\u00e4ndlichen Raumes und seiner Bev\u00f6lke-\nrung in Sachsen besonders zu ber\u00fccksichtigen. Er hat\nmir Ende April mitgeteilt, dass die Deutsche Post AG\n13 Filialen in Sachsen \u2013 entgegen den urspr\u00fcnglichen\nPlanungen \u2013 nicht schlie\u00dfen wird. Das ist f\u00fcr Sachsen\ndurchaus eine sehr positive Nachricht.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Eine ausdr\u00fcckliche Stellung-\nnahme des Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebundes zu\ndem von Ihnen aufgeworfenen Thema existiert nicht. In\neiner Pressemitteilung anl\u00e4sslich einer Pr\u00e4sidiumssitzung\nvom 28. April 2005 fordert der St\u00e4dte- und Gemeinde-\nbund eine Versch\u00e4rfung der Post- und Universaldienst-\nleistungsverordnung hinsichtlich des Bev\u00f6lkerungs- als\nauch des Fl\u00e4chenkriteriums.\n\nDie Staatsregierung schlie\u00dft sich diesen Forderungen aus\nfolgenden Gr\u00fcnden nicht an: Unternehmen wie die Deut-\nsche Post AG ben\u00f6tigen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingun-\ngen, um ihre Investitionen zu planen und zu realisieren.\nDiese Rahmenbedingungen liegen mit der geltenden\nPost- und Universaldienstleistungsverordnung vor. Eine\n\u00c4nderung dieser Rahmenbedingungen vor dem Auslau-\nfen des Briefmonopols im Jahre 2007 gef\u00e4hrdete einer-\nseits die Investitionspl\u00e4ne der Deutschen Post AG in\nSachsen und wirkte sich andererseits nachteilig auf die\nQualit\u00e4t der Logistikdienstleistungen des Unternehmens\naus.\n\nEine Versch\u00e4rfung der Post- und Universaldienstleis-\ntungsverordnung im Sinne des Deutschen St\u00e4dte- und\nGemeindebundes f\u00fchrt im Erfolgsfall zu einer Erh\u00f6hung\nder Zahl der Postfilialen von 15 000 im Jahre 1997 und\n\u00fcber 13 000 im Jahre 2004 auf dann 16 000 Filialen. Diese\nwirtschaftliche Mehrbelastung m\u00fcsste die Deutsche Post\nAG entweder durch sinkende Qualit\u00e4t oder durch eine\ndeutliche Erh\u00f6hung der Entgelte f\u00fcr Postdienstleistungen\nausgleichen. Beide Alternativen liegen nicht im Interesse\nder Staatsregierung.\n\nKerstin K\u00f6ditz, PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Herrn\nDr. M\u00fcller, NPD-Fraktion, auf, seine Frage zu stellen;\nFrage Nr. 3.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Staatsminister, mir geht es um\ndie Wei\u00dferitztalbahn; ich habe zwei Fragen:\n1. Am 14. September 2004 wechselte die Schmalspurbahn\n\u201eFreital/Hainsberg \u2013 Kurort Kipsdorf\u201c (\u201eWei\u00dferitztal-\nbahn\u201c) vom Eigentum der Deutschen Bahn (DB) ins\nEigentum der BVO Bahn GmbH. Gleichzeitig erfolgte\nsymbolisch der \u201eerste Spatenstich\u201c an der vom Hoch-\nwasser erheblich zerst\u00f6rten Strecke. Wie ist der aktuelle\nStand des Wiederaufbaues?\n\n2. Welche den Wiederaufbau behindernden bzw. ver-\nz\u00f6gernden Faktoren sind mit welchen jeweiligen Auswir-\nkungen auf die Streckenrekonstruktion gegebenenfalls\nseit dem symbolischen \u201eersten Spatenstich\u201c aufgetreten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter, Sachsen ist zweifellos reich an land-\nschaftlichen Sch\u00f6nheiten; eine davon ist der romantische\nRabenauer Grund im Vorland des Osterzgebirges. Ein\nbesonderer Reiz dieser Landschaft besteht darin, dass er\nmit der Schmalspurbahn erlebt werden kann. Das Au-\ngust-Hochwasser 2002 hat leider auch diese Bahn zer-\nst\u00f6rt.\nDie Staatsregierung wird gemeinsam mit dem Landkreis\nWei\u00dferitzkreis und allen sonstigen Interessierten die\nWei\u00dferitztalbahn wiederaufbauen. Die Bahn ist ein be-\ndeutender Faktor der regionalen Tourismusbranche und\ndamit auch ein Wirtschaftsfaktor. Der k\u00fcnftige Eigen-\nt\u00fcmer der Wei\u00dferitztalbahn, die BVO Bahn GmbH, hat\n2004 die Planungsleistungen f\u00fcr den Wiederaufbau aus-\ngeschrieben und vergeben.\n\nDie inzwischen vorliegenden Planungen erstrecken sich\n\u00fcber die gesamte Strecke von Freital-Hainsberg bis Kips-\ndorf. Bisher erfolgten vor Ort Ber\u00e4umungsarbeiten f\u00fcr\nden Wiederaufbau, wie zum Beispiel der R\u00fcckbau der\nzerst\u00f6rten Gleisanlagen. Der Wiederaufbau soll sich ver-\neinbarungsgem\u00e4\u00df in zwei Etappen gliedern. Zuerst wird\nder Abschnitt Freital-Hainsberg \u2013 Dippoldiswalde wie-\nderhergestellt werden. Dieser Abschnitt durch den Ra-\nbenauer Grund ist f\u00fcr die Bahn selbst und f\u00fcr die\nTourismusbranche der Region der bedeutendere Ab-\nschnitt. Die Planungen sind darauf ausgerichtet, dass in\nden Abschnitten Bahnhof Freital-Hainsberg bis Eingang\nRabenauer Grund und Seifersdorf-Dippoldiswalde in\ndiesem Jahr die Bauarbeiten beginnen. Hierzu werden\ndie Fluthilfegelder des Bundes verwendet, da besonders\nder untere Abschnitt vom August-Hochwasser stark be-\nsch\u00e4digt wurde.\n\nF\u00fcr den Wiederaufbau der Wei\u00dferitztalbahn sind zehn\nMillionen Euro Fluthilfegelder des Bundes sowie zehn\nMillionen Euro Landesmittel im Landesinvestitionspro-\ngramm vorgesehen.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Aufgrund der Hochwasser-\nschutzauflagen m\u00fcssen in einigen Teilbereichen bauliche\nVer\u00e4nderungen gegen\u00fcber dem Ursprungszustand vor-\ngenommen werden. Ob in einzelnen Teilabschnitten eine\nPlanfeststellung erforderlich wird, ist noch nicht ab-\nschlie\u00dfend gekl\u00e4rt, da neben den Auflagen aus dem\nHochwasserschutz auch Forderungen aus der Denkmal-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1485\n\npflege bestehen. Die Hochwasser- und Denkmalschutz-\nauflagen sind kostenrelevant. Hier wird gegenw\u00e4rtig\nnach Optimierungen gesucht, so dass derzeit keine ab-\nschlie\u00dfende Kostenaussage m\u00f6glich ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Haben Sie eine Nach-\nfrage?\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich habe eine Nachfrage: In\nwelchem Zeitraum ist mit der Gesamtfertigstellung der\nStrecke zu rechnen; einmal vorausgesetzt, dass die Din-\nge, die Sie gerade angesprochen haben, nicht zu wesent-\nlichen Verz\u00f6gerungen f\u00fchren \u2013 Planfeststellungsverfah-\nren usw.?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter, realistisch ist kein exaktes Datum\nnennbar. Ich kann das nicht tun, weil einige Rahmenbe-\ndingungen noch gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Entscheidend\nist sicherlich, dass der erste Bauabschnitt jetzt in Angriff\ngenommen wird. Dann ist es nat\u00fcrlich die Zielstellung,\ndie Bahn als Ganzes \u00fcber die gesamte Strecke f\u00fchren zu\nk\u00f6nnen. Es w\u00e4re heute sicherlich nicht angebracht, Ihnen\nein exaktes Datum zu nennen. Das kann ich im Moment\nnicht.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Frau Abg.\nSimon auf, ihre Frage zu stellen; Frage Nr. 2.\n\nBettina Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nIch habe eine Frage zum Fortbestand der Neuen Erba\nLautex und von 220 Arbeitspl\u00e4tzen in der Oberlausitz. In\nder Debatte des Landtages am 11. M\u00e4rz 2005 zum Erhalt\nder Neuen Erba Lautex mit 220 Arbeitspl\u00e4tzen wurde\nvon Wirtschaftsminister Jurk \u201ejederzeit Bereitschaft sig-\nnalisiert, ein Fortf\u00fchrungsmodell in Br\u00fcssel vorzutragen\nund eventuell Bedenken dort auszur\u00e4umen\u201c sowie \u201emit\nunserem F\u00f6rderinstrumentarium zur Verf\u00fcgung zu ste-\nhen\u201c. Inzwischen wurde der seit dem Herbst 2004 und\nebenso zum Zeitpunkt der Debatte geltende Kaufpreis,\nauf dessen Basis bereits zwei Banken eine Mitfinanzie-\nrung f\u00fcr die Fortf\u00fchrung des jetzigen Modells signali-\nsierten, deutlich erh\u00f6ht und damit das vorgelegte Ge-\nsamtkonzept ad absurdum gef\u00fchrt.\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten daher:\n\n1. Wann hat welcher Mitarbeiter des Wirtschaftsministe-\nriums mit welchem Ergebnis mit dem Insolvenzverwalter\nund der zust\u00e4ndigen Stelle bei der Europ\u00e4ischen Union\nin Br\u00fcssel verhandelt, um den im Herbst 2004 angebote-\nnen und f\u00fcr den Erhalt des Unternehmens wirtschaftlich\ndarstellbaren Kaufpreis zu realisieren?\n\n2. Wann hat sich welcher Mitarbeiter des Wirtschaftsmi-\nnisteriums bei wem mit welchem Ergebnis unter Einbe-\nziehung des gesamten F\u00f6rderinstrumentariums f\u00fcr die\nFortf\u00fchrung des Unternehmens eingesetzt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet ebenfalls\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Abg. Simon! Die Deutsche Insolvenz-\nordnung regelt, wie die Entscheidung \u00fcber den Kauf-\npreis eines insolventen Unternehmens getroffen wird.\nDie Entscheidung \u00fcber den Kaufpreis f\u00e4llt dabei nicht in\nBr\u00fcssel, sondern hier in Sachsen durch den Insolvenzver-\nwalter und den Gl\u00e4ubigerausschuss. Im Interesse der\nGl\u00e4ubiger muss dabei unter Ber\u00fccksichtigung anderer\nZiele, wie zum Beispiel der Fortf\u00fchrung des Unterneh-\nmens, eine Abw\u00e4gung \u00fcber den Kaufpreis stattfinden.\nDer Insolvenzverwalter und der Gl\u00e4ubigerausschuss\nw\u00fcrden sich allerdings strafbar machen, wenn nicht min-\ndestens zu dem Preis verkauft werden w\u00fcrde, der im\nFalle der Zerschlagung durch die Verwertung der einzel-\nnen Grundst\u00fccke, Maschinen und Anlagen sowie durch\ndie Verwertung des Umlaufverm\u00f6gens erzielt werden\nk\u00f6nnte.\n\nBei dieser gesetzlichen Regelung steht der Schutz der\nGl\u00e4ubiger im Vordergrund, die das Recht haben, dass\nihre Forderungen so gut wie m\u00f6glich bedient werden.\nAus Sicht des Insolvenzverwalters ist somit nach Insol-\nvenzordnung nicht in erster Linie der von Ihnen ange-\nf\u00fchrte wirtschaftlich darstellbare Preis einer Fortf\u00fch-\nrungsl\u00f6sung ma\u00dfgeblich, sondern das h\u00f6chste Gebot\nbzw. bei fehlenden alternativen Geboten der Zerschla-\ngungswert. In den meisten F\u00e4llen versucht \u2013 nach mei-\nnen Erfahrungen \u2013 der Insolvenzverwalter, der Forde-\nrung nach gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Gl\u00e4ubigerbefriedigung gerecht\nzu werden und dennoch eine Fortf\u00fchrungsl\u00f6sung zu er-\nm\u00f6glichen.\n\nNachdem im Dezember 2004 die Verhandlungen mit\ndem letzten potenziellen Investor gescheitert waren, blieb\ndem Insolvenzverwalter nichts anderes \u00fcbrig, als am\n31.12.2004 die Liquidation der NEL zum 30.06.2005 zu\nbeschlie\u00dfen. Anl\u00e4sslich des Beschlusses wurden Plan-\nrechnungen erstellt, mit welchen Liquidationserl\u00f6sen zu\nrechnen ist. Diese Plangr\u00f6\u00dfe diente im Weiteren als\nGrundlage f\u00fcr die Verhandlungen mit den Gl\u00e4ubigern\nder Erba Lautex und der Neuen Erba Lautex, um im\nRahmen eines Vergleichs den Gesch\u00e4ftsbetrieb des Un-\nternehmens geordnet zu Ende zu f\u00fchren. Diese Daten\nwurden auch der EU-Kommission mitgeteilt, da diese\nsich \u00fcber den angestrebten Vergleich informierte. Seit\n01.01.2005 sind somit diese Angaben die Basis f\u00fcr wei-\ntere Verhandlungen zur \u00dcbernahme bzw. Fortf\u00fchrung\nder NEL und der Erba Lautex.\n\nAllen Gespr\u00e4chen und Bem\u00fchungen zur Fortf\u00fchrung des\nUnternehmens auf allen Ebenen im Wirtschaftsministe-\nrium, das hei\u00dft vom zust\u00e4ndigen Referenten \u00fcber den\nzust\u00e4ndigen Referatsleiter, den zust\u00e4ndigen Abteilungs-\nleiter, den Staatssekret\u00e4r bis zu mir, liegt die Kenntnis\n\u00fcber die infrage kommenden F\u00f6rderprogramme zu-\ngrunde. Bei den Gespr\u00e4chen mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nder NEL, mit den Banken und mit dem Insolvenzverwal-\nter wurde das gesamte einsetzbare F\u00f6rderinstrumenta-\nrium immer einbezogen. Im Ministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit werden keine Listen gef\u00fchrt, wer wann mit\nwem \u00fcber bestimmte Projekte spricht. Wir haben sicher-\nlich auch viele andere Aufgaben. Die Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter k\u00fcmmern sich jeden Tag darum, neue\nChancen f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze zu er\u00f6ffnen und bestehende\nArbeitspl\u00e4tze zu erhalten. Wir tun das in vielen F\u00e4llen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1486\n\nwie Sie wissen, mit Erfolg. Leider gibt es auch F\u00e4lle, in\ndenen trotz aller Anstrengungen kein Erfolg m\u00f6glich ist.\n\nSie haben aus der Landtagssitzung zitiert, aber die Ange-\nlegenheit leider nicht ganz vollst\u00e4ndig dargestellt. Ich\nhabe grunds\u00e4tzlich darauf hingewiesen, dass f\u00fcr die\nFortf\u00fchrung ein entsprechendes Finanzierungskonzept\nunter Einschluss einer, besser: mehrerer Banken notwen-\ndig ist. Sie haben selbst versucht mitzuhelfen, Banken zu\nfinden, die dort einsteigen w\u00fcrden. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nder NEL hatte keinen Erfolg bei der Suche nach Banken.\nDaraufhin habe ich die Initiative ergriffen und Banken\neingeladen. Am 11. April habe ich die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nder NEL, den Insolvenzverwalter und drei Gesch\u00e4ftsban-\nken zu einem Gespr\u00e4ch in mein Haus gebeten. Auch da\nwaren die einschl\u00e4gigen s\u00e4chsischen F\u00f6rderinstrumente\nselbstverst\u00e4ndlich Teil der Diskussion. Das sind Beteili-\ngungen, B\u00fcrgschaften f\u00fcr Investitions- und Betriebsmit-\ntelkredite sowie Zusch\u00fcsse f\u00fcr Neuinvestitionen. Nach-\ndem aber die angesprochenen Banken trotz in Aussicht\ngestellter achtzigprozentiger Verb\u00fcrgung ihrer Kredite\nnicht bereit waren, das Restrisiko von 20 % zu \u00fcberneh-\nmen, wurde \u00fcber die anderen F\u00f6rderinstrumente nicht\nmehr vertieft gesprochen.\n\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, dass unsere F\u00f6rderprogramme\ndem Haushaltsgesetz und auch dem EU-Beihilferecht un-\nterliegen. Damit sind der F\u00f6rderung rechtliche Grenzen\ngesetzt, die auch eine Staatsregierung beim besten Willen\nnicht aushebeln kann und darf.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Haben Sie eine Nach-\nfrage?\n\nBettina Simon, PDS: Ich habe zwei Nachfragen. Erstens\nh\u00e4tte ich gern gewusst, was aus Ihrer Sicht das Fazit ist.\nZweitens frage ich, welche Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten\nSie aus der Sicht Ihres Ministeriums f\u00fcr Ausgr\u00fcndungen,\nNeugr\u00fcndungen oder Nischenproduktion sehen, wenn\nder Ph\u00f6nix vielleicht doch aus der Asche steigt.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNach der Insolvenz der alten Erba Lautex hat man f\u00fcnf\nJahre lang versucht, das Unternehmen wieder in sicheres\nFahrwasser zu bekommen. F\u00fcnf Jahre sind eine lange\nZeit, die insgesamt drei Wirtschaftsminister erlebt hat.\nIch nenne Herrn Schommer, Herrn Gillo und jetzt mich.\nSicher ist es so, dass vom Freistaat Sachsen alles M\u00f6g-\nliche getan wurde, auch unter der Gefahr, dass die EU-\nKommission sich eine Klage wegen Vertragsverletzung\nvorbeh\u00e4lt, wenn nicht die Beihilfen zur\u00fcckgezahlt wer-\nden. Es ist, wenn man so will, \u00fcber 60 Monate um das\nUnternehmen gek\u00e4mpft worden und wir hatten ja auch\nnoch eine Gnadenfrist.\nIch wei\u00df, wie wichtig die \u00fcber 200 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die\nRegion sind. Deshalb, Frau Simon, finde ich es richtig,\ndass man trotz allem nach vorn schauen muss, aber so,\nwie es jetzt aussieht, ist der Zerschlagung nichts mehr\nentgegenzusetzen, weil unser Problem ist, dass wir keine\nBank davon \u00fcberzeugen konnten, auch nicht die von mir\nsehr gesch\u00e4tzte Sparkasse, die nur in einem Konsortium\nmit mindestens zwei weiteren Banken bereit gewesen\nw\u00e4re, die Aufgabe zu schultern \u2013 eine Aufgabe, die sehr\nriskant war. Wir haben in meinem Hause mit den Ban-\n\nken auch dar\u00fcber gesprochen, dass wir die Finanzierung\nin den Griff bekommen m\u00fcssen, und selbst unter der\nVoraussetzung, dass wir in Br\u00fcssel damit durchk\u00e4men,\nwas m\u00f6gliche Beihilfezahlungen anbetrifft, waren die\nBanken nicht bereit, dieses Risiko auf sich zu nehmen.\nWir hatten noch Bedenkzeit einger\u00e4umt. Eine Bank hat\nnoch am selben Tag abgesagt, andere danach. Wir haben\nauch noch einmal telefoniert, ob sich dort noch ein Wan-\ndel eingestellt hat, aber wir mussten leider feststellen,\ndass die Finanzierung nicht gesichert werden kann.\n\nWenn ein neues Unternehmen gegr\u00fcndet werden sollte \u2013\nich gehe einmal davon aus \u2013, dann w\u00fcrden wir mit dem\nF\u00f6rderinstrumentarium von Bund und Land einsteigen.\nBei gr\u00f6\u00dferen Gr\u00fcndungsvorhaben sollte vor allem er-\nwogen werden, die ERP-Eigenkapitalhilfe im Rahmen\ndes KfW-Programms Unternehmerkapital in Anspruch\nzu nehmen. Zinsg\u00fcnstige Kredite, etwa \u00fcber ein F\u00f6rder-\ndarlehen der S\u00e4chsischen Aufbaubank, k\u00f6nnten erg\u00e4n-\nzend dazu beitragen, die Finanzierung des Vorhabens\nsicherzustellen. F\u00fcr kleinere Vorhaben bietet sich auch\ndas Programm Gr\u00fcndungs- und Wachstumsdarlehen der\nSAB an. Im Falle fehlender Sicherheiten besteht dar\u00fcber\nhinaus die M\u00f6glichkeit, eine B\u00fcrgschaft zu beantragen,\nzum Beispiel bei der B\u00fcrgschaftsbank Sachsen.\nAber ich sagte schon, Voraussetzung f\u00fcr jede Unterst\u00fct-\nzung ist ein tragf\u00e4higes Unternehmens- und Finanzie-\nrungskonzept, das m\u00f6glichst von Beginn an von einer\nSparkasse oder Bank begleitet wird. Ich empfehle hierzu\nein Beratungsgespr\u00e4ch, wenn es Interessenten gibt.\nMeine Mitarbeiter und ich sind gern bereit, Sie und die\nExistenzgr\u00fcnder auf einem m\u00f6glichen Weg zu begleiten.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Minister, w\u00e4re es bitte m\u00f6g-\nlich, wenn Ihnen das Protokoll vorliegt, es recht z\u00fcgig\nabzuzeichnen und mir eine Kopie davon zu geben, da\nIhre Antwort ja sehr ausf\u00fchrlich war. Daf\u00fcr danke ich\nsehr.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas kann ich gern tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage\nkann der Herr Abg. Dr. Hahn stellen; Frage Nr. 4.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Aus gegebe-\nnem Anlass frage ich die Staatsregierung:\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden und auf welcher rechtlichen\nGrundlage beabsichtigt die Staatsregierung nach den bis-\nher vorliegenden Informationen den Mitwirkungsentzug\nan Schulen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz erstmals\nnicht \u201enur\u201c bei der Bildung von 5. Klassen vorzuneh-\nmen, sondern im Fall der Mittelschulen in Dohna und\nLangburkersdorf pl\u00f6tzlich auch f\u00fcr bereits seit Jahren\nexistierende 7. bzw. 8. Klassen?\n\n2. F\u00fcr welche der als gef\u00e4hrdet eingestuften Schulen im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz besteht aus Sicht der\nStaatsregierung noch eine reale Aussicht auf einen Fort-\nbestand und bei welchen ist die Schlie\u00dfung nach Auffas-\nsung des Kultusministeriums unvermeidbar?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1487\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrter Herr Abg. Dr. Hahn! Die Einrichtung bzw.\nFortf\u00fchrung von Klassenstufen wird gem\u00e4\u00df Schulgesetz\ndurch die Schulaufsicht im Einzelfall gepr\u00fcft. Stellt das\nKultusministerium als oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde\nfest, dass das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Fortf\u00fchrung\neiner Schule oder eines Teils derselben infrage gestellt\nist, kann die Mitwirkung des Freistaates an der Unterhal-\ntung der Schule widerrufen werden. Im Anh\u00f6rungsver-\nfahren werden vorher Schultr\u00e4ger geh\u00f6rt. So steht es im\nSchulgesetz. Genau in dieser Phase befinden wir uns ge-\ngenw\u00e4rtig. Das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis ist bei einer Mittel-\nschule immer dann fraglich, wenn sie nicht mindestens\nzweiz\u00fcgig gef\u00fchrt wird und laut Schulgesetz auch keine\nbegr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4lle vorliegen. Genau dies wird\nf\u00fcr die Mittelschulen Dohna und Langburkersdorf ge-\ngenw\u00e4rtig gepr\u00fcft.\nErst nach Abschluss des Anh\u00f6rungsverfahrens wird\ndeutlich sein, wie k\u00fcnftig das Schulnetz im Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz aussehen wird. Dem Ergebnis des\nVerfahrens m\u00f6chte ich heute nicht vorgreifen.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sie haben die Frage, Herr Minis-\nter, immer noch nicht beantwortet, jedenfalls aus meiner\nSicht, warum f\u00fcr eine Klasse, die zwei oder drei Jahre\nexistiert und auch durch das gleiche Kultusministerium\nzugelassen war, pl\u00f6tzlich Mitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr Klas-\nsen, die seit Jahren zusammen sind, ausgesprochen wer-\nden. Was sind die Hintergr\u00fcnde der Entscheidung, ohne\ndass sich die Rahmenbedingungen ge\u00e4ndert h\u00e4tten?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Dr. Hahn,\nich will auf meine Antwort verweisen und Ihnen mittei-\nlen, dass wir einen Schultr\u00e4ger angeh\u00f6rt und zur Stunde\nnoch nicht entschieden haben.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die zweite Frage, die gestellt\nwar, ist aus meiner Sicht auch nicht beantwortet worden.\nSie haben noch Gespr\u00e4che. Das nehmen wir zur Kennt-\nnis und hoffen auch, dass die Gespr\u00e4che f\u00fcr die Schulen\npositiv ausgehen. Aber die Frage, welche Schulen aus\nSicht des Ministeriums definitiv nicht erhalten werden\nk\u00f6nnen, diese Frage, wozu keine Gespr\u00e4che mehr ge-\nf\u00fchrt werden, m\u00fcssten Sie doch hier im Plenum beant-\nworten k\u00f6nnen.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Dr. Hahn,\nich kann Ihnen heute nicht mehr antworten, als ich es\nbereits getan habe. Ich kann aber eines sagen: dass ich\nmich an den Zeitplan halten und heute in einer Woche,\nam 27. Mai 2005, die Entscheidung bekannt geben\nwerde.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die n\u00e4chste Frage\nkann Herr Dr. Hahn gleich am Mikrofon bleiben. Bitte,\nHerr Dr. Hahn; Frage Nr. 5.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Vielen Dank. \u2013 Es geht um Stra-\n\u00dfensch\u00e4den im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz.\nNach Auskunft des Landratsamtes S\u00e4chsische Schweiz\nsind im letzten Winter auf den Kreisstra\u00dfen witterungs-\nbedingte Sch\u00e4den von fast 2,5 Millionen Euro entstan-\nden. Die dem Landkreis vom Freistaat \u00fcberwiesenen\n\nMittel f\u00fcr die Stra\u00dfensanierung f\u00fcr 2005 betragen we-\nniger als 50 % der tats\u00e4chlichen Schadensh\u00f6he. Hinzu\nkommt ein \u00fcber Jahre gewachsener Reparaturstau, der\nnahezu zwingend weitere Investitionen in Millionenh\u00f6he\nerfordert.\n\nAufgrund wachsender Unfallgefahr und zunehmender\nUnpassierbarkeit mussten inzwischen mehrere Stra\u00dfen\nim Landkreis komplett gesperrt oder mit Tonnage-Be-\ngrenzungen belegt werden. Weitere drastische Ma\u00dfnah-\nmen stehen offenbar unmittelbar bevor, und dies in einer\nRegion, die ma\u00dfgeblich auch vom Tourismus lebt und\nauf eine funktionierende Infrastruktur dringend angewie-\nsen ist.\n\nAngesichts dessen frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Wie hoch sch\u00e4tzt die Staatsregierung die erforder-\nlichen Kosten f\u00fcr den akuten Reparaturbedarf und den\n\u00fcber Jahre entstandenen Investitionsstau bei den Kreis-\nstra\u00dfen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz ein und wie\nviel Geld steht dem Landkreis in den Jahren 2005 und\n2006 daf\u00fcr real zur Verf\u00fcgung?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, den\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz angesichts der offenkun-\ndigen Schwierigkeiten bei der Beseitigung der vorhande-\nnen Stra\u00dfensch\u00e4den finanziell zu unterst\u00fctzen, um den\nabsehbaren Imageschaden f\u00fcr die Tourismusregion ver-\nhindern zu helfen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Dr. Hahn! F\u00fcr den akuten Reparaturbedarf ohne\nBer\u00fccksichtigung eines eventuell vorhandenen Investi-\ntionsstaus vergangener Jahre wurde f\u00fcr den Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz ein finanzieller Bedarf von 2,3 Millio-\nnen Euro ermittelt. Die Erhebungen zu einem eventuell\nvorhandenen Investitionsstau sind noch nicht abgeschlos-\nsen.\nIm Landkreis S\u00e4chsische Schweiz mussten aufgrund des\nschlechten Fahrbahnzustandes folgende Kreisstra\u00dfen\ndurch die zust\u00e4ndige Verkehrsbeh\u00f6rde gesperrt werden:\ndie Kreisstra\u00dfe 8760 Herbergen \u2013 Kreisstra\u00dfe 8758\nG\u00f6ppersdorf, die Kreisstra\u00dfe 8713 Lohmen-H\u00fclsdorf und\ndie Kreisstra\u00dfe 8726 H\u00f6ckendorf-Obercunnersdorf.\n\nWie viel Geld dem Landkreis in den Jahren 2005 und\n2006 real zur Verf\u00fcgung steht, kann ich nicht beantwor-\nten, da mir der Haushaltsplan des Landkreises nicht vor-\nliegt. Aber ich kann Ihnen sagen, was der Freistaat Sach-\nsen tut. Der Freistaat unterst\u00fctzt den Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz mit rund 1,1 Millionen Euro im Rah-\nmen des j\u00e4hrlichen Stra\u00dfenlastenausgleichs nach dem\nGesetz \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich. Die\nStaatsregierung hat einen Vorgriff auf die Quartalszuwei-\nsungen der FAG-Mittel erm\u00f6glicht, um die Befahrbarkeit\nund Verkehrssicherheit schnellstm\u00f6glich wieder herzu-\nstellen. Von dieser M\u00f6glichkeit hat der Landkreis S\u00e4ch-\nsische Schweiz keinen Gebrauch gemacht.\n\nWeiterhin besteht die M\u00f6glichkeit, die F\u00f6rderprogramme\naus GVFG (Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz) und\nEFRE, also dem Europ\u00e4ischen Regionalfonds, bei ent-\nsprechender Eigenbeteiligung des Landkreises zu nutzen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1488\n\nEin Antrag auf eine solche F\u00f6rderung liegt bisher nicht\nvor.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich bedanke mich zun\u00e4chst f\u00fcr\ndie Auskunft, m\u00f6chte aber noch nachfragen, inwieweit\nes die Staatsregierung in der Tat f\u00fcr vertretbar h\u00e4lt, dass\nin einer Tourismusregion kurz vor den Haupttourismus-\nzeiten im Sommer, ganze Stra\u00dfen gesperrt werden und\nweitere Stra\u00dfensperrungen in Vorbereitung sind, ob hier\nnicht eine kurzfristige Hilfe seitens der Staatsregierung\nerfolgen m\u00fcsste, um die Tourismuswirtschaft nicht zu\ngef\u00e4hrden.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSicherlich ist es so, dass die S\u00e4chsische Schweiz sehr at-\ntraktiv f\u00fcr den Tourismus ist und dass Touristen sehr\nh\u00e4ufig mit Autos oder Bussen anreisen. Insofern ist das\nv\u00f6llig richtig, Herr Dr. Hahn. Aber die finanziellen Mit-\ntel \u2013 Sie wissen es \u2013 sind begrenzt. Wenn ich es richtig\n\u00fcberschaue, sind seit 1995 rund zehn Millionen Euro\nallein in den Stra\u00dfenbau im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz geflossen. Wir kennen die Probleme, wir m\u00fcs-\nsen immer schauen, wie wir zu Geld kommen. Ich habe\ndeshalb auch ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass der\nLandkreis auch die M\u00f6glichkeiten anderer F\u00f6rderpro-\ngramme nutzt. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich mit EFRE \u2013 wir\nhaben das oft diskutiert \u2013 einzelne betriebliche F\u00f6rderun-\ngen vornehmen, aber damit auch entsprechende Stra\u00dfen-\nbauma\u00dfnahmen finanzieren. Insofern sind wir offen,\nwenn entsprechende Antr\u00e4ge eingereicht werden. Nur\nbitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass die Haushaltsmittel nat\u00fcr-\nlich begrenzt sind. Es ist aber auch so, dass Kreisstra\u00dfen\nin der Verantwortung des Landkreises sind.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich habe noch eine zweite Nach-\nfrage. Herr Staatsminister, Sie haben die Zahlen genannt:\n2,3 Millionen Euro Sch\u00e4den im letzten Winter und\n1,1 Millionen Euro Zuweisungen seitens des Landes. Wie\nsollen bei diesem Auseinanderklaffen der Summen die\nStra\u00dfenreparaturen aus Ihrer Sicht erfolgen, insbesondere\nmit Blick darauf, dass ja im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz auch ein witterungsbedingter Zusatzschaden\nauftritt? Wird das Staatsministerium bei der F\u00f6rderung\nin den Folgejahren ber\u00fccksichtigen, dass die Kreise, die\nim Winter Sch\u00e4den im gr\u00f6\u00dferen Umfang als andere\nhaben, auch entsprechend deutlich mehr Mittel f\u00fcr die\nBeseitigung der Sch\u00e4den zur Verf\u00fcgung gestellt bekom-\nmen?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas ist zun\u00e4chst eine Frage der Verteilung der Mittel des\nkommunalen Finanzausgleichs. Ich habe auf den Stra-\n\u00dfenlastenausgleich bereits hingewiesen. Ich kann nur an-\nbieten, \u00fcber F\u00f6rderprojekte und F\u00f6rderprogramme zu re-\nden, um zumindest diese L\u00fccke, die Sie zu Recht\nmeinen Zahlen entnommen haben, zu schlie\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage Nr. 6 wird\nvom Abg. Heiko Kosel gestellt.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf das Moorbad\nBad Muskau.\n\nDas Moorbad Bad Muskau hat dieser Tage seine Zertifi-\nkation best\u00e4tigt bekommen. Diese gr\u00fcndet sich vor allem\nauf das Moorlager. Der Energiekonzern Vattenfall beab-\nsichtigt f\u00fcr die Kohlegewinnung die Abbaggerung des\nMoors. Ich frage daher die Staatsregierung:\n1. Welche Auswirkungen h\u00e4tte die Moorabbaggerung\nauf den Status des Moorbades?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung f\u00fcr\nihren Einsatz zum Erhalt des Moorbades?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nJurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abg. Kosel, eine Abbaggerung des Moores, so es\nwirklich dazu kommen sollte, h\u00e4tte keinen Einfluss auf\ndas Kurortpr\u00e4dikat Bad Muskaus. Das Vorhandensein\neines \u00f6rtlichen Moorvorkommens ist keine unmittelbare\nVoraussetzung f\u00fcr die Verleihung des Kurortstatus. Es\nbesteht grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit, das f\u00fcr den Kur-\nbetrieb verwendete Moor aus anderen Lagerst\u00e4tten zu\nbeziehen. So viel zur Rechtslage. Es ist jedoch ein erheb-\nlicher Vorteil f\u00fcr einen Kurort, besonders f\u00fcr den Kurbe-\ntrieb in Bad Muskau, dass man ein \u00f6rtliches, noch dazu\nqualitativ sehr hochwertiges Moorvorkommen nutzen\nkann.\nZu Ihrer zweiten Frage: Der Badetorf des Altteicher\nMoores ist ein wertvoller Rohstoff f\u00fcr die Versorgung\nder s\u00e4chsischen Moorb\u00e4der, insbesondere f\u00fcr die Versor-\ngung Bad Muskaus. Die Staatsregierung hat das Ziel,\ndiesen Rohstoff f\u00fcr die Zukunft zu sichern, und ist mit\nallen Beteiligten im Gespr\u00e4ch. Ich kann fast sagen, es\ngibt ein gro\u00dfes B\u00fcndnis f\u00fcr Moor. Die Sozialministerin,\nBundestags- und Landtagsabgeordnete und nat\u00fcrlich\nauch mein Haus haben sich eingebracht. Wir sind zuver-\nsichtlich, in den n\u00e4chsten Wochen eine tragbare L\u00f6sung\neinbringen zu k\u00f6nnen.\nBad Muskau hat jetzt den Kurortstatus mit dem Pr\u00e4dikat\n\u201eOrt mit Moorkurbetrieb\u201c erlangt. Dieses Pr\u00e4dikat wurde\nunbefristet verliehen, wird aber turnusm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft.\nDie Pr\u00e4dikatisierung als Kurort ist ein solider Grundstein\nf\u00fcr die weitere Entwicklung der Stadt hin zum Heilbad,\ndem h\u00f6chsten Pr\u00e4dikat nach dem S\u00e4chsischen Kurortege-\nsetz. Eine erneute Antragstellung auf staatliche Anerken-\nnung als Heilbad ist jederzeit m\u00f6glich. Sinnvoll ist dies\njedoch erst, wenn eine leistungsf\u00e4hige Kureinrichtung\nexistiert, also die Bem\u00fchungen der Stadt um ein Kurmit-\ntelhaus umgesetzt werden. Da die Kurortentwicklung\neine kommunale Aufgabe ist, obliegt die Schaffung der\nVoraussetzungen f\u00fcr eine erfolgreiche Pr\u00e4dikatisierung\nbei der Stadt selbst. Die Staatsregierung wird die Schaf-\nfung eines Kurmittelhauses gegebenenfalls f\u00f6rdertech-\nnisch begleiten.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, Sie k\u00f6n-\nnen gleich stehen bleiben und die Frage Nr. 7 stellen.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Meine\nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf das\nSchulnetz im Landkreis Kamenz.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1489\n\nObgleich der Kreistag Kamenz auf seiner j\u00fcngsten Sit-\nzung den Pl\u00e4nen des Kultusministeriums zur Ver\u00e4nde-\nrung des Netzes sorbischer Schulen zustimmte, forderte\nder Sorbische Schulverein, dass in Panschwitz-Kuckau\nim 6. und 7. Schuljahr die zweisprachige Bildung weiter-\ngef\u00fchrt werden sollte. Die Landr\u00e4tin versprach umge-\nhende Verhandlungen mit der Staatsregierung. Ich frage\ndaher die Staatsregierung:\n\n1. Welche Ergebnisse hatten die Gespr\u00e4che im Kultus-\nministerium?\n\n2. Welche Haltung bezieht die Staatsregierung zum Vor-\nschlag der Domowina, des Sorbischen Schulvereins und\ndes Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten hinsichtlich\neiner so genannten Tangentenl\u00f6sung des Netzes sorbi-\nscher Schulen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrter Herr Abg. Kosel, ich darf Ihnen sagen,\ndass Frau Landr\u00e4tin Kockert sich in einem sehr kons-\ntruktiv gef\u00fchrten Gespr\u00e4ch der Problematik der sorbi-\nschen Mittelschule Panschwitz-Kuckau angenommen\nund f\u00fcr eine sachgerechte L\u00f6sung geworben hat. Dies\nkonnte ich ihr zusagen, ohne jetzt bereits zu wissen, wie\ndiese L\u00f6sung aussehen wird. Konkrete Ergebnisse wer-\nden erst nach Abschluss des Anh\u00f6rungsverfahrens am\n27. Mai vorliegen.\nBei der Frage, welche Haltung die Staatsregierung zum\nVorschlag der Domowina, des Sorbischen Schulvereins\nund des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten hinsichtlich\neiner so genannten Tangentenl\u00f6sung des Netzes sorbi-\nscher Schulen einnimmt, kann ich hier nur nochmals\nbetonen, dass alle Organisationsvarianten, die dem S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetz gerecht werden, auch die Zustim-\nmung des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus finden k\u00f6nnen.\n\u2013 So viel zur heute m\u00f6glichen Antwort.\n\nHeiko Kosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Herr\nStaatsminister, wenn dem so ist, warum hat man dann\ndiese Tangentenl\u00f6sung bisher nicht ber\u00fccksichtigt, son-\ndern eben der Mittelschule Panschwitz-Kuckau den An-\nh\u00f6rungsbogen geschickt?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abgeord-\nneter, ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich zu ver-\nschiedenen L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten in dieser Phase der\nSchlussabw\u00e4gung nicht Stellung nehmen kann. Ich will\nnur darauf verweisen, dass es Gespr\u00e4che \u2013 ich habe da-\nvon berichtet \u2013 auch mit Landr\u00e4tin Kockert gegeben hat.\nIn der n\u00e4chsten Woche wird es weitere Gespr\u00e4che geben\nund erst am 27. Mai kann ich zu solchen Fragen weiter\nStellung nehmen. Daf\u00fcr bitte ich ganz einfach um Ver-\nst\u00e4ndnis.\n\nHeiko Kosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt kann die Abg.\nCornelia Falken die Frage Nr. 8 stellen.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Es\ngeht um den Russischkurs am Gustav-Hertz-Gymnasium\nLeipzig.\nAm oben genannten Gymnasium soll nach Auskunft des\nzust\u00e4ndigen Regionalschulamtes der abschlussorientierte\nGrundkurs im Fach Russisch nach vierj\u00e4hrigem Unter-\nricht nicht weitergef\u00fchrt werden. Die betroffenen Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssten im Abiturjahr einen neuen\nKurs w\u00e4hlen bzw. die Schule wechseln. F\u00fcr die Betroffe-\nnen stellt das eine zus\u00e4tzliche Belastung dar. Nun meine\nFragen:\n\n1. Warum kann der Grundkurs Russisch im Schuljahr\n2005/2006 von den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nicht be-\nlegt werden?\n\n2. Wenn der Grundkurs Russisch nicht mehr belegt wer-\nden kann, wo k\u00f6nnen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\neinen solchen Kurs belegen, um den Abschluss zu ma-\nchen, und wie l\u00e4sst sich das stundenplantechnisch reali-\nsieren?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Frau Abg. Falken, zur ersten Frage: In der\nJahrgangsstufe 11 besuchten im Schuljahr 2004/2005 elf\nSch\u00fcler den Grundkurs Russisch am Gustav-Hertz-Gym-\nnasium in Leipzig. Zum Schuljahr 2005/2006 w\u00e4hlen\nf\u00fcnf Sch\u00fcler diesen Kurs ab, so dass sechs Sch\u00fcler ver-\nbleiben w\u00fcrden. Die Mindestanzahl von zw\u00f6lf Sch\u00fclern\nist damit erheblich unterschritten. Der Grundkurs Rus-\nsisch kann demzufolge im Schuljahr 2005/2006 nicht ein-\ngerichtet werden.\nIn der gymnasialen Oberstufe ist eine Fremdsprache ver-\nbindlich zu belegen. Grundkurse der Jahrgangsstufen 11\nund 12 werden von den Sch\u00fclern jeweils f\u00fcr ein Schul-\njahr gew\u00e4hlt. Die am Grundkurs Russisch der Jahrgangs-\nstufe 12 interessierten sechs Sch\u00fcler haben neben Rus-\nsisch eine weitere Fremdsprache belegt. Damit sind die\nVoraussetzungen hinsichtlich der Gesamtqualifikation\nf\u00fcr die allgemeine Hochschulreife trotz Nichteinrichtung\ndes Russischkurses gegeben.\n\nZur zweiten Frage: Die Weiterf\u00fchrung des Grundkurses\nRussisch ist am Abendgymnasium Leipzig m\u00f6glich. Alle\nerforderlichen Absprachen wurden in der vergangenen\nWoche zwischen beiden Schulen und mit den Sch\u00fclern\ngetroffen. Zwei der verbliebenen sechs Sch\u00fcler haben be-\nreits ihr Einverst\u00e4ndnis erkl\u00e4rt, den Grundkurs Russisch\nim Schuljahr 2005/2006 am Abendgymnasium zu besu-\nchen. Den verbleibenden vier Sch\u00fclern steht diese M\u00f6g-\nlichkeit ebenfalls offen. Seitens der Schule wird aber da-\nrauf hingewiesen, dass zwei der vier verbleibenden\nSch\u00fcler eine so hohe Wochenstundenzahl belegen, dass\nim Interesse der individuellen Belastung empfohlen\nwird, den Grundkurs abzuw\u00e4hlen. \u2013 So weit zur Ant-\nwort.\n\nCornelia Falken, PDS: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Es liegen uns keine weiteren Fragen zu dieser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1490\n\nFragestunde vor. Demzufolge erkl\u00e4re ich diesen Tages-\nordnungspunkt f\u00fcr beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nZiel-1-F\u00f6rderung\n\nDrucksache 4/1548, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile den Fraktionen der CDU und der SPD als Ein-\nreicherinnen das Wort. Herr Abg. Petzold, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen\nund Herren! Gro\u00dfe Bauschilder mit dem Europaemblem\noder F\u00f6rderbescheide mit dem Vermerk, dass die Ma\u00df-\nnahmen durch die Europ\u00e4ische Union gef\u00f6rdert wurden,\nsind heute selbstverst\u00e4ndlich. Zwar w\u00e4chst \u2013 zum gro-\n\u00dfen Teil auch berechtigt \u2013 die Kritik \u00fcber b\u00fcrokratische\nVorgaben der EU, insgesamt hat sich jedoch die euro-\np\u00e4ische F\u00f6rderung f\u00fcr den Freistaat Sachsen als durch-\naus segensreich erwiesen. \u00dcber f\u00fcnf Milliarden Euro an\neurop\u00e4ischen Mitteln flie\u00dfen allein in der laufenden F\u00f6r-\nderperiode in den Aufbau des Freistaates Sachsen. Allein\nder Doppelhaushalt 2005/2006 enth\u00e4lt rund zwei Milliar-\nden Euro Einnahmen aus europ\u00e4ischen Mitteln.\nMeine Damen und Herren! Wir alle kennen die degres-\nsive Kurve des Solidarpakts und wissen, dass dem Frei-\nstaat mit jedem Einwohner auch 2 350 Euro im Jahr aus\ndem L\u00e4nderfinanzausgleich verloren gehen. Hochrech-\nnungen der Realeinnahmenentwicklung in Sachsen ge-\nhen daher von einem R\u00fcckgang des Haushaltsvolumens\nin H\u00f6he von zirka 3,5 Milliarden Euro bis 2020 aus, was\nfast einem Viertel der realen Einnahmen des Jahres 2002\nentspricht.\n\nDaran wird deutlich, welch elementares Interesse wir an\neiner Fortf\u00fchrung der EU-F\u00f6rderung in den kommenden\nJahren haben. Wir sind uns bewusst, dass Sachsen und\ndie neuen Bundesl\u00e4nder vermutlich letztmalig die\nChance haben, von der Europ\u00e4ischen Union deutlich un-\nterst\u00fctzt zu werden. Laufen die F\u00f6rdermechanismen in\nden neuen europ\u00e4ischen Beitrittsl\u00e4ndern erst einmal rich-\ntig an, dann flie\u00dfen die EU-Gelder nicht mehr so reich-\nlich. Machen wir uns da nichts vor, auch wenn wir na-\nt\u00fcrlich maximal darum k\u00e4mpfen m\u00fcssen und auch\nk\u00e4mpfen werden!\n\nDeswegen ist es umso wichtiger, dass wir alle in Parla-\nment und Regierung bei den anstehenden Entscheidun-\ngen mit einer Stimme sprechen und das Beste f\u00fcr Sach-\nsen erreichen. Was sind die Kernfragen, die in den\nkommenden Monaten entschieden werden m\u00fcssen? Ich\nnenne drei:\n\nErstens. Wie gro\u00df ist das Gesamtbudget der EU und da-\nmit verbunden der Anteil an den Strukturfonds? Da-\nr\u00fcber wird in Br\u00fcssel zwischen den Nettozahlern und\nder Kommission heftig gestritten. Nat\u00fcrlich verstehen\nwir die Position des Bundes, den Nettozahleranteil\nDeutschlands senken zu wollen. Aber, meine Damen\nund Herren, wir als Sachsen und auch die anderen\nneuen Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen das nur mittragen, wenn\n\nder Bund zuvor ein eindeutiges Bekenntnis abgibt,\netwaige Ausf\u00e4lle von europ\u00e4ischen Mitteln durch natio-\nnale Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Aufbau Ost zu kompensieren.\nJedoch sollten wir zuerst auf eine maximale Ausstattung\nmit EU-Mitteln dr\u00e4ngen.\n\nZweitens \u2013 dieser Knackpunkt h\u00e4ngt mit dem ersten teil-\nweise zusammen \u2013: Wie gro\u00df wird der s\u00e4chsische Anteil\nan den EU-F\u00f6rderprogrammen sein? Dies h\u00e4ngt nun\neinmal unmittelbar mit der Einordnung als origin\u00e4res\nZiel-1-Gebiet zusammen. Unsere Position ist klar: Wir\nwollen, dass ganz Sachsen auch in der kommenden F\u00f6r-\nderperiode als origin\u00e4res Ziel-1-Gebiet erhalten bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nWir sind weiterhin eine wirtschaftlich benachteiligte Re-\ngion, die nur auf dem Papier \u00fcber Nacht einige Prozent-\npunkte reicher gerechnet wurde. Die Kapitalstockl\u00fccke\nder ostdeutschen bzw. der s\u00e4chsischen Industrie ist im-\nmer noch gewaltig. Die Vereinigung der s\u00e4chsischen\nWirtschaft spricht von 100 Milliarden Euro, die f\u00fcr eine\nAusstattung der fehlenden 600 000 Industriearbeitspl\u00e4tze\nerforderlich w\u00e4ren.\n\nWie fraglich die schematische Grenze von 75 % der\ndurchschnittlichen europ\u00e4ischen Wirtschaftskraft als\nZiel-1-Kriterium ist, l\u00e4sst sich gerade im Regierungsbe-\nzirk Leipzig deutlich ablesen. Grund f\u00fcr die statistisch\ngesehen positive Entwicklung des Regierungsbezirks, der\ndiesen Teil Sachsens \u00fcber die Marke von 75 % hinaus-\nkatapultiert, sind haupts\u00e4chlich einige wenige Gro\u00df-\nunternehmen im Energiesektor, die ein v\u00f6llig verzerrtes\nBild der Gesamtlage abgeben. Daf\u00fcr soll jetzt ein Mittel-\nst\u00e4ndler, der investieren will, schlechtere F\u00f6rderkonditio-\nnen erhalten. Das kann man doch niemandem im Ernst\nvermitteln.\n\nSchauen wir uns doch einmal die Arbeitslosenzahlen\nauch im Regierungsbezirk Leipzig an, dann wissen wir,\ndass noch viel zu tun ist und dass Gesamtsachsen ein-\nheitliche F\u00f6rderkonditionen ben\u00f6tigt, so schwer das auf-\ngrund der angesetzten Kriterien auch durchzusetzen sein\nwird. Deswegen sind wir als Koalition fest entschlossen,\nalles zu unternehmen, damit der gesamte Freistaat auch\nweiterhin als origin\u00e4res Ziel-1-Gebiet eingestuft wird\nund damit die h\u00f6chste F\u00f6rderpriorit\u00e4t erhalten bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nMit Sorge betrachten wir allerdings einige Vorschl\u00e4ge\nder Europ\u00e4ischen Union, die nunmehr auch innerhalb\nder Ziel-1-Regionen differenzieren wollen. Es ist nicht\nhinnehmbar, dass es zu einem drastischen F\u00f6rdergef\u00e4lle\nan den Grenzen zu Tschechien und Polen kommt.\n\nDamit komme ich zum dritten Knackpunkt, n\u00e4mlich den\nVorgaben, die uns die EU zu F\u00f6rderh\u00f6chstgrenzen in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1491\n\nEinzelf\u00e4llen macht, dem so genannten Beihilfestatus. Bis-\nher war mit der Einordnung als Ziel-1-Gebiet automa-\ntisch der h\u00f6chst zul\u00e4ssige F\u00f6rdersatz genehmigt. Wir\nsind zwingend auf den Erhalt des bisherigen Beihilfesta-\ntus in der kommenden F\u00f6rderperiode angewiesen, damit\nwir auch k\u00fcnftig Anreize f\u00fcr strategische Firmenansied-\nlungen setzen k\u00f6nnen \u2013 sowohl f\u00fcr kleine, f\u00fcr mittlere\nals auch f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmen, und zwar unabh\u00e4n-\ngig von dem zur Verf\u00fcgung stehenden Gesamtbudget.\nDieses Anliegen der neuen L\u00e4nder lege ich der Bundes-\nregierung, aber auch den Europaparlamentariern in den\nlaufenden Verhandlungen besonders ans Herz.\n\nMeine Damen und Herren! Ich werbe daf\u00fcr, den Antrag\nder Koalition einhellig zu unterst\u00fctzen. Diese Einigkeit\n\u00fcber alle Parteigrenzen hinweg w\u00e4re ein deutliches Zei-\nchen, dass es uns ernst ist, diesen zentralen Finanzbau-\nstein f\u00fcr die Entwicklung unseres Freistaates zu erhalten.\n\nUnabh\u00e4ngig von den vorhin genannten drei Knackpunk-\nten, die auf europ\u00e4ischer und auf Bundesebene gel\u00f6st\nwerden m\u00fcssen, bleiben auch Hausaufgaben f\u00fcr uns\n\u00fcbrig:\n\nDer Freistaat muss ein Konzept aufstellen, wie er die\nk\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Mittel einsetzen will, welche\nSchwerpunkte besonders gef\u00f6rdert werden m\u00fcssen. Ich\nspreche vom Operationellen Programm f\u00fcr die neue F\u00f6r-\nderperiode. Uns als CDU ist es wichtig, dass bei der Pro-\ngrammaufstellung vor allem auf die Nachhaltigkeit des\nMitteleinsatzes Wert gelegt wird. Wir haben nur noch\ndiese eine Chance. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass auch\nnach dem Auslaufen der EU-F\u00f6rderung positive und\nnachhaltige Wirkungen f\u00fcr den wirtschaftlichen Aufbau\ndes Freistaates weiterwirken.\n\nMit dem derzeit in Br\u00fcssel vorliegenden \u00c4nderungsan-\ntrag zum laufenden Programm und der Zuweisung der\nleistungsgebundenen Reserve allein f\u00fcr den Bereich\nEFRE \u2013 und dort f\u00fcr die einzelbetriebliche Investitions-\nf\u00f6rderung \u2013 hat der Freistaat deutlich gemacht, wie eine\nnachhaltige und sinnvolle Priorit\u00e4tensetzung aussehen\nmuss. Wir unterstreichen diese Richtungs\u00e4nderung und\nRichtungssetzung und erwarten, dass dem das k\u00fcnftige\nOperationelle Programm Rechnung tr\u00e4gt.\n\nIm ESF muss die arbeitsmarktpolitische Ausrichtung\noberstes Ziel sein. Vorl\u00e4ufig gilt allerdings noch der\nSpruch: Erst muss der B\u00e4r erlegt werden, ehe das Fell\nverteilt wird.\n\nDeshalb: Verwenden wir alle Kraft darauf, f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen auch k\u00fcnftig eine angemessene EU-F\u00f6rde-\nrung sicherzustellen! Stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht der Abg. Nolle.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Ge-\ngenw\u00e4rtig geh\u00f6ren alle ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder zum\nso genannten Ziel-1-Gebiet, neuerdings auch \u201eZielkon-\nvergenzregion\u201c genannt, da deren Durchschnitts-BIP we-\nniger als 75 % des EU-Durchschnitts ausmacht. So flos-\nsen bzw. flie\u00dfen in der Programmperiode 2000 bis 2006\n\n\u00fcber 20 Milliarden Euro in die neuen Bundesl\u00e4nder,\nknapp 5 Milliarden davon allein nach Sachsen.\nF\u00fcr den F\u00f6rderzeitraum 2007 bis 2013 plant die EU-Kom-\nmission nun eine umfassende Neustrukturierung der\nEU-Regionalpolitik. Neben einer Neuaufteilung der F\u00f6r-\ndermittel ist bedauerlicherweise auch eine Neugestaltung\nder nationalen Beihilferegelungen zu erwarten, was be-\nsonders f\u00fcr die H\u00f6he der anzuwendenden F\u00f6rders\u00e4tze\nf\u00fcr uns von Bedeutung ist.\n\nF\u00fcr die Zeit nach 2007 kommt es darauf an, jenen Regio-\nnen, die infolge der Erweiterung und des damit einher-\ngehenden st\u00e4rkeren Entwicklungsgef\u00e4lles innerhalb der\nEU aus statistischen Gr\u00fcnden 2007 nicht mehr zu den\nZielkonvergenzgebieten geh\u00f6ren, die maximalen F\u00f6rder-\ns\u00e4tze zu erhalten. In Sachsen betrifft dies voraussichtlich\nnur den Regierungsbezirk Leipzig, dessen Durchschnitts-\nBIP, bezogen auf eine 25er EU-Regelung, von Eurostad\nf\u00fcr das Jahr 2002 mit 76 % berechnet wurde. F\u00fcr den Re-\ngierungsbezirk Dresden wurden 75,1 % ermittelt, w\u00e4h-\nrend der Durchschnitt der Jahre 2000 bis 2002 bei\n74,95 % lag.\n\nIm \u00fcbrigen Bundesgebiet verlieren voraussichtlich der\nRegierungsbezirk Halle und die Regionen Brandenburg,\nS\u00fcdwest und L\u00fcneburg ihren H\u00f6chstf\u00f6rderstatus. Hier\nm\u00fcssen Bund und L\u00e4nder gemeinsam gegen\u00fcber der\nEU-Kommission einen Weg durchsetzen, der den Interes-\nsen der betroffenen Gebiete gerecht wird.\n\nMeine Damen und Herren! Es geht in der Sache nicht\num eine Verbesserung der Finanzausstattung gegen\u00fcber\ndem Status quo, sondern schlichtweg darum, den betrof-\nfenen Gebieten auch nach 2006 gen\u00fcgend Beihilfen als\nNachteilsausgleich gew\u00e4hren zu d\u00fcrfen. Diese Gebiete\nsind in ihrer Entwicklung nicht dadurch besser und\nauch nicht leistungsf\u00e4higer geworden, dass der EU noch\n\u00e4rmere Staaten beigetreten sind.\n\nDer Vorschlag der EU-Kommission, diese vom so ge-\nnannten statistischen Effekt betroffenen Regionen ledig-\nlich als F\u00f6rdergebiete nach Artikel 87 Abs. 3 einzustufen,\ngestattet k\u00fcnftig, weder Betriebsbeihilfen noch die bei\nhorizontalen Beihilfen zul\u00e4ssigen regionalen Zuschl\u00e4ge\nzu gew\u00e4hren.\n\nZus\u00e4tzlich f\u00fchrt die vorgesehene degressive F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeit des Kommissionsvorschlages ab dem Jahre 2010\nbis 2012 vor allem bei gr\u00f6\u00dferen Investitionen, etwa bei\nInvestitionen der Kraftfahrzeugindustrie, zu Subventions-\nwerten von lediglich noch 4,5 bis 7 %. Damit lassen sich\naber die in Ostdeutschland fortbestehenden Nachteile\nunserer Meinung nach nicht ausgleichen.\n\nMeine Damen und Herren! Wie l\u00e4sst sich der weitere\nStatus als origin\u00e4res Konvergenzgebiet f\u00fcr ganz Deutsch-\nland \u00fcber das Jahr 2007 hinaus begr\u00fcnden?\n\nZun\u00e4chst f\u00e4llt auf, dass die s\u00e4chsischen Gebiete Leipzig\nund Dresden sehr dicht an bzw. auf der 75 %-Schwelle\nliegen. Dabei hat es 2002/2003 eine flutbedingte Sonder-\nkonjunktur gegeben, die auf keinen Fall als Berechnungs-\ngrundlage dienen sollte.\n\nDes Weiteren hat die EU-Kommission in ihrem 3. Koh\u00e4-\nsionsbericht dargelegt, dass die Ma\u00dfeinheit BIP in Kauf-\nkraftstandards auch Schw\u00e4chen aufweist. Eine dieser\nSchw\u00e4chen besteht darin, dass die innerstaatlichen\nTransferleistungen nicht quantifiziert in die Berechnun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1492\n\ngen einbezogen worden sind. Dar\u00fcber hinaus spiegeln\ndie BIP-Zahlen nicht die tats\u00e4chliche Wirtschaftskraft der\nostdeutschen Regionen wider, da Transferleistungen von\nau\u00dfen, zum Beispiel in die Sozialsysteme, die Rechnung\nverf\u00e4lschen. Das tats\u00e4chliche, auf eigener Kraft begr\u00fcn-\ndete Wirtschaftspotenzial betr\u00e4gt daher in den Jahren\n2001 bis 2003 in den betroffenen ostdeutschen Gebieten\nnur 67 %, wenn man diese Korrekturen anf\u00fcgt, und\nzwar des Durchschnitts des BIP der 25 EU-Mitglieds-\nstaaten.\nEine rechtliche L\u00f6sung w\u00e4re die Verankerung des origi-\nn\u00e4ren Ziel-1-Status f\u00fcr die vom statistischen Effekt be-\ntroffenen Gebiete im Artikel 5 Abs. 1.\nMeine Damen und Herren! Der Solidarpakt II hat eine\nPerspektive bis 2019. Die Perspektive des Nachteilsaus-\ngleichs f\u00fcr die ostdeutsche Wirtschaft geht ebenso weit\n\u00fcber 2019 hinaus wie die Angleichung der Lebensver-\nh\u00e4ltnisse zwischen Ost und West. Das Einfachste ist na-\nt\u00fcrlich die Behauptung: Aufbau Ost ist zu Ende! Damit\ntun wir uns aber keinen Gefallen.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDamit erkl\u00e4rt man trotz der Riesenfortschritte Ost-\ndeutschland auf Dauer zu einer abgeh\u00e4ngten Region. Ich\nwill das auf keinen Fall.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nHeinz Lehmann, CDU: Es geht doch! \u2013\nDr. Martin Gillo, CDU: Unser Mann!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die PDS spricht\njetzt der Abg. Hilker.\n\nHeiko Hilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen\nist von hohem symbolischem Wert. Zum einen dadurch,\ndass man nicht bereit ist, ihn in den entsprechenden\nAussch\u00fcssen zu behandeln, zum anderen durch seine\nFormulierungen. Dazu nur drei Beispiele.\nDer Antrag, der uns vorgelegt wurde, zielt auf vier\nEbenen. Der Landtag, die erste Ebene, soll die Staats-\nregierung, die zweite Ebene, auffordern, gegen\u00fcber der\ndritten Ebene, der Bundesregierung, t\u00e4tig zu werden, da-\nmit diese sich bei der vierten Ebene, der EU-Kommis-\nsion, einsetzt, unsere Interessen umzusetzen.\nWie genau das gemacht werden soll, auf welchem Wege,\ndas wird nicht dargelegt.\nDie zweite symbolische Aktion ist, dar\u00fcber zu diskutie-\nren, dass wir weiterhin Ziel-1-F\u00f6rderung wollen, aber\nman gar nicht sagt, wie konkret die F\u00f6rderung in den\nn\u00e4chsten Jahren aussehen soll. Es gab keine Evaluierung\nder F\u00f6rderprogramme, sondern man sagt einfach, man\nwill weiter Ziel-1-F\u00f6rdergebiet sein.\nDas Dritte ist, wenn man es sich genau anschaut, dass\ndie Staatsregierung, die ja immer Sachsen als die dyna-\nmischste Region Deutschlands darstellt \u2013 die CDU ver-\ntritt ja auch diese These und mittlerweile scheint sich die\nSPD dem angeschlossen zu haben \u2013, gleichzeitig fordert,\ndass Sachsen Ziel-1-F\u00f6rdergebiet bleibt, weil wir die\nr\u00fcckst\u00e4ndigste Region sind. Das ist ein Widerspruch, der\nsich mir nicht erschlie\u00dft. Sie m\u00fcssen sich endlich einmal\n\nentscheiden: Sind wir eine der dynamischsten Regionen\nin Europa, in Deutschland, oder sind wir eine der r\u00fcck-\nst\u00e4ndigsten Regionen und brauchen deshalb H\u00f6chstf\u00f6r-\nders\u00e4tze?\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Sowohl als auch!)\n\nDie Wege, die Sie aufzeigen, sind nicht bis zu Ende ge-\ndacht. Wenn Sie sich ansehen, was die EU vorgeschlagen\nhat, geht es erst einmal um die Diskussion der weiteren\nF\u00f6rderung. Da wird vorgeschlagen, was mit den so ge-\nnannten fr\u00fcheren 75 %-Gebieten passieren soll. Daf\u00fcr\nsind sogar Mittel eingestellt. \u00dcber die Art und Weise,\nwie Sie sich das vorstellen k\u00f6nnen, und welche Vorteile\nvielleicht Sachsen durch diese F\u00f6rderung h\u00e4tte, diskutie-\nren Sie nicht.\n\nWas bedeutet es denn, wenn Sie sagen, die 75 %-Grenze\nsoll nicht mehr gelten; wahrscheinlich so wie das\n3 %-Kriterium beim Maastrichtvertrag. Das bedeutet,\ndass dies nat\u00fcrlich auch f\u00fcr andere L\u00e4nder gilt. Wenn\nandere L\u00e4nder ebenfalls verst\u00e4rkt darauf zugreifen, hei\u00dft\ndas: F\u00fcr alle bleibt weniger Geld. Oder Sie setzen die\nGrenze herauf, zum Beispiel auf 80 %. Das bedeutet: Der\nBund muss mehr Geld in die Europ\u00e4ische Union zahlen.\n\nDa verwundert es mich schon, dass Sie nicht den Vor-\nschlag von Bundesminister Stolpe aufgreifen. Jetzt zitiere\nich: \u201eDie Bundesregierung wird nicht zulassen, dass in\nden n\u00e4chsten Jahren ein Gebiet in den neuen L\u00e4ndern\nschlechtere Chancen hat als heute. Gibt es K\u00fcrzungen\nbei den EU-Mitteln, m\u00fcssen wir zumindest eine Rege-\nlung erreichen, die es uns erlaubt,\u201c \u2013 jetzt betone ich \u2013\n\u201eDefizite durch nationale Zahlungen auszugleichen.\u201c\n\nDas ist doch ein Angebot des Bundes. Mir sind viele Be-\nschwerden aus der CDU-Fraktion immer wieder bekannt\ngeworden, dass die EU zu langsam entscheidet. Nehmen\nSie das Angebot von Bundesverkehrsminister Stolpe an,\ndie entsprechenden Mittel direkt vom Bund zu erhalten!\nDamit schalten Sie zumindest eine Ebene aus.\n\nWarum, so ist zu fragen, wollen Sie, dass Sachsen wei-\nterhin Ziel-1-F\u00f6rdergebiet bleibt? Sie reden von einem\nH\u00f6chstf\u00f6rdersatz. Die Unternehmen sollen weiterhin die\nh\u00f6chste F\u00f6rderung erhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Hilker, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nHeiko Hilker, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Werter Kollege, Sie haben vor wenigen\nMinuten gesagt, es g\u00e4be einen Widerspruch zwischen\nDynamik auf der einen Seite und R\u00fcckst\u00e4ndigkeit auf\nder anderen Seite. Sind Ihnen vielleicht Volkswirtschaf-\nten bekannt, die einerseits sehr dynamisch sind, weil sie\nsich von einem ganz niedrigen Niveau aus entwickeln\nm\u00fcssen, aber andererseits im Vergleich zu anderen noch\nsehr r\u00fcckst\u00e4ndig sind? Sehen Sie darin einen Wider-\nspruch?\n\nHeiko Hilker, PDS: Nein. Mir sind solche Volkswirt-\nschaften bekannt, aber in Sachsen gibt es eine andere\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1493\n\nDynamik. Wenn Sie die Zahlen mit anderen EU-L\u00e4ndern\nvergleichen, k\u00f6nnen wir feststellen, dass das relative\nBruttoinlandsprodukt im Vergleich zur EU 15 in Sachsen\nimmer weiter sinkt. Vor zwei, drei Jahren lag es noch bei\n77 %, jetzt sind wir schon bei unter 75 %. Man kann alles\nso oder so sehen. Zumindest im Vergleich mit anderen\nk\u00f6nnen wir feststellen, dass wir nicht besser und nicht\ndynamischer sind.\nAber lassen Sie mich zur\u00fcckkommen zum H\u00f6chstf\u00f6rder-\nsatz. Nat\u00fcrlich kann man fordern, dass unsere Unterneh-\nmen weiterhin den H\u00f6chstf\u00f6rdersatz erhalten sollen.\nAber wir haben gemeinsam im Haushalts- und Finanz-\nausschuss und im Wirtschaftsausschuss eine Ver\u00e4nde-\nrung der GA-F\u00f6rderung vorgenommen. Wir haben fest-\ngestellt: Wir haben nicht ausreichend Mittel, um alle\nAntr\u00e4ge mit der H\u00f6chstf\u00f6rderung zu bescheiden. Des-\nhalb haben wir die H\u00f6chstf\u00f6rders\u00e4tze reduziert. Also\nkann dies kein Grund sein, weiterhin die Ziel-1-F\u00f6rde-\nrung zu fordern.\n\nWir k\u00f6nnen uns ansehen, was die EU macht. Es ist eine\nVerteilung der Mittel vorgeschlagen auf die Ziel-1-Ge-\nbiete von 83 % der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel auf\ndie so genannten Face-in-Gebiete von 8 %. Man k\u00f6nnte\nauch daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass es dort eine andere Verteilung\ngibt.\n\nJetzt komme ich zu der Frage: Was ist denn in Sachsen\nin den letzten f\u00fcnfzehn Jahren passiert, nachdem man\njahrelang die H\u00f6chstf\u00f6rderung erhalten hat? Ich habe es\nvorhin schon auf die Zwischenfrage von Karl Nolle an-\ngesprochen. Das durchschnittliche Bruttoinlandsprodukt-\nwachstum je Einwohner sinkt seit Jahren. Wir sind mitt-\nlerweile Vorletzter in Ostdeutschland. Das relative\nBruttoinlandsprodukt je Einwohner im Vergleich zu den\nEU 15 sinkt auch seit 15 Jahren.\n\nWir m\u00fcssen uns doch fragen: Was passiert mit dieser\nF\u00f6rderpolitik, die wir machen? Warum erreichen wir\nkeine nachhaltigen Effekte? Ich sage Ihnen: Wer seit Jah-\nren tote Investitionen in Stra\u00dfen t\u00e4tigt, die weitere tote\nInvestitionen nach sich ziehen, anstatt verst\u00e4rkt auf Wis-\nsenschaft, Forschung und Entwicklung zu setzen,\nbraucht sich nicht zu wundern, wenn man gegen\u00fcber\nden anderen dynamischen Regionen immer weiter in\nR\u00fcckstand ger\u00e4t.\n\nWenn Sie eine tiefgr\u00fcndige Behandlung dieses Antrages\nwollen, wenn Sie wollen, dass wir einm\u00fctig gegen\u00fcber\nder Europ\u00e4ischen Kommission auftreten, dann \u00fcber-\nweisen Sie diesen Antrag an den Ausschuss. Wenn Sie\nwollen, dass wir sachlich gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen\nKommission auftreten, dann stimmen Sie unserem \u00c4nde-\nrungsantrag zu.\n\nHerr Nolle, Ihrem Redebeitrag habe ich entnommen,\ndass Sie faktisch vielen der in unserem \u00c4nderungsantrag\naufgestellten Forderungen zustimmen.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nSie m\u00f6chten, dass die statistischen Daten der letzten\nJahre einbezogen werden und nicht mit dem Jahre 2003\nenden. Sie m\u00f6chten, dass Prognosen einbezogen werden.\nSie m\u00f6chten, dass die Sondereffekte des Hochwassers\neinbezogen werden. Sie m\u00f6chten auch, dass die Bundes-\nregierung mit in die Verantwortung genommen wird.\n\nStimmen Sie deshalb unserem Antrag zu. Ich glaube, so\nkommen wir zu einem sachlichen Vorschlag gegen\u00fcber\nder Europ\u00e4ischen Kommission.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chster hat f\u00fcr\ndie NPD-Fraktion Herr Petzold das Wort.\n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Endlich befasst sich der S\u00e4ch-\nsische Landtag mit der an Sicherheit grenzender Wahr-\nscheinlichkeit eintretenden M\u00f6glichkeit des Herausfallens\neiner oder mehrerer s\u00e4chsischer Bezirke aus der Ziel-1-\nF\u00f6rderung der Europ\u00e4ischen Union. Dabei sind diese\ninsbesondere f\u00fcr die Haushaltssituation des Freistaates\nSachsen dramatischen Konsequenzen schon seit l\u00e4nge-\nrem bekannt.\nMit dem zweiten Koh\u00e4sionsbericht der Europ\u00e4ischen\nKommission zum wirtschaftlichen und sozialen Zusam-\nmenhalt der Europ\u00e4ischen Union, vorgelegt von Kom-\nmissar Barnier schon vor sage und schreibe vier Jahren,\nalso im Januar 2001, wurde die Debatte um die Zukunft\nder Strukturf\u00f6rderung nach der Erweiterung der Union\neingeleitet.\nZurzeit erhalten die 15 EU-Mitgliedsstaaten f\u00fcr den Ge-\nsamtf\u00f6rderungszeitraum 2000 bis 2006 insgesamt 195 Mil-\nliarden Euro. Davon entfallen rund 700 Millionen Euro\nj\u00e4hrlich auf den Freistaat Sachsen. Damit existiert zu-\nn\u00e4chst Bestandsschutz der F\u00f6rderung vom Datum des\nBeitritts der osteurop\u00e4ischen EU-Mitgliedsl\u00e4nder, der\nam 1. Mai 2004 vollzogen wurde, bis zum 31. Dezem-\nber 2006.\nJedoch stellt sich nicht nur die Frage nach der Verwen-\ndung der EU-F\u00f6rdergelder bis zum Jahre 2006, sondern\ndar\u00fcber hinaus ist insbesondere von Interesse, wie die\nStrukturfondsf\u00f6rderung nach dem Jahre 2006 ausgestaltet\nsein wird und welche Auswirkungen das auf das derzeit\nim Ziel-1-Gebiet gef\u00f6rderte Mitteldeutschland hat.\nAb dem Jahre 2006 ist mit einem drastischen R\u00fcckgang\nder F\u00f6rdermittel f\u00fcr Sachsen zu rechnen. Das ergibt sich\nallein schon aus der Tatsache, dass potenziell zehn neue\nStaaten mit Ziel-1-F\u00f6rderstatus hinzukommen und die\nAusstattung der Strukturfonds nicht in einem dement-\nsprechenden Ma\u00dfe steigen wird. Wenn Danuta H\u00fcbner,\nEU-Kommissarin f\u00fcr Regionalpolitik, in einem Gespr\u00e4ch\nmit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 1. Mai 2005 ver-\nsichert, dass der Freistaat die h\u00f6chste F\u00f6rderstufe be-\nhalte, gleichzeitig aber zugibt, dass die Region Leipzig\nweniger F\u00f6rdermittel als bisher erhalten werde, dann\nwird dieser Umstand verunklart.\nEs kommt f\u00fcr die Regionen in Sachsen nat\u00fcrlich nicht\nauf eine rein formale Einordnung als Ziel-1-Gebiet an,\nf\u00fcr die sich niemand etwas kaufen kann, sondern nur\nauf die tats\u00e4chlich flie\u00dfenden Mittel. Eine Bewertung des\nF\u00f6rdermittelr\u00fcckgangs muss insbesondere vor dem Hin-\ntergrund vorgenommen werden, dass Deutschland seit\nJahrzehnten st\u00e4rkster Nettozahler der EU ist. Die L\u00e4nder,\ndie in den f\u00fcnfziger und sechziger Jahren noch als die\nArmenh\u00e4user Europas galten, wie Spanien, Irland, Portu-\ngal und Griechenland, profitierten infrastrukturell und\ngesamtwirtschaftlich \u00fcber alle Ma\u00dfen von Transferleis-\ntungen der EU, die insbesondere vom deutschen Steuer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1494\n\nzahler aufgebracht wurden. Sie fanden statistisch ge-\nsehen auch Anschluss an das europ\u00e4ische Durchschnitts-\neinkommen.\n\nDass Deutschland nun bei seinem nationalen Projekt der\nAngleichung des wirtschaftlichen Niveaus in Mittel- und\nWestdeutschland auch noch die Gelder aus Br\u00fcssel ent-\nzogen bekommt, die es im \u00dcberfluss ohnehin jedes Jahr\neinzahlt, ist ein handfester Skandal und zeigt das v\u00f6llige\nScheitern der deutschen Europapolitik auf, die sich meis-\ntens im unterw\u00fcrfigen Erf\u00fcllen der finanziellen Anspr\u00fc-\nche der anderen Mitgliedsstaaten ersch\u00f6pfte.\n\nMeine Damen und Herren! Solidarit\u00e4t ist keine Einbahn-\nstra\u00dfe. Deutschland w\u00e4re besser beraten, die Milliarden,\ndie es jedes Jahr als gr\u00f6\u00dfter Nettozahler nach Br\u00fcssel\n\u00fcberweist, f\u00fcr das nationale Projekt des Aufbaus Mittel-\ndeutschland zu verwenden, um so die immer dramati-\nscher werdenden Probleme im eigenen Land zu bew\u00e4lti-\ngen. Die mitteldeutschen Regionen haben nach den\njahrzehntelang von Deutschland finanzierten Subven-\ntions- und Finanztransferexzessen der EU jedes morali-\nsche Recht auf weitere volle F\u00f6rderung als Ziel-1-Ge-\nbiete.\n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag von CDU und\nSPD, die Staatsregierung aufzufordern, auf allen Ebenen\ndaf\u00fcr zu wirken, dass ganz Sachsen in der Ziel-1-F\u00f6rde-\nrung verbleibt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nHerr Dr. Schmalfu\u00df, bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Der Antrag der\nCDU/SPD-Koalition beinhaltet zwei zentrale Elemente,\ndenen wir als FDP-Fraktion zustimmen k\u00f6nnen: erstens\ndie Beibehaltung der Strukturf\u00f6rderung Ziel-1-Gebiet f\u00fcr\nganz Sachsen und zweitens den Erhalt des derzeitigen\nBeihilfestatus f\u00fcr die kommende Strukturfondsperiode\nder Jahre 2007 bis 2013.\nF\u00fcr das weitere Wachstum des verarbeitenden Gewerbes\nund der unternehmensnahen Dienstleister in Sachsen ist\ndie Strukturf\u00f6rderung durch die vier Strukturfonds und\ninsbesondere die Beibehaltung des derzeitigen Beihilfe-\nstatus von herausragender Bedeutung.\n\nDie Fortf\u00fchrung der vorgenannten F\u00f6rderinstrumente\nauf dem bisherigen Niveau er\u00f6ffnet Sachsen weitere\nwirtschaftspolitische Handlungsspielr\u00e4ume, um mit dem\n\u00f6konomischen Aufholprozess in Europa Schritt halten zu\nk\u00f6nnen.\n\nDie Aufforderung der Staatsregierung, dass sich die Bun-\ndesregierung f\u00fcr die Aufrechterhaltung der bisherigen\nStrukturfondsf\u00f6rderung und des Beihilfestatus einsetzen\nsoll, ist in diesem Plenum sicherlich unumstritten. Aber\nder Anreiz der Bundesregierung d\u00fcrfte per se ausrei-\nchend sein, sich daf\u00fcr einzusetzen. Mit der Zusicherung\nder Finanzausstattung des Solidarpaktes II an die neuen\nBundesl\u00e4nder stehen die europ\u00e4ischen Strukturfinanz-\nhilfen in einem engen Zusammenhang.\n\nDie FDP-Fraktion geht davon aus, dass die CDU/SPD-\nKoalition, insbesondere Staatsminister Jurk, auf die Bun-\n\ndesregierung einwirken werden, dass der Bundesfinanz-\nminister auch bei einer eventuellen Verminderung der\nEU-Finanzhilfen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder dennoch zu\nseinen Zusagen zum Solidarpakt II steht. Bundeskanzler\nSchr\u00f6der muss die Aufrechterhaltung der im Solidar-\npakt II garantierten Mittel gegebenenfalls in einem ge-\nsondert abzuschlie\u00dfenden Staatsvertrag mit den neuen\nBundesl\u00e4ndern garantieren.\n\nVor diesem Hintergrund d\u00fcrfte es genug Anreiz f\u00fcr das\ns\u00e4chsische Parlament sein, sich vehement f\u00fcr eine Beibe-\nhaltung der derzeitigen Ziel-Eingruppierung und der\nbeihilferechtlichen Regelungen einzusetzen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU\nund der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Weichert spricht\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Um es gleich vorwegzunehmen: Meine\nFraktion wird diesem Antrag zustimmen. Wir werden\nihm zustimmen, obwohl wir wenig Hoffnung haben,\ndass das Anliegen von Erfolg gekr\u00f6nt sein wird.\nDer Regierungsbezirk Leipzig erreicht nach Einbezie-\nhung der neuen L\u00e4nder einen Wert von 77,12 % des\neurop\u00e4ischen Durchschnitts. Leipzig wird damit aus der\nZiel-1-F\u00f6rderung herausfallen. Die Region Dresden bleibt\nmit 74,95 % in der F\u00f6rderung denkbar knapp drin.\n\nDer Anlass Ihres Antrages ist im Kern ein erfreulicher.\nDie Region Leipzig liegt fast drei Prozentpunkte vor der\nRegion Dresden und fast acht Prozentpunkte vor der\nRegion Chemnitz.\n\nBetrachtet man es genauer, wird die Zuf\u00e4lligkeit des Kri-\nteriums deutlich. Einmal ist es der statistische Effekt, der\nzuschl\u00e4gt. Mit den zehn neuen Beitrittsl\u00e4ndern sank das\nDurchschnittsniveau. Selbst bei gleich bleibender Wirt-\nschaftskraft wuchs deshalb der Indikator. Leipzig stieg\ndurch diesen statistischen Effekt von 70,37 % des Durch-\nschnitts der EU der 15 um fast zehn Prozentpunkte auf\n77,12 % im Europa der 25.\n\nZudem l\u00e4sst sich aus den Daten auch kein Ranking der\nRegionen ableiten. Dresden ist statistisch dadurch be-\ng\u00fcnstigt, dass mit der Lausitz die osts\u00e4chsischen Kreise,\ndie \u00fcber eine relativ schwache Wirtschaftskraft verf\u00fcgen,\nzum Regierungsbezirk geh\u00f6ren. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich\nmit Chemnitz, das durch das Erzgebirge statistisch\nscheinbar schlechter dasteht als Leipzig.\n\nMit Leipzig fallen europaweit zw\u00f6lf weitere Regionen\naus der Ziel-1-F\u00f6rderung heraus. Meine Damen und\nHerren! Herausfallen \u2013 das bedeutet nicht, dass die F\u00f6r-\nderung von heute auf morgen auf null gefahren wird.\nVorgesehen ist ein langsames Absinken der F\u00f6rderquote,\ndas so genannte Phasing out.\n\nWie ich aus Br\u00fcssel erfuhr, stehen alle 13 betroffenen\nRegionen bereits in intensiven Verhandlungen mit der\nKommission, um einen m\u00f6glichst gleitenden \u00dcbergang\nhinzubekommen. Selbst wenn dieser Antrag nicht zum\ngew\u00fcnschten Erfolg f\u00fchren sollte, wird Leipzig in der\nn\u00e4chsten F\u00f6rderperiode viel mehr als nichts erhalten,\nund es w\u00e4re gut \u2013 hier spreche ich die Staatsregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1495\n\nan \u2013, wenn Sie heute bereits an dieser Stelle ein Bekennt-\nnis dazu ablegen w\u00fcrden, eventuell ausbleibende F\u00f6rder-\nmittel in der Region Leipzig durch Engagement aus Lan-\ndesmitteln zu kompensieren, so dass die s\u00e4chsischen\nRegionen, unabh\u00e4ngig von der Entscheidung der EU,\nauch in Zukunft gleiche Chancen haben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nVolker Bandmann, CDU: Sie k\u00f6nnen sich doch\n\nf\u00fcr Bundesmittel stark machen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das waren die Mei-\nnungen der Fraktionen. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht\nHerr Schiemann.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde es\ngut, dass zu diesem Antrag hier weitere kluge Gedanken\ngesagt worden sind und sehr viel Einhelligkeit besteht.\nIch m\u00f6chte aber nicht vers\u00e4umen, mich an dieser Stelle\nsehr herzlich bei Europa bedanken, das den Aufbaupro-\nzess unseres Landes seit nunmehr sehr vielen Jahren\nsehr aktiv und tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt und dabei einen Bei-\ntrag dazu leistet, dass die Wirtschaftskraft unseres Lan-\ndes steigt.\n\nIch bedanke mich bei den jeweiligen Bundesregierungen,\ndie diese Entwicklung unterst\u00fctzt haben. Ganz besonders\nbedanke ich mich bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung,\nbei Ministerpr\u00e4sident Prof. Georg Milbradt, der nunmehr\nschon seit zwei Jahren sehr intensiv an diesem Thema\narbeitet und f\u00fcr die neuen L\u00e4nder darum ringt, dass\ndiese Ziel-1-F\u00f6rderung auch k\u00fcnftig erhalten bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube schon, dass die Frage, ob alle Aspekte bei die-\nsen Themen aufgegriffen werden, sicherlich eine Frage\nist, die man hier diskutieren kann. Man kann dar\u00fcber\nauch einen politischen Streit f\u00fchren. Entscheidend ist,\ndass Georg Milbradt diese Diskussion mit Br\u00fcssel schon\nsehr lange f\u00fchrt, und ich glaube, dass er dort auch Un-\nterst\u00fctzung gefunden hat.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Werben\ngilt dem Aufholprozess der neuen deutschen L\u00e4nder;\ndenn wir haben noch einen langen Weg vor uns. Die\nFrage, die im Zusammenhang mit der Ver\u00e4nderung des\nSolidarpakts diskutiert worden ist, spricht davon, dass er\nauf jeden Fall bis 2019 \u2013 ich gehe einmal davon aus,\nnoch l\u00e4nger \u2013 dauern wird. Der Aufholprozess wird\nauch 2019 noch lange nicht abgeschlossen sein.\n\nDennoch muss man sich fragen, ob es sich hier nur um\nFinanzen handelt oder ob die Frage nicht tief greifender\nzu beantworten ist. Ich glaube, man muss den Ma\u00dfstab\nheranziehen, dass besonders in den Grenzregionen die\nFrage der Bewertung von Europa auf einem ganz beson-\nderen Pr\u00fcfstand steht; denn die Menschen jenseits und\ndiesseits der Grenzen werden Europa so wahrnehmen,\nwie auf Probleme reagiert wird. Das hei\u00dft, dass be-\nsonders in den Grenzregionen die Ziel-1-F\u00f6rderung ein\nunwahrscheinlich wichtiges Instrument ist, um die wirt-\nschaftliche Benachteiligung gegen\u00fcber den Zentren ent-\nsprechend aufzuholen; und ich glaube, f\u00fcr den Freistaat\nSachsen sind das folgende Regionen: die Oberlausitz, das\n\nErzgebirge, das Vogtland. Auf der polnischen Seite ist es\nSchlesien und auf der tschechischen Seite nat\u00fcrlich unser\nb\u00f6hmischer Nachbar. Das hei\u00dft, dass die Menschen dort\nsp\u00fcren m\u00fcssen, dass Europa sie nicht allein l\u00e4sst, dass\nsich auch die Staatsregierung daf\u00fcr einsetzt, dass dies\nsensibel aufgegriffen wird.\n\nWir haben gerade gestern bei der Diskussion zur Gro\u00dfen\nAnfrage zum deutsch-polnischen und polnisch-deutschen\nJahr auch wirtschaftspolitische Aspekte diskutiert. Lassen\nSie mich nochmals darauf hinweisen, dass wir auf jeden\nFall auch in Zukunft die H\u00f6chstf\u00f6rderung f\u00fcr Investitio-\nnen brauchen. Wir brauchen diese H\u00f6chstf\u00f6rderung,\ndenn wir brauchen auch in Zukunft Investitionen. Sie\nalle wissen ganz genau, dass diese Investitionen eben\nkeine Subventionen allein sind, sondern diese Investitio-\nnen tragen dazu bei, dass k\u00fcnftig mit einer selbst tragen-\nden wirtschaftlichen Entwicklung zu rechnen sein wird.\n\nIch glaube, dass in diesem Zusammenhang \u2013 und ich\nglaube damit der CDU-Fraktion aus dem Herzen zu\nsprechen \u2013 die Frage der Verkehrsinfrastruktur im grenz-\nnahen Raum nicht vergessen werden darf. Auch dort\nhaben wir einen riesigen Nachholbedarf.\n\nAbschlie\u00dfend: F\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 brau-\nchen die neuen L\u00e4nder vergleichbare F\u00f6rderm\u00f6glichkei-\nten wie die, die sie zwischen 2000 und 2006 hatten. Wir\nbrauchen diese F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten insbesondere des-\nhalb, weil wir in einem starken Standortwettbewerb ste-\nhen, einem Standortwettbewerb besonders mit unseren\nosteurop\u00e4ischen Nachbarn, mit denen wir gemeinsam\ndieses europ\u00e4ische Haus bauen wollen. Das hei\u00dft, nicht\nnur im Wettbewerb zu stehen, sondern gemeinsam Ziele\nzu verfolgen.\n\nDeshalb w\u00fcrde ich mich freuen, wenn dieses Hohe Haus\ndem Antrag der CDU-Fraktion und der SPD-Fraktion\nseine Zustimmung geben w\u00fcrde, und ich m\u00f6chte mich\nnochmals bei der Staatsregierung daf\u00fcr bedanken, dass\nsie sich weiterhin mit voller Kraft f\u00fcr dieses Anliegen\neinsetzt.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Redebe-\ndarf von den Fraktionen? \u2013 Das kann ich im Moment\nnicht erkennen. Dann also, bitte, Herr Staatsminister\nWinkler f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr die\nfraktions\u00fcbergreifende Unterst\u00fctzung dieses Antrages.\nIch glaube, das st\u00e4rkt uns auch bei weiteren Verhandlun-\ngen mit der Europ\u00e4ischen Union und dem Bund den\nR\u00fccken.\nIch m\u00f6chte die Zahlen, obwohl sie genannt worden sind,\nwiederholen: Wir erhalten im Freistaat Sachsen in der\nlaufenden F\u00f6rderperiode, die noch bis zum Jahr 2006\ndauert, 5,1 Milliarden Euro von der Europ\u00e4ischen Union,\ndas hei\u00dft, das sind durchschnittlich zirka 730 Millionen\nEuro pro Jahr. Wir haben in der Debatte bereits geh\u00f6rt,\ndass genau diese Mittel im Freistaat Sachsen sehr erfolg-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1496\n\nreich und zielgerichtet eingesetzt werden, zum Beispiel\nzur F\u00f6rderung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft,\nzum Ausbau der Infrastruktur, f\u00fcr die berufliche Bildung\n\u2013 ein ganz wesentliches Ziel \u2013, aber, was genauso wich-\ntig ist, auch f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes\nhier im Freistaat Sachsen.\n\nDie Fortf\u00fchrung einer angemessenen EU-F\u00f6rderung liegt\ndaher im vitalen Interesse unseres Freistaates, und daf\u00fcr\nwerden wir uns mit Vehemenz einsetzen.\n\nZum Kollegen Hilker m\u00f6chte ich sagen: Wir stellen uns\nnicht nur als dynamischste Region dar, wir sind die\ndynamischste Region, das hat Kollege Nolle bereits ge-\nsagt. Wenn man sich die Zahlen anschaut: Zwei Jahre\nhintereinander h\u00f6chstes Wirtschaftswachstum \u2013 jedes\nMal 2,2 % im Durchschnitt aller Bundesl\u00e4nder in\nDeutschland \u2013, dann ist das nicht nur eine Darstellungs-\nfrage, sondern das sind die Fakten. Wir haben vielmehr\ndas Problem, dass wir eine arme Region in einem relativ\nreichen Land sind. Das ist unser Problem und deshalb\nbrauchen wir in Zukunft auch diese Ziel-1-F\u00f6rderung so\ndringend.\n\nDie Staatsregierung hat die Beibehaltung der EU-F\u00f6rde-\nrung als origin\u00e4res Ziel-1-Gebiet sowie des Beihilfestatus\nnach Artikel 87 Abs. 3 des EG-Vertrages f\u00fcr Sachsen von\nAnfang an energisch verfolgt. Bereits sehr fr\u00fch konnte\nf\u00fcr diese F\u00f6rderung die Unterst\u00fctzung auch der west-\ndeutschen L\u00e4nder gewonnen werden. Es gab dazu be-\nreits im M\u00e4rz 2004 einen Beschluss der Ministerpr\u00e4siden-\ntenkonferenz. Gemeinsam mit den anderen ostdeutschen\nL\u00e4ndern haben wir dann regelm\u00e4\u00dfig in allen Beratungen\nunsere Interessen gegen\u00fcber der Bundesregierung sowie\nden Abgeordneten des Bundestages erl\u00e4utert und Unter-\nst\u00fctzung bekommen bzw. diese immer eingefordert. Auf\nEU-Ebene wurde gemeinsam mit anderen Regionen \u2013 es\nist wichtig, dass wir Partner suchen f\u00fcr unsere Ziele, die\nebenfalls von dem statistischen Effekt betroffen sind \u2013\neine Allianz gebildet, welche sich sehr effektiv f\u00fcr unsere\nInteressen gegen\u00fcber der Kommission eingesetzt hat.\n\nErst k\u00fcrzlich, am 13. April dieses Jahres, wurde auf\nSachsens Initiative hin mit anderen Grenzregionen, zum\nBeispiel Elsass, Niederschlesien, Ober- und Nieder\u00f6ster-\nreich, Friaul-Julisch-Venetien und Bayern, eine weitere\nInitiative zur St\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden Zu-\nsammenarbeit, insbesondere in den Regionen an ehema-\nligen Au\u00dfengrenzen, gestartet. Eines ist wichtig: Auch\nwenn der EU seit 1. Mai 2004 neue L\u00e4nder beigetreten\nsind, so sind die Probleme in den Grenzregionen \u2013 bei\nuns in der Oberlausitz zu Polen, zu Tschechien \u2013 nat\u00fcr-\nlich nicht weg, sondern m\u00fcssen weiterhin bedacht und\nin einer besonderen F\u00f6rderung ber\u00fccksichtigt werden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIn vielen Gespr\u00e4chen mit Mitgliedern der Kommission\nsowie insbesondere bei Besuchen von Kommissaren in\nOstdeutschland konnte diesen ein nachhaltiger Eindruck\nvon den Problemen, aber auch von dem Potenzial Ost-\ndeutschlands, vermittelt werden. Ich nenne hier nur den\nBesuch des ehemaligen Wettbewerbskommissars Monti\nim Jahre 2004 im brandenburgischen Schwarzheide so-\nwie Anfang Mai 2005 das Treffen von Regionalkommis-\nsarin H\u00fcbner mit den ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten,\ndas hier in Dresden stattfand.\n\nAu\u00dferdem konnten wir unsere Forderungen in die De-\nbatten des Europaparlaments, welches in diesen Fragen\neine sehr starke Stellung hat, erfolgreich einbringen. Ich\nselbst habe Ende April gemeinsam mit unserem Minis-\nterpr\u00e4sidenten in Br\u00fcssel im Gespr\u00e4ch mit dem Vorsit-\nzenden der EVP-Fraktion sowie dem Berichterstatter des\nEuropaparlaments zur Finanzvorschau die herausra-\ngende Bedeutung der Strukturf\u00f6rderung bei uns in Sach-\nsen unterstrichen und Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten er-\nfahren bzw. in Aussicht gestellt bekommen.\nIm Ergebnis dieser Initiativen wurde die Sonderstellung\nder vom statistischen Effekt betroffenen Regionen \u2013 in\nSachsen ist das bekanntlich der Regierungsbezirk Leip-\nzig, eventuell auch Dresden \u2013 in Gesetzesvorschl\u00e4gen\nder Kommission ber\u00fccksichtigt. Sie bleiben Ziel-1-Ge-\nbiete, wenn auch mit abnehmender F\u00f6rderintensit\u00e4t.\nAuch die Bundesregierung, die anfangs in Br\u00fcssel eine\nrein auf die Beitr\u00e4ge Deutschlands zum EU-Haushalt\nfixierte Position vertrat, konnte zumindest durch die Ge-\nspr\u00e4che teilweise von der Bedeutung der EU-F\u00f6rderung\nin Ostdeutschland \u00fcberzeugt werden. Erst k\u00fcrzlich \u00e4n-\nderte das zum Beispiel in Beihilfefragen zust\u00e4ndige\nFinanzministerium seine Haltung und unterst\u00fctzt nun-\nmehr die Forderung nach Erhalt des g\u00fcnstigen Beihilfe-\nregimes gem\u00e4\u00df Artikel 87 Abs. 3 des EG-Vertrages.\nDennoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, blei-\nben manche Fragen offen, ob und wie gerade die Kom-\nmission auf unsere Forderung zum Beihilferegime einge-\nhen wird. Zudem wird sich Sachsen vor dem\nHintergrund der Erweiterung der EU auf Mitteleinbu\u00dfen\neinstellen m\u00fcssen. Sollte es dazu kommen, so w\u00e4ren\ndiese Mittel im Rahmen von Korb 2 des Solidarpaktes II\nvom Bund auszugleichen. Dies war Gegenstand der ge-\nmeinsamen Entschlie\u00dfungen von Bundesrat und Bundes-\ntag; das hat Herr Dr. Schmalfu\u00df bereits gesagt. Damals,\nim Jahr 2001, als es die Beratungen zu den Entschlie-\n\u00dfungen gab, hatten sich beide Verfassungsorgane zu\ninvestiven Leistungen in einem Umfang von 51 Milliar-\nden Euro bis zum Jahr 2019 bekannt, deren wesentlicher\nBestandteil die EFRE-Mittel sind.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung wird sich auch weiter nachdr\u00fccklich f\u00fcr die Fort-\nf\u00fchrung der EU-F\u00f6rderung sowie entsprechende beihilfe-\nrechtliche Spielr\u00e4ume in Sachsen einsetzen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung und Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der CDU und der SPD. Herr\nPetzold, CDU-Fraktion.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich freue mich, dass wir bei unserer Forde-\nrung nach dem Erhalt des Ziel-1-Status f\u00fcr ganz Sachsen\nsowie dem derzeitigen Beihilfestatus fast mit einer Stim-\nme sprechen. Ein positives Votum zum Koalitionsantrag\nst\u00e4rkt die Staatsregierung in den sicher sehr schwierigen\nVerhandlungen, die jetzt noch anstehen. Ich denke, dass\nwir im Gegensatz zu dem \u00c4nderungsantrag der PDS un-\nsere klare politische Zielstellung zum Ausdruck gebracht\nhaben: Das ist der Erhalt des Ziel-1-Status und das ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1497\n\nder Erhalt des Beihilfestatus \u2013 in diesem Rahmen kann\nsich die Staatsregierung bewegen. Ich glaube, dass sie\nmit dem klaren Votum des Landtags heute den entspre-\nchenden R\u00fcckenwind erh\u00e4lt.\nIch m\u00f6chte, Herr Hilker, noch einmal kurz auf Sie einge-\nhen wollen. Es ist sicher kein Widerspruch zwischen\neiner dynamischen Region und dem Aufholprozess, den\nwir gegen\u00fcber anderen Regionen zu leisten haben. Sie\nvergleichen hier etwa \u00c4pfel mit Birnen, wenn Sie die\nGA-F\u00f6rderung beispielsweise mit der EFRE-F\u00f6rderung\ngleichsetzen. Ich m\u00f6chte sagen, dass wir in Sachsen\neinen sehr klaren und zielgerichteten Einsatz sowohl der\nEU-Mittel als auch der GA-Mittel zu verzeichnen haben.\nDas ist ein Vertrauen, das wir bisher entsprechend recht-\nfertigen konnten, und das ist auch ein Pfund in den Ver-\nhandlungen mit der EU. Ich denke, dass wir die Chan-\ncen, die mit dieser Perspektive verbunden sind, nutzen\nsollten in der Richtung, dass wir klar vorausblicken, dass\ndie EU-Strukturfonds endlich sind, dass es ein Phasing\nout gibt, dass es ein Ausgleiten gibt, ein Auspendeln,\nwas uns in jedem Falle vor Herausforderungen stellt.\nWir werden in Zukunft viel st\u00e4rker als bisher danach\nfragen m\u00fcssen, ob F\u00f6rderprogramme, Infrastrukturma\u00df-\nnahmen, Verwaltungsstrukturen tats\u00e4chlich notwendig\nsind. Wer nicht mehr Subventionen versprechen kann,\nmuss sich verst\u00e4rkt auf anderes besinnen, um Arbeits-\npl\u00e4tze zu f\u00f6rdern. Ich denke an Abbau der B\u00fcrokratie,\nschnellere Genehmigungsverfahren, einfaches Steuerrecht\nund die Entwicklung von hochwertigen Produkten.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte\nnoch einmal zum \u00c4nderungsantrag sprechen. Diesen \u00c4n-\nderungsantrag werden wir in allen drei Punkten ableh-\nnen. Im ersten Punkt geht es um neue Instrumente. Ich\nglaube, es bedarf keiner neuen Instrumente. Wir haben\ndie Europ\u00e4ischen Fonds, die nicht zur Debatte stehen. Es\nwurde ganz klar festgestellt, dass die Europ\u00e4ischen\nFonds in Sachsen zielgerichtet eingesetzt werden. Wir\nbrauchen eine maximale F\u00f6rderausstattung mit maxima-\nlen F\u00f6rders\u00e4tzen. Ich bin mir auch sicher, dass wir in\nSachsen einen entsprechenden Aufholprozess voranset-\nzen. Wir wollen ein politisches Zeichen setzen und der\n\nStaatsregierung nicht vorschreiben, mit welchen statisti-\nschen Daten hier gearbeitet wird. Ich glaube auch, dass\nes diese europ\u00e4ische Ebene jetzt zu knacken gilt und\ndass nat\u00fcrlich dann an den Bund herangegangen werden\nmuss.\n\nWir stimmen dem Ursprungsantrag zu und geben der\nStaatsregierung unser Votum in den Verhandlungen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war das Schluss-\nwort zur Drucksache 4/1548. Wir k\u00e4men jetzt zur Ab-\nstimmung. Es liegt allerdings zu dieser Drucksache ein\n\u00c4nderungsantrag vor, der vom Sinn her die Drucksache\nin ihrem Inhalt ersetzen soll. Das ist der \u00c4nderungsan-\ntrag mit der Drucksachennummer 4/1728, ein \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion. Herr Abg. Hilker.\n\nHeiko Hilker, PDS: Ich habe ihn vorhin mit meiner\nRede zusammen eingebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank.\n\nMeine Damen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag liegt\nIhnen vor. Ich frage zun\u00e4chst, ob es dazu noch Stellung-\nnahmen bzw. Standpunkte der Fraktionen gibt. \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kom-\nmen. Wenn Sie diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen,\ndann bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung des urspr\u00fcnglichen An-\ntrages der CDU- und der SPD-Fraktion in der Druck-\nsache 4/1548. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen ist diesem\nAntrag mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nDamit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt 5 abschlie-\n\u00dfen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor wir in\nden n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt eintreten, m\u00f6chte ich\nnoch einmal zur Aktuellen Stunde vom heutigen Vormit-\ntag zur\u00fcckkommen. Ich hatte Ihnen gesagt, dass ich von\nmeinem Recht Gebrauch machen werde, das das Pr\u00e4si-\ndium auf einer Tagung im Januar einger\u00e4umt hat. Ich\nhabe mir noch einmal die Wortprotokolle hergenommen\nund m\u00f6chte im Nachhinein Herrn Leichsenring f\u00fcr seine\nBemerkungen gegen\u00fcber der Abg. Kerstin K\u00f6ditz einen\nOrdnungsruf aussprechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Vielen Dank,\n\ndas ist ein Kompliment aus Ihrem Mund!)\n\nIch m\u00f6chte allerdings auch dem Abg. Klaus Bartl wegen\nseiner nicht ganz salonf\u00e4higen Ausdrucksweise im Zu-\nsammenhang mit der Auseinandersetzung mit dem\n\nStaatsminister de Maizi\u00e8re einen Ordnungsruf ausspre-\nchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch tue dies in der Hoffnung, dass in diesem Hause eine\nAuseinandersetzung k\u00fcnftig von allen in einer Art und\nWeise geachtet wird, die die W\u00fcrde der hier anwesen-\nden Abgeordneten auch entsprechend ber\u00fccksichtigt und\nwertsch\u00e4tzt.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der PDS)\n\nDamit m\u00f6chte ich diesen Tagungsordnungspunkt f\u00fcr\nheute endg\u00fcltig schlie\u00dfen.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1498\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nUnverz\u00fcgliche \u00dcberarbeitung des Lehrplans Geschichte\nf\u00fcr die Mittelschulen\n\nDrucksache 4/0397, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS als Einreicherin,\nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der PDS-Fraktion das Wort.\nFrau Abg. Bonk, bitte.\n\nJulia Bonk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich hoffe noch auf Herrn Staatsminister, weil\nwir nat\u00fcrlich auch, was dieses Thema angeht, einmal zu\neiner inhaltlichen Debatte im Schulwesen \u00fcbergehen\nk\u00f6nnen. Ich hoffe, dass er auch anwesend ist, wenn wir\nin die Qualit\u00e4tsdiskussion einsteigen. \u2013 Herr Flath, ich\nbegr\u00fc\u00dfe Sie besonders herzlich.\n\nMeine Damen und Herren! Dass nach langen Jahren des\nWartens endlich eine neue Lehrplangeneration eingef\u00fchrt\nwurde, begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Auch an den Mittelschulen\nhaben wir mit den neuen Profilen und den damit ver-\nbundenen Ver\u00e4nderungen der Stundentafeln Ver\u00e4nde-\nrungen zur Kenntnis genommen. Nun k\u00f6nnte man \u00fcber\ndiese Profile allein in gesonderter Form umf\u00e4nglich dis-\nkutieren. Aber mit dem Antrag, den wir heute einbrin-\ngen, konzentrieren wir uns auf einen inhaltlichen Punkt,\nn\u00e4mlich die Wahlfreiheit zwischen Geografie und Ge-\nschichte in der 10. Klasse der Mittelschule.\n\nIch m\u00f6chte hier nicht falsch verstanden sein. Grunds\u00e4tz-\nlich mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr neigungsbezogenes Lernen f\u00fcr\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler halte ich f\u00fcr einen effektiven\nLernprozess f\u00fcr unabdingbar, denn die treibendste Moti-\nvation in einem Lernprozess ist keine Note und kein\nLehrplan, sondern, meine Damen und Herren, das Inte-\nresse. Das interessenbezogene Lernen kann und soll\ngrundlegend in den Lernablauf eingebunden sein durch\nzum Beispiel offenen Unterricht, freie Arbeitsphasen,\ndurchaus auch einmal freie Themenwahl in den Arbeits-\nphasen. Was aber nicht geht, ist, ein sonst auf Reglemen-\ntierung und Druck basierendes System an nur einer\nStelle zu \u00f6ffnen. Das ist inkonsequentes St\u00fcckwerk, Herr\nStaatsminister, und erreicht das Gegenteil dieses eigent-\nlich positiven Ansatzes. Denn was dann passiert, ist v\u00f6l-\nlig klar: Die ansonsten \u00fcberladenen und \u00fcberlasteten\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler reagieren mit Druck und Las-\ntenabwehr, denn sie bekommen gar nicht den inneren\nFreiraum, mit dem \u00e4u\u00dferen Freiraum, der ihnen in dieser\neinen Frage gegeben wird, umzugehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb suchen sie sich an der Stelle dann leider den\neinfachsten Weg, wenn man das so inkonsequent macht.\nIm Fall der M\u00f6glichkeit der Abwahl von Geografie oder\nGeschichte ist das absehbar. Viele werden sich f\u00fcr Geo-\ngrafie entscheiden, da es im Ruf steht, einfacher zu sein\nbzw. weniger Aufwand zu erzeugen. Das hei\u00dft aber,\nmeine Damen und Herren, dass diese Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler \u2013 \u2013\n\nHerr Eggert, Ihr Platz ist hier, auch um an der Debatte\nteilzunehmen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Aber nur angestrengt!)\n\n\u2013 Hoffentlich auch mit Erfolg. Ich m\u00f6chte auch Sie dazu\nbegr\u00fc\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler Geschichte abw\u00e4hlen, hat das schwer wiegende\nKonsequenzen. Denn das hei\u00dft, dass sie sich gegen das\nf\u00fcr die Gegenwart so wichtige Fach Geschichte entschei-\nden. In der 10. Klasse sollen wichtige Fragen der deut-\nschen Geschichte noch einmal tiefgr\u00fcndiger behandelt\nwerden. Zwar sollte der Epochendurchlauf bis zur\n9. Klasse einmal abgeschlossen sein, doch schaffen zum\neinen die meisten Klassen dies wegen der Dichte an Stoff\noder des Unterrichtsausfalls gar nicht. Zum anderen ist\nes eine ganz andere Frage, ob der Nationalsozialismus,\nandere Totalitarismen und die weitere deutsche Ge-\nschichte \u00fcberblicksm\u00e4\u00dfig in der 8. Klasse besprochen\noder in der 10. Klasse tiefergehend behandelt werden.\nDie Auseinandersetzung mit der Verfolgung und Ver-\nnichtung von Minderheiten, die Ausschaltung der Demo-\nkratie und die Ideologie des Nationalsozialismus, die da-\nhinter steht, ist und bleibt unabdingbares Grundwissen\nzur Bewertung der Geschichte und der Gegenwart.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Volker Bandmann, CDU:\nVergessen Sie nicht die DDR!)\n\nWie k\u00f6nnen Sie, Herr Staatsminister Flath \u2013 der Lehrplan\nund die Stundentafel basieren lediglich auf einer Ver-\nf\u00fcgung des Kultusministeriums \u2013, staatlich organisieren,\ndass junge Menschen ohne dieses geschichtliche Grund-\nger\u00fcst auf die Gesellschaft sehen \u2013 ein Grundger\u00fcst an\nFaktenwissen und Analysef\u00e4higkeit \u2013, das sie davor\nsch\u00fctzen kann, einem Opfermythos der Rechten zum\nBeispiel und den historischen L\u00fcgen eines Apfel oder\nGansel zum Opfer zu fallen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nGeschichtsunterricht vermittelt zu einem gro\u00dfen Teil die\nF\u00e4higkeit, die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten gesellschaftlicher Ab-\nl\u00e4ufe zu verstehen. Diese F\u00e4higkeiten brauchen Demo-\nkratie bejahende m\u00fcndige junge B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger. Darum brauchen sie guten Geschichtsunterricht. Das\ngeh\u00f6rt meiner Auffassung nach n\u00e4mlich, wie auch im-\nmer organisiert, zum Kernteil einer Ausbildung und\nsollte nicht der Beliebigkeit geopfert werden.\n\nDas sollte eigentlich klar sein, denkt man sich. Darum\nstellt sich die Frage, wie es zu solch einer Regelung wie\nder in den neuen Stundentafeln und dem neuen Lehr-\nplan \u00fcberhaupt kommen kann. Entweder ist es einfach\ngedankenloses und unabgestimmtes Herumw\u00fcrfeln an\nden Stundentafeln. Aber das m\u00f6chte ich den Damen und\nHerren vom Comenius-Institut eigentlich nicht unterstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1499\n\nlen. Vielmehr dr\u00e4ngt sich die Bef\u00fcrchtung auf, dass es\nsich hier um planvolles Vorgehen handeln k\u00f6nnte, von\nder politischen Ebene der Kultusverwaltung durchaus\ngew\u00fcnscht. Denn was bedeutet es denn, wenn ich prak-\ntisch bei allen 10. Klassen der Mittelschulen in Sachsen\nein ganzes Fach einspare, n\u00e4mlich entweder Geografie\noder Geschichte? Diese Stunden m\u00fcssen nicht gehalten\nwerden. Das sind 92 Lehrerstunden pro Jahr in allen\n10. Klassen, und die werden eingespart.\n\nHerr Flath, was Sie hier betreiben, ist Stellenabbau durch\ndie Hintert\u00fcr. Wir werden das so beim Namen nennen\nund auch gegen\u00fcber allen Mittelschulen in Sachsen be-\nkannt machen, denn genau dagegen m\u00fcssen wir uns ver-\nwahren: gegen K\u00fcrzungen an den Stundentafeln, die auf\nKosten der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und dann aber\nzugunsten des Finanzministeriums gehen. Was am Ende\npassiert, ist die Einsparung von Lehrerstellen. Da setzt\nsich Ihr Kurs fort. Sie sparen die Schulqualit\u00e4t in Grund\nund Boden, statt neue aufzubauen, und machen jetzt\naber bei dieser Ma\u00dfnahme noch nicht einmal mehr vor\ndem Grundangebot an F\u00e4chern halt. Das ist das eigent-\nlich Dramatische bei dieser Regelung: dass wir sehen\nk\u00f6nnen, dass jetzt sogar in das Grundangebot eingegrif-\nfen wird.\n\nWir bringen den Antrag jetzt ein, damit er im Zuge der\nVorbereitung des n\u00e4chsten Schuljahres wirksam und die-\nser Bildungsraub an den s\u00e4chsischen Mittelschulen ver-\nhindert werden kann.\n\nMeine Damen und Herren von der SPD, ich kann Sie\nnur ermuntern: Lassen Sie nicht alles mit sich machen.\nIn der Koalitionsvereinbarung haben Sie mit Blick auf\ndie anstehenden \u00c4nderungen auf der Festschreibung der\nbesonderen Bedeutung des Geschichtsunterrichts bestan-\nden.\n\n(J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD, steht am Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Abgeordnete?\n\nJulia Bonk, PDS: Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage\nvon dieser Seite.\n\nIn der Koalitionsvereinbarung haben Sie auf dieser Fest-\nschreibung bestanden, jetzt wird die Kultusb\u00fcrokratie\nwieder an Ihnen vorbei in stiller Konsequenz Tatsachen\nschaffen. Aber wenn Sie in dieser Koalition ein Gesicht\nund einen Platz haben wollen, dann k\u00f6nnen Sie nicht\npermanent in Ihre eigene Niederlage einwilligen. Sagen\nSie einfach mal: Nein, wir wollen es anders! Unser An-\ntrag bietet Ihnen heute die M\u00f6glichkeit dazu.\n\nMeine Damen und Herren! Keine Zukunft ohne Vergan-\ngenheit, keine Zukunft ohne junge Menschen. Das geh\u00f6rt\nnun mal in Dreifaltigkeit zusammen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDarum bitte ich um Zustimmung f\u00fcr die Absicherung\ndes Geschichtsunterrichtes in Sachsen. Sch\u00f6n, dass Sie\n\njetzt wieder dabei sind, meine Damen und Herren von\nder CDU!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nHeinz Eggert, CDU: Drei Falten machen\nnoch keine Dreifaltigkeit! \u2013 Heiterkeit \u2013\n\nKatja Kipping, PDS: Ganz sch\u00f6nes Geplapper,\nwas Sie hier machen, Herr Eggert!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. F\u00fcr die Koalition Herr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Manchmal fragt man sich,\nwas der eigentliche Anlass oder Ausl\u00f6ser f\u00fcr einen An-\ntrag ist. So ging es mir bei dem vorliegenden, denn\nwenn wir die Durchl\u00e4ssigkeit erh\u00f6hen wollen, dann\nm\u00fcssen wir doch alle Lehrpl\u00e4ne angleichen, wo es nur\ngeht. Wenn wir den zeitlichen Umfang eines Faches ver-\n\u00e4ndern wollen, dann m\u00fcssen wir doch die Stundentafeln\n\u00e4ndern und nicht den Lehrplan.\nNun hat die FDP mit ihrem \u00c4nderungsantrag interpre-\ntiert, worum es wohl eigentlich geht. Das scheint auf\nden ersten Blick ganz plausibel. In Wirklichkeit folgen\nbeide Antr\u00e4ge gewissen Illusionen, die wir nicht teilen.\nDem Anliegen des Antrages, mehr f\u00fcr die sozialhistori-\nsche Bildung unserer jungen Menschen zu machen, stim-\nmen wir voll zu. Die mit dem Antrag intendierten Mittel\nsind daf\u00fcr relativ untauglich. Sie, liebe Kolleginnen und\nKollegen von der PDS, teilen nach wie vor die Illusion\nder deutschen Schule, dass die Bildung vor allem im Un-\nterricht und im Fach stattfindet. Und Sie, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von der FDP, teilen eine zweite Illu-\nsion des traditionellen deutschen Bildungsverst\u00e4ndnisses:\ndass Bildung die Vermittlung von Wissen und Theorie\nist. Sie wissen, wenn Sie unser Schulreformkonzept zur\nKenntnis genommen haben, dass wir diese Illusionen\nnicht teilen.\n\nWas bringt es denn, junge Menschen mit historischen\nZusammenh\u00e4ngen und Analysen zu bedr\u00e4ngen, f\u00fcr die\nsie weder Interesse noch einen Bezug haben? Ein Jahr\nmehr oder weniger bleibt bei all denen bestenfalls wir-\nkungslos, die sich daf\u00fcr \u00fcberhaupt nicht interessieren.\nIm Gegenteil: Es kann die Besch\u00e4ftigung mit Geschichte\ng\u00e4nzlich verleiden oder im Kontext allgemeinen schu-\nlischen Frustes sogar das Gegenteil bewirken, n\u00e4mlich\neine Umbewertung der Geschichte, wie wir sie gerade\nnicht vermitteln wollen.\n\nEs ist doch nicht so, dass Geschichte in Klasse 10 von na-\ntionalsozialistischer Indoktrination immunisieren w\u00fcrde.\nEs ist doch nicht allein fehlendes Wissen, was junge\nLeute in die Arme rechtsextremer Rattenf\u00e4nger treibt. So-\nzialhistorische Kompetenz wird doch nicht nur im Ge-\nschichtsunterricht vermittelt, sondern bildet sich in vie-\nlen F\u00e4chern und vor allem indirekt aus. Was n\u00fctzt denn\nWissen \u00fcber historische Hintergr\u00fcnde der nationalsozia-\nlistischen Diktatur, wenn man zum Beispiel nicht in Lite-\nratur ein Gef\u00fchl f\u00fcr die Lebenssituation in dieser Dikta-\ntur und Betroffenheit erzeugt?\n\nWenn es also mit dem Antrag um die Vermittlung leben-\ndiger Lehren aus der Geschichte geht, dann greift er viel\nzu kurz und verkennt die wahren Ursachen f\u00fcr die An-\nf\u00e4lligkeit von Menschen f\u00fcr politischen Extremismus und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1500\n\nRassismus. Wenn der Antrag auf mehr Durchl\u00e4ssigkeit\nzwischen Mittelschule und Gymnasium zielt, dann greift\ner viel zu kurz, wenn man lediglich ein Fach heraus-\ngreift, und deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion;\nHerr Abg. Gansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren der s\u00e4chsischen Blockpartei-\nen!\n\n(Unruhe und Zurufe)\n\n\u2013 Gestatten Sie auch mir ein kleines verbales Ritual.\n\nDer hier zuerst zur Diskussion stehende PDS-Antrag zur\n\u201eUnverz\u00fcglichen \u00dcberarbeitung des Lehrplanes Ge-\nschichte f\u00fcr die Mittelschule\u201c ist von einer verbl\u00fcffenden\nideologischen Durchsichtigkeit. Die Antragstellerin argu-\nmentiert zwar mit einer Lehrplan\u00fcberarbeitung f\u00fcr einen\nerleichterten Schulwechsel, zielt aber auf die \u00dcbertra-\ngung des exzessiven Vergangenheitsbew\u00e4ltigungsunter-\nrichts der Gymnasien auf die Mittelschulen. Der PDS\ngeht es hier also \u2013 das hat Frau Bonk ja auch einger\u00e4umt\n\u2013 um antifaschistische Geschichtslektionen und nicht um\nErleichterungen f\u00fcr Schulwechsler.\n\nZu dieser Einsch\u00e4tzung muss man beim vergleichenden\nBlick auf die aktuellen Geschichtslehrpl\u00e4ne f\u00fcr Gymna-\nsien und Mittelschulen im Freistaat Sachsen kommen.\n\nIm vorliegenden Antrag geht es vorgeblich um mehr\nDurchl\u00e4ssigkeit beim \u00dcbergang von der Mittelschule\naufs Gymnasium. Dieses Argument ist aber schon des-\nwegen fragw\u00fcrdig, weil die geforderte Durchl\u00e4ssigkeit\ndurch den neuen Notendurchschnitt von 2,5 als Voraus-\nsetzung f\u00fcr den Wechsel aufs Gymnasium bereits weit-\ngehend gegeben ist.\n\nIn der Antwort auf eine diesbez\u00fcgliche Frage des\nFr\u00e4ulein Bonk erkl\u00e4rte die Staatsregierung in der\nDrucksache 4/0975, dass zum Halbjahr des Schuljah-\nres 2004/2005 1 578 Grundsch\u00fcler eine Bildungsempfeh-\nlung f\u00fcr das Gymnasium erhalten haben, die vor der\n\u00c4nderung der Schulordnung eine Empfehlung f\u00fcr die\nMittelschule erhalten h\u00e4tten. Damit liegen die Anmel-\ndungen f\u00fcr das Gymnasium rund 7 % \u00fcber dem Vorjah-\nreswert.\n\nWeiterhin fragte das Fr\u00e4ulein Bonk, ob diese Entwick-\nlung zu unterf\u00fcllten \u2013 \u2013\n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen von der PDS)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, die Formulierung \u201eFr\u00e4ulein\u201c ist zu wenig\nprogressiv, aber sie ist trotzdem erlaubt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, die Formu-\nlierung \u201eFr\u00e4ulein\u201c gibt es einfach nicht mehr. Ich w\u00fcrde\nSie bitten, das zu beachten.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Oh, dann entschuldige ich mich\nf\u00fcr diese au\u00dferordentlich reaktion\u00e4re Bezeichnung. \u2013 Das\nwar jetzt Ironie, Frau Bonk.\nWeiter fragte Frau Bonk, ob diese Entwicklung zu unter-\nf\u00fcllten Mittelschulen und zu \u00fcberf\u00fcllten Gymnasien\n\nf\u00fchre, was wohl zu bejahen ist, da bekanntlich schon\njetzt 300 der 456 Mittelschulen im Freistaat nicht die vor-\ngeschriebene Mindestsch\u00fclerzahl aufweisen und deshalb\nvon der Schlie\u00dfung bedroht sind.\n\nDurch die ge\u00e4nderte Bildungsempfehlung werden die\nMittelschulen sowieso einen weiteren Aderlass erleiden\nund so in Zukunft erst recht ins Visier des Kultusminis-\nteriums geraten.\n\nUm mehr Durchl\u00e4ssigkeit und Chancengleichheit im Bil-\ndungswesen geht es Ihnen von der PDS also ganz und\ngar nicht. Worum geht es Ihnen dann? Warum soll den\nMittelschulen ausgerechnet der gymnasiale Geschichts-\nlehrplan \u00fcbergest\u00fclpt werden? Warum wollen Sie nicht\ndie Lehrpl\u00e4ne der sprachlichen und naturwissenschaftli-\nchen F\u00e4cher \u00fcberarbeitet wissen, die doch ein viel gr\u00f6\u00dfe-\nres Hindernis f\u00fcr den Wechsel von der Mittelschule aufs\nGymnasium darstellen als der Geschichtsunterricht?\n\nMit antifaschistischen Exorzismus\u00fcbungen wollen die\nPostkommunisten der deutschen Geschichte zu Leibe\nr\u00fccken und diese auf die zw\u00f6lf Jahre des Nationalsozia-\nlismus reduzieren, um den irrwitzigen Schuldkult auch\nnoch der vierten deutschen Nachkriegsgeneration, die\nmittlerweile die Schule besucht, einh\u00e4mmern zu k\u00f6nnen.\n\nDeshalb sollen die Lehrpl\u00e4ne der Gymnasien, die so tun,\nals wenn die zw\u00f6lf Jahre der Dreh- und Angelpunkt der\ndeutschen Geschichte w\u00e4ren, auch noch auf die Mittel-\nschulen \u00fcbertragen werden. Der Lehrplan 2004 f\u00fcr den\ngymnasialen Geschichtsunterricht \u2013 beispielsweise in der\nKlassenstufe 9 \u2013 besteht praktisch nur aus der Besch\u00e4fti-\ngung mit dem Nationalsozialismus. In 22 Unterrichts-\nstunden soll \u201eDeutschlands Weg von der Demokratie\nzur Diktatur\u201c abgehandelt werden. In zw\u00f6lf Stunden\nwird \u201eDie nationalsozialistische Diktatur \u2013 ein System\nvon Terror und Gewalt\u201c bew\u00e4ltigt, acht Stunden sind\nschwerpunktm\u00e4\u00dfig der nationalsozialistischen Au\u00dfenpo-\nlitik gewidmet und als Nachschlag f\u00fcr Liebhaber gibt es\nwahlweise noch einmal vier Stunden zum Thema Justiz\nim Dritten Reich, Frauen im Dritten Reich, Kunst und\nKultur im Dritten Reich.\n\nWas das noch mit einem ausgewogenen Geschichtsunter-\nricht zur Heranbildung geistig unabh\u00e4ngiger junger\nMenschen zu tun hat, diese Frage stellt sich mir und\nsicherlich auch vielen anderen Kritischen. Wo bleibt hier\ndas eigentliche Erziehungsziel, Sch\u00fcler zu einem ganz-\nheitlichen Blick auf die deutsche Geschichte zu bef\u00e4hi-\ngen, um auch die zw\u00f6lf Jahre Hitler-Staat in die tausend-\nj\u00e4hrige deutsche Nationalgeschichte einordnen zu\nk\u00f6nnen? Mit anderen Worten: Wo bleibt die unerl\u00e4ss-\nliche Historisierung des Nationalsozialismus? Der eben\nzitierte Lehrplan der Klassenstufe 9 l\u00e4sst keinen Raum\nf\u00fcr das, was auch der jetzt nach G\u00f6rlitz abgeschobene\nfr\u00fchere s\u00e4chsische Regierungssprecher Christian Striefler\nmit seinem Geschichtsbuch \u201eKampf um die Macht\u201c be-\nzweckte: n\u00e4mlich \u2013 ich darf den Klappentext zitieren \u2013\n\u201eeinen entscheidenden Beitrag zur notwendigen Histori-\nsierung des Nationalsozialismus zu leisten\u201c.\n\nEs ist klar, dass die Postkommunisten die umerziehungs-\nlastigen Gymnasiallehrpl\u00e4ne auch noch auf die Mittel-\nschulen ausdehnen wollen, damit dauerbew\u00e4ltigt wird,\nwas 60 Jahre her ist, und damit nicht thematisiert ist,\nwas mit der SED-Diktatur gerade einmal 15 Jahre her ist.\nDas rote Mauerm\u00f6rder-Regime spielt n\u00e4mlich im Gym-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1501\n\nnasiallehrplan Geschichte 2004 nur eine besch\u00e4mende\nRandrolle. Wenn also Geschichtslehrpl\u00e4ne zu \u00fcberarbei-\nten sind, dann sind das die Geschichtslehrpl\u00e4ne der\nGymnasien mit ihrer thematischen Verk\u00fcrzung und Ein-\nseitigkeit und nicht die der Mittelschulen.\nIch habe eine ganz fromme Bitte an die Herrschaften\nvon der PDS-Fraktion. Wenn es Ihnen um den deutschen\nSchuldkult als bundesrepublikanische Zivilreligion geht,\ndann sagen Sie das bitte offen, aber missbrauchen Sie\ndaf\u00fcr nicht die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler, in deren Interesse\nzu sprechen Sie vorgeben. Wenn es Ihnen wirklich um\ndie Sch\u00fcler ginge, um einen erleichterten Schulwechsel\nvon der Mittelschule aufs Gymnasium, dann m\u00fcssten Sie\nsich f\u00fcr die \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne gerade im\nsprachlichen und mathematisch-naturwissenschaftlichen\nBereich einsetzen. Das tun Sie aber nicht.\nEin letztes Wort noch zur FDP. Dass die hiesige FDP\ndie Vergangenheitsbew\u00e4ltigungsschraube noch anziehen\nwill, kann man als Schande f\u00fcr eine Partei bezeichnen,\ndie mit Erich Mende einmal einen untadeligen Patrioten\nund Ritterkreuztr\u00e4ger als Bundesvorsitzenden hatte.\nSchlie\u00dfen m\u00f6chte ich zu dieser durchsichtigen Absicht,\ndie gymnasialen Lehrpl\u00e4ne den Mittelschulen \u00fcberzu-\nst\u00fclpen, mit einem Zitat des konservativen Publizisten\nJohannes Gross, der vor einigen Jahren im damals noch\nerscheinenden \u201eFAZ-Magazin\u201c ausf\u00fchrte: \u201eDie Verwal-\ntung der deutschen Schuld und die Pflege des deutschen\nSchuldbewusstseins sind ein Herrschaftsinstrument. Es\nliegt in der Hand aller, die Herrschaft \u00fcber die Deut-\nschen aus\u00fcben wollen, drinnen wie drau\u00dfen.\u201c Dieser\nInstrumentalisierung der zw\u00f6lf Jahre Nationalsozialismus\nstehen wir kritisch gegen\u00fcber und lehnen deswegen\nauch die beiden zur Debatte stehenden Antr\u00e4ge ab.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. Herbst, bitte.\n\n(Holger Apfel, NPD: Immer an Mende denken!)\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Zu meinem Vorredner f\u00e4llt\nmir nicht allzu viel ein, vielleicht so viel: Ich glaube, Sie\nwaren im Geschichtsunterricht h\u00e4ufiger Kreide holen, als\ndie wesentlichen Themen behandelt wurden.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS \u2013\nWiderspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nSie sind wahrscheinlich das lebende Beispiel daf\u00fcr, dass\nes notwendig ist, umfassend geschichtlichen Stoff zu ver-\nmitteln, auch aus der Zeit des Nationalsozialismus.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und\nden GR\u00dcNEN)\n\nIch will es vorwegnehmen: Wir unterst\u00fctzen den Antrag\nder PDS-Fraktion, weil wir es inhaltlich richtig finden,\ndass die Stoffvermittlung des Geschichtsunterrichts \u00fcber-\narbeitet wird. Mit der Lehrplanreform hat das Kultusmi-\nnisterium zwar ein Problem beseitigt, n\u00e4mlich dass auch\nden Absolventen der 9. Klassen umfassende Geschichts-\nkenntnisse aus der Zeit des Dritten Reiches vermittelt\n\nwerden. Angesichts der Wahlergebnisse f\u00fcr manche\nrechtsextremistische Partei ist das auch bitter n\u00f6tig.\n\nDennoch greift die Reform etwas zu kurz, denn damit,\ndass man Geschichtsunterricht in Klasse 10 zum Wahl-\nfach macht, wird auch das Fach abgewertet. Das muss\naus unserer Sicht korrigiert werden. Das gilt insbeson-\ndere vor dem Hintergrund eines erleichterten \u00dcbergangs\nzum Gymnasium. Im Geschichtsunterricht der Klasse 10\nals obligatorisches Fach k\u00f6nnen Unterschiede im Ver-\ngleich zum Gymnasium ausgeglichen werden.\n\nUnser \u00c4nderungsantrag zum PDS-Antrag dient daher\nauch der Konkretisierung, um zum einen festzuhalten,\ndass Geschichte auch in Klasse 10 als obligatorisches\nFach angeboten wird, und zum anderen, um die Stoff-\nvermittlung zu pr\u00e4zisieren.\n\nZu der Bemerkung des Kollegen Dulig. Nat\u00fcrlich sagt\ndas Wort \u201evermitteln\u201c nichts \u00fcber die Art und Weise\nder Vermittlung aus. Ich glaube nicht \u2013 und das wissen\nalle, die zu DDR-Zeiten die Schule besucht haben \u2013, dass\ndie Art und Weise, wie dort Geschichte vermittelt wor-\nden ist, das Richtige war, um am Ende das Richtige in\nden K\u00f6pfen auszul\u00f6sen. Man muss sich Gedanken ma-\nchen, wie man den Stoff anschaulich und lebendig ver-\nmittelt, so dass man die Sch\u00fcler mitnimmt und nicht nur\naus dem Lehrbuch vorgetragen wird. Aber es steht nicht\nin unserem Antrag, dass wir das nicht wollen. Ich denke,\ndeshalb kann man dem Antrag der FDP-Fraktion wie\nauch dem der PDS-Fraktion zustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf die\nFraktion der GR\u00dcNEN. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Eigentlich ist der Tagesord-\nnungspunkt ja recht unverf\u00e4nglich begr\u00fc\u00dfenswert. Ich\nnehme es vorweg: Wir werden sowohl dem Antrag der\nPDS-Fraktion als auch dem \u00c4nderungsantrag der FDP-\nFraktion zustimmen. Aber irgendetwas muss ja wohl\ndran sein, wenn es einen Nazi derma\u00dfen abhebt, zum\nThema so ausf\u00e4llig zu sprechen. Wer sich unwiderspro-\nchen als Nationaldemokrat in der Tradition der NSDAP\nsieht, kann als Nazi tituliert werden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS, der SPD\nund der FDP \u2013 Heinz Eggert, CDU:\n\nSagen Sie das ruhig noch mal!)\n\n\u2013 Herr Eggert, rufen Sie es doch einmal quer durch den\nSaal.\n\nMartin Dulig, der Beitrag war wirklich Realsatire. Er hat\nmich ein wenig irritiert. Ich denke, wir sind uns im An-\nliegen einig. Es geht darum, dass die Durchl\u00e4ssigkeit des\nmehrgliedrigen Schulsystems erleichtert werden soll. Das\nhat die SPD-Fraktion damals im Koalitionsvertrag ver-\nsprochen und der Antrag der PDS-Fraktion schadet die-\nsem Anliegen durchaus nicht.\n\nZur Frage der Wahlm\u00f6glichkeit: ja oder nein? Wir kriti-\nsieren es von Anbeginn, dass es Menschen gibt, die\nernsthaft in Betracht ziehen, Geografie und Geschichte\ngegeneinander austauschen zu lassen. Wir haben in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1502\n\nSachsen den unr\u00fchmlichen Umstand, eine zw\u00f6lfk\u00f6pfige\nFraktion von Neonationalsozialisten im Parlament sitzen\nzu haben. Wir hatten 15 Jahre Geschichtsunterricht, der\nso etwas nicht verhindern konnte. Wir m\u00fcssen tats\u00e4ch-\nlich am Geschichtsbewusstsein arbeiten. Die Frage, ob es\nSch\u00fcler interessiert, ob es sie gl\u00fccklich macht oder be-\ngeistert, wird ja auch nicht gestellt, wenn sie sich im\nDeutschunterricht mit Literatur, Interpretationen und\ndergleichen auseinander setzen m\u00fcssen. Diese Argumen-\ntation halte ich f\u00fcr recht fadenscheinig.\n\nIch halte es f\u00fcr wichtiger denn je, Geschichte einen be-\nsonderen Wert zukommen zu lassen, wenn es um Bil-\ndungspolitik geht. Deshalb stimmen wir den genannten\nAntr\u00e4gen zu.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Falken,\nbitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Dulig, ich kann es\nIhnen jetzt nicht ersparen, noch einmal aus dem Koali-\ntionsvertrag zu zitieren.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Auf welcher Seite?)\n\n\u2013 Auf Seite 24.\n\n\u201eGerade weil der demokratische Verfassungsstaat nicht\ndavon ausgehen kann, dass seine Werte von allen B\u00fcr-\ngern geteilt werden, muss Bildung einen Beitrag dazu\nleisten, vor ideologischer Verf\u00fchrbarkeit zu sch\u00fctzen. Ge-\nschichte, Gemeinschaftskunde, Ethik und Religion ver-\nmitteln in besonderer Weise Wert und Orientierungen.\nSie geh\u00f6ren deshalb bis zum Ende der Sekundarstufe II\u201c\n\u2013 ich wei\u00df nicht, ob jemand nicht wei\u00df, wo das ist \u2013\n\u201eeinschlie\u00dflich der beruflichen Schulen zum obligatori-\nschen Lernbereich\u201c.\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal \u2013 das ist heute schon zwei-\nmal gemacht worden \u2013 daran erinnern, dass Sie auch in\ndiesem Koalitionsvertrag \u00fcber die Durchl\u00e4ssigkeit mit\nbesonderer F\u00f6rderm\u00f6glichkeit gesprochen haben. Wenn\nim kommenden Schuljahr die Abwahlm\u00f6glichkeit in Ge-\nschichte und Geografie eingef\u00fchrt wird \u2013 noch haben\nwir ein bisschen Zeit \u2013, dann bedeutet das f\u00fcr einen\nSch\u00fcler, der beides w\u00e4hlen will, dass er das gar nicht\nkann. Er wird f\u00fcr sein k\u00fcnftiges Leben dieses Jahr Ge-\nschichte oder Geografie in Klasse 10 verlieren.\n\nKommen wir doch noch einmal klar zur Durchl\u00e4ssigkeit.\nIch wei\u00df nicht, ob Sie sich die Lehrpl\u00e4ne einmal richtig\nangeschaut haben. Im Fach Geschichte gibt es keine\nDurchl\u00e4ssigkeit mehr, weil der Hauptschulgang und der\nRealschulgang im Lehrplan identisch sind. Zudem \u2013\nmeine Kollegin Bonk hat es schon gesagt \u2013 fehlen den\nSch\u00fclern in der 10. Klasse 92 Unterrichtsstunden Ge-\nschichte. Die sind einfach nicht mehr da! Wie gestalte\nich denn da eine Durchl\u00e4ssigkeit? Dagegen, und das will\nich ausdr\u00fccklich betonen, ist im neuen Lehrplan Ge-\nschichte am Gymnasium die Durchg\u00e4ngigkeit f\u00fcr alle\nKlassenstufen 5 bis 12 noch erweitert worden, da im\n\nGrundkurs eine dritte Stunde Geschichte eingef\u00fchrt wor-\nden ist.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, sich gerade in diesem\nAlter mit Geschichte zu besch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch den Mittelsch\u00fclern muss die Nachkriegsgeschichte,\ndie zeitgeschichtliche Entwicklung der beiden deutschen\nStaaten auf dem Wege zur Einheit nahe gebracht wer-\nden. Der Lehrplan in Klasse 9 endet mit dem Mauerbau\n1961. Wir werden das einzige Land in Deutschland sein,\ndas sich im Geschichtsunterricht mit diesem besonders\nsensiblen und wichtigen Thema unserer geschichtlichen\nEtappe in Deutschland nicht mehr besch\u00e4ftigen wird.\n\nDie fr\u00fchzeitige Sensibilisierung f\u00fcr die Auseinanderset-\nzung mit dem Nationalsozialismus bleibt in der Klassen-\nstufe 8 und wird von den Kolleginnen und Kollegen\nsehr begr\u00fc\u00dft, ber\u00fccksichtigt aber nicht die von allen ge-\nteilte Notwendigkeit einer zweiten bewussten Gespr\u00e4chs-\nebene in der Klassenstufe 10.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! 15- bzw. 16-j\u00e4hrige\nSch\u00fcler werden erste eigene Standpunkte bilden und ge-\nschichtliche Zusammenh\u00e4nge selbstst\u00e4ndig erschlie\u00dfen.\nF\u00fcr das, was hier notwendig ist, ist genau dieses Ansin-\nnen wichtig.\n\nWenn Sie sich nicht von Ihrem eigenen Koalitionsvertrag\n\u00fcberzeugen lassen, dann schauen Sie bitte noch einmal\nin den Lehrplan. Die j\u00fcngste deutsche Geschichte und\ndie Nazidiktatur sind zwei geschichtliche Ereignisse, die\nSie eigentlich \u00fcberzeugen m\u00fcssen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Staatsregie-\nrung, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Nun mag es sein, dass ich nach dieser Woche ein\nbisschen abgespannt bin. Frau Abg. Falken, ich habe ver-\nsucht, Ihnen zu folgen. Es ist mir nicht gelungen.\nWenn ich Sie recht verstanden habe, begr\u00fc\u00dfen Sie auf\nder einen Seite die \u00c4nderungen, Sie wollen aber auf der\nanderen Seite in der Klasse 10 alles beim Alten lassen.\nDas passt f\u00fcr mich nicht zusammen. Das ist nicht m\u00f6g-\nlich.\n\nEntgegen der Behauptung der PDS-Fraktion stellt eben\nder neue Lehrplan Geschichte f\u00fcr die Mittelschulen in\nkeiner Weise ein Hindernis f\u00fcr den \u00dcbergang von Mit-\ntelsch\u00fclern an das Gymnasium dar. Besonders in den\nKlassenstufen 5 und 6, die ja bekanntlich eine orientie-\nrende Funktion haben, ist auch im Fach Geschichte eine\nParallelit\u00e4t der Inhalte der Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr die Gymnasien\nund die Mittelschulen gegeben.\n\nDer neue Lehrplan Geschichte f\u00fcr die Mittelschulen ist\nferner darauf ausgerichtet, dass allen Sch\u00fclern mit Ab-\nschluss der Klassenstufe 9 ein fundiertes historisches\nWissen bis hin zur Gegenwart vermittelt wird. Deshalb\nsteht dieser neue Lehrplan auch einem sp\u00e4teren Wechsel\nauf das Gymnasium nicht im Wege, zumal der Lehrplan\nf\u00fcr das Gymnasium die chronologisch strukturierte Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1503\n\nhandlung der historischen Inhalte und Zusammenh\u00e4nge\nbis hin zur Gegenwart erst in Klassenstufe 10 vor-\nschreibt. Mit anderen Worten: Die Mittelsch\u00fcler haben\nvom zeitlichen Ablauf her gegen\u00fcber den Gymnasiasten\neinen Vorlauf in der Behandlung historischer Eppochen.\nUnterschiede bestehen allerdings zwischen den Schul-\narten und ihren Lehrpl\u00e4nen in der Verst\u00e4ndnistiefe und\nebenso in der Systematisierung sowie in der Lehr- und\nLernmethode, mit denen die historischen Epochen und\ndie Fragestellungen thematisiert werden. Diese Unter-\nschiede spiegeln die jeweiligen Bildungsziele der beiden\nSchularten wider.\n\nZiel der Koalitionsvereinbarung, auf die sich die Antrag-\nstellerin bezieht, ist es nicht, die Unterschiede zwischen\nden Schularten einzuebnen, sondern insbesondere durch\neine entsprechende individuelle F\u00f6rderung die Durchl\u00e4s-\nsigkeit zu erh\u00f6hen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle neben der\nDurchl\u00e4ssigkeit auch an die Anschlussf\u00e4higkeit unserer\nBildungsg\u00e4nge erinnern. Leider wird unserem Prinzip\n\u201eKein Abschluss ohne Anschluss\u201c viel zu wenig Auf-\nmerksamkeit in der Diskussion um die Bildungschancen\nunserer jungen Generation geschenkt.\n\nNeben der F\u00f6rderung der Durchl\u00e4ssigkeit stellt die\nKoalitionsvereinbarung auch fest, dass unter anderem\nGeschichte und Gemeinschaftskunde bis zum Ende der\nSekundarstufe II zum obligatorischen Lernbereich geh\u00f6-\nren. Dieser Forderung tragen die neuen Lehrpl\u00e4ne beider\nF\u00e4cher an der Mittelschule auch in ihrer Abstimmung\nund Abfolge Rechnung. So sind in Klassenstufe 9 des\nFaches Gemeinschaftskunde/Rechtserziehung unter an-\nderem die Grundlagen der freiheitlich-demokratischen\nGrundordnung einschlie\u00dflich der Gefahren f\u00fcr die De-\nmokratie und in der Klassenstufe 10 die europ\u00e4ische\nEinigung wesentliche verbindliche Lernbereiche. Diese\nThemenfelder sind eng mit den historischen Erfahrungen\ndes 20. Jahrhunderts verkn\u00fcpft, die verbindlicher Gegen-\nstand des Geschichtsunterrichts in den Klassenstufen 8\nund 9 sind.\n\nIch sehe deshalb insgesamt keinen Anlass, weder die\nStundentafel noch den Lehrplan Geschichte f\u00fcr die Mit-\ntelschule zu \u00fcberarbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich vielleicht kurz auf den \u00c4nderungsantrag\nder FDP eingehen. Die Antragstellerin fordert \u2013 dies\nzweifellos mit gutem Recht \u2013, dass alle Absolventen\ns\u00e4chsischer Schulen sowohl die Zeit der Nazi-Diktatur\nals auch die j\u00fcngste deutsche Geschichte vermittelt be-\nkommen. Genau dieser Forderung tr\u00e4gt der neue Lehr-\nplan Geschichte der Mittelschulen Rechnung, und zwar\neben auch f\u00fcr die Hauptsch\u00fcler \u2013 das war der Anlass \u2013,\ndie die Mittelschule bekanntlich nach der Klassenstufe 9\nverlassen.\n\nDie Weimarer Republik, Herrschaft und Alltag im Natio-\nnalsozialismus sowie V\u00f6lkermord und Kriegsverbrechen\nsind verpflichtende Inhalte des Geschichtsunterrichts in\nder Klassenstufe 8. In der Klassenstufe 9 werden eben-\nfalls verpflichtend die europ\u00e4ische Nachkriegsordnung,\ndie damit verbundene deutsche und europ\u00e4ische Teilung\nsowie die \u00dcberwindung der Teilung Deutschlands und\nEuropas behandelt. Deshalb geht der \u00c4nderungsantrag\n\nder FDP-Fraktion aus der Sicht der Staatsregierung\nebenso ins Leere.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat die PDS-Fraktion. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich stelle fest, selten gab es\neine so gro\u00dfe Einm\u00fctigkeit im Landtag zu einem Antrag\nder PDS. CDU und SPD haben den Fortbestand des obli-\ngatorischen Geschichtsunterrichts bereits in ihrer Koaliti-\nonsvereinbarung festgeschrieben. Frau Falken hat darauf\nhingewiesen. Leider haben Sie aber bislang vers\u00e4umt, die\neinschl\u00e4gige Verordnung bzw. den Lehrplan entspre-\nchend zu ver\u00e4ndern, denn Sie haben gesagt, es bleibt ob-\nligatorisches Lehrfach bis zum Abschluss der Sekundar-\nstufe II. Sie k\u00f6nnen dies nun heute nachholen und das,\nwas Sie im Koalitionsvertrag aufgeschrieben haben, auch\numsetzen. In diesem Punkt helfen wir Ihnen gern, wenn\nSie das bislang einfach aufgrund vieler anderer Ausein-\nandersetzungen vers\u00e4umt haben sollten. Das k\u00f6nnen wir\nalso kl\u00e4ren.\nDie PDS hat den fraglichen Antrag selbst gestellt und\neingereicht. Die FDP hat einen erg\u00e4nzenden \u00c4nderungs-\nantrag gestellt, der in die gleiche Richtung zielt. Die\nGR\u00dcNEN haben ihre Zustimmung ebenfalls signalisiert.\nWenn also die beiden Koalitionsfraktionen das wollen,\nwas in der Vereinbarung steht, wenn die demokratischen\nOppositionsfraktionen dieser Auffassung sind, dann las-\nsen Sie uns doch das auch gemeinsam in einem Land-\ntagsbeschluss dokumentieren. Wir waren uns doch\neigentlich alle einig: Geschichte darf nicht abgew\u00e4hlt\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache zur Abstimmung.\nGibt es dagegen Widerspruch?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es gibt den \u00c4nderungsantrag. Er\nwird sicherlich noch eingebracht. Da das Ganze aber\neigentlich im Hause aus unserer Sicht nach Koalitions-\nvereinbarung und bei der Opposition unstrittig ist, soll-\nten wir das in einer namentlichen Abstimmung bekun-\nden, damit wir die M\u00f6glichkeit haben zu pr\u00fcfen, ob sich\njeder auch an das, was er aufgeschrieben hat, h\u00e4lt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dennoch rufe ich\njetzt erst einmal den \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion\nin der Drucksache 4/1700 auf und bitte Herrn Herbst\nnach vorn.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte es\ngleich von hier machen. Ich m\u00f6chte den \u00c4nderungs-\nantrag formal einbringen. Inhaltlich habe ich ihn bereits\nin meinem Beitrag begr\u00fcndet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zum \u00c4nde-\nrungsantrag Diskussionsbedarf? \u2013 Ich sehe, dass das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1504\n\nnicht der Fall ist. Dann lasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\nantrag abstimmen.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der\nDrucksache 4/1700 auf. Wer m\u00f6chte ihm die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe jetzt den Antrag der Fraktion der PDS auf.\nHierzu ist namentliche Abstimmung gew\u00fcnscht worden.\nIch bitte das jetzt vorzubereiten.\nMeine Damen und Herren! Bevor es zu dieser Abstim-\nmung kommt, erlauben Sie mir bitte noch eine Bemer-\nkung. Es ist vorhin in der Rede einer Abgeordneten das\nWort \u201eNazi\u201c gebraucht worden. Ich m\u00f6chte einfach da-\nrum bitten, dass sich alle Mitglieder des Hauses von his-\ntorisch problematischen Bezeichnungen gegen\u00fcber den\nMitgliedern des Hauses ein St\u00fcck fern halten, damit wir\nuns nicht selber immer wieder Probleme bereiten. Ich\nwill Ihnen sagen \u2013 ich sage Ihnen das ganz pers\u00f6nlich\nals amtierende Pr\u00e4sidentin \u2013, dass das eine sehr unange-\nnehme Situation f\u00fcr uns alle ist. Ich w\u00e4re Ihnen sehr\ndankbar, wenn wir uns nicht selber immer wieder in\ndiese Situation bringen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU und bei der NPD \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Aber \u201eRotfaschisten\u201c\n\nwar gestattet!)\n\n\u2013 Nein, die Kritik ist genauso berechtigt, Herr\nProf. Porsch. Darum habe ich das auch gesagt. Es geht\ngenauso um die Worte \u201eRotfaschisten\u201c und \u201eBolschewis-\nten\u201c. Deshalb habe ich alle Mitglieder des Hauses darum\ngebeten zu versuchen, miteinander so auszukommen,\ndass es die W\u00fcrde des Hauses auch tr\u00e4gt.\nHerr Lichdi, bitte; Sie wollen sich dazu \u00e4u\u00dfern.\n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nIch bitte jetzt um Ruhe, Herr Leichsenring. Herr Lichdi\nhat jetzt das Wort.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, offensicht-\nlich hat Sie der Redebeitrag meiner Fraktionskollegin\nFrau G\u00fcnther-Schmidt zu dieser Intervention veranlasst.\nIch m\u00f6chte Sie ausdr\u00fccklich darauf aufmerksam machen,\ndass Frau G\u00fcnther-Schmidt ihre Ausdrucksweise inhalt-\nlich begr\u00fcndet hat. Das hei\u00dft, ich sehe aus der Sicht un-\nserer Fraktion keine Veranlassung f\u00fcr Ihre Mahnung.\nDas wollte ich Ihnen einfach gesagt haben. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, ers-\ntens steht es Ihnen nicht zu, mich zu korrigieren. Das\nmuss ich Ihnen ganz deutlich sagen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der NPD)\n\nZum Zweiten habe ich, denke ich, in einer sehr anst\u00e4ndi-\ngen Art und Weise vorgebracht, dass es so eben auch\nnicht gehen kann.\n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nDas bitte ich einfach so zu respektieren.\n\nBitte, Herr Abg. Nolle.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich muss pers\u00f6nlich\n\u2013 nicht f\u00fcr meine Fraktion! \u2013 sagen, dass ich keine M\u00f6g-\nlichkeit sehe, zwischen einem KZ-Insassen und einem\nKZ-W\u00e4rter einen Kompromiss zu schlie\u00dfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Nolle, darum\nging es jetzt \u00fcberhaupt nicht und das ist hier auch \u00fcber-\nhaupt nicht die Frage. Ich denke, ich habe mich deutlich\nausgedr\u00fcckt, dass wir alle versuchen sollten, uns nicht\ngegenseitig zu verletzen, weil wir sonst st\u00e4ndig in Be-\ngr\u00fcndungsnot sind, ob Ordnungsruf ja oder nein. Das ist\nf\u00fcr uns, die wir hier sitzen, eine au\u00dferordentlich schwie-\nrige Situation, weil das auch jeder anders empfindet.\n\nIch bitte jetzt die namentliche Abstimmung vorzuneh-\nmen.\n\nHelmut Gregert, CDU: Wir kommen jetzt zur nament-\nlichen Abstimmung in der 19. Sitzung am 20. Mai 2005\n\u00fcber Drucksache 4/0397, beginnend mit dem Buchsta-\nben A.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage)\n\nIst jemand nicht genannt worden? \u2013 Herr Petzold, J\u00fcr-\ngen.\n\n(J\u00fcrgen Petzold, CDU: Nein!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir warten jetzt\nauf die Ausz\u00e4hlung und ich gebe dann das Ergebnis be-\nkannt.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mir liegt das\nAbstimmungsergebnis zur Drucksache 4/0397, dem An-\ntrag der PDS-Fraktion, vor. Mit Ja stimmten 33 Abgeord-\nnete, mit Nein 75 und kein Abgeordneter hat sich enthal-\nten. Damit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1505\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nHospizangebote\n\nDrucksache 4/0683, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wieder Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nKrau\u00df, bitte.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren!\n\u201eLeiden und Sterben spielen im \u00f6ffentlichen Bewusstsein\nheute leider nur noch eine untergeordnete Rolle. Sie\nhaben keinen Platz in der Spa\u00df- und Leistungsgesell-\nschaft. Sie sind eine Provokation des Fortschrittsglau-\nbens.\u201c\nDas ist ein Zitat unserer Kollegin Christine Clau\u00df hier\nvon dieser Stelle aus. An dieser Situationsbeschreibung\nhat sich leider wenig ge\u00e4ndert.\nDas Thema Hospiz geh\u00f6rt f\u00fcr uns in die politische De-\nbatte, deswegen wollen wir es an dieser Stelle auch dis-\nkutieren. Das Sterben kann nicht totgeschwiegen werden.\nWir sind der Meinung, Sterben darf nicht in den Bereich\nder Medizin abgedr\u00e4ngt werden. Sterben ist keine\nKrankheit. Sterben und Sterbebegleitung gehen die ge-\nsamte Gesellschaft an,\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\ndenn f\u00fcr uns ist das Sterben ein Teil des Lebens. Sterben\nist Leben vor dem Tod.\nWas w\u00fcnschen sich Sterbende? Diese Frage hatte die\n\u00c4rzteorganisation Marburger Bund 1996 zu beantworten\nversucht, und sie hat vier Antworten gegeben.\nDas Erste: Sterbende wollen nicht allein gelassen werden,\nsie wollen an einem vertrauten Ort und inmitten vertrau-\nter Menschen sterben. Eine Umfrage besagt es: Drei von\nvier Menschen wollen zu Hause sterben. Doch die Reali-\nt\u00e4t ist anders. Man sch\u00e4tzt, dass rund die H\u00e4lfte der\nMenschen in einem Krankenhaus stirbt, weitere 25 %\nsterben in einem Alten- oder Pflegeheim. Wunsch und\nWirklichkeit klaffen also auseinander. Den meisten bleibt\nihr letzter Wunsch versagt. Es bleibt ihnen versagt, zu\nHause zu sterben.\nZu dem Zweiten, das sich Sterbende w\u00fcnschen: Sie wol-\nlen nicht unter Schmerzen und anderen Beschwerden lei-\nden m\u00fcssen. \u2013 Das gelingt h\u00e4ufig nicht. Schmerzlin-\ndernde Therapien sind in Deutschland recht selten, die\nPalliativmedizin steckt noch in den Kinderschuhen und\nsie kommt bei der Ausbildung von \u00c4rzten fast nicht vor.\nDass die Palliativmedizin ausbauf\u00e4hig ist, zeigt sich,\nwenn man den Morphinverbrauch bei der Schmerzbe-\nk\u00e4mpfung in verschiedenen europ\u00e4ischen Staaten einmal\nvergleicht. Es geht also um Opiate, die k\u00f6rperliche\nSchmerzen lindern k\u00f6nnen. Der Verbrauch ist in\nDeutschland wesentlich geringer als in anderen euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern. W\u00e4hrend in Gro\u00dfbritannien auf\neine Million Einwohner gerechnet 30 kg kommen, sind\n\nes in Schweden bereits 49 kg und in D\u00e4nemark sogar\n83 kg. Doch in Deutschland sind es lediglich 10 kg. Es\nwird also deutlich: Schmerzlindernde Opiate werden in\nDeutschland noch viel zu selten eingesetzt.\n\nZum Dritten, was sich Sterbende w\u00fcnschen: Sie w\u00fcn-\nschen sich gen\u00fcgend Raum und Hilfe f\u00fcr die Regelung\nunerledigter Angelegenheiten.\n\nDer vierte Punkt, was sich Sterbende w\u00fcnschen: Sie wol-\nlen die Frage nach dem Sinn des Lebens und Sterbens\nstellen d\u00fcrfen. Das ist die Frage, was nach dem Leben\nhier auf Erden kommt. Das ist die Frage, was \u00fcber den\nTod hinaus tr\u00e4gt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie sieht die\nHospizsituation derzeit in Sachsen aus? Darauf hat die\nStaatsregierung bereits in ihrer Stellungnahme Antwort\ngegeben. Das Erste, was ich sagen m\u00f6chte: Wir haben\nGrund zur Dankbarkeit. Mindestens 400 Menschen enga-\ngieren sich in Sachsen ehrenamtlich in den Hospizdiens-\nten. Diese Menschen haben Respekt vor den besonderen\nLeiden eines Sterbenden. Sie anerkennen die W\u00fcrde, die\nder Kranke auch im Verfall bewahrt. Sie anerkennen den\nhohen Wert des Lebens, der durch nichts verloren geht.\nHospizhelfer nehmen den anderen in seiner Schwachheit\nan, in seiner Gebrochenheit. Sie schenken W\u00e4rme. Ster-\nbende wollen an der Hand eines Menschen Abschied\nnehmen, nicht an den Schl\u00e4uchen einer Maschine.\n\nHospizhelfer gehen h\u00e4ufig eine Leidensgemeinschaft ein.\nSie geben N\u00e4he und Anteilnahme. Papst Johannes Paul II.\nhat es einmal bei einem Besuch in einem Hospiz so for-\nmuliert: \u201eDie Tr\u00e4nen der Welt trocknen nur die, die\nselbst weinen k\u00f6nnen.\u201c Und, meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren, Hospizhelfer k\u00f6nnen weinen.\n\nIch m\u00f6chte jetzt bei der Beschreibung der Situation auf\nvier Teilbereiche eingehen. Das sind zum Ersten die am-\nbulanten Hospizdienste, zum Zweiten die station\u00e4ren\nHospize, zum Dritten teilstation\u00e4re Hospize und im vier-\nten Punkt m\u00f6chte ich Ihre Aufmerksamkeit noch einmal\nauf die Palliativmedizin lenken.\n\nZu den ambulanten Diensten. In Sachsen gibt es rund\n30 ambulante Hospizdienste; vor vier Jahren waren es\nnur 13, also weniger als die H\u00e4lfte. Wir sehen, in den\nletzten Jahren hat sich sehr viel entwickelt. Die Zahl ist\ndeutlich gestiegen. Wir sehen auch, dass die Arbeit ge-\ndeiht.\n\nIch habe mir einmal den Jahresbericht des Christlichen\nHospizdienstes in Dresden angeschaut. Dort gab es im\nvergangenen Jahr allein 61 ehrenamtliche Helfer. Diese\n61 ehrenamtlichen Helfer haben insgesamt 3 392 Einsatz-\nstunden geleistet, 3 392 ehrenamtliche Stunden. Man\nsieht also, das Angebot wird auch nachgefragt. Das An-\ngebot wird ausgebaut. Es geht nicht mehr nur um die\nklassische Sterbebegleitung, sondern neue Angebote\nkommen hinzu, weil diese Hospizverb\u00e4nde einfach auch\ngr\u00f6\u00dfer werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1506\n\nZum Beispiel Trauercaf\u00e9s. Dort k\u00f6nnen sich Trauernde\ntreffen. Sie k\u00f6nnen gemeinsam ihr Leid bew\u00e4ltigen. Sie\nerfahren dort Trost und stiften auch selber Trost. Ebenso\nwichtig sind Weiterbildungsangebote, die Hospizdienste\nunterhalten, vor allem f\u00fcr Mitarbeiter in Altenheimen\nund Krankenh\u00e4usern.\n\nZu den station\u00e4ren Hospizen. In Sachsen haben wir vier\nstation\u00e4re Hospize: eins in Radebeul, zwei in Leipzig\nund seit Februar ein neues in Chemnitz. Vor vier Jahren\nwaren es nur halb so viele, n\u00e4mlich zwei. Mittlerweile\ngibt es auch die Initiative f\u00fcr ein Kinderhospiz in Leip-\nzig. Es hat den Namen \u201eB\u00e4renherz\u201c. Das w\u00e4re das erste\nKinderhospiz in Sachsen. Die Initiative ist verbunden mit\neinem Verein in Wiesbaden, der bereits vor sechs Jahren\nin Wiesbaden ein Kinderhospiz allein durch Spendengel-\nder aufgebaut hat. In Leipzig ist bereits ein Grundst\u00fcck\nvorhanden. Der Vorstand ist auf Spendensuche. Dabei\nw\u00fcnschen wir viel Erfolg, dass gen\u00fcgend Geld zusam-\nmenkommt, um dieses Kinderhospiz in Leipzig zu er-\nrichten.\n\nZu den teilstation\u00e4ren Hospizen. Tageshospize sind in\nDeutschland noch relativ selten. Sechs Angebote z\u00e4hlt\nman, so zumindest ein Gutachten f\u00fcr den Deutschen\nBundestag im vergangenen Jahr. Von diesen sechs Ange-\nboten liegen zwei in Sachsen, n\u00e4mlich eins in Leipzig\nund das andere in Radebeul.\n\nZur Palliativmedizin. Ziel der Palliativmedizin ist es, ein\nschmerzfreies Lebensende zu erm\u00f6glichen. Es geht da-\nrum, Schmerzen zu lindern. Laut Krankenhausregister\ngibt es in Sachsen sechs Palliativstationen. Gerechnet auf\ndie Einwohnerzahlen gibt es in Deutschland lediglich\ndrei Bundesl\u00e4nder, die eine h\u00f6here Bettenzahl haben.\nDas ist ein Erfolg, den sich Sachsen auf die Fahne schrei-\nben kann.\n\nIch m\u00f6chte auch noch kurz auf die ambulante Palliativ-\npflege eingehen. In Dresden wurde k\u00fcrzlich ein Pallia-\ntivvertrag geschlossen. Im Boot sitzen dabei die AOK\nSachsen, das Dresdner Krankenhaus Sankt-Joseph-Stift,\nHaus\u00e4rzte und Onkologen. Ihr Ziel ist es, dass zum Bei-\nspiel tumorkranke Patienten in der letzten Lebensphase\nkeinen langen Krankenhausaufenthalt durchstehen m\u00fcs-\nsen, sondern dass ihnen dieser erspart bleibt. Das ist der\nrichtige Weg.\n\nZusammenfassend \u2013 wenn wir uns die Hospizsituation\nin Sachsen anschauen \u2013 k\u00f6nnen wir sagen: Es ist viel ge-\nschehen. Klar ist auch: Es muss noch einiges getan wer-\nden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wohin wollen\nwir?\n\nErstens. Wir wollen Hospizinitiativen unterst\u00fctzen. Wei-\ntere ambulante Dienste sind n\u00f6tig. Das Netz muss eng-\nmaschiger werden. W\u00e4hrend in Deutschland 4,1 % der\nSterbenden von Hospizhelfern betreut werden, sind es in\nGro\u00dfbritannien 28 %. Das hei\u00dft, diese Quote ist in Gro\u00df-\nbritannien sieben Mal h\u00f6her. Gerade ambulante Dienste\nerm\u00f6glichen es, das Ende des Lebens in vertrauter Um-\ngebung, im Kreise der Familie zu verbringen.\n\nWir brauchen auch mehr ambulante Angebote f\u00fcr ster-\nbende Kinder. Sie wissen, das Besondere bei der Beglei-\ntung von sterbenden Kindern ist, dass die Eltern und die\nGeschwister in diese Begleitung einbezogen sind.\n\nWir m\u00f6chten aber auch Hospizdienste ermutigen, ihre\nAngebote auszuweiten, zum Beispiel Trauercaf\u00e9s einzu-\nrichten oder Gespr\u00e4chskreise f\u00fcr Eltern, die ihr Kind\nverloren haben.\n\nZweitens. Der Hospizgedanke muss weiter verbreitet\nwerden, vor allem in Krankenh\u00e4usern und Altenheimen.\nAber auch in der \u00d6ffentlichkeit sind die Angebote noch\nwesentlich zu unbekannt. Das muss sich \u00e4ndern. Um\nden Hospizgedanken weiter zu verbreiten, sind vor\nallem Fort- und Weiterbildungen f\u00fcr die Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter in Krankenh\u00e4usern und Altenhei-\nmen notwendig.\n\nSeit 1999 l\u00e4uft ein Forschungsprojekt \u201eSterbebegleitung\nin Sachsen\u201c. Ein erster Teil der Ergebnisse wurde schon\npr\u00e4sentiert. Das Ergebnis war leider alles andere als er-\nfreulich. Die Begleitung Sterbender hat vor allem f\u00fcr\nKrankenh\u00e4user noch eine viel zu geringe Relevanz. Bei\nden Ergebnissen hei\u00dft es: Aufgrund rechtlicher Vor-\nschriften werde Verstorbenen mehr Aufmerksamkeit ge-\nwidmet als Sterbenden.\n\nDas macht deutlich: Wir m\u00fcssen die Hospizidee gerade\nin Altenheime und Krankenh\u00e4user tragen.\n\nDrittens. Wir wollen die Palliativmedizin st\u00e4rken. Die\nSchmerzlinderung muss zum einen in der \u00c4rzteausbil-\ndung fest verankert werden. Fort- und Weiterbildung f\u00fcr\n\u00c4rzte sind notwendig. Zum anderen m\u00fcssen wir die Pal-\nliativmedizin auf ein gesundes finanzielles Fundament\nstellen. Die Palliativmedizin muss in der \u00e4rztlichen Ge-\nb\u00fchrenverordnung verankert werden.\n\nKurzum: Es wurde viel getan, doch es muss noch mehr\ngetan werden. Wie menschlich unser Gesundheitssystem\nist, macht sich nicht an zehn Euro Praxisgeb\u00fchr fest, son-\ndern gerade daran, wie wir mit Sterbenden umgehen.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der\nSPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD nicht.\nDann rufe ich jetzt die PDS-Fraktion auf.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Der Berichtsantrag der Koalitionsfrak-\ntionen zur Entwicklung der Hospizangebote in Sachsen\nrichtet den Blick auf den h\u00e4ufig tabuisierten letzten Le-\nbensabschnitt: auf das Sterben. Es ist gut, wenn wir uns\nals gew\u00e4hlte Volksvertreterinnen und Volksvertreter\nheute offensiv diesem Thema zuwenden. In diesem\nSinne danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Initiative.\nIm Angesicht von Sterben und Tod sind viele Menschen\nhilf- und sprachlos, eine individuelle Auseinanderset-\nzung und Vorbereitung auf die letzte Phase des Lebens\nfindet oftmals nicht statt. Die Endlichkeit jedes Lebens\nwird gegebenenfalls noch im Abschluss einer Lebensver-\nsicherung realisiert, aber dar\u00fcber hinaus nicht. Gemein-\nhin wird ein pl\u00f6tzlicher Tod als g\u00fctige Schicksalsf\u00fcgung\nverstanden, obwohl gerade dies bedeutet, dass man\nselbst und die nahe stehenden Angeh\u00f6rigen des bewuss-\nten Abschiednehmens als Teil des Trauerprozesses be-\nraubt werden. Das friedliche Einschlafen im Kreise der\nFamilie bleibt andererseits f\u00fcr immer mehr Menschen\nunerreichbar. Das Fehlen von Familienmitgliedern, gro\u00dfe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1507\n\nregionale Entfernungen oder auch die Einweisung in ein\nKrankenhaus kurz vor dem Tod stehen dem entgegen.\n\nVor diesen sich objektiv ver\u00e4ndernden Bedingungen\nw\u00e4chst die Bedeutung der Palliativpflege und -medizin\nsowie der station\u00e4ren und ambulanten Hospizarbeit;\ndenn deren Mittelpunkt sind der sterbende Mensch und\nseine Angeh\u00f6rigen.\n\nDie meisten Menschen erleben ihr Sterben als einen Pro-\nzess. Uns als Politikerinnen und Politiker kann und\nmuss es darum gehen, dass die Bedingungen daf\u00fcr ge-\nschaffen und genutzt werden k\u00f6nnen, dass auch in die-\nser letzten Phase ein weitgehend selbstst\u00e4ndiges, selbst-\nbestimmtes und beschwerdefreies Leben m\u00f6glich ist.\nGenau dort setzt die Hospizarbeit an: Menschen bereits\nim Vorfeld die Sicherheit zu geben, dass sie in der Ster-\nbephase nicht einsam sein werden und unter unertr\u00e4gli-\nchen Schmerzen leiden m\u00fcssen.\n\nWenn Menschen wissen und sicher sein k\u00f6nnen, dass sie\nam Ende ihres Lebens relativ beschwerdefrei sein k\u00f6n-\nnen und dass sie sich nicht zuletzt \u2013 dank unserer hos-\npizlichen Versorgung \u2013 einsam und abgeschoben f\u00fchlen\nm\u00fcssen, dann gibt es auch in Zukunft in Deutschland\nkeinen Raum f\u00fcr eine Diskussion \u00fcber aktive Sterbehilfe.\n\nIch bin sicher, die Hospizbewegung in Sachsen wird sich\nauch weiterhin einsetzen f\u00fcr die Sterbebegleitung durch\nbef\u00e4higte Ehrenamtliche in Zusammenarbeit mit den\nFachkr\u00e4ften aus den Bereichen Pflege, Medizin, Sozialar-\nbeit und Seelsorge und auch daf\u00fcr, Sterbenskranke und\nihnen nahe stehende Menschen zu ermutigen. Daf\u00fcr gilt\nallen in diesem Bereich T\u00e4tigen unser Dank und unsere\nAnerkennung.\n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, PDS)\n\nWichtig ist und bleibt allerdings die Unterst\u00fctzung\ndurch die Politik. Hier muss ich mein Unverst\u00e4ndnis\n\u00fcber den Umgang mit Ihrem Antrag ausdr\u00fccken. Sie for-\ndern von der Staatsregierung einen Bericht, aufgeschl\u00fcs-\nselt auf vier Bereiche. Ich halte dies f\u00fcr dringend er-\nforderlich, schlie\u00dflich befinden wir uns gerade noch im\nletzten Jahr der Umsetzung der Rahmenvereinbarung\nnach \u00a7 39a Abs. 2 Satz 6 SGB V zu den Voraussetzungen\nder F\u00f6rderung sowie zu Inhalt, Qualit\u00e4t und Umfang\nder ambulanten Hospizarbeit vom 3. September 2002.\n\nAufgrund dieser Vereinbarung kam es zu einer gewissen\nUmstrukturierung innerhalb der Hospizarbeit. Es ist\nnotwendig, sowohl vor diesem Hintergrund als auch in\nKenntnis der von der damaligen Sozialministerin Frau\nWeber am 16. Mai 2003 hier im Haus benannten Defizite\ndie Situation tats\u00e4chlich gr\u00fcndlich zu analysieren und\ngegebenenfalls Handlungsoptionen abzuleiten.\n\nWenn Sie heute aufgrund der Stellungnahme der Staats-\nregierung den Berichtswunsch als bereits erf\u00fcllt ansehen,\nso kann ich Ihnen nicht folgen. Gerade in dieser sen-\nsiblen Frage sollten wir Parlamentarier mit diesem\nAnspruch nicht zu lax umgehen. Sp\u00e4testens nach dem\nStudium der f\u00fcr diesen Monat angek\u00fcndigten Ver\u00f6ffent-\nlichung des Forschungsberichtes von ZAROF sollten wir\nuns erneut mit diesem Themenkreis befassen. Verglichen\nmit den Erfordernissen ist der Stand in Sachsen absolut\nunbefriedigend.\n\nHierbei ist politische Gestaltung gefragt. Trotz des bis-\nherigen Einsatzes haben wir die Situation, dass in Sach-\nsen die hospizliche Versorgung von Sterbenden bei zirka\n1,6 % und bei der palliativen Versorgung bei zirka 1,7 %\nliegt. Das ist absolut zu wenig.\n\nBei dem, was Sie eben aufgez\u00e4hlt haben, sind das alles\nForderungen, hehre Anspr\u00fcche, bei denen aber nicht\nuntersetzt ist, wie sie tats\u00e4chlich umgesetzt werden\nsollen. Wenn wir im Parlament \u00fcber dieses Thema dis-\nkutieren, sollten wir uns auch zu unserer Verantwortung\nbekennen und aus einer gr\u00fcndlichen Analyse ableiten,\nwie wir mit der weiteren Entwicklung des Hospizwesens\numgehen wollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Krau\u00df.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass bei der\nAnh\u00f6rung in der Enquetekommission \u201eEthik und Recht\nin der modernen Medizin\u201c im vorigen Herbst von den\nVerb\u00e4nden ge\u00e4u\u00dfert worden ist \u2013 es geht jetzt um die\nfinanzielle Basis \u2013, dass diese finanzielle Basis grunds\u00e4tz-\nlich durch \u00a7 39a SGB V f\u00fcr station\u00e4re und ambulante\nHospizarbeit geschaffen wurde, dass also die Finanzie-\nrung von den Verb\u00e4nden zumindest in der Grundlage\nals richtig angesehen wird?\nIst Ihnen ferner bekannt, dass es auch aktuellere Statisti-\nken als die von Ihnen vorgetragene mit den 1,7 % gibt,\naus denen deutlich wird, dass der Anteil h\u00f6her ist? Ich\nstimme Ihnen nat\u00fcrlich trotzdem zu, dass wir noch mehr\ntun m\u00fcssen.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Also mit Ihrem letzten Satz\nhaben Sie das faktisch best\u00e4tigt. Ich denke, es ist hier\nnicht angebracht, dar\u00fcber zu diskutieren, ob es 1,7 %\noder 2,2 % sind; es ist insgesamt viel zu wenig. Sie selbst\nhaben es mit den Zahlen aus Gro\u00dfbritannien verglichen.\nIch denke, wir sollten uns nicht \u00fcber die Zahl hinter\ndem Komma streiten.\nMir ist es nat\u00fcrlich bekannt \u2013 deshalb habe ich auf diese\nRahmenvereinbarung hingewiesen \u2013, dass eine grund-\ns\u00e4tzliche finanzielle Absicherung gegeben ist. Trotzdem\nhaben wir einen Prozess der Umstrukturierung. Ich\ndenke, wir sind in der Pflicht nachzufragen, wie der\nStand in Sachsen ist und ob die Strukturierung schon\nabgeschlossen ist. Wo gibt es tats\u00e4chlich noch L\u00fccken?\nDabei denke ich zum Beispiel an die Versorgung im\nl\u00e4ndlichen Raum.\n\nDeshalb w\u00fcnsche ich mir eine tiefer gehende Behand-\nlung und halte das, was die Staatsregierung geantwortet\nhat, f\u00fcr eine erste Auskunft, aber nicht f\u00fcr das, was ich\nmir unter einem Bericht vonseiten der Staatsregierung\nvorstelle. Ich meine, dass wir uns wirklich mit dem\nThema noch befassen m\u00fcssen. Klar ist auch eines: Einen\nweiteren Ausbau insbesondere der ambulanten Versor-\ngung werden wir nicht hinbekommen, wenn nicht wei-\ntere Zusch\u00fcsse vom Land kommen, eine F\u00f6rderung vom\nLand erfolgt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1508\n\nDeshalb sollten wir sehr wohl tiefgr\u00fcndiger analysieren\nund diskutieren, wie wir damit umgehen wollen. Das ist\nein Feld, auf dem unser Einsatz auf alle F\u00e4lle gefragt ist\nund wir nicht weiterkommen, indem wir nur an das\nEhrenamt appellieren und danken, sondern wir m\u00fcssen\nRahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen. Das ist unsere\nPflicht.\n\nDa keine ideologischen Schranken bestehen, haben wir\ndie M\u00f6glichkeit, gemeinsam voranzukommen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das meiste ist, denke ich, bereits\ngesagt worden, wenn man als Dritter zu einem an sich\nunstrittigen Thema zu Wort kommt. Auch die NPD-\nFraktion begr\u00fc\u00dft diesen Antrag, denn Themen wie Tod\nund Sterben sollten auch nach unserer Ansicht nicht\ntabuisiert werden.\nBereits im 11. Jahrhundert sagte der Benediktinerm\u00f6nch\nAnselm von Canterbury: \u201eNichts ist gewisser als der\nTod, nichts ungewisser als seine Stunde.\u201c Es ist aber\nnoch etwas ungewiss, n\u00e4mlich die Art und Weise des\nSterbens. Wie bereits von Vorrednern gesagt, ist es so,\ndass 95 % eigentlich zu Hause sterben m\u00f6chten, und dies\nm\u00f6glichst im Beisein von Angeh\u00f6rigen. Die meisten,\nn\u00e4mlich \u00fcber 70 %, sterben aber in Institutionen des Ge-\nsundheitswesens. Oft liegt das daran, dass die Angeh\u00f6ri-\ngen mit der Situation \u00fcberfordert sind, obwohl Hilfsm\u00f6g-\nlichkeiten bestehen. Um diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, gibt es\ndie Hospizdienste, sowohl die station\u00e4ren als auch die\nambulanten. Den vielen Helfern in diesen Einrichtungen\ngilt auch der Dank meiner Fraktion.\n\nZum Antrag selbst m\u00f6chte ich sagen: Aus der Sicht\nmeiner Fraktion ist der Antrag von der Staatsregierung\neigentlich vollst\u00e4ndig beantwortet worden. Daf\u00fcr danken\nwir auch. Es ist an sich nichts anderes als ein Berichtsan-\ntrag gewesen. Ich denke, dass Frau Staatsministerin\nOrosz sicherlich \u00fcber den Fortgang des Geschehens\ninformieren wird. Aus unserer Sicht w\u00e4re der Antrag an\nsich erledigt. Sollte er zur Abstimmung kommen, werden\nwir dennoch zustimmen, eben im Hinblick darauf, dass\nFrau Orosz darin best\u00e4rkt wird, uns weiterhin auf dem\nLaufenden zu halten.\n\nAnsonsten erst einmal danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Sch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die Hospizarbeit ist die\nAntwort auf eine Entwicklung, die vielen Menschen\nAngst macht. Sterben und Tod sind zu Tabuthemen ge-\nworden. Werte wie Jugendlichkeit, Fitness und Leis-\ntungsf\u00e4higkeit stehen im Vordergrund. Auch die Me-\ndizin ist von solchen Tendenzen nicht frei. Der\n\nHochleistungsmedizin f\u00e4llt es schwer, den Tod anzu-\nnehmen und ihn nicht als Niederlage zu betrachten.\nEs kommt nicht von ungef\u00e4hr, dass gerade in einem\nZeitalter der Hochleistungstechnologie und der Ger\u00e4te-\nmedizin der Wunsch nach einem menschenw\u00fcrdigen\nSterben im Kreis der Angeh\u00f6rigen, m\u00f6glichst in der ver-\ntrauten Umgebung, immer lauter wird. Sterben muss\nwieder als Teil des Lebens begriffen werden. Sterbende\nso weit wie m\u00f6glich von Schmerzen zu befreien, sie\nmenschlich zu begleiten und einen Abschied in W\u00fcrde\nzu erm\u00f6glichen ist die Grundidee der Hospizbewegung.\n\nDie Begleitung und Betreuung Sterbender und Schwer-\nkranker ist eine der schwersten ehrenamtlichen Auf-\ngaben. Im Freistaat Sachsen sind derzeit zirka \u00fcber 400\nausgebildete Hospizhelfer im Einsatz. Die Zahl der dane-\nben ehrenamtlich T\u00e4tigen ist erheblich h\u00f6her. Die Ehren-\namtlichen werden in speziellen Vorbereitungskursen ge-\nschult und selbst in regelm\u00e4\u00dfigen Treffen im Sinne der\nSupervision begleitet.\n\nDar\u00fcber hinaus hat sich in den letzten Jahren im ambu-\nlanten Bereich auch die breite Angebotspalette der Pallia-\ntivbetreuung entwickelt. Die Landesarbeitsgemeinschaft\nHospiz Sachsen e. V., die seit 1997 besteht, ist die Inter-\nessenvertretung der Hospizbewegung im Freistaat Sach-\nsen. Sie sichert unter anderem die Unterst\u00fctzung von\nSelbsthilfegruppen, nimmt Einfluss auf eine bedarfsge-\nrechte Versorgung des Freistaates Sachsen mit Hospiz-\ndiensten und unterst\u00fctzt die \u00d6ffentlichkeits- und Lobby-\narbeit, um den Hospizgedanken in allen gesellschaft-\nlichen Gruppen und politischen Gremien bekannt zu\nmachen \u2013 um nur einige Punkte zu nennen.\n\nDer Freistaat Sachsen f\u00f6rdert die ambulante Hospizarbeit\nseit 1993, und seit dem 1. Januar 2002 erfolgt die F\u00f6rde-\nrung nach der Richtlinie des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales zur F\u00f6rderung von Hospizeinrichtun-\ngen. Im Haushaltsplan sind f\u00fcr die Haushaltsjahre 2005\nund 2006 je 300 000 Euro eingestellt, damit auch be-\nschr\u00e4nkt und gedeckelt.\n\nDas ist offensichtlich auch der Grund, warum sich Frau\nStaatsministerin in Beantwortung der Frage 2 \u00fcber den\nzuk\u00fcnftigen Ausbau der Hospizangebote sehr bedeckt\ngehalten hat. Hierin stimme ich der Kollegin von der\nPDS zu, dass hierzu noch weitere Ausf\u00fchrungen n\u00f6tig\nsind, auch darin, was in dem ersten Bericht vorgelegt\nwurde: dass der Forschungsbericht f\u00fcr die Sterbebeglei-\ntung in Sachsen noch nicht vorhanden ist. Er ist f\u00fcr Mai\n2005 angek\u00fcndigt worden. Da er noch aussteht, werden\nwir diesen Antrag nat\u00fcrlich weiterhin unterst\u00fctzen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion\nder GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Der indische Nationaldichter Tago-\nre sagte: \u201eDer Tod geh\u00f6rt zum Leben wie die Geburt.\nDas Gehen vollzieht sich im Heben wie im Aufsetzen\ndes Fu\u00dfes.\u201c\nUnsere Fraktion unterst\u00fctzt das Anliegen, das sich im\nAntrag der Koalitionsfraktionen ausdr\u00fcckt. J\u00e4hrlich ster-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1509\n\nben in Deutschland rund 850 000 Menschen. In Sachsen\nsind es etwa 50 000. 80 % dieser Menschen sterben in\nKrankenh\u00e4usern oder Pflegeheimen. Viele wissen vorher\nvon ihrem nahen Tod. Gleichzeitig nehmen jedoch Ver-\neinsamung und Verdr\u00e4ngung zu. Dies verdeutlicht, dass\nder Hospizarbeit in unserer Gesellschaft eine immer\ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung zukommt.\nAuch f\u00fcr die Menschen im Freistaat Sachsen ist es wich-\ntig zu wissen, welche Angebote der Sterbebegleitung\nvorhanden sind und wie diese Angebote in Anbetracht\ndes wachsenden Bedarfs und angesichts der demogra-\nfischen Entwicklung weiter ausgebaut werden sollen. Es\nwurden bereits viele Zahlen genannt; ich m\u00f6chte jedoch\nversuchen, diese noch etwas zu untersetzen. Da kein\nlandesweit einheitliches Dokumentationssystem existiert,\nst\u00fctze ich mich auf die Zahlen der Landesarbeitsgemein-\nschaft Hospiz e.V. in Sachsen bzw. der Deutschen Hos-\npizstiftung.\nEs wurde bereits gesagt, dass es 31 ambulante Hospiz-\ndienste mit insgesamt 1 000 ehrenamtlichen Hospizhel-\nfern gibt. Das sind pro Jahr ungef\u00e4hr 4 000 Begleitungen\nund 100 000 Begleitstunden. Es gibt vier station\u00e4re Hos-\npize mit 56 Pl\u00e4tzen. Dies entspricht einer j\u00e4hrlichen\nPatientenzahl von etwa 550 Patienten. Die sechs Palliativ-\nstationen, die an Krankenh\u00e4user angegliedert sind, be-\ntreuen im Jahr etwa 1 400 Patienten.\nDas ist erfreulich, aber Sie haben die Zahlen bereits ge-\nh\u00f6rt: 1,5 % der Sterbenden erhalten eine hospizliche Ver-\nsorgung, im Bundesdurchschnitt sind es 4,1 %. 1,7 %\nwerden palliativ-care versorgt, das sind im Bundes-\ndurchschnitt 2 %. Die Vergleichszahlen \u2013 Gro\u00dfbritannien\nund USA 30 bis 40 % \u2013 sind ebenfalls schon genannt\nworden. Das Wesentliche, dem auch die Hospizbewe-\ngung verpflichtet ist, ist, die Lebensqualit\u00e4t bis zuletzt\nzu erhalten.\nZur Finanzierung. Die Krankenkassen finanzieren statio-\nn\u00e4re Hospize mit bis zu 90 % des tagesbezogenen Be-\ndarfssatzes. Das hei\u00dft: Als Sterbender komme ich per\n\u00e4rztliche \u00dcberweisung in ein Hospiz, wenn absehbar ist,\ndass meine Lebenserwartung nur noch maximal ein\nhalbes Jahr betr\u00e4gt.\nAuch ambulante Hospizdienste werden von den Kran-\nkenkassen bezuschusst. Voraussetzung f\u00fcr diesen Zu-\nschuss ist, dass in dem Hospiz ein hauptamtlicher Koor-\ndinator t\u00e4tig ist. Eine weitere Bedingung ist, dass die\nambulante Hospizarbeit in der H\u00e4uslichkeit durchgef\u00fchrt\nwird. Anders ausgedr\u00fcckt hei\u00dft das: Eins\u00e4tze, die von\nambulanten Diensten in Heimen oder anderen station\u00e4-\nren Einrichtungen geleistet werden, bleiben unber\u00fcck-\nsichtigt.\nDies verhindert aber die Einbindung hospizlicher Quali-\nfikationen in die bestehenden Strukturen, gerade auch in\nder station\u00e4ren Altenpflege. Dies ist umso brisanter,\nwenn man bedenkt, dass, wie eingangs gesagt, 80 % der\nMenschen in Krankenh\u00e4usern oder Pflegeheimen ster-\nben.\nDar\u00fcber hinaus setzt der Freistaat Landesmittel ein, die\nzum Beispiel aus dem Titel \u201eBetriebskostenzusch\u00fcsse f\u00fcr\nHospize\u201c kommen. Dieser Haushaltstitel dient dem Auf-\nbau von ambulanten Hospizdiensten. Er wurde gegen-\n\u00fcber 2004 um 40 000 Euro aufgestockt und hat, wie\nschon gesagt, ein Soll von 300 000 Euro. Veranschlagt\n\nwerden dabei Zusch\u00fcsse zu den Betriebskosten f\u00fcr am-\nbulante Hospizdienste.\nDer Haushaltstitel geh\u00f6rt zur Titelgruppe 81, F\u00f6rderung\nvon sozialen Diensten, die gegenseitig deckungsf\u00e4hig\nsind. Der gr\u00f6\u00dfte Einzelposten in dieser Titelgruppe\nwaren die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Sozialstationen und andere\nDienste freier gemeinn\u00fctziger Tr\u00e4ger bzw. die so\ngenannten Koordinatorenstellen. Zur Erinnerung: Im\nJahr 2004 waren daf\u00fcr 1,7 Millionen Euro veranschlagt\nund, wie gesagt, es bestand und besteht auch weiter ein\nDeckungsring.\nF\u00fcr das Jahr 2005 stehen in dieser Titelgruppe allein und\nausschlie\u00dflich die 300 000 Euro f\u00fcr die ambulanten Hos-\npize. Dieser Betrag wird mit Sicherheit nicht f\u00fcr die\nFinanzierung der Arbeit ausreichen.\nEin Punkt, der in der Berichterstattung und damit in der\nStellungnahme der Staatsregierung ausgespart wurde, ist\ndie Qualifikation der beteiligten Berufsgruppen. Es be-\nsteht jedoch nachgewiesenerma\u00dfen Handlungsbedarf in\nder Aus- und Weiterbildung der \u00c4rzte und Pflegenden.\nNur ein Schlaglicht auf die Situation: Seit 2003 gilt die\nneue Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte. Auch gibt es seit\n1998 in der Bundesrepublik drei Lehrst\u00fchle f\u00fcr Palliativ-\nmedizin. Trotzdem ist Palliativmedizin noch kein ver-\npflichtendes Thema der universit\u00e4ren Ausbildung.\nEin weiterer Punkt ist die Notwendigkeit einer besseren\nKommunikation und Vernetzung aller im Bereich Pallia-\ntivmedizin T\u00e4tigen. Kinderhospize nehmen im Reigen\nder Hospize eine Sonderstellung ein. Der Hospizgedanke\nbedeutet: Es gibt einen Menschen in einer palliativen\nSituation, dessen Leiden gelindert werden sollen, der aus\nder eigenen H\u00e4uslichkeit in ein Hospiz zieht bzw. \u00fcber-\nwiesen wird. Im Falle eines Kindes bedeutet das nat\u00fcr-\nlich, dass die ganze Familie einschlie\u00dflich der Geschwi-\nsterkinder mitzieht. Das zieht praktische Probleme nach\nsich: Berufst\u00e4tigkeit der Eltern, Betreuung der Geschwis-\nterkinder usw. Zielgruppe von Kinderhospizen sind Kin-\nder, deren Erkrankungen in Sch\u00fcben verlaufen, die le-\nbensbedrohlich sind. Medizinische Betreuung erfolgt in\nder Regel ambulant. Bei Sch\u00fcben ziehen die Familie und\ndas betroffene Kind f\u00fcr einige Zeit, meist vier Wochen,\nin ein Hospiz. Dann ist in der Regel der Schub vorbei\nund das Kind soweit stabilisiert, dass es wieder nach\nHause kann. Der Aufenthalt der Familie ist wie eine Art\nFamilienkur konzipiert. Hospize, liebe Kolleginnen und\nKollegen, richten sich an Menschen, die in der Regel\nnicht aus der station\u00e4ren medizinischen Versorgung\nkommen. Wie ich bereits zuvor gesagt hatte, w\u00e4re eine\nBr\u00fccke der ambulanten Hospizdienste in die station\u00e4re\nAltenpflege, in die Heime w\u00fcnschenswert, ist aber mo-\nmentan nicht m\u00f6glich.\nF\u00fcr Kinder allerdings, die aus dem station\u00e4ren Kontext\nkommen, die zum Beispiel eine onkologische Erkrankung\nhaben, gibt es mittlerweile Versorgungsformen, wie zum\nBeispiel das schon genannte Br\u00fcckenprojekt des F\u00f6rder-\nkreises f\u00fcr krebskranke Kinder gemeinsam mit der Uni-\nversit\u00e4tsklinik Dresden und das Br\u00fcckenprojekt der Pal-\nliativstation des Sankt-Joseph-Stiftes.\nIn den vergangenen 30 Jahren, liebe Kolleginnen und\nKollegen, ist die Hospizbewegung zu einer Menschen-\nrechtsbewegung f\u00fcr ein w\u00fcrdiges Lebensende geworden.\nHatte sie sich zun\u00e4chst als Alternative zum Gesundheits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1510\n\nsystem verstanden, gilt es heute, die Kompetenzen, Hal-\ntungen und Erfahrungen der Hospizbewegung in die\nRegelversorgung einzubringen und zu einem festen\nBestandteil und Qualit\u00e4tsmerkmal werden zu lassen. Das\nSterben im Gesundheitswesen soll enttabuisiert werden.\nHerr Krau\u00df hatte am Anfang die W\u00fcnsche Sterbender,\nwie sie vom Marburger Bund aufgezeichnet wurden, ge-\nnannt.\nIch m\u00f6chte zum Schluss aus der Deklaration der Men-\nschenrechte Sterbender einige Punkte nennen, um uns\nauch bewusst zu machen, wie wesentlich das Thema ist\nund dass wir weiter an ihm arbeiten m\u00fcssen:\n\u201eIch habe das Recht, bis zu meinem Tod wie ein lebendi-\nges menschliches Wesen behandelt zu werden. Ich habe\ndas Recht, kontinuierlich medizinisch und pflegerisch\nversorgt zu werden, auch wenn das Ziel Heilung gegen\ndas Ziel Wohlbefinden ausgetauscht werden muss. Ich\nhabe das Recht, stets noch hoffen zu d\u00fcrfen, worauf sich\nimmer diese Hoffnung auch richten mag. Ich habe ein\nRecht darauf, von Menschen umsorgt zu werden, die\nsich eine hoffnungsvolle Einstellung bewahren m\u00f6gen,\nworauf immer sich diese Hoffnung auch richten mag.\u201c\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau\nAltmann.\n\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte an das anschlie\u00dfen, was die Kol-\nlegin Herrmann von den GR\u00dcNEN eben ausgef\u00fchrt hat.\nIch m\u00f6chte aus eigener beruflicher Erfahrung aus diesem\nBereich berichten. Ich habe bis 1999 sechs Jahre lang als\nAltenpflegerin im ambulanten Dienst gearbeitet. Was ich\ndort erlebt habe im Umgang mit Sterbenden, in Bezug\nauf Sterbebegleitung war am Anfang meiner T\u00e4tigkeit\nUnsicherheit, oft Hilflosigkeit und Ratlosigkeit bei den\nAngeh\u00f6rigen von Sterbenden und eine gewisse Zeit lang\nauch bei mir selber \u2013 diese Unsicherheit und Hilflosig-\nkeit. Das hat sich bei mir in dem Moment ge\u00e4ndert, als\nich mich an einem berufsbegleitenden Lehrgang direkt\nzur Sterbebegleitung beteiligt habe. In dem Moment ist\nmir richtig bewusst geworden, dass zumindest in meiner\nUmschulung dieses Thema so gut wie keine Rolle ge-\nspielt hat.\nIch kann es nicht einsch\u00e4tzen, wie es in der \u201enormalen\nAusbildung\u201c bei Altenpflegern, bei Krankenschwestern\nund in solchen medizinischen Berufen ist. Ich halte es\nf\u00fcr etwas ganz besonders Wichtiges und dringend Not-\nwendiges, dass nicht nur die medizinische Versorgung\nvon Menschen, sondern auch das Sterben von Menschen\nin der Ausbildung schon eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielt. Nicht\nnur die Menschen, die direkt in der Hospizbewegung\narbeiten, sondern ganz normale Pflegende sollen viel\nmehr Sicherheit bekommen.\nEin weiterer Effekt ist f\u00fcr mich gewesen: Nachdem ich\nnach dieser Weiterbildung mehr Sicherheit bekommen\nhatte, hat auch f\u00fcr mich selbst das Sterben seinen\nSchrecken verloren, ist das Sterben f\u00fcr mich danach zu\neinem ganz normalen Teil des Lebens geworden. Ge-\nnauso denke ich, dass Angeh\u00f6rigen mehr Unterst\u00fctzung\n\ngegeben werden m\u00fcsste und sicherlich auch k\u00f6nnte \u2013\ndas ist ja auch Ziel des Antrages.\nWas mich w\u00e4hrend dieser Debatte au\u00dferdem bewegt hat\nund was ich auch in meiner beruflichen T\u00e4tigkeit fest-\ngestellt habe: Mir als Altenpflegerin, die sich eben nicht\nin der Hospizbewegung speziell um die Menschen ge-\nk\u00fcmmert hat und eben die Arbeit als Altenpflegerin ver-\nrichten musste, ist es oft \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ge-\nwesen \u2013 auch bei schwer kranken, sterbenden Menschen,\ndie ich in ihrer h\u00e4uslichen Umgebung gepflegt habe \u2013,\nauf sie einzugehen. Ich habe unter einem enormen Zeit-\ndruck in der Pflege gestanden. Der Arbeitsablauf in der\nAltenpflege ist nach knallharten Zeittakten ausgerichtet.\nDas ist eine Sache, die mich in meiner Arbeit immer be-\ndr\u00fcckt hat und die jetzt in dieser Debatte bei mir noch\neinmal so richtig hochgekommen ist.\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie nachlesen wollen,\nwie w\u00fcrdevoll das Sterben passieren kann \u2013 auf schrift-\nstellerische Weise dargestellt \u2013, empfehle ich Ihnen das\nBuch des sorbischen Schriftstellers Jurij Brezan \u201eBild des\nVaters\u201c. Dort k\u00f6nnen Sie erleben, wie ein alter Mensch\ninnerhalb von mehreren Tagen von sich, von seinem Le-\nben, von seiner Gegenwart, von seiner Vergangenheit,\nvon seiner Familie in Ruhe Abschied nimmt und wie er\ndabei von seiner Familie, seinen Kindern, seinen Enkeln\nganz sachte und sorgf\u00e4ltig begleitet wird.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDie Staatsregierung, bitte. Frau Ministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Wir haben in Sachsen in der Hospizarbeit in den\nletzten Jahren bereits viel erreicht. Es ist uns mit Hilfe\nder vielen ehrenamtlichen Helfer, aber auch der haupt-\namtlichen Mitarbeiter gelungen, ein recht sensibles The-\nma in die \u00d6ffentlichkeit zu tragen und eine zufrieden\nstellende Infrastruktur in der ambulanten und station\u00e4-\nren Hospizarbeit zu schaffen. Diesen Weg werden wir in\nden n\u00e4chsten Jahren weitergehen. Dabei richten wir uns\nin der Hospizarbeit nach dem Grundsatz \u201eambulant vor\nstation\u00e4r\u201c.\nSeit 1993 unterst\u00fctzen wir finanziell die Hospizarbeit\nund einzelne Dienste. Seit 1995 f\u00f6rdern wir den systema-\ntischen Auf- und Ausbau einer fl\u00e4chendeckenden Struk-\ntur von ambulanten Hospizdiensten. Bis zum Jahr 2004\nsind so 19 \u00fcberregional t\u00e4tige Hospizdienste entstanden.\nInsgesamt sind \u00fcber 30 ambulante Hospizdienste und\nHospizinitiativen im Freistaat Sachsen t\u00e4tig. Es ist eine\ngute Grundstruktur, die aber weiter erg\u00e4nzt werden\nmuss.\nUnser Ziel muss es sein, den regionalen Bedarf in seinem\nErfordernis zu ber\u00fccksichtigen. Frau Dr. H\u00f6ll und Frau\nSch\u00fctz, es ist nat\u00fcrlich klar, dass wir in Erwartung des\nvon Ihnen schon genannten Berichtes eine fundierte wis-\nsenschaftliche Grundlage haben, die uns weiterhelfen\nwird, den Entwicklungsstand der Hospizarbeit in Sach-\nsen zu verfolgen und uns mit unseren Vorhaben darauf\nauszurichten. Ich kann Ihnen hier und heute zusagen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1511\n\ndass die Staatsregierung diese selbstverst\u00e4ndlich in die\nweitere Entwicklung ihrer Vorhaben einbeziehen wird.\nOb das hier im Parlament oder in den entsprechenden\nAussch\u00fcssen passiert, m\u00fcssen wir dezidiert entscheiden.\n\nIm station\u00e4ren Bereich stehen in Sachsen derzeit \u2013 es ist\nheute schon angesprochen worden \u2013 56 Hospizpl\u00e4tze in\nvier Einrichtungen zur Verf\u00fcgung. Die Standorte sind\ngenannt: Chemnitz, Radebeul und zwei Einrichtungen in\nDresden. Wichtig ist noch einmal, dass drei dieser Ein-\nrichtungen in Rahmen von Bundesmodellprojekten finan-\nziert und zwei auch mit Landeszusch\u00fcssen von mehr als\n700 000 Euro gest\u00fctzt worden sind.\n\nMit der Anzahl der Hospizpl\u00e4tze steht Sachsen im Bun-\ndesvergleich im Moment im Mittelfeld. Wir haben vor,\ndort weiter nach vorne zu kommen. Wir gehen aber\nauch davon aus, dass dieser Bereich angesichts der de-\nmografischen Entwicklung und der sich ver\u00e4ndernden\nFamilienstrukturen weiter ausgebaut werden muss. Der\nBund hat sich von der investiven F\u00f6rderung verabschie-\ndet. Es wird keine leichte Aufgabe f\u00fcr uns hier im Frei-\nstaat Sachsen sein, den territorial ermittelten Bedarf an\nstation\u00e4ren Hospizpl\u00e4tzen auch tats\u00e4chlich abzudecken.\nGanz ohne F\u00f6rderung \u2013 das ist uns auch klar \u2013 wird es\nnicht m\u00f6glich sein. Hier muss das Land weiterhin Hilfe-\nstellung geben. Im Moment sehen wir vor allen Dingen\nbei den station\u00e4ren Pl\u00e4tzen einen besonderen Schwer-\npunkt im osts\u00e4chsischen Raum.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nGestatten Sie mir an dieser Stelle noch ein paar Bemer-\nkungen. Bei der Begleitung Sterbender und ihrer Ange-\nh\u00f6rigen spielen die ehrenamtlichen Helfer eine ganz\nbesondere Rolle. Der Einsatz beansprucht die Helfenden\nphysisch und psychisch oft in erheblichem Ma\u00dfe. Des-\nhalb sehen Sie mir nach, dass auch ich noch einmal an\ndieser Stelle ein ganz, ganz herzliches Dankesch\u00f6n an\nalle ehrenamtlichen Hospizhelfer, aber nat\u00fcrlich auch an\ndie hauptamtlichen Mitarbeiter weitergebe.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSie begleiten n\u00e4mlich nicht nur die Sterbenden intensiv\nund manchmal \u00fcber ihre eigene Kraft hinaus, sondern\nsie unterst\u00fctzen auch das Leben der Angeh\u00f6rigen. Einen\nSterbenden zu pflegen und diesen zu begleiten fordert\nAngeh\u00f6rige, ehrenamtliche Helfer und auch die profes-\nsionellen Dienste oft bis \u00fcber ihre Grenzen hinaus. In\ndiesen Situationen greifen vor allem die notwendigen\nSchulungen, die auch heute hier schon angesprochen\nworden sind \u2013 Fortbildungen und nat\u00fcrlich auch Super-\nvisionen. Sie k\u00f6nnen gewiss sein, dass wir als S\u00e4chsische\nStaatsregierung in Richtung Weiterbildung oder auch\nStudium von \u00c4rzten und anderen Fachleuten mit allen\nKr\u00e4ften Einfluss nehmen werden.\n\nAber, meine Damen und Herren, Hospizarbeit braucht\n\u00d6ffentlichkeit. Denken und Sprechen \u00fcber das Sterben\nsind noch immer, wie bereits von einigen Vorrednern\nangemerkt, mit einem Tabu belegt. Daraus resultiert oft\nUnkenntnis. Diese Unkenntnis ist sicher auch ein Grund\ndaf\u00fcr, dass, wie bereits angemerkt, im letzten Jahr ledig-\nlich 1,6 % der Sterbenden in Sachsen hospizliche Beglei-\ntung in Anspruch genommen haben, der Bundesdurch-\nschnitt aber dreimal so hoch ist. Hier gibt es noch\neiniges zu tun.\n\nAbschlie\u00dfend halte ich f\u00fcr erw\u00e4hnenswert, \u00fcber ein wei-\nteres Feld der s\u00e4chsischen Hospizarbeit noch kurz zu\ninformieren. Die 1997 gegr\u00fcndete Landesarbeitsgemein-\nschaft Hospiz e.V. hat in den vergangenen Jahren eine\nfachlich fundierte, sachgerechte, hervorragende Arbeit\ngeleistet. Das lag vor allem an der konstruktiven und un-\neigenn\u00fctzigen Arbeit ihrer Mitglieder, auch der aus der\nfreien Wohlfahrtspflege. Zu erw\u00e4hnen ist auch, dass sich\ndie Pflegekassen an dieser Arbeit finanziell in nicht\nunwesentlicher H\u00f6he beteiligt haben.\nMeine Damen und Herren! Sterben geh\u00f6rt zum Leben.\nDeshalb m\u00fcssen wir uns damit auseinander setzen. Ein\nSterben in W\u00fcrde muss f\u00fcr jeden Menschen m\u00f6glich\nsein. Ambulante und station\u00e4re Hospize mit ihren Diens-\nten sind ad\u00e4quate M\u00f6glichkeiten, einen w\u00fcrdigen Ab-\nschied vom Leben zu erm\u00f6glichen. Deshalb stellen wir\nuns gemeinsam mit allen Beteiligten in diesem Bereich\nder Herausforderung, die Hospizarbeit in Sachsen weiter\nzu qualifizieren und zu entwickeln.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun um\ndas Schlusswort. Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich jetzt im\nNamen der Koalition diesen Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4re,\nkann ich nat\u00fcrlich nicht das Thema f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\nDas ist klar. Dieser Bericht, den die Staatsregierung gege-\nben hat, w\u00e4re sicher locker auf f\u00fcnf bis zehn Seiten er-\nweiterbar gewesen und w\u00fcrde trotzdem nicht die ganze\nTiefe dessen, was das Thema umfasst, auch nur an-\nn\u00e4hernd erfassen.\nBei all dem, wo Vergleiche von verschiedenen Rednern\nherangezogen wurden, m\u00f6chte ich noch einmal auf die\nStudie in Niedersachsen hinweisen, \u201ePalliativversorgung\nin Niedersachsen\u201c hei\u00dft sie w\u00f6rtlich, wo auf der einen\nSeite gesagt wird, dass es nat\u00fcrlich eine Menge Defizite\ngibt, die behoben werden m\u00fcssen. Dort nennt man zum\nBeispiel Palliativst\u00fctzpunkte als eine M\u00f6glichkeit, also\neine sehr enge Zusammenarbeit von \u00c4rzten und Pflege-\nkr\u00e4ften. Auf der anderen Seite wird aber dort trotzdem\nauch gesagt, dass die Versorgung besser als ihr Ruf ist.\nIch will damit nicht die Kritiken, die hier genannt wur-\nden, in irgendeiner Weise relativieren.\nNat\u00fcrlich muss weiter umstrukturiert werden. Wenn ich\neinmal versuche zusammenzufassen, wenn das \u00fcber-\nhaupt geht, was hier an verschiedenen Dingen genannt\nwurde, dann ist doch der ganze Hospizgedanke und\ndas, was an menschlichen Tiefen und auch letzten Erfah-\nrungen dahinter steht, am Ende das, dass es hier um ein\nausgewogenes Verh\u00e4ltnis, um ein Verh\u00e4ltnis geht, das\nwir wahrscheinlich mit den neuen Lebensformen, die\nsich in unserer Gesellschaft entwickeln, noch nicht ge-\nfunden haben, n\u00e4mlich zwischen der staatlichen Verant-\nwortung und dem Ehrenamt, also zwischen denen, wo-\nf\u00fcr wir am Ende den Staat verantwortlich machen.\nFrau Altmann, wenn ich das alles finanziell verrechnen\nwollte, was Sie angemahnt haben und Ihrer Erfahrung\nentspricht \u2013 es bleibt ja nach dem, was Sie eigentlich an\nPflegezeit haben, die knallhart abgerechnet wird, f\u00fcr das,\nwas noch gemacht werden m\u00fcsste, keine Zeit. Wenn wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1512\n\ndas je in Euro und Cent hochrechnen wollten, ist es am\nEnde nicht bezahlbar. Von daher wird die Frage des\nEhrenamtes immer eine gro\u00dfe Rolle spielen.\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen, indem ich noch einmal sinngem\u00e4\u00df\nden Satz von Frau Herrmann wiederhole: Ich habe das\nRecht, bis ans Ende meines Lebens w\u00fcrdig als Mensch\nzu leben. Ich setze hinzu: Ich habe die Pflicht, mein\nLeben mit der Gewissheit seiner Endlichkeit zu leben.\nDas hat Konsequenzen. Ich lade Sie dazu ein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Gerlach,\nSie erkl\u00e4ren diesen Tagesordnungspunkt f\u00fcr erledigt?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da-\nmit ist dieser Tagesordnungspunkt erledigt, meine Da-\nmen und Herren.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBevorzugte Einstellung von Bewerberinnen und Bewerbern\nmit reformp\u00e4dagogischer Zusatzqualifikation in den s\u00e4chsischen Schuldienst\n\nDrucksache 4/1557, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie Reihenfolge: GR\u00dcNE, CDU, PDS, SPD, NPD, FDP.\nF\u00fcr die Einreicherin spricht Frau G\u00fcnther-Schmidt; bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN-Fraktion be-\nantragt, im neuen Schuljahr bevorzugt Bewerberinnen\nund Bewerber einzustellen, die eine reformp\u00e4dagogische\nZusatzqualifikation haben. Anlass f\u00fcr unseren Antrag ist,\ndass wir einen Einstellungskorridor insbesondere im\nGrundschulbereich erkennen. Zum 1. August sollen rein\nrechnerisch 695 Stellen freigeschaltet werden. Wenn es\nsich wiederum um Teilzeitkr\u00e4fte handelt, w\u00fcrden wir er-\nwarten, dass, wenn es sich zu 100 % um reformp\u00e4dago-\ngisch gebildete P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen handelt,\npro Schule eine Lehrkraft mit dieser Qualifikation einge-\nstellt werden kann.\nDie Staatsregierung hat angek\u00fcndigt, bevorzugt Absol-\nventen des Grundschullehramtstudiums einzustellen.\nDas hei\u00dft, sie m\u00f6chte nicht auf Bewerberinnen und Be-\nwerber der vorhergegangenen Jahre zur\u00fcckgreifen, die\nkeine Stelle im \u00f6ffentlichen Dienst gefunden haben. Das\nhalten wir f\u00fcr problematisch, denn insbesondere diese\nLehrerinnen und Lehrer haben sich in der Zeit nach\nihrem Studium fortgebildet und verf\u00fcgen unter Umst\u00e4n-\nden \u00fcber Qualifikationen im reformp\u00e4dagogischen Be-\nreich.\n\nDer Bedarf ist unverkennbar. Reformp\u00e4dagogik ist ein\ninnovativer Faktor, der insbesondere an Grundschulen\neingesetzt werden kann. Neue Lehrpl\u00e4ne, die teilweise\nZusammenlegung von 1. und 2. Klasse orientieren sich\nan den genannten Prinzipien. Die Schuleingangsphase\nund Diagnostik sind weitere Schl\u00fcsselpunkte, die hier\nbef\u00f6rdert werden k\u00f6nnten. Die Frage der Anerkennung\nreformp\u00e4dagogischer Abschl\u00fcsse bedarf nat\u00fcrlich einer\nZusammenarbeit mit den entsprechenden Verb\u00e4nden; als\nStichwort m\u00f6chte ich das Montessori-Diplom nennen.\nWir sind aber sicher, dass es zeitnah m\u00f6glich sein wird,\neine entsprechende F\u00f6rderrichtlinie oder Bewerbungs-\nrichtlinie zu erarbeiten.\n\nWir schlagen vor, dass grunds\u00e4tzlich so verfahren wer-\nden soll, dass reformp\u00e4dagogisch qualifizierte Lehrkr\u00e4fte\nf\u00fcr solche Schulen eingestellt werden, die ein reform-\n\np\u00e4dagogisches Profil bereits ausgepr\u00e4gt haben, und dass\ndiese Lehrkr\u00e4fte dann auch als Multiplikatoren in ihrem\nUmfeld wirken k\u00f6nnen.\n\nLangfristig erwarten wir nat\u00fcrlich, dass dieses Prinzip\nauch f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen umgesetzt wird.\n\nEine Randbemerkung: Insbesondere freie Schulen legen\neinen gro\u00dfen Wert auf Reformp\u00e4dagogik. Sie wissen,\ndass Eltern freie Schulen sehr gern in Anspruch nehmen,\nund die \u00f6ffentlichen Schulen sollten sich diesem Krite-\nrium \u00f6ffnen und damit auch Zuspruch in der Bev\u00f6lke-\nrung erringen k\u00f6nnen.\n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion Herr Abg. Grapatin.\n\nAndreas Grapatin, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen diesem Antrag\nnicht zustimmen, denn er geht von falschen Vorausset-\nzungen aus. Weder Koalitionsvertrag noch Haushalt se-\nhen die Neueinstellung von 695 Grundschullehrern vor.\nDer Koalitionsvertrag und der Haushalt gehen davon\naus, dass wir entsprechend dem Tarifvertrag von 1997\nf\u00fcr die Grundschullehrer eine Stundenaufstockung vor-\nnehmen wollen. F\u00fcr diese Lehrer \u2013 und f\u00fcr uns nat\u00fcrlich\nauch \u2013 ist es wichtig, dass sie eine Weiterbildung erhal-\nten, um ihre methodische, didaktische und prognostische\nF\u00e4higkeit weiter auszubauen.\n\nF\u00fcr uns ist es insbesondere wichtig, dass die im Grund-\nschulsystem befindlichen Grundschullehrer f\u00fcr die jetzt\nbeginnende integrierte Schuleingangsphase sowie f\u00fcr die\nKooperation mit den Kindertagesst\u00e4tten weitergebildet\nwerden. Ich denke, es ist eine sehr umfangreiche Auf-\ngabe, die nicht zuletzt auch wesentliche Haushaltsmittel\nbindet.\n\nVon daher ist dieser Antrag wie auch der \u00c4nderungsan-\ntrag der PDS f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1513\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Falken.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Dem Ansinnen und dem An-\nliegen dieses Antrages m\u00f6chten wir grunds\u00e4tzlich sehr\nunsere Zustimmung geben. Aber der Formulierung die-\nses Antrages zuzustimmen ist auch mir nicht m\u00f6glich.\nDas Anliegen insgesamt, mehr reformp\u00e4dagogische An-\ns\u00e4tze in unsere Schulen zu bekommen \u2013 insbesondere\nauch in die Grundschulen \u2013, unterst\u00fctzen wir als PDS-\nFraktion eindeutig und ganz klar.\n\nAber: Alle neuen Stellen, die im Haushalt fixiert sind,\nf\u00fcr die Einstellungen zu verwenden halten wir nicht\nf\u00fcr richtig und sinnvoll. Diese Stellen sind notwendig,\num Aufstockungen im Grundschulbereich durchzuf\u00fch-\nren. Ich gehe immer noch davon aus \u2013 auch meine Frak-\ntion \u2013, dass es einen Tarifvertrag f\u00fcr die Grundschulleh-\nrer geben wird und dass f\u00fcr das Arbeitsvolumen diese\nStellen notwendig sind.\n\nEinstellungen im Grundschulbereich sind so einfach\nnicht. Ich m\u00f6chte das hier ganz kurz erl\u00e4utern, auch\nwenn ich jetzt Ihre Zeit in Anspruch nehme; aber ich\ndenke, es ist notwendig. Einstellungen im Grundschulbe-\nreich bei teilzeitbesch\u00e4ftigten Lehrern sind eigentlich gar\nnicht m\u00f6glich, weil wir in Deutschland das Teilzeitbefris-\ntungsgesetz haben, und in diesem Gesetz ist eindeutig\ngeregelt: Wenn der Arbeitgeber teilzeitbesch\u00e4ftigte Kolle-\ngen hat, sind diese erst zu befragen, ob sie mehr arbeiten\nm\u00f6chten, und erst wenn sie das nicht wollen \u2013 und Sie\nk\u00f6nnen Gift drauf nehmen, dass dem so ist \u2013, k\u00f6nnen\nneue Kollegen eingestellt werden.\n\nAber: Einstellungen im Grundschulbereich sind selbst-\nverst\u00e4ndlich trotzdem m\u00f6glich, denn \u00fcber das Verfahren\nder Altersteilzeit haben wir die M\u00f6glichkeit, \u00e4ltere Kolle-\ngen aus dem Berufsleben auszugliedern \u2013 was derzeit im\nGrundschulbereich auch passiert \u2013 und daf\u00fcr neue,\njunge, innovative Kollegen einzustellen.\n\nDazu muss ich sagen, dass der Freistaat Sachsen, ins-\nbesondere das Kultusministerium, im Lehrerbereich seit\neiner l\u00e4ngeren Zeit dieses Verfahren nicht mehr anwen-\ndet. Es werden zurzeit keine Kollegen \u00fcber Altersteilzeit\nim Freistaat Sachsen eingestellt \u2013 was wir f\u00fcr gravierend\nund schwerwiegend halten.\n\nJetzt kommen wir mal wieder zur\u00fcck, Herr Flath, in die\nRealit\u00e4t, denn wer l\u00e4sst sich denn im Freistaat schon \u2013\nund dann noch im Grundschulbereich \u2013 bei einer Teilzeit\nvon 57 % einstellen?! Ich nenne Ihnen mal ein Beispiel:\nIch kenne ein Regionalschulamt, das zu Beginn dieses\nSchuljahres \u00fcber 30 Kollegen h\u00e4tte \u00fcber Altersteilzeit ein-\nstellen k\u00f6nnen, dies aber nicht getan hat, weil gar nicht\nso viele Bewerbungen vorlagen. Ganze 18 Kollegen sind\nim Grundschulbereich eingestellt worden, obwohl es viel\nmehr h\u00e4tten sein k\u00f6nnen. Denn junge Kollegen aus den\nanderen Bundesl\u00e4ndern kommen doch nicht nach Sach-\nsen, um unter diesen Bedingungen arbeiten zu m\u00fcssen.\nDas kann so nicht passieren.\n\nWir in der PDS-Fraktion haben einen \u00c4nderungsantrag\nformuliert, der Ihnen bereits vorliegt; ich denke und\nhoffe, dass Sie ihn auch gelesen haben. Um die \u00dcber-\nlegungen der Fraktion der GR\u00dcNEN wirklich zu unter-\nst\u00fctzen, sind wir der Auffassung, muss und sollte der\nFreistaat den Kollegen, die bereits besch\u00e4ftigt sind, Zu-\nsatzqualifikationen erm\u00f6glichen. Wir haben damit im\nRahmen der Teilzeitvereinbarungen sehr gute Erfahrun-\ngen gemacht; leider sind es relativ wenige Kollegen, die\ndiese Fortbildung genie\u00dfen konnten. Und dann, wenn\nsich diese Kollegen dieses Wissen erworben haben, ist es\nnotwendig, dass an Schulen M\u00f6glichkeiten geschaffen\nwerden, um dies auch wirklich umzusetzen.\n\nEinen letzten Punkt sehen wir als sehr, sehr wichtig an,\nund zwar, dass wir die Lehramtsausbildung gerade in\ndiesem Bereich noch verst\u00e4rken.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Abg. Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Zweifellos haben wir einen\ngro\u00dfen Qualifizierungsbedarf auf p\u00e4dagogischem Gebiet.\nDas m\u00f6chte ich feststellen, ohne damit den Lehrern zu\nnahe treten oder deren Arbeit gering sch\u00e4tzen zu wollen.\nWir m\u00fcssen einfach in Rechnung stellen, dass die Aus-\nbildung in der DDR in p\u00e4dagogischer Hinsicht doch sehr\neinseitig auf frontale Unterrichtung in einer Klasse aus-\ngerichtet war.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\nAber das ist es nicht allein. Viel schwerer wiegt, dass die\ndeutsche Schule von ihrer Grundstruktur und Grundkul-\ntur her sehr einseitig auf Wissensvermittlung ausgerich-\ntet ist und unsere Lehrer und Schulen in ein solches\nenges Netz zentraler Vorgaben steckt, dass Motivation\nund Energie f\u00fcr Innovation oftmals fehlen.\n\nAber wir brauchen dringend p\u00e4dagogische Innovation\nan unseren Schulen \u2013 nicht um der Innovation willen,\nsondern im Interesse einer guten Differenzierung und\nmodernen Bildung unserer jungen Menschen. Wir haben\nuns in der Koalition dazu unter Nutzung internationaler\nErfahrungen viel vorgenommen. Die erste dieser Erfah-\nrungen besteht darin, dass Erfolg nur hat, wer sich wirk-\nlich um die Kinder und jungen Menschen k\u00fcmmert, sie\nin den Mittelpunkt seines Handelns stellt. Dazu braucht\nes tats\u00e4chlich einer breiten Verbesserung der p\u00e4dagogi-\nschen und bildungswissenschaftlichen Kompetenz unse-\nrer Lehrer.\n\nAber was hat das mit dem Antrag zu tun? Das ist genau\nder Punkt. Wenn Sie richtig zugeh\u00f6rt haben, dann habe\nich nicht ein einziges Mal von Reformp\u00e4dagogik gespro-\nchen, sondern von moderner, sch\u00fclerorientierter P\u00e4dago-\ngik. Dazu geh\u00f6rt auch die Reformp\u00e4dagogik oder das,\nwozu sie sich heute weiterentwickelt hat. Aber es geht\neben nicht nur allein um diese. Das ist nur eine Seite.\n\nZum anderen werden wir wenig oder nichts erreichen,\nwenn wir uns nur auf Neueinstellungen beziehen. Es ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1514\n\nein Irrtum der Antragsteller, dass die zus\u00e4tzlichen Stel-\nlen im Grundschulbereich mit Neueinstellungen iden-\ntisch w\u00e4ren. Wir haben neue Stellen vereinbart und sind\nuns sicher, dass das Kultusministerium auch einige die-\nser Stellen oder andere frei werdende \u00fcber Neuein-\nstellungen besetzt. Der Gro\u00dfteil jedoch wird \u00fcber eine\nAufstockung der Teilzeit von schon im Schuldienst be-\nsch\u00e4ftigten LehrerInnen besetzt werden.\n\nWas wir dem Antrag und dem \u00c4nderungsantrag entneh-\nmen und dem Kultusministerium mit auf den Weg ge-\nben, ist die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung p\u00e4dagogischer Zu-\nsatzqualifikationen, die f\u00fcr die von uns geforderte Schul-\nund Lernkultur n\u00f6tig sind. Die sollte nicht nur bei Neu-\neinstellungen, sondern bei allen Personalma\u00dfnahmen\nGrundsatz werden. Zum anderen brauchen wir geeignete\nMa\u00dfnahmen und Mittel, um die p\u00e4dagogische Kompe-\ntenz unserer Lehrerinnen und Lehrer zu st\u00e4rken. Aber\ndas w\u00e4re ein neues Thema und w\u00fcrde den Rahmen die-\nses Antrages sprengen.\n\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und\nBeifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion ist Frau Sch\u00fc\u00dfler angek\u00fcndigt.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Bildungspolitik der GR\u00dcNEN steht in\nder Tradition der Reformp\u00e4dagogik. Leitbegriffe dieses\nP\u00e4dagogikverst\u00e4ndnisses sind Emanzipation, Vielfalt,\nDifferenzierung und Verantwortung. Ihre Bildungspolitik\ngeht davon aus, dass Schule die F\u00e4higkeit gewinnen\nmuss, Lernprozesse individuell und m\u00f6glichst offen zu\ngestalten, damit insgesamt der Druck der Benotung\nzugunsten einer individuellen Beschreibung der Lerner-\nfolge und der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung zur\u00fcckge-\ndr\u00e4ngt wird. Diese Individualisierung der Bewertung der\nLernerfolge ist, auf das einzelne Kind bezogen, fester\nGrundbestandteil gr\u00fcner Programmatik.\nLeider ist diese Sicht der Dinge ideologisch sch\u00f6n und\nfein klingend, praktisch allerdings ziemlich naiv. Gerade\ndie Strukturdebatten im Bildungssektor der sechziger\nund siebziger Jahre in der alten Bundesrepublik, welchen\nSie sich heute noch verpflichtet f\u00fchlen, sind neben den\nFinanzierungsaspekten von Bildung nicht ganz unschul-\ndig am heutigen Ist-Stand auf dem Bildungssektor. Hin-\nter Ihren angeblich gesellschaftsver\u00e4ndernden Reformen\nsteht vor allem die l\u00e4ngst \u00fcberholte Vorstellung, man\nk\u00f6nne durch gesellschaftspolitisch ausgekl\u00fcgelte Reform-\nprogramme eine neue Gesellschaft mit Menschen glei-\ncher F\u00e4higkeiten und gleicher Leistung schaffen. Wie die\nErfahrungen aber zeigen und wie die Wissenschaft \u00fcber-\nzeugend nachgewiesen hat, sind Menschen nun einmal\nhinsichtlich ihrer Begabung und ihres Leistungsverm\u00f6-\ngens unterschiedlich.\n\nSo sch\u00f6n und vor allem so facettenreich die reformp\u00e4da-\ngogischen Ans\u00e4tze auch sein m\u00f6gen, so bedeutet der An-\ntrag der GR\u00dcNEN letztlich die Herabstufung der Ausbil-\ndung der Lehrerinnen und Lehrer an den staatlichen\nHochschulen in Sachsen. Sicherlich muss es auch in Zu-\nkunft darum gehen, den Lehrerberuf und die Studien-\ninhalte an manchen Stellen zu \u00fcberdenken und vor allem\n\nzu ver\u00e4ndern. Es wird zuk\u00fcnftig viel davon abh\u00e4ngen,\nwie wir es schaffen, den Beruf wieder innovativer und\nattraktiver zu gestalten. Mit der Bevorzugung von Be-\nwerbern mit reformp\u00e4dagogischer Zusatzqualifikation ist\ndas jedenfalls nicht gew\u00e4hrleistet. Die Zustimmung zu\ndiesem Antrag w\u00e4re mit Sicherheit das falsche Signal\nsowohl an die interessierten Abiturienten f\u00fcr das Lehr-\namtsstudium als auch an die Studenten. Wir werden die-\nsem Antrag daher nicht zustimmen.\n\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst kommt\nf\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Kultusminister hat mir\ngerade zugeraunt, dass er gespannt ist. Das ist eine ganz\nneue Erfahrung.\n\nIch kann den Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\ninhaltlich in gewissem Ma\u00dfe verstehen, aber ich sage\nganz klar: Sie schie\u00dfen damit etwas \u00fcber das Ziel hinaus.\nDas haben die Vorredner sowohl von der PDS- als auch\nvon der SPD-Fraktion ausgef\u00fchrt. Nat\u00fcrlich ist es aner-\nkennenswert, wenn jemand zus\u00e4tzlich zum Lehramt\nQualifikationen erwirbt, die ihn in die Lage versetzen,\nmit modernen Unterrichtsmethoden zu unterrichten.\n\nDoch wir wissen auch, dass Reformp\u00e4dagogik viele\nZweige hat. Viele verstehen auch etwas anderes darun-\nter. Das hei\u00dft, man muss sich sehr genau anschauen,\nworum es geht. Ich will einmal salopp sagen: Nicht jeder\nwill von Weltverbesserern in Birkenstock-Sandalen be-\ngl\u00fcckt werden, die niederlagenfreies Lernen predigen.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nBeifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nSchule hat auch noch etwas mit Leistung zu tun. Des-\nhalb sind wir der Meinung, dass es keine bevorzugte\npauschale Einstellung \u00fcber alle Schulen hinweg geben\nsollte, sondern der konkrete Bedarf einzelner Schulen\nnach entsprechenden Konzepten ber\u00fccksichtigt werden\nsollte. Das hat zwar Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt gesagt,\naber im Antrag fehlt genau dieses. Im \u00dcbrigen, Ihr An-\ntrag leidet auch unter falschen Annahmen, denn \u201ebevor-\nzugt 695 Stellen\u201c sind eben nicht 695 Neueinstellungen.\nDiesem Irrtum unterliegen Sie hier. Ich bin der Meinung,\ndass wir zun\u00e4chst einmal schauen, die auf Teilzeit ge-\nsetzten Lehrer entsprechend hochzusetzen, und dann\nden Rest des Korridors nutzen, um Neueinstellungen\nvorzunehmen.\n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU)\n\nIhr Antrag ist unrund, er passt nicht, er schie\u00dft \u00fcbers\nZiel hinaus. Wir werden ihn daher ablehnen.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der Fraktionen. Frau Bonk ist mir noch gemeldet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1515\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Reformp\u00e4dagogische Ans\u00e4tze werden besonders\nan freien Schulen umgesetzt. Diese haben gro\u00dfen Zulauf.\nDa fragt man sich, warum. Es lohnt, das zu betrachten.\nM\u00f6glicherweise liegt es daran, dass LehrerInnen und\nSch\u00fclerInnen dort motivierter sind, und das mag auch\nam Erfolg liegen, den sie dort haben.\nKollege Herbst, das hat keinesfalls damit zu tun, dass\ndort keine Leistungen erbracht werden. Ganz im Gegen-\nteil \u2013 gerade in Vergleichsstudien zeigt sich, dass dort\nLeistung erbracht wird; sie wird nur in anderen Verh\u00e4lt-\nnissen unter weniger Druck durch st\u00e4rkere individuelle\nF\u00f6rderung erbracht. Argumente wie Ihre werden leider\nseit Jahrzehnten vorgebracht. Sie diskreditieren die Re-\nformp\u00e4dagogik. Das kann uns aber nicht weiterbringen,\ndenn wir wollen sie uns auch nutzbar machen.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nDie Reformp\u00e4dagogik entstand in den zwanziger Jahren\ndes vergangenen Jahrhunderts. Die Konzepte von Mon-\ntessori, Frenet, aber auch Waldorf finden heute in Sach-\nsen immer mehr Anwendung, vor allem in den freien\nSchulen. Diese Ans\u00e4tze sind aber seitdem auch bunter\ngeworden. Die neue Reformp\u00e4dagogik hat in den sechzi-\nger und siebziger Jahren neue Gedanken zur Frage von\nlebendiger Schulgemeinschaft eingebracht.\n\nIch habe in Vorbereitung auf heute dar\u00fcber nachgedacht,\nwie man den gemeinsamen Ansatz der Reformp\u00e4dagogi-\nken zusammenfassen k\u00f6nnte. Das Entscheidende ist: Die\nP\u00e4dagogen stellen bei den verschiedenen Methoden das\nIndividuum, das Kind, den Jugendlichen, in den Mittel-\npunkt des Lernprozesses. Sie versuchen verschiedenen\nHerangehensweisen beim Lernprozess Rechnung zu tra-\ngen, wenn zum Beispiel Rechnen und Lesen tastend ge-\nlernt werden kann oder Zeit f\u00fcr freie Arbeit gegeben\nwird.\n\nAuch unsere staatlichen Schulen haben, wenn wir uns\ndas ansehen, solche Gedanken schon einbezogen. Sie\nhaben dort Eingang gefunden, denn wir kennen auch\ndort Freiarbeit oder Arbeitsgemeinschaften. Sie erzielen\naber durch die dort herrschenden Bedingungen und\nauch durch die Voraussetzungen, die den P\u00e4dagogen in\ndie Hand gegeben werden, eine ganz andere Wirkung.\nDas ist interessant zu beobachten, denn wir m\u00fcssen dort\nansetzen, um das zu qualifizieren. Dort k\u00f6nnen wir uns\ndurchaus die freien Schulen, die verst\u00e4rkt mit solcher\nP\u00e4dagogik arbeiten, ansehen. Die suchen sich n\u00e4mlich\naus den vorhandenen methodischen Angeboten und\nKonzepten die heraus, die ihnen als Schulgemeinschaft\nentsprechen und die sie umsetzen wollen. Ein solch be-\nwusster Gedankenprozess im Kollegium und im Ge-\nspr\u00e4ch mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \u00fcber Methodik ist\nerstrebenswert und stellt Bewusstheit \u00fcber Methoden\nher.\n\nWir streben an, dass sich Schulen Gedanken dar\u00fcber ma-\nchen, wie sie das Lernen organisieren wollen, und sich\ndabei eine Mischung der reformp\u00e4dagogischen und auch\nklassischen Lernformen zusammensuchen, die sie f\u00fcr Er-\nfolg versprechend halten. Nat\u00fcrlich geht es um ein Mit-\neinander der Methoden unter einer Pr\u00e4misse, n\u00e4mlich\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vor ihrem spezifischen Hinter-\ngrund zu f\u00f6rdern und zu bestm\u00f6glichen Lernergebnissen\n\nzu bringen, und zwar in ihren Defiziten, in ihren Interes-\nsen, ihren St\u00e4rken und Neigungen. Dabei soll ihnen die\nM\u00f6glichkeit gegeben werden \u2013 das ist sehr wichtig \u2013, auf\ndie f\u00fcr sie effektivste Weise zu lernen. Lerngruppen sind\nkeine monolithischen Bl\u00f6cke. Sie sind heterogen, weil\nMenschen verschieden sind. Deswegen m\u00fcssen Metho-\nden so ausgelegt sein, dass sie allen die M\u00f6glichkeit ge-\nben, nach ihren F\u00e4higkeiten am effektivsten zu lernen.\n\nWir glauben deswegen, dass Lehrerinnen und Lehrer,\ndie jetzt schon im Schuldienst sind, die M\u00f6glichkeiten\nvon Fortbildung in reformp\u00e4dagogischer Methodik in be-\nsonderer Weise er\u00f6ffnet bekommen sollen. Deswegen\nhaben wir den \u00c4nderungsantrag eingebracht. Er ist von\nmeiner Kollegin auch schon vorgestellt worden. Wir wol-\nlen den Antrag der GR\u00dcNEN in diesem Punkt ganz ein-\nfach erg\u00e4nzen, weil uns allein die Frage der Einstellung,\ndie nat\u00fcrlich auch ein Aspekt ist, nicht weit genug geht.\n\nNat\u00fcrlich sollen auch junge Lehrerinnen in den Schul-\ndienst aufgenommen werden. Dabei k\u00f6nnen Lehrerinnen\nund Lehrer mit Zusatzqualifikation an den Schulen eine\nbesondere Bereicherung sein. Sie haben sich n\u00e4mlich be-\nwusst und mit besonderer Motivation mit anderer Me-\nthodik besch\u00e4ftigt und wenn die Besch\u00e4ftigung mit Me-\nthodik an den Schulen gew\u00fcnscht ist, wenn also auch\nmit Wertsch\u00e4tzung auf andere Methoden geschaut wird\nund man sich umsieht, dann k\u00f6nnen diese zusatzqualifi-\nzierten Lehrerinnen und Lehrer ein Motor w\u00e4hrend des\nFindungsprozesses einer Schule sein und so wiederum\nauch andere Kolleginnen und Kollegen zur Fortbildung\nmotivieren. Wir brauchen also beides: Neueinstellungen\nund Fortbildungen, wenn wir in den Schulen in eine Dis-\nkussion \u00fcber Methoden einsteigen wollen.\n\nWeil Schulen auch lernende Institutionen sein sollen,\nm\u00fcssen wir sie auf ihrem Weg zur eigenen Methodik\neben auch durch solche Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. Na-\nt\u00fcrlich spielen dabei die Rahmenbedingungen eine Rolle:\ndie Klassengr\u00f6\u00dfe, ob es \u00fcberhaupt noch eine Schule gibt,\nZufriedenheit der Lehrerinnen und Lehrer mit ihren\nArbeitsbedingungen und nat\u00fcrlich auch, ob man B\u00fccher\nzur Verf\u00fcgung hat oder die entsprechenden Medien nut-\nzen kann, also Ausstattungen.\n\nWenn man Menschen zu zus\u00e4tzlichem Einsatz motivie-\nren will, muss man daf\u00fcr nat\u00fcrlich auch die Bedingun-\ngen schaffen. Insgesamt geht es um Qualit\u00e4t. Die Quali-\nt\u00e4t von Schulen steht und f\u00e4llt mit der Qualit\u00e4t des\nLernens. Wie und ob gut gelernt wird, entscheidet die\nMethodik, ob sie n\u00e4mlich tats\u00e4chlich die Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler zum Lernen anregt. Die Reformp\u00e4dagogik\nh\u00e4lt daf\u00fcr vielf\u00e4ltige Ans\u00e4tze bereit. Wir sollten uns\ndiese nutzbar machen. Wir unterst\u00fctzen deswegen mit\nunserem \u00c4nderungsantrag dieses Anliegen, Reformp\u00e4da-\ngogik st\u00e4rker in die Schulen zu tragen, wenngleich wir\nder Konstruktion, die die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag\nvorschlagen, nicht zustimmen k\u00f6nnen. Aber ich hoffe,\nwir k\u00f6nnen in Zukunft einen gemeinsamen Weg f\u00fcr die\nMethodenvielfalt an den Schulen finden, um f\u00fcr mehr\nQualit\u00e4t zu sorgen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1516\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht von den\nFraktionen weiterer Aussprachebedarf? \u2013 Ich sehe das\nnicht. Herr Staatsminister.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nZun\u00e4chst zum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE\nGR\u00dcNEN: Die Auswahlgrunds\u00e4tze bei der Einstellung\nvon Lehrkr\u00e4ften in den Schuldienst des Freistaates sind\nin der Verwaltungsvorschrift des Kultusministeriums zur\nEinstellung von Lehramtsbewerbern geregelt. Danach\nwerden Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Schulen im Frei-\nstaat nach Eignung, Bef\u00e4higung und fachlicher Leistung\nausgew\u00e4hlt.\nLaut Haushaltsplan stehen im Grundschulbereich bis\nzum 31.07.2005 6 401 Stellen zur Verf\u00fcgung, ab 01.08.\ndieses Jahres werden es 6 934 Stellen sein. Somit ergibt\nsich ein Stellenaufwuchs von 533 Stellen. Diese werden\nim Grundschulbereich vornehmlich zur Erh\u00f6hung der\nBesch\u00e4ftigungsquote der Lehrkr\u00e4fte dienen. Laut Teilzeit-\nvereinbarung von 1997 liegt diese Quote bekanntlich bei\n57,14 %.\n\nZudem streben wir die Schaffung eines angemessenen\nEinstellungskorridors an. Dieser sollte zun\u00e4chst genutzt\nwerden, um den Absolventinnen und Absolventen der\nstaatlichen Seminare des Freistaates \u2013 das sind im Jahr\n2005 65 Absolventen und im Jahr 2006 72 Absolventen\n\u2013 eine berufliche Perspektive hier in Sachsen zu bieten.\n\nZeitgleich mit den Verhandlungen zum Abschluss eines\nBezirkstarifvertrages zur Absenkung der regelm\u00e4\u00dfigen\nArbeitszeit im Bereich Mittelschulen und Gymnasium\nwerden ja bekanntlich auch Gespr\u00e4che \u00fcber eine eventu-\nelle Neuverhandlung oder Anpassung der Teilzeitverein-\nbarung f\u00fcr den Grundschulbereich aus dem Jahr 1997\ngef\u00fchrt. Von deren Ergebnissen wird der konkrete Um-\nfang f\u00fcr Neueinstellungen im Bereich der Grundschulen\nwesentlich abh\u00e4ngen.\n\nIch will hier noch einmal betonen, dass ich daf\u00fcr bin,\ndass wir einen gro\u00dfen Teil nat\u00fcrlich f\u00fcr die Anhebung\nder Arbeitszeit einsetzen, aber auf der anderen Seite\nauch einen Einstellungskorridor sicherstellen.\n\nIn der grundst\u00e4ndigen Lehramtsausbildung der ersten\nPhase an der Universit\u00e4t erfolgt im erziehungswissen-\nschaftlichen Bereich die Auseinandersetzung mit der Re-\nformp\u00e4dagogik. Somit ist gew\u00e4hrleistet, dass in die Aus-\nbildung der neuen Lehrerinnen und Lehrer auch\nreformp\u00e4dagogische Konzepte einflie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus\nwerden vom Kultusministerium sowohl in der zentralen\nLehrerfortbildung als auch in der regionalen Fortbildung\nThemen zur Reformp\u00e4dagogik angeboten, beispielsweise\ndie Veranstaltung \u201eMontessori-P\u00e4dagogik live f\u00fcr Fach-\nberater, Fortbildler und Lehrer an F\u00f6rderschulen.\u201c So-\nwohl \u00fcber die M\u00f6glichkeit der Fortbildung von Lehrkr\u00e4f-\nten als auch \u00fcber die Neueinstellung frisch ausgebildeter\nLehrkr\u00e4fte ist damit gew\u00e4hrleistet, dass st\u00e4ndige Impulse\nzur Qualit\u00e4tsverbesserung des Unterrichts durch die\nNutzung neuester wissenschaftlicher Erkenntnisse und\nIdeen in die Schulen getragen werden. Eine reformp\u00e4da-\ngogische Zusatzqualifikation zum entscheidenden Krite-\nrium f\u00fcr eine Einstellung im Schuldienst zu machen er-\nscheint mir allerdings verfehlt und zudem auch rechtlich\nbedenklich.\n\nIch will aus Zeitgr\u00fcnden auch gleich zum \u00c4nderungs-\nantrag der PDS-Fraktion Stellung nehmen. Hier hat die\nAntragstellerin zu Recht darauf verwiesen, dass eine\nBevorzugung von Bewerbern mit reformp\u00e4dagogischer\nZusatzqualifikation bei der Einstellung in den Schul-\ndienst zun\u00e4chst rechtlich zweifelhaft w\u00e4re. Darin stim-\nmen wir also \u00fcberein. Was die Antragstellerin aber kon-\nkret unter reformp\u00e4dagogischen Zusatzqualifikationen\nversteht, kann ich dem \u00c4nderungsantrag zun\u00e4chst nicht\nentnehmen. Reformp\u00e4dagogische Ans\u00e4tze, wie zum Bei-\nspiel fach\u00fcbergreifender und f\u00e4cherverbindender Unter-\nricht, Handlungsorientierung und Projektarbeit, die in-\nzwischen zu grundlegenden Unterrichtsprinzipien\ngeworden sind, haben Eingang in Forschung, Lehre und\nUnterricht gefunden. Sie wurden auch im s\u00e4chsischen\nLeitbild f\u00fcr Schulentwicklung verankert und waren und\nsind grundlegend f\u00fcr unsere Lehrplanreform. So gab es\nzum Beispiel f\u00fcr das fach\u00fcbergreifende und f\u00e4cherver-\nbindende Arbeiten ein eigenes Eckwertepapier und bei-\ndes wurde in die neuen Lehrpl\u00e4ne \u00fcbernommen.\nBei der Umsetzung dieser ver\u00e4nderten Ans\u00e4tze werden\ndie Lehrerinnen und Lehrer durch Fortbildungsveranstal-\ntungen unterst\u00fctzt. Ich verweise deshalb zun\u00e4chst noch-\nmals auf die bestehenden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die im\nSchuldienst stehenden P\u00e4dagogen, reformp\u00e4dagogische\nAns\u00e4tze in die Unterrichtsgestaltung einflie\u00dfen zu lassen.\nDurch die zentrale Lehrerfortbildung und auch in der re-\ngionalen Fortbildung werden Themen zur Reformp\u00e4da-\ngogik angeboten. Jedem Lehrer steht es frei, diese dann\nauch in den Unterricht einzubeziehen. Zus\u00e4tzlichen Re-\ngelungsbedarf zu diesem Thema sehe ich auch deshalb\nnicht, weil im Rahmen des Beteiligungsverfahrens Zu-\nsatzqualifikationen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte mit dem Lehrerperso-\nnalrat abgestimmt wurden und in diesem die Verb\u00e4nde\ninsgesamt auch repr\u00e4sentativ vertreten sind.\nSo weit meine Stellungnahme zum \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zum\nSchlusswort, das der Fraktion der GR\u00dcNEN zusteht.\nBitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es geht uns mit unserem An-\ntrag darum, die Verbesserung der Bildungsqualit\u00e4t an\ns\u00e4chsischen Schulen zu bef\u00f6rdern. Uns ist nat\u00fcrlich klar,\ndass es einen Konflikt zwischen Stundenaufstockung\nund Neueinstellungen gibt. Aber jeder, der an einer\nSchule gearbeitet hat, wei\u00df, wie f\u00f6rdernd und inspirie-\nrend es ist, wenn sich junge Kollegen mit neuen Erkennt-\nnissen, mit neuen Methoden, mit neuen Ideen, mit viel\nBegeisterung an einer Schule einfinden und das Gelernte\numsetzen wollen.\nIch m\u00f6chte, weil es hier um den Grundschulbereich\ngeht, darauf hinweisen, dass wir insbesondere in den\nGrundschulen ein Problem haben: das hohe Durch-\nschnittsalter, die hohe Verrentungsrate, die ansteht. Des-\nhalb sollte man durchaus in Betracht ziehen, reform-\np\u00e4dagogisch gebildete Lehrkr\u00e4fte neu einzustellen.\nIch bitte deshalb um Zustimmung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1517\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir\nkommen langsam in Richtung Abstimmung.\nFrau Falken, habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie\nden \u00c4nderungsantrag schon mit eingebracht haben? \u2013 Ja-\nwohl, das ist der Fall. Der Herr Minister hat zu dem \u00c4n-\nderungsantrag schon Stellung genommen. Daher frage\nich die Fraktionen, ob Aussprachebedarf zum \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS besteht. \u2013 Ich sehe, dass kein Rede-\nbedarf vorhanden ist.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den \u00c4nderungsan-\ntrag der PDS in Drucksache 4/1707 zur Abstimmung,\nder im Prinzip den Originalantrag ersetzt. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei eini-\ngen Enthaltungen und mehreren Pro-Stimmen ist diesem\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich nicht gefolgt worden.\n\nSomit kommen wir zum Original, meine Damen und\nHerren. Ich stelle den Antrag der GR\u00dcNEN in Druck-\nsache 4/1557 zur Abstimmung. Wer diesem Antrag fol-\ngen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die\nGegenprobe! \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl Enthaltungen und wenigen Pro-Stimmen ist diesem\nAntrag nicht gefolgt worden.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben heute Morgen\nzwei Antr\u00e4ge als dringlich befunden und diese werden\njetzt abgearbeitet.\n\nIch rufe auf:\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nPr\u00e4ventionsgesetz\n\nDrucksache 4/1645, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung.\n\nIch sehe schon Herrn Pellmann auf dem Weg zum Mi-\nkrofon. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst herzlichen Dank\ndaf\u00fcr, dass Sie diesen Antrag heute Morgen als dringlich\neingestuft haben. In der Tat handelt es sich um ein wich-\ntiges Gesetz. Obwohl wir hier sicherlich keine sehr lange\nAussprache f\u00fchren m\u00fcssen, steht es diesem Hohen Haus\ndoch gut zu Gesicht, wenn wir uns wenigstens in ange-\nmessener Form dazu \u00e4u\u00dfern.\n\nDieses Gesetz wird bekanntlich am 27. Mai Gegenstand\nder Beratung im Bundesrat sein und dort, denke ich, Zu-\nstimmung erhalten. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich voranstel-\nlen, dass ich der Staatsregierung nicht etwa empfehle,\ngegen dieses Gesetz zu stimmen. Ich m\u00f6chte aber einige\nAnmerkungen zu Punkten machen, bei denen wir, wie\nauch aus dem Antrag hervorgeht, der Auffassung sind,\ndass sich die Staatsregierung zumindest um eine teil-\nweise Nachbesserung bem\u00fchen sollte.\n\nDie erste kritische Bemerkung, die ich mir nicht ersparen\nkann, ist, dass es doch recht lange gedauert hat, bis die-\nses Gesetz endlich auf den Weg gebracht wurde. Wir\nhatten \u2013 Frau Orosz, Sie werden mir zustimmen \u2013 nat\u00fcr-\nlich auch w\u00e4hrend der Haushaltsdebatte erhebliche Prob-\nleme, weil die Staatsregierung urspr\u00fcnglich mit Zuwei-\nsungen rechnete, die nun \u2013 so nehme ich an \u2013 versp\u00e4tet\nkommen.\n\nZum Antrag selbst: Wir meinen, es w\u00e4re angezeigt, dass\nes zu einer finanziellen Beteiligung des Steuerzahlers im\nSinne des Bundes kommt. Es kann nicht sein, dass er-\nneut diejenigen, die im gesetzlichen Sozialversicherungs-\nsystem Mitglied sind, allein die gesamte Zeche tragen\nm\u00fcssen. Insofern h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass bei-\nspielsweise \u2013 vielleicht l\u00e4sst sich das noch bewerkstelli-\n\ngen \u2013 private Krankenkassen ebenfalls in die Bereitstel-\nlung von Mitteln f\u00fcr die Pr\u00e4vention einbezogen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn immerhin werden \u2013 ich formuliere es einmal posi-\ntiv \u2013 damit etwa 10 Millionen Bundesb\u00fcrgerinnen und\nBundesb\u00fcrger von ihrem Zahlungsbeitrag zur Pr\u00e4vention\nausgegrenzt, und das wollen wir doch nicht.\n\nAuch das sei gesagt: Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass in\neinem solchen Gesetz nicht nur auf die Verhaltenspr\u00e4-\nvention, sondern mehr auch auf die Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention\neingegangen und darauf deutlich Bezug genommen\nw\u00fcrde. Das Verhalten ist in der Tat das eine. Aber das\nVerhalten richtet sich entscheidend nach den jeweiligen\nVerh\u00e4ltnissen, in denen Verhalten stattfinden kann. Inso-\nfern haben Pr\u00e4vention und ihre Rezeption stets nicht nur\neine subjektive, sondern auch eine objektive Seite. Dieser\nphilosophische Exkurs meint im Konkreten, dass wir\nauch gesetzlich verankert mehr daf\u00fcr tun sollten, dass\njene besonders gef\u00f6rdert werden, die ansonsten gesell-\nschaftlich benachteiligt sind. Das ist damit gemeint.\n\nInsofern bitte ich die Staatsregierung, in diesem Sinne\ndoch noch einmal wirksam zu werden, und Sie, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, bitte ich um Zustim-\nmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich\nrufe die CDU-Fraktion auf. Frau Abg. Strempel, bitte.\n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich gebe den ersten Teil meiner Rede zu\nProtokoll. Ich werde das entsprechend kennzeichnen. So-\nmit kann ich gleich in den zweiten Teil einsteigen und\nzu Ihrem Antrag sprechen.\nDieses Pr\u00e4ventionsgesetz ist ein Kompromiss und es ist\nnicht gut, wenn man lange erarbeitete Kompromisse mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1518\n\nForderungen belastet, die zum Teil \u2013 ich werde das\ngleich begr\u00fcnden \u2013 den Bogen gef\u00e4hrlich \u00fcberspannen.\nDas Gesetz ist notwendig. Ich m\u00f6chte daran erinnern,\ndass auch die Weltgesundheitsorganisation die L\u00e4nder\naufgefordert hat, gesetzliche Grundlagen zum einen f\u00fcr\ndie Gesundheitsf\u00f6rderung und zum anderen f\u00fcr die Pr\u00e4-\nvention zu schaffen. Dieses Gesetz erf\u00fcllt unter anderem\neine der Forderungen der Weltgesundheitsorganisation.\nSie werden sich sicherlich nicht wundern, wenn wir sa-\ngen, dass wir Ihren Antrag ablehnen. Das m\u00f6chte ich\nwie folgt begr\u00fcnden:\nPunkt 1: Sie machen es sich sehr einfach, wenn Sie sa-\ngen, Bund und Land sollten mehr Steuern einsetzen. F\u00fcr\ndieses Gesetz ist nun einmal die Bundesregierung zu-\nst\u00e4ndig. Das ist richtig. Gerade was den Einsatz von\nSteuermitteln betrifft, ist sie die handelnde Instanz.\nDer Freistaat Sachsen hat nachweislich schon sehr viele\nSteuermittel in derartige Programme investiert. Wer in\nder Haushaltsberatung anwesend war, der hat mitbe-\nkommen \u2013 allerdings muss ich Ihnen zugestehen, dass\nSie das auch gesagt haben \u2013, dass wir unter anderem ge-\nrade im Bereich Sucht und Drogen f\u00fcr den Doppelhaus-\nhalt noch einmal enorm aufgestockt haben. Das ist eine\nfreiwillige Aufstockung des Freistaates Sachsen aus\nSteuermitteln.\nDer Freistaat Sachsen betreibt mit vielen Vereinen und\nInstitutionen bereits gemeinsam Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen.\nSie k\u00f6nnen mir abnehmen, dass ich wei\u00df, wovon ich\nrede, denn ich bin als Pr\u00e4sidentin der S\u00e4chsischen Lan-\ndesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung mit vielen\ndieser Programme vertraut. Stellvertretend m\u00f6chte ich\nnennen, dass in der kommenden Woche wieder die\nS\u00e4chsische Gesundheitswoche er\u00f6ffnet wird, und zwar\nhier in Dresden f\u00fcr alle Kreise. Danach folgen die Land-\nkreise, die sich daran beteiligen. Das Thema lautet unter\nanderem \u201eGesundheitschancen f\u00fcr Kinder und Jugend-\nliche f\u00f6rdern\u201c. Diese Gesundheitswoche besch\u00e4ftigt sich\nmit folgenden Fragen: Wie sieht die soziale Lage aus\nund wie sieht die Gesundheit aus? An dieser Gesund-\nheitswoche nehmen alle teil, die sich verantwortlich f\u00fch-\nlen: Politiker, Gesundheits\u00e4mter, Jugend\u00e4mter, Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde, Krankenkassen, freie Tr\u00e4ger, Medien,\nKindereinrichtungen, Schulen, um nur einige zu nennen.\nIch m\u00f6chte weiterhin erw\u00e4hnen, welche Programme der\nFreistaat Sachsen oder auch die SLFG finanziert. Schon\n\u00fcber Jahre wird ein Programm finanziert, das Ihnen viel-\nleicht nicht bekannt ist, n\u00e4mlich \u201eBe smart, don't start\u201c.\nDieses Programm ist ganz eindeutig darauf gerichtet,\nden Jugendlichen in den Schulen vor Augen zu f\u00fchren,\nwelche Folgen das Rauchen hat. Oder wir haben das\nNetzwerk \u201eGesundheitsf\u00f6rdernde Schulen im Freistaat\nSachsen\u201c gerade f\u00fcr den Bereich Ern\u00e4hrung und Sport.\nHier ist unter anderem das Umweltministerium invol-\nviert. Wir haben f\u00fcr die Kindereinrichtungen ein Projekt\ngestartet. Es wird zurzeit mit dem Sozialministerium\nund mit den verantwortlichen Tr\u00e4gern ausgearbeitet.\nAuch hier geht es darum, soziale Benachteiligungen ab-\nzubauen. Das sind alles freiwillige Projekte, die schon\nfunktionieren. Das Pr\u00e4ventionsgesetz, das jetzt im Bun-\ndesrat beschlossen werden soll, sieht genau das vor, was\nwir im Freistaat schon praktizieren, n\u00e4mlich die Zusam-\nmenarbeit verschiedener Verantwortungstr\u00e4ger. Also, Ihr\n\nPunkt 1 ist im Prinzip nicht notwendig. Der Freistaat\nund alle bewussten Verantwortungstr\u00e4ger praktizieren\ndas schon.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPunkt 2: Die Einbeziehung der privaten Krankenver-\nsicherung in die Finanzierung kann nicht per Gesetz er-\nzwungen werden. Hier bedarf es noch einer vern\u00fcnfti-\ngen und \u00fcberzeugenden Verhandlung, um zumindest\ndie Einbeziehung durch vertragliche Gestaltung zu er-\nreichen. Ich denke, das Gespr\u00e4ch und die \u00dcberzeugungs-\narbeit k\u00f6nnen manchen gesetzlichen Zwang verhindern\nund endlich doch die \u00dcberzeugung siegen lassen. Das ist\nnoch ein langer Weg. Davon bin ich auch \u00fcberzeugt.\nAber ich denke, steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein.\n\nNun zu Ihrem Punkt 3. Erst einmal Respekt vor einer so\nverwirrenden Formulierung. Ich habe das mehrere unbe-\nlastete Personen lesen lassen. So richtig sieht da zwar\nkeiner durch, aber man kann schon dahinter steigen. Es\nklingt sehr wissenschaftlich, aber ich nehme es mal ein\nbisschen auseinander:\n\nDie Norm f\u00fcr die Arbeit der gesetzlichen Krankenkassen\nist bereits jetzt der novellierte \u00a7 20 des SGB V und mit\ndiesem \u00a7 20 haben die Krankenkassen eine erweiterte\nHandlungsm\u00f6glichkeit in der Prim\u00e4rpr\u00e4vention \u2013 gerade\nauch in der Prim\u00e4rpr\u00e4vention \u2013, um den allgemeinen\nGesundheitszustand zu verbessern und sozial bedingte\nUngleichheiten von Gesundheitschancen zu beseitigen.\nSo steht es jetzt schon in diesem Paragrafen.\n\nNun kommt Ihre Forderung in dem Punkt 3 dazu: \u2026 un-\nter Beachtung des Verh\u00e4ltnisses von Verhaltens- und\nVerh\u00e4ltnispr\u00e4vention. \u2013 Man kann, meine Damen und\nHerren von der PDS, manches verkomplizieren, man\nkann es aber auch \u00fcberreizen, wie Sie das mit dem\nPunkt 3 machen. Das lassen Sie mich zum Schluss noch\nerkl\u00e4ren.\n\nMa\u00dfnahmen der Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention zielen auf die\nKontrolle, Reduzierung oder Beseitigung von Gesund-\nheitsrisiken in Umwelt- und Lebensbedingungen und\nwerden in der Regel durch staatliche Ma\u00dfnahmen auf\nder Basis von Gesetzen und Verordnungen durchgef\u00fchrt.\nZu den Ma\u00dfnahmen \u2013 und hier m\u00f6chte ich einige laut\nGesundheitsorganisation nennen \u2013 geh\u00f6ren: der Abbau\nvon Unterschieden im Gesundheitszustand, aber auch\nmultisektorale Zusammenarbeit im Umweltschutz, Be-\nk\u00e4mpfung von Wasser- und Luftverschmutzung, Verbes-\nserung der Lebensmittelsicherheit, Verbesserung der\nMa\u00dfnahmen zur Beseitigung gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle.\n\nSie sehen, die Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention ist reine Politik bzw.\neine riesige politische Aufgabe, die alle gesellschaftlichen\nBereiche umfasst und nicht nur auf die Arbeit der Kran-\nkenkassen allein reduziert werden kann, wie das in die-\nsem Antrag der Fall ist.\n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,\nund der Staatsministerin Helma Orosz)\n\nWas ist eine Verhaltenspr\u00e4vention? Das haben Sie schon\nkurz angerissen, ich m\u00f6chte es trotzdem noch einmal\nausf\u00fchren. Ma\u00dfnahmen der Verhaltenspr\u00e4vention zielen\nauf die Ver\u00e4nderung gesundheitsriskanten Verhaltens,\nwie Rauchen, Alkohol- und Drogenmissbrauch, \u00dcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1519\n\nund Fehlern\u00e4hrung, Bewegungsmangel, Stress, aber auch\nauf die Nutzung von Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen,\nalso schlichtweg die eigene Lebenseinstellung, Lebensge-\nwohnheit und \u00dcberzeugung.\n\nVerhaltenspr\u00e4vention setzt voraus, dass eine freiwillige\nTeilnahme der Bev\u00f6lkerung und jedes Einzelnen erfolgt.\nDas ist nicht gesetzlich anzuordnen! Es werden wei\u00df\nGott sehr viele Aufkl\u00e4rungskampagnen in Deutschland\nund auch im Freistaat Sachsen vorgenommen, um ein\ngesundheitsbewusstes Leben, eine gesundheitsbewusste\nLebenseinstellung zu erzielen. Wie ernst das von jedem\neinzelnen Menschen genommen wird, wie er sein eige-\nnes Verhalten umstellt, welche Vorbildwirkung man als\nErwachsener gegen\u00fcber Kindern hat, da muss sich jeder\nselber an die Nase greifen. Beispiele f\u00fcr \u2013 ich sage es\neinmal so \u2013 unkorrektes Vorbildverhalten gegen\u00fcber\nKindern oder auch Jugendlichen gibt es genug. Wie viele\nProjekt es im Freistaat Sachsen gibt \u2013 ich habe nur einige\nwenige ausgez\u00e4hlt \u2013, das kann man tats\u00e4chlich erfragen,\nwenn man es nur will.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS, man kann den\nBogen auch \u00fcberspannen. Ihren Antrag lehnen wir ab.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion ist\nin der Koalition mit aufgegangen. \u2013 Die NPD-Fraktion,\nHerr Dr. M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich werde es kurz machen. Vom Prin-\nzip her k\u00f6nnen wir als NPD-Fraktion den Intuitionen\ndes PDS-Antrages folgen.\nZum Punkt 1 \u2013 wir haben einen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht \u2013 muss ich Folgendes sagen: Pauschal von \u201edurch\nBereitstellung von Steuermitteln\u201c zu sprechen, halten wir\nnicht f\u00fcr g\u00fcnstig. Ich denke, wenn man Steuermittel ein-\nsetzen w\u00fcrde, was wir bef\u00fcrworten w\u00fcrden, dann sollte\nman die Steuermittel einsetzen, die dort gewonnen wer-\nden \u2013 das sage ich jetzt einmal salopp \u2013, wo Gesund-\nheitsgef\u00e4hrdung auch entsteht, und diese Mittel sollten\nf\u00fcr die Pr\u00e4vention eingesetzt werden, sprich: die Tabak-\nund Spirituosensteuer. Das haben wir in unserem \u00c4nde-\nrungsantrag auch begr\u00fcndet.\n\nAus der Erfahrung der Debatte, die wir zum Thema\n\u201eNicht rauchen!\u201c an allgemein bildenden Schulen hatten,\nund den Ergebnissen, die die ESPAD-Studie gebracht\nhat, halten wir es f\u00fcr erforderlich, den Punkt Pr\u00e4ven-\ntionsma\u00dfnahmen bez\u00fcglich legaler und illegaler Sucht-\nmittel insbesondere bei Kindern und Jugendlichen st\u00e4r-\nker zu beleuchten, und w\u00fcrden dies gern als vierten\nPunkt dem PDS-Antrag anf\u00fcgen. Ich denke, man kann\ndas machen. Es ist ja keine Festlegung, dass die Staats-\nregierung das durchsetzen muss; es ist der Wunsch, dass\ndas im Gesetzgebungsverfahren noch einmal angespro-\nchen wird.\n\nAus dieser Sicht ist es, meine ich, auch verhandlungs-\nf\u00e4hig und ich bitte um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie FDP-Fraktion Frau Sch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Un\u00fcberh\u00f6rbar kritische Stim-\nmen bei der Anh\u00f6rung, mahnende Zuschriften der Kran-\nkenkassen, juristische \u00c4u\u00dferungen zur Verfassungswid-\nrigkeit, die Ank\u00fcndigung der Ablehnung des Gesetzes\ndurch den Bundesrat, der Diskussionsverlauf im Fach-\nausschuss des Bundestages mit Bedenken aus den eige-\nnen Reihen \u2013 all dies hielt die Bundesregierung und Rot-\nGr\u00fcn nicht davon ab, das Pr\u00e4ventionsgesetz durchzu-\npeitschen. \u201eAugen zu und durch!\u201c war und ist aber ein\nschlechtes Motto auf dem Weg zu einem richtigen Ziel.\nWir alle wollen die Pr\u00e4vention in den K\u00f6pfen m\u00f6glichst\nvieler Menschen verankern. Wir wollen bestehende Pro-\ngramme verbessern und neue entwickeln, um die Ge-\nsundheit zu f\u00f6rdern und chronischen Krankheiten vorzu-\nbeugen. Das alles wollen wir aber so effizient wie\nm\u00f6glich gestalten. Das Thema m\u00fcsste eigentlich ein\nSelbstl\u00e4ufer sein. Es vereint eine gro\u00dfe Zahl von Bef\u00fcr-\nwortern. Ich kenne niemanden, der sich nicht verbal zur\nPr\u00e4vention bekennt. Es ist deshalb nicht nachvollziehbar,\nwie die rot-gr\u00fcne Bundesregierung dieses Thema so ins\nAbseits man\u00f6vrieren konnte.\n\nDie Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe einigte sich auf Eck-\npunkte, die schon erahnen lie\u00dfen, in welche Richtung\nein gro\u00df angelegtes Pr\u00e4ventionsgesetz gehen w\u00fcrde,\nn\u00e4mlich in Richtung B\u00fcrokratie, \u00dcberreglementierung\nund vor allen Dingen Geldverteilung \u2013 16 Millionen von\nhier, 72 Millionen von dort, hier mal vier und dort noch\nmal acht Millionen Euro. Schlie\u00dflich war schon der Kom-\npromiss mit den L\u00e4ndern mit Blick auf die Entlastung\nknapper Kassen mit anderer Leute Geld erkauft worden.\n\nGut, dass der Bundesrat \u2013 bis jetzt jedenfalls \u2013 noch nicht\nk\u00e4uflich ist. Er ist aber leider nur von zerstrittenen Koali-\ntionen abh\u00e4ngig, in denen keiner von beiden kann, wie\ner will, und damit bleibt eben nicht nur Sachsen, son-\ndern ganz Deutschland auf der Strecke.\n\nDie Kommentierung des Gesetzes durch den ehemaligen\nStaatssekret\u00e4r der Bundesregierung Karl Jung in der An-\nh\u00f6rung zu dem Gesetzentwurf sagt viel. Ich zitiere: \u201eDie\nZielsetzung und die Absicht des Gesetzgebers \u2013 St\u00e4rkung\nund Pr\u00e4vention, die Entwicklung einer vierten S\u00e4ule der\ngesundheitlichen Versorgung, Paradigmenwechsel in der\nGesundheitspolitik \u2013 sind zu begr\u00fc\u00dfen. Aber leider wer-\nden die h\u00f6heren Ziele mit dem Gesetzentwurf nicht er-\nreicht. Der Gesetzentwurf ist nicht in der Lage, das, was\nim Vorfeld in den Eckpunktepapieren zum Teil theore-\ntisch entwickelt worden war, sachgerecht und wirksam\numzusetzen.\u201c\n\nWir stehen bei diesem wichtigen Thema vor einem\nScherbenhaufen. Auch wenn das Gesetz, in welcher\nForm auch immer \u2013 und daran werden auch die Antr\u00e4ge\nvon PDS und NPD nichts \u00e4ndern \u2013, tats\u00e4chlich in Kraft\ntreten sollte, bleiben wir bei der Aussage: Das geringe\nErgebnis, das von dem Pr\u00e4ventionsgesetz f\u00fcr die B\u00fcrger\nund B\u00fcrgerinnen zu erwarten ist, rechtfertigt nicht den\nhohen Mitteleinsatz. Das ist staatlich verordnete Unwirt-\nschaftlichkeit.\n\nWie viel traut dieser Staat eigentlich noch seinen Men-\nschen zu? Traut er ihnen \u00fcberhaupt noch etwas zu?\nOder soll ich anders sagen: Wie viel traut dieser Staat\neigentlich noch seinen Menschen? F\u00fcr Selbstverantwor-\ntung und die Freiheit, eigene Entscheidungen zu treffen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1520\n\nsind 1989 schon einmal 16 Millionen Menschen auf die\nStra\u00dfe gegangen.\n\nWas sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die vorauszusehende Unwirt-\nschaftlichkeit? Erstens leidet die zu gr\u00fcndende Stiftung\nPr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung unter B\u00fcrokratie\nund Gigantomanie, auch wenn man uns das anders glau-\nben machen will.\n\nZweitens haben schon viele Kassen die gesamten\n2,56 Euro pro Versichertem in Pr\u00e4ventionsprojekte inves-\ntiert. Wenn ihnen jetzt \u2013 wie geplant \u2013 das Geld entzo-\ngen wird, drohen bestehende Pr\u00e4ventionsangebote nicht\nmehr fortgef\u00fchrt zu werden.\n\nDrittens wird auch unsere Landesregierung nicht dem\nCharme erliegen, \u00fcber kurz oder lang die bisher aus\ndem Haushalt aufgewendeten Mittel durch Mittel aus\nden Sozialversicherungen zu ersetzen.\n\nWas dem Gesetz fehlt, sofern ein solches Gesetz \u00fcber-\nhaupt notwendig ist, sind klare Zielvorgaben f\u00fcr erfolg-\nreiche und notwendige Pr\u00e4ventionsaktivit\u00e4ten. Es fehlt\neine klare Abgrenzung, inwieweit Pr\u00e4vention in die\nEigenverantwortung der Menschen gestellt werden kann\nund wann unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen durch Dritte not-\nwendig werden.\n\nWir wissen viel \u00fcber Pr\u00e4vention und deren Chancen f\u00fcr\nunsere Gesellschaft. Wir wissen um den Handlungs-\nbedarf und die strukturellen Defizite sowie um die Not-\nwendigkeit einer klaren Zielf\u00fchrung, einer besseren Eva-\nluierung und einer B\u00fcndelung aller Kr\u00e4fte. Es w\u00e4re\nsch\u00f6n, wenn das Gesetz dieses und einen konkreten Weg\nf\u00fcr die Realisierung aufzeigen w\u00fcrde.\n\nNehmen wir den Kinder- und Jugendbereich als Beispiel.\nOb falsche Ern\u00e4hrung, mangelnde Bewegung, Sucht und\nDrogen \u2013 f\u00fcr Herrn Patt, Herrn Bandmann und auch\nFrau Pfeiffer \u2013, unsere Kinder und Jugendlichen sind\nheute einer Vielzahl von Gefahren ausgesetzt.\n\nPr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen in den so genannten Lebens-\nwelten Schule, Sportverein, Wohnumwelt sind zentrale\nBereiche, die heute schon als Handlungsfelder konkret\nbenennbar sind. Warum tut man es nicht? Warum wird\nhier nicht schneller gehandelt?\n\nStatt den Schulsport zu st\u00e4rken, wird er gek\u00fcrzt. Die\nQualit\u00e4t des Sportunterrichts im Elementarbereich l\u00e4sst\nallgemein zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Ein Pr\u00e4ventionsgesetz\nwird daran nichts \u00e4ndern. Vielmehr m\u00fcssen auf der Lan-\ndesebene und vor allem auf der kommunalen Ebene in\nZusammenarbeit mit den Krankenkassen und anderen\nInstitutionen aus eigener Kraft neue Anst\u00f6\u00dfe zu gesund-\nheitsbewusster Lebensf\u00fchrung gegeben werden. Dazu\ntr\u00e4gt das Pr\u00e4ventionsgesetz nicht bei.\n\nAuch die Antr\u00e4ge von PDS und NPD werden keine Ab-\n\u00e4nderung schaffen. Wir werden sie ablehnen und for-\ndern die Staatsregierung auf, sich im Bundesrat grund-\ns\u00e4tzlich gegen ein Pr\u00e4ventionsgesetz in dieser Form\nauszusprechen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie GR\u00dcNEN spricht Frau Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Frau Sch\u00fctz hat es gesagt: Eigent-\nlich finden ja alle die Pr\u00e4vention gut und alle sagen,\ndass sie wichtig ist. Eigentlich sind sich ja auch alle\neinig, dass gesundheitliche Pr\u00e4vention endlich eine\neigene Rechtsgrundlage braucht; au\u00dfer der FDP. Schlie\u00df-\nlich ist Vorbeugen besser als Heilen und in besserer Pr\u00e4-\nvention liegen die gr\u00f6\u00dften Wirtschaftlichkeitsreserven\ninnerhalb unseres Gesundheitssystems.\n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nGenug Gemeinsamkeiten, m\u00fcsste man meinen, um auch\ngemeinsam etwas auf die Beine zu stellen. Trotzdem\nwird es ganz kompliziert, wenn es an die Realisierung\nder gemeinsamen Ziele geht.\n\nAm 22. April ist das Pr\u00e4ventionsgesetz vom Deutschen\nBundestag verabschiedet worden und f\u00fcr den 27. Mai\nsteht es auf der Tagesordnung des Bundesrates. Das war\nschon lange Zeit bekannt. Deshalb lie\u00dfe sich dar\u00fcber\nstreiten, ob dieser Antrag heute dringlich ist.\n\nWorum geht es der PDS? Bund und L\u00e4nder sollen sich\nangemessen an der Finanzierung der im Pr\u00e4ventionsge-\nsetz verankerten Ma\u00dfnahmen durch Bereitstellung von\nSteuermitteln beteiligen. Hier wird ein k\u00fcnstlicher Ge-\ngensatz zwischen Beitragsfinanzierung durch die Sozial-\nversicherung und Steuerfinanzierung durch Bund und\nL\u00e4nder aufgebaut. Dieses schlie\u00dft sich n\u00e4mlich nicht aus,\nsondern erg\u00e4nzt sich. Auch bisher sind bereits pr\u00e4ven-\ntive Ma\u00dfnahmen von gesetzlicher Krankenversicherung,\nUnfallversicherung, Bund, n\u00e4mlich der Bundeszentrale\nf\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, der Forschung, den L\u00e4n-\ndern \u2013 das hat Frau Strempel angesprochen \u2013 finanziert\nworden.\n\nMit dem Pr\u00e4ventionsgesetz erfolgt jetzt eine inhaltliche\nNeuausrichtung und St\u00e4rkung der beitragsfinanzierten\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. Dar\u00fcber hinaus schafft das Ge-\nsetz die notwendigen Strukturen, um die Vernetzung\nvon beitragsfinanzierten und steuerfinanzierten Pr\u00e4ven-\ntionsma\u00dfnahmen zu verbessern.\n\nDie PDS m\u00f6chte die finanzielle Beteiligung von Bund\nund L\u00e4ndern erreichen. Der Bund hat mit dem Artikel 3\ngesetzlich die M\u00f6glichkeit der Vernetzung der Bundes-\nzentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung mit dem Pr\u00e4-\nventionssystem geschaffen. Dar\u00fcber hinaus wird der\nBund die Gesundheitsberichterstattung beim Robert-\nKoch-Institut ausbauen.\n\nAuch im Bereich der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit wird durch\ndie im Pr\u00e4ventionsgesetz vorgesehene Landesebene die\nnotwendige Vernetzung von kommunal- und landes-\ninitiierten Ma\u00dfnahmen mit den Leistungen der Sozial-\nversicherung gesetzlich verankert. F\u00fcr eine weitere Ver-\npflichtung, liebe Kolleginnen und Kollegen, fehlt dem\nBund die gesetzgeberische Kompetenz. Das finden sicher\ndie allermeisten gut.\n\nAnzuf\u00fcgen ist, dass der Betrag von 250 Millionen Euro,\nder der PDS, denke ich, zu niedrig ist, erst einmal ver-\nn\u00fcnftig und zielorientiert ist. Diese 250 Millionen Euro\nsind als Einstieg gedacht. Mit diesen Mitteln k\u00f6nnen\nneue Strukturen erprobt werden. Der Betrag wird noch\ndurch die vorgesehene Eigenbeteiligung der Landes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1521\n\nebene vergr\u00f6\u00dfert. Zus\u00e4tzlich ist vorgesehen, die Mittel\nzu dynamisieren.\nDa mit dem Pr\u00e4ventionsgesetzentwurf ein neues Pr\u00e4ven-\ntionssystem geschaffen werden soll, kann auf der Grund-\nlage eines Pr\u00e4ventionsberichtes alle vier Jahre die effizi-\nente Verwendung der Mittel \u00fcberpr\u00fcft werden. Nur\nwenn dies gew\u00e4hrleistet ist, sollte der Grundbetrag von\n250 Millionen Euro grunds\u00e4tzlich erh\u00f6ht werden.\nZur finanziellen Einbeziehung der privaten Krankenver-\nsicherung \u2013 ein zweiter Wunsch der PDS \u2013 ist zu sagen,\ndass es zwar \u00e4rgerlich ist, dass die private Krankenver-\nsicherung von den Pr\u00e4ventionsanstrengungen der Sozial-\nversicherungstr\u00e4ger und der \u00f6ffentlichen Hand profitiert,\nsich aber nicht regelhaft an der Finanzierung beteiligen\nmuss. Aber hier gibt es nun einmal verfassungsrechtliche\nGrenzen, die eine entsprechende Regelung verhindern.\nGrunds\u00e4tzlich gibt es f\u00fcr den Bund keine Gesetzge-\nbungskompetenz, die PKV zur Beteiligung zu verpflich-\nten.\nAn dem Beispiel zeigt sich wieder einmal, wie unsinnig\ndie Zweiteilung unseres Krankenversicherungssystems in\neinen gesetzlichen und einen privaten Teil ist. Die Ein-\nf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung k\u00f6nnte dieses Problem\nl\u00f6sen.\nDen dritten Punkt hat Frau Strempel schon angespro-\nchen: das ausgewogene Verh\u00e4ltnis von Verhaltens- und\nVerh\u00e4ltnispr\u00e4vention. Es ist eigentlich nicht nachvollzieh-\nbar. Die lebensweltbezogene Pr\u00e4vention ist doch gerade\nein Schwerpunkt des Pr\u00e4ventionsgesetzes und die typi-\nschen Lebenswelten sind Schule, Kita, Betriebe. F\u00fcr Pr\u00e4-\nvention in diesem Bereich sind 40 % der Mittel vorge-\nsehen. Das ist ein Quantensprung.\nAuf Landesebene wird es wichtig sein, darauf zu achten,\ndass sich L\u00e4nder und Kommunen nicht aus der Pr\u00e4ven-\ntion zur\u00fcckziehen. Bislang haben die L\u00e4nder und Kom-\nmunen \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, dass sie diese Absicht auch\nnicht haben. Eine Beitragspflicht f\u00fcr L\u00e4nder und Kom-\nmunen kann aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht\nim Pr\u00e4ventionsgesetz verankert werden.\n\n(Zuruf von der CDU: Gut so!)\n\nAlle Einw\u00e4nde an dieser oder jener Stelle \u00e4ndern nichts\nan unserer Gesamtbewertung des Gesetzes: Durch das\nGesetz erhalten Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung\neine verl\u00e4ssliche und transparente Finanzierung. Es\nschafft dringend notwendige Kooperationsstrukturen\nzwischen den Pr\u00e4ventionstr\u00e4gern. Es sorgt mit Pr\u00e4ven-\ntionszielen, Qualit\u00e4tssicherung und regelm\u00e4\u00dfiger Bericht-\nerstattung f\u00fcr eine neue Qualit\u00e4t in der Pr\u00e4vention. Das\nGesetz gibt mit der Bundespr\u00e4ventionsstiftung der Pr\u00e4-\nvention einen Ort, von dem aus die Pr\u00e4vention in alle\ngesellschaftlichen Bereiche getragen werden kann.\nDer vorliegende Entwurf, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, leistet das gesetzlich Notwendige und M\u00f6gliche.\nJetzt braucht es nur noch Akteure, die nicht nur ihre\neigenen Interessen im Auge haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der allgemeinen Aussprache. Besteht noch Bedarf\n\nim Rahmen der allgemeinen Aussprache seitens der\nFraktionen? \u2013 Nein. Dann bitte ich die Staatsregierung.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich habe in Vertretung der Staats-\nregierung den Ausf\u00fchrungen der einzelnen Redner Auf-\nmerksamkeit geschenkt. Wir werden in der n\u00e4chsten\nKabinettssitzung das eine oder andere heute hier Vorge-\ntragene mehr oder weniger in unsere Abstimmung ein-\nflie\u00dfen lassen. Wir werden uns am Dienstag im Kabinett\nzur Verfahrensweise der Abstimmung verst\u00e4ndigen, so\ndass wir die M\u00f6glichkeit haben, das heute hier Vorgetra-\ngene eventuell an der einen oder anderen Stelle zu be-\nr\u00fccksichtigen.\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich heute hierzu keine\nweiteren Ausf\u00fchrungen machen kann.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nSchlusswort h\u00e4lt Herr Dr. Pellmann. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Einige Redner haben hier\ngesagt, dass dieses Gesetz ein Kompromiss sei. Aber wir\nhaben zu entscheiden, ob dieser Kompromiss in irgend-\neiner Weise sinnvoll ist oder nicht. Aus unserer Sicht\n\u00fcberwiegt die Sinnhaftigkeit des Gesetzes.\n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Sehr sch\u00f6n!)\n\nAllerdings \u2013 damit r\u00fccke ich keinen Deut von drei Pr\u00e4-\nmissen unseres Antrages ab \u2013 sind wir sehr wohl der\nMeinung \u2013 das hat uns in der Debatte auch nicht \u00fcber-\nzeugen k\u00f6nnen \u2013, dass sich der Bund \u2013 vornehmlich der\nBund \u2013 ad\u00e4quat an der Finanzierung beteiligen muss;\ndenn ansonsten w\u00fcrde es in der Tat lediglich zulasten\nderer gehen, welche die Krankenkassenbeitr\u00e4ge bezah-\nlen.\nWir meinen auch, dass es durchaus m\u00f6glich w\u00e4re, wenn\nman es denn nur wollte, dass sich die privaten Kranken-\nkassen beteiligen. Wenn man meint, dass das Grund-\ngesetz dem entgegensteht, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, so muss ich sagen: In der Geschichte der\nBundesrepublik ist das Grundgesetz seit dem Jahre 1949\nachtzigmal ge\u00e4ndert worden. Da kommt es auf die\n81. \u00c4nderung auch nicht mehr an. Es ist eine Frage des\npolitischen Willens und nichts anderes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVerehrte Frau Staatsministerin, es ist ein langer Diskus-\nsionsprozess gewesen \u2013 auch das wurde in der Debatte\ndeutlich \u2013, der noch nicht abgeschlossen ist. Insofern be-\nst\u00fcnde durchaus die M\u00f6glichkeit, bis zum 27. Mai 2005\nnoch darauf einzuwirken, dass im Gesetz noch einiges\npr\u00e4zisiert und in dem Sinne, wie wir es beantragen, ver-\n\u00e4ndert w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir\nkommen zur Abstimmung. Es gibt einen \u00c4nderungsan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1522\n\ntrag der NPD-Fraktion. Ich habe Herrn Dr. M\u00fcller vorhin\nso verstanden, dass er ihn mit eingebracht hat.\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja,\nich habe ihn mit eingebracht!)\n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt also jetzt der\n\u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion in der Druck-\nsache 4/1733 vor. Gibt es allgemeinen Aussprachebedarf\ndazu? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich empfehle meiner Frak-\ntion, diesen \u00c4nderungsantrag abzulehnen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Oh!)\n\nDas geschieht aus dem einfachen Grund: Man kann sich\ndurchaus manches vorstellen. Der erste Punkt, den Sie\nerg\u00e4nzen, ist steuerrechtlich so nicht machbar, weil Sie\nsich zwar etwas w\u00fcnschen k\u00f6nnen, aber Sie k\u00f6nnen kei-\nnen gesetzlichen Einfluss daraus geltend machen, wof\u00fcr\ndie Tabaksteuer eingesetzt wird.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das stimmt!)\n\nDen zweiten Punkt halten wir in unserer Gesetzessym-\nmetrie nicht f\u00fcr notwendig. Wir meinen, das ist bereits \u2013\nzwar abstrakt, aber ausreichend \u2013 in unserem Punkt 3\nenthalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren\nAussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Damit stelle ich den \u00c4nderungsantrag der\nNPD-Fraktion, Drucksache 4/1733, zur Abstimmung.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Die Ent-\nhaltungen! \u2013 Keine. Mit einigen Stimmen daf\u00fcr ist der\n\u00c4nderungsantrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit des Hauses\nabgelehnt worden.\nWir kommen zum Originalantrag, dem Dringlichen An-\ntrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 4/1645. Wer\ndiesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\ndas Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltun-\ngen! \u2013 Bei keinen Enthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl\nPro-Stimmen ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt\nund damit nicht beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt abgeschlossen.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nKarin Strempel, CDU: Was ist eigentlich Pr\u00e4vention?\nPr\u00e4vention bedeutet: einer Sache \u2013 und in unserem the-\nmatischen Zusammenhang einer Krankheit \u2013 zuvorkom-\nmen.\nPrinzipiell ist es richtig, dass die Politik einen Rahmen\nschafft, um die gesundheitliche Pr\u00e4vention gesetzlich zu\nverankern und damit den Menschen zu helfen, Krankheit\nzu vermeiden \u2013 die so genannte Prim\u00e4rpr\u00e4vention \u2013 die\nFr\u00fcherkennung von Erkrankungen \u2013 die so genannte\nSekund\u00e4rpr\u00e4vention \u2013 zu verst\u00e4rken, nach Krankheits-\nbew\u00e4ltigung die R\u00fcckfallverh\u00fctung bei noch nicht hun-\ndertprozentiger Bew\u00e4ltigung \u2013 die so genannte Terti\u00e4r-\npr\u00e4vention \u2013 zu sichern und auch die vierte Form der\nPr\u00e4vention, von der keiner spricht \u2013 die Quart\u00e4rpr\u00e4ven-\ntion \u2013 abzusichern; das ist Typ B der Terti\u00e4rpr\u00e4vention,\ndie R\u00fcckfallverh\u00fctung nach erfolgreicher Therapie.\nGesundheit ist ein Grundanliegen der Menschen, mit\ndem man sich bereits 300 v. Chr. auseinander gesetzt\nhat. Gesundheit basiert auf vielen Ursachen, wie ge-\nsellschaftliche Umwelt, pers\u00f6nlichen Lebensumst\u00e4nden,\neigenen Verhaltensweisen. Nach der WHO ist \u201eGesund-\nheit ein Zustand des vollst\u00e4ndigen k\u00f6rperlichen, geisti-\ngen und sozialen Wohlbefindens und nicht nur das Frei-\nsein von Krankheit und Gebrechen.\u201c\nKrankheit hingegen hat spezifische Ursachen, basiert auf\nmedizinischen Befunden, stellt eine St\u00f6rung von Funk-\ntionssystemen dar, kann je nach Krankheit ihren speziel-\nlen Verlauf haben und erfordert je nach Krankheit eine\n\nspezifische Therapie. Gesundheit f\u00f6rdern \u2013 Gesundheits-\nf\u00f6rderung \u2013 und Krankheit vermeiden \u2013, das sind Ziele\nder modernen Gesundheitswissenschaften.\n\nEine Strategie bzw. ein soeben von mir genanntes Ziel \u2013\ndie Pr\u00e4vention \u2013 findet nun seine gesetzliche Fixierung\nin dem noch vom Bundesrat zu beschlie\u00dfenden Pr\u00e4ven-\ntionsgesetz. Das Gesetz wird von der Koalition begr\u00fc\u00dft.\nDie Notwendigkeit habe ich kurz dargestellt.\n\nKeiner zieht in Zweifel, dass es noch M\u00e4ngel im vorlie-\ngenden Gesetz gibt, die es nach der Beschlussfassung zu\nkorrigieren gilt. Fakt ist aber auch, dass wir endlich mit\neiner gesetzlichen Grundlage beginnen.\n\nZu Recht wird angemahnt, dass erneut eine einseitige\nfinanzielle Belastung der Beitragszahler der gesetzlichen\nKranken-, Renten- und Unfallversicherung erfolgt. Pr\u00e4-\nvention ist eine Sache, die alle angeht und jeden Einzel-\nnen betrifft und folglich einen Beitrag von jedem Einzel-\nnen erfordert.\n\nDie CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat in einem Antrag\nauf die notwendigen Korrekturen hingewiesen. Noch-\nmals: Dieses Gesetz ist ein Kompromiss. Sicher besteht\nKorrekturbedarf, der aber nur im Konsens mit allen Be-\nteiligten erreicht werden kann. Daran sollte momentan\ndie Einf\u00fchrung des dringend notwendigen Gesetzes\nnicht scheitern.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1523\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nUmsetzung des Beschlusses des Bundesverfassungsgerichtes\nvom 23. Juni 2004 zu Regelungen des Anspruchs- und\n\nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes\n\nDrucksache 4/1675, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe in der ersten Runde\nauf: PDS, CDU, SPD, NPD, FDP und GR\u00dcNE. Die PDS-\nFraktion hat als Einreicherin das Wort. Herr Dr. Pellmann,\nbitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! In der Tat handelt es sich\nbei der in Rede stehenden Problematik um eine Angele-\ngenheit, die wir hier in diesem Hause schon mehrfach\nthematisiert haben. Regelm\u00e4\u00dfig kam es dabei auch zu re-\nlativ kontroversen Debatten. Daf\u00fcr habe ich zum Teil\nVerst\u00e4ndnis. Genau deswegen m\u00f6chte ich mich bei der\nnicht unkomplizierten Problematik schon bei der Ein-\nbringung um einen doch sehr sachlichen Ton bem\u00fchen.\nWorum geht es? Das Bundesverfassungsgericht hat am\n23. Juni 2004 \u2013 im \u00dcbrigen zum zweiten Mal \u2013 festge-\nstellt, dass das \u2013 ich k\u00fcrze es ab \u2013 AAIG \u2013\n\n(Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: AA\u00dcG!)\n\n\u2013 ja, AA\u00dcG ist die Abk\u00fcrzung \u2013, festgehaltene Decke-\nlungsprinzip f\u00fcr bestimmte Berufsgruppen bei der Rente\nverfassungswidrig ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Welche?)\n\nDaraufhin wurde der Bundesgesetzgeber vom Verfas-\nsungsgericht aufgefordert, dies mit einem weiteren \u00c4n-\nderungsgesetz zu korrigieren. Sollte er dem nicht\nnachkommen \u2013 so das Bundesverfassungsgericht vom\n23. Juni 2004 \u2013, w\u00fcrde diese Deckelungsgrenze f\u00fcr null\nund nichtig erkl\u00e4rt. Nun hat \u2013 immerhin nach zehn Mo-\nnaten, kurz vor Ablauf der Frist sozusagen \u2013 die Bundes-\nregierung am 21. April einen Gesetzentwurf in 1. Lesung\nin den Bundestag eingebracht, der dann am 12. Mai in 2.\nund 3. Lesung verabschiedet wurde; allerdings in einer\nReihe von Punkten in anderer Fassung, als das in der\n1. Lesung von der Bundesregierung vorgelegt worden\nwar.\nWenn wir uns dieses Gesetz anschauen, meinen wir,\ndass es durchaus sinnvoll und n\u00f6tig, ist, uns heute noch\neinmal damit zu befassen, weil auch hierzu am 27. Mai\nder Bundesrat eine Entscheidung treffen wird und tref-\nfen muss.\nZum Teil \u2013 das erkenne ich an \u2013 sind jetzt wesentliche\nForderungen des Bundesverfassungsgerichtes f\u00fcr eine\nReihe von Berufsgruppen im Gesetz verankert.\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Bravo!)\n\n\u2013 Sehen Sie, wir erkennen Fortschritte an. Das habe ich\ndoch immer gesagt.\nAber teilweise ist dieses neue Gesetz, insbesondere nach\nder Debatte im Sozialausschuss des Bundestages am\n11. Mai, aus unserer Sicht wiederum in der Gefahr, dass\nes vor dem Bundesverfassungsgericht landet; denn der\n\nSystembruch im deutschen Rentenrecht ist eben nicht ge-\nheilt. Das System besagt, dass als Hauptkriterium das er-\nzielte Einkommen f\u00fcr die H\u00f6he der Rente verantwortlich\nist und nicht ein ideologisches Ersatzkriterium, wie die\nT\u00e4tigkeit oder die Funktion, in Anwendung kommt. Des-\nhalb lassen Sie mich in dieser Beziehung noch einmal\ndie Position der PDS, wie wir sie seit Jahren vertreten\nhaben, zusammenfassen.\n\nErstens. Rentenrecht l\u00e4sst sich nicht in der Richtung kor-\nrigieren, dass es zu politischem Strafrecht wird. Renten-\nrecht ist seit Jahrzehnten in der Bundesrepublik Deutsch-\nland bew\u00e4hrt und kann nicht durch solche Dinge \u2013 das\nhat das Verfassungsgericht, wie gesagt, auch mehrfach\nger\u00fcgt \u2013 ausgehebelt werden.\n\nZweitens. Einkommen ist das entscheidende Kriterium\nf\u00fcr die Berechnung der Rente, wie sie dann im Alter be-\nzogen wird.\n\nDrittens. Funktionen k\u00f6nnen kein Kriterium f\u00fcr die\nH\u00f6he der Rente sein.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 Bei Ihnen, ja. Wissen Sie, ich hatte mich um einen\nsachlichen Ton bem\u00fchen wollen und bin einfach nicht\nbereit, mit Ihnen dar\u00fcber zu polemisieren.\nViertens. In der Tat wird immer wieder \u2013 auch jetzt bei\nder Begr\u00fcndung dieses Gesetzblattes \u2013 eingewandt, dass\ndie T\u00e4ter nicht besser als die Opfer gestellt werden\nk\u00f6nnten.\n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Bravo!)\n\n\u2013 Sehen Sie: Genau das ist das Problem. Denn hier han-\ndelt es sich um zwei Seiten einer Medaille.\n\n(Aha-Ruf von der CDU)\n\nWir haben \u2013 auch ich von diesem Pult aus \u2013 mehrfach\nimmer wieder gefordert und unterst\u00fctzt, dass denjeni-\ngen, denen zu DDR-Zeiten Unrecht zugef\u00fcgt wurde, eine\nangemessene Entsch\u00e4digung \u2013 Pension, Rente, wie Sie es\nwollen \u2013 zusteht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch: So ist es! \u2013\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Aus SED-Verm\u00f6gen!)\n\nAber das ist etwas anderes, als das in das g\u00fcltige Ren-\ntenrecht, wie ich es hier dargestellt habe, einzugliedern.\nDas funktioniert so nicht.\nGenau deshalb, meinen wir, sollte sich die Staatsregie-\nrung \u2013 auch das d\u00fcrfte am n\u00e4chsten Dienstag in der\nKabinettssitzung m\u00f6glicherweise eine Rolle spielen \u2013\nnoch einmal \u00fcberlegen \u2013 wir haben Ihnen in unserem\nAntrag kein Abstimmungsverhalten vorgeschlagen \u2013, wie\nwir verhindern k\u00f6nnen, dass dieses Gesetz erneut vor\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1524\n\ndem Bundesverfassungsgericht landet. Das w\u00e4re dann\ndas dritte Mal. Den Ausgang kann ich Ihnen jetzt schon\nsagen; denn ich kann mir nicht vorstellen, dass sich das\nBundesverfassungsgericht bei der dritten Entscheidung\nin derselben Angelegenheit anders verhalten w\u00fcrde. Das\nsollten wir vermeiden, auch im Interesse aller Beteiligten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer\nspricht f\u00fcr die CDU-Fraktion? \u2013 Prof. Dr. Schneider.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag\nder PDS-Fraktion ist heute Morgen vom Hohen Haus f\u00fcr\ndringlich befunden worden. In der Tat ist er dringlich.\nEs ist au\u00dferordentlich dringlich darzutun, um welche\nPersonenkreise es geht, denen sich die SED und die\n\u201enachgewendete\u201c PDS nach wie vor zuwenden.\nIhr Antrag bezieht sich auf eine Einzelregelung im so ge-\nnannten Renten\u00fcberleitungsrecht. Es geht um die gesetz-\nliche Behandlung solcher \u201eBestandsrentner\u201c, die vor\n\u00fcber 15 Jahren einem Sonder- oder Zusatzversorgungs-\nsystem angeh\u00f6rt haben. Genauer gesagt \u2013 und Herr\nPellmann, Sie haben dies hier wirklich verschwiegen \u2013,\ngeht es um Berufsgruppen, die dem SED-Unrechtsstaat\nin ganz besonderer Weise nahe gestanden haben.\n\n(Beifall und Pfui-Rufe von der CDU)\n\nIch will einmal die folgenden Berufsgruppen nennen:\nMitglieder oder Kandidaten des Politb\u00fcros der Sozialisti-\nschen Partei Deutschlands,\n\n(Pfui-Rufe von der CDU)\n\nGeneralsekret\u00e4r, Sekret\u00e4r, Abteilungsleiter im ZK der\nSED, Vorsitzender des Staatsrats oder Staatsanw\u00e4lte in\nden vom Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit oder vom Amt\nf\u00fcr nationale Sicherheit durchgef\u00fchrten Ermittlungsver-\nfahren.\n\n(Andreas Grapatin, CDU: Pfui!)\n\nUm Personen, die in solchen Besch\u00e4ftigungen standen,\ngeht es. Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Be-\nschluss, den Sie eben genannt haben, einen kleinen Teil,\num den es in Ihrem Antrag geht und der Gegenstand\ndes Bundesgesetzgebungsverfahrens ist, in Teilen f\u00fcr\nunvereinbar mit dem Grundgesetz befunden. Damit darf\nallerdings nicht der irref\u00fchrende Eindruck erweckt wer-\nden, dass mit dieser Entscheidung sozusagen das ge-\nsamte Rentenrecht f\u00fcr null und nichtig befunden w\u00fcrde,\nwie Sie das eben darlegen wollten.\n\nTatsache ist, dass die Systementscheidung, die der Bun-\ndesgesetzgeber auf der Grundlage des Einigungsvertra-\nges, des Rentenangleichungsgesetzes der DDR und der\nnachfolgenden bundesgesetzlichen Regelungen gefunden\nhat, f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df befunden worden ist. Ich\nnenne Ihnen nur einmal als Beispiel die vier Entschei-\ndungen des Bundesverfassungsgerichts vom 28. April\n1999 (BVerVGE 100,1). Schauen Sie sich diese einmal an.\n\nHintergrund der Entscheidung des Bundesverfassungs-\ngerichts vom 23. Juni 2004 ist eine Frage zum System der\n\nRenten\u00fcberleitung, nach dem auch Anspr\u00fcche aus An-\nwartschaften aus Zusatz- und Sonderversorgungssyste-\nmen in das Rentenrecht der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung zu \u00fcberf\u00fchren sind. Bereits der Einigungsvertrag\nhat ausgef\u00fchrt: \u201eEs sind ungerechtfertigte Leistungen ab-\nzuschaffen und es sind \u00fcberh\u00f6hte Leistungen abzu-\nbauen.\u201c Weiteres Zitat: \u201eEine Besserstellung gegen\u00fcber\nvergleichbaren Anspr\u00fcchen und Anwartschaften aus an-\nderen Versorgungssystemen darf nicht erfolgen.\u201c \u2013 Das\nsind Vorgaben des Einigungsvertrags.\n\nDie bisherige Regelung, die Sie eben genannt haben, ver-\nstie\u00df deshalb gegen das Grundgesetz \u2013 und darauf\nkommt es an \u2013, da sie ausschlie\u00dflich auf die Entgelth\u00f6he\nabgestellt hatte. Das Stichwort lautete: unzul\u00e4ssige\nGleichsetzung des h\u00f6heren Einkommens mit politisch\n\u00fcberh\u00f6htem Einkommen. \u2013 Das war der Ansatz. Man\ndarf also nicht aus der Tatsache einer bestimmten Ein-\nkommensh\u00f6he auf die Systemn\u00e4he schlie\u00dfen. Wir halten\ndies, genau wie das Bundesverfassungsgericht es auch\nausgef\u00fchrt hat, in der verfassungsrechtlichen Bewertung\nf\u00fcr sachgerecht.\n\nAus der Entscheidung darf allerdings nicht gefolgert\nwerden, dass jegliche Entgeltbegrenzung unzul\u00e4ssig sei.\nDas Gegenteil ist der Fall. Das Bundesverfassungsgericht\nhat in genau dieser Entscheidung vom 23. Juni 2004 aus-\ngef\u00fchrt: \u201eDas Ziel des Gesetzgebers, Versorgungszu-\nsagen,\u201c und darum geht es jetzt, \u201edenen keine ent-\nsprechende Leistung zugrunde lag und die politisch\nmotiviert waren, die Anerkennung zu versagen, ist legi-\ntim.\u201c\n\nDie PDS will mit Ihrem Initiativantrag erreichen, dass\ndie Staatsregierung \u00fcber den Bundesrat auf eine Neu-\nregelung hinwirkt. Sie wollen also eine Ver\u00e4nderung der\nbeschlossenen Neuregelung erreichen. Wir werden Ihren\nAntrag aus verschiedenen Gr\u00fcnden ablehnen.\n\nErstens. Anders, als die PDS glauben machen will, ist\ndie Neuregelung keineswegs verfassungswidrig.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas werden wir sehen!)\n\nDie im Deutschen Bundestag beschlossene Neuregelung\n\u2013 Sie werden dies wahrscheinlich schon noch sehen,\nHerr Porsch, da bin ich mir sicher \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Abwarten!)\n\nstellt bei der Berechnung der Rentenanspr\u00fcche der Be-\ntroffenen nicht mehr auf das \u00dcberschreiten einer Ver-\ndienstschwelle ab. Es kommt vielmehr darauf an, ob die\nBetroffenen beispielsweise eine \u2013 und jetzt kommt es \u2013\nWeisungsbefugnis gegen\u00fcber dem Ministerium f\u00fcr\nStaatssicherheit innehatten. Damit ist das wesentliche\nKriterium, das zur Verfassungswidrigkeit gef\u00fchrt hat,\nnat\u00fcrlich und offensichtlich beseitigt worden, und damit\nist von einer M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht worden, die\ngerade auch im Rahmen des verfassungsrechtlich Zul\u00e4s-\nsigen liegt. Dies ist die Botschaft, und nicht die irref\u00fch-\nrende Behauptung der PDS, Herr Dr. Pellmann.\n\nEs mutet im \u00dcbrigen auch schon etwas merkw\u00fcrdig an:\nNoch bevor das Gesetz in Kraft getreten ist, wollen Sie\npraktisch Ihre verfassungsrechtliche Sicht der Dinge ab-\ngeschlossen haben. Warten Sie einmal ab! Haben Sie sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1525\n\ndenn noch nicht einmal damit befasst, dass im Deut-\nschen Bundestag bis heute keinerlei Beanstandung vorge-\ntragen worden ist, auch nicht im Gesetzgebungsverfah-\nren? Sie lassen im Grunde genommen jegliche\nverfassungsrechtliche Substanz vermissen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Grund unserer Ablehnung liegt in den mit\nIhrem Antrag verbundenen Auswirkungen. Die PDS\nwill, dass sich die Staatsregierung noch einmal f\u00fcr eine\n\u00c4nderung des bereits beschlossenen Gesetzes einsetzt.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen n\u00e4her brin-\ngen, welche Folgen sich mit diesem Antrag verbinden.\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Beschluss\nangeordnet, dass die Nichtigkeit der verfassungswidri-\ngen Begrenzungsvorschriften eintritt, wenn der Gesetzge-\nber sie bis 30. Juni 2005, also in wenigen Wochen, nicht\ndurch eine Neuregelung ersetzt.\n\nDie Nichtigkeit der bisherigen Regelung h\u00e4tte zur Folge,\ndass es auch f\u00fcr diejenigen Personen, die in der DDR ge-\ngen\u00fcber den Mitarbeitern der Staatssicherheit rechtlich\noder faktisch weisungsbefugt gewesen sind, zu einem\nWegfall der Entgeltbegrenzungen k\u00e4me und damit zu\nweit \u00fcberh\u00f6hten Rentenanspr\u00fcchen als gegenw\u00e4rtig\nbeim normalen Volk. Gerade f\u00fcr diese Personen, die im\nMfS oder ANS besch\u00e4ftigt waren, diesen beiden Institu-\ntionen angeh\u00f6rt haben, gilt \u2013 von Verfassungs wegen zu-\nl\u00e4ssig \u2013 eine Entgeltbegrenzung. Wichtig ist: Wenn es bis\nzum 30. Juni 2005 \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013\nzu keiner Neuregelung kommt, dann tritt die Nichtig-\nkeitswirkung ein. Sie, die PDS, zielen mit Ihrem Antrag\nauf Hinausz\u00f6gern des bereits Beschlossenen. Die Folge\nw\u00e4re, das ist der wahre, offensichtliche Grund Ihres An-\ntrags, dass Ihre Klientel erhebliche Nachzahlungen und\nErh\u00f6hungen der laufenden Renten h\u00e4tte. Sie betreiben\nnichts anderes als eine billige Klientelpolitik f\u00fcr Ihre\neigenen SED-Kader.\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, den GR\u00dcNEN\nund der Abg. Elke Altmann, PDS)\n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Mit Ihrer Unterschrift unter diesem\nAntrag dokumentieren Sie, dass Sie Ihre Klientel in die\nNichtigkeitswirkung retten wollen. Sie wollen einmal\nmehr den Bock zum G\u00e4rtner machen. Ich sage Ihnen:\nMit uns nicht!\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der NPD)\n\nDrittens. Die Entgeltbegrenzungen werden Folgende be-\ntreffen: Zum Beispiel ehemalige Mitglieder oder Kan-\ndidaten des Politb\u00fcros, Generalsekret\u00e4r, Sekret\u00e4r oder\nAbteilungsleiter im ZK der SED, Vorsitzende des Natio-\nnalen Verteidigungsrates, Staatsanw\u00e4lte, die f\u00fcr das MfS\nsowie das Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit Ermittlungsver-\nfahren durchgef\u00fchrt haben, oder auch Staatsanw\u00e4lte der\nGeneralstaatsanwaltschaft der DDR \u2013 das sind die Perso-\nnengruppen f\u00fcr die das Ma\u00df der Durchschnittsverdien-\nste und damit der durchschnittlichen Rentenanspr\u00fcche\nf\u00fcr die Zeit ihrer systemnahen T\u00e4tigkeit begrenzt wer-\nden.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist die Gleichheit und\ndas ist die soziale Gerechtigkeit, um die es hier in dieser\nRegelung geht\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nund nicht die Kaderpolitik, die Sie nach wie vor betrei-\nben. Sie haben offensichtlich bis heute nichts, aber auch\ngar nichts dazugelernt.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nMit uns ist das nicht zu machen. Genau Ihre Klientel,\nHerr Prof. Porsch, hat zu DDR-Zeiten dem Volk Wasser\ngepredigt. Bis jetzt hat Ihre Klientel Wein getrunken.\nDiesen uns\u00e4glichen Zustand sozialer Ungerechtigkeit\nversuchen Sie ausweislich Ihres Antrags bis heute durch-\nzuhalten. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, dass Sie diesen Ver-\nsuch so \u00f6ffentlich machen. Ich k\u00f6nnte auch sagen: Prost\nMahlzeit!\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch fasse zusammen: Jeder Versuch, meine Damen und\nHerren, am bereits beschlossenen Gesetz \u00c4nderungen\nherbeizuf\u00fchren, f\u00fchrt dazu, dass die vom Bundesverfas-\nsungsgericht angeordnete Nichtigkeitswirkung bei ge-\nsetzgeberischer Unt\u00e4tigkeit eintritt. Ihr Antrag, Herr\nPorsch, ist nichts anderes als ein durchsichtiger, billiger\nVersuch, Klientelpolitik f\u00fcr alte SED-Kader zu betreiben.\nEs mag sein, dass Sie, Herr Porsch oder auch Herr Bartl,\ndaran ein Interesse haben, vielleicht auch ein pers\u00f6n-\nliches Interesse. Mit uns k\u00f6nnen Sie dies nicht machen.\nIhr Antrag geh\u00f6rt nicht in dieses Hohe Haus. Ihr Antrag\nverh\u00f6hnt die Opfer des SED-Unrechtsstaates.\n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und der FDP)\n\nIhr Antrag beleidigt die Rentenempf\u00e4nger aus den ost-\ndeutschen L\u00e4ndern, die der Sozialversicherung und der\nfreiwilligen Zusatzrentenversicherung der ehemaligen\nDDR angeh\u00f6rt haben. Sie sollten Ihren Antrag zur\u00fcckzie-\nhen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der NPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nder Abg. Gerlach.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und\nKollegen von der PDS, ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass\nbei Ihnen \u00fcber diesen Antrag schon sehr unterschied-\nliche Meinungen vorhanden sind, speziell, wenn ich mir\nanschaue, welche Generationen Sie vertreten und welche\nKlientel irgendeine Beziehung zu dem hat, was Sie in\ndiesem Antrag versteckt haben, was Sie aber nicht hin-\neingeschrieben haben. Es ist auch bezeichnend, dass Sie\nbei diesem Antrag, wo es nach dem oberfl\u00e4chlichen Le-\nsen des Textes um verfassungsrechtliche Dinge geht,\nHerrn Bartl nicht reden lassen, sondern hier ausweichen.\nEs ist nat\u00fcrlich Ihr gutes Recht, aber man sollte fragen:\nWas steckt dahinter?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1526\n\nMein Vorredner hat schon einige Personengruppen ge-\nnannt, die genau von diesem Antrag profitieren w\u00fcrden,\nwenn er auch nur irgendwie durchk\u00e4me. Ich k\u00f6nnte\nnoch weitere vorlesen; es sind neun Personengruppen in\ndiesem Gesetz aufgef\u00fchrt, die genau davon profitieren\nw\u00fcrden. Die K\u00fcrze der Zeit, in der uns dieser Antrag\nvorliegt, hat es leider nicht erlaubt \u2013 ich h\u00e4tte mir gern\ndiesen Spa\u00df gemacht \u2013, einmal aufzurechnen, um wie\nviel Geld es hier geht \u2013 wobei Sie uns immer vorwerfen,\nwo wir \u00fcberall einsparen k\u00f6nnten in dieser Republik,\nw\u00e4hrend Sie einfach mit einem Antrag locker \u201eein paar\nEuros\u201c her\u00fcberheben wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch komme dahin zur\u00fcck, wo der Antrag eigentlich an-\ngesiedelt ist. Etliche Kolleginnen und Kollegen, die hier\nsitzen, waren in der letzten Volkskammer. Es war der\nAuftrag derjenigen, die in die Volkskammer hineinge-\nw\u00e4hlt wurden, genau an dieser Stelle \u00e4u\u00dferst sorgsam\nmit dem umzugehen, was dann im Sinne einer \u00dcberlei-\ntung gemacht werden sollte.\n\nDie Verfassung der Menschen damals war eine andere.\nWir haben uns damals in unz\u00e4hligen Veranstaltungen\ndem Druck aussetzen m\u00fcssen, dass gesagt wurde: Bitte\nmacht nicht den gleichen Fehler, wie ihn die alte Bun-\ndesrepublik am Ende des Zweiten Weltkrieges gemacht\nhat, und geht einfach aus irgendwelchen, in sich saube-\nren technischen L\u00f6sungen \u00fcber das ganze Politische hin-\nweg! Man kann lange dar\u00fcber diskutieren, ob die Volks-\nkammer mit ihrem politischen Willen, der damals mit\ndem Gesetz ausgedr\u00fcckt wurde und der die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit der Volkskammer gefunden hatte, ein St\u00fcck\n\u00fcberzogen hat.\n\nEs ist einiges durch Verfassungsgerichte, durch den Bei-\ntritt zum Grundgesetz korrigiert worden. Das stellen wir\nnicht in Abrede. Der Auftrag damals war klar und Sie\nprobieren bis heute, dies wieder zur\u00fcckzudrehen.\n\nSie k\u00f6nnen es sehr gern machen, so wie es mir im Wahl-\nkampf einmal vorgelegt wurde, als ich in Chemnitz zu\neiner Initiative eingeladen war, um \u00fcber Hartz IV zu\nreden. Da wurde eine Sammlung f\u00fcr den lieben Genos-\nsen Siegfried gemacht. Gemeint war Siegfried Lorenz,\nPolitb\u00fcromitglied und Erster Sekret\u00e4r der Bezirksleitung\nder SED Karl-Marx-Stadt. Dort ging es darum, dass die-\nser Mann so sehr in Geldnot gekommen war, weil er die\nvielen teuren Anw\u00e4lte \u2013 ich erspare mir, die Namen des\nAnwalts bzw. der Anw\u00e4lte zu nennen \u2013 bezahlen\nmusste,\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\ndie ihm das viele Geld aus dem Kreuz gezogen hatten,\nweil er versucht hatte, sich genau in dieses Rentensystem\nwieder einzuklagen.\n\nDas k\u00f6nnen Sie gerne machen, aber bitte nicht mit sol-\nchen Antr\u00e4gen und nicht in dieser Form! Das ist zumin-\ndest nicht das, was mir einmal mit dem Votum, als ich\nin die Volkskammer gew\u00e4hlt wurde, als Auftrag gegeben\nwurde und wozu ich gern heute noch stehe.\n\nIch verweise auch gerne auf andere offene Problemf\u00e4lle.\nWenn ich schon dieses Geld h\u00e4tte, das Sie hier gerne\nausgeben wollen, w\u00fcrde ich es vorher bei den Kranken-\n\nschwestern unterbringen, denn da haben wir nach wie\nvor eine L\u00fccke.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch w\u00fcrde es gerne dort unterbringen, wo wir nach wie\nvor eine Gerechtigkeitsl\u00fccke haben. Aber das ist so,\nwenn man solche Systeme zusammenf\u00fchrt \u2013 wie bei den\nReichsbahnern, Professoren neuen Rechts. Ich k\u00f6nnte da\nnoch etliche auff\u00fchren. Aber genau nicht an der Stelle,\ndie Sie hier wollen und wo die Leute auch noch nament-\nlich aufgef\u00fchrt sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls Letztes. Da Sie ja diejenigen sind, die immer wieder\nversuchen, uns mit allen m\u00f6glichen Hartz-IV-Antr\u00e4gen\nhier vor sich herzutreiben: Ich bin mir nicht sicher, wie\nSie den vielen, die jetzt Hartz IV bekommen, erkl\u00e4ren\nwollen, dass Sie den anderen, die die DDR zumindest in\nden finanziellen Ruin getrieben haben, einfach einmal\nlocker diese gro\u00dfen Summen r\u00fcberschieben wollen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir k\u00f6nnen den beiden Vorrednern, Herrn\nProf. Schneider und auch dem Vertreter der SPD, nur\nzustimmen und verzichten deshalb auf unseren Wortbei-\ntrag. Wir werden den Antrag ablehnen. \u2013 Danke.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Dr. Martens\nf\u00fcr die FDP.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon einiges gesagt worden, was\nauch mir aufgesto\u00dfen ist, als ich den Antrag gesehen\nhabe.\nDas Gesetz zur \u00c4nderung des Anspruchs\u2013 und Anwarts-\nchafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes soll, so jedenfalls der Antrag,\ndie Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes erreichen. Das\nist erstaunlich. Diese Anwartschaftsanpassungsgesetze\nf\u00fcr DDR-Funktion\u00e4re in Bezug auf Renten aus Zusatz-\nund Sonderversorgungssystemen sind von der PDS\nvon Anfang an stets bek\u00e4mpft und von Ihnen, Herr\nDr. Pellmann, gerade eben wieder als politisches Renten-\nstrafrecht bezeichnet worden. Woher auf einmal diese\nr\u00fchrende Sorge um die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Geset-\nzes?\nDiese Sorge teile ich \u00fcbrigens nicht. So wie Herr\nSchneider es eben dargelegt hat, ist der Gesetzentwurf\nauch nach meiner \u00dcberzeugung verfassungsgem\u00e4\u00df. Es\ngeht um das Ziel, das das Verfassungsgericht ausdr\u00fcck-\nlich gebilligt hat, aus politischen Gr\u00fcnden \u00fcberh\u00f6hte\nRentenanwartschaften anzupassen. Das ist zul\u00e4ssig. Die\nvon Ihnen kritisierte Typisierung ist ebenfalls nach\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes zul\u00e4s-\nsig, denn es handelt sich darum, dass die Typisierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1527\n\ndie Zusammenfassung bestimmter Lebenssachverhalte\nist, die im Wesentlichen gleich sind, die auch eine nor-\nmative Zusammenfassung erfahren. Es geht hier nicht\ndarum, den Fehler zu machen und zu sagen, hohe Ren-\nten seien gleich \u00fcberh\u00f6hte Renten, was das Verfassungs-\ngericht beanstandet hat. Nein, es geht darum, zus\u00e4tzliche\nKriterien zu finden, an denen sich festmachen l\u00e4sst, ob\nes sich um eine politisch motivierte \u00dcberh\u00f6hung handelt.\nDort hat der Gesetzgeber, wie ich finde, berechtigt auf\ndie Parallelwertung im Stasi-Unterlagen-Gesetz zur\u00fcck-\ngegriffen und diejenigen Funktionen herausgenommen,\ndie im Betrieb der DDR gegen\u00fcber dem MfS und seinen\nDienststellen weisungsbefugt waren.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat die Rentenminderung\nbei normalen Mitarbeitern des Ministeriums f\u00fcr Staats-\nsicherheit f\u00fcr verfassungsgem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt. Warum sollen\nbitte die Weisungsgeber dieser Leute, die in den Staats-\nanwaltschaften, in anderen Dienststellen, in Bezirkslei-\ntungen und sonst wo sa\u00dfen, ihre \u00fcberh\u00f6hten Renten\ndann behalten k\u00f6nnen? Das vermag doch wirklich keiner\neinzusehen.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nEs geht hier auch nicht um irgendwelche untergeordne-\nten Positionen \u2013 Herr Schneider hat es erw\u00e4hnt. Es geht\nhier um Sekret\u00e4re, Erste oder Zweite Sekret\u00e4re der SED-\nBezirks- oder Kreisleitungen, Abteilungs-, Referatsleiter\nf\u00fcr Sicherheit oder Abteilungsleiter f\u00fcr Staat und Recht.\nEs geht um die allseits gesch\u00e4tzten Staatsanw\u00e4lte der Ab-\nteilungen 1 f\u00fcr politisches Strafrecht, der Generalstaats-\nanwaltschaften und Bezirksstaatsanwaltschaften. Meine\nDamen und Herren! Hier l\u00e4sst es sich kaum vermitteln,\nweshalb nun gerade diese Funktion\u00e4re weiter \u00fcberh\u00f6hte\nRenten erhalten sollten.\n\nEs ist in der Tat auff\u00e4llig, dass Sie auf das Urteil vom\n23.06.2004 hin so lange brauchen, bis Sie einen Vorschlag\neinbringen, wie er jetzt hier vorliegt. In diesem Vorschlag\nsteht n\u00e4mlich gar nichts, kein Wort, wie diese Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit erreicht werden soll. Herr Dr. Pellmann,\nSie haben sonst auf renten- und sozialversicherungs-\nrechtlichem Gebiet stets detaillierte, pr\u00e4zise Vorschl\u00e4ge,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Gute!)\n\nwie etwas erreicht werden kann, nur hier auf einmal\nnicht. Nichts, gar nichts. Warum denn? Sie wollen gar\nkeinen Vorschlag machen, der inhaltlich ist. Es kommt\nIhnen darauf an, das Gesetzgebungsverfahren hier zu\nverz\u00f6gern, und zwar \u2013 genau so, wie Herr Schneider\nrichtig festgestellt hat \u2013 \u00fcber den 30.06.2005 hinaus,\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nweil Sie wissen, dass in diesem Fall die Begrenzung der\nRenten durch das dann nichtige Gesetz wegf\u00e4llt und es\nzu ganz erheblichen Nachzahlungen in zweistelliger Mil-\nlionenh\u00f6he in Euro und mehr genau an die Gestalten\nkommt, die das im Rentenrecht nun wirklich nicht ver-\ndient haben, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD,\nder NPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDas ist jetzt der Versuch der rentenm\u00e4\u00dfigen Genugtuung\nf\u00fcr die ehemaligen Mitglieder des ZK. Das ist ein Beitrag\naus der Sendereihe \u201eWege zu Wissen und Wohlstand\u201c \u2013\nals Moderator Eduard von Schnitzler.\n\nMeine Damen und Herren! Rentenrecht ist kein politi-\nsches Strafrecht. Da gebe ich Ihnen Recht. Es gibt keinen\nVertrauensschutz f\u00fcr ergaunerte Privilegien. Auch das\nist mit uns nicht zu machen.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD,\nder NPD und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau\nHerrmann, bitte, f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dc-\nNEN.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich gebe meinen Vorrednern aus-\ndr\u00fccklich Recht. Die PDS fordert in ihrem Antrag die\nStaatsregierung auf, im Bundesrat f\u00fcr eine \u00c4nderung des\nAnspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes im\nSinne des Beschlusses des Bundesverfassungsgerichtes\naktiv zu werden.\nIm Kern geht es darum, ob eine Typisierung zur Begren-\nzung der rentenrelevanten Entgelte f\u00fcr bestimmte Perso-\nnengruppen \u00fcberhaupt mit dem Grundgesetz vereinbar\nsei. Das Bundesverfassungsgericht hat tats\u00e4chlich die bis\ndahin g\u00fcltige Regelung f\u00fcr unzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt, weil es\ndie Wahl der in die Rentenk\u00fcrzung einbezogenen Be-\nrufsgruppen und die Wahl der ma\u00dfgeblichen Entgelt-\nh\u00f6he f\u00fcr ungeeignet h\u00e4lt, ein legitimes Ziel zu erreichen,\nn\u00e4mlich das Ziel des Gesetzgebers, Versorgungszusagen,\ndenen keine entsprechende Leistung zugrunde lag und\ndie politisch motiviert waren, die Anerkennung zu ver-\nsagen.\n\nAuch die Typisierung als Methode bei der Ordnung von\nMassenerscheinungen darf der Gesetzgeber einsetzen,\nohne allein wegen der damit verbundenen H\u00e4rten gegen\nden allgemeinen Gleichheitsgrundsatz zu versto\u00dfen. Es\ngeht also nicht darum, ob der Gesetzgeber nunmehr in\nseiner Neuregelung typisieren darf, sondern allein da-\nrum, ob er den Anforderungen einer Typisierung ent-\nspricht, die mit dem Grundgesetz konform gehen.\n\nWenn daher unser Ziel legitim ist, denen eine finanzielle\nAnerkennung zu versagen, die in der DDR mit physi-\nscher oder psychischer Gewalt Menschen durch das\nganze l\u00e4ngst bekannte Arsenal der Instrumente des MfS\num ihre Existenz gebracht haben, dann geht es doch nur\nnoch um die Frage, wie diese Personengruppe zu be-\nschreiben ist. Auch ist das Bundesverfassungsgericht der\nAuffassung, dass der Gesetzgeber f\u00fcr das MfS oder\nAfMS davon ausgehen durfte, dass in diesem Bereich\ndeutlich \u00fcberh\u00f6hte Entgelte gezahlt wurden. F\u00fcr welche\nLeistungen eigentlich? F\u00fcr Einsch\u00fcchterung, f\u00fcr Desin-\nformation, f\u00fcr die Verbreitung von Angst? Das kann\ndoch nicht Ihr Ernst sein!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,\nder CDU, der SPD und der FDP)\n\nDes Weiteren werden die Personen einbezogen, die ge-\ngen\u00fcber dem MfS weisungsbefugt waren \u2013 das ist schon\ngesagt worden \u2013, rechtlich oder faktisch, also diejenigen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1528\n\ndie das Instrument des MfS pers\u00f6nlich zur Aktion ge-\nbracht haben. Wir halten den Antrag der PDS nicht nur\nf\u00fcr unmoralisch, sondern auch f\u00fcr politisch nicht legitim.\nDagegen erf\u00fcllt das neue Gesetz nach Ansicht unserer\nFraktion die Ma\u00dfst\u00e4be, die das Bundesverfassungsgericht\ngesetzt hat.\nMit der Neuregelung wird klargestellt, dass die Zugeh\u00f6-\nrigkeit zu einem systemnahen Versorgungssystem nicht\nausreicht, um von einem nicht durch Leistung gerecht-\nfertigten Einkommen auszugehen. Wer zum Beispiel Be-\nrufe ausge\u00fcbt hat, die in der DDR nur in Systemn\u00e4he\nm\u00f6glich waren, um diese unter Kontrolle zu haben, des-\nsen Arbeitsinhalt aber nichts mit Repression zu tun hatte,\ndessen Rente wird nun nicht mehr durch das Gesetz be-\ngrenzt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD,\nder FDP und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Das war die Runde der Fraktionen;\ngibt es von den Fraktionen im Rahmen der allgemeinen\nAussprache noch Redebedarf? \u2013 Dies ist nicht der Fall.\nDann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministe-\nrin Orosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Ich bitte auch hier um Verst\u00e4ndnis, dass die\nStaatsregierung keinen Beitrag zur inhaltlichen Debatte\nleisten kann. Es ist in der Tat so, Herr Dr. Pellmann, wie\nSie es gesagt hatten: Auch hierzu wird sich das Kabinett\nam Dienstag letztendlich zu seinem Abstimmungsverhal-\nten bekennen.\nIch bin mir aber heute schon sicher, dass in diesem Fall\nsehr schnell ein klares Votum getroffen werden wird.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nDann bitte ich die PDS-Fraktion, das Schlusswort zu hal-\nten. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie-\n\u00dfend noch wenige Bemerkungen anf\u00fcgen. Zun\u00e4chst\nm\u00f6chte ich aber festhalten: Ich habe hier einfach auch\naus dem Grund gesprochen, weil ich \u2013 das kann ich\nIhnen definitiv sagen \u2013 keine pers\u00f6nlichen Vorteile habe,\nund ich kenne auch niemanden in meiner Fraktion, der \u2013\nwie Sie das vielleicht unterstellen \u2013 pers\u00f6nliche Vorteile\nh\u00e4tte.\n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU:\nAber die W\u00e4hlerschaft!)\n\nVielleicht, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist\nes auch durchaus legitim und sinnvoll, wenn zu solchen\nDingen kein Jurist Stellung nimmt. Vielleicht sollten Sie\nsich auch das mal durch den Kopf gehen lassen. Es ist\neben f\u00fcr uns nicht allein nur ein juristisches Problem.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Das ist wahr!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. Und dennoch m\u00f6chte ich Ihnen in Erinne-\nrung rufen, dass das\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nBundesverfassungsgericht bereits eine Reihe von Vorstel-\nlungen, die sie \u2013 m\u00f6glicherweise auch Sie \u2013 in der Ver-\ngangenheit hatten, diesbez\u00fcglich korrigiert hat.\n\nInsofern warten wir doch einfach mal ab, was geschieht,\nob und wann und mit welchem Ergebnis \u2013 ich hoffe\nendg\u00fcltig \u2013 \u00fcber diese Sache entschieden wird; m\u00f6g-\nlicherweise dann erneut beim Bundesverfassungsgericht.\n\nEines kann ich Ihnen definitiv sagen: Wir werden auf je-\nden Fall, wenn es erneut zu einem solchen Richterspruch\nkommt, diesen anerkennen. Daf\u00fcr sind wir Demokraten\ngenug und brauchen von Ihnen keine Belehrungen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe und Unruhe bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer\ndem Dringlichen Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 4/1675 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDie Gegenprobe! \u2013 Und die Enthaltungen, bitte! \u2013 Bei\nkeinen Enthaltungen und wenigen Pro-Stimmen hat das\nHaus mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit diesen Antrag abgelehnt.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN\nund der Staatsregierung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit ist die-\nser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nDie Tagesordnung der 19. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Ter-\nmin f\u00fcr die 20. Sitzung auf Mittwoch, den 22. Juni 2005,\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung gehen\nIhnen rechtzeitig zu.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine gute Heimfahrt und ein sch\u00f6nes\nWochenende. Danke sch\u00f6n.\n\n(Schluss der Sitzung: 19:15 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1529\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 19. Sitzung am 20. Mai 2005\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/0397\nNamensaufruf durch den Abg. Helmut Gregert, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAlbrecht, Uwe x Lehmann, Heinz x\nAltmann, Elke x Leichsenring, Uwe x\nApfel, Holger x Lichdi, Johannes x\nBaier, Klaus x Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas x\nBandmann, Volker x Dr. Martens, J\u00fcrgen x\nBartl, Klaus x Mattern, Ingrid x\nProf. Bolick, Gunter x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x\nBonk, Julia x Dr. Metz, Horst x\nBrangs, Stefan x Prof. Dr. Milbradt, Georg x\nBr\u00e4unig, Enrico x Morlok, Sven x\nClau\u00df, Christine x Dr. M\u00fcller, Johannes x\nClemen, Robert x Neubert, Falk x\nColditz, Thomas x Nicolaus, Kerstin x\nDr. Deicke, Liane x Nolle, Karl x\nDelle, Alexander x Orosz, Helma x\nDombois, Andrea x Patt, Peter Wilhelm x\nDulig, Martin x Paul, Matthias x\nEggert, Heinz x Pecher, Mario x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Pellmann, Dietmar x\nFalken, Cornelia x Petzold, J\u00fcrgen x\nFlath, Steffen x Petzold, Winfried x\nDr. Friedrich, Michael x Pfeifer, Wolfgang x\nGansel, J\u00fcrgen x Pfeiffer, Angelika x\nGebhardt, Rico x Pietzsch, Thomas x\nGerlach, Johannes x Prof. Dr. Porsch, Peter x\nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Gillo, Martin x Rasch, Horst x\nGrapatin, Andreas x Rohwer, Lars x\nGregert, Helmut x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias x\nG\u00fcnther, Tino x Roth, Andrea x\nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x Scheel, Sebastian x\nde Haas, Friederike x Schiemann, Marko x\nDr. H\u00e4hle, Fritz x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nH\u00e4hnel, Andreas x Schmidt, Mirko x\nHamburger, Georg x Schmidt, Thomas x\nHatzsch, Gunther x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther x\nHeidan, Frank x Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x\nHeinz, Andreas x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHeitmann, Steffen x Schowtka, Peter x\nHenke, Rita x Schulz, Regina x\nHerbst, Torsten x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x\nHermenau, Antje x Sch\u00fctz, Kristin x\nHermsdorfer, Thomas x Dr. Schwarz, Gisela x\nHerrmann, Elke x Seidel, Rolf x\nHilker, Heiko x Simon, Bettina x\nDr. H\u00f6ll, Barbara x Steinbach, Christian x\nIltgen, Erich x Strempel, Karin x\nDr. J\u00e4hnichen, Rolf x Teubner, Gottfried x\nJung, Dietmar x Tillich, Stanislaw x\nJurk, Thomas x Tischendorf, Klaus x\nKagelmann, Kathrin x Weckesser, Ronald x\nKienzle, Alfons x Wehner, Horst x\nKipping, Katja x Weichert, Michael x\nKlinger, Freya-Maria x Weihnert, Margit x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Prof. Dr. Weiss, Cornelius x\nKosel, Heiko x Werner, Heike x\nKrau\u00df, Alexander x Windisch, Uta x\nDr. K\u00fclow, Volker x Winkler, Hermann x\nKupfer, Frank x Dr. W\u00f6ller, Roland x\nL\u00e4mmel, Andreas x Zais, Karl-Friedrich x\nLay, Caren x Zastrow, Holger x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 33\nNeinstimmen: 75\nStimmenthaltungen: 0\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 19. Sitzung 20. Mai 2005\n\n1530\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassenund Giroverband\n\tTagesordnungspunkt 2 1. Lesung des Entwurfs Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Schulgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulG)\n\tTagesordnungspunkt 3 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Zum Stand der Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst und insbesondere im Schulbereich\n\t2. Aktuelle Debatte Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Polizeieinsatzes am 1. Mai in Leipzig\n\n\tTagesordnungspunkt 4 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 5 Ziel-1-F\u00f6rderung\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 3\n\tTagesordnungspunkt 6 Unverz\u00fcgliche \u00dcberarbeitung des Lehrplans Geschichte f\u00fcr die Mittelschulen\n\tTagesordnungspunkt 7 Hospizangebote\n\tTagesordnungspunkt 8 Bevorzugte Einstellung von Bewerberinnen und Bewerbern mit reformp\u00e4dagogischer Zusatzqualifikation in den s\u00e4chsischen Schuldienst\n\tTagesordnungspunkt 9 Pr\u00e4ventionsgesetz\n\tTagesordnungspunkt 10 Umsetzung des Beschlusses des Bundesverfassungsgerichtes vom 23. Juni 2004 zu Regelungen des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes\n\n\n",
    "status": 200
}