{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-06-10T12:51:19Z",
        "Last-Modified": "2008-06-10T13:24:11Z",
        "Last-Save-Date": "2008-06-10T13:24:11Z",
        "SourceModified": "D:20080610120614",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1199",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-06-10T12:51:19Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-06-10T13:24:11Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/108 29.05.2008",
        "dcterms:created": "2008-06-10T12:51:19Z",
        "dcterms:modified": "2008-06-10T13:24:11Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-06-10T12:51:19Z",
        "meta:save-date": "2008-06-10T13:24:11Z",
        "modified": "2008-06-10T13:24:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2069",
            "2763",
            "3011",
            "221",
            "3626",
            "5291",
            "5467",
            "5192",
            "5339",
            "5063",
            "5459",
            "5327",
            "5352",
            "5539",
            "5313",
            "5998",
            "5496",
            "5258",
            "5335",
            "5414",
            "5690",
            "5518",
            "4867",
            "4729",
            "5250",
            "4757",
            "5665",
            "5551",
            "5540",
            "5525",
            "5901",
            "5679",
            "5542",
            "5779",
            "5643",
            "5781",
            "5388",
            "5966",
            "5977",
            "5641",
            "5383",
            "5394",
            "5274",
            "5687",
            "5526",
            "5388",
            "5425",
            "4741",
            "5123",
            "5575",
            "5719",
            "5826",
            "5300",
            "4945",
            "5758",
            "5854",
            "5868",
            "5535",
            "5768",
            "5294",
            "5711",
            "5525",
            "5349",
            "5309",
            "4561",
            "5827",
            "5762",
            "5685",
            "5611",
            "5744",
            "5413",
            "5323",
            "5559",
            "5621",
            "5072",
            "5263",
            "4539",
            "5540",
            "5677",
            "5217",
            "5470",
            "5499",
            "5578",
            "5772",
            "5347",
            "4558",
            "5892",
            "5632",
            "5683",
            "5597",
            "5975",
            "5472",
            "4753",
            "5904",
            "4854",
            "4779",
            "5138",
            "5239",
            "5081",
            "5654",
            "5460",
            "5549",
            "5440",
            "3865",
            "5155",
            "6099",
            "5782",
            "3890",
            "1543",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-06-10T12:51:19Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080610120614",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-06-10T13:24:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/108 29.05.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_108_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/108 29.05.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:b015e9ab-f129-4ad3-a2fc-7b14bbbdc7a1",
        "xmpTPg:NPages": "110"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/108 29.05.2008\n\n\n \n  Plenarprotokoll 4/108\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n108. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 29. Mai 2008, Plenarsaal Schluss: 20:28 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8897 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 8897 \n\n1 Aktuelle Stunde 8897 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Berufsausbildung in Sachsen \u2013 vom \n\nNachfrage- zum Bedarfs\u00fcberschuss  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der SPD 8897 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 8897 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8898 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 8898 \n Stefan Brangs, SPD 8899 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 8900 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8900 \n Holger Zastrow, FDP 8901 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8902 \n Horst Rasch, CDU 8903 \n Stefan Brangs, SPD 8904 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 8905 \n Holger Zastrow, FDP 8906 \n Margit Weihnert, SPD 8907 \n Holger Zastrow, FDP 8907 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8907 \n Sven Morlok, FDP 8909 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8910 \n Sven Morlok, FDP 8910 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8910 \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Die inszenierte \u201erechte Gewalt\u201c \u2013 \n\nRebecca K. und die Folgen  \n Antrag der Fraktion der NPD 8912 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8912 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8913 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8914 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8915 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8916 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 8917 \n\n2 Hochschulen in der  \ndemografischen Entwicklung  \n\n Drucksache 4/10319, Gro\u00dfe  \nAnfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die  \nAntwort der Staatsregierung 8918 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8918 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8921 \n Heike Werner, Linksfraktion 8922 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8925 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8927 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8928 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8929 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/12396 8932 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8932 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8933 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8933 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8933 \n Heike Werner, Linksfraktion 8934 \n Abstimmung und Ablehnung 8934 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n3 Au\u00dfenwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten  \n Drucksache 4/11363, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und  \nder SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 8935 \n\n Andreas Grapatin, CDU 8935 \n Mario Pecher, SPD 8936 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8937 \n Alexander Delle, NPD 8938 \n Sven Morlok, FDP 8939 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 8940 \n Sven Morlok, FDP 8940 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8940 \n Sven Morlok, FDP 8940 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8940 \n Sven Morlok, FDP 8941 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8942 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8943 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8945 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8945 \n Andreas Grapatin, CDU 8945 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8946 \n\n4 Vereinfachung des Rundfunk-\ngeb\u00fchrenmodells \u2013 Positionierung \nSachsens bei den Verhandlungen \nzum 11. Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag  \n\n Drucksache 4/11612, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 8946 \n\n Heiko Hilker, Linksfraktion 8946 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 8949 \n Gunther Hatzsch, SPD 8950 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8951 \n Torsten Herbst, FDP 8952 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 8952 \n Torsten Herbst, FDP 8952 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8953 \n Michael Sagurna, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 8954 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 8956 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8957 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5 \u2013 Breitbandversorgung im  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/12165, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Ma\u00dfnahmepakte zur Verbesserung \nder Versorgung des l\u00e4ndlichen \nRaumes mit schnellen Breitband-\nInternetzug\u00e4ngen \u2013 Gleichwertige \nLebensverh\u00e4ltnisse schaffen, Wirt-\nschaftsstandort Sachsen st\u00e4rken!  \n\n Drucksache 4/12086, Antrag  \nder Linksfraktion 8957 \n\n Frank Heidan, CDU 8957 \n Stefan Brangs, SPD 8959 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 8960 \n Frank Heidan, CDU 8961 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 8961 \n Winfried Petzold, NPD 8962 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8963 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8964 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8965 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8965 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8965 \n Frank Heidan, CDU 8967 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 8967 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/12397 8967 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8967 \n Frank Heidan, CDU 8968 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8968 \n Frank Heidan, CDU 8968 \n Abstimmung und Ablehnung 8968 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/12165 8968 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/12086 8969 \n\n6 Luft- und Schadstoffimmission \nsenken \u2013 Volksgesundheit sch\u00fctzen \u2013 \nPolnisches Kraftwerk Turow  \nverstummen lassen  \n\n Drucksache 4/7978, Antrag der \nFraktion der NPD 8969 \n\n  Absetzung von der Tagesordnung 8969 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n7 Pr\u00e4senz der Polizei entlang der \ns\u00e4chsischen Grenze zu Polen und der \nTschechischen Republik sicherstellen  \n\n Drucksache 4/12284, Antrag der \nFraktion der FDP 8969 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8969 \n Volker Bandmann, CDU 8970 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8972 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8973 \n Holger Apfel, NPD 8974 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 8976 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8977 \n Volker Bandmann, CDU 8977 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8977 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8978 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8978 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8978 \n\n8 Gesundheitsschutz in Riesa durch \ngesetzeskonforme Auflagen f\u00fcr  \ndie ESF Elbe-Stahlwerke Feralpi \ndurchsetzen!  \n\n Drucksache 4/12289,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  8978 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8978 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8980 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 8981 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8982 \n Alexander Delle, NPD 8984 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8984 \n Sven Morlok, FDP 8985 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8985 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8985 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8987 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8987 \n\n9 15. T\u00e4tigkeitsbericht 2006/2007  \n Drucksache 4/10054, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen Landes-\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen  \ndes Staatssicherheitsdienstes  \nder ehemaligen Deutschen  \nDemokratischen Republik  \n\n Drucksache 4/10877, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 8988 \n\n Peter Schowtka, CDU 8988 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 8989 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8991 \n Winfried Petzold, NPD 8992 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8993 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8994 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 8995 \n Caren Lay, Linksfraktion 8995 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/12424 8996 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8996 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/10877 8996 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigung gem\u00e4\u00df \nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung  \ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber-  \nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben \nund Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/12118, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 8996 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8996 \n\n11 Dritter Erfahrungsbericht der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur \nSituation von Frauen im \u00f6ffentlichen \nDienst im Freistaat Sachsen und zur \nUmsetzung des S\u00e4chsischen Frauen-\nf\u00f6rderungsgesetzes (Dritter  \nFrauenf\u00f6rderungsbericht)  \n\n Drucksache 4/12162, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 8996 \n\n Heike Werner, Linksfraktion 8996 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8996 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8996 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8997 \n\n Abstimmung und Zustimmung 8997 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 8997 \n Heike Werner, Linksfraktion 8997 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8998 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 8998 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8999 \n\n12 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/12339 9000 \n\n Zustimmung 9000 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n \n\n13 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/12340 9001 \n\n Zustimmung 9001 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9001 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \ndarf Sie ganz herzlich begr\u00fc\u00dfen. Ich stelle fest, der Alltag \nhat uns wieder. Ich er\u00f6ffne die 108. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Orosz, Frau Simon, Herr Dr. Pellmann, \nHerr Teubner, Herr Hamburger und Herr Tillich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 8 fest-\ngelegt: CDU 122 Minuten, Linksfraktion 94 Minuten, \n\nSPD 59 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 40 Minuten, \nFraktionslose je 7 Minuten und die Staatsregierung \n96 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem \nRedebedarf auf die Tagesordnungspunkte aufgeteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es Ihrerseits \u00c4nderungen \noder Erg\u00e4nzungen f\u00fcr die heutige Tagesordnung? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann ist die Tagesordnung, so wie sie \nIhnen vorliegt, f\u00fcr die heutige Beratung von Ihnen best\u00e4-\ntigt. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \nden \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Berufsausbildung in Sachsen \u2013  \nvom Nachfrage- zum Bedarfs\u00fcberschuss \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Die inszenierte \u201erechte Gewalt\u201c \u2013  \nRebecca K. und die Folgen \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion 26 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD 17 Mi-\n\nnuten, FDP und GR\u00dcNE je 12 Minuten und die Staatsre-\ngierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n1. Aktuelle Debatte \n\nBerufsausbildung in Sachsen \u2013 vom Nachfrage- zum Bedarfs\u00fcberschuss \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort, die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde: Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Staats-\nregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort; Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die positiven Meldungen \nzum Arbeits- und Ausbildungsmarkt scheinen sich in den \nletzten Wochen regelrecht zu \u00fcberschlagen: \u201eArbeits-\nmarktentwicklung mehr als positiv\u201c oder \u201eJeder Jugendli-\nche soll eine Ausbildung bekommen\u201c. Erstmals seit vielen \nJahren wird der Ausbildungsmarkt in Sachsen f\u00fcr das \nSchuljahr 2008/2009 mehr Ausbildungspl\u00e4tze anbieten, \nals Schulabg\u00e4nger und damit Bewerber zur Verf\u00fcgung \nstehen. \n\nDas stimmt zun\u00e4chst positiv. Wie oft haben wir in den \nletzten Jahren in diesem Hohen Haus besorgt \u00fcber die \n\nvielen Jugendlichen debattiert, die keinen Ausbildungs-\nplatz erhalten und eine \u201eEhrenrunde\u201c drehen durften, um \nsich im darauffolgenden Jahr wieder um die M\u00f6glichkeit \neiner guten und zukunftsf\u00e4higen Berufsausbildung zu \nbem\u00fchen. Die Zahl der Altbewerber ging zwar in den \nletzten Jahren kontinuierlich zur\u00fcck; trotzdem kann uns \neine Zahl von \u00fcber 11 000 jungen Menschen, die bereits \nein Jahr auf einen Ausbildungsplatz warten, und weiteren \nfast 15 000, die sogar l\u00e4nger als ein Jahr um eine berufli-\nche Ausbildungs- und damit Zukunftschance k\u00e4mpfen, \nnicht befriedigen. \n\nDer Umbruch am s\u00e4chsischen Ausbildungsmarkt wird \ngravierend sein und er ist es bereits. Dort, wo in den \nvergangenen Jahren noch ausreichend Bewerber f\u00fcr \nAusbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung standen und die Unter-\nnehmen Chancen hatten, sich den besten auszusuchen, \nstehen potenzielle Bewerber kaum noch zur Verf\u00fcgung. \n\n 8897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nBereits im vergangenen Jahr konnten 15 % der s\u00e4chsi-\nschen Betriebe ihre Ausbildungspl\u00e4tze nicht mit geeigne-\nten Schulabg\u00e4ngern besetzen. Diese Zahl, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, wird sich in den n\u00e4chsten \nJahren noch vergr\u00f6\u00dfern. Sinkende Sch\u00fclerzahlen auf der \neinen Seite und die \u00fcberaus positive Entwicklung unserer \ns\u00e4chsischen Wirtschaft auf der anderen Seite werden dazu \nf\u00fchren, dass sich die Schere zwischen Angebot und \nNachfrage auf dem Ausbildungsmarkt noch rasanter \n\u00f6ffnen wird, als bisher angenommen. \n\nDas stellt uns, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nvor neue Herausforderungen. Nicht mehr jeder Jugendli-\nche soll nur eine Ausbildung bekommen, sondern jeder \nJugendliche soll eine zukunftsf\u00e4hige und bedarfsgerechte \nAusbildung bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWas hei\u00dft das konkret? Mit zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzah-\nlen und einem erh\u00f6hten Bedarf unserer s\u00e4chsischen \nWirtschaft wird sich der Mangel an gut ausgebildeten \nFachkr\u00e4ften weiter versch\u00e4rfen. Unser Ziel muss es daher \nsein, nicht jedem irgendeine Ausbildung um der Statistik \nwillen zu vermitteln; es muss uns darum gehen, Ausbil-\ndungspl\u00e4tze anzubieten, die in der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nund Verwaltung tats\u00e4chlich nachgefragt werden und f\u00fcr \ndie zukunftssichere und attraktive Arbeitspl\u00e4tze zur \nVerf\u00fcgung stehen. Was n\u00fctzt es uns, den tausendsten Kfz-\nMechaniker oder die hundertste B\u00fcrokauffrau auszubil-\nden, wenn ein Bedarf nach derartigen Fachkr\u00e4ften in \nSachsen nicht besteht. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Warum  \nhaben Sie es dann jahrelang gemacht?) \n\nWir m\u00fcssen umsteuern, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. Es ist schon sehr viel passiert, aber wir m\u00fcssen \nuns diesem Fokus noch mehr widmen. \n\nErstens. Die positive wirtschaftliche Entwicklung ani-\nmiert gr\u00f6\u00dfere Unternehmen, aber auch kleine und mittlere \nUnternehmen und das Handwerk, zus\u00e4tzliche betriebliche \nAusbildungspl\u00e4tze bereitzustellen. Diesem Trend m\u00fcssen \nwir folgen. Unsere Forderung nach dem Vorrang dualer \nAusbildung ist aktueller denn je. Wir m\u00fcssen bei unserer \nF\u00f6rderung gezielt auf diesen Trend eingehen. Nicht die \nF\u00f6rderung vollzeitschulischer Angebote \u2013 vielleicht noch \nin Berufen, die niemand in Sachsen nachfragt \u2013 muss im \nFokus stehen, sondern praxisnahe Ausbildung. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZweitens. Wir brauchen eine noch bessere und realit\u00e4ts-\nnahe Berufsorientierung, die verbindlich gestaltet ist und \nPerspektiven vermittelt, die auch tats\u00e4chlich vorhanden \nsind. Diese muss noch fr\u00fchzeitiger als bisher ansetzen und \nunmittelbarer Bestandteil des Unterrichts sein. Der \nBerufswunsch eines Kindes in der 1. Klasse ist sicher \nnoch vom Elternhaus und aktuellen Einfl\u00fcssen gepr\u00e4gt, ob \nes nun der Feuerwehrmann, der Busfahrer oder der \nLokf\u00fchrer ist. Ab Klasse 5 bestehen jedoch schon gute \nVoraussetzungen, die Kinder mit einer sinnvollen Berufs-\n\norientierung an ihren zuk\u00fcnftigen Beruf heranzuf\u00fchren, \nund nicht erst in Klasse 8 oder 9, wo altersbedingt andere \nSchwerpunkte im Fokus der pubertierenden Jugend \nstehen, die zudem von medialen Sch\u00f6nwetterkampagnen \nbeeinflusst werden. Lehrer m\u00fcssen dabei noch st\u00e4rker die \nM\u00f6glichkeit erhalten, den Dialog mit der Wirtschaft \u2013 \nauch im eigenen Interesse \u2013 zu f\u00fchren und somit zu \nerkennen, wo die Schwerpunkte der beruflichen Erstaus-\nbildung liegen. Es darf uns nicht darum gehen, einen \nLehrplanbestandteil abzurechnen. Wir tragen an dieser \nStelle eine besondere Verantwortung f\u00fcr unsere Kinder \nund Jugendlichen. \n\nDrittens. Es muss uns gleichzeitig gelingen, die Ausbil-\ndungsf\u00e4higkeit unserer jungen Menschen zu verbessern \nund die Zahl der Geringqualifizierten zu verringern. Noch \nheute verlassen \u2013 hier die aktuelle Zahl \u2013 5,5 % unserer \nMittelsch\u00fcler die Schule ohne Abschluss. Das waren vor \neinigen Jahren noch 10 %, aber auch 5,5 % sind noch zu \nviel. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Petzold? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: 20 bis 25 % der Schulabg\u00e4nger  \n\u2013 \u2013 \n\nJa, bitte. Entschuldigung, ich m\u00f6chte den Satz noch zu \nEnde f\u00fchren d\u00fcrfen. \n\n20 bis 25 % der Schulabg\u00e4nger sind nur bedingt ausbil-\ndungsf\u00e4hig und m\u00fcssen mit hohem Aufwand nachqualifi-\nziert werden. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Kollege, darf \nich Ihre Forderung, die Zahl gering qualifizierter Schulab-\nschl\u00fcsse zu verringern, so verstehen, dass auch Sie den \nHauptschulabschluss abschaffen wollen? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Nein, nat\u00fcrlich nicht. Unser \nSchulsystem ist gut aufgestellt und kann diese Aufgabe, \ndie ich jetzt formuliert habe und die vor uns gemeinsam \nsteht, meistern. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Gehen Sie bitte ans Mikrofon, wenn Sie eine Frage \nstellen wollen. \n\nWir m\u00fcssen aber \u00fcber das normale Ma\u00df der schulischen \nBildung hinausgehen, wenn wir die Zahl der Sch\u00fcler ohne \nAbschluss und mit bedingter Ausbildungsf\u00e4higkeit mini-\nmieren wollen. Wir m\u00fcssen leistungsschwache Sch\u00fcler \nnoch individueller f\u00f6rdern, Teamarbeit in den Schulen \nnoch st\u00e4rker zum Bestandteil des Unterrichts machen und \nSozialkompetenzen, wie Leistungsorientierung und \nLernmotivation, entwickeln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen befin-\ndet sich beim Thema Berufsausbildung im Umbruch. Wir \n\n 8898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nm\u00fcssen uns von alten Rezepten und dem Willen, jedem \nSchulabg\u00e4nger irgendeinen Ausbildungsplatz zu vermit-\nteln, l\u00f6sen. Nur so wird es uns gelingen, den Zwiespalt \nzwischen Demografie und Entwicklung unserer Wirt-\nschaft im Hinblick auf den Bedarf \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: \u2013 an gut ausgebildeten Fachkr\u00e4f-\nten zu \u00fcberwinden. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung, \nvereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat \u2013 es sind erfreuliche Zahlen. \nDarauf ist mein Kollege Petzold schon eingegangen. \nInsofern will ich sie nur kurz wiederholen, weil ich \nglaube, gute Zahlen kann man \u00f6fter in diesem Kreis \nansprechen. \n\nWir haben eine Zunahme von betrieblichen Ausbildungs-\npl\u00e4tzen um 8 % gegen\u00fcber dem Vorjahr. Das sind ermuti-\ngende Zahlen. Wir haben 15 400 gemeldete Ausbildungs-\npl\u00e4tze in diesem Jahr. Das ist ein Plus von 4 %. Auch das \nsind Zahlen, die wir hier durchaus positiv erw\u00e4hnen \nd\u00fcrfen. Insofern ist es richtig und wichtig zu sagen, woher \nes kommt, und denen Dank zu sagen, die dazu beigetra-\ngen haben. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle gern tun. Ich \nbedanke mich vor allem bei denen im Bereich der kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Betriebe, den Unternehmen, die \ndiese Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich bedanke ich mich auch bei denen, die \u00fcber \nJahre hinweg das Thema von Startchancen f\u00fcr Jugendli-\nche auf ihre Agenda geschrieben und sich mit dem Thema \nAusbildung intensiv besch\u00e4ftigt haben. \n\nDie aktuelle Situation auf dem Ausbildungsmarkt ist eine \npositive. Das ist richtig. Aber es ist nicht eine solch \npositive, dass wir sagen k\u00f6nnten, damit h\u00e4tten wir alle \nProbleme erledigt. Das Thema Fachkr\u00e4ftemangel ist \nangesprochen worden. Hier m\u00fcssen wir als Politik auch \nnoch einmal st\u00e4rker in diese Debatte einsteigen. Es geht \nalso darum, dass wir noch weitere Anstrengungen brau-\nchen, um genau diesem zu erwartenden Fachkr\u00e4ftemangel \nentgegenzuwirken. \n\nEine Veranstaltung in Freiberg zum Thema Fachkr\u00e4fte-\nmangel auf Einladung des SMWA hat mich ein wenig \nnachdenklich gestimmt, denn dort gab es eine zentrale \nAussage in den Fachvortr\u00e4gen, die hie\u00df, viele s\u00e4chsische \nUnternehmen wachen erst jetzt auf und sprechen erst jetzt \n\u00fcber diesen Fachkr\u00e4ftemangel. Mit Blick auf eine lang-\nfristige Personalplanung und Personalentwicklung ist es \naber notwendig, dass wir diesen Unternehmen Hilfestel-\n\nlung geben, damit sie dieses Problem auch bew\u00e4ltigen \nk\u00f6nnen. \n\nEs ist in der Tat so, dass das Durchschnittsalter in den \ns\u00e4chsischen Unternehmen bei rund 42 Jahren liegt. Es ist \nauch so, dass gerade dieser Bereich der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen \n\u2013 die Mittelschicht der \u00fcber 50-J\u00e4hrigen \u2013 in K\u00fcrze \nnat\u00fcrlich in den wohlverdienten Ruhestand gehen wird \nund dass in den kommenden Jahren genau diese Unter-\nnehmen Probleme haben werden, den Nachwuchs zu \ngenerieren. \n\nEs gibt im Bereich der Metall- und Elektroindustrie einen \nEvolutionsbericht, der sich mit diesem Thema auseinan-\ndersetzt. Man geht davon aus, dass man, will man den \nAnteil der Fachkr\u00e4fte auf dem heutigen Stand halten, dazu \n\u00fcbergehen m\u00fcsste, doppelt so viele Angebote im Bereich \nder Metall- und Elektroindustrie anzubieten, um diesen \nFachkr\u00e4ftebedarf decken zu k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich diesen Bericht genauer ansieht, stellt man \naber fest, dass nur 21 % der Unternehmen Ausbildung als \nein wichtiges Ziel deklarieren. Da m\u00fcssen wir als Politik \nund nat\u00fcrlich als Staatsregierung unsere Anstrengungen \nweiter verst\u00e4rken. \n\nIch will zum Schluss einige Punkte nennen, die im Mit-\ntelpunkt der Betrachtungen stehen sollten. Wir wollen \ndavon unsere Handlungsans\u00e4tze als Sozialdemokratinnen \nund Sozialdemokraten ableiten. Es geht in der Tat darum, \ndass wir die duale Ausbildung st\u00e4rken m\u00fcssen. Es geht \num die Verbesserung der Qualit\u00e4t und darum, dass wir \nduale Ausbildung in geeigneter Form anbieten k\u00f6nnen, \ndass wir damit einen hohen Anteil an Praxis vermitteln, \num dann den \u00dcbergang einfacher zu gestalten. Es geht \naber auch darum, dass wir im Bereich der Berufsorientie-\nrung weitere \u00dcberlegungen anstellen sollten, dass es eine \nengere Kooperation zwischen Schule und Wirtschaft, \nzwischen Berufsberatung und Arbeitsverwaltung und \nzwischen regional ans\u00e4ssigen Unternehmen geben muss. \nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, ob die Berufsori-\nentierung nicht noch fr\u00fcher ansetzen sollte und nicht erst \nin Klasse sieben. \n\nIn meinem Wahlkreis gibt es ein sehr gutes Beispiel daf\u00fcr. \nEine gro\u00dfe Firma in der Region hat sich jetzt auf die \nFahnen geschrieben, mit Kinderg\u00e4rten zusammenzuarbei-\nten, dort technischen Unterricht spielerisch zu vermitteln \nund zu versuchen, das Thema Metall- und Elektroindust-\nrie n\u00e4her zu bringen. \n\nWir brauchen eine Erh\u00f6hung des Ausbildungsniveaus. \nWir brauchen auch mit Blick auf die Schulabsolventen ein \nanderes Herangehen, was die Bildungspolitik und die \nSchulpolitik betrifft. Wir m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcfen, ob all das, \nwas wir hier vermitteln, letztlich dazu f\u00fchrt, dass f\u00fcr \njunge Menschen die Chancen auf dem Ausbildungsmarkt \nerh\u00f6ht werden. Wir brauchen die Unterst\u00fctzung der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft, der KMU. Ich bin dankbar daf\u00fcr, \ndass es da Entwicklungen gibt, aber ich glaube, eine \nReihe von Unternehmen ben\u00f6tigt hierzu Hilfestellungen. \nInsofern ist mein Fazit: Wir brauchen mehr Qualit\u00e4t statt \nQuantit\u00e4t. \n\n 8899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nKoalitionsfraktionen schm\u00fccken sich mit der heutigen \nAktuellen Debatte mit fremden Federn. Sie erfreuen sich \nder Entspannung auf dem Lehrstellenmarkt und tun so, als \nsei dies ihr Erfolg. Der Hauptgrund f\u00fcr die einsetzende \nEntspannung ist aber nicht ihre jahrelange Politik der \nAppelle und Freiwilligkeiten; was am meisten zur aktuel-\nlen Situation beitr\u00e4gt, ist schlicht und einfach der R\u00fcck-\ngang an jungen Menschen im Freistaat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUm auf das Bild der fremden Federn zur\u00fcckzukommen: \nEs ist das nackte gerupfte Huhn der Demografie, dessen \nFedern Sie sich heute ordengleich an die Brust heften \nwollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Aktuelle Debatte haben Sie \u201eBerufsausbildung in \nSachsen und Nachfrage zum Bedarfs\u00fcberschuss\u201c benannt. \nDas legt die Vermutung nahe, dass die Lehrstellenl\u00fccke \ngeschlossen sei. Hier hake ich ein und frage: Ist das \ntats\u00e4chlich so? \n\nIn der Tat ist es so, dass sich die Zahlen der Schulabg\u00e4n-\nger in den vergangenen Jahren kontinuierlich reduziert \nhaben. Waren es vor drei Jahren noch 52 000 Absolven-\ntinnen und Absolventen, so sind es heute 37 000, und im \nJahr 2011 werden es gar noch 24 000 junge S\u00e4chsinnen \nund Sachsen sein, die die Schule verlassen. Demgegen-\n\u00fcber hat sich die Zahl der angebotenen betrieblichen \nAusbildungspl\u00e4tze kaum ver\u00e4ndert. Erfreulicherweise gibt \nes seit dem vergangenen Jahr einen leichten Zuwachs, der \nvor allem dem Handwerk zuzuschreiben ist. \n\nDie Situation war aber immer die, dass entsprechend viele \njunge Menschen in eine \u00dcbergangsma\u00dfnahme eingeglie-\ndert werden mussten, sie sozusagen geparkt wurden; \njunge Menschen, die sich teilweise \u00fcber mehrere Jahre \nhinweg vergeblich um eine Ausbildungsstelle bem\u00fchten \nund bewarben. Sie besch\u00e4ftigen uns heute bekanntlich als \nAltbewerberinnen und Altbewerber. Deren Anteil an den \nAusbildungsplatzsuchenden betr\u00e4gt derzeit insgesamt \n\u00fcber 50 %. Das ist eindeutig zu viel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch kenne eine Zahl von 13 400. Herr Brangs sprach von \n15 400 gemeldeten Ausbildungspl\u00e4tzen. Wenn ich diese \nZahl von Herrn Brangs nehme und der Anzahl der Su-\nchenden gegen\u00fcberstelle, dann erhalte ich noch immer \neine L\u00fccke von \u00fcber 10 000 fehlenden Lehrstellen im \ndualen System. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist immer noch eine Quote von zwei Bewerbern auf \neinen Ausbildungsplatz. Das nenne ich alles andere als \neinen Bedarfs\u00fcberschuss. \n\nMeine Damen und Herren von den Koalitionsfraktionen! \nMit dem Titel der Aktuellen Debatte und Ihrer Argumen-\ntation f\u00fchren Sie in die Irre. Wenn Sie so argumentieren, \nentlassen Sie potenziell ausbildende Unternehmen aus \nihrer Verantwortung. So erreichen Sie nicht, dass mehr \nLehrstellen im dualen System geschaffen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs werden wieder \u00fcber 10 000 au\u00dferbetriebliche Ausbil-\ndungsstellen, vollzeitschulische Ausbildungsg\u00e4nge, Lang-\nzeitpraktika und andere Ma\u00dfnahmen herhalten m\u00fcssen, \num diese L\u00fccke, die noch vorhanden ist, wenigstens \nrechnerisch schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\nIch muss fragen: Kann das unser Ziel, kann das unser \nMa\u00dfstab sein? Ein eindeutiges Nein muss die Antwort \nsein. Wir wollen kein Verh\u00e4ltnis von einer Ausbildungs-\nstelle auf zwei Bewerber. Wir wollen eins zu eins, und \nzwar im dualen System. Wir wollen eine Bewerberin oder \neinen Bewerber auf eine betriebliche Lehrstelle. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Jurk, bisher haben Sie versprochen, ein Angebot zu \nunterbreiten. Diese Angebote waren aber auch Eingliede-\nrungsma\u00dfnahmen, zum Beispiel Langzeitpraktika. Jetzt \nunternehmen Sie einen neuen Vorsto\u00df. Sie sprechen nun \nvon einer Ausbildungsgarantie. Das ist erst einmal sehr \nl\u00f6blich. Aber die Sache hat einen Haken. Diese Ausbil-\ndungsgarantie gibt es n\u00e4mlich nicht heute, sondern erst ab \ndem Schuljahr 2009/2010. \n\nIch frage mich schon: Warum haben Sie sich nicht eher \nbem\u00fcht haben, warum Sie die Zeit f\u00fcr sich arbeiten \nlassen? So eine Garantie h\u00e4tten wir schon vor einigen \nJahren gebraucht. Warum haben Sie nicht eher solche \nMa\u00dfnahmen ergriffen, wie zum Beispiel Ausbildungs-\nplatzabgabe oder \u00c4hnliches, um die Situation der Bewer-\nberinnen und Bewerber wirklich zu verbessern? \n\nIch werde in meinem zweiten Redebeitrag noch auf \nweitere Probleme eingehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! 2008 k\u00f6nnte das erste Jahr sein, in dem alle \nSchulabg\u00e4nger einen Ausbildungsplatz erhalten. Ihr \nVerdienst daran, meine Damen und Herren von der \nKoalition, ist eher bescheiden, obwohl Sie sich mit dieser \nErfolgsmeldung br\u00fcsten. \n\nDie Entspannung auf dem Lehrstellenmarkt basiert zum \neinen auf einer positiven konjunkturellen Entwicklung, \ndie der weltwirtschaftlichen Dynamik und damit der \nAu\u00dfenhandelsbilanz geschuldet ist; aber der Binnenmarkt \nstagniert noch immer. Zum anderen aber beruht sie auf \n\n 8900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\neinem rapiden Schrumpfen der Sch\u00fclerzahl in Sachsen. \nDenn das, was Sie als demografische Herausforderung zu \nbeschreiben pflegen, zeigt hier seine ersten Vorboten von \ndem, was wirklich ist: eine demografische \u2013 und wenn \n\u00fcberhaupt noch, dann nur unter gro\u00dfen Anstrengungen \naufzuhaltende \u2013 Katastrophe. \n\nIn den n\u00e4chsten zwei bis drei Jahren aber wird sich der \nLehrstellenmarkt erfreulicherweise von einer entspannten \nSeite zeigen. Wir wollen dem Sprecher der Dresdner IHK, \nHerrn Lars Fiehler, gern glauben, dass dies mit den \nzeitverz\u00f6gerten Auswirkungen der positiven konjunkturel-\nlen Entwicklung der Weltwirtschaft zu tun hat, die jetzt \nauf die Ausbildungsbereitschaft der Betriebe durch-\nschl\u00e4gt. Hauptsache, die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze ist \num 10 % auf nahezu 13 400 gestiegen. Auch dass aktuell \nnoch rund 2 000 Stellen offen sind, ist eine erfreuliche \nTatsache vor allem f\u00fcr die immer noch sehr zahlreichen \nAltbewerber. \n\nAber wenn Sie ehrlich sind, dann m\u00fcssen Sie doch \neinr\u00e4umen, dass es in Sachsen in diesem Jahr genau die \n7 000 Sch\u00fcler weniger sind, die die Ausbildungsbilanz \njetzt ausgeglichen erscheinen lassen. \n\nDas ganze Drama offenbart sich aber erst, wenn man sich \nvor Augen h\u00e4lt, dass dieses Jahr 37 000 Jugendliche die \nSchulen im Freistaat verlassen, w\u00e4hrend es vor sechs \nJahren noch gut 60 000 waren. Und in drei Jahren werden \nes nur noch circa 24 000 Abg\u00e4nger sein, also noch einmal \nein Drittel weniger als heute. \n\nAls w\u00fcrde es nicht schon ausreichen, dass die jugendli-\nchen Lehrstellenbewerber immer weniger werden, sind \nnoch dazu immer weniger von ihnen \u00fcberhaupt f\u00fcr eine \nAusbildung brauchbar. Die Handwerkskammer in Leipzig \nzum Beispiel stellte verzweifelt fest, dass in ihrem Kam-\nmerbezirk 8 % aller Jugendlichen \u00fcberhaupt keinen \nAbschluss haben und immer mehr die Schule mit einem \nNotendurchschnitt von \u201eausreichend\u201c und schlechter \nverlassen. \n\nAu\u00dferdem wird nicht nur mangelnde Ausbildungsreife im \nSinne eines schlechten Notendurchschnitts, sondern \nzunehmend auch mangelnde soziale Kompetenz beklagt; \nalso einfache Sachen wie gute Manieren, Flei\u00df, Disziplin \nund Lernbereitschaft. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die Forderung des DGB, den Weg f\u00fcr nicht \nvermittelte Bewerber st\u00e4rker \u00fcber die Einstiegsqualifizie-\nrung frei zu machen, ihnen also ein Jahr Zeit zu geben, \nsich im Betrieb zu bew\u00e4hren, auch wenn die Schulnoten \nzun\u00e4chst dagegen sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Nach Jahren der Industrie- \nund Technikfeindlichkeit, die besonders von der SPD und \nden GR\u00dcNEN vorangetrieben wurde, \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nm\u00fcssen unsere Jugendlichen endlich wieder f\u00fcr Mathema-\ntik und Naturwissenschaften begeistert werden, damit sie \nsich bei ihrer Berufswahl f\u00fcr eine Ausbildung zum Fach-\narbeiter oder f\u00fcr ein Studium der Ingenieurwissenschaften \n\nentscheiden. Denn gerade hier ist absehbar, dass der \nBedarf in Sachsen in naher Zukunft nicht mehr gedeckt \nwerden kann. Hier hilft vielleicht auch der weniger \ndezente Hinweis auf die finanziellen M\u00f6glichkeiten und \ndas Ansehen, womit ein solcher Beruf verkn\u00fcpft sein \nkann. \n\nDie R\u00fcckkehr zum dualen System, eine berufs- und \nbetriebsnahe Ausbildung, Firmenpraktika, aber auch die \nbereits mehrmals angedachte Wiedereinf\u00fchrung des PA-\nUnterrichts k\u00f6nnten daf\u00fcr sorgen, dass die Sch\u00fcler wieder \nmit klaren Berufsvorstellungen auf die Arbeitswelt \nlosgelassen werden. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Es stimmt: Die Situation \nauf dem s\u00e4chsischen Ausbildungsmarkt hat sich gravie-\nrend ver\u00e4ndert. Die schlimmen Zeiten der Lehrstellennot \nscheinen fast vorbei zu sein. Inzwischen sitzen tats\u00e4chlich \ndie Bewerber oft am l\u00e4ngeren Hebel, und die Unterneh-\nmer m\u00fcssen sich zunehmend etwas einfallen lassen, um \nden dringend ben\u00f6tigten Nachwuchs zu gewinnen. \n\nAber, liebe Kollegen von CDU und SPD, ich muss mich \nmeinen Vorrednern teilweise anschlie\u00dfen. Bevor Sie hier \nin Freudentaumel ausbrechen: Das ist nat\u00fcrlich nicht so \nsehr auf die Politik hier im Land zur\u00fcckzuf\u00fchren, \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Aber auch!) \n\nsondern vor allem dem Engagement der s\u00e4chsischen \nWirtschaft und leider auch dem demografischen Effekt zu \ndanken. Das wurde vorhin schon gesagt. Es gibt inzwi-\nschen leider viel zu wenige junge Menschen. Das ist der \nentscheidende Grund f\u00fcr diese Entwicklung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich ruhig noch einmal kurz zur\u00fcckschauen \nauf schlechtere Zeiten und auf die Konzepte, die ange-\nwendet worden sind, um den Lehrstellenmangel in Sach-\nsen zu beseitigen, und die sich in ihrer Wirkung noch \nheute entfalten. \n\nViele Initiativen waren sicherlich gut gemeint. Doch \nleider muss man feststellen, dass viele dieser Initiativen \nnicht immer gut gemacht waren, meine Damen und \nHerren. \n\nIn den Jahren des Mangels hat es beispielsweise die \nPolitik zugelassen, dass das international hoch gelobte \ndeutsche Erfolgsmodell, n\u00e4mlich das duale System in der \nBerufsausbildung, in Sachsen sehr massiv aufgeweicht \nworden ist. Der Anteil der Auszubildenden, die ihren \nBeruf bei au\u00dferbetrieblichen Bildungstr\u00e4gern erlernten \nund erlernen, ist erschreckend hoch. Es sind gerade \neinmal rund 50 % aller Auszubildenden, die jetzt im \naktuellen Lehrjahr noch im klassischen dualen System \n\n 8901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nsind und den Beruf eigentlich so erlernen, wie wir es uns \nalle w\u00fcnschen. Das hat mit Sicherheit der Qualit\u00e4t der \nAusbildung nicht gut getan. Und es hat vor allem die \nBesch\u00e4ftigungschancen unserer Jugendlichen in Sachsen \nnicht verbessert. \n\nEin Problem war aber \u2013 und das sage ich absichtlich auch \nals jemand, der in seinem eigenen Unternehmen selbst \nschon Lehrlinge ausgebildet hat \u2013 nicht nur diese au\u00dferbe-\ntriebliche Ausbildung. Ich bekomme zuweilen schon \neinen Schreck, wenn ich sehe, welche Betriebe in Sachsen \nsich als Ausbildungsbetrieb bezeichnen und welche \nFirmen hier das Recht haben, Lehrlinge auszubilden. \n\nWir sprechen alle von schlecht qualifizierten Bewerbern, \ndie von den Schulen kommen. Wir m\u00fcssen aber auch zur \nKenntnis nehmen, dass es verdammt schlecht qualifizierte \nBetriebe gibt. Denn nicht jeder Betrieb ist in der Lage, \nseine Ausbildert\u00e4tigkeit tats\u00e4chlich verantwortungsvoll \nwahrzunehmen. Aufgrund der Lehrstellennot hat man, \nwas ich f\u00fcr ein gr\u00f6\u00dferes Problem in Sachsen halte, in den \nletzten Jahren oft darauf verzichtet, genau hinzusehen und \ndie Unternehmen exakt zu \u00fcberpr\u00fcfen. Es wurde in \nSachsen nach dem Prinzip gehandelt: Hauptsache, man \nbekommt einen Lehrling vermittelt. Hauptsache, man hat \neine Lehrstelle anzubieten. Man hat aber nicht hinge-\nschaut, ob dieser Betrieb \u00fcberhaupt die F\u00e4higkeit besa\u00df, \ndiesem Lehrling eine vern\u00fcnftige Ausbildung zu garantie-\nren. \n\nIch will es ganz klar sagen: Ein Auszubildender hat das \nRecht darauf, dass ihm sowohl die Berufsschule als auch \nsein Betrieb eine Ausbildung garantieren, mit der er gut \nund qualifiziert in sein Berufsleben starten kann, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin weiterer Fehler besteht aus meiner Sicht darin, dass \u2013 \nHerr Petzold hat es vorhin angesprochen \u2013 der Bedarf in \nsehr vielen F\u00e4llen v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen worden ist. \nWir haben in Sachsen Ergotherapeuten en masse ausge-\nbildet, ohne dass es daf\u00fcr ansatzweise \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\neinen Besch\u00e4ftigungsmarkt gibt. Oder wir haben \u2013 \u2013 \n\n(Wortwechsel zwischen den  \nAbg. Marko Schiemann \n\nund Heinz Lehmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte! \n\nHolger Zastrow, FDP: Wir haben \u2013 da kann ich auch \ngern meine eigene Branche, die Werbebranche, nennen \u2013 \nin Sachsen au\u00dferbetrieblich Mediengestalter, vor allem \nMediengestalterinnen ausgebildet, ohne hier auch nur \nansatzweise \u00fcber eine entsprechende Zahl an Werbeagen-\nturen, Verlagen, Druckereien, Typo-Studios oder anderes \nzu verf\u00fcgen. \n\nDiese Frauen haben, nachdem sie diese au\u00dferbetriebliche \nAusbildung gemacht haben, eben nur zwei Chancen: \n\nEntweder erlernen sie einen neuen Beruf, einen zweiten \nBeruf, was leider zu einem Trend in Sachsen geworden \nist, oder aber sie versuchen ihr Gl\u00fcck woanders, vor allem \nin einem westlichen Bundesland, um eine Stelle zu \nfinden. \n\nWenn wir immer wieder beklagen, dass wir in Sachsen \ngerade die Abwanderung von jungen Frauen zu verzeich-\nnen haben, dann m\u00fcssen wir ganz klar sagen, dass das \neben auch damit zusammenh\u00e4ngt, dass wir eine Fehlent-\nwicklung haben. Diese Fehlentwicklung ist von der \nPolitik mit provoziert worden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir in Zukunft, meine Damen und Herren, \u00fcber-\nhaupt \u00fcber die finanzielle F\u00f6rderung von Ausbildungsver-\nh\u00e4ltnissen sprechen aufgrund dessen, dass wir in K\u00fcrze \nmehr Pl\u00e4tze anbieten k\u00f6nnen, als wir Bewerber haben, ist \nes aus meiner Sicht durchaus einmal angebracht, dar\u00fcber \nzu sprechen, was dann zu tun ist. Wenn wir \u00fcberhaupt \ndar\u00fcber sprechen, dann muss diese finanzielle F\u00f6rderung \nden Fachkr\u00e4ftebedarf in Sachsen \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 im Blick haben und es muss \neine Verbesserung der Qualit\u00e4t der Lehre im Mittelpunkt \nstehen. \n\nMehr in der zweiten Runde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen \nhaben mit der heutigen Aktuellen Debatte zweifellos ein \nwichtiges Thema auf die Tagesordnung gesetzt. \n\nDa ich mich darauf verlassen habe, dass meine Vorredner \ngewissenhaft die Statistiken referieren und interpretieren \nwerden, m\u00f6chte ich nun einen neuen Akzent in die Dis-\nkussion einbringen. \n\nUnter dem Druck der gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen, \nvor allem der demografischen Entwicklung, gilt es nun-\nmehr auch f\u00fcr die berufliche Bildung, neue Konzepte zu \nentwickeln. Wir haben in der Vergangenheit viele Diskus-\nsionen um die schulische Bildung gef\u00fchrt. Ich denke, dass \nman die verschiedenen Stufen der Bildung nicht vonein-\nander trennen sollte. \u00dcber die Zukunft der beruflichen \nBildung wurde in diesem Hause leider noch viel zu wenig \ngesprochen. Wir m\u00fcssen uns der Tatsache stellen, dass wir \nein ganzes B\u00fcndel von Problemen haben, f\u00fcr dessen \nBew\u00e4ltigung es offenbar noch keine endg\u00fcltigen Konzep-\nte gibt. \n\nViele nehmen zwar den Begriff der Wissensgesellschaft in \nden Mund, aber gleichzeitig wird so getan, als ob wir mit \nder Berufsausbildung weiter verfahren k\u00f6nnten wie im \n\n 8902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nvergangenen Jahrhundert. Die Wissensgesellschaft ist \nauch dadurch charakterisiert, dass die Industrie f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigung an Bedeutung verliert, w\u00e4hrend die des \nDienstleistungssektors steigt. Die gesamte Gesellschaft ist \num die Erlangung und Verwertung von theoretischem \nWissen organisiert. Die Ver\u00e4nderung der Wirtschaftsstruk-\nturen basiert auf einem Wechsel von bisherigen materiel-\nlen Produktionsfaktoren zu wissensbasierten. \n\nBereits im Jahr 2000 formulierte der Europ\u00e4ische Rat das \nZiel: Die Europ\u00e4ische Union muss die wettbewerbsf\u00e4higs-\nte und dynamischste Wissensgesellschaft der Welt wer-\nden. Dabei kommt der Modernisierung der Bildungs- und \nBerufsbildungssysteme eine bedeutende Rolle zu. \n\nTatsache ist: Viele Berufe befinden sich heute auf einem \nNiveau, f\u00fcr das man fr\u00fcher eine Hochschulausbildung \ngebraucht h\u00e4tte. Die Qualifikationsanforderungen wan-\ndeln sich also. Handwerkliche Arbeitsprozesse ver\u00e4ndern \nsich, einfache T\u00e4tigkeiten reduzieren sich und komplexe \nanspruchsvolle Aufgaben nehmen zu. Die modernen \nInformations- und Kommunikationstechnologien gewin-\nnen ebenso eine st\u00e4rkere Bedeutung wie eine erh\u00f6hte \nDienstleistungs- und Kundenorientierung oder  \u2013 auch vor \ndem Hintergrund der globalen Wirtschaftssysteme \u2013 \nbeispielsweise auch Fremdsprachenkenntnisse. \n\nJe komplexer die Anforderungen an neue berufliche \nHandlungsfelder werden, umso bedeutsamer werden \nBildung und ihre Anpassung an die Herausforderungen \nauch des Arbeitsmarktes. All dies trifft auf eine demogra-\nfische Entwicklung, die zur Folge hat, dass es k\u00fcnftig, wie \nes der Titel der Debatte suggeriert, einen Bedarfs\u00fcber-\nschuss in der Berufsbildung geben wird und dass dadurch \ndie Probleme vieler Betriebe bei der Versorgung mit \nAuszubildenden versch\u00e4rft werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass wir mit einer rein \nquantitativen Betrachtung hier nicht weiterkommen \nwerden. Deshalb greift es auch zu kurz, wenn gelegentlich \nin bildungspolitischen Debatten versucht wird, die Not-\nwendigkeit einer h\u00f6heren Hochschulzugangsberechtig-\ntenquote gegen die W\u00fcnsche der sogenannten Praxiselite \nauszuspielen. Das ist wenig zielf\u00fchrend. Wir brauchen \neine h\u00f6here Studierendenquote ebenso wie qualifizierten \nNachwuchs in diversen Wirtschaftsbereichen. Wenn man \nallerdings versucht, die entsprechenden Weichen bereits \nin der 4. Klasse zu stellen, wird man zwangsl\u00e4ufig Res-\nsourcen verschwenden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl! \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \n\nDas sehen nur Sie so falsch!) \n\n\u2013 Nein, das sehe nicht nur ich so. Wenn wir hier einmal \ndurchz\u00e4hlen w\u00fcrden, Herr H\u00e4hle, h\u00e4tten wir glatt eine \nMehrheit f\u00fcr das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen. Nehmen \nSie es einfach zur Kenntnis. \u2013 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU \u2013 Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Lassen wir Sie weiter tr\u00e4umen! \n\nWir brauchen also ein ganzes Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel. Ich \ndenke sogar, dass wir unser gesamtes System der berufli-\nchen Bildung auf den Pr\u00fcfstand stellen m\u00fcssen. Es n\u00fctzt \nnichts, das hoch gelobte System der dualen Berufsausbil-\ndung immer wieder zu beschw\u00f6ren, wenn man gleichzei-\ntig erkennen muss, dass es auf die heute angesprochenen \nDefizite nicht flexibel genug reagieren kann. Das duale \nSystem wird nur begrenzt die Voraussetzungen und \nBed\u00fcrfnisse der Auszubildenden erf\u00fcllen k\u00f6nnen. \n\nEs n\u00fctzt auch nichts, wenn die Wirtschaft mit dem Finger \nauf die Schule zeigt und sich dar\u00fcber beklagt, dass diese \nihr zu wenige ausbildungsf\u00e4hige Absolventen liefert. \nGr\u00fcnde f\u00fcr die Schwierigkeiten, wie zum Beispiel man-\ngelnde Ausbildungsreife, fehlende Motivation und Flexi-\nbilit\u00e4t von Schulabg\u00e4ngern, sind ein ganzes Problemge-\nbiet, das die Schule allein nicht l\u00f6sen kann. Es wirft \nallerdings ein Schlaglicht auf s\u00e4chsische Schulen. \n\nIch denke, wir sollten dazu \u00fcbergehen, dass Berufsprakti-\nka zum Standard werden, auch in niedrigeren, fr\u00fcheren \nKlassen. Vorhin wurde es bereits angesprochen. Und wir \nsollten auch die Lehrer im Blick haben. Warum sollen \nLehrer nicht verpflichtet werden, in Unternehmen regel-\nm\u00e4\u00dfig Praxiseins\u00e4tze durchzuf\u00fchren, damit sie Berufsori-\nentierung auch glaubw\u00fcrdig durchf\u00fchren k\u00f6nnen? \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, \nbei der CDU und der SPD) \n\nWenn wir dies beachten, meine ich, wird das Problem \nzumindest einer L\u00f6sung n\u00e4her kommen. Aber ich denke, \ndass die heutige Debatte nur ein Auftakt ist. Wir werden \nin Zukunft weiter \u00fcber die Modernisierung im beruflichen \nAusbildungswesen debattieren m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es geht hier nicht so sehr um die \nFrage, Erfolge zu spiegeln. Aber auch die Erfolge sind \nwichtig. Ich will nur einen einzigen Erfolg beitragen: dass \nein Viertel der Ausgebildeten im Handwerk inzwischen \nM\u00e4dchen sind. Der Bundesdurchschnitt liegt bei 17 %. \nWarum nenne ich ausgerechnet dieses Beispiel? \u2013 Weil es \nauch eine generelle Zielstellung sein muss, insgesamt das \nPotenzial, das bei den Frauen und M\u00e4dchen liegt, vor \nallen Dingen f\u00fcr gewerblich-technische Berufe wirksam \nwerden zu lassen. \n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df, CDU,  \nund Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nAnsonsten will ich noch einmal deutlich machen, dass die \nBetonung der dualen Ausbildung durchaus sinnvoll und \nrichtig ist. Man wird manche Einzelfrage an diese duale \n\n 8903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nAusbildung stellen k\u00f6nnen, aber ich meine, generell sind \nwir gut beraten, dort unseren Schwerpunkt zu setzen. Es \nwird rein theoretisch nach Zahlen schon im Jahr 2011 so \nweit sein, dass wir alle Bewerber in duale Ausbildungs-\nstellen packen k\u00f6nnten, wenn da nicht das Erfordernis \nw\u00e4re, auch in anderen Fachrichtungen auszubilden. \n\nEs wird auch den Berufsschulen im Zuge der dualen \nAusbildung k\u00fcnftig nicht schaden, wenn sie von diesem \noder jenem Paket der vollzeitschulischen Ausbildung \nentlastet werden und wenn damit mehr freie Kapazit\u00e4t zur \nQualit\u00e4tssteigerung entsteht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs geht also, meine Damen und Herren, nicht um ein \nBr\u00fcsten mit dem, was sich am Ausbildungsmarkt entwi-\nckelt hat. \n\nNat\u00fcrlich ist die demografische Entwicklung hier sehr \nbestimmend. Aber die demografische Entwicklung stellt \nuns vor allen Dingen vor neue Herausforderungen, und \neine Herausforderung ist insbesondere die zentrale Frage: \nWie werden wir den Bedarf der Wirtschaft an qualifizier-\nten jungen Leuten k\u00fcnftig befriedigen k\u00f6nnen? \u2013 Dieser \nBedarf ist sogar leicht ansteigend. \n\nVerschiedenes ist benannt worden. Da geht es vor allen \nDingen um die verst\u00e4rkten Altersabg\u00e4nge, die ersetzt \nwerden m\u00fcssen \u2013 das hat Kollege Brangs benannt \u2013, es \ngeht insbesondere um den Besch\u00e4ftigungsausbau in der \nMetall- und Elektrobranche sowie in sonstigen technisch \norientierten Branchen und es geht ganz besonders auch \num die Hochtechnologiebereiche, die ihrerseits nun zum \nTeil v\u00f6llig neue berufliche Anforderungen stellen, und \ndarum \u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, da haben Sie recht \u2013, \ndass im Sinne der Wissensgesellschaft auch andere \nAusbildungsvoraussetzungen im Bereich der beruflichen \nAusbildung vor uns stehen. \n\nWas ist nun die zentrale Antwort auf die Frage des stei-\ngenden Bedarfs? \u2013 Wir m\u00fcssen vor allem sehen, dass wir \ngegen die Fehlallokationen gewappnet sind. Das hei\u00dft, \nwir m\u00fcssen \u2013 sagen wir es deutsch \u2013 daf\u00fcr sorgen, dass \njunge Leute nicht einen urspr\u00fcnglich abgeschlossenen \nAusbildungsvertrag nicht mehr erf\u00fcllen, dass sie nicht \nmehr die Lehre abbrechen \u2013 und dieser Prozentsatz ist \nrelativ hoch \u2013 oder dass es ihnen nicht passiert, dass sie \nw\u00e4hrend der Lehre merken: \u201eDas ist nicht der Beruf, der \nmich befriedigt\u201c, und in der Praxis erst recht die Feststel-\nlung machen m\u00fcssen: \u201eEs war nicht das Richtige.\u201c \n\nDamit muss es neben der Bewerberqualit\u00e4t und der \nBewerbermotivation, die schon genannt worden sind, vor \nallem um eine erfolgreiche Berufsorientierung gehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiesbez\u00fcglich tut die Wirtschaft ihrerseits schon viel. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Schule auch!) \n\nDaf\u00fcr gibt es gute Beispiele. Ich denke zum Beispiel an \nWacker-Chemie, einen bedeutenden, weltweit agierenden \nFamilienkonzern, der in N\u00fcnchritz ein gro\u00dfes Werk hat. \n\nDort ist es Sache des Chefs selbst, die Berufsorientierung \nzu betreuen. Aber wie sieht die Praxis aus? \u2013 In den \nletzten zwei Jahren ungef\u00e4hr 25 Interessenten, dieses Jahr \nso wenige Interessenten, dass man in der \u201eWoche des \noffenen Unternehmens\u201c einfach absagen musste. M\u00f6gli-\ncherweise versagen auch unsere ESF-gef\u00f6rderten Vermitt-\nler zwischen Schule und Wirtschaft, die hier t\u00e4tig sein \nm\u00fcssten. \n\nFakt ist jedenfalls: Die Wirtschaft bietet viel an, insbe-\nsondere auch \u2013 das ist vorhin von Ihnen genannt worden \u2013 \nAusbildung und Fortbildung f\u00fcr Lehrer in der Praxis, aber \nes wird zu selten angenommen. \n\nDie Schule tut sehr viel. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Schule hat das Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr Berufsorientierung \nund Studienorientierung eingef\u00fchrt. Den Berufswahlpass \nhalte ich f\u00fcr ein wichtiges Gel\u00e4nder in den Schulen. \nM\u00f6glichst bald sollte er zu 100 % eingef\u00fchrt werden. Es \nmuss jetzt vor allen Dingen darum gehen, Schule und \nWirtschaft, gesellschaftliche Akteure und das Engagement \nmancher Eltern \u2013 leider nur mancher Eltern \u2013 zusammen-\nzubringen und vern\u00fcnftig zu koordinieren. Wenn diesbe-\nz\u00fcglich im Bereich der Schule durch die Service- und \nBeratungsstellen Schule und Wirtschaft eine Koordinie-\nrungsfunktion eingef\u00fchrt worden ist, dann ist das genau \ndie richtige Antwort, und ich warte jetzt darauf, dass die \nin den drei Regionen hauptamtlich t\u00e4tigen Verantwortli-\nchen nun ihrerseits die Akteure an einen Tisch bitten und \ndass dort endlich diese Koordinierungsfunktion praktisch \nwahrgenommen wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs ist noch viel zu sagen zur gesamten Thematik, meine \nDamen und Herren. Nicht zuletzt macht die Umbenen-\nnung des Lehrstellenkollegiums in Kollegium f\u00fcr Berufs-\nbildung und Fachkr\u00e4fte in Sachsen deutlich, worum es \ngeht. Es muss in der breiten Zusammenarbeit von Arbeit-\nnehmer- und Arbeitgeberorganisation, Staat, Schule und \nder verschiedensten Verwaltungsbereiche gelingen, diesen \nHerausforderungen in der Befriedigung des Fachkr\u00e4ftebe-\ndarfs in der Zukunft gewachsen zu sein. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Rasch, bitte kommen Sie \nzum Schluss! \n\nHorst Rasch, CDU: Ich w\u00fcnsche allen Aktivit\u00e4ten dieser \nkoordinierenden Art viel Erfolg. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Normalerweise war es nicht vorge-\nsehen, dass ich noch einmal spreche, aber bei so viel \nUnsinn muss man sich einfach noch einmal in die Debatte \nbegeben. Daf\u00fcr ist es ja eine Aktuelle Debatte. \n\n 8904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nIch w\u00fcrde gern eine Frage an all diejenigen \u2013 gerade auch \nan meine Freundinnen und Freunde von der FDP \u2013 rich-\nten, die fragen, was wir jetzt mit den au\u00dferbetrieblichen, \n\u00fcberbetrieblichen und vollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen \nmachen, und die sagen, dass das alles am Bedarf vorbei-\nginge: Wo waren denn die Ausbildungspl\u00e4tze in den \nletzten Jahren f\u00fcr die Menschen, damit wir sie nicht in \nsolche Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten stecken m\u00fcssen? \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWo ist denn Ihre Verantwortung f\u00fcr die jungen Menschen, \nwenn die Wirtschaft genau diese Angebote nicht geschaf-\nfen hat? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSich jetzt hinzustellen und zu sagen, dass das, was der \nStaat geschafft hat und was an den F\u00f6rderprogrammen, \nmit denen wir versucht haben, die L\u00fccke zu schlie\u00dfen, \ngemacht wurde, alles falsch gewesen sei, ist leicht. Aber \nsagen Sie das einmal denjenigen, die benachteiligt sind, \nvielleicht einen Schulabschluss haben, aber trotzdem \nkeine Ausbildung finden. Dabei w\u00fcnsche ich Ihnen viel \nErfolg. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch w\u00fcrde daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass Sie sich die Situation \ngenauer anschauen, um zu erkennen, was Ursache und \nWirkung ist. \n\nWenn wir \u00fcber au\u00dferbetriebliche Angebote und \u00fcber \nbenachteiligte Jugendliche sprechen, geht es auch darum, \ndass wir feststellen m\u00fcssen, dass in Ostdeutschland im \nJahr 2007 fast 30 % der jungen Menschen in solchen \nMa\u00dfnahmen waren. In Westdeutschland waren es 4,2 %. \nWir m\u00fcssen alles daransetzen, diesen Trend zu kippen. \nDas ist doch klar. \n\nNat\u00fcrlich wollen wir die duale Ausbildung st\u00e4rken, aber \ndaf\u00fcr m\u00fcssen wir auch die Rahmenbedingungen schaffen. \nDamit komme ich zu dem letzten Punkt, der mich hier \nge\u00e4rgert hat. \n\nIch habe in meinen Ausf\u00fchrungen nat\u00fcrlich auf die \ndemografische Entwicklung hingewiesen. Ich habe mich \ndoch nicht hier hingestellt und gesagt, dass wir eine \nwunderbare Politik gemacht haben, w\u00e4hrend es in Wirk-\nlichkeit weniger junge Menschen gibt. Ich habe vielmehr \ngesagt, dass es eine demografische Entwicklung gibt, aber \nwir zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass die duale Ausbil-\ndung trotzdem um 8 % anw\u00e4chst. Das hat etwas mit \nwirtschaftlicher Entwicklung zu tun. Obwohl wir weniger \nAuszubildende haben, sagen Unternehmen jetzt: Ja, wir \ninvestieren in Qualit\u00e4t, ja, wir gehen jetzt den Weg der \ndualen Ausbildung. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit Demo-\ngrafie, sondern allein etwas mit der wirtschaftlichen \nEntwicklung zu tun. Das sollte man auch sagen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nHerr Brangs! Sicher sind au\u00dferbetriebliche Ma\u00dfnahmen \nangesichts der Lage, in der wir uns befinden, bisher \nnotwendig gewesen, um den Menschen ein Angebot zu \nunterbreiten. Aber sie waren auch immer ein Ruhekissen. \nAuch die Qualit\u00e4t dieser au\u00dferbetrieblichen Angebote \nmuss immer wieder auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Demografie spielt schon eine Rolle und nicht nur die \nwirtschaftliche Entwicklung, zu der Sie meines Erachtens \nauch nicht das Gros in der Zeit beigetragen haben, in der \nSie in der Regierung sitzen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf ein weiteres Problem \naufmerksam machen, das vorhin schon einmal anklang, \nund zwar das Problem der Schulabbrecher, welches mit \ndem Thema Ausbildungspolitik verkn\u00fcpft ist. Nach wie \nvor ist die Quote der jungen S\u00e4chsinnen und Sachsen, die \ndie Schule ohne einen Schulabschluss verlassen, viel zu \nhoch. Es sind knapp 4 000 junge S\u00e4chsinnen und Sachsen, \ndas macht einen Anteil an der Gesamtsch\u00fclerzahl von 9 % \naus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\n9 % sind eindeutig zu viel. \n\nAuf der einen Seite reden wir vom Fachkr\u00e4ftemangel und \ndar\u00fcber, dass die Wirtschaft klagt, dass es eine unzurei-\nchende Ausbildungsreife gibt. Aber auf der anderen Seite \nl\u00e4sst der Freistaat 4 000 junge Menschen einfach durch-\nrutschen. Das ist ein Potenzial, das nach Meinung der \nLinksfraktion nicht leichtfertig verschenkt werden darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u00dcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds ist ein F\u00f6rderpro-\ngramm f\u00fcr abschlussgef\u00e4hrdete Hauptsch\u00fcler aufgelegt \nworden. Herr Jurk, ich hoffe und erwarte, dass Sie in \nIhrem Redebeitrag darauf eingehen und Bericht erstatten, \nwie dies anl\u00e4uft. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Problematik Berufsorientie-\nrung sagen. Vorhin wurde das Wort Wissenschaftsgesell-\nschaft benutzt. In einer solchen Gesellschaft ist Berufsori-\nentierung auch Lebensorientierung. Wir hatten im ver-\ngangenen Herbst dazu einen Antrag; seitdem hat sich \nnichts getan. In einer Wissensgesellschaft hat lebenslan-\nges Lernen oberste Priorit\u00e4t. Darauf m\u00fcssen junge Men-\nschen vorbereitet werden. Ihnen m\u00fcssen Wege aufgezeigt \nwerden, wie sie sich selbstst\u00e4ndig und selbstbestimmt ihr \nLeben lang weiterbilden k\u00f6nnen. \n\nNun noch eine Bemerkung zum Bereich der geschlechts-\nspezifischen Berufsorientierung. Herr Rasch, ich freue \nmich, dass inzwischen auch bei Ihnen angekommen ist, \ndass M\u00e4dchen in technischen und handwerklichen Beru-\nfen durchaus sehr gute Ergebnisse erzielen und teilweise \nihre m\u00e4nnlichen Mitstreiter \u00fcberfl\u00fcgeln. Aber es ist immer \n\n 8905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nnoch so, dass sich M\u00e4dchen am h\u00e4ufigsten f\u00fcr typische \nFrauenberufe entscheiden, f\u00fcr die B\u00fcrokauffrau, die \nArzthelferin, die Einzelhandelskauffrau, die Zahnarzthel-\nferin und die Fris\u00f6rin. Das darf nicht weiter so bleiben. \nDie Chancen, einen Ausbildungsplatz zu bekommen, sind \nin diesen Berufen schlecht. Ausbildungsberufe, in denen \nes gute Chancen gibt, wie die Elektronikerin in der \nMaschinentechnik, die Verfahrensmechanikerin oder die \nGlaserin, bleiben unbesetzt und werden von M\u00e4dchen \nnicht nachgefragt. \n\nDas ist aber nicht nur bei M\u00e4dchen so. Herr Petzold, Sie \nhaben gefragt: Was n\u00fctzt uns der hundertste oder tau-\nsendste Kfz-Mechatroniker, was n\u00fctzt uns die hundertste \noder tausendste B\u00fcrokauffrau? Auch ich frage: Was n\u00fctzt \nuns das? Aber trotzdem werden immer noch staatliche \nMittel in die Ausbildung dieser Berufe gesteckt. Das kann \nnicht sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nBeifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nGrundlegend ist festzuhalten, dass es der Staatsregierung \nan einem Konzept mangelt, wie dem Fachkr\u00e4ftebedarf in \nden kommenden Jahren zu begegnen ist. Herr Brangs, Sie \nsprachen davon, dass viele Unternehmen erst jetzt aufwa-\nchen. Ich denke, dass nicht nur die Unternehmen erst jetzt \naufwachen, sondern eben auch die Regierung. \n\nStudien und Analysen, wie zum Beispiel die Umfragen \nder Wirtschaftsregion Chemnitz/Zwickau, aber auch \nandere sind doch zur Gen\u00fcge vorhanden. Setzen Sie sich \nendlich an einen Tisch mit Wissenschaftlern, mit Vertre-\ntern der Wirtschaft, mit den Gewerkschaften und den \nKammern. Entwickeln Sie eine sinnvolle Strategie, um \ndem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken. Unterst\u00fctzen \nSie die s\u00e4chsischen Unternehmen bei ihrer Personalpla-\nnung, investieren Sie staatliche Mittel sinnvoll in die \nBerufsausbildung junger S\u00e4chsinnen und Sachsen, damit \ndie jungen Menschen in diesem Land eine Zukunft haben, \nund ersparen Sie uns zuk\u00fcnftig solche Debatten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich die \nFDP. \u2013 Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Damen und Herren! \nSehr geehrter Herr Brangs, es ist v\u00f6llig klar \u2013 ich habe \ngerade auch mit Kollegen Schiemann dar\u00fcber gesprochen \n\u2013, dass es sich damals, als der Weg der au\u00dferbetrieblichen \nAusbildung in Sachsen gefunden worden ist, um eine \nNotsituation gehandelt hat. Keiner kann sich hier hinstel-\nlen und sagen, dass er ein Patentrezept f\u00fcr den Lehrstel-\nlenmangel hatte. Es ist v\u00f6llig klar, dass auch wir das nicht \ngehabt h\u00e4tten. Ich glaube, niemand in diesem Raum hat \ndas gehabt. Im Nachhinein die Auswirkungen zu analysie-\nren ist immer ein bisschen einfacher, als in der jeweiligen \nSituation zu reagieren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas gestehe ich jedem zu, der damals Verantwortung \ngetragen hat. Hinter der au\u00dferbetrieblichen Berufsausbil-\ndung stand die gute Idee, in einer Notsituation zu helfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nFakt ist aber, dass wir jetzt die Ergebnisse zur Kenntnis \nnehmen und bestimmte Fehlentwicklungen, die es in \nBezug auf Berufsbilder gibt, die wir nicht brauchen, \nkorrigieren m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEine Ausbildung zu haben und dann keinen Job zu finden \nist nicht gut. Eine Ausbildung zu haben, die nicht dazu \nf\u00fchrt, einen Einstellungstest zu bestehen, weil die Ausbil-\ndung ohne Betrieb meist schlechter ist, ist auch nicht die \nL\u00f6sung f\u00fcr die Zukunft. Wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis \nnehmen, dass das Programm von damals zu einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Abwanderung von jungen Menschen gef\u00fchrt hat. \nDeswegen glaube ich, dass wir dringend eine Berufsaus-\nbildungsreform brauchen, die in Zukunft die duale Aus-\nbildung gegen\u00fcber allen au\u00dferbetrieblichen Angeboten \nbevorzugt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDas h\u00e4tte ich mir in der Vergangenheit st\u00e4rker gew\u00fcnscht, \nweil ich denke, dass die vielen au\u00dferbetrieblichen Ausbil-\ndungsangebote nicht notwendig gewesen w\u00e4ren, wenn \nman in den letzten Jahren ein bisschen mehr Kreativit\u00e4t \nan den Tag gelegt und ein bisschen mehr Vertrauen in \nunsere kleineren Wirtschaftsbetriebe gehabt h\u00e4tte. \n\nWir sollten aus meiner Sicht, Herr Kollege Colditz, die \nStruktur unserer Wirtschaft zur Kenntnis nehmen. Wir \nm\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass die meisten unserer \nBetriebe zwischen einem und 20 Mitarbeiter haben. Viele \nvon diesen Unternehmen wollen ausbilden, sie scheuen \nsich aber vor dieser Ausbildung, weil die Betreuungsbe-\nlastung f\u00fcr jeden Lehrling ein St\u00fcck weit gr\u00f6\u00dfer ist, als \ndas in gro\u00dfen Unternehmen der Fall ist. \n\nSie scheuen die Ausbildung aber auch noch aus einem \nanderen Grund. Das hat etwas mit Verantwortungsbe-\nwusstsein zu tun, weil sie genau wissen, dass sie als \nkleines Unternehmen das Anforderungsprofil, das ein \nbestimmtes Berufsbild erfordert, allein oft nicht bieten \nk\u00f6nnen. Ich habe es vorhin schon einmal gesagt: Ein \nLehrling hat das Recht, eine vern\u00fcnftige Ausbildung zu \nbekommen, mit der er sich zuk\u00fcnftig an jeder Stelle in \ndiesem Land erfolgreich bewerben kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin Weg, diese kleineren Unternehmen, die die Mehrzahl \nunserer Wirtschaft ausmachen, f\u00fcr unseren Ausbildungs-\nmarkt zu gewinnen, k\u00f6nnen aus meiner Sicht Kleinstver-\nbundl\u00f6sungen sein, also Verbundl\u00f6sungen, bei denen sich \nkleine Betriebe mit anderen zusammenschlie\u00dfen. Ich will \nein konkretes Beispiel f\u00fcr meine Firma nennen: Ich \nglaube, eine Ausbildung von Lehrlingen w\u00fcrde mir selbst \nleichter fallen, wenn da noch die Druckerei w\u00e4re, wenn \n\n 8906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nnoch ein Verlag w\u00e4re, eine Zeitungsredaktion oder ein \nTypostudio, wenn man mit diesen die Ausbildung ge-\nmeinsam organisieren k\u00f6nnte. Es gibt so etwas, wie ich \nwei\u00df, zum Beispiel in der s\u00e4chsischen Metall- und Elekt-\nroindustrie. Ich wei\u00df, der Ausbildungsring \u201eArimes\u201c hat \ndamit sehr gute Erfahrungen gesammelt. \n\nSo etwas gibt es aber nicht f\u00fcr alle Branchen. Und es gibt \nsolche Verbundl\u00f6sungen nicht f\u00fcr kleine Unternehmen. \nF\u00fcr kleine Unternehmen w\u00fcnsche ich mir nicht nur Geld, \nsondern f\u00fcr solche juristisch komplizierten Konstrukte \nmehr logistische und mehr beratende Unterst\u00fctzung durch \ndie \u00f6ffentliche Hand. Das w\u00e4re aus meiner Sicht eine \nwichtige Zukunftsaufgabe vielleicht auch f\u00fcr die Staatsre-\ngierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWeiterhin w\u00fcnsche ich mir, dass wir die Ausbildung \nentb\u00fcrokratisieren. Ich glaube, dass es nicht f\u00fcr jeden \nAusbildungsberuf notwendig ist, drei Jahre die Schulbank \nzu dr\u00fccken. Es gibt Ausbildungsberufe \u2013 ich nehme als \nBeispiel den von mir schon oft genannten Beruf des \nMediengestalters, weil ich dort auch die Erfahrungen \ngesammelt habe \u2013, in denen die Leute nach zwei Jahren \nfertig ausgebildet sind und somit nach zwei Jahren in die \nBetriebe gehen k\u00f6nnten. Sie w\u00fcrden mehr lernen, wenn \nsie st\u00e4rker in der Praxis lernen und auch mal in der Praxis \nFehler machen k\u00f6nnten, als die Zeit als billige Arbeits-\nkr\u00e4fte f\u00fcr die jeweiligen Unternehmer oder auf der Schul-\nbank zu verschwenden. Dar\u00fcber sollte man nachdenken. \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, schneller neue \nBerufsbilder in Deutschland anzuerkennen. Es gibt \nBerufe, die ich gern ausbilden w\u00fcrde, f\u00fcr die es aber kein \nBerufsbild gibt, zum Beispiel im Bereich der Presse- und \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit. Hierf\u00fcr gibt es nach wie vor keine \nBerufsbilder. Hier w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass wir das \nviel schneller anbieten k\u00f6nnten, um neue M\u00e4rkte zu \nerschlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen auch, meine Damen und Herren, \nEinstellungshemmnisse abschaffen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich w\u00fcrde den Gedanken zu Ende \nbringen, dann sehr gern. \u2013 Ich will noch an das Jugendar-\nbeitsschutzgesetz erinnern. In vielen Bereichen ist es \nsicherlich gut, aber im Bereich der Hotellerie und der \nGastronomie ist es veraltet. Wir w\u00fcrden mehr Lehrlinge \nin diesen Bereichen einstellen k\u00f6nnen, wenn junge Leute \nam Abend l\u00e4nger in den Betrieben arbeiten d\u00fcrften. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Zastrow, Ihre Redezeit ist \neigentlich schon abgelaufen. Gestatten Sie noch die \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \u2013 Ich w\u00fcnsche mir, dass wir \ndort zur Lebenswirklichkeit unserer Jugend zur\u00fcckkehren \nund Jugendliche bis 23:00 Uhr in Gastst\u00e4tten arbeiten \nlassen, wenn es die Ausbildung erfordert. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Zastrow, haben Sie auch \nnur ann\u00e4hernd eine Ahnung davon, wo Berufsbilder \nentstehen, wer diese entwickelt und wo sie beschlossen \nwerden? \n\nHolger Zastrow, FDP: Davon habe ich eine Ahnung. Das \nist leider nicht in Sachsen. Aber ich w\u00fcnsche mir, dass wir \nmehr Druck machen, weil wir in Sachsen die Probleme \nsehen. Wir sehen, wie es zum Beispiel in meinem Betrieb \nder Fall ist, dass T\u00e4tigkeiten anfallen, f\u00fcr die ohne Weite-\nres Lehrlinge ausgebildet werden k\u00f6nnten. Als Beispiel \nnenne ich hier einen Public-Relations-Referenten f\u00fcr die \nPresse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Das muss niemand sein, \nder unbedingt mit einem Hochschulstudium kommt und \nsich dann irgendwie in diesen Bereich einarbeitet, sondern \ndas k\u00f6nnten auch pfiffige Leute sein, die eine direkte \nBerufsausbildung machen. Dieses Berufsbild existiert \nschlichtweg nicht. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir diesbez\u00fcg-\nlich Druck machen. Das ist nicht allein die Aufgabe der \nStaatsregierung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Geh\u00f6rt das noch zur Beantwor-\ntung der Frage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt das dazu. Aber \nwir haben im Bundesrat auch als Freistaat eine Stimme!  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Zastrow, geh\u00f6rt das noch \nzur Antwort? \n\nHolger Zastrow, FDP: Es geh\u00f6rt dazu. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Fragen sind nicht mehr \nm\u00f6glich. Die Redezeit von Herrn Zastrow ist abgelaufen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist sehr schade. Ich w\u00fcrde \nden Dialog gern weiterf\u00fchren. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nfrage ich die CDU-Fraktion. \u2013 Nein. SPD? \u2013 Linksfrakti-\non? \u2013 NPD? \u2013 FDP? \u2013 Dann sind wir damit durch und ich \nerteile der Staatsregierung das Wort; Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die uns zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt f\u00fcr das Ausbildungsjahr 2008/2009 vorliegen-\nden Zahlen lassen durchaus einen positiven Trend erken-\nnen. Mit Stichtag 30. April 2008 haben uns die zust\u00e4ndi-\ngen Stellen folgende Situation gemeldet: \n\nIm Bereich der s\u00e4chsischen Industrie- und Handelskam-\nmern wurden zu diesem Zeitpunkt 2 494 betriebliche \nAusbildungsvertr\u00e4ge gemeldet. Im Vergleich zum Vorjahr \nist das eine Zunahme um 10,7 %. Sehr positiv stellt sich \nhierbei die Entwicklung im Bereich Metall und Elektro \ndar. Bezieht man die au\u00dferbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4t-\nze im Bereich der Industrie- und Handelskammern in die \n\n 8907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nBetrachtung ein, so ergibt sich bislang zwar eine Vermin-\nderung um 4,6 %, diese ist jedoch vor allem der zur\u00fcck-\ngehenden Nachbesetzung in den staatlichen Ausbildungs-\nplatzprogrammen aus dem Jahr 2007 geschuldet. Dass wir \nhier nicht mehr so viele Jugendliche f\u00fcr die Nachbeset-\nzung haben, ist eigentlich ein positives Ergebnis. Es \nbeweist, dass es im letzten Ausbildungsjahr gelungen ist, \nalle ausbildungswilligen und ausbildungsf\u00e4higen Bewer-\nber zu vermitteln. \n\nBei den s\u00e4chsischen Handwerkskammern wurden bisher \n794 neue Ausbildungsvertr\u00e4ge eingetragen. Das sind \n94 Pl\u00e4tze bzw. 13,4 % mehr als im Vorjahr. Hohe Zu-\nwachsraten weisen die Gewerbegruppen Elektro, Metall, \nGesundheits- und K\u00f6rperpflege auf. Ich freue mich \u00fcber \ndiesen guten Zwischenstand. Bei den freien Berufen ist \ndie H\u00f6he der bisher abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge \nmit 168 derzeit auf dem Niveau des Vorjahres, welches \n171 Stellen betrug. \n\nEin wenig Sorgen bereitet mir gegenw\u00e4rtig noch die \nEntwicklung der sogenannten gr\u00fcnen Berufe. Zum Stand \n30. April 2008 verzeichneten die zust\u00e4ndigen Stellen \ninsgesamt 1 521 abgeschlossene Vertr\u00e4ge. Das sind 113 \nbzw. circa 7 % weniger als im Vorjahr. \n\nAllerdings \u2013 das betone ich ausdr\u00fccklich \u2013 ist es f\u00fcr eine \nabschlie\u00dfende Wertung und f\u00fcr eventuelle Schlussfolge-\nrungen noch viel zu fr\u00fch. Die Erfahrung zeigt, dass sich \nR\u00fcckst\u00e4nde ausgleichen bzw. sogar umkehren, je n\u00e4her \nder Beginn des Ausbildungsjahres r\u00fcckt. So viel zum \nderzeitigen Stand der Eintragung. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass es f\u00fcr eine \nwirkliche Einsch\u00e4tzung der Situation noch zu fr\u00fch ist. \nWie sich die Entwicklung auf dem s\u00e4chsischen Ausbil-\ndungsmarkt in diesem Jahr tats\u00e4chlich gestalten wird, ist \nnoch nicht vollst\u00e4ndig absehbar. Es gibt jedoch klare \nAnhaltspunkte, die mich zuversichtlich in dieses und in \nweitere Ausbildungsjahre blicken lassen. Wie Ihnen \nbekannt ist \u2013 die Debatte hat die Best\u00e4tigung gebracht \u2013, \ngeht die Zahl der Schulabg\u00e4nger auch in diesem Jahr \nerneut deutlich zur\u00fcck. Die f\u00fcr die berufliche Erstausbil-\ndung besonders relevante Zahl der Schulabg\u00e4nger aus \nallgemeinbildenden Schulen wird im Jahr 2008 circa \n36 100 betragen. Das sind fast 8 000 Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler weniger als im Jahre 2007. Dieser R\u00fcckgang wird \nzun\u00e4chst weiterhin anhalten und im Jahre 2011 mit 22 800 \neinen vorl\u00e4ufigen Tiefstand erreichen. Danach steigen die \nSchulabg\u00e4ngerzahlen nach gegenw\u00e4rtiger Prognose \nlangsam wieder auf bis zu 30 000 Schulabg\u00e4nger an und \nbleiben ab dem Jahre 2017 auf diesem Niveau relativ \nkonstant. \n\nDie Auswirkungen dieser Entwicklung auf dem zuk\u00fcnfti-\ngen Ausbildungsmarkt lassen sich allerdings nur schwer \nprognostizieren. Rein rechnerisch m\u00fcsste damit auch ein \nR\u00fcckgang der Nachfrage nach betrieblichen Ausbildungs-\npl\u00e4tzen verbunden sein. Die demografische Entwicklung \nist aber nur ein Faktor in dieser Rechnung. Einer entspre-\nchenden W\u00fcrdigung bedarf zum Beispiel nach wie vor die \nFrage der jeweils erneut auftretenden Altbewerber. Dar-\n\n\u00fcber hinaus stellt sich insbesondere die Problematik der \ntats\u00e4chlichen Akzeptanz von leistungsschwachen Bewer-\nbern in den Unternehmen. Hierauf werde ich sp\u00e4ter \nzur\u00fcckkommen. \n\nZun\u00e4chst zu diesem Ausbildungsjahr: Nach Berechnun-\ngen des Statistischen Landesamtes in Kamenz werden \nsich bis September 2008 voraussichtlich circa 35 000 Ju-\ngendliche, und zwar 18 800 junge M\u00e4nner und 16 200 \njunge Frauen, um eine berufliche Ausbildungsstelle \nbewerben. Damit werden in diesem Jahr \u00fcber 12 500 Be-\nwerber weniger erwartet als im vergangenen Jahr. Der \nvon mir beschriebene R\u00fcckgang der Schulabg\u00e4ngerzahlen \nspielt bei dieser Entwicklung sicherlich eine entscheiden-\nde Rolle. Aber auch die Zahl der Altbewerber konnte im \nletzten Jahr deutlich reduziert werden. Die Regionaldirek-\ntion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit meldete in \ndiesem Zusammenhang im Berichtsmonat April einen \nerfreulichen R\u00fcckgang der Altbewerber um circa 8 000 im \nVergleich zum Vorjahr. Auch dies ist ein Ergebnis unserer \nBem\u00fchungen, insbesondere Altbewerber in die au\u00dferbe-\ntrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze des Freistaates Sachsen und \nder Bundesagentur zu vermitteln. \n\nNun zu einem weiteren positiven Aspekt. Bei den s\u00e4chsi-\nschen Unternehmerinnen und Unternehmern \u2013 das freut \nmich besonders \u2013 setzt sich mehr und mehr jene Erkennt-\nnis durch, die ich in der Vergangenheit schon oft themati-\nsiert habe: Eigene Ausbildung im Unternehmen ist der \nbeste und wirtschaftlichste Weg zur Sicherung des eige-\nnen Fachkr\u00e4ftebedarfes. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nEs zeigt sich nunmehr verst\u00e4rkt, dass immer mehr s\u00e4chsi-\nsche Betriebe Ausbildung und Nachwuchsf\u00f6rderung zu \neinem grundlegenden Element ihrer Personalpolitik \nmachen. Insoweit hat bei vielen Unternehmen ein Wech-\nsel in der Personalpolitik stattgefunden, den ich ausdr\u00fcck-\nlich begr\u00fc\u00dfe. Eines ist klar: Wer nicht selbst ausbildet, \ndem werden zuk\u00fcnftig immer weniger Fachkr\u00e4fte f\u00fcr das \neigene Unternehmen zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 ich sagte es \nbereits am Anfang \u2013, und jedem Unternehmer muss mit \nBlick auf die demografische Entwicklung bewusst sein: \nDas Potenzial f\u00fcr Fachkr\u00e4fte wird kleiner. \n\nUnabh\u00e4ngig davon w\u00e4chst die s\u00e4chsische Wirtschaft nach \nwie vor. Wer unter diesen Bedingungen bestehen will, \nsollte sich dar\u00fcber im Klaren sein, dass die eigene Be-\nrufsausbildung mit vielen Vorteilen f\u00fcr den Ausbildungs-\nbetrieb verbunden ist. Neben den Einsparungen von \nKosten, die bei der Einstellung externer Fachkr\u00e4fte \u2013 \ninsbesondere bei der Einarbeitung akademisch oder rein \nschulisch ausgebildeter Berufsanf\u00e4nger \u2013 anfallen, steht \nvor allem die Vermeidung von Ausfallkosten im Vorder-\ngrund. Dies sind Kosten, die entstehen, wenn der eigene \nFachkr\u00e4ftebedarf nicht bzw. nicht rechtzeitig gedeckt \nwerden kann. Auftretende Produktionsengp\u00e4sse und der \ndadurch erzwungene Verzicht auf Auftr\u00e4ge sind dabei nur \neine Folge. Letztendlich steht in unserer schnelllebigen \nWirtschaft, die sehr hohe Anforderungen an die Flexibili-\nt\u00e4t unserer Unternehmen stellt, auch sehr rasch die Frage \n\n 8908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\ndes \u00dcberlebens des eigenen Unternehmens zur Debatte. \nWer hier nicht vorbeugt und \u00fcber geeignete Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter verf\u00fcgt, hat dann schlechte Karten. \n\nDas Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung in Bonn, BIBB, hat \nnach einer repr\u00e4sentativen Umfrage ermittelt, dass, wenn \nman in einer Gesamtbetrachtung alle relevanten Nutzen-\naspekte den Kosten der beruflichen Ausbildung gegen-\n\u00fcberstellt, in der Regel die externe Rekrutierung von \nben\u00f6tigten Fachkr\u00e4ften \u00fcber den Arbeitsmarkt teurer ist \nals die eigene Ausbildung des betrieblichen Fachkr\u00e4fte-\nnachwuchses. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den  \nGR\u00dcNEN \u2013 Karl Nolle, SPD: Sehr richtig!) \n\nEine gute Ausbildung kommt daher nicht nur den Auszu-\nbildenden zugute, sondern lohnt sich mindestens ebenso \nf\u00fcr jedes Unternehmen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Jawohl!) \n\nNeben der Sicherung des Fachkr\u00e4ftebedarfes haben \nausbildende Unternehmen sogar noch weitere wesentliche \nVorteile: Rekrutierungskosten entfallen bei der \u00dcbernah-\nme von Auszubildenden in ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis \nvollst\u00e4ndig, da weder Stellenanzeigen noch Einstellungs-\ngespr\u00e4che erforderlich sind. Zudem minimiert sich das \nRisiko der Fehlbesetzung durch eine externe Fachkraft bei \n\u00dcbernahme eines betrieblich Ausgebildeten, da f\u00fcr \nexterne Fachkr\u00e4fte entstehende \u2013 meist nicht unerhebliche \n\u2013 Einarbeitungszeiten, in denen sich diese f\u00fcr die spezifi-\nschen betrieblichen Aufgaben fit machen, entfallen. Bei \nbetrieblich Ausgebildeten ist eine Einarbeitung gerade \nnicht n\u00f6tig, da sich bei geplanter \u00dcbernahme die Einar-\nbeitung auf dem k\u00fcnftigen Arbeitsplatz zielgerichtet in die \nAusbildung integrieren l\u00e4sst. \n\nEs ist wissenschaftlich best\u00e4tigt, dass die besondere \nSt\u00e4rke der dualen Berufsausbildung gerade darin liegt, \ndass die Ausbildungsbetriebe den Auszubildenden von \nBeginn ihrer Ausbildung an Gelegenheit geben, an realen \nArbeitsauftr\u00e4gen mitzuarbeiten, und ihnen dabei zuneh-\nmend Verantwortung f\u00fcr die Qualit\u00e4t ihrer Arbeit, die \nTermintreue und den schonenden Ressourcengebrauch \n\u00fcbertragen. Dies alles spricht nachdr\u00fccklich f\u00fcr eigene \nAusbildung. Dass diese Botschaft mehr und mehr s\u00e4chsi-\nsche Unternehmen erreicht, freut mich. Ich gehe davon \naus, dass die s\u00e4chsische Wirtschaft in diesem Ausbil-\ndungsjahr mindestens 22 000 Ausbildungspl\u00e4tze zur \nVerf\u00fcgung stellen wird und sich damit das gute Ergebnis \ndes letzten Jahres mit 21 153 auch weiter verbessert. \n\nDie betrieblichen Anstrengungen werden, wie in den \nVorjahren, vor allem durch die Berufsausbildung im \n\u00f6ffentlichen Dienst und Angebote in Berufsfachschulen \nerg\u00e4nzt. Der Freistaat Sachsen wird die betriebliche \nErstausbildung weiter gezielt \u00fcber die F\u00f6rderung der \nVerbundausbildung, der \u00fcberbetrieblichen Lehrunterwei-\nsung im Handwerk sowie den Erwerb von Zusatzqualifi-\nkationen unterst\u00fctzen. Auch erhalten jene Unternehmen \neinen Zuschuss, die Ausbildungsvertr\u00e4ge mit Jugendli-\nchen aus berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen, dem \n\nBerufsgrundbildungsjahr sowie mit jungen M\u00fcttern und \nV\u00e4tern abschlie\u00dfen. \n\nAbzuwarten bleibt, ob der von der Bundesregierung \ninitiierte Ausbildungsbonus als gesetzlicher Zuschuss f\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Ausbildungsvertr\u00e4ge mit benachteiligten \nJugendlichen zus\u00e4tzlich Unterst\u00fctzung zu geben vermag. \nSachsen hatte mit einer \u00e4hnlichen F\u00f6rderidee im \nJahr 2006 kaum zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen, \nobwohl unsere F\u00f6rderung sogar h\u00f6her ausgestattet war \nund weniger b\u00fcrokratische Anforderungen an die An-\ntragsteller enthielt. Wir mussten die Erfahrung machen, \ndass Unternehmen selbst bei \u00dcbernahme eines hohen \nAnteiles der Ausbildungskosten kaum bereit waren, \nbenachteiligte Jugendliche mit besonderem Unterst\u00fct-\nzungsbedarf auszubilden. \n\nEs ist leider eine Tatsache, dass das tats\u00e4chliche Leis-\ntungsverm\u00f6gen einiger jugendlicher Bewerber um einen \nAusbildungsplatz den betrieblichen Anforderungen oft \nnicht entspricht. Bei zahlreichen Altbewerbern kenn-\nzeichnen zudem mehrere Abbr\u00fcche die Ausbildungsver-\nl\u00e4ufe. Diese f\u00fchren oft zu Frustrationen und Leistungs-\nverweigerungen. Zum Erreichen einer nachhaltigen \nIntegration in Ausbildung oder Arbeit bedarf es bei diesen \nJugendlichen zunehmend intensiver Beratung, individuell \ngestalteter Ma\u00dfnahmen und sozialp\u00e4dagogischer Beglei-\ntung. \n\nDies alles sind Aufgaben, die von einer Vielzahl der \ns\u00e4chsischen Ausbildungsbetriebe, die zum \u00fcberwiegenden \nTeil im KMU-Bereich angesiedelt sind, nicht geleistet \nwerden, oftmals auch nicht geleistet werden k\u00f6nnen. \nKleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen verf\u00fcgen in der \nRegel weder \u00fcber geeignetes Personal noch \u00fcber ausrei-\nchende Kapazit\u00e4ten, um benachteiligten Jugendlichen \nneben der eigentlichen Berufsausbildung zielgerichtete \nUnterst\u00fctzung gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister Jurk, sind Sie nicht \nauch der Auffassung, dass Ihre Analyse, die Sie gerade \nvorgetragen haben, eigentlich die Antwort auf die Frage \nist, warum das Programm der Staatsregierung nicht \nangenommen wurde? Weil eben der finanzielle Zuschuss \ndie Unternehmen nicht weiterbringt, weil sie es nicht \nleisten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssten doch andere Angebote \ngemacht werden, die letztendlich das Unternehmen in die \nLage versetzen, die Benachteiligten zu unterst\u00fctzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Morlok, wie lautet Ihre \nFrage? \n\nSven Morlok, FDP: Sind Sie nicht auch der Auffassung, \ndass ein rein finanzieller Zuschuss von 200 oder 300 Euro \n\n 8909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nim Monat das Unternehmen nicht in die Lage versetzt, \ndies zu k\u00f6nnen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Genau das wollte ich Ihnen mit meiner Rede \nsagen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Welche Konsequenzen ziehen Sie in \nIhrer Arbeit aus dieser Erkenntnis? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich werde auf das Thema Qualit\u00e4tssicherung, die \nwir f\u00fcr diese jungen Menschen vornehmen m\u00fcssen, noch \neingehen. Bitte haben Sie etwas Geduld. \n\nSven Morlok, FDP: Danke. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Es bleibt also trotz Bewerberr\u00fcckganges und \nsteigenden betrieblichen Platzangebotes ein Potenzial an \nJugendlichen, f\u00fcr das sich keine betrieblichen Ausbil-\ndungsm\u00f6glichkeiten finden lassen werden. F\u00fcr diese \nJugendlichen ist dann tats\u00e4chlich der Staat in der Pflicht. \nEs ist unser Ziel, zuk\u00fcnftig insbesondere die Jugendlichen \nmit besonderem Unterst\u00fctzungs- und F\u00f6rderbedarf nach-\nhaltig in die Ausbildung zu integrieren und somit auch \ndieses Potenzial dem Fachkr\u00e4ftenachwuchs in Sachsen zu \nerschlie\u00dfen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWir k\u00f6nnen es uns eben nicht leisten, diese Jugendlichen \nsich selbst zu \u00fcberlassen und die Verantwortung an die \nSozialversicherung abzutreten. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nZudem verdienen auch diese jungen Menschen, die \noftmals eine schwierige Biografie haben, unsere besonde-\nre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUm dies zu gew\u00e4hrleisten, sind nach wie vor staatliche \nAusbildungsplatzma\u00dfnahmen, die auf die individuellen \nBedarfe der Teilnehmer ausgerichtet sind und gleichzeitig, \nwo ben\u00f6tigt, sozialp\u00e4dagogische Begleitung sowie F\u00f6r-\nder- und St\u00fctzunterricht bereitstellen, unverzichtbar. Im \nRahmen der \u201eGemeinschaftsinitiative Sachsen\u201c und \nunserer Landeserg\u00e4nzungsprogramme werden daher in \ndiesem Jahr aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds, \ndes Bundes und des Freistaates Sachsen bis zu 3 600 \nbetriebsnahe Ausbildungspl\u00e4tze bereitgestellt. Auch die \nAgenturen f\u00fcr Arbeit sowie die Arbeitsgemeinschaften \nwerden uns hierbei wieder bedarfsorientiert unterst\u00fctzen \nund voraussichtlich bis circa 4 400 neue Ausbildungspl\u00e4t-\nze in au\u00dferbetrieblichen Einrichtungen f\u00fcr Benachteiligte \ngem\u00e4\u00df \u00a7 243 SGB III anbieten. Unsere Angebote stehen \ndabei ausdr\u00fccklich nachrangig gegen\u00fcber den betriebli-\nchen Pl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung. Alle Jugendlichen, die bei \nUnternehmen nicht zum Zuge gekommen sind, wollen wir \n\nmit diesen Angeboten zielgerichtet \u2013 ich betone: zielge-\nrichtet \u2013 unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWeiterhin verfolgen wir nach wie vor das Ziel des konse-\nquenten Abbaues des Bestandes an Altbewerbern. Bei \nunseren Bem\u00fchungen f\u00fcr Benachteiligte werden wir \nunterst\u00fctzt durch die Ma\u00dfnahmen Berufsvorbereitung und \nBerufsgrundbildung, die denjenigen Menschen zur Verf\u00fc-\ngung stehen, die f\u00fcr eine Ausbildung noch nicht geeignet \nsind. Mit einer breiten Palette an unterschiedlichen \nBildungsangeboten werden wir somit allen Bewerbern \u2013 \nje nach individueller Voraussetzung \u2013 ein konkretes \nAngebot machen. Im letzten Jahr ist es uns gelungen, die \nAusbildungsplatzl\u00fccke in Sachsen nahezu vollst\u00e4ndig zu \nschlie\u00dfen. \n\nZum 31. Dezember 2007 konnten nur 713 Bewerberinnen \nund Bewerber des Beratungsjahres 2006/2007 nicht \nversorgt werden. Bei dieser sicher immer noch hohen \nZahl ist aber zu beachten, dass es in jedem Fall einen \nAnteil von Bewerbern gibt, die eigentlich gar keine \nAusbildung anstreben, sondern im Rahmen der \u00dcberbr\u00fc-\nckung von Wartezeiten \u2013 zum Beispiel auf Bundeswehr, \nfreiwilliges \u00f6kologisches Jahr, freiwilliges soziales Jahr, \nAu-pair und \u00c4hnliches mehr \u2013 sich als unvermittelt \nregistrieren lassen, um sp\u00e4tere Anspr\u00fcche in Bezug auf \nSozialversicherungsleistungen nicht zu verlieren. \n\nEine hundertprozentige Vermittlungsquote wird es daher \nvoraussichtlich zu keinem Zeitpunkt geben. In diesem \nJahr deutet vieles darauf hin, dass es keine relevante \nL\u00fccke auf dem Ausbildungsstellenmarkt geben wird. In \nden n\u00e4chsten Jahren wird sich die Situation weiter verbes-\nsern. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auf das Diskussi-\nonspapier \u201eBerufliche Erstausbildung in Sachsen, Bewer-\nber 2003 bis 2013\u201c von SACHSENMETALL zu sprechen \nkommen. Ich habe das Papier mit Interesse gelesen und \nm\u00f6chte die Gelegenheit nicht vers\u00e4umen, SACHSEN-\nMETALL und imreg f\u00fcr die geleistete Arbeit zu danken. \nInsbesondere unterst\u00fctze ich die im Rahmen der Studie \ngetroffene Forderung, dass Unternehmen Ausbildung als \neigenes Kerngesch\u00e4ft begreifen m\u00fcssen. Auf die Hinter-\ngr\u00fcnde, weshalb ich diesen Punkt sehr wichtig finde, bin \nich bereits eingegangen. \n\nIch erachte es insbesondere f\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig, dass \nim Rahmen des Papiers eine qualitative Betrachtung der \nAusbildungsplatzbewerber nicht stattfindet. Ich habe \nbereits dargestellt, dass es aus unterschiedlichsten Gr\u00fcn-\nden derzeit leider eine Vielzahl junger Menschen gibt, \nderen individuelles Leistungsverm\u00f6gen den Anforderun-\ngen der Betriebe und oft auch der vollzeitschulischen \nBildungsma\u00dfnahmen nicht entspricht. Daher gen\u00fcgt f\u00fcr \neine realistische Einsch\u00e4tzung der Ausbildungsplatzsitua-\ntion eine nur statistische Herangehensweise eben nicht. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n 8910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nAuch die jeweiligen Voraussetzungen der Bewerber, \ngemessen am tats\u00e4chlichen Leistungsverm\u00f6gen, m\u00fcssen \nin die Bewertung zwingend einbezogen werden. Insge-\nsamt gesehen leistet das Diskussionspapier von SACH-\nSENMETALL einen wichtigen Beitrag, denn es hat die \nDiskussion in den wichtigsten Gremien zur Berufsausbil-\ndung in Sachsen \u00fcber die zuk\u00fcnftige Situation am Ausbil-\ndungsmarkt und die gegebenenfalls erforderlichen staatli-\nchen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen weiter befl\u00fcgelt. Der \nSt\u00e4ndige Ausschuss des Kollegiums Berufsbildung und \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen hat bereits intensiv \u00fcber die \nErgebnisse diskutiert und wird sich weiter damit befassen. \nAuch der Landesausschuss f\u00fcr Berufsbildung befasst sich \nin seiner n\u00e4chsten Sitzung mit diesem Papier. Wir werden \nuns in den Fachgremien ebenfalls nachhaltig an dieser \nDiskussion beteiligen. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle abschlie\u00dfend noch auf \neinen weiteren wichtigen Aspekt der beruflichen Erstaus-\nbildung eingehen, der in Zukunft wieder st\u00e4rker in den \nVordergrund treten muss. Im Rahmen der zuk\u00fcnftigen \nEntwicklung auf dem Ausbildungsmarkt werden rein \nquantitative Probleme, wie dargelegt, mehr und mehr in \nden Hintergrund treten. Dieser Wandel bei der Ausbil-\ndungsplatzsituation verpflichtet uns, in Zukunft noch \nmehr auf die Qualit\u00e4t der Ausbildung zu achten. \n\nDie Schaffung wirksamer beruflicher Handlungskompe-\ntenzen w\u00e4hrend einer beruflichen Ausbildung setzt vor-\naus, dass die beruflichen Aufgaben und Auftr\u00e4ge, die die \nLernenden \u00fcbertragen bekommen, das Potenzial haben, \nden Auszubildenden immer wieder herauszufordern, neue \nAufgaben zu l\u00f6sen, und dabei zu lernen. Es gen\u00fcgt in \ndiesem Zusammenhang nicht, einfach nur praxisnah \nauszubilden. Ganz entscheidend ist die Qualit\u00e4t der \nAusbildung. Diese wiederum wird besonders durch die \nQualit\u00e4t des jeweiligen Ausbilders selbst bestimmt. \n\nMa\u00dfgebliches Steuerungsinstrument in diesem Bereich ist \ndie Ausbildereignungsverordnung, abgek\u00fcrzt AEVO. \nDiese ist gegenw\u00e4rtig teilweise ausgesetzt. 2003 wurde \nvom Bund die befristete Befreiung von der gesonderten \nNachweispflicht der berufs- und arbeitsp\u00e4dagogischen \nKenntnisse eingef\u00fchrt, um angesichts der angespannten \nLage auf dem Lehrstellenmarkt zus\u00e4tzliche betriebliche \nAusbildungspl\u00e4tze bef\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \n\nUm es kurz zu machen: Ich unterst\u00fctze die vollst\u00e4ndige \nWiedereinsetzung der AEVO. Diese sollte allerdings \ninsbesondere hinsichtlich ihrer b\u00fcrokratischen Anforde-\nrungen \u00fcberarbeitet werden. Die zeitlich befristete Aus-\nsetzung der AEVO hat zwar zu mehr Ausbildungsbetrie-\nben und neuen Ausbildungspl\u00e4tzen gef\u00fchrt; allerdings fiel \nder Zuwachs deutlich geringer aus, als von der Bundesre-\ngierung erwartet. Die Zahl der Betriebe, denen nach \neigenen Angaben die Neuregelung den Einstieg in die \n\nAusbildung erleichterte bzw. erm\u00f6glicht hat, mehr Auszu-\nbildende einzustellen, gibt das Bundesinstitut f\u00fcr Berufs-\nbildung bundesweit mit circa 7 000 bis 10 000 pro Jahr \nan. Die Zahl der zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tze, die \nleichter zur Verf\u00fcgung gestellt werden konnten, kann man \nbundesweit mit circa 10 000 bis 25 000 pro Jahr beziffern. \n\nAuf der anderen Seite sind nachweislich negative Aus-\nwirkungen auf die Qualit\u00e4t der Ausbildung zutage getre-\nten. Betriebe mit AEVO-qualifiziertem Personal weichen \nin Bezug auf konkrete Ausbildungsergebnisse von Betrie-\nben ohne solche Ausbilder sp\u00fcrbar ab. Die AEVO ist \ndaher in der Lage, \u00fcber eine geregelte Sicherung der \nMindestqualifikation des Ausbildungspersonals einen \nwichtigen Beitrag sowohl zur Qualit\u00e4t als auch zum \nAnsehen der dualen Ausbildung zu leisten. \n\nMit Zustimmung habe ich zur Kenntnis genommen, dass \nder Bund das Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung zwischen-\nzeitlich beauftragt hat, zeitnah eine neue Ausbilder-\neignungsverordnung mit einem modularen Konzept zu \nerarbeiten. Wir werden diese Entwicklung in den relevan-\nten Gremien und im Bundesinstitut selbst begleiten und \nauf eine rasche Wiedereinsetzung in geeigneter Form \nhinwirken. \n\nFazit: Derzeit befinden wir uns in Sachsen im Rahmen \nder beruflichen Erstausbildung in einer Umbruchphase. \nDer demografisch bedingte R\u00fcckgang der Schulabg\u00e4nger-\nzahlen wirkt sich auf diesen Bereich ma\u00dfgeblich aus. \nStanden in den vergangenen Jahren unsere Bem\u00fchungen \ninsbesondere unter dem Ziel, ein ausreichendes Ausbil-\ndungsplatzangebot zu schaffen, so treten nunmehr andere \nAspekte in den Vordergrund. Unser Ziel bleibt es, allen \nausbildungswilligen und -f\u00e4higen Jugendlichen eine \nbetriebliche Ausbildungsm\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen. Dieje-\nnigen benachteiligten Jugendlichen, denen aus individuel-\nlen Gr\u00fcnden betriebliche Ausbildungsplatzangebote \nverschlossen bleiben, m\u00fcssen wir \u00fcber gezielte Unterst\u00fct-\nzungsangebote zu Ausbildung und Qualifizierung f\u00fchren. \nUnabh\u00e4ngig davon werden und m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig \nnoch st\u00e4rker auf qualitative Aspekte achten. \n\nEs ist daher noch keineswegs an der Zeit, sich v\u00f6llig \nentspannt zur\u00fcckzulehnen oder gar in Euphorie auszubre-\nchen \u2013 dennoch sind wir auf einem guten Weg. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt \nes noch Redebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von \nden Fraktionen der CDU und der SPD, zum Thema \n\u201eBerufsausbildung in Sachsen \u2013 vom Nachfrage- zum \nBedarfs\u00fcberschuss\u201c beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n \n\n \n\n 8911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie inszenierte \u201erechte Gewalt\u201c \u2013 Rebecca K. und die Folgen \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nHerr Gansel, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Als am 5. Mai 1983 klar \ngeworden war, dass die vermeintlichen Tageb\u00fccher Adolf \nHitlers eine F\u00e4lschung sind, trat kurz darauf die gesamte \nChefredaktion des Magazins \u201eStern\u201c zur\u00fcck, das die \nL\u00fcgengeschichte gro\u00df in Umlauf gebracht hatte. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAm 14. Mai 2008 wurde bekannt, dass die Staatsanwalt-\nschaft Chemnitz Anklage gegen die 18-j\u00e4hrige Sch\u00fclerin \nRebecca K. aus Mittweida erhebt. Doch bislang hat  \nman nicht geh\u00f6rt, dass der aus Spitzenpolitikern und \nHochschullehrern bestehende Beirat des sogenannten \nB\u00fcndnisses f\u00fcr Demokratie und Toleranz, des bundeswei-\nten Dachverbandes von 1 300 Antirechts-Initiativen, \nzur\u00fcckgetreten w\u00e4re. Einen triftigen R\u00fccktrittsgrund  \ng\u00e4be es allemal, denn nichts belegt die schwere Neuroti-\nsierung vieler Bundesrepublikaner besser als der Fall von \nRebecca K. \n\nErinnern wir uns: Anfang November letzten Jahres sollen \nlaut einem weltweit verbreiteten Schauerm\u00e4rchen vier \nkahlk\u00f6pfige \u201eNeonazis\u201c der damals 17-J\u00e4hrigen am \nhelllichten Tag vor einem Supermarkt mit einem skalpell-\nartigen Gegenstand ein 5 Zentimeter gro\u00dfes Hakenkreuz \nin die H\u00fcfte geritzt haben. Zudem sollen \u2013 so die Medien-\nberichterstattung \u2013 die satanischen Glatzk\u00f6pfe noch \nversucht haben, der Frau SS-Runen ins Gesicht zu \nschneiden. Um die Geschichte komplett Hollywood-\ntauglich zu machen, behauptete Rebecca K., dass die \nT\u00e4ter Bomberjacken mit der Aufschrift \u201eNSDAP\u201c getra-\ngen h\u00e4tten. Na klar, wer vorhat, eine rechtsradikale \nStraftat zu begehen, zieht sich zuerst eine Jacke mit einem \nauff\u00e4lligen NSDAP-Aufdruck an und flaniert dann durch \neine belebte Wohngegend! \n\nRebecca K. gab au\u00dferdem an, dass sie sich vor ihrem \nOpfergang sch\u00fctzend vor ein sechsj\u00e4hriges Aussiedler-\nm\u00e4dchen gestellt habe, das von den \u201eNeonazis\u201c herumge-\nschubst worden sei. Die Mutter des M\u00e4dchens gab sp\u00e4ter \nbei der Polizei zu Protokoll, dass ihre Tochter zum angeb-\nlichen Tatzeitpunkt gar nicht in Mittweida war. \n\nTrotz einer Belohnung von 5 000 Euro und eines Rund-\nschreibens des Mittweidaer B\u00fcrgermeisters meldete sich \nkein einziger Augenzeuge \u2013 und das, obwohl die \u201eehren-\nwerte\u201c Rebecca K. behauptete, zahlreiche B\u00fcrger h\u00e4tten \nihr Martyrium vom Balkon aus beobachtet. \n\nDie von Anti-Rechts-Reflexen beherrschten Systemme-\ndien \u00fcberboten sich daraufhin in einer hysterischen \n\nSensationsberichterstattung. Ungepr\u00fcft bliesen die s\u00e4chsi-\nschen Medien die Fantasiegeschichte von der Haken-\nkreuzritzerei in Mittweida in die Welt; ganz so, als h\u00e4tte \nes Sebnitz nie gegeben. \n\nIm Jahr 2000 verbreiteten die antideutschen Medien die \nfrei erfundene Geschichte von \u201eNeonazis\u201c, die am hellen \nTag unter Augenzeugen ein Ausl\u00e4nderkind im Sebnitzer \nFreibad ertr\u00e4nkt haben sollen. Als herauskam, dass das \ngesundheitlich angeschlagene Kind ertrank, weil seine \neigene Schwester ihre Aufsichtspflicht vernachl\u00e4ssigte, \nstanden Sebnitz und ganz Sachsen schon in dem \u00fcblen \nRuf, eine Heimat f\u00fcr ausl\u00e4nderfeindliche Kindsm\u00f6rder zu \nsein. \n\nDie Medienhetze zielte vordergr\u00fcndig gegen Rechts, \nsollte aber alle Deutschen treffen und einsch\u00fcchtern. Nach \ndem fiktiven Horrorthriller der Rebecca K. wurden nun \ndie B\u00fcrger Mittweidas mit dem gleichen linken Neoras-\nsismus \u00fcberzogen wie vorher die B\u00fcrger von Sebnitz \u2013 \neinem Rassismus, f\u00fcr den Deutsche nur T\u00e4ter und alle \nanderen nur Opfer sind. \n\nAm 18. Dezember 2007 begann dann, wie schon in \nanderen F\u00e4llen von angeblichen Hakenkreuzritzereien, \ndas Kartenhaus der L\u00fcgen zusammenzubrechen. Ein \nSprecher der Staatsanwaltschaft Chemnitz gab bekannt, \ndass gegen das M\u00e4dchen wegen des Verdachts der Vort\u00e4u-\nschung einer Straftat ermittelt werde. In der \u201eFrankfurter \nAllgemeinen Zeitung\u201c beleuchtete am 21. Dezember \nletzten Jahres der Autor Lorenz J\u00e4ger die mentalen Hin-\ntergr\u00fcnde dieses kuriosen Falles. Er schrieb: \u201eMan kann \nden Fall, vorausgesetzt, der Verdacht gegen das M\u00e4dchen \nerh\u00e4rtet sich, unter mehreren Aspekten deuten. Vorge-\nt\u00e4uschte Hassverbrechen, hate crimes, haben international \neine gewisse Konjunktur. Sie sichern dem Opfer gesell-\nschaftliche Aufmerksamkeit und Mitgef\u00fchl. So geh\u00f6rt der \nselbstinszenierte Angriff als pathologische oder kuriose \nKehrseite zum \u00f6ffentlichen Kampf gegen Rassismus, \nFremden- und Minderheitenfeindlichkeit.\u201c So der FAZ-\nAutor. Aber er f\u00e4hrt fort: \u201eZudem kann die \u201aschweigende \nMehrheit\u2019 der vermeintlichen Beobachter der Aggression \ngleich mitangeklagt werden. Finden sich keine Zeugen, \ndann deshalb, weil die Menschen in Sachsen verantwor-\ntungslos sind oder gar mit den \u201aT\u00e4tern\u2019 sympathisieren. \nGerade das Fehlen von Zeugen wird nun zum Beleg f\u00fcr \ndie Allgegenwart von \u201aHass\u2019 in der gesellschaftlichen \nMitte.\u201c So die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c. \n\nDer Journalist trifft den Nagel auf den Kopf. Der Kampf \ngegen Rechts und seine Begleiterscheinungen wie Ge-\nwaltsimulation und hysterischer Opferkult zeigen drama-\ntisch, wie sehr die Deutschen zu einem Volk von Selbst-\nhassern und Selbstbezichtigern geworden sind. Was sich \nder FAZ-Autor Lorenz J\u00e4ger im Dezember 2007, als er \nseinen Kommentar niederschrieb, wohl nie h\u00e4tte vorstel-\n\n 8912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nlen k\u00f6nnen, passierte dann im Februar 2008. Das eng an \ndas Bundesinnenministerium angebundene B\u00fcndnis f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz verlieh der Politneurotikerin \nRebecca K. einen Ehrenpreis f\u00fcr Zivilcourage. Dazu mehr \nin meinem zweiten Redebeitrag. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nDas muss aber nicht sein! \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Bekommen Sie aber!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Hermenau. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \n\nAb in die Kantine, Herr Nolle!) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Abgeordnete \nGansel hat sich hier in der Geste gefallen, dies w\u00e4re ein \nweltweit verbreitetes Schauerm\u00e4rchen, \u00fcber das wir hier \nsprechen. Da hat er die eigene Wichtigkeit offensichtlich \n\u00fcbersch\u00e4tzt. Aber unabh\u00e4ngig davon ist es nat\u00fcrlich so, \ndass Sie Einzelf\u00e4lle, auf die Sie Bezug nehmen, wie zum \nBeispiel Sebnitz, wo die Rechten einmal ausnahmsweise \nnicht schuld an der Gewalt gewesen sind, nicht dazu \nbenutzen k\u00f6nnen, um Ihre Verschw\u00f6rungstheorie gegen-\n\u00fcber der NPD zu rechtfertigen. Es spricht f\u00fcr die Taug-\nlichkeit der Demokratie, dass solche F\u00e4lle wie in Sebnitz \naufgekl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nUnd es spricht f\u00fcr die St\u00e4rke der Demokratie, dass die \nDemokraten das auch aushalten. Sie haben hier mit \nUnterstellungen gearbeitet, beweisen k\u00f6nnen Sie gar \nnichts. Es gibt ein schwebendes Verfahren. Nat\u00fcrlich hat \nes in den Medien gestanden, dass es eine Anklage gegen \ndie junge Frau wegen eventueller Vort\u00e4uschung einer \nStraftat gibt. Das wird man zu pr\u00fcfen haben. Aber man \nkann einem laufenden Verfahren nicht vorgreifen. Inso-\nfern w\u00fcrde ich jetzt gar nicht weiter auf diesen Fall \neingehen, sondern einmal die ganze Gemengelage insge-\nsamt ansehen. \n\nMittweida kam schon \u00f6fter in die Schlagzeilen, nicht erst \ndurch diesen Fall. Es ist schon eine Frage, ob Sie nicht \nversuchen, hier wieder etwas Propaganda zu machen. Sie \nalle wissen, dass in der Region der \u201eSturm 34\u201c existiert, \ner nennt sich jetzt \u201e34 B\u201c. Das ist aber immer noch \ndieselbe Truppe. Das Entscheidende ist doch eigentlich, \ndass Sie inzwischen ein massives Problem haben. Die \nNPD verliert W\u00e4hlerstimmen, das ist eindeutig. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, lacht h\u00f6hnisch.) \n\nJetzt versuchen Sie, weil Sie bei den Biederm\u00e4nnern nicht \nmehr gen\u00fcgend W\u00e4hlerstimmen bekommen, an die alten \nKontakte und Doppelmitgliedschaften mit den gewaltbe-\nreiten Teilen der rechtsradikalen Str\u00f6mungen im Lande \nanzukn\u00fcpfen. Das versuchen Sie, indem Sie jetzt zum \nBeispiel diese, wie Sie selbst sagen, \u201eunpolitische Chao-\n\ntentruppe\u201c \u201eSturm 34\u201c in Mittweida zum nationalen \nWiderstand hochstilisieren, der jetzt vor einer jungen Frau \nbesch\u00fctzt werden m\u00fcsste. Wenn ich mir das so ansehe, \ndann merkte ich sehr genau, worum es Ihnen geht. Es ist \noffensichtlich, dass Sie hier ganz merkw\u00fcrdige Verren-\nkungen unternehmen, damit Ihnen diese gewaltbereiten \nRechtsradikalen, denen Sie in diesem Parlament zu \nhandzahm geworden sind, wieder ihre W\u00e4hlerstimmen \ngeben und sich nicht von Ihren parlamentarischen Geh-\nversuchen abkoppeln sollen. Das ist das Einzige, worum \nes hier bei Ihnen geht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Unfug!) \n\nMan kann sich das nat\u00fcrlich auch etwas genauer ansehen. \nSchauen wir einmal auf die Bundesebene. Da haben Sie ja \nnun in der letzten Woche den Hamburger Nazianwalt \nJ\u00fcrgen Rieger in Ihren Vorstand gew\u00e4hlt. Damit haben Sie \ndoch vor ein paar Tagen erst und in aller \u00d6ffentlichkeit \ndeutlich gemacht, dass Sie die militanten Neonazis in \nIhren Reihen guthei\u00dfen. Ihr Biedermannimage geht \nlangsam, aber sicher in die Br\u00fcche. Es ist sehr eindeutig, \nwas Sie hier versuchen. Sie versuchen, die Gewaltbereiten \nwieder st\u00e4rker an sich zu binden, damit Sie die n\u00e4chste \nWahl nicht verlieren. Das ist das, was passiert. Sie wollen \nHerrn Apfel helfen, dass ein Wiedereinzug in den S\u00e4chsi-\nschen Landtag gelingt, damit Herr Apfel auf Bundesebene \nirgendwann doch noch einmal wichtig werden kann. \n\nDas ist das ganze Geheimnis dieser Show, deren Opfer \nwir hier in diesem Landtag geworden sind. Reden wir \neinmal \u00fcber den wirklichen Skandal. Der wirkliche \nSkandal ist eigentlich die Dauergewalt, die hier im Lande \nherrscht und die anderen Menschen, anders aussehenden \nMenschen, andersdenkenden Menschen gegen\u00fcber von \nLeuten, die Ihnen nahestehen, mit denen Sie sich solidari-\nsieren, entgegengebracht wird. Das ist der Dauerskandal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nSie trauen sich ja inzwischen schon ganz dreist in der \nS\u00e4chsischen Schweiz mit Leuten zur Wahl anzutreten, die \nMitglieder der verbotenen \u201eSkinheads S\u00e4chsische \nSchweiz\u201c gewesen sind. Das ist Ihnen nicht einmal \npeinlich. Das hei\u00dft also, dass die N\u00e4he wieder hergestellt \nwird. Die Opferberatungsstellen haben f\u00fcr 2007 \n306 rechtsextremistische und fremdenfeindlich motivierte \n\u00dcbergriffe gez\u00e4hlt. Das ist gegen\u00fcber dem Vorjahr ein \ngro\u00dfer Anstieg um ein Drittel. Hier handelt es sich um \nGewalt. Diese ist auch rechtskr\u00e4ftig zur Sache erkannt, \ndie man nachlesen kann. Dann sind da noch die Erschei-\nnungen des Alltagsrassismus, denn Beleidigungen und \nDiskriminierungen sind noch gar nicht mitgez\u00e4hlt. Wir \nsprechen hier wirklich von k\u00f6rperlicher Gewalt. Welche \npsychologischen \u00dcbergriffe es zum Beispiel in Stra\u00dfen-\nbahnen, \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln usw. von Leuten \ngibt, mit denen Sie sich verb\u00fcnden, ist ja auch allgemein \nim Land bekannt. Da braucht man sich ja nicht gro\u00df in die \nBrust zu werfen und hochstilisieren, in dem in einem \nkonkreten Fall, wo man nicht wei\u00df, ob es diesen \u00dcbergriff \ngegeben hat, ob die junge Frau vielleicht selbst Probleme \n\n 8913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nin ihrer Pers\u00f6nlichkeitsstruktur hat oder aber ob vielleicht \nnoch irgendwelche anderen Gr\u00fcnde bestehen. \n\nDer wirkliche Skandal, der Dauerskandal in diesem Lande \nist, dass wir immer wieder einmal auf einen spektakul\u00e4ren \nEinzelfall sehen, aber eigentlich jeden Tag in diesem Land \nirgendwo Gewalt angewendet wird, sei es k\u00f6rperliche \noder psychologisch motivierte Gewalt gegen\u00fcber Leuten, \ndie anders sind. Das halte ich f\u00fcr ein Problem, mit dem \nwir alle zu tun haben, und das ist mitnichten eine \u201eGe-\nwaltsimulation\u201c. Am Ende ist es eigentlich eine Einbil-\ndung, ein v\u00f6lkischer Verfolgungswahn, den Sie schon seit \nvielen Jahrzehnten haben: Irgendwie k\u00f6nnte ja die Demo-\nkratie gegen die Deutschen gerichtet sein. Das ist ein \nsolch d\u00fcmmlicher Verfolgungswahn, dass man eigentlich \nnicht wei\u00df, was man darauf noch antworten soll. Die \nDiskussion ist immer dann sehr schwer zu f\u00fchren, wenn \ndie Sachen nicht greifbar sind. Aber ich bin der Meinung, \nDemokratie ist stark genug, um solche komischen Propa-\ngandaaktionen der NPD hier im Landtag auch auszuhalten \nund zu verhindern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, der \nSPD, der FDP und des Abg. Heiner Sandig, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich w\u00e4re auch sehr entt\u00e4uscht \ngewesen, wenn sich kein vermeintlicher Demokrat oder \nkeine vermeintliche Demokratin gefunden h\u00e4tte, um uns \nirgendetwas Kurioses entgegenzuhalten. \n\nFrau Hermenau, Sie verbreiten ja regelm\u00e4\u00dfig noch ein \nanderes Schauerm\u00e4rchen, n\u00e4mlich dass irgendwelche \nbraunen Banden die S\u00e4chsische Schweiz verunsichern. \nDas scheinen aber schon seit vielen Jahren die Touristen \nganz anders wahrzunehmen, denn gerade in der S\u00e4chsi-\nschen Schweiz, wo angeblich braune Horden Fremde \nterrorisieren, steigen von Jahr zu Jahr die Touristenzahlen, \nund die G\u00e4ste sind gern dort. Fragen Sie einmal die \nTouristikb\u00fcros, diese unterst\u00fctzen Ihre bizarre Argumen-\ntation ganz bestimmt nicht. \n\nAber zum Fall Mittweida. \u201eSelbst ist die Frau\u201c, dachte \nsich Rebecca K. vermutlich, als sie sich mit einem Messer \noder einem anderen spitzen Gegenstand ein Hakenkreuz \nin die eigene H\u00fcfte ritzte. Ihre Selbstverletzung mag \u2013 das \nhat selbst Frau Hermenau angedeutet \u2013 vielleicht psycho-\nlogische oder sogar psychiatrische Gr\u00fcnde haben. Ganz \nsicher h\u00e4ngt die Selbstverst\u00fcmmelung aber auch damit \nzusammen, dass jeder, der bei der totalit\u00e4ren Gro\u00dfveran-\nstaltung namens \u201eKampf gegen Rechts\u201c mitmacht, medial \nganz gro\u00df rauskommt, insbesondere dann, wenn er eine \nOpferrolle f\u00fcr sich beanspruchen kann. \n\nDie hochgesteckten Erwartungen der Rebecca K. wurden \nvon der Realit\u00e4t dieser Antifa-Republik aber noch \u00fcber-\ntroffen, denn sie wurde ob ihrer vermeintlichen Zivilcou-\nrage mit Lob \u00fcberh\u00e4uft und staubte schlie\u00dflich sogar den \n\nEhrenpreis des B\u00fcndnisses f\u00fcr Demokratie und Toleranz \nab. Um halbwegs ermessen zu k\u00f6nnen, wie unsterblich \npeinlich die Ehrenpreisverleihung an Rebecca K. ist, muss \nman wissen, dass das B\u00fcndnis f\u00fcr Demokratie und Tole-\nranz keine private Gutmenschen-Veranstaltung ist, son-\ndern eng an das Bundesjustiz- und -innenministerium \nangebunden ist. \n\nAn dieser Stelle seien nur einige prominente Mitglieder \ndes Beirates des B\u00fcndnisses genannt, die daf\u00fcr verant-\nwortlich sind, dass eine Selbstverletzerin mit dem Ehren-\npreis des Dachverbandes der deutschen Anti-Rechts-\nInitiativen ausgezeichnet wurde. Alle Beiratsmitglieder \ngeh\u00f6ren zur bundesrepublikanischen Negativelite, deren \nStaatsdoktrin der nationale Selbsthass ist und die deswe-\ngen einen fanatischen Kampf gegen die nationale Opposi-\ntion f\u00fchrt. Sie alle gieren derart nach propagandistisch \nverwertbarer \u201erechter Gewalt\u201c, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\ndass sie deren Pseudo-Opfer selbst dann noch f\u00fcr aus-\nzeichnungsw\u00fcrdig halten, wenn rechte Gewalt frei erfun-\nden wurde. \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\nUnter den ach so ehrenwerten Mitgliedern des Beirates, \ndie einstimmig f\u00fcr die Preisverleihung an die wohl unter \nantifaschistischen Wahnvorstellungen leidende junge Frau \naus Mittweida votierten, finden sich Peter Altmaier, CDU-\nBundestagsabgeordneter und Parlamentarischer Staatssek-\nret\u00e4r im Innenministerium; Maria B\u00f6hmer, CDU-Bundes-\ntagsabgeordnete und Staatsministerin f\u00fcr Integration im \nBundeskanzleramt; Ulla Jelpke, Altkommunistin und \nMitglied der Linksfraktion im Bundestag; Barbara John, \nlangj\u00e4hrige CDU-Ausl\u00e4nderbeauftragte in Berlin, damals \nim Volksmund auch \u201eT\u00fcrken-B\u00e4rbel\u201c genannt; und \nMonika Lazar, Bundestagsabgeordnete der GR\u00dcNEN. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile Ihnen jetzt einen \nOrdnungsruf, Herr Gansel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Weiterhin geh\u00f6ren dem Beirat an: \nAndreas Nachama, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor der \nStiftung Topografie des Terrors und ehemaliger Chef der \nJ\u00fcdischen Gemeinde in Berlin, und Bernd Wagner vom \nZentrum Demokratische Kultur. Bemerkenswert ist, dass \nmit Ulla Jelpke ein Gr\u00fcndungsmitglied des \u201eKommunisti-\nschen Bundes\u201c und mit Bernd Wagner ein fr\u00fcherer Staats-\nsch\u00fctzer der DDR heute \u00fcber die Preisw\u00fcrdigkeit von \nPersonen im Kampf gegen Rechts entscheiden \u2013 ein \nKampf, der innerlich und formal voll an den Staatsantifa-\nschismus der DDR ankn\u00fcpft. \n\nEs sei hier nicht verschwiegen, dass Andreas Nachama \nnoch einen Tag vor der Preisverleihung deren Aussetzung \nforderte, um erst einmal die Ergebnisse der Ermittlungs-\nbeh\u00f6rden abzuwarten, die die Gruselgeschichte schon \ndamals anzweifelten. \n\n 8914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nAndere Mitglieder des Beirates waren da weniger vor-\nsichtig. So verk\u00fcndete die GR\u00dcNEN-Bundestagsabgeord-\nnete Monika Lazar am 19. Mai 2008: \u201eIm Prinzip stehen \nwir zu der Entscheidung. Wir haben uns gesagt, das ist \nZivilcourage, wie wir sie uns vorstellen.\u201c Man muss sich \ndiesen Satz wirklich zweimal vor Augen halten, um den \nganzen Irrsinn zu erfassen, der in diesen Worten steckt: \nEine frei erfundene Neonazi-Straftat, die den Ruf der \nStadt Mittweida und des ganzen Landes Sachsen in der \nWelt sch\u00e4digte, ist nach den Vorstellungen der GR\u00dcNEN-\nBundestagsabgeordneten Lazar also ein Beispiel f\u00fcr \nZivilcourage. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas bedeutet, dass der Kampf gegen Rechts l\u00e4ngst alle \nMittel heiligt \u2013 also auch die L\u00fcge, die Vort\u00e4uschung \neiner Straftat und die Rufsch\u00e4digung einer ganzen Stadt. \nDie Denunziationsmechanismen, die im Fall Rebecca K. \ngegriffen haben, funktionieren leider wie ein Uhrwerk: \nJournalisten m\u00fcssen um ihre Karriere f\u00fcrchten, wenn sie \ndie rechte Gefahr nicht in apokalyptischen Farben malen; \nPolizisten m\u00fcssen mitunter eine Strafversetzung bef\u00fcrch-\nten, wenn sie nicht st\u00e4ndig rechte Straft\u00e4ter pr\u00e4sentieren; \nKommunalpolitiker sind \u00e4ngstlich bem\u00fcht, es nicht am \ngebotenen H\u00f6chstma\u00df der politischen Korrektheit fehlen \nzu lassen; \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Unruhe) \n\nund der Gutmenschen-Gilde ist jeder Anlass recht, um \nnoch mehr staatliche Gelder einzustreichen und noch \nmehr politische Unterst\u00fctzung bis hinein in die CDU zu \nfordern. Antifaschistische Betroffenheitsprofis und \nGruselexperten blasen bedenkenlos jede braun scheinende \nM\u00fccke zum Nazi-Elefanten auf und stellen Deutschland \nund die Deutschen schamlos an den Pranger. Was Sachsen \nund Deutschland stattdessen brauchen, sind engagierte \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich ihres kritischen Ver-\nstandes bedienen \n\n(Zurufe von der SPD und der FDP) \n\nund auch dort kritische Fragen stellen, wo die Schafherde \nder Gutmenschen unter ihren Oberhirten vom B\u00fcndnis f\u00fcr \nDemokratie und Toleranz stumm vor sich hinbl\u00f6ken. \n\n(Anhaltende starke Unruhe und Zurufe) \n\nWahrhafte Zivilcourage, meine Damen und Herren, ist \ndort, wo sich selbstbewusste B\u00fcrger gegen den antideut-\nschen Meinungsterror auflehnen und mit k\u00fchlem Kopf die \nHerrschaftsfunktion frei erfundener oder staatlich insze-\nnierter rechter Gewalt erkennen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Ernst von der Links-\nfraktion, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Gansel und \n\nauch Herr Apfel sprechen immer von der Neurotisierung \nder Gesellschaft, wenn es um den Kampf gegen Rechts \ngeht. Dazu kann ich eigentlich nur sagen: Neurotisch sind \nSie! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nSie haben ein neurotisches Verh\u00e4ltnis zur Geschichte, Sie \nhaben ein neurotisches Verh\u00e4ltnis zu den Menschen in \ndiesem Land und Sie haben auch ein neurotisches Ver-\nh\u00e4ltnis zu sich selbst. Das ist bedauernswert \u2013 mein \nMitleid ist bei Ihnen \u2013; und Sie in Ihrem sch\u00f6nen braunen \nHemd, Herr Gansel, haben sehr deutlich gesagt, wof\u00fcr Sie \nstehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein schlagkr\u00e4ftiges \nArgument, wirklich, Frau Ernst!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich zum Kern \nder Debatte m\u00f6chte sprechen, n\u00e4mlich zur massenhaften \nund unertr\u00e4glichen rechtsextremen Gewalt in der Region \nMittweida. Wir sind also beim Thema und ich bin Ihnen \ndankbar, dass wir dazu sprechen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDass ich mir nicht irgendetwas ausdenke, sondern bei \nZahlen und Fakten verbleibe, soll hier auch bewiesen \nsein. Lassen Sie mich vom Jahr 2008 \u00fcber neonazistische \n\u00dcbergriffe in der Region Mittweida sprechen, also deut-\nlich nach dem Verbot von \u201eSturm 34\u201c; ich will unkom-\nmentiert einige Fakten nennen: \n\n\u2013 1. Januar: Mehrere Rechtsextreme schlagen in Mittwei-\nda mit einem Kn\u00fcppel auf einen Jugendlichen ein; \n\n\u2013 13. Januar: Nazis sch\u00e4nden in Frankenberg eine Ge-\ndenktafel f\u00fcr einen 1945 ermordeten Piloten der Alliier-\nten. Die Tafel wird mit den Worten gesch\u00e4ndet \u201eEhre, \nwem Ehre geb\u00fchrt \u2013 im Gedenken an deutsche Gefalle-\nne\u201c; \n\n\u2013 15. Februar: Das Rathaus von Mittweida wird mit \nHakenkreuzen beschmiert; \n\n\u2013 16. Februar: F\u00fcnf linke Jugendliche in Geringswalde \nwerden mit Pkws verfolgt, gestoppt, und danach wird ihr \nAuto demoliert; \n\n\u2013 22. Februar: Ein Lokal in Frankenberg wird mit Haken-\nkreuzen beschmiert; \n\n\u2013 23. Februar: In Colditz werden in einem D\u00f6ner-\nGesch\u00e4ft Scheiben eingeschlagen; und am gleichen Tag \nflog in eine Wohnung alternativer Jugendlicher ein Brand-\nsatz \u2013 circa 100 Nazis waren vor Ort; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie Friedfertigen!) \n\n\u2013 3. M\u00e4rz: In Burgst\u00e4dt wird das B\u00fcrgerb\u00fcro der Linken \nbeschmiert; \n\n\u2013 15. April: Zwei M\u00e4nner werden von vier Nazis geschla-\ngen und verletzt; \n\n 8915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n\u2013 23. April: In Frankenberg wird der Einkaufsmarkt mit \nSS-Runen verunstaltet; \n\n\u2013 23. April und 28. April: Ein Treffen der verbotenen \nNaziorganisation \u201eSturm 34\u201c wird von der Polizei aufge-\nl\u00f6st; \n\n\u2013 10. Mai: In drei Gesch\u00e4ftsstellen der Linken werden \nScheiben eingeschlagen; \n\n\u2013 11. Mai: Alternative Jugendliche werden in Mittweida \ngejagt; \n\n\u2013 12. Mai: Ein Jugendlicher wird in seiner Wohnung \n\u00fcberfallen; \n\n\u2013 25. Mai: In Mittweida wird der Einkaufsmarkt mit Nazi-\nSymbolen 17 Meter lang beschmiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das sind die \nFakten, \u00fcber die wir hier sprechen. Kommen Sie mir nicht \nmit einem solchen Zeug von inszenierter rechter Gewalt! \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs ist rechtsextreme Gewalt in Mittweida und in der \nRegion! Ich will Ihnen auch die Orte nennen, in denen das \nstattfindet: Geringswalde, Rochlitz, Markersdorf, Fran-\nkenberg, Burgst\u00e4dt, Hainichen, Clausnitz, Kriebethal und \nTiefenbach. \u00dcber den Kreis Mittweida hinaus in Chem-\nnitz, in Geithain, in Colditz und in Stollberg, wo das \nst\u00e4ndig stattfindet. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDas ist die Wahrheit! Der Fakt besteht doch auch darin, \ndass Sie Mitschuld an diesen Dingen haben; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\ndenn zu den Mitgliedern der verbotenen Kameradschaft \n\u201eSturm 34\u201c geh\u00f6ren auch Mitglieder des NPD-Kreis-\nverbandes Mittweida: Tom W., der mutma\u00dfliche Chef von \n\u201eSturm 34\u201c, wenn ich daran erinnern darf, war zugleich \nMitglied des NPD-Kreisvorstandes. Die NPD heuert \nregelm\u00e4\u00dfig Mitglieder der Kameradschaft \u201eSturm 34\u201c \u2013 \nverboten oder nicht, keine Frage \u2013 als Saalschutz an und \nsetzt sie zur Verteilung von NPD-Flugbl\u00e4ttern ein. Ziel \nvon \u201eSturm 34\u201c war die Schaffung einer national befrei-\nten Zone, die S\u00e4uberung der Region um Mittweida von \nLinken, Zecken, Hip-Hopern, Ausl\u00e4ndern, sonstigen \nGegnern; und Gewalt ist ein probates Mittel. Sie sind mit \nschuld und machen hier solche Karnevalsakte. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Verrenkungen!) \n\n\u2013 Verrenkungen, wie Frau Hermenau zu Recht sagt; das \nist das Einzige, wozu Sie in der Lage sind, weil Ihr \nSelbstbild nicht stimmt, weil Sie eigentlich einmal dar-\n\u00fcber nachdenken m\u00fcssten. Insofern hat die heutige Debat-\nte wieder einmal gezeigt, dass Nazis in diesem Land \n\u00fcberhaupt nichts zu suchen haben, und zwar nirgendwo \nund in keiner Region! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIm \u00dcbrigen, meine sehr geehrten Damen und Herren der \ndemokratischen Fraktionen, bin ich der Meinung, dass die \nNPD und andere Menschenrecht verachtende und rassisti-\nsche Organisationen verboten geh\u00f6ren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Und der Rest \n der NPD kommt nach Arnsdorf!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich bin den Kolleginnen \nHermenau und Ernst fast dankbar daf\u00fcr, dass sie versucht \nhaben, den Fall einer psychisch auff\u00e4lligen jungen Frau in \nMittweida durch Verweis auf den \u201eSturm 34\u201c auf ein \npolitisches Nebengleis zu lenken. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nWenn Sie \u00fcber den \u201eSturm 34\u201c reden wollen, dann k\u00f6n-\nnen wir das gerne tun. \n\nWas ist nur in Mittweida los?, fragt man sich nicht nur in \nSachsen. Die Kleinstadt kommt einfach nicht aus den \nNegativschlagzeilen heraus. \n\n(Anhaltende Unruhe und Zurufe) \n\nErst sorgen einige Jugendliche f\u00fcr Radau, dann betritt \neine wom\u00f6glich unter dem Borderline-Syndrom leidende \nAntifaschistin die Medienb\u00fchne und erz\u00e4hlt die Fabel von \nder Hakenkreuzattacke; und am Ende blockiert auch noch \nder entnervte CDU-B\u00fcrgermeister von Mittweida mit \neinigen Amtsbr\u00fcdern in rechtswidriger Weise eine Bun-\ndesstra\u00dfe des Landkreises. \n\nBesonders peinlich sind der \u201eSturm 34\u201c und die damit \nzusammenh\u00e4ngenden Dinge aber nicht f\u00fcr die NPD, \nsondern f\u00fcr das Innenministerium. Wenn man, wie von \neinem Mitangeklagten aus dem Prozess um den omin\u00f6sen \n\u201eSturm 34\u201c zu erfahren ist \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD  \nund Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Jetzt seien Sie doch einmal still! \n\nWie mittlerweile herausgekommen ist, hatte nach Aussa-\ngen eines Angeklagten der Chemnitzer Staatsschutz bei \nder Gr\u00fcndung des \u201eSturm 34\u201c geh\u00f6rig seine H\u00e4nde mit im \nSpiel. \n\n(Zuruf von der NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Gr\u00fcndung dieser Krawalltruppe ist von langer Hand \nvorbereitet worden, um die nationale Opposition zu \ndiskreditieren. Damit das Spiel auch richtig l\u00e4uft, wurde \nbereits Monate zuvor einer der Hauptakteure, Matthias R., \nin die NPD eingeschleust. Wie er berichtet hat, bekam er \nvon seinen Staatsschutzleuten den Auftrag, in die Partei \neinzutreten. \n\n 8916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnd Sie haben mitgemacht!) \n\nAnfang 2006 tauchte pl\u00f6tzlich noch ein weiterer Akteur \nauf, und dann ging es richtig zur Sache. Der \u201eSturm 34\u201c \nwurde unter Beteiligung und mit Wissen der entsprechen-\nden Staatsschutzabteilung in Chemnitz offiziell gegr\u00fcn-\ndet. Dann aber schien die Sache irgendwie aus dem Ruder \ngelaufen zu sein. Inzwischen ist Innenminister Buttolo \nnicht mehr in der Lage, den verselbstst\u00e4ndigten \n\u201eSturm 34\u201c in den Griff zu bekommen. Das erinnert uns \nan Goethes \u201eZauberlehrling\u201c: \u201eDie ich rief, die Geister, \nwerd\u2019 ich nun nicht los.\u201c \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Sie auch nicht!) \n\nWie Sie wissen, liegen der NPD-Fraktion seit einigen \nWochen umfangreiche Ermittlungsunterlagen zu dem \ngegenw\u00e4rtig vor dem Landgericht Dresden stattfindenden \nProzess vor, die es uns erm\u00f6glichen, die tats\u00e4chlichen \nAbl\u00e4ufe und Zusammenh\u00e4nge zum \u201eSturm 34\u201c zu bewer-\nten. Die Medien haben nicht einmal davor zur\u00fcckge-\nschreckt, die dubiose Aussage eines psychisch auff\u00e4lligen \nZeugen in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen, obwohl selbst die \nf\u00fcr die Staatsschutzabteilung \u2013 \u2013 \n\n(Lachen des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n\u2013 Ja, Herr Mackenroth. \n\n\u2013 obwohl selbst die f\u00fcr die Staatsschutzabteilung der \nDresdner Staatsanwaltschaft arbeitende Staatsanw\u00e4ltin \nPetra Frohberg in einer Verf\u00fcgung vom 22. August 2007 \nin ihre Akten schrieb, dass der Zeuge \u201epsychisch auff\u00e4llig \nist und sich in psychiatrisch-psychologischer Behandlung \nbefindet\u201c. Diese zweifelhafte Zeugenaussage wurde aber \ngro\u00df in der Presse wiedergegeben, weil sie den ehemali-\ngen NPD-Kreisvorsitzenden von Mittweida und damit die \nPartei insgesamt belasten soll. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Im Prozess selbst spielt diese \nAussage hingegen keinerlei Rolle. Nein, die NPD l\u00e4sst \nsich f\u00fcr den \u201eSturm 34\u201c nicht in Haftung nehmen, egal, \nwas Sie hier noch behaupten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie sind der \u201eSturm 34\u201c!) \n\nDas ist das Gesch\u00f6pf des Innenministeriums und seiner \nuntergeordneten Staatsschutzabteilung, die den rechten \nPopanz brauchen, um den Kampf gegen eine demokrati-\nsche nationale Opposition f\u00fchren und mit Schauerm\u00e4r-\nchen aufpeppen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt \nes weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Staatsminister, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \nvon der NPD-Fraktion bem\u00fchte \u201eHakenkreuzfall\u201c taugt \n\nnicht als Nachweis f\u00fcr angebliche Inszenierungen rechts-\nextremer Gewalt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEr gibt daf\u00fcr aber auch gar nichts her. Ich komme darauf \nzur\u00fcck. Der Fall beweist f\u00fcr mich vor allem eines, n\u00e4m-\nlich die Funktionst\u00fcchtigkeit des Rechtsstaates und seiner \nOrgane, auch wenn dies die Antragsteller immer wieder \nb\u00f6swillig infrage stellen. Er beweist, dass die s\u00e4chsische \nPolizei und die s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften entspre-\nchend ihrem gesetzlichen Auftrag ohne Ansehen der \nPerson und ohne R\u00fccksicht auf Gesinnungen ermitteln. \n\nHalten wir uns an die Fakten: Die Staatsanwaltschaft \nerh\u00e4lt die Strafanzeige einer Jugendlichen: Sie habe \neinem kleinen M\u00e4dchen gegen eine Gruppe brauner \nAngreifer beistehen wollen, sei dann selbst von dieser \nGruppe angegriffen worden. Ihr sei ein Hakenkreuz in die \nH\u00fcfte geritzt worden. Niemand sei ihr zu Hilfe geeilt. Die \nAnzeigeerstatterin weist dem \u00e4u\u00dferen Augenschein nach \nentsprechende Verletzungen auf. Die Staatsanwaltschaft \nsieht den Anfangsverdacht der angezeigten Straftat als \ngegeben an und beginnt in alle Richtungen, wie es ihre \nPflicht ist, zu ermitteln. Das dauert. \n\nDie Staatsanwaltschaft gelangt nach mehrmonatiger \nArbeit zu der \u00dcberzeugung, es bestehe ein hinreichender \nTatverdacht, dass sich die Jugendliche die Verletzungen \nselbst zugef\u00fcgt und eine erfundene Geschichte zum Inhalt \nihrer Strafanzeige gemacht habe. Deshalb erhebt die \nStaatsanwaltschaft Anklage beim Jugendrichter. Nunmehr \nwarten wir. In einem rechtsstaatlichen Strafverfahren \nentscheidet ein unabh\u00e4ngiges Gericht \u00fcber die Er\u00f6ffnung \ndes Hauptverfahrens und gegebenenfalls in einem Urteil \n\u00fcber die Frage: Schuld der Angeschuldigten oder Frei-\nspruch. All dies steht aus. \n\nDeshalb wird die Staatsregierung in Anerkennung der \nAutorit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz keine Bewertung \nder Schuldfrage abgeben und sich auch nicht zur Pers\u00f6n-\nlichkeit dieser oder anderer Angeschuldigten, zu Strafzu-\nmessungserw\u00e4gungen oder eventuellen Tatmotiven \n\u00e4u\u00dfern. Jetzt ist allein das Gericht berufen, dar\u00fcber zu \nentscheiden, ob die von der Angeschuldigten beschriebe-\nne Straftat tats\u00e4chlich vorget\u00e4uscht war. Bis zu einem \nUrteilsspruch gilt die Unschuldsvermutung, an die sich \nalle halten sollten. \n\nLeider war das in Teilbereichen ein frommer Wunsch. \nEinige Protagonisten wollten die Ergebnisse der laufen-\nden Ermittlungen nicht abwarten. Es kam zu vorschnellen \nPauschalverd\u00e4chtigungen. Zitate wie: \u201eEin Ort sieht weg\u201c \nund: \u201eMittweida verweigert Opfern die Hilfe\u201c, waren \nnoch milde Begriffe. Es wird auch zu hinterfragen sein \nund es wird ja auch bereits hinterfragt, ob Preisverleihun-\ngen auf ungekl\u00e4rter Tatsachengrundlage wirklich hilfreich \nwaren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n\u2013 Klatschen Sie nicht zu fr\u00fch! \n\n 8917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nWenn aber die Vertreter der NPD-Fraktion heute von \nInszenierungen rechtsextremer Gewalt sprechen, dann \nmachen sie nicht nur das, was sie anderen vorwerfen \u2013 \nn\u00e4mlich eine klassische Vorverurteilung \u2013, nein, sie \ninstrumentalisieren und missbrauchen damit ein schwe-\nbendes justizielles Verfahren f\u00fcr ihre eigenen parteipoliti-\nschen Zwecke. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWas machen Sie eigentlich, wenn die Angeschuldigte \nvom Gericht freigesprochen wird? Sp\u00e4testens dann f\u00e4llt \nder Vorhang f\u00fcr Ihre Inszenierung. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das hei\u00dft aber noch  \nnicht, dass ihre Behauptung vorher richtig war!) \n\nWie auch immer das Strafverfahren enden wird, es be-\nweist, dass der demokratische Rechtsstaat Gerechtigkeit \nin seinen vorgeschriebenen Verfahren gegen\u00fcber allen \n\u00fcbt. Dazu muss man ihm Gelegenheit und die Zeit geben, \ndie er braucht. Der Fall sollte deshalb Anlass sein, sich \nauf den alten Grundsatz zu besinnen: Erst den Sachverhalt \nuntersuchen und dann urteilen. Alles andere spielt den \nFalschen in die H\u00e4nde. \n\nDaneben ist eines klar, meine Damen und Herren: Rechts-\nextreme Gewalt ist keine Inszenierung, sondern Realit\u00e4t \u2013 \nStichwort Halberstadt \u2013, auch wenn im Ergebnis teilweise \nFreispr\u00fcche bei justiziellen Verfahren herauskommen. \n\n(Widerspruch des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie im Jahr 2007 in Sachsen gef\u00fchrten 1 664 Ermitt-\nlungsverfahren mit rechtsextremistischem Hintergrund, \n\ndavon 20 wegen Gewalttaten, belegen, dass rechtsextreme \nGewalt kein Phantom ist, sondern Tatsache. Jede einzelne \ndieser Gewalttaten ist eine zu viel, nicht nur f\u00fcr die Opfer, \ndenn jede einzelne dieser Gewalttaten schadet dem \nAnsehen des Freistaates Sachsen. Es ist daher Aufgabe \naller demokratischen Kr\u00e4fte, dem Rechtsextremismus \ngerade in seinen gewaltorientierten Umtrieben konsequent \nentgegenzutreten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Staatsregierung und die sie tragenden beiden Koaliti-\nonsfraktionen nehmen deshalb ihre Verantwortung wahr. \nWir haben den Kampf aufgenommen und werden ihn \u2013 \nverlassen Sie sich darauf \u2013 zusammen mit Justiz, Polizei \nund allen anderen entschlossen fortf\u00fchren. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIm Freistaat Sachsen ist kein Platz f\u00fcr Extremismus und \nGewalt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aktuelle Debat-\nte, beantragt von der Fraktion der NPD: Die inszenierte \n\u201erechte Gewalt\u201c \u2013 Rebecca K. und die Folgen, beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist noch fr\u00fch am Tag. \nAufgerufen ist deshalb \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nHochschulen in der demografischen Entwicklung \nDrucksache 4/10319, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion GR\u00dcNE. Es \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und die \nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr \nDr. Gerstenberg, Sie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Nach der Einf\u00fchrung der \ngestuften Studieng\u00e4nge von Bachelor und Master und der \nnoch laufenden Hochschulreform kommt mit dem prog-\nnostizierten R\u00fcckgang der Studierendenzahlen die wohl \ngr\u00f6\u00dfte Herausforderung seit 1990 auf unsere s\u00e4chsischen \nHochschulen zu. \n\nDie meisten hochschulpolitisch Interessierten k\u00f6nnen sich \nsicher noch an die Empfehlung der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulentwicklungskommission und die darauf folgenden \nVerhandlungen um die Hochschulvereinbarung im \nJahr 2003 erinnern. Damals wurden von der Staatsregie-\nrung mit dem Argument sinkender Studierendenzahlen \n\nerhebliche Stellenstreichungen durchgesetzt. Der damali-\nge Prozess war alles andere als ein r\u00fchmlicher Abschnitt \nder s\u00e4chsischen Hochschulgeschichte. Die unvorbereite-\nten Hochschulen wurden praktisch erpresst. Der Staatsre-\ngierung fiel angesichts ung\u00fcnstiger Prognosen nichts \nBesseres ein als fantasieloses Sparen. Die damaligen \nK\u00fcrzungen wirken bis heute nach und haben die Position \nder s\u00e4chsischen Hochschulen deutlich verschlechtert. \n\nIch rufe diese Ereignisse hier in Erinnerung, weil wir in \nden n\u00e4chsten Jahren vor weitaus gr\u00f6\u00dferen Herausforde-\nrungen als damals stehen und weil wir derzeit dar\u00fcber in \neine \u00f6ffentliche Debatte kommen m\u00fcssen, um \u00e4hnliche \nfatale Weichenstellungen zu vermeiden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWie sieht nun die Herausforderung der demografischen \nEntwicklung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen aus? \nAngesichts des derzeit an fast allen Hochschulen zu \nbeobachtenden Bewerber\u00fcberhangs und des positiven \n\n 8918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nWanderungssaldos mag kaum jemand an den Hochschu-\nlen an ein ernstzunehmendes Problem zu glauben. Diese \nWahrnehmung ist zutiefst menschlich und ist zugleich \nfatal. \n\nUnsere Fraktion nimmt dieses Problem ernst und wir \nhaben deshalb in der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage \n\u201eHochschulen in der demografischen Entwicklung\u201c \ngezielt nach Prognosen, nach Konzepten und nach den \nwichtigsten Handlungsfeldern gefragt. Die Antworten \nsind zu einem gro\u00dfen Teil ern\u00fcchternd. Ich will die \nwesentlichen Punkte aufz\u00e4hlen, bevor ich auf einzelne \nFragen eingehe. \n\nErstens. F\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen l\u00e4sst sich bis \n2020 ein R\u00fcckgang der Studierendenzahlen um bis zu \neinem Drittel des derzeitigen Standes prognostizieren. \n\nZweitens. Die s\u00e4chsischen Hochschulen haben bisher \nkaum Konzepte zum Umgang mit dem demografischen \nWandel entwickelt. \n\nDrittens. Aktivit\u00e4ten der Studierendenwerbung laufen erst \nan und sind teilweise falsch ausgerichtet. \n\nViertens. Durch den weiterhin restriktiven Zugang zu \nHochschulen gehen Studienanf\u00e4nger verloren. \n\nF\u00fcnftens. Die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr weibliche und ausl\u00e4ndische \nStudierende ist relativ gering. \n\nSechstens. Die Hochschulen sind nur unzureichend auf \nWeiterbildung und lebenslanges Lernen ausgerichtet. \n\nZuerst zu den Prognosen: Derzeit beginnen circa \n20 000 Studierende j\u00e4hrlich ein Studium an den s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen. Diese seit Jahren relativ stabile Zahl \nwird bis 2010 voraussichtlich auch zu halten sein. Nach \nden Prognosen des s\u00e4chsischen Wissenschaftsministeri-\nums und der Kultusministerkonferenz wird diese Studien-\nanf\u00e4ngerzahl bis 2013/2014 auf 13 000 bis 15 000 Stu-\ndienanf\u00e4nger zur\u00fcckgehen, also um ein Viertel bis ein \nDrittel sinken. Danach wird bis 2020 wieder ein modera-\nter Anstieg auf 15 000 bis 16 000 Studienanf\u00e4nger erwar-\ntet. Rechnet man bei allen Unw\u00e4gbarkeiten, insbesondere \ndie Umstellung auf die gestuften Studienstrukturen, diese \nZahlen auf die Gesamtzahl der Studierenden hoch, so \nergibt sich ein m\u00f6glicher R\u00fcckgang der Studierendenzah-\nlen von derzeit circa 100 000 auf bis zu 65 000. Diese \nVerringerung beruht vor allem auf dem geburtenbedingten \nstarken R\u00fcckgang der s\u00e4chsischen und ostdeutschen \nStudienanf\u00e4nger. Sie machen derzeit knapp drei Viertel \naus. \n\nDer hohe Anteil wohnortnaher Studenten droht vor allem \nf\u00fcr die Fachhochschulen zum Problem zu werden, w\u00e4h-\nrend die Universit\u00e4ten stark unter dem R\u00fcckgang der \nostdeutschen Studierenden leiden werden. F\u00fcr die Kunst- \nund Musikhochschulen wird der demografische Wandel \nkeine Auswirkungen haben. \n\nDa dieser geburtenbedingte R\u00fcckgang nicht mehr zu \nbeeinflussen ist, wird es auf die Entwicklung der Studier-\nneigung s\u00e4chsischer und ostdeutscher Studienanf\u00e4nger, \nvor allem aber auf die Entwicklung der Studienanf\u00e4nger-\n\nzahlen von Studierenden aus den alten Bundesl\u00e4ndern und \naus dem Ausland ankommen, wenn die k\u00fcnftige Entwick-\nlung positiv beeinflusst werden soll. Und das muss sie. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie fragen sich jetzt \neventuell, warum der R\u00fcckgang auf zwei Drittel der \nStudierenden \u00fcberhaupt ein Problem sei. Er ist es aus drei \nGr\u00fcnden: \n\nErstens. Sachsen ist aufgrund der zunehmenden \u00dcberalte-\nrung unserer Bev\u00f6lkerung mehr denn je auf junge, gut \nausgebildete Menschen angewiesen. \n\nZweitens. Im Zuge der allgemeinen Entwicklung des \nArbeitsmarktes ist davon auszugehen, dass die Nachfrage \nnach hoch qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften in Bezug auf alle \nakademischen Abschl\u00fcsse zunehmen wird. Ich zitiere aus \nder Antwort der Staatsregierung: \u201eBis 2020 wird demnach \nin nahezu allen Hauptfachrichtungen ein Mangel auftre-\nten, doch tritt dieser unterschiedlich stark und zu unter-\nschiedlichen Zeitpunkten in Erscheinung.\u201c \n\nDabei zeigt gerade die zyklische Entwicklung in den \ntechnischen Berufen, die wir alle kennen, dass potenziell \nalle F\u00e4chergruppen betroffen sein k\u00f6nnen. Insbesondere \ndie Aufrechterhaltung geistes- und sozialwissenschaftli-\ncher Studienplatzkapazit\u00e4ten ist deshalb angezeigt. \n\nEin drittes, hochschulpolitisch pragmatisches Argument \ntritt noch hinzu: Mit dem Inkrafttreten der noch zu ver-\nhandelnden Regelung zum Hochschulpakt wird Sachsen \nauf die Anziehung von Studierenden angewiesen sein, \nwenn Mittel aus dem Hochschulpakt flie\u00dfen sollen. \n\nWie l\u00e4sst sich nun dieses Ziel erreichen? Angesichts der \nlangen Linien der demografischen Entwicklung k\u00f6nnte \nman vermuten, die Staatsregierung und die Hochschulen \nw\u00e4ren auf das Problem konzeptionell gut vorbereitet. Der \nAntwort der Staatsregierung entnehmen wir jedoch: \nFehlanzeige. Offensichtlich hat keine Hochschule ein \nwirklich ausgereiftes Konzept ausgearbeitet und nur \nwenige Hochschulen haben Ans\u00e4tze entwickelt, um auf \nHerausforderungen zu reagieren. Dass an den beiden \ngr\u00f6\u00dften Universit\u00e4ten des Freistaates, die knapp zwei \nDrittel der Studierenden aufnehmen, keine Gesamtkon-\nzepte zum Umgang mit der demografischen Entwicklung \nexistieren, ist \u00e4u\u00dferst problematisch, auch wenn aufgrund \nder urbanen Anziehungskraft der beiden St\u00e4dte Leipzig \nund Dresden ein geringer Einfluss zu erwarten ist. Aber \nauch die beiden anderen Universit\u00e4ten in Chemnitz und \nFreiberg sind trotz der positiven Ans\u00e4tze von einem \nintegrierten Konzept weit entfernt. \n\nDie Fachhochschulen sollen mit einer Erh\u00f6hung des \nStudienplatzanteiles auf 30 % einen gro\u00dfen Teil der \nVerantwortung der Hochschulen in der demografischen \nEntwicklung tragen. Umso problematischer ist es, dass \nauch bei den Fachhochschulen neben Licht viel Schatten \nzu finden ist. \n\nAngesichts dieser sprichw\u00f6rtlichen Konzeptionslosigkeit \ntr\u00f6stet es nicht, dass sowohl das internationale Hochschul-\ninstitut Zittau als auch die Kunsthochschulen aufgrund \nihrer Gr\u00f6\u00dfe, der Internationalit\u00e4t und des anhaltenden \n\n 8919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nhohen Bewerber\u00fcberschusses kaum der demografischen \nEntwicklung ausgesetzt sind. Gleiches trifft aufgrund des \nBewerber\u00fcberschusses wohl auch auf die Berufsakademie \nzu. \n\nGehen wir sinnvollerweise davon aus, dass auch bereits \nvorliegende Konzepte nur mittel- und langfristig Wirkung \nzeigen k\u00f6nnen, dann ist schon jetzt ein Erkenntnis- und \nUmsetzungsdefizit zu erkennen, das sich negativ auf die \nEntwicklung der Studienanf\u00e4ngerzahlen auswirken wird. \nKonzepte tun also Not. \n\nWo k\u00f6nnen geeignete L\u00f6sungsstrategien liegen? Zun\u00e4chst \nm\u00fcssen die naheliegenden Potenziale erschlossen werden. \nSicher ist, s\u00e4chsische Abiturienten m\u00fcssen noch st\u00e4rker \nals bisher f\u00fcr ein Studium geworben werden. Der Hoch-\nschulzugang muss vor allem f\u00fcr berufserfahrene Bewer-\nber ohne allgemeine oder fachgebundene Hochschulreife \nge\u00f6ffnet werden. Sachsen hat im Bundesvergleich die \nrestriktivsten Zugangsregelungen. F\u00fcr die laufende \nHochschulgesetzgebung hei\u00dft das, das Studium auf Probe \nund der Hochschulzugang f\u00fcr Meister m\u00fcssen endlich ins \nGesetz. Dar\u00fcber hinaus muss gepr\u00fcft werden, wo Reser-\nven in der Weiterbildung liegen. \n\nSo wichtig diese Ma\u00dfnahmen auch sind, unser entschei-\ndendes Ziel muss es sein, den Anteil westdeutscher und \nausl\u00e4ndischer Studierender zu verdoppeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Herausforderung ist enorm, wenn man bedenkt, \ndass Studienanf\u00e4nger in Ost wie in West ihre Studienpl\u00e4t-\nze zu 80 % in Heimatn\u00e4he suchen. Das nahe liegende \nInstrument ist sicher die Studierendenwerbung. Die \nBem\u00fchungen der Hochschulen um Studierendenwerbung \nsind derzeit allerdings gering. Alle Hochschulen geben f\u00fcr \nihre \u00d6ffentlichkeitsarbeit in diesem Bereich jeweils unter \n100 000 Euro im Jahr aus. Der Freistaat plant zus\u00e4tzlich \nzu diesen Ma\u00dfnahmen eine Kommunikationskampagne \nim Umfang von 2,3 Millionen Euro, die sich vor allem \num den Studienstandort Sachsen dreht. So sinnvoll und \nnotwendig Studierendenwerbung ist, so fraglich ist die \nAusrichtung dieser Imagekampagne. \n\nAngesichts des bekannten Studienwahlverhaltens, das \nsich nach Studienstandorten und hochschulspezifischen \nStudienangeboten richtet, wird die geplante Strategie der \nKommunikationskampagne kaum zum Ziel f\u00fchren. \nAnstatt den gesamten Studienstandort Sachsen zu bewer-\nten, scheint es uns sinnvoller, von vornherein mit den \nHochschulst\u00e4dten und Studienangeboten zu werben. \nGenau diese Strategie schl\u00e4gt unseres Wissens die Staats-\nregierung den Hochschulen aus. \n\nJenseits der Ausrichtung solcher Ma\u00dfnahmen ist fraglich, \nob die Hochschulen halten k\u00f6nnen, was das aufgebaute \nImage verspricht. Das CHE-Hochschulranking hat das \nk\u00fcrzlich schonungslos gezeigt. Die Studienbedingungen \nhierzulande sind leider nicht vorz\u00fcglich, sondern schlech-\nter Durchschnitt. Wer ausl\u00e4ndische Studierende von den \nVorz\u00fcgen der s\u00e4chsischen Hochschulen \u00fcberzeugen will, \n\nder muss erst einmal auf diesem Gebiet seine Hausaufga-\nben machen. \n\nNeben der Verbesserung der personellen Rahmenbedin-\ngungen geh\u00f6ren dazu drei Bereiche: die Internationalit\u00e4t, \ndie Attraktivit\u00e4t f\u00fcr weibliche Studierende und die sozia-\nlen Rahmenbedingungen. Die Antwort der Staatsregie-\nrung zeigt, dass es auch hier enorme Reserven gibt. \n\nDer Anteil der ausl\u00e4ndischen Studienanf\u00e4nger ist in den \nvergangenen Jahren gestiegen. Das breite Angebot an \nMa\u00dfnahmen zur Begleitung, besonders der sprachlichen \nVorbereitung, wird aber durch eine teilweise schon \neingef\u00fchrte Geb\u00fchrenpflicht gef\u00e4hrdet. \n\nAuch die Ans\u00e4tze, mehr Frauen f\u00fcr technikwissenschaftli-\nche Studien zu gewinnen und das Studienangebot spezi-\nfisch auf ihre Lage zuzuschneiden, sind unzureichend. \nDie sozialen Rahmenbedingungen sind ein wesentlicher \nFaktor, um insbesondere ausw\u00e4rtige Studierende anzuzie-\nhen. \u00dcber die hierzulande g\u00fcnstigen Lebenshaltungskos-\nten hinaus lassen sich die sozialen Rahmenbedingungen \ndurch Mensen und Wohnheime und sonstige Dienstleis-\ntungen der Studentenwerke beeinflussen. Gerade die \nWohnheime bieten ein erhebliches Potenzial, wenn es um \ndie Gewinnung weiterer ausl\u00e4ndischer Studierender geht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Ergebnisse der Gro\u00dfen \nAnfrage zeigen alles in allem: Der Freistaat und die \ns\u00e4chsischen Hochschulen sind bisher unzureichend auf \ndie demografische Entwicklung vorbereitet. Das hei\u00dft \nerstens, die s\u00e4chsischen Hochschulen werden den R\u00fcck-\ngang der Studierendenzahlen kaum vermeiden k\u00f6nnen; \nzweitens droht angesichts eines R\u00fcckgangs der Studieren-\ndenzahlen ein massiver Abbau, der die Hochschulen \nweiter schw\u00e4chen w\u00fcrde. Drittens folgt daraus, Freistaat \nund Hochschulen m\u00fcssen kurzfristig Konzepte entwi-\nckeln, um dem entgegenzuwirken und damit mittel- und \nlangfristig die Studierendenzahlen zu stabilisieren. \n\nDas Handeln der Staatsregierung ist gefragt. Die Staatsre-\ngierung hat aber die Absicht, mit der Hochschulentwick-\nlungsplanung \u2013 Zitat \u2013 \u201edie k\u00fcnftigen Strukturen der \ns\u00e4chsischen Hochschullandschaft an aktuelle und heute \nabsehbare Herausforderungen anzupassen\u201c. \n\nDiese offene Position l\u00e4sst die M\u00f6glichkeit eines Perso-\nnalabbaus an den s\u00e4chsischen Hochschulen zu, welche der \nHochschulvereinbarung 2003 vergleichbar ist oder sogar \ndrastischer ausfallen kann. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen in dieser Situation geboten sind, \ndarauf werde ich bei der Einbringung unseres Entschlie-\n\u00dfungsantrages eingehen. Ich bitte Sie aber jetzt schon um \nZustimmung zu den Feststellungen dieses Entschlie-\n\u00dfungsantrages und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\n 8920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Gro-\n\u00dfe Anfrage zur Zukunft s\u00e4chsischer Hochschulen in \nAbh\u00e4ngigkeit von der demografischen Entwicklung \nerweckt im Hinblick auf 115 Einzelfragen den Anschein, \nals w\u00e4re der Fragenumfang ad\u00e4quat zur Fragenqualit\u00e4t \u2013 \ndoch weit gefehlt. \n\nNat\u00fcrlich sind die Auswirkungen des demografischen \nWandels wichtig f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen, zumal die Gro\u00dfe Anfrage ja auch andeutet, \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nwie weit gespannt die Konsequenzen sind. \n\n\u2013 Frau Kollegin, ich habe ja noch gar nichts Inhaltliches \ngesagt. Aber bitte, Sie k\u00f6nnen immer kommentieren. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ja!) \n\nDas alte Motto \u201eWeniger ist manchmal mehr\u201c trifft \neinfach auch auf diese parlamentarische Drucksache zu. \nSelbst das Ministerium vermag der Fragenflut nur da-\ndurch Herr zu werden, indem es bei mehr als 20 % aller \nAntworten lediglich Querverweise auf bereits getroffene \nAussagen gibt oder feststellt, dass mangels Statistik keine \nAntwort und keine Aussage getroffen werden kann. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nBesieht man sich den Fragenkatalog noch genauer, wird \nerkennbar, dass knapp die H\u00e4lfte der Fragen gar nicht in \nVerbindung mit dem demografischen Wandel steht, \nsondern dass Auskunftsw\u00fcnsche zu allgemeinen hoch-\nschulpolitischen Problemen das eigentliche Anliegen sind. \nDeshalb kann man aus der F\u00fclle von Fragen im Rahmen \neiner Landtagsdebatte \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nnur zwei bis drei Problemstellungen n\u00e4her betrachten, und \nich m\u00f6chte die folgenden dabei ausw\u00e4hlen. \n\nJa, es trifft zu, dass bezogen auf den Zeithorizont 2020 die \nStudienanf\u00e4ngerzahlen sinken werden, obwohl Sachsen \nim Rahmen des Hochschulpaktes zun\u00e4chst bis 2010 sein \nStudienanf\u00e4ngerniveau von knapp 20 000 aufrechterh\u00e4lt. \n\nDem Ministerium ist zuzustimmen, dass man heutigen \nTages keine belastbaren Vorhersagen \u00fcber die Zeit danach \ntreffen kann; was nicht hei\u00dft, dass man nicht fr\u00fchzeitig \nVorsorge treffen sollte. \n\nKlar ist, dass gerade f\u00fcr den Zeitraum 2010 bis 2014 die \ngr\u00f6\u00dften Unsicherheiten in der Prognose bestehen; denn \nnoch kann das Verhalten westdeutscher Abiturienten aus \nden doppelten Abiturjahrg\u00e4ngen dieser Bundesl\u00e4nder \nnicht vorhergesagt oder gar belastbar eingesch\u00e4tzt wer-\nden. Dazu noch eine etwas grunds\u00e4tzlichere Anmerkung. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns in Sachsen \nweiter um das Thema Studiengeb\u00fchr herummogeln, \nbef\u00fcrchte ich eine Versch\u00e4rfung der Probleme. Denn wir \nwerden bei sinkenden Zahlen von Studierenden gleichzei-\ntig die Notwendigkeit haben, die Qualit\u00e4t in Forschung \nund Lehre durch zus\u00e4tzliche Finanzmittel in beachtlichem \n\nUmfang zu steigern, welche das Land nicht in entspre-\nchender Gr\u00f6\u00dfenordnung zur Verf\u00fcgung stellen kann, \nw\u00e4hrend die Universit\u00e4ten und Hochschulen mit Studien-\ngeb\u00fchren diese Einnahmen zur Verbesserung von Lehre \nund Forschung einsetzen k\u00f6nnten. \n\nDoch um nicht missverstanden zu werden betone ich, das \nist gegenw\u00e4rtig kein Thema in Sachsen. In diesem Tenor \nbeantwortet das Ministerium ja auch die Fragen 10 bis 12. \nAber bezogen auf den Zeithorizont von f\u00fcnf, sechs oder \nacht Jahren, meine Damen und Herren, wird es ein Thema \nwerden und wir werden keine Insel der Seligen bleiben. \nSchon heute fordern \u2013 wie im Zusammenhang von Stel-\nlungnahmen zum Referentenentwurf zum Hochschulge-\nsetz geschehen \u2013 Universit\u00e4ten einen finanziellen Aus-\ngleich f\u00fcr verloren gegangene Einnahmem\u00f6glichkeiten \ndurch Geb\u00fchren. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDoch zur\u00fcck zu den eigentlichen Punkten; aber das war \nauch einer der Fragepunkte der Gro\u00dfen Anfrage. \n\nMeine Damen und Herren! Erst eine gr\u00fcndliche Hoch-\nschulentwicklungsplanung, an der das SMWK arbeitet, \nwird Aufschluss dar\u00fcber geben k\u00f6nnen, auf welches \nNiveau die Studienanf\u00e4ngerzahlen wirklich sinken k\u00f6n-\nnen und wie sich dieser Prozess auf die Hochschulen und \neinzelne Fachrichtungen auswirken wird. \n\nDie zur Antwort auf Frage 4 abgedruckte Tabelle \u00fcber die \nHerkunft der deutschen Hochschulzugangsberechtigten \nim Jahre 2005 in der Relation \u2013 und ich runde etwas auf \nund ab \u2013, dass n\u00e4mlich zwei Drittel aus Sachsen kamen, \nein Viertel aus den \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4ndern und \nrund ein Zehntel aus den alten L\u00e4ndern, zeigt, dass \nbesonders die Position westdeutscher Bundesl\u00e4nder, um \nhier \u2013 sage ich einmal \u2013 Studienanf\u00e4nger zu gewinnen, \ngesteigert werden muss. \n\nBreiten Raum nimmt in der Gro\u00dfen Anfrage der Aspekt \nein, wie sich die Hochschulen selbst auf die ver\u00e4nderten \nBev\u00f6lkerungsentwicklungen einstellen. Das hei\u00dft: Wer \nhat dazu bereits ein Konzept oder gar Initiativen ergrif-\nfen? Da, meine Damen und Herren, muss ich sagen, \nerschreckt mich die Darstellung des Ministeriums, n\u00e4m-\nlich \u00fcber die gro\u00dfe Differenzierung, \u00fcber die gro\u00dfen \nUnterschiede zwischen den einzelnen Institutionen in \nSachsen. W\u00e4hrend die TU Dresden seit 2005 ein eigenes \nZentrum f\u00fcr demografischen Wandel betreibt und daraus \nSchlussfolgerungen zur Nachwuchsf\u00f6rderung, zum \nnationalen und internationalen Forschungsdialog oder \nauch f\u00fcr Werbeaktionen oder Aktivit\u00e4ten um Studierende \nvon au\u00dferhalb Sachsens ableitet, hat, wenn die Angaben \ndes SMWK zutreffend sind \u2013 und ich habe keinen Zweifel \ndaran \u2013, die Uni Leipzig \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egegenw\u00e4rtig \nkeine konkreten Konzepte zum Umgang mit der demogra-\nfischen Entwicklung\u201c. \n\nAuch zwischen den \u00fcbrigen Universit\u00e4ten, Hochschulen \nund Studienakademien werden auff\u00e4llige Niveauunter-\nschiede erkennbar, und ein eher zaghaftes konzeptionelles \nHerangehen ist gegenw\u00e4rtig generell zu verzeichnen. \n\n 8921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nHieran sollten die Hochschulen in der kommenden Zeit \nrasch und verst\u00e4rkt arbeiten. Vielleicht w\u00e4re die Landes-\nrektorenkonferenz, um nicht immer nur nach dem Staat zu \nrufen, wie man es jetzt schon in dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag sehen kann, das geeignete Gremium, hier koordinie-\nrend und aktivierend zu wirken. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Abgeordneter. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage stellt berechtigterweise einen Zusam-\nmenhang zwischen den Studienanf\u00e4ngerzahlen und den \ngegenw\u00e4rtig bestehenden Hochschulzulassungskriterien \nher. Hier machen die Antworten deutlich, dass der Ge-\nsetzgeber zum Beispiel im Zusammenhang mit der \nanstehenden Novellierung des Hochschulgesetzes aufge-\nfordert ist \u2013 und die Koalitionsfraktionen haben das auf \nihrer Agenda \u2013, f\u00fcr verbesserte und flexiblere Vorausset-\nzungen zu sorgen. So sollte eine Hochschulzulassung \nneben dem Abitur und ihm gleichgestellten Qualifikatio-\nnen \u2013 denken Sie an Fachhochschulreife und \u00c4hnliches \u2013 \nzuk\u00fcnftig auch f\u00fcr Bewerber mit abgeschlossener Be-\nrufsausbildung und Zugangspr\u00fcfung oder f\u00fcr Bewerber \nmit einer Meisterpr\u00fcfung erm\u00f6glicht werden, damit wir \neine Klientel zum Hochschulstudium bekommen, die das \nbisher nur unter sehr erschwerten Voraussetzungen oder \nletztlich gar nicht erm\u00f6glicht bekam. Denn auch solche \nRegelungen k\u00f6nnen dem Abschmelzen des Anf\u00e4ngerni-\nveaus auf einem gewissen Niveau eine sp\u00fcrbare Kompen-\nsation entgegensetzen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Anmerkungen zum Frageteil \nSchule/Hochschule. Die Anstrengungen der Schule zur \nbesseren Vorbereitung auf Studienw\u00fcnsche durch Bera-\ntung, Projekttage, Tage der offenen T\u00fcr an den Hochschu-\nlen und andere sind in den letzten Jahren deutlich ver-\nst\u00e4rkt worden. Zumindest ein Teil der beabsichtigten \nReform der gymnasialen Oberstufe ist dem Ziel gewid-\nmet, durch vertiefte mathematische und naturwissen-\nschaftliche Kompetenzen bessere Voraussetzungen f\u00fcr die \nuniversit\u00e4re Anschlussf\u00e4higkeit zu erwerben. \n\nAber trotz eines Zentralabiturs in Sachsen beklagen die \nmeisten Hochschulen, dass f\u00fcr Studieng\u00e4nge mit beson-\nders hohen Anteilen an mathematischen und naturwissen-\nschaftlichen Fertigkeiten nach wie vor gro\u00dfe Wissensun-\nterschiede auftreten, weshalb an vielen Hochschulen im \nersten Semester Sonderveranstaltungen angeboten werden \nm\u00fcssen, um diese Defizite auszugleichen. \n\nMeine Damen und Herren! Diesem anhaltenden Zustand \nmuss mit dem Ziel st\u00e4rkerer Vergleichbarkeit der erwor-\nbenen Kompetenzen nachgegangen und er muss  \nm\u00f6glichst rasch im Lande \u00fcberwunden werden. Ansons-\nten jedoch existieren, wie in der Antwort zur Frage 42 \nausgef\u00fchrt, zahlreiche Angebote f\u00fcr die Schnittstelle \nSchule/Hochschule, sodass die Aussage des Ministeriums, \ndie Kooperation zwischen beiden Bildungsst\u00e4tten sei \npositiv, nur unterstrichen werden kann. \n\nEine bessere Vorbereitung auf Anforderungen des Studi-\nums und eine zielgenaue Beratung bleiben dennoch \nunverzichtbar, auch um die nach wie vor zu hohen Stu-\ndienabbrecherquoten zu senken. Insofern sollten k\u00fcnftig \nin unserem Hochschulgesetz \u2013 wir werden sicherlich \ndar\u00fcber diskutieren \u2013, beispielsweise in \u00a7 35, auch Rege-\nlungen aufgenommen werden, damit durch geschickt \nangesetzte Pr\u00fcfungsleistungen im Sinne von Orientie-\nrungspr\u00fcfungen die Studieneignung schneller erkennbar \nwird. Aber das ist Debatte der kommenden Monate. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe \nAnfrage enth\u00e4lt eine F\u00fclle n\u00fctzlicher Detaileinsichten und \n-\u00fcbersichten, auch wenn, wie bereits angedeutet, ein \ngro\u00dfer Teil der 115 Fragen keinen direkten Bezug zum \ndemografischen Wandel aufweist. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nInsofern sind die Materialien in der Antwort sicherlich f\u00fcr \nHochschulpolitiker n\u00fctzlich, nur steht der dazu betriebene \nAufwand in keinem realistischen Verh\u00e4ltnis zum Erkennt-\nnisgewinn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zuerst f\u00fcr die \nGro\u00dfe Anfrage und auch f\u00fcr die Beantwortung recht \nherzlich bedanken. Ich denke, klare Analysen sind Vor-\naussetzung f\u00fcr Handeln, und die Antworten zeigen, dass \ndas tasts\u00e4chlich dringend notwendig ist. \n\nWir haben also mit den Folgen des Geburtenr\u00fcckgangs in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern zu k\u00e4mpfen, wir haben Abwan-\nderungsprozesse und diese kommen nun bei den Hoch-\nschulen und damit auch bei der Wirtschaft an. Der prog-\nnostizierte R\u00fcckgang an Studienanf\u00e4ngern ist dramatisch \nf\u00fcr den Osten. Nicht nur, weil der Bedarf an hoch qualifi-\nzierten Arbeitskr\u00e4ften steigt \u2013 wir sagen, dass aus Alters-\ngr\u00fcnden in den n\u00e4chsten ein bis zwei Jahrzehnten die \ngeburtenstarken Jahrg\u00e4nge aus dem Berufsleben aus-\nscheiden werden \u2013, sondern wir werden auch Neubedarfe \nhaben. Diese ergeben sich daraus, dass wir einen Bedarf \nan hoch Qualifizierten haben. Dieser wird immer weiter \nsteigen und er wird von unserer Fraktion schon seit \nLangem thematisiert. Das liegt zum einen am Struktur-\nwandel des Besch\u00e4ftigungssystems hin zu einer Informa-\ntions- und Wissensgesellschaft. Das hei\u00dft, die Anforde-\nrungen durch moderne Technologien wachsen und man \nmuss dem mit h\u00f6herem Wissen entgegentreten. \n\nEs werden aber auch f\u00fcr gering Qualifizierte Besch\u00e4fti-\ngungseinbu\u00dfen erwartet. Das hei\u00dft, die traditionellen \nBesch\u00e4ftigungsfelder, in denen niedrig Qualifizierte \nbisher besch\u00e4ftigt waren, fallen weg. Die stagnierende \nBildungsbeteiligung, die niedrige Zahl erfolgreicher \n\n 8922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nAbsolventen und der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang f\u00fchren also \nzu einem Mangel an akademisch gebildeten Fachkr\u00e4ften. \n\nUm es klar zu sagen: Nicht nur das Erwerbspersonenpo-\ntenzial verringert sich, auch die Qualifikationsentwick-\nlung der Bev\u00f6lkerung l\u00e4sst Mangel besonders an hoch \nQualifizierten erwarten. Die nachr\u00fcckende Generation \nm\u00fcsste deutlich besser qualifiziert sein, um dem Aus-\nscheiden und den Anforderungen tats\u00e4chlich gerecht zu \nwerden. Das ist aber aus unser Sicht nicht zu sehen, denn \ndie Studierquote sinkt, wir haben einen hohen Studienab-\nbruch, soziale Selektion usw. \n\nIch m\u00f6chte aber diese Diskussion nicht nur als Diskussion \num Arbeitskr\u00e4fte f\u00fchren oder, wie manchmal auch gesagt \nwird, um das sogenannte Humankapital besser auszu-\nsch\u00f6pfen, sondern ich glaube, dass die Diskussion um den \ndemografischen Wandel auch eine Chance f\u00fcr neue Wege \nin der Bildungspolitik sein kann und die Diskussion um \nden Stellenwert von Bildung f\u00fcr die Entwicklung eines \nLandes f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt und f\u00fcr die \nGemeinwohlentwicklung von Bedeutung ist. \n\nWenn wir also \u00fcber demografischen Wandel und Hoch-\nschulen diskutieren, m\u00fcssen wir das als gesamtpolitisches \nThema betrachten. Die Aufgaben des Gesetzgebers bzw. \ndie Stellschrauben gehen von der Wiege bis zur Rente und \numrei\u00dfen Themen vom Bildungsverst\u00e4ndnis bis hin zum \nlebenslangen Lernen. Insofern m\u00fcsste die Staatsregierung \neigentlich auch eine Vorbildwirkung haben. Es geht um \nein integratives Konzept, um mit dem demografischen \nWandel umzugehen. Das ist bisher aus unserer Sicht nicht \nzu sehen, und deswegen muss man sich nicht wundern, \nwenn die Hochschulen nur ungen\u00fcgend auf diese Ent-\nwicklung bzw. auf diese Fragen eingestellt sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber im Vordergrund stehen heute die Hochschulen, und \nso m\u00fcssen wir uns fragen, welche Kriterien Auswirkun-\ngen auf die Nachfrage in den Hochschulen haben. \n\nWas bisher zu kurz gekommen ist, ist die Erh\u00f6hung der \nBildungsbeteiligung. Wir m\u00fcssen eben auch von einer \nverfehlten Schulpolitik in Sachsen sprechen, die auf \nAussondern setzt, die nach oben hin kaum durchl\u00e4ssig ist \nund die auch inhaltlich nicht gen\u00fcgend anregend ist. Wir \nreden in Sachsen von einer Mehrfachselektion im Bil-\ndungssystem: Wir haben Zugangsbeschr\u00e4nkungen in der \nKita, wir haben die Selektion nach der 4. Klasse in Gym-\nnasien und Mittelschulen, wir haben eine Aussonderung \nvon Kindern in F\u00f6rderschulen und wir haben die Selekti-\non im \u00dcbergang zum Studium. \n\nWir k\u00f6nnen uns einmal anschauen, wie es mit dem \nZugang zum Studium aussieht, die Selektion der Schulen \nsetzt sich dort n\u00e4mlich umso st\u00e4rker fort: Nur acht von \n100 Kindern aus einkommensschwachen oder bildungs-\nferneren Schichten nehmen ein Hochschulstudium auf. \nBei Kindern aus der h\u00f6heren Herkunftsgruppe sind es 72 \nvon 100. Unser Ziel muss aber sein, den Anteil der \nStudienberechtigten zu erh\u00f6hen. Das hei\u00dft also aus \n\nunserer Sicht: eine Schule f\u00fcr alle, gemeinsam lernen, um \nso Aussortieren zu verhindern und alle optimal zu f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine weitere Forderung ist, die Studierenden- und Stu-\ndien\u00fcbergangsquoten zu erh\u00f6hen. Die Studienzugangsbe-\nrechtigung muss erweitert werden. Das wird bisher in \nSachsen sehr streng gehandhabt. Wir brauchen f\u00fcr Quer-\neinsteiger weniger H\u00fcrden. Momentan sind diese formell \nunheimlich hoch. Es werden sehr hohe H\u00fcrden eingebaut, \num als Nichtabiturient tats\u00e4chlich ein Studium beginnen \nzu k\u00f6nnen. Hier m\u00fcssen die \u00dcberg\u00e4nge an die Hochschu-\nlen flexibilisiert werden. \n\nWir m\u00fcssen die Studierneigung erh\u00f6hen. Wir haben einen \nbundesweiten Trend des R\u00fcckgangs von Studienan-\nf\u00e4ngern. Die Vermutung geht in die Richtung, dass das \nzum Teil mit der wachsenden Zahl an zulassungsbe-\nschr\u00e4nkten Studienf\u00e4chern zu tun hat und dass es, Herr \nProf. Mannsfeld, eben auch mit drohenden Geb\u00fchren zu \ntun hat. Studiengeb\u00fchren, Problematik Studienfinanzie-\nrung usw. sind H\u00fcrden f\u00fcr Menschen aus bildungsferne-\nren Schichten, um tats\u00e4chlich ein Studium zu beginnen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch noch ein paar Zahlen ans Herz \nlegen: Wir haben eine Studienabbrecherquote von unge-\nf\u00e4hr 30 %. F\u00fcr ein Drittel dieser Abbrecher spielte vor \nallem die finanzielle Situation eine Rolle, f\u00fcr 17 % war \ndas sogar der Hauptgrund f\u00fcr den Studienabbruch. Gerade \nStudierende aus sozial schw\u00e4cheren Familien m\u00fcssen \ndoppelt so h\u00e4ufig arbeiten gehen und sind deswegen \nzwangsl\u00e4ufig auch doppelt so h\u00e4ufig unter den Langzeit-\nstudierenden zu finden. Mit dem Signal der drohenden \nEinf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren wird die Motivation f\u00fcr \nein Studium f\u00fcr diese bildungsferneren Schichten, die wir \neigentlich gewinnen wollen, weiter abnehmen. Ich denke, \ndas Gegenteil ist notwendig: Wir m\u00fcssen sie ermuntern, \ngerade auch diese jungen Menschen. \n\nDas hei\u00dft, dass die Staatsregierung aufgefordert ist, \nbundespolitisch in die Debatte einzugreifen, zum Beispiel \ndurch die Einf\u00fchrung eines elternunabh\u00e4ngigen, existenz-\nsichernden BAf\u00f6Gs. Langfristig ist die Forderung, Herr \nProf. Mannsfeld, eben nicht weiter von Langzeitstudien-\ngeb\u00fchren zu reden und zur Studiengeb\u00fchrenfreiheit zu \nstehen. Das erm\u00f6glicht n\u00e4mlich auch Planungssicherheit \ngerade f\u00fcr diese jungen Menschen aus bildungsferneren \nSchichten. Denn f\u00fcr sie ist eine drohende Verschuldung \neine enorme H\u00fcrde, die sie abh\u00e4lt, tats\u00e4chlich ein Studium \nzu beginnen. Sie versch\u00e4rfen damit im \u00dcbrigen auch die \nsoziale Ungleichheit. \n\nEin weiteres Problem, es wurde schon angesprochen: Der \nFrauenanteil unter den Studierenden ist r\u00fcckl\u00e4ufig und \nauch die Studienwahl wird als problematisch eingestuft. \nHierzu gibt es eine Untersuchung des Forschungsinstituts \nf\u00fcr Bildungs- und Sozial\u00f6konomie, die besagt, dass eine \n\u00fcberproportionale ingenieurwissenschaftliche Ausrichtung \nder Hochschulen in Ostdeutschland die Abwanderung von \njungen Frauen beg\u00fcnstigt. Also, je technischer die Hoch-\nschule, desto geringer der Frauenanteil. Das Gesagte soll \n\n 8923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nnicht daf\u00fcr sprechen, diese Studienrichtungen abzubauen. \nEs geht vielmehr darum, wie man mit attraktiven Angebo-\nten, mit Interdisziplinarit\u00e4t und mit entsprechenden \nLehrkonzepten die Frauen ermuntert, an diese Hochschu-\nlen zu kommen, und es geht darum, in diesem Fall ganz \nspeziell auf diese Frauen einzugehen. \n\nWir m\u00fcssen auch fr\u00fcher beginnen. Wir m\u00fcssen M\u00e4dchen \nschon in der Schule, im Prinzip schon in der Unterstufe, \nf\u00fcr Natur- und Technikwissenschaften gewinnen. Wir \nerreichen das nicht \u2013 Herr Seidel spricht das immer mal in \nden Besuchergruppen an \u2013 durch den Zwang in der \nOberstufenreform, kein naturwissenschaftliches Fach \nmehr abw\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. So entsteht Interesse, entsteht \nNeigung nicht. Wir k\u00f6nnen uns ein Beispiel an Finnland \nnehmen. In Finnland gibt es in den Schulen Berufslauf-\nbahnberater, die die jungen Leute bei der Wahl der F\u00e4cher \nin der Schule unterst\u00fctzen, die aber auch bei der Berufs-\nlaufbahn beraten und aufzeigen, wo es M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nein Studium gibt und welche Vorteile das f\u00fcr die jungen \nLeute h\u00e4tte. \n\nWir m\u00fcssen als N\u00e4chstes \u00fcber die Situation an den Hoch-\nschulen reden. Wir haben jetzt einen R\u00fcckgang der Zahl \nder Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze zu verzeichnen. Das ist zum \nTeil durch den hochschuleigenen NC geschehen, durch \ndie Quotierung des Masterstudiums und durch Stellen-\nstreichungen. Es wurden sogar zwischenzeitlich Bewerber \nzur\u00fcckgewiesen, weil man glaubte, den Doppelanforde-\nrungen aufgrund der Studienreform nicht gerecht zu \nwerden, und weil die Diskussion um die Exzellenzinitiati-\nve die Hochschulen unter enormen Druck setzt. \n\nNat\u00fcrlich fangen die Hochschulen an, nach den besten \nStudierenden zu suchen. Sie fl\u00fcchten sich also in die \nAuswahl, statt mit der Regierung gemeinsam M\u00f6glichkei-\nten an den Hochschulen zu schaffen, dass jeder Studie-\nrende tats\u00e4chlich das Studium auch gut abschlie\u00dfen kann. \n\nAngesichts des drohenden Mangels an Akademikern in \nfast allen Studienrichtungen \u2013 das kann man auch nachle-\nsen \u2013 ist der fachspezifische Abbau von Studienpl\u00e4tzen \nnicht geraten. Dieser senkt die Studierneigung und ver-\nsch\u00e4rft den Gesamtmangel. Das betrifft auch die Sozial- \nund Geisteswissenschaftler, und wir k\u00f6nnen sehen, dass \ndurch den Fachkr\u00e4ftemangel die Offenheit der Unterneh-\nmen f\u00fcr Quereinsteiger steigt. \n\nIch m\u00f6chte gern kurz aus einem Artikel von Dana Froh-\nwiese zitieren, die \u00fcber den Hochschul- und Akademiker-\narbeitsmarkt und den demografischen Wandel in Sachsen \ngeforscht hat. Sie sagt: \u201eEin sich langfristig f\u00fcr die ganze \nBundesrepublik abzeichnender demografisch bedingter \nArbeitskr\u00e4ftemangel wird den Wettbewerb der Standorte \nweiter anheizen. Als bildungspolitische Konsequenz stellt \nsich die zentrale Aufgabe, vielf\u00e4ltige, nachfragegerechte \nAusbildungs- und Studienangebote bereitzustellen, sodass \nsich m\u00f6glichst viele Studierw\u00fcnsche innerhalb Sachsens \nrealisieren lassen; denn wer erst weg ist, kommt im \nRegelfall nicht wieder. Letztlich sind unter den Bedin-\ngungen einer Wissensgesellschaft und einer wissensba-\n\nsierten \u00d6konomie kurzfristig bestehende Angebots\u00fcber-\nh\u00e4nge langfristig von geringerer Tragweite als Engp\u00e4sse.\u201c \n\nDas h\u00e4tte zum Ergebnis, Landeskinder zu behalten und \ndie Attraktivit\u00e4t des Studienortes zu st\u00e4rken, und es \nk\u00f6nnte die Wanderungsbewegung aus anderen Bundes-\nl\u00e4ndern und aus dem Ausland bef\u00f6rdern. Nat\u00fcrlich sind \nauch die Hochschulen gefordert, die Attraktivit\u00e4t inner-\nhalb der Studien durch Interdisziplinarit\u00e4t, durch ver\u00e4n-\nderte didaktische Konzepte, durch die Vereinbarkeit von \nStudium und Familie oder Wissenschaft und durch die \nFlexibilit\u00e4t des Studiums \u2013 also Teilzeitstudium \u2013 zu \nverbessern. \n\nHierzu finden Sie viele Aspekte auch in unserem Hoch-\nschulgesetzentwurf, der den Schwerpunkt auf die Studien-\nreform legt. Andere Punkte w\u00e4ren die Einf\u00fchrung des \nOrientierungssemesters, die Beratung an den Hochschulen \nusw., weil es darum gehen muss, die sehr hohe Studien-\nabbruchquote in Sachsen zu senken. \n\nHeute wurde bereits dar\u00fcber gesprochen, dass wir die \nInternationalisierung st\u00e4rken m\u00fcssen. Da muss ich mich \nan die Herren und die Dame der NPD wenden. Sie wer-\nden wieder sagen, dass Sie nichts gegen ausl\u00e4ndische \nStudierende h\u00e4tten, aber diese dann wieder zur\u00fcck in ihre \nHeimat gehen m\u00fcssten. Um aber tats\u00e4chlich Studierende \nhierher zu locken, braucht es eben auch ausl\u00e4ndische \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, es braucht den \nGeruch von Offenheit und nicht von der Piefigkeit, die Ihr \nFrauenbild und Ihre Kultur ausstrahlen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir haben  \n\ndoch noch gar nichts gesagt!) \n\nWir m\u00f6chten nat\u00fcrlich auch Menschen zum Bleiben \nbewegen; denn Innovation und Kreativit\u00e4t entstehen eben \ndurch Unterschiedlichkeit. \n\nEs gilt, neue Zielgruppen zu erschlie\u00dfen. Der Bereich \nWeiterbildung wurde schon angesprochen. Berufsverl\u00e4ufe \nver\u00e4ndern sich. Weiterbildung wird f\u00fcr jeden Menschen \nim Laufe des Lebens notwendig. Hier m\u00fcssen die Hoch-\nschulen Angebote schaffen, die an den Bed\u00fcrfnissen von \n\u00c4lteren, von Berufst\u00e4tigen oder auch von Eltern orientiert \nsind. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich im \u00dcbrigen, dass der Master \ngeb\u00fchrenfrei sein muss \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund dass die sogenannten \u00dcbergangsquoten abgeschafft \nwerden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZur sozialen Absicherung des Studiums wurde schon \ngesprochen, das will ich nicht vertiefen. Zu all dem \ngeh\u00f6ren eine ausreichende Hochschulfinanzierung und \nentsprechende Regelungen im Hochschulgesetz. Leider \nsind da f\u00fcr mich immer noch M\u00e4ngel wahrnehmbar. Die \nDiskussionen in den letzten Jahren gingen vor allem \nimmer um k\u00fcrzere Studieng\u00e4nge, um mehr Absolventen, \nh\u00f6here Qualit\u00e4t \u2013 und das alles mit weniger Geld. \n\n 8924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nDie Stichworte wurden heute schon genannt. Es ging um \nGeb\u00fchren und um Studienf\u00e4cher, die geschlossen wurden. \nWir haben die Diskussion um das Hochschulzugangsge-\nsetz. Wir haben die Diskussion innerhalb des Haushaltes \nund das erstrittene Hochschulgesetz. Es geht aber aus \nunserer Sicht letztendlich um etwas anderes, n\u00e4mlich um \ndas Grundverst\u00e4ndnis von Bildung im Allgemeinen und \num Hochschulen im Besonderen. \n\nIn der Politik der Staatsregierung erlebe ich bisher eher \nEinschr\u00e4nkungen des an sich \u00f6ffentlichen Gutes Bildung. \nIch habe schon die Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kinder \nbenannt. Sozial Schw\u00e4chere k\u00f6nnen eben nicht an die \nHochschulen gehen oder haben da gro\u00dfe Schwierigkeiten. \nHochschule orientiert sich eher am Markt und an Markt-\nmechanismen. Wir fordern aber, dass Bildung an gesell-\nschaftlichen Bed\u00fcrfnissen ausgerichtet werden muss, dass \nHochschule nicht nur Ausbildung, sondern vor allem auch \nBildungseinrichtung ist. Es geht nicht nur um die Berufs-\nf\u00e4higkeit, sondern auch um die individuelle Entwicklung \neines jeden und der Gesellschaft. \n\nDIE LINKE fordert die tats\u00e4chliche \u00d6ffnung der Hoch-\nschulen. Wir fordern die innere Demokratisierung der \nHochschulen, das hei\u00dft, dass ProfessorInnen, Mitarbeite-\nrInnen, Studierende gleichberechtigt \u00fcber die Grundfra-\ngen der Entwicklung ihrer Hochschule mitbestimmen. \nDurch diese Kreativit\u00e4t kann eine andere Attraktivit\u00e4t der \nHochschulen entstehen. Diese Kreativit\u00e4t m\u00fcssen wir \nnutzen. \n\nWir fordern die Absicherung der sozialen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr Studierende. \n\nDie Liste lie\u00dfe sich endlos fortsetzen. Wir d\u00fcrfen ge-\nspannt sein, wie sich das weiterentwickelt. Das Hoch-\nschulgesetz steht aus. Im Herbst haben wir die Haushalts-\ndebatten. Ich denke, es muss gehandelt werden. Wir \nwerden das auf jeden Fall diskutieren. An Ihre Adresse \ngerichtet m\u00f6chte ich sagen: Das Handeln ist l\u00e4ngst \u00fcber-\nf\u00e4llig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bei mei-\nnen Vorrednern wurde deutlich, dass das Thema demogra-\nfische Entwicklung wichtig ist und man davor bei den \nHochschulen die Augen nicht verschlie\u00dfen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nAber die Pressemitteilung vom 22.05.2008 von Herrn \nDr. Gerstenberg in der \u201eFreien Presse\u201c hat den Schuldigen \nauch schon genannt, n\u00e4mlich die Staatsregierung, die \nnat\u00fcrlich komplett konzeptionslos dem Thema gegen-\n\u00fcbersteht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIch denke, aus den Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage wird \ndeutlich, dass das Unsinn ist. Frau Ministerin Stange wird \ndazu sicherlich einiges sagen. \n\nIch selbst kann der Pressemitteilung nicht viel an Konzep-\nten entnehmen. Das Einzige, was Herr Dr. Gerstenberg \nanf\u00fchrt, ist, den Anteil der westdeutschen und ausl\u00e4ndi-\nschen Akademiker zuk\u00fcnftig zu verdoppeln. Das ist mir \npers\u00f6nlich zu wenig und greift zu kurz. \n\nDie Studie des SMWK \u201eHochschulen im demografischen \nWandel\u201c zeigt, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen wirklich \nvor einem Einbruch der Studierendenzahlen stehen. Es \nwird vermutet, dass die Studierendenanf\u00e4ngerzahlen um \nmindestens ein Drittel zur\u00fcckgehen. Im negativen Fall \nbetr\u00e4gt die Zahl bis 2015 nur noch 51 % vom Nachfrage-\nh\u00f6hepunkt von 2003. Wenn man das zahlenm\u00e4\u00dfig aus-\ndr\u00fcckt, handelt es sich immerhin um 11 100 Studenten. \nIm positiven Fall f\u00e4llt der R\u00fcckgang etwas milder aus, \nn\u00e4mlich auf 59 % des H\u00f6chstwertes von 2003, also auf \ncirca 12 800 Studierendenanf\u00e4nger. Bis zum Jahr 2020 \nwerden wir, falls wir dem nicht entgegensteuern, \n25 000 Akademiker zu wenig haben. \n\nNat\u00fcrlich sind die richtigen Fragen: Was kann man tun? \nWie kann man dieser Situation entgegensteuern? Welche \nWeichen m\u00fcssen gestellt werden? Oder welche Weichen \nsind bereits mit welchem Ergebnis gestellt worden? \n\nPrinzipiell geht es darum, die Studienanf\u00e4ngerzahlen zu \nerh\u00f6hen, um die Studierendenquote konstant zu halten. \nDazu sind von meinen Vorrednern einige Bemerkungen \ngemacht worden. Dem m\u00f6chte ich noch etwas hinzuf\u00fc-\ngen. \n\nEs geht nicht nur darum, etwas an den Hochschulen zu \n\u00e4ndern. Frau Werner hat vorhin \u00fcber die einschr\u00e4nkenden \nZugangskriterien an Kindertagesst\u00e4tten gesprochen. \nGenau da f\u00e4ngt es eigentlich an. Weiter geht es mit dem \n\u00dcbergang von der Grundschule zum Gymnasium. Hier \ngibt es Bildungsempfehlungen, die dazu f\u00fchren, dass nach \nder 4. Klasse soundso viel Prozent der Sch\u00fcler von der \nGrundschule an das Gymnasium oder an die Mittelschule \ngehen. \n\nEine Kleine Anfrage der FDP hat es noch einmal deutlich \nvor Augen gef\u00fchrt, dass innerhalb von Sachsen sehr gro\u00dfe \nUnterschiede zwischen den Grundschulen bestehen. Ich \nwill aus einer Pressemitteilung der \u201eFreien Presse\u201c vom \n23.05.2008 kurz zitieren. Ich denke, damit wird deutlich, \nwelche Probleme wir haben und dass wir unbedingt \ngegensteuern m\u00fcssen: \u201eIn Frauenstein im Landkreis \nFreiberg gibt es anscheinend besonders viele schlaue \nSch\u00fcler. An der dortigen Grundschule erf\u00fcllten jetzt 16 \nvon 21 Viertkl\u00e4sslern die Voraussetzungen f\u00fcr den Besuch \ndes Gymnasiums. Ein \u00e4hnliches Bild zeigt sich an der \nEmil-Naumann-Grundschule Sitten. Hier sollen doppelt \nso viele Sch\u00fcler am Gymnasium weiterlernen als an die \nMittelschule gehen. Damit liegen beide Schulen deutlich \n\u00fcber dem mittels\u00e4chsischen Durchschnitt, was den Anteil \nder Bildungsempfehlungen f\u00fcr die Gymnasien betrifft. \nZugleich gibt es aber das andere Extrem. Ein Beispiel ist \ndie Grundschule Striegistal-Pappendorf im Landkreis \n\n 8925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nMittweida. Hier wurden gerade einmal 12,5 % an Bil-\ndungsempfehlungen f\u00fcr das Gymnasium ausgesprochen. \n87,5 % der Viertkl\u00e4ssler wurden f\u00fcr die Mittelschule \nempfohlen. \n\nEin \u00e4hnliches Bild zeigt sich an der Grundschule Karl \nB\u00f6hme in Freiberg: Elf Sch\u00fclern wurde der Wechsel auf \ndas Gymnasium empfohlen, 28 Sch\u00fcler sollen k\u00fcnftig \nhingegen die Mittelschule besuchen.\u201c Es ist in dieser \nPressemitteilung auch eine Begr\u00fcndung einer Schulleite-\nrin dargelegt, in der sie ausf\u00fchrt, warum an ihrer Bil-\ndungsst\u00e4tte deutlich mehr Sch\u00fcler zur Mittelschule als auf \ndas Gymnasium gehen. Sie sagt: \u201eDie Sch\u00fcler sind nicht \njedes Jahr gleich leistungsf\u00e4hig. Im vorigen Jahr hatte ich \neine leistungsstarke Klasse. Hinzu kommt, dass man \nmanchem Sch\u00fcler, auch wenn er ganz gute Noten hat, mit \neiner so fr\u00fchen Empfehlung f\u00fcr das Gymnasium keinen \nGefallen tut. Aus Elterngespr\u00e4chen wei\u00df ich auch, dass es \nsich vern\u00fcnftige Eltern heute gut \u00fcberlegen, ob sie ihr \nKind auf das Gymnasium schicken. Sie meint damit, dass \nder gymnasiale Bildungsweg die Eltern Zeit und Geld \nkostet, wenn er Erfolg bringen soll.\u201c \n\nIch denke, mit dieser Einstellung werden wir auf keinen \nFall erreichen, die Abiturientenquote in Sachsen zu \nerh\u00f6hen und es vor allen Dingen bildungsfernen Haushal-\nten zu erm\u00f6glichen, ihre Kinder auf das Gymnasium zu \nschicken. Wenn Lehrer die Einstellung haben, dass der \nWeg auf das Gymnasium zu teuer ist und zu viel Zeit \nkostet, dann tut es mir leid und ich muss sagen: Scheinbar \nhat diese Frau ein wenig die Zeit verpasst und ihren Beruf \nverfehlt. \n\nDas ist das eine, was zu ber\u00fccksichtigen ist, wenn wir von \nStudienanf\u00e4ngerzahlen sprechen. Wir m\u00fcssen gen\u00fcgend \nSch\u00fcler auf das Gymnasium schicken und diese dann \nwiederum zum Studium begleiten. \n\nDas Zweite ist \u2013 das kam auch schon zum Tragen \u2013, dass \ndie Berufsberatungen vern\u00fcnftig funktionieren m\u00fcssen. \nZum einen muss eine Zusammenarbeit zwischen Schule \nund Hochschule bestehen, zum anderen aber auch zwi-\nschen Schule, Hochschule und Unternehmen. Die Wer-\nbung um Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4nger muss \nin der Schule beginnen. Hier gibt es inzwischen vielf\u00e4lti-\nge Kooperationen und Projekte zwischen den Hochschu-\nlen und Schulen. Der \u201eTag der offenen T\u00fcr\u201c wurde schon \ngenannt. Es gibt aber auch das Netzwerk \u201eStudieren in \nMittelsachsen\u201c oder die Sommer- und Kinderuniversit\u00e4t. \nDas sind gute Dinge, um jungen Leuten nahezubringen, \nwas sie an einer Hochschule erwartet. \n\nNotwendig ist in diesem Zusammenhang auch, dass die \nSchulen mit den Unternehmen kooperieren, insbesondere \nin den ingenieur- und technikwissenschaftlichen Berei-\nchen. Leider ist es bisher in Sachsen nicht gelungen, eine \neinheitliche Vorgehensweise von Bildungseinrichtungen \nf\u00fcr eine qualitativ hochwertige Berufsberatung zu instal-\nlieren. Vieles beruht nach wie vor auf dem Einzelengage-\nment von Lehrern und Schulen. Das reicht meiner Mei-\nnung nach nicht aus. Im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \n\nhaben wir dazu schon \u00fcber einiges diskutiert. Ich hoffe, \ndass wir diesbez\u00fcglich noch zu einem Ziel gelangen. \n\nEs ist wichtig, dass junge Menschen fr\u00fchzeitig beraten \nwerden, das hei\u00dft in der 7. oder 8. Klasse, da hier mit der \nProfilwahl bereits der Grundstein f\u00fcr ein sp\u00e4teres Studium \ngelegt wird. Hier sind auch die Unternehmen noch mehr \nals bisher gefordert, sich f\u00fcr ihren akademischen Nach-\nwuchs zu engagieren und entsprechende Unterst\u00fctzung \nanzubieten. Insbesondere gilt es, junge Frauen verst\u00e4rkt \nf\u00fcr Naturwissenschaften zu begeistern. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas Dritte, was ich erw\u00e4hnen m\u00f6chte, ist die Erleichte-\nrung der M\u00f6glichkeit, ein Studium aufzunehmen, das \nhei\u00dft, wirklich allen zu sagen: Passt auf, diejenigen, die \ndas Potenzial und die geistigen F\u00e4higkeiten haben, k\u00f6n-\nnen auch studieren. Dazu bin ich grunds\u00e4tzlich anderer \nAnsicht als mein Kollege Prof. Mannsfeld; denn die \nStudiengeb\u00fchrenfreiheit steht f\u00fcr uns an erster Stelle. \nSeitdem wir in Sachsen deutlich machen, dass es bei uns \nkeine Studiengeb\u00fchren geben wird, kommen zunehmend \nStudenten aus anderen Bundesl\u00e4ndern mit der Begr\u00fcn-\ndung, dass sie in Sachsen studieren, weil es hier keine \nStudiengeb\u00fchren gibt und damit das Studium erleichtert \nwird. \n\nAn oberster Stelle f\u00fcr uns als Sozialdemokraten steht, \ndass jeder unabh\u00e4ngig von seiner sozialen Herkunft und \ndem Geldbeutel der Eltern die M\u00f6glichkeit hat zu studie-\nren. Das hei\u00dft: Mit uns wird es in Sachsen keine Studien-\ngeb\u00fchren geben. Ich bitte auch meine Kollegen von der \nCDU dar\u00fcber noch einmal nachzudenken \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\nund das nicht immer vor sich herzutragen und zu sagen: \nDas ist prinzipiell unsere Meinung, wir m\u00fcssen Studien-\ngeb\u00fchren haben, weil das und das daraus folgt. Das ist \nUnsinn. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer n\u00e4chste Punkt betrifft das BAf\u00f6G. Eine wesentliche \nFrage ist doch die nach der Finanzierbarkeit des Studi-\nums. Von irgendetwas m\u00fcssen die Studierenden ja leben, \nihre Wohnung, ihr Essen und ihre Lehrmaterialien bezah-\nlen. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal \nerw\u00e4hnen, dass sich die SPD auf Bundesebene daf\u00fcr stark \ngemacht hat, dass die BAf\u00f6G-S\u00e4tze erh\u00f6ht werden. \nNat\u00fcrlich kostet das Geld, es kostet auch Sachsen Geld, \nweil Sachsen seinen Anteil leisten muss, aber ich denke, \nwir werden das machen und entsprechend unterst\u00fctzen. \nWenn wir von demografischem Wandel sprechen, dann ist \ndie Erh\u00f6hung der BAf\u00f6G-S\u00e4tze nicht nur ein Schritt in \nRichtung Bildungsgerechtigkeit, sondern auch ein kleiner \nBaustein, damit sich junge Menschen f\u00fcr ein Studium \nentscheiden und dadurch f\u00fcr die Gesellschaft Bildungspo-\ntenziale erschlossen werden. \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist \u2013 das m\u00f6chte ich nur kurz erw\u00e4h-\nnen, weil davon schon die Rede war \u2013 die Attraktivit\u00e4t \neines Hochschulstandortes. Hier ist es wichtig \u2013 dabei \n\n 8926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nhaben wir schon einiges auf den Weg gebracht \u2013, die \nVereinbarkeit von Familiengr\u00fcndung und akademischer \nAusbildung zu gew\u00e4hrleisten. Als eine Beispieleinrich-\ntung seien hierzu die Studentenwerke genannt, die sehr \nviel in dieser Richtung tun. Die Studentenwerke werden \nin Zukunft neben der Bereitstellung von bezahlbarem \nWohnraum und preiswerter und gesunder Essenversor-\ngung verst\u00e4rkt auch soziale, wirtschaftliche und kulturelle \nAufgaben \u00fcbernehmen. \n\nWer sich in der letzten Zeit einmal mit den Aufgaben der \nStudentenwerke besch\u00e4ftigt hat, wird feststellen, dass \nselbst psychologische Beratungst\u00e4tigkeiten zunehmen und \nauch daf\u00fcr entsprechende Unterst\u00fctzung von Studenten-\nwerken geleistet werden muss. \u00c4hnlich wie bei der Frage \nder Studiengeb\u00fchrenfreiheit wirken sich diese Aufgaben, \ndie auf Bildungsgerechtigkeit abzielen, auf die Attraktivi-\nt\u00e4t eines Hochschulstandortes aus. Das Beispiel Kind: \nGerade bei der heute diskutierten Frage der demografi-\nschen Entwicklung muss es f\u00fcr die Gesellschaft und f\u00fcr \ndie jungen Menschen selbstverst\u00e4ndliche sein, Ja zum \nStudium und gleichzeitig Ja zum Kind zu sagen. Junge \nMenschen m\u00fcssen Bedingungen vorfinden, die Kinder \nund Studium vereinbaren. Dazu ben\u00f6tigen die Studenten-\nwerke eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung. Wir werden uns \nsicherlich bei den Haushaltsberatungen dar\u00fcber noch \neinmal verst\u00e4ndigen. \n\nEs geht aber auch um die Zugangsbedingungen, also um \ndie Studienzugangsberechtigung. Heutzutage ist die \nAbiturnote das Kriterium der Wahl. Zuk\u00fcnftig wird es \naber auch m\u00f6glich sein, ohne Abitur zum Studium zu \ngelangen. Es gilt, Leistungs- und Begabungspotenziale f\u00fcr \nMenschen, die kein Abitur haben, f\u00fcr die Gesellschaft \nbesser zu erschlie\u00dfen. Leistung und Motivation m\u00fcssen \nanerkannt werden. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nEs sollten also k\u00fcnftig diejenigen studieren k\u00f6nnen, die es \nsich zutrauen und die fachliche Voraussetzung haben. Das \nbedeutet, wir m\u00fcssen beruflich qualifizierten und moti-\nvierten Menschen den Hochschulzugang besser als bisher \nerleichtern, und das wiederum mit dem Ziel, unsere \nStudienanf\u00e4ngerzahlen zu erh\u00f6hen. Hierzu werden die \nWeichen im neuen Hochschulgesetz zum Beispiel mit \ndem Meisterabschluss entsprechend gestellt. Herr \nProf. Mannsfeld hatte es schon ausgef\u00fchrt. \n\nEin weiteres wichtiges Thema ist, die Studienabbrecher-\nquote zu senken, aber auch unsere Absolventen in Sach-\nsen zu halten. Wer sich die neueren Zahlen anschaut, stellt \nfest: Nur 38 % der s\u00e4chsischen Studierenden bleiben in \nSachsen. Hier m\u00fcssen wir auch von der wirtschaftlichen \nBasis her interessante Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere jungen \nLeute mit einer entsprechenden Bezahlung schaffen. In \nden Vergleichsregionen bleiben 52 bis 60 % der Studie-\nrenden jeweils vor Ort. Nun m\u00fcssen wir uns nichts \nvormachen und k\u00f6nnen sagen: Die Welt wird immer \nglobaler, die Absolventen werden in die Welt hinauszie-\nhen. Unabh\u00e4ngig davon wollen wir, wenn Leute hier \nstudieren, als Sachsen auch etwas davon haben. \n\nUm die Studienabbrecherquote zu senken, wurde bereits \neiniges gesagt. Ich selbst habe es am Anfang auch ausge-\nf\u00fchrt. Dazu geh\u00f6rt unter anderem eine bessere Vorfeldbe-\nratung. Mit unserem Hochschulzulassungsgesetz, \u00fcber das \ndemn\u00e4chst beraten wird, werden wir eine gr\u00f6\u00dfere Verant-\nwortung an die Hochschulen \u00fcbergeben, sodass diese ihre \nStudenten selbst ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen und nach M\u00f6glichkei-\nten suchen, die geeignetsten Studenten f\u00fcr ihre Hochschu-\nle besser auszuw\u00e4hlen. \n\nAber auch das Thema outputfinanzierte Hochschule sollte \nins Gespr\u00e4ch gebracht werden; denn wenn sich Hoch-\nschulen dar\u00fcber finanzieren, wie viele Absolventen sie im \nEndeffekt haben, dann ist vielleicht auch das Engagement \nf\u00fcr den einzelnen Studenten etwas anders als derzeit, wo \nwir eine inputfinanzierte Hochschule haben. \n\n(Beifall der Abg. J\u00fcrgen Petzold,  \nProf. Gunter Bolick und Thomas Colditz, CDU) \n\nDer vorletzte Punkt ist die Werbung um Studierende. \nDazu hat auch mein Kollege Herr Dr. Gerstenberg schon \neiniges gesagt. Eine Imagekampagne ist auf den Weg \ngebracht worden. Ich selbst habe eine Kleine Anfrage \ngestellt, die Sie sicherlich alle gelesen haben und viel-\nleicht dar\u00fcber erschrocken waren, dass Sachsen mit einer \nDachmarke noch nicht so richtig gl\u00e4nzen kann. Hier muss \neiniges zusammenlaufen. Das kann man nicht allein dem \nWissenschaftsministerium \u00fcberlassen. Wir in Sachsen \nm\u00fcssen wissen, was wir wollen und mit welchen Kriterien \nund Merkmalen wir uns in Sachsen auszeichnen und \ngl\u00e4nzen wollen, um auch die Studierenden aus anderen \nBundesl\u00e4ndern sowie ausl\u00e4ndische Studierende zu gewin-\nnen. \n\nZum Schluss nur noch einmal zur Best\u00e4tigung: Nat\u00fcrlich \nm\u00fcssen Hochschulen neue Felder erschlie\u00dfen. Im Weiter-\nbildungsbereich \u2013 diesbez\u00fcglich gebe ich Herrn \nDr. Gerstenberg recht \u2013 l\u00e4uft nicht allzu viel. Hier m\u00fcssen \nwir unsere Hochschulen anders motivieren, um auch dort \nein zweites Standbein aufzubauen. In Ihrem Entschlie-\n\u00dfungsantrag haben Sie dazu einiges erw\u00e4hnt, das ich nur \nunterst\u00fctzen kann. \n\nPrinzipiell geh\u00f6rt ein gro\u00dfes Ma\u00dfnahmenpaket dazu, dem \nProblem der demografischen Entwicklung zu begegnen, \nund ich denke, dass hierbei bisher vieles auf den Weg \ngebracht wurde. Die Ergebnisse werden wir sicher in \neinigen Jahren sehen; aber wir haben auch noch einiges \nzu tun, und es ist wichtig, unsere Hochschulen dabei zu \nunterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Gew\u00f6hnlich vernimmt man \nvon den GR\u00dcNEN wie auch von den anderen Fraktionen \ndieses Hauses kaum ein Wort zum demografischen \n\n 8927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nNiedergang Sachsens, und wenn doch, dann wird die \nSchrumpfung und \u00dcberalterung des Volkes verharmlo-\nsend als \u201edemografischer Wandel\u201c beschrieben, der auch \nseine gro\u00dfen Chancen biete, und die wegen Geburten-\nmangels und Abwanderung sterbenden Regionen werden \nzynisch zu \u201eEntleerungsr\u00e4umen\u201c erkl\u00e4rt. Bei linken \nIdeologen kommt hinzu, dass sie mit ihrem eingefleisch-\nten Deutschenhass, mit der Demografie und der ganzen \nThematik ohnehin ein Problem haben, hat es doch ganz \nwesentlich mit Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik zu tun \nund damit \u2013 nach verquerer linker Logik \u2013 mit Blut und \nBoden und somit mit Rechtsextremismus. \n\nDoch wenn der Bev\u00f6lkerungsschwund und der demogra-\nfische Niedergang auf die Hochschulen durchzuschlagen \ndroht und ihre bisherige Struktur, ihre Finanzierung und \nihren Personalbestand bedroht, dann interessieren sich \nselbst die GR\u00dcNEN f\u00fcr diese Thematik. Schlie\u00dflich \ntummelt sich an den Hochschulen eine Hauptklientel der \nGR\u00dcNEN, die von einer schlechteren Finanzausstattung \nder Universit\u00e4ten infolge sinkender Studentenzahlen auch \nberuflich direkt betroffen w\u00e4re. \n\nAber die Besorgnis ist nat\u00fcrlich gerechtfertigt. Unl\u00e4ngst \nprognostizierte das Ifo-Institut die Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung des Freistaates Sachsen bis 2040 und kam zu  \nalarmierenden Befunden. W\u00e4hrend gegenw\u00e4rtig noch \n4,27 Millionen Menschen im Freistaat leben, werden es \neine Generation sp\u00e4ter nur noch 3,1 Millionen sein, und \nvon diesen 3,1 Millionen Sachsen werden dann wiederum \n37,4 % \u00e4lter als 65 Jahre sein. Die Zahl der erwerbsf\u00e4hi-\ngen Bev\u00f6lkerung wird im Zeitraum bis 2040 von gegen-\nw\u00e4rtig 2,6 auf dann nur noch 1,6 Millionen M\u00e4nner und \nFrauen zur\u00fcckgehen. Dies wird nach den Prognosen des \nIfo-Institutes bis 2025 zu Einnahmenverlusten des Frei-\nstaates Sachsen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 2 bis \n3 Milliarden Euro f\u00fchren. \n\nDass unter diesem absehbaren Ausd\u00f6rren der \u00f6ffentlichen \nHand auch die Universit\u00e4ten leiden werden, sofern sie bis \n2025 nicht g\u00e4nzlich privatisierte Bildungsfabriken sind, \nliegt auf der Hand. Das w\u00e4re in der Tat fatal angesichts \ndes Umstandes, dass es in Deutschland im Vergleich zu \nanderen OECD-Staaten zu wenige Studenten und Akade-\nmiker gibt. Nur 20 % eines Altersjahrganges verlassen \nhierzulande die Universit\u00e4t mit einem Abschluss. Im \nDurchschnitt bilden die OECD-Staaten hingegen 36 % \nihrer jungen Leute akademisch aus. Das Problem ist \nbekannt: Gemessen am Bruttoinlandsprodukt geben die \nOECD-L\u00e4nder durchschnittlich mehr als anderthalb Mal \nso viel f\u00fcr Hochschulbildung aus wie Deutschland. Die \nvielerorts eingef\u00fchrten Studiengeb\u00fchren, die die NPD \nbekannterma\u00dfen ablehnt, schaffen zus\u00e4tzliche H\u00fcrden f\u00fcr \ndie Hochschulausbildung, was angesichts der ohnehin zu \ngeringen Studentenzahlen \u00e4u\u00dferst problematisch ist. \n\nDass die GR\u00dcNEN den mittelfristig sinkenden Studen-\ntenzahlen durch eine vorangetriebene Internationalisie-\nrung, durch Mehrsprachigkeit und die Anwerbung ausl\u00e4n-\ndischer Studierender begegnen wollen, zeigt, dass sie die \ndemografische Niedergangsspirale in Sachsen \u00fcberhaupt \n\nnicht durchbrechen wollen; denn dies w\u00fcrde eine konse-\nquente Sozialpolitik f\u00fcr deutsche Familien bedeuten. Die \nGR\u00dcNEN wollen \u2013 wir haben es eben geh\u00f6rt \u2013 als buch-\nhalterischen Ersatz f\u00fcr die sinkenden deutschen Studen-\ntenzahlen die Universit\u00e4tsb\u00e4nke mit ausl\u00e4ndischen Stu-\ndenten auff\u00fcllen. Unglaubw\u00fcrdiger kann deshalb die \nKlage \u00fcber die demografische Entwicklung in Sachsen \nnicht sein. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht Herr Dr. Schmalfu\u00df; bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die Grundproblema-\ntik, die heute mittels einer Gro\u00dfen Anfrage er\u00f6rtert \nwerden soll, ist seit Langem bekannt. Wir wissen, dass in \nden kommenden Jahren weniger junge Menschen in \nSachsen das Abitur machen. Wir wissen, dass wir damit \nweniger Studienanf\u00e4nger haben werden. Wir wissen aber \nauch, dass es etwa zeitgleich in den westlichen Bundes-\nl\u00e4ndern ein massives Studierenden-Hoch geben wird. Das \nist unsere gro\u00dfe Chance. Daf\u00fcr, dass uns \u2013 und sicher \nauch der Staatsregierung \u2013 diese Entwicklung lange \nbekannt ist, wirkt Sachsen doch recht d\u00fcrftig vorbereitet. \n\nDabei bedeuten die kommenden Jahre wirklich eine gro\u00dfe \nHerausforderung, nicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen, sondern auch insgesamt f\u00fcr den Standort Sachsen. \nWir m\u00fcssen es schaffen, mehr Studenten aus anderen \nBundesl\u00e4ndern, aber auch aus dem Ausland f\u00fcr ein \nStudium im Freistaat Sachsen zu begeistern. Hierbei \ndenke ich vor allem auch an unsere osteurop\u00e4ischen \nNachbarn. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Herausforderung, meine Damen und Herren, wird \nSachsen nur meistern, wenn die Staatsregierung sie auch \nerkennt und der Freistaat verst\u00e4rkt in die Qualit\u00e4t der \ns\u00e4chsischen Hochschulen investiert. Dass weitere Investi-\ntionen in die Attraktivit\u00e4t unserer Hochschulen erforder-\nlich sind, wird wohl sp\u00e4testens seit der j\u00fcngsten Studie \ndes Zentrums f\u00fcr Hochschulentwicklung niemand mehr \nbestreiten. Das Hochschulranking quittiert Sachsen in \nvielen F\u00e4llen schlechte Studienbedingungen. Insgesamt \nfindet sich Sachsen in zu wenigen Bereichen in der \nSpitzengruppe deutscher Hochschulen. Vor allem in der \nRubrik \u201eBetreuung durch Lehrende\u201c schneiden deutlich \nzu viele Fachbereiche zu schlecht ab. \n\nDiese Entwicklung ist in Anbetracht der vorgeschriebenen \nStellenk\u00fcrzungen eigentlich nicht verwunderlich. Zwar \nwurde der Abbau im Einvernehmen mit den s\u00e4chsischen \nHochschulen im Hochschulvertrag vereinbart, aber dies \nwar zu einem Zeitpunkt, zu dem die Verpflichtungen aus \ndem Hochschulpakt noch nicht in dieser Form bekannt \nwaren. Angesichts dieser Verpflichtungen, die Studienan-\nf\u00e4ngerpl\u00e4tze in den kommenden Jahren auf hohem Niveau \nzu halten, ist der vorgesehene Stellenabbau nicht mehr \n\n 8928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nzumutbar. Er sollte umgehend und vor allem ersatzlos \ngestrichen werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Die bundesweite Botschaft \nvon schlechten Studienbedingungen in Sachsen ist in \nAnbetracht der Studierendenzahlen, die wir f\u00fcr ein Studi-\num in Sachsen begeistern wollen, ein Super-GAU. Ich \nkann nur hoffen, dass sich die Staatsregierung diese \nSchlappe zu Herzen nimmt und entsprechend darauf \nreagiert. \n\nWenn wir \u00fcber die Attraktivit\u00e4t des Studienstandortes \nSachsen sprechen, dann hei\u00dft dies auch, dass die Koaliti-\nonsfraktionen der Entwicklung der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen nicht mehr l\u00e4nger im Weg stehen d\u00fcrfen. Meine \nDamen und Herren von CDU und SPD, einigen Sie sich \nendlich auf ein zukunftsweisendes Hochschulgesetz! \nEntlassen Sie die Hochschulen in die Freiheit und st\u00e4rken \nSie unsere Hochschulen, indem Sie Verantwortung \n\u00fcbertragen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNur so wird Sachsen Spitzenforscher anlocken und halten \nk\u00f6nnen. Diese wiederum strahlen weit \u00fcber den jeweili-\ngen Forschungsbereich hinaus und f\u00e4rben auf die Attrak-\ntivit\u00e4t der gesamten Hochschulen und damit auf den \nStudienstandort Sachsen ab. \n\nMeine Damen und Herren! Attraktive Hochschulen sind \ndie eine Seite der Medaille. Die andere Seite ist, dass die \nVorz\u00fcge der s\u00e4chsischen Hochschulen nat\u00fcrlich auch \nvermittelt werden m\u00fcssen. Vermarktung und Selbstdar-\nstellung der s\u00e4chsischen Hochschulen und des Studien-\nstandortes Sachsen m\u00fcssen einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert \neinnehmen. Hier muss dringend mehr investiert werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm vergangenen Sommer hatte ich eine Kleine Anfrage zu \nMarketing und \u00d6ffentlichkeit an den einzelnen Hochschu-\nlen gestellt. Ich muss sagen, die Ergebnisse haben mich \nsehr \u00fcberrascht. Abgesehen von den vier gro\u00dfen Universi-\nt\u00e4ten gibt es in den meisten Hochschulen gerade einmal \neine Stelle, die sich um die Vermarktung und die \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit k\u00fcmmert. Auch das entsprechende Budget \nf\u00e4llt an den meisten Hochschulen verschwindend gering \naus. So, meine Damen und Herren, ist es wirklich kein \nWunder, wenn so mancher Westdeutsche keinen blassen \nSchimmer davon hat, was wir hier in Sachsen eigentlich \nzu bieten haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun darf man aber sicher nicht allein den Hochschulen \nden Vorwurf machen, sie w\u00fcrden nicht genug in ihre \nImagewerbung investieren. Angesichts schmaler Budgets \nund zunehmend weniger Personalstellen ist es schon fast \nverst\u00e4ndlich, dass die Priorit\u00e4ten anders gesetzt werden. \nFinanzmittel stehen aber offenbar bereit. Die Staatsregie-\nrung plant bereits seit knapp einem Jahr eine Imagekam-\n\npagne, und hier frage ich mich nach wie vor, ob es nicht \nsinnvoller gewesen w\u00e4re, diese Mittel direkt den Hoch-\nschulen zu geben mit der Auflage, eng zusammenzuarbei-\nten und Synergieeffekte zu nutzen. Stattdessen l\u00e4sst die \nstaatliche Imagekampagne immer noch auf sich warten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen \nmuss sich offensiv der demografischen Herausforderung \nstellen. Ein neues Hochschulgesetz mit mehr Eigenver-\nantwortung f\u00fcr die Hochschulen ist ein dringender erster \nSchritt, die Attraktivit\u00e4t des Standortes zu verbessern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hoffe, dass der Staatsregierung die Notwendigkeit und \ndie Dringlichkeit bewusst sind und dass sie entsprechend \nhandelt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es seitens der \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich freue \nmich, dass sich der Saal bei diesem wichtigen Thema \nwieder etwas gef\u00fcllt hat. Gleicherma\u00dfen m\u00f6chte ich mich \nbedanken, dass wir dieses Thema \u00fcberhaupt auf der \nTagesordnung haben. \n\nDie Anfrage von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stammt \nvon November 2007. In Vorbereitung dieser Anfrage \nwurde deutlich, dass die demografische Entwicklung in \ndramatischer Weise Auswirkungen auf die Hochschulen \nhat. So viel zum Bewusstsein des Zeitablaufes. \n\nDie Landesregierung \u2013 sprich konkret das SMWK \u2013 hat \nsich seit meinem Amtsantritt im Herbst 2006 intensiv mit \ndem Thema \u201edemografische Entwicklung\u201c und ihre \nAuswirkungen auf die Hochschulen befasst. Das war \n\u00fcbrigens zeitgleich. Mit der Debatte auf Bundesebene ist \nst\u00e4rker in die \u00f6ffentliche Diskussion ger\u00fcckt, dass in den \nkommenden Jahren in den westlichen Bundesl\u00e4ndern \ndoppelte Abiturientenjahrg\u00e4nge zu einem sogenannten \nStudentenberg f\u00fchren und zum gleichen Zeitpunkt die \nStudierendenzahlen in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern \nerkennbar zur\u00fcckgehen w\u00fcrden. Wir begannen also auch \nauf Bundesebene mit einer Diskussion und der Vorberei-\ntung des sogenannten Hochschulpaktes 2020. Das waren \nProzesse, die in Ost und West gleicherma\u00dfen ins Be-\nwusstsein r\u00fcckten, dass die demografische Entwicklung \ndie Hochschulen in kurzer Zeit erreichen und zu entspre-\nchenden Folgen f\u00fchren wird. \n\nIch bin der Meinung \u2013 das ist auch ein Punkt, den wir in \nder gerade zu erarbeitenden Hochschulentwicklungspla-\nnung auf die Tagesordnung gesetzt und nach den ersten \nExpertengespr\u00e4chen ins Zentrum ger\u00fcckt haben \u2013, dass \ndie Hochschulen im Osten insgesamt, aber in Sachsen \nganz besonders, die einzige Einrichtung sein werden, die \ndie demografische Entwicklung tendenziell ausbremsen \n\n 8929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nk\u00f6nnen. Die Hochschulen sind die einzige Einrichtung \u2013 \nanders als zum Beispiel bei unserer Diskussion heute \nMorgen um die berufliche Bildung \u2013, die in der Lage sind, \njunge Leute aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern und sicher \nauch aus dem Ausland nach Sachsen zu locken, ihnen eine \nBildungschance und perspektivisch einen Arbeitsplatz zu \ngeben. Wir alle miteinander wissen, dass das eigentliche \nProblem, das mit der demografischen Entwicklung \neinhergeht, ein verheerender Fachkr\u00e4ftemangel ist, \ninsbesondere im qualifizierten akademischen Ausbil-\ndungsbereich. \n\nIm Jahr 2007 haben wir eine Studie beim Zentrum f\u00fcr \ndemografische Entwicklung an der TU Dresden in Auf-\ntrag gegeben, aus der heute schon zitiert worden ist. Wir \nhaben sie unmittelbar der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich \ngemacht. Diese Studie hat deutlich aufgezeigt, dass wir in \nSachsen bis zum Jahr 2020 ein Minus von circa 25 000 \nbis 27 000 akademisch Ausgebildeten in der Deckung \nzwischen der Ausbildung an den Hochschulen und dem \nBedarf an akademischen Fachkr\u00e4ften aufgrund des erh\u00f6h-\nten Bedarfs an Qualifikationen und des Erneuerungsbe-\ndarfes haben. \n\nIch m\u00f6chte auch an etwas erinnern, das vielleicht f\u00fcr \ndiejenigen, die insbesondere f\u00fcr den Wirtschaftsbereich \nzust\u00e4ndig sind, von Interesse sein k\u00f6nnte und sicher im \nBewusstsein ist. Gerade die immer wieder zitierte Metall- \nund Elektroindustrie steht vor einem gravierenden Gene-\nrationswechsel im Bereich der Ingenieure, des Fachkr\u00e4f-\ntepersonals \u2013 gravierender, als es in den westlichen \nBundesl\u00e4ndern der Fall ist. Deshalb schl\u00e4gt genau diese \nBranche erheblich Alarm, nicht nur wegen aktuellen \nFachkr\u00e4ftebedarfs, sondern auch sehenden Auges wegen \neines Generationswechsels in ihren Unternehmen, der \ndazu f\u00fchrt, dass ein erh\u00f6hter Bedarf an ausgebildeten \nIngenieuren in diesem Bereich ansteht. \n\nDiese Studie hat uns sehr deutlich vor Augen gef\u00fchrt, dass \nes mehr als \u00fcberf\u00e4llig ist \u2013 auch daran m\u00f6chte ich erin-\nnern \u2013, die bisherige Hochschulentwicklungsplanung zu \n\u00fcberdenken. Die bisherige Hochschulentwicklungspla-\nnung, die nach wie vor noch G\u00fcltigkeit hat und die der \nHochschulvereinbarung von 2003 zugrunde liegt, geht \ndavon aus, dass die Hochschulen in ihrer Entwicklung \ndem demografischen Trend folgen. Dem demografischen \nTrend folgen hei\u00dft, dass wir weniger Studienanf\u00e4nger \nhaben \u2013 die Zahlen wurden heute schon einmal genannt, \nn\u00e4mlich circa 40 % weniger Studienanf\u00e4nger \u2013, dass wir \ndamit weniger Hochschulpl\u00e4tze haben, dass wir damit \nweniger Personal an den Hochschulen und perspektivisch \nden einen oder anderen Hochschulstandort nicht mehr \nben\u00f6tigen. Das ist die bisherige Hochschulentwicklungs-\nplanung, auf deren Grundlage die Hochschulvereinbarung \nerstellt worden ist. \n\nSeit dem Ende des Jahres 2006 und dem Beginn des \nJahres 2007 bem\u00fchen wir uns, auch in der \u00f6ffentlichen \nDiskussion deutlich zu machen, dass wir dieser Hoch-\nschulentwicklungsplanung nicht mehr folgen k\u00f6nnen, \n\nsondern dass wir mit dem Hochschulpakt 2020 einen \nParadigmenwechsel eingeleitet haben. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu der Kritik an der \u201eKonzeptions-\nlosigkeit\u201c sowohl des Ministeriums als auch der Hoch-\nschulen sagen, die hier von einigen ge\u00e4u\u00dfert wurde. \nVersetzen Sie sich bitte einmal in die Lage der Hochschu-\nlen. Den Hochschulen ist mit der Hochschulvereinbarung \n2003 \u2013 sie gilt bis 2010 \u2013 gleichzeitig auferlegt worden, \ndieser Hochschulentwicklungsplanung einen sukzessiven \nAbbau der Studienpl\u00e4tze folgen zu lassen. Damit ist \nbegr\u00fcndet, warum im Jahr 2009/2010 ein weiterer Abbau \nvon 300 Stellen erfolgen sollte. Seit Anfang 2007 disku-\ntieren wir mit den Hochschulen auf der Grundlage des \nHochschulpaktes 2020, dass wir diesen Trend umkehren \nwollen und dass wir von den Hochschulen erwarten, dass \nsie die Studienpl\u00e4tze des Jahres 2005 erhalten und damit \nsowohl f\u00fcr den einzelnen Hochschulstandort, f\u00fcr die \njungen Leute etwas tun, als auch f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen \nFachkr\u00e4ftebedarf in diesem Land eine gesellschaftliche \nVerpflichtung zu erf\u00fcllen haben. \n\nDas ist ein Paradigmenwechsel in der bisherigen Diskus-\nsion \u00fcber Hochschulentwicklungsplanung. Er ist erst 2007 \neingeleitet worden. Insofern bitte ich zu entschuldigen \u2013 \nso will ich es bezeichnen \u2013, dass zum jetzigen Zeitpunkt, \nmittlerweile \u00fcber ein Jahr, die Diskussion in den Hoch-\nschulen intensiv gef\u00fchrt wurde, aber nat\u00fcrlich noch keine \nvollst\u00e4ndigen, durchg\u00e4ngigen und schon gar nicht erprob-\nten Konzepte vorliegen k\u00f6nnen, die diesen Paradigmen-\nwechsel einleiten k\u00f6nnen. \n\nWir sind aber dabei \u2013 das kann ich schon mit Blick auf \nden Entschlie\u00dfungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN sagen \u2013, dass wir sowohl mit dem Hochschulgesetz \n\u2013 Stichwort Meisterzugang \u2013 als auch mit der Umsetzung \ndes Hochschulpaktes 2020 eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen \nergriffen haben, um diesen Paradigmenwechsel zu erm\u00f6g-\nlichen. Zu erm\u00f6glichen hei\u00dft, dass wir auf der einen Seite \nfinanzielle M\u00f6glichkeiten schaffen, dass die Hochschulen \nden bereits begonnenen Studienplatzabbau umkehren. Das \nhaben wir in diesem Jahr erreicht. Wir haben circa 21 000 \nStudienanf\u00e4nger. Damit liegen wir \u00fcber der Zielmarke \nvon circa 20 000 Studienanf\u00e4ngern aus dem Jahr 2005. \n\nOb wir das im Wintersemester 2009/2010 erreichen, in \ndem der erste demografische Einbruch der s\u00e4chsischen \nStudienanf\u00e4ngerzahlen beginnt, h\u00e4ngt davon ab, ob es uns \nmit der Imagekampagne gelingt, vor allem junge Men-\nschen aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen zu \nholen. Wir werden diese Imagekampagne in diesem \nSommer starten, auch um die einzelnen Hochschulstand-\norte, Herr Gerstenberg, zu bewerben, und den Hochschu-\nlen circa eine Million Euro in die Hand geben, um ganz \nspezifische Werbema\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. \n\nEin f\u00fcr mich sehr wichtiger Punkt ist \u2013 das will ich noch \neinmal betonen, auch in Anbetracht der gerade in den \nletzten Tagen vorgelegten ersten Studie aus Baden-\nW\u00fcrttemberg \u2013 die Wirkung der Studiengeb\u00fchren. Die \nerste Studie, die in Baden-W\u00fcrttemberg durchgef\u00fchrt \nwurde, hat gezeigt, dass die Einf\u00fchrung der Studienge-\n\n 8930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nb\u00fchren in Baden-W\u00fcrttemberg trotz Ausnahmeregelun-\ngen, die in allen L\u00e4ndern gelten, zur Versch\u00e4rfung der \nsozialen Selektion an der Eingangsschwelle zu den \nHochschulen gef\u00fchrt hat. Der Anteil der Kinder aus nicht \nakademischen Elternh\u00e4usern ist deutlich zur\u00fcckgegangen. \nDas ist ein Punkt. Auf der anderen Seite wurde die H\u00fcrde \nder Aufnahme von Krediten von vielen Studierenden zu \neinem abschreckenden Moment, das hei\u00dft derzeit auch zu \neiner h\u00f6heren Abbruchquote, sodass es auch in Baden-\nW\u00fcrttemberg ein neues Navigieren, wie ich es einmal so \nbezeichnen will, geben wird. \n\nF\u00fcr uns ist nat\u00fcrlich wichtig, dass die BAf\u00f6G-S\u00e4tze im \nBundesrat angehoben worden sind, denn wir haben in \nSachsen \u2013 das habe ich an dieser Stelle schon einmal \ndeutlich gesagt \u2013 den h\u00f6chsten Anteil von BAf\u00f6G-\nEmpf\u00e4ngern. Wir m\u00fcssen erreichen, dass von den 30 % \nder Hochschulzugangsberechtigten, die in Sachsen derzeit \nnicht in den ersten f\u00fcnf Jahren nach Abschluss ihrer \nHochschulzugangsberechtigung zum Studium gehen, ein \nh\u00f6herer Anteil in die Hochschulen zum Studium geht und \ndamit die L\u00fccke schlie\u00dft, die durch die demografische \nEntwicklung entsteht. \n\nWir haben in den letzten Jahren zu Recht immerhin \n170 Millionen Euro in die Sanierung der Wohnheime \ninvestiert, und wir werden \u2013 es gibt keine Planung, \nHerr Gerstenberg \u2013 die Wohnheimpl\u00e4tze in den n\u00e4chsten \nJahren nicht abbauen. Die Studentenwerke w\u00fcrden jedoch \ndazu gezwungen sein, wenn es nicht gelingt, die Studien-\nanf\u00e4ngerzahlen zu halten. Dann kann es passieren, und so \nwar unsere Antwort ausgerichtet, dass es zu einem Abbau \naus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden kommen muss. Aber es gibt \nderzeit keinerlei Planung \u2013 im Gegenteil. Wir haben \ngenau diese gut sanierten Wohnheimpl\u00e4tze in den letzten \nJahren geschaffen. \n\nWir werden mit dem Hochschulgesetz daf\u00fcr Sorge tragen, \ndass wir mehr junge Menschen ermutigen, vor allem nicht \nnur aus sozial schwachen Familien, sondern auch mit \neiner beruflichen Qualifikation, durch Teilzeitstudienpl\u00e4t-\nze, also Studienpl\u00e4tze, die neben dem Job m\u00f6glich sind, \neinen h\u00f6heren Anteil derer in das Studium zu bekommen, \ndie es sich heute aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht leisten \nk\u00f6nnen. Denn \u2013 auch das sei angemerkt, Herr Gerstenberg \n\u2013 es reicht eben nicht aus, die Hochschulen zu \u00f6ffnen. Wir \nwerden daf\u00fcr zwar M\u00f6glichkeiten finden \u2013 der Meister-\nzugang wird eine ad\u00e4quate Zugangsregelung sein \u2013; aber \nauch f\u00fcr beruflich Qualifizierte ohne Meisterabschluss ist \nnicht die Frage der Zugangspr\u00fcfung das gr\u00f6\u00dfte Problem, \nsondern die Frage der Finanzierung des Lebensunterhal-\ntes. Wir m\u00fcssen deshalb Anstrengungen unternehmen, die \nAusbildungsf\u00f6rderung, die es heute bereits gibt, \u00fcber das \n30. Lebensjahr hinaus auszudehnen, um \u00fcberhaupt eine \nfinanzielle Basis zu schaffen, damit diese Menschen \nstudieren k\u00f6nnen, denn sonst w\u00e4re es nicht m\u00f6glich. \n\nWir haben mit dem Hochschulpakt 2020 jetzt eingeleitet, \nZielvereinbarungen mit den Hochschulen abzuschlie\u00dfen. \nMit den f\u00fcnf Fachhochschulen ist das bereits gelungen. \nDie f\u00fcnf Fachhochschulen werden \u00fcber das Ausbauziel \n\nvon 2005 hinaus 255 zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze schaffen. \nSie bekommen daf\u00fcr aus dem Hochschulpakt in den \nn\u00e4chsten Jahren bis 2010 j\u00e4hrlich 600 000 Euro, um \nzus\u00e4tzliche Lehrangebote zu schaffen. Daf\u00fcr werden \n50 Stellen f\u00fcr Professoren und Lehrkr\u00e4fte mit besonderen \nAufgaben und f\u00fcr Laboringenieure allein an den Fach-\nhochschulen geschaffen. \n\nWir werden nat\u00fcrlich mit den Hochschulpaktmitteln vor \nallem um junge Frauen werben. Dazu wird es am Wo-\nchenende auch die erste Fachtagung geben, die sich mit \ndem Thema Frauen und mathematisch-naturwissen-\nschaftlicher Unterricht bzw. Studieng\u00e4nge befassen wird, \ndie faktisch das gesamte Tableau vom Kindergarten bis in \ndie Hochschulen hinein mit entsprechenden Fachleuten \nabdecken wird; denn es gibt gen\u00fcgend Beispiele daf\u00fcr, \nwie man das Problem l\u00f6sen kann. Nur, wir m\u00fcssen es \nanpacken, und wir haben auch Geld daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \ngestellt. \n\nWir werden aus den Hochschulpaktmitteln auch Studie-\nrende aus den mittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern \nverst\u00e4rkt f\u00f6rdern, zus\u00e4tzlich zu den Mitteln, die wir \nderzeit im Haushalt haben, um auch dieser Gruppe mehr \nM\u00f6glichkeiten zu geben, in Sachsen zu studieren; denn \ndas ist zum Beispiel f\u00fcr den Standort Zittau/G\u00f6rlitz eine \nganz wichtige Studierendengruppe, um auch diesen \nStandort weiterzuentwickeln. \n\nIch will hier nur einige Beispiele nennen, die mit dem \nHochschulpakt jetzt auf den Weg gebracht wurden. Ich \nwill aber nicht verheimlichen, sondern hier deutlich \nsagen, dass es zwingend notwendig ist, den Hochschul-\npakt \u00fcber das Jahr 2010 hinaus zu finanzieren. Auch dort \ngibt es seit einiger Zeit eine Diskussion, zum Beispiel \n\u00fcber die F\u00f6deralismusreform II zu einem ver\u00e4nderten \nFinanzierungsmodell innerhalb der Hochschullandschaft \nzu kommen: n\u00e4mlich \u201eGeld folgt Studenten\u201c. Das w\u00fcrde \nden s\u00e4chsischen Hochschulen gerade vor dem Hinter-\ngrund einer Trendwende enorm helfen, eine vern\u00fcnftige \nund verl\u00e4ssliche Finanzierungsbasis in den n\u00e4chsten \nJahren jenseits der Haushalte des Bundes \u2013 davon ist der \nHochschulpakt 2020 abh\u00e4ngig \u2013 zu erreichen. Wir setzen \nuns gerade auf Bundesebene daf\u00fcr ein, dass der Hoch-\nschulpakt 2020 \u00fcber das Jahr 2010 fortgeschrieben wird, \nund wir setzen auf die Unterst\u00fctzung auch der westdeut-\nschen L\u00e4nder, dass sie weiterhin akzeptieren, dass der \nOsten damit Studienpl\u00e4tze aufrechterh\u00e4lt; denn das ist in \nder Diskussion zwischen Ost und West nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich. Wir haben den Abbau von 300 Stellen ausge-\nsetzt, das ist vollkommen klar. Wir werden diese Diskus-\nsion aber mit der Fortschreibung unserer Hochschulent-\nwicklungsplanung nach dem Jahr 2010 wieder hier im \nParlament haben. \n\nLassen Sie mich zuletzt den CHE zitieren. Manchmal \nmachen sie auch Studien, die man ganz gut verwenden \nkann. Der CHE hat eine Studie zur demografischen \nEntwicklung in Sachsen erstellt, die man auch auf alle \nostdeutschen L\u00e4nder anwenden kann. Er kommt in diesem \nGutachten zu der Einsch\u00e4tzung, dass die Bedeutung des \n\n 8931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nHumankapitals in Sachsen so hoch ist, dass man auch bei \nsinkenden staatlichen Mitteln in den n\u00e4chsten Jahren \nmindestens das heutige Niveau des Humankapitals, \nsprich, um es mit menschlichen Worten auszudr\u00fccken, die \nStudierendenzahl, aufrechterh\u00e4lt. Das ist f\u00fcr mich ein \nentscheidender Hinweis darauf, dass auch die wirtschaft-\nliche Seite, sprich: die Fachkr\u00e4fteperspektive, bei der \nDiskussion \u00fcber die demografische Entwicklung der \nHochschulen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden kann. \n\nSeien wir also gewiss, dass wir viele Anregungen, die mit \nder Anfrage gestellt worden sind, nicht nur aufgenommen \nhaben, sondern bereits aufgegriffen hatten. Mitten im \nProzess sind sie insofern auch umzusetzen. Aber dazu \nbrauchen wir noch etwas Zeit, damit diese Konzeption in \nden n\u00e4chsten Jahren auch Wirkung entfalten kann. Wir \nbrauchen aber auch die Unterst\u00fctzung des Parlamentes, \ndamit wir die Chance nutzen k\u00f6nnen, die die Hochschulen \nhaben, die demografische Entwicklung faktisch ein St\u00fcck \nzu bremsen, um den Fachkr\u00e4ftebedarf im Land in den \nn\u00e4chsten Jahren zu sichern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Ausspra-\nche zur Gro\u00dfen Anfrage. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt Ihnen ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nmit der Drucksachennummer 4/12396 vor. Ich bitte um \nEinbringung; bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! In den Feststel-\nlungspunkten des Ihnen vorliegenden Antrages fassen wir \ndie wichtigsten Aussagen zusammen, die sich aus den \nAntworten der Staatsregierung ergeben. Wir haben die \nGro\u00dfe Anfrage gestellt, um auf die Aussagen der Studie \nzu reagieren, die Frau Ministerin Stange angesprochen \nhat. Deswegen will ich hier die Gelegenheit nutzen, der \nStaatsregierung und insbesondere den beteiligten Hoch-\nschulen f\u00fcr diese Antworten und die Arbeit, die dahin-\ntersteckt, zu danken. Die Antworten sind dieses Mal \nausgesprochen keine Datensammlungen, sondern lassen \nsich aus meiner Sicht sehr spannend und aufschlussreich \nlesen. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, es wird immer eine Debatte geben, \nwelche Punkte zur demografischen Entwicklung geh\u00f6ren \nund welche nicht. Wir sehen dieses Problem vielleicht \netwas komplexer als die CDU-Fraktion. Deshalb diese \numfassenden Fragen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf das B\u00fcndel der Forderungen einge-\nhen, die in diesem Entschlie\u00dfungsantrag stehen. Wir \nhaben hier noch einmal festgehalten, dass wir die Staats-\nregierung auffordern wollen, die Hochschulen bei der \nErarbeitung von integrierten Konzepten zu unterst\u00fctzen, \nKonzepten, die sich wirklich den Herausforderungen der \ndemografischen Entwicklung stellen. Dazu haben wir \neinen konkreten Vorschlag gemacht. Wir sehen zum \n\nBeispiel den Wettbewerb um die besten Ideen. Das ist \netwas, was sich von Landesseite aus organisieren l\u00e4sst. \nWir haben auch den Punkt der Studierendenwerbung \nangef\u00fchrt und sind nach wie vor der \u00dcberzeugung, dass \ndiese Werbung ganz gezielt auf die Studienangebote und \ndie Hochschulstandorte ausgerichtet sein muss. Sonst geht \nsie einfach an den Entscheidungsgr\u00fcnden vorbei. \n\nWenn die Hochschulen jetzt Mittel f\u00fcr eine solche Wer-\nbung bekommen, dann ist die Frage, welcher Anteil von \ndiesen Millionensummen dort wirklich zur Verf\u00fcgung \nsteht. Ich sehe nach wie vor, solange ich nicht vom \nGegenteil \u00fcberzeugt bin, die Gefahr, dass mit diesem Teil \nder Kampagne, die sich allgemein auf Sachsen ausrichtet, \ndie Agentur reich gemacht werden kann; aber f\u00fcr die \nErfolge der Studierendenwerbung sehe ich eher schlechte \nZeichen. \n\nDen Hochschulzugang zu erleichtern ist auch ein Punkt. \nIch habe mit Freude geh\u00f6rt, dass jetzt auch Sachsen \u2013 \nnach zehn weiteren Bundesl\u00e4ndern \u2013 endlich den Hoch-\nschulzugang f\u00fcr Meister einrichten will. Ich habe das an \ndieser Stelle oft gefordert; der Handwerkstag fordert es \nseit Jahren. Das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich. \n\nIch schlage vor, dass die Koalition noch einmal \u00fcber den \nzweiten Punkt nachdenkt, den wir in unserem Gesetzent-\nwurf haben, n\u00e4mlich das Studium auf Probe \u2013 auch ein \nVerfahren, das bereits in anderen Bundesl\u00e4ndern einge-\nf\u00fchrt wurde, also in Sachsen nicht einmal experimentell \nw\u00e4re. \n\nFrau Staatsministerin Stange, Sie haben nat\u00fcrlich recht: \nWenn man den Hochschulzugang erweitert, dann muss \nauch eine Diskussion \u00fcber die Weiterentwicklung der \nAusbildungsf\u00f6rderung damit verbunden sein. \n\nSt\u00e4rkere Internationalisierung steht ebenfalls in unserem \nKatalog. Auch die Frauen mit ihrem zurzeit teilweise \nunter 20 % liegenden Anteil in technischen und naturwis-\nsenschaftlichen Studienrichtungen m\u00fcssen ein Ansatz-\npunkt sein, um die Probleme, vor denen die Hochschulen \nstehen, abzuwenden oder zumindest zu erleichtern. \n\nEs gibt auch positive Beispiele. Gerade einige Fachhoch-\nschulen haben erkannt, wie man mit diesen Problemen \numgehen kann; und ich finde es ausgesprochen hoff-\nnungsvoll, dass es an Fachhochschulen bereits Studienan-\ngebote gibt, die auf Frauen ausgerichtet werden, indem \nzum Beispiel spezielle Studiengruppen eingerichtet \nwerden. \n\nWeiterbildung wird in unserem Antrag noch einmal \ngezielt als zweites Standbein aufgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte auf \ndie sozialen Rahmenbedingungen eingehen, die in der \nDiskussion eine Rolle gespielt haben. Wir haben den \nallgemeinen Vorteil von niedrigen Lebenshaltungskosten. \nDas ist hier im Osten ein grunds\u00e4tzlicher Vorteil. Dazu \ngeh\u00f6ren die attraktiven Angebote der Studentenwerke mit \nMensen, Wohnheimen und sonstigen Dienstleistungen; \ndazu geh\u00f6rt nach \u00dcberzeugung unserer Fraktion auch die \nStudiengeb\u00fchrenfreiheit. Sie tr\u00e4gt zur Attraktivit\u00e4t der \nHochschulstandorte bei. \n\n 8932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nIch finde es bemerkenswert, dass Th\u00fcringens CDU-\nMinisterpr\u00e4sident Althaus offensiv mit der Studiengeb\u00fch-\nrenfreiheit im Freistaat Th\u00fcringen wirbt. Prof. Mannsfeld, \nich w\u00fcnsche mir, dass auch die s\u00e4chsische CDU in der \nbeginnenden \u00c4ra Tillich in dieser Frage umdenkt und \nEinsicht zeigt, statt weiter die alten, falschen Lieder zu \nsingen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \nGR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, diese angerissenen Ma\u00dfnah-\nmen sind nur umsetzbar, wenn sie durch eine berechenba-\nre Finanzierung unterst\u00fctzt werden. Der Freistaat muss \nseiner Verantwortung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung \nder s\u00e4chsischen Hochschulen gerecht werden und die \nFinanzierungsperspektive bis 2020 aufzeigen. Ein Auto-\nmatismus, der die Finanzierung proportional zum R\u00fcck-\ngang von Studierendenzahlen zur\u00fcckf\u00e4hrt, w\u00e4re kurzsich-\ntig und w\u00fcrde die Arbeit an den Hochschulen gef\u00e4hrden. \n\nDiese Ziele haben wir in dem Ihnen vorliegenden Antrag \nfestgehalten. Er ist nach unserer \u00dcberzeugung geeignet, \ndie \u00f6ffentliche Debatte um die Zukunft der s\u00e4chsischen \nHochschulen angesichts der demografischen Entwicklung \nauf einer gemeinsamen Grundlage zu er\u00f6ffnen. \n\nIch bitte deshalb um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Mannsfeld \nzum Entschlie\u00dfungsantrag, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wie zu erwarten war, hat sich \nan der Gro\u00dfen Anfrage, die eigentlich ganz eng dem \nThema und der Fragestellung der demografischen Konse-\nquenzen f\u00fcr unsere Hochschulen gewidmet sein sollte, \neine allgemeine hochschulpolitische Debatte entz\u00fcndet. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, muss ich zu Beginn \neiner kurzen Replik zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag \nFolgendes feststellen: Herr Dr. Gerstenberg, wenn Sie \nhier in aller \u00d6ffentlichkeit behaupten, die s\u00e4chsischen \nHochschulen \u2013 und zwar alle \u2013 seien schlechter Durch-\nschnitt, dann leugnen Sie die gewaltigen Anstrengungen \naller seit 1990 am Prozess Beteiligten in geradezu unver-\nantwortlicher Weise. Vergleichen Sie doch einmal die \nVerh\u00e4ltnisse von 1990 \u2013 inhaltlich, von der technischen \nAusstattung her \u2013 mit den heutigen Verh\u00e4ltnissen. Selbst \nwenn wir feststellen m\u00fcssen, dass im s\u00e4chsischen Hoch-\nschulwesen nicht alles eitel Sonnenschein ist, so erreichen \nSie zwei Dinge entweder nicht oder mit gro\u00dfer Sicherheit: \nWir werden nicht die Distanz zwischen der Politik und \nden Hochschulen abbauen, wenn Sie solche Pauschal-\nschelte verteilen; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund die Studienanf\u00e4nger aus den westdeutschen Bundes-\nl\u00e4ndern bekommen Sie mit einer solchen Feststellung erst \nrecht nicht nach Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr \nProf. Mannsfeld, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, \ndass ich diese Einsch\u00e4tzung mit dem Wort \u201eleider\u201c \neingeleitet habe und dass es nicht meine pers\u00f6nliche \nEinsch\u00e4tzung ist, sondern dass dies aus dem bereits \nzitierten CHE-Ranking hervorgeht, und dass dieses Ran-\nking vorzugsweise von den Studierwilligen in westlichen \nBundesl\u00e4ndern gelesen wird? Wir m\u00fcssen uns der Realit\u00e4t \nstellen und d\u00fcrfen nicht die Augen davor verschlie\u00dfen. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Gut, Herr Kollege, \nvielleicht habe ich das \u201eleider\u201c, das Sie vorgeschaltet \nhaben, in dem allgemeinen Ger\u00e4uschpegel nicht vernom-\nmen. Aber mich kann auch irgendeine Studie nicht zu \neiner \u00c4u\u00dferung bringen, wenn ich die Verh\u00e4ltnisse in \nSachsen genau kenne. Deswegen bleibt eine kleine \nkritische Komponente, dass Sie das h\u00e4tten vielleicht so \nnicht ausdr\u00fccken sollen; denn es bleibt mir gar nichts \nanderes \u00fcbrig, als einer solchen Darstellung f\u00fcr die \n\u00d6ffentlichkeit zu widersprechen. Das haben unsere \nHochschulen, die dort Besch\u00e4ftigten und die Anstrengun-\ngen des Freistaates seit 1990 einfach verdient. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun zu dem Entschlie\u00dfungsantrag. Hierzu gibt es eine \nganze Reihe von Dingen \u2013 die Ministerin ist schon darauf \neingegangen \u2013, die mehr oder weniger in der Umsetzung \nbegriffen sind. Ich will nur zu zwei, drei Punkten Stellung \nnehmen. Sie fordern, der Freistaat m\u00f6ge einen Konzept-\nwettbewerb initiieren, damit die Hochschulen t\u00e4tig wer-\nden. Abgesehen davon, dass das wie \u201eFr\u00f6si\u201c klingt, einen \nKonzeptwettbewerb zu initiieren, hat die TU Dresden \nauch keine staatliche Initiative gebraucht, um dieses \nZentrum zu gr\u00fcnden. \n\nIch habe es vorhin in meinem Redebeitrag gesagt: Warum \nkann sich nicht beispielsweise die Landesrektorenkonfe-\nrenz der Sache annehmen und auf der Basis der Betroffe-\nnen ein Konzept entwickeln? Es muss nicht immer der \nStaat sein, der hier voranschreitet und die Herrschaften an \nden Hochschulen an die Hand nimmt. Das w\u00e4re ein \nPunkt, den wir aus diesem Grunde so nicht umsetzen \nk\u00f6nnen. \n\nZur Werbung ist viel gesagt worden. Ich will nur noch \neinmal darauf hinweisen, dass f\u00fcr die 27 Millionen Euro, \ndie Sachsen aus dem Hochschulpakt bekommt, eine \nVergabenummer genau f\u00fcr diese Werbeaktion vorgesehen \nist. Damit sollte es gelingen, eine richtige Darstellung \nnach au\u00dfen zu bringen. \n\nZum Hochschulzugang ist viel gesagt worden. Sie haben \nvon uns geh\u00f6rt, welche Erg\u00e4nzungen und Verbesserungen \nin dem Gesetz beabsichtigt sind. Aber ich m\u00f6chte sagen \u2013 \n\n 8933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\ndarin stimme ich v\u00f6llig mit dem Ministerium \u00fcberein \u2013: \nEin Studium auf Probe kann nicht der geeignete Weg sein. \nIch habe mit meinem Vorschlag im Redebeitrag nicht \ngesagt, dass ich damit einen allein selig machenden \nAnspruch angemeldet habe; aber die M\u00f6glichkeiten, mit \nsolchen Orientierungspr\u00fcfungen sicherzustellen, dass die \nDamen und Herren, die studieren wollen und merken, sie \nhaben nicht die richtige Wahl getroffen, nicht zu Studien-\nabbrechern werden, sondern \u00fcber solche ganz legitimen \nInstrumente in die Bereiche umgelenkt werden k\u00f6nnen, in \ndenen sie sicherlich Erf\u00fcllung und M\u00f6glichkeiten finden, \nsind begrenzt. Die Ministerin hat ausgef\u00fchrt, was von \nIhrem Entschlie\u00dfungsantrag letztlich alles schon ergriffen \nworden ist. \n\nIch darf zum Schluss, weil Sie den Punkt der Weiterbil-\ndung erw\u00e4hnt haben, aus der Antwort der Staatsregierung \nzitieren, dass die wissenschaftliche Weiterbildung aus \nSicht des Ministeriums in der Weise beschrieben werden \nkann, dass diese Angebote entsprechend den nachfrage- \nund marktgerechten Anforderungen an das lebenslange \nLernen vorhanden sind. Auch eine solche Feststellung \nzeigt mir, dass wir auf dem richtigen Weg sind. \n\nMit diesen Beispielen, warum der Entschlie\u00dfungsantrag \nan dieser Stelle nicht unbedingt weiterhilft, wollte ich \nbegr\u00fcnden, weshalb ich dem Hohen Haus empfehle, \ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag so nicht zu folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die Linksfraktion, Frau Werner, \nbitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Kolleginnen und Kollegen! Zum Ersten mein Dank an \ndie Ministerin, Frau Stange, f\u00fcr die \u00f6ffentliche Darstel-\nlung der Hochschulplanung im Hinblick auf den Para-\ndigmenwechsel. Ich denke, das wird einige Diskussionen \nim Ausschuss nach sich ziehen. Vielleicht k\u00f6nnen wir \ndazu kommen, eine Art Kommission f\u00fcr Hochschulent-\nwicklungsplanung aufzustellen und \u00fcber die Anforderun-\ngen und L\u00f6sungen gemeinsam zu diskutieren. Noch \neinmal herzlichen Dank. \n\nZum Zweiten. Herr Prof. Mannsfeld, Sie verkennen ein \nbisschen die Realit\u00e4t, wie sich Studierwillige f\u00fcr ein \nStudium entscheiden. Sie werden wahrscheinlich weniger \ndie Debatte im S\u00e4chsischen Landtag verfolgen, sondern \ndie Abiturienten nehmen sich die Rankings und schauen \nsich die Zufriedenheit der Studierenden an den Hoch-\nschulorten an, informieren sich \u00fcber die Betreuung und \nentscheiden sich dann f\u00fcr ein Studium. Deswegen k\u00f6nnen \nwir hier nicht schummeln, sondern m\u00fcssen die Fakten \nklar auf den Tisch legen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nZum Dritten. Herr Prof. Mannsfeld, Sie haben bedauert, \ndass wir nicht nahe am Thema Hochschule geblieben \nsind, sondern eine etwas weitere Diskussion gef\u00fchrt \nhaben. Das ist eben so! Der demografische Wandel ist \nkein Projekt, das nur einen einzelnen Teilbereich betrifft, \nsondern es wird immer notwendig sein, dass man gemein-\nsam integrative L\u00f6sungen \u2013 im \u00dcbrigen \u00fcber die Ministe-\nrien hinweg \u2013 findet. \n\nDas ist auch die einzige Kritik, die ich in dem Fall an dem \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE habe. Be-\nstimmte Dinge, die notwendig w\u00e4ren und die sich an das \nSozialministerium, das Kultusministerium oder das \nWirtschaftsministerium richten, werden nicht aufgef\u00fchrt \u2013 \nich will das nur ganz kurz ansprechen \u2013, wie die Diskus-\nsionen zur Erh\u00f6hung der Bildungsbeteiligung, also \nMehrfachselektion im Bildungssystem auszuschlie\u00dfen \nund die Durchl\u00e4ssigkeit des Schulsystems und die Quali-\nt\u00e4t an der Schule zu verbessern. Auch die Probleme der \nStudierneigung, das hei\u00dft, Menschen aus bildungsfernen \nSchichten f\u00fcr ein Studium zu gewinnen und entsprechen-\nde L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge darzustellen, werden nicht aufge-\ngriffen. Zu nennen w\u00e4ren auch die Dinge, die mit der \nWirtschaft und dem Arbeitsmarkt zusammenh\u00e4ngen. Es \ngeht kurzfristig darum, Absolventen an den hiesigen \nArbeitsmarkt zu binden und es attraktiv zu machen, hier \nin Sachsen zu bleiben. Wir haben bereits im letzten \nalternativen Haushalt entsprechende Antr\u00e4ge eingebracht. \nDabei geht es um Existenzgr\u00fcnderdarlehen und Ma\u00dfnah-\nmen zur Sicherstellung der Unternehmensnachfolge, \nWiedereinstiegsstipendien usw. \n\nEine letzte Sache, die ich auch vermisse, ist das klare \nBekenntnis zum Verbot von Studiengeb\u00fchren und ent-\nsprechende Forderungen zur Studienfinanzierung. Nun \nkann ich mir aber vorstellen, dass es der Fraktion GR\u00dcNE \ndarum ging, einmal zu zeigen, wie man Schwellen senkt, \nzum Beispiel einem Antrag zuzustimmen, deswegen \nwahrscheinlich die sehr klare Orientierung an den Hoch-\nschulen. \n\n(Heiterkeit der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch kann nur sagen, wir stimmen Ihrem Antrag aus den \ngenannten Gr\u00fcnden zu und hoffen auf Zustimmung der \nrestlichen Fraktionen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \nDann, meine sehr verehrten Damen und Herren, kommen \nwir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/12396. Wer ihm \nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 Ich frage \nnach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und ohne \nStimmenthaltung ist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch \nmehrheitlich abgelehnt. Die Behandlung der Gro\u00dfen \nAnfrage ist an dieser Stelle beendet. \n\n 8934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten in die Mittagspause \nein und treffen uns 14:30 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:24 bis 14:30 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAu\u00dfenwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten \nDrucksache 4/11363, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnen die Fraktionen der CDU und der SPD, danach \ndie gewohnte Reihenfolge. Ich bitte Herrn Grapatin, das \nWort zu nehmen. \n\nAndreas Grapatin, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich nehme an, \ndass die Kollegen gerade in Sachen Au\u00dfenwirtschaft auf \nDienstreise sind und deshalb aus der Ferne zuh\u00f6ren \nwerden. \n\nMit unserem Antrag wollen wir ein Thema auf die Lan-\ndesebene zur\u00fcckholen, das sonst gern der Bund feiert: die \nErfolge der Au\u00dfenwirtschaft. Bei den stolzen Worten der \nBundesregierung \u201ewir sind Exportweltmeister\u201c wird oft \nvergessen, dass die Exportf\u00e4higkeit der Industrie nat\u00fcrlich \ndurch die L\u00e4nder und deren regionale Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung erbracht wird. Nicht zuletzt durch die in den vergan-\ngenen Tagen fertiggestellten Au\u00dfenwirtschaftsleitlinien \ndes Freistaates tragen wir dieser Verantwortung Rech-\nnung. In den vergangenen Jahren haben der Freistaat und \ndie agierende Au\u00dfenwirtschaft in Sachsen einige Experi-\nmente und positive, aber auch negative Erfahrungen \nmachen d\u00fcrfen. Nun wird mit der Leitlinie der Versuch \nunternommen, sowohl Zielm\u00e4rkte als auch Schwerpunkt-\nbranchen zu definieren. Wir haben die Hoffnung, dass mit \ndieser Debatte die hohen Potenziale f\u00fcr ein weiteres \nWachstum nicht bei den Aktivit\u00e4ten des Wirtschaftsminis-\nteriums enden, nur noch auf die Leitlinien zu verweisen, \num den Export in Sachsen voranzubringen. \n\nAuch wir im Hohen Haus sollten bei den anstehenden \nHaushaltsverhandlungen ein Zeichen setzen und die \nbegonnenen F\u00f6rderaktivit\u00e4ten des Freistaates zur Ent-\nwicklung der Au\u00dfenwirtschaft fortsetzen; denn es gibt \nviele Firmen, die Potenziale f\u00fcr au\u00dfenwirtschaftliche \nAktivit\u00e4ten haben, aber noch nicht \u00fcber das notwendige \nStartkapital und \u00fcber zu wenige entsprechend ausgebilde-\nte Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgen. Dar\u00fcber hinaus bedarf es weiter-\nhin gro\u00dfer Anstrengungen, das gekn\u00fcpfte Netzwerk in \nEuropa und \u00dcbersee zu erhalten und weiter auszubauen. \nDie Mitbewerber unter den Bundesl\u00e4ndern, aber auch die \nalten und neuen EU-Partner schlafen nicht, sondern sind \nbereits sehr aktiv und erfolgreich. Hier m\u00fcssen wir unsere \nAktivit\u00e4ten verst\u00e4rken. \n\nWie bedeutsam die Au\u00dfenwirtschaftspolitik ist, zeigt die \nTatsache, dass sich jeder zweite Arbeitsplatz in Deutsch-\nland in einer stark auf Export ausgerichteten Branche \nbefindet. Deutsche Unternehmen erzielen etwa ein Drittel \nihrer Ums\u00e4tze durch den Handel mit ausl\u00e4ndischen \n\nGesch\u00e4ftspartnern. Sachsen ist in der Tat Spitzenreiter \nunter allen neuen Bundesl\u00e4ndern. Im Jahr 2006 hatten wir \neine Exportquote von 36 %, die neuen Bundesl\u00e4nder im \nDurchschnitt von 31 % und Brandenburg von 25 %. Um \naber den Bundesdurchschnitt von 43 % zu erreichen, \nbraucht der Freistaat eine gezielte Au\u00dfenwirtschaftspoli-\ntik. \n\nDas Wachstum in Sachsen wird wesentlich vom Export \ngetragen. Bereits im Februar 2008 lag die Exportquote der \ns\u00e4chsischen Industrie bei knapp 38 % und der Gesamtum-\nsatz in der s\u00e4chsischen Industrie ist im Februar gegen\u00fcber \ndem Vormonat um 4,5 % gestiegen. Dies bedeutet eine \nErh\u00f6hung zum Vergleichsmonat des vergangenen Jahres \num 12 %. Der Auslandsumsatz hat im Februar gegen\u00fcber \ndem Januar um 5,3 % zugenommen und entspricht im \nVergleich zum Februar 2007 einer Steigerung um 9,7 %. \n\nDurch ihre Au\u00dfenbeziehungen will die Regierung Wirt-\nschaftskooperationen f\u00f6rdern, das hei\u00dft, den s\u00e4chsischen \nUnternehmen und insbesondere dem Mittelstand die \nChance geben, sich auf den ausl\u00e4ndischen M\u00e4rkten zu \nbeteiligen und ausl\u00e4ndische Investitionen anzuregen. \nErforderlich ist die Vernetzung mit Aspekten des interna-\ntionalen Austausches sowohl bei Wissenschaft, Technik \nund Forschung als auch bei Bildung, Kunst und Kultur. \n\nDies sagt die Richtlinie treffend aus. Der Bundesverband \nf\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung und Au\u00dfenwirtschaft best\u00e4-\ntigt mit einer Studie eine riesige Chance f\u00fcr Firmen aus \nden neuen Bundesl\u00e4ndern. Sie k\u00f6nnen in Zukunft sogar \n\u00fcberdurchschnittlich von der Globalisierung profitieren. \n\nNicht zu untersch\u00e4tzen ist die Lage Sachsens an der \nSchnittstelle zu den M\u00e4rkten Mittel- und Osteuropas. \nNicht nur Russland, das sich rasant zum dynamischsten \nAbsatzmarkt deutscher Waren entwickelt, sondern auch \ndie \u00fcbrigen Staaten Osteuropas und Zentralasiens bieten \ninfolge der gestiegenen Rohstoffeinnahmen und breit \nangelegten Modernisierungs- und Investitionsprogramme \ngute Entwicklungschancen. Erstes Ziel bleibt es, diesen \nerfolgreichen Weg fortzusetzen. Wir m\u00fcssen die s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen anspornen, die Internationalisierung \nnoch mehr und intensiver anzunehmen. \n\nSeit mehr als zehn Jahren nimmt die s\u00e4chsische Export-\nwirtschaft eine dynamische Entwicklung. Im Jahr 2007 \nhaben Waren im Wert von mehr als 24 Milliarden Euro \nden Freistaat verlassen. Das ist eine Steigerung um \n19,1 % gegen\u00fcber dem Vorjahr. \n\nBesonders \u2013 das ist jedem bekannt \u2013 sind es nat\u00fcrlich die \nProdukte aus dem Pkw-Bereich, elektronische Bauele-\n\n 8935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nmente und Maschinen. Unsere klassischen f\u00fchrenden \nExportl\u00e4nder sind weiterhin die Vereinigten Staaten, \nMalaysia, Italien und Spanien. \n\nAuch die Einfuhr nach Sachsen stieg auf ihren bisher \nh\u00f6chsten Wert. Insgesamt wurden im Jahr 2007 Waren im \nWert von 15 Milliarden Euro nach Sachsen geliefert. Das \nsind 7,9 % mehr als 2006. Fast ein F\u00fcnftel davon kam aus \nder Tschechischen Republik, weil wir hier besonders \nintensive Beziehungen zur Pkw- und Ersatzteilindustrie \nhaben. \n\nAls weiterhin gro\u00dfe Importpartner sind nat\u00fcrlich auch die \nrussische F\u00f6rderation, Polen und Frankreich zu nennen. \nZu den gefragtesten Produkten geh\u00f6ren weiterhin Erd\u00f6l, \nErdgas und Pkws. Das zeigt, dass das Klischee, das wir \nhaben, bei Pkws eher umgekehrt ist. \n\nIn den ersten beiden Monaten des Jahres 2008 nahm die \nBesch\u00e4ftigung in der s\u00e4chsischen Industrie gegen\u00fcber \ndem entsprechenden Vorjahreszeitraum um 5,4 % zu, der \nGesamtumsatz um 8,2 %. Dabei erh\u00f6hte sich der Aus-\nlandsumsatz um 4 %. Das hei\u00dft also, es wird sich auch in \ndiesem Bereich auf die Besch\u00e4ftigungszahl in Sachsen \npositiv auswirken. \n\nObwohl die s\u00e4chsischen Unternehmen ihre Chance, am \nAu\u00dfenhandel zu partizipieren, schon erkannt haben, gibt \nes nat\u00fcrlich bei den vielen kleinen und mittleren Betrie-\nben die M\u00f6glichkeit, diese Kontakte und Chancen auszu-\nbauen. Hier m\u00fcssen wir zur \u00dcberwindung der Schw\u00e4chen \nnoch Unterst\u00fctzung geben, damit auch diese Betriebe im \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Bereich eine Chance \nbekommen. Schwachstellen sind unter anderem die \nfehlende Au\u00dfenwirtschaftsstrategie und das Marketing-\nkonzept, mangelhafte Markt- und Sprachkenntnisse, \nunterentwickelte Kooperationsf\u00e4higkeit und -bereitschaft \nsowie zu wenig komplexe Systemangebote, die insbeson-\ndere im internationalen Markt schwer nachgefragt sind. \nEs fehlt aber auch eine professionelle Marktbeobachtung. \nDiese Bedingungen werden vom internationalen Markt \ngefordert; sie werden auch in Konkurrenz bereits von \nanderen angeboten. Diesbez\u00fcglich gilt als eines der \nwichtigsten Ziele der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaftspoli-\ntik, die KMU an diese M\u00e4rkte heranzuf\u00fchren und das \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr den Au\u00dfenhandel und die Au\u00dfenwirtschaft \nzu verst\u00e4rken. Export und Au\u00dfenhandel sind wichtige \nTragpfeiler der s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nUnser Ziel ist es nat\u00fcrlich, nicht nur s\u00e4chsische Unter-\nnehmen dabei zu unterst\u00fctzen, in die ausl\u00e4ndischen \nM\u00e4rkte zu gehen. Wir brauchen auch ausl\u00e4ndische Inves-\ntoren, damit unsere Unternehmen die Chance haben, im \nInnovationswettbewerb Vergleiche anzustellen, die dann \nauch die Produkte aus Sachsen verbessern und die Dienst-\nleistungst\u00e4tigkeit verst\u00e4rken. \n\nIm Hinblick auf die Exporterwartungen dominieren \nweiterhin die Meldungen von Unternehmen, die in den \nn\u00e4chsten Monaten eine Zunahme des Exportgesch\u00e4ftes \nerwarten. Ma\u00dfgeblich d\u00fcrfte unter anderem sein, dass wir \nin Sachsen im Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern eine \nrelativ hohe Exportquote mit den neuen EU-Mitglieds-\n\nl\u00e4ndern haben, nat\u00fcrlich auch mit Russland und den \nanderen asiatischen Schwellenl\u00e4ndern, die im Gegensatz \nzu Westeuropa aufgrund der Aufholjagd immerhin eine \nrobuste Wirtschaft aufweisen. Gerade hier sehen wir die \ngro\u00dfe Chance, dass wir durch die klare Branchenorientie-\nrung und die Zieloptimierung auf die Wachstumsm\u00e4rkte \nunsere Unternehmen voranbringen k\u00f6nnen. \n\nAls Exportschwerpunktl\u00e4nder f\u00fcr Sachsen gelten nach \nwie vor die Nachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien, mit \ndenen wir insbesondere seit der EU-Erweiterung im \nMai 2004 in engen wirtschaftlichen Beziehungen stehen, \nsowie die darum herumliegenden weltweiten Entwick-\nlungswachstumsm\u00e4rkte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie sehen, \nAu\u00dfenwirtschaft hat nur begrenzt etwas mit sch\u00f6nen \nReisen, Empf\u00e4ngen und Dauerstress am Flughafen zu tun. \nAu\u00dfenwirtschaft ist in Sachsen eine der wichtigsten \nVoraussetzungen f\u00fcr Wirtschaftswachstum und Besch\u00e4fti-\ngung. Es lohnt sich also, wenn wir unsere Unternehmen in \nihren Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen. Auf diesem Gebiet k\u00f6nnen \nwir Sachsen voranbringen und entwickeln. Daher lade ich \nalle herzlich ein, sich zu beteiligen und diesem Antrag \nzuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unter dem \nMotto \u201eAu\u00dfenwirtschaft st\u00e4rken \u2013 eine zentrale Aufgabe \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c hat das S\u00e4chsische Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit Ende M\u00e4rz 2008 \nLeitlinien der s\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaft vorgestellt. In \nder Einleitung zu diesen Leitlinien wird der allgemeine \nRahmen wie folgt umrissen: \u201eDie Internationalisierung \nder Wirtschaft schreitet immer weiter voran. Dies betrifft \nheute gro\u00dfe multinationale Konzerne, die sogenannten \nGlobal Player, ebenso wie kleine und mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen\u201c. Sachsen ist davon gepr\u00e4gt, das haben wir \nschon mehrfach herausgearbeitet, \u201edarum ist eine gezielte \nAu\u00dfenwirtschaftspolitik sowohl auf Bundes- als auch auf \nLandesebene unverzichtbar. Dies gilt auch f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen.\u201c \n\nEin Hauptaugenmerk wird so definiert: Mit seinen Au-\n\u00dfenbeziehungen will der Freistaat Wirtschaftskooperatio-\nnen grenz\u00fcberschreitend, Unternehmenskooperationen, \ngemeinsames Auftreten auf Drittm\u00e4rkten, Joint Venture \nf\u00f6rdern und ausl\u00e4ndische Investitionen anregen. \n\nMeine Damen und Herren! Deutschland ist im Jahr 2007 \nzum wiederholten Male Exportweltmeister geworden. \nDaran hat auch Sachsen einen gewichtigen Anteil. Der \nFreistaat hat seit Jahren die h\u00f6chste Exportquote unter den \nneuen L\u00e4ndern. Der Durchschnitt der ostdeutschen \nExportquote lag bei 32 %, in Sachsen dagegen bei \n38,5 %. Das hei\u00dft, das Wachstum in Sachsen wird auch \n\n 8936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nund gerade wesentlich vom Export getragen. S\u00e4chsischen \nUnternehmen gelingt es damit zunehmend, ihre internati-\nonale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu verbessern, erfolgreich in \nneue M\u00e4rkte im Ausland einzudringen und sich dort zu \nbehaupten. \n\nDie F\u00f6rderma\u00dfnahmen des Bundes und des Freistaates \nSachsen unterst\u00fctzen sie ma\u00dfgeblich bei diesen au\u00dfen-\nwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten. Dennoch, Sachsen bleibt \nsowohl bei der Zahl der exportierenden Unternehmen als \nauch bei der Exportquote teilweise weit hinter den westli-\nchen Bundesl\u00e4ndern zur\u00fcck. Der Bundesdurchschnitt lag \n2007 bei rund 43 %. Der R\u00fcckstand, der sich hinter diesen \nZahlen verbirgt, hat vor allem strukturelle Defizite. Wir \nhaben sie auch in der gestrigen Diskussion schon benannt, \nn\u00e4mlich geringe Unternehmensgr\u00f6\u00dfe, Eigenkapitalaus-\nstattung, ung\u00fcnstige Branchenstruktur, wenige Konzern-\nzentralen und wenig Ansiedlung von Gro\u00dfinvestoren. \nDennoch ist Sachsens Au\u00dfenhandel kr\u00e4ftig im Aufwind. \n\nAusgehend von der Exportstatistik der letzten Jahre \nkonzentrieren sich die Exporte auf die USA, die EU-\nStaaten und vor allen Dingen \u2013 und das ist gut so \u2013 auf \nmittel- und osteurop\u00e4ische L\u00e4nder. Mein Vorredner hat \ndazu schon umfangreiche statistische Angaben gemacht. \nWichtige s\u00e4chsische Exportf\u00fchrer sind nach wie vor \nErzeugnisse des Kraftfahrzeugbaues mit einem Waren-\nwert von \u00fcber 7,7 Milliarden Euro und enormen Steige-\nrungsraten bis zu 17 %. \n\nBesonders hervorzuheben sind die um 54 % auf \n1,5 Milliarden Euro gestiegenen Lieferungen nach Italien. \nMit Steigerungsraten von 32 bis 34 % lag auch die Ent-\nwicklung der Exporte nach Spanien und Polen weit \u00fcber \ndem Durchschnitt. \n\nAu\u00dfenwirtschaft ist keine Einbahnstra\u00dfe, sondern bilate-\nral zu sehen: Wer ist also bereit, in unsere Wirtschaft zu \ninvestieren? Die Einfuhr nach Sachsen ist im Jahr 2007 \num rund 8 % auf 14,8 Milliarden Euro gestiegen. Somit \nwar im vergangenen Jahr das Importvolumen doppelt so \nhoch wie im Jahr 2000. \n\nWelche Schwerpunkte und Ans\u00e4tze m\u00fcssen hier bei der \nk\u00fcnftigen Arbeit und F\u00f6rderung ber\u00fccksichtigt werden? \nDabei gilt: Jede au\u00dfenwirtschaftliche Unterst\u00fctzung \nbeginnt mit der St\u00e4rkung der Wirtschaftskraft unserer \ns\u00e4chsischen Unternehmen, wie unsere Debatte gestern \nzum Thema Verbundinitiativen gezeigt hat, die hier \nma\u00dfgeblich ansetzt. \n\nIn der Entwicklung der Au\u00dfenwirtschaft liegt ein gro\u00dfes \nPotenzial f\u00fcr die Schaffung bzw. den Erhalt von Arbeits-\npl\u00e4tzen in unserem Land. Wenn wir unsere gute Entwick-\nlung weiter fortsetzen wollen, m\u00fcssen wir die Kraft der \nUnternehmen im Freistaat weiter st\u00e4rken. \n\nGestatten Sie mir hier einen Ausblick auf die Debatte zum \nThema Lehrstellen. Der sich abzeichnende Fachkr\u00e4fte-\nmangel kann eine erhebliche Gefahr f\u00fcr die Exportkraft \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft darstellen. Deswegen sind die \nAusf\u00fchrungen des Staatsministers f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit Herrn Jurk ganz wichtig, dass beim Thema Ausbil-\n\ndung die Bildung, Bildung, Bildung entscheidend ist f\u00fcr \ndie Wirtschaftskraft dieses Landes und die Exportf\u00e4hig-\nkeit unserer s\u00e4chsischen Industrie. \n\nDem Export kommt eine immer st\u00e4rkere Bedeutung f\u00fcr \ndie Sicherung von Wachstum und Besch\u00e4ftigung in \nSachsen zu. Die s\u00e4chsische Au\u00dfenwirtschaftspolitik setzt \nsich daher zum Ziel, die Zahl der s\u00e4chsischen Exporteure \nsowie die Exportquote und den Internationalisierungsgrad \nder Unternehmen kontinuierlich zu erh\u00f6hen. Das Haupt-\nziel ist und bleibt die Verbreiterung der au\u00dfenwirtschaftli-\nchen Basis. \n\nIch glaube, diesem Sinn dient unser Antrag, und ich bitte \num Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Grapatin \nhat das gesamte Spektrum der Au\u00dfenwirtschaft pr\u00e4zise \nbenannt. Ich muss sagen, ich habe dazu volle Zustim-\nmung. Deshalb gestatten Sie mir, dass ich vielleicht etwas \nlebhafter einige wenige Probleme in die Debatte bringe. \n\nGegenw\u00e4rtig befindet sich der th\u00fcringische Wirtschafts-\nminister mit einer Unternehmerdelegation in Nischni \nNowgorod. Die Automobilzulieferer aus Th\u00fcringen \nwollen beim Automobilhersteller \u201eKamas\u201c Exportauftr\u00e4ge \nabschlie\u00dfen. Der s\u00e4chsische Wirtschaftsminister wird \nEnde Juni mit 40 s\u00e4chsischen Unternehmen auch die \nRussische F\u00f6deration und ebenfalls die Kamas-Werke \nerneut besuchen. \n\nAus eigenem Erleben \u2013 und das m\u00f6chte ich hier auch \nsagen \u2013 kann ich berichten, dass s\u00e4chsische Produkte \nwieder in der Welt gefragt sind, auch auf dem russischen \nMarkt. Alte Forschungskooperationen werden neu belebt \nund die neue wirtschaftliche Zusammenarbeit nimmt zu. \n\nAus eigenem Erleben kann ich \u00fcber diese Reise berichten, \ndass der russische Markt f\u00fcr uns in Sachsen sehr wichtig \nist. Das wird auch belegt. Ich war auf der ersten Reise mit \ndem Minister in Nischni Nowgorod. Damals waren \nzw\u00f6lf Unternehmer in der Delegation, heute 40. Das zeigt \neigentlich die positive Bilanz, dass mehr Unternehmen an \nExportkraft gewonnen haben. \n\nNat\u00fcrlich hat das auch mit der weltweiten Konjunktur zu \ntun. Die Exportsteigerungen in Sachsen sind kein Ruhe-\nkissen, zumal sich der Wettbewerb auf den internationalen \nM\u00e4rkten versch\u00e4rft, wie es das Beispiel der Th\u00fcringer \nzeigt. Wir sind also auch zu unserem Nachbarland Kon-\nkurrent. \n\nMan k\u00f6nnte sich an den hohen Steigerungsraten berau-\nschen; sieht man aber tiefgr\u00fcndiger unsere Exportquoten \nan, so konnte der R\u00fcckstand gegen\u00fcber den alten Bundes-\nl\u00e4ndern nicht verringert werden. Die neuen Bundesl\u00e4nder, \n\n 8937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nso auch Sachsen, haben das Problem, zu wenig vom \nKonjunkturaufschwung zu profitieren. Immer noch liegen \nProduktivit\u00e4t und Einkommen in Sachsen um 20 % unter \ndem westdeutschen Niveau. \n\nInsgesamt werden in Ostdeutschland bei einem Anteil von \n20 % der Bev\u00f6lkerung nur 15 % des Bruttoinlandsproduk-\ntes produziert, w\u00e4hrend gleichzeitig 30 % Arbeitslose zu \nverzeichnen sind. Das hat strukturelle Gr\u00fcnde, die sich in \nder Exportquote widerspiegeln. Es fehlt vor allem eine \nbreite Basis von Unternehmen mit hohem Produktivit\u00e4ts-, \nEinkommens-, Export- und Besch\u00e4ftigungsniveau. Es \nfehlen in Sachsen noch immer eine umfangreiche selbst-\ntragende Industrie, insbesondere Gro\u00dfbetriebe, Produkti-\nonsnetzwerke und komplexe Standorte mit betrieblichen \nF- und E-Abteilungen sowie die schon von Herrn Pecher \ngenannten Leistungszentralen internationaler Konzerne. \n\nDas hat Auswirkungen auf die au\u00dfenwirtschaftlichen \nSt\u00e4rken. Wer au\u00dfenwirtschaftliche Erfolge will, der muss \nzuallererst die Anstrengungen in der inl\u00e4ndischen Indust-\nrie Sachsens erh\u00f6hen. Wirtschaftspolitisch sind deshalb \nregionale Eigenleistungen zu verbessern, industrielle \nStrukturen mit Forschungskapazit\u00e4ten weiter aufzubauen \nund vorhandene regionale Potenziale zu f\u00f6rdern. \n\nDie gestrige Diskussion \u00fcber die Verbundinitiativen findet \nheute insofern ihre Fortsetzung, als die KMUs durch \nbranchenbezogene Netzwerke so unterst\u00fctzt werden, dass \nsie \u00fcber Innovation den Weg auf die Exportm\u00e4rkte finden. \nDazu gibt es keine Alternative. Es ist eine alte Weisheit: \nFirmen, die nicht auf internationalen M\u00e4rkten agieren, \nleben stets in der Gefahr, wieder vom Markt zu ver-\nschwinden. \n\n(Unruhe und Gespr\u00e4che zwischen Abgeordneten) \n\nSie bieten Sachsen keine Gew\u00e4hr f\u00fcr eine selbsttragende \nwirtschaftliche Entwicklung. F\u00fcr die s\u00e4chsischen Bran-\nchen des Maschinen- und Anlagenbaus, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion, diskutiert bei \nAbgeordneten der SPD \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nder erneuerbaren Energien \u2013 \u2013 \n\nJa, wenn DIE LINKE mit der SPD zusammenkommt, \ndann gibt es Krach. \n\n(Lachen des Staatsministers Thomas Jurk \u2013 \nKarl Nolle, SPD: Da ert\u00f6nt  \n\ndie Glocke, die Warnglocke!) \n\n\u2013 Vielleicht kann ich weitermachen. \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Branchen des Maschinen- und Anla-\ngenbaus, der erneuerbaren Energien, der Mikroelektronik, \nder Umwelttechnologie und nat\u00fcrlich des Fahrzeugbaus \nist der Weltmarkt ein unbedingtes Muss. Darauf ist \u2013 auch \nin Vorbereitung der Haushaltsdiskussion \u2013 der effizientere \nEinsatz der F\u00f6rdermittel zu konzentrieren. \n\nIch will die s\u00e4chsische Entwicklung nicht kleinreden, \neinen qualitativen Durchbruch s\u00e4chsischer KMUs k\u00f6nnen \nwir dennoch nicht verzeichnen. \n\n(Sven Morlok, FDP: Das ist wahr!) \n\nDas wird auch in den Leitlinien zur Au\u00dfenwirtschaft von \nIhnen, Herr Minister Jurk, klar belegt. Sachsen wie der \ngesamte Osten bleiben bei der Zahl der exportierenden \nUnternehmen und teilweise auch bei der Exportquote weit \nhinter den westlichen L\u00e4ndern zur\u00fcck, und das seit \nJahren. Die Leuchtt\u00fcrme in Sachsen verdecken nur das \nwirkliche Bild. Das ist der Unterschied zu den anderen \nostdeutschen L\u00e4ndern. \n\nDas Institut f\u00fcr Wirtschaft Halle h\u00e4lt eine Vervierfachung \nder Exportleistung in Ostdeutschland bis 2020 f\u00fcr m\u00f6g-\nlich. Damit ist f\u00fcr Sachsen eine klare quantitative Zielstel-\nlung als Minimum vorgegeben. Die Leitlinien des SMWA \nnehmen diese Zielstellung auf. Neue Strukturen und die \nB\u00fcndelung aller Kr\u00e4fte sind eingeleitet. \n\nWas haben wir, die Linksfraktion, um Ver\u00e4nderung der \nAufgaben und effizientere Strukturen in der WFS gestrit-\nten! Nun endlich wird die WFS in die zentrale Verantwor-\ntung genommen. Der Au\u00dfenwirtschaftsbeirat nimmt die \neinzelbetriebliche Sichtweise exportierender Unterneh-\nmen zur Grundlage seiner Arbeit und ist das zentrale \nKoordinierungsgremium unter Leitung des Ministers. \n\nAbgerechnet wird die zunehmende Internationalisierung \nder s\u00e4chsischen KMUs, das hei\u00dft der Ausweis einer \nzunehmenden Anzahl von KMUs, am Export. Ich unter-\nst\u00fctze diese Ma\u00dfnahmen ausdr\u00fccklich. \n\nHerr Jurk, zum Schluss noch Folgendes: Mir ist bei der \nRecherche zur heutigen Unterrichtung eine Klei-\nne Anfrage vom Dezember 2001 in die H\u00e4nde gekommen. \nSie fragten damals die Staatsregierung als Mitglied des \nLandtages nach den Zielen in der Au\u00dfenwirtschaftspoli-\ntik. Ihr heutiger Chef, Ministerpr\u00e4sident Tillich, antworte-\nte Ihnen unter anderem: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung \nverfolgt mit ihrer Au\u00dfenwirtschaftspolitik vorrangig das \nZiel, die s\u00e4chsischen KMU beim Zugang zu ausl\u00e4ndi-\nschen M\u00e4rkten zu unterst\u00fctzen.\u201c \n\nAm Ziel, Herr Minister, hat sich nichts ge\u00e4ndert. Wie \nsollte es auch?! Ich hoffe, die Ergebnisse werden sich \nzum Besseren entwickeln. Daf\u00fcr w\u00fcnsche ich uns, das \nhei\u00dft der Opposition wie auch der Regierung, Erfolg und \nAusdauer bei der Umsetzung der au\u00dfenwirtschaftlichen \nLeitlinien. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die CDU und die SPD wollen \ndurch eine forcierte Globalisierung der Wirtschaft \u2013 ich \nzitiere aus dem Papier des Wirtschaftsministeriums \u2013 den \nInternationalisierungsgrad der heimischen Wirtschaft \nerh\u00f6hen. Was es mit diesem Internationalisierungsgrad \nauf sich hat, wissen wir nur zu gut, zum Beispiel aus \nBochum, wo nach dem ver\u00e4chtlichen Bye-bye der Nokia-\n\n 8938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nManager den Politikern die euphorischen Lobeshymnen \nauf die vermeintliche Hightech-Metamorphose der Stadt \nund die Segnungen der Globalisierung mittlerweile im \nHalse stecken bleiben d\u00fcrften. Wie eine nicht mehr zu \ngebrauchende Fabrikhalle wurde der Standort Bochum \nmitsamt 2 000 Nokia-Arbeitern abgesto\u00dfen. Weitere \nBeispiele gebe es leider genug. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist doch eine Tatsache, dass \ndie deutschen Politiker nur Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen, \nindem sie die Globalisierung forcieren und unsere sozio-\n\u00f6konomischen Lebensgrundlagen im Basar der Weltfi-\nnanzen und der internationalen Firmenh\u00e4ndler feilbieten. \nEs ist aber nicht wahr, dass das die einzige M\u00f6glichkeit \nwirtschaftlicher Entwicklung ist. Es ist lediglich die Folge \naus dem Umstand, dass ein Gro\u00dfteil der G\u00fcter \u2013 und \nk\u00fcnftig wahrscheinlich auch der Dienstleistungen \u2013 des \nallt\u00e4glichen Bedarfs nicht mehr aus der heimischen \nWirtschafts- und Leistungsgemeinschaft, sondern aus der \nFerne stammt. Dann ist es kein Wunder, dass Arbeitspl\u00e4t-\nze nur entstehen k\u00f6nnen, wenn die Exportquote der \nIndustrie nach oben getrieben wird \u2013 und sei es durch \nKolonialisierung durch ausl\u00e4ndische Konzerne. Diese \nsind aber bekanntlich wieder so schnell weg, wie sie \ngekommen sind, wenn die Launen der Weltkonjunktur \noder die Verlockungen anderer profitablerer Produktions-\nstandorte ihnen das als geboten erscheinen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Heute besteht das deutsche \nBruttoinlandsprodukt zu 20 bis 25 % aus sogenannten \nexportinduzierten Leistungen und zu einem wachsenden \nAnteil aus Dienstleistungen. Es verbleibt ein bedenklich \nschrumpfender Teil Produktion f\u00fcr die heimischen M\u00e4rk-\nte. Wer also eine relativ niedrige Exportquote hat, schaut \nbei diesem globalisierten System in die R\u00f6hre. Deswegen \nwill die Staatsregierung auf Biegen und Brechen die \ns\u00e4chsische Exportquote zumindest auf den bundesdeut-\nschen Durchschnitt von etwa 43 % anheben, am liebsten \nnat\u00fcrlich noch deutlich h\u00f6her. Im Eifer des Gefechts \nscheint sie sich dabei aber selbst nicht so richtig schl\u00fcssig \nzu sein, wo wir im Augenblick eigentlich liegen. Zumin-\ndest nennt sie in den \u201eLeitlinien der Au\u00dfenwirtschaft\u201c \nvom M\u00e4rz 2008 f\u00fcr das Jahr 2007 die Zahl von 38,5 %, \nw\u00e4hrend in anderen Darstellungen des SMWA von \n35,5 %, also ganzen drei Prozentpunkten weniger, die \nRede ist. \n\nMeine Damen und Herren! Sie vergessen bei Ihrer Ex-\nportquoteneuphorie vor allem eines: Die exportorientierte \nIndustrie wird immer st\u00e4rker den Zw\u00e4ngen des Share \nHolder Value, den internationalen Finanzm\u00e4rkten und der \nkomparativen Kostenverteilung unterworfen. Deswegen \nnimmt ihre Standortfestigkeit rapide ab; au\u00dferdem baut \nsie im mittelfristigen Trend Arbeitspl\u00e4tze ab. \n\nIch wei\u00df, dass die etablierte Wirtschaftspolitik im Mo-\nment keine andere Wahl hat als die Flucht nach vorn. Wir \nals NPD-Fraktion k\u00f6nnen es uns aber leisten, davor zu \nwarnen, meine Damen und Herren. Wir warnen davor, \ndass diese Politik zu einer immer h\u00f6heren Sockelarbeits-\nlosigkeit, zu immer mehr sozialer Ungerechtigkeit und zu \n\nimmer mehr Niedriglohnjobs f\u00fchren wird und auch schon \ngef\u00fchrt hat. Deswegen treten wir als NPD-Fraktion f\u00fcr \neine Umorientierung ein \u2013 weg von der internationalen \nBasar\u00f6konomie, hin zu einer raumorientierten nationalen \nVolkswirtschaft. Die Wirtschaft muss endlich wieder den \nMenschen dienen, nicht umgekehrt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok f\u00fcr die \nFDP-Fraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Am \nBeitrag von Herrn Delle haben wir wieder einmal gese-\nhen, dass die NPD das Thema \u00fcberhaupt nicht verstanden \nhat, dass sie \u00fcberhaupt keine Ahnung von volkswirtschaft-\nlichen Zusammenh\u00e4ngen hat und uns ihre platte Ausl\u00e4n-\nderfeindlichkeit auch bei diesem Thema wieder zum \nBesten gibt. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn Sie mal dar\u00fcber nachdenken w\u00fcrden, was Sie \nsagen, w\u00fcrden Sie vermutlich selbst zu dem Ergebnis \nkommen, dass das so nicht sein kann. Wir haben hier in \nSachsen nach wie vor trotz aller Anstrengungen eine \nrelativ hohe Arbeitslosenquote. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie Arbeitslosenquote ist nur dadurch zu senken, dass wir \nhier in Sachsen Wirtschaftswachstum generieren und neue \nArbeitspl\u00e4tze schaffen. Nur eines ist klar: Solange wir uns \n\u2013 ich \u00fcbertreibe das mal ein bisschen \u2013 hier in Sachsen \nalle immer nur gegenseitig die Haare schneiden, werden \nwir kein Wachstum generieren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. Karl Nolle, SPD \n\u2013 Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich bin jetzt nicht so bewandert, Frau Hermenau, ob es \nbei den Haaren wie bei den Str\u00e4uchern im Garten gilt, \ndass mehr Schneiden zu mehr Wachstum f\u00fchrt. Ich \nf\u00fcrchte aber, eher nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie haben doch ein \npaar auf dem Kopf, Sie k\u00f6nnen es doch testen!) \n\n\u2013 Ich bin mir aber als biologisches Versuchsobjekt etwas \nzu schade. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Wenn wir das volkswirtschaft-\nlich so sehen \u2013 ich denke, die Mehrheit der demokrati-\nschen Fraktionen hier im Hause sieht das auch so \u2013, dann \nf\u00fchrt an einer internationalen Vernetzung der Wirtschaft \nnichts vorbei. Das hei\u00dft, eine internationale Vernetzung \nder Wirtschaft ist eine Chance f\u00fcr Sachsen und keine \nGefahr. Wir sollten alle gemeinsam daran arbeiten, dass \ndie Vernetzung noch viel st\u00e4rker wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 8939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Morlok, Sie \nverstehen viel von Wirtschaft, darum will ich jetzt Ihre \nKompetenz f\u00fcr mich abrufen und fragen, ob ich recht \nhabe. \n\nGeben Sie mir recht? Wer auf Export verzichtet, wer auf \nVerkauf von G\u00fctern auf der Welt verzichtet, dem fehlen \njene Mittel, die er braucht, um sich Dinge auf dem Welt-\nmarkt zu holen, die er selbst nicht hat. Wenn er diese \nDinge nicht bekommt, sie aber dringend braucht, wenn er \nkeine Mittel hat, sie zu kaufen, dann kann er am Ende nur \nauf die Idee kommen, sich das kriegerisch zu holen. Und \nich glaube, die Vorgeschichte dieser Partei beweist, dass \nich recht habe. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSie sind\u201a so d\u00e4mlich, Herr Porsch!) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Prof. Porsch, ich denke, es \nw\u00fcrde diese Debatte \u00fcberfordern, wenn wir jetzt \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, Sie \nbekommen von mir einen Ordnungsruf. \n\nSven Morlok, FDP: \u2013 \u00fcber die Grundlagen merkantiler \nWirtschaftsbeziehungen diskutieren w\u00fcrden. Aber eines \nist ganz klar: Sie haben vollkommen recht. Wenn man auf \nden Handel mit anderen verzichtet \u2013 seien es andere \nL\u00e4nder, andere St\u00e4dte, andere Bundesl\u00e4nder \u2013, hat man \nnur das zur Verf\u00fcgung, was man selbst hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nDann hat man die M\u00f6glichkeit, auf das andere zu verzich-\nten oder es sich, wie Sie es angesprochen haben, mit \nGewalt zu holen. Das ist nicht unser Weg. Wir treten \ndaf\u00fcr ein, im internationalen Handel unsere Wettbewerbs-\nvorteile in verschiedenen Bereichen zu nutzen, die wir \nauch haben und die wir dort zum Wohle der B\u00fcrger des \nFreistaates einsetzen sollten. Deswegen ist eine Export-\norientierung der s\u00e4chsischen Wirtschaft im Interesse der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Morlok, eine Frage: Wie \nkommentieren Sie die Untersuchungen zahlreicher Wirt-\nschaftsinstitute, die darauf hinweisen, dass nach vielen \nJahren der gerade auch von Ihrer Partei geforderten \nNeoliberalisierung und Markt\u00f6ffnung die reale Arbeitslo-\nsenzahl in der Bundesrepublik Deutschland bei sechs bis \nsieben Millionen liegt, wenn zu den offiziellen Zahlen \nn\u00e4mlich die Ein-Euro-Jobber, die Fr\u00fchrentner, die ABM-\nler und diejenigen hinzugerechnet werden, die sich in \n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen befinden? Wie bewerten \nSie diese Zahlen als Endergebnis der von Ihnen geforder-\nten radikalen Markt\u00f6ffnungspolitik? \n\n(Karl Nolle, SPD: Welche Institute sind das denn?) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Gansel, auch diese \u00c4u\u00dferung \nzeigt, dass Sie es nicht verstanden haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nSie verstehen alles, das ist klar!) \n\nSie sollten einfach mal zur Kenntnis nehmen, dass sich \ngerade in Deutschland in den letzten 20 Jahren tiefgrei-\nfende Ver\u00e4nderungen vollzogen haben, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nAuf Kosten der Menschen, ja!) \n\ndie ihren Ausgang in der ehemaligen DDR hatten, indem \nMenschen auf die Stra\u00dfe gegangen sind und ein totalit\u00e4res \nSystem abgesch\u00fcttelt haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir haben schmerzlich erlebt, was passiert, wenn ein \nsolches System wirtschaftlich auf internationalen M\u00e4rkten \nnicht konkurrenzf\u00e4hig ist. Denn der Zusammenbruch der \nWirtschaft der DDR und die in der Folge entstehende \nArbeitslosigkeit waren ja gerade das Problem einer nicht \nan die Weltwirtschaft angepassten Wirtschaft. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das  \nk\u00f6nnen Sie uns nicht vorwerfen!) \n\nWir haben nach wie vor das Problem, dass wir diese \nErblast des totalit\u00e4ren Systems hier abtragen m\u00fcssen. Da \nunterscheiden sich eben totalit\u00e4re Systeme leider relativ \nwenig. Wenn Sie sich anschauen, wie die wirtschaftliche \nSituation des von Ihnen immer so favorisierten Dritten \nReiches ausgesehen hat, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\ndas letztendlich nur in der Lage war, die eigene Bev\u00f6lke-\nrung durch Kriege von der wirtschaftlichen Misere \nabzulenken, dann zeigt das, wo es hinf\u00fchren w\u00fcrde, wenn \nman Politik machen w\u00fcrde, wie Sie sie hier vorschlagen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\n(Martin Dulig, SPD: Herr Gansel,  \ndas geht Ihnen ja richtig nahe!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, mitunter schon. \u2013 Herr Morlok, \nzwei Fragen, wenn sie mir gestattet sind. \n\nErstens. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass wir \nnicht die Nachfolgepartei der SED sind und dass wir als \nNationaldemokraten nicht f\u00fcr gewisse Strukturm\u00e4ngel der \nDDR-Wirtschaft in Haftung zu nehmen sind? Diese Kritik \nm\u00fcssen Sie an die Fraktion links vom Rednerpult richten, \n\n 8940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nnicht an uns. Also, bitte die Parteizuordnung und die \nGrobchronologisierung der deutschen Geschichte einhal-\nten. Die erste Frage ist, ob Sie bereit sind, zur Kenntnis zu \nnehmen, dass wir als NPD f\u00fcr die DDR-Wirtschaft \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nund ihre Wettbewerbsm\u00e4ngel definitiv nicht in Haftung zu \nnehmen sind. Ich denke, da geht Ihnen ein einfaches Ja \n\u00fcber die Lippen. Oder? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage ist ver-\nstanden worden. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann m\u00f6chte ich noch einmal auf \ndie erste Frage zur\u00fcckkommen, weil diese mit keinem \nWort beantwortet wurde: Wie bewerten Sie die Zahlen \nvon Wirtschaftsforschungsinstituten, aber auch \u2013 weil \nHerr Nolle nachfragte \u2013 von vielen gewerkschaftsnahen \nWirtschaftsforschungsinstituten, die davon ausgehen, dass \ndie reale Arbeitslosenzahl in diesem Land, wenn man \neinmal statistische Tricks wegl\u00e4sst, bei bis zu sie-\nben Millionen liegt? \n\nDas ist das Ergebnis einer neoliberalen Politik, wie sie \nseit 1982 gerade durch CDU/CSU und FDP unter Helmut \nKohl in die Wege geleitet worden ist. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSven Morlok, FDP: Anscheinend sind Sie, Herr Gansel, \nnicht in der Lage, sich von Ihrer Ideologie zu verabschie-\nden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sagen Sie doch  \neinmal etwas zu den Arbeitslosenzahlen!) \n\nIch gebe Ihnen insofern recht, als die NPD nichts f\u00fcr die \nWirtschaftspolitik der DDR kann. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAllerdings tr\u00e4gt der Faschismus nat\u00fcrlich eine Mitverant-\nwortung f\u00fcr das, was auf dem Boden der DDR passiert ist, \nweil das totalit\u00e4re System auf dem Boden der DDR \nletztendlich eine Folge des von den Nazis angezettelten \nKrieges gewesen ist. Deswegen gibt es schon einen \nSachzusammenhang. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nKollege Gansel, wenn ich h\u00f6re, was Sie und Ihre Kolle-\ngen uns hier in diesem Parlament zumuten, dann komme \nich schon zu dem Ergebnis, dass Sie sehr, sehr nah bei \nden Nazis stehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Fragen Sie lieber einmal, \nwas Ihre Politik den Menschen zumutet!) \n\nKollege Gansel, Sie sollten auch zur Kenntnis nehmen, \ndass wir zwar dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, wie hoch hier \n\nin Deutschland die Schattenarbeitslosigkeit ist. Dass aber \nselbstverst\u00e4ndlich durch die verst\u00e4rkte Exportorientierung \nder deutschen und der s\u00e4chsischen Wirtschaft diese \nArbeitslosenzahlen, ob versteckt oder offen, abgenommen \nhaben, sollten Sie zur Kenntnis nehmen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD,  \n\nund Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber lassen Sie mich nun zum eigentlichen Thema \nkommen. Wir haben geh\u00f6rt, dass wir in Sachsen im \nvergangenen Jahr eine betr\u00e4chtliche Steigerung der \nExporte hatten. Mit 23,4 Milliarden Euro ist das eine \nSteigerung von 19,1 %. Wir haben einen Export\u00fcber-\nschuss von 8,5 Milliarden Euro erzielt, das ist eine erfreu-\nliche Entwicklung, die wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Wir \nhaben in Sachsen bei einem BIP von 92,4 Milliarden Euro \ngut 25 % im Export erwirtschaftet. Hier muss ich aller-\ndings schon etwas Wasser in den Wein gie\u00dfen, denn \ndeutschlandweit waren es 40 % des BIP, die im Export \nerwirtschaftet werden konnten. Deshalb m\u00fcssen wir \nsehen, dass wir in Sachsen einen Aufholbedarf haben. \n\nAuch wenn wir uns unsere Exportstrukturen ansehen, \nerkennen wir, dass einige Probleme auf uns zukommen. \nHerr Kollege Grapatin hat das angesprochen. Schwer-\npunkte sind der Fahrzeugbau und die Elektronik. Wir \nerwirtschaften 31 % der Exporte im Fahrzeugbau, 11 % \nim Bereich der Mikroelektronik. Das sind 42 % der \nExporte in zwei Branchen. Es ist an sich nat\u00fcrlich ein \nErfolg, dass wir es geschafft haben, diese Unternehmen \nhier anzusiedeln; es zeigt jedoch auch, dass die Export-\nwirtschaft in Sachsen relativ einseitig aufgestellt ist. Man \nmuss auch sagen, dass diese Unternehmensansiedlungen \neine Erfolgsgeschichte der \u00c4ra Biedenkopf sind, weil dort \ndie Voraussetzungen daf\u00fcr gelegt wurden. Diese Erfolge \nkann sich die jetzige Staatsregierung bestimmt nicht an \ndie Brust heften. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Unternehmen, die diese Erfolge erzielen \u2013 Volkswa-\ngen, BMW, Porsche, Infineon, AMD \u2013, sind nicht gerade \nder s\u00e4chsische Mittelstand, der sie eigentlich erzielen \nsollte. Auch hier haben wir erhebliche Defizite, die wir \nnoch abarbeiten m\u00fcssen. \n\nWir m\u00fcssen uns auch ansehen, wohin die Exporte gehen. \nEs ist schon angesprochen worden, dass wir etwa 5 % \nunserer Exporte nach Tschechien und Polen liefern. \nAllerdings schafft es Deutschland insgesamt, 4 % der \nExporte mit Polen zu erzielen. Wo ist denn da unser \nVorteil als Nachbarland der Polen, wenn wir nur so wenig \n\u00fcber der bundesdeutschen Quote liegen? Herr Grapatin \nhat Spanien angesprochen. Wenn unsere Exporte nach \nSpanien um 20 % h\u00f6her liegen als die nach Polen, dann \nstimmt irgendetwas nicht. Wenn wir feststellen m\u00fcssen, \ndass wir im Jahr 2007 mit unserem Nachbarland Tsche-\nchien ein Defizit erwirtschaftet, also mehr importiert als \nexportiert haben, muss ich auch hier sagen, dass wir die \n\n 8941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nM\u00e4rkte vor unserer Haust\u00fcr vernachl\u00e4ssigen. Daran \nm\u00fcssen wir in Zukunft gemeinsam arbeiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nTrotz der beachtlichen Erfolge, die ich zu Beginn darge-\nstellt habe, haben wir als Sachsen eine Exportschw\u00e4che. \nAn dieser m\u00fcssen wir arbeiten. Das Problem ist die \nStruktur der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Das ist auch in \nanderen Debatten heute und gestern schon angesprochen \nworden. Wir haben in Sachsen nicht zu wenige Unter-\nnehmen, wir haben zu kleine Unternehmen. Unsere \nUnternehmen sind zu schwach f\u00fcr den internationalen \nWettbewerb. Das hei\u00dft, dass wir als Freistaat Sachsen in \nUnternehmenswachstum investieren m\u00fcssen. Wachstums-\nfinanzierung ist daher eine wichtige Aufgabe des Freistaa-\ntes. Wir haben auch zu wenig eigene Produkte, die wir auf \nden Weltm\u00e4rkten vermarkten k\u00f6nnen. Deshalb ist es \nwichtig, dass wir den Technologietransfer von den Hoch-\nschulen zu den Unternehmen st\u00e4rken. Technologietrans-\nferf\u00f6rderung ist das Gebot der Stunde. \n\nWir haben heute schon geh\u00f6rt, dass wir im Umfeld eines \nFachkr\u00e4ftemangels agieren. Au\u00dferdem haben wir in \nSachsen ein Problem mit der Unternehmensnachfolge. \nDas ist ein Umfeld, das f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft sehr, \nsehr schwierig ist. \n\nTrotz aller Erfolge im Exportbereich bleibt noch sehr viel \nzu tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn ich mir Ihren \nAntrag anschaue, muss ich sagen, dass man normalerwei-\nse eine Kleine Anfrage schreibt, wenn man das wissen \nwill. Mit einem Antrag im Plenum hat das wirklich nichts \nzu tun. Mit der Stellungnahme der Staatsregierung zu \ndiesem Antrag sind eigentlich die Fragen beantwortet. \nDamit h\u00e4tte sich Ihr Antrag erledigt. \n\nIhr Antrag bringt nichts, er schadet aber auch nichts. Wir \nwerden uns daher enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir haben es jetzt schon ausf\u00fchrlich \ngeh\u00f6rt, und ein Blick auf die Zahlen zeigt es auch: Die \nau\u00dfenwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten Sachsens haben sich in \nden vergangenen zehn Jahren sehr positiv entwickelt. \nDies mit der Bemerkung zu kommentieren, \u201eWer weit \nzur\u00fcckliegt, hat die gr\u00f6\u00dften Chancen aufzuholen.\u201c, halte \nich f\u00fcr etwas zu kurz gesprungen. \n\nEs steht au\u00dfer Frage, dass Sachsens wirtschaftliches \nWachstum auf sehr bescheidener Basis begann. Noch \n1997 wurden Waren im Wert von unter 5 Milliarden Euro \nexportiert. Dank einer Vielzahl motivierter und findiger \nUnternehmer und deren Belegschaften wuchs dieser \nUmsatz in nur zehn Jahren um fast das F\u00fcnffache. Die \n\ns\u00e4chsische Wirtschaft beweist somit, dass es ihr gelungen \nist, international konkurrenzf\u00e4hig zu sein. \n\nAber gerade der Mittelstand braucht f\u00fcr wirtschaftliche \nAktivit\u00e4ten im Ausland die Unterst\u00fctzung des Staates. \nWer als Unternehmer in das Tagesgesch\u00e4ft eingebunden \nist und schon vor Ort gegen eine un\u00fcberschaubare B\u00fcro-\nkratie k\u00e4mpfen muss, schreckt oftmals vor der H\u00fcrde \nzur\u00fcck, die die Landesgrenze auch heute noch darstellt. \nDas durchschnittliche Eigenkapital reicht au\u00dferdem \nvielfach nicht aus, um sich Experimente auf unbekannten \nM\u00e4rkten leisten zu k\u00f6nnen. Hier, Herr Minister, empfehle \nich, dar\u00fcber nachzudenken, ob wir f\u00fcr s\u00e4chsische Unter-\nnehmen, die in diesen Zielm\u00e4rkten investieren wollen, \neinen \u201eSachsen-Hermes\u201c einrichten k\u00f6nnen. Wir sollten \ndas im Wirtschafts- und im Finanzausschuss demn\u00e4chst \neinmal auf die Tagesordnung setzen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund habe \nich mit Sorge beobachtet, wie schwer sich die Staatsregie-\nrung damit getan hat, die wesentlichen Akteure der \nAu\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung zusammenzubringen. Erst im \nApril dieses Jahres wurde mit den Leitlinien zur Au\u00dfen-\nwirtschaft ein Papier verabschiedet, das eine Art Strategie \nin Sachen Au\u00dfenwirtschaft enth\u00e4lt. Darin hei\u00dft es unter \nanderem, man wolle sich k\u00fcnftig auf die Mittel- und \nOsteuropastaaten sowie Russland, China und Indien \nkonzentrieren. So weit, so gut. Diese strategische Ausrich-\ntung ist aber nicht unbedingt ein s\u00e4chsisches Alleinstel-\nlungsmerkmal. Nicht nur die Augen s\u00e4chsischer Wirt-\nschaftsf\u00f6rderer beginnen zu leuchten, kommt die Sprache \nauf die gro\u00dfen M\u00e4rkte Asien und Russland. \u00dcberall auf \nder Welt ist der Run dorthin bereits in vollem Gange. \n\nDabei wird \u2013 und das ist auch jetzt wieder passiert \u2013 ein \nwichtiges Thema leider allzu oft vergessen oder nur der \nForm halber im Munde gef\u00fchrt: das Thema Menschen-\nrechte. Ich h\u00e4tte mir in dem Beitrag der christlichen \nDemokraten wenigstens einen Hinweis darauf gew\u00fcnscht. \nAuch die s\u00e4chsischen Leitlinien zur Au\u00dfenwirtschaft \nbilden hier keine Ausnahme. Es geht um die Erschlie\u00dfung \nneuer M\u00e4rkte und nie darum, unter welchen Bedingungen \ndie Menschen leben, die diese M\u00e4rkte f\u00fcr unsere Wirt-\nschaft so interessant machen. \n\nBeginnen wir mit Russland. Russland steht mit den \nmeisten Grundrechtsbeschwerden am Pranger des Euro-\np\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte. Ende 2007 \nwaren dort \u00fcber 20 000 Klagen anh\u00e4ngig, in denen es \nunter anderem um die menschenunw\u00fcrdige Behandlung in \nrussischen Gef\u00e4ngnissen und um gravierende M\u00e4ngel im \nJustizsystem geht. Nach Aussage der Konrad-Adenauer-\nStiftung werden die Kontroll- und Einflussm\u00f6glichkeiten \nvon Nichtregierungsorganisationen stetig weiter einge-\nschr\u00e4nkt. F\u00fcr diese NGOs wird es immer schwieriger, \nMissst\u00e4nde offen auszusprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \nnicht mit den Menschenrechtsverletzungen in China \nfortfahren. Im Vorfeld der Olympischen Spiele sind sie \neinmal mehr in unser Blickfeld geraten \u2013 und das ist gut \nso. \n\n 8942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nWeit weniger im Fokus der \u00d6ffentlichkeit steht die Lage \nin Malaysia, einem weiteren wichtigen Partner der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft. Tr\u00e4nengas, Wasserwerfer und Pr\u00fcgel \nsind immer wieder die staatliche Antwort auf die Forde-\nrung nach Einhaltung der Menschenrechte. Die malaysi-\nsche Regierung betont immer wieder, dass sich westliche \nWerte nicht auf die asiatische Welt \u00fcbertragen lie\u00dfen. \nDoch Polizeigewalt und staatliche Repression gegen \nAndersdenkende lassen sich auch nicht mit dem Koran \nrechtfertigen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gilt: Dort, wo Sachsens \ndefinierte Zielm\u00e4rkte liegen, d\u00fcrfen wir die Augen vor \nVerhaftung, vor Folter und vor Bedrohung nicht ver-\nschlie\u00dfen. Zu einer Partnerschaft geh\u00f6rt nicht nur der \nwirtschaftliche Profit, sondern auch das Beharren auf der \nEinhaltung der Menschenrechte. Ein stabil funktionieren-\nder Au\u00dfenhandel ben\u00f6tigt soziale, \u00f6kologische und \nmenschenrechtliche Standards bei allen Handelspartnern. \nWegschauen oder Boykottieren sind keine L\u00f6sungen. Ein \nrichtiges Instrument daf\u00fcr ist ein stetiger und fordernder \nDialog, der auch heikle Themen nicht ausspart. \n\nMeine Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordert \ndeshalb die Staatsregierung auf, dort, wo es n\u00f6tig ist, \nMenschenrechtsverletzungen mehr als bisher zu themati-\nsieren. \n\nMeine Damen und Herren! Unter dieser Pr\u00e4misse stim-\nmen wir dem Wunsch nach einem weiteren Bericht zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Horst Rasch, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Herr Minister, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich freue mich, dass wir heute \ndie Gelegenheit haben, zu dem Thema au\u00dfenwirtschaftli-\nche Aktivit\u00e4ten zu debattieren. Die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung unterst\u00fctzt durch eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen \ndie Export- und Kooperationsbem\u00fchungen der s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen. Die Bilanz, die s\u00e4chsische Unter-\nnehmen im Export schon heute vorzuweisen haben, ist \ndurchaus beeindruckend. \n\nIm Rekordjahr 2007 wurden Waren im Wert von \u00fcber \n23 Milliarden Euro exportiert. Das sind 19 % mehr als im \nVorjahr und fast f\u00fcnfmal so viel wie vor zehn Jahren. Das \nzeigt, dass es den Unternehmen zunehmend gelingt, ihre \ninternationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu verbessern und \nsich auf ausl\u00e4ndischen M\u00e4rkten zu behaupten \u2013 und das \nweltweit. 57 % der Waren gehen in L\u00e4nder der Europ\u00e4-\nischen Union, 20 % nach Asien, 10 % nach Amerika und \ncirca 3 % in die Russische F\u00f6deration. Im letzten Jahr \nwaren besondere Steigerungsraten bei den Exporten nach \nChina, in die Russische F\u00f6rderation, nach Polen und nach \nSpanien zu verzeichnen. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr diese positive Gesamtentwicklung sind \nvielf\u00e4ltig. Sachsen verf\u00fcgt wieder \u00fcber leistungsf\u00e4hige \nUnternehmen in Kern- und Zukunftsbranchen. Es beste-\nhen intensive Kontakte nach Ost und West und die Nach-\nfrage nach Investitionsg\u00fctern in den Schwellenl\u00e4ndern ist \nhoch, um nur ein paar Beispiele zu nennen. \n\nWir d\u00fcrfen uns aber auf den bisherigen Erfolgen nicht \nausruhen, denn sowohl die Zahl der exportierenden \nUnternehmen als auch die Exportquote, das hei\u00dft der \nAnteil des Auslandsumsatzes am Gesamtumsatz \u2013 das \nsind jene 38,5 % \u2013, liegen noch niedriger, als wir uns das \nw\u00fcnschen. Warum ist diese Internationalisierung so \nwichtig f\u00fcr unsere heimische Wirtschaft? Sie ist deshalb \nwichtig, weil Unternehmen, die nicht nur den regionalen \nMarkt bedienen, nachweislich mehr Wachstum und mehr \nBesch\u00e4ftigung generieren. Die s\u00e4chsischen Firmen wach-\nsen mit ihrem Auslandsgesch\u00e4ft und sie stehen stabiler da, \nwenn es zu konjunkturellen R\u00fcckschl\u00e4gen kommen sollte. \nWachstum und Besch\u00e4ftigung sind unser aller vorrangiges \ngemeinsames Ziel. Daher wollen wir noch mehr Unter-\nnehmen f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten auf ausl\u00e4ndischen M\u00e4rkten \nsensibilisieren. \n\nWas kann nun der Freistaat zur Unterst\u00fctzung unserer \nUnternehmen beitragen? Zun\u00e4chst einmal alles, was \ngenerell die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen \nst\u00e4rkt. Seien es Investitionen in die Forschung und Ent-\nwicklung oder in die Bildung von Netzwerken, um \nSystemangebote zu unterbreiten, oder Investitionen in die \nInfrastruktur und Qualifizierung. Dar\u00fcber hinaus gibt es \naber auch spezielle au\u00dfenwirtschaftliche Instrumente. \n\nWelche Aktivit\u00e4ten entfaltet die Staatsregierung hierbei \nund wo liegen die Schwerpunkte ihres au\u00dfenwirtschaftli-\nchen Engagements? Kriterium f\u00fcr unser Handeln ist, was \nden s\u00e4chsischen Unternehmen am besten hilft, um auf \nAuslandsm\u00e4rkten Fu\u00df zu fassen, dort zu kooperieren und \nunsere Produkte erfolgreich abzusetzen. \n\nDie Staatsregierung stimmt sich dabei mit dem Au\u00dfen-\nwirtschaftsbeirat, bestehend aus Unternehmenspers\u00f6n-\nlichkeiten mit Exporterfahrung, ab. Sie kooperiert eng mit \nden in der Au\u00dfenwirtschaft aktiven Institutionen, wie \nKammern und Verb\u00e4nden, im Rahmen der Au\u00dfenwirt-\nschaftsinitiative Sachsen. Kontakt wird vor allem zu den \nL\u00e4ndern gesucht, in denen ein gro\u00dfer Markt f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Kernbranchen besteht. Damit findet die \nerfolgreiche Strategie der branchenbezogenen Clusterbil-\ndung ihre Entsprechung. Die Zielm\u00e4rkte sind je nach \nBranche unterschiedlich. Die M\u00e4rkte unserer direkten \nNachbarl\u00e4nder Polen und Tschechien, zu denen besonders \nhistorische, politische und wirtschaftliche Verbindungen \nbestehen, pflegen wir weiterhin mit hoher Aufmerksam-\nkeit. \n\nAuf mittlere Sicht konzentrieren wir unsere Unterst\u00fctzung \ndar\u00fcber hinaus auf die Wachstumsm\u00e4rkte in Mittel- und \nOsteuropa, Russland, China und Indien. F\u00fcr bestimmte \nBranchen stehen aber auch die USA, Kanada und S\u00fcd-\namerika im Vordergrund. Wie Sie wissen, hat Sachsen im \nletzten Jahr ein Partnerschaftsabkommen mit der Region \n\n 8943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nHubei, dem Kfz-Standort Nummer 3 in China, abge-\nschlossen. Reisen des Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt im \nvergangenen Jahr sowie von Frau Stange und mir vor \nwenigen Wochen unterstreichen unseren Willen, zu \ndauerhaften Kontakten zu gelangen. Zu den au\u00dfenwirt-\nschaftlichen Aktivit\u00e4ten geh\u00f6ren die klassischen F\u00f6rderin-\nstrumente im Rahmen der S\u00e4chsischen Mittelstandsricht-\nlinie. Dies sind die F\u00f6rderung der Teilnahme der s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen an internationalen Messen und \nSymposien, die F\u00f6rderung von Werbematerial, die Inan-\nspruchnahme von Au\u00dfenwirtschaftsberatung oder die \nGr\u00fcndung von Kooperationen. Neuerdings ist auch die \nF\u00f6rderung von Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \nauszubildende Mitarbeiter und Unternehmer im Bereich \ninterkulturelle Kompetenz, Sprachen und Auslandsauf-\nenthalte aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds m\u00f6glich. \n\nAll diese F\u00f6rderinstrumente sind nicht auf bestimmte \nRegionen begrenzt, da jeder Unternehmer f\u00fcr sich ent-\nscheiden soll, welcher Markt f\u00fcr ihn relevant ist. \u00dcber \ndiese Instrumente hinaus hat die Staatsregierung spezielle \nProgramme mit Blick auf Osteuropa sowie die Schwellen-\nl\u00e4nder aufgelegt. So wurde zum Beispiel f\u00fcr die Zusam-\nmenarbeit mit \u00dcbergangs- und Schwellenl\u00e4ndern das \nsogenannte S\u00e4chsische Partnerschaftsprogramm entwi-\nckelt. Durch die Weiterbildung von Fach- und F\u00fchrungs-\nkr\u00e4ften aus anderen L\u00e4ndern entstehen Kontakte zu \ns\u00e4chsischen Unternehmen. Das Programm wird genutzt. \nAuch in diesem Jahr waren bereits verschiedene Delega-\ntionen in Sachsen, unter anderem aus China, zum Thema \nUmwelttechnologie, sehr geehrter Herr Weichert, um \ngleich einmal darauf einzugehen. \n\nEin wichtiges Instrument ist die Organisation von Koope-\nrationsb\u00f6rsen im Ausland und Unternehmerreisen. Die \nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH \u2013 lieber Kollege \nZais, kurz WfS \u2013 spielt dabei eine beachtliche Rolle. Sie \nunterst\u00fctzt die Unternehmen und die Staatsregierung bei \nder Vorbereitung, Begleitung und Organisation von \nUnternehmerreisen und Kooperationen, bei Symposien \nund Messeauftritten. \n\nSo organisiert die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen dieses \nJahr weltweit 14 Messeauftritte f\u00fcr Sachsen. Aktuell \npr\u00e4sentieren sich beispielsweise 18 Firmen und For-\nschungseinrichtungen auf der ILA in Berlin, dem wich-\ntigsten Treff der Internationalen Luft- und Raumfahrtin-\ndustrie in Europa. Solche Gemeinschafts- und Sachsen-\nLive-St\u00e4nde dienen der Standortwerbung, insbesondere \nder teilnehmenden s\u00e4chsischen Unternehmen. Auch in \nZeiten des Internets ist die pers\u00f6nliche Begegnung von \nGesch\u00e4ftspartnern nicht zu ersetzen. Gerade auf internati-\nonalen M\u00e4rkten hilft sie, das notwendige Vertrauen f\u00fcr \nfruchtbare Gesch\u00e4ftsbeziehungen aufzubauen. \n\nEine weitere wichtige M\u00f6glichkeit, die Unternehmen zu \nunterst\u00fctzen, ist die politische Flankierung von Unter-\nnehmerreisen. Das gilt f\u00fcr die Betreuung ausl\u00e4ndischer \nDelegationen bei uns genauso wie f\u00fcr die Begleitung \nunserer Firmen auf fremden M\u00e4rkten. Wir d\u00fcrfen die \nArbeit der Politik hier nicht \u00fcber-, aber auch nicht unter-\n\nsch\u00e4tzen. Die politische Begleitung spielt bei internatio-\nnalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen oder Investitionen vor allem \ndort eine Rolle, wo sie eine T\u00fcr\u00f6ffnerfunktion wahrneh-\nmen kann und wo sie den Unternehmen politischen \nR\u00fcckenwind f\u00fcr den Einstieg in einen fremden Markt \ngibt. Politisch begleitete Reisen sensibilisieren s\u00e4chsische \nUnternehmen auch f\u00fcr die Chancen anderer M\u00e4rkte. \n\nIch m\u00f6chte anerkennend hervorheben, dass die sehr \nzeitaufwendigen und anspruchsvollen Aufgaben in sehr \nguter Kooperation erledigt werden. Hier arbeiten die \nS\u00e4chsische Staatskanzlei, das s\u00e4chsische Wirtschaftsmi-\nnisterium und die Ministerien f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \nsowie Umwelt und Landwirtschaft Hand in Hand und \nerg\u00e4nzen ihre jeweiligen Aktivit\u00e4ten. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch ein paar konkrete \naktuelle Beispiele aus dem Bereich meines Ressorts \nnennen: In diesem Jahr ist Russland ein Schwerpunkt der \ns\u00e4chsischen Au\u00dfenwirtschaft. Seit meinem Amtsantritt \nhabe ich es als eine wichtige Aufgabe angesehen, unsere \nWirtschaftsbeziehungen mit Russland wiederzubeleben. \nSie wissen ja, f\u00fcr viele Sachsen gilt: My goworim po-\nrusski! \n\nUm es klar zu sagen: Wir wissen, was wir an den wichti-\ngen Exportm\u00e4rkten, wie den USA und Osteuropa, haben. \nDie USA und Westeuropa sind seit Jahren wichtige \nHandelspartner, in die \u00fcber die H\u00e4lfte der s\u00e4chsischen \nExporte gehen. Doch gerade jetzt ist ein wichtiger und \nrichtiger Zeitpunkt, um die wachsenden M\u00e4rkte in Russ-\nland zu bearbeiten; denn Russland will zuk\u00fcnftig nicht \nnur Rohstoff- und Energielieferant sein. Die Politiker und \nUnternehmer wollen mehr Wertsch\u00f6pfungsstufen im \neigenen Land entwickeln. Hierf\u00fcr suchen sie Partner mit \nKompetenzen, die wir hier in Sachsen haben. Gerade \nunsere starken Branchen mit den Themen Maschinen- und \nAnlagenbau, Automobilzulieferer, Umwelttechnik oder \nEnergieeffizienz sind f\u00fcr russische Partner von h\u00f6chstem \nInteresse. \n\nEnde Juni werde ich daher mit dem Oberb\u00fcrgermeister \nder Stadt Leipzig, mit Vertretern von Kammern und \nVerb\u00e4nden und, wie schon erw\u00e4hnt, mit 40 Unternehmen \nnach Nischni Nowgorod und in die Republik Tartastan \nreisen und, wie immer \u00fcblich, darf ich schon sagen: Ich \nwerde auch von einem Mitglied des S\u00e4chsischen Landta-\nges, vom Kollegen Weichert von den B\u00fcndnisgr\u00fcnen, \nbegleitet. \n\n(Zurufe von der SPD und der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAuch dort, Kollege Weichert, k\u00f6nnen Sie das, was Sie \ngerade hier am Pult vorgetragen haben, ansprechen. Wenn \nSie Probleme mit den Menschenrechten haben, dann kann \nman das dort auch ansprechen. Ich m\u00f6chte nur sehr \ndeutlich sagen, dass ich mich j\u00fcngst beim Besuch einer \nchinesischen Delegation nach der Lage im Tibet erkundigt \nhabe, und ich bin jemand, der sich daf\u00fcr einsetzt, dass wir \neinen differenzierten Betrachtungsstandpunkt zur Situati-\non im Tibet und in China einfordern. \n\n 8944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n(Beifall der Abg. Mario Pecher, SPD, sowie \nCaren Lay und Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDie intensive Pflege dieses Marktes durch eng abge-\nstimmte Aktivit\u00e4ten zwischen Politik und Wirtschaft in \nden letzten Jahren zahlt sich beispielsweise aus. Russland \ngeh\u00f6rt mittlerweile zu den dynamischsten Exportl\u00e4ndern \nSachsens. Aber wir sind auch in anderen L\u00e4ndern aktiv. \nSeit der EU-Osterweiterung haben sich neue Absatzm\u00e4rk-\nte ohne Zollabgaben und Grenzformalit\u00e4ten im Osten \nEuropas ergeben. Nun gilt es, diese weiter auszuloten; \nund ich stimme Ihnen darin zu, Herr Morlok: Diese \nM\u00f6glichkeiten sollten wir noch st\u00e4rker f\u00fcr uns nutzen. \n\nIm Oktober begleite ich daher eine Unternehmerdelegati-\non anl\u00e4sslich einer Maschinenbaumesse nach Rum\u00e4nien. \nRum\u00e4nien wird von den Unternehmen in Deutschland als \neiner der dynamischsten M\u00e4rkte eingesch\u00e4tzt. Hier \nbesteht auch noch erhebliches Potenzial f\u00fcr s\u00e4chsische \nUnternehmen. Mit unseren sehr gesch\u00e4tzten Partnern \nUngarn, Tschechien, der Slowakei und Polen veranstaltet \ndie Staatsregierung schon seit L\u00e4ngerem gemeinsame \nWirtschaftsforen. Das diesj\u00e4hrige 5. Polnisch-S\u00e4chsische \nWirtschaftsforum wird dieses Mal in Sachsen stattfinden \nund sich mit dem Leitthema Bauwesen besch\u00e4ftigen. \n\nEinen auch au\u00dfenwirtschaftlichen Glanzpunkt erwarte ich \nmit dem \u201eIndustrietag Russland\u201c in Dresden. Er ist f\u00fcr \nden 16. und 17. September dieses Jahres vorgesehen. Der \nfr\u00fchere Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der hat daf\u00fcr die \nSchirmherrschaft \u00fcbernommen. Hochrangig besetzte \nForen werden \u00fcber die Intensivierung der Zusammenar-\nbeit in Wirtschaft und Wissenschaft sprechen. Unter \nanderem haben zugesagt: der Vorsitzende des Ostaus-\nschusses der Deutschen Wirtschaft, Herr Dr. Mangold, der \nPr\u00e4sident des VDMA, Herr Wittgenstein, und der Pr\u00e4si-\ndent der Fraunhofergesellschaft, Herr Prof. Bullinger. \n\nEin s\u00e4chsischer Au\u00dfenwirtschaftstag soll k\u00fcnftig jedes \nJahr stattfinden, um auf die zunehmende Bedeutung der \nInternationalisierung f\u00fcr unsere Wirtschaft \u00f6ffentlich-\nkeitswirksam hinzuweisen. Dies kann ein weiterer wichti-\nger Baustein werden, um vor allem kleine und mittlere \nUnternehmen zu motivieren, den Weg auf internationale \nM\u00e4rkte zu wagen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! S\u00e4chsische \nIndustrieunternehmen, Dienstleister oder auch die Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft \u2013 sie alle haben bei richtiger Vorbereitung \nnoch gro\u00dfe Chancen auf den internationalen M\u00e4rkten. Bei \nderen Nutzung wird die Staatsregierung unsere Unter-\nnehmen weiterhin unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter, sind Sie mit Ihrer Rede fertig? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wenn er jetzt noch eine Frage stellt, wei\u00df ich, \n\ndass ich noch einen Schlusssatz anf\u00fcgen m\u00f6chte. Ich \nkenne ja die Gesch\u00e4ftsordnung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann kann ich \nsie zulassen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Recht vielen Dank, \nHerr Minister, auch f\u00fcr den Hinweis. Das ist richtig, das \ngeht mir leichter \u00fcber die Zunge. \u2013 Aber ich habe eine \nganz einfache Frage: In Ihrer Stellungnahme zum heuti-\ngen Antrag steht, das SMWA habe dem Kabinett die \nLeitlinien zur Au\u00dfenwirtschaft im Freistaat Sachsen \nzugeleitet. Ich wollte fragen: Sind diese nun durch das \nKabinett beschlossen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sie sind inzwischen beschlossen, sie sind g\u00fcltig \nund wir vertrauen darauf, dass wir mit diesem Kompass \nauch weiterhin erfolgreich auf den M\u00e4rkten der Welt aktiv \nsein k\u00f6nnen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte mich \nsehr herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit des Hauses bedan-\nken. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD,  \nder Linksfraktion und des  \n\nAbg. Andreas Grapatin, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \nSchlusswort auf. Wer m\u00f6chte f\u00fcr die Koalition sprechen? \n\u2013 Bitte, Herr Abg. Grapatin. \n\nAndreas Grapatin, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich, \ndass wir mit unserem Antrag so viel Begeisterung im \nHohen Hause ausgel\u00f6st und so viel Zustimmung erhalten \nhaben. Aus diesem Grund ist es, denke ich, begr\u00fcndbar, \ndass man diesem Antrag zustimmen sollte, damit eben aus \ndiesen Leitlinien in Zukunft ein Aktionsplan mit konkre-\nten Ma\u00dfnahmen entstehen kann, mit dem die Unterneh-\nmen, die sich auf diesem Export- und Importmarkt bewe-\ngen oder sich vielleicht auf den Weg machen, um auf \ndiese M\u00e4rkte vorzudringen, etwas ganz Konkretes anfan-\ngen k\u00f6nnen. \n\nNoch ein Wort zu den Menschenrechten. Der Herr Kolle-\nge ist gerade wieder unterwegs \u2013 sicherlich, um f\u00fcr Tibet \nzu k\u00e4mpfen. Ich denke, auch uns entgeht nat\u00fcrlich nicht, \ndass die Menschenrechte in einigen L\u00e4ndern der Welt \nentweder gr\u00f6blichst verletzt oder zumindest nicht in \nvollem Ma\u00dfe eingehalten werden; aber Au\u00dfenwirtschaft \nist ein Bereich, der \u00e4hnlich wie die Diplomatie ist, in dem \nman nicht mit dem Holzhammer arbeiten sollte, sondern \ndas Thema durchaus mit bilateralen Gespr\u00e4chen der \nVerantwortlichen bewegen und Denkanst\u00f6\u00dfe geben kann, \ndie sicher schrittweise und langsam \u2013 manchmal zu \nlangsam \u2013 Ver\u00e4nderungen in den jeweiligen L\u00e4ndern \nherbeif\u00fchren. \n\n 8945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nDaher bitte ich um Unterst\u00fctzung des Antrages und Ihre \nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/11363 zur Ab-\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mehrere \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen, damit mehr-\nheitlich beschlossen. \u2013 Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Sie kurz darauf \nhinweisen, dass die NPD-Fraktion zum Tagesordnungs-\npunkt 6 erkl\u00e4rt hat, den Antrag heute zur\u00fcckzuziehen \u2013 \nnur, damit Sie sich schon organisatorisch darauf vorberei-\nten k\u00f6nnen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nVereinfachung des Rundfunkgeb\u00fchrenmodells \u2013 Positionierung Sachsens  \nbei den Verhandlungen zum 11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 4/11612, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion, \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun Herrn Abg. Hilker \ndas Wort. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mit den Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertr\u00e4gen geht es derzeit Schlag auf Schlag. W\u00e4hrend der \n10. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag gerade im Medien-\nausschuss in der Anh\u00f6rung war, bereiten die Ministerpr\u00e4-\nsidenten gerade den 11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nvor, der sich mit den Rundfunkgeb\u00fchren besch\u00e4ftigen und \nam 12. Juni von den Ministerpr\u00e4sidenten unterschrieben \nwerden soll. Gleichzeitig soll bereits der 12. erarbeitet \nwerden, in dem es um eine Umsetzung des EU-\nBeihilfekompromisses zu ARD und ZDF geht und der bis \nEnde n\u00e4chsten Jahres de facto verabschiedet sein muss. \nDamit wird deutlich, dass es im Medienbereich drei \nwesentliche Probleme gibt: \n\nZum Ersten gilt das Einstimmigkeitsprinzip. Wir haben \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge, das hei\u00dft, \u00c4nderungen \nkann man nur vornehmen, wenn alle 16 Bundesl\u00e4nder \ndiesen zustimmen. Das bedeutet, L\u00e4nder, wie zum Bei-\nspiel Nordrhein-Westfalen oder Bayern, die beispielswei-\nse medienpolitische Standortinteressen verfolgen, k\u00f6nnen \nEntwicklungen behindern. \n\nZum Zweiten m\u00fcssen wir feststellen, dass die Landtage \nzumeist erst informiert werden, nachdem die Ministerpr\u00e4-\nsidenten die Staatsvertr\u00e4ge verabschiedet haben, sodass \nsie kaum Einfluss auf die Verhandlungen nehmen k\u00f6nnen. \nIch gehe auch davon aus, dass Sie, meine Damen und \nHerren von der Koalition, bisher Ihrer Regierung kaum \nAuftr\u00e4ge f\u00fcr die Verhandlungen erteilt haben. \n\nZum Dritten m\u00fcssen wir feststellen, dass wir seit nunmehr \nfast 20 Jahren einen alten Staatsvertrag immer wieder \nver\u00e4ndern. Im Jahre 1991 wurde erstmals ein Rundfunk-\nstaatsvertrag f\u00fcr das vereinte Deutschland verabschiedet. \nSeitdem gibt es immer wieder Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertr\u00e4ge. Mittlerweile \u2013 darauf habe ich bereits hingewie-\nsen \u2013 wird der 12. erarbeitet. \n\nDoch wer sich erinnert: Wie viele Fernsehkan\u00e4le gab es \nvor 20 Jahren? Wie weit war damals das Internet? Wie \nviele Radioprogramme und wie viele weitere digitale \nAngebote gab es? Daraus wird deutlich: Wir leben nicht \nmehr im analogen Zeitalter wie Anfang der Neunzigerjah-\nre des letzten Jahrhunderts, sondern wir leben in einem \ndigitalen Zeitalter. Demzufolge brauchen wir nat\u00fcrlich \nganz andere gesetzliche \u2013 also staatsvertragliche \u2013 Rege-\nlungen. Wer sich tiefer mit der Problematik besch\u00e4ftigt, \nwird feststellen, dass die Digitalisierung nicht nur Aus-\nwirkungen auf die Medienlandschaft und -produktion hat, \nsondern nat\u00fcrlich auch auf die Nutzungsmuster. Es gibt \nimmer mehr Menschen, vor allem Jugendliche und \nj\u00fcngere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die vor allen Dingen das \nInternet nutzen. F\u00fcr viele von ihnen dient das Internet \nmittlerweile der \u00f6ffentlichen Meinungs- und Willensbil-\ndung. Es gibt nicht nur mehr Medienkonzerne, sondern \nauch global agierende Medienkonzerne. \n\nWeiterhin k\u00f6nnen wir feststellen, dass branchenfremde \nKonzerne \u2013 R\u00fcstungskonzerne, Finanzinvestoren \u2013 in \ndiese Bereiche einsteigen. Sie haben nat\u00fcrlich nicht das \nInteresse, Rundfunk so zu betreiben, wie wir es uns \nvorstellen, wie es das Grundgesetz vorgibt und wie es das \nBundesverfassungsgericht beschlossen hat. Der Rundfunk \nhat eine dienende Freiheit, und zwar soll er der \u00f6ffentli-\nchen Meinungs- und Willensbildung dienen. Wir m\u00fcssen \nfeststellen, dass die kommerziellen Anbieter, in letzter \nZeit aber auch sehr stark die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anbie-\nter diesem Auftrag immer weniger gerecht werden. \n\nDrei kurze Verweise in diesem Zusammenhang auf den \nMitteldeutschen Rundfunk, der immerhin 650 Millio-\nnen Euro an Geb\u00fchreneinnahmen hat. Wie kann es sein, \ndass \u201eFakt\u201c, das Politmagazin des Mitteldeutschen Rund-\nfunks, bundesweit die geringste Einschaltquote und im \nVergleich mit anderen Politmagazinen sinkende Quoten \nhat? \n\n(Heiterkeit der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n 8946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nWie kann es sein, dass kaum Tagesthemen-Kommentare \nvom MDR bei den \u201eTagesthemen\u201c vorkommen, und \nwenn, dann meist in den Ferienzeiten, sprich in den \nSommer- oder Wintermonaten? Wie kann es sein, dass \nerstmalig nach 17 Jahren der Intendant des Mitteldeut-\nschen Rundfunks Gelder f\u00fcr investigativen Journalismus, \nwohlgemerkt ab dem Jahre 2009, einstellen will? Dies \nmacht deutlich, welche journalistischen Einstellungen \ndort vorgeherrscht haben. \n\nAber mir geht es hier und heute nicht um den Mitteldeut-\nschen Rundfunk; und ich wei\u00df, dass dieser nicht \u00fcber \neinen Rundfunkstaatsvertrag zu reformieren ist, sondern \ndass sich daf\u00fcr die politischen Mehrheiten ver\u00e4ndern \nm\u00fcssen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr wohl!) \n\nNein, Ziel des Antrags ist es, die Fragen der Medienpoli-\ntik zu thematisieren, Vorschl\u00e4ge zu machen, was sich im \nMedienbereich \u00e4ndern muss, und Wege aufzuzeigen, wie \nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in Deutschland und \ninternational zukunftsfest gemacht werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDazu haben wir konkrete Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Dass es \nso viele geworden sind, liegt an dem Einstimmigkeits-\nprinzip der Ministerpr\u00e4sidenten und daran, dass in den \nletzten Jahren viele Probleme, die entstanden sind, auch \ndurch Rundfunkstaatsvertrags\u00e4nderungen nicht gel\u00f6st \nworden sind. Einige davon m\u00f6chte ich ansprechen. \n\nWenn Sie sich die Befreiungsregelungen ansehen, werden \nSie feststellen, dass derjenige, der Hartz IV bekommt \u2013 \nalso 347 Euro \u2013, von Rundfunkgeb\u00fchren befreit ist. \nDerjenige, der nur etwas mehr dazuverdient \u2013 also bei \ncirca 348 oder 350 Euro liegt \u2013, muss die volle Rund-\nfunkgeb\u00fchr bezahlen. Das hei\u00dft, er zahlt 17,03 Euro \nzus\u00e4tzlich. Er unterschreitet genau den festgestellten \nBedarf. Seit Jahren machen wir darauf aufmerksam, dass \nes hierbei zu Ver\u00e4nderungen kommen muss. Seit Jahren \nmachen wir deutlich, dass es unsinnig ist, eine Zweitger\u00e4-\ntegeb\u00fchr zu erheben. Wieso muss man f\u00fcr seinen Fernse-\nher oder sein Radio im Garten zus\u00e4tzlich bezahlen? Man \nkann als Mensch nur einmal an einer Stelle sein. Das \nhei\u00dft, ein B\u00fcrger, ein Rundfunkgeb\u00fchrenzahler, zahlt nur \neinmal eine Geb\u00fchr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDasselbe gilt f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, f\u00fcr Unternehmer, die nur \nsich selbst besch\u00e4ftigen. Wieso m\u00fcssen sie im Auto, wenn \nsie es dienstlich nutzen, zus\u00e4tzlich die Radiogeb\u00fchr \nbezahlen? Sie haben doch schon f\u00fcr das Radio zu Hause \nbezahlt. \n\nGro\u00dfe Probleme gibt es beim Datenschutz. Die Fragen \nvon Hartz IV hatte ich schon angesprochen. Die GEZ ist \nzur gr\u00f6\u00dften Datensammelbeh\u00f6rde Deutschlands gewor-\nden. Der Datenschutzbeauftragte des S\u00e4chsischen Land-\ntags hat in einem aktuell vorgelegten Gutachten genau \ndarauf aufmerksam gemacht, dass die Datenschutzbeauf-\n\ntragten aller L\u00e4nder Ver\u00e4nderungsbedarf sehen. Die Daten \nsind so nicht weiter bei der GEZ zu erheben. \n\nUnsinnig ist aus unserer Sicht auch die sogenannte \nOnline-Begrenzung. Ja, die Politik kann die Rundfunkge-\nb\u00fchr festlegen. Wir legen sie meinetwegen mit 17,03 Euro \npro Monat fest. Aber warum m\u00fcssen wir die Grenze f\u00fcr \ndie Online-Ausgaben festlegen? Derzeit liegt sie bei \n0,75 %. Stellen Sie sich doch bitte einmal vor, das Parla-\nment w\u00fcrde die Grenze der Online-Ausgaben f\u00fcr die \nStaatsregierung festlegen oder ein Stadtrat f\u00fcr das jeweili-\nge kommunale Energieunternehmen. Wenn Sie sich mit \nder Thematik tiefer besch\u00e4ftigen, werden Sie feststellen: \nJe mehr Menschen das Internet nutzen und je mehr auf \ndas Angebot zugreifen, desto teurer werden die Kosten, da \nsie die Online-Verbreitungskosten zu zahlen haben. \nDeshalb sagen wir, der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \u2013 \nso hat es die Politik beschlossen \u2013 darf im Internet t\u00e4tig \nsein. Wenn er dort seine Angebote ausbauen will, dann \nsoll er doch an anderer Stelle k\u00fcrzen. Aber um die Online-\nKosten und wie viel er in diesem Bereich ausgibt, m\u00f6chte \nich mich nicht k\u00fcmmern. \n\nOftmals wird auch der Finanzausgleich zwischen den \nARD-Anstalten angesprochen. Als einfaches Beispiel sei \ngenannt: Alle neun ARD-Anstalten beantragen ein Pro-\njekt, zum Beispiel im Online-Bereich, und wollen daf\u00fcr \n10 Millionen Euro haben. Gehen wir einmal davon aus, \ndass die Kommission zur Ermittlung der Finanzen diesen \nBedarf anerkennt, dann m\u00fcsste jede dieser neun Rund-\nfunkanstalten jeweils 10 Millionen Euro bekommen. Dem \nist aber nicht so. Der Westdeutsche Rundfunk bekommt \n20 Millionen Euro, der MDR 9 Millionen Euro und der \nRBB 6 Millionen Euro. Das zeigt, dass die interne Finan-\nzierung in der ARD nicht gerecht ist. Das hei\u00dft, wir \nm\u00fcssen an diesen Finanzausgleich herangehen. Das genau \nist Aufgabe der Politik, denn die H\u00f6he des Finanzaus-\ngleichs ist im Rundfunkfinanzierungsstaatsvertrag immer \nwieder durch die Ministerpr\u00e4sidenten festgeschrieben \nworden. \n\nUns geht es nicht nur um solche Regelungen im Rund-\nfunkstaatsvertrag, sondern auch darum, Einsparungspo-\ntenzial zu erheben. Warum m\u00fcssen die Mittel f\u00fcr die \nLandesmedienanstalten wieder erh\u00f6ht werden? Im \nJahr 2005 hie\u00df es noch vonseiten der Ministerpr\u00e4sidenten, \ndass die Rundfunkgeb\u00fchren nicht zugunsten der Landes-\nmedienanstalten erh\u00f6ht werden sollen. Dies hatte die \nKommission zur Ermittlung der Finanzen ber\u00fccksichtigt \nund war davon ausgegangen, dass es auch ab dem \nJahr 2009 nicht mehr Mittel f\u00fcr die Landesmedienanstal-\nten, die die kommerziellen Sender beaufsichtigen sollen, \ngeben soll. Doch dann intervenierten die Ministerpr\u00e4si-\ndenten und sagten: Nein, die Landesmedienanstalten \nbrauchen mehr Geld. Das macht f\u00fcr jeden Geb\u00fchrenzahler \n2 Cent aus. Doch wir fragen uns: Wof\u00fcr sollen diese \n10 Millionen Euro zus\u00e4tzlich ausgegeben werden? \n\nWir sind daf\u00fcr, dass dar\u00fcber nachgedacht wird, dass der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk digital und verschl\u00fcsselt \nausgestrahlt wird. Wenn 98 % Rundfunkgeb\u00fchren bezah-\n\n 8947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nlen und sie einen entsprechenden Decodierschl\u00fcssel \nerhalten, k\u00f6nnen wir uns die GEZ sparen. Aber darum \ngeht es uns nicht vordergr\u00fcndig. Nein, wir k\u00f6nnen uns \nRechtekosten sparen. Bisher ist es so, dass ARD und ZDF \ndie Rechte nicht nur f\u00fcr den bundesdeutschen Markt \nkaufen, sondern auch f\u00fcr den deutschsprachigen Markt. \nDazu geh\u00f6ren auch die Schweiz und \u00d6sterreich. Damit \nsteigen die Rechte um Hunderte Millionen Euro. Das \nhei\u00dft, durch eine einfache Ma\u00dfnahme k\u00f6nnte man dort \nGeld sparen. Dieser Ansatz ist in Europa nicht einmalig. \nDie \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender in \u00d6sterreich und in der \nSchweiz machen es heute so, weil sie es sich sonst gar \nnicht leisten k\u00f6nnten. \n\nJa, es muss dar\u00fcber nachgedacht werden, ob f\u00fcr Sport so \nviel bezahlt werden muss. Demn\u00e4chst beginnt die Fu\u00df-\nball-Europameisterschaft. Wer sich mit dem Verhand-\nlungspoker, der vor zwei Jahren stattfand, besch\u00e4ftigt hat, \nkonnte Folgendes feststellen: Alle sprachen davon, dass \ndie Fu\u00dfball-Europameisterschaft nicht mehr als 90 Milli-\nonen Euro kosten darf und dass kein privater Sender mehr \nals 90 Millionen Euro refinanzieren kann. Doch was kam \nzum Schluss heraus? 115 Millionen Euro. Damit wird die \nFu\u00dfball-Europameisterschaft teuerer als die Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft. Es war ein einfaches Zugest\u00e4ndnis \nvonseiten der Intendanten von ARD und ZDF. Wohlge-\nmerkt, sie haben dort mit den Geb\u00fchrengeldern spekuliert \nund sich vorfristig die Rechte geholt. \n\nSchauen wir 20 Jahre zur\u00fcck. Vor 20 Jahren haben drei \nJahre Bundesliga 67 Millionen DM gekostet. Derzeit \ndiskutieren wir \u00fcber 500 Millionen Euro, die die Bundes-\nliga erl\u00f6sen will. ARD und ZDF sollen einen gro\u00dfen Teil \ndieser Kosten \u00fcbernehmen. Ich denke, man kann auch mal \nauf die Bundesliga verzichten, zumal wenn man sieht, \ndass die Zahl derjenigen, die die Bundesliga sehen, immer \nmehr abnimmt. Derzeit sind es 5,5 Millionen B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger. Es gibt 80 Millionen Deutsche, 40 Millionen \nGeb\u00fchrenzahlerinnen und Geb\u00fchrenzahler. Ich denke, \nwenn sich die \u00d6ffentlich-Rechtlichen beschr\u00e4nken w\u00fcr-\nden, w\u00fcrden vielleicht auch diejenigen, die mit den \nRechten handeln, dar\u00fcber nachdenken und doch lieber auf \ndie Bundesliga-Berichterstattung bei den \u00d6ffentlich-\nRechtlichen zur\u00fcckkommen, weil die Kommerziellen die \n\u00dcbertragung im Wesentlichen in die Nachtschiene ver-\nschieben wollen, um es dann im Pay-TV zu zeigen. \n\nZu fragen ist auch: Warum m\u00fcssen so viele Moderatoren \nso hohe Geh\u00e4lter bekommen? Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen \nbekannt ist, dass einzelne Moderatoren zwischen 15 000 \nund 20 000 Euro pro Sendung im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk bekommen. Ich sage Ihnen, viele von ihnen \nh\u00e4tten gar keine Chance, im kommerziellen Rundfunk \nunterzukommen. Dort gibt es Sparpotenziale. \n\nDas sind einzelne Vorschl\u00e4ge, die wir immer wieder \ndargestellt haben. Wir sind der Meinung, die KEF sollte \ndiese Vorschl\u00e4ge zumindest pr\u00fcfen. Wenn Sie sich unse-\nren Antrag genau ansehen, dann finden Sie auch, dass es \nbei uns Mehrausgaben gibt. Wir sind schon der Meinung, \n\ndass mehr Geld f\u00fcr Deutschlandradio zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden m\u00fcsste. \n\nWir sind auch der Meinung, dass die Deckelung der \nMittel f\u00fcr den Kinderkanal, der weitestgehend anerkannt \nist, aufgehoben werden muss und daf\u00fcr 10 Millionen Euro \nmehr zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. Auf den \nersten Blick ist unsere Forderung nach Einstellung des \nSponsorings und der Werbung bei ARD und ZDF nat\u00fcr-\nlich auch in der Hinsicht angelegt, dass dort m\u00f6glicher-\nweise h\u00f6here Geb\u00fchren die Folge sind. \n\nAber wer sich konkret den Vorabend von ARD und ZDF \nansieht, muss sich fragen, welche Einnahmen generieren \ndenn dort ARD und ZDF? Es sind etwas \u00fcber 200 Millio-\nnen Euro f\u00fcr drei Stunden Programm, f\u00fcr das sehr viel \nGeld ausgegeben wird. Das ist im Wesentlichen ein \nzielgruppenorientiertes Programm. Auf meine Nachfragen \nbei ARD und ZDF, wie viel denn der Vorabend konkret \nkostet, habe ich keine Auskunft erhalten. Meine These ist, \ndass der Vorabend bei ARD und ZDF ohne Werbung \nwesentlich billiger sein kann und dass es fraglich ist, ob \ndie Werbeeinnahmen die Mehrausgaben f\u00fcr diesen quo-\ntenorientierten Vorabend \u00fcberhaupt decken. Zumindest \nkonnte das vonseiten von ARD und ZDF bisher nicht \nwiderlegt werden. \n\nDemzufolge sehen Sie, bei uns gibt es Mehrausgaben, die \nim zweistelligen Millionenbereich liegen. Allerdings \nhaben wir auch Vorschl\u00e4ge gemacht, wie die Rundfunk-\ngeb\u00fchr im dreistelligen Millionenbereich sinken k\u00f6nnte. \nFakt ist also, dass die Rundfunkgeb\u00fchr sinken kann. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat festgestellt und fak-\ntisch der Politik einen Auftrag erteilt: \u201eEine Geb\u00fchrener-\nhebung m\u00fcsste verweigert werden, wenn dadurch vermie-\nden werden k\u00f6nnte, dass die Rundfunkanstalten ihren \nProgrammauftrag ungeschm\u00e4lert, aber auf wirtschaftli-\nchere Weise erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\u201c Genau dies ist der Ansatz \nunseres Antrages, genau das wollen wir gepr\u00fcft wissen, \nweil wir als Politiker nicht die Vertreter der Intendanten \nund der Politikkommentatoren sind, sondern der Geb\u00fch-\nrenzahler. Wir wollen, dass jetzt entsprechende Forderun-\ngen erf\u00fcllt werden. Wir wollen, dass der Landtag sagt, \nwas nicht zu machen ist. Wir glauben, dass die Geb\u00fchr \nsinken und das Angebot der \u00d6ffentlich-Rechtlichen \ngleichzeitig besser werden kann. \n\nSicher werden wir im Parlament zu einzelnen Fragen \nunterschiedliche Auffassungen haben. Aber ich glaube, \nwir sollten heute nicht dar\u00fcber streiten, wo wir Unter-\nschiede sehen, sondern was wir gemeinsam beschlie\u00dfen \nk\u00f6nnten. Ich hatte Ihnen zu Anfang deutlich gemacht, \ndass wir in einer Zeitleiste zum 11. und 12. Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag sind. Demzufolge ist es wichtig, dass \nder Landtag beschlie\u00dft, wie die Landesregierung verhan-\ndeln muss; ansonsten werden wir uns am Ende dieses \nJahres wundern, wenn dann doch wieder ein Teil von uns \neiner Geb\u00fchrenerhebung einfach so zustimmen muss. \n\n(Beifall bei Linksfraktion) \n\n 8948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Herms-\ndorfer von der CDU-Fraktion, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Hilker, Sie haben mir vorgege-\nben, mein Ende vorweg zu nehmen, Ihrem Antrag nicht \nzustimmen zu k\u00f6nnen. Uns besch\u00e4ftigen auch viele \nFragen, die Sie uns hier dargeboten haben. Das gebe ich \nfairerweise zu, wie die Fragen zum 11. bis zum 13. Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Aber Sie erzeugen mit der \nAufz\u00e4hlung von Digitalem \u00fcber Programminhalte, von \nStrukturen \u00fcber Personalkosten genau das Wirrwahr in \nder \u00f6ffentlichen Wahrnehmung, das letztlich dem \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk schadet und nicht einfach das, \nwas wir eigentlich als Parlament und als demokratische \nFraktion in diesem Hause wollen: n\u00e4mlich einen gut \nfunktionierenden \u00f6ffentlichen Rundfunk in Deutschland \npositiv weiterentwickeln. Dieses Durcheinander hilft \nkeinem weiter. \n\nWir stehen vor der Aufgabe, die Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge \nan die Herausforderungen des digitalen Zeitalters anzu-\npassen. Einen wichtigen Schritt in diese Richtung geht \ndabei der 10. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag; Kollege \nHilker hatte darauf hingewiesen. Dieser ist unstrittig und \nwird in K\u00fcrze auch dieses Haus passieren. Dar\u00fcber hinaus \nmuss in Zukunft ein Finanzierungsmodell f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk gefunden und in staatsvertrag-\nliche Form gegossen werden. Dies alles muss in einem \ngeordneten und verfassungsgem\u00e4\u00dfen Verfahren und mit \npolitisch \u00fcberzeugendem Inhalt geschehen. \n\nDas Ziel einer jeden Regelung muss dabei die St\u00e4rkung \nund dauerhafte Akzeptanz des dualen Rundfunksystems in \nDeutschland sein. An dieser Stelle \u2013 da wiederhole ich \nmich gern \u2013 m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion ein ausdr\u00fcck-\nliches Bekenntnis zum \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in \nDeutschland in der Vergangenheit und auch f\u00fcr die \nZukunft abgeben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nIm Einzelnen. Die technischen Regelungen zur Digitali-\nsierung im 10. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag treten in \nK\u00fcrze in Kraft. Diskussionen wird es in der Tat bei der \nUmsetzung der Empfehlung des 16. KEF-Berichtes \ngeben, die die bedarfsgerechte Finanzierung f\u00fcr die \nbevorstehende Geb\u00fchrenperiode sicherstellen soll. Die \nEmpfehlung der KEF hat dabei die Anmeldung der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten im Lichte zu \nerschlie\u00dfender Einsparungspotenziale deutlich und \nerkennbar reduziert. Zugleich bewegt sich die Entschei-\ndung zur bedarfsgerechten Finanzierung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks in der kommenden Geb\u00fchrenperi-\node im engen Korridor eindeutiger verfassungsrechtlicher \nVorgaben. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat Regelungen der \nZustimmungsgesetze zum 8. Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. Es hat noch einmal \nden engen Korridor beschrieben, in dem die Empfehlung \nder Kommission zur Ermittlung des Finanzbedarfs, kurz \n\nKEF, politisch und rechtlich umgesetzt werden kann. \nKeinesfalls kann die Entscheidung zur Finanzierung \nunmittelbar mit strukturellen und programmlich-medien-\npolitischen Fragen verbunden werden. \n\nDar\u00fcber hinaus gilt es, die Einigung mit der EU-\nKommission zu beihilferechtlichen Fragen der Finanzie-\nrung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks inhaltlich \numzusetzen. Besonders wichtig ist uns dabei, dass diese \nEinigung, die unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der inner-\nstaatlich zust\u00e4ndigen L\u00e4nder und der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten zustande gekommen ist, \neins zu eins umgesetzt wird. Wenn wir die Chance, die in \nder Umsetzung der Einigung mit der EU-Kommission \nliegt, nicht ergreifen und eine klare und eindeutige Rege-\nlung im Sinne dieser Einigung im 12. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag treffen, werden wir in K\u00fcrze erleben, \ndass Medienpolitik nur noch ein Ping-Pong-Spiel zwi-\nschen Interessenverb\u00e4nden und der EU-Kommission wird. \nDies gilt es in jedem Fall zu verhindern. Sollten die \nL\u00e4nder hier versagen und ihren Regelungsauftrag nicht \nernst nehmen und ihm nicht nachkommen, dann brauchen \nwir mangelnde L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit im Zuge der F\u00f6dera-\nlismusdiskussion in Zukunft nicht mehr zu kritisieren. \n\nDie \u00f6ffentlich diskutierten Entw\u00fcrfe der Regelungen zum \n12. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zeigen aus s\u00e4chsi-\nscher Sicht aber vor allem eines: Das beharrliche und \nlangfristige intensive Bohren dicker Bretter bei den \nVerhandlungen und Entscheidungen \u00fcber den Staatsver-\ntrag im Medienbereich lohnt sich. Ich erinnere mich noch \nsehr genau, wie gerade aus dem Bereich des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks die Bestimmungen der Pr\u00e4ambel \nim Zustimmungsgesetz zum 5. \u00c4nderungsstaatsvertrag \nseinerzeit bedacht wurden. Heute finden wir in den \nErl\u00e4uterungen zum Inhalt des 12. Staatsvertrages eine \nsolche Vielzahl von Forderungen aus unserer Pr\u00e4ambel \nwieder, dass wir erkennen, dass unser damaliger Weg \u2013 da \nhebe ich meine CDU-Fraktion einmal besonders hervor \u2013 \nrichtig war. \n\nWir haben hier in Sachsen fr\u00fchzeitig Forderungen aufge-\nstellt, die die S\u00e4chsische Staatsregierung konsequent in \nden Verhandlungen zu den folgenden Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertr\u00e4gen aufgenommen und durchgesetzt hat. \nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei \nder Staatsregierung bedanken. Wir haben hier in Sachsen \nForderungen formuliert, wir haben sie damals in Geset-\nzesform gegossen, und die Staatsregierung hat es ge-\nschafft, in m\u00fchseligen einzelnen Verhandlungen diese \nEinstimmigkeit unter den 16 Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr herzu-\nstellen. \n\nDer 12. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag mit der Konkre-\ntisierung des Auftrages des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks insbesondere im Online-Bereich bildet eine zentrale \nWeichenstellung. Hier werden die Weichen daf\u00fcr gestellt, \nwas der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in Zukunft tun \nsoll, wo er seine herausragende St\u00e4rkung zur Geltung \nbringen soll, aber eben auch, was er nicht tun soll und was \nnicht zu seinem Auftrag geh\u00f6rt. So bildet der 12. Staats-\n\n 8949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nvertrag eine ganz wesentliche Grundlage f\u00fcr all das, was \nin sp\u00e4terer Zeit von Verfassungs wegen den zu finanzie-\nrenden Bedarf des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nbilden wird. Genau in diesem 12. Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag und in den Vorlagen, die bereits zwischen \nden Staatskanzleien diskutiert werden, ist die Umkehr \ndessen beinhaltet, was wir als Landtag immer wieder \nkritisieren, dass wir n\u00e4mlich zum Schluss einem Staats-\nvertrag zustimmen k\u00f6nnen oder die Landesregierung \nblamieren. Dies soll in dem Staatsvertrag geregelt wer-\nden, bevor dieser unterschrieben wird. Die L\u00e4nderparla-\nmente sind anzuh\u00f6ren, und deren Meinung muss in diese \nStaatsvertr\u00e4ge einflie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSchlie\u00dflich wird es darum gehen, dass ein Finanzie-\nrungsmodell in einem weiteren, wahrscheinlich dem \n13. Staatsvertrag zu etablieren ist. Das ist dem \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk erlaubt, um den klarer definierten \nAuftrag dauerhaft und bedarfsgerecht finanziert erf\u00fcllen \nzu k\u00f6nnen. In der Diskussion sind ein weiterentwickeltes \nGeb\u00fchrenmodell oder eine Haushaltsabgabe. Wir favori-\nsieren eindeutig die Haushaltsabgabe. Sie beinhaltet die \nkonsequente Abkehr von der technisch \u00fcberholten Ger\u00e4-\ntebezogenheit der Rundfunkgeb\u00fchr. \n\nIhr Antrag, meine Damen und Herren von der Linksfrak-\ntion, tut genau das Gegenteil von dem, was ich als Pr\u00e4-\nmisse f\u00fcr die Regelung dargestellt habe. Er ordnet nicht, \nsondern er vermischt und vermengt in sachundienlicher \nWeise. Ich gestehe Ihnen gern zu, dass Ihr Antrag Gutes \nund Neues enth\u00e4lt; nur, das Gute ist nicht neu und das \nNeue ist nicht gut. Gut ist das Bekenntnis zur Haushalts-\ngeb\u00fchr; ich hatte es erw\u00e4hnt. \n\nBei aller Kritik an der GEZ, die Sie vorgebracht haben, \nbietet sie auch f\u00fcr uns in Zukunft keine Verfahrensweise, \nwie Rundfunkgeb\u00fchren erh\u00f6ht werden sollen. \n\nVor dem Hintergrund der Entscheidung des Verfassungs-\ngerichtes und der EU-Kommission steht die CDU-\nFraktion vor einem klaren vorgezeichneten Weg: im \n11. Staatsvertrag die Bedarfserhebung nach dem 16. KEF-\nBericht mit einem entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag \ndieses Hauses, im 12. Staatsvertrag die Neuregelung der \nGrundversorgung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in \nQuantit\u00e4t und Qualit\u00e4t \u2013 Staatsferne versteht sich \u2013, und \ngenau daraus ableitend im 13. Staatsvertrag die angemes-\nsene Finanzierung mittels eines fairen und transparenten \nModells. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Abg. Hatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Entschei-\ndung der Rundfunkkommission war richtig, mit dem \n\n11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ausschlie\u00dflich die \nGeb\u00fchrenanpassung vorzunehmen und damit eine Vermi-\nschung mit politischen Fragen zu vermeiden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal \u2013 obwohl wir es \nschon geh\u00f6rt haben \u2013 daran erinnern, dass das Bundesver-\nfassungsgericht mit seiner letzten Rundfunkentscheidung \ndas System der Festlegung der Geb\u00fchren ausdr\u00fccklich \nbest\u00e4tigt hat. \n\nZentrales Anliegen Ihres Antrages, Herr Hilker, ist es \naber, bereits im Zuge des 11. Rundfunkstaatsvertrages die \nmedienpolitischen Entscheidungen f\u00fcr neue Geb\u00fchren-\nmodelle zu treffen. Aus diesem Grund werden wir Ihren \nAntrag ablehnen, wenn auch eine ganze Reihe von Ge-\ndanken formuliert wurden, die wir als SPD durchaus \nteilen k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich gilt es, ein neues Rundfunkgeb\u00fchrenmodell zu \nentwickeln, das der technischen Realit\u00e4t gerecht wird und \n2013 in Kraft treten kann. Die \u00f6ffentliche Debatte um die \nsogenannte PC-Geb\u00fchr hat das wachsende Unbehagen in \nder Bev\u00f6lkerung am bestehenden Modell noch einmal \ndeutlich gemacht. So ist eine Unterscheidung zwischen \nRundfunk- und Fernsehgeb\u00fchr angesichts des Verschmel-\nzens mehrerer Ger\u00e4te nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Auch die \nZweitger\u00e4tebefreiung und umfangreiche Befreiungstatbe-\nst\u00e4nde lassen das derzeitige Geb\u00fchrenmodell in den \nAugen des B\u00fcrgers intransparent erscheinen. \n\nBereits im vorletzten Jahr haben daher die Koalitionsfrak-\ntionen diese Fragen thematisiert. Mittlerweile sind zwei \nModelle in die n\u00e4here Auswahl gekommen, die auch in \nder Antwort der Staatsregierung dargestellt werden: die \nerweiterte Rundfunkgeb\u00fchr und die Haushalts- bzw. \nUnternehmensabgabe. Allerdings habe ich bei Letzterem \nein verfassungsrechtliches Fragezeichen, was die Abkehr \nvom Ger\u00e4tebegriff betrifft. Auch f\u00fcr das neue Geb\u00fchren-\nmodell muss gelten: Wir m\u00fcssen eine bedarfsgerechte \nFinanzierungssystematik haben, welche den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk sicherstellt. Dazu ist es wichtig, \ndass auch die Wirtschaft weiterhin ihren Beitrag an der \nFinanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks leistet, \nwir also am Prinzip der solidarischen Finanzierung \nfesthalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDies sehe ich im Antragsbegehren mit dem Ausschluss \nvon zus\u00e4tzlichen gewerbebezogenen Geb\u00fchrenerhebun-\ngen nicht gegeben. Ich bezweifle, dass ein Modell, wel-\nches ausschlie\u00dflich an den privaten Bereich ankn\u00fcpft, \neine Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nsicherstellen kann, ohne dabei die Geb\u00fchrengerechtigkeit \nzu gef\u00e4hrden. \n\nEs ist mir auch etwas r\u00e4tselhaft, wie der geforderte stu-\nfenweise Ausstieg aus Werbung und Sponsoring, welches \nvon mir und der Mehrheit der damit besch\u00e4ftigten Mit-\nglieder meiner Partei ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft wird, bei \neinem solchen Modell bisher kompensiert werden soll. \n\nEbenso lehnen wir es grunds\u00e4tzlich ab, die Programme \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu verschl\u00fcsseln. \n\n 8950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nHinsichtlich der geforderten \u00dcberarbeitung des Finanz-\nausgleichs der Anstalten der ARD stimmen wir mit Ihnen \n\u00fcberein. Es muss eine gerechtere Geb\u00fchrenverteilung \ninnerhalb der ARD gefunden werden. Die einzelnen \nAnstalten m\u00fcssen finanziell in der Lage sein, identit\u00e4ts-\nwahrende Programme eigenverantwortlich zu gestalten. \nDies ist gef\u00e4hrdet, wenn es \u2013 so wie beim MDR \u2013 zu \nEinnahmeverlusten kommt, weil im Sendegebiet eine \ngro\u00dfe Anzahl aufgrund ihrer sozialen Situation von der \nRundfunkgeb\u00fchr befreit ist. \n\nMeine Damen und Herren, der Antrag ber\u00fchrt in einem \nPunkt die Selbstverpflichtung der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunkanstalten zur Begrenzung der Ausgaben im \nOnline-Bereich, was auch wir immer kritisiert haben. Es \nist bekannt, wie diese Selbstbindung zustande kam. \nDahinter steht die viel zentralere Frage, die der Antrag \nzwar nicht zum Gegenstand der Debatte erhebt, die ich \naber abschlie\u00dfend kurz erw\u00e4hnen m\u00f6chte: n\u00e4mlich die \nFrage, welche Rolle wir dem \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk in einer digitalen Medienwelt zugestehen \nwollen. Die Beantwortung dieser Frage, die den zentralen \nGegenstand des 12. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \nbildet, ist f\u00fcr unsere k\u00fcnftige Medienordnung von heraus-\nragender Bedeutung. F\u00fcr die SPD ist klar: Der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk muss seine Aufgabe, als Medium \nund Faktor des Prozesses freier, individueller und \u00f6ffent-\nlicher Meinungsbildung zu wirken, auch in der digitalen \nWelt erfolgreich erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Dies setzt voraus, dass \nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk auch die Bet\u00e4tigungs- \nund Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten erh\u00e4lt, um das \nNetz medien\u00e4quivalent nutzen zu k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nganz vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nNPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Was auf den ersten Blick wie eine \nDauerwiederholung bereits gestellter Antr\u00e4ge aussieht \u2013 \nich denke an die Drucksachen 4/6164 und 4/8275 \u2013, \nentbehrt bei genauerem Hinsehen auch nach Ansicht der \nNPD nicht einer gewissen Berechtigung. Schlie\u00dflich hat \ndas Bundesverfassungsgericht mit seinem Urteil vom \nSeptember 2007 deutlich gemacht, dass die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten relativ ungeniert an der Geb\u00fchren-\nschraube drehen d\u00fcrfen. Das Urteil der Karlsruher Verfas-\nsungsrichter, das den Geb\u00fchrenbeschluss der L\u00e4nder f\u00fcr \nunzureichend erkl\u00e4rte, war nicht nur eine Schlappe f\u00fcr \ndiese, sondern eine Schlappe f\u00fcr alle, die sich gegen die \nZwangsfinanzierung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\nanstalten wenden. \n\nDer vorliegende Antrag enth\u00e4lt deshalb eine Reihe von \nForderungen, die es wert w\u00e4ren, von der Staatsregierung \nbei den Verhandlungen zum n\u00e4chsten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag vorgetragen zu werden, um Transpa-\nrenz beim Einsatz der Geb\u00fchrengelder herzustellen. So \n\nerkl\u00e4rt die Staatsregierung in der Antwort auf die Forde-\nrungen der ASF, auf grundlegende \u00c4nderungen des \nderzeitigen Finanzierungsmodells hinzuwirken, ganz \nbeil\u00e4ufig, dass das Projekt www.jugendschutz.net weiter-\nfinanziert werden soll, da ansonsten die F\u00f6rderung zum \n31.12.2008 auslaufe und die Arbeit dieser Stelle f\u00fcr den \nJugendschutz \u201eallgemein anerkannt\u201c sei. Bei genauerem \nHinsehen ist jugendschutz.net aber nicht nur ein von \nEltern genutztes Forum, um ihre Kinder dem sch\u00e4dlichen \nZugriff sch\u00e4dlicher Werbung oder Pornografie zu entzie-\nhen, sondern auch ein verkapptes Ideologieforum. \n\nDie NPD lehnt diese Kopplung von richtigen und wichti-\ngen Jugendschutzmotiven und falschen Motiven des \nideologischen Kampfes insbesondere gegen Rechts \nnat\u00fcrlich ab und h\u00e4lt jugendschutz.net somit keineswegs \nf\u00fcr allgemein anerkannt, sondern auch f\u00fcr eine geb\u00fchren-\nfinanzierte Einrichtung des viel beschworenen Kampfes \ngegen Rechts. \n\nDoch zur\u00fcck zum eigentlichen Antrag. Nach unserer \nAuffassung h\u00e4tte die Antragstellerin das grunds\u00e4tzliche \nAnliegen der Geb\u00fchrentransparenz st\u00e4rker betonen sollen, \num sich nicht in Kleinigkeiten zu verlieren. So ist es \nrelativ belanglos, ob die Geb\u00fchrenbefreiung aus sozialen \noder Billigkeitsgr\u00fcnden vom Tage der Antragstellung oder \nzum ersten Kalendertag des darauffolgenden Monats \nerfolgen wird. Der Abg. Hilker wollte hier wohl eine \nparlamentarische Flei\u00dfarbeit abliefern, bei der er aber \netwas den \u00dcberblick verloren hat. So muss sich die \nLinksfraktion von der Staatsregierung daran erinnern \nlassen, dass die Geb\u00fchreneinzugszentrale bereits den Tag \nals Datum des Befreiungsantrages akzeptiert, an dem die \nSozialbeh\u00f6rde die Vorlage des Originalbescheides best\u00e4-\ntigt hat. \n\nViel wichtiger sind der NPD-Fraktion einige grunds\u00e4tzli-\nche Anliegen. So treten auch wir selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die \nGeb\u00fchrenbefreiung oder Geb\u00fchrensenkung finanzschwa-\ncher Landsleute ein. \n\nAuch wir halten die Einf\u00fchrung eines Rundfunkgeb\u00fch-\nrenmodells f\u00fcr sinnvoll, das von einem Haushalt als \nGeb\u00fchrengrundlage ausgeht, weil damit der Verwaltungs-\naufwand auf den kleinstm\u00f6glichen Nenner gebracht wird. \nZudem w\u00fcrde damit die Geb\u00fchrenschneiderei der \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Zwangspublikumsanstalten begrenzt, die \ninzwischen von jedem erwachsenen noch im Elternhaus \nlebenden Jugendlichen Zusatzgeb\u00fchren einfordern wol-\nlen, wenn er in seinem Jugendzimmer einen eigenen \nFernseher hat. \n\nDie NPD-Fraktion unterst\u00fctzt auch die Forderung der \nAntragstellerin nach einer generellen Befreiung f\u00fcr \nEmpfangsger\u00e4te in \u00f6ffentlichen Bibliotheken, Museen \nund Hochschulen, sofern diese nur dienstlich genutzt \nwerden. Aus Datenschutzgr\u00fcnden sollte der automatische \nMelderegisterabgleich zum Zwecke des Geb\u00fchreneinzugs \ngenauso eingestellt werden wie die unzul\u00e4ssige Anforde-\nrung von personenbezogenen Daten bei privaten Dritten \ndurch die GEZ. Ganz wesentlich ist f\u00fcr die NPD-Fraktion \n\u2013 und das kommt im Antrag der Linken gar nicht zur \n\n 8951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nSprache \u2013 eine Entideologisierung der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Sendeanstalten. Ohne eine auf politische \nNeutralit\u00e4t ausgerichtete und damit das gesamte politische \nSpektrum umfassende Berichterstattung verdient diese \nSendeanstalt die Bezeichnung \u00f6ffentlich-rechtlich nicht. \n\nWeil wir das Grundanliegen des vorliegenden Antrages, \nn\u00e4mlich Geb\u00fchrentransparenz und Geb\u00fchrengerechtig-\nkeit, teilen, stimmen wir dem Antrag trotz einiger M\u00e4ngel \nzu. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Bef\u00fcrchtet haben wir es \nschon eine ganze Weile, seit Kurzem liegen uns die \nkonkreten Zahlen vor. Im 11. Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag diskutieren wir wieder einmal \u00fcber Geb\u00fchren und \n\u2013 Sie ahnen es \u2013 es geht nat\u00fcrlich um eine Erh\u00f6hung. \nDabei liegt die letzte Erh\u00f6hung noch gar nicht so lange \nzur\u00fcck. Erst 2005 hatten wir dazu im Landtag sehr inten-\nsiv diskutiert. Unsere Position dazu war und ist klar: \nZun\u00e4chst brauchen wir eine Strukturreform und eine \nGrundsatzentscheidung \u00fcber den Aufgabenumfang des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Danach reden wir \u00fcber \ndas Thema Geb\u00fchren. Einen Geb\u00fchrenerh\u00f6hungsautoma-\ntismus lehnen wir jedenfalls ab, meine sehr geehrten \nDamen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nNun \u00e4u\u00dfern sich die Staatsregierung und, wie wir gerade \ngeh\u00f6rt haben, die CDU-Fraktion gelegentlich mal kritisch \nzum Thema Geb\u00fchrenentwicklung. Aber was ist bisher \ntats\u00e4chlich passiert? Wenn Sie ehrlich sind, in der Wir-\nkung so gut wie nichts. Jahr f\u00fcr Jahr wird kleckerweise an \nden Gesetzen herumgedoktert, die eine oder andere kleine \nAnpassung vollzogen \u2013 grundlegende Reformen werden \nangek\u00fcndigt, aber nie vollzogen. Dazu kommt, dass das \nVerhandlungsverfahren bisher komplett am Parlament \nvorbeigeht. Der Landtag ist in einer Statistenrolle und \ndarf, wie Herr Hermsdorfer zu Recht sagte, nur noch \nabnicken oder ablehnen. In der Regel lehnt man bei den \nKoalitionsfraktionen nicht ab, weil man die eigene Regie-\nrung nicht blamieren will. Das ist aber nicht unser Ver-\nst\u00e4ndnis von Politik. \n\nNun haben wir eine reichlich skurrile Situation. Im \n12. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sollen die gr\u00f6\u00dferen \nReformen angegangen werden, doch vorher, in der \n11. Auflage, wird der Geb\u00fchrenzahler gleich noch einmal \nzur Kasse gebeten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hermsdorfer, \nbitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Herr Herbst, w\u00fcrden Sie \nmir zustimmen, dass es gerade die CDU-Fraktion war, die \nin der Anh\u00f6rung zum 8. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \ndie Pr\u00e4ambel erwirkt hat, die allein von Sachsen umge-\nsetzt wurde? Im Ergebnis dessen haben wir eine Fest-\nschreibung der Anzahl der Fernsehsender und der Rund-\nfunkanstalten. Aufgrund dieses Verfahrens hat uns das \nBundesverfassungsgericht diesen Weg mit dem 11. bis 13. \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag auferlegt, wie ich es \ngerade dargelegt habe. Geben Sie mir recht, dass es nicht \nder Wille der CDU-Fraktion war, diesen Geb\u00fchrenauto-\nmatismus schon damals fortzusetzen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich stimme Ihnen gern zu, dass \nauf Initiative der CDU-Landtagsfraktion damals eine \nentsprechende Pr\u00e4ambel verabschiedet wurde. Aber ich \nstelle auch fest, dass eine gro\u00dfe Diskrepanz zwischen der \nForderung besteht, die von Ihnen selbst in der Zeitung \naufgestellt wurde, und dem, was am Ende im Staatsver-\ntrag steht und der Geb\u00fchrenzahler tragen muss. Nach \ndem, was Ihre Fraktion gefordert hat, m\u00fcsste es eine \nEntlastung geben. Die gibt es bis heute nicht, meine \nDamen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nJetzt sollen die Geb\u00fchren wieder um knapp 6 % steigen. \nSeit 1992 gab es damit eine Steigerung um fast 50 %. Im \nVergleich dazu sind die Lebenshaltungskosten von 1992 \nbis 2007 um 28 % gestiegen und der Gehaltsindex nur f\u00fcr \nTarifl\u00f6hne um 31 %. Die jetzt geplante Erh\u00f6hung halten \nwir vor dem Hintergrund steigender Lebenshaltungskos-\nten und der dann \u00fcberproportionalen Kosten f\u00fcr den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk f\u00fcr nicht zumutbar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich fragt man sich: Wo kann gespart werden? Heiko \nHilker hat einige Beispiele genannt. Wenn ich mir an-\nschaue, welche Spielereien auch bei den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten betrieben werden, frage \nich mich, ob jedes Angebot gesellschaftlich wirklich so \nwertvoll ist, dass es der Geb\u00fchrenzahler aus seinem \neigenen Geldbeutel bezahlen soll. Ich nenne zwei Beispie-\nle, die Sie vielleicht auch kennen. Das eine ist \u201eBruce \u2013 \ndie Stylingshow\u201c mit Bruce Darnell. Das ist der junge \nMann, der bei Heidi Klums Modelshow und bei Pro 7 \naussortiert wurde. Ich zitiere mal aus der ARD-\nAnk\u00fcndigung dazu: \u201eBruce Darnell will Frauen und \nM\u00e4nner, die mit sich selber unzufrieden sind, zu gutem \nAussehen und damit zu gr\u00f6\u00dferem Selbstbewusstsein und \neinem neuen Selbstverst\u00e4ndnis verhelfen.\u201c Das ist ja gut \ngemeint und das kann er auch gern machen, aber bitte \nnicht auf Kosten der Geb\u00fchrenzahler, meine Damen und \nHerren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nOder nehmen wir den Norddeutschen Rundfunk. Er legt \neine Doku-Soap \u201eLand und Liebe\u201c auf. Es geht um die \n\n 8952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nPartnersuche von Bauern, begleitet von einem aufwendi-\ngen Internetangebot. Einige kennen das von RTL. Dort \nhei\u00dft es \u201eBauer sucht Frau\u201c. Ich bin der Meinung, das \ngeh\u00f6rt nun wirklich nicht zum Grundauftrag des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nWir als FDP-Fraktion lehnen eine weitere Belastung der \nB\u00fcrger durch eine Rundfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hung konse-\nquent ab, solange nicht \u00fcber strukturelle Reformen ent-\nschieden wird. Das ist auch der Grund, warum wir dem \nAntrag der Linksfraktion so nicht zustimmen k\u00f6nnen, \ndenn es fehlt ein klares Bekenntnis dazu, dass die Geb\u00fch-\nrenspirale tats\u00e4chlich gestoppt wird. Man kann \u00fcber das \nThema Online-Angebote sehr verschiedener Auffassung \nsein. Man kann auch dar\u00fcber streiten, ob die prozentuale \nBegrenzung der Online-Ausgaben der richtige Weg ist. \nAber ich sage auch, ein zweites Internetnewsportal \n\u201eSpiegel online\u201c, finanziert vom Geb\u00fchrenzahler, brau-\nchen wir im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk nicht. \n\nWir unterst\u00fctzen dagegen die Forderung nach einem \nalternativen Rundfunkgeb\u00fchrenmodell ganz klar. Die \nGEZ-B\u00fcrokratie mit ihren 160 Millionen Euro Verwal-\ntungsaufwand k\u00f6nnen wir uns sparen. Das Geld ist besser \nins Programm investiert. Wenn wir dazu kommen, ein \nneues Modell zu finden, das diese Beh\u00f6rde \u00fcberfl\u00fcssig \nmacht, so ist das zumindest ein kleiner Quantensprung. \nWir bekennen uns auch ausdr\u00fccklich zum dualen Rund-\nfunksystem, aber ich sage ganz klar: Zwangsgeb\u00fchren \nsind nur dann gerechtfertigt, wenn Angebote auf dem \nMarkt von Privaten nicht erbracht werden, weil sie \nbeispielsweise nicht werbefinanziert werden k\u00f6nnen. Die \nsorbischsprachigen Angebote des MDR werden sich \nvermutlich nicht rechnen. Deshalb finde ich es wichtig, \ndass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk genau in diesem \nBereich t\u00e4tig ist. \n\nAber, das sage ich auch ganz klar, Aufgabe des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks ist eben nicht die Quotenjagd. Was \nwir brauchen, ist ein klar definierter Grundversorgungs-\nauftrag und ein \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk, der f\u00fcr \ndie B\u00fcrger bezahlbar ist. Ich hoffe, dass die Staatsregie-\nrung bei den Verhandlungen zum 12. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag diese Position endlich in den Vertrag \neinbringt. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion der GR\u00dcNEN auf; Herr Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Der von der Linksfraktion eingereichte Antrag \nist uns in gro\u00dfen Teilen sympathisch, denn immerhin \nbringt er klar auf den Punkt, was sich sonst immer nur in \nwolkigen Ank\u00fcndigungen und Forderungen ersch\u00f6pft; \nWir m\u00fcssen endlich \u00fcber eine Vereinfachung der Rund-\nfunkgeb\u00fchrenfinanzierung nachdenken. Wir m\u00fcssen jetzt \n\nendlich eine bessere, eine gerechte und zukunftssichere \nL\u00f6sung finden; denn dass die derzeitige L\u00f6sung nicht nur \nb\u00fcrokratisch, sondern auch v\u00f6llig \u00fcberholt ist, haben nicht \nzuletzt die hektischen Nachbesserungen am 9. Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag gezeigt. \n\nKollege Hilker hat nicht nur nachgedacht, sondern er \nmacht konkrete Vorschl\u00e4ge, davon einen, f\u00fcr den auch ich \nimmer wieder im Landtag geworben habe, n\u00e4mlich eine \neinheitliche, an einen Haushalt gekoppelte Rundfunkge-\nb\u00fchr einzuf\u00fchren. Bei uns GR\u00dcNEN hei\u00dft das haushalts-\nbezogene Mediengeb\u00fchr. Wir haben schon vor Jahren \nvorgerechnet, dass dieses unb\u00fcrokratische Verfahren \nmindestens aufkommensneutral w\u00e4re, wahrscheinlich \nw\u00e4re die Geb\u00fchr sogar niedriger als das, was die Men-\nschen heute zahlen. Unbezahlbar w\u00e4ren dagegen ihre \nVorteile. Die Gesetzgeber m\u00fcssten nicht weiter versuchen, \nden neuesten technischen Entwicklungen mit mehr oder \nminder abartigen Verwirrungen zu folgen. Ich sage nur \nPC-Geb\u00fchr. Auch das GEZ-Drama k\u00f6nnte vom Spielplan \nabgesetzt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie geben mir sicher recht: Die Akzeptanz einer Rund-\nfunkgeb\u00fchr, die mit Ungerechtigkeit, Schn\u00fcffeln und \ngro\u00dfen datenrechtlichen Bedenken verbunden ist, tendiert \ngegen null. Bei vielen tendiert deshalb auch die Zah-\nlungsbereitschaft in die gleiche Richtung. Diese Geb\u00fchr \nwird aber ausschlie\u00dflich mit den \u00d6ffentlich-Rechtlichen \nin Verbindung gebracht und alles, was uns negativ daran \naufst\u00f6\u00dft, f\u00e4llt auch negativ auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk zur\u00fcck. Der ist aber f\u00fcr uns GR\u00dcNE ein hohes \nund wichtiges Gut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs gilt also, ihn schnell von dem Ruf zu befreien. Mit \nSchnelligkeit sind die Staatskanzleien der L\u00e4nder, die die \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge aushandeln, offenbar \nnicht geschlagen. Obwohl vor eineinhalb Jahren mit der \nErarbeitung alternativer L\u00f6sungen zur Finanzierung des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks beauftragt, sieht sich die \nRundfunkkommission im Zusammenspiel mit den Minis-\nterpr\u00e4sidenten nicht in der Lage, diesen Auftrag vor einem \n13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zu l\u00f6sen. Zur Erin-\nnerung: Der 10. ist noch nicht einmal durch den Landtag \ngegangen. Es wird also noch ein Weilchen dauern und \nsich jedenfalls nicht mehr positiv auf die n\u00e4chste Rund-\nfunkgeb\u00fchrenperiode auswirken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Es sind \nmeines Wissens Ihre Parteifreunde, die in den Staatskanz-\nleien der L\u00e4nder sitzen. Also treten Sie ihnen bitte auf die \nF\u00fc\u00dfe, und zwar kr\u00e4ftig. \n\nDamit bin ich beim zweiten, mir wichtigen Punkt. W\u00e4h-\nrend wir im zust\u00e4ndigen Medienausschuss gerade eine \nAnh\u00f6rung zum 10. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nhatten, wird in den Fachmedien \u00fcber den 12. diskutiert \nund der 13. ist in Arbeit. Eine ernsthafte Stellungnahme \ndes S\u00e4chsischen Landtages, die eine Chance auf Geh\u00f6r \nh\u00e4tte, ist in diesem Verfahren \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. \n\n 8953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nDamit wird die Arbeit des Landtages, vorsichtig ausge-\ndr\u00fcckt, zum Abnicken und Durchwinken degradiert. Wir \nunterst\u00fctzen deshalb ausdr\u00fccklich die in Punkt II formu-\nlierten Forderungen zum Verhandlungsverfahren. \n\nDer Antrag der Linksfraktion ist im Gegensatz zu seinem \nklaren Titel \u201eVereinfachung des Rundfunkgeb\u00fchrenmo-\ndells\u201c leider eine bunte Sammlung von medienpolitischen \nForderungen. Mir fehlt hier die Redezeit, mich nur n\u00e4he-\nrungsweise mit allen Punkten auseinanderzusetzen. \nDeshalb nur noch zwei Beispiele. \n\nEinige der Vorschl\u00e4ge unter Punkt I Ziffer 2 klingen mir \nso nach \u201eFreibier f\u00fcr alle\u201c, und zum Schluss wird gefor-\ndert, dass die Kommission zur Ermittlung des Finanzbe-\ndarfes \u2013 KEF \u2013 herausfinden soll, wer den Umtrunk \nschlie\u00dflich bezahlt. \n\nIn Punkt 10 wird sogar eine Verschl\u00fcsselung der Pro-\ngramme des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks angestrebt. \nDas w\u00e4re eine eigene Debatte wert. Wir lehnen diesen \ntechnokratischen Irrweg ab. Wir werden uns deshalb, \nwenn der Antrag nicht punktweise zur Abstimmung \ngebracht wird, der Stimme enthalten. \n\nMit Verwunderung, lieber Kollege Hilker, habe ich \ngestern in einer Pressemitteilung gelesen, dass heute im \nLandtag ein Antrag der Linksfraktion verhandelt wird, der \ndas Steigen der Rundfunkgeb\u00fchren ab dem 01.01.2009 \nverhindern soll. Der vorliegende Antrag kann das wohl \nnicht sein, da eine F\u00fclle der einzelnen Punkte die Ein-\nnahmen der Anstalten senken, andere nie und nimmer bis \nzum 31.12.2008 umzusetzen w\u00e4ren. \n\nAuch die KEF muss nicht aufgefordert werden. Sie hat \nbereits pflichtgem\u00e4\u00df die Einsparpotenziale bei den Rund-\nfunkanstalten untersucht und im Ergebnis eben eine \nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung um 95 Cent vorgeschlagen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion! \nSie sollten aufh\u00f6ren, den Menschen im Land ein X f\u00fcr ein \nU vorzumachen und falsche Hoffnungen zu wecken. Mit \ndiesem Antrag ist diese Geb\u00fchrenerh\u00f6hung keinesfalls \nabwendbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nTrotzdem muss ich die eigentliche Botschaft des Antrags \nunterstreichen. Medienpolitik beschr\u00e4nkt sich nicht auf \npopulistisches Get\u00f6se, sondern ist komplexe Feinarbeit. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Fassen Sie \nsie an, machen Sie die gro\u00dfen Versprechungen der letzten \nTage wahr und lassen Sie k\u00fcnftig auch die Opposition \ndaran teilnehmen, bevor alles festgezurrt ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nRedebedarf vonseiten der Abgeordneten? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Herr Minister Sagurna, bitte. \n\nMichael Sagurna, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der \nvorliegende Antrag enth\u00e4lt eine F\u00fclle von Einzelpunkten. \n\nEinige sind neu, andere sind bereits Gegenstand von \neinem oder zwei vorherigen Antr\u00e4gen in diesem Haus \ngewesen. Einige erheben Forderungen, die mit Verfas-\nsungsrecht nicht in Einklang zu bringen sind. Wir m\u00fcssen \nuns ein bisschen vorsehen, Herr Hilker und auch Herr \nHerbst. Wir als Staatsregierung und auch die Abgeordne-\nten des Landtages in ihrer Funktion sind Staat und wir \nk\u00f6nnen nicht hergehen und uns einzelne Sendungen im \nMDR oder sonst wo im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nherauspicken und sagen, die gef\u00e4llt uns, sie bekommt \nmehr Geld, und die andere gef\u00e4llt uns nicht, die setzen wir \nab. Das ist nicht mit dem Stichwort Staatsferne gemeint \ngewesen, als wir zu Recht den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk als eine wichtige Organisationsform in \nDeutschland eingef\u00fchrt haben. Ich will das nicht als \nschweren Vorwurf vorbringen, aber wir m\u00fcssen ein \nbisschen Acht geben. \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich jede Sendung unabh\u00e4ngig von der \nFrage, wie viel wir zu bezahlen bereit sind, trefflich in \nGrund und Boden schimpfen, aber wir sollten diese \nbeiden Dinge nicht miteinander verkn\u00fcpfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAndere Punkte in diesem Antrag verkennen die Systema-\ntik der Rundfunkfinanzierung und es werden au\u00dferdem \nVorschl\u00e4ge unterbreitet, die als R\u00fcckschritt bei der Ent-\nwicklung der Medienordnung betrachtet werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben auch Punkte, denen wir zustimmen k\u00f6nnen, \nund zwar schon seit L\u00e4ngerem. All diesen Punkten ist \naber eines gemeinsam: Sie sind nicht Gegenstand des \n11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages. Das ist hier auch \nschon angeklungen. Ich sage das so deutlich, um viel-\nleicht einer beabsichtigten Vermengung verschiedener \nThemen der Medienpolitik vorzubeugen und Infor-\nmationsdefizite zu beheben. So schwierig das auch ist \u2013  \n10., 11., 12. und 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \u2013, \nwir m\u00fcssen dem folgen k\u00f6nnen und auch mitmachen. \nDiese Staatsvertr\u00e4ge folgen alle der technischen Entwick-\nlung, und die ist nicht vorhersehbar. Deshalb muss die \nPolitik immer etwas hinterherkommen. \n\nDer 11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag enth\u00e4lt die Um-\nsetzung des j\u00fcngsten Vorschlages der KEF zur Finanzie-\nrung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in der n\u00e4chsten \nGeb\u00fchrenperiode 2009 bis 2012. Das hei\u00dft, beim \n11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag geht es um die \nn\u00e4chste anstehende Erh\u00f6hung der Rundfunkgeb\u00fchren. \n\nDie L\u00e4nder haben sich dieses Mal ganz bewusst auf eine \nTrennung zwischen der Frage der Geb\u00fchrenh\u00f6he und den \nstrukturellen medienpolitischen Entscheidungen geeinigt. \nEs gibt nur eine kleine Ausnahme, die bereits erw\u00e4hnt \nworden ist, das ist die weitere Finanzierung der gemein-\nsamen Stelle f\u00fcr Jugendschutz im Internet, \u201ejugend-\nschutznet\u201c, \u00fcber den 31. Dezember 2008 hinaus. Die \nRegelung eilt etwas. Deswegen ist das hier enthalten. Die \nArbeit der Stelle ist wichtig. Das sage ich auch im Gegen-\nsatz zur Auffassung der NPD-Fraktion. \n\n 8954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nHeute und morgen tagt die Jugend- und Familienminis-\nterkonferenz und wird hierzu noch einen Beschluss \nfassen. \n\nDer 11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist im Wesentli-\nchen eine Regelung der Geb\u00fchrenh\u00f6he. Dies vorausge-\nschickt, nehme ich gern Stellung zu den medienpoliti-\nschen Themen, die jetzt noch in der Diskussion sind und \nim Antrag der Linksfraktion angesprochen wurden. \n\nErstens: Was darf der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \ngeb\u00fchrenfinanziert tun? \n\nZweitens: Woran kn\u00fcpft die Geb\u00fchrenpflicht? \n\nDrittens: Wie ist das Finanzaufkommen auf die Anstalten \nzu verteilen? \n\nEin Kernpunkt der medienpolitischen Diskussion ist die \nFrage, wie der Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks in der digitalen Welt definiert wird. Insoweit greift \nder Antrag der Linksfraktion hier etwas zu kurz, da \nlediglich auf den Verzicht der Bindung der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten zur Begrenzung der Online-\nAusgaben abgehoben wird. Nebenbei bemerkt: Wenn eine \n\u00f6ffentlich-rechtliche Anstalt sich selbst verpflichtet, wieso \nsoll dann der Gesetz- oder Staatsvertragsgeber die Sache \nregeln? Es ist gute Praxis, wenn man in den Verhandlun-\ngen ein gemeinschaftliches Ergebnis erzielt, dass man \ndann keine weiteren Ma\u00dfnahmen mehr braucht, um sie \ndurchzusetzen. \n\nGerade dieser Tage hat das ZDF erneut den Bundesl\u00e4n-\ndern detaillierte freiwillige Begrenzungen im Online-\nBereich angeboten. Wir werden uns das ansehen. Grund-\ns\u00e4tzlich kann und soll den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten \neine Bet\u00e4tigung im Online-Bereich nicht verwehrt wer-\nden. Aus meiner Sicht ist aber strikt darauf zu achten, dass \nein ganz enger inhaltlicher und zeitlicher Bezug zum \nklassischen Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nbesteht. \n\nHerr Hilker, wenn das, was Sie sagen, dass die Anstalten \nim Online-Bereich doch das machen k\u00f6nnen sollen, was \nsie wollen, umgesetzt w\u00fcrde, dann h\u00e4tten wir am Ende \ndes 12. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages sofort die \nEinstellung von mindestens 500 weiteren Online-\nRedakteuren bei ARD und ZDF. Was das dann mehr \nkostet, w\u00fcrden Sie hinterher hier wieder beklagen, was \ndie H\u00f6he der Rundfunkgeb\u00fchren betrifft. Wir sollten da \nganz vorsichtig sein und das Wachstum der Ausgaben bei \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten gerade im Online-\nBereich deutlich begrenzen. Dies ist gegebenenfalls auch \nnoch weiter einzugrenzen in den Bereichen, die mit dem \nErwerb teurer Rechte verbunden sind. Hierf\u00fcr werden wir \nuns im Interesse des Geb\u00fchrenzahlers einsetzen. \n\nWeitere Grenzen sehen wir dort, wo andere funktionie-\nrende M\u00e4rkte beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrden, wie zum Beispiel bei \nder elektronischen Presse, die den Verlagen vorbehalten \nist. Wir brauchen keine \u00f6ffentlich-rechtliche Zeitung im \nInternet. \n\nWir werden uns \u00fcberall dort einsetzen, wo der Auftrag des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \u00fcberdehnt w\u00fcrde, wenn \nwir es zulie\u00dfen. \n\nIm Vergleich zu den beiden klassischen S\u00e4ulen H\u00f6rfunk \nund Fernsehen haben Online-Bet\u00e4tigungen einen unter-\nst\u00fctzenden und dienenden Charakter der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalt. Sie sollten nicht die dritte S\u00e4ule des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sein. \n\nSo viel zum Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nim Online-Bereich. Im Kern bleibt es dabei, dass der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in besonderem Ma\u00dfe der \nAusgewogenheit und dem gesellschaftlichen Zusammen-\nhalt, der Integration, der Bildung und der Kultur zu \ndienen hat. Er ist ein wertvolles Gut, welches angemessen \nzu finanzieren ist. Wie diese Finanzierung gerecht zu \nverteilen ist, das ist weiter Gegenstand der medienpoliti-\nschen Diskussion. \n\nDas alte Modell, wonach Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die \nRundfunkgeb\u00fchrenpflicht das Bereithalten eines Emp-\nfangsger\u00e4tes war, hat aus unserer Sicht ausgedient. Die \nStaatsregierung wird sich daher f\u00fcr die Haushalts- bzw. \neine Unternehmensabgabe einsetzen, also ein Geb\u00fchren-\nmodell, das an den Haushalt bzw. die Betriebsst\u00e4tte oder \nden Firmensitz ankn\u00fcpft. Das k\u00e4me \u00fcbrigens auch dem \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten entgegen, der sich \nschon dazu ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nJeder Haushalt, jedes Unternehmen kommt mit dem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in Kontakt und profitiert \nvon ihm, sodass ein legitimes und in die Zukunft gerichte-\ntes Geb\u00fchrenmodell nur eine Haushaltsabgabe sein kann. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDann w\u00e4re \u00fcbrigens auch, Herr Hilker, dieser Bl\u00f6dsinn \nmit Erst- und Zweitger\u00e4t, den Sie hier zu Recht angepran-\ngert haben, irgendwann einmal zu Ende. Ich kenne noch \nganz andere Geschichten von Lastkraftwagenfahrern, die \neinmal f\u00fcr das Radio im Lastwagen bezahlen, einmal f\u00fcr \ndas Radio im Privatauto und einmal f\u00fcr das Radio zu \nHause. \n\n(Lachen der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDie Linksfraktion will eine Verschl\u00fcsselung der Pro-\ngramme des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Abgesehen \nvon den nicht unerheblichen Kosten, die auf die Rund-\nfunkteilnehmer bei einer Verschl\u00fcsselung zukommen \nw\u00fcrden und die auch ohne Machbarkeitspr\u00fcfung und \nFolgekostenabsch\u00e4tzung, wie Sie sie verlangen, auf der \nHand liegen, widerspricht dies dem Grundgedanken des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, der frei f\u00fcr alle emp-\nfangbar sein soll und auch will. \n\nZum Schluss noch eine Anmerkung zur Verteilung der \nGeb\u00fchrenmittel zwischen den ARD-Anstalten. Das \nderzeitige Finanzsystem ist so ausgestaltet, dass das \nfinanzielle Volumen zwar bedarfsgerecht erfasst wird, die \n\n 8955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nAussch\u00fcttung sich dann allerdings nach der Anzahl der im \njeweiligen Sendegebiet angemeldeten und zahlenden \nRundfunkteilnehmer richtet. \n\nDas f\u00fchrt dazu, dass diejenigen Sender, die st\u00e4rker als \nandere von Abwanderungen oder Geb\u00fchrenbefreiungen \nbetroffen sind, in Relation zu anderen Anstalten weniger \nam Geb\u00fchrenaufkommen teilhaben k\u00f6nnen, andere eben \n\u00fcberkompensierend mehr. \n\nDerzeit trifft dies einige kleine Anstalten und beginnend \njetzt auch im besonderen Ma\u00dfe den MDR. Durch Wegz\u00fc-\nge und steigende Befreiungs- und F\u00f6rderungsausfallquo-\nten entstehen dort besondere Belastungen. Der noch \nverbliebene ARD-interne Finanzausgleich ist zur Kl\u00e4rung \ndieses Problems kein Instrument. Ich sehe darin eher ein \nstrukturelles Problem, das von Grund auf angegangen \nwerden muss. Die L\u00e4nder werden hier die KEF in die \nPflicht nehmen und um eine fundierte Stellungnahme mit \ngeeigneten L\u00f6sungsans\u00e4tzen bitten. Aus meiner Sicht ist \nhier ein v\u00f6llig neuer Strukturvorschlag erforderlich, der \neine bundesweit gerechtere Verteilung der Geb\u00fchrenmittel \nzum Ziel hat. Dem MDR ist vieles vorzuwerfen, aber \nsicherlich nicht, dass er in einem Sendegebiet sendet, wo \ndie Menschen woanders hingehen und wo die Menschen \nweniger Kinder bekommen und wo die Menschen \u00e4lter \nwerden. \n\n(Allgemeine Unruhe im Saal) \n\nHierf\u00fcr wird sich die Staatsregierung einsetzen. Platz \nfinden k\u00f6nnte \u00fcbrigens ein solcher Vorschlag zum Bei-\nspiel auch im 13. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, da \neine solche Regelung erst nach 2013 in Kraft treten \nk\u00f6nnte, weil dann die Geb\u00fchrenperiode wieder zu Ende \nist. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion; Herr Abg. Hilker. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist sehr laut gewor-\nden. Seien Sie doch bitte so freundlich \u2026 \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Wer sich etwas n\u00e4her \nmit ARD und ZDF und der Geb\u00fchrenempfehlung be-\nsch\u00e4ftigt, konnte zumindest in der letzten Zeit feststellen, \ndass ARD und ZDF zuallererst an sich denken und zuletzt \nan die Geb\u00fchrenzahler. \n\nWie sonst ist es zu erkl\u00e4ren, dass die beiden Intendanten \nvergessen haben, zum Beispiel eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung \nf\u00fcr den Kinderkanal anzumelden? Jetzt haben sie es \nfestgestellt und waren bereit, nach f\u00fcnf Jahren den Etat \num 2 Millionen Euro zu erh\u00f6hen. Wohlgemerkt, ARD und \nZDF sollen insgesamt 400 Millionen Euro mehr bekom-\nmen. \n\nWie ist es zu verstehen, dass man, wenn man in den \nHaushaltsaussch\u00fcssen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender \n\nsitzt, zumindest der Rundfunkr\u00e4te, feststellen kann, dass \ndie Geb\u00fchrenerh\u00f6hung einfach prozentual hochgerechnet \nwird? \n\nDa gibt es \u2013 ich sage mal \u2013 kein F\u00f6rderprogramm \u201eSach-\nsenspiegel\u201c oder \u201eMDR-aktuell\u201c oder \u201eVolksmusik\u201c. \nNein, es ist eine einfache Hochrechnung und die detail-\nlierten Finanzrechnungen bleiben die entsprechenden \nVerwaltungsdirektoren bis heute schuldig. \n\nSicher, Herr Hermsdorfer, k\u00f6nnen Sie sagen: Unsere \nVorschl\u00e4ge beinhalten nichts Gutes und nichts Neues. \nUnd Herr Hatzsch, Sie k\u00f6nnen auch behaupten, dass viele \nVorschl\u00e4ge mit politischen Vorgaben behaftet sind. Und \nHerr Minister Sagurna, Sie k\u00f6nnen auch sagen, dass das \nim 11. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht zu \u00e4ndern \nist. Aber ich frage Sie: Das Problem der GEZ ist doch \nseit f\u00fcnf, sechs Jahren bekannt, wieso kann es dann nicht \nschnell gel\u00f6st werden? Es liegen doch dazu Vorschl\u00e4ge \nauf dem Tisch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das Problem der Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger und derjenigen, die wenig Geld haben und \nzuzahlen m\u00fcssen, ist auch seit Jahren bekannt. Es liegen \nTausende Petitionen bei den Petitionsaussch\u00fcssen vor. Die \nPetitionsausschussvorsitzenden haben sich ge\u00e4u\u00dfert. Sie \nhaben Resolutionen beschlossen. Wieso kann das nicht \ninnerhalb k\u00fcrzester Zeit beschlossen werden, und zwar \nmit dem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, der zum Ende \ndieses Jahres gelten soll? \n\nNein, ich sage Ihnen: Ver\u00e4nderungen sind m\u00f6glich, Sie \nwollen sie einfach nur nicht. Sie k\u00f6nnen uns doch hier \nnicht ernsthaft auf den 13. oder 14. Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag vertr\u00f6sten. Deswegen werden wir unsere \nForderungen in diesem Zusammenhang immer wieder \nvortragen. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, die KEF kann Vorschl\u00e4ge noch \neinmal durchrechnen. Wir hatten es im Jahre 2005, dass \ndie Ministerpr\u00e4sidenten Abstriche haben wollten; nach-\ndem \u00fcbrigens auch Ministerpr\u00e4sident Milbradt damals \neine Begrenzung der Online-Bereiche vorgeschlagen hat. \nDann haben die Anstalten die Selbstverpflichtung vorge-\nnommen. Das war ja nicht ihr freier Wille, sondern es war \nder Druck der Politik. \n\nDann haben die Ministerpr\u00e4sidenten Vorschl\u00e4ge gemacht, \nund die KEF hat diese noch einmal durchgerechnet. \n\u00dcbrigens hat die Kommission zur Ermittlung des Finanz-\nbedarfs der Rundfunkanstalten damals festgestellt, dass \nsich die Vorschl\u00e4ge der Ministerpr\u00e4sidenten nicht rech-\nnen. Trotzdem wollten die Ministerpr\u00e4sidenten, dass das \ndurchgesetzt wird. Deshalb sage ich, unsere Einsparvor-\nschl\u00e4ge \u2013 und meinetwegen auch Ihre \u2013 k\u00f6nnen durchge-\nrechnet werden. Wir k\u00f6nnen sie der KEF auf den Tisch \nlegen. Wir k\u00f6nnen dann zum Jahresende beschlie\u00dfen, wie \nhoch diese Rundfunkgeb\u00fchr sein muss. Deshalb hat dieser \nAntrag auch etwas mit einer Senkung der Rundfunkge-\nb\u00fchr zu tun. \n\n 8956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich frage die \nLinksfraktion. Herr Dr. Gerstenberg hatte gesagt, dass er \nsich eine punktweise Abstimmung vorstellen k\u00f6nnte. \u2013 \nNein?! Sie hatten vorhin aber in Ihrer Rede gesagt, wenn \npunktweise abgestimmt wird, k\u00f6nnten Sie sich vorstellen \nmitzustimmen. Aber gut, wenn Sie sagen Nein, ist es \nNein. Sie m\u00f6chten das nicht, gut. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die Drucksa-\nche 4/11612 r\u00f6misch I. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist r\u00f6misch I des \nAntrages mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe r\u00f6misch II auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch hier wieder eine Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit \nmacht sich eine Gesamtabstimmung nicht mehr erforder-\nlich. \n\nDer Tagesordnungspunkt 4 ist damit beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u2013 Breitbandversorgung im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/12165, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Ma\u00dfnahmepakte zur Verbesserung der Versorgung des l\u00e4ndlichen Raumes \nmit schnellen Breitband-Internetzug\u00e4ngen \u2013 Gleichwertige \n\nLebensverh\u00e4ltnisse schaffen, Wirtschaftsstandort Sachsen st\u00e4rken! \nDrucksache 4/12086, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile jetzt dem ersten Redner das Wort, Herr \nAbg. Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u201eBreitbandversorgung\u201c, ein \nin den letzten Wochen und Monaten viel benutztes The-\nma. Viele Meinungen sind dar\u00fcber in der \u00f6ffentlichen \nDiskussion bereits ausgetauscht worden und das kann \nsicherlich nicht schaden. Wir als CDU-Fraktion wollen \nmit unserem Antrag die gesamte Diskussion b\u00fcndeln und \nfokussieren. Dazu hat die Staatsregierung bereits eine \nTiefenuntersuchung zur Breitbandinternetversorgung an \nzw\u00f6lf ausgew\u00e4hlten Orten des Freistaates gestartet. Unser \nAntrag hat die Qualit\u00e4t, dass die gesamte Problematik zur \nBreitbandversorgung im l\u00e4ndlichen Bereich betrachtet \nwird und die notwendigen Ma\u00dfnahmen daraus abgeleitet \nwerden k\u00f6nnen. Eine Unterst\u00fctzung von Monopolisten \nwird es mit uns nicht geben. \n\nDamit bin ich schon bei Ihrem Antrag, verehrte Damen \nund Herren der Linksfraktion. Als ich Ihren Antrag das \nerste Mal gelesen habe, fiel mir der abgewandelte Spruch \nein: \u201eB\u00fcrger, verzeiht uns, wir wissen nicht, was wir tun.\u201c \nWarum sage ich das? \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJa, das frage ich mich!) \n\nIn dem ersten Punkt des Antrags fordern Sie ein Pro-\ngramm f\u00fcr gezielte Investitionen in die Telekommunikati-\nonsinfrastruktur. Gegen Infrastrukturverbesserungen kann \nman eigentlich nichts haben. Aber ist das denn der richti-\n\nge L\u00f6sungsansatz? Brauchen wir das wirklich oder hat \nsich nicht seit der Liberalisierung das Telekommunikati-\nonsangebot sp\u00fcrbar verbessert? Sie wollen Geld \u2013 \u00fcbri-\ngens, Steuergeld \u2013 in die Hand nehmen, um in den beste-\nhenden Wettbewerb massiv einzugreifen. Denn, wie ist \ndie Formulierung in Ihrer Begr\u00fcndung anders zu verste-\nhen, als dass Zahlungen an Netzbetreiber f\u00fcr Investitionen \nget\u00e4tigt werden sollten? Sie haben es wahrscheinlich \nimmer noch nicht mitbekommen, dass es ein staatliches \nMonopol \u00e0 la Deutsche Post wie zu DDR-Zeiten nicht \nmehr geben wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas gab es auch in der Bundesrepublik!  \n\nWollen wir ja mal festhalten!) \n\n\u2013 Ja. Bei der Deutschen Post, Herr Porsch, da hatten Sie \nsich ja besonderes Mitspracherecht einger\u00e4umt. \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nBei der Post?) \n\nMit Ihrem Antrag bef\u00f6rdern Sie dieses Ansinnen. \n\nUns als F\u00f6rderer der sozialen Marktwirtschaft geht es \neher darum, Anreize zu schaffen, die den Wettbewerb \nbef\u00f6rdern. Aber wie geht das, wie stellt sich die Situation \ndar? Die Gr\u00fcnde f\u00fcr fehlende Breitbandanschl\u00fcsse sind \nn\u00e4mlich vielf\u00e4ltiger Natur, meine Damen und Herren, \ngenauso wie die Antwort zur Beseitigung von wei\u00dfen \nFlecken auf der Landkarte des Freistaates \u2013 oder von mir \naus auch der Bundesrepublik \u2013 die gut oder weniger gut \nversorgten Fl\u00e4chen abbildet. \n\nAufgrund geringerer Bev\u00f6lkerungsdichte ist meist aus \nSicht der Telekommunikationsunternehmen die Zahl der \npotenziellen Nachfrager \u2013 oder auch Kunden oder Nutzer \n\u2013 zu gering, als dass sich notwendige Investitionen f\u00fcr die \n\n 8957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nBreitbanderschlie\u00dfung f\u00fcr drahtgebundene \u00dcbertra-\ngungswege betriebswirtschaftlich lohnen w\u00fcrden. Mit \nzunehmender Digitalisierung wird es sp\u00fcrbar, dass die \nbetroffenen Kommunen heute bereits erhebliche Folgen \nim Kommunikationsdurchfluss versp\u00fcren. Unternehmen, \nHandwerker, Dienstleistungen und Gewerbe bis hin zum \nTourismus sind zunehmend auf schnelle Internetnutzung \nangewiesen. Schon heute wandern Unternehmen und \nFreiberufler aus den benachteiligten R\u00e4umen und Regio-\nnen ab. Arbeitspl\u00e4tze und Finanzkraft gehen verloren und \ndie Unterschiede zwischen den besser versorgten Teilen \ndes Landes und unterversorgten Regionen werden gr\u00f6\u00dfer. \nDem ist schnellstm\u00f6glich entgegenzuwirken, um die \nTeilnahme aller B\u00fcrger an den Chancen der modernen \nInformations- und Wissensgesellschaft zu erm\u00f6glichen. \n\nDeshalb hat der Bund bereits entsprechende Ma\u00dfnahmen \neingeleitet und umgesetzt. Nur dort macht es Sinn, die \nProbleme ganzheitlich anzugreifen. Sachsen sollte aus \nunserer Sicht dabei keinen Alleingang unternehmen. Ein \nst\u00e4ndiger Dialog zwischen den Telekommunikationsun-\nternehmen und dem Bund existiert bereits und in Deutsch-\nland sind in den vergangenen zwei Jahren gro\u00dfe Zu-\nwachsraten bei Breitbandanschl\u00fcssen zu verzeichnen. \n\nDiese Vielzahl an Ma\u00dfnahmen ist jedoch offensichtlich \nf\u00fcr die Breitbanderschlie\u00dfung im l\u00e4ndlichen Bereich nicht \nausreichend. Deswegen hei\u00dft der Weg nicht wie bei \nIhnen, neue F\u00f6rderungen zu entwickeln \u2013 das war Ihr \nerster Punkt \u2013, sondern die unterschiedlichen Aktivit\u00e4ten \nst\u00e4rker zu b\u00fcndeln und gemeinsame Konzepte zu erarbei-\nten. Dies muss sich aber nach meiner festen \u00dcberzeugung \nan folgenden Eckpunkten orientieren, die Sie in Ihrem \nAntrag v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen haben: \n\nDas ist erstens ein funktionierender Wettbewerb f\u00fcr eine \nschnelle und gesunde Entwicklung des Breitbandmarktes. \nIch spreche hier bewusst von \u201eMarkt\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, zweitens brauchen wir einen \nWettbewerb bei den verschiedenen Zugangstechnologien. \nHier haben Sachsen und besonders das s\u00e4chsische Wirt-\nschaftsministerium bereits neue Technologien gef\u00f6rdert \nund als marktreife Produkte auf den Markt gebracht. Ich \nerinnere nur daran: Es war ein Produkt aus Sachsen, das \nzur diesj\u00e4hrigen CeBIT einen Innovationspreis erhalten \nhat. Ich will jetzt keine Werbung machen, aber es kam aus \nder Region des Vogtlandes, nicht aus meinen Wahlkreis, \nsondern aus dem Wahlkreis von Herrn Heinz. Aber das \nsind die Produkte, die die wei\u00dfen Flecken durchaus noch \nver\u00e4ndern k\u00f6nnen, und da ist s\u00e4chsisches F\u00f6rdergeld \nhineingesteckt worden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDurch diesen Wettbewerb verschiedener Technologien \nkann man am besten eine flexible, auf dem neuesten \nStand der Technik befindliche Versorgung auch in der \nFl\u00e4che erreichen. Internationale Studien belegen das \n\u00fcbrigens. \n\nGestatten Sie mir dazu ein weiteres Beispiel. Das ist jetzt \naber aus meinem Wahlkreis. Nachdem ich mit Unterst\u00fct-\n\nzung von verschiedenen Seiten unterschiedliche Beteiligte \nan einen Tisch gerufen habe, um f\u00fcr einen l\u00e4ndlich ge-\npr\u00e4gten Ortsteil meiner Heimatstadt, n\u00e4mlich J\u00f6\u00dfnitz, \ndiese Probleme noch einmal darzulegen, und unterschied-\nliche Anbieter dabei waren \u2013 einmal war es Kabelfernse-\nhen, einmal war es das Produkt, das mit s\u00e4chsischem \nF\u00f6rdergeld entwickelt wurde \u2013, kam noch die Telekom. \nUnd siehe da \u2013 vor einer Stunde habe ich mit der ehema-\nligen B\u00fcrgermeisterin gesprochen \u2013, sie haben einen \nKooperationsvertrag geschlossen und werden in den \nn\u00e4chsten Tagen einen Vertrag \u00fcber DSL, ein schnelles \nDatennetz, unterzeichnen. Heute sind die Vorgespr\u00e4che \ngef\u00fchrt worden. \n\nSie, meine Damen und Herren von der Linksfraktion, \nk\u00f6nnen nicht, wie das Ihr Antrag formuliert, nach dem \nGie\u00dfkannenprinzip f\u00f6rdern. Ich darf deshalb noch einmal \nzitieren, was in der Anleitung des Bundesministeriums f\u00fcr \nWirtschaft und Technologie zu lesen ist. Ich beziehe mich \ndamit auf Punkt 2 Ihres Antrages: \u201eGef\u00f6rdert werden \nsollten nur Investitionen des Dienstleistungsanbieters in \nKommunikationsnetze und Ausr\u00fcstungen, die erforderlich \nsind, um die entsprechenden Breitbanddienste erbringen \nzu k\u00f6nnen. Die Finanzmittel bereitstellende Beh\u00f6rde \nsollte in der Regel nicht bestrebt sein, die Infrastruktur \noder Telekommunikationsausr\u00fcstungen selber zu beschaf-\nfen oder als Eigentum zu erwerben.\u201c \n\nIch glaube, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nAuch zu Ihren Punkten 3 und 4 ist zu sagen, dass ange-\nsichts der dynamischen Entwicklung der technischen \nM\u00f6glichkeiten und der Breitbandnachfrage sicherlich f\u00fcr \ndie Zukunft zu pr\u00fcfen sein wird, inwieweit der Universal-\ndienst auf Breitbandinternetanschl\u00fcsse ausgeweitet \nwerden sollte oder ob in absehbarer Zeit eine fl\u00e4chende-\nckende Versorgung mit anderen Mitteln sichergestellt \nwerden kann. Dies ist zu pr\u00fcfen. \n\nMit Ihren Forderungen haben Sie dann das Problem, dass \nman \u2013 wenn es so eintritt, wie es in Ihrem Antrag formu-\nliert ist \u2013 bis in den letzten Waldwinkel gute Internetver-\nbindungen hat, aber keiner sie braucht und alle daf\u00fcr sehr \nviel Geld investiert haben. \n\nWir als Fraktion sind f\u00fcr ma\u00dfvolles und kluges Verbinden \naller bereits erfolgten Ma\u00dfnahmen und pl\u00e4dieren deshalb \nin unserem Antrag im Punkt 4 f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung der \nNotwendigkeit einer Clearingstelle. \n\nAbschlie\u00dfend darf ich noch auf einige bereits existierende \nPlanungen und F\u00f6rderungen hinweisen. Da ist zum \nBeispiel die Rahmenplanung der Gemeinschaftsaufgabe. \nDarauf komme ich noch einmal zur\u00fcck, wenn der \u00c4nde-\nrungsantrag der GR\u00dcNEN aufgerufen wird, der unter der \n\u00dcberschrift steht \u201eVerbesserung der Agrarstruktur und des \nK\u00fcstenschutzes\u201c. Dort wird im Teil A f\u00fcr die F\u00f6rderperio-\nde 2008 bis 2011 unter Punkt 2.2 auf ein Regionalmana-\ngement hingewiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Regionalmanagement-\nstellen haben wir bereits in Sachsen, und Sie werden es \nnicht glauben: Sie arbeiten sogar. Von ihnen sollen die \n\n 8958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nKommunen und die Gemeinden ihre notwendige Informa-\ntion zur besseren Versorgung ihrer Gebiete erhalten und \nauch die erforderlichen Wirtschaftlichkeitsberechnungen \ndurchf\u00fchren sowie die Ausschreibung bei Netzanbietern \nvorbereiten lassen usw. \n\nSelbst in der Drucksache des Bundestages unter der \nNr.16/8381 vom 05.03.2008 wurde am 10.04.2008 im \nBundestag beschlossen, dass in den Gemeinden, in denen \nnicht dauerhaft mit einer Breitbandversorgung im wett-\nbewerblichen Umfeld zu rechnen ist, Unterst\u00fctzung bei \nInanspruchnahme \u00f6ffentlicher F\u00f6rdermittel in Form von \nInformation und Hilfestellung anzubieten ist. Die Hilfen \nm\u00fcssen technologieneutral und in \u00dcbereinstimmung mit \nden beihilfe- und wettbewerbsrechtlichen Vorgaben der \nEU eingesetzt werden. \n\nEine Informationskampagne gemeinsam mit der Wirt-\nschaft, den Verb\u00e4nden, den St\u00e4dten und Gemeinden, dem \nSt\u00e4dte- und Gemeindetag und dem Deutschen Landkreis-\ntag soll das Bewusstsein f\u00fcr eine Vielzahl von L\u00f6sungs-\nm\u00f6glichkeiten durch unterschiedliche Technologien \nst\u00e4rken. Wir brauchen nicht weitere b\u00fcrokratische Rege-\nlungen, wie sie Ihr Antrag vorschl\u00e4gt, sondern mutige und \nrichtige Schritte zur Informationsverbesserung und zur \nUnterrichtung der B\u00fcrger. Das wollen wir mit unserem \nAntrag erreichen. Deswegen bitte ich um Ihre Unterst\u00fct-\nzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte, Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! In der Tat ist es so, dass die Frage der \nZugangsm\u00f6glichkeiten zum Internet nat\u00fcrlich auch von \ngrundlegender Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung von \nRegionen ist. Wir haben in Deutschland einen Breitband-\nboom. Im Jahr 2007 haben wir rund f\u00fcnf Millionen neu \ngeschaltete Anschl\u00fcsse zu verzeichnen. Am Ende des \nJahres hatten wir rund 19,6 Millionen Anschl\u00fcsse. Das \nzeigt, dass eine Vielzahl von Haushalten bereits eine \nsolche Technik zur Verf\u00fcgung hat. Wenn man sich die \nDaten genau ansieht, zeigt das aber auch, dass wir Regio-\nnen haben, in denen eine solche Technik nicht vorgehalten \nwird. Wenn man in diesem Zusammenhang von Basisver-\nsorgung spricht, muss man, um die wirtschaftliche Ent-\nwicklung voranzubringen und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \naufrecht zu erhalten, auch im l\u00e4ndlichen Raum \u00fcber \nsolche Anschl\u00fcsse nachdenken. \n\nIch denke, dass im Moment der Stand der Technik so ist, \ndass der DSL-Standard, \u00fcber den 95 % der Breitbandan-\nschl\u00fcsse versorgt werden, alternativlos ist. Wir d\u00fcrfen \naber nicht vergessen, dass es noch andere Techniken gibt, \ndie aber noch nicht diesen Entwicklungsstand haben. Wir \nsollten uns aber nicht ausschlie\u00dflich auf eine Technik \nverlassen. \n\nIm Vergleich zu anderen EU-Staaten hat Deutschland in \ndiesem Bereich eine bemerkenswerte Zuwachsrate zu \nverzeichnen. Es gibt Prognosen, dass die Anzahl der \nBreitbandanschl\u00fcsse in den n\u00e4chsten Jahren weiter wach-\nsen wird. Das schnelle Wachstum dieser Branche hat dazu \ngef\u00fchrt, dass immer mehr St\u00e4dte und Gemeinden direkt \nvon Anbietern angesprochen werden, um die Frage zu \ner\u00f6rtern, wie es erreicht werden kann, dass Regionen \nschnellstm\u00f6glich angeschlossen werden k\u00f6nnen, die \nbisher nicht \u00fcber diese Technik verf\u00fcgen. \n\nEs ist bereits gesagt worden, dass es im Bereich der \nTelekommunikationsunternehmen, die als Anbieter auf \ndiesem Gebiet auftreten, einen immer h\u00e4rteren Wettbe-\nwerb gibt. Insofern d\u00fcrfen wir es als Politiker nicht \nzulassen, dass die digitale Kluft zwischen den Bereichen, \ndie \u00fcber eine solche Technik verf\u00fcgen, und denen, die das \nnicht k\u00f6nnen, weiter bestehen bleibt. \n\nEs wurde schon auf die Untersuchung des Bundeswirt-\nschaftsministeriums hingewiesen, die ergeben hat, dass es \n\u00fcber 2 000 Gemeinden in Deutschland gibt, die kein \nleistungsf\u00e4higes Breitbandangebot haben. Es gibt \n700 Gemeinden, die vollkommen von dieser Entwicklung \nabgeschnitten sind. Bei den restlichen rund 1 400 Ge-\nmeinden ist es so, dass die Qualit\u00e4t des Angebots relativ \nunausgewogen ist und die Zug\u00e4nge nicht ausreichend \nsind. \n\nMit dem Antrag der Koalition geht es uns darum, allen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen die Chan-\nce zu geben, an der Informationsgesellschaft teilzuneh-\nmen. Diese Teilhabe muss man organisieren. F\u00fcr die \nBereiche, in denen das nicht m\u00f6glich ist, weil die Technik \nnicht vorhanden ist, m\u00fcssen wir versuchen, das auf \nanderem Wege sicherzustellen. Wenn man \u00fcber diese \nwei\u00dfen Flecken diskutiert, muss man beachten, dass das, \nwas der Bund auf diesem Gebiet macht, um sinnhafte \nRegelungen erg\u00e4nzt werden m\u00fcsste, die das Ganze im \nFreistaat flankieren. Deshalb freue ich mich, dass es jetzt \neine Aktion unter dem Motto \u201eSachsens D\u00f6rfer brauchen \nden Zugang zur Datenautobahn\u201c gibt, bei der die Staats-\nminister W\u00f6ller und Jurk in der letzten Woche das Thema \n\u201eErschlie\u00dfung des l\u00e4ndlichen Raumes\u201c in den Mittelpunkt \nger\u00fcckt haben. Dort wurde gesagt, dass die Breitbandver-\nsorgung auch der l\u00e4ndlichen Regionen ein wichtiger \nWirtschaftsfaktor ist. Deshalb k\u00f6nnen ab sofort s\u00e4chsische \nD\u00f6rfer, die sich um einen schnellen Netzzugang bem\u00fchen, \nfinanziell unterst\u00fctzt werden. Das ist genau der richtige \nWeg. Beide Minister haben erkannt, dass es sinnvoll ist, \nals Freistaat daf\u00fcr Gelder zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nWenn man sieht, wie viele Gemeinden es in Sachsen sind, \ndie von einem solchen Programm partizipieren k\u00f6nnen, \nerkennt man, dass es eine Reihe von Regionen gibt, die \nauf diesem Gebiet Nachholbedarf haben. Deshalb m\u00fcsste \nman sich noch einmal genau die Studie ansehen, die zw\u00f6lf \nOrte im l\u00e4ndlichen Raum unter die Lupe genommen hat. \nNach der Erfassung der Angebotssituation und der Nach-\nfrage wurden f\u00fcr jeden Ort drei Vorschl\u00e4ge erarbeitet, mit \nwelcher Technik das jeweilige Dorf an die Datenautobahn \n\n 8959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nangeschlossen werden k\u00f6nnte. Das Gutachten ist zu dem \nErgebnis gekommen, dass es keinen einheitlichen L\u00f6-\nsungsansatz gibt. Das muss immer in Abh\u00e4ngigkeit von \nder Topografie und der Siedlungsstruktur sowie der \nEinwohnerzahl betrachtet werden. Insofern gibt es aus \nmeiner Sicht zu Recht nur individuelle Regelungen f\u00fcr \neinzelne Gemeinden und nicht fl\u00e4chendeckend eine \nL\u00f6sung f\u00fcr Sachsen. \n\nDas haben die Experten in dieser Studie best\u00e4tigt. Das \nGutachten kam zu dem Schluss, dass sich f\u00fcr die H\u00e4lfte \nder untersuchten Gemeinden eine Breitbanderschlie\u00dfung \nauch ohne staatliche Infrastrukturf\u00f6rderung rechnen \nw\u00fcrde. Ich glaube, das ist ein wichtiger Hinweis. Es geht \ndabei auch darum, dass wir nicht alle Gemeinden in \nSachsen ausschlie\u00dflich mit finanzieller Unterst\u00fctzung des \nFreistaates anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das hat etwas damit zu \ntun, dass auch Telekommunikationsunternehmen \u2013 mein \nKollege Heidan hat schon darauf hingewiesen \u2013 im \nWettbewerb nicht aus der Verantwortung entlassen wer-\nden d\u00fcrfen. Sie m\u00fcssen auch im l\u00e4ndlichen Raum die \nentsprechende Technik anbieten. \n\nIch glaube, dass das nun aufgelegte F\u00f6rderprogramm des \nBundes, aber auch das, was in Sachsen die Nachfrage \nb\u00fcndeln soll, der richtige Weg ist und einen Anreiz f\u00fcr \nInvestoren schaffen kann. \n\nWenn man sich die Situation, was die Versorgung der \neinzelnen Bereiche angeht, und das Versorgungskonzept \ndes SMWA und des SMUL n\u00e4her anschaut, stellt man \nfest, dass es darum geht, einen effektiveren und ord-\nnungspolitisch unbedenklicheren Einsatz staatlicher \nMittel zu erm\u00f6glichen. Ich glaube, es ist richtig, dass der \nFreistaat Sachsen diese F\u00f6rderung dort einsetzt, n\u00e4mlich \nMittel der integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung, und diese \nauch sinnhaft eingesetzt werden. Es ist notwendig, dass in \neiner ersten Phase die interessierten Gemeinden zun\u00e4chst \ndiese Bedarfs- und Verf\u00fcgbarkeitsanalysen durchf\u00fchren \nsollten, um dann zu \u00fcberlegen, wie man mit dieser einen \nMillion Euro die Erschlie\u00dfung erm\u00f6glicht, auch unter der \nGegebenheit, dass es wirtschaftlich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \nvon Unternehmen notwendig ist. \n\nIch hoffe, wir sind uns in diesem Hause einig, wenn wir \nsagen, dass ein leistungsf\u00e4higer Anschluss an das Daten-\nnetz hohe Priorit\u00e4t und hohe wirtschaftliche Bedeutung \nhat und dass diese Bedeutung auch in Zukunft weiter \nsteigen wird. Es geht auch darum, dass der Markt von \nprivater Seite noch Unterst\u00fctzung braucht und dass wir \nuns neben DSL auch damit auseinandersetzen m\u00fcssen, \ndass es eine weitere Vielzahl von technischen M\u00f6glich-\nkeiten gibt. \n\nAus heutiger Sicht ist nicht abschlie\u00dfend klar, ob diese \nTechnik f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte ausreichend ist. Es \ngibt \u2013 das ist bereits gesagt worden \u2013 eine Reihe anderer \nTechnologien. Es gibt auch im Bereich der Powerline \nglasfaserunterst\u00fctzte Technik, es gibt im Bereich von \nSatelliten, UMTS etc. \u2013 ich will das nicht alles auff\u00fchren \n\u2013 M\u00f6glichkeiten. Das alles sind M\u00f6glichkeiten, die man \nausbauen kann, um das Ziel zu erreichen. \n\nInsofern muss man jetzt dar\u00fcber nachdenkt, wie man es \nim n\u00e4chsten Schritt zu einer Machbarkeit f\u00fchrt. Man muss \naber auch die staatlichen Mittel m\u00f6glichst effektiv ein \nsetzen. Klar ist auch, dass man mit diesen staatlichen \nMitteln keine fl\u00e4chendeckende Versorgung sicherstellen \nkann. Aus diesem Grund ist die Einrichtung einer staatli-\nchen Koordinierungsstelle und Informationsstelle, welche \ndie regional sehr unterschiedlichen Probleme aufnimmt, \ndie Nachfrage b\u00fcndelt und die Notwendigkeit von Breit-\nbandanwendungen in kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen sensibilisiert, der richtige Weg. Das macht \nSinn. \n\nZum Schluss hoffe ich, dass wir uns einig sind, etwas f\u00fcr \nden l\u00e4ndlichen Raum tun zu m\u00fcssen \u2013 das ist unbestritten \n\u2013 und dass wir etwas f\u00fcr die Regionen tun m\u00fcssen, die \nnicht erschlossen sind. Dass die Koalition dieses Problem \naufgenommen hat, ist durch den Ihnen vorliegenden \nAntrag erkennbar. \n\nFerner ist zu sagen, dass die Expertenanh\u00f6rung klar \ngemacht hat, dass es keinen Generalversorgungsauftrag \ndes Staates gibt. Insofern ist das, was wir als Koalition \nanbieten, richtig. Es ist ein Ansatz, der zeigt, dass wir es \nerkannt haben. Wir wollen aber auch weitere Partner \ngewinnen und uns nicht ausschlie\u00dflich an eine Technolo-\ngie binden. Wir sehen aber die Notwendigkeit, dass etwas \ngetan werden muss. \n\nIch bitte darum, dass Sie dem Antrag der Koalitionsfrak-\ntionen zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Herr Abg. Hilker. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Manchmal geht es auch im Landtag \nSchlag auf Schlag. Es war am 30. April, da reichte meine \nFraktion DIE LINKE einen Antrag ein mit der \u00dcberschrift \n\u201eMa\u00dfnahmepakete zur Verbesserung der Versorgung des \nl\u00e4ndlichen Raumes mit schnellen Breitbandinternetzug\u00e4n-\ngen \u2013 Gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse schaffen, Wirt-\nschaftsstandort Sachsen st\u00e4rken!\u201c \n\nWenige Tage sp\u00e4ter, am 5. Mai, folgten die Koalitions-\nfraktionen mit dem Antrag \u201eBreitbandversorgung im \nFreistaat Sachsen\u201c. Schon eine Woche sp\u00e4ter folgten die \nMinister W\u00f6ller und Jurk, die eine Breitbandinitiative \nstarteten. So titelten dann die Zeitungen am 14. Mai \nfolgenderma\u00dfen: die \u201eFreie Presse\u201c: \u201eStartschuss f\u00fcr \nschnellen Internetzugang auf dem Lande\u201c, die \u201eS\u00e4chsi-\nsche Zeitung\u201c: \u201eMenschen auf dem Land sollen schnelle-\nres Internet erhalten\u201c. In der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \nhie\u00df es: \u201eDatenautobahn in jedes Dorf\u201c. \n\nWas diese \u00dcberschriften bzw. die Versprechen der Minis-\nter wert sind, werden wir in Zukunft sehen. \n\nFestzustellen ist, dass \u00fcber Breitbandanschl\u00fcsse in l\u00e4ndli-\nchen Regionen nicht erst seit diesem Jahr diskutiert wird. \n\n 8960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nSowohl die Handwerkskammern als auch die Industrie- \nund Handelskammern haben darauf aufmerksam gemacht. \nDer Landfrauenverband k\u00fcmmert sich schon seit drei \nJahren um dieses Thema. Es gibt auch Internetinitiativen \nwie \u201egeteilt.de\u201c, die seit drei, vier Jahren genau auf diese \nProbleme in l\u00e4ndlichen Regionen aufmerksam machen. \n\nWer sich mit Selbstst\u00e4ndigen, \u00c4rzten und Heimarbeite-\nrinnen unterh\u00e4lt, der wei\u00df seit Jahren, dass sie Probleme \nhaben. Ein Arzt, der telemedizinische Diagnosen im \nl\u00e4ndlichen Raum erm\u00f6glichen will, braucht einen Breit-\nbandanschluss. Telemedizin gibt es nicht erst seit gestern \noder seit vorgestern. Selbstst\u00e4ndige, die ihre Angebote \nauch \u00fcber das Internet machen wollen und im l\u00e4ndlichen \nRaum leben, brauchen das Internet und einen Breitband-\nanschluss. Aber auch Bedienstete in der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung \u2013 V\u00e4ter oder M\u00fctter, die Heimarbeit machen \nwollen, um schneller zu Hause zu sein, damit sie sich in \nder Freizeit um die Kinder k\u00fcmmern k\u00f6nnen und keine \nlangen Fahrtzeiten haben \u2013 brauchen Internet und Breit-\nbandzug\u00e4nge. \n\nAber erst jetzt wird die Staatsregierung so langsam wach. \nWas macht sie? Sie legt ein F\u00f6rderprogramm auf mit \neinem Volumen von 930 000 Euro. Gef\u00f6rdert werden \nsollen, Herr Heidan, erst einmal Bedarfs- und Verf\u00fcgbar-\nkeitsanalysen von 930 000 Euro. Ich bin einmal gespannt, \nwie teuer die Studie f\u00fcr das SMWA oder f\u00fcr das SMUL \nwar, die bei der TU Dresden in Auftrag gegeben wurde. \nWohlgemerkt, diesbez\u00fcglich h\u00e4tte man auch die Ergebnis-\nse der Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag vom Januar \nnutzen k\u00f6nnen. Dort waren alle Experten anwesend. \nGef\u00f6rdert werden solche Bedarfs- und Verf\u00fcgbarkeitsana-\nlysen mit 60 %. Das hei\u00dft die D\u00f6rfer und kleinen St\u00e4dte, \ndie schon jetzt abgehangen und die wirtschaftlich am \nRande ihrer Existenz sind, sollen noch einen Eigenanteil \nvon 40 % aufbringen. \n\nSie wollen Informationsveranstaltungen f\u00f6rdern lassen, \ndies auch wiederum mit 60 %. Erst dann soll im Rahmen \ndes Programms zur integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung \neine F\u00f6rderung gepr\u00fcft werden. \n\nHerr Heidan, ich lese es Ihnen aus der Ver\u00f6ffentlichung \u2013 \nnachzulesen auf der Seite des Umweltministeriums \u2013 \nnoch einmal vor: \u201eSollte sich durch die Untersuchung \nherausstellen, dass eine Erschlie\u00dfung nicht wirtschaftlich \nist, soll eine Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt werden.\u201c \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Wohl wahr!) \n\nNun m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, was der Unterschied \nzwischen unserem und Ihrem Antrag ist, wenn sich im \nl\u00e4ndlichen Raum niemand darum k\u00fcmmert und eine \nUnterst\u00fctzung gew\u00e4hrt werden soll. Gehen wir doch \neinmal in die Tiefe. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie fordern, dass in \nden D\u00f6rfern Wettbewerb herrschen soll und dass es dort \nWettbewerb um den Markt und die Technologie geben \nsoll. Ich frage Sie: Warum ist er denn dort noch nicht \nvorhanden? Ganz einfach: weil es sich nicht rechnet. \nDeshalb gibt es keinen Wettbewerb und deshalb sollten \nSie ihn dort nicht einfach einfordern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Staatsminister \nThomas Jurk: Es gibt auch viel Unkenntnis!) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie fragen, wie teuer das werden soll, \nwenn der Freistaat Sachsen all diese \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Hilker, es dr\u00e4ngt sich die \nFrage auf: Wie viel Geld m\u00fcssten Sie denn mit Ihrem \nF\u00f6rderprogramm in die Hand nehmen, um diese wei\u00dfen \nFlecken, die es durchaus noch gibt und niemand bestrei-\ntet, zu beseitigen? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Dazu komme ich gleich. \nIch mache Ihnen dann einen Vorschlag, wie wir gemein-\nsam daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass der Freistaat Sachsen \n\u00fcberhaupt kein Geld in die Hand nehmen m\u00fcsste. \n\nDie Frage ist also: Wie teuer soll das Ganze f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen werden? Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel \nnennen: Die Stadt Zw\u00f6nitz hat den Ortsteil Dorf Chem-\nnitz. Dieser Ortsteil Dorf Chemnitz wurde angeschlossen. \nDaf\u00fcr hat allein die Stadt Zw\u00f6nitz 100 000 Euro an die \nTelekom bezahlen m\u00fcssen. \n\nSchauen wir uns die Landkreise der zwei Minister an. \nHerr Jurk, Niederschlesischer Oberlausitzkreis: Hier gibt \nes 25 von 28 Gemeinden bzw. Ortsteilen, die nicht voll-\nst\u00e4ndig erschlossen sind, das hei\u00dft, es gibt gro\u00dfen Hand-\nlungsbedarf. Das hei\u00dft aber nicht, dass es nur 25 Ortsteile \ngibt, die noch angeschlossen werden m\u00fcssen, sondern \ndass es in 25 von 28 Kommunen Handlungsbedarf gibt. \nBei Minister W\u00f6ller ist das Verh\u00e4ltnis etwas besser. Dort \nsind es 12 von 16 Kommunen. Bei dem neuen Minister-\npr\u00e4sidenten Tillich in Kamenz sind es 29 von 33 Kommu-\nnen. \n\nWenn man das hochrechnet mit den Vergleichswerten von \nDorf Chemnitz und Zw\u00f6nitz, wissen wir: So viel Geld \nwird der Freistaat Sachsen nie haben. Das kann der \nFreistaat Sachsen nie bezahlen. \n\nSicherlich, Herr Heidan, k\u00f6nnen Sie darauf verweisen, \ndass unser Hinweis auf die Kommunale Datennetz GmbH \nnicht funktioniert. Uns ging es allerdings darum, dass wir \nuns einmal n\u00e4her mit der Kommunalen Datennetz GmbH \nbesch\u00e4ftigen. Es ist eine GmbH, an die der Freistaat \nSachsen j\u00e4hrlich allein \u00fcber das Finanzausgleichsgesetz \n\u00fcber 13 Millionen Euro zahlt, nur daf\u00fcr, dass sie Tele-\nkommunikationsdienstleistungen bietet, sodass dort also \nDatenaustausch gest\u00fctzt wird. Schauen Sie sich doch \neinmal die Bedingungen an: Es sind einfachste Modem-\nanschl\u00fcsse, die dort unterst\u00fctzt werden. Werden wir doch \nkonkret und sagen: Okay, wenn Sie der Meinung sind, \ndass die Kommunale Datennetz GmbH, die wir in unse-\nrem Antrag erw\u00e4hnt haben, nichts taugt, dann streichen \nwir sie aus unserem Antrag und streichen gleichzeitig die \n\n 8961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nZusch\u00fcsse. Damit haben wir \u00fcbrigens 13 Millionen Euro \nfreigesetzt. Wir sind dazu bereit. \n\nJa, es gibt eine einfache L\u00f6sung: Die Unternehmen \nm\u00fcssen zahlen. Nun k\u00f6nnen Sie uns nat\u00fcrlich die Deut-\nsche Post oder die DDR-Post vorwerfen; aber die bundes-\ndeutsche Post geh\u00f6rte einmal der Bundesrepublik; und \nwer hat denn die Telefonleitungen bezahlt? Es waren die \nSteuerzahlerinnen und Steuerzahler, und irgendwann \nwurde die Deutsche Post privatisiert \u2013 dahin gehend, dass \nsie die Deutsche Telekom AG wurde. Und welchen \nGewinn macht die Deutsche Telekom AG? Zwei Zahlen: \nim Jahr 2005 5,6 Milliarden Euro und im Jahr 2006 \n3,2 Milliarden Euro. \n\nNun erkl\u00e4ren Sie mir nur noch, warum dort nicht das Geld \ndazu vorhanden ist, auch l\u00e4ndliche Regionen anzuschlie-\n\u00dfen. Deshalb sage ich Ihnen: Ja, streichen wir gemeinsam \nunser beider Anliegen. Der Staat muss eingreifen \u2013 bei \nuns in Punkt 1, bei Ihnen in Punkt 2b \u2013, und dann sagen \nwir: Verpflichten wir die entsprechenden Telekommunika-\ntionsanbieter, Universaldienstleistungen anzubieten. Wir \nhaben diese Wege aufgezeigt. \n\nDer erste Weg ist, dass die Bundesnetzagentur den Bedarf \nin den Regionen feststellen muss, dass dort der Bedarf \nnicht erf\u00fcllt ist und der Breitbandtelekommunikationsan-\nschluss vom Markt nicht gew\u00e4hrleistet wird, und definie-\nren wir dieses Gebiet, in dem eine Universaldienstleistung \nnotwendig ist. \n\nFordern wir \u2013 zweitens \u2013 die Bundesregierung \u00fcber den \nBundesrat auf, den \u00a7 78 im Telekommunikationsgesetz zu \n\u00e4ndern, dass eine Universaldienstleistung mindestens \n2 Megabyte pro Sekunde betr\u00e4gt \u2013 und nicht viel weniger, \ndamit Breitbandinternet m\u00f6glich ist, und fordern wir \u2013 \ndrittens \u2013 gemeinsam, dass die Bundesregierung auf \neurop\u00e4ischer Ebene t\u00e4tig wird, damit dort endlich die \nUniversaldienstleistung in der Telekommunikationsricht-\nlinie festgeschrieben wird. Das spart uns allen Geld und \nsorgt f\u00fcr schnellen Internetanschluss auf dem Lande. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die NPD-\nFraktion wird vertreten durch Herrn Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! \u201eSachsen \u2013 ein Entwicklungsland\u201c \u2013 unter \ndieser \u00dcberschrift stehen die Ergebnisse der vorliegenden \nUntersuchung. Die technische Weiterentwicklung gerade \nim elektronischen Datenverkehr ist dem von Ihnen in \nAuftrag gegebenen Untersuchungsauftrag schon l\u00e4ngst \nweit voraus. \n\nSchaut man sich die untersuchten Transferraten an, so \nstellt man schon zu Beginn fest, dass zwar eine 1- oder 2-\nMegabyte-Verbindung zur Breitbandtechnologie geh\u00f6rt, \ndiese Geschwindigkeit im Herunterladen jedoch schon \nl\u00e4ngst \u00fcberholt ist, ganz zu schweigen vom deutlich \ngeringeren transferablen Aufladen. \n\n(Heiterkeit der Abg. Stefan Brangs, SPD, Dr. Karl-\nHeinz Gerstenberg und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDiese Verbindung mit der stetigen Erweiterung der \nAngebote von direkt zu ladenden Programmen und \nLivestream \u2013 \u00fcbrigens auch Bestandteil des Angebotes \ndes S\u00e4chsischen Landtages \u2013 offenbart, dass Ihre Politik, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, es verschla-\nfen hat, die entsprechenden Rahmenbedingungen zu \nschaffen. Bekanntlich sind Sie es auch in diesem Hohen \nHause, die sich in undemokratischer Weise der Diskussi-\non verweigern. Da verwundert es auch kaum, dass sich \nIhr Antrag und der Untersuchungsauftrag auf unsere \nInitiative mit der Drucksachennummer 4/8230 unter dem \nTitel \u201eVersorgung des Freistaates Sachsen mit Breitband-\ntechnologien \u2013 Einen fl\u00e4chendeckenden Zugang zu \nHochleistungs-Internetanschl\u00fcssen\u201c vom 08.03.2007 \nst\u00fctzt. Kein Wunder also, dass Sachsen nicht nur unter der \nschwarzen, sondern vielmehr auch unter der rot-\nschwarzen Regierung mehr und mehr ins Hintertreffen \nger\u00e4t. \n\nZwar soll der hier vorliegende Antrag den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern Ihrerseits ein Interesse am l\u00e4ndlichen Raum \nvorgaukeln; jedoch verdeutlicht allein schon der Um-\nstand, dass der Antrag mindestens f\u00fcnf Jahre zu sp\u00e4t, aber \nim gleichen Monat wie die Kreistagswahl kommt, Ihr \nVersagen. Weder im Bereich der kabelgebundenen noch \nin dem der kabellosen Breitbandversorgung ist auch nur \nann\u00e4hernd eine Abdeckung erzielt worden, in gro\u00dfen \nTeilen sogar immer noch nicht vorhanden. Dabei werden \nAussagen getroffen, die den Menschen in Sachsen weder \nweiterhelfen noch n\u00fctzen. Der politische Einheitsbrei in \nseinen Formulierungen wird mit Begriffen wie \u201eange-\ndacht\u201c und \u201egeplant\u201c umschrieben. Die zw\u00f6lf Modellre-\ngionen zeigen, dass Sie sich zwar exemplarisch entschie-\nden haben, Auswege aufzuzeigen, jedoch Ihre alleinige \nFixierung auf Wirtschaftlichkeit belegt, dass Sie die \nMenschen nicht unter humanen, sondern ausschlie\u00dflich \nwirtschaftlichen Gesichtspunkten betrachten. Was als \nWohltat gepriesen wird, ist nichts anderes als Ihre tiefe \nMissachtung gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\nZugleich zeigt jedoch nicht nur der Abschlussbericht den \npolitischen und gesellschaftlichen Stillstand und stetigen \nR\u00fcckschritt; auch Ihr Antrag selbst ist es, der Sie entlarvt. \nSo schreiben Sie w\u00f6rtlich: \u201eIn einigen Jahren wird die \nNutzung von Breitbandzug\u00e4ngen unverzichtbare Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Teilnahme am gesellschaftlichen Leben \nsein.\u201c \n\nIn der kommenden Woche finden die Kreistagswahlen \nstatt. Die Koalition\u00e4re von CDU und SPD waren es, die \nB\u00fcrgern\u00e4he auch \u00fcber den Anschluss an das elektronische \nDatennetz definierten. Gerade dies ist aber f\u00fcr die B\u00fcrger \nim l\u00e4ndlichen Raum nicht der Fall. Erst beschlie\u00dfen Sie \ndie Kreisgebietsreform und dann w\u00fcrden Sie gern \u2013 um \nIhre Sprache zu verwenden \u2013 \u201ezuk\u00fcnftig handeln\u201c. \u00dcber-\nsetzt bedeutet dies nichts anderes als eine weitere Unt\u00e4-\ntigkeit und ein paar Modellprojekte als Alibifunktion aus \ndem Hut zu zaubern und dann der Presse, an der Ihre \n\n 8962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nParteien teilweise recht umfangreich beteiligt sind, ein \npaar S\u00e4tze in den Notizblock zu diktieren. Doch das \nfunktioniert nicht mehr. Wir werden sehr genau registrie-\nren, was tats\u00e4chlich unternommen wird. Dass der Auf-\nwand hierf\u00fcr bei Ihrem regierungsseitigen und parteili-\nchen Stillstand nicht allzu gro\u00df sein wird, d\u00fcrfte heute \nschon feststehen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nwird durch Herrn Dr. Schmalfu\u00df vertreten. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir behandeln \nheute in diesem Hause die Antr\u00e4ge Nr. 2 und 3 zum \nThema \u201eBreitbandversorgung\u201c. Ja, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, Sie haben richtig geh\u00f6rt: 2 und 3. \nDenn so viel Fairness und Ehrlichkeit sollte an dieser \nStelle schon sein. Bereits im M\u00e4rz des vergangenen Jahres \nhat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der \nDrucksache 4/8247 die Thematik \u201eBreitbandoffensive \nSachsen\u201c auf die politische Agenda gesetzt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Gerne. \u2013 Anfang dieses Jahres, am 11. Januar 2008, \nfand zudem eine Anh\u00f6rung dazu statt. Aber die wohlwol-\nlende Eigenvermarktung von Fremdideen bildet ja nicht \nzum ersten Mal das politische Tagesgesch\u00e4ft der Koaliti-\non. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDie Gedanken sind frei!) \n\nWer w\u00fcsste dies besser als die FDP-Fraktion? Unsere \nAntragsthemen \u201eVorfinanzierung von Bundesstra\u00dfen\u201c und \n\u201eFinanzierung kommunaler Stra\u00dfenbauprojekte\u201c sind nur \ndie vorletzten Glieder einer langen Kette. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nImmer Schnellsch\u00fcsse!) \n\nAber zur\u00fcck zum Thema: die vorliegenden Antr\u00e4ge. \u00dcber \ndie grunds\u00e4tzliche Bedeutung einer Versorgung der \nB\u00fcrger und Unternehmen Sachsens mit Breitbandtechno-\nlogien besteht meines Erachtens kein Dissens. Besonders \nf\u00fcr Handwerksbetriebe und Unternehmen in etwas abge-\nlegenen l\u00e4ndlichen Gebieten ist es ein gro\u00dfes Hemmnis \nf\u00fcr ihre wirtschaftliche Entwicklung, wenn ihnen keine \nleistungsf\u00e4hige Infrastruktur zur Daten\u00fcbertragung zur \nVerf\u00fcgung steht. \n\nIm 21. Jahrhundert sind digitale Autobahnen mindestens \nso wichtig wie eine gut ausgebaute Verkehrsinfrastruktur. \nEntsprechend wirkt sich das Fehlen einer Breitbandver-\nsorgung h\u00e4ufig wie ein klassischer Standortnachteil aus. \nIch darf hierzu einige Beispiele eines betroffenen Unter-\nnehmens aus dem Erzgebirge wiedergeben. Dieser Unter-\nnehmer hat uns seine Probleme in der Anh\u00f6rung Anfang \ndieses Jahres geschildert. Danach hat ein Internet-\nProvider aus Holzhau seine komplette technische Infra-\n\nstruktur nach Chemnitz verlagert, wof\u00fcr nicht nur, aber \neben auch das fehlende Angebot einer Breitbandverbin-\ndung ausschlaggebend war. \n\nEin ans\u00e4ssiger Baubetrieb im Ortsteil Clau\u00dfnitz ist auf \nt\u00e4gliche Downloads aus dem elektronischen Versand von \nAusschreibungs- und Bauunterlagen angewiesen. Ohne \nDSL bedeutet dies circa 1,5 Stunden t\u00e4glich f\u00fcr den \nEmpfang und Versand von Daten. Zu dieser Zeit war \nzudem das Telefonieren im Festnetz nicht m\u00f6glich, da mit \nzwei ISDN-Leitungen gearbeitet wurde. Anders ausge-\ndr\u00fcckt, war somit ein Angestellter des Unternehmens fast \neinen kompletten Tag der Woche mit der \u00dcbertragung von \nDaten besch\u00e4ftigt. \n\nWeitere Probleme ergaben sich bei der Sicherheitswar-\ntung der Software im Rahmen der regelm\u00e4\u00dfigen Update-\nZyklen. Auch E-Governance kann bei fehlender Kommu-\nnikationsinfrastruktur schon einmal unfreiwillig zur \n\u201eKillerapplikation\u201c mutieren. Da kann die \u00dcbertragung \nder Daten an das Finanzamt per ELSTER schon einmal \nzur Tortur werden. \n\nMeine Damen und Herren, um es nicht zu vergessen: Wir \nalle sehen in der guten Bildung und Ausbildung unserer \nKinder und Jugendlichen eine wesentliche Voraussetzung \nf\u00fcr die Zukunft Sachsens. In diesem Zusammenhang ist es \nwichtig, wenn auch im abgelegenen l\u00e4ndlichen Raum in \nder Schule ein Computerkabinett mit einer leistungsf\u00e4hi-\ngen Internetanbindung existiert. \n\nZusammenfassend kann man somit sagen, dass breitban-\ndige Internetzug\u00e4nge ein Schl\u00fcsselstandortfaktor f\u00fcr die \nBestandspflege von Unternehmen und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \ndie grunds\u00e4tzliche Zukunftsf\u00e4higkeit Sachsens sind. \nAnalysiert man die Verf\u00fcgbarkeit von Breitbandtechnolo-\ngien im geografischen Kontext, so ergeben sich nach der \n\u00fcblichen Argumentation vor allem einige wei\u00dfe Flecken \nim l\u00e4ndlichen Raum, zum Beispiel in grenznahen Regio-\nnen des Erzgebirges. Bei etwas genauerer Betrachtung ist \ndie Analyse dann bereits etwas un\u00fcbersichtlicher. \n\nDamit geht es um die Definition von Breitband an sich, \ngenauer gesagt um den Datendurchsatz, der damit erzielt \nwerden soll. Unter technischen Gesichtspunkten existiert \nbeim Thema Breitband ein relativ umfangreicher Techno-\nlogiepool. Dieser reicht von DSL bzw. VDSL, station\u00e4rem \nFunk \u00e0 la WiMAX, angeboten von Kabel-Netzbetreibern \nwie Kabel Deutschland, der UMTS-Variante HSDPA oder \nder \u00dcbertragung per Satellit. Per se steht in den wei\u00dfen \nFlecken Sachsens als Option auch die Satelliten\u00fcbertra-\ngung zur Verf\u00fcgung. \n\nEs scheitert somit nicht an der grunds\u00e4tzlichen Verf\u00fcg-\nbarkeit von Breitbandtechnologien, sondern am teilweisen \nFehlen der favorisierten Variante, beispielsweise DSL, \nund nat\u00fcrlich an den mit der Bereitstellung verbundenen \nKosten. \n\nZum Thema Verf\u00fcgbarkeit von Breitband bzw. entspre-\nchender Datenraten m\u00f6chte ich Ihnen kurz die Meinung \neines Experten aus der Anh\u00f6rung wiedergeben, die die \nVielschichtigkeit des Problems darstellt. Ich zitiere: \n\n 8963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n\u201eWenn wir \u00fcber Breitbandinternet sprechen, dann spre-\nchen wir \u00fcber eine Leistungsf\u00e4higkeit von mindestens \n2 Megabyte pro Sekunde. Wenn wir diesen Wert einmal \nauf Sachsen anwenden, dann haben wir nach unserer \ngroben Sch\u00e4tzung h\u00f6chstens 50 % der Bev\u00f6lkerung in \nSachsen mit Breitband ausgestattet.\u201c Insofern m\u00f6chte ich \nnoch einmal darauf hinweisen: L\u00fccken bei den Breitband-\ninternetzug\u00e4ngen sind auch, aber nicht nur ein Problem \ndes l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nMeine Damen und Herren! Im Bereich der Breitband-\ntechnologien gibt es einen umfangreichen Variantenpool. \nAus Sicht der FDP-Fraktion m\u00fcssen bei der Bereitstellung \nbreitbandiger Internetzug\u00e4nge daher unter anderem die \ngeografischen Bedingungen vor Ort ausreichende Ber\u00fcck-\nsichtigung finden, um die jeweils am besten geeignete \nL\u00f6sung zu finden. In diesem Sinne unterst\u00fctzen wir den \nvorliegenden CDU/SPD-Antrag bzw. den in der Tiefenun-\ntersuchung zur Breitbandinternetversorgung in zw\u00f6lf \nexemplarisch ausgew\u00e4hlten Orten des Freistaates Sachsen \npraktizierten Abw\u00e4gungsprozess. Den Punkt 3 des Antra-\nges verstehen wir daher im unbedingten Sinne einer \nneutralen Chancen-Risiken-Bewertung einer Grundver-\nsorgung mit Breitbandanschl\u00fcssen und nicht als eine Art \nvorweggenommenes Votum. \n\nAus unserer Sicht \u00fcberwiegen in diesem Zusammenhang \ndie Risiken einer derartigen verwaltungstechnischen \nDaseinsvorsorge durch den Staat. Schon allein die Frage, \nwelches die angemessene Breitbandverf\u00fcgbarkeit ist, \nw\u00fcrde staatliche Entscheidungstr\u00e4ger in diesem sich \nrasant entwickelnden Technologiebereich vor erhebliche \nProbleme stellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZwar hat sich beispielsweise die Schweiz daf\u00fcr entschie-\nden, ab diesem Jahr den breitbandigen Internetzugang als \nPublic-Service anzubieten; allerdings ist die Interpretati-\non, was unter den staatlichen Grundversorgungsauftrag \nf\u00e4llt, \u00e4u\u00dferst umstritten und war bzw. ist Gegenstand \neuroparechtlicher Kontroversen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Trotz dieser \nkritischen Anmerkungen werden wir dem Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD zustimmen. \n\nIhnen, meine Damen und Herren der Linken, kann man \nnur immer wieder deutlich machen: Die Tage des staatli-\nchen Ukas \u00e0 la Unternehmensverpflichtungen, wie in \nIhrem Antrag gefordert, sind vorbei. \n\n(Zuruf des Abg. Heiko Hilker, Linksfraktion) \n\nDer Staat hat wirtschaftliche Rahmenbedingungen zu \nsetzen und nicht unternehmerisches Handeln per Dekret \nzu verordnen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nWir werden uns daher bei der Abstimmung zu Ihrem \nAntrag enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nDr. Gerstenberg spricht f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN; \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Schmalfu\u00df hat \nes schon gesagt und ich freue mich ausdr\u00fccklich, dass die \nKoalition ebenso wie die Linksfraktion endlich ein Thema \nentdeckt hat und auf die Tagesordnung bringt, mit dem \nunsere Fraktion dieses Haus schon \u00fcber ein Jahr besch\u00e4f-\ntigt. \n\nDer schnelle Datenaustausch mit hohen \u00dcbertragungska-\npazit\u00e4ten wird immer wichtiger f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger \nwie auch f\u00fcr die Wirtschaft. Weite Teile Sachsens haben \njedoch nach wie vor keinen Internetzugang \u00fcber preis-\ng\u00fcnstige und unkomplizierte Breitbandverbindungen und \ndrohen dadurch von der Entwicklung abgekoppelt zu \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Problem haben Sie \njetzt erkannt, also willkommen im Klub! Seit M\u00e4rz \nvergangenen Jahres haben wir vonseiten der Koalition \nbisher nur Ignoranz, Abwinken, H\u00e4ndeheben, Verharmlo-\nsung und Relativierung geerntet, als es um unseren Antrag \n\u201eBreitbandoffensive Sachsen\u201c ging. Wir haben diesen \nAntrag in mehreren Ausschusssitzungen besprochen und \neine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, deren Sachverst\u00e4ndige uns \nunterst\u00fctzt und die Regierung zum Handeln gedr\u00e4ngt \nhaben. Nichts ist passiert. Kr\u00f6nung des Ganzen ist: Heute \nAbend soll der Antrag mit der Abstimmung \u00fcber die \nAusschussberichte endg\u00fcltig abgelehnt werden. Das ist \nein weiteres Beispiel f\u00fcr den parlamentarischen Wider-\nsinn. \n\nWorum ging es uns? Wir haben eine Schlussfolgerung aus \nder von jedem Experten geteilten Tatsache gezogen, dass \nes bei marktgetriebenem Ausbau von Breitbandverbin-\ndungen gerade, aber nicht nur im l\u00e4ndlichen Raum Wirt-\nschaftlichkeitsl\u00fccken gibt. Deshalb haben wir eine \u00f6ffent-\nliche F\u00f6rderung dieses Ausbaus im Rahmen einer Breit-\nbandoffensive Sachsen gefordert und wollten dar\u00fcber \nhinaus eine gezielte Nachfragesteigerung erreichen. \n\nUns ist klar: Dort, wo keine unkomplizierten und preis-\nwerten Breitbandtechnologien angeboten werden, weil f\u00fcr \ndie Unternehmen keine kurzfristigen Gewinne winken, ist \nMarktversagen festzustellen, bei dem der Staat einsprin-\ngen muss. Das ist international \u2013 etwa in den skandinavi-\nschen L\u00e4ndern oder in der Schweiz \u2013 selbstverst\u00e4ndlich. \n\nGanz anders die Reaktion der Staatsregierung: In der \nStellungnahme zu unserem Antrag lehnte Wirtschaftsmi-\nnister Jurk jegliche \u00f6ffentliche F\u00f6rderung der Breitband-\nversorgung ab, obwohl er einen deutlich unterdurch-\nschnittlichen Nutzungsgrad feststellte. Das hei\u00dft, der \nSozialdemokrat Jurk riskiert lieber ganze T\u00e4ler der Ah-\nnungslosen, ehe er die reine Lehre des Marktes \u00fcberpr\u00fcft. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nSie haben keine Ahnung, Herr Gerstenberg!) \n\n 8964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nDer damalige Umweltminister, der Christdemokrat \nTillich, warnte dagegen schon fr\u00fch vor einer Abkopplung \ndes l\u00e4ndlichen Raumes und stellte einige Zeit darauf eine \nF\u00f6rderung in Aussicht. H\u00f6ren Sie, Herr Heidan! Die \nAntwort der Staatsregierung auf meine Anfrage zeigte \nschon im Januar, wie diese F\u00f6rderung aussehen soll: \n930 000 Euro aus der Gemeinschaftsaufgabe Agrar- und \nK\u00fcstenschutz. Hinzu kommt die Finanzierung von Bera-\ntungsleistungen aus EU-Mitteln des Entwicklungspro-\ngramms \u201eL\u00e4ndlicher Raum\u201c. \n\nW\u00e4hrenddessen zeigte die Anh\u00f6rung zum selben Zeit-\npunkt, dass diese F\u00f6rderstrategie bei Weitem nicht aus-\nreicht. In Bayern stehen mittlerweile 19 Millionen Euro \nzur Verf\u00fcgung. Die Anh\u00f6rung ergab zudem, dass es nicht \nnur um den l\u00e4ndlichen Raum, sondern auch um die St\u00e4dte \ngeht, vor allem dort, wo gro\u00dffl\u00e4chig verlegte Glasfaser-\nkabel erhebliche technologische Probleme f\u00fcr die derzeit \nbevorzugte Breitbandversorgung \u00fcber DSL schaffen. Der \nMangel an schnellen Internetverbindungen betrifft mittle-\nre St\u00e4dte und sogar Teile Leipzigs und Dresdens und \ndamit Dienstleistungszentren, die dringend auf den \nAusbau der Technologien angewiesen sind. Alle diese \nProbleme sind bekannt und belegt. \n\nDennoch wurde unser Antrag Anfang Mai mit den Stim-\nmen der Koalition abgelehnt. Wenige Tage sp\u00e4ter besa\u00df \ndie Staatsregierung die ausgesprochene Frechheit, Ma\u00df-\nnahmen als gro\u00dfen Wurf zu pr\u00e4sentieren, die schon in der \nAnh\u00f6rung im Januar als unzureichend bezeichnet wurden. \nSie pr\u00e4sentierte diese zudem gleichzeitig mit einer Studie, \nder ebenfalls zu entnehmen ist, dass umfangreicheres \nHandeln n\u00f6tig ist. Die Studie errechnet anhand von zw\u00f6lf \nOrten exemplarisch die Wirtschaftlichkeit von Breitband-\ninvestitionen. \n\nDie Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke zwischen Investitionen und \nim Betrieb zu erzielenden Einnahmen ist umso gr\u00f6\u00dfer, je \nkleiner der Ort ist. Selbst wenn man, wie die Staatsregie-\nrung, die durchschnittliche Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke mit \n40 000 Euro ansetzt, zeigt das die Unzul\u00e4nglichkeit der \nF\u00f6rderung. Auch bei gutwilliger Betrachtung und bei \nfinanziellem Engagement der Kommunen k\u00f6nnen Sie \nnicht mehr als 30 Orten mit Ihrem Programm helfen. Das \nist nicht mehr als der sprichw\u00f6rtliche Tropfen auf den \nhei\u00dfen Stein. Immerhin hat insbesondere Wirtschaftsmi-\nnister Jurk erkannt, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gersten-\nberg, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Gerstenberg, wie viele Millionen Euro \nplanen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN f\u00fcr den Doppel-\nhaushalt 2009/2010, um diese Infrastrukturl\u00fccke zu \nschlie\u00dfen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\nnister Jurk, ich bin hier in diesem Saal immer wieder \naufgefordert worden, den Haushaltsberatungen nicht \n\nvorzugreifen. Ich kann Ihnen aber versichern, dass wir \ndiese politischen Forderungen, die wir ja aufstellen, auch \nin den Haushaltsverhandlungen haushaltsm\u00e4\u00dfig unterset-\nzen werden. \n\nIch wollte Sie gerade loben. Immerhin hat Wirtschaftsmi-\nnister Jurk erkannt, dass es Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken gibt \nund dass diese durch \u00f6ffentliche Investitionsf\u00f6rderung \ngeschlossen werden m\u00fcssen. \n\nDie F\u00f6rderpraxis ist jedoch aufgrund der Kleinteiligkeit \nh\u00f6chst problematisch. Der Antrag der Linksfraktion geht \naus unserer Sicht in die richtige Richtung, auch wenn er \nnicht alle relevanten Punkte ber\u00fchrt und insbesondere \nhinsichtlich der \u00f6ffentlichen investiven F\u00f6rderung hinter-\nfragt werden muss. Wir stimmen diesem Antrag aber zu. \nDer vorliegende Koalitionsantrag beschlie\u00dft zur H\u00e4lfte, \nwas schon geschieht, und schl\u00e4gt zur anderen H\u00e4lfte \nPr\u00fcfauftr\u00e4ge vor, wo konkrete Ma\u00dfnahmen dringend \ngefragt sind. Deshalb haben wir unseren \u00c4nderungsantrag \nvorgelegt. \n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund der \nzunehmenden F\u00f6rderung des Breitbandausbaus in anderen \nBundesl\u00e4ndern kann ich die Koalition nur aufrufen, sich \nnicht mit den heute vorgelegten Ma\u00dfnahmen zufrieden-\nzugeben. Immer mehr Bundesl\u00e4nder sind sich des Wett-\nbewerbsnachteils einer mangelhaften Breitbandversor-\ngung bewusst geworden, und sie legen viel engagiertere \nProgramme auf. Das muss f\u00fcr uns der Ma\u00dfstab sein. Eine \nweitere Zur\u00fcckhaltung hingegen droht zum echten Wett-\nbewerbsnachteil f\u00fcr Sachsen zu werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Gibt \nes seitens der Fraktionen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 \nDas sehe ich nicht. Von der Staatsregierung spricht Herr \nProf. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die weitere Entwicklung des \nl\u00e4ndlichen Raumes h\u00e4ngt entscheidend vom Zugang zu \nleistungsf\u00e4higen Kommunikationssystemen ab. Ohne \nschnelles Internet ist der l\u00e4ndliche Raum nicht zukunfts-\nf\u00e4hig. \n\nF\u00fcr viele s\u00e4chsische Unternehmer ist der Breitbandan-\nschluss inzwischen so wichtig wie eine gut ausgebaute \nStra\u00dfe. Ich kann beispielsweise eine Apotheke oder ein \nReiseb\u00fcro nicht auf dem Land halten, wenn beide jeweils \neine halbe Stunde ben\u00f6tigen, um ihre Auftr\u00e4ge vom \nRechner aus abzuschicken. Wer schon weite Wege in \nKauf nimmt, braucht wenigstens einen schnellen An-\nschluss an die Datenautobahn. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat daher bereits Anfang \n2007 erste \u00dcberlegungen f\u00fcr ein F\u00f6rderprogramm ange-\nstellt. Im Ergebnis wurde die Initiative \u201eSachsen macht \nsich breit(bandig)\u201c gestartet. Ich freue mich, dass wir \ngemeinsam mit dem Wirtschaftsministerium diesen Weg \ngefunden haben, um die Breitbandkluft zwischen Stadt \n\n 8965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nund Land deutlich zu verringern. Wir haben gemeinsam in \neiner Arbeitsgruppe nach einem Weg gesucht, der nicht so \nsehr in einen weitestgehend funktionierenden Markt \neingreift und zudem technologieneutral ist. Herzlichen \nDank, Herr Kollege Jurk, an Sie und an Ihr Haus f\u00fcr die \ngute und vertrauensvolle Zusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGrundlage unseres F\u00f6rderprogramms ist die Tiefenunter-\nsuchung zur Breitbandinternetversorgung mit zw\u00f6lf \nexemplarisch ausgew\u00e4hlten Orten des Freistaates Sach-\nsen. Nach unserem Wissen gibt es keine vergleichbare \nStudie, die derart detaillierte und vor allem umsetzungs-\norientierte Informationen bereitstellt. Interessant war f\u00fcr \nmich, dass sich bei knapp der H\u00e4lfte der befragten D\u00f6rfer \ndie Investitionen f\u00fcr eine Breitbandversorgung rechnen \nk\u00f6nnen. Die Studie stellt auch klar, dass es keinen K\u00f6-\nnigsweg gibt. Jedes Dorf bedarf einer individuellen \nL\u00f6sung. Sie ist unabh\u00e4ngig von der Einwohnerzahl, der \nZahl der potenziellen Nutzer, der Siedlungsstruktur, der \nTopografie und der technologischen Ausgangssituation. \nDiese L\u00f6sung muss das Dorf selbst finden. Wir geben \ndabei Hilfestellung. \n\nDas SMUL f\u00f6rdert seit dem 13. Mai nichtinvestive \nMa\u00dfnahmen wie Bedarfs- und Verf\u00fcgbarkeitsanalysen \nund Informationsveranstaltungen. Dort, wo sich durch \ndiese Untersuchungen herausstellt, dass sich ein fl\u00e4chen-\ndeckender Breitbandanschluss f\u00fcr den Anbieter nicht \nrechnet, soll Teil zwei unserer F\u00f6rderung greifen. Diese \nWirtschaftlichkeitsl\u00fccke wollen wir mit investiven Ma\u00df-\nnahmen schlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend DIE LINKE noch \ndamit besch\u00e4ftigt ist, politische Forderungen aufzustellen, \nhat die Staatsregierung l\u00e4ngst gehandelt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Wir auch!) \n\nUnsere Studie hat in den untersuchten Orten und Ortstei-\nlen eine Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke in der Gr\u00f6\u00dfenordnung \nvon durchschnittlich 40 000 Euro ermittelt. Allein f\u00fcr \ndieses Jahr stehen uns f\u00fcr die F\u00f6rderung von Initiativen \nzur Verbesserung der Breitbandversorgung aus dem \nBundeshaushalt einschlie\u00dflich der Kofinanzierung aus \ndem Landeshaushalt rund 930 000 Euro zur Verf\u00fcgung. \nDiese Mittel kommen zum Budget der integrierten l\u00e4ndli-\nchen Entwicklung hinzu. Ich betone es noch einmal \nentgegen den \u00c4u\u00dferungen von Herrn Hilker: Dies ist kein \nLimit f\u00fcr eine F\u00f6rderung, sondern die F\u00f6rderung ist \nausdr\u00fccklich so gestaltet, dass sie nach oben hin offen ist, \nmeine Damen und Herren. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen die ILE- oder LEADER-Regionen \nbis 2013 f\u00fcr die Breitbandf\u00f6rderung auch ELER-Mittel \neinsetzen. F\u00fcr die investiven Ma\u00dfnahmen ist noch eine \nbeihilferechtliche Genehmigung der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission erforderlich. In der letzten Woche fand dazu ein \nGespr\u00e4ch in Br\u00fcssel statt. Ich bin zuversichtlich, dass der \nGenehmigungsprozess demn\u00e4chst abgeschlossen werden \nkann. Wir hoffen, dass wir dann sowohl den Kommunen \nals auch nicht gewerblich t\u00e4tigen Vereinen sowie kleinen \n\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen einschlie\u00dflich Anten-\nnengemeinschaften unter die Arme greifen k\u00f6nnen. \nSowohl die nicht investiven als auch die investiven \nMa\u00dfnahmen k\u00f6nnen mit 60 % bezuschusst werden. Damit \nschafft der Freistaat beste Voraussetzungen, um die \nderzeitigen Versorgungsl\u00fccken auf dem Land zu schlie-\n\u00dfen. \n\nBereits durch unsere Ank\u00fcndigung, meine Damen und \nHerren, kommen die Dinge in Bewegung; Kollege Heidan \nhat das hier eindrucksvoll ausgef\u00fchrt. So gibt es in ersten \nKommunen private Anbieter, die die Versorgung ohne \nstaatliche F\u00f6rderung angehen wollen. Die Initiative \n\u201eSachsen macht sich breit(bandig)\u201c wird sogar noch ein \ndrittes Standbein bekommen. In K\u00fcrze richten wir eine \nBeratungsstelle ein, die die Zuwendungsempf\u00e4nger bei \ntechnischen Fragen und der F\u00f6rderung unterst\u00fctzen wird. \nWir bieten damit sowohl den Kommunen als auch den \nanderen Akteuren eine kompetente Anlaufstelle, die den \ngesamten Prozess begleiten wird. \n\nMeine Damen und Herren! Jede Kommunalverwaltung, \ndie es w\u00fcnscht, erh\u00e4lt mit dem neuen kommunalen \nDatennetz II, das im Rahmen des neuen S\u00e4chsischen \nVerwaltungsnetzes SVN aufgebaut wird, beginnend ab \n1. Oktober 2008, einen bedarfsorientierten, breitbandigen \nNetzanschluss. Der Basisanschluss jeder Kommunalver-\nwaltung wird dabei zentral aus FAG-Mitteln finanziert. \n\nDie Breitbandversorgung ber\u00fchrt auch das Thema Grund-\nversorgung. Es gibt auf den unterschiedlichsten Ebenen \nForderungen, politisch aktiv zu werden, um die Bereitstel-\nlung eines Breitbandanschlusses als Grundversorgung \ngesetzlich zu verankern. Wer sich mit der Materie be-\nsch\u00e4ftigt, wei\u00df, dass es hier nur eine Antwort im europ\u00e4-\nischen Kontext geben kann und dass dabei noch viele \noffene Fragen zu kl\u00e4ren sind; denn Universaldienstleis-\ntungen werden durch die Europ\u00e4ische Union definiert. \nDort muss zum Beispiel eine sachlich angemessene und \nkonsensf\u00e4hige Definition des Begriffes Breitband gefun-\nden werden \u2013 genauso wie eine Bewertung der m\u00f6glichen \nMarktrisiken f\u00fcr Leistungsanbieter. \n\nDaher begr\u00fc\u00dft die S\u00e4chsische Staatsregierung den Antrag \nder CDU- und der SPD-Fraktion, \n\n(Ah-Rufe von der Linksfraktion) \n\nhier zun\u00e4chst die Chancen und Risiken der Einbeziehung \nder Breitbandanschl\u00fcsse in die Grundversorgung zu \npr\u00fcfen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSo ein Zufall!) \n\nHierbei werden auch die Ergebnisse aus der \u00dcberpr\u00fcfung \nder Universaldienstrichtlinie einzubeziehen sein, die von \nder Europ\u00e4ischen Kommission wohl noch gegen Ende \ndieses Jahres eingeleitet werden wird. \n\nBevor wir aber \u00fcber weitere Gesetzes\u00e4nderungen spre-\nchen, sollten wir die bestehenden Rahmenbedingungen \nausnutzen. Mit der Initiative \u201eSachsen macht sich \nbreit(bandig)\u201c sind wir auf dem richtigen Weg. Damit \n\n 8966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nschlie\u00dfen wir die Breitbandkluft und r\u00e4umen der Entwick-\nlung im l\u00e4ndlichen Raum gleiche Chancen ein. \n\nDer Antrag der Linken ist damit hinf\u00e4llig. Dem Antrag der \nCDU- und der SPD-Fraktion stimme ich ausdr\u00fccklich zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt  \nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Staats-\nregierung. Meine Damen und Herren, ergibt sich darauf-\nhin noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Damit kommen wir zu den Schlussworten. Herr \nHeidan, Sie sind schon angek\u00fcndigt; Sie sprechen f\u00fcr die \nKoalition. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das  \nwissen wir noch nicht! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Debatte hat es eindrucksvoll belegt, worauf \nwir gro\u00dfen Wert legen m\u00fcssen, und Staatsminister \nProf. W\u00f6ller hat es gerade noch einmal deutlich gemacht: \nInformation, Veranstaltungen, Unterrichtungen, Bedarfs-\nanalysen \u2013 das ist der richtige Weg, um festzustellen, wo \ndie Dinge noch zu regeln sind; und dann lassen Sie bitte \nden Wettbewerb sprechen. Der Wettbewerb wird es \nregeln. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDas hat die Liberalisierung des Telekommunikations-\nmarktes in den letzten Jahren gezeigt. \u2013 Herr Porsch, \nberuhigen Sie sich doch bitte. An dieser Stelle hat doch \nvor Jahren noch niemand geglaubt, dass wir einmal so \nweit kommen, wie wir heute schon sind; was in den \nletzten Jahren in Gesamtdeutschland oder in Europa \ngeschaffen worden ist. \n\nDie Kosten \u2013 das m\u00fcssen wir auch noch einmal deutlich \nmachen \u2013 haben Sie, Herr Gerstenberg, in Ihrem Antrag \nnicht benennen k\u00f6nnen; und ad\u00e4quat ist es das Gleiche, \nwas ich vorhin Herrn Hilker mit meiner Zwischenfrage \ngefragt habe: Benennen Sie doch einmal die Kosten. Sie \nk\u00f6nnen sie nicht belegen, und diese Aktivit\u00e4ten sind \nletztlich gar nicht notwendig, weil wir in diesem Bereich \nWettbewerb zulassen m\u00fcssen. \n\nNoch einen Satz zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Petzold \nvon der NPD: Ich will hoffen, dass die B\u00fcrger nicht so \nviel herunterladen von dem M\u00fcll, den Sie hier verbreitet \nhaben. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag und um \nAblehnung des Antrages von der Linksfraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Stefan Brangs, \nSPD, und bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das zweite \nSchlusswort zu dem zweiten Antrag spricht Herr Hilker \nf\u00fcr die Linksfraktion. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist schon spannend, Herr Heidan: \nDas letzte Argument, das Sie gegen unseren Antrag \nverwenden k\u00f6nnen, ist, dass wir die Kosten nicht genau \nbenennen k\u00f6nnen. Dann frage ich Sie aber: K\u00f6nnen Sie \ndenn f\u00fcr Ihre Vorschl\u00e4ge die Kosten genau benennen? \nHerr Minister W\u00f6ller hat auch keine Kosten benannt; er \nhat gesagt, er hat einen nach oben offenen Etat f\u00fcr diesen \nBereich. Was mich schon verwundert, denn ich glaube, \nder Etat ist begrenzt; es stehen nicht unendlich Mittel zur \nVerf\u00fcgung. Dies zeigt, dieses Argument zieht zumindest \nnicht, um unseren Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSie haben noch einmal darauf verwiesen, dass Sie Studien \nund Informationsveranstaltungen wollen und dass Sie \ndann dar\u00fcber reden wollen, ob Sie handeln. Sie wollen \nalso reden und reden und Papier w\u00e4lzen. Wir wollen, dass \ngehandelt wird, und dies m\u00f6glichst schnell. \n\nDeshalb stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das waren die \nSchlussworte. Meine Damen und Herren, wir n\u00e4hern uns \nder Abstimmung. Nun gibt es einen \u00c4nderungsantrag \nseitens der Fraktion der GR\u00dcNEN. Herr Dr. Gerstenberg, \nSie wollen ihn begr\u00fcnden; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen von der CDU- und der SPD-Fraktion, \nIhr Antrag geht ja in allen Punkten in die richtige Rich-\ntung, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft; aber er bleibt hinter den \nErfordernissen teilweise deutlich zur\u00fcck. Deshalb dieser \n\u00c4nderungsantrag. Wir schlagen Ihnen wirklich nur sehr \nsanfte Erg\u00e4nzungen Ihres Antrages vor. \n\nDer erste Punkt, um den es uns geht: Wenn wir \u00fcber \nBreitband-Internetversorgung sprechen, ist die St\u00e4rkung \nder Nachfrage ein wichtiges Thema. Herr Heidan, das ist \ndas origin\u00e4re wettbewerbliche Instrument. Wer sich noch \nan die Anh\u00f6rung erinnert, der wird auch wissen, dass \ngerade die Kammern aus Sachsen diesen Punkt St\u00e4rkung \nder Nachfrage betont haben. Es waren Dr. Goedecke von \nder IHK Westsachsen und Dr. Brzezinski von der Hand-\nwerkskammer Leipzig, die das betont haben. Sie haben \nzugleich ihre Entt\u00e4uschung zum Ausdruck gebracht, dass \ndie E-Government-Ank\u00fcndigung der Staatsregierung bei \nder Ank\u00fcndigung stehen geblieben ist. \n\nDas ist genau der Bereich, in dem wir wettbewerblich \norientiert etwas tun k\u00f6nnen: die Nachfrage st\u00e4rken, indem \ndie E-Government-Regelungen eingef\u00fchrt und durchge-\nsetzt und damit Angebote geschaffen werden. \n\nWir haben noch einen zweiten Bereich genannt, und zwar \nden gesamten Bildungsbereich. Dieser st\u00e4rkt zum einen \n\n 8967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\ndie Nachfrage und schult zum anderen die Nutzer von \nmorgen. \n\nDer zweite Punkt, den wir erg\u00e4nzen m\u00f6chten und der mir \nmittlerweile auch wichtig ist: Wir sprechen mit gutem \nRecht \u00fcber den l\u00e4ndlichen Raum, weil dort wirklich die \ndigitale Kluft droht. Dabei d\u00fcrfen wir aber auch die St\u00e4dte \nnicht vergessen, die zum Teil durch die technologischen \nProbleme bei der Glasfasernutzung abgekoppelt sind. \nDieser derzeitige scheinbare Nachteil kann zu einem \ngro\u00dfen Vorsprung werden, wenn es n\u00e4mlich gelingt, die \nGlasfasernetze mit ihren Potenzialen wirksam zu machen. \nDie Studie, die ich \u00fcbrigens ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe und f\u00fcr \nsehr gut halte, hebt diesen Punkt deutlich hervor. \n\nIch habe mich ausgesprochen gefreut, dass die Deutsche \nTelekom AG angek\u00fcndigt hat, dass sie jetzt in Dresden-\nStriesen die Gigabit-Passiv-Optischen Netzwerke zur \nAnwendung bringen will. Das ist ein gewaltiger Schritt \nnach vorn. Wir brauchen solche L\u00f6sungen aber auch in \nanderen Bereichen, und da ist weiterhin die Unterst\u00fctzung \nder Staatsregierung auf politischer Ebene gefragt. \n\nDer letzte Punkt, den wir vorschlagen, ist, die Frage der \nClearingstellen etwas genauer zu fassen. Clearingstellen \nsind richtig, notwendig und gut; sie bringen Nachfrage \nund Angebot zusammen. Darin stimme ich Ihnen voll-\nkommen zu. Aber warum denn ein weiterer Pr\u00fcfantrag \nmit einem Bericht bis zum Jahresende? Clearingstellen \nsind nichts Unbekanntes. Sie existieren in anderen L\u00e4n-\ndern, sind erprobt \u2013 in Hessen, in Baden-W\u00fcrttemberg, in \nNordrhein-Westfalen \u2013; und deshalb schlagen wir vor, \nnicht noch einmal zu pr\u00fcfen, sondern auch in Sachsen bis \nEnde des Jahres eine Clearingstelle einzurichten. \n\nDiese Dinge sind aus unserer Sicht notwendig, um Ihren \nAntrag wirklich an die Erfordernisse zum Ausbau eines \nbedarfsgerechten Breitbandnetzes anzupassen. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Meine \nDamen und Herren, wer m\u00f6chte zu diesem \u00c4nderungsan-\ntrag Stellung nehmen? \u2013 Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Gerstenberg, das Thema Nachfragest\u00e4rkung \nist durchaus berechtigt, nur m\u00fcssen Sie zielgenau formu-\nlieren, welche Projekte das f\u00fcr die Breitbandanwendung \nzum Inhalt haben soll. Ihr Antrag ist dazu viel zu un-\nscharf, als dass wir eine Zustimmung geben k\u00f6nnten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Sie hatten auch das Modellprojekt \nangesprochen. In vielen anderen Stellen des Freistaates \ngibt es durchaus \u00dcberlegungen, um die glasfasererschlos-\nsenen Gebiete zu \u00fcberbauen. Dazu hatten Sie bereits \nberichtet. Sie merken ja, dass etwas am Markt geschieht. \n\n\u2013 Ja; ich bitte um die Zwischenfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Gersten-\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege Heidan, \nist es nicht so, dass der Opposition und gerade auch \nunserer Fraktion immer wieder vorgeworfen wird, dass \nwir zu genaue Forderungen stellen w\u00fcrden? Und ist es \ndeshalb nicht richtig, dass dieser S\u00e4chsische Landtag im \nSinne der parlamentarischen Gewaltenteilung allgemeine \nVorgaben f\u00fcr das Regierungshandeln macht und die \nGenauigkeit, die Sie fordern, der Exekutive \u00fcberl\u00e4sst? \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist sicherlich richtig, aber \ndann m\u00fcssen Sie auch einmal die Kosten daf\u00fcr benennen. \nDas ist doch der Punkt, den Sie immer wieder schuldig \nbleiben. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDann sagen Sie doch, was es kostet!) \n\nSo ist es auch in Ihrem Antrag unter Ziffer 2d zu verste-\nhen. Dort sollten Sie die Dinge, die die Wirtschaft regeln \nkann, auch durchaus der Wirtschaft \u00fcberlassen. \n\nIch betone noch einmal: Ich habe die Richtlinien f\u00fcr den \nRahmenplan vorhin schon in meiner Rede genannt. Die \nClearingstelle, die Sie bis zum 31.12. dieses Jahres \neingerichtet haben wollen, findet sich dort bereits in den \nRegionalmanagementb\u00fcros wieder. Diese B\u00fcros arbeiten \nschon und k\u00f6nnen diese T\u00e4tigkeit leisten. Deswegen \nwollen wir den Pr\u00fcfauftrag, damit wir wissen, wo L\u00fccken \nsind, um feststellen zu k\u00f6nnen, wo noch eine Beratungs-\nstelle gebraucht wird oder ob wir mit anderen Faktoren \ngegenhalten m\u00fcssen. Das soll erst einmal gekl\u00e4rt werden. \nWir wollen nicht von vornherein B\u00fcrokratie schaffen und \ndamit Geld versenken, sondern wir wollen das zielgenau \nhaben. Deswegen werden wir Ihrem \u00c4nderungsantrag \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chten noch \nVertreter anderer Fraktionen zu dem \u00c4nderungsantrag \nsprechen? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Dann kommen wir \njetzt zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen jetzt \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der \nDrucksache 4/12397 ab. Wer dem Antrag zustimmt, der \nmelde sich bitte jetzt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht \nzu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Enthal-\ntungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen ist \nder \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den \nOriginalantr\u00e4gen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Kann ich weitermachen? \n\nIch stelle den Originalantrag der Koalition in der Druck-\nsache 4/12165 zur Abstimmung. Bei Zustimmung bitte \nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt \n\n 8968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Enthaltungen und ohne \nGegenstimmen ist der Antrag mit Mehrheit angenommen. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Linksfraktion in der \nDrucksache 4/12086 abstimmen. Bei Zustimmung bitte \nich um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach Gegenstimmen. \n\n\u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei wenigen \nEnthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Jastimmen \nist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt und \ndamit nicht beschlossen. Damit, meine Damen und \nHerren, ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nAufgerufen ist nun \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nLuft- und Schadstoffimmission senken \u2013 Volksgesundheit sch\u00fctzen \u2013 \nPolnisches Kraftwerk Turow verstummen lassen \n\nDrucksache 4/7978, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDieser Tagesordnungspunkt wurde bekannterma\u00dfen \nzur\u00fcckgezogen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nPr\u00e4senz der Polizei entlang der s\u00e4chsischen Grenze zu Polen  \nund der Tschechischen Republik sicherstellen \n\nDrucksache 4/12284, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion der FDP beginnt und danach \ndie gewohnte Reihenfolge. Herr Dr. Martens, Sie spre-\nchen f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit dem Beitritt Polens und \nTschechiens zum Anwendungsbereich des Schengener \nAbkommens vor etwa f\u00fcnf Monaten sind die station\u00e4ren \nGrenzkontrollen zwischen der Bundesrepublik und \nTschechien und Polen entfallen. Die Auswirkungen der \nGrenz\u00f6ffnung auf die Kriminalit\u00e4tsentwicklung im \ngrenznahen Bereich ist bisher allerdings noch nicht \nendg\u00fcltig erfasst. \n\nNach Angabe der Staatsregierung, so jedenfalls Verlautba-\nrungen auf dem Internationalen Sicherheitsforum in \nZgorzelec, gibt es dort keine oder nur geringe Probleme. \nWenn man sich die PKS f\u00fcr den vergangenen Berichts-\nzeitraum anschaut, ist im Grenzbereich zuletzt sogar eine \ngewisse Senkung der Kriminalit\u00e4tsbelastung zu verzeich-\nnen gewesen. Allerdings haben wir bis heute kein diffe-\nrenziertes Bild zur Kriminalit\u00e4tsentwicklung nach dem \n21. Dezember. \n\nIn einigen Orten an der Grenze sieht das Bild anders aus. \nDort gibt es nach Medienberichten an einzelnen Brenn-\npunkten einen starken Anstieg von Straftaten. Beispiels-\nweise berichtet die \u201eBild-Zeitung\u201c dar\u00fcber, dass in einer \nGrenzgemeinde die Werkstatt eines Handwerkers inzwi-\nschen schon 15-mal Opfer von Einbr\u00fcchen wurde und \ndeshalb die Versicherung den Vertrag k\u00fcndigte. In G\u00f6rlitz \nstieg die Zahl der Kfz-Diebst\u00e4hle von drei im I. Quar-\ntal 2007 auf 54 entwendete Fahrzeuge im I. Quartal 2008. \nDas ist zweifelsfrei eine beachtliche Ver\u00e4nderung. \n\nDie B\u00fcrger sind oft verunsichert, manchmal zu Recht, \nmanchmal auch nicht. Nach Presseberichten machen die \n\nWaffenh\u00e4ndler in j\u00fcngster Zeit blendende Gesch\u00e4fte mit \nGummigeschossflinten und Pfefferspray. Meine Damen \nund Herren, Sicherheit ist halt subjektiv. Umso mehr gilt \nes f\u00fcr die Politik, rational zu handeln und sich daf\u00fcr die \nobjektiven Befundtatsachen zu verschaffen. Grundlage f\u00fcr \nrationales Handeln sind die Fakten, beispielsweise das \nAuseinandersortieren, welche der an der Grenze ermittel-\nten Taten \u00fcberhaupt einen Grenzbezug aufweisen, au\u00dfer \ndem Umstand, dass sie an der Grenze entdeckt worden \nsind. Es gilt weiterhin festzustellen, inwieweit die Verla-\ngerung von Kontrollen ins Hinterland tats\u00e4chlich Erfolge \ngebracht hat oder nicht. \n\nNach Auffassung der FDP-Fraktion ist es vor dem Hinter-\ngrund bestehender Unsicherheiten dringend erforderlich, \nm\u00f6glichst schnell ein pr\u00e4zises Lagebild der Kriminalit\u00e4ts-\nentwicklung im grenznahen Bereich zu erarbeiten. Aus \neinem solchen kriminalgeografischen Lagebild k\u00f6nnen \nzielgerichtet Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, von denen wir \neinige bereits vorschlagen. Solche Ma\u00dfnahmen sind \nzweifelsfrei n\u00f6tig. \n\nIch habe das Beispiel G\u00f6rlitz genannt. Dort wurde mit der \nEinrichtung einer Sonderkommission auf die Kfz-\nDiebst\u00e4hle reagiert, allerdings mit dem nach Aussage von \nPolizeibeamten zu bef\u00fcrchtenden Nebeneffekt einer \nVerdr\u00e4ngung der T\u00e4ter in andere Bereiche, etwa nach \nCottbus oder Guben. Besondere Aufmerksamkeit w\u00e4re \nneben G\u00f6rlitz auch im Bereich Zittau angebracht, wo sich \ndie Kfz-Diebstahlsrate von null im I. Quartal 2007 auf \nzehn im gleichen Zeitraum 2008 entwickelte, oder in \nJonsdorf, wo im I. Quartal 2008 acht Kfz-Entwendungen \nfestgestellt wurden. Daneben, das sei auch gesagt, gibt es \nviele Grenzgemeinden, in denen sich die Anzahl der \nStraftaten seit Ende Dezember 2007 \u00fcberhaupt nicht \nerh\u00f6ht hat oder sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\n 8969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nDie FDP-Fraktion verlangt gleichwohl eine schnelle \nBestandsaufnahme und deren Vorlage durch die Staatsre-\ngierung bis 30. Juni. Nach Angabe des s\u00e4chsischen \nInnenministeriums ist ein solcher Bericht schon beim \nLandeskriminalamt abgefordert worden. Er soll aber \nzun\u00e4chst nicht hier vorgelegt, sondern erst einmal analy-\nsiert werden, was immer das hei\u00dfen mag. Wir bef\u00fcrchten, \ndass ein solches Verfahren zu zeitaufwendig ist. Wir \nsetzen uns f\u00fcr eine schnelle Erfassung und Reaktion auf \nfestgestellte Notwendigkeiten ein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNeben spezifischen Ma\u00dfnahmen aufgrund kriminalgeo-\ngrafischer Notwendigkeiten soll auch die Polizeipr\u00e4senz \nin der Fl\u00e4che entlang der Au\u00dfengrenzen verbessert wer-\nden. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass Polizeidienststellen \ngerade in diesem Bereich vorhanden sind. Das ist bisher \nnicht fl\u00e4chendeckend der Fall, wie ein Blick auf die \nVerteilung von Polizeirevieren und Posten entlang der \nGrenze zeigt. Reviere gibt es nur in G\u00f6rlitz, Zittau, \nSebnitz, Marienberg und Klingenthal. Zahlreiche Grenz-\ngemeinden haben \u00fcberhaupt keine Dienststellen. Von \n51 Gemeinden entlang der Grenze gibt es in f\u00fcnf Ge-\nmeinden Reviere, in weiteren 16 Posten. Wenn man sich \ndie Verteilung auf der Karte anschaut, stellt man fest, dass \nes sehr, sehr lange Bereiche entlang der Grenze gibt, in \ndenen keine Polizeidienststellen vorhanden sind. Die \nPostenstruktur muss unter diesem Gesichtspunkt \u00fcber-\npr\u00fcft und gegebenenfalls angepasst werden. Wir wollen, \ndass in den Grenzorten die Polizei innerhalb von \n10 Minuten an einem m\u00f6glichen Einsatzort eintrifft. So \netwas ist keine Spinnerei, sondern das gibt es schon nach \n\u00a7 26 im Rettungsdienstgesetz. Auch dort gilt eine An-\nfahrtszeit von 10 Minuten. Das wollen wir bei der Polizei \nauch. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDort, wo keine Dienststellen vorhanden sind, sollen \nB\u00fcrgerpolizisten als Ansprechpartner vor Ort zur Verf\u00fc-\ngung stehen und die Sicherheitslage verbessern. Das hat \nauch Auswirkungen auf das Sicherheitsempfinden der \nB\u00fcrger. Es mag zwar nur subjektiv sein, als politisches \nFaktum ist es gleichwohl von Belang. Au\u00dferdem, meine \nDamen und Herren, wollen wir mit unserem Antrag \ndarauf dringen, dass die Personalst\u00e4rken in den Grenzbe-\nreichen zumindest insoweit eingehalten werden, als \ntats\u00e4chlich Planstellen vorhanden sind. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nEs hat sich herausgestellt, dass es in Sachsen gerade in \nGrenzbereichen in den Dienststellen Planstellen gibt, die \n\u00fcberhaupt nicht besetzt sind und damit faktisch nicht zur \nVerf\u00fcgung stehen. Das wollen wir kurzfristig ge\u00e4ndert \nwissen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Die Besonderheiten \nbei der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung im Grenzbereich sollen \naufgrund eines eigens gefertigten Lagebildes festgestellt \n\nwerden. Wir wollen, dass diesem Lagebild Rechnung \ngetragen wird. Daneben ist die Struktur der Dienststellen \nim Grenzbereich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir wollen einen Richt-\nwert von 10 Minuten zwischen Dienststelle und Einsatz-\nort. Wir wollen die Polizei in der Fl\u00e4che mit Revieren, \nPosten und, wo notwendig, mit B\u00fcrgerpolizisten pr\u00e4sent \nwissen. \n\nMeine Damen und Herren! All das kann kurzfristig \numgesetzt werden und ver\u00e4ndert die Sicherheitslage \ntats\u00e4chlich besser als Ank\u00fcndigungen zu neuen Verfah-\nrensweisen, schnellerer Datenverarbeitung oder zur \nEinf\u00fchrung von Kennzeichenleseger\u00e4ten, wie hier noch \nvom Staatsminister am 25.03. als Fahndungssystem \nangek\u00fcndigt wurde. Die Anh\u00f6rung im Landtag hat aber \ninzwischen ergeben, dass dem s\u00e4chsischen Gesetzgeber \ndazu die Gesetzgebungskompetenz fehlt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern Sie auf, nur das \nzu tun, was jetzt schon getan werden kann, das dann \nallerdings z\u00fcgig. Das wird nebenbei bemerkt auch denje-\nnigen Angst machen, die hier mit Kriminalit\u00e4ts\u00e4ngsten der \nB\u00fcrger herumlaufen und in Wirklichkeit nur ihr schmut-\nziges Gesch\u00e4ft mit der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit betreiben \nwollen. \n\nAnk\u00fcndigungen selbst \u00e4ndern nichts, erh\u00f6hen h\u00f6chstens \ndie kurzzeitig gef\u00fchlte Sicherheit der B\u00fcrger. Es gibt aber \nMa\u00dfnahmen, die schnell umzusetzen sind, die tats\u00e4chlich \netwas bewirken, die in der Lage sind, Sicherheit zu \nschaffen, ohne Grundrechte zu beeintr\u00e4chtigen. Diesen \nM\u00f6glichkeiten gibt die FDP mit diesem Antrag eindeutig \nden Vorzug. Wir bitten um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Die Reihenfolge geht weiter. Die CDU, \nvertreten durch den Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Thema innere Sicher-\nheit in den Grenzgebieten begleitet uns nicht erst seit dem \nWegfall der Binnengrenzkontrollen am 21. Dezem-\nber  2007. Die Koalition hat aber fr\u00fchzeitig begonnen, \nsich mit den Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Grenzr\u00e4ume \nnach dem Wegfall der Binnengrenzkontrollen zu besch\u00e4f-\ntigen und den Freistaat damit auf die zum Ende des \nvergangenen Jahres eingetretene Situation vorzubereiten. \n\nNat\u00fcrlich sehe ich mit Sorge die steigende Kriminalit\u00e4t, \ninsbesondere bei Einbruch und Kfz-Diebst\u00e4hlen in G\u00f6rlitz \nund im Grenzraum des Oberlandes. Sie haben zu Recht \nein Beispiel genannt. Es sind in der Tat mittlerweile mehr \nals 40 Fahrzeuge, und die Zahl steigt. Wir m\u00fcssen diese \nEntwicklung stoppen und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nim grenznahen Raum ihre \u00c4ngste nehmen. \n\nIch unterst\u00fctze ausdr\u00fccklich die Arbeit der Sonderkom-\nmission \u201eMobile\u201c bei der zust\u00e4ndigen Polizeidirektion \nOberlausitz-Niederschlesien. Vorrangiges Ziel, meine \nDamen und Herren, muss es sein, die Pr\u00e4senz der Bun-\n\n 8970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\ndespolizei entlang der Grenze zu Polen und Tschechien zu \nerhalten. Um es Ihnen noch einmal zu verdeutlichen, will \nich gern unsere \u00dcberlegungen darstellen, die notwendig \nsind, um die Sicherheit im Grenzgebiet zu gew\u00e4hrleisten. \n\nEs muss gelingen, wirksame Ausgleichsma\u00dfnahmen \nentgegenzusetzen, um beispielsweise Bandenkriminalit\u00e4t \nzu bek\u00e4mpfen. \n\nEine wichtige Forderung ist die Pr\u00e4senz der Landes- und \nBundespolizei. Die Bew\u00e4ltigung dieser Aufgabe schafft \ndie s\u00e4chsische Polizei nicht allein, auch nicht ein einzel-\nner Polizist auf einem Polizeiposten. Die Kr\u00e4fte werden \ndaf\u00fcr mobilisiert, dass die Zusammenarbeit mit der \nBundespolizei, dem Zoll und damit den Zollfahndungs-\n\u00e4mtern sowie anderen Sicherheitsorganen in den anderen \nBundesl\u00e4ndern wie Brandenburg, Th\u00fcringen und Bayern \nund nicht zuletzt mit den Sicherheitskr\u00e4ften Polens und \nTschechiens weiter vernetzt wird. \n\n(Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nGanz intensiver und zeitnaher Informationsaustausch ist \nangesagt. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen nach meiner \u00dcberzeu-\ngung gemeinsam international besetzte Streifen beider-\nseits der Grenzen beispielsweise aus deutschen und \ntschechischen Polizisten zum Normalfall werden. Deut-\nsche und Tschechen gemeinsam auf Streife sind nicht nur \nein optisches Zeichen. Es dient insbesondere der Vorbeu-\ngung und der Verhinderung von Straftaten. Die Kriminali-\nt\u00e4tslage muss auf beiden Seiten der Grenze zur\u00fcckge-\ndr\u00e4ngt werden. Wir leben in einem gemeinsamen Europa \nund brauchen einen gemeinsamen Raum der Sicherheit. \nAls Tourist im Riesengebirge oder in Reichenberg-\nLiberec, soll das Auto genauso sicher stehen bleiben wie \nin Zittau oder Bautzen. Dies ist unsere gemeinsame \nAufgabe und dies bleibt ein Dauerauftrag. \n\nIllegale Kfz-Zerlegungsschmieden m\u00fcssen ausgehoben \nwerden. Den Kriminellen, die nicht selten international \nzusammenarbeiten, muss das Handwerk gelegt werden. \n\nWir unterst\u00fctzen Staatsminister Dr. Buttolo beim 15-\nPunkte-Programm, das mit der Bundespolizei abgestimmt \nist. Wir brauchen eine grenzbezogene Sicherheitsarchitek-\ntur in Sachsen, mit der es gelingt, die Aufrechterhaltung \nder inneren Sicherheit zu st\u00e4rken. \n\nIch will jetzt nicht weiter auf Ausgleichsma\u00dfnahmen, wie \nSchleierfahndung, verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen im \ngrenznahen Raum etc., eingehen. Es bedarf der gemein-\nsamen Kontrollgruppen s\u00e4chsischer Polizei und Bundes-\npolizei. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 darin stimmen Sie mit uns \u00fcberein \u2013 ist eine \neffiziente und handlungsf\u00e4hige Landespolizei notwendig; \ndas ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\nWenn Sie im Punkt 1 Ihres Antrages einen Bericht ver-\nlangen, welche Erkenntnisse der Staatsregierung zur \nSicherheitssituation in den s\u00e4chsischen Grenzgemeinden \nvorliegen, meine ich, eine \u00dcbersicht lesen und auswerten \nm\u00fcssten Sie allein k\u00f6nnen. Zum anderen gehe ich davon \naus, dass uns das Innenministerium wie in der Vergangen-\n\nheit auch \u00fcber die Entwicklung der Kriminalit\u00e4t im \nFreistaat und damit in den Grenzgemeinden von sich aus \nberichten wird. \n\nSie stellen auf die Anzeiget\u00e4tigkeit ab. Ich bezweifle, dass \nsich immer ein realistisches Bild daraus ergibt. In vielen \nGespr\u00e4chen habe ich feststellen m\u00fcssen, dass betroffene \nB\u00fcrger keine Anzeigen erstatten. Ich bin dankbar f\u00fcr das \nEngagement der Ebersbacher B\u00fcrger, die sich sehr sach-\nlich f\u00fcr die Sicherheit im grenznahen Raum einsetzen und \nunsere Arbeit mit Ideen und Vorschl\u00e4gen unterst\u00fctzen. \n\nEs kommt im \u00dcbrigen nicht ausschlie\u00dflich auf ein Mehr \nan Polizisten, sondern auf Pr\u00e4senz sowie schnelle und \nflexible Einsatzf\u00e4higkeit an. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Organisation und Struktur der s\u00e4chsischen Polizei \nmuss schnell und flexibel den sich st\u00e4ndig \u00e4ndernden \nLagen angepasst werden. M\u00f6gliche Observationen von \nOrganisierter Kriminalit\u00e4t und Bandenkriminalit\u00e4t gegen \nPolizeima\u00dfnahmen muss man unterlaufen. Die Polizei \ndarf sich nicht in die Karten schauen lassen. Dies ist aber \nein Problem Ihres Antrages. \n\nDie CDU-Fraktion ist der Auffassung, dass zwingend \nnach Optimierungspotenzialen der jetzigen Struktur und \nOrganisation der Polizei, insbesondere der Reviere und \nPosten, gesucht werden muss, um eine Kr\u00e4ftezersplitte-\nrung durch vielfach zu kleingliedrige Strukturen zu \nverhindern. Arbeitsteilung muss dabei das Schlagwort \nsein. \n\nIm Ergebnis ben\u00f6tigen wir mehr Polizei auf der Stra\u00dfe. \nMehr Posten und Reviere verursachen allerdings auch \nmehr Over-head. Dieser geht zulasten der Pr\u00e4senz auf der \nStra\u00dfe. Daher halte ich Ihren Vorschlag, Reviere zu \nschaffen, um jeden Einsatzort in 10 Minuten zu erreichen, \nf\u00fcr zu kurz gesprungen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Polizisten \nschnell am Einsatzort sein. Aber es darf doch nicht sein, \ndass die anderen Regionen im Land ihre Einsatzf\u00e4higkeit \nverlieren, weil unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Vollzugsbeamte in \nden grenznahen R\u00e4umen zum Einsatz kommen. \n\nWenn ich mir die Pressemitteilung insbesondere vom \nMittwoch, dem 30. April 2008, ansehe, dann meine ich, \nIhre Forderung ist \u00fcberholt, dass die Staatsregierung daf\u00fcr \nsorgen soll, dass die in den Polizeidienststellen der \nGrenzgebiete vorhandenen Planstellen auch tats\u00e4chlich \nbesetzt werden. \n\nMan darf aber auch nicht bei den von Ihnen aufgezeigten \nForderungen stehen bleiben. Das hat die Diskussion und \nunsere Position im Rahmen des letzten Plenums gezeigt. \nDa haben wir uns als CDU und SPD f\u00fcr die Erh\u00f6hung des \nEinstellungskorridors bei der s\u00e4chsischen Polizei stark \ngemacht, um einer \u00dcberalterung der Polizei entgegenzu-\nwirken. Ich denke, wir sind uns einig, dass das politische \nZiel, das Sicherheitsniveau zu halten, weiter zu verbes-\nsern und auszubauen, konsequent verfolgt werden muss. \n\nNeben dem Einstellungskorridor f\u00fcr junge Polizisten \nwerden wir entsprechend f\u00fcr die sachgerechte und mo-\n\n 8971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nderne Ausstattung der s\u00e4chsischen Polizei in den Haus-\nhaltsverhandlungen sorgen. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages steht f\u00fcr \neine hohe Polizeipr\u00e4senz im grenznahen Raum. Wir \nwerden uns weiter f\u00fcr die Pr\u00e4senz der Bundespolizei \neinsetzen und hartn\u00e4ckig und vehement gegen\u00fcber dem \nBund unsere Forderung vortragen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nIch stimme meinem Kollegen Br\u00e4unig zu, dass die \u00c4nde-\nrung des Bundespolizeigesetzes im Bundestag noch nicht \nbeschlossen ist. Solange dieser Gesetzentwurf den Bun-\ndestag nicht passiert hat, gehen wir davon aus, dass \ns\u00e4mtliche Pl\u00e4ne auf Bundesebene, die Bundespolizei neu \nzu strukturieren, in der Praxis jetzt noch  nicht umgesetzt \nwerden. Davon werden wir uns auch \u00fcberzeugen. \n\nLassen Sie mich wie folgt zusammenfassen: \n\nErstens. Der Antrag l\u00e4uft ins Leere, weil sicherheitsrele-\nvante Fragen t\u00e4glich g\u00e4ngige Praxis sind. \n\nZweitens. Zus\u00e4tzliche Reviere und Posten binden Perso-\nnal, welches dann beim Einsatz auf der Stra\u00dfe fehlt. \n\nDrittens. Ein Lagebild zu erstellen ist t\u00e4glich origin\u00e4re \nAufgabe der Polizei. \n\nViertens. Es reicht nicht aus, die T\u00e4ter zu vermuten oder \nzu kennen. Die Taten m\u00fcssen nachgewiesen und vor \nGericht abgeurteilt werden. Es muss gelingen, an die \neigentlichen Drahtzieher heranzukommen und diese zur \nStrecke zu bringen. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, ich w\u00e4re daher \nsehr dankbar, wenn Sie sich der Gesamtintention der \nCDU-Fraktion bzw. der Koalition f\u00fcr eine effektive \nBek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t, den \nAufbau einer grenzbezogenen Sicherheitsarchitektur in \nSachsen und die sp\u00fcrbare Erh\u00f6hung des Einstellungskor-\nridors f\u00fcr junge Polizisten anschlie\u00dfen k\u00f6nnten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre konzentrierte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Ernst \nspricht jetzt f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gleich vorweg \ngesagt: Meine Fraktion kann maximal den ersten beiden \nPunkten des FDP-Antrages etwas abgewinnen. \n\nWir pflichten Ihnen nur in dem Argument bei, dass \u2013 bitte \nsch\u00f6n \u2013 ein kriminalgeografisches Lagebild dazu beitra-\ngen kann, die Legenden von der Unm\u00e4\u00dfigkeit grenz\u00fcber-\nschreitender Kriminalit\u00e4t nach der Grenz\u00f6ffnung zur \nPolnischen und zur Tschechischen Republik ein f\u00fcr alle \nMal auszur\u00e4umen. Wenn es dem dient, bitte sch\u00f6n. Das ist \nauch notwendig, weil solche Horrorlegenden vor allem \nvon der europafeindlichen NPD immer und immer wieder \nbedient und schamlos ausgenutzt werden. Wir werden \u2013 \n\ndas will ich auch sagen, um Missverst\u00e4ndnisse auszur\u00e4u-\nmen \u2013 die \u00c4ngste von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern immer \nernst nehmen. \n\n(Zuruf von der NPD: Ja, ja!) \n\nDie \u00c4ngste und Sorgen vor zunehmender Kriminalit\u00e4t \nernst nehmen, aber wir warnen davor, falsche Bilder zu \nmalen und antieurop\u00e4ischen Stimmungen Nahrung zu \ngeben. Das ist mir sehr wichtig. \n\nDie \u00d6ffnung der Grenzen zu weiteren europ\u00e4ischen \nStaaten ist eine Erfolgslegende. Die sollten wir uns auch \nnicht kaputt machen lassen. Es ist eine Erfolgsgeschichte, \ndie historisch richtig und eine der Vorbedingungen f\u00fcr ein \noffenes Europa ist. Das zu betonen ist mir sehr wichtig, \nwenn wir solche Fragen besprechen. \n\nAlso bitte sch\u00f6n, noch einmal, Herr Dr. Martens: Wenn \nein kriminalgeografisches Lagebild dazu beitragen kann, \nbitte sch\u00f6n, ja. Aber wir teilen ausdr\u00fccklich eines nicht, \nn\u00e4mlich Ihre These, dass mit der Grenz\u00f6ffnung eine \nSicherheitsl\u00fccke entstanden ist. Das stimmt nicht! Das ist \nfalsch! \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nDie FDP-Fraktion wei\u00df sehr genau um die zahlreichen \nAusgleichsma\u00dfnahmen, mit denen wir sehr kritisch im \nBilde sind, aber immerhin viele Ausgleichsma\u00dfnahmen, \ndie auch sinnvoll nach \u00d6ffnung der Grenzen sind, die von \nallen beteiligten L\u00e4ndern unterst\u00fctzt werden. \n\nIch verweise auf die umf\u00e4ngliche und durchweg lobens-\nwerte Vorbereitung der Beitrittsl\u00e4nder im Vorfeld der \nGrenz\u00f6ffnung und darf daran erinnern, dass unsere \nFraktion die einzige in Sachsen war, die sich in Prag vor \nOrt kundig gemacht hat und dort mit den Kollegen des \nInnenministeriums zu diesen Fragen gesprochen hat. \n\n(Rita Henke, CDU: Das kann wohl nicht sein!) \n\nDas ist erst einmal Fakt. Wir haben uns ein Bild davon \ngemacht. Deshalb kann ich auch manches im FDP-Antrag \nnicht verstehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich \nwissen auch wir, dass es Kriminalit\u00e4t im grenznahen \nRaum gibt. Die wird es sicherlich auch immer geben. Das \nist nun einmal so. Das ist auch nicht neu. \n\nAber eines steht fest: Man kann der Kriminalit\u00e4t in \ndiesem Raum lediglich trinational beikommen und diese \nProbleme tats\u00e4chlich auch nur im Gleichklang der \ndrei L\u00e4nder bek\u00e4mpfen und nicht durch einseitige Ma\u00df-\nnahmen auf deutscher Seite. \n\nWir sollten auch nicht so tun, als ob es keine statistischen \n\u00dcbersichten und keine Kriminalstatistik g\u00e4be. Es gibt \neinfach Fakten. Herr Dr. Martens, fragen Sie die Bundes-\npolizei. Reden Sie mit den Polizeidirektionen, den Ge-\nwerkschaften. Die werden Ihnen klar auf den Tisch legen, \ndass statistisch eines feststeht: dass die Gesamtstraftaten-\nanzahl bisher nicht gestiegen, sondern im Gegenteil sogar \nr\u00fcckl\u00e4ufig im Vergleich zum Vorjahr auch im grenznahen \nRaum ist. \n\n 8972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nR\u00fcckl\u00e4ufig sind insbesondere Straftaten nach Aufent-\nhaltsgesetz, Waffendelikte, Urkundendelikte, Ordnungs-\nwidrigkeiten im Bahnpolizeibereich. Leicht angestiegen \u2013 \nrichtig \u2013 sind K\u00f6rperverletzungen und kurz nach Jahres-\nbeginn unerlaubte Einreisen. Diese Delikte konnten auch \ndeshalb so gut erfasst werden, weil die Polizeipr\u00e4senz \ngewahrt war. Das muss ich an der Stelle auch einmal \nsagen. Es ist nicht so, dass sie nicht da ist. Sie ist gewahrt. \n\nDie Gesamtstraftatenzahl ist also im vergleichbaren \nZeitraum zum Vorjahr um circa 2 000 Straftaten gesun-\nken, Herr Dr. Martens. \n\nEs gibt nat\u00fcrlich Schwerpunktbereiche f\u00fcr bestimmte \nDelikte; Kfz-Diebst\u00e4hle. Das ist richtig. Dieses Problem \nexistiert \u00fcbrigens nicht nur auf deutscher Seite, wenn ich \ndarauf verweisen darf, sondern auch auf tschechischer \nSeite. Die tschechischen Kollegen haben uns zum Bei-\nspiel eine deutliche Zunahme in ihrem Bereich mitgeteilt \nund dar\u00fcber gesprochen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Sachsen  \nklauen in Tschechien? \u2013 Lachen bei der NPD) \n\nEs gibt zur Bek\u00e4mpfung dieser Straftaten die trinationale \nErmittlungsgruppe \u201eSoko Mobil\u201c, die eine vern\u00fcnftige \nArbeit leistet. Das ist ein richtiger Weg, so zu verfahren. \nDas k\u00f6nnen wir als Fraktion nur unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nEs gibt Schwerpunktregionen wie Zittau und G\u00f6rlitz, ja, \nrichtig, und bestimmte Grenzgemeinden. Dar\u00fcber muss \nman reden. Es ist notwendig, \u00fcber erh\u00f6hte Kriminalit\u00e4t, \ndie dort sp\u00fcrbar ist, zu sprechen und Ma\u00dfnahmen zu \ntreffen. Deshalb sind wir der Meinung, dass dort nat\u00fcrlich \ndie Polizeipr\u00e4senz entsprechend sein muss. Das unterst\u00fct-\nzen wir auch ausdr\u00fccklich. \n\nWir fordern au\u00dferdem eine aufgabenkritische Untersu-\nchung der Polizei, insbesondere ihrer T\u00e4tigkeit im grenz-\nnahen Raum. Ausr\u00fcck- und Einsatzzeiten der Polizei \nm\u00fcssen im Fokus sein \u2013 da sind wir wieder bei der FDP \nund durchaus einer Meinung \u2013, wenn die polizeiliche \nQualit\u00e4t im grenznahen Raum eingesch\u00e4tzt werden soll. \nSo weit, so gut. Daraus resultiert unsere Zustimmung zu \nPunkt 1 und 2. \n\nAber lassen Sie mich abschlie\u00dfend eine Bemerkung zu \nPunkt 3 machen. Ja, wir meinen auch, dass in manchen \nRegionen die Polizeidienststellen nicht ausreichend \nbesetzt sind. Das muss beendet werden. Da bin ich v\u00f6llig \nIhrer Meinung. Hier gibt es Nachholbedarf. Auch wir \nunterst\u00fctzen immer schon das Modell von B\u00fcrgerpolizis-\nten. Das ist bekannt. Wir halten es f\u00fcr eine richtige Strate-\ngie, auch deshalb, weil es die Bev\u00f6lkerung wertsch\u00e4tzt, \nau\u00dferordentlich wertsch\u00e4tzt. \n\nAber was wir f\u00fcr falsch halten, das ist die Einrichtung \nzus\u00e4tzlicher Polizeidienststellen, weil das auch zur Ver-\nzettelung der Polizei f\u00fchrt. Wir m\u00f6chten keine Verzette-\nlung der Polizei in noch mehr nur halb besetzte Dienst-\nstellen. Das ist weder f\u00fcr die B\u00fcrger gut noch f\u00fcr die \nPolizei. Insofern, denke ich, sind diese Forderungen, \n\nwenn man sich den Antrag der FDP genau anschaut, in \ndieser Frage ein Schnellschuss. \n\nAuch Ihre Zeitungsanzeige, Herr Kollege Dr. Martens, \nmit Verlaub \u2013 hier muss ich es wirklich einmal sagen \u2013, \nnegiert doch reale Fakten. Okay, Wahlkampf ist Wahl-\nkampf. Das geh\u00f6rt dazu, aber ein bisschen Ehrlichkeit \nauch. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nEhrlichkeit gibt es da nicht!) \n\nWollen Sie nun erst ein Lagebild, ja oder nein? Ich sage, \nwenn Sie das wollen, haben Sie uns an der Seite. Punkt 1 \nund Punkt 2 unterst\u00fctzen wir. \n\nErst wenn man eine klare Analyse hat, kann man doch die \nFrage stellen, wie die pers\u00f6nliche Sicherheit ausschaut \nund ob man dann tats\u00e4chlich Polizeistellen verst\u00e4rken \nmuss oder nicht. Defizite kann man nur auf dieser Basis \nbeheben. Und die kann man nur zusammen mit den \nPartnern in Tschechien und Polen beheben, nicht, indem \nman hier schlechthin einen Antrag kreiert und glaubt, \ndamit das Problem gel\u00f6st zu haben. \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal: Wir m\u00fcssen alles tun, damit \nsich die Menschen in Sachsen \u2013 egal, wo sie wohnen \u2013\nsicher f\u00fchlen. Und wir haben zugleich die Verantwortung \nf\u00fcr ein gemeinsames und offenes Europa. Das darf man, \nglaube ich, auch in diesen Zusammenh\u00e4ngen nicht einfach \nbeiseite schieben. Dazu taugen Schnellsch\u00fcsse nicht, \nsondern Voraussetzung ist eine vertrauensvolle Zusam-\nmenarbeit mit den Partnern in Europa. Dazu lese ich \nleider in Ihrem Antrag, Herr Dr. Martens, zu wenig. \nDeswegen werden wir dem dritten Punkt nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt spricht Herr \nBr\u00e4unig von der SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben hier \nim Landtag seit Beginn dieses Jahres immer wieder \nSicherheitsdebatten gef\u00fchrt. Das ist im Grundsatz auch \ngut und richtig. Allerdings kann man den Bogen auch \nirgendwann \u00fcberspannen, insbesondere dann, wenn \nzunehmend mit den \u00c4ngsten der Menschen in unserem \nLand gespielt wird. Das ist, glaube ich, bei diesem Antrag \nder Fall. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nDie FDP will zun\u00e4chst aktuelle Zahlen zur Kriminalit\u00e4ts-\nentwicklung in der Grenzregion in Erfahrung bringen. \nSie, Herr Dr. Martens, haben aber im Prinzip in Ihrem \nBeitrag die Zahlen schon genannt. Sie sind kein Geheim-\nnis, sie standen in der Zeitung. Man h\u00e4tte sie \u00fcbrigens \nauch mit einer Kleinen Anfrage in Erfahrung bringen \nk\u00f6nnen. So komme ich zu dem Schluss, dass es der FDP \nhier gar nicht um Zahlen geht. Wenn man die Antragsbe-\ngr\u00fcndung liest, dann wird einem auch schnell klar, wa-\nrum. Denn Sie haben die bekannten Fakten, Kfz-\n\n 8973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nDiebst\u00e4hle in G\u00f6rlitz, genannt und Sie bringen auch \ngleich das Fazit dazu. Insofern halte ich das f\u00fcr bedenk-\nlich. \n\nDer eigentliche Fehler \u2013 und das Bedenkliche in Ihrem \nAntrag, deshalb k\u00f6nnen wir dem auch grunds\u00e4tzlich nicht \nzustimmen \u2013 ist, dass Sie allein auf die s\u00e4chsische Polizei \nabstellen. Hier geht es nicht um eine zukunftsf\u00e4hige, aus \nmeiner Sicht unverzichtbare Sicherheitsarchitektur von \nZoll, Bundespolizei und Landespolizei, sondern Sie haben \nallein die s\u00e4chsische Polizei im Fokus. Diese kann aber \nnicht \u2013 und sie soll gerade nicht \u2013 allein die Sicherheitsde-\nfizite auffangen, die aufgrund des Wegfalls der Grenzkon-\ntrollen entstanden sind. \n\nDas erste halbe Jahr nach der Grenz\u00f6ffnung zeigt, dass es \nsicherlich einige negative Ver\u00e4nderungen im Kriminali-\nt\u00e4tslagebild gibt. G\u00f6rlitz ist angesprochen worden. Im \nGro\u00dfen und Ganzen stellt sich aber die Sicherheitslage \nviel entspannter dar, als im Vorhinein angenommen \nwurde. Das liegt auch daran \u2013 darauf sei hier noch einmal \nhingewiesen \u2013, dass Bundes- und Landespolizei je nach \naktuellem Lagebild seitdem verst\u00e4rkt mobil im Grenzge-\nbiet unterwegs sind, kontrollieren, und das sehr erfolg-\nreich. Schon allein deshalb ist eine kurzfristige \u00c4nderung \nder Dienststellenstruktur v\u00f6llig unn\u00f6tig. Es w\u00e4re ein \nSchnellschuss. Frau Dr. Ernst hat richtig darauf hingewie-\nsen. \n\n(Beifall des Staatministers Geert Mackenroth) \n\nWerfen wir einmal einen Blick nach Nordrhein-Westfalen, \ndas ist ein sch\u00f6nes negatives Beispiel. Dort stellt die FDP \nsogar den Innenminister, glaube ich. Dieses Beispiel zeigt \ngerade, dass man eine Polizei auch kaputtreformieren \nkann, indem man n\u00e4mlich Dienststellenstrukturen wegen \nkurzfristiger Lagebilder st\u00e4ndig ver\u00e4ndert, ohne eine \nganzheitliche Strategie zu entwickeln. Die Polizei soll \nsich schlie\u00dflich mit Kriminalit\u00e4t besch\u00e4ftigen und nicht \nmit sich selbst. \n\nWeiterhin gilt nat\u00fcrlich der alte Polizeigrundsatz: Mobil \nist tausendmal besser als station\u00e4r. Schon allein deshalb \nist eine kleinteilige Dienststellenstruktur l\u00e4ngst nicht \nimmer ein Sicherheitsgewinn. Das gilt insbesondere dann, \nwenn sich die Kriminalit\u00e4tslage wie in Ostsachsen st\u00e4ndig \nim Wandel befindet. \n\nWas wir brauchen, ist eine Debatte \u00fcber die k\u00fcnftige \nSach- und Personalausstattung bei der s\u00e4chsischen Poli-\nzei. Ich glaube, ich hatte es hier schon das eine oder \nandere Mal erw\u00e4hnt. Auch auf die Gefahr hin, dass ich \nmich wiederhole, sage ich es noch einmal: Bei dieser \nDebatte geht es nicht um einen kurzfristigen Kr\u00e4fteauf-\nwuchs in der Grenzregion, sondern grunds\u00e4tzlich um die \nFrage einer umfassenden Aufgabenkritik, auf deren \nGrundlage wir die Qualit\u00e4ts- und Leistungsstandards \npolizeilicher Arbeit definieren. Diese \u00fcbergeordnete \nSichtweise l\u00e4sst Ihr Antrag v\u00f6llig vermissen, deshalb ist \ner hier auch nicht tauglich. \n\nWir sind \u00fcberzeugt, dass sich aufgrund der aktuellen \nSituation \u2013 ich nenne noch einmal die Grenzlage zu \n\nTschechien und Polen, die Mischung von urbanen und \nl\u00e4ndlichen Einsatzgebieten, das besondere Problem \nRechtsextremismus, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nGro\u00dfeinsatzlagen, die anlaufende Umstrukturierung der \nBundespolizei \u2013 ein im Grundsatz ver\u00e4ndertes Anforde-\nrungsprofil f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei ergibt und es sich \ndeshalb nicht auf die Grenzregion oder kurzfristige \nLagebilder beschr\u00e4nkt. \n\nWelche personelle und technische Ausstattung die s\u00e4chsi-\nsche Polizei in der Zukunft ben\u00f6tigt, um ihren Aufgaben \nund Anforderungen vollst\u00e4ndig gerecht zu werden und \ndadurch auf Dauer innere Sicherheit im Freistaat Sachsen \nim Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleis-\nten, l\u00e4sst sich nur mit einer umfassenden Aufgabenkritik \nbeantworten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb erneuere ich an dieser Stelle die Forderung \nmeiner Fraktion und auch des Koalitionspartners, unter \nBer\u00fccksichtigung der aktuellen und k\u00fcnftigen Sicherheits-\nlage solche Qualit\u00e4ts- und Leistungsstandards polizeili-\ncher Arbeit im Freistaat Sachsen zu definieren, die eine \nverl\u00e4ssliche Personal- und Sachbedarfsanalyse f\u00fcr die \nZukunft erm\u00f6glichen. Diese Aufgabenkritik fehlt bisher. \nSie ist aber f\u00fcr uns, zumindest f\u00fcr die SPD-Fraktion, \nunverzichtbare Grundlage f\u00fcr die Beratung des kommen-\nden Doppelhaushalts. \n\nZu Recht wird von uns erwartet, dass wir mit dem n\u00e4chs-\nten Haushalt eine sicherheitspolitische Antwort auf die \nFrage geben, welchen Personalbedarf wir bei der s\u00e4chsi-\nschen Polizei langfristig haben, und damit nat\u00fcrlich auch \nauf die Frage, welchen Neueinstellungskorridor wir \ndauerhaft ben\u00f6tigen. Da will ich noch einmal auf Folgen-\ndes hinweisen: Wenn wir den Vereinbarungen zum lau-\nfenden Haushalt, also dem Vorbehalt der weiteren Sicher-\nheitsentwicklung, zun\u00e4chst bis zum Jahr 2011 gerecht \nwerden wollen, dann m\u00fcssen wir noch in diesem Jahr \nPolizeianw\u00e4rter in die Ausbildung geben.; denn im Jahr \n2011 werden 400 Kolleginnen und Kollegen in den \nRuhestand gehen. Um diese zu ersetzen \u2013 25 Anw\u00e4rter \nsind im Moment in der Ausbildung \u2013, brauchen wir also \nin diesem Jahr noch 375 zus\u00e4tzliche Kr\u00e4fte. Auch dar\u00fcber \nmuss hier noch einmal gesprochen werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion wird vertreten durch Herrn Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Seit dem Einzug der NPD in den S\u00e4chsischen \nLandtag \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nhaben wir immer wieder auf die fatalen Folgen der \nErweiterung des Schengenraumes auch f\u00fcr die innere \n\n 8974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nSicherheit in Sachsen hingewiesen. Die in Umsetzung des \nAbkommens von Schengen am 21. Dezember 2007 \nerfolgte \u00d6ffnung der Grenzen zu Polen und Tschechien \nhat, wie von der NPD-Fraktion fr\u00fcher schon ausf\u00fchrlich \ndargestellt wurde, die schlimmsten Bef\u00fcrchtungen wahr \nwerden lassen. \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nDoch die Einheitsfront der Blockparteien geht gro\u00dfz\u00fcgig \n\u00fcber solche Fakten hinweg, sie scheint wirklich argumen-\ntationsresistent zu sein. Dabei pfeifen es mittlerweile die \nSpatzen von den D\u00e4chern, dass es im Hinblick auf die \nEntwicklung der polizeilichen Kriminalstatistik einen \nverh\u00e4ngnisvollen negativen Synergieeffekt aus unzurei-\nchender Polizeipr\u00e4senz und dem Wegfall der Grenzkon-\ntrollen gibt. \n\nHerr Dr. Martens, noch im April-Plenum haben Sie \nzusammen mit den anderen Blockparteien den NPD-\nAntrag \u201eGrenzkriminalit\u00e4t nach Schengenerweiterung \nstoppen \u2013 Maulkorberlass f\u00fcr die Polizei aufheben\u201c \nabgelehnt. Mit diesem Antrag wollte die NPD unter \nanderem einen Bericht der Staatsregierung dar\u00fcber \neinfordern, wie sich die unterschiedlichen Deliktkatego-\nrien an den Au\u00dfengrenzen Sachsens seit dem \n21. Dezember entwickelt haben. Auch bei Ihren eigenen \nW\u00e4hlern machen Sie sich nicht gerade glaubw\u00fcrdig, wenn \nSie nun Ihre Brause in die Flaschen der NPD abf\u00fcllen \nwollen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD und  \ndes Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nSie schminken die origin\u00e4ren NPD-Forderungen ein \nwenig um und fordern ein sogenanntes kriminalgeografi-\nsches Lagebild. Das h\u00f6rt sich ja chic an, ist aber im \nPrinzip das Gleiche, was Sie vor rund sechs Wochen beim \nAntrag meiner NPD-Fraktion abgelehnt haben. Nun ja, \nwir sind ja nicht eitel. Hauptsache und entscheidend ist, \ndass wichtige Dinge gesagt und getan werden, ganz \ngleich, unter welchem Etikett das geschieht. \n\nEin echtes NPD-Anliegen ist es auch, dass Sie einen \nBericht der Staatsregierung dar\u00fcber fordern, welche und \nwie viele Straftaten in welchen Gemeinden angezeigt \nwurden und welcher Nationalit\u00e4t die Tatverd\u00e4chtigen \nangeh\u00f6rten. F\u00fcr den Fall, dass es zu einer solchen Aus-\nkunft kommen sollte, bin ich mir sicher, dass weltverbr\u00fc-\nderungsbeschwipste Gr\u00fcne oder Linke wenig Freude an \ndiesem Ergebnis haben werden; denn dieser Bericht wird \ndie NPD in ihren \u00dcberzeugungen best\u00e4tigen und nicht die \nEinheitsfront der schwarz-rot-gelb-gr\u00fcnen Grenz\u00f6ff-\nnungsfanatiker. Auch die Verschleierungsabsichten der \nstaatlichen Stellen hinsichtlich der gestiegenen Kriminali-\nt\u00e4t werden dann ans Tageslicht gelangen. \n\nDie Verursacher der im grenznahen Bereich von Sachsens \nOsten zum Teil um mehrere hundert Prozent angestiege-\nnen Kriminalit\u00e4t, vor allem im Bereich der klassischen \nDeliktfelder Fahrzeugdiebstahl, Wohnungs- und Garten-\nlaubeneinbr\u00fcche, Stra\u00dfenraub und Einschleusung illegaler \nAusl\u00e4nder, werden dann endlich f\u00fcr jedermann offenkun-\n\ndig. Es wird dann endlich das nachweisbar werden, was \nohnehin schon jeder wei\u00df, der seine f\u00fcnf Sinne beisam-\nmen hat. Ob Sie, Herr Dr. Martens, allerdings zu diesem \nKreis geh\u00f6ren, erscheint mir fraglich. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nSchlie\u00dflich begreifen Sie ja den Wegfall der Grenzkon-\ntrollen als angeblich gro\u00dfe Chance, als ein weiteres \nAnwachsen von Freiheit f\u00fcr diejenigen, die auf beiden \nSeiten der Grenzen wohnen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Einzige, was f\u00fcr unsere \neinheimische Bev\u00f6lkerung bisher aber deutlich wahr-\nnehmbar angewachsen ist, das ist die Kriminalstatistik f\u00fcr \ndie Grenzgebiete Sachsens zu Polen und zur Tschechi-\nschen Republik, und das sind die Erfolgschancen f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter. Unter Wahrnehmungsst\u00f6rungen \nscheint auch der GR\u00dcNEN-Abgeordnete Dr. Gerstenberg \nzu leiden, der am 8. November 2007 das Ansteigen der \nKriminalit\u00e4t im Grenzgebiet schlicht in Abrede stellte und \nunverfroren behauptete: \u201e\u2026 dass sich Bef\u00fcrchtungen \nhinsichtlich eines Anstieges der Kriminalit\u00e4t in der \nGrenzregion zwischen Deutschland und der Tschechi-\nschen Republik als unbegr\u00fcndet erwiesen haben.\u201c \n\nDr. Gerstenberg verunglimpfte derartige Besorgnisse als \nkleinkariertes, faktenwiderlegtes Sicherheitsdenken und \nals dumpfe Ablehnung gegen\u00fcber Neuerungen. Herr \nDr. Gerstenberg und die Fraktion der GR\u00dcNEN sollten \nsich vielleicht einmal die fast noch druckfrische Antwort \nder Staatsregierung auf die Kleine Anfrage 4/11995 vom \n19. Mai 2008 als Bettlekt\u00fcre besorgen. Vielleicht sehen \nSie ja dann endlich Veranlassung, von einem kleinkarier-\nten, faktenwiderlegten Unsicherheitsdenken Abstand zu \nnehmen und Ihre dumpfe Ablehnung gegen\u00fcber neuen \nErkenntnissen aufzugeben. \n\nMeine Damen und Herren! Was auch immer von Ihnen, \nden Grenz\u00f6ffnungsparteien hier im Landtag, in der \nZukunft noch beschlossen werden wird, um angesichts \nder Kriminalit\u00e4tsexplosion in den Grenzgebieten den \nSchaden, den Sie durch Ihre eigene verfehlte Politik \nangerichtet haben, zu begrenzen: Sie erscheinen uns dabei \nwie ein verwirrter Hausbesitzer, der erst die Dachziegel \nseines Hauses entfernt, um freien Blick auf den Himmel \nzu haben, und sich dann beim ersten Regen Gedanken \nmacht, wo und wie er am besten Eimer und Wannen \naufstellt, damit die Wohnung auch nicht nass wird. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem Antrag der FDP im Interesse \nder betroffenen und vor allem der gesch\u00e4digten s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zustimmen, auch wenn wir \nder Meinung sind, dass es sich dabei nur um einen dilet-\ntantischen Reparaturversuch handelt. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren allgemeinen Aussprachebedarf? \n\n 8975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n\u2013 So ist jetzt die Staatsregierung an der Reihe; Herr \nStaatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nmacht mich betroffen, wenn ein so wichtiges Thema wie \ndie Sicherheit in der Grenzregion offensichtlich nur dazu \nbenutzt werden soll, die Lage schlechtzureden. Herr \nDr. Martens, Ihre Anzeige, die auch im heutigen Presse-\nspiegel enthalten ist, passt dazu. Ohne verl\u00e4ssliche Daten \nzur Kriminalit\u00e4tsentwicklung in den Grenzregionen nach \ndem Wegfall der Grenzkontrollen unterstellt die FDP-\nFraktion in ihrem Antrag Sicherheitsl\u00fccken und fordert \nMa\u00dfnahmen, die, soweit sie f\u00fcr die Grenzsicherheit \nerfolgversprechend sind, l\u00e4ngst eingeleitet wurden. \n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat sich fr\u00fchzeitig und intensiv auf \nden Wegfall der Kontrollen vorbereitet. Anstelle der \nstation\u00e4ren Kontrollen sind wirksame Ausgleichsma\u00df-\nnahmen \u2013 zusammengefasst in dem 15-Punkte-Papier \u2013 \ngetreten. So haben wir den Fahndungsdruck im grenzna-\nhen Raum durch den Aufbau mobiler Fahndungsgruppen \ngemeinsam mit der Bundespolizei deutlich verst\u00e4rkt. Die \nbei den Autobahnpolizeirevieren der Polizeidirektionen \nangesiedelten Fahndungsgruppen haben eine Personal-\nst\u00e4rke von bis zu 20 Beamten. Eingesetzt zur \u00dcberwa-\nchung der Hauptverkehrswege, sollen sie grenz\u00fcber-\nschreitende Kriminalit\u00e4t aufdecken. Zudem werden die \nverdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen im Grenzgebiet \nausgebaut. Die Koordinierung dieser Aktivit\u00e4ten erfolgt \ndurch das LKA, das dienststellenbezogene Kontroll-\nschwerpunkte, aber auch die Ergebnisse der Kontrollen \nerfasst und aufbereitet. \n\nUm die Verkehrssicherheit trotz des zunehmenden G\u00fcter-\nkraftverkehrs gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, wurden bei den \nPolizeidirektionen spezielle Kontrollgruppen eingerichtet, \ndie gemeinsam mit Kr\u00e4ften des Bundesamtes f\u00fcr G\u00fcter-\nverkehr, der Bundespolizei und des Zolls, zum Teil auch \nder tschechischen und polnischen Polizei, Schwerpunkt-\nkontrollen der Fahrzeuge, der Fahrzeugf\u00fchrer und der \nLadung durchf\u00fchren. Diese schwerpunktm\u00e4\u00dfig an den \nEU-Binnengrenzen bzw. auf den Bundesautobahnen und \nBundesfernstra\u00dfen durchgef\u00fchrten Kontrollen erfolgen in \nzunehmendem Ma\u00dfe ganzheitlich unter den Aspekten \nVerkehrssicherheit und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir die bisherige Pr\u00e4senz der \nPolizei im grenznahen Raum in den n\u00e4chsten Jahren \naufrechterhalten. Zudem werden 57 zus\u00e4tzliche Angeh\u00f6-\nrige der S\u00e4chsischen Sicherheitswacht im grenznahen \nRaum eingesetzt, davon allein 26 im Zust\u00e4ndigkeitsbe-\nreich der PD Oberlausitz/Niederschlesien. Um die Sicher-\nheitslage der Grenzgemeinden im Oberland weiter zu \nverbessern, wird gegenw\u00e4rtig sukzessive ein zus\u00e4tzliches \nPolizeirevier aufgebaut. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann  \nund Volker Bandmann, CDU) \n\nEs hat keinen Sinn, \u00fcber zus\u00e4tzliche Posten zu reden. Wir \nbrauchen dieses zus\u00e4tzliche Polizeirevier \u2013 gegenw\u00e4rtig \n\nhaben wir bereits 25 Mitarbeiter dort im Dienst \u2013, damit \nden B\u00fcrgern tats\u00e4chlich rund um die Uhr Sicherheit \ngeboten werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin Posten, der am Tag nur stundenweise und zum Wo-\nchenende gar nicht besetzt ist, bringt nicht diese geforder-\nte Sicherheit f\u00fcr unsere B\u00fcrger. \n\nEin weiterer Schwerpunkt unseres Programms ist der \nAusbau der guten Zusammenarbeit mit Tschechien und \nPolen. Dies gilt nicht nur f\u00fcr die Polizei, sondern auch f\u00fcr \nden Katastrophenschutz sowie das Feuerwehr- und \nRettungswesen. Vor diesem Hintergrund arbeiten seit dem \n17. Dezember 2007 in Bahratal/Petrovice und in Swiecko \nBeamte aus Sachsen, Brandenburg, Mecklenburg-\nVorpommern sowie aus Polen und Tschechien im Ge-\nmeinsamen Zentrum. Diese rund um die Uhr besetzten \nZentren dienen dem st\u00e4ndigen Informationsaustausch und \nder Koordinierung der polizeilichen Ma\u00dfnahmen beider-\nseits der Grenze. Dar\u00fcber hinaus arbeiten Dienststellen im \nGrenzgebiet unmittelbar zusammen, sei es im Rahmen \ngemeinsamer Streifen, anl\u00e4sslich gemeinsamer Fahn-\ndungstage oder grenz\u00fcberschreitender \u00dcbungen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung wird die Wirksamkeit dieser Ma\u00dfnahmen Ende \nJuni/Anfang Juli 2008 analysieren. Zu dieser Analyse \ngeh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch eine detaillierte Betrach-\ntung der Kriminalit\u00e4tsentwicklung in den Grenzregionen. \nDabei bin ich weniger pessimistisch als die FDP. Trotz \nder regionalen Zunahme von Straftaten im Bereich der \nEigentumskriminalit\u00e4t, insbesondere von Einbruchsdieb-\nst\u00e4hlen und Kfz-Totalentwendungen, ist ein durchgreifen-\nder Anstieg der Gesamtkriminalit\u00e4t gegenw\u00e4rtig nicht \nerkennbar, ganz im Gegenteil, in vielen Kriminalit\u00e4tsbe-\nreichen ist ein Absinken zu verzeichnen. \n\nAbschlie\u00dfend noch einige Bemerkungen zu den Forde-\nrungen der FDP-Fraktion nach mehr Polizeidienststellen \nund Personal in den Grenzregionen. Eine wirksame \nb\u00fcrgernahe Polizeiarbeit definiert sich nicht \u00fcber die \nAnzahl der polizeilichen Dienststellen, sondern \u00fcber eine \nschnelle Reaktion der Polizei in Notsituationen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nDeshalb werden wir den Streifendienst, der rund um die \nUhr f\u00fcr den B\u00fcrger Ansprechpartner ist, in den n\u00e4chsten \nJahren in den Polizeirevieren mit Grenzbezug stark \nbelassen. Lassen Sie mich das anhand eines Beispiels \nerl\u00e4utern. Trotz der h\u00f6chsten Dichte an Polizeiposten im \ngesamten Freistaat Sachsen wurde von den B\u00fcrgern im \nOberland immer wieder die beschr\u00e4nkte Verf\u00fcgbarkeit der \nPolizei beklagt. Diese Situation hat sich durch die Kon-\nzentration des Streifendienstes im Oberland bereits \ndeutlich verbessert. Hinzu kommt, dass die Bundespolizei \ngerade auch im Oberland eine sehr starke Pr\u00e4senz hat. \nImmerhin ist in Ebersbach die Inspektion angesiedelt. \nDiese Inspektion wird von den B\u00fcrgern angenommen und \nals Unterst\u00fctzung bewertet. \n\n 8976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann Ihnen \nversichern, dass die Staatsregierung dem Thema Grenzsi-\ncherheit eine hohe Aufmerksamkeit widmet. Der Zuge-\nwinn an Freiheit darf nicht zu Einbu\u00dfen im Bereich der \nSicherheit f\u00fchren. Daf\u00fcr h\u00e4tten die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger im Freistaat zu Recht kein Verst\u00e4ndnis. Ich bin \naber der Meinung, dass unsere Ma\u00dfnahmen die Sicherheit \nunserer B\u00fcrger tats\u00e4chlich garantieren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Ergibt \nsich daraufhin noch einmal der Wunsch zu einer Ausspra-\nche? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Herr Dr. Martens, Sie \nhaben f\u00fcr die einreichende Fraktion das Schlusswort. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nGrenzen ins Landesinnere!) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister, Sie haben \nin Ihren Ausf\u00fchrungen eine Menge von Einzelma\u00dfnah-\nmen aufgelistet, die in verschiedenen Regionen unter-\nnommen werden. Das sind nat\u00fcrlich auch nur Reaktionen \nauf unterschiedliche Lagen, auf Bed\u00fcrfnisse wie zum \nBeispiel nach der Schaffung eines zus\u00e4tzlichen Reviers \nim Oberland. \n\nEs bleibt aber die Frage offen, was mit den Polizeidienst-\nstellen in der Fl\u00e4che entlang der Grenze, insbesondere am \nErzgebirgskamm, ist. Wenn man sich dort die Karte \nansieht, stellt man fest, dass es sehr gro\u00dfe Fl\u00e4chen gibt, in \ndenen \u00fcberhaupt keine Polizeidienststelle vorhanden ist. \nIch rede nicht davon, dass es Polizeidienststellen sein \nm\u00fcssen, die wie die Polizeireviere 24 Stunden besetzt \nsind, sondern von Polizeiposten, die den B\u00fcrgern tags\u00fcber \nzur Verf\u00fcgung stehen oder als Anlaufpunkte geeignet \nsind. Auch diese tragen zu einer Sicherheitsarchitektur \nbei. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, warum man \nsich einer solchen Debatte auf einmal so hartn\u00e4ckig \nverweigert. Offensichtlich ist nur die Staatsregierung in \nder Lage, die Sicherheitslage in diesem Land zutreffend \nzu beurteilen und die entsprechenden Ma\u00dfnahmen zu \nergreifen. Alles andere ist entweder Panikmache oder hat \n\u00fcberhaupt keinen Gehalt. \n\nHerr Bandmann, warum lehnen Sie es ab, der Forderung \nnachzugehen, dass ein Ort innerhalb von 10 Minuten von \nder Polizei erreicht werden muss? Warum tun Sie das? \n10 Minuten sind im Rettungsdienst angesagt. Warum ist \ndas nicht auch f\u00fcr die Polizei eine machbare Gr\u00f6\u00dfe? Ich \nsage Ihnen eines: Das Sicherheitsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger ist so, dass diese sagen: Innerhalb von \n10 Minuten oder einer Viertelstunde kommt die Polizei, \nwenn ich sie anrufe. \n\nIn der Tat ist es so, wenn B\u00fcrger nachts beobachten, wie \nan der Gastst\u00e4tte gegen\u00fcber der Zigarettenautomat von \nder Wand gebrochen wird und sie die Polizei anrufen, \ndass diese dann Unverst\u00e4ndnis haben, wenn sie feststel-\nlen, dass die Polizei l\u00e4nger braucht, um bei ihnen zu sein, \nals der Pizzabringdienst. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas ist das Problem. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, es \ngibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage. Gestatten Sie \ndie Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Dr. Martens, Sie haben \nden Eindruck vermittelt, als ob ich es ablehnen w\u00fcrde, \ndass die Polizei in 10 Minuten oder m\u00f6glicherweise \nschneller vor Ort ist. Was Sie in Ihrem Antrag begehren, \nist, zus\u00e4tzliche Polizeidienststellen einzurichten, die in \neinem Umkreis von 10 Minuten verteilt sind. Das ist \netwas anderes. Der Innenminister hat Ihnen die Antwort \ngegeben, dass wir eine flexible Polizei brauchen. \n\nGeben Sie mir in dieser Annahme recht, dass diese Positi-\non letztlich die effektivere ist, als hier ein station\u00e4res \nSystem vorzusehen? Auch Kollege Brangs hat deutlich \ngemacht, dass mobil vor station\u00e4r geht. Geben Sie uns \ndarin wenigstens recht? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, in dieser Frage gebe \nich Ihnen nicht recht, denn es geht nicht allein darum, \ndass der Streifenwagen da ist. Im \u00dcbrigen ist es so: In \ndiesen Grenzbereichen kann der Streifenwagen gar nicht \nin 10 Minuten da sein, weil die Bestreifungsbereiche viel \nzu gro\u00df sind. Das wissen diejenigen, die in den Grenzbe-\nreichen unterwegs sind. Es geht nicht allein um die \nErreichbarkeit der Orte durch die Streifenbesatzungen, \nsondern auch darum, dass der B\u00fcrger eine Polizeidienst-\nstelle in zumutbarer Entfernung erreichen kann, um dort \nbeispielsweise den Verlust seines Fahrrades anzuzeigen. \n\nDie Diskussion dar\u00fcber ist nicht obsolet. Wenn wir ein \nLagebild fordern, das tats\u00e4chlich differenziert ist, dann \nl\u00e4sst sich das auch nicht mit dem Hinweis auf die PKS \nersetzen. Es gibt Straftaten, die kontrollbedingt aufgetre-\nten sind. Wenn sie in Grenzorten Kontrollen haben, dann \nstellen sie dort logischerweise eine Vielzahl von Sachen \nfest. Aber der einzige Grenzbezug einer solchen Straftat, \nwie zum Beispiel eines Waffendeliktes, ist deshalb gege-\nben, weil auf dem Autobahnparkplatz kontrolliert wird. \nAnsonsten w\u00e4re der verbotene Gegenstand bis Hannover, \nLeipzig oder bis nach Stuttgart durchgefahren worden. In \ndiesem Fall handelt es sich um einen Tatbestand, der vor \nOrt in G\u00f6rlitz festgestellt wurde, der aber keine prim\u00e4re \nGrenzkriminalit\u00e4t ist, wie man sie braucht, um polizeitak-\ntisch darauf zu reagieren. Es geht uns um mehr als nur die \n\n 8977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nt\u00e4gliche Lagebeurteilung, die die Polizei ohnehin vor-\nnehmen muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Dr. Martens, \ndass es Defizite in bestimmten Regionen des grenznahen \nRaumes gibt, dar\u00fcber sind wir uns einig. Aber sind Sie \nwirklich der Meinung, dass man grunds\u00e4tzlich im grenz-\nnahen Raum von einer Sicherheitsl\u00fccke sprechen kann, \nund das nach all dem, was an Ausgleichsma\u00dfnahmen \npassiert ist? Sind Sie wirklich dieser Auffassung? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die Frage ist, ob wir tats\u00e4ch-\nlich eine Sicherheitsl\u00fccke schlie\u00dfen k\u00f6nnen, die durch \nden Abzug beispielsweise der Bundespolizei und durch \ndie Verlagerung des Zolls in die r\u00fcckw\u00e4rtigen Bereiche \nentstanden ist. Da kann man davon sprechen. Ein solches \nBild \u2013 \u2013 Ich m\u00f6chte es \u00fcberhaupt erst einmal feststellen \nund nicht von vornherein, wie Sie, ausschlie\u00dfen, dass es \nirgendein Problem geben k\u00f6nnte. Das erleichtert es \nn\u00e4mlich denjenigen, die hier dr\u00fcben sitzen und grunds\u00e4tz-\nlich von den diffusen \u00c4ngsten der B\u00fcrger leben. \n\nNun zu dem, was eben von Herrn Apfel gesagt worden \nist; diese Kriminalit\u00e4tswelle, die Sie vermuten, ganz kurz \nnach der PKS: Verm\u00f6gens- und F\u00e4lschungsdelikte in den \nGrenzbereichen von 600 auf 492 innerhalb des letzten \nJahres zur\u00fcckgegangen. Sonstige Straftatbest\u00e4nde: 1 057 \nim I. Quartal 2007, 938 im I. Quartal 2008. Taten gegen \nNebengesetze 201 im I. Quartal 2007, 185 im I.  Quartal \n2008 oder Diebstahl unter erschwerten Umst\u00e4nden: 791 \nim I. Quartal 2007 und 816 im I.  Quartal 2008. \n\nAllerdings l\u00e4sst sich diese statistische Steigerung bereits \nweitgehend dadurch erkl\u00e4ren, dass das I.  Quartal 2008 \ngegen\u00fcber dem I. Quartal 2007 wegen des Schaltjahres \num einen Tag verl\u00e4ngert war. \n\nDamit sehen Sie, wie realistisch das Gerede von der \nKriminalit\u00e4tswelle ist. Nein, wir wollen differenziert \nherangehen. Dazu brauchen wir mehr als die t\u00e4gliche \nLage oder die PKS. Das wollen wir haben und wir wollen \nanschlie\u00dfend eine Diskussion f\u00fchren, wie wir die Pr\u00e4senz \nin der Fl\u00e4che der Polizei sicherstellen k\u00f6nnen. Deshalb \nbitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, das war das Schlusswort. Wir \nkommen somit zur Abstimmung. Ich lasse abstimmen \n\u00fcber die Drucksache 4/12284 und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Punktweise!) \n\n\u2013 Frau Ernst, Sie haben gesagt, Sie k\u00f6nnten. Gut, wir \nmachen es so, also punktweise Abstimmung. Drei Punkte \nsind es. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 4/12284, Punkt 1, Antrag \nder FDP-Fraktion, abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Jastimmen, keinen Enthaltungen, ist \nder Punkt 1 mit knapper Mehrheit abgelehnt. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt 2 dieser Drucksache abstimmen. Wer \nstimmt zu? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten. Damit ist dieser Punkt abgelehnt. \n\nIch lasse als Letztes \u00fcber den Punkt 3 abstimmen. Bei \nZustimmung bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei ge\u00e4ndertem Abstim-\nmungsverhalten, aber dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \nDa alle Unterpunkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich \neine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Das war der Tagesordnungs-\npunkt 7. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGesundheitsschutz in Riesa durch gesetzeskonforme Auflagen  \nf\u00fcr die ESF Elbe-Stahlwerke Feralpi durchsetzen! \n\nDrucksache 4/12289, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion; Herr Lichdi, bitte. \nDanach die bekannte Reihenfolge. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Was ist Anlass \ndieser nunmehr dritten Debatte zum Stahlwerk Feralpi in \nRiesa? \n\n(Zuruf von der CDU: Das fragen wir uns auch!) \n\nDas Regierungspr\u00e4sidium hat die Erh\u00f6hung der Kapazit\u00e4-\nten auf eine Million Tonnen Stahl am 1. August 2006 \n\ngenehmigt. Die B\u00fcrgerinitiative hat vor Kurzem ihre \nKlage gegen die \u00c4nderung begr\u00fcndet. Diese Begr\u00fcndung \nkann nach meiner Beurteilung erhebliche rechtliche \nBedenken gegen die Genehmigung anf\u00fchren. Aus meiner \nSicht w\u00e4re es trotzdem besser, wenn die Bedenken der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht gerichtlich, sondern ein-\nvernehmlich gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df durchaus, welchen \nhohen emotionalen, ja geradezu identit\u00e4tsbildenden Wert \ndas Stahlwerk f\u00fcr viele Riesaer hat. Es geht nicht um \n\n 8978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\neinen Angriff auf das Stahlwerk, wie uns viele gern \nunterstellen, sondern uns geht es um nichts weniger als \ndie Einforderung der Gleichheit aller vor dem Gesetz. Die \nMeinung der Mehrheit dieses Hauses ist festgezurrt. Sie \nglauben den Versicherungen des Ministers und des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums, dass es bei der staatlichen \u00dcberwachung \ndes Stahlwerkes Feralpi in Riesa mit rechten Dingen \nzugeht. Sie h\u00f6ren, dass Feralpi die modernste Absaugan-\nlage in der Schmelzhalle errichtet habe, und sind beein-\ndruckt. Am Ende ist alles ohnehin technisch und juristisch \nviel zu kompliziert, als dass es ein Laie verstehen k\u00f6nnte. \n\nIch m\u00f6chte bei denen, die mir zuh\u00f6ren, ein paar Zweifel \nan der Richtigkeit der Genehmigungs- und \u00dcberwa-\nchungslage s\u00e4en. Vergegenw\u00e4rtigen wir uns den Aus-\ngangspunkt. Im November 2005 best\u00e4tigte der damalige \nUmweltminister Tillich, dass seit dem Jahre 1994, seit \ndem Beginn des Stahlwerkbetriebes, die Grenzwerte f\u00fcr \ndie krebserzeugenden Dioxine und Furane an den Schorn-\nsteinen von ESF nicht eingehalten worden sind. Ich \nzitiere: \u201eDer in den Genehmigungsbescheiden festgelegte \nEmissionsgrenzwert f\u00fcr Dioxine und Furane im Abgas \ndes Schornsteins des Elektrostahlwerkes wird seit Beginn \ndes Stahlwerkbetriebes nicht eingehalten.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWer hat das gefragt?) \n\nDie \u00dcberschreitungen waren gigantisch. \n\n\u2013 Das hat Kollegin Lay gefragt, ich wei\u00df. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDie \u00dcberschreitungen waren gigantisch. Der Rechtsan-\nwalt der klagenden B\u00fcrgerinitiative tr\u00e4gt vor, dass bis \n1999 die Grenzwerte um das 343-Fache \u2013 ich wiederhole, \nmeine Damen und Herren: um das 343-Fache! \u2013 \u00fcber-\nschritten wurden. Er spricht davon, dass die Anlage in den \nNeunzigerjahren wie eine Sonderabfallbehandlungsanlage \nder Sechziger- und Siebzigerjahre in der BRD betrieben \nwurde, und das waren damals auch Dioxinschleudern. \n\nInsgesamt hat der Freistaat Sachsen mindestens bis zum \n1. August 2006, also 14 Jahre lang, massive Grenzwert-\n\u00fcberschreitungen geduldet. Der verwaltungsrechtliche \nBegriff der Duldung \u2013 weil Sie sich \u00fcber diesen Begriff so \naufgeregt haben \u2013 meint die wissentliche Hinnahme eines \nrechtswidrigen Zustandes; und genau das ist hier der Fall. \nDie st\u00e4ndige Erneuerung von Auflagen des Regierungs-\npr\u00e4sidiums, die dann aber nicht durchgesetzt werden, ist \nde facto die Hinnahme eines bekannten rechtswidrigen \nZustandes. \n\nDurch eine Kleine Anfrage von mir ist bekannt geworden, \ndass das Stahlwerk mit der neuen Absauganlage im \nzweiten Halbjahr 2006 die an den beiden Schornsteinen \ngemessenen Grenzwerte eingehalten hat. Dies ist gut so, \nund ich begr\u00fc\u00dfe das. Dennoch sind die Probleme damit \nkeineswegs erledigt. Die Genehmigungsunterlagen legen \nn\u00e4mlich nahe, dass die zul\u00e4ssige Gesamtbelastung des \nStahlwerkes f\u00fcr die Umgebung an Feinstaub, Schwerme-\ntallen und Dioxin \u00fcberschritten wird. Wenn dies zutreffen \n\nsollte, dann wird das Grundrecht der Anwohnerinnen und \nAnwohner auf staatlichen Schutz ihrer Gesundheit wei-\nterhin verletzt. \n\nDie Argumentationslinie des Regierungspr\u00e4sidiums baut \nauf der Behauptung auf, dass die Absaugeinrichtung des \nStahlwerkes daf\u00fcr sorgt, dass Emissionen nur noch aus \nden Schornsteinen herauskommen, und dort schienen die \nGrenzwerte ja eingehalten zu sein. Tats\u00e4chlich aber \nentstehen noch erhebliche Mehremissionen aus dem \nFallwerk und aus Transportvorg\u00e4ngen. Insbesondere \nentweicht aber aus den Dachluken der Schmelzhalle \nregelm\u00e4\u00dfig dunkler Rauch, der offensichtlich nicht von \nder Absauganlage erfasst wird. Berechnungen zeigen, \ndass die Absauganlage kapazit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig \u00fcberhaupt nicht in \nder Lage ist, die gesamte Abluft zu erfassen. Vielmehr ist \ndie Anlage technologisch darauf angewiesen, dass Luft \naus der Schmelzhalle nach au\u00dfen \u00fcber die offenen Dach-\nluken entweicht \u2013 so ausdr\u00fccklich der Sachverst\u00e4ndige \nvon Feralpi im Er\u00f6rterungsverfahren. Die gesamten \nM\u00e4ngel legen nahe, dass eigentlich eine Sonderfallpr\u00fc-\nfung nach Nr. 4.8 der \u201eTechnischen Anleitung Luft\u201c h\u00e4tte \nstattfinden m\u00fcssen, was im Genehmigungsverfahren \njedoch unterlassen wurde. \n\nEine weitere ungel\u00f6ste, aber durchaus zentrale Frage ist \ndie, ob der Boden im Einwirkungsbereich des Stahlwer-\nkes verseucht ist. Dies liegt nahe, da am Ort seit 60 Jahren \nStahlwerke bestanden haben, und die Betreiber selbst \nr\u00fchmen sich ja, dass sie viel besser sind als die Betreiber \nzu DDR-Zeiten. Ich habe den damaligen Umweltminister \nTillich auch danach gefragt. Er antwortete mir, dass zwei \nStudien bewiesen, dass der Boden nicht verseucht sei. In \nseinem Antwortschreiben verwies er auf zwei Studien, die \ndies angeblich belegen w\u00fcrden. \n\nDie erste ist eine sogenannte \u201eorientierende Untersu-\nchung\u201c des T\u00dcV S\u00fcd. Dabei handelt es sich aber keines-\nwegs um eine umf\u00e4ngliche wissenschaftliche Studie, wie \nselbst das Regierungspr\u00e4sidium in den Genehmigungsun-\nterlagen sagt. Der Bearbeiter im RP fragte sogar, ob denn \nder T\u00dcV S\u00fcd an Ringuntersuchungen zu Dioxin teilneh-\nmen w\u00fcrde. Meine Damen und Herren, das sind kaum \nverhohlene Zweifel an der Fachkompetenz des T\u00dcV S\u00fcd. \n\nDie zweite Studie ist die von Prof. Eickmann, einem gern \nvon der Industrie beauftragten Gutachter, vom Herbst \n2006. Auch Eickmann kommt zu dem Ergebnis, dass \nkeine Bodenkontamination vorliegen w\u00fcrde. Doch hat er \nselbst keine Bodenuntersuchungen vorgenommen, son-\ndern bezieht sich allein auf die Ergebnisse des T\u00dcV S\u00fcd, \ndie das RP Dresden ja verworfen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wie soll so Vertrauen in die \nAussagen des zust\u00e4ndigen Umweltministers wachsen? \nInsgesamt gewinnt man den Eindruck, dass die Genehmi-\ngungsbeh\u00f6rde im Interesse einer schnellen Genehmigung \nErkenntnisse uminterpretiert, vernachl\u00e4ssigt und verharm-\nlost hat. Doch greift es viel zu kurz, allein den zust\u00e4ndi-\ngen Mitarbeitern des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden \nVorw\u00fcrfe zu machen. Meines Erachtens liegen die Gr\u00fcnde \nf\u00fcr die jahrelange Duldung um das zulassungsorientierte \n\n 8979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nGenehmigungsverfahren viel tiefer. In der Verwaltung \nSachsens hat sich eine von der Regierungsspitze inspirier-\nte Unkultur breitgemacht, die den Sinn und Zweck \u00f6ffent-\nlicher Verwaltung nicht in der Durchsetzung des Ge-\nmeinwohles erkennt \u2013 im Falle Riesa der gesetzlichen \nVorschriften zum Schutz der Gesundheit der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger \u2013, sondern einseitig in der Erm\u00f6glichung \nwirtschaftlicher T\u00e4tigkeit, koste es, was es wolle. Diese \nStrategie \u2013 Wirtschaftsaufbau durch Gesundheits- und \nUmweltdumping \u2013 ist menschlich zynisch und \u00f6kono-\nmisch \u00e4u\u00dferst kurzsichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Im Falle Riesa reicht es nicht \nmehr aus, wenn ich Ihnen darzulegen versuche, dass \nnachvollziehbare Bedenken gegen die Genehmigung der \nAnlage bestehen, und Sie mir gleich entgegenhalten \nwerden, dass die Beh\u00f6rden schon zutreffend gepr\u00fcft \nhaben werden. Sie werden sich gleich wieder an dieser \nStelle echauffieren und mir, wie \u00fcblich, wenn Sie nicht \nweiterwissen, Unsachlichkeit, Panikmache und Wirt-\nschaftsfeindlichkeit vorwerfen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDoch m\u00fcssen auch Sie zur Kenntnis nehmen, dass die \nGenehmigungs- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden durch ihr \njahrelanges Zusehen und Abwarten jedes Vertrauen in ihre \nSchutzfunktion verspielt haben. Sie haben die Wahl, die \nbesorgten Anwohnerinnen und Anwohner wie bisher in \ndie Ecke der Querulanten und Verr\u00fcckten zu stellen, um \nsie so mundtot zu machen. Sie k\u00f6nnen aber auch einen \nAusweg suchen, wie das zerst\u00f6rte Vertrauen in die \nRechtm\u00e4\u00dfigkeit und Gesundheitsunsch\u00e4dlichkeit des \nAnlagenbetriebes wiederhergestellt werden kann. \n\nMeines Erachtens kann nur noch eine unabh\u00e4ngige \nMediation eines erfahrenen Mediators, den alle Kontra-\nhenten gemeinsam ausw\u00e4hlen und dem alle Seiten ver-\ntrauen k\u00f6nnen, aus der Sackgasse einer weiter eskalieren-\nden Konfrontation herausf\u00fchren. Ich w\u00fcnsche mir, dass \ndie Stadt Riesa diesen Prozess in die Hand nimmt und das \nSMUL dies auch unterst\u00fctzt. Im Rahmen dieser Mediati-\non m\u00fcssten nicht nur unabh\u00e4ngige Messungen der Ge-\nsamtbelastung und eine Untersuchung der Bodenkonta-\nmination stattfinden, sondern endlich auch eine epidemio-\nlogische Untersuchung der Signifikanz der teilweise \nerh\u00f6hten Krebsraten in Riesa. Mir ist bekannt, dass das \nDeutsche Krebsregister eine Signifikanz verneint hat, \ndoch ich sage Ihnen, Sie werden nur Ruhe bekommen, \nwenn diese Frage endlich seri\u00f6s gekl\u00e4rt wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege \nLichdi, kommen Sie bitte zum Schluss! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcnsche mir, meine \nDamen und Herren, dass Sie daf\u00fcr die politische Kraft \nfinden werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben noch das \nSchlusswort. \u2013 Die CDU wird durch Herrn \nProf. Mannsfeld vertreten. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Als Einleitung f\u00fcr eine \nBeschlussempfehlung gibt die antragstellende Fraktion \neine Situationsbeschreibung, die eigentlich nur Verwunde-\nrung hervorrufen kann. Diese unverst\u00e4ndlichen Argumen-\ntationsmuster haben Sie eben auch im Redebeitrag meines \nVorredners geh\u00f6rt. Aber ich muss Sie entt\u00e4uschen, Herr \nKollege Lichdi: Ich werde Ihnen weder Unsachlichkeit \nnoch Panikmache noch \u00e4hnliches Vokabular vorwerfen; \ndenn mich hat zumindest etwas erfreulicher gestimmt: \ndass Sie ganz am Anfang eine \u00c4u\u00dferung getroffen haben, \ndass Sie die Bedenken der B\u00fcrger nicht gerichtlich, \nsondern einvernehmlich ausger\u00e4umt haben m\u00f6chten, und \nSie d\u00fcrfen zur Kenntnis nehmen, dass eine solche Be-\nschreibung auch f\u00fcr uns eine Grundlage ist, die Dinge zu \nbetrachten. Nur m\u00fcssen Sie uns schon gestatten, dass wir \ndie Wirklichkeit ein wenig anders darstellen, als Sie sie \nbeschrieben haben. \n\nErstens. Da wird dem Landtag allen Ernstes empfohlen \nfestzustellen, dass in Riesa durch die Feralpi-Stahlwerke \neinzuhaltende Emissionsgrenzwerte \u2013 nun h\u00f6ren Sie bitte \nalle genau zu! \u2013 aller Wahrscheinlichkeit nach \u00fcberschrit-\nten werden. Dazu nur die ebenso kurze wie begr\u00fcndete \nFeststellung: Auf dieser Basis kann man keine seri\u00f6se \nUmweltpolitik betreiben \u2013 vorausgesetzt, man beabsich-\ntigt dies. Also, bereits von diesem Ausgangspunkt her \nkann man einem solchen Antrag eigentlich nicht zustim-\nmen. \n\nZweitens. In der Begr\u00fcndung wird der Genehmigungsbe-\nh\u00f6rde, also dem Fachbereich RP Dresden, unterstellt, sie \nhabe die \u00c4nderungsgenehmigung vom August 2006 auf \nder Basis \u201ev\u00f6llig unzureichender Untersuchungen zur \nBelastungssituation\u201c vorgenommen. Kollege Lichdi, \nbereits zur Plenardebatte des Landtages am 6. April 2006 \nist an diesem Pult von verschiedenen Rednern klargestellt \nworden, dass diese Pauschalverd\u00e4chtigungen v\u00f6llig \nhaltlos sind. \n\nDamit wir uns aber nicht falsch verstehen: Die Lebensbe-\ndingungen von Menschen im Umfeld von technischen \nAnlagen, die L\u00e4rm verursachen und Luftschadstoffe \nemittieren, m\u00fcssen trotz aller tolerierbaren Nachbar-\nschaftseinfl\u00fcsse durch ein solches Werk davon gepr\u00e4gt \nsein, dass die Anwohner keinen Emissionen ausgesetzt \nsind, bei welchen die vorhandenen Grenzwerte und, wo \nnicht anders vorhanden, die Orientierungs- bzw. Richt-\nwerte \u00fcberschritten werden, damit nachteilige gesundheit-\nliche Auswirkungen ausgeschlossen bleiben. Deshalb \nergibt es auch wenig Sinn, die Debatte von vor drei \nJahren mit der amtlichen Duldung heute wieder aufzu-\nw\u00e4rmen. Ich habe Ihnen bereits vor zwei Jahren gesagt: \nDa in der Abluft eines Stahlwerkes immer Dioxine und \nFurane vorkommen \u2013 die entscheidende Frage ist nat\u00fcr-\nlich, in welcher Konzentration \u2013 und wenn dazu eine \nemissionsschutzrechtliche Betriebsgenehmigung existiert, \n\n 8980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nsind immer geduldete Bestandteile in der Abluft enthalten. \nAlso, diese amtlich geduldete Aussto\u00dfproblematik wollen \nwir doch nicht wieder aufw\u00e4rmen. \n\nDas Umweltministerium hat kurz nach dieser Debatte auf \neine Kleine Anfrage von Ihnen im Mai 2007 ausgef\u00fchrt: \n\u201eMit den Immissionsmessungen wurde nachgewiesen, \ndass die Gesamtbelastung an Dioxinen und Furanen im \nEinwirkungsbereich der Anlagen des ESF die vom L\u00e4n-\nderausschuss f\u00fcr Emissionsschutz herausgegebenen \nOrientierungswerte f\u00fcr Schwebstaubkonzentrationen und \nStaubniederschlag\u201c \u2013 daran sind ja die besonders prek\u00e4ren \nStoffe gebunden \u2013 \u201esicher einh\u00e4lt.\u201c Von dieser Aussage, \nmeine Damen und Herren, m\u00fcssen wir heute noch ausge-\nhen. \n\nBetrachtet man die seit der \u00c4nderungsgenehmigung vom \nAugust 2006 abgelaufene Entwicklung am Standort, dann \nbleibt mir eigentlich der Sinn des heutigen Antrages \nunklar. Ihnen, Herr Kollege Lichdi, hat das Umweltminis-\nterium noch im Februar 2008 auf eine Kleine Anfrage zu \nden Schadstoffemissionen nicht nur die aktuellen Mess-\nwerte, die bis 2007 existierten, vorgelegt, sondern auch \nnoch die gesamte immissionsschutzrechtliche \u00c4nderungs-\ngenehmigung von immerhin 71 Seiten. Diese Unterlagen \nh\u00e4tten auch der antragstellenden Fraktion Bedenken \nnehmen k\u00f6nnen, wenn man bereit gewesen w\u00e4re, die \nbeh\u00f6rdlichen Aussagen anzuerkennen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 damit wir uns nicht falsch verstehen \n\u2013 d\u00fcrfen auch beh\u00f6rdliche Aussagen hinterfragt werden. \nAber glauben Sie wirklich, dass die Behauptung, deren \nErgebnisse seien alles falsche Berechnungen und teilwei-\nse wissentlich verf\u00e4lscht, eine bessere Er\u00f6rterungsgrund-\nlage als die nachpr\u00fcfbaren Unterlagen der Beh\u00f6rde \ndarstellt? Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir an dieser \nStelle ein St\u00fcck \u00dcbereinstimmung erreichen k\u00f6nnten. \n\nMein Zweifel an der Redlichkeit Ihres Vorgehens wird \nauch durch folgendes Detail gest\u00e4rkt: Im April 2007 \nhaben Sie im Rahmen einer Ihrer vielen Kleinen Anfragen \ndas SMUL nach Grenzwert\u00fcberschreitungen gefragt. In \nder Antwort zur damaligen Frage 2 wurden Ihnen die vom \nL\u00e4nderausschuss f\u00fcr Immissionsschutz empfohlenen \nOrientierungswerte f\u00fcr Dioxine und Furane in Verbindung \nmit Schwebstaubkonzentrationen und Staubniederschlag \u2013 \ndie physikalischen Gr\u00f6\u00dfen von 150 Femtogramm pro \nKubikmeter und von 15 Picogramm pro Quadratmeter \u2013 \nmitgeteilt. \n\nWas fragt der Abg. Lichdi am 15. Januar 2008 in der \nFrage 4 einer weiteren Kleinen Anfrage das Ministerium? \nDas war, wenn Sie nachrechnen, ein Dreivierteljahr \nsp\u00e4ter. Meine Damen und Herren, Sie werden es ahnen. \nEr fragt den Minister: Wie hoch sind denn, bitte, die \nOrientierungswerte des L\u00e4nderausschusses? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, er wird es vergessen haben. \u2013 Daran wird f\u00fcr mich \ndeutlich, dass mit dem durchaus ernsthaften Hintergrund \ndes Themas ein Possenspiel getrieben wird. Deshalb ist \ndie Unglaubw\u00fcrdigkeit wohl nicht aufseiten der Beh\u00f6rde, \n\nsondern zum Teil bei den Interpretationen durch die \nantragstellende Fraktion zu suchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist klar gewor-\nden, dass die Werte bei den Messungen im Abgas des \nStahlwerkes im Jahr 2006 um 60 % und im Jahr 2007 um \n84 % unterschritten wurden und dass dort der Stand der \nTechnik erreicht worden ist. Wir erwarten, dass die \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden das Elbestahlwerk im Gefolge der \nzahlreichen Auflagen und zeitlich genau vorgeschriebe-\nnen Berichtspflichten aus der \u00c4nderungsgenehmigung \nweiterhin kritisch und aufmerksam begleiten und dabei \nkontrollieren, um Sorge daf\u00fcr zu tragen, dass ein in einem \nStadtgebiet der Stadt Riesa liegender Gro\u00dfemittent sich an \ndie einschl\u00e4gigen Vorgaben h\u00e4lt. \n\nDas bleibt auch deshalb wichtig, weil im Unterschied zu \nden Emissionen die Immissionsgrenzwerte bei Staubnie-\nderschlag und Schwebstaub noch gelegentlich \u00fcberschrit-\nten werden; hier allerdings mit der zu ber\u00fccksichtigenden \nNebentatsache, dass das Stahlwerk nicht allein zur \u00dcber-\nsteigung von Grenzwerten in dieser Kategorie beitr\u00e4gt, \nsondern dass Feinstaubbelastungen auch aus anderen \nQuellen wie Hausbrand oder Verkehr zustande kommen. \nBei der Einsch\u00e4tzung dieser Dinge sind wir hoffentlich an \ndem Punkt angelangt, dass erkennbar wird, dass die vielen \nVermutungen, hier gehe es nicht mit rechten Dingen zu, \nausgeblendet werden k\u00f6nnen. \n\nDa sich auch die retardierend auftauchenden Aussagen \neines um 50 % h\u00f6heren Krebsrisikos in Riesa sowie einer \nGef\u00e4hrdung von Obst und Gem\u00fcse aus den umliegenden \nG\u00e4rten und Feldfluren sowohl durch Untersuchungen als \nauch durch Auswertungen einschl\u00e4giger Statistiken als \nunzutreffend erwiesen haben \u2013 ich bin gern bereit zu \nsagen \u201ebisher als unzutreffend erwiesen haben\u201c \u2013, erkl\u00e4re \nich f\u00fcr meine Fraktion: Im Vertrauen auf eine kontinuier-\nliche und objektive \u00dcberpr\u00fcfung des Emissions- und \nImmissionsgeschehens um das Elbestahlwerk Feralpi und \ndamit einer fundamentalen Voraussetzung f\u00fcr die Existenz \neines so gro\u00dfen Arbeitgebers in der Region besteht keine \naktuelle Veranlassung zur Vermutung eines mangelnden \nGesundheitsschutzes in Riesa und somit keine Veranlas-\nsung f\u00fcr die Annahme der zu behandelnden Drucksache. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch:  Frau Lauterbach \nspricht f\u00fcr die Linksfraktion; bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der von der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgelegte Antrag \nist in mehrfacher Hinsicht mit erheblichen Schwierigkei-\nten behaftet. \n\nSo soll mit Punkt 1 den Mitgliedern des Landtags die \nFeststellung abverlangt werden, dass die Gesamtbelastung \nder emittierten Luftschadstoffe der ESF-Stahlwerke die \n\n 8981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nGrenzwerte zum Schutz der menschlichen Gesundheit \naller Wahrscheinlichkeit nach \u00fcberschreitet. \n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Wir k\u00f6nnen uns \njederzeit \u00fcber Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung unterhal-\nten, die sicherstellen sollen, dass die Riesaer Einwohner \nim Einwirkungsbereich des Stahlwerkes keinerlei ge-\nsundheitsgef\u00e4hrdenden oder gar gesundheitssch\u00e4digenden \nEmissionen und Immissionen der Anlagen ausgesetzt \nwerden. Aus diesem Grund werden wir dem Punkt 2 auch \nzustimmen. \n\nWas aber nicht geht, ist die mit Punkt 1 eingeschlagene \nHerangehensweise, die Mitglieder des Landtags aus dem \nBauch heraus zu einer Feststellung \u00fcber die Wahrschein-\nlichkeit von Grenzwert\u00fcberschreitungen zu bringen. Ohne \neine objektive Grundlage zu haben, stehe ich vor der \nFrage: Schenke ich nun den Erkl\u00e4rungen der Feralpi-\nBetriebsleitung Glauben? Danach liegt der Dioxinaussto\u00df \nnach Einbau einer neuen Entstaubungsanlage weit unter \ndem gesetzlich vorgeschriebenen Grenzwert. Oder folge \nich den Feststellungen der Riesaer B\u00fcrgerinitiative, dass \nunter Hinzurechnung vieler sogenannter diffuser Emissi-\nonsquellen des Stahlwerkes, wie Dachluken oder Geb\u00e4u-\nde\u00f6ffnungen, mit einer Dioxinbelastung gerechnet werden \nmuss, die beim Zehn- bis 50-Fachen einer M\u00fcllverbren-\nnungsanlage liegen sollen? \n\nUnstrittig ist die Tatsache, dass seit der Inbetriebnahme \nder Anlage bis zum Einsatz der Abgasreinigungsanlage \ndie Dioxinemissionsgrenzwerte unzul\u00e4ssig \u00fcberschritten \nworden sind und dass dies durch die zust\u00e4ndige s\u00e4chsi-\nsche Aufsichtsbeh\u00f6rde geduldet wurde. Angesichts \nfehlender Messeinrichtungen an den exponierten Stellen \nder Feralpi-Anlage liegen nach wie vor keine gesicherten \nErkenntnisse und keine nachvollziehbaren Daten vor, die \neigentlich die Grundlage f\u00fcr eine objektive Beurteilung \ndes Bestehens oder Nichtbestehens von Gesundheitsge-\nfahren darstellen. Das wiederum hat zur Folge, dass wir \nuns noch immer im Bereich der Wahrscheinlichkeiten und \nMutma\u00dfungen bewegen, die keine Grundlage f\u00fcr eine \nseri\u00f6se und vor allem sachkompetente Entscheidung sein \nk\u00f6nnen. \n\nWenig hilfreich ist hierbei der seit April 2007 vorliegen-\nde, vom Regierungspr\u00e4sidium Dresden in Auftrag gege-\nbene Bericht und dessen Feststellung auf Seite 10, dass \naufgrund dieser Faktenlage Gesundheitsgefahren f\u00fcr die \numliegende Bev\u00f6lkerung mit sehr gro\u00dfer Wahrscheinlich-\nkeit ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, auf allen \nSeiten herrschen gro\u00dfe Unsicherheiten vor. \n\nWie ist nun die Belastung aus der laufenden Produktion \nf\u00fcr die Menschen vor Ort? Wie ist die Belastung aus \nAltlasten? Haben wir Belastungen \u2013 ja oder nein? Auch \nbei der Frage der Einrichtungen der richtigen Messpunkte \ntreffen verh\u00e4rtete Fronten aufeinander. In der vom RP in \nAuftrag gegebenen Stellungnahme hei\u00dft es: \u201eDie Mess-\npunkte wurden so festgelegt, dass eine Beurteilung der \nGesamtbelastung in den Punkten mit mutma\u00dflich h\u00f6chster \nrelevanter Belastung m\u00f6glich wird.\u201c \n\nIm vorliegenden Antrag wird wiederum vermutet, dass die \nMessorte unzul\u00e4ssigerweise nicht am Ort der gr\u00f6\u00dften \nBelastung eingerichtet wurden. Durch den T\u00dcV S\u00fcd \nwurden Messpunkte mit Probenahmen f\u00fcr Bodenuntersu-\nchungen festgelegt. Bei einem Er\u00f6rterungstermin konnte \ndie B\u00fcrgerinitiative Einwendungen zu Sachsch\u00e4den \nvortragen. Das untersuchte Obst und Gem\u00fcse aus Riesaer \nG\u00e4rten sei voller Gift. Untersuchungsergebnisse wurden \nnicht vorgebracht. Das Landratsamt Riesa-Gro\u00dfenhain \nfand jedoch keine Befunde einer nachteiligen Beeinflus-\nsung. \n\nSumma summarum: Betrachtet man die bereits 2006 \ndurchgef\u00fchrten Untersuchungen, muss festgestellt wer-\nden, dass man auch nach zwei Jahren keinen Schritt \nweitergekommen ist. Daher f\u00fchrt der Punkt 1 im Antrag \nin dieselbe Sackgasse. Was der Landtag leisten kann und \nangesichts der seit Jahren unver\u00e4nderten Situation in \nRiesa leisten muss, wird mit den in Punkt 2 umrissenen \nMa\u00dfnahmen konkret bezeichnet. Diese finden daher auch \nunsere volle Unterst\u00fctzung. Ich bitte um getrennte Ab-\nstimmung dieser zwei Punkte. \n\nDamit die Umsetzung der Forderung auch kontrollierbar \nbleibt, erwarten wir, dass die Staatsregierung den Landtag \nrechtzeitig \u00fcber Ergebnisse unterrichtet. In gleicher Weise \nerwarten wir, dass der Landtag \u00fcber die Realisierung der \nepidemiologischen Untersuchung zur Krebsentwicklung \nf\u00fcr Riesa und Umgebung einen aussagef\u00e4higen Bericht \nvorlegt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion; Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zun\u00e4chst \neinmal, Herr Lichdi, m\u00f6chte ich noch einmal auf die \nKlimatage in Annaberg zur\u00fcckkommen. Da waren Sie \nk\u00fcrzlich und haben verk\u00fcndet, dass eigentlich alle Abge-\nordneten im S\u00e4chsischen Landtag au\u00dfer Ihnen prinzipiell \nkeine Ahnung sowohl vom Klima als auch von umweltre-\nlevanten Dingen haben, sodass ich mich jetzt nach dieser \nAussage, die eine oder zwei Wochen her ist, wundere, \ndass Sie diesen Antrag hier ins Plenum bringen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nIch habe Sie nicht gesehen!) \n\n\u2013 Das tut mir leid. Ich habe Sie gesehen und nicht nur das. \nSie waren ja wahrscheinlich derart mit den Dingen be-\nsch\u00e4ftigt, die hier nicht geleistet werden und nur durch Sie \ngeleistet werden k\u00f6nnen, dass Sie mich nicht wahrge-\nnommen haben. Das macht nichts. Ich habe Ihre Aussage \nauf jeden Fall geh\u00f6rt und gedacht, dass das doch sehr \ninteressant ist. Einmal sehen, wann wir wieder einen \nAntrag von Ihnen hier vorliegen haben. \n\nDarauf mussten wir nicht lange warten. Wenn ich mir \ndiesen Antrag ansehe, stelle ich fest, dass er nicht gerade \n\n 8982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nvon Fachkompetenz strotzt. Meine Vorredner sind hier \nschon auf M\u00e4ngel eingegangen. Ich beziehe mich noch \neinmal auf den ersten Punkt. \n\nWir sollen heute feststellen, dass die Gesamtbelastung der \nemittierten Luftschadstoffe der ESF-Stahlwerke die \nGrenzwerte zum Schutz der menschlichen Gesundheit \naller Wahrscheinlichkeit nach \u00fcberschreitet. Bei so viel \nFachkompetenz, wie Sie theoretisch und vielleicht auch \npraktisch immer haben wollen, ist dieser Ausdruck gerade \nsehr, sehr unwissenschaftlich. Ich wei\u00df nicht, was wir hier \nim Landtag zu diesen Dingen sagen sollen. Sie haben in \nAnnaberg auch verk\u00fcndet, dass eigentlich die Einzigen, \ndie ein klein wenig Ahnung haben, im Ministerium sitzen. \nDa hielte ich es doch f\u00fcr sinnvoll, wenn Sie das so emp-\nfinden, mit diesem Antrag wirklich ins Ministerium zu \ngehen oder aber an die Stellen, die dar\u00fcber entscheiden \nk\u00f6nnen. Von meiner Kollegin der Linksfraktion wurde \ngerade gesagt, dass hier das Landratsamt und dann auch \ndas Regierungspr\u00e4sidium zust\u00e4ndig sind. \n\nIch wei\u00df nicht, was wir als Landtagsabgeordnete hier \nentscheiden sollen, wenn Sie sagen, nach aller Wahr-\nscheinlichkeit werden die Werte hier nicht richtig ermit-\ntelt. Weiter hei\u00dft es: \u201eDie Gesamtbelastung wurde im \nRahmen der \u00c4nderungsgenehmigung 2006 nicht zutref-\nfend ermittelt.\u201c Woher haben Sie diese Weisheit, dass das \nalles nicht zutrifft? Au\u00dferdem bezieht sich Ihr Antrag ja \nwohl auf eine \u00c4nderungsgenehmigung aus dem Jahr \n2006, und eigentlich m\u00f6chte ich mich hier mit aktuelleren \nDingen besch\u00e4ftigen. \n\nDie Vorw\u00fcrfe sind auch nicht neu. Sie wurden bereits vor \n\u00fcber einem Jahr von der B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr lebenswerte-\nre Umwelt erhoben. Daraufhin haben die Stahlwerke mit \neiner umfangreichen Stellungnahme reagiert und sich mit \nden Vorw\u00fcrfen sachlich auseinandergesetzt. Au\u00dferdem \nwurden zwischenzeitlich umfangreiche technische Ma\u00df-\nnahmen zur Abgasreinigung des Stahlwerkes realisiert. \nSeit die neue Entstaubungsanlage in Betrieb ist, liegen die \nDioxinwerte weit unter den gesetzlich vorgeschriebenen \nGrenzwerten. Sie haben hier ein anderes Bild dargestellt. \nWenn ich mir ein Urteil bilden will, dann h\u00e4tte ich auch \ngern von Ihnen etwas zu dieser Stellungnahme geh\u00f6rt. \nAber in Ihren Ausf\u00fchrungen spielte sie bisher gar keine \nRolle. \n\nDie B\u00fcrgerinitiative vertritt weiterhin die Auffassung, \ndass ihre Bedenken trotzdem nicht ausger\u00e4umt wurden, \nund sie ist gegen\u00fcber den Stahlwerken nicht gespr\u00e4chsbe-\nreit. Der BUND hat sich jetzt mit eingeschaltet, um die \nB\u00fcrgerinitiative zu st\u00e4rken und einen Gerichtsprozess \nauszurichten. In Dresden liegt nunmehr eine Klage gegen \ndie Erweiterungsgenehmigung f\u00fcr Feralpi vor, die sich \ngegen den Freistaat richtet. Wenn eine Klage vorliegt, \ndann frage ich mich, warum wir uns hier damit besch\u00e4fti-\ngen. Ich w\u00fcrde erst einmal das Ergebnis abwarten. \n\nIn der Stellungnahme von Feralpi hei\u00dft es: \u201eS\u00e4mtliche \nDarstellungen der B\u00fcrgerinitiative sind fachlich und \nsachlich unzureichend oder sogar unrichtig aufbereitet, \ngerade diejenigen, bei denen Messwerte verglichen und \n\ninterpretiert werden. Dadurch werden v\u00f6llig unrealistische \nGefahrensituationen beschrieben.\u201c In Ihrem Antrag wird \nja diese Stellungnahme nicht einmal erw\u00e4hnt, sodass man \nzu der Feststellung gelangen k\u00f6nnte, dass Sie dies be-\nwusst nicht getan haben, weil die Stellungnahme zu \nanderen Darstellungen und Schlussfolgerungen kommt als \nSie. \n\nZwei Beispiele. Beispiel  1: Im Antrag wird in der Be-\ngr\u00fcndung unter 1.2 behauptet, dass bei den Vorbelas-\ntungswerten f\u00fcr Schwebestaub die Grenzwerte f\u00fcr den \nTagesmittelwert wesentlich \u00f6fter als zul\u00e4ssig \u00fcberschrit-\nten werden. Auf Seite 26 der Stellungnahme von Feralpi \nwird jedoch ausgef\u00fchrt, dass an einer Messstelle eine \n\u00dcberschreitung und an einer weiteren Messstelle acht \n\u00dcberschreitungen festgestellt wurden, die in einem \nZeitraum lagen, in dem im gesamten Land Sachsen \nerh\u00f6hte Werte nachgewiesen wurden. Nach der TA-Luft \nsind aber 35 \u00dcberschreitungen im Jahr zul\u00e4ssig. Auch hier \nh\u00e4tte ich gern mal eine Wichtung geh\u00f6rt. \n\nBeispiel 2: Im Punkt 1.3 geht es um die Zusatzbelastung \naus diffusen Quellen. Im Antrag wird behauptet, dass die \nZusatzbelastung aus diffusen Quellen des Stahlwerkes, \ninsbesondere aus dem Fallwerk oder den Dachluken der \nSchmelzhalle, unbeachtet blieb. In der Stellungnahme von \nFeralpi auf Seite 47 \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013 hei\u00dft es \ndazu: \u201eBer\u00fccksichtigung fanden dabei alle relevanten \nEmissionsquellen des Werkes wie zum Beispiel das \nKamin-, Stahl- und Walzwerk, die Stahl- und Werkshalle, \nder Schredder, die Schrottpl\u00e4tze, das Fallwerk und andere \nsowie alle beim Produktionsprozess entstehenden Abf\u00e4l-\nle.\u201c Also auch das steht ja wohl im Gegensatz zu dem, \nwas Sie heute hier gesagt haben. \n\nIm Punkt 1.5 Ihres Antrages geht es um die Ermittlung \nder Bodenbelastung. Hier schlie\u00dfe ich mich durchaus der \nArgumentation von Feralpi an, dass, wie zum Beispiel auf \nSeite 33 der Stellungnahme ausgef\u00fchrt ist, zur plausiblen \nBeurteilung m\u00f6glicher Schadstoffeintr\u00e4ge in B\u00f6den die \nImmission an Luftschadstoffen auf der Basis von Emissi-\nonsmessungen f\u00fcr Schwebstaub und Staubniederschlag \nherangezogen werden muss. Sie haben festgestellt, dass es \nseit 60 Jahren diesen Standort gibt. Ich denke, dass die \nMenschen dankbar sind, dass es dieses Stahlwerk nach \nwie vor gibt. Viele haben auch um den Bestand gek\u00e4mpft. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wissen selbst, dass wir eine strenge Umweltgesetzge-\nbung haben. Ich wei\u00df, dass die Beh\u00f6rden sehr hinterher \nsind und dass die Unternehmen, wenn sie Nachr\u00fcstungen \nt\u00e4tigen, auch einen unheimlichen finanziellen Aufwand \nbetreiben. So wie ich das sehe, hat sich das Stahlwerk \nsehr bem\u00fcht, all diesen Dingen nachzukommen. Dem \nsollte man Rechnung tragen und das hier auch einmal \nerw\u00e4hnen. \n\nWenn ein Standort seit 60 Jahren produziert, haben Sie \ndann nat\u00fcrlich, wenn es Umweltbelastungen gibt, auch im \nBoden Verunreinigungen. Was wollen Sie denn? Es ist ein \nIndustriestandort. Dort werden Sie sicherlich keine \n\n 8983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nKartoffeln und nichts anderes anpflanzen. Das nehme ich \ndoch an. Sie haben auch nicht ausgef\u00fchrt, was dann, wenn \nder Boden mit Schwermetallen belastet ist, aus den \nSchwermetallen wird. Denken Sie, dass der Boden jetzt \nausgebuddelt wird? Warum? Die Schwermetalle bleiben \ndort vor Ort. Es gibt sehr viele Nachweise auch gerade \nhier in unserer Region, zum Beispiel im Erzgebirge, dass \ndie Schwermetalle sich dann nicht weiter bewegen, und \nwenn es einmal kein Industriegebiet mehr sein sollte, \ndann wird man etwas unternehmen. Das macht Sinn. Aber \nim Moment macht das gar keinen Sinn. Ich wei\u00df nicht, \nwas Sie mit diesen Dingen bezwecken. \n\nF\u00fcr mich stellt sich das einfach so dar, dass im Moment \ndie Bem\u00fchungen um eine sachliche Auseinandersetzung \nmit diesem Thema gescheitert sind, weil es offensichtlich \nkeine Vertrauensbasis gibt. Ich denke, dass der vorliegen-\nde Antrag nicht unbedingt dazu beitr\u00e4gt. Ich w\u00fcrde mich \nIhrem Appell anschlie\u00dfen, dass mit dem Landratsamt und \nden \u00f6rtlich Beteiligten hier noch einmal versucht wird, \neinen Konsens zu finden. Prinzipiell sollte aber erst \neinmal das Ergebnis der Klage des BUND abgewartet \nwerden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei  \nder CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht der Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nicht zum ersten Mal besch\u00e4f-\ntigten wir uns heute mit der mutma\u00dflichen bzw. der \ntats\u00e4chlichen Schadstoffbelastungssituation im Riesaer \nESF-Stahlwerk und seiner Umgebung. \n\nWie bekannt ist, sind die Metallerzeugung und -verarbei-\ntung zu etwa 80 % als Prim\u00e4rquelle des Dioxineintrages \nin die Luft verantwortlich. Die Dioxine wirken als Zell-\ngifte sowohl erbgutsch\u00e4digend als auch krebserzeugend. \nGefahren drohen bereits im Nano- bis Picogrammbereich, \nalso schon bei Mengen von einem Milliardstel- bis \nMillionstelgramm. Die Dioxine sind einerseits extrem \nfettl\u00f6slich, andererseits aber auch chemisch \u00e4u\u00dferst stabil \nund deshalb biologisch sehr schwer abbaubar. \n\nGenau das ist auch der Grund daf\u00fcr, dass sich dieses Gift \nin der Nahrungskette im Fettgewebe von Mensch und Tier \nsehr leicht anreichert. So hat die NPD-Fraktion die von \neinem betroffenen Riesaer B\u00fcrger f\u00fcr uns beschafften Eier \nvon freilaufenden H\u00fchnern aus dem n\u00e4heren Umfeld des \nFeralpi-Stahlwerkes schon am 29. Juli 2005 in einem \nanerkannten Labor auf Dioxine untersuchen lassen. Eine \nMischprobe aus f\u00fcnf Eiern dieser H\u00fchner wies eine \nDioxinbelastung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zwischen 10 und \n20 Picogramm je Gramm Eifett auf. Dieser Wert lag \nerheblich \u00fcber dem zugelassenen Grenzwert von \n3 Picogramm je Gramm Eifett, weshalb die Eier aus Sicht \ndes untersuchenden Laboratoriums nicht zum Verzehr \ngeeignet waren. \n\nNachdem im Dezember 2005 schlie\u00dflich auch im Umfeld \ndes ehemaligen Kraftwerkes und des ehemaligen Leuna-\nwerkes in Hirschfelde in zwei H\u00fchnerfarmen wieder mit \nDioxin belastete Eier gefunden wurden, hat die NPD-\nFraktion eine 133 Einzelfragen umfassende Gro\u00dfe Anfra-\nge mit dem Titel \u201eUmweltbelastungen durch Dioxine im \nFreistaat Sachsen\u201c erarbeitet. Ein ganzes Kapitel widme-\nten wir dem Versuch einer umfassenden Kl\u00e4rung der \nDioxinbelastungssituation in der Umgebung des ESF-\nStahlwerkes Riesa und hier vor allem des Schweregrades \nder vermuteten Kontamination der dortigen B\u00f6den. Dies \nsollte keine Vorverurteilung von Feralpi sein; aber den \nVerdachtsmomenten, die bestanden haben, sollte nachge-\ngangenen werden. \n\nEine der wichtigeren Fragen der NPD-Fraktion war, \nwelche Erkenntnisse der Staatsregierung \u00fcber die Auf-\ntrittsh\u00e4ufigkeit bestimmter Krankheitsbilder im Stadtge-\nbiet Riesa im Vergleich zum Landesdurchschnitt vorlie-\ngen, f\u00fcr deren Entstehen die Dioxine verantwortlich sein \nk\u00f6nnten. Obwohl die Staatsregierung in ihrer Antwort an \ndie NPD-Fraktion zugeben musste, dass die Gef\u00e4hrlich-\nkeit der Dioxine darin liegt, dass sie im K\u00f6rperfett gespei-\nchert werden, sich dort anreichern und nur sehr langsam \nabgebaut werden, wurden m\u00f6glicherweise zielf\u00fchrendere \nStudien wegen des angeblichen hohen Aufwandes durch \ndie Staatsregierung abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, wir sehen: H\u00e4tten diese \nUntersuchungen schon damals stattgefunden, dann \nw\u00fcssten wir heute unter Umst\u00e4nden, wovon wir reden. \n\nNoch ein paar kurze Worte zu dem Vorwurf, der vor allem \nin Riesa besteht, dass diese Diskussion Arbeitspl\u00e4tze \ngef\u00e4hrden w\u00fcrde. Hierzu m\u00f6chte ich f\u00fcr die NPD-\nFraktion erkl\u00e4ren, dass wir getreu dem Motto \u201eDas eine \ntun, ohne das andere zu lassen\u201c verfahren m\u00f6chten. Es \nmuss und es wird m\u00f6glich sein, die Arbeitspl\u00e4tze in Riesa \nzu erhalten und gleichzeitig daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass \ndie Menschen in Riesa keinen weiteren Umweltbelastun-\ngen ausgesetzt sind. \n\nMeine Damen und Herren, diesem Antrag k\u00f6nnen wir \nteilweise zustimmen, da er zur Zielrichtung unserer \nGro\u00dfen Anfrage passt. Dem Punkt 1 k\u00f6nnen wir aller-\ndings in der Form, wie im Antrag beschrieben, nicht \nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nG\u00fcnther f\u00fcr die FDP-Fraktion, Sie beschlie\u00dfen den \nReigen. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Vor reichlich zwei Jahren \nhaben wir schon einmal \u00fcber dieses Thema diskutiert. \nDamals war es, wie es auch heute wird: Es war nur Rauch \nund Feinstaub um dieses Thema, sonst nichts. \n\nAber Sie haben auch wieder einmal nichts dazugelernt. \nMit Ihren \u00fcblichen destruktiven Antr\u00e4gen, Veranstaltun-\n\n 8984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\ngen und Pressemitteilungen beeintr\u00e4chtigen Sie, sehr \ngeehrter Herr Lichdi, immer wieder unsere Wirtschaftsun-\nternehmen in Sachsen und nehmen die Vernichtung von \nArbeitspl\u00e4tzen in Kauf. Wir erinnern uns alle an die \nKampagnen gegen Boxberg oder gegen die Deponie \nCr\u00f6bern, um nur zwei zu nennen. H\u00f6chstwahrscheinlich \nhatten Sie ein Problem damit, dass wir in Sachsen kein \nAKW haben. Es ist m\u00f6glich, dass Feralpi f\u00fcr Sie ein \nAKW-Ersatz ist, damit Sie gegen irgendetwas demons-\ntrieren k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nAuch der Hinweis, der jetzt kommen k\u00f6nnte, wir haben ja \nWahlkampf, entschuldigt nicht, was Sie derzeit in Riesa \nund Umgebung veranstalten. Auch Sie und wir als  \nOppositionsfraktionen haben Verantwortung im Freistaat \nSachsen \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas m\u00fcssen Sie uns erz\u00e4hlen!) \n\nund Verantwortung f\u00fcr unsere Arbeitspl\u00e4tze. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr G\u00fcnther? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Kollege G\u00fcnther, \nk\u00f6nnen Sie denn einmal die Zeitreihe der Genehmigungen \naufzeigen, die hier f\u00fcr das Stahlwerk in den letzten Jahren \nerteilt wurden? \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Zurufe) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr gern. \n\n(Anhaltende Heiterkeit und Zurufe) \n\n1994 ging Feralpi mit den Stahlwerken auf dem damals \nneusten Stand der Technik in Betrieb und war mit seinen \nAnlagen nachweislich anderen Stahlwerken \u00fcberlegen. Zu \ndiesem Zeitpunkt, sehr geehrter Herr Morlok, lag der \nDioxingrenzwert bei 0,3 Nanogramm je Kubikmeter. \nDurch technische Optimierungen hat speziell dieses Werk \nst\u00e4ndig versucht, die Werte zu sichern und zu verbessern. \nMit der Senkung des Grenzwertes auf 0,1 Nanogramm \nwurden vom Werk nochmals 12 Millionen Euro f\u00fcr \nUmweltma\u00dfnahmen investiert. Nach Erteilung der immis-\nsionsrechtlichen Betriebsgenehmigung 1997 wurden \nGrenzwert\u00fcberschreitungen ermittelt, die zur Stillle-\ngungsverf\u00fcgung gegen das Werk und nachfolgend zum \nAbschluss eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages zwischen \ndem Freistaat Sachsen und den Feralpi-Stahlwerken \u00fcber \ndie Durchf\u00fchrung immissionsbindender Ma\u00dfnahmen \ngef\u00fchrt haben, die 1998 und 1999 mit dem Ergebnis einer \ndeutlichen Emissionsminderung realisiert wurden. \n\nEs geht noch weiter. Seither sind beim Feralpi-Stahlwerk \nhinsichtlich der Dioxinimmissionen in ihrer H\u00f6he nur \ngeringf\u00fcgige und zudem nur zeitweilige \u00dcberschreitungen \n\nder Grenzwerte zu verzeichnen. In einem Kapazit\u00e4tser-\nweiterungsantrag wurden 2005 weitere umwelttechnische \nInvestitionen festgelegt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, jetzt \nkommt der Wunsch nach einer zweiten Zwischenfrage. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, ich muss aber erst einmal mit \nder ersten Beantwortung abschlie\u00dfen, dann kommt die \nn\u00e4chste. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, aber dieses Spiel \nmache ich nicht mit. \n\n(Beifall) \n\nSie haben noch eine offizielle Redezeit von 20 Sekunden \nund wir machen jetzt kein Dauerspiel, dass Sie sich \nwechselseitig die Redezeit verl\u00e4ngern. Einmal noch, und \ndann ist Schluss. Herr Morlok, Ihre Zwischenfrage. \u2013 Sie \nwollen gar keine stellen? \u2013 Umso besser, Sie haben jetzt \nnoch 20 Sekunden. \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\n\u2013 Er lie\u00df die Zwischenfrage nicht zu, also hat er jetzt eine \nRedezeit von 20 Sekunden. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Um es abschlie\u00dfend zu sagen: Es \nliegt ein Bericht des T\u00dcV vom 25.03. dieses Jahres vor. \nDazu der letzte Satz: Die Untersuchung der Dioxine und \nFurane im akkreditierten Labor ergab, dass alle untersuch-\nten Bodenproben im Hinblick auf eine Dioxin-Furan-\nKontamination unauff\u00e4llig sind. Dieser T\u00dcV-Bericht von \ndiesem Jahr ist g\u00fcltig und sagt alles aus, was wir zu \ndiesem Antrag sagen wollen: Wir m\u00fcssen ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nganz vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wunderbar, 6 Se-\nkunden im Minus; wir haben es noch geschafft. \n\nMeine Damen und Herren, das war die FDP-Fraktion. \nGibt es noch allgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Dann die \nStaatsregierung; Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eMan h\u00f6rt in \nder Welt leichter ein Echo als eine Antwort.\u201c \u2013 Was Jean \nPaul schon vor 200 Jahren beklagte, hat sich bis heute \nnicht ge\u00e4ndert. Immer wieder lassen Sie, Herr Lichdi, in \ndiesem Haus die gleichen Anschuldigungen widerhallen. \nGibt es eigentlich irgendetwas \u2013 au\u00dfer Ihrer gr\u00fcnen \n\u00dcberzeugung \u2013, das Sie nicht anzweifeln? \n\nEs ist wohl \u00fcber das Ziel hinausgeschossen, wenn der \nS\u00e4chsische Landtag feststellen soll, dass die Gesamtbelas-\ntung in Riesa aller Wahrscheinlichkeit nach durch die \nemittierten Luftschadstoffe von Feralpi \u00fcberschritten \nwird. \n\n 8985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nGegenw\u00e4rtig sieht die Staatsregierung keinen Anlass, \naufgrund der immissionsschutzrechtlichen \u00c4nderungsge-\nnehmigung aus dem Jahr 2006 gegen\u00fcber dem Regie-\nrungspr\u00e4sidium fachaufsichtlich einzuschreiten und \nweitere verwaltungsrechtliche Ma\u00dfnahmen zu fordern. \n\nAbnahmemessungen haben gezeigt, dass seit Inbetrieb-\nnahme der neuen Abgasreinigung der Dioxingrenzwert \nvon 0,1 Nanogramm pro Kubikmeter sicher eingehalten \nwird. Nachdem die heute installierte Abgasreinigungsan-\nlage bundes- und europaweit den aktuellen Stand der \nTechnik dokumentiert, wird Sachsen diese Anlage als \nsogenannte beste verf\u00fcgbare Technik in den europ\u00e4ischen \nProzess zur Festlegung europ\u00e4ischer Standards einbrin-\ngen. \n\nIhren Vorwurf, Herr Lichdi, Messort und Messzeitpunkt \nwurden zugunsten von Feralpi ausgew\u00e4hlt, k\u00f6nnen wir \nnicht nachvollziehen. Das Regierungspr\u00e4sidium hat den \nGutachter beauftragt, die Vorbelastungsmessungen f\u00fcr die \nDioxinbelastung dort durchzuf\u00fchren, wo die h\u00f6chsten \nBelastungen zu erwarten sind. Dieser Messpunkt wurde \naufgrund theoretischer \u00dcberlegungen einer Ausbreitungs-\nrechnung von der TA-Luft ermittelt. Das vom Regie-\nrungspr\u00e4sidium gew\u00e4hlte Vorgehen ist bundesweit \u00fcblich. \nAuch bei der Auswahl der Messpunkte f\u00fcr die anderen \nLuftschadstoffe wurde darauf geachtet, die Auswirkungen \nder diffusen Emissionen aus gefassten Quellen gleicher-\nma\u00dfen zu erfassen. Der Messzeitraum wurde auf die \nWintermonate beschr\u00e4nkt, da im Winter die h\u00f6chsten \nDioxinbelastungen zu erwarten sind. Dies zeigen alle \nbundesweit bekannten Messreihen. \n\nDie ermittelten Werte stellen folglich den schlimmsten \nanzunehmenden Fall dar. Sie wurden bei der Berechnung \nder Zusatz- und Gesamtbelastung f\u00fcr die gesamte Jahres-\nscheibe zugrunde gelegt. Es wurde also eine konservative \nBetrachtung nicht nur f\u00fcr das Unternehmen, sondern \nselbstverst\u00e4ndlich auch zugunsten der Bev\u00f6lkerung \nangestellt. In diesem Zusammenhang waren gerade die \nErgebnisse w\u00e4hrend des kurzfristigen Stillstands der \nAnlage von Interesse, da hierdurch der unmittelbare \nEinfluss der Anlage auf die Gesamtbelastung festgestellt \nwerden konnte. \u00dcbrigens wurden in der Zeit der Betriebs-\nruhe die h\u00f6chsten Dioxinbelastungen gemessen. \n\nAuch k\u00f6nnen wir den Vorwurf, die diffusen Emissionen \nseien bei der Betrachtung au\u00dfen vor gelassen worden, \nnicht nachvollziehen. Emissionen aus diffusen Quellen \ngehen automatisch in die Vorbelastungsmessung ein. Bei \nder Berechnung der Zusatzbelastung hat der Gutachter \nauch die diffusen Emissionen betrachtet, sodass die \nStaatsregierung hier derzeit keinen Mangel am Genehmi-\ngungsverfahren erkennen kann. \n\nMeine Damen und Herren, unbestritten ist, dass der \nEmissionsgrenzwert f\u00fcr Staubniederschlag teilweise \n\u00fcberschritten wird. Dies hei\u00dft jedoch nicht, dass deshalb \ndie immissionsschutzrechtliche Genehmigung zu versa-\ngen ist. Die Genehmigungsbeh\u00f6rde hat folglich ganz im \nEinklang mit den Anforderungen der TA-Luft die dort \ngeforderten Massenstrombegrenzungen in der \u00c4nde-\n\nrungsgenehmigung festgeschrieben. Auch f\u00fcr Schwebe-\nstaub \u2013 die Fachleute nennen ihn Feinstaub PM10 \u2013 liegt \neine Grenzwert\u00fcberschreitung vor. Allerdings hat die \nBewertung nach der TA-Luft ergeben, dass die Immissio-\nnen des Stahlwerks nicht ma\u00dfgeblich zur \u00dcberschreitung \ndes Immissionswertes beitragen. Somit war auch aus \ndiesem Grund die Genehmigung nicht zu versagen. Die \nFeinstaubbelastung kommt, wie zwischenzeitlich auch der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bekannt sein \nsollte, im Wesentlichen aus dem Kfz-Verkehr und dem \nHausbrand. \n\nAufgrund der Feinstaubbelastungssituation in Riesa hat \ndaher die Staatsregierung beschlossen, einen station\u00e4ren \nMesscontainer in Riesa in der N\u00e4he des Werksgel\u00e4ndes zu \nerrichten, um verl\u00e4ssliche Daten zu ermitteln und die \nBev\u00f6lkerung \u00fcber die aktuelle Belastungssituation zu \ninformieren. Durch Analysen der Feinstaubzusammenset-\nzung k\u00f6nnen gezielte Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung \nergriffen werden. \n\nHerr Lichdi, Sie sollten bei den Fakten bleiben. Entgegen \nden Behauptungen Ihres Antrages ist auch eine Sonder-\nfallpr\u00fcfung nach Nr. 4.8 TA-Luft erfolgt. Das Gutachten \nder Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft \u201eImmissions-\nschutz\u201c wurde als Grundlage f\u00fcr die Sonderfallpr\u00fcfung \nherangezogen. Mit diesem Gutachten wird anhand toxiko-\nlogisch abgeleiteter Zielwerte f\u00fcr die Immissionsbelas-\ntung mit Dioxinen und Furanen bewertet, ob sch\u00e4dliche \nUmwelteinwirkungen hervorgerufen werden k\u00f6nnen. \nBitte beachten Sie, dass Zielwerte keine Immissions-\ngrenzwerte sind. Diese Werte haben zwischenzeitlich \nEingang in die bundesweite Praxis der Genehmigungsbe-\nh\u00f6rden der meisten L\u00e4nder gefunden. Der vorgeschlagene \nZielwert betr\u00e4gt 150 Femtogramm internationaler toxizi-\nt\u00e4ts\u00e4quivalenter Dioxine und Furane pro Kubikmeter und \nwird nach Aussage des Gutachtens in Riesa auch nach den \n\u00c4nderungen bei Feralpi eingehalten. \n\nAuch Bodenuntersuchungen wurden vorgenommen. Das \nUnternehmen selbst hat vier Bodenproben nehmen und \nuntersuchen lassen. Die dabei ermittelten Ergebnisse \nwaren unbedenklich, sodass kein Anlass bestand, die \nGenehmigung nicht zu erteilen. Im Nachhinein haben \nAnwohner des Stahlwerks Bodenproben in Auftrag \ngegeben und diese ergaben relativ hohe Belastungen. Das \nzust\u00e4ndige Landratsamt wurde deshalb vom Regierungs-\npr\u00e4sidium Dresden angewiesen, die Angelegenheit zu \nverfolgen und entsprechend zu bewerten. Um Klarheit \n\u00fcber die Belastungen zu erhalten, hat das Landratsamt \ndaraufhin Bodenuntersuchungen in Auftrag gegeben. \nErgebnisse liegen noch nicht vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Keine Frage, an \nerster Stelle steht der Schutz der menschlichen Gesund-\nheit; aber die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden achten darauf, dass \ndie daf\u00fcr vom Gesetz vorgeschriebenen Werte eingehalten \nwerden. Es gibt daher gegenw\u00e4rtig keinen Grund, den \nVerwaltungsbeh\u00f6rden Unt\u00e4tigkeit vorzuwerfen. Lassen \nSie mich auch das eine sagen: Unsachliche Behauptungen \nsind nicht nur sch\u00e4dlich f\u00fcr den Ruf des Unternehmens, \n\n 8986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nsondern auch f\u00fcr den Ruf der Stadt und damit f\u00fcr die \nMenschen in Riesa. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nSchon allein deswegen muss dieser Antrag abgelehnt \nwerden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes nach den Ausf\u00fchrungen des Staatsministers noch \nallgemeinen Aussprachewunsch? \u2013 Nein. Herr Lichdi, Sie \nhaben das Schlusswort, 3 Minuten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Punkt 1. Sehr geehrte Frau Kollegin Raatz, ich habe \nSie in Annaberg nicht gesehen, aber ich m\u00f6chte nicht \nbestreiten, dass Sie dort anwesend waren. Da Sie es f\u00fcr \nrichtig gehalten haben, hier unwahre Behauptungen in den \nRaum zu stellen, muss ich dies erst korrigieren. Ich habe \nin Annaberg in meinem Redebeitrag darauf hingewiesen, \ndass die ma\u00dfgeblichen Sprecher der Mehrheitsfraktion \ndieses Hauses in mehreren Debatten immer noch bestrei-\nten, dass der Klimawandel vom Menschen gemacht ist. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDas war meine Aussage, \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Nein, Frau Raatz, ich lasse von Ihnen keine Zwischen-\nfrage zu. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der SPD \u2013  \nFrank Kupfer, CDU: Da ist  \n\nder Grenzwert \u00fcberschritten!) \n\n\u2013 und nicht so, wie Sie es dargestellt haben. \n\nIch komme nun zum Punkt 2. Frau Kollegin Lauterbach, \nich habe ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie mit \nunserem TOP 1 ein Problem haben. Ich kenne die Unter-\nlagen vom Verfahren zur \u00c4nderungsgenehmigung und \nauch die Klageschrift. Da mag ich etwas mehr Kenntnisse \nhaben als Sie. Es tut mir leid, es ging uns schlicht und \nergreifend darum, in den Landtag hineinzutragen, wo die \nHauptkritikpunkte liegen. Wenn ich die rechtlichen und \ntechnischen Implikationen h\u00e4tte erkl\u00e4ren sollen, Frau \nLauterbach, die dahinter stehen, h\u00e4tte ich bestimmt eine \nStunde gebraucht. Diese Redezeit habe ich nicht. Von \ndaher bitte ich um Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nPunkt 3. Herr Kollege Mannsfeld, Sie beherrschen wirk-\nlich die Kunst, in einer allgemein vernichtenden Ableh-\nnung meinen Reden gegen\u00fcber immer ein paar Punkte \neinzustreuen, in denen Sie mir dann doch wieder recht \ngeben. So beurteile ich es jedenfalls. Sie haben davon \ngesprochen, dass die Immissionswerte von Feinstaub \n\u00fcberschritten sind, und der Herr Minister hat es gerade \nnoch einmal best\u00e4tigt. Ich freue mich und m\u00f6chte diesen \nPunkt noch einmal hervorheben. Ich m\u00f6chte das Hohe \n\nHaus darauf hinweisen, dass die \u00c4nderungsgenehmigung \nam 01.08.2006 ergangen ist, also vor der Wende in der \nRechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts zum \nRechtsanspruch eines B\u00fcrgers auf Aufstellung eines \nAktionsplanes wegen Feinstaub\u00fcberschreitung. Jetzt ist \ntats\u00e4chlich die Frage erneut aufgeworfen, die das Bundes-\nverwaltungsgericht 2003 noch abgelehnt hatte, ob tats\u00e4ch-\nlich ein Rechtsanspruch besteht. Das wurde bei der \n\u00c4nderungsgenehmigung nicht beachtet und nicht so \ngesehen. Von daher bin ich sehr gespannt, wie das Gericht \nentscheiden wird. \n\nHerr Kollege Mannsfeld, ich fand es auch sehr bemer-\nkenswert, was Sie zur Frage der Krebsbelastung gesagt \nhaben. Ich habe es mir genau aufgeschrieben. \u201eBisher \nunzutreffend\u201c, haben Sie gesagt. Ich verstehe Ihre Inter-\nvention so, dass Sie mit mir \u00fcbereinstimmen, dass nur \neine ernsthafte epidemiologische Krebsstudie hier Klar-\nheit schaffen kann. Ich habe auch Kollegin Lauterbach \nund sogar Kollegin Raatz, wenn auch sehr schwierig, so \nverstanden, dass sie Zweifel haben. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist genau der Punkt, um \nden es mir geht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir k\u00f6nnen uns hier die eine \noder andere \u00dcberzeugung an den Kopf knallen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, schau-\nen Sie bitte mal auf die Uhr. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich komme gleich zum \nSchluss, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Jetzt!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nicht gleich. Aller \nWahrscheinlichkeit nach ist Ihre Redezeit zu Ende. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das wird uns nichts n\u00fctzen, \ndenn auf diese Art und Weise wird das Problem nicht \ngel\u00f6st. Ich denke, darum sollte es uns eigentlich gehen. \u2013 \nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Frau Lauterbach hat um punktweise Abstimmung \ngebeten. Sind Sie damit einverstanden, Herr Lichdi? \u2013 \nFraktion der GR\u00dcNEN, sind Sie einverstanden, dass wir \npunktweise abstimmen? \u2013 Danke. Das wollte ich wissen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben zwei Punkte. Dazu \nwird einzeln abgestimmt. \n\nIch rufe die Drucksache 4/12289 auf, Punkt I. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und \nwenig Zustimmungen ist dieser Punkt mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt. \n\n 8987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nIch rufe den Punkt II der gleichen Drucksache auf. Bei \nZustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nprobe. \u2013 Die Stimmenthaltungen. \u2013 Bei ge\u00e4ndertem \nAbstimmungsverhalten ist dieser Punkt dennoch mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit ebenfalls abgelehnt. Somit er\u00fcbrigt sich \neine Gesamtabstimmung. Dieser Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n15. T\u00e4tigkeitsbericht 2006/2007 \nDrucksache 4/10054, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten  \n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen  \nDeutschen Demokratischen Republik \n\nDrucksache 4/10877, Beschlussempfehlung des  \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Wir haben die gewohnte Reihenfolge \nnach der Gr\u00f6\u00dfe der Fraktion. Die Fraktion der CDU \nbeginnt. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Noch unter dem unmittelba-\nren Eindruck der jahrzehntelangen perfiden Einsch\u00fcchte-\nrungs- und Unterdr\u00fcckungst\u00e4tigkeit des Schwertes und \nSchildes der Partei der Arbeiterklasse, des allm\u00e4chtigen \nStaatssicherheitsdienstes, hat der S\u00e4chsische Landtag vor \nnunmehr 16 Jahren das Gesetz \u00fcber die Rechtsstellung \ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR be-\nschlossen. Dem Landesbeauftragten wurde mit diesem \nGesetz unter anderem die Aufarbeitung der T\u00e4tigkeit des \nStaatssicherheitsdienstes durch Unterrichtung der \u00d6ffent-\nlichkeit \u00fcber Struktur, Methoden und Wirkungsweise des \nStaatssicherheitsdienstes als ein Instrument der SED zur \nAufgabe gemacht, desgleichen Unterst\u00fctzung der For-\nschung und der politischen Bildung bei der historischen \nund politischen Aufarbeitung der T\u00e4tigkeit des Staatssi-\ncherheitsdienstes. \n\nDer Landesbeauftragte hat dem Landtag mindestens \nj\u00e4hrlich einen T\u00e4tigkeitsbericht zu erstatten. Dieser liegt \nseit September vergangenen Jahres in seiner 15. Auflage \nin einem Umfang von 35 Seiten einschlie\u00dflich Anlagen \nvor und konnte seitdem in seinem Detailreichtum von den \nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages studiert werden. \n\nHerr Michael Beleites und seine vier Mitarbeiter, als \nkleinste Beh\u00f6rde des Freistaates, haben f\u00fcr ihre engagierte \nT\u00e4tigkeit, die im Bericht f\u00fcr den Zeitraum von Juli 2006 \nbis Juni 2007 dokumentiert wird, den Dank und die \nAnerkennung dieses Hohen Hauses verdient. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn seiner Sitzung am 16. Januar dieses Jahres hat der \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss den Bericht \ndes Landesbeauftragten mit 14 zu 5 Stimmen zustimmend \nzur Kenntnis genommen. Allein die Nachfolgepartei des \nfr\u00fcheren Auftraggebers der Stasi, die sich heute unter \nneuem Namen so gern einen demokratischen Anstrich \ngibt, hat mit ihrem Abstimmungsverhalten deutlich \n\ngemacht, dass sie noch immer Schwierigkeiten hat, mit \nihrer Vergangenheit zu brechen und sie ehrlich aufzuar-\nbeiten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Siehe Frontmann Gysi!) \n\nTrotz anderslautender Erkl\u00e4rung wurde dies damit wieder \ndeutlich dokumentiert. Das zeigt sich auch im peinlichen \nAuftritt ihres Frontmannes Gregor Gysi in der gestrigen \nBundestagsdebatte angesichts neuer Erkenntnisse der \nBirthler-Beh\u00f6rde \u00fcber seine Verstrickung in den Stasi-\nApparat, mit dem er alle Fraktionen des Bundestages \nbr\u00fcskierte. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind es den Opfern des \nStalinismus, die an Leib und Leben gesch\u00e4digt und in \nihrer beruflichen Entwicklung diskriminiert wurden, \nschuldig, dass die Wahrheit \u00fcber die Zeit von 1945 bis \n1989 ans Tageslicht kommt und nicht nostalgisch verkl\u00e4rt \nwird. Dazu leistet der S\u00e4chsische Landesbeauftragte mit \nseinem kleinen Team einen \u00fcberaus sch\u00e4tzenswerten \nBeitrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist ersch\u00fctternd, dass fast 20 Jahre nach unserer friedli-\nchen Revolution immer wieder neue Erkenntnisse \u00fcber \nden Kraken Stasi bekannt werden. So hat eine j\u00fcngste \nStudie der Birthler-Beh\u00f6rde festgestellt, dass 1989 noch \n189 000 IMs aktiv waren. Das entspricht sage und schrei-\nbe einem IM auf 89 Einwohner der DDR. Insgesamt \nverf\u00fcgte die DDR demnach zwischen 1950 und 1989 \u00fcber \n620 000 Informelle Mitarbeiter. In ihrer Angst vor der \neigenen Bev\u00f6lkerung des Arbeiter- und Bauernstaates hat \ndie SED durch die Stasi ein wirklich fl\u00e4chendeckendes \n\u00dcberwachungsnetz kn\u00fcpfen lassen, unabh\u00e4ngig von einer \nvermeintlichen Bedrohungslage; denn laut empirischer \nErhebung der erw\u00e4hnten Studie waren 90 % der Spitzel \nnicht auf sogenannte feindliche DDR-B\u00fcrger angesetzt, \nsondern auf \u201eOtto-Normalverbraucher\u201c im real existie-\nrenden Sozialismus. \n\nMeine Damen und Herren! Wer wie ich selbst einmal in \nden Besitz seiner Stasiakte gelangt ist, kann nur das kalte \nGrausen bekommen, wenn er lesen muss, was die ange-\nsetzten Spitzel alles erdichteten, um den vorgefassten \n\n 8988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nVerdacht der staatsfeindlichen Hetze begr\u00fcnden zu helfen. \nIn meinem Fall waren es immerhin neun Denunzianten, \ndie mich zur Strecke bringen sollten. \n\nEnde M\u00e4rz dieses Jahres berichtete die \u201eS\u00e4chsische \nZeitung\u201c, dass die DDR an das Bruderland Bulgarien \nsogar Kopfpr\u00e4mien in H\u00f6he von 8 000 Mark f\u00fcr die \nErschie\u00dfung von DDR-B\u00fcrgern bezahlt habe, die \u00fcber die \nbulgarische Grenze nach Griechenland oder in die T\u00fcrkei \nzu fliehen versuchten. \n\nNach fast zwei Jahrzehnten werden leider immer noch \nneue schockierende Ungeheuerlichkeiten von SED und \nStasi bekannt. Aber ich frage mich: Ist es der Milde des \nRechtsstaates geschuldet, dass sich hohe Stasigener\u00e4le zu \nKongressen versammeln und ungeniert ihre Memoiren \nver\u00f6ffentlichen, in denen sie die angeblich friedenssi-\nchernde T\u00e4tigkeit des MfS verkl\u00e4ren? Tats\u00e4chlich sind \nnach der Wiedervereinigung im Ergebnis von circa \n100 000 Ermittlungsverfahren nur etwa 750 Personen \nwegen Verbrechen an der innerdeutschen Grenze, Rechts-\nbeugung und MfS-Straftaten verurteilt worden. In drei \nViertel der F\u00e4lle wurden lediglich Bew\u00e4hrungsstrafen \nverh\u00e4ngt, und nur 46 T\u00e4ter mussten eine Haftstrafe \nantreten. \n\nDas wiedervereinigte Deutschland hat sich bei der Straf-\nverfolgung von DDR-Unrecht konsequent an rechtsstaat-\nliche Prinzipien gehalten. Wer hier von Siegerjustiz \nspricht, macht sich l\u00e4cherlich, erkl\u00e4rte Rainer Eppelmann \nals Vorstandsvorsitzender der Stiftung zur Aufarbeitung \nder SED-Diktatur. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion h\u00e4lt es nach \nwie vor f\u00fcr unabdingbar, die T\u00e4tigkeit des Landesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes \nfortzusetzen, um insbesondere auch durch Informations-\nveranstaltungen f\u00fcr die junge Generation ein realistisches \nBild \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse der DDR zu vermitteln, denn \ndie von interessierter Seite gef\u00f6rderte DDR-Nostalgie-\nwelle bedeutet eine Verf\u00e4lschung der DDR-Geschichte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFast 20 Jahre nach der friedlichen Revolution sollte in \nunserer Gesellschaft die Freude \u00fcber die erlangte Freiheit, \ndas Ende der Diktatur und die Wiedervereinigung unseres \nVaterlandes einen angemessenen Platz im gesellschaftli-\nchen Bewusstsein einnehmen; denn bei allen Sorgen um \nArbeitspl\u00e4tze und Einkommen wird sich niemand ernst-\nhaft einen geteilten deutschen Staat mit Mauer, Stachel-\ndraht und Schie\u00dfbefehl, mit Mangelwirtschaft und Woh-\nnungsnot im Alltag zur\u00fcckw\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bitte das Hohe Haus deshalb, den 15. T\u00e4tigkeitsbericht \ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \ndes Staatssicherheitsdienstes zustimmend zur Kenntnis zu \nnehmen. Herrn Beleites und seinem Team m\u00f6chte ich f\u00fcr \ndie im Berichtszeitraum geleistete Arbeit namens der \nCDU-Fraktion herzlich danken. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege \nSchowtka, Sie hatten in der DDR immerhin das Privileg, \nPortugiesisch lernen zu d\u00fcrfen. Wenn ich mich recht \nerinnere, konnte man Portugiesisch seinerzeit nur au\u00dfer-\nhalb des sogenannten RGW sprechen, n\u00e4mlich im nicht-\nsozialistischen Wirtschaftsgebiet, in Angola oder Mosam-\nbik oder auf der Leipziger Messe. Wer das durfte und \ndaf\u00fcr vorgesehen war, war zumindest nicht in der Sys-\ntemopposition. \n\n(Zurufe von der CDU und der Linksfraktion) \n\nDie Linksfraktion nimmt die Arbeit des Stasibeauftragten, \ndes Herrn Beleites, durchaus ernst. Wir w\u00fcrdigen seine \nArbeit kritisch. Ich freue mich, dass er an dieser Aktuellen \nDebatte Anteil nimmt. Wir meinen aber, dass die Arbeit \nvon Herrn Beleites und seiner Beh\u00f6rde einen solch \u00fcblen \nBeitrag wie den von Herrn Schowtka nicht verdient hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Arbeit von Herrn Beleites hat einen seri\u00f6sen Beitrag \nverdient, und darum m\u00f6chte ich mich im Folgenden \nbem\u00fchen. Gerade nach der widerlichen Anti-Gysi-\nHysterie in der gestrigen Bundestagsdebatte \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nm\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion eine grunds\u00e4tzliche Positi-\non klarstellen. F\u00fcr uns besteht eine der entscheidenden \nLehren aus dem strukturellen Scheitern der DDR darin, \ndass soziale Rechte und b\u00fcrgerliche Freiheitsrechte immer \nund unter jeder Bedingung untrennbar zusammengeh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDieser Zusammenhang wurde in der DDR gr\u00f6blich \nmissachtet. Das sage ich nicht das erste Mal. Das  \nhaben auch mein ehemaliger Fraktionskollege \nProf. Werner Bramke hier an diesem Pult schon x-mal \nund andere Kollegen aus meiner Fraktion, wie \nProf. Peter Porsch als ehemaliger Fraktionsvorsitzender, \ngesagt. \n\n(Zuruf von der CDU: Als ehemaliger IM!) \n\nDiese Missachtung geschah bei Weitem nicht nur durch \ndas MfS \u2013 vor allem, aber nicht nur. Sie geschah vor \nallem durch die damals herrschende und f\u00fchrende Partei, \ndie SED. \n\nWir wissen heute: Man kann nicht f\u00fcr soziale Rechte \nk\u00e4mpfen und im Interesse der guten Sache dabei Frei-\nheitsrechte aufs Spiel setzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf von der CDU: Heuchler!) \n\nDer Zweck heiligt eben nicht die Mittel. Ich bin au\u00dferor-\ndentlich froh dar\u00fcber \u2013 ich sage das aus ganz pers\u00f6nlicher \n\n 8989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nBetroffenheit \u2013, dass meine Partei, DIE LINKE, auf ihrem \nj\u00fcngsten Bundesparteitag in Cottbus in einem Leitantrag \nbeschlossen hat, dass die Unverletzlichkeit der Menschen-\nrechte und universelle demokratische Grunds\u00e4tze f\u00fcr sie \nelementar sind. \n\n(Zuruf von der CDU: Kommt sp\u00e4t!) \n\n\u2013 Sie m\u00f6gen sagen, zu sp\u00e4t. Aber immerhin hat sie es \nbeschlossen. Ich sage Ihnen eindeutig \u2013 und ich will jetzt \nnicht auf Blockparteien schimpfen, das w\u00e4re mir zu billig \n\u2013, dass ein solcher Beschluss in der seinerzeitigen SED \nv\u00f6llig undenkbar gewesen w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der CDU: Das stimmt!) \n\nIch freue mich, dass mit diesem Grundsatzbeschluss von \nCottbus f\u00fcr irgendwelche Relativierungen im Verh\u00e4ltnis \nzwischen sozialen Rechten und Freiheitsrechten keinerlei \nRaum mehr besteht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist eine glasklare demokratische Position, die jeden-\nfalls von der \u00fcberwiegenden Mehrheit meiner Partei-\nfreundinnen und -freunde geteilt wird. Sie gibt uns das \nRecht \u2013 ich sage das so deutlich \u2013, erst diese Position gibt \nuns das Recht, das Wort \u201edemokratischer Sozialismus\u201c \n\u00fcberhaupt nur in den Mund zu nehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIn diesem Zusammenhang darf ich wiederum an  \neine Rede meines ehemaligen Fraktionskollegen \nProf. Werner Bramke erinnern, die er anl\u00e4sslich der \nDiskussion um das S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttengesetz \ngehalten hat. Gerade weil DIE LINKE diese demokrati-\nsche und sozialistische Option f\u00fcr eine menschliche \nZukunft ganz bewusst aufrecht erh\u00e4lt, sind wir und \nm\u00fcssen wir am meisten und ohne jegliche Einschr\u00e4nkung \ndaran interessiert sein, dass die Taten politischer Gewalt \nin der DDR und ihre Ursachen ehrlich und schonungslos \naufgekl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sind deshalb daf\u00fcr, dass das mahnende und verurtei-\nlende Denken an solche Taten aufrechterhalten bleibt, \ndamit sich solche Vergehen und Verbrechen, wie sie in \nBautzen II geschehen sind oder die Sprengung der Pauli-\nner Kirche in Leipzig oder auch \u2013 und darum geht es in \ndiesem Bericht besonders \u2013 Zersetzungsma\u00dfnahmen des \nMfS gegen Oppositionelle, die letztlich alle im Namen \ndes Sozialismus f\u00fcr einen sogenannten h\u00f6heren Zweck \nbegangen wurden, niemals wiederholen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNun konkret zum vorliegenden Bericht. Dieser \n15. T\u00e4tigkeitsbericht ist der bisher k\u00fcrzeste und der \ninhaltlich d\u00fcrftigste, der je dem Landtag vorgelegt wurde. \nL\u00e4sst man einmal die Anlagen beiseite, erkennt man, dass \nHerr Beleites auf ganzen 14 Seiten \u00fcber seine T\u00e4tigkeit in \nden Jahren 2006 und 2007 berichtet. \n\nDass dies so ist, hat sicherlich weniger etwas mit man-\ngelndem Flei\u00df von Herrn Beleites und seiner kleinen \nBeh\u00f6rde zu tun; vielmehr ist dies neben dem Zeitablauf \nvor allen Dingen der Tatsache geschuldet, dass im Jah-\nre 2000 \u2013 nicht auf Betreiben der damaligen PDS, sondern \nauf Betreiben der damals allein regierenden CDU \u2013 die \nKompetenzen des Landesbeauftragten entscheidend zu-\nr\u00fcckgeschnitten wurden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch darf Sie an die Fakten erinnern, meine Damen und \nHerren. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nSie wollten ihn ganz abschaffen!) \n\n\u2013 Nein, wir wollten ihn niemals ganz abschaffen. Das ist \nschlicht eine Unwahrheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf von der \nLinksfraktion: Das ist absoluter Quatsch!) \n\nAus dem fr\u00fcheren Beamten auf Zeit, der sein Vorg\u00e4nger \nnoch war, der vom Landtag als Beh\u00f6rdenchef zu w\u00e4hlen \nwar, wurde ein schlichter Angestellter. \n\nDamals wurde der Aufgabenkatalog entscheidend zu-\nsammengestrichen. Schwerpunkt sollte nunmehr die \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit sein, nicht mehr wie fr\u00fcher die \nUnterst\u00fctzung des Bundesbeauftragten oder psychosoziale \nBeratungsarbeit. Damit einher ging ein schleichender \nPersonalabbau auf nunmehr noch vier Stellen. Das ist viel \nweniger, als die meisten Referate in den Fachministerien \nhaben. \n\nIch glaube, diese Tatsachen sollte man im Auge haben, \num die Quantit\u00e4t, vor allem aber die Qualit\u00e4t des vorge-\nlegten Berichtes unvoreingenommen zu werten. Wenn \nman dies tut, kommt man nicht umhin, einen von Jahr zu \nJahr fortschreitenden Substanzverlust in der Arbeit der \nBeh\u00f6rde zu konstatieren. Wie gesagt, daf\u00fcr ist aber der \nGesetzgeber verantwortlich. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, auch Herr Beleites selbst ist sich \ndieser Tatsache bewusst. Er versucht es mit einer Gegen-\nstrategie; diesmal nicht zum ersten Mal. Er nimmt f\u00fcr \nseine Beh\u00f6rde ein sogenanntes Aufgabenfindungsrecht in \nAnspruch, das allerdings durch das Beauftragtengesetz in \nkeiner Weise gedeckt ist. Besonders deutlich wird dies, \nwenn der Landesbeauftragte der Versuchung unterliegt, \nsich als eine Geschichtsinstanz aufzuspielen \u2013 die er \nbekanntlich nicht ist \u2013, beispielsweise bei der W\u00fcrdigung \ndes bundesweiten Kongresses der Landesbeauftragten in \nG\u00f6rlitz, siehe Seite 10 des Berichtes. \n\nNun mag es ja gern so sein, dass der polnische Wissen-\nschaftler Dr. Kazimierz W\u00f3ycicki, der Direktor der \nStettiner Au\u00dfenstelle des Nationalen Gedenkens, dort von \neiner Krise in der Geschichtsaufarbeitung in Ostdeutsch-\nland gesprochen hat und den Antifaschismus in der DDR \nals eine riesige Manipulation bezeichnet hat, um die \nOstdeutschen von der Last der Geschichte zu befreien. \nDas mag unter der grundgesetzlich gesch\u00fctzten Wissen-\n\n 8990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nschaftsfreiheit vielleicht gerade noch durchgehen, wenn-\ngleich diese Aussage wohl den Erfahrungen der allermeis-\nten Ostdeutschen diametral entgegensteht. \n\nWenn es aber Herr Beleites f\u00fcr richtig befindet, dieser \nThese noch folgendes Zitat des Herrn W\u00f3ycicki nachzu-\nlegen: \u201eeine zu einem gro\u00dfen Teil aus PDS-Anh\u00e4ngern \nbestehende Lehrerschaft produziert NPD-Anh\u00e4nger unter \nden Sch\u00fclern\u201c, dann h\u00f6rt der Spa\u00df endg\u00fcltig auf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch wenn diese These nicht die These des Herrn  \nBeleites ist, sondern die des Herrn W\u00f3ycicki, macht doch \ndie prominente Platzierung einer solchen unversch\u00e4mten \nBehauptung deutlich, dass sich der Landesbeauftragte \nganz offensichtlich mit dem Inhalt identifiziert. \n\nWenn er dies aber tut, beleidigt er nicht nur die s\u00e4chsi-\nschen Lehrerinnen und Lehrer, sondern mindestens \nebenso die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nAuf schlimme Art und Weise wird so der demokratische \nKonsens im Landtag verletzt und der NPD wird letztend-\nlich in die H\u00e4nde gespielt. \n\nIch verwahre mich seitens der Linken eindeutig gegen \ndiesen offenkundigen Amtsmissbrauch durch den Lan-\ndesbeauftragten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass meine Fraktion aus diesen, aber \nauch aus anderen Gr\u00fcnden den Bericht des Landesbeauf-\ntragten keineswegs zustimmend zur Kenntnis nehmen \nkann. Ich beantrage deshalb namens meiner Fraktion, dass \nder Landtagspr\u00e4sident entsprechend den guten Gepflo-\ngenheiten, die wir beispielsweise bei der Behandlung des \nDatenschutzberichtes und des Rechnungshofberichtes seit \nJahr und Tag praktizieren, die Beschlussformel wie folgt \nab\u00e4ndert: Der Landtag nimmt den Bericht des Landesbe-\nauftragten zur Kenntnis. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr verehrte Damen und Herren! Was wir von Ihnen, \nHerr Dr. Friedrich, geh\u00f6rt haben, haben wir von Ihrer \nFraktion in den vergangenen Jahren immer wieder in \neiner \u00e4hnlichen Art und Weise geh\u00f6rt. Deshalb sage ich \njetzt nichts dazu. \n\nDie Aufarbeitung der T\u00e4tigkeit des Staatssicherheitsdiens-\ntes der ehemaligen DDR ist noch lange nicht abgeschlos-\nsen. Das ist eine Aussage, die so oder \u00e4hnlich in den \nletzten Jahren immer wieder zu h\u00f6ren war, nur dass sich \ndie Jahreszahl ge\u00e4ndert hat. Aber sie hat nichts von ihrer \nAktualit\u00e4t verloren. Auch 18 Jahre, mehr als 18 Jahre \n\nnach der friedlichen Revolution ist diese Aufarbeitung \nnoch lange nicht abgeschlossen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWo die aktuellen Fragestellungen liegen, das zeigt der \nnunmehr vorliegende 15. T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbe-\nauftragten. Ich m\u00f6chte mich deshalb im Namen der SPD-\nFraktion ganz herzlich bei Ihnen, Herr Beleites, und Ihren \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern f\u00fcr die engagierte \nArbeit bedanken, \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\neine Arbeit, die notwendig ist, die unverzichtbar ist und \ndie deshalb unverzichtbar ist, weil es die Tendenz gibt \u2013 \nund nicht erst seit heute \u2013, dass das Bild der SED-Diktatur \nim Bewusstsein der Bev\u00f6lkerung immer mehr verblasst. \nAber das bringt die Zeit so mit sich. Das Schlimme daran \nist, dass es Menschen gibt, die diese Tendenz ausnutzen, \num den Alltag in der DDR in einseitiger Weise darzustel-\nlen, um ihn zu verkl\u00e4ren, um auf einer falsch verstande-\nnen Ostalgiewelle zu schwimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAlle meine Vorredner haben ein wenig aus ihrem Leben \ngeplaudert, daher will ich auch etwas dazu sagen: Ich war \nzum Zeitpunkt der friedlichen Revolution 18 Jahre alt. Ich \nhatte in der DDR sicherlich eine beh\u00fctete Kindheit und \nauch eine unbeschwerte Jugendzeit. Das ist keine Frage. \nAber die F\u00fcrsorge dieses Staates \u2013 als Jugendlicher \nbekommt man das nicht so mit, aber im Nachhinein wird \nes umso deutlicher \u2013 mir und meinen Alterskameraden \ngegen\u00fcber war ganz klar mit politischer Instrumentalisie-\nrung verbunden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie DDR hat ihre B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr das System \nzu instrumentalisieren versucht. Wer sich offenkundig \noder scheinbar diesem System verweigerte, der wurde \nausgegrenzt und hatte unweigerlich und unbarmherzig \nden Staatssicherheitsdienst im Nacken. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese Facette des DDR-Alltags, meine Damen und \nHerren, wird gern einmal von dem einen oder anderen \nausgeblendet. Was bleibt, ist diese einseitige verblendete \nOstalgie, die aber kein wirklichkeitsgetreues Bild der \nDDR zeichnet. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nHaben Sie gerade zugeh\u00f6rt?) \n\nWir m\u00fcssen der jungen Generation von heute \u2013 damit \nmeine ich die Generation, die nach meiner kommt und die \ndas nicht mehr bewusst miterlebt hat \u2013 und nat\u00fcrlich auch \nden nachfolgenden Generationen klarmachen, dass das \nmenschenverachtende System der \u00dcberwachung und \n\n 8991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nRepression durch die Staatssicherheit Teil des allt\u00e4glichen \nLebens in der DDR war, Teil der SED-Diktatur. Denn nur \nauf diese Weise vermitteln wir den jungen Menschen von \nheute, dass es sich auch lohnt, f\u00fcr die demokratischen \nZiele einzutreten, f\u00fcr die Freiheit zu k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir m\u00fcssen ihnen klarmachen, dass die demokratische \nGesellschaft, in der wir heute leben, eben keine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit ist, sondern dass sie erst vor nicht allzu \nlanger Zeit erk\u00e4mpft werden musste und dass sie nachfol-\ngend auch permanent gegen die Feinde der Demokratie \nverteidigt werden muss. \n\n (Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDeshalb freut es mich, dass auch der Bereich Zeitge-\nschichtlich-politische Bildung an Schulen seine Fortset-\nzung in der Arbeit des Landesbeauftragten gefunden hat \nund auch eine gewisse Priorit\u00e4t genie\u00dft. \n\n (Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLeider muss ich bei diesem Thema auch eine negative \nSeite ansprechen, die sich aber nicht an die Beh\u00f6rde \nrichtet, sondern eher an die Staatsregierung. Die Arbeit \ndes Landesbeauftragten \u2013 das wissen wir und das hat Herr \nBeleites selbst in der Diskussion im Rechtsausschuss so \ndargelegt \u2013 kann im Bereich der Bildung nur ein Tropfen \nauf den hei\u00dfen Stein sein. Es ist aber aufgrund des vor-\nhandenen Fachwissens und der Spezialit\u00e4t des Themas \nunverzichtbar, dass die Beh\u00f6rde diese Arbeit leistet. \n\nVor diesem Hintergrund ist es nicht nachvollziehbar, dass \ndie ohnehin kleinste Beh\u00f6rde des Freistaates nunmehr \nauch noch vom Stellenabbaukonzept der Staatsregierung \nbetroffen ist. Wie wir geh\u00f6rt haben, wurde eine der drei \nReferentenstellen im Jahr 2007 frei, weil der Amtsinhaber \nin den Ruhestand gegangen ist. Sie wurde nicht neu \nbesetzt, sodass die Beh\u00f6rde jetzt inklusive des Beh\u00f6rden-\nleiters nur noch aus vier Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\ntern besteht. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass diese Entschei-\ndung keine fachlichen, sondern lediglich fiskalische \nGr\u00fcnde hatte und dass nach dem sogenannten Staubsau-\ngerprinzip diese Stelle eben weggefallen ist und einfach \nnicht wieder neu besetzt wurde. \n\nIch muss aber ehrlich sagen, dass ich mich, wenn ich hier \nvorne stehe, in meiner Rolle nicht richtig wohlf\u00fchle, wenn \nich auf der einen Seite Herrn Beleites und seinem Team \nw\u00fcnsche, dass er in Zukunft mehr im Bereich der Lehrer-\nfortbildung tut, dass er zum Beispiel mehr Lehrer f\u00fcr \nZusammenarbeit mit dem Landesbeauftragten gewinnen \nm\u00f6ge, ihm aber auf der anderen Seite sagen muss: Sie \nm\u00fcssen das mit 20 % weniger Personal machen. Da wird \ner zu Recht fragen: Wie soll das gehen? Auch ich frage \nmich \u2013 und sicherlich der eine oder andere von Ihnen \nauch \u2013, wie das gehen soll. Deshalb denke ich, dass \nhinsichtlich dieses Stellenabbaus noch nicht das letzte \nWort gesprochen sein kann. Hierzu m\u00fcssen wir uns in den \nHaushaltsberatungen noch einmal verst\u00e4ndigen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nNoch ein Wort zu den Lehrern; es ist hier schon ange-\nsprochen worden. Wir haben auch in der Diskussion im \nRechtsausschuss erfahren, dass die Bereitschaft der \ns\u00e4chsischen Lehrerschaft zu einer Zusammenarbeit mit \ndem Landesbeauftragten sehr unterschiedlich ausgepr\u00e4gt \nist. Das ist eine Tatsache. Gerade dort, wo noch alte \nLehrer aus der Zeit vor 1989, die damals schon Lehrer \nwaren, das Sagen haben oder wo alte Lehrerkollektive \nnoch intakt sind, sind die Vorbehalte der Beh\u00f6rde gegen-\n\u00fcber am gr\u00f6\u00dften. Unbefangener im Umgang mit dem \nThema Staatssicherheit sind j\u00fcngere Lehrer und die, die \naus den Altbundesl\u00e4ndern zugereist sind. \n\nIch sehe diese Vorbehalte gegen\u00fcber der Beh\u00f6rde schon \nals Problem an, weil es schlie\u00dflich um die demokratische \nBildung unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler geht. Ich \nglaube aber, dass wir das nicht so hoch h\u00e4ngen sollten, \nweil sich das Thema in nicht allzu ferner Zukunft mit \nSicherheit biologisch, also durch zunehmende Pensionie-\nrung der Altlehrer, von allein l\u00f6sen wird. \n\nSorge bereitet mir da schon eher das Kapazit\u00e4tsproblem \naufseiten des Landesbeauftragten und seines Teams. Denn \nwie soll man das, wenn sich pl\u00f6tzlich mehr Lehrer mit \nProjektanfragen an die Beh\u00f6rde wenden, kapazit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig \nhandhaben? Da schlie\u00dft sich wieder der Kreis zu dem von \nmir problematisierten Stellenabbau. Ich glaube, dass wir \nuns dar\u00fcber noch einmal verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. \n\nIn diesem Sinne, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, bitte ich um zustimmende Kenntnisnahme entspre-\nchend dem Beschluss des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Gleich zu Beginn meiner Rede \nm\u00f6chte ich mich im Namen der NPD-Fraktion f\u00fcr die \nvom Landesbeauftragten und seinen Mitarbeitern geleiste-\nte Arbeit bedanken, die im vorliegenden T\u00e4tigkeitsbericht \ndokumentiert wird. \n\nAuch wenn die NPD-Fraktion nicht jede einzelne Bewer-\ntung mittr\u00e4gt und die eine oder andere Veranstaltung oder \nPublikation kritisch sieht, so wird doch das Grundanlie-\ngen der Einrichtung des Landesbeauftragten, n\u00e4mlich die \nAufarbeitung der SED-Diktatur, gewahrt und ist deshalb \nzu begr\u00fc\u00dfen. Ausdr\u00fccklich erkennen wir an, dass im \nGegensatz zu fr\u00fcheren Jahren im Berichtszeitraum fast \nausschlie\u00dflich Themen behandelt wurden, die durch den \nAuftrag an den Landesbeauftragten gedeckt sind. Die in \nder Vergangenheit festzustellende Tendenz, sich als eine \nArt Zentralinstanz f\u00fcr DDR-Geschichte zu verstehen, ist \n\n 8992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nheute kaum noch feststellbar. Mein verstorbener Kollege \nUwe Leichsenring hatte das einmal kritisch bei einer \nDebatte \u00fcber einen fr\u00fcheren T\u00e4tigkeitsbericht angemerkt. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft auch, dass gelegentlich die \nZeit der unmittelbaren sowjetischen Besatzungsherrschaft \nvon 1945 bis 1949 durch den Landesbeauftragten und \nseine Mitarbeiter thematisiert wurde. Die zum Teil von \nder Linken in diesem Hause ge\u00e4u\u00dferte Kritik daran \nweisen wir erneut zur\u00fcck, denn die Stasiherrschaft ist \nohne Kenntnis jener Jahre, in denen die rote Gewaltherr-\nschaft installiert wurde, nicht zu verstehen. \n\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich auch noch die Beratungs-\ninitiative 2006 des Landesbeauftragten, die im Berichts-\nzeitraum f\u00fcr Rehabilitierungsfragen gestartet wurde. Der \nBund hat es nun im vergangenen Jahr endlich geschafft, \ndie Opferpension neu zu regeln, wenn auch zu sp\u00e4t und in \nunzureichender H\u00f6he. Die Opfer der SED-Diktatur \nspielen heute eben keine gro\u00dfe Rolle mehr. Der Kampf \ngegen Rechts ist Ihnen wichtiger, meine Damen und \nHerren von den Blockparteien. Angesichts dieser Haltung \nist es uns umso wichtiger, die Beratungsangebote f\u00fcr die \nOpfer des Stasistaates beizubehalten und gegebenenfalls \nweiter auszubauen. \n\nF\u00fcr ausbauf\u00e4hig halten wir auch noch die Aktivit\u00e4ten des \nLandesbeauftragten bei der Lehrerfortbildung. Da sich \ngerade unter den Lehrern sehr viele befinden, die den \npolitischen Erben des SED-Regimes nahestehen, erscheint \nes uns umso wichtiger, dass hier vonseiten des Freistaates \nein gewisses Gegengewicht gebildet wird. Ich halte dies \nf\u00fcr notwendig. \n\nEtwas d\u00fcnn erscheint uns der Bericht hinsichtlich der \nZusammenarbeit mit der Stiftung zur Aufarbeitung der \nSED-Diktatur in Bezug auf die Gedenkst\u00e4ttenarbeit. Hier \nfinde ich leider nur Floskeln wie etwa die Formulierung \n\u201e\u2026 hat weiter einen hohen Stellenwert\u201c. Dazu sollte der \nLandesbeauftragte in seinem n\u00e4chsten Bericht ausf\u00fchrli-\ncher Stellung nehmen. Angesichts der heftigen Diskussio-\nnen, die durch den R\u00fcckzug und die andauernde Verwei-\ngerungshaltung der NS-Opferverb\u00e4nde und der Vertreter \nder Juden aus der Gedenkst\u00e4ttenstiftung entstanden sind, \nkann ich mir nicht vorstellen, dass hier der Landesbeauf-\ntragte keine klare Meinung vertritt, die auch im T\u00e4tig-\nkeitsbericht zum Ausdruck kommen sollte. \n\nMeine Damen und Herren! In einer Zeit, in der die alten \nStasigenossen in Gestalt von p\u00f6belnden Ex-Gener\u00e4len \nund anderen Offizieren wieder ihr Haupt erheben, ist eine \nEinrichtung \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nwie die des Stasi-Landesbeauftragten nur zu begr\u00fc\u00dfen. \nTrotz mancher Kritik im Detail nimmt die NPD-Fraktion \nden Bericht deshalb zumindest zur Kenntnis und wird der \nBeschlussvorlage des Ausschusses zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Vorab m\u00f6chte auch ich mich \nim Namen der FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag bei \nHerrn Beleites und seinen Mitarbeitern f\u00fcr die unver-\nzichtbare Arbeit, die er im letzten Berichtsjahr geleistet \nhat, bedanken. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nUnser Dank gilt weiterhin den Aufarbeitungsinitiativen \nund den Opferverb\u00e4nden, die sich immer wieder und \nnimmerm\u00fcde f\u00fcr die Interessen der Gesch\u00e4digten einset-\nzen. Das ist auch weiterhin notwendig. \n\nVorliegend befassen wir uns mit dem 15. T\u00e4tigkeitsbericht \ndes Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssi-\ncherheitsdienstes der ehemaligen DDR in Sachsen. Der \nBericht zeigt, dass die Arbeit, die in der kleinsten Beh\u00f6rde \ngeleistet wird \u2013 so ist es gesagt worden \u2013, weiterhin \nnotwendig ist. Beispielsweise hat die Zahl der Erstbera-\ntungen nicht abgenommen, sondern ist auf 241 im Be-\nrichtszeitraum gestiegen. In diesem Zusammenhang sei \nerw\u00e4hnt, dass die erstmalige Gew\u00e4hrung einer Opferrente \nim vergangenen Jahr zu einem erweiterten Beratungsbe-\ndarf gef\u00fchrt hat. \n\nAn dieser Stelle lassen Sie mich f\u00fcr meine Partei anmer-\nken, dass die erheblich verz\u00f6gerte Beschlussfassung und \nGew\u00e4hrung der Opferrente kein Ruhmesblatt f\u00fcr die \nbundesdeutsche Geschichte insgesamt darstellt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNach \u00a7 17 des Gesetzes \u00fcber die Rehabilitierung und \nEntsch\u00e4digung von Opfern rechtsstaatswidriger Strafver-\nfolgungsma\u00dfnahmen ist ein notwendiger Schritt zur \nWiedergutmachung von DDR-Unrecht getan worden. \nAllerdings m\u00f6chte auch ich im Hinblick auf die aktuelle \nDebatte daran erinnern, dass klargestellt werden muss, \ninwiefern auch \u201eStraft\u00e4ter mit langj\u00e4hrigen Haftstrafen in \nder DDR\u201c, die kriminelle Delikte begangen haben, \ndenselben Anspruch auf Opferrente erheben k\u00f6nnten wie \nandere, die tats\u00e4chlich politisch verfolgt waren. \n\nViele Anspruchsberechtigte wissen nicht, nur teilweise \noder v\u00f6llig unzureichend \u00fcber die geltenden M\u00f6glichkei-\nten im Rahmen des SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes \nBescheid. Die notwendige Aufkl\u00e4rung und Beratung in \ndiesem Zusammenhang wird zweifelsfrei noch mehrere \nJahre in Anspruch nehmen. \n\nDamit dienen die Beratungen der Beh\u00f6rde nicht nur der \nVergangenheitsbew\u00e4ltigung, sondern sie helfen auch den \nGesch\u00e4digten und tragen dazu bei, die Wiederholung \nsolchen Unrechts zu verhindern. Nicht zuletzt durch die \nMedienberichterstattung vor dem Hintergrund von Kino-\nfilmen ist die Beratungst\u00e4tigkeit notwendig geworden. \nDie Aufarbeitung des Geschehenen ist eine zentrale \nAufgabe. \n\n 8993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nNeben der pers\u00f6nlichen Beratung sind insbesondere die \nUnterrichtung der \u00d6ffentlichkeit und die politische \nBildung weitere T\u00e4tigkeitsschwerpunkte. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist weiter bitter notwendig, \ndas Funktionieren einer Diktatur, die Arbeitsweise und die \nOrganisation ihrer Werkzeuge, die Organisation solcher \nGeheimdienste und die Folgen ihrer T\u00e4tigkeit bewusst zu \nmachen. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Nachwachsenden, \ndie Kinder und Jugendlichen. Es ist ersch\u00fctternd, wenn \nman in Umfragen h\u00f6rt, dass Jugendliche heute in Grund- \nund Realschulen Erich Mielke f\u00fcr einen Eiskunstl\u00e4ufer \nhalten oder tats\u00e4chlich davon ausgehen, dass die Berliner \nMauer von den Alliierten errichtet worden sei, wie jetzt in \neiner Umfrage in Berlin festgestellt wurde. \n\nIm Schatten solcher Unwissenheit ist es leicht wieder \nm\u00f6glich, \u00fcber Land zu ziehen, Menschen zu verf\u00fchren, \nsich mit unwahren Behauptungen an sie heranzumachen, \nihnen dummes Zeug unterzujubeln, um ihnen dann zu \nerkl\u00e4ren, dass alles gar nicht so schlimm war. Am Ende \nsteht dann die Formulierung, dass es vielleicht Wichtige-\nres als die Freiheit gebe. \n\nNein, es ist notwendig, dass weiter daran gearbeitet wird. \nDas betrifft vor allem auch die Fortbildung der Lehrer, \nmeine Damen und Herren; denn die Lehrer transportieren \ndas Wissen weiter auf die n\u00e4chsten Generationen, sofern \nes die Jugendlichen nicht daheim erleben oder erz\u00e4hlt \nbekommen. \n\nWichtig sind auch die Zeitzeugengespr\u00e4che. Die ersten \nBem\u00fchungen der DDR-Geheimdienste bzw. davor der \nBesatzungsmacht liegen inzwischen 60 Jahre zur\u00fcck. \nDeswegen sind solche Zeitzeugengespr\u00e4che wichtig. \n\nHerr Dr. Friedrich, wenn Sie hier von Substanzverlust im \nBericht reden, der von Jahr zu Jahr zunehme, dann kann \nich Ihnen nicht zustimmen. Hier gibt es noch sehr, sehr \nviel Substanz. Es wird noch f\u00fcr viele, viele Jahre reichen, \nwas da aufzuarbeiten ist. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, wir d\u00fcrfen dem lauter werdenden Ruf auch \nderjenigen, die schon Abges\u00e4nge anstimmen m\u00f6gen, nicht \nfolgen. Der vorliegende Bericht verdeutlicht vielmehr, \ndass wir diese Arbeit weiterhin brauchen. Wir werden im \nAusland um diese Arbeit beneidet und sollten sie fortset-\nzen. Die FDP im S\u00e4chsischen Landtag wird diese Arbeit \njedenfalls weiterhin unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder GR\u00dcNEN; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Uns \nliegt der nunmehr 15. T\u00e4tigkeitsbericht des Landesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen der Staatssicherheit vor. Er \ndokumentiert wie die Vorjahresberichte, dass die Beh\u00f6rde \n\nin all ihren Aufgabenbereichen kontinuierlich auf hohem \nNiveau arbeitet. Deshalb danke auch ich wie mein Vor-\ng\u00e4nger und andere im Namen meiner Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dem Landesbeauftragten, Herrn \nMichael Beleites, und den Mitarbeitern seiner kleinen und \nim Berichtszeitraum noch geschrumpften Beh\u00f6rde aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr ihre engagierte Arbeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte wie Kollege Martens hier noch einmal die \nMenschen nennen, die ehrenamtlich in den Opferverb\u00e4n-\nden und Erinnerungsinitiativen arbeiten. Auch ihnen gilt \nunser Dank. Auch durch ihre Arbeit ist dieser Bericht \nzustande gekommen. \n\nWie notwendig die Beratungsarbeit der Beh\u00f6rde nach wie \nvor ist, zeigt schon allein das starke Interesse an den \nBeratungsterminen, das nach wie vor dokumentiert wird. \nDas ist nicht nur ein Zeichen f\u00fcr das gestiegene Interesse \n\u2013 auch durch Medienberichte angeregt \u2013 am Bespitze-\nlungs- und Repressionsinstrument Staatssicherheit, \nsondern auch eine Best\u00e4tigung der dezentralen Beratungs-\ninitiative, die im Berichtszeitraum 304 Gespr\u00e4che er-\nbrachte. \n\nUnsere Fraktion begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass die vielf\u00e4l-\ntige und wichtige Bildungsarbeit der Beh\u00f6rde in den \nSchulen fortgef\u00fchrt worden ist. F\u00fcr viele von uns hier im \nSaal ist die DDR-Vergangenheit Teil der eigenen Biogra-\nfie. Einige haben das hier deutlich gemacht. F\u00fcr die \nheutigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ist sie einfach Ge-\nschichte. So gering, wie das Wissen dar\u00fcber oft ist \u2013 auch \nich bin erschrocken, wenn ich solche Berichte lese \u2013, so \nsehr erlebe ich unter jungen Leuten ein wachsendes \nInteresse und zunehmend Fragen. F\u00fcr die Beantwortung \nsolcher Fragen ist die Bildungsarbeit des Landesbeauf-\ntragten mit ihrem ganzen Spektrum von Projektarbeit, \nVortr\u00e4gen, Zeitzeugengespr\u00e4chen und Podiumsdiskussio-\nnen von au\u00dferordentlicher Bedeutung. Wir erwarten \ndeshalb, dass dieser Bereich in den kommenden Jahren \nfortgef\u00fchrt und ausgebaut wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Bereich der Zuwen-\ndungen tritt ein Betrag von 400 Euro f\u00fcr die Ausstellung \n\u201eChristliches Handeln in der DDR\u201c, ein Sch\u00fclerprojekt \ndes Clara-Wieck-Gymnasiums Zwickau, hervor. Das ist \neine wirklich kleine Zuwendung f\u00fcr ein Projekt mit \ngro\u00dfer Wirksamkeit. Der Versuch des IM Schubert und \nseines Anwaltes, gegen die Klarnamendarstellung gericht-\nlich vorzugehen, hat Schlagzeilen gemacht. \n\nIn der heutigen Ausgabe der \u201eFreien Presse\u201c spricht ein \nOpfer, Sabine Popp, die auch von IM Schubert bespitzelt \nwurde. Sie hatte sich im jugendlichen Alter aufgelehnt \nund Losungen wie \u201eFreiheit statt Sozialismus\u201c auf die \nStra\u00dfe gespr\u00fcht, war verhaftet und verh\u00f6rt worden, mit \nsieben Monaten Untersuchungshaft \u00fcberzogen und sp\u00e4ter \nzu f\u00fcnf Jahren Haft verurteilt worden. Im Stasi-Stil \nwurden dann Ger\u00fcchte mit dem Ziel gestreut, ihren Ruf \n\n 8994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nvollst\u00e4ndig zu zerst\u00f6ren. Dieses Interview hat mich sehr \nber\u00fchrt. \n\nDie Schlusss\u00e4tze des Interviews sind, denke ich, f\u00fcr diese \nDebatte von au\u00dferordentlicher Bedeutung. Sabine Popp \nsagt: \u201eIch f\u00fchle mich heute noch irgendwie schuldig. Aber \ndie Aufarbeitung tut mir gut.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nIch glaube, diese S\u00e4tze von Frau Popp stehen stellvertre-\ntend f\u00fcr Opferschicksale; denn sie zeigen, wie tief die \nSpuren der Repressionen noch Jahrzehnte sp\u00e4ter sind. \nAndererseits zeigen sie aber auch die Bedeutung, die eine \noffene Aufarbeitung gerade f\u00fcr die Opfer hat. \n\nIm Falle des Holm S., alias IM Schubert, wird heute \nimmer noch deutlich, mit welchen L\u00fcgen und Verdrehun-\ngen die T\u00e4ter und ihre Anw\u00e4lte arbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass dort sozusagen eine \nPogromstimmung beschworen wurde, und deshalb aus \neinem offenen Brief von Mitgliedern anderer kirchlicher \nGruppen zitieren, der an Holm S. gerichtet und wie folgt \n\u00fcberschrieben ist: \u201eErinnern kann nicht gerichtlich verbo-\nten werden! \u2013 F\u00fcr Dich scheinen diese Erinnerungen \nunangenehm zu sein. Du kannst vielleicht f\u00fcr kurze Zeit \ndie Nennung Deines Namens in einer Ausstellung verhin-\ndern. Du verhinderst jedoch nicht, dass sich Menschen an \nDein Wirken in ihren oppositionellen Kreisen erinnern. \nDu verhinderst au\u00dferdem nicht, dass sie ihre Erinnerun-\ngen von damals mit Deinen Berichten an das MfS ver-\ngleichen. Auch kannst Du nicht verhindern, dass sich \nMenschen, die wegen \u201astaatsfeindlicher Hetze\u2019 ins Ge-\nf\u00e4ngnis kamen, sich an Deinen Beitrag zu ihrer Verhaf-\ntung erinnern. Die Vergangenheit l\u00e4sst Dich und uns \noffenbar nicht in Ruhe. Wir glauben, dass es kein Mittel \nist, gerichtlich gegen Erinnerungen vorzugehen. Wir \nschlagen als ersten Schritt zur Bew\u00e4ltigung ein ge-\nmeinsames Gespr\u00e4ch vor. Dazu sind einige von uns bereit. \nWenn Du Konsequenzen f\u00fcr Dein heutiges Leben be-\nf\u00fcrchtest, weil Dein Name in einer Ausstellung ver\u00f6ffent-\nlicht ist, bedenke die Konsequenzen, mit denen wir \naufgrund Deiner T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS zu rechnen hatten. \nVon uns musst Du jedenfalls keine Repressalien (oder gar \nein Pogrom, wie Dein Anwalt sagt) bef\u00fcrchten.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, diese Worte \nmachen deutlich, welche Rolle offene und ehrliche \nErinnerungen f\u00fcr die Aufarbeitung spielen. Ich bin \u00fcber-\nzeugt, zu einer solchen offenen und ehrlichen Erinnerung \ngeh\u00f6rt das Gesicht ebenso wie der Klarname. \n\nIn dem vorliegenden Bericht gibt es wiederum Ausf\u00fch-\nrungen zum Bereich der \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Ich m\u00f6chte \nnochmals eine Publikation herausgreifen, die ich Ihnen \nbereits im vergangenen Jahr, sozusagen vorab, ans Herz \ngelegt hatte. Ich meine den Band \u201eDruckstellen \u2013 die \nZerst\u00f6rung einer K\u00fcnstlerbiografie durch die Stasi\u201c. Hier \nist auf bewegende Weise nachzulesen, wie ein Dresdner \n\nMail-Art-K\u00fcnstler wie J\u00fcrgen Gottschalk \u00fcber seine \nk\u00fcnstlerische Arbeit in das Visier der Staatssicherheit \ngeriet, wie sie zielgerichtete Zersetzungsma\u00dfnahmen \nangesetzt und ihn schlie\u00dflich der Haft unter unmenschli-\nchen Bedingungen unterworfen hat. In diesem kleinen \nB\u00fcchlein ist zugleich die Diplomarbeit des f\u00fcr ihn zust\u00e4n-\ndigen Stasi-Offiziers gegen\u00fcbergestellt, in der die Zerset-\nzungsma\u00dfnahmen quasi wissenschaftlich geplant worden \nsind. \n\nIch habe selten \u2013 deshalb sage ich das an dieser Stelle \nnoch einmal \u2013 einen Band gelesen, der auf so knappem \nRaum so aufschlussreiche Erkenntnisse \u00fcber das Wirken \nder Staatssicherheit mit sich gebracht hat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Jahresbericht \nmacht deutlich, dass die Arbeit des Landesbeauftragten \nund seiner Beh\u00f6rde noch f\u00fcr lange Zeit unverzichtbar ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nDas Wissen \u00fcber diese diktatorische Vergangenheit ist \nwichtig f\u00fcr die Gestaltung einer freiheitlichen und demo-\nkratischen Gegenwart und Zukunft. Wir nehmen deshalb \nden T\u00e4tigkeitsbericht zustimmend zur Kenntnis. Dem \nLandesbeauftragten und seinen Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern w\u00fcnschen wir viel Kraft f\u00fcr die weitere \nArbeit. Ich darf Ihnen bereits heute die Unterst\u00fctzung \nunserer Fraktion f\u00fcr die weitere Arbeit zusichern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Ausf\u00fchrungen des Abg. Dr. Friedrich \nhaben mich provoziert. Ich finde, dass sie wieder einmal \nzum Ausdruck gebracht haben, dass DIE LINKE nicht in \nder Lage ist, unsere j\u00fcngste Vergangenheit objektiv zu \nbeurteilen. Die Bemerkungen zum demokratischen \nSozialismus zeigen, dass diese Partei meilenweit entfernt \nist von der Demokratie, die wir in unserem Grundgesetz \nsehen und verteidigen. Ich stimme deshalb auch den \nWissenschaftlern zu, die in zunehmender Zahl DIE \nLINKE als eine extremistische Partei bezeichnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Angriffe gegen meinen Kollegen Schowtka zeigen, \ndass es in erster Linie um eine Beleidigung ging. Das war \nsie auch. Wenn Herr Friedrich ein Demokrat sein will, \ndann fordere ich ihn auf, sich daf\u00fcr bei Herrn Schowtka \nzu entschuldigen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013  \nBeifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiterhin das Wort \ngew\u00fcnscht. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich muss ich die \n\n 8995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nAusf\u00fchrungen von Herrn J\u00e4hnichen entschieden zur\u00fcck-\nweisen. Er behauptet, DIE LINKE w\u00fcrde nicht auf dem \nBoden des Grundgesetzes stehen. Das Gegenteil ist der \nFall. Das geht aus all den Beschl\u00fcssen hervor, die mein \nFraktionskollege Herr Friedrich heute auch zitiert hat. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind auch unsere Ausf\u00fchrungen und die \nDefinition vom demokratischen Sozialismus, die sich in \nunserem Parteiprogramm genauso findet wie in dem der \nSPD, mit dem Grundgesetz vereinbar. Dies zur sachlichen \nRichtigstellung. \u2013 Ansonsten m\u00f6chte ich mich von Ihren \nAusf\u00fchrungen an dieser Stelle nicht provozieren lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Es \nliegt ein Antrag der Linksfraktion vor \u2013 ich gehe davon \naus, dass das in der Fraktion abgestimmt ist \u2013, der be-\n\ngehrt, dass die Beschlussempfehlung nicht zur Zustim-\nmung empfohlen wird, sondern zur Kenntnis genommen \nwerden soll. \n\nIch lasse \u00fcber diesen Antrag der Linksfraktion abstimmen, \ndass die Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses zur Kenntnis genommen wird. \nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit \nist bei Stimmen daf\u00fcr dieser Antrag abgelehnt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses, Drucksa-\nche 4/10877. Wer der Beschlussempfehlung die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigung gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/12118, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \nFall. \u2013 W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, \nHerr Pfeifer, das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, vorliegend in Drucksache 4/12118. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei drei Stimmenthaltungen ist der \nBeschlussempfehlung zugestimmt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt 10 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nDritter Erfahrungsbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Situation von \nFrauen im \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen und zur Umsetzung des \nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes (Dritter Frauenf\u00f6rderungsbericht) \n\nDrucksache 4/12162, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Es beginnt die Fraktion der CDU, \ndanach Linksfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch frage, ob das Wort genommen werden m\u00f6chte? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Wird doch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann Frau Werner, \nbitte \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Wir haben uns darauf \ngeeinigt, unsere Rede zu Protokoll zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: W\u00fcnschen weitere Fraktionen \ndas Wort? \u2013 Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich gebe meine Rede auch zu \nProtokoll. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich gebe den \nRedebeitrag der Koalition auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wollen dies noch weitere Frakti-\nonen tun? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Entschuldigung, die \nStaatsregierung, Herr Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller. \n\n 8996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich vertrete \nmeine gesch\u00e4tzte Kollegin Helma Orosz, und damit keine \nIrritationen \u00fcber meine Ressortzust\u00e4ndigkeit entstehen, \nm\u00f6chte ich die Rede zum Frauenf\u00f6rderungsbericht gern \nzu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Schon haben Sie die Sympathien \nwieder zur\u00fcck, die Sie gerade verloren hatten. \u2013 Meine \nDamen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend in der Drucksache 4/12162 \nab. Wer ihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dies einstimmig \nso beschlossen und der Tagesordnungspunkt 11 ist been-\ndet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Ich sehe, Sie sind alle \nsehr gespannt, etwas \u00fcber den dritten Erfahrungsbericht \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Situation von Frauen \nim \u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen und zur \nUmsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes zu \nerfahren. \n\nZun\u00e4chst ein Lob und ein Dank an die S\u00e4chsische Staats-\nregierung. Der Bericht ist sehr offen, benennt klar Defizi-\nte und versucht Gr\u00fcnde f\u00fcr Ungleichheiten zu finden. \n\nIn der Anh\u00f6rung im Sozialausschuss wurde dies von den \nSachverst\u00e4ndigen lobend erw\u00e4hnt, aber auch Schwierig-\nkeiten benannt und \u00c4nderungen angemahnt. Diese Prob-\nlembereiche m\u00f6chte ich heute noch einmal ansprechen. In \nder damaligen Ausschussdiskussion wurde den Parlamen-\ntariern angetragen, parlamentarisch aktiv zu werden. Da \ndieses Thema ein Querschnittsthema ist, also nicht nur \nden Sozialbereich betrifft, und es die Bereitschaft des \ngesamten Plenums braucht, werden Sie sicher mit gro\u00dfem \nInteresse den Ausf\u00fchrungen folgen. \n\nWas ist herauszulesen? Vier Problembereiche: Bestim-\nmungen des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes werden nicht \n\u00fcberall umgesetzt. Wie will das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium darauf reagieren? Es werden Schwierigkeiten be-\nnannt, zum Beispiel f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit Teilzeit oder bei \nder Besetzung von F\u00fchrungspositionen, aber nur wenige \nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt. Der Novellierungsbe-\ndarf f\u00fcr das Frauenf\u00f6rderungsgesetz muss diskutiert und \nweitere statistische Daten m\u00fcssen erhoben werden. \n\nZu den Gesetzesverletzungen, die auch von den Sachver-\nst\u00e4ndigen ziemlich klar benannt wurden, geh\u00f6rt, dass es in \nmanchen Beh\u00f6rden keine Frauenf\u00f6rderungspl\u00e4ne gibt, \nobwohl es gesetzlich vorgeschrieben ist, dass keine \nFrauenbeauftragten bestellt sind und dass Probleme bei \nder Entlastung von Frauenbeauftragten und bei der \nBeteiligung in den Gremien festzustellen sind. Das sind \nnicht hinzunehmende Zust\u00e4nde und es stellt sich die \nFrage, wie das SMS darauf reagieren wird.  \n\nWeiterhin wurde auf die Benachteiligung von Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigten hingewiesen. Dies betrifft mehrheitlich Frauen \nund hat damit Auswirkungen auf das Gehalt und zum Teil \n\nauch darauf, tats\u00e4chlich in Spitzenfunktionen aufzustei-\ngen. \n\nEine Sachverst\u00e4ndige mahnte an, dass durch das nun \nbestehende Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz deutlich \nwird, dass kaum statistische Angaben zu bestimmten \nKriterien, wie zum Beispiel Frauen mit Behinderung, \nMigrantinnen, Geschlecht und Alter oder auch Geschlecht \nund sexuelle Bel\u00e4stigung, vorhanden sind. Das k\u00f6nne \nnicht zufrieden stellen. Wir fordern das SMS auf, durch \neine entsprechende \u00c4nderung der Frauenf\u00f6rderungsstatis-\ntikverordnung die eben genannten Kriterien aufzunehmen. \n\nAber auch die vorhandene Datenbasis ist zum Teil nicht \nstimmig. Gerade im Bereich der sexuellen Bel\u00e4stigung \nk\u00f6nnen die genannten Daten auf keinen Fall stimmen. \nVorgeschlagen wurde, beispielsweise durch Umfragen zu \nrealistischeren Ergebnissen zu kommen. \n\nSprechen muss man auch noch einmal \u00fcber die Wider-\nspr\u00fcche seit Bestehen des Allgemeinen Gleichbehand-\nlungsgesetzes. Im Frauenf\u00f6rderungsgesetz wird von einer \n\u201eerkennbaren unerw\u00fcnschten Behandlung\u201c gesprochen. \nIm Gegensatz dazu sei im Gleichbehandlungsgesetz eine \nFormulierung enthalten, die tats\u00e4chlich einen besseren \nSchutz der Frauen vor sexueller Bel\u00e4stigung erm\u00f6gliche, \nweil hier auf den Vorsatz des Bel\u00e4stigers verzichtet wird. \n\nIn der Anh\u00f6rung wurde ein notwendiger Novellierungs-\nbedarf des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes angesprochen, das \nsich im Prinzip seit 1994 kaum ver\u00e4ndert habe. Gr\u00fcnde \nsind die Anpassung an das Allgemeine Gleichstellungsge-\nsetz und entsprechende europ\u00e4ische Richtlinien. \n\nWichtig ist mir, \u00fcber Schlussfolgerungen und Handlungs-\noptionen zu sprechen. Wie k\u00f6nnen wir erreichen, dass die \nGender-Kompetenz tats\u00e4chlich in die K\u00f6pfe kommt und \ndass man einen gescheiterten Gender-Mainstreaming-\nVersuch im Ministerium gehabt h\u00e4tte? \n\nWelche Strategien hat das SMS f\u00fcr sich in Auswertung \ndieses Frauenf\u00f6rderungsberichtes gefunden und wie \nsollen diese umgesetzt oder \u201e\u00fcberwacht\u201c werden, wie es \nein Sachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung nannte? \n\nSie sehen, eine ganze Reihe offener Fragen stellt sich hier. \nIch w\u00fcnsche mir, dass wir uns fraktions\u00fcbergreifend \ndiesen Fragen stellen. \n\n 8997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Im Koalitionsvertrag haben \nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU und \nder SPD, die gleichberechtigte Teilhabe von M\u00e4nnern und \nFrauen an Entscheidungsprozessen, die gleichberechtigte \nTeilhabe in Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Gesell-\nschaft und die gleichberechtigte Teilhabe von M\u00e4nnern \nund Frauen an unbezahlter Familienarbeit und bezahlter \nErwerbsarbeit als Ziele Ihrer Regierung festgeschrieben. \nDer \u00f6ffentliche Dienst ist ein Bereich, in dem sie diese \nZiele auch tats\u00e4chlich umsetzen k\u00f6nnten, wenn Sie denn \nwollten. Der dritte Frauenf\u00f6rderbericht zeigt, dass Sie \ndies nicht tats\u00e4chlich wollen. \n\nSie, Frau Ministerin Orosz, feierten die Ver\u00f6ffentlichung \ndes Berichtes mit der Feststellung, der \u00f6ffentliche Dienst \nsei die Dom\u00e4ne der Frauen. Auf den ersten Blick stimmt \ndas wohl. Auf den zweiten Blick zeigt sich, dass auch im \n\u00f6ffentlichen Dienst die gleichen strukturellen H\u00fcrden \nwirken, die Frauen auch in anderen Berufen das Weiter-\nkommen erschweren: So finden sich in den obersten \nLeitungsfunktionen bei der Polizei 7,2 % Frauen, in den \nHochschulen liegt der Frauenanteil in diesen Positionen \nbei 12,8 %. Bei der Staatsanwaltschaft gab es in den \nletzten Jahren deutliche Verbesserungen, trotzdem betr\u00e4gt \nder Anteil von Frauen bei den Oberstaatsanw\u00e4lten immer \nnoch unter 20 %. \n\nInsgesamt sind 93,3 % der ohne Bez\u00fcge Beurlaubten im \n\u00f6ffentlichen Dienst Frauen. Frauen arbeiten deutlich \nh\u00e4ufiger in Teilzeit als M\u00e4nner. Das hat nicht nur gravie-\nrende Auswirkungen auf die berufliche Laufbahn \u2013 denn \nwie der Bericht zeigt, sind Teilzeitarbeitende bei Bef\u00f6rde-\nrungen immer noch benachteiligt \u2013; Teilzeitarbeit wirkt \nsich auch direkt auf die soziale Sicherung aus \u2013 im Fall \nvon Arbeitslosigkeit genauso wie bei der Rente. \n\nAber lassen Sie mich ein Problem gesondert heraus-\ngreifen, weil es sich dabei um die Ministerien handelt:  \ndie Besetzung der Gremien durch die Ministerien. In \n422 Gremien sitzen 610 M\u00e4nner und 302 Frauen, es sind \nalso doppelt so viele M\u00e4nner wie Frauen vertreten. Dabei \nschwankt der Frauenanteil in den unterschiedlichen \nMinisterien deutlich. So liegt er in den Gremien des \nSMWA bei sagenhaft niedrigen 19,2 % und in den Gre-\nmien des SMF nur wenig besser bei 23,1 %. Und dies, \nobwohl \u00a7 15 des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes \ndie Ministerien anh\u00e4lt, auf eine parit\u00e4tische Besetzung \nhinzuwirken. \n\nDie betroffenen Ministerien reden sich dann laut Bericht \nmit der Begr\u00fcndung heraus, dass Gremien nach Dienst-\nstelle und Eignung besetzt werden. Dies l\u00e4sst tief blicken, \nmeine Damen und Herren; hei\u00dft es doch, dass die Lei-\ntungspositionen in den Ministerien haupts\u00e4chlich m\u00e4nn-\nlich besetzt sind. Vielleicht sollten Sie sich in den Minis-\nterien einfach einmal darum bem\u00fchen, dass mehr Frauen \nin den entsprechenden Positionen arbeiten, die dann auch \nin die Gremien entsandt werden k\u00f6nnen. Dieser Punkt ist \n\u00fcbrigens auch in der Anh\u00f6rung kritisiert worden. \n\nNun k\u00f6nnen Sie sagen, K\u00f6pfe z\u00e4hlen ist doch nicht alles. \nDas mag stimmen, zeigt uns aber eines immer wieder sehr \n\ndeutlich: n\u00e4mlich dass Lebenschancen immer noch vom \nGeschlecht abh\u00e4ngen, dass Frauen eben nicht gleichbe-\nrechtigt an Entscheidungsprozessen beteiligt sind und \ndass sich bezahlte und unbezahlte Arbeit nicht gleich \nzwischen M\u00e4nnern und Frauen verteilt. \n\nEin Anfangspunkt, um Frauen l\u00e4ngerfristig zu f\u00f6rdern, \nsind Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne. Obwohl das Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetz seit 1994 gilt, waren im Innenministerium zum \nZeitpunkt des Berichts in neun Dienststellen immer noch \nkeine Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne erlassen, in vier Dienststellen \nwurde der Frauenf\u00f6rderplan nicht neu erlassen und in \neiner Dienststelle nicht fortgeschrieben. Dort, und auch in \nanderen Dienststellen, in denen es noch keine Frauenf\u00f6r-\nderpl\u00e4ne gibt, wurde also noch nicht einmal der erste \nSchritt vollzogen. Aber, wie auch Dr. von Roetteken in \nder Anh\u00f6rung feststellte: \u201eGesetze sind von der Verwal-\ntung im Rechtsstaat zu erf\u00fcllen und einzuhalten und zwar \nunabh\u00e4ngig davon, ob die konkreten Leitungen das \nGesetz f\u00fcr sinnvoll oder weniger sinnvoll halten oder gar \nablehnen.\u201c Daher ist es Ihre Aufgabe, liebe Regierung, die \nEinhaltung rechtsaufsichtlich zu kontrollieren. \n\nWir haben vielfach Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie die \nUngleichheit der Chancen von M\u00e4nnern und Frauen von \nganz verschiedenen Seiten aus angepackt werden kann, \nund werden dies auch weiter tun. \n\nWas vor allem f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst notwendig ist, \num Benachteiligungen und Diskriminierungen zumindest \nein St\u00fcck weit zu beheben \u2013 das zeigt auch die Anh\u00f6rung \n\u2013, ist ein modernes und innovatives Gleichstellungsgesetz \nund der politische Wille, es tats\u00e4chlich in die Tat umzu-\nsetzen. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Der vorliegende Bericht zeigt \ndeutlich, welche gravierenden L\u00fccken es bei der Umset-\nzung des verfassungsrechtlich verankerten Gleichstel-\nlungsgebotes noch gibt. Da ist einerseits positiv anzumer-\nken, dass der Bericht nichts besch\u00f6nigt oder vertuscht; \nandererseits ist es nicht zufriedenstellend, wenn es um die \nInhalte der Arbeit von Frauen- und Gleichstellungsbeauf-\ntragten hier im Lande geht. Ich wei\u00df auch, dass das \nThema bei vielen Kollegen nicht so ganz ernst genommen \nwird, da die Meinung besteht, es gebe wichtigere Proble-\nme, und die Auffassung \u2013 leider auch von vielen Kolle-\nginnen \u2013 vorherrscht, die Gleichstellung von Frau und \nMann sei doch l\u00e4ngst gang und g\u00e4be. \n\nZu beiden Auffassungen muss jedoch gesagt werden: \nWeder das eine noch das andere ist richtig. Der vorliegen-\nde Bericht macht deutlich, dass der seit Jahren andauern-\nde Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckgang im \u00f6ffentlichen Dienst in \nSachsen zulasten der Frauen erfolgt. Weiterhin wird \ndeutlich, dass Frauen weniger Chancen auf Aufstieg und \nBef\u00f6rderung haben. Dies resultiert auch aus einer nach \nwie vor anhaltenden Benachteiligung von Teilzeitt\u00e4tigkei-\nten. 82 % der Teilzeitbesch\u00e4ftigten sind Frauen. Bei den \nF\u00fchrungspositionen dominiert das gewohnte Bild. Trotz \ndes hohen Frauenanteils in allen Bereichen nehmen die \nFrauenanteile mit steigender Laufbahngruppe ab. Eine \nmoderne Personalpolitik sieht bestimmt anders aus. Ich \n\n 8998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nhoffe, dass zuk\u00fcnftig immer mehr M\u00e4nner in Teilzeit \narbeiten und sich dadurch die Familienarbeit mit ihren \nPartnerinnen teilen. Der \u00f6ffentliche Dienst ist hier gefor-\ndert, auch in diesem Bereich Vorreiter zu sein. \n\nNach wie vor gibt es in einigen Dienststellen keinen \nFrauenf\u00f6rderplan und keine Frauenbeauftragten. Auch bei \nder Gremienbesetzung ist noch einiges an Nachholbedarf \nfestzustellen. Derzeit sind 33 % der Gremienstellen, die \nim Bericht erfasst worden sind \u2013 das sind l\u00e4ngst nicht alle \n\u2013, mit Frauen besetzt. Hier h\u00f6rt man h\u00e4ufig die Argumen-\nte, dass erstens nicht genug Frauen zu finden seien, die \ndie Aufgabe \u00fcbernehmen w\u00fcrden, und man zweitens \nkeinen gro\u00dfen Einfluss auf die Zusammensetzung habe, \nda Vorschl\u00e4ge anderer Bereiche ausschlaggebend seien. \nHierzu m\u00f6chte ich Herrn Dr. Torsten von Roetteken, \nVorsitzender Richter am Verwaltungsgericht Frankfurt, \nzitieren, der in der Ausschussanh\u00f6rung zu diesem Thema \nsagte, dass es in der Verantwortung der Personalleitung \nliege, Frauen zu finden und entsprechend fit zu machen. \n\nIn Norwegen beispielsweise ist bei Nichteinhaltung der \nVorgaben mit Sanktionen zu rechnen. Er bem\u00e4ngelte \ndamit, dass es an der Tagesordnung sei, entsprechende \ngesetzliche Vorgaben nicht einzuhalten, und keinerlei \naufsichtsrechtliche Mittel eingesetzt w\u00fcrden, um diese \nNachl\u00e4ssigkeiten einzuschr\u00e4nken. \n\nWeitere Anregungen aus der Anh\u00f6rung sind folgende: \nAusbau der Kompetenzen der Gleichstellungsbeauftragten \n(echte Vetorechte) und der Frauenbeauftragten (Wider-\nspruchsrecht), Freistellungsregelungen f\u00fcr die Beauftrag-\nten analog den Personalr\u00e4ten, bessere Ausstattung der \nB\u00fcros, flexiblere Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne, eine Entscheidungs-\nquote statt der Bevorzugungsregelung, Anreizsysteme  \nf\u00fcr wirkliche Gleichstellungsma\u00dfnahmen (Gender Bud-\ngeting). \n\nAlle diese Vorschl\u00e4ge sind ebenfalls und ganz besonders \nf\u00fcr die regionalen Frauen- und Gleichstellungsbeauftrag-\nten in den Gemeinden, Landkreisen und Kommunen \nanzuwenden, auf die ich am Ende kurz eingehen will. \nGerade dort sind die Frauen- und Gleichstellungsbeauf-\ntragten wichtige Anlaufstellen f\u00fcr Frauen, entwickeln und \nunterst\u00fctzen die frauenpolitische Infrastruktur und unter-\nst\u00fctzen frauen- und geschlechterpolitische Themen. Trotz \nfachlicher Akzeptanz, erfolgreicher Arbeit und nicht \nerreichter Gleichstellung werden ihre Rahmenbedingun-\ngen verschlechtert. \n\nDiese Entwicklung stellen wir auch in Sachsen seit \ngeraumer Zeit fest. Wir werden viel zu tun haben, damit \ndie Kreisgebietsreform nicht zu einem weiteren Abbau \nder Interessenvertretung von Frauen vor Ort f\u00fchrt. \n\nAuch muss noch einmal betont werden, dass die kommu-\nnalen Gleichstellungsbeauftragten Ansprechpartnerinnen \nf\u00fcr Frauen und M\u00e4nner sind; denn es geht um gleiche \nRechte f\u00fcr beide Geschlechter. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Bericht zeigt \ndie Situation objektiv und liefert somit eine gute Grundla-\nge f\u00fcr notwendige Ma\u00dfnahmen und Verbesserungen, \u00fcber \n\ndie wir in den n\u00e4chsten Monaten diskutieren m\u00fcssen. \nFrauen- und Gleichstellungsarbeit ist ein wichtiger \nBestandteil einer sozial gerechten Politik. Eine konse-\nquente Pr\u00fcfung auf Geschlechtergerechtigkeit unter \nparit\u00e4tischer Beteiligung von Frauen ist in allen politi-\nschen und Verwaltungsebenen notwendig, wenn wir es \nmit der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern ernst \nmeinen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Der Dritte Frauenf\u00f6rderungsbericht \ninformiert auf 162 Seiten \u00fcber die Chancengleichheit und \nFamilienfreundlichkeit im \u00f6ffentlichen Dienst Sachsens in \nden Jahren 2000 bis 2005. \n\nFrauen bestimmen heute ma\u00dfgeblich das Bild des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes in Sachsen. In Rath\u00e4usern und Beh\u00f6rden, \nin Schulen und Universit\u00e4ten, bei der Polizei, in Kranken-\nh\u00e4usern und Sparkassen stehen sie im Dienst der Gemein-\nschaft. 150 000 weibliche Besch\u00e4ftigte stehen 80 000 \nm\u00e4nnlichen Besch\u00e4ftigten gegen\u00fcber. Das ist ein gro\u00dfer \nErfolg s\u00e4chsischer Gleichstellungspolitik. \n\nFrauen holen in Bereichen auf, in denen sie bisher unter-\nrepr\u00e4sentiert waren, etwa im h\u00f6heren Dienst und im \ngemeinsamen Beamtenbereich. \n\nImmer mehr Frauen stehen in F\u00fchrungspositionen in \nVerantwortung. Seit dem letzten Berichtszeitraum steigt \ndie Zahl der Frauen in diesem Bereich an, trotz des \nPersonalabbaus. Der durchschnittliche Frauenanteil bei \nBesch\u00e4ftigten mit obersten Leistungsfunktionen, Beh\u00f6r-\ndenleiterinnen, Abteilungsleiterinnen etc. lag 2004 bei \nmehr als 43 %. \n\nFrauen sind heute besser als je zuvor ausgebildet. Mit \neiner verst\u00e4rkten Beteiligung an obersten F\u00fchrungsfunkti-\nonen w\u00fcrden wertvolle Ressourcen genutzt. Auch die \nFortbildungsbereitschaft der Frauen ist deutlicher ausge-\npr\u00e4gt als bei ihren m\u00e4nnlichen Kollegen, das dokumen-\ntiert der Dritte Frauenf\u00f6rderungsbericht ebenfalls. \n\nAber was bedeutet Erfolg? Ein ber\u00fchmter Frankfurter, \nGoethe, stellt fest: \u201eErfolg hat drei Buchstaben: T U N !\u201c \nDaher ist dieser Erfolg f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung \nkein Ruhekissen, sondern ein Ansporn zum Handeln. \n\nDer Bericht zeigt, dass trotz vieler positiver Entwicklun-\ngen in Sachen Chancengleichheit und Geschlechterge-\nrechtigkeit nach wie vor Handlungsbedarf besteht \u2013 etwa \nim Hinblick auf die Bestellung von Frauenbeauftragten, \nbei Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen, bei der Besetzung von Gremien \noder Spitzenfunktionen mit Frauen. \u201eGleich angekom-\nmen\u201c sind wir auch bei der parit\u00e4tischen Besetzung von \nobersten F\u00fchrungspositionen noch nicht. Im Bereich der \nSchulen liegt der Anteil der Frauen in Spitzen\u00e4mtern zwar \nbei immerhin 64 %; in fast allen anderen Bereichen liegt \nder Frauenanteil aber deutlich unter dem Durchschnitts-\nwert von 43 %. Die niedrigsten Frauenanteile lagen wie \nschon bisher in den Bereichen \u201eStaatsanwaltschaften\u201c und \n\u201ePolizei\u201c mit jeweils 7 % sowie im Bereich der \u201eHoch-\nschulen\u201c mit 13 %. \n\n 8999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nWas m\u00fcssen wir tun? Die Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie wurde in den letzten Jahren erheblich verbessert. \nDaher wurde der \u201eDritte Frauenf\u00f6rderungsbericht\u201c auch \nbewusst unter das Motto \u201eVereinbarkeit von Beruf und \nFamilie\u201c gestellt. \n\nDieses Politikfeld m\u00fcssen wir weiter beackern. Zur \nbesseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie gibt es \nviele Bestrebungen, zum Beispiel die Teleheimarbeit, die \nin den letzten Jahren im \u00f6ffentlichen Dienst vermehrt \nangeboten und genutzt wurde. Viele Dienststellen haben \nihre Teilzeit- und Gleitzeitangebote ausgebaut. Gleichzei-\ntig muss zuk\u00fcnftig mehr darauf geachtet werden, dass \nKarrierechancen f\u00fcr Teilzeitbesch\u00e4ftigte denen f\u00fcr Voll-\nzeitbesch\u00e4ftigte ebenb\u00fcrtig sind. Der Dritte Frauenf\u00f6rde-\nrungsbericht macht hier auf Defizite aufmerksam. Voll-\nzeitbesch\u00e4ftigte wurden \u2013 um ein Beispiel zu nennen \u2013 \nh\u00e4ufiger h\u00f6her eingruppiert als Teilzeitbesch\u00e4ftigte, \nobwohl die Teilzeitquote im \u00f6ffentlichen Dienst deutlich \nangestiegen ist. \n\nUm die Gleichwertigkeit beider Geschlechter besonders \nins Blickfeld zu r\u00fccken, ist im Dritten Frauenf\u00f6rderungs-\nbericht die Problematik der Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf unter dem Blickwinkel von Gender Mainstreaming \ndargestellt worden. \n\nIch fasse zusammen: Der Bericht zeigt ein detailliertes \nBild \u00fcber die Situation  der Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst \nSachsens in den Jahren 2000 bis 2005. Er spiegelt den \nStand der Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungs-\ngesetzes wider. \n\nDie Anh\u00f6rung der Experten in der Sozialausschusssitzung \nam 20.02.2008 hat dies best\u00e4tigt und verdeutlicht, dass \nder Bericht eine gute Arbeitsgrundlage zur Durchsetzung \n\nvon Chancengleichheit ist. Im Hinblick auf transparent \ndargestellte Vollzugsdefizite, wie zum Beispiel die teil-\nweise nicht termingerechte Erstellung von Frauenf\u00f6rder-\npl\u00e4nen und Bestellung von Frauenbeauftragten, hat das \nSozialministerium im April 2008 in allen Ressorts die \neigenverantwortliche Umsetzung aller bestehenden \nRegelungen \u2013 gegebenenfalls auch mit Mitteln der Auf-\nsicht \u2013 angemahnt. Bereits seit 1999 k\u00f6nnen die Dienst-\nstellen \u201eHinweise zur Anwendung des S\u00e4chsischen \nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes\u201c des Sozialministeriums f\u00fcr \nihre praktische Arbeit nutzen. \n\nDas Sozialministerium hat den Ressorts auch Anregungen \nf\u00fcr eine geschlechtergerechte Gremienbesetzung an die \nHand gegeben. Die Anregung der Experten hinsichtlich \nder Entlastung der Frauenbeauftragten von sonstigen \ndienstlichen Aufgaben sowie der personellen Ausstattung \nder Frauenbeauftragten oder etwa der Genderkompetenz \nvon F\u00fchrungskr\u00e4ften wird die Leitstelle f\u00fcr Gleichstellung \naufgreifen und weiter verfolgen. \n\nDie Frage nach einer Novellierung des S\u00e4chsischen \nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes wird \u2013 wiewohl diese Frage \nauch nach Expertenansicht origin\u00e4r an die Legislative zu \nrichten ist \u2013 zu pr\u00fcfen sein, insbesondere unter Einbezie-\nhung des seit 2006 geltenden Allgemeinen Gleichbehand-\nlungsgesetzes. Das Kabinett hat zuletzt am 18.12.2007 die \nWeiterf\u00fchrung des Einf\u00fchrungsprozesses in den obersten \nLandesbeh\u00f6rden sowie des Interministeriellen Arbeits-\nkreises Gender Mainstreaming beschlossen. \n\nTrotz aller Erfolge werden wir uns auch weiterhin f\u00fcr \nChancengleichheit und Geschlechtergerechtigkeit stark \nmachen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/12339 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. \nMeine Damen und Herren, da keine Einzelabstimmung \nbegehrt wurde, stelle ich nun gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsord-\nnung \u00a7 99 Abs. 7 die Zustimmung des Plenums entspre-\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Ein \n\nanderes Stimmverhalten ist nicht angek\u00fcndigt. Damit ist \nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 \nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. \nDer Tagesordnungspunkt 12 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/12340 \n\nIch frage, ob der Berichterstatter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDies ist nicht der Fall. Es liegt kein Verlangen nach einer \nAussprache vor. Damit kommen wir zu den Abstimmun-\ngen. Zu den verschiedenen Beschlussempfehlungen haben \ndie Linksfraktion bzw. die Fraktion der GR\u00dcNEN ihre \nabweichenden Meinungen bekundet. Die Zusammenstel-\nlung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu Druck-\nsache 4/12340 schriftlich vor. \n\nWir kommen damit zur Sammelannahme. Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die \nZustimmung des Plenums zu den Beschlussempfehlun-\ngen, die wir nicht schon durch Einzelabstimmung behan-\ndelt haben, entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest; es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\n\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Dies ist nicht der Fall. Damit ist \nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 \nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. \nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n108. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbei-\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 109. Sitzung auf \nmorgen, Freitag, 30. Mai 2008, 10:00 Uhr, festgelegt. Die \nEinladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nDie 108. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg! \n\n(Schluss der Sitzung: 20:28 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 29. Mai 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9002\n\n\n",
    "status": 200
}